{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.unex.es/conoce-la-uex/centros/eia/archivos/iag/2014/La%20agricultura%20y%20la%20Ganaderia%202014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La agricultura y la ganader\u00eda extreme\u00f1as 20 14 FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES ESCUELA DE INGENIER\u00cdAS AGRARIAS UNIVERSIDAD DE EXTREMADURAINFORME FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES ESCUELA DE INGENIER\u00cdAS AGRARIAS UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA 20 1420 14La agricultura y la ganader\u00eda extreme\u00f1as FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES ESCUELA DE INGENIER\u00cdAS AGRARIAS UNIVERSIDAD DE EXTREMADURAFundaci\u00f3n Caja de Badajoz Dep\u00f3sito Legal: I.S.B.N.: 978-84-608-3434-2 Dise\u00f1o portada Impreso en Espa\u00f1aImprime: Imdex Impresores, S.L.PRESENTACI\u00d3N Un a\u00f1o m\u00e1s, asumiendo la responsabilidad, voluntariamente adquirida, de divulgar y poner al alcance de todos, los hechos y cifras m\u00e1s destacados del sector agroalimentario en Extremadura, presentamos el Informe 2014 de la serie de publicaciones titulada \"La Agricultura y la Ganader\u00eda Extreme\u00f1as\", en su vigesimonovena edici\u00f3n, que La Fundaci\u00f3n Caja de Badajoz ofrece a todos los lectores interesados en estos temas. El cap\u00edtulo que tradicionalmente abre esta publicaci\u00f3n analiza el comportamiento de los indicadores m\u00e1s relevantes de la actividad econ\u00f3mica en general y de los distintos sectores y mercados en particular. La econom\u00eda espa\u00f1ola ha venido marcada en 2014 por una mejora que se afianza e intensifica conforme avanzaba el ejercicio, apoy\u00e1ndose en el impulso de la demanda interna, especialmente del consumo de los hogares y en la evoluci\u00f3n favorable, aunque todav\u00eda insuficiente, del mercado laboral. En Extremadura, el PIB creci\u00f3 en t\u00e9rminos reales en el conjunto del a\u00f1o un 2,2%, el segundo m\u00e1s elevado de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, comportamiento al que contribuyeron, con distinta intensidad, todos los sectores productivos. En el a\u00f1o 2014, en el sector agrario, cabe destacar una meteorolog\u00eda relativamente normal en cuanto a temperaturas y pluviometr\u00eda en el a\u00f1o agr\u00edcola 2013/2014 y un oto\u00f1o muy lluvioso en 2014, en el comienzo de la campa\u00f1a 2014/2015, con efectos muy positivos especialmente en los pastos para el ganado. Referente a las producciones agrarias hay que se\u00f1alar un leve descenso (-0,23%) del valor de las producciones vegetales como consecuencia del descenso de la facturaci\u00f3n de los sectores cerealista, vitivin\u00edcola, de la aceituna de almazara y de las frutas, causado fundamentalmente por los bajos precios, compensado por el extraordinario a\u00f1o del tomate para industria, con un gran aumento de superficie y rendimiento, y el importante incremento en la producci\u00f3n de aceite de oliva de la campa\u00f1a anterior. En las producciones ganaderas, que suben en valor un 9,75%, lo m\u00e1s rese\u00f1able es la recuperaci\u00f3n del subsector porcino (+18,21%), tanto en cantidad como en precios y s\u00f3lo ligeras variaciones positivas en bovino y ovino. Como consecuencia de estas valoraciones el V AB a precios corrientes del sector agrario crece un 5,21% y la Renta Agraria un 2,34% respecto 2013. El libro presenta su estructura habitual, aunque incidiendo esta vez especialmente en algunos temas de econom\u00eda de la empresa (financiaci\u00f3n, empresa familiar, econom\u00eda verde y responsabilidad social), adem\u00e1s de los cl\u00e1sicos cap\u00edtulos sobre las macromagnitudes econ\u00f3micas y del sector agrario. Otros cap\u00edtulos, m\u00e1s espec\u00edficos del sector agroalimentario, tratan respectivamente sobre el tomate para industria, el consumo de aceites v\u00edrgenes, la revalorizaci\u00f3n de alimentos, los sistemas de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente, etc. Tambi\u00e9n se inicia este a\u00f1o un nuevo apartado dedicado a la historia de las plantas, empezando en esta ocasi\u00f3n por la patata. Como en a\u00f1os anteriores el libro concluye con la habitual serie de anejos estad\u00edsticos, de car\u00e1cter agrario y econ\u00f3mico. Agradecemos finalmente su colaboraci\u00f3n a todos los autores, cuyas opiniones y juicios quedan de su entera responsabilidad. Asimismo a la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, por facilitar los datos estad\u00edsticos necesarios para la elaboraci\u00f3n del informe. Badajoz, noviembre de 2015 \u00cdNDICE I. RASGOS GENERALES DE LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 1. La econom\u00eda extreme\u00f1a en 2014...............................................................................13 2. Las macromagnitudes agrarias..................................................................................39 3. La financiaci\u00f3n del tejido empresarial.......................................................................59 4. Las empresas familiares............................................................................................75 5. El tr\u00e1nsito hacia la Econom\u00eda Verde y la Responsabilidad Social en Extremadura..95 6. Apuntes demogr\u00e1ficos y mercado laboral en los Grupos de Acci\u00f3n Local de Extremadura (2007-2014)........................................................................................109 II. SECTOR AGROALIMENTARIO EXTREME\u00d1O 7. El tomate para industria...........................................................................................131 8. Evoluci\u00f3n del consumo de aceites de oliva v\u00edrgenes en Extremadura entre 2005 y 2014.........................................................................................................139 9. Revalorizaci\u00f3n de los alimentos de Extremadura....................................................153 10. Relaciones h\u00eddricas en la variedad Tempranillo ( Vitis vin\u00edfera L.) con diferentes t\u00e9cnicas de mantenimiento del suelo, en ambientes mediterr\u00e1neos.......165 11. Sistemas de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente en Extremadura: producci\u00f3n integrada, ecol\u00f3gica y agricultura de conservaci\u00f3n.............................179 III. OTROS 12.- Historias de plantas (I): La historia de la patata.....................................................191 IV . ANEXOS Anexo 1: Fichas agroclim\u00e1ticas....................................................................................209 Anexo 2: Cotizaciones medias de las mesas de precios de la Lonja Agropecuaria de Extremadura..................................................................................................225 Anexo 3: Informaci\u00f3n estad\u00edstica agraria 3.1. Superficies agr\u00edcolas y producciones vegetales.....................................239 3.2. Censos ganaderos...................................................................................243 3.3. Los medios de producci\u00f3n.....................................................................249 3.4. Las ayudas de la PAC. Pagos realizados con cargo a FEAGA y FEADER......................................................................................................253 Anexo 4: Informaci\u00f3n econ\u00f3mica 4.1. Mercado de trabajo.............................................................................261 4.2. Sistema financiero.............................................................................267 4.3. Comercio exterior..............................................................................273EQUIPO REALIZADOR Coordinaci\u00f3n y Direcci\u00f3n \u2014 Coleto Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Miguel. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Dr. en Ciencias Empresariales. Catedr\u00e1tico de Universidad. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 Gonz\u00e1lez Blanco, Raquel. Dra. en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Titular de Universidad. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Muslera Pardo, Enrique de. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Presidente de la IGP Ternera de Extremadura. Presidente de la Asociaci\u00f3n Extreme\u00f1a Ganaderos del Reino. \u2014 Pulido Garc\u00eda, Francisco. Dr. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Catedr\u00e1tico de Universidad. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. Autores \u2014 Ant\u00f3n Gamero, M\u00aa Luisa. Lda. en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Servicio de Registro de Explotaciones y Organismo Pagador. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. \u2014 Arruda Pacheco, Carlos. Profesor del Instituto Superior de Agronom\u00eda de la Universidad T\u00e9cnica de Lisboa. \u2014 Barriuso Iglesias, Cristina. Lda. en Ciencias Econ\u00f3micas. Profesora de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Barroso Mart\u00ednez, Ascensi\u00f3n. Lda. en Ciencias Econ\u00f3micas. Profesora de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Bartolom\u00e9 Garc\u00eda, Teresa de Jes\u00fas. Dra. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Titular de Universidad. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 Coleto Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Miguel. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Dr. en Ciencias Empresariales. Catedr\u00e1tico de Universidad. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 Delgado Ad\u00e1mez, Jonathan. Dr. en Ciencias Biol\u00f3gicas. Investigador del Instituto Tecnol\u00f3gico Agroalimentario de Extremadura (INTAEX). Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX). \u2014 Esteban Calder\u00f3n, Gabino. Ingeniero T\u00e9cnico Agr\u00edcola. Titular de Escuela Universitaria. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 Flores Hern\u00e1ndez, Ra\u00fal. Departamento de Informaci\u00f3n de Precios. Lonja Agropecuaria de Extremadura. \u2014 Garc\u00eda Mart\u00edn, Abelardo. Dr. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Profesor de la Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 Garz\u00f3n Sim\u00f3n, Consuelo. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Servicio de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n. Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. \u2014 Gonz\u00e1lez Blanco, Raquel. Dra. en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Titular de Universidad. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Guerrero P\u00e9rez, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria. DG de Agricultura y Ganader\u00eda. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. \u2014 Leco Berrocal, Felipe. Dr. en Geograf\u00eda. Titular de Universidad. Facultad de Filosof\u00eda y Letras UEx. \u2014 Llanos Vicente, Francisco Jos\u00e9. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Sociedad de Gesti\u00f3n P\u00fablica de Extremadura, SAU. \u2014 Llerena Ruiz, Jos\u00e9 Luis. Dr. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Director del CTAEX y Profesor de la Facultad de Ciencias UEx. \u2014 Mart\u00edn Vertedor, Daniel. Dr. en Ciencias Biol\u00f3gicas. Investigador del Instituto Tecnol\u00f3gico Agroalimentario de Extremadura (INTAEX). Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX). \u2014 Mart\u00ednez Alc\u00f3n, Luis. Ldo. en Ciencias Pol\u00edticas. Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio. Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras. \u2014 Miralles Quir\u00f3s, Jos\u00e9 Luis. Dr. en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Profesor de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Miralles Quir\u00f3s, Mar\u00eda del Mar. Dra. en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Profesora de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Monta\u00f1o Garc\u00eda, Alfonso. Ldo. en Biolog\u00eda y en Enolog\u00eda. Responsable de Proyectos Elaiot\u00e9cnicos. Centro Tecnol\u00f3gico Agroalimentario Nacional \"Extremadura\" CTAEX. \u2014 Muslera Pardo, Enrique de. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Presidente de la IGP Ternera de Extremadura. Presidente de la Asociaci\u00f3n Extreme\u00f1a de Ganaderos del Reino. \u2014 Paniagua Sim\u00f3n, Luis L. Dr. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Titular de Escuela Universitaria. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 P\u00e9rez D\u00edaz, Antonio. Dr. en Geograf\u00eda. Titular de Universidad. Facultad de Filosof\u00eda y Letras UEx. \u2014 P\u00e9rez Nevado, Francisco. Dr. en Ciencias Biol\u00f3gicas. Titular de Universidad. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 Pic\u00f3n Toro, Joaqu\u00edn. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Jefe de Secci\u00f3n de Estad\u00edsticas Agrarias. Servicio de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n. Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. \u2014 Prudencio Alonso, Claudio. Ldo. en Ciencias Econ\u00f3micas. Profesor de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Pulido Garc\u00eda, Francisco. Dr. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Catedr\u00e1tico de Universidad. Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx. \u2014 S\u00e1nchez Cordero, Mar\u00eda del Carmen. Ingeniero T\u00e9cnico Agr\u00edcola. Servicio de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n. Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. \u2014 S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez, M\u00aa Isabel. Dra. en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Profesora de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales UEx. \u2014 Tomaz, Alexandra. Profesora de la Escola Superior Agraria del Instituto Polit\u00e9cnico de Beja. \u2014 Vel\u00e1zquez Otero, Roc\u00edo. Dra. Ingeniero Agr\u00f3nomo. Profesora de la Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias UEx.131. LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A EN 2014 Raquel Gonz\u00e1lez Blanco Luis Mart\u00ednez Alc\u00f3n 1. LA ECONOM\u00cdA INTERNACIONAL Durante 2014 el PIB mundial volvi\u00f3 a registrar un aumento moderado del 3,4% inte- ranual, el mismo que el de los dos a\u00f1os anteriores, en un contexto de creciente divergencia entre regiones y dentro de cada regi\u00f3n. As\u00ed, las econom\u00edas emergentes y en desarrollo fueron de nuevo el principal impulso al crecimiento global contribuyendo en cerca de las tres cuartas partes al incremento de la acti - vidad econ\u00f3mica mundial, si bien marcando una trayectoria claramente desacelerada. Seg\u00fan el FMI, las econom\u00edas emergentes y en desarrollo registraron un aumento en su PIB del 4,6%, cuatro d\u00e9cimas inferior al del a\u00f1o anterior. Dentro de ellas se ampliaron las diferencias entre el Asia emergente, donde el ritmo de avance de la actividad permaneci\u00f3 casi estable, frente al de-terioro de Am\u00e9rica Latina y algunos pa\u00edses de Europa del Este, afectados por la ca\u00edda del precio del petr\u00f3leo y de otras materias primas y, en el caso europeo, de la prolongaci\u00f3n del conflicto entre Rusia y Ucrania. Por su parte, el PIB de las econom\u00edas avanzadas se increment\u00f3 un 1,8% en 2014, acele - r\u00e1ndose cuatro d\u00e9cimas respecto al a\u00f1o anterior. Les benefici\u00f3 cada vez m\u00e1s el decreciente des-apalancamiento del sector privado, la mejora del mercado de trabajo, el aumento de la confianza y las pol\u00edticas acomodaticias. Sin embargo, se intensificaron las divergencias en t\u00e9rminos de avance de la actividad econ\u00f3mica entre Estados Unidos y Reino Unido, donde la recuperaci\u00f3n se afianz\u00f3, la aton\u00eda de la zona euro y Jap\u00f3n, donde pr\u00e1cticamente se estanc\u00f3.14LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GR\u00c1FICO 1: Evoluci\u00f3n del PIB de las principales \u00e1reas desarrolladas. Variaci\u00f3n intertrimestral a precios constantes Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad En 2014 se mantuvo, en general, la debilidad del comercio mundial aunque cogi\u00f3 im- pulso en el segundo semestre. En conjunto, las importaciones mundiales de bienes crecieron en t\u00e9rminos reales un 3.5% en tasa interanual frente al 2,6% del a\u00f1o anterior . El comportamiento de la actividad econ\u00f3mica tuvo lugar en un contexto de descenso ge- neralizado de la inflaci\u00f3n , al que contribuyeron de manera decisiva la reducci\u00f3n de los precios de las materias primas y, en la segunda mitad del a\u00f1o, la ca\u00edda abrupta del precio del petr\u00f3leo. La solidez de la oferta y una demanda de petr\u00f3leo m\u00e1s d\u00e9bil de lo previsto explican la acusada reducci\u00f3n de los precios en el segundo semestre del a\u00f1o. Por el lado de la oferta, la producci\u00f3n de la OPEP aument\u00f3 porque pa\u00edses afectados por las tensiones geopol\u00edticas, como Libia e Iraq, tuvieron una producci\u00f3n inesperadamente elevada, que se uni\u00f3 al s\u00f3lido crecimiento de la oferta de pa\u00edses no pertenecientes a la OPEP, estimulado por la producci\u00f3n de petr\u00f3leo no convencio - nal en Am\u00e9rica del Norte. Simult\u00e1neamente, la demanda de crudo fue d\u00e9bil, reflejando el mo-derado crecimiento mundial. Por su parte, los precios de los alimentos estuvieron determinados principalmente por la evoluci\u00f3n de los precios de los cereales, que experimentaron una fuerte ca\u00edda en el segundo semestre debido a la cosecha r\u00e9cord obtenida a escala mundial especialmen - te en Estados Unidos y Europa. Otro de los rasgos de la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda internacional en el a\u00f1o 2014 fue la apreciaci\u00f3n del d\u00f3lar estadounidense en general y en particular frente a la moneda \u00fanica. Tras la apreciaci\u00f3n que hab\u00eda venido registrando el euro desde julio de 2012 hasta situarse en mayo de 2014 en niveles cercanos a los 1,4 d\u00f3lares por euro, a partir de junio, la moneda \u00fanica comenz\u00f3 a depreciarse como consecuencia de la debilidad del crecimiento europeo y de las reducidas tasas de inflaci\u00f3n as\u00ed como el afianzamiento de la actividad econ\u00f3mica en Estados Unidos y la mejora de su mercado de trabajo. A finales de diciembre la cotizaci\u00f3n del euro se situ\u00f3 en 1,21USD/EUR, habi\u00e9ndose reducido, por tanto, un 12,9% desde los niveles del mes de mayo. Sin embar - go, en el conjunto del a\u00f1o, la cotizaci\u00f3n media de la divisa europea se situ\u00f3 en 1,329 d\u00f3lares, pr\u00e1cticamente estable respecto a la de 2013.LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 15Un \u00faltimo acontecimiento relevante en el a\u00f1o 2014 que vamos a destacar fue el inicio del conflicto de Rusia con Ucrania. La econom\u00eda rusa, que ya ven\u00eda desaceler\u00e1ndose desde el a\u00f1o 2012, ha sufrido dos importantes perturbaciones que agravaron las debilidades estructurales de la econom\u00eda del pa\u00eds. Por un lado, el brusco descenso de los precios del crudo en la segunda mitad del ejercicio y, por otro, las sanciones internacionales impuestas por el conflicto que man-tiene abierto con Ucrania, en especial las relativas a las limitaciones en el acceso a los mercados de capitales internacionales, que fueron endureci\u00e9ndose gradualmente. Como represalia, Rusia impuso en agosto un embargo a las importaciones de alimentos procedentes de la Uni\u00f3n Euro-pea, Estados Unidos, Australia, Canad\u00e1 y Noruega. Estados Unidos La econom\u00eda estadounidense continu\u00f3 recuper\u00e1ndose en 2014, registr\u00e1ndose un creci - miento del PIB real del 2,4%, en promedio, dos d\u00e9cimas m\u00e1s que en el a\u00f1o anterior . La mejora gradual de las variables econ\u00f3micas fundamentales se vieron favorecidas por una pol\u00edtica monetaria acomodaticia, el dinamismo de los mercados financieros, los positivos efectos riqueza asociados al aumento de los precios de las acciones y de la vivienda y las mejo - ras en los mercados de la vivienda y de trabajo. En efecto, en relaci\u00f3n al mercado de trabajo, la creaci\u00f3n neta de empleo alcanz\u00f3 el mayor registro desde 1999, superando los niveles de ocupaci\u00f3n previos a la Gran Recesi\u00f3n. La tasa de paro alcanz\u00f3 el 5,6% al finalizar el a\u00f1o. La inflaci\u00f3n sigui\u00f3 siendo relativamente reducida en el conjunto del a\u00f1o debido, princi - palmente, a la capacidad productiva sin utilizar existente en la econom\u00eda, los acusados descen-sos de los precios de la energ\u00eda y la apreciaci\u00f3n del d\u00f3lar estadounidense en t\u00e9rminos efectivos nominales en la segunda mitad del a\u00f1o. As\u00ed, la inflaci\u00f3n interanual medida por el IPC se situ\u00f3, en promedio, en el 1,6% en 2014. Desde el punto de vista de la financiaci\u00f3n, los flujos netos de financiaci\u00f3n (tanto la banca- ria como la procedente de los mercados) dirigidos hacia las empresas no financieras, mostraron cierto dinamismo en estos \u00faltimos a\u00f1os. En relaci\u00f3n con la pol\u00edtica monetaria, la mejora de la situaci\u00f3n c\u00edclica de la econom\u00eda propici\u00f3 que la Reserva Federal redujera gradualmente el ritmo de compras de activos a largo plazo ces\u00e1ndolas en octubre. Aunque durante todo el ejercicio mantuvo sin variaci\u00f3n, entre el 0% y el 0,25%, el tipo de inter\u00e9s fijado como objetivo para los fondos federales, se anticipa una pr\u00f3xima elevaci\u00f3n de los tipos de inter\u00e9s oficiales si se mantiene el dinamismo del mercado de trabajo y se confirma que la baja inflaci\u00f3n es temporal. En cuanto a la pol\u00edtica fiscal, el d\u00e9ficit del Gobierno federal descendi\u00f3 hasta el 2,8% del PIB desde el 4,1% registrado en el ejercicio fiscal 2013, situ\u00e1ndose as\u00ed en el nivel m\u00e1s bajo registrado desde 2007. Jap\u00f3n La actividad econ\u00f3mica mostr\u00f3 una acusada desaceleraci\u00f3n durante la mayor parte de 2014. En el promedio del ejercicio, el PIB descendi\u00f3 una d\u00e9cima frente al crecimiento del 1,6% de 2013. La inflaci\u00f3n general aument\u00f3 en 2014 debido al incremento del impuesto sobre el con- sumo. Sin embargo, la tasa de variaci\u00f3n de los precios de consumo, excluido el incremento del impuesto, se mantuvo muy por debajo del objetivo de inflaci\u00f3n del 2% fijado por el Banco de Jap\u00f3n.16LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 As\u00ed, el Banco central ampli\u00f3 su programa de compras de activos de forma indefinida hasta un importe de 80 mil millones de yenes anuales y mantuvo los tipos de inter\u00e9s oficiales en el rango del 0,0-0,1 por 100. CUADRO 1: Crecimiento del Producto Interior Bruto por regiones y pa\u00edses y estimaciones (% de variaci\u00f3n respecto al a\u00f1o anterior) 2013 2014 (1) 2015 (2) 2016 (2) PIB mundial 3.4 3,4 3,5 3,8 Econom\u00edas avanzadas 1,4 1,8 2,4 2,4 EEUU 2,2 2,4 3,1 3,1 Zona euro 0,5 0,9 1,5 1,7 Espa\u00f1a 1,2 1,4 2,5 2,0 Alemania 0,2 1,6 1,6 1,7 Francia 0,3 0,4 1,2 1,5 Italia 1,7 0,4 0,5 1,1 Reino Unido 1,7 2,6 2,7 2,3 Jap\u00f3n 1,6 0,1 1,0 1,2 Canad\u00e1 2,0 2,5 2,2 2,0 Econom\u00edas emergentes y en desarrollo 5,0 4,6 4,3 4,7 Asia 7,0 6,8 6,6 6,4 China 7,8 7,4 6,8 6,3 India 6,9 7,2 7,5 7,5 Am\u00e9rica Latina 2,9 1,3 0,9 2,0 \u00c1frica subsahariana 5,2 5,0 4,5 5,1 CEI 2,2 1,0 2,6 0,3 Oriente Medio y Norte de \u00c1frica 2,3 2,4 2,7 3,7 (1) Datos provisionales. (2) Estimaciones. Fuente: Fondo Monetario Internacional, abril 2014. China La actividad econ\u00f3mica china continu\u00f3 desaceler\u00e1ndose en unas d\u00e9cimas aunque se mantu- vo elevado. De este modo, China ha reducido el avance de su actividad en tres puntos porcentuales, pasando de crecer un 10,4% en 2010 al 7,4% en 2014. Seg\u00fan el FMI, la econom\u00eda del gigante asi\u00e1tico moderar\u00e1 su crecimiento a\u00fan m\u00e1s en 2015, con un avance previsto del 6,8% (cuadro 1). Las autoridades chinas comenzaron a implementar un n\u00famero considerable de reformas estructurales, que permitieron avanzar, entre otros \u00e1mbitos, en la apertura de la cuenta de capital y en la liberalizaci\u00f3n de los tipos de inter\u00e9s. LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 17Reino Unido El crecimiento del PIB se aceler\u00f3 al pasar del 1,7% en 2013 al 2,6% en 2014 apoyado fundamentalmente en el consumo privado y la inversi\u00f3n en vivienda facilitados por unas condi- ciones crediticias relativamente holgadas. La tasa de paro se redujo hasta situarse en el 5,7% a finales del a\u00f1o, frente al nivel de m\u00e1s del 7% registrado en 2013. La inflaci\u00f3n se redujo por debajo del objetivo del 2% fijado por el Banco de Inglaterra, situ\u00e1ndose en el promedio del a\u00f1o en el 1,5%, debido principalmente al moderado crecimiento de los salarios. Durante todo el a\u00f1o, el Banco central mantuvo el tipo de inter\u00e9s oficial en el 0,5% y el volumen del programa de compras de activos en 375 millones de libras esterlinas. Zona euro La recuperaci\u00f3n gradual de la zona euro que se inici\u00f3 en el segundo trimestre de 2013 continu\u00f3 en 2014, aunque de manera desigual a lo largo del ejercicio. Como resultado, el creci - miento medio interanual fue del 0,9%. Este comportamiento fue consecuencia de una aportaci\u00f3n positiva y creciente de la demanda interna, dadas las contribuciones pr\u00e1cticamente nulas de la demanda exterior neta y de la variaci\u00f3n de reservas. As\u00ed, la demanda interna contribuy\u00f3 en 0,8 puntos porcentuales al crecimiento del pro- ducto en un contexto de aumento de la renta disponible real, favorecido por el descenso de los precios de las materias primas. La inversi\u00f3n total se increment\u00f3 en el conjunto del a\u00f1o, si bien se contrajo en el segundo y tercer trimestre debido fundamentalmente a la persistente debilidad del componente de construcci\u00f3n. El consumo p\u00fablico realiz\u00f3 una contribuci\u00f3n positiva al creci - miento econ\u00f3mico del a\u00f1o. La contribuci\u00f3n de la demanda exterior neta al crecimiento fue pr\u00e1cticamente nula ya que las exportaciones y las importaciones registraron tasas de crecimiento similares, en ambos casos m\u00e1s elevadas que en 2013. La recuperaci\u00f3n observada en 2014 fue casi generalizada desde una perspectiva sectorial, siendo el avance del sector servicios el m\u00e1s destacado. Por el contrario el valor a\u00f1adido de la construcci\u00f3n registr\u00f3 un peque\u00f1o descenso, lo que significa que este sector viene registrando descensos durante siete a\u00f1os consecutivos. Los mercados de trabajo siguieron recuper\u00e1ndose. El n\u00famero de personas ocupadas, que hab\u00eda disminuido un 0,8% en 2013, aument\u00f3 ligeramente en 2014 y la tasa de paro sigui\u00f3 retro-cediendo en 2014, pese a que la tasa de descenso se redujo a lo largo del a\u00f1o. Para el conjunto del ejercicio, el paro se situ\u00f3 en un promedio del 11,6%, frente a una tasa media del 12% en 2013. El retorno a un crecimiento econ\u00f3mico positivo se vio favorecido por la mejora de las condiciones de financiaci\u00f3n, unos saldos presupuestarios m\u00e1s saneados y las distintas medidas de pol\u00edtica monetaria adoptadas en los \u00faltimos a\u00f1os que sustentaron en gran medida la confianza de los consumidores y de las empresas. Al mismo tiempo, la tendencia del crecimiento se vio limitada por una serie de factores entre los que destacan la debilidad del comercio, el alto nivel de desempleo, la considerable capacidad productiva sin utilizar, los continuos ajustes de los balances de los sectores p\u00fablicos y privados y el insuficiente impulso en la aplicaci\u00f3n de reformas estructurales en algunos pa\u00edses de la zona euro, as\u00ed como las tensiones geopol\u00edticas ya comentadas.18LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 2: Principales indicadores macroecon\u00f3micos de la zona euro 2011 2012 2013 2014 Producto Interior Bruto (1) 1,6 0,8 0,4 0,9 Consumo privado 0,2 1,3 0,6 1,0 Consumo p\u00fablico 0,2 0,1 0,2 0,6 FBC 1,7 3,7 2,4 1,2 Exportaciones 6,6 2,7 2,0 3,8 Importaciones 4,4 0,7 1,3 4,1 Contrib. al crecimiento del PIB (pp) Demanda interna 0,7 2,3 0,7 0,8 Demanda externa 0,9 1,4 0,4 0,0 Precios de consumo (2) 2,7 2,5 1,4 0,4 D\u00e9ficit p\u00fablico (%PIB) 3,9 3,4 2,5 2,1 Deuda p\u00fablica (%PIB) 85,8 89,1 90,9 92,0 Mercado de trabajo Empleo total (variaci\u00f3n) 0,5 0,7 0,6 Paro (% Poblaci\u00f3n activa) 10,2 11,4 12,0 11,6 Ratios de endeudamiento Hogares (% Renta Bruta Disponible aj.) 97,9 97,7 96,3 95,1 (1) Tasa de variaci\u00f3n. (2) IPC Armonizado, variaci\u00f3n en el a \u00f1o. Fuente: Banco Central Europeo 2. ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA La grave crisis econ\u00f3mica y financiera que ha venido padeciendo la econom\u00eda espa\u00f1ola desde 2008, con retrocesos del PIB especialmente intensos en 2009 y 2012, parece que remon- ta al registrar la actividad econ\u00f3mica en 2014 una paulatina trayectoria de crecimiento que se intensifica y afianza desde que se inici\u00f3 la recuperaci\u00f3n en la segunda mitad del a\u00f1o anterior . El PIB creci\u00f3 de manera significativa en el conjunto del a\u00f1o, el 1,4%, y concluy\u00f3 el ejer - cicio con un ritmo de avance interanual del 2%. Entre los factores que impulsaron el crecimiento destacan la continua mejora de las con- diciones financieras y la evoluci\u00f3n favorable del mercado de trabajo, especialmente en la \u00faltima mitad del ejercicio. Tambi\u00e9n el pronunciado descenso del precio del petr\u00f3leo a partir de junio supuso un impulso expansivo adicional al incremento de la capacidad de compra de las fami - lias y abaratar los costes de producci\u00f3n de las empresas. Adem\u00e1s, la depreciaci\u00f3n del tipo de cambio del euro impuls\u00f3 las exportaciones espa\u00f1olas fuera de la zona euro. A todo ello habr\u00eda LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 19que unir la reducci\u00f3n de la intensidad del ajuste presupuestario, los avances en la correcci\u00f3n de los desequilibrios macroecon\u00f3micos, las reformas estructurales implementadas y las medidas de car\u00e1cter expansivo aplicadas por el BCE que contribuyeron a la reducci\u00f3n de los costes fi-nancieros as\u00ed como la recuperaci\u00f3n de la confianza de los inversores en el futuro del euro y de nuestra econom\u00eda. CUADRO 3: Variaci\u00f3n del Producto Interior Bruto y sus componentes. Espa\u00f1a Tasas de variaci\u00f3n en %, \u00edndices de volumen encadenados, referencia 2010 2014 2015 2013 2014 ITr IITr IIITr IVTr ITr DemanDa Gasto en consumo final 2,4 1,8 1,1 1,8 2,1 2,4 2,6 Consumo hogares 2,3 2,4 1,3 2,3 2,8 3,4 3,5 Consumo ISFLSH 0,1 1,0 0,7 0,7 0,8 1,8 1,9 Consumo p\u00fablico 2,9 0,1 0,3 0,3 0,3 0,5 0,1 Formaci\u00f3n bruta de capital fijo 3,8 3,4 0,8 3,9 3,9 5,1 6,0 Bienes de equipo 5,6 12,2 15,8 12,9 10,2 10,3 9,4 Construcci\u00f3n 9,2 1,5 7,4 0,7 0,1 2,4 4,9 Activos fijos inmateriales 1,3 2,5 1,8 1,7 3,4 3,1 2,0 Demanda nacional (1) 2,7 2,2 1,2 2,3 2,6 2,7 3,0 Exportaciones bienes y serv. 4,3 4,2 6,4 1,0 4,5 4,7 5,7 Importaciones bienes y serv. 0,5 7,6 9,4 4,9 8,6 7,7 7,4 Demanda externa neta (1) 1,5 0,8 0,6 1,1 1,0 0,7 0,3 PIB pm 1,2 1,4 0,6 1,2 1,6 2,0 2,7 Oferta Agricultura 15,6 3,3 10,3 1,6 5,3 3,4 2,6 Industria 1,8 1,5 0,5 1,9 1,5 2,1 2,7 Manufacturera 1,1 2,3 1,5 2,4 2,3 3,0 2,8 Construcci\u00f3n 8,1 1,2 6,2 1,7 0,0 3,4 5,8 Servicios 1,0 1,6 0,9 1,4 1,7 2,3 2,6 Comercio, transp., hosteler\u00eda 0,7 2,8 1,9 2,6 3,0 3,7 4,3 Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n 2,8 1,6 1,3 0,8 2,0 2,4 2,4 Act. financieras y seguros 7,8 5,5 6,5 5,3 5,4 4,6 4,5 Adm\u00f3n. Pca., sanidad, educaci\u00f3n 1,3 0,5 0,2 0,6 0,6 0,5 1,2 Impuestos netos sobre prod. 1,5 0,6 0,0 0,5 1,1 1,0 2,4 (1) Aportaci\u00f3n al crecimiento. Fuente: Contabilidad Nacional Trimestral de Espa\u00f1a, INE. Los datos est\u00e1n corregidos de efectos estacionales y de calendario.20LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 En 2014, la orientaci\u00f3n de la pol\u00edtica fiscal fue moderadamente contractiva, en contraste con el car\u00e1cter fuertemente restrictivo de los \u00faltimos a\u00f1os, condicionando en menor medida la evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica. Se alcanz\u00f3 el objetivo de d\u00e9ficit de las AAPP establecido para ese a\u00f1o por el Consejo Europeo al reducirse el d\u00e9ficit hasta el 5,8% del PIB (5,7% una vez que se excluye el impacto de las ayudas a las instituciones financieras). El cumplimiento del objetivo de d\u00e9ficit por tercer a\u00f1o consecutivo contribuy\u00f3 a mejorar la confianza de los agentes econ\u00f3mi - cos en la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas y, por esta v\u00eda, a reducir la incertidumbre sobre la evoluci\u00f3n global de la econom\u00eda espa\u00f1ola. La reducci\u00f3n del d\u00e9ficit se produjo por las dos v\u00edas, es decir, por el aumento de los ingre- sos p\u00fablicos hasta el 37,8% del PIB y por la disminuci\u00f3n del gasto p\u00fablico hasta quedar situado en el 43,5% del PIB. El Plan de Pago a Proveedores finaliz\u00f3 en febrero de 2014 pero se dispuso de un nuevo conjunto de fondos destinados, principalmente al pago a proveedores de las CCAA y Corpora-ciones Locales, generando un aumento del endeudamiento de las Administraciones Territoriales con el Estado y, simult\u00e1neamente una disminuci\u00f3n del endeudamiento privado. La deuda p\u00fablica sobre el PIB aument\u00f3 en 2014 en unos 3 pp, hasta situarse en el 97,7% del PIB, cumpliendo el objetivo oficial fijado en el 99,5%. El endeudamiento de las familias y de las empresas se redujo nuevamente, hasta alcanzar, respectivamente el 71% y el 92% del PIB. El crecimiento real del PIB contribuy\u00f3 a esos des-censos siendo, sin embargo, la contracci\u00f3n del cr\u00e9dito bancario, el principal factor del retroceso. Analizamos a continuaci\u00f3n la composici\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico espa\u00f1ol desde las perspectiva del gasto y, posteriormente, desde la perspectiva de la oferta de los sectores productivos. 2.1. La demanda Al contrario que en a\u00f1os anteriores, la mejora de la actividad econ\u00f3mica se apoy\u00f3 en el impulso de la demanda interna, ya que la demanda exterior neta ofreci\u00f3 una aportaci\u00f3n al pro-ducto ligeramente negativa. As\u00ed, la contribuci\u00f3n al crecimiento de la demanda nacional fue de 2,2 puntos en 2014 frente a los 2,7 puntos que detrajo en 2013. Por el contrario, la aportaci\u00f3n de la demanda externa rest\u00f3 dinamismo a la econom\u00eda, con una contribuci\u00f3n negativa de 0,8 puntos frente a 1,5 puntos positivos en 2013, ya que el significativo incremento de las importaciones, super\u00f3 con holgura al aumento de las exportaciones en el conjunto del ejercicio. LA DEMANDA NACIONAL Todos los componentes de la demanda nacional registraron avances, excepto la construc- ci\u00f3n, que si bien en el conjunto del a\u00f1o anot\u00f3 un descenso interanual, comenz\u00f3 a registrar tasas de variaci\u00f3n positivas en los dos \u00faltimos trimestres. Analizando con detalle los distintos componentes de la demanda nacional, se observa que el gasto en consumo final de la econom\u00eda se increment\u00f3 un 1,8% tras el retroceso del 2,4% de 2013. Este resultado fue consecuencia de la intensa aceleraci\u00f3n en el consumo de los hogares, y en mucha menor medida en el de las Instituciones sin fines de lucro, ya que el gasto de las Administraciones P\u00fablicas se mantuvo pr\u00e1cticamente estable.LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 21As\u00ed, el consumo final de los hogares aument\u00f3 un 2,4% en 2014, tras haber ca\u00eddo un 2,3% en el a\u00f1o anterior. En t\u00e9rminos interanuales ofreci\u00f3 registros positivos y crecientes hasta alcan - zar un m\u00e1ximo en el cuarto. Este favorable comportamiento del consumo se achaca al aumento de la confianza de los hogares, en un contexto de progresivo afianzamiento de la creaci\u00f3n de empleo y de continua moderaci\u00f3n de los precios, repercutiendo positivamente sobre la renta real disponible. Simult\u00e1neamente, la mejora en las condiciones financieras y la reducci\u00f3n de los tipos de inter\u00e9s han impulsado el dinamismo en el gasto de consumo. En cuanto al gasto de las instituciones sin fines de lucro (ISFLSH) registr\u00f3 un aumento del 1%, siendo positivas las tasas de variaci\u00f3n en todos los trimestres, de mayor intensidad en el cuarto. Por su parte, el gasto de las Administraciones P\u00fablicas pr\u00e1cticamente se estabiliz\u00f3 en 2014, aumentando una d\u00e9cima, tras los descensos de los tres a\u00f1os anteriores. La Formaci\u00f3n Bruta de Capital Fijo (FBCF) fue el componente de la demanda nacional que se increment\u00f3 en 2014 (un 3,4%), tras haber sido tambi\u00e9n el de mayor contracci\u00f3n en 2013 y haber retrocedido de manera ininterrumpida a lo largo de los seis \u00faltimos a\u00f1os. Aument\u00f3 en t\u00e9rminos interanuales en todos los trimestres del a\u00f1o, cada vez a mayor ritmo, desde un avance del 0,8% en el primero hasta superar el 5% en el \u00faltimo. El fuerte impulso que cobr\u00f3 la FBCF en 2014 estuvo en consonancia con la mejora de los niveles de confianza empresarial, con el descenso de la morosidad y con el significativo despe-gue en el consumo final de los hogares. Por componentes, el dinamismo de la FBCF fue consecuencia del espectacular aumento de los bienes de equipo, que se increment\u00f3 a una tasa de dos d\u00edgitos en el conjunto del a\u00f1o, as\u00ed como al menor ritmo de contracci\u00f3n de la construcci\u00f3n. El despegue que mostr\u00f3 el componente de los bienes de equipo estuvo en relaci\u00f3n con la favorable evoluci\u00f3n de los indicadores de producci\u00f3n industrial, de cifra de negocios y de importaciones de bienes de equipo a lo largo del ejercicio. Por el contrario, la construcci\u00f3n fue el \u00fanico componente de la inversi\u00f3n que se contrajo en 2014, aunque fue significativamente menor al de 2013 y con una senda de mejora progresiva. As\u00ed, en t\u00e9rminos interanuales, tras un retroceso del 7,4% en el primer trimestre, en el segundo la ca\u00edda se suaviz\u00f3 mucho, del 0,7%, arrojando en el tercer trimestre un ligero avance que se intensific\u00f3 en el cuarto con un incremento del 2,4%. Seg\u00fan el Banco de Espa\u00f1a, el sector de la construcci\u00f3n podr\u00eda estar finalizando su ajuste tras seis a\u00f1os consecutivos de contracci\u00f3n. LA DEMANDA EXTERNA Desde el inicio de la crisis, la demanda externa contribuy\u00f3 positivamente al crecimiento del PIB espa\u00f1ol, permitiendo compensar parcialmente la aportaci\u00f3n negativa de la demanda in-terna. Pues bien, en 2014, conforme se ha ido consolidando la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, el perfil de crecimiento del PIB nacional se alter\u00f3 al ser la contribuci\u00f3n de la demanda externa negativa y la de la demanda interna positiva, compensando con holgura la detracci\u00f3n de la demanda ex-terna al crecimiento. As\u00ed, la demanda externa rest\u00f3 0,8 puntos al crecimiento del PIB debido al fuerte repunte de las importaciones de bienes y servicios que super\u00f3 el avance de las exportaciones. Seg\u00fan la Contabilidad Nacional, las exportaciones espa\u00f1olas de bienes y servicios crecieron un 4,2% interanual en 2014, un incremento muy similar al del ejercicio anterior. Por su parte, las impor - taciones de bienes y servicios se recuperaron con fuerza y registraron un aumento del 7,6%, con-22LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 trastando con el descenso del a\u00f1o anterior. Se aceleraron con intensidad tanto las importaciones de bienes (7,8%) como las de servicios (7,0%). 2.2. La actividad productiva Por el lado de la oferta, el valor a\u00f1adido de todas las ramas productivas mejor\u00f3 en 2014, excepto en la r\u00fabrica de agricultura, ganader\u00eda, silvicultura y pesca, cuyo avance se ralentiz\u00f3 respecto al a\u00f1o anterior. En efecto, el sector agrario aument\u00f3 un 3,3% en el conjunto del a\u00f1o contrastando con el llamativo avance exhibido el a\u00f1o anterior (15,6%). En todas las ramas de actividad, las tasas de variaci\u00f3n interanuales fueron positivas, excepto en la construcci\u00f3n , que si bien se mantuvo a\u00fan en negativo (1,2%), su descenso fue muy inferior al de 2013 (8,1). La industria mostr\u00f3 un moderado crecimiento del 1,5%, aunque la senda fue de intensifi- caci\u00f3n del crecimiento que arranc\u00f3 en el \u00faltimo trimestre de 2013. Por \u00faltimo, la producci\u00f3n del sector servicios aument\u00f3 un 1,6%, que contrasta con el retroceso del 1% del a\u00f1o anterior. Todas las ramas de actividad del sector registraron incrementos excepto el de actividades financieras y seguros aunque moder\u00f3 su descenso. El mejor comportamiento correspondi\u00f3 al comercio, transporte y hosteler\u00eda con tasas de variaci\u00f3n positivas y crecientes durante todo el ejercicio mostrando un crecimiento del 3,7% en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o. Tambi\u00e9n las actividades profesionales registraron tasas de variaci\u00f3n positivas desde mitad del a\u00f1o 2013 y terminando el ejercicio de 2014 con tasas del 4,8%. 3. ECONOM\u00cdA DE EXTREMADURA Tras cinco a\u00f1os consecutivos de descensos de la actividad productiva en la regi\u00f3n, en 2014 el PIB de Extremadura creci\u00f3 un 2,2% en t\u00e9rminos reales. Todas las Comunidades Aut\u00f3no-mas obtuvieron tasas de crecimiento positivas, siendo Extremadura junto con Canarias las que registraron el segundo mayor avance tras La Rioja. A este comportamiento contribuyeron todos los sectores productivos, incluido el sector de la construcci\u00f3n, que tras los a\u00f1os de fuerte contracci\u00f3n consigui\u00f3 en 2014 romper esa ten-dencia. Atendiendo al PIB nominal por habitante, la Comunidad de Madrid registr\u00f3 el mayor valor, con 31.004 euros por habitante en 2014. Le siguieron el Pa\u00eds Vasco (29.683 euros) y Na-varra. En el lado opuesto, se situaron Extremadura con 15.752 euros por habitante, Andaluc\u00eda (16.884 euros) y Melilla (16.941 euros). En cuanto al objetivo de d\u00e9ficit para el conjunto de las Comunidades Aut\u00f3nomas no se cumpli\u00f3, ya que el d\u00e9ficit registrado equivale al 1,65% del PIB, mientras que el objetivo fue de un d\u00e9ficit m\u00e1ximo del 1% del PIB, si bien, la situaci\u00f3n difiere por regiones. En el caso de Ex-tremadura, a diferencia de 2012 y 2013 en que cumpli\u00f3 con sus compromisos de consolidaci\u00f3n fiscal, en 2014 el d\u00e9ficit p\u00fablico, de 421 millones de euros, represent\u00f3 el 2,44% del PIB regional desvi\u00e1ndose, en consecuencia, del objetivo de estabilidad presupuestaria en un 1,4%. En cuanto a la deuda p\u00fablica, tuvo un comportamiento ascendente, situ\u00e1ndose en 3.092 millones de euros a final de a\u00f1o, representando el 17,9% del PIB regional, ratio que se situ\u00f3 por debajo de la media de las CCAA (22,4%).LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 23GR\u00c1FICO 2: Situaci\u00f3n relativa de las Comunidades Aut\u00f3nomas con respecto a sus datos de d\u00e9ficit y deuda p\u00fablica (medidos en porcentaje del PIB) a finales de 2014 (en % del PIB) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de la IGAE (Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas) y del Banco de Espa\u00f1a. 3.1. Estructura productiva Apenas se aprecian cambios en la estructura productiva regional en el pasado a\u00f1o de 2014 con respecto al a\u00f1o anterior. Como observamos en el Cuadro 4, los principales rasgos definito- rios de la estructura de la producci\u00f3n extreme\u00f1a ser\u00edan los siguientes: Un sector agrario con un peso relativo a\u00fan muy importante, que casi triplica a su equivalente a escala nacional. Una relevancia del sector industrial regional que es m\u00e1s de tres puntos porcentuales inferior a lo que aporta esta rama al conjunto de la producci\u00f3n nacional, a pesar del amplio desarrollo en Extremadura del subsector de las energ\u00edas (tradicionales y re-novables). En paralelo con lo anterior, cabe destacar la escasa proporci\u00f3n que representan las in-dustrias manufactureras sobre el total del sector industrial (ligeramente por encima del 50%) con respecto al dato nacional (que supera el 75%), lo que pone de nuevo de mani-fiesto la pujanza del subsector energ\u00e9tico dentro de la industria y del producto regional. Una mayor participaci\u00f3n relativa del sector de la construcci\u00f3n sobre la producci\u00f3n regional (6,6%), con respecto a la de Espa\u00f1a (5,1%), consecuencia de la mayor in-tensidad que ha venido mostrando la crisis inmobiliaria en otras zonas del pa\u00eds por el enorme exceso de oferta acumulada. Un elevado desarrollo del sector servicios, a pesar de marcar un peso 2,2 puntos porcentuales inferior al que representar\u00eda la media nacional (65,7% frente al 67,9% de Espa\u00f1a).24LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 La composici\u00f3n interna del PIB del sector servicios nos muestra como punto m\u00e1s destacado la elevada importancia relativa en la regi\u00f3n del subsector de los servicios p\u00fablicos, ofreciendo una distribuci\u00f3n p\u00fablico/privado del 40/60 en Extremadura, frente al 25/75 de Espa\u00f1a, quince puntos porcentuales m\u00e1s que en el \u00e1mbito nacional. Comparado con el a\u00f1o precedente, y en t\u00e9rminos nominales, se observan variaciones importantes en el valor de la producci\u00f3n del sector agrario, con un descenso del 4%, conse-cuencia de las ca\u00eddas de los precios de venta, as\u00ed como en el sector de la construcci\u00f3n, aunque se trata de una ca\u00edda muy inferior a la de a\u00f1os precedentes (1,3%). La industria increment\u00f3 su producci\u00f3n en un 1,8%, por la pujanza de las industrias no manufactureras (3,9%), ya que el PIB de las factor\u00edas industriales, casi estabilizado, apenas cedi\u00f3 dos d\u00e9cimas con respecto al a\u00f1o anterior. El sector servicios, por su parte, registr\u00f3 un aumento del 1,6%, que fue superior en los servicios privados (1,8%, frente al 1,3% de los servicios p\u00fablicos). La tendencia anotada en la anterior edici\u00f3n de este Informe sobre el descenso del peso espec\u00edfico del sector de la industria manufacturera regional se sigue observando en los datos, a pesar del cambio estad\u00edstico de base operado por el INE. CUADRO 4: Distribuci\u00f3n sectorial del PIB a precios de mercado. Extremadura (Millones de euros y %) 2013 % s/PIB 2014 % s/PIB %var. 14/13 4,0 Ind. Manufacturera 1.176,1 6,9 1.174,3 6,8 0,2 Resto Industria (1) 1.027,5 6,0 1.068,0 6,2 3,9 Construcci\u00f3n 1.155,9 15.707,2 91,2 1,0 Imp. Netos 1.471,8 3,2 PIB pm 17.023,0 100,0 17.226,7 100,0 1,2 (1) Incluyendo Energ\u00eda y Agua. Fuente: Contabilidad Regional de Espa\u00f1a . Base 2010. INE 3.2. Comportamiento de la producci\u00f3n Como ya hemos mencionado, el a\u00f1o 2014 marc\u00f3 el retorno a tasas de crecimiento po- sitivas en el PIB regional tras varios a\u00f1os de descensos. En efecto, el producto interior bruto extreme\u00f1o, medido en variaciones de volumen (t\u00e9rminos reales) creci\u00f3 en 2014 un 2,2% sobre el a\u00f1o anterior, consecuencia de un comportamiento positivo en todos los sectores, a excepci\u00f3n de las actividades financieras y de seguros, aunque moderaron su descenso.LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 25Crecieron por encima de la media la agricultura (9,5%), la industria (2,5%), el comercio, transporte y hosteler\u00eda (2,9%). La construcci\u00f3n , por su parte, mostr\u00f3 tasas de variaci\u00f3n posi- tivas en el valor de su producci\u00f3n, aunque moderadas (0.5%). En cuanto a los subsectores que integran el sector servicios, los mayores crecimientos se registraron en comercio, transporte y hosteler\u00eda, actividades art\u00edsticas y recreativas (2,5%), actividades inmobiliarias (2,3%) y activi - dades profesionales (2,2%). Destaca el crecimiento real del 1,4% de los servicios p\u00fablicos frente al estancamiento de 2013 y los descensos de los a\u00f1os anteriores. CUADRO 5: P.I.B. (p.m.) y V .A.B. (p.b.) por ramas de actividad. Variaciones de volumen. Tasas de variaci\u00f3n interanuales 2010-2014. Extremadura 2011/2010 2012/2011 2013/2012 2014/2013 Agricultura, Ganad., Silvic. y pesca 6,8 12,0 13,5 9,5 Industria (1) 4,4 4,2 4,2 2,5 Industria manufacturera 0,1 3,2 7,1 1,9 Construcci\u00f3n 13,8 16,1 9,2 0,5 Comercio, reparaciones, transporte, hosteler\u00eda 0,2 0,6 1,5 2,9 Informaci\u00f3n y comunicaciones 2,8 5,0 5,2 0,8 Actividades financieras y de seguros 2,9 1,0 6,0 4,9 Actividades inmobiliarias 2,9 2,8 1,2 2,3 Actividades prof., cient\u00edf.t\u00e9cn., admtivas. y serv. aux.0,3 4,4 1,1 2,2 Serv. p\u00fablicos (incl. sanidad y educaci\u00f3n) y defensa 0,2 1,3 0,1 1,4 Actividades art\u00edsticas, recreativas y otros serv. 1,6 0,6 1,1 2,5 Valor a\u00f1adido bruto total 0,5 3,3 1,0 2,2 Impuestos netos sobre los productos 5,4 5,8 1,3 1,4 PRODUCTO INTERIOR BRUTO (pm) -0,9 -3,5 -1,0 2,2 (1) Incluyendo Energ\u00eda y Agua. Fuente: Contabilidad Regional de Espa\u00f1a . Base 2010. INE 3.3. Comportamiento de la demanda El an\u00e1lisis que realizamos para observar la evoluci\u00f3n en 2014 de la demanda interna de Extremadura a trav\u00e9s de indicadores nos ofrece un resultado dual: por una parte, la mayor\u00eda de los indicadores ofrecen valores positivos aunque, por otra, la magnitud de esos avances no permite declarar definitivamente cerrada la recesi\u00f3n econ\u00f3mica puesto que a\u00fan persisten impor - tantes incertidumbres.26LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 As\u00ed, en cuanto a indicadores relacionados con el consumo, el \u00edndice general del comercio minorista se situ\u00f3, a fecha de diciembre de 2014 en el 113,6, con un crecimiento de 1,2 puntos sobre su valor de un a\u00f1o antes, que es menor al registrado a escala nacional (3,0). Como el dato anterior hace referencia a unas fechas de alta propensi\u00f3n al consumo, por las campa\u00f1as navide - \u00f1as, empleamos como contraste la diferencia de las medias anuales de este \u00edndice, lo que nos revela un escaso dinamismo comercial en 2014, con ligeros tintes descendentes en la regi\u00f3n (baja seis d\u00e9cimas con respecto a 2013) y con un car\u00e1cter levemente ascendente a nivel nacional (aumenta cuatro d\u00e9cimas sobre el a\u00f1o precedente). La matriculaci\u00f3n de veh\u00edculos de turismo muestra aumentos interanuales del 20%, en l\u00ednea con el crecimiento a nivel nacional (19,9%). Por su parte, el consumo de combustibles creci\u00f3 ligeramente en Extremadura (1,3%), tras a\u00f1os de ca\u00eddas, frente a leves descensos en el agregado nacional (0,7%). Los datos de adquisici\u00f3n de viviendas muestran tambi\u00e9n crecimientos por encima del 20% tanto en Extremadura como en Espa\u00f1a, lo que podr\u00eda indicar el inicio de la reactivaci\u00f3n del sector de la construcci\u00f3n, uno de los m\u00e1s castigados durante los \u00faltimos a\u00f1os. CUADRO 6: Indicadores de demanda interna 2013 y 2014. Extremadura y Espa\u00f1a (Datos y variaciones interanuales) Extremadura Espa\u00f1a Dato Unidad% var. 14/13Dato Unidad% var. 14/13 2013 2014 2013 2014 De consumo \u00cdnd. Comercio Minorista112,4 113,6 Mes 12 1,2 108,3 111,3 Mes 12 3,0 97,6 97,0 Media a\u00f1o 0,6 92,0 92,4 Media a\u00f1o 0,4 Matric. Turismos 9.127 11.000 742.305 890.125 N\u00famero Combustibles 816,9 827,9 Miles Tm 33.479,3 33.256,7 Viviendas 5.154 6.282 N\u00famero anual2,5 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de distintas fuentes. Por lo que respecta a otros indicadores m\u00e1s relacionados con la inversi\u00f3n empresarial, como el del grado de empleo de la capacidad productiva en la industria, muestra un aumento de m\u00e1s de tres puntos en medias anuales a nivel nacional. La matriculaci\u00f3n de veh\u00edculos indus- triales registra aumentos importantes tanto a escala nacional como auton\u00f3mica, por encima del 25%. Los planes estatales de ayuda para la renovaci\u00f3n del parque automovil\u00edstico, prorrogados hasta este a\u00f1o, tuvieron bastante influencia sobre ello. Por \u00faltimo, el indicador de la cifra de LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 27negocios del sector servicios muestra en 2014 aumentos moderados (en torno a dos puntos) tanto a escala nacional como regional, cifras a\u00fan incapaces de contrarrestar los per\u00edodos pasados de recesi\u00f3n. CUADRO 7: Distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica del comercio de bienes en Espa\u00f1a. 2014 (Millones de euros) Propia Comunidad Aut\u00f3nomaExporta a: Importa de: Saldo comercial Espa\u00f1a Mundo Espa\u00f1a Mundo IEEX La balanza comercial de bienes vuelve a mostrar en 2014 en Extremadura un saldo deficitario, por importe de 2.056 millones de euros, superior en 869 millones (+73,2%) al del a\u00f1o anterior, motivado por el aumento en las compras e importaciones, que crecieron en 561 millones, un 9,9% y el descenso de nuestras ventas y exportaciones por importe de 308 millones menos (6,9%). En concreto, las compras al resto de Espa\u00f1a crecieron un 15%, mientras que nuestras ventas nacionales descendieron un 11,9%, mientras que las exportaciones mantuvieron una l\u00ednea ligeramente alcista (+2,2%). De esta forma, aunque nuestro saldo comercial m\u00e1s all\u00e1 de nuestro pa\u00eds es positivo en 683 millones de euros, no llega para compensar el fuerte saldo de-ficitario con el resto de Espa\u00f1a, que supera a finales de 2014 los 2.700 millones de euros, como se puede observar en el Cuadro 7.28LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Centr\u00e1ndonos de manera espec\u00edfica en el comportamiento del comercio internacional de la regi\u00f3n en 2014, observamos que las exportaciones crecieron un 2,2% con respecto al a\u00f1o anterior, en l\u00ednea con el crecimiento global de las exportaciones espa\u00f1olas (2,5%), de manera que, con 1.650 millones de euros, el peso de las exportaciones extreme\u00f1as sobre el conjunto de las de Espa\u00f1a contin\u00faa manteni\u00e9ndose en el 0,7%. Por provincias, se observa c\u00f3mo contin\u00faa manteni\u00e9ndose la proporci\u00f3n de las exportacio - nes en un 75/25 entre Badajoz y C\u00e1ceres, a pesar del distinto comportamiento de esta magnitud (las exportaciones crecieron un 3,4% en Badajoz alcanzando los 1.247,4 millones de euros, mientras que descendieron un 1,4% en la provincia de C\u00e1ceres, hasta los 402,6 millones). CUADRO 8: Distribuci\u00f3n del comercio internacional espa\u00f1ol por CC.AA. en 2014 EXPORTACIONES IMPORTACIONESSALDO (Mill. de euros)Tasa de cobertura (%)Mill. de euros% Baleares 952,4 0,4 13,9 1.447,8 0,5 6,5 495,4 Canarias 2.368,7 1,0 9,1 3.556,0 1,3 18,4 1.187,3 y 11,6 682,9 Galicia 3,2 1,0 Madrid 27.999,3 11,7 8,0 50.069,3 18,9 5,9 22.070,0 Murcia 10.377,2 4,3 11,6 12.128,7 4,6 1,8 1.751,5 Navarra 8.099,5 9,7 4.080,6 6,4 4.018,9 Vasco 22.240,5 9,3 8,2 17.344,8 6,6 9,9 4.895,7 128,2 La Rioja 1.628,4 0,7 8,7 1.138,0 0,4 7,7 490,4 143,1 C. Valenciana 24.853,0 10,4 5,0 8,0 3,0 116,9 Ceuta 7,9 0,0 163,3 380,2 0,1 4,8 372,3 2,1 Melilla 30,1 0,0 12,0 261,6 0,1 5,3 231,5 5,7 24.471,8 90,7 Fuente: Secretar\u00eda de Estado de Comercio, con datos del Departamento de Aduanas (Agencia Tributaria)LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 29Por su parte, las importaciones descendieron un 11,6% en nuestra regi\u00f3n en 2014, hasta totalizar 967,1 millones de euros. De este modo, Extremadura se convert\u00eda en 2014 en la segun- da comunidad aut\u00f3noma con mayor descenso de las importaciones, tras Canarias, mientras que en el conjunto de Espa\u00f1a, las importaciones crec\u00edan un 5,7%, poniendo de manifiesto de nuevo la anticiclicidad de la importaci\u00f3n regional. Consecuencia del aumento de las exportaciones y del descenso de las importaciones, el saldo comercial exterior regional aumenta un 30,9% en 2014, llegando a los 682,9 millones de euros. El saldo comercial para el conjunto de Espa\u00f1a es, por el contrario, deficitario en m\u00e1s de 24.000 millones de euros. La tasa de cobertura, por su parte, aumenta tambi\u00e9n hasta el 170,6%, la segunda m\u00e1s alta de nuestro pa\u00eds, tras Navarra. Por lo que respecta a la concentraci\u00f3n y especializaci\u00f3n de la exportaci\u00f3n regional, di- remos que del total de exportaciones realizadas en Extremadura en 2014, el 75% se englob\u00f3 en trece Cap\u00edtulos del Taric (arancel aduanero com\u00fan de la UE). M\u00e1s concretamente, s\u00f3lo cuatro de ellos no ten\u00edan relaci\u00f3n alguna con la producci\u00f3n agraria o la transformaci\u00f3n agroindustrial (fundici\u00f3n de hierro y acero, maquinaria mec\u00e1nica, pl\u00e1sticos y sus manufacturas, y vidrio y sus manufacturas), mientras que los otros nueve eran, de mayor a menor, los siguientes: conservas vegetales, frutas, corcho, bebidas, tabaco, preparados alimenticios, carnes, legumbres y horta-lizas, y grasas y aceites . Por s\u00ed solos, estos nueve Cap\u00edtulos ya suponen el 56% del total de las exportaciones de 2014. En la desagregaci\u00f3n a nivel de productos podemos observar asimismo la especializaci\u00f3n en la exportaci\u00f3n de determinados productos a pa\u00edses espec\u00edficos. As\u00ed, de entre los principales productos de la exportaci\u00f3n agraria regional, resultan llamativos algunos hechos como la con-centraci\u00f3n de las ventas de vino a Portugal (destino de dos tercios de las exportaciones), de salsas preparadas a Francia (a donde vendemos el 90%), o c\u00f3mo los salvados y otros productos de moliner\u00eda son adquiridos en su integridad por portugueses. Otro fen\u00f3meno que observamos es c\u00f3mo el corcho transformado, en su mayor\u00eda en forma de tapones, se vende principalmente a Francia (dos tercios), mientras que a Portugal el corcho se vende en bruto (adquieren el 78% de todo el corcho en bruto que exporta la regi\u00f3n) o descortezado (el 98%), para realizar en este pa\u00eds posteriores elaboraciones. Esos datos pueden ser consultados con mayor detalle en el Anexo 4.3. \"Comercio exterior\" de esta publicaci\u00f3n. 3.4. Poblaci\u00f3n, mercado de trabajo y productividad POBLACI\u00d3N La poblaci\u00f3n extreme\u00f1a, de acuerdo con las cifras oficiales publicadas por el INE, estaba formada al final del a\u00f1o 2014 por 1.091.591 habitantes. Esta cifra, que representa un 2,35% sobre el total nacional, supone un descenso de 4.830 personas con respecto al a\u00f1o anterior (0,44% en valores relativos), resultado de un saldo vegetativo (nacimientos menos defunciones) de 1.667 personas, y de un saldo migratorio (inmigrantes menos emigrantes) de 3.163 personas. El crecimiento vegetativo, a pesar de ser negativo, es de menor dimensi\u00f3n que el de 2013, cuando sobrepas\u00f3 las 2.100 personas. Sin embargo, el saldo migratorio negativo es muy superior al de 2013, ya que entonces s\u00f3lo supuso un descenso neto de 1.832 habitantes. El INE ofrece informaci\u00f3n desagregada del saldo migratorio seg\u00fan el destino del migran- te, de manera que podemos saber que de los 3.163 emigrantes netos (entradas menos salidas) 30LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 que tuvo Extremadura en 2014, 759 fueron emigrantes netos al exterior de Espa\u00f1a y 2.404 fue- ron los emigrantes netos que abandonaron Extremadura para irse a otra Comunidad Aut\u00f3noma espa\u00f1ola. En cuanto a la poblaci\u00f3n potencialmente activa, esto es, los mayores de 16 a\u00f1os, se esti- man en 914.700 personas por la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA) del INE en Extremadura en 2014 (0,3% sobre 2013). Sin embargo, las personas que cumplir\u00edan las definiciones esta-d\u00edsticas europeas para ser considerados como poblaci\u00f3n activa son 504.000 en 2014, con un descenso de 9.700 personas (1,9%) sobre 2013. De esa poblaci\u00f3n activa, 353.900 personas se encontrar\u00edan en situaci\u00f3n de ocupados (14.200 m\u00e1s que en 2013) y otras 150.100 se encontrar\u00edan parados (23.900 menos que en el a\u00f1o precedente). Todas las cifras citadas en este p\u00e1rrafo hacen referencia a las medias anuales de 2014. MERCADO DE TRABAJO El a\u00f1o 2014 estuvo marcado por la mejora evidente del mercado de trabajo aunque con unas tasas de paro todav\u00eda excesivamente elevadas. Las elevadas tasas de paro juvenil, la de los trabajadores con menor nivel de formaci\u00f3n as\u00ed como el repunte del desempleo de larga duraci\u00f3n ponen de relieve que el impacto de la crisis econ\u00f3mica y financiera no se ha disipado por lo que es primordial fortalecer el crecimiento econ\u00f3mico que permita absorber ese pesado legado. Veamos algunos rasgos destacados del comportamiento de los distintos colectivos que conforman el mercado laboral y su comparaci\u00f3n con el conjunto nacional. La tasa de actividad extreme\u00f1a disminuy\u00f3 en nueve d\u00e9cimas, situ\u00e1ndose en el 55,1%, 4,5 puntos porcentuales inferior a la media nacional. La baja tasa de actividad refleja la existencia de un significativo n\u00facleo de inactividad laboral en la regi\u00f3n, especialmente entre las mujeres, colectivo en el que la tasa de actividad no llega al 48%. El otro colectivo destacado de inactivos se encuentran en los jubilados que ascendieron en 2014 a 123.600 personas. Seg\u00fan la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA), el empleo confirm\u00f3 la clara trayectoria de recuperaci\u00f3n a lo largo del a\u00f1o. Tras varios ejercicios consecutivos de ca\u00eddas que se detuvo en 2013, el crecimiento medio del empleo en 2014 fue del 4,2%. La tasa de ocupaci\u00f3n aument\u00f3 un 1,7% situ\u00e1ndose en el 38,7%, aunque sigue estando m\u00e1s de seis puntos porcentuales por debajo de la nacional. Analizando con mayor detalle la poblaci\u00f3n ocupada, se observa que la ocupaci\u00f3n creci\u00f3 un 16,3% en el segmento de poblaci\u00f3n mayor de 55 a\u00f1os, un 9,3% en el colectivo con niveles de estudios superiores y un 5,6% en los que tienen estudios de Bachillerato. Destac\u00f3 el comporta - miento por sexo, puesto que la poblaci\u00f3n ocupada masculina anot\u00f3 un avance del 6,9% (frente al descenso del a\u00f1o anterior), en tanto que la femenina fue un modesto 0,6%. El crecimiento fue muy leve entre los j\u00f3venes menores de 24 a\u00f1os (0,3%) y en el colectivo de menor nivel de formaci\u00f3n (0,1%). Por tipo de jornada, la ocupaci\u00f3n a tiempo parcial se redujo en 1800 personas, en tanto que la contrataci\u00f3n a tiempo completo creci\u00f3 en 16.200. De esta forma, el empleo a tiempo completo representa casi el 85% del empleo total de regi\u00f3n. El empleo a tiempo completo en el sector agrario representa casi el 95% del empleo del sector, casi cinco puntos superior que en el sector agrario nacional. El empleo a tiempo completo creci\u00f3 en todos los sectores especialmente en los servicios (8.000 personas) y en la agricultura (3.700). Por tipo de contrato, se recuperaron tanto el empleo asalariado indefinido (en 5.700 per - sonas) como el temporal (5.200 personas), representando \u00e9ste \u00faltimo el 33,4% del empleo asala -LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 31riado de Extremadura. La temporalidad de la regi\u00f3n es muy elevada, especialmente en el sector agrario donde alcanza casi el 70% de los asalariados, 7 puntos porcentuales superior al que tiene en el sector agrario nacional. En cambio en la industria y en los servicios no llega a la quinta parte del empleo de esos sectores. CUADRO 9: Poblaci\u00f3n y mercado de trabajo (Medias anuales. Datos en miles de personas y %)(1) Extremadura Espa\u00f1a 2013 2014 % var 2013 2014 % var Poblaci\u00f3n residente (2) Poblaci\u00f3n activa1.096,4 513,71.091,6 504,00,41,946.512,223.190,146.439,922.954,60,21,0 Poblaci\u00f3n ocupada Agricultura Industria Construcci\u00f3n de paro Hombres Mujeres56,037,033,9 32,3 5,12,760,044,426,1 25,6 26,759,645,024,4 23,6 25,40,4 0,6 1,7 2,01,3 (1) La variaci\u00f3n de las tasas se ha calculado por diferencia. (2) En Extremadura, la columna 2013 recoge la poblaci\u00f3n residente a 1 de enero de 2014 y la columna 2014, la poblaci\u00f3n residente a 1 de enero de 2015. Fuente: Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa . INE En cuanto a la distribuci\u00f3n sectorial de la poblaci\u00f3n ocupada de Extremadura, se mantie - ne muy alta la participaci\u00f3n de los servicios, el 71,3% de la poblaci\u00f3n ocupada aunque disminu-y\u00f3 un punto con respecto a 2013 y situ\u00e1ndose cinco puntos porcentuales por debajo del peso que tiene el empleo en el sector en el conjunto nacional. El resto de ocupados se encuentra repartido en porcentajes que rondan casi el 11% en la agricultura y en la industria y algo menos, el 7%, en la construcci\u00f3n. La ocupaci\u00f3n creci\u00f3 en todos sectores, especialmente intenso fue el avance que el empleo registr\u00f3 en el sector agrario (11,2%) seguido de la construcci\u00f3n, que creci\u00f3 un 6,1% contrastando con el retroceso de casi el 20% en 2013. El crecimiento de la ocupaci\u00f3n fue mo-desto en el sector servicios. La principal diferencia respecto a la ocupaci\u00f3n nacional se mantiene en el sector agrario, ya que en la regi\u00f3n es dos veces y media superior al que tiene el sector en Espa\u00f1a. Los sectores que m\u00e1s personas ocuparon en Extremadura son el comercio (unas 51.300 personas, 3.600 m\u00e1s que en 2013), representando el 14,5% del total de la poblaci\u00f3n ocupada 32LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 de la regi\u00f3n. Le siguen Administraci\u00f3n P\u00fablica y Sanidad y Servicios sociales con casi 40.000 personas cada uno y Agricultura con cerca de 38.500 personas. Por \u00faltimo, en cuanto a la tasa de paro, en Espa\u00f1a disminuy\u00f3 situ\u00e1ndose en media anual en el 24,4% de la poblaci\u00f3n activa (26,1% en 2013), lo que supone un descenso del n\u00famero de desempleados de 441.000 personas. En Extremadura, la tasa de paro de la media del a\u00f1o fue del 29,8% (33,9% en 2013), representando una ca\u00edda del n\u00famero de desempleados de 23.900 personas, pasando de 174.000 parados en 2013 a 150.100 en 2014. La tasa de paro se redujo en todos los colectivos y segmentos de poblaci\u00f3n, por sexo, edad y nivel de estudios. A\u00fan as\u00ed, la tasa de paro es especialmente elevada en el colectivo de j\u00f3-venes (entre 16 y 24 a\u00f1os), que se situ\u00f3 en el 55,4%, 6 puntos porcentuales menos que en 2013. Tambi\u00e9n se mantiene muy elevado en el colectivo con menor nivel de formaci\u00f3n, el 38% frente al 18,4% de tasa de paro que mostr\u00f3 el segmento que tiene estudios universitarios. En cuanto al desempleo de larga duraci\u00f3n, repunt\u00f3 tanto a nivel nacional, del 36% al 42,5% respecto al total de parados, como en la regi\u00f3n, al pasar del 33,5% en 2013 al 41,3% en 2014. Este colectivo es el que se enfrenta a mayores dificultades para reincorporarse al mercado laboral tanto por la obsolescencia de sus conocimientos y habilidades como por la disminuci\u00f3n de la intensidad en la b\u00fasqueda de empleo. El dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas activas y pasivas de apoyo a los parados debe intensificarse en este colectivo, especialmente vulnerable, y que constituye un coste para el crecimiento econ\u00f3mico y el bienestar social como un drama familiar y personal. PRODUCTIVIDAD El an\u00e1lisis de la productividad del trabajo resulta de poner en relaci\u00f3n el valor generado por cada unidad de trabajo. Para ello, tomamos los datos del valor a\u00f1adido bruto generado (a precios corrientes de cada a\u00f1o) y los dividimos por el n\u00famero de empleos, en ambos casos, por comunidad aut\u00f3noma. Con el cambio de base realizado para el c\u00e1lculo de la Contabilidad Regional del INE, utilizando como referencia el a\u00f1o 2010, los datos que ofrecemos no son di-rectamente comparables con los publicados anteriormente en esta secci\u00f3n. Calculado de este modo, el dato de productividad en Extremadura en 2014 ser\u00eda de 45.927,61 euros por empleo, con un descenso del 1,2% sobre el a\u00f1o anterior. La productividad tambi\u00e9n descendi\u00f3 a escala nacional, hasta los 53.099,21 euros, pero en menor medida que en la regi\u00f3n (0,6%). Entraba dentro de lo posible que una mejora del empleo pudiese generar ligeros retrocesos de productividad, m\u00e1xime cuando los avances producidos lo hab\u00edan sido casi en exclusiva precisamente por la v\u00eda del empleo. Las mejoras en productividad deber\u00edan llegar ahora por la mejora de la formaci\u00f3n de los empleados o por la aplicaci\u00f3n de innovaciones tec - nol\u00f3gicas, productivas u organizativas en las empresas. Con los nuevos datos, Extremadura abandona el \u00faltimo lugar de la clasificaci\u00f3n por pro- ductividad, pasando a ocupar este lugar la Regi\u00f3n de Murcia, con 44.980,30 euros por empleo. A pesar de ello, nuestra comunidad aut\u00f3noma se encuentra a\u00fan a 13,5 puntos de distancia de la media nacional. Otras comunidades que quedan por debajo de la media son Andaluc\u00eda, Galicia, Canarias, Asturias, CastillaLa Mancha, Valencia, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n y Baleares, ade-m\u00e1s de Ceuta y Melilla. Por encima de la media quedan las comunidades de Arag\u00f3n, La Rioja, Catalu\u00f1a, Navarra, Madrid y el Pa\u00eds Vasco, que encabeza el ranking, con 59.607,86 euros por empleo.LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 333.5. Precios y salarios PRECIOS A lo largo de 2014, la tasa de variaci\u00f3n de los precios de consumo prolong\u00f3 la trayectoria descendente que hab\u00eda iniciado en la segunda mitad del a\u00f1o anterior. As\u00ed, en el promedio del ejercicio, el IPC nacional disminuy\u00f3 un 0,2% frente al crecimiento del 1,4% en el conjunto del a\u00f1o 2013. Esta senda de contenci\u00f3n de precios se debi\u00f3 en buena medida al comportamiento de los componentes m\u00e1s vol\u00e1tiles, siendo especialmente acusada en el caso del precio de los combusti - bles. Sin embargo, la moderaci\u00f3n y descensos de los precios se extendi\u00f3 a todos los componen - tes del IPC, siendo muy destacable la moderaci\u00f3n de los precios de los servicios dado el elevado peso en la cesta de consumo de los hogares (casi el 40% del gasto total) debido a la contenci\u00f3n del gasto de los hogares en el periodo de crisis y la disminuci\u00f3n de los costes laborales por uni-dad de producto en un sector especialmente intensivo en factor trabajo. La reciente evoluci\u00f3n de los precios en Espa\u00f1a tambi\u00e9n se achaca a la aplicaci\u00f3n de diversas reformas en el \u00e1mbito laboral y en determinados mercados de bienes y servicios. CUADRO 10: IPC por grupos. Tasa de variaci\u00f3n de las medias anuales Extremadura Espa\u00f1a 2012 2013 2014 2012 2013 2014 1. Alimentaci\u00f3n y bebidas no alcoh\u00f3licas 2,6 3,1 1,4 2,3 2,8 0,3 2. Bebidas alcoh\u00f3licas y tabaco 6,1 6,1 1,2 5,9 6,1 1,4 3. Vestido y calzado 0,1 0,1 0,1 0,3 0 0,1 4. Vivienda 6,9 1,7 1,6 5,1 0,9 1,3 5. Menaje 0,2 1,1 0,7 0,9 0,9 0,5 6. Medicina 2,8 6 0,5 3,5 6,9 0,1 7. Transporte 4,3 0,2 1,4 4,8 0,4 0,9 8. Comunicaciones 3,4 4,3 6,1 3,4 4,2 6,1 9. Ocio y cultura 1,7 0,8 2,3 0,7 0,7 1,4 10. Ense\u00f1anza 3,6 5,6 1,3 4,8 8,1 1,8 11. Hoteles y restaurantes 0,6 0,1 0,2 0,9 0,5 0,5 12. Otros bienes y servicios 2,2 1,4 0,9 2,3 2 1 \u00cdndice general 2,3 1,3 0,6 2,4 1,4 0,2 Fuente: \u00cdndice de Precios al Consumo (IPC) . INE El diferencial de inflaci\u00f3n frente a la zona euro ha pasado a ser favorable para la econo- m\u00eda espa\u00f1ola al situarse la inflaci\u00f3n del pa\u00eds por debajo de la correspondiente de la UEM.34LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 La trayectoria seguida por los precios en Extremadura ha sido bastante similar a la del conjunto nacional, pero la desinflaci\u00f3n ha sido ligeramente m\u00e1s acusada en la regi\u00f3n. As\u00ed, la tasa media del \u00edndice general descendi\u00f3 en la regi\u00f3n un 0,6%, cuatro d\u00e9cimas m\u00e1s que en la nacional. En la media del a\u00f1o, el descenso de precios afect\u00f3 principalmente, al igual que a nivel nacional, a las comunicaciones, seguida de ocio y cultura, de los precios de los alimentos y el de los transportes. GR\u00c1FICO 3: Evoluci\u00f3n del IPC general, base 2011. Espa\u00f1a y Extremadura 2014 y avance 2015 -2,0-1,5-1,0-0,50,00,51,01,52,0 Espa\u00f1a Extremadura Analizando la senda mensual que se incluye en el gr\u00e1fico, se observa que en el conjunto nacional, la desaceleraci\u00f3n de la inflaci\u00f3n se intensific\u00f3 a partir de la segunda mitad del a\u00f1o, a ra\u00edz del descenso del precio del crudo, lo que situ\u00f3 el IPC en tasas interanuales negativas a partir de julio, terreno en que ha continuado en los cinco primeros meses de 2015. En Extremadura, las tasas de variaci\u00f3n interanuales del IPC han sido negativas desde el inicio del a\u00f1o y han con-tinuado en la primera mitad de 2015. SALARIOS Los costes laborales medios por trabajador registraron en Extremadura un leve ascenso del 0,2% durante el a\u00f1o 2014, hasta situarse en los 25.163,28 euros anuales. Este importe, en el que se incluyen, adem\u00e1s de los sueldos y salarios, las cotizaciones sociales y se descuentan las subvenciones empresariales a la contrataci\u00f3n, es el m\u00e1s bajo de todas las Comunidades Au-t\u00f3nomas. La media nacional, por su parte, se encuentra en los 30.686, 71 euros, registrando un aumento superior al extreme\u00f1o (0,6%) sobre el ejercicio anterior. Hablando ya m\u00e1s espec\u00edficamente de la partida de sueldos y salarios, de nuevo nuestra regi\u00f3n marca el valor m\u00ednimo, con 18.658,41 euros anuales por trabajador, a pesar de que este LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 35importe crece un 1,3% sobre el a\u00f1o anterior, el tercer aumento m\u00e1s importante del a\u00f1o, tras los registrados en Cantabria (3,1%) y Navarra (1,9%). Esto hace que en Extremadura los costes salariales medios por empleo a\u00fan se sit\u00faen 17,6 puntos por debajo de la media nacional. Por \u00faltimo, en el apartado de otros costes laborales no salariales, de nuevo se mantiene la \u00faltima posici\u00f3n de Extremadura, ya que uno de los principales componentes de este apartado son las cotizaciones sociales, que se calculan como un tipo fijo sobre las bases de cotizaci\u00f3n, muy vinculadas a los salarios. De este modo, ocurre que a menores salarios, menores cotizacio - nes, ya que tanto en Extremadura como en Espa\u00f1a las mejoras directas de las empresas sobre las prestaciones sociales m\u00ednimas, cuando ocurren, son excepcionales. Las comunidades aut\u00f3nomas que superan la media nacional en cuanto a los costes labo- rales medios netos son aquellas en que existe un mayor desarrollo del sector industrial: Madrid, Pa\u00eds Vasco, Navarra y Catalu\u00f1a. Por su parte, los \u00faltimos lugares los ocupan Extremadura, Ca-narias, Comunidad Valenciana y Galicia. CUADRO 11: Coste laboral medio por trabajador desagregado por Comunidades Aut\u00f3nomas, a\u00f1o 2014 Coste neto Sueldos y salarios Otros costes (1) Euros Tasa (2) Euros Tasa (2) Euros Tasa (2) Andaluc\u00eda 27.644,11 0,2 20.366,32 0,1 7.277,79 1,0 Arag\u00f3n 29.211,37 1,2 7.746,45 Asturias 0,6 7.599,09 Baleares 1,4 7.591,43 Canarias 1,0 CastillaLa Mancha 27.995,81 0,3 0,4 0,2 Castilla y Le\u00f3n 27.215,56 1,6 20.043,51 0,4 7.172,05 4,7 Catalu\u00f1a 32.092,60 2,2 8.243,41 Extremadura 0,2 6.504,87 Galicia 0,1 7.269,95 Madrid 0,4 9.128,56 Murcia 0,1 6.992,48 1,7 Navarra 32.177,18 1,2 23.732,45 8.444,73 0,5 Pa\u00eds Vasco 36.042,53 1,3 26.842,59 1,0 9.199,94 2,0 La Rioja 28.338,19 0,6 20.961,34 1,4 7.376,85 1,7 C. Valenciana 26.960,38 1,8 19.879,38 1,2 7.081,00 3,5 Media nacional 30.686,71 0,6 22.653,55 0,2 8.033,16 1,9 (1) Incluye las cotizaciones obligatorias, cotizaciones voluntarias y prestaciones sociales directas.(2) De variaci\u00f3n sobre el a\u00f1o anterior.Fuente: Encuesta anual de coste laboral . INE36LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 3.6. Tejido empresarial De acuerdo con los datos ofrecidos por el Directorio Central de Empresas (DIRCE) del INE1, el n\u00famero total de empresas en Extremadura a finales de 2014 era de 64.475, cifra que supone un incremento del 2,2% sobre las empresas existentes al inicio del a\u00f1o. El aumento neto en el n\u00famero de empresas, en l\u00ednea aunque ligeramente inferior al registrado en Espa\u00f1a, rompe con la tendencia a la p\u00e9rdida de empresas, observada todos los a\u00f1os desde 2008, a\u00f1o del inicio \"oficial\" de la crisis econ\u00f3mica. Por su parte, la densidad empresarial muestra un aumento y apunta hacia una ligera convergencia con las cifras nacionales (el diferencial se reduce un punto respecto al a\u00f1o pasado), aunque se explican m\u00e1s por la v\u00eda de la reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que por el aumento del n\u00famero de empresas. CUADRO 12: Iniciativa empresarial en Extremadura N\u00ba de empresas %s/total nacional %var.15-14(1) Densidad empresarial Espa\u00f1a 3.168.878 100,00 2,46% 68,62 (1) Las comparaciones se establecen entre los datos a fecha 1-1-2015 con respecto al 1-1-2014(2) Calculamos la densidad empresarial como la ratio del n\u00famero de empresas por cada 1.000 habitantesFuente: Directorio Central de Empresas del INE. Otra de las caracter\u00edsticas definitorias de nuestro sistema empresarial es su reducida dimensi\u00f3n. En efecto, en los datos del Cuadro que mostramos a continuaci\u00f3n se observa la preponderancia de las conocidas como microempresas (aquellas en las que trabajan un n\u00famero inferior a 10 empleados), que suponen el 96,7% de las empresas, un punto porcentual m\u00e1s que las registradas a nivel nacional (95,8%). CUADRO 13: Dimensi\u00f3n empresarial en 2014 y 2015 (N\u00famero de empresas a 1 de enero de cada a\u00f1o) Extremadura Espa\u00f1a 2014 2015 % s/total 2014 2015 % s/total Sin asalariados 33.097 1.316.431 1.299.759 40,8 De 10 a 49 1.773 1.851 2,9 108.383 110.619 3,5 De 50 a 200 219 236 0,4 16.976 17.431 0,6 M\u00e1s de 200 36 35 0,1 Total 62.929 64.475 100,0 3.119.310 3.186.878 100,0 Fuente: Directorio Central de Empresas del INE. 1 El Directorio Central de Empresas del INE no incluye las empresas de los sectores agr\u00edcola, ganadero y forestal.LA ECONOM\u00cdA EXTREME\u00d1A 37En la categor\u00eda de peque\u00f1a empresa (las de menos de 50 empleados) se integrar\u00eda el 99,5% de las empresas extreme\u00f1as y al 99,2% de las empresas espa\u00f1olas. S\u00f3lo el resto podr\u00edan ser consideradas como empresas medianas o grandes (unas 270 en Extremadura y casi 22.500 en toda Espa\u00f1a). Sin embargo, cabe advertir que si bien la regi\u00f3n aporta el 2,02% de todas las empresas nacionales, esa participaci\u00f3n se reduce al 1,35% en las empresas de entre 50 y 200 empleados y a un exiguo 0,7% de las empresas de m\u00e1s de 200 empleados. Est\u00e1 claro que la falta de una adecuada dimensi\u00f3n del tejido empresarial extreme\u00f1o supone un importante condicio - nante para su desarrollo que ha de ser atajado con resoluci\u00f3n por parte de los poderes p\u00fablicos. Por lo que respecta al an\u00e1lisis por sectores productivos del colectivo empresarial de la regi\u00f3n, y recordando que la \u00fanica fuente oficial existente no considera al sector primario (agra-rio, forestal y pesquero), se aprecia el claro predominio de las empresas del sector servicios (79,5% del total), en l\u00ednea con la tendencia nacional, que ya supera el 80%, y que adem\u00e1s ha tenido un importante crecimiento en su n\u00famero de empresas a lo largo de 2014 (1.611 nuevas empresas, un 3,25%). En el Cuadro 14 se observa asimismo la relevancia que las empresas del subsector del comercio tienen dentro del total del sector servicios: cerca de 19.500 empresas regionales se engloban en este \u00e1mbito, acumulando este subsector por s\u00ed solo el 37,9% del total de las empresas de servicios. El 62,1% restante est\u00e1 compuesto por empresas de hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n, transportes, asesor\u00eda jur\u00eddica y empresarial, arquitectura e ingenier\u00eda, actividades sanitarias, por nombrar s\u00f3lo algunas de las ramas que m\u00e1s empresas agrupan. CUADRO 14: Composici\u00f3n sectorial del tejido empresarial en 2014 y 2015 (N\u00famero de empresas a 1 de enero de cada a\u00f1o) Extremadura Espa\u00f1a 2014 2015% s/ total% Directorio Central de Empresas del INE. Por su parte, el n\u00famero de empresas del sector construcci\u00f3n sufre un nuevo ajuste (0,33%), aunque bastante menor que el padecido en a\u00f1os anteriores y algo inferior al obtenido para el conjunto de Espa\u00f1a (0,55%), lo que podr\u00eda avanzar un frenazo en la ca\u00edda de este sector productivo. Las empresas del sector industrial pierden peso sobre el total de empresas de la regi\u00f3n (ya no llegan al 7,5%), consecuencia de la p\u00e9rdida continuada de unidades empresariales desde antes del inicio de la crisis de 2008, a pesar de haberse suavizado ese descenso en 2014 (del 0,77%) y ser bastante inferior al registrado en el conjunto de Espa\u00f1a (1,41%). Si tenemos claro que uno de los factores fundamentales para conseguir una mayor gene- raci\u00f3n de riqueza en la regi\u00f3n extreme\u00f1a va a ser el disponer de un tejido empresarial fuerte, di-38LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 mensionado y suficientemente diversificado, deben darse pasos desde las administraciones que confluyan hacia ello. Sabemos que se est\u00e1 haciendo mucho en materias como la dinamizaci\u00f3n, concienciaci\u00f3n y formaci\u00f3n empresarial, as\u00ed como en emprendimiento, favoreciendo su difusi\u00f3n incluso hacia estudiantes de primaria y secundaria. Pero adem\u00e1s de este enfoque bottom-up, m\u00e1s a largo plazo, es posible dise\u00f1ar otras pol\u00edticas simult\u00e1neas top-down, y que quiz\u00e1s pudie- ran tener efectos m\u00e1s inmediatos, como las favorecedoras de la concentraci\u00f3n de empresas de \u00e1mbito regional, de manera que las unidades integradas dispongan de mayores posibilidades de actuaci\u00f3n en funci\u00f3n de esta superior dimensi\u00f3n. Desde este punto de vista no cabe sino felicitar las iniciativas de la creaci\u00f3n (al final de la pasada legislatura) y el mantenimiento (en la actual estructura de la administraci\u00f3n regional) de unidades espec\u00edficas para favorecer la integraci\u00f3n cooperativa, de manera que estas entidades puedan adquirir mayor relevancia, tanto dentro del sector primario regional, como en otros sectores como la industria o los servicios destinados al p\u00fablico (educaci\u00f3n, sanidad, recreo y ocio, etc.)392. LAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS DEL A\u00d1O 2014 Joaqu\u00edn Pic\u00f3n Toro Francisco Jos\u00e9 Llanos Vicente Consuelo Garz\u00f3n Sim\u00f3n Mar\u00eda del Carmen S\u00e1nchez Cordero Como introducci\u00f3n del cap\u00edtulo, hay que se\u00f1alar que en el trabajo correspondiente a este a\u00f1o 2014, se ha realizado una revisi\u00f3n metodol\u00f3gica de los distintos apartados que componen las cuentas agrarias de Extremadura con el fin de ajustarse a las normas establecidas por el Ministerio de Agricultura Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, el cual a su vez establece las con-diciones y metodolog\u00eda definidas en los Reglamentos 138/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo de 5 de diciembre de 2003 sobre Cuentas Econ\u00f3micas de la Agricultura de la Comuni-dad, por lo que pueden aparecer diferencias entre los valores que tradicionalmente aparec\u00edan en algunos de los apartados que a continuaci\u00f3n se desglosan. De igual modo, se hace necesario especificar que los datos que se presentan a continua - ci\u00f3n tienen el car\u00e1cter de avance, es decir, no son datos definitivos, y por tanto pueden tener modificaciones hasta que puedan considerarse consolidados. Antes de pasar a detallar las cuentas econ\u00f3micas de la agricultura extreme\u00f1a se realiza un breve resumen sobre el comportamiento del a\u00f1o meteorol\u00f3gico. 1. SINOPSIS METEOROL\u00d3GICA DEL A\u00d1O El a\u00f1o 2014 se ha caracterizado en lo meteorol\u00f3gico por un comportamiento bastante similar a los valores medios (periodo de referencia 1971-2000), aunque con variaciones signifi-cativas a lo largo de los distintos meses (gr\u00e1fico 1). En lo que se refiere al r\u00e9gimen pluviom\u00e9trico, la precipitaci\u00f3n media para la regi\u00f3n ha sido de 673,4 mm, lo que supone un incremento del 6,23% respecto a la media de la precipita - ci\u00f3n de Extremadura. Si bien el comportamiento global del a\u00f1o ha sido cercano al a\u00f1o medio, hay que destacar las elevadas precipitaciones del mes de febrero, resultando un 21% m\u00e1s elevada que la media regional para este mes. Tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar el periodo que se registr\u00f3 del mes de marzo a agosto donde las precipitaciones fueron inferiores a la media. Finalmente, y por su particular importancia en Extremadura, hay que destacar el oto\u00f1o, con unas precipitaciones que sumaron 306,8 mm, lo que supuso el 46,56% del total anual.40LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GR\u00c1FICO 1: Precipitaciones y temperaturas medias del a\u00f1o 2014 y del periodo de referencia (1971-2000) de las estaciones meteorol\u00f3gicas del aeropuerto de Badajoz- Talavera La Real y C\u00e1ceres capital Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de AEMET En cuanto a las temperaturas, hay que indicar que el valor promedio de la temperatura ha sido muy similar al a\u00f1o medio, aunque hay que destacar que se han registrado distintas desvia- ciones a nivel mensual. As\u00ed, el mes de enero, con una temperatura media de 9,2 \u00baC se considera c\u00e1lido respecto a la media, obteni\u00e9ndose un valor superior en casi un 20% al valor del periodo de referencia. Tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar las elevadas temperaturas registradas en abril y mayo, con un incremento del 16,91% y 7,43% respectivamente, respecto al valor medio mensual, por su posi-ble influencia sobre la floraci\u00f3n y cuajado de las distintas especies frutales. En los meses de verano se ha registrado un descenso promedio de 0,77 \u00baC sobre el valor medio de este periodo, mientras que en los meses de octubre y noviembre se ha registrado una aumento del 10%. Los diagramas ombrot\u00e9rmicos del gr\u00e1fico 2, correspondientes respectivamente a las estaciones del aeropuerto Badajoz-Talavera La Real y C\u00e1ceres capital, permiten identificar el per\u00edodo seco en el cual la precipitaci\u00f3n es inferior a dos veces la temperatura media. El \u00e1rea sombreada indica los periodos secos registrados en el a\u00f1o 2014.LAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 41GR\u00c1FICO 2: Diagramas ombrot\u00e9rmicos de las estaciones meteorol\u00f3gicas del aeropuerto de Badajoz-Talavera La Real, y C\u00e1ceres capital Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de AEMET 2. LAS PRODUCCIONES AGR\u00cdCOLAS Las cifras de superficies, producciones y valoraci\u00f3n a nivel provincial y regional figuran en los cuadros 1, 2 y 3. La comparaci\u00f3n interanual entre las distintas producciones m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n se detalla en el cuadro 4, en el que figuran los veinte productos agr\u00edcolas m\u00e1s representativos de la agricultura extreme\u00f1a.42LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 La superficie sembrada de cereales de invierno en el a\u00f1o 2014 ha sido de 208.554 ha, lo que supone un incremento de superficie de 16.054 ha. Este incremento se debe principalmente a un aumento en la superficie cultivada de trigo (10.261 ha) y avena (6.026 ha), registr\u00e1ndose un descenso en la superficie de cebada de 2.786 ha. Las producciones en estos cereales han sido sensiblemente inferiores a las del a\u00f1o ante- rior, observ\u00e1ndose una disminuci\u00f3n del 25,25% en trigo duro y del 22,04% en la avena. En la cebada tambi\u00e9n se registra una disminuci\u00f3n del 7,55%, y s\u00f3lo en el trigo blando se constata un ligero incremento del 3,64%. La cosecha de cereales de invierno se estima que ha ascendido a 335.997 t frente a las 331.500 t del a\u00f1o 2013 lo que supone un incremento del 1,36%. Con estas variaciones en su-perficies y producciones, el rendimiento medio regional de estos cultivos ha sido de 1.611 kg/ha frente a los 1.720 del a\u00f1o pasado. La superficie sembrada de cereales de primavera ha sido de 87.923 ha frente a las 95.400 ha del a\u00f1o 2013, lo que supone una disminuci\u00f3n de 7.477 ha en el \u00faltimo a\u00f1o. Esta variaci\u00f3n se debe principalmente a una reducci\u00f3n en la superficie cultivada de ma\u00edz de 6.267 ha, (-9,06%), seguida, en menor medida, del arroz con 1.174 ha menos (-4,48%). La cosecha de cereales de primavera se estima que ha ascendido a un total de 956.589 t, lo que supone un descenso del 3,72% sobre la cosecha del a\u00f1o 2013. El rendimiento medio del ma\u00edz en el a\u00f1o 2014 ha sido de casi 12.400 kg/ha, que represen- ta un incremento notable de casi 900 kg/ha m\u00e1s que el a\u00f1o anterior que fue cercano a los 11.500 kg/ha. En el cultivo del arroz, el rendimiento ha sido de 7.074 kg/ha, lo que supone tambi\u00e9n un incremento de 374 kg/ha respecto a los 6.700 kg/ha obtenidos en el a\u00f1o 2013. En cuanto al comportamiento del precio medio estad\u00edstico de los cereales, se observan distintas situaciones en funci\u00f3n de los cultivos, si bien se registra una disminuci\u00f3n en la mayor\u00eda de ellos: trigo blando (-5,64%), cebada (-5,62%), avena (-12,18%), ma\u00edz (-4,66%), y s\u00f3lo se constata un aumento en los precios del trigo duro (26,78%) y arroz (12,37%). La conjunci\u00f3n de superficies, rendimientos y precios ha resultado en que, a pesar de una mayor superficie sembrada para el subsector de los cereales (2,97%), se ha recogido una cose-cha inferior en cantidad (-2,41%), y en valoraci\u00f3n econ\u00f3mica (-4,34%) respecto al a\u00f1o 2013, de modo que el valor de la producci\u00f3n en 2014 ha sido de 237,204 millones de euros. La superficie sembrada de girasol ha sido de 19.891 ha, lo que supone una reducci\u00f3n de 1.250 ha respecto al a\u00f1o 2013. El rendimiento medio fue ligeramente inferior al a\u00f1o anterior (-2,39%), registr\u00e1ndose un leve aumento del precio medio en un 0,99%. La variaci\u00f3n de los distintos componentes ha dado como resultado una disminuci\u00f3n del valor total de la producci\u00f3n de girasol en un 7,25%, siendo por un valor final de 11,038 millones de euros. En el cultivo de tabaco, la superficie ha aumentado 586 ha, los rendimientos han sido ligeramente superiores y el precio ha subido ligeramente, con lo cual la valoraci\u00f3n final ha au-mentado un 9,99%, situ\u00e1ndose en 68,868 millones de euros. En el caso del pimiento para piment\u00f3n, ha aumentado la superficie y el rendimiento, manteni\u00e9ndose el mismo precio medio que en 2013, por lo que su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica ha ascendido un 26,36%, hasta un valor de 11,331 millones de euros. La superficie cultivada de tomate ascendi\u00f3 a 20.138 ha, lo que supuso un incremento del 38,40%, respecto al 2013 que fue de 14.551 ha. El cultivo del tomate tuvo un a\u00f1o excepcional, registr\u00e1ndose un aumento del rendimiento medio en 16.624 kg/ha, lo que sit\u00faa el rendimiento medio regional en un valor de 92.424 kg/ha. La producci\u00f3n total de tomate para transformaci\u00f3n fue de 1.857.625 t, es decir, 757.000 toneladas m\u00e1s que en el a\u00f1o anterior. Los precios medios LAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 43registraron una leve subida, por lo que la valoraci\u00f3n a precio de productor ha experimentado un aumento espectacular: un total de 139,552 millones de euros, un 72,55% m\u00e1s que el a\u00f1o 2013. Las cuatro principales especies de frutales (peral, ciruelo, cerezo y melocot\u00f3n) tuvieron una producci\u00f3n de 344.754 t frente a las 246.000 t del a\u00f1o 2013, un 40,16% superior. Los pre-cios medios se vieron gravemente afectados por el veto ruso, y sufrieron un descenso generali - zado de m\u00e1s del 40% en toda la fruta, menos en el precio de la cereza, que se mantuvo con una ligera disminuci\u00f3n respecto al a\u00f1o anterior. La producci\u00f3n de aceituna de mesa fue de 64.053 t, lo que supuso una reducci\u00f3n del 38,45% respecto a la producida en el a\u00f1o 2013, en el que se recogieron casi 109.000 t; el precio medio percibido subi\u00f3 casi un 34% por lo que la valoraci\u00f3n ha ascendido a 29,795 millones de euros, un 21,27% inferior a la del a\u00f1o 2013. Como resumen final sobre el sector de la fruta, se alcanz\u00f3 una valoraci\u00f3n de 225,524 millones de euros lo que supone una reducci\u00f3n del 7,21% respecto al a\u00f1o 2013. Los precios medios de la uva para vinificaci\u00f3n y del vino bajaron un 23,52% y un 39,71% respectivamente; registr\u00e1ndose una ligera reducci\u00f3n en la producci\u00f3n del 2,05%. La valoraci\u00f3n resultante del subsector supone una disminuci\u00f3n del 35,31% respecto al a\u00f1o 2013, ascendiendo a 124,248 millones de euros. La producci\u00f3n de aceituna para almazara descendi\u00f3 un 38,45% respecto al a\u00f1o 2013, observ\u00e1ndose por el contrario un incremento de los precios medios percibidos un 17,33% por lo que la valoraci\u00f3n a precios de productor se reduce un 27,78%, situ\u00e1ndose en 31,766 millones de euros. En el aceite de oliva (se est\u00e1 valorando el aceite de la campa\u00f1a anterior), la producci\u00f3n sube un 162,90%, los precios medios registraron un descenso del 16,60%, con lo que la valo-raci\u00f3n final a precio b\u00e1sico se sit\u00faa en 72,076 millones de euros, lo que supone un aumento del 119,25% respecto al a\u00f1o 2013.44LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Producciones agr\u00edcolas. Badajoz. A\u00f1o 2014 Superficie (ha)Volumen Valoraci\u00f3n (Millones de euros) Ud CantidadPrecio productorSubvenci\u00f3nPrecio b\u00e1sico Trigo duro 5.270 000 t 9,175 Trigo 000 t 27,318 Pimiento piment\u00f3n 24 000 t 0,067 000 Pera 890 000 t 15,408 6,317 6,317 Aceituna de mesa 33.330 000 t 44,730 20,665 - 20,665 Otras (incluida uva de mesa) 7.553 000 t 16,976 9,455 Ajo 410 000 t 4,838 2,661 - 2,661 Otras hortalizas (incluida patata) 4.977 000 t 114,323 plantas ornamentales -Millones Uds. 1,500 3,373 - HORTALIZAS, pajas - 000 t 424,129 11,219 - 11,219 Otros - 000 t OTROS PRODUCTOS 17.672 440,734 21,553 743,932 0,017 743,948 Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y TerritorioLAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 45CUADRO 2: Producciones agr\u00edcolas. C\u00e1ceres. A\u00f1o 2014 Superficie (ha)Volumen Valoraci\u00f3n (Millones de euros) Ud CantidadPrecio productorSubvenci\u00f3nPrecio b\u00e1sico Trigo duro 4 000 t 0,007 0,002 - 0,002 Trigo blando 5.760 000 t 8,444 1,508 1,508 493 000 000 000 t 39,229 Otros 2.900 000 t 1.192 000 t 000 t 11.666 000 Nectarina 1.306 000 Ciruela 946 000 t 17,978 5,528 5,528 Pera 70 000 t 1,152 0,472 0,472 Aceituna de mesa 20.136 000 t 19,323 9,130 - 9,130 Otras (incluida uva de mesa) 3.080 000 t 10,696 000 t Ajo - 000 t 0,000 0,000 - 0,000 Otras hortalizas (incluida patata) 970 000 t 28,838 4,086 - 4,086 Plantones de vivero - Millones Plantones 113,267 2,182 - 2,182 Flores y plantas ornamentales - Millones Uds. 1,040 2,417 - 2,417 HORTALIZAS, PATATA, t pajas - 000 t 73,154 2,102 - 2,102 Otros - 000 t PRODUCTOS 1.022 - 73,930 2,722 - 284,253 0,000 284,253 Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio46LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 3: Producciones agr\u00edcolas. Extremadura. A\u00f1o 2014 Superficie (ha)Volumen Valoraci\u00f3n (Millones de euros) Ud CantidadPrecio productorSubvenci\u00f3nPrecio b\u00e1sico Trigo duro 5.274 000 t 9,182 Trigo t Pera 960 000 t 16,560 6,790 6,790 Aceituna de mesa 53.466 000 t 64,053 29,795 - 29,795 Otras (incluida uva de mesa) 10.633 000 t 27,672 10,856 Ajo 410 000 t 4,838 2,661 - 2,661 Otras hortalizas (incluida patata) 5.947 000 t 143,161 32,443 - 32,443 Plantones de vivero - Millones Plantones 499,566 20,222 - 20,222 Flores y plantas ornamentales - Millones Uds. 2,540 5,790 - 5,790 HORTALIZAS, 31,766 Aceite - 000 pajas - 000 t 13,321 - 13,321 Otros - 18.694 514,664 1.028,185 0,017 1.028,201 Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y TerritorioLAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 47CUADRO 4: Variaciones interanuales % (2014/2013) de superficies, rendimientos (vol\u00famenes en le\u00f1osos), precios y valor a precio b\u00e1sico. Extremadura ProductoSuperficie (ha)Rendimiento (Volumen)Precio Valor a precio b\u00e1sico TRIGO VINO - 2,05 -39,71 -38,48 Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio 3. LAS PRODUCCIONES GANADERAS Ganado bovino.- La producci\u00f3n del ganado bovino ascendi\u00f3 en el a\u00f1o 2014 a 83.394 t, un 4,33% superior a la producci\u00f3n del 2013. El ternero para vida tuvo un precio medio esta- d\u00edstico de 540,22 \u20ac/ud, superior en un 0,88% al del a\u00f1o 2013, mientras que baj\u00f3 el precio de la ternera para sacrificio (-4,40%) y el del a\u00f1ojo para sacrificio (-3,71%). Lo anterior ha supuesto que los precios medios del subsector hayan registrado un aumento del 2,73%. Las subvenciones a la vaca nodriza han ascendido a 57,062 millones de euros, un 2,20% inferior a las recibidas en el a\u00f1o 2013. La valoraci\u00f3n total del sector bovino en la regi\u00f3n ha sido de 227,812 millones de euros, un 1,45% superior al a\u00f1o 2013. Ganado ovino-caprino.- La producci\u00f3n del ganado ovino-caprino ascendi\u00f3 en el a\u00f1o 2014 a 51.400 t, con una disminuci\u00f3n del 4,47% sobre el a\u00f1o 2013. El precio medio estad\u00edstico del cordero de 23 kg se ha fijado en 2,93 \u20ac/kg, con una aumento del 7,33% respecto al a\u00f1o 2013. En el caso del cabrito lechal se ha constatado una disminuci\u00f3n del 2,68%. Lo anterior ha supues-to que la valoraci\u00f3n a precios del productor haya bajado ligeramente, de modo que la valoraci\u00f3n final del subsector ovino-caprino ha sido de 124,704 millones de euros. Ganado porcino.- La producci\u00f3n del ganado porcino ascendi\u00f3 en el a\u00f1o 2014 a 134.433 t, con un incremento del 5,56% sobre el a\u00f1o 2013. El porcino blanco tuvo un descenso en los precios del 7,62% y el cebado ib\u00e9rico mostr\u00f3 un precio medio estad\u00edstico de 238,5 \u20ac/100 kg, 48LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 5: Producciones ganaderas 2014 BADAJOZ Volumen Valoraci\u00f3n (Millones de euros) Ud CantidadPrecio productorSubvenci\u00f3nPrecio b\u00e1sico Ganado bovino 000 t 34,45 porcino 000 t corral 000 t 37,82 40,685 40,685 Otro ganado 000 t 2,20 2,465 2,465 CARNE Y GANADO 000 t 517,999 Leche Millones 15,175 15,175 1,65 000 t corral 000 t 27,60 30,715 30,715 Otro ganado 000 t 1,91 2,416 2,416 CARNE Y GANADO 000 t 259,855 Leche Millones 11,963 11,963 2,74 porcino 000 t corral 000 t 65,42 71,400 71,400 Otro ganado 000 t 4,10 4,881 4,881 CARNE Y GANADO 000 t 777,853 Leche Millones 57,062 888,332 Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y TerritorioLAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 49un 13,09% superior a 2013. Otros precios rese\u00f1ables son: el lech\u00f3n para vida que tuvo un precio medio estad\u00edstico de 93,13 \u20ac/ud, estando pr\u00e1cticamente en los mismos valores que el a\u00f1o ante - rior, y los tostones para sacrificio, con un precio de 34,50 \u20ac/ud, lo que supone un incremento del 7,92% respecto al a\u00f1o 2013. Del an\u00e1lisis de las gu\u00edas de origen y sanidad animal en el a\u00f1o 2014, se concluye que ha habido un incremento del 9,74% en los efectivos con destino matadero. Sin embargo, en los lechones se ha producido un descenso del 32%. Lo anterior ha supuesto que la valoraci\u00f3n del subsector del porcino haya sido de 349,056 millones de euros, un 18,21% superior al a\u00f1o 2013. Aves.- La producci\u00f3n de aves en Extremadura se situ\u00f3 en 2014 en 65,42 t, manteni\u00e9ndose pr\u00e1cticamente igual a la producci\u00f3n del a\u00f1o anterior. El precio medio estad\u00edstico del pollo ha sido de 111,2 \u20ac/ 100 kg, un 3,88% inferior al del a\u00f1o 2013. En conclusi\u00f3n, la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica del subsector de aves ha sido de 71,400 millones de euros, un 3,25% inferior al a\u00f1o pasado. Leche.- La producci\u00f3n de leche ha registrado un incremento del 16,68% debido princi- palmente a la subida registrada en la producci\u00f3n de leche de oveja (47,17%) y cabra (23,37%), ya que la producci\u00f3n de leche de vaca s\u00f3lo ha tenido un ligero aumento del 4,22%. Los precios de la leche de vaca subieron un 11,21%, los de oveja un 14,97% y los de cabra un 28,77%. Los aumentos de producci\u00f3n y precios, han supuesto que la valoraci\u00f3n de la producci\u00f3n l\u00e1ctea as-cienda a 41,308 millones de euros, con una subida del 46,42%. Huevos.- El censo de gallinas de puesta se mantuvo pr\u00e1cticamente constante respecto al a\u00f1o 2013, siendo la producci\u00f3n de huevos de 30,528 millones de docenas, representando un aumento del 1,95% respecto al a\u00f1o anterior. El precio de los huevos se mantuvo con un leve incremento del 0,44%, resultando una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica final de la producci\u00f3n de huevos superior en un 2,43% respecto al a\u00f1o 2013, y fij\u00e1ndose en un total de 27,620 millones de euros. Apicultura.- Los productos procedentes de la apicultura (miel y cera) registraron un aumento de su producci\u00f3n en un 18,63%, registr\u00e1ndose tambi\u00e9n un importante aumento de los precios medios respecto al a\u00f1o anterior, con lo que la valoraci\u00f3n final del subsector ascendi\u00f3 a 27,138 millones de euros, un 46,81% superior al a\u00f1o 2013. Lana.- La producci\u00f3n de lana baj\u00f3 un 5,81% respecto al a\u00f1o 2013, as\u00ed como los precios, que registran un descenso medio del 8,12%, resultando una valoraci\u00f3n final de 5,313 millones de euros, lo cual supone una disminuci\u00f3n del 8,12% con respecto a la cifra del a\u00f1o pasado. Sacrificio de ganado.- Se presenta en el cuadro 7 la estad\u00edstica de sacrificio de ganado en mataderos de la regi\u00f3n correspondiente a los a\u00f1os 2013 y 2014. El n\u00famero de cabezas sacri-ficadas desciende en las especies ovina y caprina, registr\u00e1ndose un incremento en el resto de es-pecies, siendo destacable el incremento en aves y bovino, y m\u00e1s moderado en el sector porcino. En el a\u00f1o 2014 se sacrificaron en la regi\u00f3n 88.943 cabezas de ganado vacuno, lo que supone un aumento del 10,77% con respecto al a\u00f1o pasado. En el conjunto de Espa\u00f1a se sacrifi-caron 2,183 millones de cabezas, lo que supone una disminuci\u00f3n del 4,52%. El sacrificio de ganado ovino ha sido pr\u00e1cticamente igual al del a\u00f1o 2013, situ\u00e1ndose en 275.619 cabezas, compens\u00e1ndose el aumento producido en la provincia de Badajoz de 12.063 ca-bezas, con la disminuci\u00f3n recogida en C\u00e1ceres de 12.697. A nivel nacional, el sacrificio de ganado ovino ha disminuido un 5,61%, registr\u00e1ndose un total de 9,93 millones de cabezas sacrificadas. En ganado caprino, la cifra de sacrificios ha disminuido un 4,82% y se sit\u00faa en 22.505 cabezas. En la provincia de Badajoz se sacrificaron 853 cabezas, registr\u00e1ndose un incremento del 25,07%, por el contrario en C\u00e1ceres, se produjo un descenso del 5,71%. A nivel nacional los sacrificios han disminuido un 13,53%, sumando un total de 1,130 millones de cabezas.50LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 En ganado porcino se sacrificaron 489.281 animales, lo que supone un aumento del 13,97% respecto a las cifras del a\u00f1o 2013. Destacar que se han sacrificado 23.554 lechones, manteni\u00e9ndo- se las mismas cifras de los \u00faltimos a\u00f1os. A nivel nacional, el n\u00famero de animales sacrificados ha tenido un incremento del 4,54%, resultando un total de 43,48 millones de cabezas. En cuanto al ganado av\u00edcola se han sacrificado 34,58 millones de aves, lo que significa un aumento del 6,79 % respecto al a\u00f1o pasado. A nivel nacional, el sacrificio de ganado av\u00edcola ha aumentado un 2,31%. Las cifras de sacrificio de ganado en Extremadura (en n\u00famero de cabezas) suponen el 1,13% del total nacional en ganado porcino, el 1,99% en ganado caprino, el 2,78% en ganado ovino, el 4,08% en bovino y el 4,80% en av\u00edcola. CUADRO 6: Variaciones interanuales (% 2014/2013) de las producciones animales, valor a precio de productor, subvenciones y valores a precio b\u00e1sico. Extremadura Producto VolumenValor a precio productorSubvenci\u00f3nValor a precio b\u00e1sico Ganado bovino 4,32 2,73 -2,20 1,45 porcino -4,47 1,60 - 1,60 corral 0,52 -3,25 - -3,25 Otro ganado 4,56 2,53 - 2,53 TOTAL CARNE Y GANADO 2,62 8,75 -2,20 7,86 Leche 16,68 2,19 - TOTAL PRODUCCION ANIMAL - 10,68 -2,20 9,75 Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio 4. CONSUMOS INTERMEDIOS El montante total de los consumos intermedios ascendi\u00f3 en el a\u00f1o 2014 a 916,084 mi- llones de euros, lo que supone un incremento del 2,39% con respecto a las cifras del a\u00f1o 2013. Pr\u00e1cticamente todos los ep\u00edgrafes que conforman los consumos intermedios han registrado in-crementos sobre los valores establecidos en el a\u00f1o anterior, destacando el apartado de fertilizan - tes (18,72%), as\u00ed como en semillas y plantones (14,50%). Tambi\u00e9n se registra un incremento del 1,40% en el apartado de piensos, y destacando por el contrario la reducci\u00f3n del 4,66% en el apartado de energ\u00eda y lubricantes. El precio de los piensos compuestos baj\u00f3 alrededor del 7,51%, el de los piensos simples un 7,85 % y la paja de cereal tambi\u00e9n baj\u00f3 un 10,50%. El precio del gas\u00f3leo agr\u00edcola descendi\u00f3 un 7,52%, registr\u00e1ndose un incremento en el pre- cio del kwh, mientras que las cantidades de gasoil y electricidad se mantuvieron similares al a\u00f1o anterior.LAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 51CUADRO 7: Distribuci\u00f3n del sacrificio de ganado en mataderos (n\u00ba de cabezas) 2013 2014 Bovino Ovino Caprino Porcino Aves (Miles) Bovino Ovino Caprino PorcinoAves (Miles) BADAJOZ Enero 33 5.695 63 60.883 1.385 23 7.162 52 46.158 1.130 7.917 76 48.953 906 20 7.522 34 44.606 739 30.068 1.152 Junio 32 7.216 48 22.515 953 21 8.417 39 33.063 816 Julio 42 11.188 98 23.216 915 18 701 97 31.496 1.129 Agosto 28 180 66 18.017 761 27 1.241 1.051 1.093 7.085 34 38.352 1.107 4.334 79 27.453 746 894 15.089 88 29.818 1.182 de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio52LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 5. LAS SUBVENCIONES Las subvenciones imputadas a las Cuentas Econ\u00f3micas de la Agricultura ascienden en el a\u00f1o 2014 a 557,715 millones de euros, lo que supone una disminuci\u00f3n del 4,42 % sobre los 583,524 millones de euros registrados en el a\u00f1o 2013. Las ayudas ganaderas que siguen acopladas a la producci\u00f3n (prima a la vaca nodriza) ascendieron a 57,062 millones de euros en 2014, lo que representa una disminuci\u00f3n del 2,19 % respecto al a\u00f1o anterior. La partida de otras subvenciones ha ascendido a 500,637 millones de euros frente a los 525,167 millones de euros del a\u00f1o 2013, lo cual supone un descenso del 4,67%. El Pago \u00danico, con 404,844 millones de euros, tiene un descenso del 1,25%, y supone el 72,58% del total de las subvenciones. Por el contrario, las otras subvenciones distintas del pago \u00fanico han ascendido a 95,792 millones de euros, lo que supone un descenso del 16,89%. Los pagos realizados con cargo al FEAGA en el a\u00f1o 2014 en Extremadura ascendieron a 510,571 millones de euros frente a los 515,861 millones de euros del a\u00f1o 2013, estos es, una disminuci\u00f3n del 1,03 %. Por otra parte, el FEADER abon\u00f3 176,566 millones de euros en 2014 frente a los 204,944 millones de euros del a\u00f1o 2013, lo que implica una disminuci\u00f3n del 13,85%. El 21,11% de estos fondos fueron aportaci\u00f3n nacional (Estado y Comunidad Aut\u00f3noma). 6. LAS CIFRAS FINALES MACROECON\u00d3MICAS La Producci\u00f3n de la Rama Agraria ascendi\u00f3 en 2014 a 2.038,120 millones de euros, con un aumento del 3,93% respecto al a\u00f1o 2013, aumento que se produce tras el mantenimiento en los mismos valores pr\u00e1cticamente de la Producci\u00f3n Vegetal, y en un incremento del 9,75% de la Producci\u00f3n Animal. En la Producci\u00f3n Vegetal (1.028,201 millones de euros) se mantiene pr\u00e1cticamente el mis- mo valor final que el obtenido en el a\u00f1o anterior, observ\u00e1ndose comportamientos diferentes en los distintos grupos de cultivo. As\u00ed, se observa un importante descenso en sectores como el vitivi-n\u00edcola y la aceituna de almazara con reducciones mayores del 20%, reducciones m\u00e1s moderadas en fruta (-7,21%), mientras que por el contrario se observan importantes incrementos en sectores como los cultivos industriales (10,14%), las hortalizas (35,37%), y el aceite de oliva (119,25%). La reducci\u00f3n en los precios de cereales, uva de vinificaci\u00f3n, vino, y aceite de oliva; el aumento de la superficie y rendimiento de tomate; la reducci\u00f3n en los precios de las principales especies frut\u00edcolas, y el importante incremento en la producci\u00f3n de aceite de oliva (por metodo - log\u00eda es el aceite de la campa\u00f1a anterior), son los hechos m\u00e1s destacables que determinan que la que la Producci\u00f3n Vegetal se haya mantenido pr\u00e1cticamente estable. En el caso de la Producci\u00f3n Animal (888,332 millones de euros) el aumento se produce tras una importante subida de la valoraci\u00f3n del subsector porcino, debido al aumento de cantidad y precios, y ligeras variaciones en sectores como el bovino (1,45%) y ovino-caprino (1,60%). En el apartado de productos animales hay que destacar los importantes incrementos en leche (46,42%) y productos ap\u00edcolas (46,81%). El montante total de los Consumos Intermedios ascendi\u00f3 en el a\u00f1o 2014 a 916,084 mi- llones de euros, lo que supone un incremento del 2,39% con respecto a las cifras del a\u00f1o 2013, destacando los aumentos en los costes de semillas y fertilizantes.LAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 53Todo ello hace que el Valor A\u00f1adido Bruto tenga una tasa positiva de crecimiento del 5,21%. Es una tasa inferior a la obtenida en el a\u00f1o 2013, y se fundamenta en que no ha habido grandes cambios respecto a los distintos ep\u00edgrafes que forman las cuentas agrarias respecto al a\u00f1o anterior. El c\u00f3mputo total de Subvenciones se sit\u00faa en 557,715 millones de euros, con una dismi- nuci\u00f3n del 4,42% sobre las contabilizadas en el a\u00f1o 2013. Como consecuencia de todo lo anterior la Renta Agraria ascendi\u00f3 a 1.328,165 millones de euros, lo cual representa un incremento del 2,34 respecto al a\u00f1o 2013. El montante global de subvenciones supone el 41,94% de la Renta Agraria de Extremadu - ra. Para el conjunto de Espa\u00f1a, las cifras disponibles en estos momentos estiman este porcentaje en valores cercanos al 27%.54LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 8: Evolucion de las subvenciones de explotacion (millones de euros) BADAJOZ 2013 2014 14/13 Var % 2014 Estruct. A LOS PRODUCTOS VEGETALES 0,014 0,016 11,40 0,00 1 Cereales - - - 0,00 2 Plantas Industriales 0,014 0,016 11,40 0,00 3 Hortalizas - - - 0,00 4 Vi\u00f1edo - - - 0,00 5 Leguminosas - - - 0,00 A LOS PRODUCTOS 14/13 Var % 2014 Estruct. A LOS PRODUCTOS VEGETALES - - - 0,00 1 Cereales - - - 0,00 2 Plantas Industriales - - - 0,00 3 Hortalizas - - - 0,00 4 Vi\u00f1edo - - - 0,00 5 Leguminosas - - - 0,00 A LOS PRODUCTOS 2014 14/13 Var % 2014 Estruct. A LOS PRODUCTOS VEGETALES 0,014 0,016 11,40 0,0 1 Cereales - - - 0,0 2 Plantas Industriales 0,014 0,016 11,40 0,0 3 Hortalizas - - - 0,0 4 Vi\u00f1edo - - - 0,0 5 Leguminosas - - - 0,0 A LOS PRODUCTOS ANIMALES 58,343 57,062 -2,20 10,2 Ganado Bovino Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y TerritorioLAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 55CUADRO 9: Evoluci\u00f3n macromagnitudes agrarias 2014 (estimaci\u00f3n a 1 septiembre 2015) (Valores corrientes a precios b\u00e1sicos en millones de euros) BADAJOZ 2013Variaci\u00f3n en % 2014/20132014Estructura %Cantidad Precio Valor A.- PRODUCCI\u00d3N RAMA AGRARIA 1.351,254 - - 3,25 1.395,220 100,0 PRODUCCI\u00d3N 4,5 9 Otros 21,553 1,5 PRODUCCI\u00d3N ANIMAL 515,480 - - 12,62 580,534 41,6 Carne y Ganado 462,943 - - - 517,999 37,1 1 Bovino 89,006 5,73 4,30 2,68 91,393 6,6 2 Porcino 251,216 7,76 20,00 301,469 21,6 3 Ovino y Caprino 78,826 -3,35 4,01 4,01 81,987 5,9 4 Aves 41,503 -1,97 40,685 2,9 5 Otro ganado 2,393 1,20 3,02 3,02 2,465 0,2 Productos Animales 52,537 - 62,535 4,5 1 Leche Lana 3,817 3,516 Miel y 15,175 1,1 5 Otros 3,726 - -8,75 -8,75 3,400 0,5 PRODUCCI\u00d3N DE SERVICIOS. 18,850 - - 1,74 19,178 1,4 ACTIVIDADES SECUNDARIAS NO AGRARIAS NO SEPARABLES50,900 - - 1,30 51,560 3,7 B.- CONSUMOS INTERMEDIOS 625,261 - 2,26 1 Semillas y Plantones 31,160 - - 15,90 2 Energ\u00eda y 78,963 - - 74,988 5,4 3 Fertilizantes 51,960 - - 20,55 62,640 4,5 4 Productos Fitosanitarios 36,600 - - 0,08 36,630 2,6 5 Gastos Veterinarios 30,477 - - 3,85 31,652 2,3 6 Piensos 312,092 - - -4,44 298,230 21,4 7 Mantenimiento de material y edificios 71,620 - - 0,75 72,156 5,2 8 Otros Bienes y Servicios 27,251 - - -1,07 26,960 1,9 C= (A-B) - F.- OTROS IMPUESTOS 11,070 - - -3,26 10,709 0,8 G = (C-D+E-F) RENTA AGRARIA 819,195 - - 2,10 836,384 59,9 (1) Incluye: uva de mesa y aceituna de aderezo. (2) Incluye: leguminosas, forrajes, pajas y otros.Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio56LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 10: Evoluci\u00f3n macromagnitudes agrarias 2014 (estimaci\u00f3n a 1 septiembre 2015) (Valores corrientes a precios b\u00e1sicos en millones de euros) CACERES 2013Variaci\u00f3n en % 2014/20132014Estructura % Cantidad Precio Valor A.- PRODUCCI\u00d3N RAMA AGRARIA 609,541 - - 5,47 642,900 100,0 PRODUCCI\u00d3N 71,791 12,27 80,602 12,5 3 Hortalizas,Patata,Plantas y Flores 28,843 - - 0,71 29,047 4,5 4 Frutas (1) 85,676 9,46 1,77 1,5 9 Otros - -0,79 2,722 0,4 PRODUCCI\u00d3N ANIMAL 293,585 - - 4,84 307,799 47,9 Carne y Ganado 258,199 - - Otro 2,03 2,03 2,416 0,4 Productos Animales 35,387 - 47,944 7,5 1 Leche 11,963 1,9 5 Otros 5,101 - - 11,74 5,700 2,0 PRODUCCI\u00d3N DE SERVICIOS. 4,940 - - -7,12 4,588 0,7 ACTIVIDADES SECUNDARIAS NO AGRARIAS NO SEPARABLES46,450 - - -0,41 46,260 7,2 B.- CONSUMOS INTERMEDIOS 1 Semillas y Plantones 10,450 - - 10,33 11,530 1,8 2 Energ\u00eda y Lubricantes 28,710 - - -3,61 27,673 4,3 3 Fertilizantes 13,500 - - 11,65 15,073 2,3 4 Productos Fitosanitarios 8,190 - - -0,12 8,180 1,3 5 Gastos Veterinarios 26,061 - - 2,07 26,601 4,1 6 Piensos 119,973 - - 21,65 145,949 22,7 7 Mantenimiento de material y edificios 26,970 - - 1,30 27,320 4,2 8 Otros Bienes y Servicios 14,728 - - -2,29 14,390 2,2 C= (A-B) - F.- OTROS IMPUESTOS 6,010 - - 1,33 6,090 (C-D+E-F) 504,867 - - -2,59 491,781 76,5 (1) Incluye: uva de mesa y aceituna de aderezo. (2) Incluye: leguminosas, forrajes, pajas y otros.Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y TerritorioLAS MACROMAGNITUDES AGRARIAS 57CUADRO 11: Evoluci\u00f3n macromagnitudes agrarias 2014 (estimaci\u00f3n a 1 septiembre 2015 ) (Valores corrientes a precios b\u00e1sicos en millones de euros) EXTREMADURA 2013Variaci\u00f3n en % 2014/20132014Estructura % Cantidad Precio Valor A.- PRODUCCI\u00d3N RAMA AGRARIA 1.961,143 - - 3,93 2.038,120 100,0 PRODUCCI\u00d3N VEGETAL 1.030,590 119,25 72,076 3,5 9 Otros (2) 23,787 - - 2,05 24,275 1,2 PRODUCCI\u00d3N ANIMAL 809,412 - - 9,75 888,332 43,6 Carne y Ganado 721,142 - 1 Bovino 224,553 295,292 5 Otro ganado 4,761 4,56 2,53 2,53 4,881 0,2 Productos Animales 88,271 - 110,479 5,4 1 Leche 28,212 DE SERVICIOS. 23,790 - - -0,10 23,766 1,2 ACTIVIDADES SECUNDARIAS NO AGRARIAS NO SEPARABLES97,350 - - 0,48 97,820 4,8 B.- CONSUMOS INTERMEDIOS y Plantones 2 Energ\u00eda y 107,673 - - 102,661 5,0 3 Fertilizantes 65,460 - - 18,72 77,713 3,8 4 Productos Fitosanitarios 44,790 - - 0,04 44,810 2,2 5 Gastos Veterinarios 56,538 - - 3,03 58,253 2,9 6 Piensos 438,063 - - 1,40 444,179 21,8 7 Mantenimiento de material y edificios 98,590 - - 0,90 99,476 4,9 8 Otros Bienes y Servicios 41,979 - - -1,50 41,350 2,0 C= (A-B) - F.- OTROS IMPUESTOS 17,080 - - -1,65 16,799 0,8 G = (C-D+E-F) RENTA AGRARIA 1.297,836 - - 2,34 1.328,165 65,2 (1) Incluye: uva de mesa y aceituna de aderezo. (2) Incluye: leguminosas, forrajes, pajas y otros.Fuente: Secretar\u00eda Gral. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio593. LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL Mar\u00eda del Mar Miralles Quir\u00f3s Jos\u00e9 Luis Miralles Quir\u00f3s 1. INTRODUCCI\u00d3N Acelerar el dinamismo y la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Extremadura, despu\u00e9s de una larga e intensa crisis, requiere de un mayor desarrollo y tama\u00f1o de nuestro tejido empresarial, en el que la financiaci\u00f3n juega un papel fundamental. Sin embargo, el acceso a la financiaci\u00f3n de las empresas extreme\u00f1as se ha visto reducido en los \u00faltimos a\u00f1os por su excesiva dependencia del cr\u00e9dito bancario. Es por ello que, esta recuperaci\u00f3n tambi\u00e9n depende del papel que desempe\u00f1en otras fuen- tes de financiaci\u00f3n alternativas al cr\u00e9dito bancario, como los fondos propios, la emisi\u00f3n de va-lores de renta fija o el cr\u00e9dito comercial, que podr\u00edan actuar como instrumentos sustitutivos de la financiaci\u00f3n bancaria y aliviar, con ello, los efectos adversos de la limitaci\u00f3n en la concesi\u00f3n de pr\u00e9stamos bancarios. No obstante, el ejercicio 2014 se ha caracterizado por un dinamismo creciente de la acti - vidad de los mercados de cr\u00e9dito, que se explica en parte por el cambio de la posici\u00f3n c\u00edclica de la econom\u00eda espa\u00f1ola y por la pol\u00edtica monetaria expansiva del Eurosistema. En este contexto, el objetivo del presente cap\u00edtulo es analizar la evoluci\u00f3n de la financia - ci\u00f3n bancaria, las alternativas de financiaci\u00f3n m\u00e1s importantes con las que cuenta hoy en d\u00eda el tejido empresarial extreme\u00f1o, as\u00ed como los aspectos m\u00e1s relevantes de la financiaci\u00f3n comer - cial, tales como el periodo medio de cobro a clientes o la probabilidad de impago de sus facturas. 2. LA FINANCIACI\u00d3N BANCARIA En econom\u00edas fuertemente bancarizadas, como la espa\u00f1ola, la evoluci\u00f3n del cr\u00e9dito con- cedido durante la \u00faltima fase expansiva, la financiaci\u00f3n concedida por las entidades financieras 60LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 a las empresas y los hogares espa\u00f1oles aument\u00f3 sustancialmente, llegando a alcanzar tasas de endeudamiento muy elevadas. Sin embargo, con la profundizaci\u00f3n de la crisis y la necesaria reestructuraci\u00f3n del sistema financiero, el saldo vivo del cr\u00e9dito bancario concedido a estos sectores comenz\u00f3 a disminuir. Como podemos observar en el cuadro 1, este fen\u00f3meno ha sido com\u00fan tanto para el agregado nacional como auton\u00f3mico, as\u00ed como para las provincias de Ba-dajoz y C\u00e1ceres. CUADRO 1: Evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n crediticia al sector privado Badajoz C\u00e1ceres Extremadura Espa\u00f1a Cr\u00e9ditos al sector privado (millones euros) 2008 14.289 estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. Concretamente, en el gr\u00e1fico 1, observamos como la evoluci\u00f3n del cr\u00e9dito comenz\u00f3 a ser ligeramente negativa en el ejercicio 2009 y se ha profundizado durante los ejercicios siguientes, alcanzando en 2013 ca\u00eddas superiores al 9% para el conjunto de Espa\u00f1a y del 11% en Extrema - dura. En el ejercicio 2014 se observa como ha continuado cayendo el volumen de cr\u00e9ditos con-cedidos al sector privado. Sin embargo, tambi\u00e9n observamos que esta ca\u00edda es m\u00e1s moderada que la vivida en los dos ejercicios anteriores, siendo la variaci\u00f3n interanual a diciembre de 2014 del -6,59% en Extremadura y del -4,61% en Espa\u00f1a.LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 61GR\u00c1FICO 1: Variaci\u00f3n interanual del volumen de cr\u00e9ditos bancarios en Espa\u00f1a y Extremadura -15-10-505101520 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013Espa\u00f1a Extremadura Fuente: Boletines estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. Dentro del segmento de la financiaci\u00f3n a las sociedades no financieras, y distinguiendo por sectores de actividad, tambi\u00e9n observamos que dichas ca\u00eddas se han ido moderando a lo largo del ejercicio 2014. Concretamente, como podemos observar en el cuadro 2, en diciembre de 2014 las ca\u00eddas interanuales a nivel nacional oscilaban entre el 2,77% del sector industria y el 17,26% del sector de construcci\u00f3n, mientras que en el sector de la agricultura y ganader\u00eda la disminuci\u00f3n era del 4,09% y en el sector servicios era del 5,86%. CUADRO 2: Evoluci\u00f3n del cr\u00e9dito para la financiaci\u00f3n de actividades pr oductivas en Espa\u00f1a Agricultura y ganader\u00eda Industria Construcci\u00f3n Servicios Cr\u00e9ditos concedidos (millones de euros) 2008 26.244 del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia.62LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GR\u00c1FICO 2: Variaci\u00f3n interanual de los cr\u00e9ditos concedidos para la financiaci\u00f3n de actividades productivas -25-20-15-10-5051015 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014Agricultura y Ganader\u00eda Industria Construcci\u00f3n Servicios Fuente: Boletines estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. Adicionalmente, en el gr\u00e1fico 2 observamos c\u00f3mo dichos descensos se producen desde el ejercicio 2009 y c\u00f3mo en 2014 contin\u00faa la tendencia de a\u00f1os anteriores, caracterizada por la ca\u00edda en el volumen de cr\u00e9ditos concedidos a todos los sectores productivos, pero de forma m\u00e1s moderada que en los dos ejercicios anteriores. Estos datos tambi\u00e9n evidencian que la contracci\u00f3n de los pr\u00e9stamos a las empresas desde el inicio de la crisis ha sido m\u00e1s acusada en los sectores con una mayor necesidad de saneamien - to. As\u00ed, entre finales de 2008 y el cierre del ejercicio 2014 el saldo de cr\u00e9dito en la rama de la construcci\u00f3n se ha contra\u00eddo en un 67%. Por el contrario, en el resto de las ramas de actividad las ca\u00eddas han tendido a moderarse y son sustancialmente m\u00e1s reducidas. Entre los factores explicativos de la moderaci\u00f3n en la ca\u00edda del volumen de cr\u00e9ditos concedidos cabe destacar en primer lugar los ajustes producidos durante la crisis en los balances tanto de los oferentes como de los demandantes de fondos. En el caso de los oferentes de fondos, hay que se\u00f1alar que la finalizaci\u00f3n del proceso de saneamiento, recapitalizaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n del sistema financiero ha permitido que se mejoren las condiciones de financiaci\u00f3n de las entidades de cr\u00e9dito espa\u00f1olas en los mercados internacionales. Como consecuencia, ha permitido que se limite el descenso en la capacidad de la banca para financiar al tejido productivo. Concretamente, la calidad de los balances de los bancos espa\u00f1oles ha mejorado en 2014 debido a los saneamientos y provisiones realizados y al traspaso de numerosos activos t\u00f3xicos a la Sareb. Este hecho, junto con la recuperaci\u00f3n econ\u00f3-mica, ha contribuido a una ligera reducci\u00f3n de los ratios de morosidad bancaria, especialmente en el sector de la construcci\u00f3n (-1,65%) y el sector servicios (-1,94%) en el que se incluyen los servicios inmobiliarios (gr\u00e1fico 3).LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 63GR\u00c1FICO 3: Tasas de morosidad bancaria por actividades productivas Fuente: Boletines estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. En el caso de las empresas demandantes de fondos, hay que destacar la disminuci\u00f3n de las tasas de endeudamiento, pasando la tasa de deuda sobre fondos propios del 120% en 2008, al 105% en 2014 (gr\u00e1fico 4). Estos datos reflejan una mejora de la posici\u00f3n patrimonial de las em-presas espa\u00f1olas. No obstante, estos niveles de endeudamiento son todav\u00eda muy elevados y se precisa de un mayor ajuste para alcanzar los niveles del tejido empresarial de la Uni\u00f3n Europea. GR\u00c1FICO 4: Tasas de endeudamiento empresarial (deuda/fondos propios) 120.70 116.10118.00117.50118.70 113.70 105.10 95100105110115120125 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 Fuente: Boletines estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. Por otro lado, las medidas expansivas de pol\u00edtica monetaria del Eurosistema, con recortes en los tipos de inter\u00e9s oficiales, tambi\u00e9n han contribuido a la recuperaci\u00f3n del cr\u00e9dito bancario en Espa\u00f1a. En este sentido, tambi\u00e9n es preciso destacar la medida adoptada por el Banco Central Europeo el 5 de junio de 2014 consistente en el establecimiento de operaciones programadas de refinanciaci\u00f3n a largo plazo (TLTRO por sus siglas en ingl\u00e9s) para que la liquidez prestada a los bancos se traslade al cr\u00e9dito, fundamentalmente a las empresas, ya que las hipotecas est\u00e1n excluidas de este programa.64LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 No obstante, como se\u00f1ala Maudos (2014), lo relevante de cara a la recuperaci\u00f3n definiti - va de la inversi\u00f3n no es tanto la evoluci\u00f3n del stock de cr\u00e9dito vivo, sino la evoluci\u00f3n del cr\u00e9dito nuevo concedido a las sociedades no financieras para que financien sus nuevos proyectos de inversi\u00f3n. En el gr\u00e1fico 5 se muestra la tasa de variaci\u00f3n durante 2014 del cr\u00e9dito nuevo, distin-guiendo entre aquellos con un importe inferior a un mill\u00f3n de euros y aquellos que superan el mill\u00f3n de euros 1. Como podemos observar en el gr\u00e1fico 5, la tasa de variaci\u00f3n es positiva en Espa\u00f1a para los pr\u00e9stamos de menor importe, llegando a alcanzar una tasa de crecimiento del 15% en diciem - bre de 2014. En cambio, para los pr\u00e9stamos de m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros, la tasa de variaci\u00f3n es negativa durante todo el ejercicio econ\u00f3mico exceptuando el mes de diciembre en el que se observa un crecimiento del 3% con respecto a diciembre del a\u00f1o anterior. GR\u00c1FICO 5: Variaci\u00f3n interanual de cr\u00e9dito nuevo por volumen concedido Fuente: Boletines estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. Esta distinci\u00f3n, adem\u00e1s, nos permite realizar una aproximaci\u00f3n al cr\u00e9dito concedido en funci\u00f3n del tama\u00f1o empresarial. En este caso, el supuesto en el que se basa la separaci\u00f3n entre cr\u00e9dito concedido a grandes y peque\u00f1as empresas es que las transacciones de importe inferior a un mill\u00f3n de euros estar\u00e1n en gran medida ligadas a la financiaci\u00f3n de las pymes, mientras que los pr\u00e9stamos en los que supera dicha cifra estar\u00e1n destinados sobre todo a grandes empresas. En base a este razonamiento, podemos por tanto afirmar que durante el ejercicio eco- n\u00f3mico 2014 han sido las peque\u00f1as y medianas empresas las que han visto incrementado sus vol\u00famenes de cr\u00e9dito nuevo. Este hecho puede ser debido, en parte, a las medidas tomadas por las autoridades espa\u00f1olas en el ejercicio 2013 para facilitar el flujo de financiaci\u00f3n a las pymes. Concretamente, la Ley de apoyo a los emprendedores (Ley 14/2013) introdujo un coeficiente 1 En los Boletines Estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a podemos obtener las series hist\u00f3ricas de cr\u00e9ditos vivos. Sin embargo, como nos indica Maudos (2014), dichas series hist\u00f3ricas incluyen las refinanciaciones, desvirtuando con ello la informaci\u00f3n aportada. No obstante, los nuevos criterios del Banco de Espa\u00f1a que deben seguir las entidades de cr\u00e9dito hacen que en los \u00faltimos meses la serie est\u00e9 \"limpia\" de refinanciaciones. Es por ello que reducimos el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n del nuevo cr\u00e9dito tan s\u00f3lo al ejercicio 2014.LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 65reductor para los requerimientos de capital en operaciones minoristas con pymes y la Circular 4/2013 ampli\u00f3 la definici\u00f3n de peque\u00f1a y mediana empresa, ajust\u00e1ndola a la definici\u00f3n europea y extendiendo a un mayor n\u00famero de empresas los beneficios de menores requerimientos de capital asociados a los pr\u00e9stamos concedidos a las mismas. 2 No obstante, si analizamos la evoluci\u00f3n de los tipos de inter\u00e9s a los que se concedieron los cr\u00e9ditos nuevos (gr\u00e1fico 6), observamos que el tipo de inter\u00e9s es m\u00e1s elevado para las peque-\u00f1as y medianas empresas que para las grandes. Esto puede ser debido a que, por t\u00e9rmino medio, las pymes presentan una menor calidad crediticia y una mayor dificultad para proporcionar in-formaci\u00f3n necesaria para que las entidades financieras puedan discriminar f\u00e1cilmente entre las empresas m\u00e1s arriesgadas y las empresas m\u00e1s solventes. No obstante, tambi\u00e9n es preciso indicar que a lo largo de 2014 se observa una disminuci\u00f3n en el coste de esta fuente de financiaci\u00f3n para ambos grupos de empresas, grandes y peque\u00f1as. GR\u00c1FICO 6: Evoluci\u00f3n de los tipos de inter\u00e9s a sociedades 1 mill\u00f3n euros Tipos inter\u00e9s m\u00e1s de 1 mill\u00f3n euros Fuente: Boletines estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. Esta evidencia es consistente con los resultados obtenidos de la \u00faltima Encuesta sobre Pr\u00e9stamos Bancarios (EPB) que realiza trimestralmente el Banco Central Europeo a un conjunto representativo de entidades de cr\u00e9dito del \u00e1rea euro, entre los que se incluyen diez instituciones espa\u00f1olas. Las respuestas al cuestionario evidencian la estabilidad de los criterios para la apro-baci\u00f3n de pr\u00e9stamos en Espa\u00f1a al sector empresarial, descendiendo los gastos, aumentando la cuant\u00eda de la financiaci\u00f3n y disminuyendo el plazo de vencimiento (Garc\u00eda-Posada, 2015). Tambi\u00e9n es importante destacar los principales resultados aportados por la Encuesta de Acceso a la Financiaci\u00f3n de las Empresas (EAFE por sus siglas en ingl\u00e9s) realizada semes-tralmente por el Banco Central Europeo a una muestra de sociedades europeas en las que se incluyen alrededor de 1300 empresas espa\u00f1olas. Dicha encuesta incluye preguntas relacionadas con la disponibilidad de financiaci\u00f3n externa as\u00ed como las condiciones en las que se ha obtenido dicha financiaci\u00f3n y los factores que condicionan el acceso a la misma. El an\u00e1lisis detallado de los resultados de dicha encuesta nos permite afirmar que a lo largo de 2014 las pymes espa\u00f1olas han informado de una mejor\u00eda clara en su percepci\u00f3n sobre el acce - 2 Ver el Informe de Estabilidad del Banco de Espa\u00f1a de mayo de 2014 para un mayor detalle.66LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 so al cr\u00e9dito. Esta evoluci\u00f3n se ha producido en un contexto en el que una proporci\u00f3n creciente de este tipo de compa\u00f1\u00edas declara que ha detectado una mayor predisposici\u00f3n de las entidades bancarias a conceder financiaci\u00f3n. Por otro lado, destaca la percepci\u00f3n de una moderaci\u00f3n en el endurecimiento de las con- diciones crediticias aplicadas por los bancos a las pymes, especialmente en lo relativo a los tipos de inter\u00e9s, garant\u00edas exigidas y cuant\u00eda concedida. No obstante, tambi\u00e9n se\u00f1alan las empresas encuestadas que a\u00fan siguen asumiendo unas condiciones crediticias m\u00e1s estrictas que las conce - didas en el conjunto de la zona euro (Menendez y Mulino, 2015). Por \u00faltimo, la encuesta tambi\u00e9n nos indica que el principal motivo por el que las peque\u00f1as y medianas empresas solicitan financiaci\u00f3n bancaria es para financiar su circulante (59%) y, en menor medida, para financiar proyectos de inversi\u00f3n (24%) y refinanciar deuda (19%). En este sentido, es conveniente tambi\u00e9n analizar la evoluci\u00f3n de la financiaci\u00f3n bancaria a corto plazo a trav\u00e9s del descuento de efectos comerciales (cuadro 3). CUADRO 3: Evoluci\u00f3n del volumen de efectos comerciales descontados Badajoz C\u00e1ceres Extremadura Espa\u00f1a Efectos comerciales descontados (millones de euros) 2007 4.508 1.439 5.947 381 1.440 130.679 2013 805 247 1.051 109.137 2014 785 241 1.027 102.285 Variaci\u00f3n interanual Nacional de Estad\u00edstica y elaboraci\u00f3n propia. La evoluci\u00f3n del volumen de efectos comerciales descontados, como podemos observar en el gr\u00e1fico 7, sigue una tendencia muy similar a la del cr\u00e9dito bancario al sector privado y a la financiaci\u00f3n de actividades productivas. Los fuertes descensos de los principales a\u00f1os de LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 67la crisis est\u00e1n siendo sustituidos en 2014 por ligeras ca\u00eddas, siendo inferiores en Extremadura (-2,34%) que en el conjunto del territorio nacional (-6,28%). GR\u00c1FICO 7: Variaci\u00f3n interanual del volumen de efectos comerciales descontados en Espa\u00f1a y Extremadura -50-45-40-35-30-25-20-15-10-50 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014Espa\u00f1a Extremadura Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica y elaboraci\u00f3n propia. GR\u00c1FICO 8: Evoluci\u00f3n de la morosidad empresarial (Efectos impagados/descontados) 01234567 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014Espa\u00f1a Extremadura Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica y elaboraci\u00f3n propia. El dato negativo lo proporciona la tasa de impago de dichos efectos comerciales descon- tados. Como podemos apreciar en el gr\u00e1fico 8, existen unas mayores tasas de morosidad empre - sarial en Extremadura que en el global nacional, documentando una situaci\u00f3n de desventaja del tejido empresarial de nuestra regi\u00f3n con respecto al del resto del pa\u00eds.68LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 3. F\u00d3RMULAS ALTERNATIV AS DE FINANCIACI\u00d3N Las limitaciones de la financiaci\u00f3n bancaria anteriormente expuestas ponen de manifiesto la importancia de potenciar el uso de fuentes alternativas de financiaci\u00f3n por parte del tejido em- presarial que contribuyan a recuperar la actividad econ\u00f3mica, la creaci\u00f3n de riqueza y empleo y, en definitiva, abrir el camino de la recuperaci\u00f3n. Es imprescindible, en este sentido, considerar aquellas iniciativas ya existentes que re- fuerzan la estructura financiera y la liquidez de la empresa, basadas principalmente en aportacio - nes a los fondos propios y la utilizaci\u00f3n de los apoyos financieros p\u00fablicos. Junto a las anteriores, el ejecutivo espa\u00f1ol sigue haciendo un esfuerzo por explorar nue- vas propuestas que las complementen y permitan un mayor grado de diversificaci\u00f3n en la finan-ciaci\u00f3n empresarial dando respuesta a uno de los requerimientos recogidos en el contrato que enmarca el rescate bancario solicitado por Espa\u00f1a en 2012 y en el que se indicaba expresamente el fomento de la intermediaci\u00f3n financiera no bancaria, incluida la financiaci\u00f3n del mercado de capitales y el capital riesgo. En este sentido es preciso destacar la posibilidad de cotizaci\u00f3n de la pyme en los mer - cados financieros a trav\u00e9s del Mercado Alternativo Burs\u00e1til (MAB) o el recientemente creado Mercado Alternativo de Renta Fija (MARF) que permite el acceso al cr\u00e9dito de las pymes a trav\u00e9s de los mercados, con la intenci\u00f3n de ofrecer una alternativa que reduzca la excesiva de-pendencia de los pr\u00e9stamos bancarios. Igualmente, son importantes los apoyos p\u00fablicos dirigidos a reforzar los recursos propios que proporcionan determinadas instituciones p\u00fablicas como la Empresa Nacional de Innova-ci\u00f3n, S.A. (ENISA), la Compa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Financiaci\u00f3n del Desarrollo (COFIDES, S.A.) y por AXIS, Participaciones Empresariales, sociedad gestora de entidades de capital riesgo (SGE-CR) que pertenece al Instituto de Cr\u00e9dito Oficial (ICO). Sin olvidar las l\u00edneas directas de finan-ciaci\u00f3n ofrecidas por el ICO, as\u00ed como las garant\u00edas de acceso al cr\u00e9dito que proporcionan las Sociedades de Garant\u00eda Rec\u00edproca de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas. No obstante, la evidencia disponible apunta a que estas f\u00f3rmulas sustitutivas de financia- ci\u00f3n est\u00e1n desempe\u00f1ando a\u00fan un papel residual en la financiaci\u00f3n del tejido empresarial. Prueba de ello son los resultados de la encuesta realizada por Analistas Financieros Internacionales en junio de 2014 a m\u00e1s de mil empresas espa\u00f1olas que presentamos en el cuadro 4 (Herce y Her - n\u00e1ndez, 2014). Dicha encuesta nos indica que en 2014 el principal canal de financiaci\u00f3n de la peque\u00f1a y mediana empresa espa\u00f1ola son los fondos propios, representados principalmente por fondos personales. Sin embargo, dicha fuente de financiaci\u00f3n tan s\u00f3lo constituye el 49,1% de la estruc-tura de capital de la empresa, siendo el 50,9% restante financiaci\u00f3n ajena. Dato, este \u00faltimo, que confirma que a\u00fan en 2014 la empresa espa\u00f1ola est\u00e1 asumiendo un elevado nivel de endeuda - miento, como indic\u00e1bamos en el apartado anterior. En cuanto a los diferentes canales de financiaci\u00f3n ajena a los que ha acudido la pyme espa\u00f1ola en el \u00faltimo a\u00f1o, estos han sido muy variados. Destaca en primer lugar la financiaci\u00f3n bancaria, que representa el 31,2% de la financiaci\u00f3n total de la empresa, seguido de la financia - ci\u00f3n obtenida directamente del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial (ICO) con un 10,5% de participaci\u00f3n en la estructura de capital.LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 69CUADRO 4: Fuentes de financiaci\u00f3n empresarial Porcentaje Fondos propios 49,1 Financiaci\u00f3n bancaria 31,2 Financiaci\u00f3n del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial (ICO) 10,5 Pr\u00e9stamos de empresas vinculadas, socios u otros agentes 4,5 Programa de pago a proveedores 2,4 Pr\u00e9stamos de entidades no bancarias ( shadow banking) 1,1 Aval de una Sociedad de Garant\u00eda Rec\u00edproca (SGR) 1,1 Titulizaci\u00f3n de derechos de cobro en mercados alternativos 0,1 Fuente: Analistas Financieros Internacionales (AFI) y elaboraci\u00f3n propia. Los restantes canales de financiaci\u00f3n han sido utilizados de forma muy residual. Tan s\u00f3lo el 4,5% de la financiaci\u00f3n total ha sido obtenida a trav\u00e9s de pr\u00e9stamos concedidos por empresas vinculadas, socios u otros agentes; el 2,4% del total lo constituyen programas de pago a provee-dores; el 1,1,% ha sido obtenido de pr\u00e9stamos concertados con entidades no bancarias, a las que se les denomina banca en la sombra, de la que forman parte compa\u00f1\u00edas de seguros, fondos de pensiones, hedge funds, fondos de inversi\u00f3n cotizados, etc.; otro 1,1% fue obtenido de Socieda - des de Garant\u00eda Rec\u00edproca (SGR) y el 0,1% restante de la titulizaci\u00f3n de derechos de cobro en mercados alternativos como el MARF. Como podemos observar, el empleo de estos instrumentos de desintermediaci\u00f3n financie - ra es todav\u00eda muy modesto y s\u00f3lo ha tenido cierta acogida en las empresas grandes y medianas. Como se\u00f1alan Herce y Hern\u00e1ndez (2014), los mercados organizados est\u00e1n dise\u00f1ados para finan-ciar proyectos de inversi\u00f3n y no el capital circulante. Es por ello que las peque\u00f1as empresas y las microempresas son, por su dimensi\u00f3n, mucho menos proclives a disfrutar de estos instrumentos de financiaci\u00f3n. Por otra parte, tambi\u00e9n es preciso mencionar que los costes que entra\u00f1a acceder a esta clase de financiaci\u00f3n representan una parte muy considerable del margen empresarial, por lo que resulta inviable el acceso a las mismas. No obstante, de cara al futuro, cabr\u00eda esperar que estos canales alternativos de finan- ciaci\u00f3n pasen a desempe\u00f1ar un papel cada vez m\u00e1s relevante en la estructura financiera de las empresas. De este modo, las compa\u00f1\u00edas contar\u00edan con una mayor diversificaci\u00f3n de sus pasivos, y ser\u00edan menos vulnerables a potenciales fricciones que afectan a un canal espec\u00edfico de finan-ciaci\u00f3n. Es tarea de todos que esto ocurra. Por un lado, es necesario un cambio de mentalidad en los propietarios de las pymes, que debe traducirse en una nueva forma de administrar e imple - mentar mecanismos de gobierno de la empresa y de producci\u00f3n de informaci\u00f3n suficientes para los nuevos y potenciales inversores. Por otro lado, los reguladores de los mercados han de poner a disposici\u00f3n de las pymes mecanismos de negociaci\u00f3n m\u00e1s adaptados a las caracter\u00edsticas de menor liquidez burs\u00e1til de las acciones de empresas de menor capitalizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, los res-ponsables de la pol\u00edtica econ\u00f3mica deben investigar, dise\u00f1ar y poner en marcha los incentivos correctos para que las empresas quieran y sean capaces de emplear asiduamente estos canales de financiaci\u00f3n.70LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 4. EL CR\u00e9DITO COMERCIAL Como se\u00f1al\u00e1bamos al inicio del cap\u00edtulo, otra importante fuente de financiaci\u00f3n para la empresa es el cr\u00e9dito comercial, que surge del aplazamiento del pago en una compraventa de bienes o prestaci\u00f3n de servicios. Este mecanismo permite que las empresas se financien entre s\u00ed. Aunque parte de estos flujos financieros se traduce en cr\u00e9ditos concedidos por las empresas a otros sectores, como las Administraciones P\u00fablicas y los particulares, la mayor\u00eda de esos flujos tienen lugar dentro del sector de las sociedades no financieras residentes. Esto ha permitido que en los principales a\u00f1os de la crisis el cr\u00e9dito comercial haya desempe\u00f1ado un papel crucial en la redistribuci\u00f3n de los recursos financieros dentro del sector empresarial. Concretamente, las compa\u00f1\u00edas que aumen - taron su endeudamiento financiero destinaron, en conjunto, una parte de los nuevos fondos a elevar el cr\u00e9dito comercial concedido a aquellas que tuvieron mayores dificultades para recurrir al cr\u00e9dito bancario, debido a su mayor grado de endeudamiento. No obstante, al igual que la financiaci\u00f3n bancaria, el cr\u00e9dito comercial ha sufrido un im- portante retroceso en los \u00faltimos a\u00f1os. A pesar de ello, sigue teniendo una importancia relativa elevada. Prueba de ello es que su saldo vivo ascendi\u00f3 en 2014 al 33% del PIB y al 54% de los pr\u00e9stamos bancarios concedidos a las sociedades no financieras (Garc\u00eda-Vaquero y Mulino, 2015). En este contexto de incertidumbre econ\u00f3mica y en base a la experiencia de impagos pasa- dos, la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa (CEPYME) en colaboraci\u00f3n con la Direcci\u00f3n General de Industria de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa (DGIPYME) decidi\u00f3 elaborar en 2014 un Bolet\u00edn de Morosidad y Financiaci\u00f3n Empresarial que es, hoy en d\u00eda, la principal fuente de informaci\u00f3n en relaci\u00f3n a las relaciones comerciales interempresariales. En dicho informe se analiza la informaci\u00f3n recogida a trav\u00e9s de la Encuesta sobre Morosidad y Fi-nanciaci\u00f3n Empresarial a un total de 1084 empresas de entre 1 y 249 trabajadores del conjunto de la geograf\u00eda espa\u00f1ola sobre su situaci\u00f3n en materia de retrasos en los cobros y pagos de las operaciones comerciales. La encuesta permite estimar la probabilidad media de impago como el porcentaje del im- porte de las facturas pendientes de cobro que las empresas estiman no va a ser cobrada nunca. Se-g\u00fan los resultados obtenidos en junio de 2014 para el conjunto del territorio nacional hay un 24% de empresas que estiman que no van a cobrar m\u00e1s del 10% del importe de las facturas pendientes de cobro mientras que una tercera parte de los encuestados (33,7%) declaran que su probabilidad de impago es inferior al 1% del importe de las facturas pendientes de cobro (cuadro 5). Los re-sultados no var\u00edan sustancialmente cuando las respuestas se ci\u00f1en a las empresas extreme\u00f1as. La mayor\u00eda de las mismas asegura que la probabilidad de impago de sus facturas ser\u00e1n superiores al 4%, aunque un porcentaje tambi\u00e9n significativo (28%) asegura que se reducir\u00e1n a menos del 1%. CUADRO 5: Probabilidad de impago (% respuestas) Menos del 1% 1-2% 2-4% 4-10% M\u00e1s del 10% Extremadura 28,1 15,6 12,5 21,9 21,9 Espa\u00f1a 33,7 18,6 14,1 9,6 24,0 Fuente: Encuesta sobre Morosidad y Financiaci\u00f3n Empresarial (CEPYME).LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 71Una perspectiva adicional que permite completar la toma del pulso de la morosidad del cr\u00e9dito comercial la aportan los datos referidos a las experiencias de cobro. En el cuadro 6 presen- tamos la evoluci\u00f3n del periodo medio de cobro tanto en Extremadura como en el conjunto del terri-torio nacional. Los datos nos indican que, a pesar de que se ha producido un importante descenso en el n\u00famero de d\u00edas para el cobro desde el inicio de la serie en 2008, el periodo medio de cobro en 2014 excede tanto en Extremadura como en el conjunto de Espa\u00f1a el periodo legal establecido. En este sentido caber recordar que la Ley 15/2010, de modificaci\u00f3n de medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, fij\u00f3 un plazo m\u00e1ximo de pago de 60 d\u00edas despu\u00e9s de la fecha de recepci\u00f3n de las mercanc\u00edas o de prestaci\u00f3n de los servicios. Para ello, estableci\u00f3 un calendario de reducci\u00f3n progresiva, desde los 85 d\u00edas en julio de 2010 hasta los 60 d\u00edas desde principios de 2013. Aunque, posteriormente, el Real Decreto-ley 4/2013, de medidas de apoyo al emprendedor y de est\u00edmulo del crecimiento econ\u00f3mico y de la creaci\u00f3n de empleo, endureci\u00f3 esta regulaci\u00f3n, estableciendo que las deudas comerciales entre empresas deber\u00edan tener un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas, en el caso de no existir un plazo acordado entre las partes. CUADRO 6: Evoluci\u00f3n del periodo medio de cobro Extremadura Espa\u00f1a D\u00edas Variaci\u00f3n D\u00edas Variaci\u00f3n 2008 105,2 -- 111,4 -- 2009 88,2 y Financiaci\u00f3n Empresarial (CEPYME). GR\u00c1FICO 9: Periodo medio de cobro por rama de actividad del acreedor (d\u00edas) 96.2 promoci\u00f3n Papel y artes gr\u00e1ficas Siderometalurgia Otros Madera y muebles Pl\u00e1sticos Maquinaria Qu\u00edmico Agroalimentario Distribuci\u00f3n alimenticia Fuente: Encuesta sobre Morosidad y Financiaci\u00f3n Empresarial (CEPYME).72LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Si realizamos el an\u00e1lisis por sectores de actividad a nivel nacional observamos que la ma- yor\u00eda de los sectores econ\u00f3micos han visto disminuir sus periodos medios de cobro. No obstante, el sector textil es, al cierre de 2014 la rama productiva que presenta mayores periodos medios de cobro (96,2 d\u00edas), seguido del sector de la construcci\u00f3n, cuyos mayores periodos medios de pago siguen ajust\u00e1ndose aunque a\u00fan lejos de la norma de 60 d\u00edas. Por el contrario, los sectores agroalimentario y de distribuci\u00f3n alimenticia son los que m\u00e1s se ajustan a los periodos legales con 69,9 y 69,3 d\u00edas respectivamente (gr\u00e1fico 9). Por otro lado, como podemos observar en el gr\u00e1fico 10, la dimensi\u00f3n empresarial es deter - minante a la hora de fijar los periodos medios de pago. Cuanto menor es la dimensi\u00f3n, menor es el poder de negociaci\u00f3n, menor es la capacidad de acceso al cr\u00e9dito y mayores los costes que la empresa soporta por la morosidad. Ello explica que las microempresas (entre 1 y 9 empleados) tan s\u00f3lo tarden una media de 76,7 d\u00edas en hacer frente a sus compromisos de pago, las peque\u00f1as empresas (entre 10 y 49 empleados) 80,4 d\u00edas y las medianas empresas (entre 50 y 249 emplea - dos) 85,9 d\u00edas. GR\u00c1FICO 10: Periodo medio de pago de las pymes por tama\u00f1o empresarial (d\u00edas) 76.780.485.9 727476788082848688 Micro (1-9) Peque\u00f1a (10-49) Mediana (50-249) Fuente: Encuesta sobre Morosidad y Financiaci\u00f3n Empresarial (CEPYME) Por \u00faltimo, es preciso se\u00f1alar que seg\u00fan los datos de la encuesta, la morosidad en fac- turas pendientes de cobro generada entre empresas es muy elevada en comparaci\u00f3n con la que corresponde a las Administraciones P\u00fablicas o particulares. Como podemos ver en el gr\u00e1fico 11, en 2014 el 76% del importe de las facturas pendientes de cobro en mora correspond\u00eda a otras em-presas mientras que el 18% a particulares y tan s\u00f3lo el 6% es de las Administraciones P\u00fablicas. Esta baja morosidad de las Administraciones P\u00fablicas que revela la encuesta refleja los buenos resultados que han tenido los sucesivos tramos del Fondo de Financiaci\u00f3n de Pago de Proveedo-res entre 2012 y 2014 que ten\u00eda como objetivo la financiaci\u00f3n de las facturas pendientes de pago de las Administraciones Territoriales con sus proveedores.LA FINANCIACI\u00d3N DEL TEJIDO EMPRESARIAL 73GR\u00c1FICO 11: Porcentaje de facturas pendientes de cobro con retraso seg\u00fan tipo de deudor 76%6%18% Otras empresas AAP P Particulares Fuente: Encuesta sobre Morosidad y Financiaci\u00f3n Empresarial (CEPYME). A pesar de estos buenos resultados, es necesaria una mayor exigencia en el cumplimiento de los periodos legales para acelerar la correcci\u00f3n de la morosidad en el cr\u00e9dito comercial. No hay que olvidar que la morosidad en el cr\u00e9dito comercial constituye un freno al crecimiento de la actividad empresarial ya que comporta costes adicionales que se unen a aquellos que son inherentes a la actividad productiva. Este sobrecoste afecta directamente a la competitividad del tejido empresarial, pero tambi\u00e9n a la reputaci\u00f3n de las empresas, y del conjunto del pa\u00eds, a la hora de establecer relaciones comerciales. Corresponde a los responsables pol\u00edticos dise\u00f1ar sistemas de incentivos que permitan minimizar o, en la medida de lo posible, erradicar la morosidad en las relaciones comerciales y evitar que \u00e9sta siga lastrando la circulaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica entre entidades financieras y empresas y entre estas \u00faltimas. No obstante, como hemos se\u00f1alado previamente, estas medidas deben ir acompa\u00f1adas de otras que provoquen un cambio en la propia estructura financiera de las empresas, en la que la autofinanciaci\u00f3n y los recursos propios deben ganar protagonismo.74LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 REFERENCIAS Banco de Espa\u00f1a (2014). Bolet\u00edn Estad\u00edstico . Banco de Espa\u00f1a (2014). Informe de Estabilidad Financiera. Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Peque\u00f1as y Medianas Empresas (2014). Bolet\u00edn de Mo- rosidad y Financiaci\u00f3n Empresarial. Garc\u00eda-Posada, M. (2015). \"Encuesta sobre pr\u00e9stamos bancarios en Espa\u00f1a\". Bolet\u00edn Econ\u00f3mico , enero, Banco de Espa\u00f1a. Garc\u00eda-Vaquero, V . y M. Mulino (2015). \"Evoluci\u00f3n reciente del cr\u00e9dito comercial de las empresas no financieras en Espa\u00f1a\". Bolet\u00edn Econ\u00f3mico , enero, Banco de Espa\u00f1a. Herce, J.A. y P. Hern\u00e1ndez (2014). \"Morosidad y financiaci\u00f3n empresarial: el papel de la financiaci\u00f3n no bancaria en Espa\u00f1a\". Cuadernos de Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica. Analistas Financieros Internacionales , n\u00ba 243, pp. 41-47. Instituto Nacional de Estad\u00edstica (2014). Bolet\u00edn Estad\u00edstico . Maudos, J. (2014). \"Condiciones de acceso de las empresas a la financiaci\u00f3n banca-ria: Espa\u00f1a en el contexto de la Eurozona\". En: Los retos de la financiaci\u00f3n del sector empresarial. Fundaci\u00f3n de Estudios Financieros y C\u00edrculo de Empresarios, Madrid. Men\u00e9ndez, A. y M. Mulino (2015). \"Evoluci\u00f3n reciente del acceso a las pymes espa-\u00f1olas a la financiaci\u00f3n externa seg\u00fan la encuesta semestral del BCE\". Bolet\u00edn Econ\u00f3- mico, febrero, Banco de Espa\u00f1a.754. LAS EMPRESAS FAMILIARES Ascensi\u00f3n Barroso Mart\u00ednez Cristina Barriuso Iglesias 1. INTRODUCCI\u00d3N Hist\u00f3ricamente, las primeras formas de organizaci\u00f3n de la actividad comercial e indus- trial constituyeron una extensi\u00f3n del sistema familiar. Sin embargo, durante mucho tiempo se le ha prestado poco inter\u00e9s a la existencia y relevancia econ\u00f3mica de este tipo de empresas. La familia es la primera organizaci\u00f3n humana que se conoce, por lo que la empresa fa- miliar es la forma m\u00e1s antigua de organizaci\u00f3n empresarial. Desde sus inicios, la empresa nace en el seno de la propia familia. El fen\u00f3meno del parentesco y la familia deben ser definidos sin perder de vista los valores socio-econ\u00f3micos y culturales de los individuos. La familia no est\u00e1 limitada solo a las relaciones de sangre de los c\u00f3nyuges e hijos (familia nuclear), sino que tambi\u00e9n implica relaciones de parentesco (extensi\u00f3n de la familia) basada en los lazos entre los miembros de la familia. En lo que al \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n se refiere, la empresa familiar ha tenido en los \u00faltimos a\u00f1os un desarrollo importante en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y en el de la investigaci\u00f3n apli - cada. A pesar de que pueden identificarse algunos trabajos iniciales a mediados del siglo XX, no es hasta la d\u00e9cada de los 80 cuando su estudio se intensifica y comienza a tener una creciente participaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n en temas de la econom\u00eda de la empresa. En el mundo empresarial actual, la empresa familiar constituye el n\u00facleo sobre el que orbita el tejido empresarial de cualquier regi\u00f3n desarrollada. De ella depende gran parte de la creaci\u00f3n de riqueza, de la generaci\u00f3n de empleo y del bienestar de todos nosotros. Por ello es importante conocer su naturaleza y or\u00edgenes, sus fortalezas y debilidades para poder trazar es-trategias que refuercen su competitividad y proyecten caminos de futuro. 2. \u00bfQU\u00e9 ES UNA EMPRESA FAMILIAR? La falta de acuerdo sobre qu\u00e9 se entiende por empresa familiar imposibilita, en ocasiones, la comparaci\u00f3n de resultados entre distintos estudios y regiones. Adem\u00e1s, no hay unanimidad sobre la definici\u00f3n del concepto de empresa familiar. No obstante, todas ellas tienen un nexo de uni\u00f3n: el convencimiento de que la empresa y la familia son dos instituciones sociales distintas con objetivos propios, de cuya confluencia emerge un nuevo sistema: la empresa familiar (Ayala, 2004).76LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Diversos autores plantean sus definiciones atendiendo a varias dimensiones. Tradicio - nalmente los dos criterios m\u00e1s utilizados en la investigaci\u00f3n han sido la propiedad y la gesti\u00f3n. Pero, \u00bfcu\u00e1les son los l\u00edmites m\u00ednimos que justifican el uso de estos criterios? En el caso de la propiedad existe cierto consenso a la hora de considerar necesaria la po- sesi\u00f3n mayoritaria del capital, es decir, m\u00e1s del 50% del mismo, si bien hay otros que establecen unos l\u00edmites m\u00e1s restrictivos. En el caso de la gesti\u00f3n, el debate es a\u00fan m\u00e1s intenso. Daily y Dollingter (1993), por ejemplo, consideran que para definir una empresa como familiar ser\u00eda imprescindible que dicha organizaci\u00f3n estuviese gestionada por la familia (no incluy\u00e9ndose por tanto en esta definici\u00f3n las empresas de propiedad familiar gestionadas profesionalmente por miembros externos a la unidad familiar, mientras que para otros investigadores es suficiente con que uno de los miem - bros de la familia forme parte del equipo de gesti\u00f3n. Existe una aceptaci\u00f3n generalizada acerca de la utilizaci\u00f3n de los criterios de propiedad y gesti\u00f3n en el establecimiento del concepto de empresa familiar. No obstante, en el momento de abordar la delimitaci\u00f3n del concepto los autores recurren tambi\u00e9n a otros criterios, como el n\u00famero de generaciones de la familia propietaria, la influencia de la familia en la empresa, el compromiso de la primera en el negocio o la vocaci\u00f3n de continuidad del mismo, entre otros. A partir de la utilizaci\u00f3n de estos y otros criterios surgen numerosas definiciones de empresa familiar, definiciones diversas y muy heterog\u00e9neas. En conclusi\u00f3n, una empresa familiar es aquella en la que la propiedad y/o la direcci\u00f3n de la empresa se encuentran en manos de una familia que tienen vocaci\u00f3n de continuidad, ya que desean que la empresa contin\u00fae en un futuro en manos de sus descendientes (Barroso, et al., 2012). 3. IMPORTANCIA DE LA EMPRESA FAMILIAR La importancia de la empresa familiar en el desarrollo econ\u00f3mico de un pa\u00eds es un hecho indiscutible, a\u00fan m\u00e1s si son analizadas las consecuencias de sus actividades empresariales en el desarrollo integral de una sociedad. Con las siguientes cifras de participaci\u00f3n de las empresas fa-miliares en la econom\u00eda mundial que proporciona el Instituto de la Empresa Familiar, podemos hacernos una idea de la importancia econ\u00f3mica de este tipo de organizaciones: En EEUU representan el 80% del total de las empresas, ocupando al 50% de los trabajadores. En la UE supone el 60% de las empresas, 17 millones de empresas familiares cuentan con m\u00e1s de 100 millones de trabajadores y representan el 25% de las 100 primeras empresas europeas. En Espa\u00f1a representan el 85% del total de las empresas, generando el 70% del PIB y de la ocupaci\u00f3n laboral. En total, las 2.9 millones de empresas familiares ocupan a 13.9 millones de personas. En Extremadura, a partir de un estudio realizado por la C\u00e1tedra de Empresa Familiar de la Universidad de Extremadura, podemos decir que el 80% de las empresas extre - me\u00f1as son familiares (Ba\u00f1egil et al., 2012).LAS EMPRESAS FAMILIARES 774. RECONOCIMIENTO SOCIAL DE LA EMPRESA FAMILIAR EN ESPA\u00d1A Y EXTREMADURA En Espa\u00f1a contamos con el Instituto de la Empresa Familiar (IEF), organizaci\u00f3n sin \u00e1ni- mo de lucro y \u00e1mbito estatal que agrupa a un centenar de empresas l\u00edderes en sus sectores de ac- tividad, con una facturaci\u00f3n media por compa\u00f1\u00eda de 1.400 millones de euros, lo que representa de forma agregada el equivalente al 16% del Producto Interior Bruto de Espa\u00f1a y hasta el 26% si se incluyen las Asociaciones Territoriales de Empresa Familiar vinculadas a esta instituci\u00f3n, que engloban a 1.100 compa\u00f1\u00edas. El Instituto transmite, a trav\u00e9s de sus actividades, la impor - tancia de este tipo de compa\u00f1\u00edas como fuente generadora de riqueza y empleo, como pone de manifiesto el que las compa\u00f1\u00edas asociadas cuenten en conjunto con m\u00e1s de 900.000 trabajadores o que el 34% de ellas tengan presencia en los cinco continentes. Las Asociaciones Territoriales de Empresa Familiar est\u00e1n formadas por empresas fami - liares l\u00edderes en los distintos sectores de actividad de su regi\u00f3n. Estas organizaciones surgen de la iniciativa de las empresas familiares de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas, que constatan la voluntad del IEF por contar con una proyecci\u00f3n regional, conocer los asuntos que afectan a este tipo de compa\u00f1\u00edas en sus respectivas \u00e1reas de influencia y difundir los asuntos en los que se trabaja a nivel estatal y europeo. La vinculaci\u00f3n entre el Instituto y las Asociaciones Territoriales se realiza a trav\u00e9s de un convenio de colaboraci\u00f3n que incluye una identificaci\u00f3n p\u00fablica como \"Asociaci\u00f3n vinculada al Instituto de la Empresa Familiar\". Actualmente existen 16 asociacio - nes territoriales de empresa familiar, que cubren casi la totalidad de las Comunidades Aut\u00f3no-mas espa\u00f1olas. En conjunto, engloban a 1.100 empresas de todos los sectores de actividad, que de manera agregada representan el equivalente al 11% del PIB nacional. El IEF cuenta con una importante Red de C\u00e1tedras de Empresa Familiar. Esta Red, la mayor del mundo en esta disciplina, la componen 36 c\u00e1tedras en las que trabajan 200 profesores universitarios que forman a una media de1.800 alumnos al a\u00f1o en toda Espa\u00f1a. Las c\u00e1tedras de Empresa Familiar tienen por objeto el an\u00e1lisis, la investigaci\u00f3n y la docencia sobre la realidad de estas compa\u00f1\u00edas, que constituyen la base principal de creaci\u00f3n de riqueza en Espa\u00f1a. El Institu-to, a trav\u00e9s de su \u00e1rea acad\u00e9mica, dirige y coordina sus actividades con el objeto de asegurar la homogeneidad de los contenidos y mejorar su calidad. La incorporaci\u00f3n de la empresa familiar como tema en los planes de estudios universitarios significa un avance en el proceso de aproxi-maci\u00f3n de las universidades hacia la realidad del tejido empresarial de nuestro pa\u00eds. En Extremadura contamos con la C\u00e1tedra de Empresa Familiar de la Universidad de Extremadura y con la Asociaci\u00f3n Extreme\u00f1a de la Empresa Familiar (AEEF). La C\u00e1tedra fue creada mediante acuerdo suscrito por la Universidad de Extremadura, Caja Badajoz como enti-dad financiadora, la AEEF y el IEF en noviembre de 2005. En marzo de 2006, fue adjudicada a D. Tom\u00e1s Manuel Ba\u00f1egil Palacios, quien constituy\u00f3 un equipo de trabajo cuya sede est\u00e1 en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales de la UEx 1. Por su parte, la Asociaci\u00f3n Extre- me\u00f1a de la Empresa Familiar es una entidad sin \u00e1nimo de lucro, constituida el 23 de octubre de 2003 por un grupo de empresarios extreme\u00f1os con el fin de contribuir a la continuidad y fortale - cimiento de la empresa familiar en la regi\u00f3n. La AEEF se constituye como un foro de encuentro para las empresas familiares donde se produce el necesario intercambio de experiencias entre ellas ( http://www.aeef.es) 1 M\u00e1s informaci\u00f3n acerca de la C\u00e1tedra y las actividades que se realizan se pueden encontrar en la p\u00e1gina web www.empresafamiliaruex.com .78LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 5. PARTICULARIDADES DE LAS EMPRESAS FAMILIARES: FORTALEZAS Y DEBILIDADES 5.1. Fortalezas La empresa familiar presenta una serie de ventajas debidas al clima particular existente en la empresa, que genera un sentido de pertenencia y un prop\u00f3sito com\u00fan a toda la fuerza laboral. Esto se manifiesta como cualidades concretas y positivas que pueden servir para proporcionar a la empresa una importante ventaja competitiva; dichas cualidades, que podemos entenderlas como fortalezas de la empresa familiar, podemos resumirlas en las siguientes (Leach, 2002): Compromiso Los individuos que construyen una empresa familiar tienen mayores niveles de com- promiso que los individuos de las empresas no familiares, e incluso pueden llegar a sentir pasi\u00f3n por la misma (Cole y Johnson, 2007). Esta profunda afici\u00f3n tiene como consecuencia dedicaci\u00f3n y compromiso, que se extiende a todos los miembros de la familia que han contri-buido al \u00e9xito de la empresa. \u00c9stos tienen una responsabilidad familiar en com\u00fan, por eso est\u00e1n dispuestos a dedicar m\u00e1s tiempo y energ\u00eda en el trabajo (Chirico, 2008). Este entusiasmo por parte de la familia desarrolla un compromiso adicional y una mayor lealtad de su fuerza labo-ral. Del mismo modo, es necesario mantener dicho compromiso y dicha lealtad no s\u00f3lo entre los miembros de la familia, sino tambi\u00e9n entre los empleados no familiares, haci\u00e9ndoles sentir parte de la empresa. Conocimiento y comunicaci\u00f3n Las empresas familiares tienen sus propias maneras de hacer las cosas, tecnolog\u00edas espe- ciales y un know-how particular que no poseen sus competidores. Estos conocimientos suelen estar protegidos y mantenidos en secreto dentro de la empresa familiar, con el motivo de que no sean imitados por sus competidores. Sin embargo, compartir conocimientos entre los miembros es necesario para el \u00e9xito de la empresa familiar, pues unas relaciones cordiales y pr\u00f3speras en la familia son requisitos previos para el \u00e9xito y la longevidad de la misma. As\u00ed, compartir cono-cimientos es una acci\u00f3n que se repite muy a menudo en las empresas familiares, debido a que entre las caracter\u00edsticas de las empresas de dicha naturaleza est\u00e1n la confianza y la comunica - ci\u00f3n existente en su seno. En esta cualidad aparece la importancia que poseen los hijos, que van adquiriendo los conocimientos especiales que tiene el fundador; estos conocimientos los fueron adquiriendo a trav\u00e9s de los relatos del due\u00f1o de la empresa y seguramente les facilita su aplica - ci\u00f3n cuando se incorporan a la organizaci\u00f3n. Por tanto, la comunicaci\u00f3n es una fuente clave de ventaja competitiva para las empresas familiares (Barroso, et al., 2013). Flexibilidad en el trabajo, en el tiempo y en el dinero Este es un factor m\u00e1s del compromiso de las empresas familiares, ya que si el trabajo lo requiere, la familia emplea el tiempo necesario para llevarlo a cabo, sin percibir a cambio boni-ficaciones ni horas extras. Esta flexibilidad tambi\u00e9n se aplica al dinero, ya que para las familias empresarias el salario no es un ingreso fijo, puesto que \u00e9stos deciden cu\u00e1nto percibir para cubrir sus necesidades sin perjudicar a la empresa (Leach, 2002). En muchos casos, la obtenci\u00f3n del LAS EMPRESAS FAMILIARES 79dinero en la proporci\u00f3n adecuada queda postergada, dado que se hace necesario invertirlo para seguir creciendo. E incluso existen familias muy pr\u00f3speras que casi no disponen de dinero por - que su empresa jam\u00e1s ha pagado dividendos, todas las ganancias se han reinvertido en la organi-zaci\u00f3n. Esto \u00faltimo se configura como una ventaja competitiva para las empresas familiares, ya que pueden adaptarse r\u00e1pida y f\u00e1cilmente a las situaciones cambiantes del mercado. Visi\u00f3n a largo plazo La supervivencia de la empresa es un asunto importante para las familias ya que su prin- cipal objetivo es construir un legado duradero para sus descendiente y que la empresa contin\u00fae activa a trav\u00e9s de las generaciones, lo cual sugiere que est\u00e1n potencialmente abocadas a la maximizaci\u00f3n del valor a largo plazo (Kellermans, 2008). Las empresas familiares, por lo ge-neral, tienen una clara visi\u00f3n de sus objetivos a largo plazo. Estos planes estrat\u00e9gicos reducen los riesgos y permiten a la empresa mejorar m\u00e1s eficaz y eficientemente los acontecimientos im-previstos. Este planteamiento es un requisito para la supervivencia a largo plazo. Sin embargo, las empresas familiares no son tan buenas para formalizar sus planes, a la hora de describirlos, analizar las conjeturas y comparar los resultados con las previsiones, ya que no hacen planes organizados (VV AA, 2006). Una cultura estable Las empresas familiares se caracterizan por la estabilidad en diferentes \u00e1reas: la estruc- tura organizativa, el rendimiento y la cultura; en las que por lo general todos saben c\u00f3mo se deben hacer las cosas. Para Hall y Nordqvist (2008) la cultura de una empresa familiar suele ser el resultado de los valores y normas del fundador que han echado ra\u00edces en la familia y en su historia, lo que hace que estos valores y normas se manifiesten en forma de pensamientos esta-bles a trav\u00e9s de los miembros de la familia; es decir, la cultura dentro del entorno de trabajo de una empresa familiar est\u00e1 basada en la \u00e9tica, las normas y los valores presentes en una familia. Sin embargo, una cultura muy estable puede ser un obst\u00e1culo para el cambio y la adap- tabilidad, ya que nadie piensa en el cambio ni se plantea hacer las cosas de otra manera porque siempre se han hecho as\u00ed y han ido bien, convirti\u00e9ndose en una cultura tradicional, sin posibili - dad de cambios y sin posibilidad de tener un comportamiento emprendedor. Por contra, cuando hay un escenario que fomenta la creatividad, la flexibilidad y la compatibilidad de valores, como el sacrificio y el trabajo, con otros nuevos como las nuevas tecnolog\u00edas, el tiempo libre, la fami - lia y la alegr\u00eda a trav\u00e9s del buen humor, se favorecen las relaciones familiares, la transferencia de conocimientos y por tanto el rendimiento en la empresa (Aronoff y Ward, 1997). Rapidez en la toma de decisiones En las empresas familiares la toma de decisiones normalmente est\u00e1 centralizada y limitada a un familiar o un grupo muy reducido de miembros de la familia. Habitualmente, si una persona desea algo de la empresa debe ir y pregunt\u00e1rselo al due\u00f1o directamente. Sin embargo, en las em-presas no familiares, cuando las decisiones son importantes tienen que pasar por varios niveles. Por ejemplo, empieza con una resoluci\u00f3n inicial en la junta directiva, despu\u00e9s lo analizan las comisiones ejecutivas, tambi\u00e9n est\u00e1n implicados los asesores financieros (legales y contables) y la junta directiva es la que toma la decisi\u00f3n final; en algunas ocasiones tambi\u00e9n se necesita la apro-baci\u00f3n de los accionistas. En consecuencia, en este tipo de empresas la toma de decisiones es m\u00e1s lenta en comparaci\u00f3n con las respuestas del gerente de las empresas familiares. Por tanto, la bu-rocracia suele estar menos presente, permitiendo que las decisiones se tomen con mayor rapidez.80LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Solapamiento entre propietario y gerente Seg\u00fan los estudios sobre costes de agencia, la coincidencia y sinergia entre las respon- sabilidades de propietario y gerente permite que los negocios de propiedad familiar posean costes administrativos m\u00e1s bajos o nulos debido a la menor compensaci\u00f3n que recibe el director general, los reducidos niveles de supervisi\u00f3n y la reducida inversi\u00f3n en sistemas y controles financieros (Poza, 2005). Por tanto, este solapamiento puede generar ventajas derivadas de la racionalizaci\u00f3n y de mecanismos de supervisi\u00f3n eficaces. Adem\u00e1s, la dualidad entre propiedad y gesti\u00f3n puede ser fuente de una ventaja competitiva para la empresa puesto que, por un lado, la propiedad permite apostar por el largo plazo y, por el lado de la gesti\u00f3n, ser m\u00e1s eficaz cuando estos dos factores act\u00faan conjuntamente (Claver, et al., 2004). Confiabilidad y orgullo Gracias al compromiso y a la cultura estable de las empresas familiares, sus estructuras suelen ser s\u00f3lidas y confiables, que a su vez son percibidas por el mercado, haciendo que estas empresas sean m\u00e1s preferidas por los stakeholders. Adem\u00e1s, este compromiso que surge en las empresas familiares se suele transmitir en forma permanente a los clientes bajo la forma de una atenci\u00f3n m\u00e1s cordial y esmerada y un mejor servicio. En las empresas familiares aparece el concepto de orgullo, que se vincula con la confiabilidad. Esto surge porque las personas que ma-nejan las empresas familiares se sienten muy orgullosas de su empresa por haberlas establecido y construido; el resto del personal tambi\u00e9n suele mostrar cierto grado de orgullo por el hecho de trabajar para una empresa familiar y estar comprometidos con la familia. Este orgullo se traduce en un poderoso instrumento para el marketing (Leach, 2002). En suma, para explotar al m\u00e1ximo todas estas ventajas competitivas o fortalezas es ne- cesario que las empresas familiares sean capaces de sacar el m\u00e1ximo partido de todos aquellos elementos en los que su situaci\u00f3n les permite competir ventajosamente con las empresas no fa-miliares. Ello implica, entre otras, potenciar el sentido de responsabilidad social de la empresa, vincular el buen nombre de la familia a la calidad empresarial, introducir normas equitativas en el trato a los empleados no familiares, la adaptaci\u00f3n a los sistemas productivos y a un entorno empresarial cambiante, el dise\u00f1o de planes estrat\u00e9gicos a largo plazo y la conservaci\u00f3n y trans-misi\u00f3n hacia las futuras generaciones del esp\u00edritu emprendedor e innovador (VV AA, 2006). 5.2. Debilidades Del mismo modo que las empresas familiares tienen una serie de ventajas, tambi\u00e9n son pro- pensas a soportar desventajas graves y end\u00e9micas que, aunque no todas son propias de las empre-sas familiares, son particularmente vulnerables a estas deficiencias. Estos inconvenientes, entendi-dos tambi\u00e9n como debilidades de las empresas familiares, podemos enumerarlos a continuaci\u00f3n: Rigidez Una de las m\u00e1s importantes desventajas que posee las empresas familiares es su forma r\u00edgida para abordar los permanentes cambios que se vienen dando en el mundo. En este tipo de empresas normalmente se hacen las mismas cosas, de la misma manera y durante mucho tiem - po, siendo resistentes al cambio porque siempre les ha ido bien tal y como lo hacen. Los patrones de conducta son arraigados a la familia, que est\u00e1n limitados por la tradici\u00f3n y por tanto est\u00e1n menos dispuestos para el cambio (Claver, et al., 2008). LAS EMPRESAS FAMILIARES 81Para disminuir esta rigidez es importante no restringir el pensamiento estrat\u00e9gico exclusi- vamente al equipo de alta direcci\u00f3n, ya que es necesario que participen todos los miembros que componen la organizaci\u00f3n y las nuevas generaciones a\u00f1adan nuevo conocimiento y ofrezcan nuevas oportunidades a la empresa (Chirico, 2008). Por tanto, a los miembros de la organizaci\u00f3n se les deber\u00eda permitir hacer sugerencias y tomar iniciativas por su cuenta. Para ello se requieren en la empresa ciertas caracter\u00edsticas estructurales y actitudinales, que ser\u00e1n responsabilidad del director de la empresa (Aronoff y Ward, 1997). Sucesi\u00f3n El paso de una generaci\u00f3n a otra en una familia empresaria, implicando el cambio de lide - razgo, es un proceso complejo y duradero que normalmente se atraviesa con muchas dificultades y con problemas emocionales, tanto por parte del personal como de la familia. En este traspaso de una generaci\u00f3n a otra se pone en juego la continuidad de la empresa familiar. Por ello, una de las principales causas de la muerte de las empresas familiares est\u00e1 relacionada con los cambios generacionales, puesto que se estima que solo el 30% de las empresas familiares sobreviven en el paso de la primera a la segunda generaci\u00f3n; y de \u00e9stas, \u00fanicamente el 15% contin\u00faan activas en la tercera generaci\u00f3n (Gallo, 1998). La sucesi\u00f3n se trata adem\u00e1s de una verdadera transforma-ci\u00f3n en la cual la nueva generaci\u00f3n tiene que reconstruir la organizaci\u00f3n de acuerdo a sus pautas y nuevas ideas acerca de c\u00f3mo se debe manejar una organizaci\u00f3n. As\u00ed, el futuro de la empresa depende del \u00e9xito de la negociaci\u00f3n durante el proceso de sucesi\u00f3n. Para Gallo y Amat (2003) la soluci\u00f3n a este inconveniente tiene que basarse en una ade- cuada estructuraci\u00f3n, analizando las diversas partes que la componen, las relaciones entre ellas, los principales problemas que se presentan y los periodos de tiempo m\u00e1s adecuados para acome - terlos e intentar su soluci\u00f3n. De ah\u00ed que sea fundamental la elaboraci\u00f3n de un protocolo familiar, que contemple cualquier situaci\u00f3n de cambio de poder y de liderazgo y cualquier contingencia familiar que pudiera afectar a la empresa, para evitar as\u00ed problemas a medio y largo plazo en un proceso de cambio. La firma de un protocolo permitir\u00eda, por tanto, fortalecer y desarrollar a la empresa en la pr\u00f3xima generaci\u00f3n. Conflictos emocionales En las empresas familiares suelen surgir m\u00e1s conflictos que en las no familiares debido al solapamiento entre familia, direcci\u00f3n y propiedad. Los problemas emocionales producen una desventaja para la actividad productiva de la organizaci\u00f3n, ya que el sistema familiar se rige por las emociones y el empresarial est\u00e1 basado en la racionalidad. En el \u00e1mbito familiar preva-lecen la protecci\u00f3n y la lealtad, mientras que en el \u00e1mbito empresarial rigen el rendimiento y los resultados. La fusi\u00f3n de estos \u00e1mbitos puede enfrentar serias dificultades debido a que est\u00e1n basados en objetivos diferentes. En algunas empresas familiares los intereses familiares son m\u00e1s importantes que los intereses empresariales. Adem\u00e1s, cuando surgen conflictos entre miembros de una familia, muy pocas veces se puede evitar que estos conflictos transciendan al \u00e1mbito empresarial. Igualmente, los conflictos de la empresa pueden recaer sobre la atm\u00f3sfera de la familia. Del mismo modo, los gerentes familiares a menudo tienen dificultades para separar sus relaciones profesionales de sus relaciones familiares. Adem\u00e1s, la rivalidad entre los descendien - tes, por ejemplo, es uno de los conflictos m\u00e1s comunes en una familia y no debe subestimarse. Para subsanar los conflictos que surgen de la superposici\u00f3n de los sistemas empresa y familia es conveniente desarrollar estrategias que ayuden a reconocer y analizar los problemas familiares y empresariales, para luego enfrentarlos de una manera directa a fin de asegurar el co-82LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 rrecto equilibrio entre los componentes del sistema (Leach, 2002). El correcto equilibrio permite manejar adecuadamente la empresa sin alterar la armon\u00eda familiar. Confusi\u00f3n del patrimonio de la empresa y de la familia El solapamiento entre propiedad y gesti\u00f3n, como hemos se\u00f1alado anteriormente, supone una ventaja para la empresa familiar; sin embargo, uno de los grandes retos a los que se enfren-tan estas empresas es determinar la relaci\u00f3n entre ambos subsistemas, debiendo establecerse claramente los l\u00edmites entre la compa\u00f1\u00eda y la familia. De esta manera, la confluencia de los tres subsistemas nos conduce a uno de los principales problemas que se asocia a estos casos, como es la confusi\u00f3n del patrimonio, es decir, la consideraci\u00f3n de la empresa como la bolsa de dinero de la familia, de forma que las cuentas de la compa\u00f1\u00eda no se llevan con claridad y tienden a confundirse ambos bolsillos, el de la empresa y el de la familia. Como consecuencia de ello, en estas situaciones suele existir un excesivo secretismo sobre los problemas financieros que pue-dan surgir afectando as\u00ed al normal desarrollo de la organizaci\u00f3n para no descubrir los resultados (Donnelley, 1964). Con respecto a este problema de confusi\u00f3n de patrimonios, Leach (2002) sugiere dos posibles soluciones: Separar completamente la vida familiar de los temas laborales, para lo cual puede existir una gran dificultad por la importancia de los v\u00ednculos afectivos dentro y fuera del mundo empresarial. Desarrollar estrategias que ayuden a reconocer y analizar los problemas familiares y empresariales, para luego enfrentarlos con el fin de llegar a un equilibrio entre ambos subsistemas, equilibrio que se consigue cuando se maneja adecuadamente la empresa sin alterar la armon\u00eda familiar. Para lograr este objetivo se deber\u00eda profesionalizar la gesti\u00f3n de la empresa (que comprende la planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, dotaci\u00f3n de personal, direcci\u00f3n y control), distribuir cuidadosamente el poder y los recursos, adoptar medidas preventivas y manejar eficazmente las transacciones. Adem\u00e1s se recomienda profesionalizar la empresa con la \"entrada de nuevos directivos\" en la compa\u00f1\u00eda, con la particularidad de que estas personas sean ajenas a la familia y se ha-gan cargo de algunos asuntos del negocio, adem\u00e1s de adoptar las medidas preventivas oportunas, tratando de llevar a buen t\u00e9rmino la sucesi\u00f3n con el paso de las distintas generaciones por la empresa familiar. Conjuntamente, Claver, et al., (2004) destacan como posibles soluciones a la confusi\u00f3n patrimonial, entre otras, la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n a los miembros familiares que consiga no s\u00f3lo mejorar aptitudes, sino cambiar actitudes. Tambi\u00e9n destacan la organizaci\u00f3n a trav\u00e9s de sociedades desterrando la figura del empresario individual; o evitar que el patrimonio familiar est\u00e9 excesivamente concentrado en la empresa familiar, con el fin de limitar en lo posible que surjan conflictos en cuanto a la confusi\u00f3n de patrimonios y, por \u00faltimo, la elaboraci\u00f3n y el uso del protocolo familiar. Estas soluciones se pueden ver reforzadas si la empresa dispone de \u00f3rga-nos de gobierno que contribuyan a la mejora de la relaci\u00f3n familiar y empresarial, para ello es importante que estas empresas acuerden y definan el papel que deben representar el Consejo de Administraci\u00f3n y el Consejo de Familia. Todas estas soluciones tratar\u00e1n de mejorar en lo posible las situaciones que se planteen cuando no se da una independencia de los distintos patrimonios.LAS EMPRESAS FAMILIARES 83Problemas de financiaci\u00f3n Las empresas familiares son m\u00e1s vulnerables a los problemas de auto-control, por ello, la autofinanciaci\u00f3n es su fuente principal de capitales, manteniendo ratios de endeudamiento poco elevados. Esa renuencia de las empresas familiares a la financiaci\u00f3n ajena, refleja su reticencia a incorporar en la empresa a agentes externos que puedan participar en la gesti\u00f3n de la misma y les hagan perder el control sobre su propia organizaci\u00f3n. De este modo, su primera opci\u00f3n de financiaci\u00f3n es la autofinanciaci\u00f3n, seguida por la financiaci\u00f3n de una instituci\u00f3n financiera y en \u00faltimo lugar, recurren a fuentes externas de capital, permitiendo la entrada de nuevos inversores en la empresa. Esta limitaci\u00f3n a la autofinanciaci\u00f3n supone una traba o un freno para aprovechar oportunidades de crecimiento e internacionalizaci\u00f3n de la empresa. Las decisiones de financiaci\u00f3n de una empresa familiar tienen que tratar de buscar un equilibrio entre el control de la empresa por la familia y la posibilidad de aprovechar las oportu-nidades de crecimiento existente (L\u00f3pez-Gracia y S\u00e1nchez-And\u00fajar , 2007). Liderazgo y legitimidad En una empresa familiar es particularmente serio el hecho de que nadie dentro de la misma est\u00e9 facultado para hacerse cargo del liderazgo cuando se pasa de una generaci\u00f3n a otra. En este caso, no se debe caer en la tentaci\u00f3n de pensar que un sucesor, por el mero hecho de pertenecer a la familia, tiene suficientes capacidades para acometer las futuras responsabilidades (Leach, 2002). Podr\u00edamos hablar por tanto del altruismo, ya que una lealtad demasiado fuerte hacia la familia puede suponer una debilidad del negocio. As\u00ed, el altruismo paternalista puede llevar a ineficacias de gobierno (Lubatkin, et al., 2007) cuando los padres colocan los intereses de sus hijos por encima de los de la empresa. Entre las consecuencias negativas del altruismo podemos se\u00f1alar la contrataci\u00f3n de familiares atendiendo solo a su vinculaci\u00f3n con la familia, y no por sus cualificaciones y capacitaciones profesionales, o el menor grado de exigencia a los empleados familiares. En estos casos, cuando la empresa no tenga sucesores adecuados para dirigir el negocio, se hace necesario profesionalizar la empresa familiar, es decir, contratar a directivos profesio-nales no familiares; no obstante, para que estos directivos trabajen correctamente, el director general o gerente debe tener una visi\u00f3n objetiva con todos los empleados, tanto familiares como no familiares. En suma, cualquiera de estas debilidades podr\u00eda solucionarse a trav\u00e9s de un protocolo familiar bien desarrollado y estructurado, donde se contemple todas estas debilidades y las po-sibles v\u00edas para solventar cada una de ellas. 6. SUCESI\u00d3N Y PROTOCOLO FAMILIAR La sucesi\u00f3n en las empresas familiares es diferente a la de las no familiares debido a que en \u00e9stas \u00faltimas la direcci\u00f3n pasa de un profesional de la administraci\u00f3n a otro y no hay relacio - nes de familiaridad entre los propietarios. Sin embargo, las empresas familiares tienen que enca-rar el dilema de la supervivencia a largo plazo no s\u00f3lo superando las dificultades propias de toda actividad empresarial, sino tambi\u00e9n superando los conflictos que surgen como consecuencia de la naturaleza familiar del negocio, puesto que si la empresa fracasa, la familia sufrir\u00e1. La esperanza media de vida de las empresas familiares equivale a la permanencia de la primera generaci\u00f3n, estando muy por debajo de la esperanza de vida de las empresas no fami -84LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 liares. Con estos antecedentes es f\u00e1cil comprender por qu\u00e9 la sucesi\u00f3n es considerada como uno de los mayores desaf\u00edos a los que han de enfrentarse las empresas familiares, lleg\u00e1ndose a considerar la principal amenaza para este tipo de organizaciones. Por tanto, en las empresas familiares la sucesi\u00f3n se presenta como un proceso complejo, que consiste en el traspaso del poder de decisi\u00f3n de la direcci\u00f3n y de la propiedad de la empresa de una generaci\u00f3n a otra; adem\u00e1s, en ocasiones puede conllevar la transferencia del liderazgo en la familia. Para Leach (2002), se trata de un proceso de transformaci\u00f3n mediante el cual la nueva generaci\u00f3n reconstituye la organizaci\u00f3n de acuerdo a sus pautas, sus nuevas ideas acerca del manejo de la compa\u00f1\u00eda, el nuevo desarrollo, el nuevo personal, etc. A pesar de que las empresas que gestionan el proceso de sucesi\u00f3n para superar sin pro- blemas la transici\u00f3n entre dos generaciones son relativamente pocas, lo cierto es que el proceso sucesorio es inevitable, y por ello deber\u00eda gestionarse con la suficiente antelaci\u00f3n. Adem\u00e1s, si tenemos en cuenta que la sucesi\u00f3n es una de las principales causas de fragilidad de las empresas familiares, resulta evidente la necesidad de planearla de una forma estrat\u00e9gica, de manera que la organizaci\u00f3n pueda anticipar las circunstancias menos favorables a las que tendr\u00e1 que hacer frente, ya que en el proceso sucesorio pueden surgir problemas tan diversos como los siguientes: Cuando llega el momento de la sucesi\u00f3n a menudo se observa una gran resistencia que procede del mismo fundador, de la esposa, de los hijos, de los propios l\u00edderes y de los directivos clave, que tendr\u00e1n que pensar en su jubilaci\u00f3n, y de proveedores, de clientes, e incluso de amigos, que probablemente perder\u00e1n poder o influencia. El problema de la sucesi\u00f3n es un asunto que se presenta a todos los miembros de la empresa al mismo tiempo. La inexistencia en la mayor\u00eda de las empresas de disposiciones que regulen el traspa-so de poder de una generaci\u00f3n a otra de la familia. Las dudas que suelen asaltar al fundador, su miedo a perder el poder o a que disminuya su influencia en la familia, su inseguridad financiera y la de su c\u00f3nyuge, el miedo a que la empresa pueda sufrir da\u00f1os y la cercan\u00eda a la muerte. A menudo el fundador se resis-te a planificar su sucesi\u00f3n porque ello lleva impl\u00edcito ceder su poder de influencia en la marcha cotidiana del negocio. \u00c9ste siente que entregar el poder supone una p\u00e9rdida de control sobre su propia vida, por lo que teme perder parte de la propia identidad social. La dificultad de separar el trabajo de la vida familiar. La p\u00e9rdida de autonom\u00eda y privacidad, la ansiedad que se vive en el per\u00edodo de transici\u00f3n de una generaci\u00f3n a otra, y el exceso de trabajo y de responsabilidad que han de afrontar los miembros de la familia cuando se est\u00e1 acometiendo el proceso sucesorio, suponen trabas para el \u00e9xito del mismo. La dificultad para establecer un punto de equilibrio entre los hijos vinculados a la empresa familiar y los no vinculados. Es importante conseguir que las acciones sigan en manos de la familia, dado que hay familiares que se han desligado de la empresa familiar. Sin embargo, el deseo por mantener la continuidad familiar y la preferencia por elegir un familiar como sucesor, puede provocar que en algunos casos la elecci\u00f3n de \u00e9ste no sea la m\u00e1s adecuada. Tambi\u00e9n es importante saber buscar un equilibrio entre el reparto de dividendos y la necesidad de financiaci\u00f3n de la empresa para su crecimiento. El reto que supone combinar el deseo de que la empresa siga en manos de la familia, con las dificultades para trabajar en equipo.LAS EMPRESAS FAMILIARES 85Todos estos problemas dificultan que la empresa pueda acometer con \u00e9xito las reformas nece- sarias en un proceso sucesorio, no s\u00f3lo para mantenerse en el mercado, sino para crecer y expandirse. Conseguir un traspaso generacional exitoso Algunas investigaciones corroboran que existe una relaci\u00f3n positiva entre el traspaso exitoso del bast\u00f3n de liderazgo de una generaci\u00f3n a otra y el rendimiento de la organizaci\u00f3n, confirmando as\u00ed que un traspaso generacional exitoso influir\u00e1 en el buen funcionamiento de la empresa. Por tanto, una sucesi\u00f3n exitosa puede dar un nuevo impulso a la empresa. Pero \u00bfqu\u00e9 entendemos por un proceso sucesorio efectivo o exitoso? Aunque hay diferen- tes opiniones al respecto, en general se entender\u00e1 como proceso de sucesi\u00f3n exitoso aquel que asegure la supervivencia de la empresa y la satisfacci\u00f3n de todos los grupos de inter\u00e9s implica - dos en el proceso. En el cuadro 1 se recogen las principales actuaciones que van a influir en el \u00e9xito del traspaso generacional por parte del fundador o predecesor, del sucesor, de las relaciones inter - personales, del sistema familiar y empresarial, de otros participantes y del entorno: CUADRO 1: Actuaciones que influyen en el \u00e9xito del traspaso generacional Fundador o predecesorDelegar responsabilidades Desempe\u00f1ar un papel de apoyo y asesoramientoDar libertad para tomar decisiones y cometer erroresTener vocaci\u00f3n de continuidad en manos de la familia SucesorExperiencia laboral en empresas ajenas a la propiaFormaci\u00f3n acad\u00e9mica superiorAsunci\u00f3n inmediata de responsabilidadesCapacidad para decidir trabajar o no en la empresa familiar Relaciones interpersonalesComunicaci\u00f3n Sistema familiarCultura m\u00e1s colaboradora y progresista Compromiso de la familia con la empresaCohesi\u00f3n entre los miembros de la familia Flexibilidad Compartir puntos de vista Sistema empresarialControlar los factores de \u00e9xitoEjercer un rol cr\u00edtico en las decisiones estrat\u00e9gicas clavesIncluir el proceso de sucesi\u00f3n en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la or ganizaci\u00f3n Otros participantesContar con el apoyo de directivos familiares y no familiaresDelegar poder y autoridad a los directivos no familiares capacitados Entorno Conocer y adaptar las fuerzas del entorno Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de la revisi\u00f3n de la literatura de Barach y Ganitsky (1995) y Cabrera y Garc\u00eda (2000). Al margen de que la sucesi\u00f3n satisfaga o no los intereses de los stakeholders implicados en la empresa, de manera general, la sucesi\u00f3n es considerada un contratiempo que hay que 86LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 superar, ya que supone prever un proceso de sustituci\u00f3n cuando el empresario a\u00fan se siente en plenitud de conocimientos, de capacidades y de experiencia. Por ello resulta f\u00e1cilmente entendi - ble que, para muchos fundadores, la decisi\u00f3n de jubilarse y renunciar al control del negocio para transmitirlo a sus descendientes sea una decisi\u00f3n delicada, m\u00e1xime teniendo en cuenta que es un reto dif\u00edcil de objetivizar, ya que elegir el momento en el que iniciar el proceso de sucesi\u00f3n y decidir qui\u00e9n y cu\u00e1ndo est\u00e1 en condiciones de sucederle, son temas sujetos al criterio personal del fundador, temas que no est\u00e1n sujetos a reglas fijas (Carranza y S\u00e1nchez, 2004). Sin duda, se requieren dotes de visi\u00f3n empresarial para iniciar este proceso, en el que se dibujan los futuros sucesores y se perfila qu\u00e9 lugar de consejo y asesoramiento ostentar\u00e1n los predecesores. Igualmente se requiere la participaci\u00f3n, el compromiso y el acuerdo del actual l\u00edder, del sucesor y de la familia. La elaboraci\u00f3n de un Protocolo Familiar que aclare la visi\u00f3n y misi\u00f3n de la familia en cuanto a la empresa, y que fije reglas de funcionamiento para los miembros de la familia contri - buir\u00e1, sin duda, a prevenir y reducir los problemas t\u00edpicos de la sucesi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es el protocolo familiar? El Protocolo Familiar puede definirse como un acuerdo marco (firmado por los inte - grantes de la familia) que regula las relaciones econ\u00f3micas y profesionales entre la familia, la propiedad y la empresa, con la finalidad de garantizar la continuidad y viabilidad de la empresa en manos de la familia a lo largo de sucesivas generaciones. El Protocolo Familiar es un acuerdo marco legal, lo cual significa que su existencia no es obligada. Sin embargo, en caso de que tenga lugar su elaboraci\u00f3n, dicho acuerdo ser\u00e1 de obligado cumplimiento para sus firmantes, pudiendo ser objeto de inscripci\u00f3n total o parcial en el Registro Mercantil para darle publicidad ante terceros. Por ello, a pesar de ser un acuerdo marco que nace de la voluntad de llevarlo a cabo por los miembros de la familia, se trata de un documento de estructura y lenguaje jur\u00eddico cuyas expectativas de eficacia est\u00e1n puestas, preci - samente, en su juricidad; es decir, en la presunci\u00f3n de que si alguien no cumple podr\u00e1 recurrirse a los tribunales para exigir su cumplimiento (Amat y Corona, 2007). Contenidos que suelen incluirse en el protocolo Puesto que el protocolo familiar es un documento de redacci\u00f3n voluntaria por parte de la empresa y debe adaptarse a las caracter\u00edsticas particulares de cada organizaci\u00f3n, no podemos ha-blar de un formato de contenido \u00fanico v\u00e1lido para cualquier tipo de organizaci\u00f3n. Dependiendo de la empresa que los elabore podremos encontrarnos con unos contenidos u otros, si bien hay algunos puntos que pueden considerarse como b\u00e1sicos: \u00c1mbito del Protocolo: empresa, bienes y personas afectadas por el mismo. Misi\u00f3n y valores de la familia. Implantaci\u00f3n, estructura, composici\u00f3n y funcionamiento de los \u00f3rganos de gobierno de la empresa: Consejo de Administraci\u00f3n, Director General, Comit\u00e9 Ejecutivo, etc. Implantaci\u00f3n, estructura, composici\u00f3n y funcionamiento de los \u00f3rganos de gobierno de la familia. Criterios a seguir para evitar la confusi\u00f3n del patrimonio de la empresa con el patri-monio de la familia. Reglas y principios a seguir en la contrataci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y remuneraci\u00f3n de los familiares que trabajan en la empresa.LAS EMPRESAS FAMILIARES 87 Situaci\u00f3n accionarial: distribuci\u00f3n del capital y pautas a seguir en la transmisi\u00f3n y la valoraci\u00f3n de las acciones o participaciones sociales de la empresa. Pol\u00edtica de dividendos de la empresa. Papel y contribuci\u00f3n de la familia a la comunidad social. Definici\u00f3n del c\u00f3digo \u00e9tico y de comportamiento a seguir tanto, por los miembros de la familia como por los miembros de la empresa. Promoci\u00f3n de actividades familiares extra-empresariales (reuniones peri\u00f3dicas, fi-nanciaci\u00f3n de proyectos empresariales ajenos a la propia empresa familiar, progra-mas de desarrollo para los sucesores, etc.). Normas de revisi\u00f3n del Protocolo para evitar que pierda vigencia. Sistemas de resoluci\u00f3n de conflictos, como el arbitraje, y penalizaciones en caso de incumplimiento. Este contenido b\u00e1sico se suele completar con dos cap\u00edtulos m\u00e1s, uno de introducci\u00f3n y otro de adhesi\u00f3n. En el primero se recogen los motivos que han llevado a la elaboraci\u00f3n de este documento, y se realiza una breve exposici\u00f3n de los hitos m\u00e1s importantes acaecidos en la vida de la empresa familiar. En el cap\u00edtulo de adhesi\u00f3n se recoge el listado de personas que participa - ron en su formulaci\u00f3n y que, con su firma, manifiestan \"su intenci\u00f3n sincera de vivirlo\" (Amat y Corona, 2007). 7. EMPRESA FAMILIAR Y DESARROLLO ECON\u00d3MICO La presencia e importancia creciente de este tipo de empresas en el mundo, hace que en muchos sectores de la actividad econ\u00f3mica se hayan convertido en motores de la evoluci\u00f3n del tejido empresarial manifestando un elevado grado de innovaci\u00f3n y capacidad emprendedora. Las empresas familiares representan la mayor\u00eda del tejido productivo de cualquier econo- m\u00eda avanzada y, en ese sentido, son las principales precursoras del desarrollo econ\u00f3mico a nivel local. Las cifras indicadas en el apartado 3 anterior (Importancia de las empresas familiares) son elocuentes en relaci\u00f3n al peso espec\u00edfico que estas organizaciones tienen en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como en relaci\u00f3n a su contribuci\u00f3n indiscutible al desarrollo econ\u00f3mico y social de Espa\u00f1a. Una de las caracter\u00edsticas que definen al desarrollo local es la dimensi\u00f3n territorial (geo- gr\u00e1fica) del desarrollo, ya que el territorio es concebido, en s\u00ed, como un factor estrat\u00e9gico activo de oportunidades en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas espec\u00edficas (Matesanz, 2009). Las caracter\u00eds - ticas espec\u00edficas de cada territorio son el resultado de m\u00faltiples variables relativas tanto a recur - sos naturales como humanos, culturales y sociales, los cuales generan un determinado esp\u00edritu emprendedor, especializaci\u00f3n laboral en determinadas \u00e1reas, cultura industrial y conocimientos espec\u00edficos. Todo ello genera una red exclusiva de relaciones que caracteriza y articula la econo-m\u00eda y la sociedad de una determinada zona geogr\u00e1fica. Si, por una parte, existe una determinada estructura econ\u00f3mica local, tambi\u00e9n existen fuerzas que generan tensiones hacia una visi\u00f3n globalizada de la actividad empresarial, tendien - do hacia un modelo de organizaci\u00f3n industrial de redes de empresas que pretende tres objetivos b\u00e1sicos: 1. Mayor flexibilidad del sistema productivo, de manera que sea m\u00e1s f\u00e1cil y r\u00e1pida la adaptaci\u00f3n a los cambios en la demanda de los mercados.88LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2. Mayor diferenciaci\u00f3n de la oferta para afrontar la heterogeneidad y segmentaci\u00f3n de la demanda. 3. Mayor competitividad, mediante una reducci\u00f3n de costes sostenible. En esa doble estructura, local y globalizada, est\u00e1n presentes con una intensidad destaca - ble, las empresas familiares: Desde la perspectiva local, porque el surgimiento de las empresas familiares est\u00e1 vinculado a la explotaci\u00f3n de un recurso o de una oportunidad de negocio en sus inicios. Desde la perspectiva de globalizaci\u00f3n porque, siguiendo a Claver, et al., (2006:22), \"las empresas familiares, frente a las no familiares, presentan un compromiso in-ternacional similar, medido tanto a trav\u00e9s del n\u00famero de inversiones directas en el exterior como mediante la propensi\u00f3n exportadora\". Por otra parte, De Carolis y Saparito (2006) incorporan un elemento adicional al con- siderar que las empresas familiares son capaces de crear capital social valioso a trav\u00e9s de las relaciones estables con los diferentes stakeholders y que ello es posible por la estabilidad y permanencia en el tiempo del \u00f3rgano decisor de la empresa. Astrachan (1988) sostiene que existe una intensa relaci\u00f3n entre las empresas familiares y la sociedad en que desarrollan su actividad. El \u00e9xito y perdurabilidad de las empresas implica necesariamente que posean una cultura similar o, cuando menos, no contradictoria con el en-torno en el que se ubican; y parece que las empresas familiares manifiestan un mayor nivel de compatibilidad con la comunidad que las empresas no familiares. De hecho, un buen n\u00famero de empresas familiares surgen inicialmente para explotar al- g\u00fan recurso no explotado; suelen ser pioneras en descubrir d\u00f3nde hay oportunidad de negocio, convirti\u00e9ndose en dinamizadoras de la econom\u00eda, mejorando los niveles de empleo y de bienes-tar socioecon\u00f3mico de su entorno. En general, las empresas que son gestionadas en sinton\u00eda con la cultura de la comunidad o de su entorno m\u00e1s cercano gozan de menos presiones y m\u00e1s moral, lo que implica tasas mayores de productividad y mayores posibilidades de supervivencia y de \u00e9xito en el largo plazo; esta situaci\u00f3n de armon\u00eda con el entorno y la comunidad es caracter\u00edstica de las empresas familiares (Grande y Vallejo, 2003). En sentido contrario, la incompatibilidad o incongruencia entre los valores culturales de la empresa y los de la comunidad en que se ubica, suponen la aparici\u00f3n de problemas de gesti\u00f3n, situaci\u00f3n bastante t\u00edpica cuando alguna empresa familiar es adquirida por otra empresa que desconoce la cultura local e intenta imponer sus criterios de gesti\u00f3n. Por tanto, es fundamental incorporar los elementos caracter\u00edsticos de la cultura de la comunidad local, como conjunto de creencias o asunciones b\u00e1sicas, para entender c\u00f3mo contribuyen al desarrollo econ\u00f3mico y social de las zonas en las que se ubican. Adem\u00e1s, parece claro que la maximizaci\u00f3n del benefi-cio no es el principal objetivo de las empresas familiares, sino que su inter\u00e9s por la reputaci\u00f3n corporativa, les lleva a perseguir objetivos no financieros a favor, tanto de los stakeholders familiares como de los no familiares. La visibilidad de la familia en sus negocios, la intenci\u00f3n de transmitirlo a las siguientes generaciones y la capacidad de la empresa para enfatizar la figura de la familia pueden suponer incentivos importantes para la persecuci\u00f3n de objetivos no financieros. Tales como autonom\u00eda LAS EMPRESAS FAMILIARES 89y control; lealtad, apoyo y cohesi\u00f3n familiar; armon\u00eda; sentimiento de pertenencia; relaciones de confianza, orgullo, reconocimiento hacia la familia; respeto, estatus y buena reputaci\u00f3n en la comunidad (Zellweger, et al., 2013). Estos objetivos generan un arraigo y sentimiento de pertenencia al territorio que vinculan de un modo especial la empresa familiar con la localidad o poblaci\u00f3n en que el fundador inici\u00f3 su actividad, sin perjuicio del desarrollo, crecimiento y expansi\u00f3n territorial del negocio inicial. Por otra parte, la perspectiva transgeneracional de largo plazo de las empresas familiares, unida a su menor dependencia de recursos financieros ajenos permiten, en primer lugar, desa-rrollar una estrategia de crecimiento sostenido mientras se mantiene el control por parte de la familia y, en segundo lugar, hacer frente a la crisis econ\u00f3mica mediante una gesti\u00f3n flexible e inteligente de sus recursos frente al entorno adverso. Este fuerte sentido de continuidad y soste-nibilidad se produce en un doble sentido: por una parte, los sucesores y herederos del negocio familiar se sienten motivados para proteger el legado que han recibido de sus padres y abuelos; por otra, sienten la motivaci\u00f3n de generar valor para transmitir a sus hijos y nietos, de transmitir el negocio a la siguiente generaci\u00f3n en mejores condiciones de las que lo recibieron. Evidentemente, las empresas familiares no son inmunes a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica adver - sa, pero s\u00ed presentan algunas ventajas frente a las no familiares (Conclusiones extra\u00eddas del 2nd PwC Global Family Business Survey: Family values: Delivering long-term growth. Disponible en http://www.pwc.co.uk): Las empresas familiares tienen una visi\u00f3n a largo plazo; no soportan tanta presi\u00f3n como las no familiares para repartir dividendos y, en raras ocasiones, afrontan niveles de endeudamiento elevados; por lo tanto, les resulta m\u00e1s f\u00e1cil reinvertir en el negocio cuando los tiempos son duros. Las empresas familiares, en general, despiden en menor medida y hacen recortes de personal menos importantes que las no familiares; quiz\u00e1 esta actitud sea la que genere una lealtad y compromisos importantes en sus empleados. La mayor\u00eda de las empresas familiares tienen una estructura organizativa y unos ca-nales de comunicaci\u00f3n m\u00e1s sencillos que las no familiares; por ello, no necesitan invertir mucho tiempo en reaccionar y tomar decisiones de forma m\u00e1s r\u00e1pida que sus competidores no familiares. Las empresas familiares pueden hacer frente a la volatilidad econ\u00f3mica, ya que est\u00e1n ges-tionadas con activos a largo plazo, lo cual les permite desarrollar una estrategia sostenible. Muchas empresas familiares han desarrollado fuertes relaciones personales con sus clientes, adem\u00e1s de con proveedores, suministradores y otros stakeholders, en parte porque su estructura m\u00e1s simple, les permite responder de un modo m\u00e1s \u00e1gil. Podemos concluir, por tanto, que existe un intenso v\u00ednculo entre las empresas familiares y el territorio en que desarrollan su actividad econ\u00f3mica. Este v\u00ednculo excede de la dimensi\u00f3n empresarial, alcanzando un v\u00ednculo social y emocional del empresario con el territorio. Las empresas familiares en el sector primario Aunque la estimaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las empresas familiares en el sector agrario se estima en 5,21%2, la determinaci\u00f3n de dicho porcentaje no refleja fielmente la realidad del 2 Dato cogido de un estudio realizado por la Universidad de Lleida en. Moreno, J.; S\u00e1nchez, L. (2012). 90LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 sector, ya que la mayor\u00eda de los estudios sectoriales toman como referente las sociedades con un n\u00famero de asalariados superior a 5 (o inclusive 10), d\u00e1ndose la circunstancia de que el tejido agrario est\u00e1 compuesto por numerosas explotaciones sin asalariados o con un n\u00famero inferior al establecido como m\u00ednimo para formar parte de los estudios. Las empresas familiares que operan en el sector agrario presentan un conjunto de especi - ficidades muy caracter\u00edsticas que emanan de su condici\u00f3n de empresas familiares por una parte, y de empresas agrarias 3 por otra. A las particularidades de la empresa familiar ya comentadas, se a\u00f1aden otro conjunto de elementos diferenciadores (Alonso y Serrano, 2004): Producci\u00f3n de bienes dirigidos fundamentalmente al mercado agroalimentario. Peque\u00f1a dimensi\u00f3n y estructura tradicional de tipo familiar (m\u00e1s del 80%), lo cual determina su elevado grado de dispersi\u00f3n en contraste con las empresas industriales que se orientan fundamentalmente a su dimensi\u00f3n \u00f3ptima. En muchas ocasiones, la reducida dimensi\u00f3n superficial se debe a la participaci\u00f3n por herencia de la superficie productiva. Dependencia del proceso de producci\u00f3n de factores incontrolables. Existencia de un factor de producci\u00f3n limitativo, tierra, inamovible en el espacio y susceptible de deterioro por su inadecuada utilizaci\u00f3n. Los avances tecnol\u00f3gicos en nuevas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n agraria como invernaderos o cultivos hidrop\u00f3nicos matizan estas limitaciones. Las empresas agrarias familiares formar\u00edan parte del sistema agroalimentario, dando sus- tento a una de las fases clave en la creaci\u00f3n de valor de dicho sistema: la producci\u00f3n agraria propiamente dicha, la que corresponde en la figura 1 con la fase intermedia del sistema agroa-limentario Figura 1: Fases de creaci\u00f3n de valor del sistema agroalimentario Fuente: elaboraci\u00f3n propia Siguiendo a Magnan (2008), en el sistema agroalimentario se viene produciendo una pa- radoja consistente en que la producci\u00f3n agraria ha permanecido en manos de empresas familia - res al tiempo que en el resto de actividades de creaci\u00f3n de valor del sistema se han ido asentando Situaci\u00f3n de la empresa familiar respecto a la no familiar en el sector tur\u00edstico de la provincia de Lleida en un contexto de crisis (C\u00e0tedra d'Empresa Familiar de la Universitat de Lleida). Cuadernos pr\u00e1cticos de empresa familiar, 2012, vol. 1, n\u00fam. 1, p. 5-27 3 El t\u00e9rmino \"agrario\" se utiliza no solo para referirse a la producci\u00f3n de cosechas mediante el cultivo del suelo (agr\u00edcola) sino tambi\u00e9n la producci\u00f3n ganadera y forestal. (Alonso y Serrano, 2004)LAS EMPRESAS FAMILIARES 91grandes empresas no familiares. De este modo, la cadena de valor del sector agroalimentario est\u00e1 dominada por grandes compa\u00f1\u00edas no familiares en cada una de las etapas, desde la provisi\u00f3n de inputs del sector (maquinaria, semillas, tecnolog\u00eda, fertilizantes y productos qu\u00edmicos) hasta la gesti\u00f3n de los outputs mediante la transformaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y venta, quedando en ma-nos de peque\u00f1as explotaciones familiares lo que se considera estrictamente producci\u00f3n agraria. Las peculiaridades intr\u00ednsecas a la producci\u00f3n agraria explicar\u00edan que la explotaci\u00f3n dom\u00e9stica (familiar) sea la forma normal de producci\u00f3n, incluso en los pa\u00edses m\u00e1s industrializados. \"La persistencia de \"explotaciones familiares\" en sociedades capitalistas avanzadas es una paradoja dado que el agrario es el \u00fanico sector en el cual existen un n\u00famero relativamente grande de em-presas familiares independientes\" (Magnan, 2012:161). Existen dos corrientes de pensamiento para explicar este fen\u00f3meno: La existencia de factores intr\u00ednsecos a la producci\u00f3n agraria, como su dependencia de ciclos naturales, los riesgos asociados a las variaciones clim\u00e1ticas y estacionales, la tendencia a la sobreproducci\u00f3n y la volatilidad en los precios en los mercados agrarios, que lo convierten en un sector poco atractivo para inversores capitalistas. Las caracter\u00edsticas de la producci\u00f3n agraria en explotaciones familiares peque\u00f1as, que carecen de estructuras para generar tasa de ganancia predeterminadas, lo cual obliga a renunciar al consumo y/o utilizar trabajo familiar no retribuido, con el objeti - vo de producir m\u00e1s barato que las empresas no familiares y estrictamente capitalistas. No obstante, las innovaciones tecnol\u00f3gicas y las nuevas estrategias de utilizaci\u00f3n de los factores cl\u00e1sicos de producci\u00f3n (tierra, trabajo y capital) determinan una tendencia creciente en el tama\u00f1o de las explotaciones agrarias familiares, derivada tanto de procesos de integraci\u00f3n vertical en las operaciones agrarias como de fen\u00f3menos asociacionistas como el cooperativismo agrario. En las empresas familiares se puede observar una simultaneidad entre propensi\u00f3n y aver - si\u00f3n al riesgo. Si bien el objetivo fundamental pasa por preservar su riqueza socioemocional, determinadas decisiones vinculadas fundamentalmente a empresas del sector primario, como asociarse de forma cooperativa, pueden suponer una p\u00e9rdida de control por parte de la familia pero un menor riesgo para el resultado de la empresa. La alternativa ser\u00eda operar de forma inde- pendiente, que puede contribuir a mantener la riqueza socioemocional, a pesar de que incremen - ta el riesgo del negocio (G\u00f3mez Mej\u00edas et al, 2007). Brokfield (2008), por su parte, determina que la persistencia de la explotaci\u00f3n familiar se debe por una parte a su adaptabilidad a la hora de acometer cambios tecnol\u00f3gicos y la depen- dencia de la pluriactividad (es decir, la obtenci\u00f3n de ingresos a trav\u00e9s de otras v\u00edas no vinculadas con la actividad agraria) y por otra, a los problemas derivados del reclutamiento de la mano de obra y la dif\u00edcil supervisi\u00f3n a la que deben hacer frente las organizaciones no familiares en las producciones extensivas. En definitiva, se trata de una situaci\u00f3n caracterizada por una renova-ci\u00f3n constante de fuerzas opuestas en la organizaci\u00f3n agraria, dentro de la cual el modelo fami - liar de organizaci\u00f3n ha manifestado una constante adaptabilidad y resiliencia. Este concepto de resiliencia se refiere a la reserva de recursos, tanto familiares como empresariales, que permiten a las empresas familiares hacer frente a las dificultades y que se caracteriza por la creatividad individual y colectiva para resolver los problemas y sacar adelante el negocio (Danes, 2006). Esta cualidad, a la que otros autores llaman gesti\u00f3n familiar (Gimeno, 92LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 et al., 2006), pone de manifiesto ese conjunto de fortalezas que poseen las empresas familiares, que les permite identificar, aceptar y resolver los problemas con una gran eficacia, flexibilidad y competitividad. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Amat, J. M.; Corona, J.F. (coord.) (2007). El protocolo familiar. La experiencia de una d\u00e9cada, Ediciones Deusto, Barcelona. Aronoff, C. E.; Ward, J. L. (1997). Preparing your family business for strategic chan-ge. Family Business Leadership No 9. Marietta, GA: Business Owner Resou- and community culture . Family Business Re- view, 1(2):165-189. Ayala, J. C. (2004). Efectos tama\u00f1o y sector sobre la rentabilidad, endeudamiento y coste de la deuda de las empresas familiares riojanas. Cuadernos de Gesti\u00f3n, 4(1):35- 53. Ba\u00f1egil, T. R.; Tato, J. L. y Gracia, F. J. (2012). La Gesti\u00f3n de las Empresas Familiares. El caso de Extremadura. Fundaci\u00f3n Caja de Extremadura. Espa\u00f1a. Barach, J. A. y Ganitsky, J. B. (1995). Successful Succession in Family Business. Family Business Review , 8 (2): 131-155. Barroso, A., A.; Sanguino, R.; Ba\u00f1egil, T. (2012). Diferentes criterios del concepto de empresa familiar. Una aportaci\u00f3n desde Extremadura, Espa\u00f1a\". Ide@s Concyteg , K.; Garc\u00eda, J. M. (2000). Planteamiento multinivel para el estudio del proceso de sucesi\u00f3n en la empresa familiar. Cuadernos de econom\u00eda y direcci\u00f3n de la empresa. Mayo - Agosto, 6, 187-212. Carranza, M. y S\u00e1nchez, E. (coord.) (2004). Empresa Familiar: Consejos para Ase- gurar su Continuidad, Asociaci\u00f3n Andaluza de la Empresa Familiar, C\u00e1diz. Chirico, F. (2008). Knowledge accumulation in family firms: evidence from four cases studies. International Small Business Journal , 26: 433-462. Claver, E., Rienda, L. y Quer, D. (2006). El comportamiento de las empresas familia - res y no familiares en los mercados extranjeros: un estudio comparativo. Cuadernos de Gesti\u00f3n, 6 (2):11-25 Claver, E.; Rienda, L.; Pertusa, E. M. (2004). Un marco te\u00f3rico para la continuidad de la empresa familiar desde un punto de vista estrat\u00e9gico Esic market, 118.229-259. Claver, E; Rienda, L.; Quer, D. (2008). Factores familiares y compromiso interna - cional: Evidencia emp\u00edrica en las empresas espa\u00f1olas. Cuadernos de Econom\u00eda y Direcci\u00f3n de la Empresa, 35: 7-26. Cole, P. M.; Johnson, K. (2007). An exploration of successful copreneurial ships postdivorce. Family FAMILIARES Daily, C.; Dolling, M. (1993). Alternative methodologies for identifying family - versus nonfamily - managed businesses. Journal of Small Business Management, 31(2):79-90. Danes, S. M. (2006). Tensions within family firm-owning couples time\" Stress, Trauma 9(3-4): 227-246. De Carolis, D. M. y Saparito, P. (2006). capital, cognition, and entrepreneurial opportunities: 41-56. Donnelley, R. G. (1964). The Family Business\". timing, technique and in executive succes-sion\". of Business Venturing, 17: 143-162. Gallo, M. A. (1998): La sucesi\u00f3n en la empresa familiar. Colecci\u00f3n Estudios e Infor - mes de la Caixa. N\u00ba 12 Barcelona. Gallo, M. A.; Amat, J. M. (2003). Los secretos de las empresas familiares cente - narias. Claves del \u00e9xito de las empresas familiares multigeneracionales . Ediciones Deusto, Colecci\u00f3n del Instituto de la empresa familiar, Bilbao. Galve, C. (2002). Propiedad y Gobierno: la empresa familiar. Ekonomiaz: Revista vasca de econom\u00eda , 50: 158-181. Gimeno, A. S., Labadie, G. J., Saris, W.; Mayordomo, X. M. (2006). Internal factors of family business performance: An integrated theoretical model. In P. A. Poutziouris,K. X. Smyrnios, & S. Klein (Eds.), Family business research handbook (pp.145-164).International Family Enterprise Research family-controlled oil mills. Administrative Science Quarterly, 2(1): 106-137. Grande, F. A. y Vallejo Martos (2003). La empresa familiar como instrumento de de-sarrollo econ\u00f3mico-social: el caso de las zonas tur\u00edsticas de interior. Investigaciones Europeas de Direcci\u00f3n y Econom\u00eda de la Empresa, 9 (3):129-146 Hall, A.; Nordqvist, M. (2008). Professional management in family business: toward member characteristics and involvement: effects on entrepreneurial beha-vior in the family firm. Family Business Review, 21: 1-14. Kets de Vries, M.F. (1993). The Dynamics of Family Controlled Firms: The Good and the Bad News, Organizational Dynamics , 21: 59-71. Leach, P. (2002): La Empresa Familiar. Ediciones Granica, Barcelona. L\u00f3pez Gracia, J. S\u00e1nchez And\u00fajar, S. (2007). Financial structure of the family business: evidence from a group of small Spanish firms. Family Business Re- view, 20(4):269-287. Lubatkin, M. H., Durand, R.; Ling, Y . (2007). The missing lens in family firm go-vernance theory: A self-other typology of parental altruism. Journal of Business Re- search, 60(10): 1022-1029.94LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Magnan, A. (2012). New avenues of farm corporatization in the prairie grains sector: farm family entrepreneurs and the case of One Earth Farms. Agriculture and Human Values, 29:161-175. Matesanz G\u00f3mez, D. (2009). Desarrollo local, empleo y creaci\u00f3n de empresas, Al-gunas reflexiones sobre la experiencia europea. Bolet\u00edn econ\u00f3mico de ICE, n\u00ba 2959 (16-28 de febrero de 2009) Mitchell, R. K., Morse, E. A. y Sharma, P. (2003). The transacting cognitions of nonfamily employees in Business Ventu- ring, 18(4): 533-551. Poza, E. J. (2005): Empresas Familiares. International Thomson Editores. M\u00e9jico. VV AA., (2006): Claves para la continuidad de la empresa familiar, Comunicaci\u00f3n, aspectos econ\u00f3micos y jur\u00eddicos , Federaci\u00f3n asturiana de empresarios, Asturias. Zellweger, T. M., Nason, R. S., Nordqvist, M. y Brush, C. G. (2013). Why do 37(2): 229-248.955. EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00cdA VERDE Y LA RESPONSABILIDAD SOCIAL EN EXTREMADURA M\u00aa Isabel S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez 1. INTRODUCCI\u00d3N La globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, la crisis que en 2014 perduraba y el imperativo de la econom\u00eda sostenible como soluci\u00f3n estrat\u00e9gica preconizada por distintas corrientes de opini\u00f3n, est\u00e1n cambiando el contexto de los negocios y son oportunidades para el desarrollo de Extrema - dura. Las empresas extreme\u00f1as vienen afrontando la crisis con dificultad pero muchas de ellas con soluciones innovadoras. No podemos olvidar que Extremadura cuenta con un excelente patrimonio natural, cultural y de talento humano en red que debe ser la base de la recuperaci\u00f3n de esta crisis econ\u00f3mica, que tambi\u00e9n es una crisis de valores. El hecho de que Extremadura sea una regi\u00f3n pionera, no s\u00f3lo a nivel espa\u00f1ol, sino tambi\u00e9n a nivel europeo, en fomento de la Responsabilidad Social Empresarial (RSE) est\u00e1 generando un contexto territorial favorable para el tr\u00e1nsito de la econom\u00eda tradicional, a la que viene denomin\u00e1ndose como \"econom\u00eda marr\u00f3n\" hacia la \"econom\u00eda verde\", cargada de futuro. En dicho contexto, analizamos el concepto de econom\u00eda verde integrada en el concepto m\u00e1s amplio de sostenibilidad, la irrupci\u00f3n de la RSE en Extremadura y su evoluci\u00f3n hasta el momento actual, tanto desde un enfoque normativo, como desde un enfoque pr\u00e1ctico. Despu\u00e9s se\u00f1alamos las tendencias en econom\u00eda verde y las oportunidades para Extremadura y esbozamos las l\u00edneas claves de un nuevo modelo de competitividad regional para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. 96LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2. ECONOM\u00cdA VERDE Y SOSTENIBILIDAD Se puede hacer negocio y crear empleo al mismo tiempo que se respeta el entorno. Es lo que se llama econom\u00eda verde, que tiene en cuenta variables tanto ambientales como sociales (Milani, 2000). La econom\u00eda verde es en el fondo un instrumento del desarrollo sostenible. El concepto de desarrollo sostenible es amplio, pero en general decimos que el desarrollo ser\u00e1 sostenible siempre que mejore la calidad de vida de las personas sin comprometer la viabi - lidad de generaciones futuras. El desarrollo sostenible, tal y como recoge la Estrategia UE para 2020 en el documento Europa 2020: Una estrategia para un crecimiento inteligente, sostenible e integrado (COM, 2010), significa construir una econom\u00eda que aproveche los recursos con efi-cacia, que sea sostenible y competitiva, con una visi\u00f3n a largo plazo donde el crecimiento eco-n\u00f3mico, la cohesi\u00f3n social y la protecci\u00f3n del medio ambiente vayan clara e indisolublemente unidos. Sin embargo, la econom\u00eda, tal y como se considera en el enfoque cl\u00e1sico, est\u00e1 basada \u00fanicamente en factores productivos limitados (tierra, trabajo y capital) para hacer frente a nece - sidades siempre crecientes. Tanto es as\u00ed, que esas necesidades pueden considerarse ilimitadas. Este enfoque, que irremediablemente lleva al colapso, porque no es sostenible en el tiempo, est\u00e1 empezando a denominarse econom\u00eda marr\u00f3n en contraposici\u00f3n al nuevo enfoque de la econo- m\u00eda verde (Cai et al., 2011). En el nuevo paradigma aparecen conceptos como la reutilizaci\u00f3n, el reciclaje y la reduc- ci\u00f3n del consumo para hacer frente al problema del crecimiento de las necesidades. Se trata de pasar de la econom\u00eda de \"extraer-fabricar-vender-usar-tirar\" a otra que reduzca estos elementos al tiempo que incluya \"reciclar-reutilizar\". Este nuevo enfoque tiene el objetivo mejorar las condiciones de vida de los m\u00e1s pobres, disminuir la desigualdad social, los riesgos ambientales y la escasez ecol\u00f3gica. Por otro lado, la econom\u00eda verde se caracteriza por la consideraci\u00f3n de los ecosistemas como recursos y utiliza m\u00e9todos eficaces para administrar los recursos naturales como el agua y el suelo. Adem\u00e1s, tiene como motor las energ\u00edas renovables y se preocupa por producir bajas emisiones de carbono, utilizar los recursos disponibles de forma eficiente y ser socialmente incluyente (Makwer y Pike, 2009). En este sentido, los objetivos de la Comisi\u00f3n Europea para 2030 exigen actuaciones concretas de los territorios para acelerar la transici\u00f3n hacia la econom\u00eda circular, verde y por tanto sostenible y aprovechar las oportunidades empresariales y laborales que ofrece. La econom\u00eda verde no va en contra del mercado y tampoco del libre comercio, sim-plemente trasciende del modo de producci\u00f3n tradicional e insostenible con la incorporaci\u00f3n de variables sociales y ambientales que racionalizan el desarrollo y dignifican al ser humano en su interacci\u00f3n con el entorno. La ausencia de datos estad\u00edsticos anuales sobre econom\u00eda verde nos impide hacer un an\u00e1- lisis profundo para situar a Extremadura en el contexto nacional y europeo. Como aproximaci\u00f3n, se\u00f1alamos que las actividades vinculadas con el medioambiente en la Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades Econ\u00f3micas (CNAE) son la Silvicultura, explotaci\u00f3n forestal y actividades de los servicios relacionados con las mismas (c\u00f3digo 02); Coquer\u00edas, refino de petr\u00f3leo y tratamiento de combustibles nucleares (c\u00f3digo 23); Reciclaje (c\u00f3digo 37); Producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, gas, vapor y agua caliente (c\u00f3digo 40); Captaci\u00f3n, depuraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de agua (c\u00f3digo 41) y Actividades de saneamiento p\u00fablico (c\u00f3digo 90). Pero a su vez, la ausen-cia de datos territoriales anuales desagregados no permite una aproximaci\u00f3n a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura de manera que s\u00f3lo se encuentran datos sesgados, de subsectores concretos y desactualizados. Para aproximarnos al potencial de desarrollo en Extremadura, se EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00edA VERDE Y LA RSE EN EXTREMADURA 97muestra en el Cuadro 1 la informaci\u00f3n disponible sobre tratamiento de residuos, subsector di- rectamente vinculado con la econom\u00eda y la generaci\u00f3n de empleos verdes. Con relaci\u00f3n al total en Espa\u00f1a, los residuos de Extremadura que tienen m\u00e1s peso son los residuos industriales no pe-ligrosos (4,11%), seguidos de los residuos urbanos mezclados (2,43%), los residuos industriales peligrosos (1,84%) y los residuos de la madera (1,59%). CUADRO 1: Residuos en Extremadura en Toneladas Tipo de residuo Extremadura Espa\u00f1a Extremadura % Espa\u00f1a Mezclados * 457.343 propia a partir de datos del INE y del Anuario Estad\u00edstico de Extremadura 2013 Por otro lado, los datos disponibles sobre empleo verde en Extremadura corresponden a un riguroso estudio de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad llevado a cabo en 2010 en todo el territorio espa\u00f1ol. En el Cuadro 2 se muestra la comparativa entre Extremadura y el resto de Espa\u00f1a pudi\u00e9ndose apreciar el peso de la eco-agricultura y la ganader\u00eda en la regi\u00f3n al tiempo que, de forma agregada, los porcentajes son aproximados a los de la naci\u00f3n. A pesar de la inexistencia de datos completos y fiables sobre econom\u00eda verde, en Ex- tremadura, la riqueza en patrimonio hist\u00f3rico-art\u00edstico y la cultura, la biodiversidad natural, el agua, el paisaje rural integrado en los ecosistemas de dehesas y bosque mediterr\u00e1neo, son las principales garant\u00edas de \u00e9xito, de que un cambio de tendencia es posible. 98LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 2: Estimaci\u00f3n del n\u00famero de empleos verdes en Extremadura Actividad Extremadura% empleos verdesEspa\u00f1a % empleos verdesExtrem.% Esp. Eco-agricultura y ganader\u00eda 3.063 29% 49.867 9% 6,1% Energ\u00eda renovable 2.088 20% 109.368 21% 1,9% Gesti\u00f3n de residuos 1.676 16% 140.343 26% 1,2% Gesti\u00f3n forestal 778 7% 32.400 6% 2,4% Tratamiento y dep. de aguas 712 7% 58.264 11% 1,2% Gesti\u00f3n del entorno 667 6% 10.935 2% 6,1% Sec. P\u00fablico/Admin. Amb. 430 4% 53.072 10% 0,8% Educaci\u00f3n Medioambiental 296 3% 7.871 1% 3,8% Servicios medioambientales para empresas284 3% 26.354 5% 1,1% Empleo medioambiental en industria y servicios222 2% 20.004 4% 1,1% Investigaci\u00f3n medioambiental e I+D+i203 2% 21.929 4% 0,9% Total empleos verdes 10.419 - 530.407 - 2% Total de empleos 409.000 - 20.257.000 - 2% Empleos verdes en proporci\u00f3n al resto de empleos-2,5%-2,6% - Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad (2010) 3. LA IRRUPCI\u00d3N DE LA RSE EN EXTREMADURA La RSE puede ser el motor del cambio hacia la econom\u00eda verde y la sostenibilidad. La RSE como paradigma de gesti\u00f3n empresarial para una econom\u00eda sostenible, viene impulsada por la propia Uni\u00f3n Europea desde que en el a\u00f1o 2000 se publicara el Libro Verde para el fo- mento de un marco com\u00fan para la RSE en Europa (COM, 2001). Desde ese momento, desde las instituciones europeas, y desde los gobiernos de los respectivos estados miembros, se ha intentado que las empresas incorporen de forma voluntaria, yendo m\u00e1s all\u00e1 de lo que marque la legislaci\u00f3n, aspectos sociales y medioambientales en su gesti\u00f3n y velen por las relaciones que establecen con todos sus agentes de inter\u00e9s 1, que van m\u00e1s all\u00e1 de sus accionistas, incluyendo a sus clientes o usuarios, sus empleados y los sindicatos como representantes de \u00e9stos, sus pro-veedores, la administraci\u00f3n p\u00fablica, y hasta la propia competencia. En ese sentido, la \u00faltima definici\u00f3n de RSE de la Comisi\u00f3n Europea se\u00f1ala la responsabilidad de las empresas por su impacto en la sociedad y hace referencia expresa a la necesidad de colaboraci\u00f3n con los agentes de inter\u00e9s a fin de \"integrar las preocupaciones sociales, medioambientales y \u00e9ticas, el respeto de los derechos humanos y las preocupaciones de los consumidores en sus operaciones empre-sariales y su estrategia b\u00e1sica\" (COM, 2011: 7). 1 El t\u00e9rmino agentes de inter\u00e9s es la traducci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan del vocablo anglosaj\u00f3n de stakeholders aunque tambi\u00e9n se acostumbra a traducir como partes interesadas. Hace referencia al conjunto de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que, o se ven afectadas por las acciones de la empresa, o afectan a la empresa con sus decisiones, o ambas circunstancias. EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00edA VERDE Y LA RSE EN EXTREMADURA 99En Espa\u00f1a, la RSE se defini\u00f3 por el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales como el conjunto de compromisos econ\u00f3micos, sociales y medioambientales, que adoptan las organiza - ciones, sean empresas, entidades no lucrativas o instituciones p\u00fablicas y que constituyen en si mismas un valor a\u00f1adido al normal cumplimiento de las obligaciones legales, contribuyendo al mismo tiempo al progreso social y econ\u00f3mico en el contexto del desarrollo sostenible (MTAS, 2007). Siguiendo la tendencia pero avanzando incluso m\u00e1s de lo que se planteaba en Europa y en la naci\u00f3n, en Extremadura, y fruto de la participaci\u00f3n pol\u00edtica en la Asamblea de Extremadura en el Debate de Pol\u00edtica General de junio de 2009, se present\u00f3 a la sociedad el Pacto Social y Pol\u00ed-tico de Reformas para Extremadura (2010) que supuso la irrupci\u00f3n de la RSE en la regi\u00f3n y el impulso hacia un cambio de paradigma. El pacto consist\u00eda en afrontar los cambios necesarios en la base estructural de la econom\u00eda extreme\u00f1a que permitieran hacerla sostenible en lo social, en lo econ\u00f3mico y en lo ambiental, en l\u00ednea con el conocido Triple Bottom Line de Elkington (1994). As\u00ed, entre los sectores emergentes se se\u00f1alaba la econom\u00eda verde como especialmente importante para las zonas rurales de la regi\u00f3n y directamente vinculada con la creaci\u00f3n de empleo. Pues bien, en este pacto se acord\u00f3, entre otras medidas, la de impulsar la creaci\u00f3n de una Ley de RSE de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura con la que iniciar el desarrollo norma-tivo y la aplicaci\u00f3n de la RSE en el territorio, aspectos que se comentan en el siguiente apartado. 4. NORMATIV A Y APLICACI\u00d3N DE LA RSE EN EXTREMADURA Lozano (2006) indica que la calidad de la relaci\u00f3n de una empresa con sus agentes de inter\u00e9s, transluce lo que la organizaci\u00f3n es y las acciones que lleva a cabo en materia de RSE. En esta l\u00ednea, la Ley 15/2010, de 9 de diciembre, de RSE en Extremadura, surge del consenso pol\u00edtico y con la vocaci\u00f3n de poner a las empresas en di\u00e1logo permanente con sus stakeholders (Gallardo et al., 2013). En la exposici\u00f3n de motivos, de forma clara y directa, se subraya que la \u00e9tica y los negocios deben ser conciliables. Con esta afirmaci\u00f3n, que compartimos, Extrema - dura abraza una nueva tendencia empresarial defendida inicialmente por los prestigiosos Porter y Kramer (2006), que implica incorporar la responsabilidad social en la estrategia empresarial como fuente de ventaja competitiva. Posteriormente estos autores definen el concepto de valor compartido (Porter y Kramer, 2011), poniendo de manifiesto que existe una gran dependencia entre los objetivos de las empresas y las de sus grupos de inter\u00e9s. La empresa por tanto, debe integrar en su estrategia y en sus pol\u00edticas subsecuentes las expectativas y las necesidades de los grupos de inter\u00e9s, construyendo las bases de una relaci\u00f3n armoniosa con su entorno econ\u00f3mico, social y ambiental. La filosof\u00eda de esta Ley era la de valorizar los esfuerzos de las empresas extreme\u00f1as en lo referente a responsabilidad social, sin car\u00e1cter condicionante de ning\u00fan tipo y sin que supusiera un incremento de costes para las empresas. A pesar de la innovaci\u00f3n que supuso la ley de RSE, hubo que esperar hasta 2013 para que se promulgara el Decreto que la reglamenta, el Decreto 110/2013, de 2 de julio, por el que se cre\u00f3 el Consejo Auton\u00f3mico para el fomento de la RSE de Extremadura, la Oficina de RSE, y el proce-dimiento para la calificaci\u00f3n e inscripci\u00f3n en el Registro de Empresas Socialmente Responsables. El procedimiento de calificaci\u00f3n e inscripci\u00f3n en el Registro se ha implantado con ca- r\u00e1cter telem\u00e1tico, porque se ha entendido que la RSE va unida a la aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas. Adem\u00e1s, es obligatorio pasar por un proceso de auditor\u00eda externa de la memoria de 100LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 RSE que se consigue a trav\u00e9s de la herramienta ORSE2 desarrollada por la propia administraci\u00f3n p\u00fablica regional. La auditor\u00eda externa es un proceso de verificaci\u00f3n sistem\u00e1tico, documentado y objetivo que sirve para determinar la correspondencia entre la informaci\u00f3n facilitada por la empresa sobre el cumplimiento de los elementos configuradores de la RSE y las evidencias que aporta. Su finalidad es determinar si la memoria presentada de RSE es realmente una imagen fiel del grado de implantaci\u00f3n y de su eficacia, sirviendo tambi\u00e9n para informar sobre posibilidades de mejora para el pr\u00f3ximo periodo. En la pr\u00e1ctica, la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma y los poderes p\u00fablicos extreme\u00f1os son los primeros destinarios de la aplicaci\u00f3n de la Ley. Primero, porque deben ser un modelo de ejemplo para las empresas y segundo, por que act\u00faan en calidad de entidades contratantes, consumidoras, inversoras, empleadoras y prestadoras de servicios, y todo ello debe hacerse siguiendo los postulados de la RSE. Esto se refleja en la Estrategia de Responsabilidad Social Empresarial en Extremadura 2015-2017 donde se recuerda el hecho de haber incorpo-rado la rendici\u00f3n de cuentas en la Junta de Extremadura con la Ley de Transparencia y Buen Gobierno y la Memoria de Responsabilidad Social que se ha venido publicando en los \u00faltimos tres a\u00f1os. Adem\u00e1s, el Consejo de Gobierno de Extremadura ha planteado una resoluci\u00f3n para incluir cl\u00e1usulas sociales y medioambientales en la contrataci\u00f3n p\u00fablica. En cuanto a las empresas extreme\u00f1as, los resultados en la pr\u00e1ctica son todav\u00eda poco visibles, b\u00e1sicamente porque la herramienta de certificaci\u00f3n de la RSE no acaba de despegar y es necesario preguntarse por qu\u00e9. Partiendo de la base de que las auditor\u00edas o verificaciones externas de la RSE son obligatorias para la obtenci\u00f3n de la calificaci\u00f3n de empresa socialmente responsable y posterior inscripci\u00f3n en el Registro, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 6 de la Ley de RSE, cabe se\u00f1alar con preocupaci\u00f3n que lo que en un principio no iba a suponer gasto alguno para las empresas, se ha articulado de forma compleja y poco operativa en tanto que el Decreto 110/2013 plantea dos caminos que pasamos a comentar. Por un lado, el Decreto integra el concepto de unidad de mercado, que implica en la pr\u00e1c- tica acuerdos de homologaci\u00f3n con prestigiosas instituciones internacionales de certificaci\u00f3n de la RSE. Esto, que en principio es bueno, plantea sin embargo problemas de acceso a la certifica - ci\u00f3n por parte de la gran mayor\u00eda de empresas del tejido productivo extreme\u00f1o que son pymes o micro-pymes o aut\u00f3nomos. Por otro lado, los requisitos que establece el Decreto para ser auditor homologado para verificar la informaci\u00f3n no financiera en la aplicaci\u00f3n ORSE, son un limitante severo para la profesionalizaci\u00f3n de la RSE y para el posterior acceso a precio asequible a la auditor\u00eda por parte de las empresas de la regi\u00f3n. En concreto, la persona f\u00edsica o jur\u00eddica auditora debe estar en posesi\u00f3n de titulaci\u00f3n universitaria, tener acreditada formaci\u00f3n de nivel superior en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, en las tres especialidades t\u00e9cnicas previstas en el art\u00edculo 34 del Real Decreto 39/1997, de 17 de enero, tener experiencia en los \u00faltimos dos a\u00f1os de audi-tor\u00eda en alguno de los est\u00e1ndares de calidad o de responsabilidad social existentes y, por \u00faltimo, contar con formaci\u00f3n espec\u00edfica en RSE. \u00c9sto \u00faltimo se acredita mediante la participaci\u00f3n en un curso espec\u00edfico impartido por la propia Administraci\u00f3n o, en su defecto, con la posesi\u00f3n de un M\u00e1ster que incluya todos y cada uno de los contenidos se\u00f1alados en el Decreto. Pues bien, estando as\u00ed las cosas, a d\u00eda de hoy no es de extra\u00f1ar que a\u00fan no haya una sola empresa inscrita en el Registro. Confiamos en que, en breve, pueda dinamizarse el proceso y el n\u00famero de empresas sensibilizadas con la RSE y registradas como socialmente responsables sea 2 Aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica de autoevaluaci\u00f3n de la RSE del Observatorio de Responsabilidad Social de Extremadura.EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00edA VERDE Y LA RSE EN EXTREMADURA 101alto y creciente. En esta l\u00ednea, en el siguiente apartado se muestra el gran potencial de Extrema - dura y c\u00f3mo la regi\u00f3n debe avanzar en la aplicaci\u00f3n de la RSE a las empresas y en el cambio de paradigma productivo hacia la sostenibilidad. 5. HACIA UN NUEVO MODELO DE COMPETITIVIDAD REGIONAL Todo el marco normativo de la RSE en Extremadura y todos los esfuerzos pol\u00edticos y t\u00e9cnicos para que la RSE sea en la pr\u00e1ctica el motor de un nuevo modelo de competitividad regional, deben dar sus frutos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Este modelo, basado en una estrategia de desarrollo sostenible, debe aprovechar las tendencias en econom\u00eda verde y las oportunidades que suponen para Extremadura. A modo de ejemplo de los avances durante el a\u00f1o 2014, destaca el proyecto Extremadura Emprende Natura, financiado por el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambien- te, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad y el programa Emplea Verde 2014, y cofinanciado por el Fondo Social Europeo. El proyecto ha sido realizado por la empresa privada Emprende Natura, el Gobierno de Extremadura y el Ayuntamiento de Plasencia. Entre los principales resul-tados del proyecto es destacable su labor como lanzadera de nuevas empresas verdes. La Figura 1 muestra ocho empresas nacidas al abrigo de este nuevo paradigma de generaci\u00f3n de valor con empresas sostenibles ligadas a la naturaleza. Otro de los resultados destacables del proyecto ha sido el desarrollo de la Gu\u00eda de opor - tunidades de negocio verde en Extremadura. El reto est\u00e1 en ser capaces como regi\u00f3n de plantear un valor a\u00f1adido a los nichos existentes en oferta de productos y servicios en el mercado. Pode-mos se\u00f1alar que las oportunidades para los pr\u00f3ximos a\u00f1os se concentran en la agroalimentaci\u00f3n, las energ\u00edas renovables, la eSalud, las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) y el turismo sostenible. FIGURA 1: Empresas verdes extreme\u00f1as de la lanzadera Emprende Natura Fuente: Web de Emprende Natura http://www.emprendenatura.com 102LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 5.1. La agroalimentaci\u00f3n sostenible El sector agroalimentario supone una importante fuente de ingresos para la econom\u00eda ex- treme\u00f1a. No podemos olvidar que Extremadura es la tercera regi\u00f3n espa\u00f1ola con un mayor peso de la agricultura en la econom\u00eda regional, ocupando en torno al 6,2 % del V AB extreme\u00f1o en 2013 seg\u00fan datos del INE de la Contabilidad Regional de Espa\u00f1a, frente al 2,5 % de media nacional. Seg\u00fan los datos de la agricultura ecol\u00f3gica en 2013 publicados por el Ministerio de Agri- cultura, Alimentaci\u00f3n y Medioambiente (2014), Extremadura es la cuarta Comunidad Aut\u00f3-noma en superficie de agricultura ecol\u00f3gica con un 4,59% de las hect\u00e1reas cultivadas, detr\u00e1s de Andaluc\u00eda que acapara el 50,1% y Castilla La Mancha y Catalu\u00f1a con un 18,04% y 5,71% respectivamente (Gr\u00e1fico 1). GR\u00c1FICO 1: Superficie de agricultura ecol\u00f3gica por Comunidades en 2013 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medioambiente (2014) Seg\u00fan los datos del MAAM, exist\u00edan en Extremadura un total de 3.088 productores eco- l\u00f3gicos de los que 2.963 est\u00e1n vinculados con la producci\u00f3n vegetal, 39 con la producci\u00f3n animal y 86 con ambas. Son 73.831 las hect\u00e1reas destinadas a la agricultura ecol\u00f3gica, donde 58.882 corresponden a la provincia de Badajoz y 14.949 a la de C\u00e1ceres. Esto supone el 4,5% de la superficie total de agricultura ecol\u00f3gica de Espa\u00f1a. En cuanto a la ganader\u00eda ecol\u00f3gica, en 2013 se produjeron 2.199 toneladas de carne que a su vez suponen el 9% de la producci\u00f3n total nacional. EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00edA VERDE Y LA RSE EN EXTREMADURA 103En este sector emergente destacan empresas como Red Calea, consultora de agroecolog\u00eda que defiende que agricultura y transformaci\u00f3n deben ir de la mano. Asesoran y forman a los agricultores que quieran dar el paso hacia la agroalimentaci\u00f3n sostenible y vincular su produc-ci\u00f3n con el consumidor final de forma directa. Destacan tambi\u00e9n empresas como Almazara as Pontis que produce y comercializa aceite ecol\u00f3gico y que exporta ya a m\u00e1s de 21 pa\u00edses, o la empresa Lombrivera que produce, gracias a las lombrices, m\u00e1s de un mill\u00f3n de kilos de humus que se comercializa como abono para el campo. Lo cierto es que son muchas las oportunidades sostenibles para la agroecolog\u00eda. As\u00ed, el programa europeo Horizonte 2020 acoge iniciativas en torno a la certificaci\u00f3n de productos por m\u00e9todos anal\u00edticos y sensoriales, la investigaci\u00f3n para la conservaci\u00f3n de los alimentos, la seguridad alimentaria o la bio-econom\u00eda, entre otros. 5.2. Las energ\u00edas renovables Extremadura viene jugando un papel importante en los \u00faltimos a\u00f1os en el contexto ener - g\u00e9tico de Espa\u00f1a, principalmente en la actividad de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y m\u00e1s con-cretamente en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica renovable como se muestra en el Cuadro 3 a continuaci\u00f3n. CUADRO 3: Hist\u00f3rico de potencia del sistema el\u00e9ctrico en Extremadura en Mw Tecnolog\u00eda 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 18 17 17 20 20 20 20 Solar FV - - - 1 38 376 449 374 532 539 Solar Termoelec. - - - - - - - 250 300 649 Biomasa - - - - 1 1 1 2 16 17 Biogas - - - - - - - - 1 1 Total Renovable 18 17 18 19 56 394 470 655 868 1.245 Total Renovable + a partir de datos del Anuario Energ\u00eda Extremadura (2014) La eficiencia energ\u00e9tica y las energ\u00edas renovables son un reto para la sociedad, por una cuesti\u00f3n de sostenibilidad del sistema energ\u00e9tico, pero tambi\u00e9n por una cuesti\u00f3n de ahorro. Aqu\u00ed encontramos una clara oportunidad de negocio verde en Extremadura como se\u00f1ala un reciente estudio llevado a cabo por las Cooperativas de Servicios Energ\u00e9ticos en Extremadura (2014). De hecho, la eficiencia energ\u00e9tica est\u00e1 comenzando a ser motor de innovaci\u00f3n para nuevos ne-104LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 gocios en el sector de la tecnolog\u00eda, los servicios o la industria. Tambi\u00e9n se est\u00e1 convirtiendo en un elemento transformador de sectores tradicionales, como es el caso de las explotaciones agrarias destinadas a cultivos energ\u00e9ticos, los pellets y los biocombustibles de residuos agr\u00edcola-ganaderos por ejemplo. Adicionalmente, las energ\u00edas renovables pueden incluso considerarse v\u00edas alternativas para el sector de la construcci\u00f3n en tiempos de crisis como los actuales, con l\u00edneas de actuaci\u00f3n en la rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica de edificios o la instalaci\u00f3n de sistemas efi-cientes. Sin embargo, desde 2012 el Gobierno tiene establecida una moratoria para todas las instalaciones renovables que implica que no se permitan nuevas instalaciones, ni incrementar la generaci\u00f3n de electricidad a trav\u00e9s de las mismas en Espa\u00f1a. Esto ha provocado de momento el freno a las energ\u00edas renovables como se evidencia en el Cuadro 4. CUADRO 4: Potencia del sistema el\u00e9ctrico en Extremadura en Mw en 2014 Tecnolog\u00eda Potencia en Mw Nuclear 2.018 Cogeneraci\u00f3n 20,7 Total No Renovables 2.038,7 Hidr\u00e1ulica R\u00e9gimen Ordinario 2.198 Hodr\u00e1ulica R\u00e9gimen Especial 20 Fotovolt\u00e1ica 570 Termosolar 850 Biomasa 35 Total Renovables 3.673 Total Renovables + No Renovables 5.711,7 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Anuario Energ\u00eda Extremadura (2014) Los datos de 2014 muestran una congelaci\u00f3n en el mapa extreme\u00f1o de renovables ya que sin nuevas plantas fotovoltaicas o termosolares, s\u00f3lo el inicio de la actividad de una planta de biomasa de M\u00e9rida consigui\u00f3 incrementar en 20 megavatios la potencia total instalada que hab\u00eda en Extremadura gracias a las renovables. Esperemos por tanto que el sector se afiance y se superen los problemas legales en breve. As\u00ed, se\u00f1alamos de forma especial el Plan de la Bioenerg\u00eda de Extremadura para 2015- 20, que se marca como objetivo energ\u00e9tico la sustituci\u00f3n de 79,10 ktep/a\u00f1o de combustibles f\u00f3siles por bioenerg\u00eda. Esto supondr\u00e1 una inversi\u00f3n privada asociada de 87 millones de euros para todo el periodo y una contribuci\u00f3n p\u00fablica en forma de ayudas de m\u00e1s de 27 millones de euros. Para financiar las medidas se ha desarrollado un plan de financiaci\u00f3n en funci\u00f3n de los fondos disponibles dentro de la Uni\u00f3n Europea, b\u00e1sicamente FEDER y FEADER. Adem\u00e1s, se esperan efectos muy positivos en la necesaria reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero que supondr\u00e1n un ahorro de emisiones de aproximadamente 246.594 t CO 2/a\u00f1o y la creaci\u00f3n de m\u00e1s de 1.700 empleos en todas las fases de la cadena de valor de la biomasa. Extremadura tiene aqu\u00ed un claro nicho de crecimiento ya que la Uni\u00f3n Europea ha pedido a sus estados miembros que reactiven la producci\u00f3n de energ\u00eda renovable hasta 2020. El objetivo es reducir un 20% tanto las emisiones de gases de efecto invernadero, como el ahorro del consumo de energ\u00eda mediante una EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00edA VERDE Y LA RSE EN EXTREMADURA 105mayor eficiencia energ\u00e9tica. Tambi\u00e9n se plantea el aumento de un 20% de producci\u00f3n el\u00e9ctrica renovable en cada Estado miembro. Definitivamente, en este proceso Extremadura tiene que conseguir ser l\u00edder nacional en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. 5.3. La eSalud y las TICs El sector de la salud concentra en torno al 25% de la actividad investigadora de la regi\u00f3n. Esto supone que existen oportunidades para nuevos proyectos que pueden estar basados en h\u00e1-bitos saludables o medicina personalizada como la f\u00e1rmaco-vigilancia o la gen\u00e9tica por ejemplo, o basados en las TICs como la telemedicina, la teleasistencia o desarrollo de aplicaciones para cuidados en el hogar. En cuanto al sector de las TICs cabe destacar el reconocimiento de Extre - madura a nivel internacional en materia de software libre. Por tanto, tanto la eSalud como las TICs en general son sectores emergentes con potencial en Extremadura dentro del contexto de la econom\u00eda sostenible. Prueba de ello es F\u00f6o Station, un proyecto emprendedor a punto de salir al mercado. Se trata de una empresa extreme\u00f1a de nueva creaci\u00f3n basada en el desarrollo de estaciones de telemedicina a partir de software y hardware libre. Es tambi\u00e9n un proyecto emprendedor de corte social porque tiene el objetivo de que estas estaciones puedan utilizarse en zonas rurales del tercer mundo donde no exista asistencia m\u00e9di - ca. Las estaciones son m\u00f3viles y de bajo coste que permiten conectar puntos con acceso com-plicado por lo que tambi\u00e9n ser\u00e1n \u00fatiles para peque\u00f1as cl\u00ednicas de nuestro contexto que necesiten usar tecnolog\u00edas low cost. 5.4. El turismo sostenible Sabemos que la econom\u00eda de Extremadura est\u00e1 dominada por el sector servicios y que dentro de \u00e9ste es muy importante el papel del sector tur\u00edstico y no es de extra\u00f1ar, en concreto por su potencial para el turismo sostenible. El motivo principal es que la regi\u00f3n est\u00e1 considerada una de las mejor conservadas de Europa con hasta el 30% de su geograf\u00eda en r\u00e9gimen de protec - ci\u00f3n natural. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos a\u00f1os el turismo ha experimentado un gran desarrollo y una profunda diversificaci\u00f3n, con un creciente n\u00famero de nuevos destinos, as\u00ed como un cambio en las demandas de los turistas. En este contexto, son destacables los esfuerzos que desde el sector del turismo se est\u00e1n llevando a cabo para la puesta en acci\u00f3n de una gesti\u00f3n m\u00e1s responsable. En 2014 y seg\u00fan datos del INE, Extremadura recibi\u00f3 en torno al 4,8% de los viajeros que optan por el turismo rural en Espa\u00f1a y las pernoctaciones ascendieron hasta el 3,9% respecto al total nacional. Adem\u00e1s destacamos que contaba con el 3,5% de los establecimientos, el 4,5% de las plazas y el 3,8% del personal empleado en el sector del turismo rural. Sin embargo, y tal y como se muestra en el Gr\u00e1fico 2, todav\u00eda hay camino por recorrer, puesto que no se alcanza todav\u00eda la media de pernoctaciones con relaci\u00f3n al total nacional a pesar de las excelentes con-diciones naturales y al gran patrimonio cultural y art\u00edstico de la regi\u00f3n. A modo de ejemplo, destacamos el subsector del turismo rural conocido como bird waching, que puede desarrollarse plenamente en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ya que Extremadura est\u00e1 muy bien valorada por Europa como un lugar excepcional para practicar turismo ornitol\u00f3gico. Esto es debido a la cantidad y variedad de especies existentes as\u00ed como la amplia oferta de ser - vicios y productos relacionados con la observaci\u00f3n de aves. 106LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GR\u00c1FICO 2: Comparativa de pernoctaciones en 2014 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del INE (2014) V olviendo al v\u00ednculo entre el desarrollo normativo de la RSE y la econom\u00eda verde en Extremadura podemos se\u00f1alar, en l\u00ednea con trabajos previos (ver S\u00e1nchez et al., 2014), la opor - tunidad para crear una marca paraguas que podr\u00eda denominarse \"Extremadura-Turismo Respon- sable\". Esta marca rentabilizar\u00eda el concepto de RSE diferenci\u00e1ndolo para responder de forma clara a los valores de un segmento del mercado tur\u00edstico en crecimiento. \"Extremadura - Turis-mo Responsable\" ofrecer\u00eda un producto tur\u00edstico s\u00f3lido, sostenible y competitivo identificando los atributos de responsabilidad de la regi\u00f3n. 6. CONCLUSIONES En el momento actual, todav\u00eda en crisis econ\u00f3mica, la acci\u00f3n responsable de las empresas extreme\u00f1as en pro de un desarrollo sostenible a largo plazo parece m\u00e1s necesaria que nunca. Es m\u00e1s, aunque la RSE sea m\u00e1s dif\u00edcil de promover y articular que en periodos de bonanza, pensamos que puede ser el motor para el cambio de paradigma hacia la econom\u00eda verde y la sostenibilidad. En este cap\u00edtulo hemos analizado un conjunto de oportunidades de mercado en el nuevo paradigma de la econom\u00eda verde para empresas extreme\u00f1as que quieran actuar en una cadena de valor de car\u00e1cter estrat\u00e9gico para el desarrollo regional. La Ley de RSE de la regi\u00f3n marca un antes y un despu\u00e9s en el tratamiento y consideraci\u00f3n de todos los aspectos que definen a las empresas como socialmente responsables y todas las empresas vinculadas con la econo- m\u00eda verde, por sus especiales caracter\u00edsticas pueden ser pioneras en la obtenci\u00f3n del distintivo y de este modo conseguir ventajas competitivas derivadas. Por tanto, es importante conseguir que se adopte en Espa\u00f1a y en Extremadura un enfoque pol\u00edtico integral que logre avances en la transici\u00f3n de la econom\u00eda marr\u00f3n a la econom\u00eda verde; donde el di\u00e1logo social se sit\u00fae en el centro de la toma de decisiones; donde no s\u00f3lo el trabajo crezca, sino que sea decente; donde la inclusi\u00f3n social y la protecci\u00f3n del entorno natural sean parte integral de cualquier estrategia de desarrollo sostenible.EL TR\u00c1NSITO HACIA LA ECONOM\u00edA VERDE Y LA RSE EN EXTREMADURA 107REFERENCIAS Anuario Energ\u00eda Extremadura (2014). Energ\u00edas Renovables. Situaci\u00f3n del Sector. Disponible en http://issuu.com/energiadeextremadura (Acceso 02/07/15). Cai, W., Wang, C., Chen, J. y Wang, S. (2011): Green economy and green jobs: Myth or reality? The case of Energy, vol. 36; n\u00ba 10; 5994- 6003. Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, COM (2001): Libro Verde. Fomentar un Marco Europeo para la Responsabilidad Social de las Empresas. Disponible en http:// eur-lex.europa.eu (Acceso 26/06/15). Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, COM (2010): Comunicaci\u00f3n. Europa 2020: Una estrategia para un crecimiento inteligente, sostenible e integrador. Disponible en http://eur-lex.europa.eu (Acceso 22/06/15). Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, COM (2011): Comunicaci\u00f3n. Estrategia renovada de la UE para 2011-2014 sobre la responsabilidad social de las empresas. Disponible en http://eur-lex.europa.eu (Acceso 26/06/15). Cooperativas de Servicios Energ\u00e9ticos en Extremadura (2014): Posibilidades de ahorro energ\u00e9tico en Extremadura. Disponible en http://www.ecooese.es 02/07/15). 36; n\u00ba 2; 90-100. Fundaci\u00f3n Biodiversidad (2010): Informe Empleo Verde en una Economia Sosteni-ble. Disponible en http:// www.ccoo.com.es (Acceso 02/07/15). Gallardo V\u00e1zquez, D., S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez, M. I. y Corchuelo Mart\u00ednez-Az\u00faa, M. B. (2013): \"Validaci\u00f3n de un instrumento de medida para la relaci\u00f3n entre la orientaci\u00f3n a la responsabilidad social corporativa y otras variables estrat\u00e9gicas de la empre-sa\". Revista de Contabilidad , vol. 16; n\u00ba 1; 11-23. IMEDES, Instituto Mediterr\u00e1neo para el Desarrollo Sostenible (2014). Caracteriza - ci\u00f3n del emprendimiento verde en Espa\u00f1a. Disponible en www.emprendedorverde - rural.com (Acceso 30/06/15). Lozano, J.M. (2006): \"De la responsabilidad social de la empresa (RSE) a la empresa responsable y sostenible (ERS)\". Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola, n\u00ba 108; 40-62. Makower, J. Pike, the green economy: Opportunities and challenges in the new world of business . McGraw-Hill. Nueva York. Milani, B. (2000). Designing the postindustrial alternative to corporate globalization . Rowman & Littlefield. Oxford. Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medioambiente (2014): Agricultura ecol\u00f3-gica. Disponible en http://www.magrama.gob.es (Acceso 02/07/15). Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, MTAS (2007). Informe del Foro de Exper - tos en Responsabilidad Social de las Empresas. Disponible en http://www.empleo.gob.es (Acceso 22/06/15). Porter, M. y M. Kramer. (2011): \"La creaci\u00f3n de Business Review , n\u00ba 84; 78-92.108LA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS Gallardo-V\u00e1zquez, D. y Galan-Ladero, stu- dy\", 18th Workshop Accounting and Management Control - Raymond Konopka Memorial, 7-8 febrero, Baeza, Espa\u00f1a. 1096. APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL EN LOS GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL DE EXTREMADURA (2007-2014) Felipe Leco Berrocal Antonio P\u00e9rez D\u00edaz 1. INTRODUCCI\u00d3N Mediada la segunda d\u00e9cada del siglo XXI, Extremadura contin\u00faa siendo una regi\u00f3n mar - cadamente rural, tal como lo manifiestan su baja densidad demogr\u00e1fica (26,4 habitantes/km2) y la elevada representatividad poblacional y superficial de los peque\u00f1os municipios. Seg\u00fan datos de 2014, el 96,4% de los municipios extreme\u00f1os ten\u00eda un tama\u00f1o inferior a los 10.000 habitantes y ocupaban el 85% del territorio regional. No debe extra\u00f1ar, en consecuencia, que \u00fanicamente permanezcan fuera del territorio gestionado por los 24 Grupos de Acci\u00f3n Local (GAL) exis-tentes en Extremadura, las ciudades de Badajoz, M\u00e9rida, C\u00e1ceres y Plasencia o, dicho de otro modo, que la actividad de dichas asociaciones tenga un \u00e1mbito de influencia que afecta al 68,5% de la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a y al 89,7% del territorio regional. En virtud de estos guarismos, este trabajo se propone realizar un an\u00e1lisis de la incidencia socio-econ\u00f3mica que haya podido derivarse de la actuaci\u00f3n de los GAL durante el per\u00edodo de programaci\u00f3n 2007-2013. Para ello, se han seleccionado una serie de variables de tipo demogr\u00e1 - fico y otras relativas al mercado laboral que, de manera conjunta, permitan ponderar los cambios acaecidos a lo largo del periodo y, al tiempo, calibrar la posible existencia de contrastes entre los diferentes GAL, con la finalidad de establecer diferentes modelos de comportamiento socio-demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico dentro de los 24 grupos. No es objetivo del presente art\u00edculo valorar la actividad desarrollada y los resultados alcanzados en cada uno de los territorios GAL. Sin duda, ello requerir\u00eda la incorporaci\u00f3n de otras m\u00faltiples variables y un trabajo de campo que supera con creces las limitaciones propias de una colaboraci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas. En todo caso, debe dejarse constancia del impor - tante papel desempe\u00f1ado por estas asociaciones, su inestimable contribuci\u00f3n al desarrollo rural, su compromiso con el territorio, su papel como dinamizadores sociales y un largo etc\u00e9tera de acciones que, pese a todo y en la mayor parte de los casos, tropiezan con una tozuda realidad: la Extremadura rural contin\u00faa perdiendo poblaci\u00f3n, se mantiene inmersa en un proceso de en-vejecimiento demogr\u00e1fico galopante, sigue acusando el impacto del desempleo hasta l\u00edmites inasumibles y prosigue en una situaci\u00f3n de dependencia econ\u00f3mica que, como en el pasado, apenas permite columbrar para una juventud cada vez m\u00e1s cualificada, otro horizonte que no sea el de la emigraci\u00f3n. En virtud de estas consideraciones, podr\u00eda resultar sorprendente que durante el \u00faltimo Programa Operativo de los Fondos Comunitarios (2007-2013), las cifras de afiliados a la Seguri-dad Social no hayan dejado de crecer en el territorio gestionado por los Grupos de Acci\u00f3n Local. 110LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Al tiempo que ha sufrido una p\u00e9rdida poblacional de 5.672 habitantes entre 2007 y 2014, dicho territorio ha registrado un aumento de los afiliados a la Seguridad Social en su conjunto, pasando de los 234.740 registrados en diciembre de 2007 a 237.642 en diciembre de 2014. No obstante, cuando se proceda a realizar un an\u00e1lisis m\u00e1s detenido de estos datos, quedar\u00e1n patentes algunos efectos derivados de la crisis econ\u00f3mica y se apreciar\u00e1 que tales consecuencias han sido m\u00e1s ex-tremas en aquellos territorios rurales que ya ven\u00edan soportando un mayor deterioro demogr\u00e1fico. Valga insistir, no obstante, en que dicha situaci\u00f3n es actualmente una caracter\u00edstica com\u00fan a la mayor\u00eda de los Grupos de Acci\u00f3n Local de Extremadura, excepci\u00f3n hecha de aquellos que dan claras muestras de un mayor dinamismo econ\u00f3mico. 2. DIN\u00c1MICAS DEMOGR\u00c1FICAS EN LOS GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL. En l\u00edneas generales el crecimiento real de la poblaci\u00f3n de los territorios GAL se ha si- tuado en un -0,7% entre 2007 y 2014. Ello, en parte, se debe a que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha ido produciendo una quiebra del crecimiento natural debido, por un lado, al afianzamiento del proceso generalizado de envejecimiento demogr\u00e1fico y, por otro lado, a la escasez de mujeres en edad f\u00e9rtil. Esta situaci\u00f3n ha determinado la existencia de un panorama vegetativo que, como no pod\u00eda ser de otro modo, muestra signos evidentes de debilitamiento, y puede llegar a com-prometer el futuro demogr\u00e1fico, econ\u00f3mico, social, cultural y medioambiental de determinados espacios rurales extreme\u00f1os. No en vano, el medio rural extreme\u00f1o sufre, en l\u00edneas generales, un descenso muy acusado del crecimiento natural que se ha visto propiciado, primero, por la ca\u00edda de la tasa de natalidad hasta valores del 8,2 y, segundo, por el aumento de la tasa de mortalidad hasta cotas del 11,0 en la misma fecha, lo que ha desembocado en un saldo natural del -2,8 en el per\u00edodo 2007-2013 (cuadro 1). CUADRO 1: Indicadores demogr\u00e1ficos. Grupos de Acci\u00f3n Local y Extremadura Indicadores GAL Extremadura Poblaci\u00f3n total, 2007 759.055 1.089.990 Poblaci\u00f3n total, 2014 753.383 1.099.632 CR, 2007-2014 (%) -0,7 0,9 Pob. Joven, 2014 (%) 14,2 15,2 Pob. Adulta, 2014 (%) 64,1 65,2 Pob. Vieja, 2014 (%) Crecimiento Natural; de Envejecimiento; TD: Tasa de Dependencia .APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 111Por otro lado, la poblaci\u00f3n de los Grupos de Acci\u00f3n Local en Extremadura, aunque es un fen\u00f3meno generalizado a todos los espacios geogr\u00e1ficos, asiste a un proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico de dimensiones ciertamente severas. De esta manera, un 21,6% de la poblaci\u00f3n de los Grupos, a fecha de diciembre de 2014, ten\u00eda m\u00e1s de 65 a\u00f1os. Ello repercute en un \u00cdndice de Envejecimiento que supera el 150%, 16 puntos porcentuales m\u00e1s que el conjunto de la media extreme\u00f1a y 72 puntos porcentuales por encima del valor de las ciudades de la regi\u00f3n, cuyo \u00edndice de Envejecimiento se sit\u00faa en un 88%. A todo ello se une un aspecto demogr\u00e1fico muy importante, se trata de la masculiniza - ci\u00f3n. Este proceso, inherente a la pr\u00e1ctica totalidad de los territorios, es mucho m\u00e1s acuciante en los espacios rurales extreme\u00f1os en los que la Raz\u00f3n de Feminidad apenas alcanza el 98,4%. Y es en estos espacios rurales en los que este problema se hace m\u00e1s palpable, no s\u00f3lo porque representa un d\u00e9ficit de mujeres en edad gen\u00e9sica sino porque tambi\u00e9n hay una falta de mujeres en edades en las que la funci\u00f3n de \u00e9stas resulta estrat\u00e9gica en la sostenibilidad social de las co-munidades rurales, tanto en t\u00e9rminos de atenci\u00f3n y educaci\u00f3n de los hijos, como de cuidado de las personas dependientes y del bienestar social de las familias. Por \u00faltimo, otro factor demogr\u00e1fico a tener en cuenta son los saldos migratorios. En Ex- tremadura en general y en los territorios rurales en particular, desde mediados de los ochenta, el balance migratorio ha presentado un signo contrario al de la coyuntura econ\u00f3mica nacional, de modo que ha resultado negativo en las etapas de mayor crecimiento econ\u00f3mico y positivo cuan-do surg\u00edan las dificultades econ\u00f3micas. La situaci\u00f3n actual de crisis econ\u00f3mica ha generado un ambiente de \"confusi\u00f3n migratoria\" en la duraci\u00f3n del \u00faltimo Programa Operativo, de tal modo que se han incrementado tanto el volumen de salidas como el de entradas, ha aumentado el retor - no y se ha intensificado la movilidad interna en la doble direcci\u00f3n rural-urbano y urbano-rural. Este clima de indefinici\u00f3n queda igualmente reflejado en las fluctuaciones anuales de la emigraci\u00f3n y la inmigraci\u00f3n rurales (cuadro 3), por ello no es f\u00e1cil encontrar una explicaci\u00f3n satisfactoria para este comportamiento variable de las migraciones, pues la crisis ha movili - zado tanto a la poblaci\u00f3n regional, que emigra y retorna en proporciones similares, como a la extranjera, que durante parte del per\u00edodo protagoniz\u00f3 una migraci\u00f3n particularmente enfocada hacia las comarcas agrarias m\u00e1s din\u00e1micas o emprendi\u00f3 el camino de retorno hacia sus pa\u00edses de origen. Durante el \u00faltimo Programa Operativo 2007-2013, Extremadura ha contado con un total de 24 Grupos de Acci\u00f3n Local, configurados de muy distinta manera desde el punto de vista territorial, esto es, diferentes dimensiones territoriales y demogr\u00e1ficas, al tiempo que disparidad de potencialidades en los recursos end\u00f3genos para el desarrollo. Como se observa en el cuadro 2, hay unas marcadas diferencias entre los grupos. Por un lado, en la Red Extreme\u00f1a de Desarrollo Rural hay Grupos de Acci\u00f3n Local con muy poca superficie territorial, caso de Soprodevaje , Diva, Adic-Hurdes o C\u00e1parra, y en el lado opuesto encontramos otros con una enorme extensi\u00f3n superficial (Adicomt , Aprodervi, La Serena, La Siberia, Fedesiba , San Pedro-Los Bald\u00edos o Tagus. En cualesquiera de los casos se encuentran grupos con din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y vol\u00famenes de poblaci\u00f3n tambi\u00e9n contrapuestos, esto es, hay grupos de escasa dimensi\u00f3n superficial y muy poblados (Adecom-L\u00e1cara, por ejemplo) pero tambi\u00e9n los encontramos muy despoblados (Adic -Hurdes o Diva). En el lado opuesto encon- tramos grupos con una enorme extensi\u00f3n superficial y muy poblados (caso de Fedesiba ), pero tambi\u00e9n los hay muy despoblados ( Aprodervi, por ejemplo).112LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 2: Indicadores b\u00e1sicos de los Grupos de Acci\u00f3n Local1 Grupos 37.397,9 753.383 20,1 383 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia (1) Ver situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y municipios que comprenden en Anexos 1 y 2. Por lo tanto, la extensi\u00f3n superficial, el volumen de poblaci\u00f3n y las densidades demogr\u00e1- ficas, son indicadores que, aunque relativos, muestran ya de antemano unas marcadas diferen - cias territoriales entre los Grupos de Acci\u00f3n Local extreme\u00f1os. Diferencias que, por otro lado, se agudizan cuando entran en juego otros indicadores socioecon\u00f3micos, sobre todo aquellos re-lacionados con las potencialidades agrarias de cada uno de ellos, habiendo un enorme desequili - brio entre los grupos en los que se practica una agricultura de regad\u00edo o secano intensivo (Vegas del Guadiana, Tierra de Barros, entre otros) y aquellos otros en los que prima la extensividad en los aprovechamientos agr\u00edcolas y ganaderos o mantienen una agricultura de monta\u00f1a poco productiva. Tal es as\u00ed que la correlaci\u00f3n lineal existente entre las tierras labradas y la poblaci\u00f3n en cada Grupo de Acci\u00f3n de Local es de 0,86 (r 2=0,74). Estas diferencias, determinadas en la mayor\u00eda de los casos por el dinamismo del sector agrario, est\u00e1n marcando ritmos de crecimiento muy dispares en el territorio extreme\u00f1o.APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 113CUADRO 3: Indicadores demogr\u00e1ficos de los Grupos de Acci\u00f3n Elaboraci\u00f3n propiaCR: Real (en %); CV: Crecimiento Vegetativo (en ); IV: \u00cdndice de Vejez (%); IE: \u00cdndice de Envejecimiento (%); SM: Saldo Migratorio. Los indicadores demogr\u00e1ficos del cuadro 3 son sobradamente elocuentes al respecto. As\u00ed, por ejemplo, durante el quinquenio 2008-2012, quiz\u00e1s el m\u00e1s duro de la crisis econ\u00f3mica, solamente cuatro Grupos de Acci\u00f3n Local han logrado mantener un saldo vegetativo positivo: Adecom-L\u00e1cara; Adevag, Arjabor y Fedesiba . Sin embargo, existe una marcada disparidad en la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os en todos los Grupos, siendo aquellos menos din\u00e1-micos o regresivos en los que el envejecimiento demogr\u00e1fico alcanza unos valores ciertamente preocupantes, caso Adevag , AGRICULTURA Y 2014 Arjabor, Fedesiba o Zafra-R\u00edo Bodi\u00f3n mantienen valores muy por debajo de los veinte puntos porcentuales sobre la poblaci\u00f3n total, incluso por debajo de la media extreme\u00f1a de poblaci\u00f3n vieja. Son esos primeros Grupos citados anteriormente los que alcanzan \u00cdndices de Envejeci - miento realmente sobrecogedores por sus desmedidos valores (cuadro 3). V\u00e9anse los ejemplos de Diva (360,3%), Aprodervi (347,2%) o Adic -Hurdes (330,1%). En general, el fuerte proceso del envejecimiento es un lastre demogr\u00e1fico para cualquier propuesta de programa de desarrollo econ\u00f3mico, m\u00e1xime en las zonas rurales. 3. EL MERCADO LABORAL EN EL TERRITORIO RURAL EXTREME\u00d1O El comportamiento del n\u00famero de afiliados a la Seguridad Social en el conjunto de Ex- tremadura entre diciembre de 2007 y 2014 ha venido caracterizado por un descenso global en su n\u00famero, pasando de 399.389 en 2007 a 349.171 en 2014. Sin embargo, este dato es m\u00e1s explica - tivo cuando vemos que en 2007 los afiliados supon\u00edan un 56,3% de la poblaci\u00f3n potencialmente activa (de 16 a 64 a\u00f1os), y en 2014 s\u00f3lo ascend\u00edan a un 48,7% (cuadro 4). CUADRO 4: Afiliados por sectores de actividad: Extremadura (2007-2014) Sectores de Actividad2007 2014 N\u00ba % N\u00ba Agricultura 79.191 19,8 74.867 Industria 36.403 9,1 de Estad\u00edstica de Extremadura En cambio, como se\u00f1al\u00e1bamos anteriormente, en un an\u00e1lisis detallado del mercado la- boral en los Grupos de Acci\u00f3n Local se observa una din\u00e1mica distinta al conjunto extreme\u00f1o, habi\u00e9ndose producido un incremento leve en el n\u00famero de afiliados a la Seguridad Social, ci-fr\u00e1ndose \u00e9ste en 2.902 afiliados m\u00e1s (+1,2%). Este incremento, como en el caso anterior, si se relaciona con la poblaci\u00f3n potencialmente activa en cada a\u00f1o, apenas supone un aumento de 0,5 puntos porcentuales m\u00e1s en 2014 que en 2007, pasando de un 48,7% a un 49,1%. Por tanto, esta din\u00e1mica contrapuesta entre el territorio GAL y el conjunto extreme\u00f1o (in- cluidas las ciudades de Badajoz, C\u00e1ceres, M\u00e9rida y Plasencia) respecto al n\u00famero de afiliados, parece que pueda deberse a las mayores posibilidades que ofrece el mundo rural frente al urbano en \u00e9pocas de crisis econ\u00f3mica. Por otro lado, cuando se analiza la din\u00e1mica del n\u00famero de afiliados por sectores de actividad en el conjunto de la Red Extreme\u00f1a de Desarrollo Rural se detectan otros aspectos interesantes (cuadro 5 y gr\u00e1fico 1).APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 115CUADRO 5: Afiliados por sectores de actividad: Territorio GAL (2007-2014) Sectores de Actividad2007 2014 N\u00ba % N\u00ba % Agricultura 74.237 31,6 de Estad\u00edstica de Extremadura En primer lugar, la existencia y pervivencia, pese a los esfuerzos de la Administraci\u00f3n en general y de los Grupos de Acci\u00f3n Local en particular, de un sector agrario que englobaba todav\u00eda en 2014 a casi el 30% del total de los afiliados a la Seguridad Social. Ello no hace sino poner de relieve la enorme dependencia que tiene el medio rural extreme\u00f1o del sector agrario. En segundo lugar, los afiliados a la Seguridad Social en la industria han bajado 2,5 puntos porcentuales en el \u00faltimo per\u00edodo (2007-2014), alcanzando s\u00f3lo el 9,1% a diciembre de 2014. Sin duda alguna la debilidad del tejido industrial todav\u00eda es una asignatura pendiente del desa-rrollo rural extreme\u00f1o. En tercer lugar, el sector de la construcci\u00f3n ha retrocedido m\u00e1s de ocho puntos porcen- tuales desde 2007, situ\u00e1ndose a diciembre de 2014 en un 6,5% del total de los afiliados. Este sector ha sido uno de los que m\u00e1s ha sufrido las consecuencias m\u00e1s directas e inmediatas de la crisis econ\u00f3mica. GR\u00c1FICO 1: Afiliados por sectores de actividad. Grupos de Acci\u00f3n Local, 2014 29,99,16,554,6 AgriculturaIndustriaConstrucci\u00f3nServicios 0 10 20 30 40 50 60 Fuente: Instituto de Estad\u00edstica de Extremadura116LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 En cuarto lugar, hemos de destacar que todos los sectores de actividad, a excepci\u00f3n del sector servicios, han sufrido p\u00e9rdidas importantes en el n\u00famero de trabajadores afiliados entre 2007 y 2014 (3.265 afiliados menos en la agricultura; 5.771 menos en la industria y 19.436 menos en la construcci\u00f3n). Especialmente sangrantes han sido las p\u00e9rdidas de afiliados en los sectores industrial (21,1% afiliados menos en 2014 que en 2007) y, sobre todo, el sector de la construcci\u00f3n que cifra su p\u00e9rdida de afiliados en un 56% entre ambos a\u00f1os. En quinto lugar, las p\u00e9rdidas de afiliados acumuladas de los tres sectores de actividad ci- tados (agricultura, industria y construcci\u00f3n), m\u00e1s el leve aumento del n\u00famero de afiliados entre 2007-2014, se han constituido en las ganancias que ha registrado el sector servicios. Dicho sec-tor ha pasado de 98.349 afiliados en 2007 a 129.773 en 2014, un incremento que se cifra en un 32% tomando de referencia la fecha inicial. Este sector se ha erigido como el mantenedor en mu-chos casos de las debilitadas econom\u00edas familiares en casi todos los \u00e1mbitos rurales extreme\u00f1os. Sin embargo, y por otro lado, cuando se analiza la evoluci\u00f3n de los parados entre abril de 2007 y abril de 2015 en Extremadura, se observa que el n\u00famero ha ido irremisiblemente en aumento, concretamente un incremento cifrado en el 68,9% (cuadro 6). CUADRO 6: Parados por sectores de actividad: Extremadura (2007-2015) Sectores de Actividad 2007 2015 Diferencia (%) +68,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Ministerio de Empleo y Seguridad Social 2007=100 Los datos son m\u00e1s sobrecogedores cuando se relaciona el n\u00famero de parados respecto de la poblaci\u00f3n potencialmente activa (16 a 64 a\u00f1os), de esta manera en 2007 la relaci\u00f3n era de un 10,7% de parados, y en abril de 2015 es del 17,9%. Especialmente preocupante es el aumento del paro en el sector agrario (m\u00e1s de un 205% respecto a 2007) y del sector servicios (91,8%). Estos valores se manifiestan igualmente, aunque de manera m\u00e1s discreta debido al volu- men poblacional de las cuatro grandes ciudades extreme\u00f1as, en el territorio de la Red Extreme\u00f1a de Desarrollo Rural. Pero, como suced\u00eda con la din\u00e1mica mostrada en el n\u00famero de afiliados, los cambios han sido muy diferentes seg\u00fan el sector de actividad (cuadro 7). As\u00ed, el sector agrario ha registrado un aumento del 238,8% en el n\u00famero de parados, seguido por el sector servicios (un 91,6%) y m\u00e1s lejos por la industria (49,8%) y la construcci\u00f3n (31,2%). Tambi\u00e9n en l\u00edneas generales ha au-mentado la relaci\u00f3n de parados respecto al total de la poblaci\u00f3n potencialmente activa en el pe-r\u00edodo de estudio, pasando de una relaci\u00f3n del 10,8% en 2007 a una relaci\u00f3n del 17,9% en 2015.APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 117CUADRO 7: Parados por sectores de actividad: Territorio GAL (2007-2015) Sectores de Actividad 2007 2015 Diferencia (%) Agricultura +65,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Ministerio de Empleo y Seguridad Social 2007=100 4. DIFERENCIAS EN EL MERCADO LABORAL EN LOS GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL Ahora bien, \u00bfcu\u00e1les han sido las posibles causas en el comportamiento del mercado labo- ral entre 2007 y 2014 en los Grupos de Acci\u00f3n Local? A tenor de lo expuesto, son varias las razones que podemos arg\u00fcir en este sentido. Por un lado, el incremento del n\u00famero de afiliados ha podido deberse, en parte, al acceso a la vida la-boral de los j\u00f3venes en el medio rural y, en parte, a la existencia de saldos migratorios positivos que pudieron aumentar los efectivos de afiliados en los Grupos de Acci\u00f3n Local, al tiempo que tambi\u00e9n lo hizo sobremanera el n\u00famero de parados. Como se observa en el cuadro 8, todos los Grupos de Acci\u00f3n Local ha aumentado porcen- tualmente el n\u00famero de parados entre 2007 y 2015, siendo ciertamente grave el incremento en grupos como Ademe, que bien han duplicado el n\u00famero de parados o bien est\u00e1n pr\u00f3ximos a alcanzar esa cifra. Todos estos grupos, a excepci\u00f3n de Arjabor, han sufrido adem\u00e1s p\u00e9rdidas de poblaci\u00f3n entre 2007 y 2014. Asimismo, s\u00f3lo los Grupos de Acci\u00f3n Local de Adecom-L\u00e1cara, Aderco, Adismonta y Tagus muestran incrementos porcentuales superiores a 10 puntos respecto al n\u00famero de afilia - dos, si bien Tagus, como dec\u00edamos anteriormente, ha sufrido un aumento espectacular del paro. Pero, al tiempo, ha habido tambi\u00e9n dos grupos (Arjabor y Diva) que han visto descendido el n\u00famero de afiliados en m\u00e1s de 10 puntos, curiosamente ambos grupos han mantenido, incluso aumentado levemente, sus efectivos demogr\u00e1ficos. El resto de grupos ha tenido una din\u00e1mica menos acusada en el n\u00famero de afiliados, bien de signo positivo bien de signo negativo. Por otro lado, cuando se analizan los datos de afiliados y parados por sectores de acti - vidad se encuentran algunas excepciones y particularidades que matizan y aclaran, si cabe, las generalidades anteriores (cuadro 9).118LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 8: Variaciones entre afiliados y parados. Grupos de Acci\u00f3n Local, 2007-2014 Grupos de Acci\u00f3n LocalAfiliados Parados 2007 2014 Dif. (%) 2007 2014 Dif. (%) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Ministerio de Empleo y Seguridad Social e Instituto de Estad\u00edstica de Extremadura2007=100APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 119GR\u00c1FICO 2: Diferencias porcentuales entre afiliados y parados en los Grupos de Acci\u00f3n Local, 2007-2014 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia As\u00ed, en el sector agrario, los Grupos de Acci\u00f3n Local de Adevag, Fedesiba , Soprodevaje o Zafra-R\u00edo Bodi\u00f3n consiguen mantener o incrementar levemente el n\u00famero de afiliados, quiz\u00e1s por contar con un sector m\u00e1s competitivo, din\u00e1mico y con mayor capacidad de generar empleo que otros Grupos de Acci\u00f3n Local. En el lado opuesto encontramos una serie de que han destacado en este per\u00edodo por la p\u00e9rdida de afiliados en el sector agrario. Ello sin duda se debe a factores como la extensividad productiva, agraria y forestal, que caracteriza a alguna de estas zonas y que, entre otros aspectos, conlleva una menor capacidad para generar empleo. Al mismo tiempo, el sector de la industria tambi\u00e9n ha sufrido una p\u00e9rdida de afiliados muy severa entre 2007 y 2014, si\u00e9ndolo especialmente en Grupos de Acci\u00f3n Local como Ader - sur (-10,1%), La Serena (-5,9%) o San Pedro-Los Bald\u00edos (-6%). En el primero de los casos debido al ERE que sufri\u00f3 la Sider\u00fargica Balboa en 2013, cuya consecuencia m\u00e1s inmediata fue la p\u00e9rdida de un 10,1% de afiliados. En n\u00fameros absolutos se pas\u00f3 de 3.091 afiliados en 2007 a 1.790 afiliados en 2014. S\u00f3lo Jerez de los Caballeros perdi\u00f3 entre 2007 y 2014 un total de 1.296 afiliados en el sector industrial. En el caso de La Serena esa p\u00e9rdida ha ascendido al 5,9% de afiliados, en concreto se pasa de 1.798 afiliados en 2007 a 1.257 en 2014, empujados esos valores por las p\u00e9rdidas asociadas a la industria extractiva del granito en Quintana de la Serena que perdi\u00f3 400 afiliados en dicho per\u00edodo. Por \u00faltimo, en el Grupo de Acci\u00f3n Local de Sierra San Pedro-Los Bald\u00edos las p\u00e9rdidas en el sector industrial ascendieron al 6% de afiliados, concret\u00e1ndose en un total de 439 afiliados, en ello tienen mucho que ver las p\u00e9rdidas registradas en Villar del Rey (-145 afiliados) y San Vicente de Alc\u00e1ntara (-305 afiliados), ligadas a la industria extractiva de la pizarra, en el primer caso, y a la industria corchera en el segundo.120LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 9. Diferencia porcentual del n\u00famero de afiliados por sectores de actividad. Grupos de Acci\u00f3n Local, 2007-2014 Grupos de Acci\u00f3n Local Agricultura Industria Construcci\u00f3n Servicios Adecom-L\u00e1cara -2,6 -8,4 12,7 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Instituto de Estad\u00edstica de Extremadura En el caso del sector de la construcci\u00f3n las p\u00e9rdidas de afiliados a la Seguridad Social han sido generalizadas en todos los Grupos de Acci\u00f3n Local, no habiendo ninguno de ellos que haya registrado excepcionalmente un mantenimiento o alza en el n\u00famero de afiliados. Los m\u00e1s castigados han sido aquellos Grupos que tradicionalmente han mantenido una vincula - ci\u00f3n socio-laboral importante con el sector de la (-9,1%). El sector de la construcci\u00f3n, hasta la llegada de la crisis, generaba mucho empleo en las comarcas m\u00e1s din\u00e1micas desde el punto de vista econ\u00f3mico alcanzando esta oferta de empleo a otras me-nos din\u00e1micas o regresivas que, incluso, ten\u00edan en este sector una alta dependencia econ\u00f3mica. En \u00faltimo lugar, el sector servicios ha sido el que mayor n\u00famero de afiliados ha registrado entre 2007 y 2014, cifr\u00e1ndose este aumento en un 12,7% en el conjunto del territorio GAL. S\u00f3lo algunos Grupos de Acci\u00f3n Local como Adevag , Arjabor, Campi\u00f1a Sur, C\u00e1parra y Soprodevaje han tenido incrementos menos significativos porcentualmente, quiz\u00e1s por tener ya una satura-ci\u00f3n este sector en alguno de los casos. Tomando como referencia 2007, vemos en el cuadro 10 como el n\u00famero de parados ha aumentado en todos los sectores de actividad, una t\u00f3nica que se repite en el comportamiento de todos y cada uno de los Grupos de Acci\u00f3n Local.APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 121De este modo, tomando como ejemplo, el sector agrario, se comprueba que \u00e9ste registra un incremento espectacular del n\u00famero de parados, destacando especialmente los grupos de Ademe, Adic-Hurdes, Aprodervi, Campi\u00f1a Sur, C\u00e1parra o Tagus, con aumentos muchas veces por encima del 500%. Por otro lado, en el sector de la industria tambi\u00e9n se registra un alza de los parados en casi todos los Grupos, siendo los aumentos m\u00e1s espectaculares en Ademe, Adic-Hurdes y C\u00e1parra, generalmente se trata de los Grupos con menos poblaci\u00f3n absoluta y cualquier cambio en alg\u00fan indicador tiende a extremarse porcentualmente. En tercer lugar, el sector de la construcci\u00f3n ha acusado igualmente un incremento muy elevado en el n\u00famero de desempleados que, a su vez, coincide con el descenso brusco de afilia - dos en alguno de los Grupos, caso de Tagus, Ademe, Adesval o Tentud\u00eda. Por \u00faltimo, el sector servicios tambi\u00e9n registra un aumento generalizado de los parados en todos los Grupos, si bien en este caso tambi\u00e9n ha habido en este per\u00edodo un incremento im-portante en el n\u00famero de afiliados. CUADRO 10: Din\u00e1mica porcentual del n\u00famero de parados por sectores de actividad. Grupos de Acci\u00f3n Local, 2007-2015 Grupos de Acci\u00f3n Local Agricultura Industria Construcci\u00f3n ServiciosSin 91,6 -32,8 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del Ministerio de Empleo y Seguridad Social2007=100122LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 5. A MODO DE CONCLUSI\u00d3N Como hemos podido comprobar en los datos y resultados anteriores, los Grupos de Ac- ci\u00f3n Local en Extremadura han tenido, y tienen, din\u00e1micas territoriales y demogr\u00e1ficas distin- tas. No en vano, esas din\u00e1micas han dado como resultado unos modelos en el comportamiento socio-demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico que nos permite agrupar los 24 Grupos de Acci\u00f3n Local en cuatro subgrupos distintos seg\u00fan dicho comportamiento 1. CUADRO 11: Clasificaci\u00f3n de los GALs de Extremadura seg\u00fan aspectos territoriales, sociodemogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos GALs que los integran G1 G2 G3 propia Esos subgrupos fueron configurados tras los resultados de un an\u00e1lisis en componentes principales sobre un total de 22 variables2. En este sentido, los dos primeros componentes del an\u00e1lisis superan el 75% de la varianza explicada, por lo que la interpretaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre variables se ha realizado a partir de estos primeros dos componentes que, b\u00e1sicamente, diferencian y contraponen un componente de tipo \"demogr\u00e1fico\" (CP1) y un componente de tipo \"socioecon\u00f3mico\" (CP2). En todo caso, los resultados agrupados seg\u00fan la clasificaci\u00f3n del cuadro 11, son m\u00e1s sig- nificativos cuando se comparan unos y otros, como se detalla en el cuadro 12. 1 Leco Berrocal, F.; P\u00e9rez D\u00edaz, A. y Mateos Rodr\u00edguez, A. B. (2014). \"Estudio de la configuraci\u00f3n y caracter\u00edsticas de los Grupos de Acci\u00f3n Local en Extremadura y de la normativa para la aplicaci\u00f3n del PDR 2014-2020 y elaboraci\u00f3n de propuesta m\u00e1s adecuada de configuraci\u00f3n de los GALs para dicho per\u00edodo\". Contrato 83 LOU 184/14 de la Universidad de Extremadura y la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda del Gobierno de Extremadura). 2 Variables utilizadas en el ACP: poblaci\u00f3n absoluta; poblaci\u00f3n joven; poblaci\u00f3n adulta; poblaci\u00f3n anciana; densidad de poblaci\u00f3n; tasa de crecimiento real; relaci\u00f3n de feminidad; \u00edndice de infancia; tasa de maternidad; tasa bruta de natalidad; tasa bruta de mortalidad; \u00edndice de envejecimiento; habitantes por municipio; tasa de dependencia de mayores; tasa de reemplazo de poblaci\u00f3n potencialmente activa; afiliados al sector agrario; afiliados al sector industrial; afiliados al sector de la construcci\u00f3n; afiliados al sector servicios; \u00edndice de actividades econ\u00f3micas; tierras labradas; tierras no labradas.APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 123CUADRO 12: Indicadores b\u00e1sicos de los grupos establecidos Indicadores G1 G2 G3 G4TOTAL GAL Poblaci\u00f3n total, -4,4 -4,3 -0,7 Pob. Joven, 2014 (%) 16,3 14,4 12,4 14,2 Pob. Adulta, 2014 (%) 66,3 64,2 62,2 60,7 64,1 Pob. Vieja, 2014 (%) 17,4 21,4 25,3 28,6 21,6 TBN. () 10,2 8,0 6,7 5,8 8,2 TBM () ( Agricultura 29,8 29,0 30,2 34,3 29,9 % Afiliados Industria 7,7 10,6 9,1 7,4 9,1 % Afiliados Construcci\u00f3n 5,5 6,1 8,0 8,7 6,5 % Afiliados Servicios 56,9 54,3 55,2 Natalidad. TBM: Tasa Bruta Mortalidad. CN: Crecimiento Natural. IE: \u00cdndice Envejecimiento. En primer lugar, seg\u00fan las variables m\u00e1s significativas utilizadas en el an\u00e1lisis estad\u00edsti - co, se observa que el grupo G1 es el m\u00e1s din\u00e1mico de todos ellos, tanto desde el punto de vista demogr\u00e1fico como econ\u00f3mico. De este modo, el grupo G1 tiene m\u00e1s poblaci\u00f3n y m\u00e1s afiliados a la Seguridad Social que los grupos G3 y G4 juntos. Tal es as\u00ed que s\u00f3lo los Grupos de Acci\u00f3n Local de Adevag o Fedesiba por separado tienen m\u00e1s poblaci\u00f3n total y afiliada que la suma del grupo G4. Asimismo, el G1 es el \u00fanico grupo que presenta un crecimiento real positivo entre 2007 y 2014 (4,6%), adem\u00e1s de un crecimiento natural positivo (1,12) y un menor \u00edndice de envejecimiento (106,9%). Se trata, por tanto, de un grupo din\u00e1mico desde la \u00f3ptica demogr\u00e1fica pero tambi\u00e9n desde la econ\u00f3mica puesto que su dinamismo viene dado por un potente sector agrario y agroindustrial relacionado territorialmente con el regad\u00edo de las Vegas Altas y Bajas del Guadiana y con Tierra de Barros. En cambio, el grupo G2 ya manifiesta cierta debilidad demogr\u00e1fica: presenta un creci- miento real negativo en conjunto, un \u00edndice de envejecimiento del 148,8% y un crecimiento natural negativo (-3,15). En su conjunto el G2 destaca por una mayor presencia de afiliados al sector industrial que el resto de grupos, ello sin duda, y pese a los efectos de la crisis econ\u00f3mi - ca, se debe a la presencia en \u00e9ste de Grupos de Acci\u00f3n Local como Adersur, La Serena, Zafra, Arjabor o Adesval, grupos que siguen manteniendo un sector industrial ciertamente relevante en el conjunto del territorio GAL. Por otra parte, el G3 es un grupo estacionario pero con signos evidentes de regresi\u00f3n, tan- to desde el punto de vista econ\u00f3mico como demogr\u00e1fico, tal es as\u00ed que presenta un crecimiento real bastante negativo, un \u00edndice de envejecimiento del 204% y un crecimiento natural tambi\u00e9n negativo (-5,8).124LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Por \u00faltimo, el G4 es el grupo m\u00e1s regresivo de todos ellos, sobre todo desde el punto de vista demogr\u00e1fico: crecimiento real negativo en el per\u00edodo de estudio (-4,3%); sobreenve- jecimiento de la poblaci\u00f3n (el \u00edndice de envejecimiento es el 267,6%); el crecimiento natural negativo asciende al -7,3. Al tiempo, muestra una enorme dependencia del sector agrario (34,3% de los afiliados a la Seguridad Social lo est\u00e1n en este sector) y, pese a englobar a Grupos de Acci\u00f3n Local con enormes expectativas desde el punto de vista tur\u00edstico, todav\u00eda presenta una fuerte debilidad del sector servicios (49,6% de los afiliados). Este grupo, junto al G3, son adem\u00e1s aquellos que siguen manteniendo un cierto peso del sector de la construcci\u00f3n debido, por un lado, a la incapacidad de un sector agrario poco competitivo y, por otro lado, porque el sector servicios todav\u00eda tiene un amplio recorrido. GR\u00c1FICO 3: Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por grupos de edades, 2014 0102030405060708090100 G1 G2 G3 G4 % Poblaci\u00f3n Joven % Poblaci\u00f3n Adulta % Poblaci\u00f3n Vieja Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Asimismo, la variable \"financiaci\u00f3n p\u00fablica por habitante\" (cuadro 12 y gr\u00e1fico 4) mues- tra con claridad que los Grupos m\u00e1s din\u00e1micos son los que menos financiaci\u00f3n reciben por ha-bitante, respecto de una media te\u00f3rica ponderada igualmente para todos en el \u00faltimo Programa Operativo (la media te\u00f3rica ponderada partir\u00eda de 123 euros/habitante para el conjunto de todos los Grupos de Acci\u00f3n Local). De este modo, el G1 se ha quedado en este Programa Operativo en aproximadamente 57,1 euros/habitante de financiaci\u00f3n, esto supone 66 euros menos que la media te\u00f3rica del conjunto de los G.A.L. Igualmente el G2 se encuentra por debajo de la media (105,4 euros/habitantes), mientras que el G3, con 168,6 euros/habitante, y sobre todo, el Grupo 4 son los que m\u00e1s financiaci\u00f3n p\u00fablica han recibido, alcanzado en el caso de \u00e9ste \u00faltimo 305,7 euros, lo equivale a 182,7 euros m\u00e1s que la media te\u00f3rica. Esta distribuci\u00f3n de los recursos eco-n\u00f3micos p\u00fablicos entre los Grupos de Acci\u00f3n Local, incluso teniendo en cuenta la solidaridad APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 125interterritorial, choca sin embargo con la capacidad de inversi\u00f3n privada de los Grupos que, a su vez, est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con el volumen demogr\u00e1fico y con la poblaci\u00f3n potencialmente activa. As\u00ed pues, se ha observado una correlaci\u00f3n negativa (r=-0,84) entre el tama\u00f1o poblacional y la financiaci\u00f3n p\u00fablica, concret\u00e1ndose en que los Grupos de Acci\u00f3n Local con menor tama\u00f1o poblacional, con mayor tasa de masculinidad, con mayor envejecimiento,..., han recibido de la Administraci\u00f3n m\u00e1s financiaci\u00f3n p\u00fablica del PDR. GR\u00c1FICO 4: Distribuci\u00f3n de la financiaci\u00f3n p\u00fablicadel = 123 euros/habitante Fuente: Elaboraci\u00f3n propia En resumidas cuentas, como se ha detallado en los apartados anteriores, la mayor parte de los Grupos de Acci\u00f3n Local de Extremadura no tienen un horizonte halag\u00fce\u00f1o desde el punto de vista demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico, si bien hay que argumentar a su favor su marcada implanta - ci\u00f3n territorial (m\u00e1s de 20 a\u00f1os en alguno de los casos), sus logros en el \u00e1mbito productivo, su contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n profesional de la poblaci\u00f3n rural y, de manera especial, a la conse-cuci\u00f3n de una identidad territorial. Sin embargo, para el futuro m\u00e1s inmediato deber\u00edan delimi - tarse convenientemente las estrategias de desarrollo, sobre todo buscando una \"especializaci\u00f3n inteligente\" que evite la competencia intergrupos y la dispersi\u00f3n de esfuerzos en acciones de desarrollo similares y territorios distintos. La b\u00fasqueda de sinergias interterritoriales debe ser una de las claves de la especializaci\u00f3n, tanto de grupos pr\u00f3ximos geogr\u00e1ficamente o distantes entre s\u00ed, pero con identificadores territoriales y estrategias similares y, en todo caso, poner en conocimiento de la sociedad los logros alcanzados hasta la fecha, en el intento de conseguir un efecto multiplicador para el surgimiento de nuevas iniciativas de desarrollo. 126LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 ANEXO 1 Localizaci\u00f3n de los Grupos de Acci\u00f3n Local de Extremadura Fuente: Elaboraci\u00f3n propia127ANEXO 2 Composici\u00f3n de los Grupos de Acci\u00f3n Local ADECOM-L\u00c1CARA Arroyo de San Serv\u00e1n, Calamonte, Carmonita, El Carrascalejo, Cordobilla de L\u00e1cara, Esparragalejo, Puebla de Obando, La Roca de la Sierra, Talavera la Real, Torremayor, Trujillanos, Valdelacalzada, Pueblonuevo del Guadiana.ADEMECa\u00f1averal, Casas de Mill\u00e1n, Malpartida de Plasencia, Mirabel, Pedroso de Acim, Serradilla, Torrej\u00f3n el Rubio.ADERCOAlconchel, Almendral, Barcarrota, Cheles, Higuera de Vargas, Nogales, Olivenza, T\u00e1liga, Torre de Miguel Sesmero, Valverde de Legan\u00e9s, Villanueva del Fresno.ADESV ALAceh\u00fache, Aceituna, Alag\u00f3n del R\u00edo, Aldehuela de Jerte, Cachorrilla, Calzadilla, Carcaboso, Casas de Don G\u00f3mez, Casillas de Coria, Galisteo, Guijo de Campo, Zarza la Mayor.ADEV AGAcedera, Cristina, Don \u00c1lvaro, Don Benito, Guare\u00f1a, Madrigalejo, Manchita, Medell\u00edn, Mengabril, Rena, San Pedro de M\u00e9rida, Santa Amalia, Valdetorres, Valverde de M\u00e9rida, Villagonzalo, Villanueva de la Serena, Villar de Rena.ADIC-HURDESCaminomorisco, Casar de Palomero, Casares de las Hurdes, Ladrillar, Nu\u00f1omoral, Pinofranqueado.ADICOMT Abertura, Alcollar\u00edn, La Aldea del Obispo, Campo Lugar, Conquista de la Sierra, La Cumbre, Escurial, Garciaz, Herguijuela, Ibahernando, Jaraicejo, Madro\u00f1era, Miajadas, Puerto de Santa Robledillo de Trujillo, Santa Cruz de la Sierra, Torrecillas de la Tiesa, Trujillo, Villames\u00edas, Zorita.ADICOVERAldeanueva de la Vera, Arroyomolinos de la Vera, Collado, Cuacos de Yuste, Garganta la Olla, Garg\u00fcera, Guijo de Santa B\u00e1rbara, Jara\u00edz de la Vera, Jarandilla de la Vera, Losar de la Vera, Madrigal de la Vera, Pasar\u00f3n de la Vera, Robledillo de la Vera, Talaveruela de la Vera, Tejeda de Ti\u00e9tar, Torremenga, Valverde de la Vera, Viandar de la Vera, Villanueva de la Vera.ADISGATAAcebo, Cadalso, Cilleros, Descargamar\u00eda, Eljas, Gata, Hern\u00e1n-P\u00e9rez, Hoyos, Moraleja, Perales del Puerto, Robledillo de Gata, San Mart\u00edn de Trevejo, Santib\u00e1\u00f1ez el Alto, Torrecilla de los \u00c1ngeles, Torre de Don Miguel, Valverde del Fresno, Vegaviana, Villamiel, Villanueva de la Sierra, Villasbuenas de Gata.ADISMONTAAlbal\u00e1, Alcu\u00e9scar, Aldea del Cano, Almohar\u00edn, Arroyomolinos, Benquerencia, Botija, Casas de Don Antonio, Mont\u00e1nchez, Plasenzuela, Ruanes, Salvatierra de Santiago, Santa Ana, Santa Marta de Magasca, Sierra de Fuentes, Torre de Santa Mar\u00eda, Torremocha, Torreorgaz, Torrequemada, Valdefuentes, Valdemorales, Zarza de Mont\u00e1nchez.APRODERVIAldeacentenera, Al\u00eda, del Castillo, Campillo de Deleitosa, Ca\u00f1amero, Carrascalejo, Casta\u00f1ar de Ibor, Deleitosa, Fresnedoso Guadalupe, Peraleda de San Rom\u00e1n, Robledollano, Valdelacasa de Tajo, Villar del Pedroso.128LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 ARJABOR Almaraz, Belv\u00eds de Monroy, Berrocalejo, Bohonal de Ibor, Casas de Miravete, Casatejada, El Gordo, Higuera, Majadas, Mesas de Ibor, Millanes, Navalmoral de la Mata, Azuaga, Berlanga, Campillo de Llerena, Casas de Reina, Fuente del Arco, Granja de Torrehermosa, Higuera de Llerena, Llera, Llerena, Maguilla, Malcocinado, Peraleda del Zaucejo, Puebla del Maestre, Reina, Retamal de Llerena, Trasierra, Usagre, Valencia de las Torres, Valverde de Llerena, Villagarc\u00eda de la Torre.JEREZ-SIERRA SUROESTEFregenal de la Sierra, Higuera la Real, Jerez de los Caballeros, Oliva de la Frontera, Salvale\u00f3n, Salvatierra de los Barros, Valencia del Mombuey, Valle de Matamoros, Valle de Santa Ana, Zah\u00ednos.LA SERENABenquerencia de la Serena, Cabeza del Buey, Campanario, Capilla, Castuera, La Coronada, Esparragosa de la Serena, La Haba, Higuera de la Serena, Magacela, Malpartida de la Serena, Monterrubio de la Serena, Orellana de la Sierra, Orellana la Vieja, Pe\u00f1alsordo, Quintana de la Serena, Valle de la Serena, Zalamea de la Serena, Zarza-Capilla.LA SIBERIABaterno, Casas de Don Pedro, Castilblanco, Esparragosa de Lares, Fuenlabrada de los Montes, Garbayuela, Garlitos, Helechosa de los Montes, Herrera del Duque, Navalvillar de Pela, Puebla de Alcocer, Risco, Sancti-Sp\u00edritus, Siruela, Talarrubias, Tamurejo, Valdecaballeros, Villarta de los Montes.FEDESIBAAceuchal, Alange, La Albuera, Almendralejo, Corte de Peleas, Entr\u00edn Bajo, Hinojosa del Valle, Hornachos, Oliva de M\u00e9rida, Palomas, Puebla de la Reina, Puebla del Prior, Ribera del Fresno, Santa Marta, Solana de los Barros, Torremej\u00eda, Villafranca de los Barros, Villalba de los Barros, La Zarza.SAN PEDRO-LOS BALD\u00cdOSAlburquerque, Vicente de Alc\u00e1ntara, Villar del Rey.SOPRODEV Tornavacas, Valdastillas.TAGUS Alc\u00e1ntara, Arroyo Luz, Brozas, Casar de C\u00e1ceres, Garrovillas de Alcon\u00e9tar, Hinojal, Malpartida de C\u00e1ceres, Mata de Alc\u00e1ntara, Monroy, Navas del Madro\u00f1o, Piedras Albas, Santiago del Campo, Talav\u00e1n, Villa del Rey.TENTUDIABienvenida, Bodonal de la Sierra, Cabeza la Vaca, Calera de Le\u00f3n, Fuente de Cantos, Fuentes de Le\u00f3n, Monesterio, Montemol\u00edn, Segura de Le\u00f3n.C\u00c1PARRAAhigal, Cabezabellosa, Cerezo, La Granja, Guijo de Granadilla, Jarilla, Marchagaz, Mohedas de Granadilla, Oliva de Plasencia, Palomero, La Pesga, Santa Cruz de Paniagua, Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo, Villar de Plasencia, Zarza de Granadilla.DIV AAbad\u00eda, Aldeanueva del Camino, Ba\u00f1os de Montemayor, Casas del Monte, La Garganta, Gargantilla, Herv\u00e1s, Segura de Toro,ZAFRA-RIO BODI\u00d3NAlconera, Atalaya, Burguillos del Cerro, Calzadilla de los Barros, Feria, Fuente del Maestre, La Lapa, Medina de las Torres, La Morera, La Parra, Puebla de Sancho P\u00e9rez, Los Santos de Maimona, Valencia del Ventoso, Valverde de Burguillos, Zafra.APUNTES DEMOGR\u00c1FICOS Y MERCADO LABORAL GRUPOS DE ACCI\u00d3N LOCAL 129BIBLIOGRAF\u00cdA Esparcia P\u00e9rez, J. (2010). \"El potencial del an\u00e1lisis de contenidos como metodolog\u00eda para la caracterizaci\u00f3n de los modelos conceptuales-relacionales del desarrollo rural en Espa\u00f1a\". Actas del XV Coloquio de Geograf\u00eda Rural: Territorio, paisaje y patri - monio rural. C\u00e1ceres. Gonz\u00e1lez Regidor, J. (2006). \"El m\u00e9todo LEADER: un instrumento territorial para un desarrollo rural sostenible. El caso de Extremadura\". En Gonz\u00e1lez Regidor, J.: Desarrollo rural de base territorial: Extremadura (Espa\u00f1a): 15-90. Guiberteau Cabanillas, A. (2010). \"El enfoque Leader en la aplicaci\u00f3n de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural en Extremadura\". Desarrollo rural y sosteni-ble, 4: 26-27. Mart\u00ednez Arroyo, F. (2006). \"El desarrollo rural en el contexto de la Uni\u00f3n Europea\". Norba. Revista de Geograf\u00eda, 11: 11-20. Mej\u00edas Guisado, F. (2006). \"Programas comunitarios de desarrollo rural: Aplicaci\u00f3n e impacto en Extremadura\". En Gonz\u00e1lez Regidor, J.: Desarrollo rural de base terri - torial: Extremadura (Espa\u00f1a): 171-219. P\u00e9rez D\u00edaz, A. y Leco Berrocal, F. (2011). \"Envejecimiento, estancamiento poblacio - nal y perspectivas demogr\u00e1ficas en Extremadura\". Geographicalia, 59-60: 309-322. P\u00e9rez D\u00edaz, A. y Leco Berrocal, F. (2013). \"Migraciones extreme\u00f1as en el umbral del siglo XXI: la inmigraci\u00f3n de retorno\". Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de Ge\u00f3grafos Espa\u00f1oles, 61: 93-116. Programa de Desarrollo Rural de Extremadura 2007-2013 (2008). Desarrollo rural: Revista de divulgaci\u00f3n europea para Extremadura, 31: 10-16.1317. EL TOMATE PARA INDUSTRIA Jos\u00e9 Luis Llerena Ruiz 1. INTRODUCCI\u00d3N El tomate para industria es el cultivo estrella de la horticultura extreme\u00f1a. Hoy d\u00eda cons- tituye uno de los pilares b\u00e1sicos del agro extreme\u00f1o, al catalizar la renta de un gran n\u00famero de agricultores, empresas de servicios auxiliares y, por supuesto de una importante industria de primera y segunda transformaci\u00f3n. El origen del cultivo est\u00e1 ligado a la puesta en riego de las Vegas del Guadiana, amplian - do posteriormente su zona de cultivo a las vegas del Alag\u00f3n-\u00c1rrago. Su producci\u00f3n se destina a tomate entero pelado, triturado, concentrado y polvo, del que posteriormente en una segunda transformaci\u00f3n se obtienen otros productos. El cultivo en Extremadura en los \u00faltimos a\u00f1os ha sufrido una gran concentraci\u00f3n, profe- sionalizaci\u00f3n y desarrollo, tanto en su producci\u00f3n como en su transformaci\u00f3n. En este trabajo se analiza la evoluci\u00f3n del cultivo en Extremadura en los a\u00f1os 2001 a 2014, referenci\u00e1ndolo con el contexto mundial, adem\u00e1s de estudiar la industria transformadora y el comercio mundial. 2. EL CULTIVO DEL TOMATE EN EL MUNDO El tomate para industria se cultiva en las zonas templadas del mundo, principalmente en la Cuenca Mediterr\u00e1nea, Norteam\u00e9rica y China. En el periodo 2001-2014 la zona que m\u00e1s tomate ha producido ha sido Estados Unidos (California), seguida de Italia, China, Espa\u00f1a, Ir\u00e1n, Turqu\u00eda, Brasil, Portugal, Grecia y Chile. Entre los pa\u00edses que han ocupado las diez primeras posiciones en el ranking en este periodo han producido de media el 87% del tomate mundial. Seg\u00fan los datos de la organizaci\u00f3n que agrupa a la industria mundial del tomate (World Processing Tomato Council), en la campa\u00f1a de 2014 se produjeron en el mundo casi 40 millones de toneladas de tomate para industria, oscilando en el periodo 2001-2014 entre un m\u00ednimo de 25 en 2001 y un m\u00e1ximo de 45 en 2009 (cuadro1).132LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Producci\u00f3n de tomate procesada por pa\u00eds (1.000 t) Pa\u00eds 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 4.500 4.080 4.910 China 1.000 2.300 2.800 4.300 4.600 7.500 1.970 2.125 1.926 2.124 1.800 2.100 2.060 2.400 1.400 1.850 1.750 1.900 2.200 Turqu\u00eda 950 1.500 2.000 1.750 1.626 1.450 1.650 2.700 1.800 1.280 1.940 1.750 2.150 1.800 Brasil 1.000 1.100 1.250 1.150 900 1.040 998 1.242 1.280 1.065 1.190 997 1.200 Grecia 1.436 1.970 2.125 1.200 850 710 640 670 810 640 324 390 425 470 Chile 725 545 607 720 756 630 670 510 619 864 794 668 682 810 Resto partir de datos de W.P.T.C. (2015) 3. EL CULTIVO DEL TOMATE EN ESPA\u00d1A La principal zona productora espa\u00f1ola de tomate para industria es Extremadura, donde entre los a\u00f1os 2001-2014 se produjo una media del 75% del elaborado en Espa\u00f1a, lo que supone un 4,39% del mundial. A gran distancia se sit\u00faan las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda, Murcia y Navarra. En el periodo 2001-2014 se produjo un m\u00e1ximo de tomate para industria de 2,85 millones de toneladas en el a\u00f1o 2005 y el m\u00ednimo en 2001 con apenas 1,47. En la campa\u00f1a 2014 se obtuvieron en Espa\u00f1a 2,72 millones de toneladas (cuadro 2), de las cuales el 72% corresponde a Extremadura, seguida por Andaluc\u00eda, Navarra y Murcia. CUADRO 2: Producci\u00f3n de tomate procesada por comunidad aut\u00f3noma (1.000 t) Producci\u00f3n de tomate procesada (1.000 t) % s/total Extremadura 1,96 72,20 Andaluc\u00eda Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Mesa del Tomate (2015)EL TOMATE PARA INDUSTRIA 1334. EL CULTIVO DEL TOMATE EN EXTREMADURA El cultivo del tomate en Extremadura en el periodo 2000 a 2014, ha pasado de ocupar 17.625 hect\u00e1reas en 2001 a 21.674 en 2014, teniendo el m\u00e1ximo en 2005 con 28.609 y el m\u00edni - mo de 14.235 en 2013 (cuadro 3). La producci\u00f3n ronda los 2 millones de toneladas, que va de algo m\u00e1s de una en 2001 a 1,9 en 2014. Estos valores no s\u00f3lo se consiguen gracias al aumento de la superficie cultivada, sino tambi\u00e9n gracias al aumento del rendimiento de los campos extreme\u00f1os, ya que se ha pasado de 56,41 t/ha en 2001 a 93,59 en 2014, lo que supone doblar la productividad del cultivo. CUADRO 3: Producci\u00f3n de tomate por campa\u00f1a en Extremadura 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 MEDIA Producci\u00f3n (1.000 t)1.047 1.199 1.375 19 19 19 20 20 21 21 21 21 21 20 18 18 19 a partir de datos de W.P.T.C. (2015) Uno de los factores principales para el desarrollo del cultivo es la agrupaci\u00f3n de los agri- cultores en Organizaciones de Productores de Frutas y Hortalizas (OPFH); en 2014 en Extre - madura se registraron 19, la mayor\u00eda de naturaleza cooperativa, como ls principales OPFH del periodo 2001-2014, que son ACOREX, ACOPAEX, CASAT Y ACOBA. En cuanto al n\u00famero de productores de tomate registrados en el periodo 2004-2014 se puede observar un importante descenso, desde 2.308 en 2004 a 1.140 en 2014, que se corres-ponde con una evoluci\u00f3n de 12 hect\u00e1reas cultivadas por agricultor a m\u00e1s de 17 en ese periodo, lo que supuso que en la campa\u00f1a 2014, la media de tomate entregada por agricultor se situase en 1,6 millones de kg (cuadro 4). CUADRO 4: Productores de tomate por campa\u00f1a en Extremadura 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 MEDIA N\u00ba de 1,621 1,048 partir de datos de la Consjer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura (2015)134LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 En cuanto a la zona de producci\u00f3n, la mayor\u00eda del tomate de Extremadura se produce en las Vegas del Guadiana, acumulando entre los t\u00e9rminos de Don Benito, Badajoz, Guare\u00f1a, Villa - nueva de la Serena, Santa Amalia y Miajadas el 63 % de la superficie total de tomate cultivada en Extremadura (cuadro 5). CUADRO 5: Superficie cultivada de tomate en Extremadura en 2015 Municipio Provincia Superficie (ha) %S Extremadura Don Benito Badajoz 4.113,36 19 Badajoz Badajoz 3.266,82 15 Guare\u00f1a Badajoz 2.438,55 11 Villanueva de la Serena Badajoz 1.471,02 7 Santa Amalia Badajoz 1.458,27 7 Miajadas C\u00e1ceres 1.197,47 5 Resto - 8.271,13 37 Total - 22.216,62 100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura (2015) 5. EL SECTOR INDUSTRIAL Entre los a\u00f1os 2001 y 2014 las industrias extreme\u00f1as han elaborado una media de 1,5 millones de toneladas de tomate fresco, teniendo el m\u00e1ximo en 2005 con algo m\u00e1s de 2 millones y el m\u00ednimo en 2001 con algo m\u00e1s de 1 mill\u00f3n (cuadro 6). CUADRO 6: Procesado de tomate por campa\u00f1a en Extremadura 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 MEDIA Elaborado (1.000 t)1.075 13 16 15 16 16 16 16 15 14 14 14 14 14 % s/Espa\u00f1a 73 76 82 76 71 81 81 75 75 72 70 75 70 7374,92 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de Mesa del Tomate (2015) En la actualidad el tomate producido en Extremadura lo elaboran 14 industrias, que ade- m\u00e1s transforman materia prima originaria de Portugal y Andaluc\u00eda occidental. Uno de los re- vulsivos de la industria elaboradora fue la irrupci\u00f3n de las industrias cooperativas, gracias sobre todo a un cambio normativo, y a la concienciaci\u00f3n de los agricultores de la necesidad de trans-formar sus productos, por lo que surgi\u00f3 en 2002 TOMATES DEL GUADIANA auspiciada por EL TOMATE PARA INDUSTRIA 135la cooperativa de segundo grado ACOPAEX; en 2003 TOMALIA, de la mano de ACOREX, y en 2004 PRONAT y TOMIX, promovida la primera por CASAT y la segunda por ACOREX. 6. COMERCIO MUNDIAL DE TOMATE TRANSFORMADO Seg\u00fan la base de datos de estad\u00edsticas de comercio mundial de las Naciones Unidas UN Comtrade, las exportaciones mundiales de tomate alcanzaron 5,6 millones de toneladas en 2014, con un valor de 6.319 millones de d\u00f3lares, siendo los principales pa\u00edses exportadores Italia, Es-tados Unidos, China, Espa\u00f1a y Portugal (cuadro 7). CUADRO 7: Exportaciones mundiales de tomate (2014) Especialidad Exportaciones (mill. t) Valor (mill. d\u00f3lares) Italia 1,94 2.205,98 Estados Unidos 0,92 822,76 China 0,92 525,57 Portugal 0,27 279,07 Fuente: UN Comtrade Tomate (2015) Si desglosamos las exportaciones mundiales de tomate por especialidades (cuadro 8) el ranking de los pa\u00edses en tomate entero pelado lo encabeza Italia, seguido de Espa\u00f1a, Estados Unidos, Grecia y Portugal. Si nos centramos en el tomate concentrado el principal pa\u00eds expor - tador es China, a continuaci\u00f3n est\u00e1n Italia, Estados Unidos, Espa\u00f1a y Portugal. Los principales pa\u00edses exportadores de zumo son por este orden: Egipto, Ucrania, Espa\u00f1a, Alemania e Italia, y para finalizar, el principal pa\u00eds exportador de salsas es Estados Unidos, seguido de Italia, Ale-mania, Espa\u00f1a y B\u00e9lgica. CUADRO 8: Exportaciones mundiales de tomate (2014) Especialidad Exportaciones (mill. t) Valor (mill. d\u00f3lares) Entero, pelado y dados 1,56 1.504,96 Concentrado y polvo 2,96 Fuente: UN Comtrade Tomate (2015) Los principales pa\u00edses importadores de tomate (cuadro 9) son Reino Unido, Alemania, Francia, Canad\u00e1 y Jap\u00f3n. El tomate entero pelado es demandado por Reino Unido, Alemania, Francia, Jap\u00f3n y B\u00e9lgica, el concentrado por Alemania, Reino Unido, Jap\u00f3n y Francia, los zumos por Reino Unido, Bielorrusia, Alemania, Francia y Kazajist\u00e1n, y las salsas por Francia, Canad\u00e1, Reino Unido, Alemania y M\u00e9jico.136LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 9: Importaciones mundiales de tomate Pa\u00eds Importaciones (t) Valor (mill. d\u00f3lares) Reino Unido 645.921 700,32 Alemania Tomate (2015) Espa\u00f1a export\u00f3 476.000 toneladas de tomate, especialmente de concentrado, seguido de entero pelado, salsas y zumos (cuadro 10). CUADRO 10: Exportaciones espa\u00f1olas de tomate transformado (2014) Especialidad Exportaciones (t) Valor (mill. d\u00f3lares) Entero, pelado y dados 161.139 115,24 Concentrado y polvo Tomate (2015) 7. INVESTIGACI\u00d3N, DESARROLLO E INNVOCI\u00d3N En la base de datos del servicio comunitario sobre investigaci\u00f3n y desarrollo (COR- DIS) desde 1990 hasta 2015 se registraron 234 proyectos de investigaci\u00f3n con referencia en su descripci\u00f3n al tomate. Fundamentalmente se dedican a la producci\u00f3n vegetal. En cuanto a la producci\u00f3n de patentes, seg\u00fan la base de datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (World Intellectual Property Organization), el principal pa\u00eds en registrar tecnolog\u00eda es Estados Unidos, seguido de patentes registradas como internacionales, Canad\u00e1 y patentes eu-ropeas. Si nos centramos en las tecnolog\u00edas m\u00e1s registradas, la principal es agricultura, seguida de tecnolog\u00eda alimentaria en general, tratamientos de conservaci\u00f3n de alimentos, nuevas tecno-log\u00edas para obtenci\u00f3n de material vegetal y protecci\u00f3n y defensa del cultivo. En Extremadura es preciso destacar los esfuerzos realizados por Productores e Industria- les, reunidos en la Mesa del Tomate en realizar proyectos de I+D+i a trav\u00e9s del Centro Tecnol\u00f3 - gico Agroalimentario \"Extremadura\" (CTAEX), que desde 2001 ha realizado numerosas inves-tigaciones colectivas. Tambi\u00e9n son destacables los desarrollos que realizan industrias privadas, adem\u00e1s de algunos grupos del Centro de Investigaci\u00f3n de la Junta de Extremadura (CICYTEX).EL TOMATE PARA INDUSTRIA 137Adem\u00e1s, en CTAEX en 2006, se puso en marcha el Observatorio Tecnol\u00f3gico del Toma- te, donde se dan a conocer las novedades tecnol\u00f3gicas y legislativas del sector para, mediante un potente sistema de vigilancia tecnol\u00f3gica, mantener informados a los usuarios de la \u00faltima novedad mundial. 8. CONCLUSIONES El cultivo y la transformaci\u00f3n del tomate en Extremadura es un subsector agroalimentario muy activo que genera empleo y riqueza. Es un ejemplo la unidad de acci\u00f3n realizada a trav\u00e9s de la Mesa del Tomate, donde los agricultores reunidos en Organizaciones de Productores de Frutas y Hortalizas (OPFH) e Industriales, realizan un control de la calidad de su materia prima, llegan a acuerdos, e incluso abordan retos comunes para mejorar la calidad de la materia prima y de sus procesos de transformaci\u00f3n a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n. Es el momento de profundizar en los caminos para buscar un tomate m\u00e1s sostenible, que se consigue controlando los insumos pero, sobre todo, aumentando la productividad; para ello es imprescindible seguir apostando por la investigaci\u00f3n y el desarrollo. BIBLIOGRAF\u00cdA CONSULTADA Mesa del Tomate. (2015): Estad\u00edsticas de producci\u00f3n y transformaci\u00f3n. Documento no publicado. Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (2015): Bases de datos sobre pa-tentes. http://www.wipo.int/portal/en/index.html Servicio de informaci\u00f3n Comunitario sobre Investigaci\u00f3n y Desarrollo -Cordis- (2015): Bases de datos de proyectos aprobados. http://cordis.europa.eu/ Servicio de Producci\u00f3n Agraria (2015): Bases de datos. Consejer\u00eda Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura. Documento no publicado. World Processing Tomato Council -WPTC- (2015): World production estimate of tomatoes for processing. Documento no publicado.1398. EVOLUCI\u00d3N DEL CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES EN EXTREMADURA ENTRE 2005 y 2014 Alfonso Monta\u00f1o Garc\u00eda 1. INTRODUCCI\u00d3N En Espa\u00f1a se ha consumido en los \u00faltimos a\u00f1os una media de 850 Mt de grasas vegetales, aunque la tendencia actual, y de acuerdo a los datos del Panel de Consumo del MAGRAMA, es a una reducci\u00f3n progresiva. Esta tendencia podr\u00eda llegar en pr\u00f3ximos a\u00f1os a descender a valores pr\u00f3ximos a los 800 millones de litros, quedando ya lejos la cifra de m\u00e1s de 900 millones de litros de consumo superada entre los a\u00f1os 2005-2006 (21,0 l de aceite per c\u00e1pita, 12,5 l de aceites de oliva). Dicha reducci\u00f3n progresiva debe ser evaluada de forma diferenciada entre los diferentes grupos de consumidores de aceites. Cuando se tratan datos de consumo es importante diferen-ciar dos segmentos de mercado b\u00e1sicos: el consumo dom\u00e9stico, englobado exclusivamente por los hogares, y el consumo extradom\u00e9stico . Este \u00faltimo estar\u00eda representado principalmente por el Sector HORECA (Hosteler\u00eda-Restauraci\u00f3n-Catering) y las Instituciones (Centros Penitencia - rios, Hospitales, Residencias...). Cada segmento de mercado posee caracter\u00edsticas cualitativas y cuantitativas propias, por ello es importante evaluar cada uno por separado (Mercasa, 2012). El consumo de los hogares es el que cuantitativamente m\u00e1s interesa al sector productor, pues representa m\u00e1s del 75% del volumen consumido, mientras que el Sector HORECA el 21% y las Instituciones menos del 4%. Por la importancia para el sector del consumo en hogares, se va a estudiar en este cap\u00edtulo el comportamiento de los hogares espa\u00f1oles y extreme\u00f1os, 2. CONSUMO EN HOGARES ESPA\u00d1OLES Y EXTREME\u00d1OS En el cuadro 1 se muestran los datos medios de consumo agrupados en bienios, para dar mayor robustez a las tendencias y cambios de h\u00e1bitos en el consumo de las grasas vegetales. El consumo de grasas en los hogares espa\u00f1oles se puede cifrar en una media entre 2005-14 de 614 millones de litros (cuadro 1), siendo evidente una disminuci\u00f3n del consumo de de aceites y grasas vegetales desde 2009, situ\u00e1ndose el consumo en 2013-2014 en 13,3 l per c\u00e1pita mientras que en 2005-2006 era de 14,2 l per c\u00e1pita. Dentro de ese volumen de aceites, son los de oliva el grupo de grasas que mayor consu- mo presenta, con una media en 2005/2014 de 429,0 millones de litros, 9,5 l per c\u00e1pita, lo que representa el 69,8% de las grasas consumidas. A continuaci\u00f3n le sigue el aceite de girasol, con 140LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 un consumo medio de 159,8 millones de litros, 3,6 l per c\u00e1pita y un 26,0% de cuota de mercado. El consumo de otras grasas vegetales es residual, con un consumo cercano a los 4 millones de litros (0,7% de cuota mercado) de aceite de orujo de oliva, cifra que en 2013-2014 es un 32% de las cifras de 2005-2006. Los aceites denominados \"de semillas\" (ma\u00edz, soja y mezcla de semi-llas) poseen un consumo de 30.185 t en 2013/2014 (5.0% de cuota de mercado) en los hogares espa\u00f1oles y 713 t (5,3% de cuota de mercado) en los hogares extreme\u00f1os. Dentro de la categor\u00eda de aceites de oliva, es importante diferenciar entre los diferentes aceites de oliva v\u00edrgenes (AOVs) y el aceite de oliva (AO). Dentro de los aceites de oliva, es la mezcla de aceite de oliva refinado y AOVs, aceite de oliva, es el m\u00e1s consumido dentro de su categor\u00eda, con una media entre 2005-2014 de 273.210 t, lo que representa el 44,5% de los aceites consumidos por los hogares espa\u00f1oles. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se puede observar una tendencia a reducirse su consumo, pues se ha pasado de una cuota de mercado del 48,4% en 2005-2006 al 38,3% en 2013-2014. Este descenso se considera que no ha sido por una p\u00e9rdida de consumidores que prefieran alg\u00fan aceite de semilla, sino porque se han transferido los con-sumidores a los AOVs. CUADRO 1: Consumo de aceites y grasas en los hogares espa\u00f1oles entre 2005-2014. (miles litros) 2005-2006 2007-2008 2009-2010 2011-2012 2013-2014Promedio 2005-2014 TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL % 0,1 516 0,1 1.294 0,2 608 0,1 599 0,1 GIRASOL 166.989 27,1 163.860 26,4 165.092 26,2 2.012 0,3 1.461 0,2 904 0,2 1.979 0,3 SOJA 894 0,1 217 0,0 39 0,0 9 0,0 18 0,0 235 0,0 MEZCLA SEMILLAS15.607 2,5 19.040 3,1 11.230 1,8 10.043 1,7 A12.524 6.965 34.980 5,8 33.754 5,5 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA.EVOLUCI\u00d3N CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES 141Este hecho se ha observado en los \u00faltimos a\u00f1os con una p\u00e9rdida de volumen de aceite de oliva equivalente al volumen incrementado de consumo de AOVs. Este aumento ha sido supe- rior a 70 millones de litros entre los bienios 2005-2006 y 2013-2014, un incremento del 58% del volumen. La p\u00e9rdida de volumen de aceite de oliva ha sido superior a 67 millones de litros en dicho periodo. Los motivos se pueden encontrar en una mejor valoraci\u00f3n del consumidor de las propiedades hed\u00f3nicas (sabor y olor) y nutricionales (mayor propiedades antioxidantes y cardioprotectoras) (Keys, et al, 1986). Tambi\u00e9n es importante destacar la subida con fuertes oscilaciones de los aceites de oliva v\u00edrgenes extra ecol\u00f3gicos, superando las 600 t en el bienio 2014-2015. El consumo de aceites y grasas vegetales en Extremadura (cuadro 2) presenta algunas peculiaridades con respecto al resto del pa\u00eds, no solo en volumen, sino en el reparto del consumo entre los diferentes tipos de aceites. De forma general, en Extremadura se consumen una media de 15 millones de litros de aceites, de los que 10 millones de litros corresponden a aceites de oliva, lo que representa un 67,0% de los aceites consumidos. Dicho valor es levemente inferior a la media nacional, sin embargo en Extremadura de 9,3 l per c\u00e1pita frente a los 9,0 l per c\u00e1pita de media en Espa\u00f1a. No obstante, y tras consultas con productores y envasadores de Extremadura, estos datos del MAGRAMA pueden no reflejar el verdadero consumo regional, pues un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n Extreme\u00f1a podr\u00eda adquirir sus AOVs directamente de las almazaras, y en algunas ocasiones, como canje de las aceitunas de su olivar, no quedando reflejada dicha transacci\u00f3n comercial en ninguna estad\u00edstica. En todo caso, pese a la posible desviaci\u00f3n de la realidad de los datos recopilados por el Panel de Consumo, sus estad\u00edsticas permiten detectar evoluciones y tendencias, y reflejan el desarrollo del consumo a nivel regional. Dentro de los aceites de oliva destaca que el consumo de AOVs supone entre 2009-2010 m\u00e1s del 30% de los aceites consumidos, situ\u00e1ndose en los dos \u00faltimos a\u00f1os estudiados en un 36,8% de cuota de mercado, valor por encima de la media nacional (31,1%). Este dato viene aparejado con una media de consumo de AO por debajo de la media nacional, con menos del 26,8% en 2013-2014 de cuota de mercado, lo que le ha relegado a ser la segunda grasa de mayor consumo en Extremadura tras los AOVs. Es importante destacar que el consumo de los aceites de oliva v\u00edrgenes ecol\u00f3gicos, de acuerdo a los datos del MAGRAMA, empiezan a aparecer en la cesta de la compra de los hoga-res extreme\u00f1os, en parte por el esfuerzo del sector productor, cooperativo y privado, de lanzar al mercado sus aceites ecol\u00f3gicos. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os se ha observado un cambio importante en esta orientaci\u00f3n en el mercado de las industrias productoras de esta calidad de AOVE, exis-tiendo un auge en el dinamismo empresarial ajeno a ayudas y subvenciones. Un cambio gene-racional de j\u00f3venes empresarios que est\u00e1n sabiendo explotar la generaci\u00f3n del valor a\u00f1adido de sus aceites al diferenciar su aceite de oliva virgen extra convencional (AOVE) del ecol\u00f3gico (AOVE-Eco). El consumo en los hogares espa\u00f1oles de los productos ecol\u00f3gicos es bajo, no siendo los AOVE-Eco una excepci\u00f3n. En el bienio 2011-12 el consumo alcanz\u00f3 su cota m\u00e1xima, pero a\u00fan as\u00ed no son valores significativos pues tan solo el consumo per c\u00e1pita es del 0,01 frente al 4,20 l per c\u00e1pita de AOVs que se consumen en los hogares extreme\u00f1os. El aceite de girasol es el tercer aceite m\u00e1s consumido en Extremadura, con un consumo medio de 3,7 millones de litros entre 2013-2014 lo que implica una cuota de mercado del 2,6%. Ello supone un consumo medio un poco por encima de la media nacional y muestra que su consumo est\u00e1 muy arraigado en los hogares extreme\u00f1os, pues tras haber descendido en a\u00f1os anteriores, vuelve a estabilizarse un consumo anual medio de 4 millones de litros.142LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 3. DIFERENCIAS EN LA DEMANDA DE AOVE Y AOV EN ESPA\u00d1A Y EXTREMADURA. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os se ha podido constatar un aumento del consumo de AOVs (AOVE+AOV), aunque \u00e9ste no ha sido igual para ambas categor\u00edas. Tal y como se muestra en el cuadro 3, ha tenido lugar un mayor auge a nivel nacional de la categor\u00eda AOV , mientras que la de mayor calidad, AOVE, incluso ha reducido su volumen de ventas, con una clara transmisi\u00f3n de consumido per c\u00e1pita de una calidad a otra. En 2014 tanto en los hogares espa\u00f1oles como los extreme\u00f1os, el consumo de AOV ha superado el 42% del volumen de AOVs. CUADRO 2: Consumo de las diferentes categor\u00edas de aceites de oliva en los hogares extreme\u00f1os entre 2005-2014. (miles litros) 2005-2006 2007-2008 2009-2010 2011-2012 2013-2014Promedio 2005-2014 TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL % TOTAL ACEITE 38,9 Olivas V\u00edrgenes ecol\u00f3gicos- 0,0 - 0,0 - 0,0 345 2,5 15 0,1 72 0,5 Girasol 4.839 31,7 4.553 27,5 4.068 25,9 3.685 26,7 3.722 27,6 4.174 27,9 Ma\u00edz - 0,0 - 0,0 1 0,0 2 0,0 7 0,1 2 0,0 Soja 23 0,2 1 0,0 - 0,0 - 0,0 - 0,0 5 0,0 Mezcla semillas 982 6,4 536 3,2 463 2,9 363 2,6 706 5,2 610 4,1 Orujo de oliva 161 1,1 43 0,3 57 0,4 17 0,1 51 0,4 66 0,4 Margarinas 800 5,2 895 5,4 1.083 6,9 1.103 8,0 1.195 8,9 1.015 6,8 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA. Los motivos podr\u00edan ser varios, aunque el factor precio parece ser importante desde 2012. La diferencia media entre 2012 y 2014 ha sido de media 0,52 \u20ac/l en Espa\u00f1a y de 0,49 \u20ac/l de media en Extremadura. No obstante, acciones de ofertas y el uso de los aceites de oliva como \"producto reclamo\" pueden haber tambi\u00e9n favorecido a la atracci\u00f3n de consumidores, convencidos de las propieda - des de los AOVs, pero que no eligen la m\u00e1xima calidad, el AOVE. No hay que obviar los esfuerzos realizados por las organizaciones de consumidores, pro- ductores, envasadores y los organismos p\u00fablicos en la lucha contra el fraude en el etiquetado, EVOLUCI\u00d3N CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES 143siendo m\u00e1s intensas las inspecciones con las empresas que bajo la denominaci\u00f3n AOVE enva- saban aceites AOV . Hecho curioso es el precio medio de los AOVE y AOV en el a\u00f1o 2010 (ver cuadro 3), en el que un litro de AOVE era m\u00e1s barato que el de AOV . Quiz\u00e1s esta lucha contra los \"errores\" de etiquetado, deliberados o no, est\u00e1n permitiendo emerger los datos reales de los consumos de las diferentes calidad de AOVs consumidos en Espa\u00f1a. Independientemente de la decantaci\u00f3n por una calidad u otra, la tendencia positiva de compra del consumidor por AOVs es una buena noticia para el sector productor, pues les acerca un poco m\u00e1s a las necesidades de los consumidores y repercutiendo mejor en los beneficios para el olivicultor. Todos los datos expuestos hasta el momento son importantes a la hora de establecer los planes estrat\u00e9gicos para cualquier empresa. Adem\u00e1s otros datos de inter\u00e9s podr\u00edan ser los meses en los que existe mayor volumen de ventas, es decir, si existe una periodicidad en la compra a lo largo del a\u00f1o. 4. DEMANDA DE ACEITES POR MESES EN LOS HOGARES ESPA\u00d1OLES Y EXTREME\u00d1OS Tanto en Espa\u00f1a como en Extremadura se observa que la compra de aceites y grasas vegetales no ocurre de forma estable a lo largo del a\u00f1o, sino que existen meses en los que el volumen de compra y gasto per c\u00e1pita es mayor, a pesar de no existir una estacionalidad como tal en el suministro a los mercados. En Espa\u00f1a el consumo de aceites es mayor en los meses de diciembre-enero-marzo (gr\u00e1- fico 1), que representan el 27,2% de las ventas anuales. Los meses de menor volumen de ventas son de mayo a agosto, siendo sobre todo m\u00ednimo en \u00e9ste \u00faltimo. Entre los diferentes tipos de aceites, el AO es comprado principalmente en el mes de enero, en el que se adquiere 24.298 t, seguidos de abril y marzo con cerca de 23 Mt. Los meses m\u00e1s bajos de ventas de esta categor\u00eda son los meses de agosto (\u00fanico mes con cifras inferiores a 20 Mt), seguido de junio y septiembre. Respecto a los AOVs, el mes de mayor volumen de ventas se recoge entre los meses de diciembre-enero-marzo con 15.407 t, 16.924 t y 15.487 t, lo que representa el 37% de las ventas de esta categor\u00eda en el a\u00f1o. Febrero es un mes tambi\u00e9n de importantes ventas de esta categor\u00eda, pues aunque se venden 14.487 t, si atendemos a que posee tan solo 28 d\u00edas frente a los 31 de los otros meses de gran consumo. En los d\u00edas de febrero se superar\u00edan el ritmo de ventas de los meses de diciembre y marzo: 517 t/d\u00eda en febrero frente a menos de 500 t/d\u00eda en diciembre y marzo. Por tanto, es importante considerar el volumen de ventas en febrero. 144LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014CUADRO 3: Comparativa de la evoluci\u00f3n del consumo de aceites de oliva V\u00edrgenes en comparaci\u00f3n con el aceite de oliva. Total aceites de oliva V\u00edrgenes (AOVs); aceite de oliva Virgen Extra (AOVE); aceite de oliva Virgen (AOV) 2010 2011 2012 2013 2014 Espa\u00f1a Extremadura Espa\u00f1a Extremadura Espa\u00f1a Extremadura Espa\u00f1a Extremadura Espa\u00f1a Extremadura TOTAL AOVsConsumo per c\u00e1pita (kg)3,6 4,3 3,6 4,5 3,6 3,2 4,1 4,8 4,2 4,2 per c\u00e1pita (kg)3,2 3,6 2,8 3,6 2,4 1,9 2,5 2,3 2,4 2,4 (kg)0,4 0,7 0,8 0,9 1,2 1,3 1,6 2,4 1,8 1,8 2,72 2,56 CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES 145GR\u00c1FICO 1. Consumo de aceites de oliva v\u00edrgenes, aceite de oliva y aceite de girasol en los hogares espa\u00f1oles. Media V\u00edrgen Extra Aceite de Oliva Virgen Aceite de Oliva (mezcla refinado y virgen) Aceite de Girasol Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA. Si se presta atenci\u00f3n a la adquisici\u00f3n por los hogares espa\u00f1oles de los vol\u00famenes de AOVE, se observa que el mayor volumen se adquiere en los meses de enero a marzo, siendo nuevamente febrero el mes que alcanza mayor volumen de ventas si atendemos al n\u00famero de d\u00edas del mes, con 407 t/d\u00eda, frente a los 381 t/d\u00eda en enero o 388 t/d\u00eda en marzo. Los meses de menor venta de esta categor\u00eda se dan en los meses de junio y agosto. Finalmente, respecto al aceite de girasol se puede observar una similar tendencia a los aceites de oliva, pues tambi\u00e9n se concentra su compra principalmente en el primer trimestre del a\u00f1o, siendo marzo y enero los meses de mayor volumen de ventas (14.136 t y 14.073 t respectivamente), alcanz\u00e1ndose en febrero el mismo volumen de ventas por d\u00eda que en marzo (456 t/d\u00eda). El mes de menor venta de este tipo de aceite es agosto, con 11.523 t de media. En los hogares de Extremadura, tal y como se puede observar en en el gr\u00e1fico 2, existen una tendencia diferente a la observada en el resto de los hogares espa\u00f1oles. En general se apre-cia que la concentraci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de grasas vegetales se centra en los meses de enero y febrero, las cuales representan en esos dos meses 2.895 t, el 20% de las ventas anuales. El mes de menor venta es junio con 990 t. Se aprecia que en el consumidor extreme\u00f1o existe un desfase con respecto a la media nacional en los meses de mayor venta, pues no es diciembre un impor - tante mes, centr\u00e1ndose en los dos primeros meses del a\u00f1o, incluso con el hecho de que febrero posee tres d\u00edas menos de venta con respecto a otros meses.Girasol Aceite de oliva Aceite oliva virgen Virgen extra146LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GR\u00c1FICO 2: Consumo de aceites de oliva v\u00edrgenes, aceite de oliva y aceite de girasol en los hogares extreme\u00f1os. Media de 2008-2014. 335 363 337 267 251 202 229 252 261 198 296 236 195 117 68 73 94 80 76 111 75 182 91 124 569 482 417 376 524 355 402 398 465 425 408 430 432 306 280 338 263 329 380 316 313 316 294 304 01002003004005006007008009001.0001.1001.2001.3001.4001.5001.600miles de litrosAceite de Oliva Virgen Extra Aceite de Oliva Virgen Aceite de Oliva (mezcla refinado y virgen) Aceite de Girasol Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA. Si atendemos a las ventas en Extremadura de la categor\u00eda aceite de oliva, se observa que \u00e9sta venta es m\u00e1xima en enero, mayor y febrero con 569 t, 524 t y 482 t respectivamente. Las ventas caen al m\u00ednimo en los meses de abril y junio. Las ventas de AOVs son mayores en los meses de enero, febrero y marzo, representando el 31,3% de las ventas anuales. Los meses de menor ventas son los meses estivales de junio (282 t) y Julio (305 t). Atendiendo a la m\u00e1xima categor\u00eda comercial, los AOVs Extra se venden en mayor can- tidad en el mes de febrero, con 363 t, seguido de enero y marzo, representando el 32% de las ventas anuales. Octubre, junio y Julio son los meses en los que menos volumen de aceite de calidad se adquiere por los hogares Extreme\u00f1o, representando el 22% de las ventas anuales. El aceite de girasol, al igual que ocurre en los aceites de oliva, es mayor en enero, con 432 t y m\u00e1s bajo en julio, junio y abril. 5. FORMATOS PRINCIPALES DE CONSUMO DE ACEITES EN LOS HOGARES ESPA\u00d1OLES Y EXTREME\u00d1OS A la hora de vender un producto es importante conocer el formato que est\u00e1 dispuesto a comprar el consumidor. Adem\u00e1s, es necesario comprobar si en todas las partes del pa\u00eds se com-pra en igual formato, o bien existen diferentes necesidades en los consumidores. En el cuadro 4 se recogen la evoluci\u00f3n del consumo de aceites (tanto de oliva como otras grasas vegetales) en los hogares espa\u00f1oles y extreme\u00f1os. Se observa claramente que tanto en Ex-tremadura como en Espa\u00f1a se consume de forma diferente: en los hogares espa\u00f1oles existen una tendencia mayor a comprar el aceite en tama\u00f1o de 1 l (60,0% del volumen) frente al de 5 l (33,4%); Girasol Aceite de oliva Virgen Virgen extraEVOLUCI\u00d3N CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES 147en Extremadura, en cambio, existe un consumo equilibrado entre ambos formatos (47,6% del aceite es adquirido en formato de 1 l mientras que el 45,8% es en 5 l), incluso entre 2011-2013 se ha decantado el consumidor Extreme\u00f1o por el formato 5 l. Salvo para el a\u00f1o 2013, tanto en hogares espa\u00f1oles como extreme\u00f1os, la decisi\u00f3n de compra de un formato u otro ha sido indiferente al precio, pero incluso con una diferencia im-portante en precio, el consumidor mantiene en dicho a\u00f1o el mismo porcentaje de botellas de 1 l. Por tanto, el precio no parece ser el factor determinante en la elecci\u00f3n en el formato. Respecto a \"otros formatos\" se puede asumir que gran parte de dicho volumen son los formatos de cristal inferiores a 1 l. Su precio es sensiblemente superior al del aceite de los for - matos de 1 l y 5 l, sobre todo en el valor medio pagado por los hogares espa\u00f1oles frente al de los hogares extreme\u00f1os (3,13 \u20ac/l frente a 2,91 \u20ac/l). La cuota de mercado de estos \"otros formatos\", de mayor valor a\u00f1adido, parece haber cambiado de tendencia descendente de los a\u00f1os 2010-2012, habi\u00e9ndose incrementado su cuota mercado tanto a nivel nacional como extreme\u00f1o, pudi\u00e9ndose deber en gran medida a la reduc-ci\u00f3n de los precios medios de los AOVs (cuadro 7). Como principal conclusi\u00f3n de este apartado es que cada regi\u00f3n espa\u00f1ola posee h\u00e1bitos de consumo diferente, y que, antes de hacer acciones comerciales, se debe comprender perfec - tamente el comportamiento del consumidor en dicha regi\u00f3n, para poder minimizar los riesgos y maximizar los posibles beneficios. En el gr\u00e1fico 3 se puede observar la tendencia de compra de los aceites por los hogares espa\u00f1oles a lo largo del a\u00f1o siendo media entre los a\u00f1os 2010 a 2014. En dicha Gr\u00e1fica se obser - va que, para los envases de 5 l, \u00e9stos suelen ser adquiridos preferentemente en el mes de enero (21.2143 t), febrero (17.060 t), marzo (16.955 t) y diciembre (16.661 t), mientras que es en agos-to (13.804 t) y mayo cuando es m\u00ednimo la venta en dicho formato (14.463 t). El formato de 1 l es vendido en mayor volumen en el mes de marzo (34.011 t) y enero (33.152 t). En febrero, con 31.136 t, aumentan las ventas de aceite si se expresan por d\u00eda, superando las 1.111 t/d\u00eda frente a las 1.097 t/d\u00eda y 1.069 t/d\u00eda de marzo y enero respectivamente. Los formatos de 1 l son adquiridos en mayor porcentaje que los formatos de 5 l, siendo todos los meses del a\u00f1o su venta mayor que en otros formatos. Tan solo en el mes de enero, con ventas m\u00e1ximas en formato de 5 l, la cuota de mercados entre ambos formatos son 57,9% y 37,9% respectivamente, siendo la diferencia m\u00e1xima en el mes de noviembre; 62,8% en for - mato de 1 l frente al 29,7% de formatos de 5 l. Esta diferencia se podr\u00eda justificar por aspectos de tradici\u00f3n, por la tendencia vista anteriormente de adquirir los aceites en las fechas en las que se recolecta las aceitunas y elaboran los aceites, siendo en noviembre adquiridos vol\u00famenes que puedan ser enlazados con la compra principal del a\u00f1o en los meses de diciembre-marzo. Respecto a la venta de \"otros formatos\", estos muestran su m\u00e1ximo de ventas en los meses de diciembre y noviembre, con el 19,7% de sus ventas anuales concentradas en esos dos meses.148LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 4: Formato de consumo de aceites en los hogares espa\u00f1oles y extreme\u00f1os. A\u00f1o ProductoEspa\u00f1a Extremadura Volumen (t)% 5,91 Resto 521 aceite 5 35,4 2,06 6.355 49,3 1,96 5,69 Resto 41,2 2,17 4,50 Resto 60.240 6,6 2,91 0,82 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA.EVOLUCI\u00d3N CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES 149GR\u00c1FICO 3: Consumo de principales envases de aceites en los hogares espa\u00f1oles. Media 1 L Aceite 5 L Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA. Los datos de consumo de aceite por formatos en los hogares extreme\u00f1os se muestran en el gr\u00e1fico 4. Como se ha observado anteriormente, la elecci\u00f3n del formato de venta en Extre - madura es relativamente m\u00e1s parejo que en los hogares espa\u00f1oles. En los hogares extreme\u00f1os la compra de aceites en formato de 5 l es mayor en los meses de enero (683 t), febrero (641 t) y marzo (619 t), siendo menor en los meses de junio (448 t) y mayo (458 t). El formato de 1 l es en general igualmente preferido que el formato de 5 l, siendo sus mayores vol\u00famenes de venta en los meses de enero (670 t), febrero (614 t) y octubre (614 t). Por otro lado, es el mes de junio el que menor volumen de compra se realiza en este formato. Cabe destacar que en los hogares extreme\u00f1os se adquiere en los meses de enero y febrero m\u00e1s volumen de aceite en formato de 5 l que en 1 l, superando tan solo en esos dos meses en cuota de mercado el formato de 5 l al de 1 l. En el lado contrario, son en los meses de de Octubre y Noviembre cuando existe una mayor diferencia entre ambos formatos a favor del de 1 l. La raz\u00f3n podr\u00eda estribar en la precauci\u00f3n del consumidor a no almacenar mucho aceite antes de la gran compra anual que suele realizar en los meses de enero-febrero, comprando lo justo o nece - sario para las necesidades a corto plazo. Este hecho se observa claramente, pues la preferencia de envases de 1 l en Extremadura se da en el segundo semestre del a\u00f1o, mientras que el formato de 5 l tiene lugar en el primer semestre. En cuanto a \"otros formatos\", sus ventas son mayores en los meses de enero y mayo, alcanz\u00e1ndose el 36,5% de todas las ventas anuales en dichos formatos. En enero, coincidente con la compra en otros formatos el consumidor puede tambi\u00e9n tender a adquirir otras calidades aprovechando la campa\u00f1a de recolecci\u00f3n, pero esta justificaci\u00f3n para las ventas de mayo no val-dr\u00edan; sobre todo cuando en abril y junio las ventas en estos \"otros formatos\" es baja. Tambi\u00e9n 5 l 1 l150LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 son importantes las ventas de estos formatos en los meses de noviembre y diciembre, las cuales podr\u00edan venir unidas a las fiestas navide\u00f1as y la adquisici\u00f3n de productos de una calidad m\u00e1s diferenciada que la encontrada en otros formatos. GR\u00c1FICO 4: Consumo de principales envases de aceites en los hogares extreme\u00f1os. Media de 2008-2014. 214 73 77 57 186 47 63 78 54 65 90 96 670 614 558 553 542 495 581 547 599 621 593 561 683 641 519 476 458 448 483 493 505 479 464 492 01002003004005006007008009001.0001.1001.2001.3001.4001.5001.600miles de litrosResto envases Aceite 1 L Aceite 5 L Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del MAGRAMA. 6. CONCLUSIONES A la hora de salir al mercado es crucial poseer un conocimiento de c\u00f3mo se organiza \u00e9ste, as\u00ed como el comportamiento del cliente final. Este trabajo ha pretendido dar un reflejo del consumo en los hogares espa\u00f1oles en los \u00faltimos nueve a\u00f1os, a fin de mostrar c\u00f3mo ha variado la demanda del consumidor y c\u00f3mo prever futuras tendencias. De forma general se ha observado que tanto a nivel nacional como regional, existen caracter\u00edsticas diferentes en las demandas de aceites en los hogares, pero que coinciden en una bajada importante de la demanda de aceites en dicho nicho de mercado. Dicha reducci\u00f3n de consumo no ha afectado por igual a todas las categor\u00edas comerciales pues a pesar de que los aceites de oliva v\u00edrgenes han incrementado notablemente su consumo, lo ha hecho a costa de un trasiego de consumidores de aceite de oliva. Es importante observar que en los \u00faltimos a\u00f1os ha existido una reducci\u00f3n importante en el consumo de \"AOVE\" en beneficio del \"aceite de oliva virgen\", el cual tiene varias explicaciones como el precio y la correcta denominaci\u00f3n de la categor\u00eda comercial a la hora de vender el producto. En cuanto a la demanda de aceite de girasol esta permanece constante a pesar de ligeras oscilaciones que sufre a lo largo del a\u00f1o, mostrando la fidelidad de muchos consumidores en su uso para determinados aspectos culinarios. Este aspecto es el que la divulgaci\u00f3n y formaci\u00f3n debe afrontar para mejorar las cifras de ventas de los aceites de oliva.5 l 1 lEVOLUCI\u00d3N CONSUMO DE ACEITES DE OLIV A V\u00cdRGENES 151 Respecto a los h\u00e1bitos de compra, por motivos diferentes del precio, el consumidor tiende principalmente a adquirir este producto en los meses de enero y febrero, coincidentes con el final de campa\u00f1a, aunque con ligeras pero importantes diferencias en Extremadura respecto a la media nacional. Igualmente los formatos de ventas son importantes a la hora de poner en el mercado un determinado producto, siendo a nivel nacional preferido el formato de 1 l, frente a una demanda equilibrada entre formatos de 1 y 5 l, siendo la elecci\u00f3n indiferente a valor unitario en cada formato. Estos datos reflejan que el mercado principal de consumo de los aceites de oliva est\u00e1 vivo y es variable a lo largo de los a\u00f1os, debi\u00e9ndose conocer para minimizar los riesgos para las Cooperativas y Envasadoras, as\u00ed como establecer estrategias para modificar el consumo en beneficio de los aceites de oliva. BIBLIOGRAF\u00cdA Keys A, Menotti A, Karoven MI. 1986 The diet and the 15-year death rate in the Se-ven Countries. Study. Am J Epidemiol 124, 903-915. MAGRAMA (2015). Panel de Consumo Alimentario. www.magrama.gob.es Mercasa. 2012. An\u00e1lisis cualitativo de las tendencias de la restauraci\u00f3n en 2012 en percepci\u00f3n de los operadores del sector. www.magrama.es1539. REV ALORIZACI\u00d3N DE LOS ALIMENTOS DE EXTREMADURA Daniel Mart\u00edn Vertedor Francisco P\u00e9rez Nevado Jonathan Delgado Ad\u00e1mez 1. INTRODUCCI\u00d3N La demanda de alimentos y productos agr\u00edcolas est\u00e1 sufriendo cambios sin precedentes. El aumento tanto del ingreso per c\u00e1pita, como el incremento de poblaci\u00f3n en los n\u00facleos ur - banos y del n\u00famero de mujeres trabajadoras, ha incrementado la demanda de materias primas de alto valor, de productos procesados y de alimentos preparados. Tambi\u00e9n se est\u00e1 dando una demanda creciente de productos agr\u00edcolas, especialmente granos y oleaginosas, como materia prima para la producci\u00f3n de bioenerg\u00eda o como piensos para animales en respuesta a la tenden-cia hacia dietas que incluyen una mayor cantidad de alimentos de origen animal. La naturaleza y alcance de la estructura cambiante de la demanda agroalimentaria ofrecen oportunidades sin precedentes para la diversificaci\u00f3n y adici\u00f3n de valor en el sector agr\u00edcola, especialmente en los pa\u00edses en desarrollo. Las perspectivas de un crecimiento constante de la demanda de alimentos y de productos agr\u00edcolas con valor a\u00f1adido constituyen un incentivo para prestar mayor aten - ci\u00f3n al desarrollo de las agroindustrias en un contexto de crecimiento econ\u00f3mico, seguridad alimentaria y estrategias para acabar con la pobreza. Con sus v\u00ednculos progresivos y regresivos, las agroindustrias tienen altos efectos multiplicadores en t\u00e9rminos de creaci\u00f3n de empleo y de adici\u00f3n de valor. El presente capitulo es una recopilaci\u00f3n de v\u00edas de exploraci\u00f3n de diferentes elementos asociados con el desarrollo de agroindustrias competitivas, prestando especial atenci\u00f3n al sector en Extremadura. Se ofrece una visi\u00f3n general de las principales tendencias, caracter\u00edsticas e impactos de las estrategias para la revalorizaci\u00f3n de los productos transformados en agroindus-trias de la regi\u00f3n. Un tema transversal en este cap\u00edtulo es la importancia que tiene considerar las agroindustrias en el contexto de una reestructuraci\u00f3n m\u00e1s amplia de los sistemas agroalimen - tarios. Si bien existen marcadas diferencias entre los pa\u00edses y regiones con respecto al grado de transformaci\u00f3n estructural y de organizaci\u00f3n, los procesos de agroindustrializaci\u00f3n tienen impactos generalizados y profundos. Los posibles impactos son tan significativos que se deben entender los procesos y establecer respuestas pol\u00edticas contundentes para optimizar posibles beneficios y, al mismo tiempo, mitigar riesgos.154LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2. TENDENCIAS DE LAS AGROINDUSTRIAS , ALIMENTOS PARA LA SALUD Y EL BIENESTAR En este apartado se analizan las tendencias recientes en los patrones de consumo, prestan- do especial atenci\u00f3n a la composici\u00f3n cambiante y a las tasas de crecimiento del consumo de ali - mentos destinados a mejorar la salud o el bienestar de las personas. En este contexto el consumo debe ser entendido como una estrategia industrial de diferenciaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n en respuesta al estancamiento de la demanda alimentaria basada en materias primas, llegando a asumir rasgos de valor complejos. Algunos de estos valores corresponden a amplias tendencias demogr\u00e1ficas (envejecimiento de la poblaci\u00f3n, cambios en la organizaci\u00f3n de la vida familiar,...) o nuevos contextos en las demandas de los consumidores (productos m\u00e1s saludables, que ayuden a pre-venir las enfermedades,...). Los consumidores que viven en econom\u00edas que les permiten pensar m\u00e1s all\u00e1 del coste de los alimentos incorporan con frecuencia dimensiones sociales, \u00e9ticas y am-bientales en su elecci\u00f3n. Estas dimensiones supraecon\u00f3micas de los alimentos pueden variar en cada pa\u00eds. Si bien a la larga el aumento de las interacciones globales puede traer un cierto grado de armonizaci\u00f3n de estas dimensiones, permitiendo a los productores y procesadores satisfacer nichos de mercado espec\u00edficos. En t\u00e9rminos del comercio internacional, se han observado muchas nuevas tendencias durante las \u00faltimas d\u00e9cadas en el sector agroalimentario. Estamos asistiendo al incremento de nuevos mercados de valor elevado para alimentos y otros productos agr\u00edcolas que incluyen atributos de calidad espec\u00edficos y certificados como, por ejemplo, los alimentos funcionales, de productos ecol\u00f3gicos y con denominaci\u00f3n de origen. Estos mercados cuentan con altas tasas de crecimiento de la demanda, por lo que est\u00e1n considerados como oportunidades potencialmente lucrativas. Sin embargo, el rendimiento comercial de los productos tradicionales, ha disminuido, as\u00ed como tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de estos productos en las exportaciones agroalimentarias de los pa\u00edses en desarrollo. El crecimiento de la poblaci\u00f3n y de los ingresos son determinantes inmediatos del au- mento del consumo de alimentos procesados y del enriquecimiento de las dietas en cuanto a variedad y calidad de los alimentos. Este hecho trae cambios en el consumo de los alimentos basados en problemas de distancia y tiempo, lo que supone un sobreprecio por la preservaci\u00f3n de los alimentos y la conveniencia. Los consumidores est\u00e1n cambiando su dieta hacia alimentos que no solo reflejan un aumento en el valor nutricional de la cesta de alimentos, sino tambi\u00e9n en los servicios de valor a\u00f1adido integrados en los productos. El aumento en las ventas de ali - mentos listos para el consumo, alimentos de f\u00e1cil preparaci\u00f3n y alimentos funcionales han sido impulsado por cambios demogr\u00e1ficos y sociales adicionales como el aumento de la participaci\u00f3n de la mujer en el mercado laboral, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el aumento de la impor - tancia de los hogares unipersonales. Adem\u00e1s, hechos cotidianos como son la mayor capacidad de almacenaje en los hogares por la adquisici\u00f3n de frigor\u00edficos (lo que puede suponer mayores compras en el hogar de productos alimenticios perecederos y congelados, alimentos listos para el consumo, etc.) y de hornos microondas (lo que aumenta el consumo de alimentos preparados y las ventas minoristas de comidas listas para el consumo), son elementos claves para el cam - bio. El turismo internacional y las sociedades culturalmente m\u00e1s diversas, como resultado de la migraci\u00f3n internacional, tambi\u00e9n est\u00e1n provocando cambios en los gustos alimentarios y una mayor demanda de productos \u00e9tnicos. Es un hecho, que la preocupaci\u00f3n por la salud est\u00e1 siendo un impulsor importante de la innovaci\u00f3n (productos diet\u00e9ticos, bajos en calor\u00edas,...) en la industria alimentaria. Adem\u00e1s, la REV ALORIZACI\u00d3N DE LOS ALIMENTOS DE EXTREMADURA 155correlaci\u00f3n entre el aumento del consumo de alimentos procesados y la obesidad y las enferme - dades relacionadas con los alimentos, ha hecho sonar la alarma acerca del aumento de grasas, az\u00facares y aceites en los alimentos procesados y, especialmente, en los alimentos precocina - dos. En este contexto, cabe destacar como elemento del impulso del comercio de los alimentos funcionales, las preocupaciones relacionadas con temas de salud que favorecen la demanda de productos modificados (enriquecidos en mol\u00e9culas bioactivas, diet\u00e9ticos,...). As\u00ed queda refor - zado, por el hecho de que los alimentos y bebidas funcionales constituyen uno de los sectores m\u00e1s din\u00e1micos del mercado alimentario de nuestro pa\u00eds. En Espa\u00f1a, el mercado de los alimentos funcionales presenta ya una facturaci\u00f3n que supera los 1500 millones de euros anuales, con un incremento interanual superior al 10%. Un mercado que mueve en el mundo cerca de 100.000 millones de euros anuales. Conscientes de estas inquietudes, desde las autoridades competentes, se han impulsado investigaciones que den respuesta a estas demandas. As\u00ed pues, desde el Instituto Tecnol\u00f3gico Agroalimentario de Extremadura (INTAEX) perteneciente al Centro de Investigaciones Cient\u00ed - ficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX), y contando con la financiaci\u00f3n del Ministerio competente en Ciencia y Tecnolog\u00eda, se han dise\u00f1ado nuevos productos de alto valor nutricional y funcional, respetando su calidad sensorial y funcional. El fin \u00faltimo ha sido ofrecer al mercado productos que destaquen por su calidad y seguridad alimentaria, al tiempo que satisfagan las necesidades actuales en nutrici\u00f3n y salud. Baste como ejemplo, la elaboraci\u00f3n de una ensala - da de frutos rojos con nueces, caracterizada por su contenido en pigmentos antioxidantes que aportan las frutas rojas y por la composici\u00f3n lip\u00eddica de los frutos secos, pobres en \u00e1cidos grasos saturados, mientras que presentan un elevado contenido en \u00e1cidos grasos poliinsaturados de tipo omega-6 y omega-3. Una ejemplificaci\u00f3n clara de esta tendencia es la patente (ES 2342141 B1) de un producto nutrac\u00e9utico rico en tript\u00f3fano, serotonina y melatonina a base de cerezas del Valle del Jerte, que en la actualidad se encuentra con licencia de patente y con una excelente acogida y perspectivas entre posibles empresas productoras, que fue puesta de manifiesto con la concesi\u00f3n del primer premio de la categor\u00eda Agrotech de la segunda edici\u00f3n de los premios Extremadura Exporta 2014. Este producto es una nueva forma de consumir cerezas no condicio - nada a la estacionalidad, aparte de ser un producto innovador por su car\u00e1cter anti envejecimiento y favorecedor del sue\u00f1o. 3. NUEV AS T\u00e9CNICAS DE PROCESADO DE ALIMENTOS QUE CUMPLAN CON LAS DEMANDAS DEL MERCADO Esta secci\u00f3n ofrece una visi\u00f3n general de las tecnolog\u00edas que probablemente impactar\u00e1n en las agroindustrias de la regi\u00f3n en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, debido a los impulsores clave de la industria alimentaria, como son la inocuidad, la sostenibilidad, la competitividad y comercio internacional, y a las tendencias globales de consumo actuales, salud y bienestar. La importancia de las nuevas tecnolog\u00edas radica en que a\u00f1aden valor a materias primas o productos tradicionales existentes en Extremadura. El valor a\u00f1adido puede ir desde un cambio gradual (un mejor envase, adaptar el tama\u00f1o de las raciones al nuevo perfil de consumidor,...) hasta un cambio radical en la tecnolog\u00eda de producci\u00f3n (un producto basado en biotecnolog\u00eda o nanotecnolog\u00eda,...). Esto es relevante, dado que el impacto de las tecnolog\u00edas no debe ser analizado s\u00f3lo por la sofistica-ci\u00f3n, sino por su relevancia para satisfacer de mejor manera las necesidades impuestas por los mercados finales.156LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Uno de los impulsores del cambio tecnol\u00f3gico en la transformaci\u00f3n de alimentos es de tipo social. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la tendencia de identificar lo m\u00e1s fresco como alimento de alta calidad ha generado un inter\u00e9s creciente por estos alimentos, y ha provocado que se realicen considerables esfuerzos de investigaci\u00f3n para el desarrollo de nuevos procesos no t\u00e9rmicos para la conservaci\u00f3n de alimentos, tales como la alta presi\u00f3n hidrost\u00e1tica (APH), tratamientos por ultrasonido (US), pulsos el\u00e9ctricos de alta intensidad de campo (PEAIC), radiaciones ionizantes (RI), pulsos lum\u00ednicos, conservaci\u00f3n biol\u00f3gica y m\u00e1s recientemente la ultra alta presi\u00f3n de ho-mogeneizaci\u00f3n (UHPH) (cuadro 1). Adem\u00e1s, la preocupaci\u00f3n por el medioambiente y el uso de la energ\u00eda imponen nuevos desaf\u00edos a las tecnolog\u00edas de procesamiento de alimentos. La investi - gaci\u00f3n, tanto en desarrollo de equipos como en las consecuencias de los nuevos tratamientos, ha permitido que algunas de ellas ya est\u00e9n en el mercado y se empleen industrialmente. En general se las considera como alternativa al procesado t\u00e9rmico con el fin de obtener alimentos seguros que mantengan mejor las caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas o nutricionales. Siguiendo esta estela de cambio, las tecnolog\u00edas de deshidrataci\u00f3n (cuadro 2), muy extendidas en las industrias agroa-limentarias de la regi\u00f3n (piment\u00f3n de La Vera, deshidratado de tomate, liofilizados de frutas y verduras...), se est\u00e1n adaptando para mejorar su eficiencia energ\u00e9tica, tiempo de secado, calidad de producto alcanzado, etc., dependiendo de las necesidades del mercado. CUADRO 1: Tendencias en las tecnolog\u00edas de procesado de alimentos Tecnolog\u00edas no t\u00e9rmicas de procesado y conservaci\u00f3n de alimentos Tecnolog\u00eda Definici\u00f3n Incidencia en el sector Altas Presiones Hidrost\u00e1ticas (APH)La tecnolog\u00eda de altas presiones hidrost\u00e1ticas (APH) se basa en la aplicaci\u00f3n de presiones entre 100 y 900 MPa por tiempos cortos a alimentos envasados que luego se conservan bajo refrigeraci\u00f3n.Preserva mejor las caracter\u00edstica nutricionales, funcionales y organol\u00e9pticas (textura, sabor, aroma,...) de los alimentos, que aquellos productos procesados t\u00e9rmicamente. Se necesitan nuevos materiales de envasado capaces de transmitir la presi\u00f3n. Ultra alta presi\u00f3n de homogeneizaci\u00f3n (UHPH)La UHPH (o alta presi\u00f3n din\u00e1mica) consiste en un sistema continuo de presi\u00f3n, obtenida por el paso forzado de los l\u00edquidos a trav\u00e9s de una v\u00e1lvula ajustable a presiones mayores de 200 MPa.Aplicable solo a alimentos l\u00edquidos, es un importante medio para reducir la carga microbiana inicial, mientras que ayuda a minimizar los da\u00f1os que se producen en los productos tratados por calor. Pulsos el\u00e9ctricos de alta intensidad de campo (PEAIC)Esta tecnolog\u00eda consiste en la aplicaci\u00f3n de pulsos de alta intensidad de campo (kV/cm) durante un periodo de tiempo corto (microsegundos, s), que inducen la rotura de las membranas de las c\u00e9lulas.Inactivan a los microorganismos que contaminan los alimentos, y proporcionan y una mejor calidad. Los PEAIC \u00fanicamente pueden aplicarse a alimentos l\u00edquidos, tales como zumos clarificados, mostos, etc., los cuales deben ser homog\u00e9neos y tener un tama\u00f1o de part\u00edcula peque\u00f1o. Radiaci\u00f3n ionizanteM\u00e9todo f\u00edsico de conservaci\u00f3n que consiste en exponer el producto a una forma altamente penetrante de energ\u00eda (rayos X, gamma o electrones acelerados) que da\u00f1a el ADN de las c\u00e9lulas. Se aplica para eliminar par\u00e1sitos y agentes pat\u00f3genos infecciosos en los alimentos y para extender la vida \u00fatil. En muchos pa\u00edses es utilizada legalmente, pero presenta una aceptabilidad limitada en alimentos de supermercados. Pulsos de luz. Tecnolog\u00eda basada en el uso de pulsos cortos ricos en luz UV-C, que da\u00f1a los \u00e1cidos nucleicos de las c\u00e9lulas.Presenta efectos fotoqu\u00edmicos letales en microorganismos. Se utilizan para la descontaminaci\u00f3n de superficies, posible aplicaci\u00f3n en envases. Problemas que resolver: concentraciones de calor y alteraciones en los nutrientes.REV ALORIZACI\u00d3N DE LOS ALIMENTOS DE EXTREMADURA 157UltrasonidosLos procesados por ultrasonidos utilizan ondas ac\u00fasticas de frecuencia superior a 16 kHz, produciendo la inactivaci\u00f3n de microorganismos, principalmente debida al efecto mec\u00e1nico producido por el fen\u00f3meno de cavitaci\u00f3n.Su utilizaci\u00f3n es reducida dada su baja efectividad, motivo por el cual se han dise\u00f1ado diferentes estrategias que han permitido mejorar su eficacia, basadas en la combinaci\u00f3n con presiones hidrost\u00e1ticas (manosonicaci\u00f3n-MS) y/o calor (manotermosonicaci\u00f3n-MTS). Conservaci\u00f3n biol\u00f3gicaTecnolog\u00eda fundamentada en el uso de metabolitos bacterianos.Empleo de bacteriocinas de calidad alimentaria capaces de inhibir muchos microorganismos pat\u00f3genos y que producen la descomposici\u00f3n de los alimentos. Se han aprobado nuevas bacteriocinas \"naturales\", con aplicaciones para la conservaci\u00f3n a corto plazo. CUADRO 2: Tendencias en las tecnolog\u00edas de deshidrataci\u00f3n de alimentos Tecnolog\u00edas de control de actividad del agua Tecnolog\u00eda Definici\u00f3n Incidencia en el sector Deshidrataci\u00f3n osm\u00f3ticaM\u00e9todo isot\u00e9rmico de eliminaci\u00f3n parcial de agua por inmersi\u00f3n del alimento en soluciones o jarabes concentrados de s\u00f3lidos solubles, sin cambio de fase y sin consumo intensivo de energ\u00eda.Presenta escasas aplicaciones industriales ya que se restringen a pedazos de frutas. Escasamente afecta el color, sabor, aroma y textura del alimento, se evita la p\u00e9rdida de la mayor parte de los nutrientes y no posee un gran requerimiento energ\u00e9tico ya que se realiza a bajas temperaturas (cercanas a la del ambiente). Liofilizaci\u00f3nProceso para eliminar el agua (u otro solvente) de un alimento mediante congelaci\u00f3n y posterior sublimaci\u00f3n del hielo a presi\u00f3n reducida.Los alimentos se convierten en productos secos, evitando el paso por su fase l\u00edquida, y en consecuencia los cambios enzim\u00e1ticos, biol\u00f3gicos y qu\u00edmicos. Se obtienen alimentos de alta calidad con mejores caracter\u00edsticas de color y sabor, especialmente frutas y hortalizas. El proceso es lento, demanda energ\u00eda y es caro. Atomizaci\u00f3nProceso de secado de alimentos l\u00edquidos, mediante la utilizaci\u00f3n de aire caliente, en polvo seco de libre flujo. Permite la encapsulaci\u00f3n de ingredientes valiosos, por lo que est\u00e1 aumentando las aplicaciones en la industria de extractos naturales y alimentos funcionales. Apropiada para las PYMES. Secado por microondasUtiliza distintos tipos de ondas que interact\u00faan con el material generando calor que evapora la humedad. Esta t\u00e9cnica acelera considerablemente el secado, dando lugar a procesos m\u00e1s cortos, reducci\u00f3n de costes y alta calidad de los productos. Adoptada con \u00e9xito para el secado de pasta. Secado en lecho fluidizado Las part\u00edculas s\u00f3lidas, son fluidizadas desde abajo, com\u00fanmente, con aire formando una nube que permiten un intenso intercambio de calor proporcionando unas condiciones \u00f3ptimas para el secado y enfriamiento r\u00e1pido.A trav\u00e9s de la inyecci\u00f3n de l\u00edquidos se pueden realizar varios procesos innovadores tales como la granulaci\u00f3n, la aglomeraci\u00f3n, el recubrimiento o la microencapsulaci\u00f3n. Conservaci\u00f3n de las propiedades funcionales, como el contenido en vitaminas.158LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 4. ALIMENTOS PROCESADOS ADAPTADOS A LAS DEMANDAS DEL CONSUMIDOR ACTUAL A la hora de adquirir los alimentos encontramos diferentes tipos de productos seg\u00fan el tratamiento que hayan recibido y que determinan las diferentes gamas alimentarias, que en definitiva son la forma de presentaci\u00f3n de los alimentos a los consumidores, es decir, si son frescos, en conservas, congelados, etc. Existe la clasificaci\u00f3n seg\u00fan su origen y proceso. As\u00ed, las gamas alimentarias se clasifican en: I Gama que son los productos frescos, es decir, los alimentos no transformados que no han sufrido ning\u00fan tratamiento higienizante ni de conservaci\u00f3n, tales como verduras, carnes, pescados y mariscos, huevos. La II Gama son aquellos alimentos que han sufrido un tratamiento normalmente t\u00e9rmico para su conservaci\u00f3n, normalmente una pasteurizaci\u00f3n o esterilizaci\u00f3n y que se han envasado en recipientes adecua - dos, herm\u00e9ticamente cerrados, ya sean latas o envases de vidrio. Son las llamadas conservas y semiconservas. La III Gama son los alimentos conservados por fr\u00edo, es decir, los congelados y ultracongelados. En estos casos los alimentos son sometidos a un proceso de congelaci\u00f3n en crudo, por lo que es necesaria su descongelaci\u00f3n para cocinarlo antes de ingerirlo. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos a\u00f1os, debido a los cambios de los patrones de consumo que ha experimentado nuestra sociedad, existe una creciente demanda por parte de los consumidores de productos alimenticios de alta calidad organol\u00e9ptica, saludables, seguros, c\u00f3modos, apetitosos y que presenten facilidad de consumo o su preparaci\u00f3n dom\u00e9stica (plato total o parcialmente preparado) de tama\u00f1os medios, para una sola raci\u00f3n, sanos y de garant\u00eda, lo que ha acelerado el consumo de los productos de IV (frutas y hortalizas m\u00ednimamente procesadas) y V gama (platos preparados con aplicaci\u00f3n de temperatura). La IV Gama son alimentos hortofrut\u00edcolas frescos, limpios, libres de partes no comesti- bles, pelados, troceados, lavado y envasado. Son los productos procesados envasados al vac\u00edo o en atm\u00f3sferas controladas y recubiertos por un material pl\u00e1stico flexible. Son conservadas, distribuidas y comercializadas bajo cadena de fr\u00edo y est\u00e1n listas para ser consumidas crudas sin ning\u00fan tipo de operaci\u00f3n adicional durante un periodo de vida \u00fatil de 7 a 10 d\u00edas. En la actuali - dad, hay una gran variedad de productos, hojas de lechuga, champi\u00f1\u00f3n laminado, frutas corta-das, etc. La producci\u00f3n espa\u00f1ola de este tipo de alimentos est\u00e1 orientada en aproximadamente un 60 % a lechugas de ensalada, un 17 % a mezclas de lechuga y otras hortalizas para ensaladas (incluyendo col lombarda, zanahoria rallada, can\u00f3nigos, escarolas, etc.), 7 % a espinaca, 3 % acelga y zanahoria rallada, 1 % cebolla, pimiento, puerro, mezcla para sopas, brotes, apio, coles de bruselas y br\u00e1sicas (coliflor, br\u00f3coli y romanescu) y 2% otros, entre los que destacan las hor - talizas de peque\u00f1o tama\u00f1o y sabor intenso que se suelen denominar mini (zanahorias, rabanitos, tomate cherry, etc.). Pese a que actualmente Extremadura es una de las principales comunidades productoras de frutas y hortalizas, no existen empresas que se dediquen a comercializar alimentos de IV gama, o su presencia es casi desconocida, por tanto ser\u00eda necesario incorporarlo a las empresas del sector. Este hecho ha sido constatado por las instituciones p\u00fablicas extreme\u00f1as, que lo per - ciben como una posible v\u00eda de desarrollo de nuestra agroindustrias. Por ello, en la plata piloto del centro de investigaci\u00f3n, INTAEX-CICYTEX, se ha instalado una sala blanca, que alberga todos los equipos necesarios para procesar frutas y hortalizas en IV Gama, a escala piloto y de manera experimental. La sala dispone de la infraestructura m\u00e1s moderna para el procesado de frutas, especialmente melocot\u00f3n, nectarina y ciruela, que son las de mayor producci\u00f3n de nues-tra regi\u00f3n, y que mayor dificultad presentan. Esto permite a las empresas del sector optimizar la REV ALORIZACI\u00d3N DE LOS ALIMENTOS DE EXTREMADURA 159obtenci\u00f3n de productos IV para que proporcionen los nutrientes necesarios y que contenga un alto valor funcional (gr\u00e1fico 1). De esta forma se podr\u00edan mantener durante un periodo de tiempo m\u00e1s largo, ampliando as\u00ed la comercializaci\u00f3n y vida \u00fatil del producto. La l\u00ednea cuenta con un equipo de pelado a vapor, un equipo especial para el lavado y/o tratamiento protector y un t\u00fanel de secado por aire caliente/fr\u00edo. Tambi\u00e9n tiene una l\u00ednea de procesado de vegetales equipada con una cortadora para hortalizas, una prelavadora y lavadora para tratamiento protector en continuo de los vegetales reci\u00e9n cortados y una centr\u00edfuga para secado de los vegetales. Se dispone adem\u00e1s de un moderno sistema de envasado con aplicaci\u00f3n de atm\u00f3sferas protectoras para todos los productos. Todo ello ha permitido procesar en este centro diferentes tipos de fruta de hueso para la elaboraci\u00f3n de ensa-ladas de IV Gama. Adem\u00e1s, se han evaluado los diferentes puntos cr\u00edticos en la l\u00ednea de procesado (corte, deshuesado, lavado, secado, etc.) as\u00ed como la selecci\u00f3n del sistema de higienizaci\u00f3n, la atm\u00f3sfera de envasado y la posibilidad de aplicar recubrimientos comestibles. GR\u00c1FICO 1: Ensalada de lechuga (IV Gama) elaborada en las instalaciones de INTAEX En 2005 se constituy\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Frutas y Hortalizas Lavadas listas para su empleo, AFHORLA, con el objetivo de responder a las necesidades de esta actividad productiva y eco-n\u00f3mica, que se encuentra en pleno proceso de expansi\u00f3n. Dicha Asociaci\u00f3n, que representa al 90 % de la producci\u00f3n nacional, est\u00e1 constituida por las mayores empresas espa\u00f1olas de este sec-tor, Vega Mayor S.A. (Navarra), Verdifresh S.L. (Castell\u00f3n), Sogesol (Murcia), Kernel Export (Murcia), Primaflor (Almer\u00eda), Tallo Verde S.L. (Barcelona) y Actel SCCL (L\u00e9rida). AFHORLA se asoci\u00f3 a FEPEX (Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Productores y Exportadores de Frutas, Hortalizas, Flores y Plantas Vivas), con el fin de consolidarse como una categor\u00eda espe-c\u00edfica dentro de las frutas y hortalizas y mejorar la defensa de los intereses de sus asociados en el marco de una Federaci\u00f3n con amplia presencia nacional e internacional. Esto refleja el dinamismo del sector hortofrut\u00edcola, en general, y del sector de los productos m\u00ednimamente procesados en particular, con una implantaci\u00f3n muy reciente en Espa\u00f1a, pero que cuenta ya con una fuerte presencia tanto en las zonas de producci\u00f3n como entre los consumidores.160LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Por otro lado, los alimentos de V gama, son el resultado de la aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas en el campo de la gastronom\u00eda que hacen posible disponer de platos de \u00faltima ge- neraci\u00f3n preparados y envasados tras someterlos a procesos higienizantes que aseguran tanto su salubridad y seguridad de consumo, como la textura y todas sus cualidades organol\u00e9pticas originales. Este tipo de productos son el resultado de una clara necesidad del consumidor actual: alimentos de calidad ya elaborados que supongan un ahorro de tiempo en la cocina, a un precio asequible. El proceso de higienizaci\u00f3n se basa en la utilizaci\u00f3n del calor, siendo la pasteuriza - ci\u00f3n lo m\u00e1s suave posible. En muchos platos \u00e9sta se asegura en el mismo proceso de cocinado mientras que en otros se someten a pasteurizaci\u00f3n en horno. Es el caso de platos como el ga-zpacho, que tras una pasteurizaci\u00f3n, se conserva refrigerado hasta su uso. Incluyen una amplia variedad de productos, desde verduras cocidas hasta platos preparados a base de carne, pescado, pasta, arroz, etc (gr\u00e1fico 2). Adem\u00e1s podemos encontrar pizzas, cremas de verduras, platos de pasta, paella y combinados de arroces, tortillas, etc. Para su consumo s\u00f3lo necesitan una m\u00ednima preparaci\u00f3n o un calentamiento previo, en microondas u horno convencional. Generalmente se envasan en material pl\u00e1stico, pudiendo ir tambi\u00e9n en atm\u00f3sferas protectoras (vac\u00edo, atm\u00f3sfera modificada, etc.). GR\u00c1FICO 2: Platos V Gama: caldereta de cordero a la izquierda y pisto de verduras variadas a la derecha Como se mencionaba anteriormente, la comercializaci\u00f3n de hortalizas m\u00ednimamente pro- cesadas y de platos de \u00faltima generaci\u00f3n, viene fundamentalmente de un cambio socio-cultural REV ALORIZACI\u00d3N DE LOS ALIMENTOS DE EXTREMADURA 161que convierte la IV y V gama en uno de los alimentos con m\u00e1s posibilidades de desarrollo del momento, ya que proporciona al consumidor un indudable valor a\u00f1adido y permite al productor participar del mismo. Por tanto convierte a las empresas del sector en un amplio nicho de mer - cado ya que este sector es relativamente nuevo y est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente, perfil\u00e1ndose como uno de los mercados m\u00e1s prometedores de la alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Dicho sector constituye pues, un mercado en continuo desarrollo y con un pron\u00f3stico favorable de futuro. Finalmente, indicar que la tecnolog\u00eda de los alimentos sigue evolucionando y, en un futu- ro cercano, encontraremos una nueva manera de distribuir los alimentos. As\u00ed se habla de una VI gama, que son alimentos irradiados, pero para una proyecci\u00f3n futura ya que aun se encuentran en prueba y analizando maneras de masificarlos en el mercado. 5. TENDENCIAS DE FUTURO EN EL ENV ASADO DE ALIMENTOS (PACkING) Como se ha apuntado anteriormente, el envasado de alimentos se ha convertido en un ele- mento clave para la dinamizaci\u00f3n del comercio de los productos alimenticios, motivo por el cual se encuentra en un continuo proceso de innovaci\u00f3n. En este apartado realizaremos una revisi\u00f3n del estado actual de la materia, aportando v\u00edas de innovaci\u00f3n en el sector agroalimentario. En la ac-tualidad, los envases se utilizan para proteger el producto del deterioro producido por el ambiente externo, para comunicarse con el consumidor como herramienta de marketing, para favorecer un uso m\u00e1s sencillo y un ahorro de tiempo, y como contenedor de productos de varios tipos y tama-\u00f1os. Recientemente, la investigaci\u00f3n se ha centrado en el empleo de diferentes tipos de materiales de envasado para que sean activos y/o inteligentes. Dichos envases pueden mejorar la calidad o inocuidad y ofrecer las caracter\u00edsticas deseadas a los alimentos, alterando la permeabilidad de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de sensores y respuesta a los cambios en el entorno ambiental. 5.1. Envases activos Se conocen como activos los envases que incorporan ciertos aditivos, ya sea en el interior del envase, adherido a los materiales del envase o formando parte de los mismos, con el objetivo de man-tener o extender la calidad del producto y su comercializaci\u00f3n. Sin embargo esta tecnolog\u00eda que se encuentra ampliamente difundida en EE. UU. y Jap\u00f3n, en Europa, si bien van empezando a aparecer en el mercado, no constituye una pr\u00e1ctica generalizada, siendo en la mayor\u00eda de los casos, objeto de investigaci\u00f3n. De esta manera, hasta mayo de 2009 no se public\u00f3 el Reglamento 450/2009 \"sobre materiales y objetos activos e inteligentes destinados a entrar en contacto con alimentos\". Existe cierta variedad de envases activos disponibles, como absorbedores de gases, de hu- medad y envases antimicrobianos. Los absorbedores de ox\u00edgeno suelen encontrarse en forma de peque\u00f1os sacos, etiquetas, tarjetas; est\u00e1n adheridos al revestimiento de cierre o concentrados y la mayor parte de los que existen comercialmente est\u00e1n basados en la acci\u00f3n de oxidaci\u00f3n del hierro. La utilizaci\u00f3n de absorbedores de ox\u00edgeno limita el crecimiento microbiano y mejora la estabilidad oxidativa de los productos, mejorando la conservaci\u00f3n de \u00e9stos. Hay envases que combinan la emisi\u00f3n de CO 2 con la absorci\u00f3n de O2. Sin embargo, su utilizaci\u00f3n a nivel comercial debe estu- diarse en profundidad antes de su aplicaci\u00f3n, pues su aplicabilidad y efectividad aun se desconoce. 162LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Los controladores de humedad son, probablemente, los envases activos m\u00e1s generalizados. El principal prop\u00f3sito es el de disminuir la actividad de agua del producto mejorando la conserva- ci\u00f3n del mismo. Por \u00faltimo, nos encontramos con los envases antimicrobianos, basados en el uso de agen- tes antimicrobianos unidos, incorporados, inmovilizados o adheridos a la superficie del envase. Los principales agentes antimicrobianos cuya aplicaci\u00f3n se ha estudiado son el \u00e1cido anh\u00eddrico, alcohol, bacteriocinas, quelantes, enzimas, \u00e1cidos org\u00e1nicos o polisac\u00e1ridos. Especial menci\u00f3n merecen los antimicrobianos naturales ya que presentan menor rechazo por el consumidor debi-do a la menor percepci\u00f3n de riesgo. 5.2. Envases inteligentes El envase inteligente podr\u00eda definirse como un sistema que monitoriza las condiciones de los alimentos envasados para dar informaci\u00f3n sobre la calidad de los mismos durante el transporte, almacenamiento y comercializaci\u00f3n. Normalmente constan de sensores e indica-dores. Un sensor es un sistema que se usa para detectar, localizar o cuantificar energ\u00eda o mate- ria, dando una se\u00f1al en continuo para la detecci\u00f3n o medida de una cualidad f\u00edsica o qu\u00edmica. Entre ellos se encuentran los sensores de gases. Se tratan de aparatos que responden reversi-blemente y cuantitativamente a la presencia de un analito gaseoso cambiando un par\u00e1metro f\u00edsico del sensor y que es monitorizado por un aparato externo. Otro tipo de sensores son los biosensores, aparatos compactos que detectan, graban y transmiten la informaci\u00f3n relativa a las reacciones biol\u00f3gicas. Dichos aparatos consisten en un biorreceptor (normalmente materiales org\u00e1nicos como enzimas, ant\u00edgenos, microbios, hor - monas, etc.) espec\u00edfico para el analito de inter\u00e9s y un transductor (que puede ser electroqu\u00ed-mico, \u00f3ptico, colorim\u00e9trico, etc.) que convierte la se\u00f1al biol\u00f3gica en una respuesta el\u00e9ctrica cuantificable. El gran potencial de los biosensores se debe a su especificidad y su fiabilidad, si bien, su comercializaci\u00f3n es escasa y precisan mayor desarrollo y distribuci\u00f3n. Por otro lado un indicador es una sustancia que se\u00f1ala la presencia o ausencia de otra sustancia o el grado de reacci\u00f3n entre dos o m\u00e1s sustancias por medio de un cambio caracte-r\u00edstico, principalmente el color. Un indicador de integridad o escape da informaci\u00f3n acerca de la integridad del envase a trav\u00e9s de toda la cadena de distribuci\u00f3n. El indicador puede ser formulado como una etiqueta, una tinta impresa, una tableta o puede ser laminado en el film polim\u00e9rico. Indicadores de O 2, cuya principal se\u00f1al es la confirmaci\u00f3n del correcto funcionamiento de los absorbedores de O 2, pero que indirectamente tambi\u00e9n indican la p\u00e9rdida de estanqueidad del envase. En el caso de los indicadores de frescura, la informaci\u00f3n acerca del estado del enva- se ser\u00eda directa, debido a un cambio observable producido por el crecimiento microbiano o cambios qu\u00edmicos en el producto. Si bien este tipo de indicador ser\u00eda muy atractivo para la comercializaci\u00f3n, no existen dise\u00f1os comercialmente disponibles. Un indicador de tiempo-temperatura (ITT) es un aparato usado para mostrar un cambio dependiente del tiempo y de la temperatura que es mesurable, el cual refleja el historial de tem - peraturas parcial o total de un producto. Su funcionamiento se basa en cambios qu\u00edmicos, me-c\u00e1nicos, electromec\u00e1nicos, enzim\u00e1ticos o microbiol\u00f3gicos, que se expresan como una respuesta visible en forma de deformaci\u00f3n mec\u00e1nica, desarrollo del color o movimiento del mismo. REV ALORIZACI\u00d3N DE LOS ALIMENTOS DE EXTREMADURA 1636. REV ALORIZACI\u00d3N DE ALIMENTOS LOCALES Como ya se ha indicado anteriormente, se est\u00e1n produciendo grandes cambios en la pro- ducci\u00f3n, transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos alimentarios, cuyo resultado ha sido una globalizaci\u00f3n alimentaria que ha permitido que millones de personas puedan consumir ali - mentos seguros y nutritivos. Esta globalizaci\u00f3n ha provocado que haya una enorme competiti - vidad, donde dominan las grandes cadenas multinacionales. Frente a ello, el reto que se plantea en este momento en zonas poco industrializadas, como el caso de Extremadura, es desarrollar productos especializados, de calidad, que se conviertan en referencia para el mercado general y nos permitan competir con otros productos con un mayor grado de procesado. Para conseguir - lo, en nuestra regi\u00f3n se est\u00e1n utilizando distintas herramientas, entre las que se encuentran la implantaci\u00f3n de Denominaciones de Origen, que garantizan la calidad; el desarrollo de produc-tos exclusivos, y de cadenas propias que desarrollen y comercialicen el producto con procesos completos; en definitiva, el uso de la imaginaci\u00f3n, originalidad y una apuesta conjunta para el m\u00e1ximo n\u00famero de productos. En los \u00faltimos a\u00f1os Extremadura se est\u00e1 potenciando la producci\u00f3n y consumo de los ali - mentos locales; estos tienen una gran importancia por lo que suponen para la zona de producci\u00f3n desde diversos puntos de vista, al permitir aumentar y retener en la zona el valor a\u00f1adido que las diferentes actividades de transformaci\u00f3n, procesado, envasado, transporte y comercializaci\u00f3n producen sobre la materia prima. Como alternativa a la globalizaci\u00f3n alimentaria, los alimentos locales son muy interesantes, aunque en la mayor\u00eda de los casos su comercializaci\u00f3n obliga a que se realice a trav\u00e9s de canales cortos o en mercados locales. Queda a\u00fan bastante por recorrer para mejorar tanto su durabilidad, como sus canales de comercializaci\u00f3n. Para potenciar la calidad de los alimentos de una zona concreta se han desarrollado di- ferentes sistemas que reconocen la calidad diferenciada. En nuestro pa\u00eds, el sistema m\u00e1s am-pliamente utilizado para el reconocimiento de la calidad diferenciada es el basado en las De-nominaciones de Origen Protegidas (DOP) y las Indicaciones Geogr\u00e1ficas Protegidas (IGP). \u00c9stas se encuentran reguladas y ofrecen una garant\u00eda de calidad y de origen, teniendo una gran importancia para difundir el conocimiento de alimentos y materias primas muy implicadas en la gastronom\u00eda extreme\u00f1a. En este caso, la calidad se relaciona con caracter\u00edsticas propias y dife-renciales, que son debidas a varios factores: el medio geogr\u00e1fico de producci\u00f3n de las materias primas y de elaboraci\u00f3n de los productos; pero tambi\u00e9n se tiene en cuenta el factor humano que participa en las mismas. En Extremadura contamos con una gran variedad de alimentos acogi-dos a DOP e IGP, tanto productos de origen vegetal, como de origen animal. Actualmente, las DOP extreme\u00f1as son: Cereza del Jerte, Dehesa de Extremadura (productos c\u00e1rnicos del porcino ib\u00e9rico), Aceites de Monterrubio y Gata-Hurdes (de aceites), Miel Villuercas-Ibores, Piment\u00f3n de La Vera, Queso de La Serena, Queso de Ibores, Ribera del Guadiana (de vinos) o Torta del Casar; mientras que entre las IGP tenemos, Cordero de Extremadura y Ternera de Extremadura. Sin embargo, estos productos suponen s\u00f3lo una muestra de la enorme variedad y calidad de los productos alimentarios de nuestra regi\u00f3n, consecuencia de la aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n que se est\u00e1 produciendo en el sector agroalimentario extreme\u00f1o. Hay otros alimentos que a\u00fan no est\u00e1n am-parados bajo estos sellos de calidad y que tienen una gran potencialidad, como es el caso de pro-ductos hortofrut\u00edcolas como varios tipos de aceitunas de mesa elaborados en zonas espec\u00edficas, como la aceituna negra cacere\u00f1a; elaboraciones de bebidas, que en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido una verdadera explosi\u00f3n de microcervecer\u00edas que producen cervezas de diversos tipos, aroma-tizadas con bellota, miel, etc.; tambi\u00e9n vinos de pitarra o bebidas espirituosas; otros productos 164LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 gastron\u00f3micos, como turrones, bomb\u00f3n de higo y otros productos de pasteler\u00eda y confiter\u00eda. Otra posibilidad es el desarrollo de productos extreme\u00f1os que se acojan a la menci\u00f3n Especialidad Tradicional Garantizada (ETG); esta menci\u00f3n tiene como objetivo proteger productos tradicio - nales, por sus m\u00e9todos de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n, composici\u00f3n o por haber sido elaborado con materias primas o ingredientes tradicionales, sin hacer referencia expresa al origen. En Es-pa\u00f1a existen muy pocas ETG, entre las que se encuentra el Jam\u00f3n Serrano o la Leche de Granja. Pero nuestro objetivo no deber\u00eda ser s\u00f3lo el alcanzar estos sellos de calidad diferenciada; la tendencia es potenciar el desarrollo de una marca propia bajo el paraguas de la cual se eng-loben la mayor parte de nuestros productos de calidad. En nuestra regi\u00f3n se ha desarrollado la marca promocional Alimentos de Extremadura, que tiene como objetivo identificar cualquier producto producido, transformado y envasado en Extremadura. Con esta unificaci\u00f3n de produc-tos se pretende identificar de forma evidente y clara, de una manera inconfundible, cualquier producto producido, transformado y envasado en nuestra regi\u00f3n, diferenci\u00e1ndolos del resto de productos del mercado y fomentando su consumo; para ello, bajo esta marca se unen aspectos como tradici\u00f3n, calidad e identidad. Con la misma se potencian valores como la calidad y na-turalidad de las materias primas y de los productos elaborados, nuestras reservas de aguas y la gran diversidad natural, que hacen que tengamos un medioambiente inigualable; as\u00ed como la sostenibilidad de las elaboraciones, aspecto \u00e9ste relacionado con la gran tradici\u00f3n hist\u00f3rica que tienen todos ellos. Si adem\u00e1s, fu\u00e9ramos capaces de realizar una uni\u00f3n alimento-turismo con caracter\u00edsticas propias de nuestras zonas de producci\u00f3n, como la potenciaci\u00f3n del enoturismo o el turismo gastron\u00f3mico, estar\u00edamos en condiciones de competir en igualdad de condiciones con otras zonas que ya llevan a\u00f1os utilizando estas herramientas con bastante \u00e9xito para la pro-moci\u00f3n de sus productos.16510. RELACIONES H\u00cdDRICAS EN LA V ARIEDAD TEMPRANILLO (VITIS VIN\u00cdFERA L.) CON DIFERENTES T\u00e9CNICAS DE MANTENIMIENTO DEL SUELO, EN AMBIENTES MEDITERR\u00c1NEOS. Alexandra Tomaz Jos\u00e9 Miguel Coleto Martinez Carlos Arruda Pacheco 1. INTRODUCCI\u00d3N En las regiones vit\u00edcolas mediterr\u00e1neas, la afectaci\u00f3n tradicional de los vi\u00f1edos a suelos de menor potencial productivo ya no se practica. Actualmente, la vid tambi\u00e9n se cultiva en sue- los f\u00e9rtiles y de mayor capacidad de almacenamiento de agua, y en muchos casos en r\u00e9gimen de regad\u00edo. En aproximadamente dos tercios de las regiones vit\u00edcolas mundiales, la precipitaci\u00f3n anual es inferior a 700 mm (Flexas et al., 2010). Es el caso de toda la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea don-de prevalece una estaci\u00f3n seca y c\u00e1lida coincidente con la mayor parte del ciclo vegetativo y reproductor de la vid. La vid es una planta t\u00edpicamente mediterr\u00e1nea, tolerante a la escasez de agua. La plasti - cidad y la morfolog\u00eda de su sistema radicular permiten la exploraci\u00f3n del suelo y de las capas geol\u00f3gicas agrietadas hasta gran profundidad, tanto en la l\u00ednea de plantaci\u00f3n como en la en-trel\u00ednea (Winkler et al., 1974; Pacheco, 1989; Trambouze y V oltz, 2001; Tomaz, 2012). En la capacidad de su sistema radicular de explorar las capas profundas del suelo reside buena parte de su tolerancia a la sequ\u00eda. El riego puede contribuir a la mejor\u00eda de la producci\u00f3n, siempre que se adopte un itine - rario adecuado y se apliquen cantidades apropiadas de agua. Es preciso evitar que su exceso favorezca el vigor y el desarrollo vegetativo de la vid, afectando negativamente la calidad del vino producido, y esto supone una atenci\u00f3n particular al control de la disponibilidad de agua 166LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 para la planta durante determinadas fases de su ciclo de crecimiento (Ojeda et al., 2002; Payan y Salan\u00e7on, 2004; Keller, 2005; Ojeda, 2007; Lopes, 2008; Silvestre, 2008). Del mismo modo que regar en las primeras fases del ciclo de la vid puede inducir una exagerada expansi\u00f3n vegetativa, conduciendo a una producci\u00f3n de calidad insuficiente, tambi\u00e9n es de esperar esta respuesta productiva cuando la vid est\u00e1 implantada en suelos profundos, con elevada disponibilidad h\u00eddrica despu\u00e9s del per\u00edodo post-floraci\u00f3n, como es el caso de los Verti - suelos (Tomaz, 2012; Tomaz et al ., 2015). Para obtener \u00e9xito en el control de las disponibilidades h\u00eddricas hay que considerar la fracci\u00f3n de agua consumida por las vides, la capacidad de almacenamiento de agua del suelo, las condiciones clim\u00e1ticas y el desarrollo radicular de la vid (Pacheco, 1989; Reynolds y et al. , 2012; Tomaz et al., 2015). En condiciones edafoclim\u00e1ticas de elevada capacidad de almacenamiento de agua, pro- pias de suelos profundos de textura fina, la utilizaci\u00f3n de cover crops o cultivos de cobertura entrel\u00ednea \u2014que reducen las disponibilidades h\u00eddricas, y frenan el consumo h\u00eddrico y el creci - miento vegetativo excesivo de la vid\u2014 contribuye decisivamente a la calidad del producto final (Barroso, 2002; Afonso et al., 2003; Monteiro y Lopes, 2007; Celette et al., al., 2008; al ., 2008; Lopes et al ., 2011; Cruz et al ., 2012). Es de esperar que el suministro de agua por el riego afecte a las relaciones h\u00eddricas entre la vi\u00f1a y la cubierta vegetativa, en las capas superiores del suelo y a mayor profundidad pero tambi\u00e9n en la l\u00ednea y entrel\u00ednea. Interesa saber si, y de qu\u00e9 forma, el cultivo de cobertura influye en las componentes cuantitativa y cualitativa de la producci\u00f3n, y tambi\u00e9n si la extracci\u00f3n h\u00eddrica de las vides es afectada para profundidades superiores a la del sistema radicular del cover crop. Para dar respuesta a estas cuestiones, se estudi\u00f3 la extracci\u00f3n h\u00eddrica de una vi\u00f1a regada, con y sin cover crop sembrado en la entrel\u00ednea. 2. MATERIALES Y M\u00e9TODOS El ensayo se realiz\u00f3 durante dos a\u00f1os (2007 y 2008) en una vi\u00f1a localizada en Baixo Alentejo , Portugal. La vi\u00f1a, de la variedad Tempranillo, con portainjerto SO4 y conducida en cord\u00f3n bilateral; fue plantada en 2001, con un marco de 2,8 m x 1,0 m. Los suelos del \u00e1rea de la vi\u00f1a se clasifican, seg\u00fan FAO, como Vertisoles. Se establecieron dos tipos de suelo: Suelo I, en la parte m\u00e1s alta de la vi\u00f1a, en una zona de mayor erosi\u00f3n, y por lo tanto, de menor profundidad, y Suelo II, en la zona m\u00e1s deprimida de la parcela, colmatada de sedimentos arcillosos que le confer\u00edan mayores profundidad y contenido en arcilla (cuadro 1). En los dos a\u00f1os agr\u00edcolas, la precipitaci\u00f3n totaliz\u00f3 593 mm y 474 mm respectivamente. La cantidad total de precipitaci\u00f3n durante el ciclo anual de la vi\u00f1a fue semejante, 158 mm y 143 mm, respectivamente en 2007 y 2008. No obstante, en 2007 la precipitaci\u00f3n oto\u00f1o-invernal fue muy superior a la del a\u00f1o siguiente. Para el ensayo se definieron 4 parcelas, con 1 ha cada una. En noviembre de 2006 se sembr\u00f3, en dos de las parcelas, una mezcla de gram\u00edneas, especialmente del g\u00e9nero Lollium L., y leguminosas, especialmente del g\u00e9nero Medicago L. (figura 1). En las restantes, la entrel\u00ednea se cubri\u00f3 naturalmente con vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea, donde predominaban plantas del g\u00e9nero Lo- llium L. pero tambi\u00e9n se encontraban algunas especies de Trifolium L. y Rumex L..RELACIONES H\u00cdDRICAS 167CUADRO 1: cover crop senbrado (despu\u00e9s del corte); B)entrel\u00ednea con vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea (despu\u00e9s del corte). En los perfiles abiertos para estudio de los suelos, se observ\u00f3 la distribuci\u00f3n del sistema ra- dicular de las vides en planos verticales perpendiculares a la l\u00ednea de plantaci\u00f3n, localizados a 0,50 m de \u00e9sta. Todas las ra\u00edces encontradas en las paredes fueron divididas en 5 clases de di\u00e1metro, de la siguiente forma: \u00d8 < 2 mm; 2 < \u00d8 < 5 mm; 5 < \u00d8 < 10 mm; 10 < \u00d8 < 20 mm y \u00d8 > 20 mm. 168LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 En cada parcela se delimitaron dos zonas paralelas, cada una con cinco sub-parcelas co- rrespondientes a las modalidades de riego ensayadas: A (dotaci\u00f3n de riego anual de 200 mm); B (dotaci\u00f3n de riego anual de 150 mm); C (dotaci\u00f3n de riego anual de 50 mm); D (dotaci\u00f3n de riego anual de 100 mm, correspondiente a la dotaci\u00f3n del agricultor). En 2008, se a\u00f1adieron sub-parcelas de secano (SE) (figura 2). FIGURA 2. Parcelas del ensayo y dise\u00f1o experimental ( VEI = vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea x suelo I; VEII = vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea x suelo II; CCI = Cover crop x suelo I; CCII = Cover crop x suelo II; A = dotaci\u00f3n de riego 200 mm; B = dotaci\u00f3n de riego 150 mm; C = dotaci\u00f3n de riego 50 mm; D = dotaci\u00f3n de riego 100 mm; SE = secano ). El riego se aplic\u00f3 por medio de un sistema automatizado por goteo. El caudal de los go- teros, distanciados de 1 m, fue de 2,2 l/h. Para cada una de las dotaciones de riego se extendi\u00f3 un tubo ciego a lo largo de la l\u00ednea, colocando el ramal con emisores en la zona correspondiente a cada modalidad de riego. El inicio del riego tuvo como criterio un valor de potencial h\u00eddrico foliar de base, ( Ypd), medido con c\u00e1mara de presi\u00f3n en el rango -0.3 a -0.4 MPa. La frecuencia de riegos fue ajustada en funci\u00f3n de los valores de este potencial en el tratamiento m\u00e1s deficita - rio (C). El segundo y el tercer riego se realizaron con valores pr\u00f3ximos a -0.5 MPa y los riegos siguientes con valores de -0.6 a -0.7 MPa. En 2007 se aplicaron siete riegos, tres en julio y los restantes en agosto. El primero tuvo lugar el 10 de julio y el \u00faltimo el 22 de agosto. En 2008 apenas de aplicaron cuatro riegos, el inicial el 30 de junio y el \u00faltimo el 8 de agosto. La evaluaci\u00f3n de la biomasa a\u00e9rea de la cobertura vegetal en la entrel\u00ednea se efectu\u00f3 a trav\u00e9s de la cosecha de muestras obtenidas por corte de la vegetaci\u00f3n delimitada por un cuadra - do con 0,25 m 2 de \u00e1rea. El material fue posteriormente secado en estufa a 75\u00baC y pesado. Esta operaci\u00f3n se realiz\u00f3 algunos dias antes del corte del cover crop, a mediados de mayo.RELACIONES H\u00cdDRICAS 169El rendimiento de la vi\u00f1a se expres\u00f3 en peso medio por hect\u00e1rea. La monitorizaci\u00f3n de la producci\u00f3n se realiz\u00f3 en \u00e1reas de control en cada tratamiento de riego formadas por veinte plan- tas, agrupadas en pares de vides contiguas. Los frutos fueron analizados en la fecha de cosecha, para determinar el contenido en s\u00f3lidos solubles, pH, acidez total (utilizando los procedimientos descritos en OIV , 2014) y compuestos fen\u00f3licos (\u00edndice de polifenoles totales y antocianos tota - les), de acuerdo con las metodolog\u00edas descritas en Cabrita et al. (2003). El contenido en humedad del suelo fue monitorizado en 63 puntos, quincenalmente o despu\u00e9s del inicio del riego, semanalmente, utilizando sondas de neutrones. Los tubos de acceso se instalaron a profundidades entre 1,70 m y 2,70 m, estando los m\u00e1s profundos localizados en la entrel\u00ednea. Con base en los datos recogidos se determin\u00f3 la evoluci\u00f3n del contenido en hume-dad del suelo, a partir del cual se obtuvieron los perfiles de desecamiento a lo largo del ciclo de crecimiento de la vid, de acuerdo con el m\u00e9todo descrito en Pacheco (1989). FIGURA 3: Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica de los compartimientos de suelo considerados para an\u00e1lisis de la extracci\u00f3n de agua por las vides y por el cover crop. Se determin\u00f3 tambi\u00e9n la variaci\u00f3n temporal del agua disponible en el suelo, ASW (Avai- lable Soil Water), calculando la diferencia entre el contenido en agua en cada d\u00eda de registro y el valor m\u00ednimo de contenido de humedad registrado a lo largo del ciclo, considerado el m\u00e1ximo desecamiento del suelo. Por \u00faltimo, para un estudio m\u00e1s a fondo de la din\u00e1mica de extracci\u00f3n de agua por las vides y por el cultivo de cobertura, se efectu\u00f3 el c\u00e1lculo de la variaci\u00f3n mensual del almacenamiento de agua en diferentes zonas del suelo, siguiendo una metodolog\u00eda an\u00e1loga a la de Celette et al. (2008). Para ello, se identificaron 6 compartimentos del suelo, distribuidos de la siguiente forma: 3 compartimentos en la l\u00ednea, representativos de 3 capas de suelo (superficial SL; intermedia IL y profunda PL), y 3 compartimentos en la entrel\u00ednea, en correspondencia con las capas en la l\u00ednea (SEL, IEL y PEL) (figura 3).170LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se realizaron, para cada a\u00f1o, ANOV A a dos factores, dotaci\u00f3n de riego y tipo de cobertura vegetal x tipo de suelo. El efecto sobre la biomasa del cover crop fue analizado por medio de ANOV A a un factor (tipo de cobertura vegetal x tipo de suelo). Las diferencias entre tratamientos fueron evaluadas usando el test de Tukey (p < 0,05). 3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N La m\u00e1xima concentraci\u00f3n de ra\u00edces se sit\u00faa entre 0,2 y 0,5 m de profundidad (figura 4), aunque el suelo m\u00e1s profundo (II) presenta una cantidad mucho menor de ra\u00edces de menor di\u00e1me- tro en este nivel. Se observa que las ra\u00edces de menor di\u00e1metro tienen un gran desarrollo vertical y, de acuerdo con los datos disponibles, alcanzan una profundidad de 2,5 m, o sea, son capaces de penetrar en la capa gabrodior\u00edtica alterada y enriquecida en CaCO3 secundario (horizonte C). Los datos referentes al efecto del factor cobertura vegetal x tipo de suelo sobre el ren- dimiento y la calidad de la producci\u00f3n se recogen en el cuadro 2. Las producciones sufrieron variaciones importantes en los dos a\u00f1os del ensayo, con rendimientos cercanos a 30 t/ha en el primer a\u00f1o y de 10 t/ha en el segundo. En el primer a\u00f1o del ensayo hubo una clara sobreproduc-ci\u00f3n \u2014los valores t\u00edpicos de productividad de la variedad Tempranillo oscilan entre 8 y 15 t/ha seg\u00fan el INRB\u2014 y apenas se verificaron diferencias significativas en el suelo I, entre VE y CC. En comparaci\u00f3n con 2007, en 2008 hubo un aumento de s\u00f3lidos solubles en las uvas. En 2008, se comprob\u00f3 el efecto del tipo de cobertura vegetal x tipo de suelo sobre los s\u00f3lidos solu- bles, con valores significativamente m\u00e1s elevados en ambas parcelas del suelo I. Los resultados para el pH y para la acidez total indican diferencias significativas solo en el segundo a\u00f1o. Las uvas con contenido significativamente menor en \u00e1cido tart\u00e1rico se cosecharon en las parcelas con vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea del suelo I. El \u00edndice total de polifenoles y el contenido en antocianos totales en las uvas presentaron padrones de variaci\u00f3n semejantes: entre 2007 y 2008 se verific\u00f3 un aumento de ambos. En 2008, se comprob\u00f3 efecto del tipo de cobertura vegetal x tipo de suelo con valores significativamente m\u00e1s elevados, tanto de polifenoles como de antocianas, en las parcelas con cover crop sembrado del suelo I. FIGURA 4: Distribuci\u00f3n radicular de las vides, por clases de di\u00e1metro, en planos verticales perpendiculares \u00e0 la l\u00ednea, en los suelos I y II. RELACIONES H\u00cdDRICAS 171CUADRO 2: Efecto del tipo de cobertura vegetal x tipo de suelo en el rendimiento y en la composici\u00f3n de los frutos. (VEI= vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea x suelo I; VEII =vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea x suelo II; CCI = Cover crop x suelo I; CCII = Cover crop x suelo II) A\u00f1oFuente de variaci\u00f3nRendimiento Composici\u00f3n de las uvas Productividad (t/ha)S\u00f3lidos solubles (\u00baBx)pHAcidez total (g de \u00e1cido tart\u00e1rico/ dm3)\u00cdndice de polifenoles totales (%)Antocianas totales (mg/dm3) 2007 * ns ns ns ns ns VEI 29,98 a 22,0 3,60 3,48 * * * * * VEI 10,81 26,6 a 3,80 a 3,80 b 53.4 ab 1097.6 ab VEII 10,40 25,8 ab 3,58 b 4,40 a 52.6 ab 1154.0 ab CCI 10,05 26,7 a 3,72 a 3,94 ab 55.8 a 1203.2 a CCII b 3,76 a 4,02 ab 43.3 b 896.0 b Letras diferentes representan diferencias estad\u00edsticamente significativas para p <0,05. * y ns indican significancia para p < 0,05 y no significancia, respectivamente. En la figura 5, podemos observar los perfiles de desecamiento medio en los dos tipos de revestimiento de la entrel\u00ednea. En las parcelas CC, las vides consumieron agua hasta profundi- dades de aproximadamente 270 cm, principalmente en 2007, a\u00f1o en el que la precipitaci\u00f3n ocu-rrida fue suficiente para abastecer todo el perfil pedolitol\u00f3gico. Por el contrario, en las parcelas VE, el humedecimiento del perfil alcanza una profundidad de cerca de 230 cm como m\u00e1ximo en 2007 y de 170 cm en 2008. Como es t\u00edpico de las condiciones mediterr\u00e1neas, el frente de desecamiento avanza con la profundidad \u00e0 medida que nos aproximamos a la maduraci\u00f3n, y la extracci\u00f3n en las capas m\u00e1s profundas va ganando importancia con el tiempo. La contribuci\u00f3n de estas capas profundas, en la alimentaci\u00f3n h\u00eddrica de las vides, crece a medida que disminuye la cantidad de agua en los poros de los horizontes superficiales (A y B) y, por lo tanto, aumenta el contenido en ox\u00edgeno, necesario para la actividad respiratoria de las ra\u00edces finas del a\u00f1o que se van desarrollando y ocupando las fisuras del suelo. En 2008, en las parcelas con cover crop sembrado, los valores registrados m\u00e1s elevados de contenido de humedad se alcanzaron el 5 de marzo frente al 23 de abril en las parcelas VE. Teniendo en cuenta la diferencia de producci\u00f3n de biomasa de los dos tipos de cobertura vegetativa en este a\u00f1o, se deduce un efecto del consu-mo h\u00eddrico realizado por el cover crop durante el mes de abril.172LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 FIGURA 5: Perfiles de desecamiento del suelo seg\u00fan diferentes tipos de cobertura de la entrel\u00ednea. Valores m\u00e9dios de todas las modalidades de riego y de los dos tipos de suelo. El padr\u00f3n de evoluci\u00f3n de la reserva h\u00eddrica fue, hasta julio, cuando se inici\u00f3 el riego, igual en la entrel\u00ednea y en las l\u00edneas de plantaci\u00f3n, para todos los tratamientos de riego (figura 6). Mientras el cover crop se desarrolla, la extracci\u00f3n h\u00eddrica de la vi\u00f1a es superior a mayores profundidades, donde no se hace sentir la competici\u00f3n con el cover crop. Tras el corte de la vegetaci\u00f3n de cobertura, la vi\u00f1a ejerce extracci\u00f3n h\u00eddrica en la entrel\u00ednea a lo largo de su ciclo anual de desarrollo. En Vertisuelos, con apertura de grietas en verano y cierre en invierno, la presencia de ra\u00edces perennes influye en la apertura de las grietas. En las capas litol\u00f3gicas, de mayor densidad aparente solo pueden introducirse las ra\u00edces m\u00e1s finas cuya entrada en actividad (absorci\u00f3n de Disponibilidad de agua %RELACIONES H\u00cdDRICAS 173agua) es determinada por la desecaci\u00f3n parcial del suelo superior. La redistribuci\u00f3n del siste- ma radicular de especies en competici\u00f3n por un determinado recurso fue designada por Miller (1986) como \"Crecimiento compensatorio\". En el caso de las vides, este mecanismo est\u00e1 re-lacionado con la plasticidad de sus ra\u00edces y con su capacidad de explorar los horizontes m\u00e1s profundos, a medida que los m\u00e1s superficiales se desecan. Cuanto mayor es el n\u00famero de dis-continuidades, o mayor la aptitud del suelo para el agrietamiento, mayor es el n\u00famero de ra\u00edces y mayor es el humedecimiento (invierno) y la desecaci\u00f3n del suelo (verano). La atracci\u00f3n del agua en la vecindad de las ra\u00edces es limitada en este tipo de suelos porque la microporosidad, adem\u00e1s de elevada, presenta un di\u00e1metro medio de poros muy fino, aumen - tando la resistencia al movimiento del agua. Son las ra\u00edces las que crecen en direcci\u00f3n a las zonas h\u00famedas, haci\u00e9ndolo por medio de las microfisuras abiertas por la desecaci\u00f3n del suelo por la propia absorci\u00f3n radicular. Para la comparaci\u00f3n de los consumos h\u00eddricos de las vides, en las distintas profundidades de suelo y diferentes tipos de cobertura vegetal en la entrel\u00ednea, se opt\u00f3 por hacer el an\u00e1lisis en la modalidad de secano, por ser aquella en que se espera que las variaciones sean m\u00e1s evidentes (figura 7). Podemos observar que la extracci\u00f3n h\u00eddrica es superior en la l\u00ednea. De un modo gene-ral, por efecto de las lluvias de primavera, se verifica una variaci\u00f3n positiva entre los meses de marzo y abril. En 2008, pr\u00e1cticamente en todas las profundidades, las parcelas con cover crop sembrado presentaron desecamiento desde marzo hasta agosto. La influencia del cover crop fue particularmente notoria en los compartimentos de la entrel\u00ednea. El decrecimiento en el conte - nido de humedad fue mayor principalmente en los primeros meses. Despu\u00e9s, una vez cortada la vegetaci\u00f3n de cobertura, el desecamiento se produjo m\u00e1s lentamente. Esta din\u00e1mica es m\u00e1s evidente en el horizonte superficial en la entre l\u00ednea (SEL) que es donde el consumo h\u00eddrico del cover crop es preferente sobre el de la vid, una vez que su sistema radicular alcanza una profun-didad pr\u00f3xima a los 40 cm. En los compartimientos profundos se observ\u00f3 en 2007 una reducci\u00f3n m\u00e1s pronunciada del contenido en agua del suelo (figura 7). En estos, la disminuci\u00f3n en la cantidad de agua de-pende del r\u00e9gimen de lluvias verificado en el a\u00f1o. En 2008, como resultado de un menor abas-tecimiento de agua al perfil, este se desec\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pidamente, como se puede constatar cuando se comparan las barras de junio y julio. Con todo, las variaciones en la entrel\u00ednea con cover crop sembrado no son tan diferentes, indicando un mejor abastecimiento de agua en estas capas como resultado de una mayor infiltraci\u00f3n de agua de la lluvia. As\u00ed, como defienden Cellete et al. (2008), el cover crop puede tener dos funciones, aparentemente opuestas. La primera, durante la estaci\u00f3n lluviosa, de promover la reducci\u00f3n de escorrent\u00eda superficial proporcionando un au-mento de la cantidad de agua almacenada en el perfil, principalmente en la entrel\u00ednea. La segun-da, porque la mayor\u00eda de su ciclo de desarrollo ocurre antes del inicio del ciclo de la vi\u00f1a, per - mitiendo que se anticipe el consumo h\u00eddrico de la vid, en las capas superficiales de la entrel\u00ednea.174LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 FIGURA 6: Evoluci\u00f3n de los valores medios de agua disponible en el suelo a lo largo del ciclo de desarrollo de la vi\u00f1a en los distintos tratamientos de riego y entre las l\u00edneas de plantaci\u00f3n. (VEI= vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea x suelo I; VEII =vegetaci\u00f3n espont\u00e1nea x suelo II; CCI = Cover crop x suelo I; CCII = Cover crop x suelo II) RELACIONES H\u00cdDRICAS 175FIGURA 7: Variaci\u00f3n mensual del contenido en agua, en la modalidad de secano, en diferentes horizontes y tipos de cobertura vegetal Horizonte superficial en la l\u00ednea Horizonte superficial en la entrel\u00ednea Horizonte intermedio en la l\u00ednea Horizonte intermedio en la entrel\u00ednea Horizonte profundo en la l\u00ednea Horizonte profundo en la entrel\u00ednea176LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 4. CONCLUSIONES El an\u00e1lisis estad\u00edstico nos ha permitido establecer las siguientes conclusiones y valoracio - nes que estimamos v\u00e1lidas para el cultivo de la vid en regad\u00edo, en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea, ubicado sobre vertisoles: La cantidad y distribuci\u00f3n intra-anual de la precipitaci\u00f3n y la producci\u00f3n de biomasa del cover crop sembrado limita la capacidad productiva de la vi\u00f1a en los a\u00f1os en los que las reservas h\u00eddricas del suelo son bajas. No obstante lo anterior, la cobertura vegetal influye positiva y significativamente en el contenido de polifenoles totales y de antocianos que son factores relacionados muy positivamente con la calidad de los vinos. A partir del momento en el que el suelo tiene agua almacenada, las plantas localiza - das en las parcelas con cover-crop sembrado consumen agua hasta cerca de los 3,00 m de profundidad, de manera que la extracci\u00f3n h\u00eddrica de la vid ocurre hasta profun-didades 7,5 veces superiores a la del sistema radicular del cover- crop (aproximada - mente 40 cm, con la mayor densidad de ra\u00edces hasta 20 cm). A lo largo del tiempo, el cover-crop ejerce su influencia forzando al sistema radicular de la vid a buscar agua disponible en capas de suelo progresivamente m\u00e1s profundas. La desecaci\u00f3n progre-siva de los horizontes superficiales, por la influencia del cover-crop, obliga a las vides a colonizar, con mayor rapidez otros horizontes. Aunque el ensayo no lo ha podido demostrar debido a su corta duraci\u00f3n, intuimos que cabr\u00eda esperar que este profundo enraizamiento influyera positivamente asegurando la viabilidad y productividad del vi\u00f1edo a largo plazo, sobre todo en periodos prolongados de sequ\u00edas, y una mayor velocidad de colonizaci\u00f3n del suelo tras la plantaci\u00f3n. A pesar del riego, la alimentaci\u00f3n h\u00eddrica de las vides no est\u00e1 circunscrita a la l\u00ednea de plantaci\u00f3n. El patr\u00f3n de evoluci\u00f3n de la reserva h\u00eddrica en la entrel\u00ednea fue semejante al verificado en las l\u00edneas de plantaci\u00f3n, sobre todo hasta el inicio del riego. De este modo, la extracci\u00f3n h\u00eddrica en la entrel\u00ednea ocurre de manera continua a lo largo del ciclo de desarrollo de la vi\u00f1a. La extracci\u00f3n tiene lugar preferentemente en la zona superficial de las l\u00edneas de plantaci\u00f3n, donde se distribuye mayoritariamente el siste-ma radicular perenne pero las ra\u00edces finas del a\u00f1o ajustan su desarrollo en funci\u00f3n del agua disponible en los diferentes compartimentos del suelo (definidos por su profun-didad y ubicaci\u00f3n en la l\u00ednea o en la entrel\u00ednea). En los vertisoles \u2014en los que la microporosidad es muy elevada, dificultando el movimiento del agua\u2014 el cover-crop acelera los ciclos de humectaci\u00f3n-desecaci\u00f3n, incrementando la formaci\u00f3n de micofisuras por las que las ra\u00edces de las vides pueden penetrar aumentando la absorci\u00f3n radicular. El empleo de esta t\u00e9cnica puede ser \u00fatil para regularizar las producciones, evitando las producciones excesivas y faltas de calidad que son frecuentes en los suelos de gran fertilidad. No en vano, muchas denominaciones de origen de vinos, tienen esta-blecidas, en sus reglamentos l\u00edmites de producci\u00f3n autorizados, que obligan a utilizar t\u00e9cnicas costosas como el aclareo de yemas y racimos.RELACIONES H\u00cdDRICAS 177BIBLIOGRAF\u00cdA Afonso, J. M., Monteiro, A. M., Lopes, C. M. y Louren\u00e7o, J. (2003) - Enrelvamento do solo em vinha na regi\u00e3o dos vinhos verdes. Tr\u00eas anos de estudo T\u00e9cnica Vitivin\u00edcola , 18(2): 47-63. Barroso, J.M. (2002) - A rega da vinha. Uma oportunidade ou um perigo para a qua-lidade do vinho do Vinea 0: 10-13. Cabrita, M.J., Ricardo-da-Silva, J., Laureano, O. (2003) - Os compostos polifen\u00f3li - cos das uvas e dos vinhos. Livro de atas do I Semin\u00e1rio Internacional de Vitivinicul - tura, 24 - 25 Setembro 2003, Ensenada, M\u00e9xico , 61-101. Celette, F., Gaudin, R. y Gary, C. (2008) - Spatial and temporal changes to the water regime of a Mediterranean vineyard due to the adopting y Gary, C. (2005) - Belowground inter - actions in a vine (Vitis vinifera Soil , 276: 205-217. Cruz A., Botelho M., Silvestre J. Castro R. (2012) - Soil management: introduction of tillage in a vineyard with a cover. Ci\u00eancia e T\u00e9cnica Vitivin\u00edcola Gall\u00e9, A., Gul\u00edas, J., Pou, A., Ribas-Carbo, M., Tom\u00e0s, M. y Medrano, H. (2010) - Improving water use efficiency in grapevines: potential physi-ological targets for and Wine Research, 16: 106-121. Girona, J., Gelly, M., Mata, M., Arbon\u00e9s, A., Rufat, J. y Marsal, J. (2005) - Peach tree response to single and combined deficit irrigation deep soils. Agricultural Water Management, 72: 97-108. INRB - Instituto Nacional de Recursos Biol\u00f3gicos, 2011. Aragonez. Consultado en http://www.inrb.pt [acedido en 7 de Septiembre de 2011] Keller, M. (2005) - Estrat\u00e9gias de irriga\u00e7\u00e3o de uvas brancas e tintas. 33 rd Annual New York Wine Industry Workshop. Internet Journal of Viticulture and Enology , 7/2005. Lopes, C.M. (2008) - Rega da vinha. I Confer\u00eancias da Tapada, 29 y 30 Outubro 2008. Lopes C.M., Monteiro A., Machado J.P., Fernandes N. y Ara\u00fajo A. (2008) - Cover cropping in a sloping non-irrigated vineyard: II - Effects y M.M. (2011) - Combining cover cropping with deficit irrigation Horticulturae 603-612. M. (2007) - Influence of cover crop on water use and perfor - mance of vineyard Mediterranean Portugal. 336-342. OIV Methods of Analysis of Wines and Musts (2 vol.). Office International de la vigne et du vin. Paris.178LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Ojeda, H. (2007) - Riego cualitativo de precisi\u00f3n en la vid. Revista Enologia n\u00ba 6, A\u00f1o III Enero - Febrero 2007: 14-17 Ojeda, H., Andary, C., Kraeva, Y ., Carbonneau, A. y Deloire, A. (2002) - Influence of pre and postveraison water deficit on synthesis and concentration of skin during berry Viticulture, 53(4): (1989) n\u00e3o mobiliza\u00e7\u00e3o e de mobiliza\u00e7\u00e3o sobre aspectos estruturais e h\u00eddricos de solos com vinha, bem como sobre o respec-tivo sistema radical. Consequ\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas solo-vinha na produ\u00e7\u00e3o. 423 pp. . Disertaci\u00f3n de Doctorado, Instituto Superior de Agronomia, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Payan, J.C. y Salan\u00e7on, Y . (2004) - Definir o regime h\u00eddrico das parcelas. Internet Journal of Viticulture and Enology , 3/2004. Reynolds, A. G. y noir' da vinha e composi\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica das uvas. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no Semin\u00e1rio Uso da agua. COTR - Centro Operativo e de Tecnologia do Regadio, Maio de 2008. Beja. Tomaz, A. (2012) - La alimentaci\u00f3n h\u00eddrica de la variedad Aragonez (Vitis vin\u00edfera L.) en vertissuelos regados, con y sin cultivo de cobertura: efectos del riego en la producci\u00f3n y en la din\u00e1mica de extracci\u00f3n de agua. 196 pp. Disertaci\u00f3n de Doctora-do, Universidad de Extremadura. Tomaz, A., Coleto Martinez, J.M. y Pacheco, C.M.A. (2015) - Rendimento e quali - dade da produ\u00e7\u00e3o de uma vinha plantada em Vertissolos sob condi\u00e7\u00f5es de conforto h\u00eddrico e de d\u00e9fice , 14: 58-63. Trambouze, W. y V M. (2001) - Measurement and modelling of the transpiration of a Mediterranean vineyard. Winkler, A.J., Cook, J.A., Kliewer, W.M. (1974) - General viticulture. 710 pp. Revised and enlarged edition. University of California Press. London. 17911. SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N RESPETUOSOS CON EL MEDIO AMBIENTE EN EXTREMADURA: PRODUCCI\u00d3N INTEGRADA, ECOL\u00d3GICA Y AGRICULTURA DE CONSERV ACI\u00d3N Joaqu\u00edn Pic\u00f3n Toro Jos\u00e9 Mar\u00eda Guerrero P\u00e9rez La producci\u00f3n agraria tiene el elevado fin de conseguir alimentar a la poblaci\u00f3n humana y animal de este planeta. Con esta importante misi\u00f3n, el hombre ha ido adaptando y mejorando sus t\u00e9cnicas de producci\u00f3n, consiguiendo de este modo, cubrir sus cada vez m\u00e1s crecientes ne-cesidades de alimentos. Se ha actuado desde muchos frentes; selecci\u00f3n y mejora gen\u00e9tica, t\u00e9cnicas de manejo, mecanizaci\u00f3n, determinaci\u00f3n de las necesidades de agua y nutrientes de los cultivos, manejo y control de plagas y enfermedades, etc. En esta din\u00e1mica de producir alimentos, tradicionalmente se ha dejado al margen una de las partes m\u00e1s importantes del sistema productivo, por no decir la que m\u00e1s, el medio ambien - te, sobre el que se asienta esta producci\u00f3n. Con el desarrollo econ\u00f3mico y social de la sociedad, el hombre ha tomado conciencia de la importancia de este medio ambiente, y ha puesto en valor la necesidad de cuidarlo y man-tenerlo, puesto que es un recurso limitado y perecedero. Por otro lado, esta mayor disponibilidad econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n, hace posible que se demanden unos productos de mayor calidad o con una diferenciaci\u00f3n sobre la producci\u00f3n convencional, estando este par\u00e1metro de calidad en muchos casos directamente relacionado con las producciones m\u00e1s tradicionales o extensivas, en las que prima la calidad del producto sobre la cantidad. En este sentido, han aparecido en el panorama agrario una serie de pr\u00e1cticas o m\u00e9todos de producci\u00f3n m\u00e1s respetuosas con el medio ambiente, con los que se pretende la obtenci\u00f3n de productos m\u00e1s naturales, con el menor uso posible de productos artificiales o a\u00f1adidos, y en los que se prima el respeto y cuidado del medio ambiente sobre la producci\u00f3n. Entre estas t\u00e9cnicas o m\u00e9todos de producci\u00f3n vamos a profundizar en tres m\u00e9todos que se han implantado en nuestra regi\u00f3n, y que suponen un elevado porcentaje de la superficie cul-tivada para determinados cultivos. As\u00ed, por ejemplo, para el olivar, la superficie total de olivar acogido a alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n medioambiental supone ya m\u00e1s del 50% del total de olivar inscrito en el REXA (Registro de Explotaciones Agrarias de Extremadura).180LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 1. PRODUCCI\u00d3N INTEGRADA La Producci\u00f3n Integrada se puede definir como un modelo agrario que, sin renunciar a las t\u00e9cnicas de producci\u00f3n que incorporan el desarrollo tecnol\u00f3gico de las \u00faltimas d\u00e9cadas, busca una optimizaci\u00f3n de los resultados a trav\u00e9s de un aprovechamiento razonado de los recursos naturales, minimizando los impactos ambientales a trav\u00e9s de unas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas adecuadas. Las t\u00e9cnicas de producci\u00f3n integrada se encuentran entre la agricultura ecol\u00f3gica de mayores restricciones y la agricultura convencional con unos m\u00ednimos obligatorios, ofrecien-do un equilibrio entre el respeto al medio ambiente, las exigencias sociales y las necesidades econ\u00f3micas del agricultor, produciendo alimentos de calidad mediante m\u00e9todos sostenibles desde un punto de vista ecol\u00f3gico, social y econ\u00f3mico. La producci\u00f3n integrada en Extremadura comienza su desarrollo normativo mediante el Decreto 24/1999, de 23 de febrero, que fue sustituido por el actual Decreto 87/2000, de 14 de abril, por el que se regula la producci\u00f3n integrada en productos agrarios en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y que sigue vigente con la sola modificaci\u00f3n de su art\u00edculo 16 introducida por el Decreto 136/2002, de 8 de octubre, por el que se crea el Registro de Entida-des privadas de Inspecci\u00f3n y/o Certificaci\u00f3n de productos agroalimentarios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En el \u00e1mbito nacional, la producci\u00f3n integrada est\u00e1 regulada en el Real Decreto 1201/2002, de 20 de noviembre. Desde el a\u00f1o 1999 se han ido incorporando distintos cultivos a este sistema de produc- ci\u00f3n a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de las distintas Normas T\u00e9cnicas espec\u00edficas para cada cultivo. En el momento actual, est\u00e1n en vigor las Normas T\u00e9cnicas de Producci\u00f3n Integrada para los siguientes cultivos: frutales de hueso, cerezo, frutales de pepita, arroz, tomate para trans-formaci\u00f3n industrial, olivar para la elaboraci\u00f3n de aceite de oliva, tabaco, pimiento para piment\u00f3n, ma\u00edz y cacahuete. La normativa citada anteriormente prev\u00e9 que los operadores de producci\u00f3n integra- da se inscriban en el Registro de Operadores Productores de Producci\u00f3n Integrada (ROPPI) dependiente de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, realizando las labores de inspecci\u00f3n/certificaci\u00f3n las entidades privadas previamente inscritas en el Registro de Entida-des privadas de Inspecci\u00f3n y/o Certificaci\u00f3n de Productos Agroalimentarios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La Producci\u00f3n Integrada aplica t\u00e9cnicas respetuosas con el medio ambiente, favorece la diversidad del ecosistema agr\u00edcola al respetar la fauna y flora aut\u00f3ctonas, justifica y mini-miza el uso de productos fitosanitarios y abonos, potencia la actividad conservadora del medio rural y del paisaje, re\u00fane las t\u00e9cnicas que tienen en cuenta los \u00faltimos conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos, y se adapta a la forma de producci\u00f3n intensiva de las empresas agr\u00edcola actuales, asegurando su viabilidad econ\u00f3mica. Sin embargo, en el \u00e1mbito de elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, no existe un sello distin- tivo en la mayor\u00eda de las producciones que utilizan este tipo de t\u00e9cnicas, con el fin de ofrecer al mercado un producto diferenciado respecto al obtenido con sistemas convencionales. Es el siguiente paso a cumplir en el desarrollo de este tipo de producciones, en las que ya hay una importante superficie de cultivo acogido a estas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n. A nivel nacional, Extremadura con 118.962,28 ha, y 8.915 expedientes, supone el 14,28 % del total de la superficie nacional (832.991 ha), ocupando el segundo lugar en cuanto a su-perficie total certificada en Producci\u00f3n Integrada, por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda.SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N RESPETUOSOS CON EL MEDIO AMBIENTE 181En el gr\u00e1fico 1 se muestra la evoluci\u00f3n de la superficie inscrita desde el a\u00f1o 2000 hasta el a\u00f1o 2014. La superficie acogida a este tipo de producci\u00f3n se inicia en el a\u00f1o 2000, observ\u00e1ndose un aumento notable en el a\u00f1o 2002, para mantenerse en valores estables hasta el a\u00f1o 2009 en el que constan 37.677 ha. En el a\u00f1o 2010 se observa un importante aumento de superficie como consecuencia de la entrada de la Norma T\u00e9cnica del Cultivo del Tabaco. De igual modo, en la campa\u00f1a 2011, se produce un notable incremento de la superficie certi-ficada, asociada con la aparici\u00f3n de la Norma T\u00e9cnica Espec\u00edfica de Producci\u00f3n Integrada del Olivar para aceite de oliva, con la inscripci\u00f3n de m\u00e1s de 49.000 ha de cultivo de olivar. En el a\u00f1o 2012, se mantuvo la superficie pr\u00e1cticamente constante, registr\u00e1ndose un notable aumen-to cercando a las 18.000 hect\u00e1reas al a\u00f1o, en los a\u00f1os 2013 y 2014, asociados principalmente al cultivo de olivar y tomate. GR\u00c1FICO 1: Evoluci\u00f3n de la superficie certificada en producci\u00f3n integrada en Extremadura (Periodo 2000-2014) -20.000 40.000 60.000 80.000 100.000 120.000 140.000 Superficie (ha) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G Agricultura y Ganader\u00eda). Por cultivos, hay que destacar el cultivo del olivar con 72.847,72 ha certificadas, lo que supone el 27,50% del olivar de la regi\u00f3n. Igualmente notable, tanto por superficie inscrita, como por la representaci\u00f3n del total regional es la inscripci\u00f3n en algunos de los cultivos m\u00e1s impor - tantes de la comunidad. As\u00ed, el arroz tiene 21.224,11 ha certificadas, lo que supone el 84,68 % del total; el tabaco, con 8.447,46 ha, supone el 86% total regional; los frutales de hueso (ciruelo, nectarina, melocotonero y albaricoquero), con 14.941 ha, suponen m\u00e1s del 75 % de la superficie regional (cuadro 1). En el caso de los frutales de hueso, la elevada inscripci\u00f3n respecto al total regional, viene derivada de que gran parte de la fruta se exporta, siendo un requisito muy valorado por los pa\u00edses receptores la acreditaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de certificaci\u00f3n de calidad.Superficie (ha)182LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Cultivos registrados en el ROPPI(1), con superficie certificada, superficie regional y % de representaci\u00f3n de los mismos. CultivoSuperficie certificada ROPPI (ha)Superficie regional Frutal 527 1.036 50,88% Ma\u00edz 2,22% Olivar para elaboraci\u00f3n 0,86% Extremadura 118.962 409.432 29,06% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G Agricultura y Ganader\u00eda) y Secretar\u00eda General (1) Registro Operadores Productores de Producci\u00f3n Integrada Por provincias, destaca notablemente Badajoz con 94.718,88 ha, lo que supone el 79,62 % del total regional, mientras que en C\u00e1ceres constan registradas 24.243,12 ha, representando el 20,38 %. Por municipios, destacan en la provincia de Badajoz, Don Benito y Badajoz, que superan las 9.000 ha de superficie registrada, seguidos de M\u00e9rida, Navalvillar de Pela, Villar de Rena y Monterrubio de la Serena con valores cercanos a las 5.000 ha (figura 1). En C\u00e1ceres, solamente tres municipios superan las 3.000 ha: Talayuela, Logros\u00e1n y Ma- drigalejo. Le siguen, con superficies cercanas a las 1.000 ha, Rosalejo, Miajadas, Jara\u00edz de la Vera y Casatejada.SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N RESPETUOSOS CON EL MEDIO AMBIENTE 183FIGURA 1: Distribuci\u00f3n por municipios de la superficie en hect\u00e1reas inscrita en el ROPPI a 31 de diciembre de 2014. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n (D.G Agricultura y Ganader\u00eda). 2. PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA La agricultura ecol\u00f3gica se encuentra regulada legalmente en Espa\u00f1a desde 1989, a\u00f1o en el que se aprob\u00f3 el Reglamento de la Denominaci\u00f3n Gen\u00e9rica \"Agricultura Ecol\u00f3gica\", que fue de aplicaci\u00f3n hasta la entrada en vigor del Reglamento (CEE) 2092/91 sobre la producci\u00f3n agr\u00edcola ecol\u00f3gica y su indicaci\u00f3n en los productos agrarios y alimenticios. Actualmente, la producci\u00f3n ecol\u00f3gica se encuentra regulada por el Reglamento (CE) 834/2007 del Consejo, de 28 de junio de 2007, sobre producci\u00f3n y etiquetado de los productos ecol\u00f3gicos, y el Reglamento (CE) 889/2008 de la Comisi\u00f3n, de 5 de septiembre de 2008 en el que se establecen disposiciones de aplicaci\u00f3n del Reglamento (CE) 834/2007 del Consejo. Los objetivos principales son la agricultura sostenible y la obtenci\u00f3n de producciones de calidad que deben responder a las necesidades de los consumidores. Los principios generales se refieren, entre otras cosas, a m\u00e9todos de producci\u00f3n espec\u00edficos, la utilizaci\u00f3n de recursos naturales y a la estricta limitaci\u00f3n del uso de medios de s\u00edntesis. En el \u00e1mbito regional, la agricultura ecol\u00f3gica est\u00e1 regulada mediante el Decreto 42/2009, de 6 de marzo, y su modificaci\u00f3n mediante el Decreto 29/2013, por el que se crea el Comit\u00e9 de Agricultura Ecol\u00f3gica de Extremadura (CAEX), se designa la Autoridad de Control y Certifica - ci\u00f3n para las actividades de producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e importaci\u00f3n de produc-tos ecol\u00f3gicos, se crean los registros y se establecen los instrumentos de fomento, promoci\u00f3n y asesoramiento en materia de producci\u00f3n ecol\u00f3gica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.184LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 En este Decreto se define y designa la autoridad competente y la autoridad de control en materia ecol\u00f3gica, estableci\u00e9ndose los mecanismos de inscripci\u00f3n, renovaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de datos en los distintos registros de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Los registros que se establecen en relaci\u00f3n con la agricultura ecol\u00f3gica son: Registro de operadores titulares de fincas agropecuarias ecol\u00f3gicas (ROF APE). Registro de elaboradores y comercializadores de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Registro de importadores de terceros pa\u00edses. El Comit\u00e9 de Agricultura Ecol\u00f3gica de Extremadura, CAEX, es un \u00f3rgano colegiado de consulta, participaci\u00f3n, asesoramiento, propuesta y promoci\u00f3n, en materia de producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e importaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gicos, del que forman parte y participan todos los agentes implicados en el sector ecol\u00f3gico de la regi\u00f3n. Se encuentra adscrito a la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda de la actual Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. A nivel nacional, Extremadura con 80.722,30 ha inscritas y 3.228 operadores, supone el 5,01 % del total de la superficie nacional ecol\u00f3gica (1.610.128,66 ha), ocupando el cuarto lugar en cuanto a superficie total en agricultura ecol\u00f3gica, por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha y Catalu\u00f1a, y el tercer lugar en cuanto a n\u00famero de operadores de Actividad Primaria inscritos. GR\u00c1FICO 2: Evoluci\u00f3n de la superficie de agricultura ecol\u00f3gica en Extremadura (Periodo 1996-2014) (1) Hasta el a\u00f1o 2011 se incluyen en los totales de las estad\u00edsticas el apartado \"Otras superficies\": terreno forestal y plantas silvestres (sin uso ganadero) y otras superficies no incluidas en ning\u00fan otro lugar . A partir del a\u00f1o 2012 se excluyen de los totales este apartado. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G. Agricultura y Ganader\u00eda). La agricultura ecol\u00f3gica inicia su desarrollo de forma generalizada en Extremadura a par - tir del a\u00f1o 1996, a ra\u00edz del establecimiento de las ayudas agroambientales (gr\u00e1fico 2). La super - ficie crece exponencialmente de 11.443 hect\u00e1reas en el a\u00f1o 1996 hasta llegar a su m\u00e1ximo en el (1)SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N RESPETUOSOS CON EL MEDIO AMBIENTE 185a\u00f1o 2001 con 172.958 ha. A partir de este a\u00f1o se produce un importante descenso de la superficie, comenzando a recuperase a partir del a\u00f1o 2008, estabiliz\u00e1ndose en a\u00f1os sucesivos con una tenden-cia alcista progresiva en los \u00faltimos tres a\u00f1os hasta llegar a las 80.722,30 ha inscritas en 2014 y 3.228 operadores titulares de fincas agropecuarias ecol\u00f3gicas, de los cuales 2.945 son operadores agr\u00edcolas, 144 dedicados a producci\u00f3n ganadera, y el resto elaboradores y comercializadores. Por provincias, destaca notablemente Badajoz, con 61.490,40 ha y 2.374 operadores agr\u00ed- colas lo que supone casi el 76% del total regional, mientras que en C\u00e1ceres constan registradas 19.231,90 ha y 571 operadores agr\u00edcolas. Por municipios, destacan Monesterio y Cabeza del Buey en la provincia de Badajoz, que superan las 4.000 ha; seguidos de Hornachos, Fregenal de la Sierra y Castuera, con valores cercanos a las 2.000 ha (figura 2). En C\u00e1ceres, solamente Alc\u00e1ntara supera las 3.700 hect\u00e1reas, seguidas de tres munici - pios con m\u00e1s de 1.000 ha: Torremenga, Garguera y Valdemorales. FIGURA 2: Distribuci\u00f3n por municipios de la superficie en hect\u00e1reas inscrita en el ROFAPE(1) a 31 de diciembre de 2014. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G. Agricultura y Ganader\u00eda).(1) Registro Operadores Fincas Agropecuarias Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica A nivel de grupo de cultivos, los pastos y prados permanentes con 37.471 ha, son el grupo de cultivo que mayor superficie inscrita en agricultura ecol\u00f3gica, lo que supone el 46,2% del total de la superficie regional. Dentro del grupo cultivos permanentes, destaca el olivar, con 31.537,21 hect\u00e1reas, lo que supone el 39,1 % del total, sigui\u00e9ndole en importancia el vi\u00f1edo con 2.265,58 hect\u00e1reas, y dentro del grupo cultivos de tierras arables hay que destacar los cereales destinados a la producci\u00f3n de grano con 2.397,22 ha en la comunidad aut\u00f3noma. Respecto al grupo de hortalizas frescas, el cultivo con m\u00e1s superficie inscrita es el esp\u00e1rrago con 69,51 ha.186LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GR\u00c1FICO 3: Distribuci\u00f3n porcentual por grupo de cultivos registrados en el ROFAPE a 31 de diciembre de 2014. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G. Agricultura y Ganader\u00eda) A nivel de cultivos, considerando algunos de los m\u00e1s representativos de la regi\u00f3n, y com- parando la superficie inscrita con la superficie total, se obtiene una valoraci\u00f3n de la importancia de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica en estos cultivos emblem\u00e1ticos (cuadro 2). CUADRO 2: Cultivos registrados en producci\u00f3n ecol\u00f3gica, con superficie certificada, superficie regional y % de representaci\u00f3n de los mismos. CultivoSuperficie inscrita producci\u00f3n ecol\u00f3gica (ha)Superficie regional (ha)% Sup. Inscrita. ROFAPE s/s Sup. Regional Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G Agricultura y Ganader\u00eda)SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N RESPETUOSOS CON EL MEDIO AMBIENTE 187En lo que se refiere a la producci\u00f3n ganadera , a nivel nacional, Extremadura ocupa el sex- to lugar en cuanto a n\u00famero de explotaciones ganaderas ecol\u00f3gicas (2,62 % del total nacional), y el quinto lugar en n\u00famero de cabezas de ganado totales ecol\u00f3gicas, destacando el tercer lugar en n\u00famero de animales de ovino dedicados a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda y Castilla-La Mancha. En Extremadura actualmente constan inscritas 58.917 cabezas de ganado y 198 explota - ciones, divididas en las distintas especies, destacando notablemente el ganado ovino con 42.574 cabezas lo que supone el 72,3 % del total, le sigue el vacuno con 10.353 cabezas (17,6%), y la avicultura con 3.969 con el 6,5% (cuadro 3). Otras especies con menor representaci\u00f3n son las abejas, caprino, porcino, y el ganado mular y equino, destacando el inicio del crecimiento de las explotaciones ap\u00edcolas dedicadas a la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. CUADRO 3: N\u00famero de explotaciones y n\u00famero de cabezas de ganado inscritas en producci\u00f3n ecol\u00f3gica en Extremadura a 31 de diciembre de 2014. ESPECIEN\u00famero de explotacionesN\u00famero de cabezas de ganado% Numero de cabezas s/ total Vacuno 98 10.353 17,57 Ovino 72 42.574 72,26 Caprino 13 272 0,46 Porcino 4 152 0,26 Equino 12 106 0,18 Avicultura 3 3.969 6,74 Apicultura 6 1.491* 2,53 Extremadura 198 58.917 100 * N\u00famero de colmenasFuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G Agricultura y Ganader\u00eda) 3. AGRICULTURA DE CONSERV ACI\u00d3N La agricultura de conservaci\u00f3n, considera una serie de pr\u00e1cticas agron\u00f3micas que per - miten un manejo del suelo agr\u00edcola, alterando lo menos posible su composici\u00f3n, estructura y biodiversidad, reduciendo su erosi\u00f3n y degradaci\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas consigue aumentar considerablemente la eficiencia ener - g\u00e9tica de la agricultura. Dentro de las t\u00e9cnicas a aplicar en agricultura de conservaci\u00f3n, est\u00e1 el establecimiento de una cubierta vegetal que disminuye la erosi\u00f3n h\u00eddrica, ya que se evita el impacto directo de las gotas de lluvia. Igualmente, esta cubierta vegetal act\u00faa como una barrera natural que disminuye la escorrent\u00eda producida por lluvias torrenciales, cada vez m\u00e1s violentas y frecuentes, y asocia - das en gran medida a fen\u00f3menos de cambio clim\u00e1tico. 188LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 La aplicaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas supone un incremento del contenido de materia org\u00e1nica, incorporada al suelo. De igual modo, la presencia de esta cubierta vegetal aumenta la infiltra - ci\u00f3n del agua en profundidad, eliminando por tanto el arrastre de sedimentos y de compuestos nocivos, como fertilizantes o fitosanitarios a los cursos de agua. Tambi\u00e9n se considera su efecto contra el cambio clim\u00e1tico, ya que favorecen el secuestro de carbono por la vegetaci\u00f3n introdu-cida en el sistema de cultivo. Se puede hablar de distintas t\u00e9cnicas de agricultura de conservaci\u00f3n en funci\u00f3n del tipo de cultivo. As\u00ed, para cultivos herb\u00e1ceos, la agricultura de conservaci\u00f3n supone las siguientes operaciones: Siembra directa . No se realiza labor alguna, y la siembra se realiza con maquinaria habilitada para sembrar sobre los restos vegetales del cultivo anterior. Laboreo de conservaci\u00f3n (m\u00ednimo laboreo con cubierta). La preparaci\u00f3n del suelo se realiza con una o dos labores superficiales, dejando los restos del cultivo anterior sobre el suelo En el caso de los cultivos arb\u00f3reos, las t\u00e9cnicas de agricultura de conservaci\u00f3n son: Establecimiento de cubierta vegetal . Consiste en establecer unas franjas de vegeta - ci\u00f3n, que puede ser de origen espont\u00e1neo o sembrado entre las hileras de los \u00e1rboles. La aplicaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas ofrece numerosas ventajas, tanto medioambientales como econ\u00f3micas, lo que se viene traduciendo en un aumento progresivo de la superficie que utiliza estas t\u00e9cnicas, si bien se considera que todav\u00eda no se ha adoptado como sistema de manejo mayoritario y se estima que presenta un elevado potencial de crecimiento, ya que sus ventajas superan con creces sus inconvenientes. A pesar de sus ventajas, tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar alg\u00fan inconveniente derivado de la aplicaci\u00f3n de estos sistemas, que pueden solventarse en gran medida con una adecuada planifi-caci\u00f3n, y utilizando adecuadamente los conocimientos disponibles. La agricultura de conservaci\u00f3n tiene una gran tradici\u00f3n en otros pa\u00edses, as\u00ed en Estados Unidos actualmente la superficie que se cultiva con estas t\u00e9cnicas supone m\u00e1s de 200.000 hect\u00e1 - reas. En otros pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur se han implantado tambi\u00e9n con gran \u00e9xito; en Argenti - na, Chile y otros, este tipo de agricultura es mayoritaria frente al manejo habitual. En Espa\u00f1a, la agricultura de conservaci\u00f3n est\u00e1 en franco crecimiento, registr\u00e1ndose un aumento del 108% en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, Veroz-Gonz\u00e1lez, O. et al. (2014). Seg\u00fan datos de recogidos en la Encuesta sobre Superficies y Rendimientos de cultivos ERYCE, en Espa\u00f1a se cultivan 571.508 hect\u00e1reas, siendo el pa\u00eds europeo con mayor superficie en utilizar estas pr\u00e1cticas. A nivel regional, destaca Castilla y Le\u00f3n con 166.920 ha, y un 29,2% del total nacional. Le siguen Arag\u00f3n con el 18,8%, Andaluc\u00eda (12,7%) y Catalu\u00f1a (11,4%). Los cultivos en los que se realiza esta t\u00e9cnica de cultivo son principalmente los cereales con m\u00e1s del 86,7 %, le siguen los cultivos forrajeros con el 9,4% y el girasol (3,9%). En Extremadura, se aplica siembra directa en 29.484 hect\u00e1reas, de las cuales 19.307 son cereales grano y 10.129 cereales con destino forrajero. En cuanto a los cultivos arb\u00f3reos, la evoluci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido ascendente en los \u00faltimos a\u00f1os a nivel nacional, si bien, no ha sido tan espectacular como en el caso de la cubierta sembrada. En Espa\u00f1a seg\u00fan ESRYCE, se mantiene la presencia de cubierta vegetal en un total de 1.284.685 hect\u00e1reas, destacando Andaluc\u00eda con 724.508 hect\u00e1reas, lo que supone el 56,4% del total nacional. SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N RESPETUOSOS CON EL MEDIO AMBIENTE 189En Extremadura, constan seg\u00fan este estudio 73.678 hect\u00e1reas con alg\u00fan tipo de cubierta vegetal, destacando principalmente el caso del olivar (55.416 ha), los frutales de hueso (10.134 ha) y otros frutales (6.215 ha). Esta superficie se\u00f1alada anteriormente se corresponde generalmente con explotaciones ubicadas en zonas con orograf\u00eda irregular, en las que el uso de la maquinaria es complicado, de modo que se est\u00e1 implantando el uso de herbicidas como m\u00e9todo de control de las malas hierbas. Actualmente, este control de las malas hierbas generalmente s\u00f3lo pretende su eliminaci\u00f3n, con lo que la persistencia de la cubierta es muy limitada, dejando el suelo libre de hierbas y despro-tegido frente a la erosi\u00f3n la mayor parte del a\u00f1o. Desde el a\u00f1o 2013 en Extremadura, se ha establecido una l\u00ednea de ayudas agroambienta - les que se denomina \"Agricultura de conservaci\u00f3n en zonas de pendiente pronunciada\" la cual establece una serie de requisitos y compromisos que tienen como fin implantar las t\u00e9cnicas de la agricultura de conservaci\u00f3n en zonas con pendiente mayor del 8% en los principales cultivos le\u00f1osos de la regi\u00f3n; olivar, almendro, nogal, casta\u00f1o, cerezo e higuera. Con dos a\u00f1os de implantaci\u00f3n, se han acogido a la medida una superficie de 2.675 ha, y un total de 459 beneficiarios, que en muchos casos practican estas t\u00e9cnicas sobre varios de los cultivos admisibles. La mayor superficie comprometida, se sit\u00faa en las zonas de mayor relieve de la regi\u00f3n (fi- gura 3), destacando el norte de C\u00e1ceres, en municipios como Casar de C\u00e1ceres, Montehermoso, y Berrocalejo. En la provincia de Badajoz, destaca principalmente la comarca de Tentud\u00eda, en municipios como Monesterio, Puebla del Maestre, Montemol\u00edn y Calera de Le\u00f3n. Los cultivos con mayor superficie comprometida son el olivar con 1.636,17 hect\u00e1reas, lo que representa el 61% del total de la medida, le sigue el cerezo con 573,71 ha, y el casta\u00f1o con 217,48 ha. FIGURA 3: Distribuci\u00f3n por municipios de la superficie en hect\u00e1reas comprometida en la submedida \"Agricultura de conservaci\u00f3n en zonas de pendiente pronunciada) a 31/12/2014 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del Servicio de Producci\u00f3n Agraria (D.G Agricultura y Ganader\u00eda)190LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 BIBLIOGRAF\u00cdA Veroz-Gonz\u00e1lez, O. et al. (2014). Situaci\u00f3n actual de la agricultura de conserva- ci\u00f3n en Espa\u00f1a. (Consulta: 14 de mayo de 2014). Disponible en web: http://www.interempresas.net/Agricola/Articulos/126980-Situacion-actual-de-la-agricultura-de-conservacion-en-Espana.html Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, E.J. Veroz Gonz\u00e1lez, O y Gil Ribes J. (2008). Definici\u00f3n de los Sistemas de Agricultura de Conservaci\u00f3n. Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino, Universidad de C\u00f3rdoba y Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Agricultura de Con-servaci\u00f3n / Suelos Vivos. p. 9-25 Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente (2013). Encuesta sobre Superficies y Rendimientos de cultivos. An\u00e1lisis de las T\u00e9cnicas de Mantenimien - to de los Suelos y de los M\u00e9todos de Siembra en Espa\u00f1a. Madrid. (Consulta: 9 de septiembre de 2014). Disponible en web: http://www.magrama.gob.es/es/estadistica/temas/estadisticasagrarias/CUBIERTAS2013pub_tcm7-317613.pdf19112. HISTORIAS DE PLANTAS I: LA HISTORIA DE LA PATATA Teresa Bartolom\u00e9 Garc\u00eda Jos\u00e9 Miguel Coleto Mart\u00ednez Roc\u00edo Vel\u00e1zquez Otero 1. INTRODUCCI\u00d3N Iniciamos con este cap\u00edtulo, una serie sobre historias que ata\u00f1en a las plantas y su relaci\u00f3n con el hombre. De esta relaci\u00f3n nacen sucesos en los que la planta es siempre la protagonista y el hombre act\u00faa como colaborador necesario, escribiendo el gui\u00f3n. Las plantas nos han servido para manifestar nuestro poder sobre la naturaleza y sobre nuestros semejantes. Nos han alimentado, vestido, cobijado, embriagado, perfumado, curado y hasta narcotizado y envenenado; han sido moneda, han provocado guerras, han inspirado a los poetas pero tambi\u00e9n a los legisladores; en algunos casos, han promovido, siempre como sujetos pasivos, la creaci\u00f3n de verdaderos imperios pero tambi\u00e9n su ca\u00edda y desaparici\u00f3n. A pesar de lo anterior, debemos ser conscientes de que las plantas, que nos dan todo lo que tienen, no son las responsables de la evoluci\u00f3n de los acontecimientos que corresponden exclusivamente al guionista; es decir, al hombre. Nuestra invitada de hoy, la patata, no es ajena a lo comentado anteriormente. Fue la pro- tagonista de la conquista del altiplano andino y responsable del mantenimiento de los imperios sudamericanos y centroamericanos precolombinos; despu\u00e9s de un azaroso viaje oce\u00e1nico, fue expuesta como curiosidad bot\u00e1nica y despreciada como alimento hasta que la dejaron represen-tar su papel estelar que era el de contribuir a paliar el hambre, primero en las naciones europeas y luego en las del resto del mundo. Poco a poco fue conquistando nuestros paladares a trav\u00e9s de elaboraciones impensables con otros productos. Para ello, puso en juego unas armas sofis-ticadas: unas veces su versatilidad, otras su capacidad para camuflarse tras otras elaboraciones y condimentos y por \u00faltimo, casi a tumba abierta, desnuda, se mostr\u00f3 radiante, fina, apenas envuelta en aceite, o en manteca o adornada con tomates, o de comparsa de huevos. Siempre satisfaciendo nuestras exigencias. 2. HISTORIAS EN LOS OR\u00cdGENES: LA CONQUISTA DEL ALTIPLANO ANDINO No existe duda alguna de que la patata cultivada (Solanum tuberosum) proviene de Am\u00e9- rica del Sur, concretamente de las altiplanicies andinas, donde el proceso de domesticaci\u00f3n comenz\u00f3 aproximadamente en el siglo XV a.C., cuando llegaron los primeros pobladores a estas 192LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 regiones. El poblamiento de Am\u00e9rica del Norte se hab\u00eda iniciado durante la \u00faltima glaciaci\u00f3n con tribus procedentes de Siberia, hace 15.000 a\u00f1os y su progresi\u00f3n hacia el sur, atravesando toda Norteam\u00e9rica, Am\u00e9rica Central y el Istmo de Panam\u00e1 debi\u00f3 ser bastante r\u00e1pida. Una vez atravesado el Istmo, parece que las tribus se dividieron en dos grandes grupos: uno que se diri-gi\u00f3 a las selvas amaz\u00f3nicas y otro que se desliz\u00f3 por la franja costera del Pac\u00edfico y los valles andinos hasta llegar a Tierra del Fuego. En Am\u00e9rica del Norte y Central las tribus encontraron una gran variedad de especies silvestres de patata pero, ni las consumieron ni hicieron ning\u00fan esfuerzo por incorporarlas a su cultura ni, mucho menos, domesticarlas. La excepci\u00f3n fueron los pueblos navajos y sus an-cestros, asentados en el sudoeste de los actuales Estados Unidos, que, a\u00fan a mediados del siglo pasado, recolectaban los peque\u00f1os tub\u00e9rculos de dos especies silvestres de patata (S. jamesii y S fendleri ) que consum\u00edan asados o cocidos, seg\u00fan refiere Salaman (1949). Parece que la omisi\u00f3n por parte de estos pueblos de Am\u00e9rica del Norte y Central, de esta importante fuente de alimentos, se debi\u00f3 a que en aquellas zonas abundaban otras plantas silves-tres como el ma\u00edz y la yuca, muy ricas en hidratos de carbono, que complementaban la dieta de prote\u00ednas obtenidas por la caza y, m\u00e1s tarde, por la cr\u00eda de animales. Durante siglos, en las zonas ocupadas actualmente por Colombia, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa y norte de Chile, las diferentes tribus ind\u00edgenas se fueron diferenciando y adaptando a entornos muy variados como la selva amaz\u00f3nica, las zonas m\u00e1s o menos \u00e1ridas de la costa, y los valles del interior. El poblamiento de las altiplanicies andinas debi\u00f3 ser muy limitado hasta el siglo XX a.C., sobre todo por encima de los 3.500 metros de altitud. A partir del siglo XX a.C. los vestigios arqueol\u00f3gicos se\u00f1alan un poblamiento m\u00e1s intenso debido a inmigraciones proceden-tes principalmente de las selvas amaz\u00f3nicas aunque tambi\u00e9n, en menor medida, de la costa del Pac\u00edfico. Las tribus costeras y de los valles de los r\u00edos que dan al oc\u00e9ano, acostumbraban a con- sumir pescados y moluscos como fuente de prote\u00ednas, mientras que los hidratos de carbono los obten\u00edan del ma\u00edz. Ocasionalmente, obten\u00edan tambi\u00e9n prote\u00ednas vegetales procedentes de diferentes especies de jud\u00edas andinas. Por el contrario, las tribus amaz\u00f3nicas se alimentaban de la carne obtenida mediante la caza, del pescado de los r\u00edos y de los hidratos de carbono que les proporcionaba la mandioca y, en menor medida el ma\u00edz. Para la conquista del altiplano, un entorno muy diferente y alejado de sus respectivos territorios, los ind\u00edgenas de ambas procedencias tuvieron que prescindir de sus principales fuen-tes alimenticias de origen animal o vegetal: del pescado del mar y de los r\u00edos, de la caza, poco abundante en las alturas, de las jud\u00edas y de la mandioca que no se adaptan a un clima en el que se producen heladas, y parcialmente del ma\u00edz que, incluso en las zonas ecuatoriales, no prospera por encima de los 3.000 metros de altitud. Tambi\u00e9n tuvieron que adaptarse a un medio f\u00edsico caracterizado por la baja presi\u00f3n atmosf\u00e9rica y la escasez de ox\u00edgeno del aire muy distinto del habitual en sus respectivos or\u00edgenes. En el lado positivo hab\u00eda que contabilizar la inexistencia de malaria y otras enfermedades t\u00edpicas de las selvas tropicales y una pluviometr\u00eda media, a veces un poco escasa, pero muy superior a la de las zonas des\u00e9rticas costeras. La conquista del altiplano, seguida del asentamiento permanente en \u00e9l, fue posible gra- cias a la sustituci\u00f3n exitosa de los tres factores que hab\u00edan propiciado el poblamiento de las zonas bajas situadas al este y al oeste de la cordillera. En primer lugar, la domesticaci\u00f3n de los cam\u00e9lidos andinos (llama, vicu\u00f1a, alpaca y guanaco) y de la cobaya (cuy), permiti\u00f3 la obten-ci\u00f3n de prote\u00ednas animales que reemplazaron al pescado y a la carne de caza, as\u00ed como medio de transporte y materia prima para la confecci\u00f3n de prendas de abrigo. En segundo lugar el HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 193descubrimiento de nuevas fuentes alimenticias vegetales, especialmente la patata, aunque sin desde\u00f1ar otras como la quinoa (Chenapodium quinoa) y la oca (Oxalis tuberosa), adaptadas a climas ecuatoriales de altitud, permitieron prescindir del ma\u00edz y de la mandioca. Por \u00faltimo, la adecuaci\u00f3n a una atm\u00f3sfera pobre en ox\u00edgeno se vio facilitada por la adopci\u00f3n, como pr\u00e1ctica habitual, del consumo de hojas de coca, un peque\u00f1o arbusto que crec\u00eda en la vertiente oriental de la cordillera, entre los 1.500 y 2.000 metros de altitud, y que las tribus amaz\u00f3nicas, en su lento progresar hacia el altiplano, hab\u00edan incorporado a su cultura. Algunos autores (Hawkes, J.G., 1983; Martins Farias, R., 1976) se\u00f1alan que la domesti - caci\u00f3n de la patata comenz\u00f3 6.000 a\u00f1os a.C. cuando las tribus amaz\u00f3nicas se asentaron en los valles andinos a altitudes intermedias (1.000 a 2.000 metros) donde abundaban varias especies silvestres de esta planta. Salaman (1949) sostiene que fueron los miedos a la selva, a sus mora-dores reales como la boa y el jaguar e irreales como los esp\u00edritus malignos, a las enfermedades, lo que impuls\u00f3 a los ind\u00edgenas, que practicaban una religi\u00f3n animista, a emigrar a las tierras m\u00e1s altas que eran, asimismo, las m\u00e1s alejadas de las \u00e1reas selv\u00e1ticas. El encuentro en el camino ascendente con la coca y la patata result\u00f3 determinante para la conquista del altiplano. En efecto, diversas especies de patata silvestres eran capaces de vegetar hasta los 4.500 metros de altitud aunque eran menos productivas que las situadas m\u00e1s abajo; estas \u00faltimas, por el contrario, eran menos resistentes a las heladas. En alg\u00fan momento de la his-toria el ind\u00edgena descubri\u00f3 subespecies obtenidas por hibridaci\u00f3n natural que eran productivas y resistentes a las heladas, y este descubrimiento le abri\u00f3 el camino de las alturas... Aunque sus miedos continuaron impregnando los ritos de los chamanes que se convierten en jaguares o boas azuzados por la noche, el alcohol y la coca. 3. LA PATATA Y SU INFLUENCIA EN LA HISTORIA DE IRLANDA La patata debi\u00f3 de llegar a finales del siglo XVI a una Irlanda en la que el sistema feu- dal medieval de origen celta estaba siendo alterado por la colonizaci\u00f3n inglesa de los Tudor. La dominaci\u00f3n inglesa influy\u00f3 principalmente, sobre la regulaci\u00f3n del comercio de productos agr\u00edcolas y pesqueros, mientras que la estructura social rural se manten\u00eda aunque con un cambio de due\u00f1os. En el sistema imperante a mediados del siglo XVI, el mundo rural se organizaba en clanes, a la cabeza de los cuales estaban el jefe y su familia inmediata. Despu\u00e9s estaban los arrendatarios libres y por \u00faltimo los cottiers que trabajaban para los dem\u00e1s grupos y solo pose\u00edan un peque\u00f1o trozo de tierra y una choza. Los clanes se agrupaban en baron\u00edas que obedec\u00edan al jefe del clan m\u00e1s poderoso. Los soberanos Tudor trataron de aliarse con los barones irlandeses convenci\u00e9ndoles de que entregasen sus tierras a cambio de que la corona se las concediera de nuevo como feudata - rios. Al final del proceso, las tierras de los nativos, excepto algunas baron\u00edas, fueron confiscadas y repartidas a los colonos y arist\u00f3cratas ingleses que, conscientes de la importancia que para el sistema productivo ten\u00edan los arrendatarios y los cottiers , permitieron que \u00e9stos mantuvieran sus casas y un peque\u00f1o terreno para cultivar. Los Tudor impusieron en Irlanda una serie de medidas legislativas que sirvieron para poner la riqueza irlandesa al servicio de las necesidades de la metr\u00f3poli, obviando, en muchos casos las necesidades locales. Las sucesivas regulacio - nes arruinaron el floreciente comercio desarrollado a lo largo del siglo XV y primeras decenas del XVI, en el que una flota propia comerciaba con Espa\u00f1a y Francia exportando lanas, pa\u00f1os, cueros y pieles de marta, zorro y lobo e importando hierro, sal, vinos y sedas. Adem\u00e1s, Enrique 194LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 VIII clausur\u00f3 los monasterios cat\u00f3licos en los que se practicaba la horticultura m\u00e1s avanzada. Los irlandeses reaccionaron ante la opresi\u00f3n y se enfrentaron al invasor, ayudados por Espa\u00f1a o Francia, en una serie de guerras que se prolongaron por todo el siglo XVI. Al final de la centuria el campo irland\u00e9s estaba arrasado y comenzaron las hambrunas. La situaci\u00f3n es descrita as\u00ed por algunos observadores contempor\u00e1neos: \"No comen m\u00e1s que una vez al d\u00eda, que suele ser por la noche, y lo que comen normalmente es mantequilla con pan de avena\" (Cu\u00e9llar, 1588. cit. Mcmanus, 1939); \"No hay pan, ni carne de vacuno, ni pescado...\" (Lord Brough, 1597. cit. O\u00b4Faloain, 1942); \"El pueblo com\u00eda carne si pod\u00eda robarla, si no se ali-mentaba de tr\u00e9boles y carro\u00f1a, con una mantequilla que es repugnante de describir\" (Trollope, 1581. cit. Froude, 1881). Salaman (1949) se\u00f1ala: \"El campo hab\u00eda quedado arrasado...el ganado hab\u00eda sido masacrado...las hortalizas se hab\u00edan perdido al arder las casas y los huertos\". Todas estas calamidades prepararon el escenario, hacia finales del siglo XVI, para que un nuevo cultivo, de las caracter\u00edsticas de la patata, que vamos analizar a continuaci\u00f3n, irrumpiera y produjera una revoluci\u00f3n alimentaria en el pueblo irland\u00e9s. Parece ser que el primer contacto de los irlandeses con la patata se produjo a ra\u00edz del nau- fragio en las proximidades de Galway, de un nav\u00edo de la armada invencible, en 1588 (Loudon, 1831). Los cat\u00f3licos irlandeses eran aliados de los espa\u00f1oles en su lucha contra los anglicanos ingleses y socorrieron a los espa\u00f1oles. En las bodegas del barco encontraron los tub\u00e9rculos de una extra\u00f1a planta, que los espa\u00f1oles com\u00edan, muy a su pesar, y solo en caso de necesidad, al que denominaban patata. Necesidad era precisamente lo que le sobraba al hambriento pueblo irland\u00e9s, que asesorado por alg\u00fan superviviente del nav\u00edo, aprendi\u00f3 pronto a propagar los tub\u00e9r - culos, venciendo los prejuicios de todo tipo (religiosos, h\u00e1bitos tradicionales, etc.) que para el consumo de nuevos alimentos, caracterizaban a los habitantes de los medios rurales europeos. Los propios espa\u00f1oles rechazaron durante decenios alimentarse de patata porque consideraban que, al no estar mencionada en la Biblia, no pod\u00eda ser un alimento cuyo consumo agradara a Dios (Coleto, 2004). El cultivo de la patata permit\u00eda la obtenci\u00f3n de un alimento rico en hidratos de carbono en un ciclo de apenas 90-100 d\u00edas, compatible con los aprovechamientos ganaderos tradicionales que se iniciaban el 1 de noviembre, d\u00eda de Todos los Santos, y se prolongaban hasta el d\u00eda de San Patricio, patr\u00f3n de Irlanda, el d\u00eda 17 de marzo. Ese d\u00eda el ganado trashumaba a los pastos de las colinas y se iniciaban los cultivos de cereales en las f\u00e9rtiles tierras bajas. Se practicaba una agricultura de subsistencia en la que todos los excedentes de grano se destinaban a pagar la ren-ta, casi siempre al opresor propietario ingl\u00e9s. La revoluci\u00f3n consisti\u00f3 en que una peque\u00f1a parte de la propiedad, suficiente para atender a las necesidades alimenticias de la familia, se sembraba de patatas en abril, se recolectaba en agosto y se ocultaba en las colinas antes de que aparecieran los absentistas propietarios a cobrar sus rentas en septiembre, que por otra parte estaban poco interesados en que se les pagara con patatas, prefiriendo el pago en grano. La patata se adaptaba perfectamente al clima irland\u00e9s, tanto a los suelos f\u00e9rtiles de cul- tivo tradicional como a las antiguas turberas reconvertidas en huertas y muy ricas en materia org\u00e1nica. Bien alimentada la poblaci\u00f3n, la esperanza de vida aument\u00f3 en la primera mitad del siglo XVII. Este hecho, unido a la costumbre rural irlandesa de casarse muy j\u00f3venes, antes de los quince a\u00f1os incluso, propici\u00f3 un espectacular aumento de la poblaci\u00f3n hasta el punto de que, en 1640, la diferencia en el n\u00famero de habitantes entre las dos islas se hab\u00eda acortado apreciable - mente. Inglaterra temi\u00f3 que una Irlanda fuerte y organizada lograra su independencia y aument\u00f3 su presi\u00f3n estableciendo medidas para acabar con las industrias naviera y textil irlandesas y para el control de los insurgentes. Los soldados quemaban las cosechas y mataban los ganados HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 195y los patriotas irlandeses atacaban las posesiones de los arist\u00f3cratas y paralizaban las minas de plomo y plata de Dunally. Prendergast (1922) afirma que \"en 1653 hab\u00eda perecido 5/6 partes de la poblaci\u00f3n y era tan grande la destrucci\u00f3n local de la vida y de la propiedad que se inform\u00f3 de casos de canibalismo\". Por segunda vez, tras los desastres de finales del siglo XVI y principios del XVII, la patata acudi\u00f3 al rescate permitiendo subsistir a los pocos irlandeses supervivientes. Adem\u00e1s, la ruina de la industria provoc\u00f3 un \u00e9xodo de las ciudades al campo facilitando el cultivo de las despobladas granjas y la recuperaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n agr\u00edcola. Los comienzos del siglo XVIII alumbraron una Irlanda m\u00e1s pobre pero tambi\u00e9n m\u00e1s rural y m\u00e1s capacitada para sobrevivir pese a su pobreza. Las restricciones al desarrollo de la econom\u00eda continuaron durante todo el siglo XVIII estableci\u00e9ndose alt\u00edsimos aranceles para las importaciones irlandesas a Inglaterra de pa-\u00f1os de lana, sebo, velas, jab\u00f3n y cerveza y las prohibiciones de exportar vidrio y lino irland\u00e9s y de importar directamente tabaco americano. Destruida la industria, a los irlandeses no les qued\u00f3 m\u00e1s remedio que basar su econom\u00eda, casi exclusivamente, en el cultivo de la tierra, con una gran dependencia de la patata. Esta de-pendencia excesiva habr\u00eda de tener funestas consecuencias en el siglo siguiente aunque antes, en la \u00faltima veintena del siglo XVIII, Irlanda vivi\u00f3 un periodo de autonom\u00eda pol\u00edtica en el que se produjo un crecimiento apreciable de la industria, de la agricultura y del comercio, el pa\u00eds inici\u00f3 su reconstrucci\u00f3n y aument\u00f3 la poblaci\u00f3n y el nivel de vida. En efecto, acosada Inglaterra por la guerra de la independencia americana, y por diversas contiendas con Espa\u00f1a y Francia, conside-r\u00f3 conveniente transigir con los independentistas irlandeses haciendo concesiones como el libre comercio con Irlanda y la supresi\u00f3n de numerosas leyes penales y econ\u00f3micas que constre\u00f1\u00edan el desarrollo del pueblo. En 1782, renunci\u00f3 al poder absoluto sobre el parlamento irland\u00e9s de manera que la independencia del pa\u00eds fue un hecho hasta 1801, en que una Inglaterra ya recupe - rada de las guerras coloniales, impuso la uni\u00f3n de Irlanda a la corona inglesa. En ese momento, seg\u00fan Salaman (1949): \"nueve d\u00e9cimas partes de la poblaci\u00f3n irlandesa subsist\u00eda gracias, casi totalmente, a un \u00fanico alimento, la patata, mientras que en Inglaterra, la clase trabajadora com\u00eda carne, pan de trigo y cerveza\" . Durante las cuatro primeras d\u00e9cadas del siglo XIX, Inglaterra impuso el librecambio que arruin\u00f3 lo que quedaba de la industria irlandesa obligando a los trabajadores de las ciudades a vivir de la mendicidad, morir de inanici\u00f3n o emigrar al campo. La mayor\u00eda opt\u00f3 por esta \u00faltima opci\u00f3n estableci\u00e9ndose en peque\u00f1as parcelas, que les permit\u00edan subsistir dedicando una parte a la producci\u00f3n de patata, que se constituy\u00f3 casi en su \u00fanico alimento, y otra parte a cultivar ce-reales con los que pagar las exorbitantes rentas exigidas por los propietarios. Con todo, la patata provey\u00f3 de alimento a los numeros\u00edsimos asentamientos rurales y la poblaci\u00f3n aument\u00f3: de 5 millones, estimados en 1801, se pas\u00f3 a 6.803.000 en 1821, a 8.175.124 en 1841 y parece que se superaron los 8,5 millones en 1846. Una idea de lo que representaba la patata en la alimentaci\u00f3n la puede dar la dieta de un preso en las c\u00e1rceles irlandesas, seg\u00fan comenta Reid (1823): \"tres kilos de patatas, medio kilo de harina de avena y un litro de leche al d\u00eda; pero si no se suminis-traba harina de avena, la raci\u00f3n de patatas pod\u00eda alcanzar los seis kilos y medio diarios\". En \u00e9pocas de necesidad, no es sorprendente que muchos cometieran peque\u00f1os delitos con el solo objeto de pasar una temporada en la c\u00e1rcel. Y en este escenario de extrema pobreza pero con hambre contenida por el tub\u00e9rculo, tuvo lugar la aparici\u00f3n, en 1845, de un hongo fitopat\u00f3geno llamado a alterar apreciablemente la historia contempor\u00e1nea de Irlanda: Se trataba del mildiu de la patata causado por el hongo Phytophthora infestans (Mont) de Bary.196LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 La enfermedad destruy\u00f3 la mitad de la cosecha y supuso una p\u00e9rdida de 3,5 millones de libras (Pethybridge, 1940). Los cottiers y los peque\u00f1os granjeros y sus familias, unos 4,5 millones de personas, consumieron la parte de su cosecha sana y, cuando \u00e9sta se acab\u00f3, sacrifi-caron el cerdo que no pod\u00edan alimentar, y dejaron de pagar sus rentas. Al a\u00f1o siguiente, la plaga afect\u00f3 al total de la cosecha irlandesa y parte de la inglesa y hubo que recurrir a los cereales para alimentar al peque\u00f1o segmento de la poblaci\u00f3n que pod\u00eda pagarlos. Como consecuencia de ello, el precio del trigo se triplic\u00f3 y se recurri\u00f3 a las importaciones que por falta de liquidez \u2014ya que la City se encontraba en un proceso fuertemente inversor en los ferrocarriles\u2014 hubo que garantizarlas con las reservas de oro del banco de Inglaterra. El teatro de operaciones era favorable para la especulaci\u00f3n m\u00e1s salvaje en el mercado de cereales. Muchos bancos prestaron a los comerciantes grandes sumas para que acapararan las existencias y cuando la cosecha de patatas de 1847 fue normal, los precios de los cereales descendieron bruscamente provocando la quiebra de bancos y comerciantes. La enfermedad sigui\u00f3 afectando de manera intermitente en los a\u00f1os siguientes y provoc\u00f3 la muerte por inanici\u00f3n de un mill\u00f3n y medio de personas entre 1846 y 1851 (O\u00b4Rourke, 1875) y medio mill\u00f3n m\u00e1s por enfermedades como el tifus en los a\u00f1os siguientes. En las islas no se hab\u00eda dado un episodio tan devastador desde la Gran Plaga de 1665 que extermin\u00f3 a 80.000 personas en Londres y a otras tantas en las dem\u00e1s ciudades de Inglaterra. La poblaci\u00f3n, que en 1846 era de 8,5 millones se redujo a 6,5 millones, reducci\u00f3n que continuar\u00eda en los a\u00f1os siguientes debido tanto a la mortalidad como a la emigraci\u00f3n a Am\u00e9rica. El 22 de noviembre de 1858, Patrick Kennedy, el primero de la saga Kennedy en emigrar a Estados Unidos, muere de tuberculosis a los 35 a\u00f1os de edad, inaugurando lo que muchos bi\u00f3grafos han coincido en denominar \"la maldici\u00f3n de la familia Kennedy\". Patrick era uno de los dos millones de irlandeses que emigraron a Am\u00e9rica entre 1845 y 1860. El impacto sobre los censos de poblaci\u00f3n fue brutal. En el a\u00f1o 1900, la poblaci\u00f3n irlandesa ascend\u00eda a 3,2 millo - nes y se mantuvo m\u00e1s o menos estable hasta 1970. En 1980 habitaban la isla 3,5 millones, que subieron a 3,7 en 2000 y 4,6 millones en 2010, muy lejos del m\u00e1ximo poblacional de 1846 (8,5 millones). La emigraci\u00f3n, adem\u00e1s de por la iniciativa propia de los hambrientos irlandeses, fue promovida y facilitada por las autoridades inglesas, muy influidas por las teor\u00edas malthusianas que achacaban al exceso de poblaci\u00f3n todos los problemas econ\u00f3micos de la sociedad. Las consecuencias de la gran hambruna se hicieron notar muchos a\u00f1os despu\u00e9s. Los campos se abandonaron por falta de mano de obra para cultivarlos y lo mismo ocurri\u00f3 con las industrias y con las minas. Irlanda qued\u00f3 tan depauperada y atrasada socialmente que el impe - rio brit\u00e1nico la consider\u00f3 m\u00e1s una carga que una colonia provechosa y prefiri\u00f3 concentrar sus esfuerzos en la conquista de la lejana India en la que tendr\u00eda ping\u00fces beneficios. Probablemente la independencia de Irlanda en 1922 y muchos de los acontecimientos que ocurrieron en la po-l\u00edtica americana \u2014los irlandeses llegaron a ser un grupo muy influyente en Estados Unidos\u2014 y en el mundo en a\u00f1os posteriores, dependieron, en gran medida, del ataque de esta enfermedad (Coleto, 2004). No falt\u00f3 qui\u00e9n culpara al tub\u00e9rculo del desastre irland\u00e9s y se emprendieron desde el go- bierno muchas acciones para limitar la dependencia de este producto. As\u00ed Forbes, en 1852, hace la siguiente observaci\u00f3n: \"no se sirven patatas en ning\u00fan asilo de pobres con la esperanza de conseguir que el pueblo de Irlanda se haga menos dependiente de este tub\u00e9rculo y se vincule m\u00e1s a los cereales\". Pero hacer recaer la culpa sobre la planta, obviando la situaci\u00f3n social im-perante que permit\u00eda, por ejemplo, que un cottier arrendara su trabajo a cambio de una peque\u00f1a parcela en la que edificar una m\u00edsera choza y cultivar unas patatas para la alimentaci\u00f3n de su HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 197familia y de un \u00fanico cerdo \u2014que adem\u00e1s se entregaba cebado al propietario como parte de la renta\u2014 es hacer una simplificaci\u00f3n irreal con la historia e injusta con la patata. 4. EL GRAN VIAJE DE LA PATATA A mediados del siglo XVI, el \u00fanico pa\u00eds europeo que manten\u00eda contacto con las regiones andinas era Espa\u00f1a y por consiguiente, los conquistadores espa\u00f1oles fueron los primeros occi-dentales en conocer este tub\u00e9rculo. Al principio lo rechazaron como alimento considerando que era impuro y apto solo para las tribus ind\u00edgenas. Valdivia, en una carta fechada en 1551, dirigida al emperador Carlos V se refiere a la patata como una planta cultivada por los nativos y a\u00f1ade a continuaci\u00f3n que hab\u00eda procedido a la siembra de ma\u00edz y trigo para alimentar a sus soldados. Esta situaci\u00f3n de desprecio hacia la patata debi\u00f3 moderarse con rapidez, al menos entre los soldados de la conquista y las clases menos pudientes en Espa\u00f1a, que empezaron a consumirlas t\u00edmidamente hacia 1570. Salaman (1936) se\u00f1ala que ya se consum\u00eda en el Hospital de la Sangre de Sevilla en 1573; sin embargo, el naturalista Clusius, que visit\u00f3 Espa\u00f1a en 1564 interes\u00e1ndose por las nuevas plantas de origen americano, no menciona a la patata. Suponemos por ello que la patata se introdujo en Espa\u00f1a, a trav\u00e9s del puerto de Sevilla, como muy tarde en 1569 o 1570. El hecho de que se la conociera por el nombre con el que los incas peruanos denominaban a esta planta (\"Papa\"), que perdura a\u00fan hoy en toda Andaluc\u00eda y en el sur de Extremadura, refuerza esta teor\u00eda. Pero antes de cruzar el oc\u00e9ano, la patata debi\u00f3 llegar a un puerto americano de la costa atl\u00e1ntica desde las zonas productoras andinas, que vierten al Pac\u00edfico. Las zonas Andinas m\u00e1s pr\u00f3ximas al Atl\u00e1ntico, en las que los indios cultivaban patatas, se ubican en las cercan\u00edas de la actual Bogot\u00e1 y el puerto atl\u00e1ntico m\u00e1s pr\u00f3ximo a Bogot\u00e1 es el de Cartagena de Indias. A\u00fan as\u00ed, la distancia por tierra entre Bogot\u00e1 y Cartagena es muy considerable y la zona, muy quebrada, era dif\u00edcil de transitar en la primera mitad del siglo XVI. Hacia 1560 se implant\u00f3 una conexi\u00f3n, m\u00e1s o menos regular, por barco, entre el sopi\u00e9 andino y el puerto de Cartagena de Indias, a tra-v\u00e9s del r\u00edo Magdalena, que facilit\u00f3 el intercambio de mercanc\u00edas, y esa fue la ruta que debieron seguir los tub\u00e9rculos desde los Andes al puerto atl\u00e1ntico y de ah\u00ed hasta Sevilla. Desde Sevilla la patata se extendi\u00f3 por toda Espa\u00f1a de donde pas\u00f3 a algunos de los do- minios espa\u00f1oles en Europa (Portugal, Mil\u00e1n y N\u00e1poles), al principio como curiosidad bot\u00e1nica o para uso ornamental, aunque en 1588 ya se utilizaba en Italia como alimento del ganado. En 1565, Felipe II envi\u00f3 a Roma tub\u00e9rculos como regalo para el papa P\u00edo IV y \u00e9ste reenvi\u00f3 algunos a un cardenal belga. En el paquete remitido se hab\u00eda anotado el nombre de \"tartufoli\" ya que en El Vaticano consideraron que eran una especie de criadillas o trufas de tierra. Aunque no en lengua italiana, el nombre hizo fortuna en muchos otros idiomas y de \u00e9l derivaron los vocablos \"Kartoffel\" (alem\u00e1n), \"Cartof\" (rumano), \"Kart\u00f3fil\" (ruso) y \"Kartafla\" (island\u00e9s). Seg\u00fan Mason (1941), el corsario Drake \u2014que hab\u00eda conocido la patata en su viaje alrede - dor del mundo, al atracar en la isla chilena de Mocha, en 1577\u2014 r\u00e1pidamente tuvo constancia de su valor como provisi\u00f3n en los viajes oce\u00e1nicos. Sin embargo, Drake no consigui\u00f3 llegar a Inglaterra hasta dos a\u00f1os despu\u00e9s y los tub\u00e9rculos que recogi\u00f3 no sobrevivieron; por ello, tiene bastante verosimilitud la teor\u00eda de que la llegada a Inglaterra e Irlanda est\u00e1 muy relacionada con los naufragios de los nav\u00edos de la Armada Invencible en 1588. La patata lleg\u00f3 a Alemania a finales del siglo XVI aunque se utiliz\u00f3 durante a\u00f1os, exclu- sivamente como planta ornamental y, m\u00e1s adelante, para elaborar piensos de animales. Durante 198LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 la guerra de los Treinta A\u00f1os (1618-1648), azuzados por el hambre, la soldadesca y las clases humildes se alimentaron espor\u00e1dicamente de ella, pero su consumo casi desapareci\u00f3 cuando llegaron tiempos mejores. En 1649, comenz\u00f3 a cultivarse en el Lustgarten de Berl\u00edn, que dirig\u00eda el bot\u00e1nico Johann Sigismund Elsholtz, al servicio de Federico Guillermo I de Brandeburgo, que denomin\u00f3 a la patata, trufa holandesa, de lo que cabe deducir que ya se produc\u00eda en los Pa\u00edses Bajos. A pesar de que muchos monarcas de los estados alemanes fueron conscientes del valor estrat\u00e9gico de esta especie, no fue sino hasta la segunda mitad del siglo XVIII cuando Federico el Grande de Prusia promovi\u00f3 su cultivo en gran escala y oblig\u00f3 a consumirla al pueblo. Se dice que se vali\u00f3 de una argucia para extender el cultivo: sembr\u00f3 las patatas en campos pr\u00f3ximos a Berl\u00edn e hizo que los soldados los cuidaran y los vigilaran. Los campesinos, al ver los cuidados que se dispensaban a los campos, pensaron que la planta era muy valiosa (no les faltaba raz\u00f3n), y robaron los tub\u00e9rculos para cultivarlos ellos mismos. Adem\u00e1s, Federico el Grande public\u00f3 una orden en 1756 que obligaba a cultivar patatas, pero fueron las hambrunas que asolaron Prusia en el decenio de 1770 las que hicieron ver a la poblaci\u00f3n el verdadero valor de esta nueva fuente de alimento. En Dinamarca, las primeras patatas se sembraron en los Reales Jardines Bot\u00e1nicos, en 1642, pero su cultivo no se populariz\u00f3 hasta el siglo XVII. Parece que la primera introducci\u00f3n se debe a los hugonotes emigrados de Francia (CNIPT, 2014). En este \u00faltimo pa\u00eds la patata fue du-rante muchos a\u00f1os considerada una planta ornamental o para la alimentaci\u00f3n animal. La adop-ci\u00f3n de la patata como alimento que habr\u00eda de ocupar un sitio de privilegio en las mesas fran-cesas se debe a Parmentier. Las vicisitudes por las que pas\u00f3 este bot\u00e1nico y agr\u00f3nomo franc\u00e9s para popularizar el consumo de este tub\u00e9rculo se relatan en el anecdotario final de esta entrega. La introducci\u00f3n de la patata en Polonia se debe al rey Juan III Sobieski, a mediados del siglo XVII. Al contrario de lo que hab\u00eda ocurrido con otros pueblos, los campesinos polacos vencieron r\u00e1pidamente su reticencia a consumir el nuevo alimento y Polonia lleg\u00f3 a ser segundo productor mundial, despu\u00e9s de Rusia (CIP, 2014). A finales del siglo XVII, el zar Pedro I el Grande, que hab\u00eda conocido la patata, en sus viajes por Alemania y Polonia, trat\u00f3 de introducir su cultivo en Rusia. Entre los campesinos, la patata no tuvo el \u00e9xito que hab\u00eda alcanzado en Polonia y, durante m\u00e1s de un siglo, su producci\u00f3n y consumo no prosperaron, a pesar de que podr\u00eda haber sido un remedio eficaz para combatir las hambrunas que peri\u00f3dicamente asolaban al pueblo ruso. Se consideraba que era t\u00f3xica y se le denomin\u00f3 \"manzana del diablo\". En algunas zonas de la antigua Rusia, como Ucrania, se des-tin\u00f3 exclusivamente para producir almid\u00f3n y alcohol para uso industrial. No fue sino hasta me-diados del siglo XIX cuando se populariz\u00f3 su cultivo y, en unas d\u00e9cadas, Rusia se convirti\u00f3 en el principal productor mundial y en Ucrania se consider\u00f3 a la patata como el \"segundo pan\" y los \"perogies\", elaborados a partir de la patata, se convirtieron en uno de los platos m\u00e1s populares. Desde Europa la patata lleg\u00f3 a \u00c1frica y Asia. En \u00c1frica fueron los pa\u00edses europeos que manten\u00edan posesiones o establecimientos comerciales en el continente, los primeros en tratar de introducir su cultivo aunque, al principio, con poco \u00e9xito. As\u00ed, los portugueses la llevaron a Angola en el siglo XVI, pero el clima c\u00e1lido no era propicio para el cultivo de las primeras variedades americanas. Todo lo contrario ocurr\u00eda con otra planta, tambi\u00e9n introducida por los portugueses, la batata, que fue la que realmente prosper\u00f3 aunque, en siglos posteriores, en la meseta de Bi\u00e9, la patata se fue afianzando poco a poco, hasta convertirse en alimento b\u00e1sico para la poblaci\u00f3n de estas tierras altas. En el siglo XVII, los espa\u00f1oles consiguieron aclimatar con HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 199\u00e9xito la patata en las Islas Canarias y en el norte de Marruecos y los marineros holandeses, que se dirig\u00edan a las colonias asi\u00e1ticas, interesados en proveerse de productos frescos en las escalas que realizaban, introdujeron su cultivo en Sud\u00e1frica. En el norte de \u00c1frica, la expansi\u00f3n del cultivo en el Magreb (Marruecos, Argelia y T\u00fanez) fue propiciada por los franceses que destinaban una parte importante de la producci\u00f3n para ex-portarla a la metr\u00f3poli, mientras que en Egipto fueron los funcionarios ingleses, durante la pri-mera guerra mundial, los que fomentaron la producci\u00f3n para alimentar a los soldados. Despu\u00e9s de la guerra, al decaer la demanda, los rendimientos bajos que se obten\u00edan estuvieron a punto de hacer desaparecer el cultivo, que se concentraba en el caluroso delta del Nilo, hasta que, en la d\u00e9cada de los sesenta del siglo pasado, la introducci\u00f3n de variedades mejor adaptadas a climas c\u00e1lidos mejor\u00f3 la producci\u00f3n y hoy Egipto es el primer productor africano (FAO, 2008). Aunque las zonas altas de \u00c1frica Oriental son las m\u00e1s aptas para el cultivo de la patata de todo el continente, debido a lo tard\u00edo de la colonizaci\u00f3n europea, su cultivo no se implant\u00f3 hasta finales del siglo XIX o principios del XX. Parece que el primer pa\u00eds del oriente africano en cultivar papas fue Etiop\u00eda donde un emigrante alem\u00e1n las introdujo en 1858. Seg\u00fan la FAO (2008) este pa\u00eds, con el 70% de sus tierras agr\u00edcolas por encima de 1.500 m de altitud, es el que mayor potencial para la producci\u00f3n de patatas presenta de toda \u00c1frica. Como en las monta\u00f1as vive adem\u00e1s el 90% de la poblaci\u00f3n y las adversidades meteorol\u00f3gicas, sobre todo las sequ\u00edas, suele afectar m\u00e1s a los cultivos de ciclo largo, como los cereales, la patata podr\u00eda contribuir de-cisivamente a la seguridad alimentaria del pa\u00eds. Sin embargo, se sigue considerando un cultivo secundario y su consumo anual \"per c\u00e1pita\" es de solo 5 kg, uno de los m\u00e1s bajos de \u00c1frica. En los dem\u00e1s pa\u00edses del \u00c1frica oriental (Malawi, Ruanda, Burundi, Kenia, Uganda e interior del Congo), la patata vino de la mano de los misioneros europeos o de los soldados ingleses, alema - nes o belgas y su cultivo fue adoptado r\u00e1pidamente por la poblaci\u00f3n. En las zonas altas de estos pa\u00edses los condicionamientos clim\u00e1ticos y ed\u00e1ficos son muy adecuados y permiten incluso, la obtenci\u00f3n de dos cosechas anuales. En Asia, la introducci\u00f3n de la patata sigui\u00f3 dos rutas diferentes: la mar\u00edtima de los colo- nizadores europeos y la terrestre propiciada por la expansi\u00f3n de los imperios ruso y brit\u00e1nico y, m\u00e1s tarde el japon\u00e9s. A China, actual primer productor mundial, y a la India, tercer productor mundial, la patata lleg\u00f3 a principios del siglo XVII a los asentamientos comerciales portugueses. Paralelamente, los espa\u00f1oles la introdujeron en Filipinas y los holandeses en el enclave comer - cial de Nagasaki (Jap\u00f3n). En todos estos pa\u00edses, la progresi\u00f3n del cultivo fue lenta hasta que se encontraron las zonas y las variedades adecuadas; as\u00ed, hasta principios del siglo XIX, cuando la patata lleg\u00f3 a Batak, en las zonas altas de Sumatra, el cultivo -kentag holanda (tub\u00e9rculo holand\u00e9s) le llama - ban los nativos- no prosper\u00f3 en Indonesia, y no se consiguieron producciones importantes en Jap\u00f3n, hasta que, a finales del siglo XIX, se demostr\u00f3 que era apto para los veranos frescos de la isla septentrional de Hokkaido (FAO, 2008). En Bengala, en la d\u00e9cada de 1770, un gobernador brit\u00e1nico promovi\u00f3 el cultivo de la patata, pero la falta de variedades aptas para el clima c\u00e1lido monz\u00f3nico malogr\u00f3 esta iniciativa. A mediados del siglo XX, la aparici\u00f3n de variedades mejor adaptadas al medio f\u00edsico del golfo, propici\u00f3 la expansi\u00f3n del cultivo y actualmente la patata se ha convertido en el cultivo de invier - no -se siembra en marzo y se recolecta en octubre- preferido por los agricultores de Bangladesh y el segundo del pa\u00eds, tras el arroz, por el valor de su producci\u00f3n.200LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Las rutas terrestres tambi\u00e9n fueron importantes para la expansi\u00f3n de la patata en Asia. Desde Rusia, a trav\u00e9s de las actuales rep\u00fablicas cauc\u00e1sicas (Azerbaiy\u00e1n, Georgia y Armenia) lleg\u00f3 a Turqu\u00eda, a principios del siglo XIX. En algunas zonas de Anatolia a las variedades loca - les les siguen llamando ruskartoe (patata rusa), y en Azerbaiy\u00e1n, la patata (Karto\u00e7ka) desplaz\u00f3 al arroz, que se sembraba en las laderas monta\u00f1osas, para convertirse en uno de los principales cultivos y en un producto esencial de la cocina azerbaiyana. MAPA 1: Los viajes de la patata en los siglos XVI y XVII Desde el C\u00e1ucaso, el embajador brit\u00e1nico Sir John Malcolm llev\u00f3 la patata a Persia -du- rante decenios los iran\u00edes la llamaron \"ciruela Malcolm\" hasta que, recientemente, adoptaron el nombre franc\u00e9s de \"manzana de tierra\"- y desde este \u00faltimo pa\u00eds, siguiendo la ruta de la seda, lleg\u00f3 a Kirguist\u00e1n donde se convirti\u00f3 en el \"segundo pan\" de la poblaci\u00f3n. En Nepal, la presencia de la planta es citada por primera vez en 1793, pero hasta 1970 no se foment\u00f3 su cultivo. Tambi\u00e9n por la ruta terrestre desde China se introdujo la patata en la pen\u00ednsula de Corea. Durante la ocupaci\u00f3n japonesa (1910-1945) los japoneses impusieron una agricultura de tipo colonial obligando a los campesinos a entregar sus cosechas de arroz para exportarlo a Jap\u00f3n; fue, en estas circunstancias, cuando la patata se convirti\u00f3 en alimento b\u00e1sico de la poblaci\u00f3n, impidiendo que muchas familias murieran de hambre. Aun hoy d\u00eda, la patata, mejor adaptada a las tierras fr\u00edas del norte, sigue siendo un cultivo estrat\u00e9gico, indispensable para la seguridad alimentaria de la Rep\u00fablica Popular Democr\u00e1tica de Corea (F AO, 2008). En 1770, el navegante brit\u00e1nico James Cook desembarc\u00f3 en el oriente de Australia y la colonizaci\u00f3n subsiguiente extendi\u00f3 el cultivo de la patata por todas las zonas no des\u00e9rticas de la HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 201isla continente. Procedente de Australia, a mediados del siglo XIX, la patata lleg\u00f3 a Nueva Ze- landa y fue adoptada r\u00e1pidamente por el pueblo maor\u00ed que la denominaron \"taewa\" y \"riwai\". El cultivo se adapt\u00f3 bien al clima fresco del pa\u00eds, se obtuvieron variedades locales de calidad, de piel roja y azul (Maori) y actualmente tanto los consumos per c\u00e1pita, como los rendimientos de los cultivos son de los m\u00e1s altos del mundo (FAO. 2008). 5. EL REGRESO AL ORIGEN Con la llegada a Ocean\u00eda la patata hab\u00eda conquistado todas las partes del mundo y para- d\u00f3jicamente, mejorada su calidad agron\u00f3mica y culinaria, y exaltada su versatilidad y adaptabi - lidad a diferentes ambientes, iniciaba ahora el viaje de regreso al continente originario. Viaje no exento de riesgos para sus primas las variedades andinas. En Per\u00fa, probablemente el centro de origen de la patata, a\u00fan se cultivan tres especies o subespecies ind\u00edgenas, adem\u00e1s de los cultivares modernos de Solanum tuberosum, pero la enor - me diversidad gen\u00e9tica est\u00e1 seriamente amenazada por las nuevas variedades comerciales que son demandadas en los entornos urbanos. Las variedades que cruzaron el Atl\u00e1ntico en los siglos XVI y XVII, y predominaron en los cultivos europeos del siglo XVIII, proced\u00edan de material vegetal andino de Bolivia y Per\u00fa, per - tenecientes a la subespecie and\u00edgena (Solanum tuberosum. subsp. andigenum). La adaptaci\u00f3n a \u00e1reas productoras no monta\u00f1osas y a las exigencias crecientes de los cultivadores de mayores rendimientos, y de los consumidores de mayor calidad sensorial y culinaria, promovi\u00f3 el ensayo de patatas de otras procedencias. Los cultivares obtenidos a partir de material vegetal originario de la isla chilena de Chilo\u00e9, pertenecientes a la subespecie tuberosum (Solanum tuberosum. subsp. tuberosum), cubr\u00edan mejor estas exigencias y fueron la base de todas las variedades mo-dernas de patata que comenzaron a extenderse por las zonas productoras del mundo a partir del siglo XIX. La regresi\u00f3n de las variedades tradicionales ha sido tan intensa que, en 2008, el gobierno peruano cre\u00f3 un organismo para la protecci\u00f3n y registro de la patata nativa (CIP, 2010). Mejor situaci\u00f3n presentan las variedades ind\u00edgenas en Bolivia. \u00c9stas, mejor adaptadas al riesgo clim\u00e1tico del altiplano \u2014donde son frecuentes fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos adversos como las heladas, el granizo y las sequ\u00edas\u2014 resisten bien la competencia de las variedades extranjeras. Una variedad aut\u00f3ctona, la papa amarga, puede cultivarse en alturas superiores a los 4.000 metros y es esencial en la alimentaci\u00f3n de los pueblos que habitan el altiplano. Desde tiempos preincaicos, los ind\u00edgenas secan estas patatas, obteniendo un producto concentrado, muy energ\u00e9tico y f\u00e1cil de conservar, hasta diez a\u00f1os, el chu\u00f1o. En otras zonas andinas como Colombia, Ecuador o Venezuela abundan las variedades silvestres de patatas, m\u00e1s de veinte hay descritas en Venezuela, aunque la patata cultivada pertenece, mayoritariamente, a variedades obtenidas en Europa. Persisten, no obstante, algunas variedades locales, de la especie tuberosum, -que tienen su origen en las primeras introduc - ciones procedentes del Per\u00fa y de Chile, en los siglos XVII y XVIII- muy bien adaptadas a las zonas monta\u00f1osas, aunque tambi\u00e9n \u00e9stas est\u00e1n siendo desplazadas por los nuevos cultivares, de mayores rendimientos, pero de producci\u00f3n m\u00e1s inconstante en estas zonas altas. Conscientes de que esta inconstancia productiva puede poner en riesgo la seguridad alimentaria, algunos de estos pa\u00edses han puesto en marcha programas para mantener la diversidad gen\u00e9tica de estas variedades locales.202LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 MAPA 2: Los viajes de la patata en los siglos XVIII y XIX En Brasil, los ind\u00edgenas recolectaban los \u00f3rganos subterr\u00e1neos de otra planta que conte- n\u00edan gran cantidad de hidratos de carbono, la yuca o mandioca (Manihot esculenta) , y por ello, el cultivo de la patata era pr\u00e1cticamente desconocido hasta que fue introducido, a finales del siglo XIX, por inmigrantes europeos en las zonas m\u00e1s templadas del sur del pa\u00eds. En Argentina, aunque hab\u00eda variedades de patatas silvestres, \u00e9stas no se cultivaban y hoy pr\u00e1cticamente est\u00e1n extinguidas. Hasta 1870 no comenz\u00f3 el cultivo de la patata en este pa\u00eds y lo hizo con variedades importadas de Europa (Argenpapa, 2014). En las zonas monta\u00f1osas de Am\u00e9rica Central y del Norte existen especies silvestres de patatas, que salvo alguna excepci\u00f3n, como la comentada anteriormente de los indios navajos, no son objeto de consumo. Las primeras variedades cultivadas fueron introducidas por los con-quistadores espa\u00f1oles a finales del siglo XVI en M\u00e9jico y a mediados del siglo XVII en Nueva Brunswick (Canad\u00e1) por los ingleses. Hasta 1719 no se tiene constancia del cultivo de la prime - ra parcela de patata en los Estados Unidos de Am\u00e9rica (USPB, 2014). Lo mismo que en otros pa\u00edses del continente, las variedades actualmente empleadas, aunque mejoradas y, en muchos casos, creadas en centros de investigaci\u00f3n americanos, tienen su origen, en el material vegetal que hizo el viaje de retorno desde Europa. Por \u00faltimo, en Cuba, la patata fue introducida por los espa\u00f1oles en los siglos XVI y XVII pero las variedades andinas no se adaptaron al clima tropical h\u00famedo y su cultivo no se expan-di\u00f3 hasta bien avanzado el siglo XX, con las nuevas variedades mejoradas procedentes de Asia.HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 2036. EL ANECDOTARIO: LAS ANDANZAS DE P ARMENTIER, LA CREACI\u00d3N DE LAS PATATAS FRITAS Y LA CONTRIBUCI\u00d3N EXTREME\u00d1A A LA TORTILLA DE PATATA Son muy numerosas las an\u00e9cdotas relacionadas con la patata y los productos elaborados con este tub\u00e9rculo. Destacamos aqu\u00ed, en este anecdotario, tres sucesos que tuvieron gran trascen - dencia para la incorporaci\u00f3n de la patata al consumo habitual de los hogares de todo el mundo. Como ya hemos comentado anteriormente, la incorporaci\u00f3n de la patata a la cocina fran- cesa se debe al bot\u00e1nico, agr\u00f3nomo y farmac\u00e9utico militar Antoine Augustin de Parmentier (1737-1813). En Francia, en aquella \u00e9poca, se consideraba que la patata era indigesta y la cau-sante de diversas enfermedades, por lo que solo se empleaba en la alimentaci\u00f3n de los animales y, ocasionalmente, de los indigentes. Parmentier particip\u00f3 con el ej\u00e9rcito franc\u00e9s en la Guerra de los Siete A\u00f1os (1756-1763) y, la verdad es que la fortuna no le acompa\u00f1\u00f3; o a lo mejor s\u00ed. Cay\u00f3 hasta cinco veces prisionero del ej\u00e9rcito prusiano, la \u00faltima en Hanover, donde fue alimentado solo con patatas, consiguiendo sobrevivir y aprender a apreciar su valor como alimento (Roze, 1898). En 1772, la academia de Besan\u00e7on convoc\u00f3 un concurso para premiar a la idea m\u00e1s valiosa para complementar la alimentaci\u00f3n del pueblo. Parmentier present\u00f3 un trabajo sobre la patata que result\u00f3 premiado aunque tard\u00f3 varios a\u00f1os en conseguir vencer el rechazo de los franceses a alimentarse con este tub\u00e9rculo. Recurri\u00f3 a ingeniosas estratagemas para vencer la repugnancia que el aspecto exterior del producto produc\u00eda a la gente. Organiz\u00f3 un banquete con m\u00e1s de veinte platos de patatas pre-paradas de diferentes formas: result\u00f3 un \u00e9xito sonado que lleg\u00f3 a los o\u00eddos de la corte francesa y hubo que servirlos en la mesa real. Parmentier aprovech\u00f3 una de las caracter\u00edsticas que har\u00eda de las patatas el producto vegetal m\u00e1s consumido en el mundo, detr\u00e1s de los cereales: su versatili - dad y su facilidad para combinar bien con verduras, quesos, huevos, carnes y una gran variedad de condimentos (Coleto, 2004). Convencida la corte de las excelencias culinarias del producto y de su utilidad p\u00fablica, el rey encarg\u00f3 a Parmentier que dirigiera una ambiciosa campa\u00f1a de promoci\u00f3n -quiz\u00e1s la primera que se hizo de la patata en la historia- utilizando, en algunos casos y salvando las distancias, me-dios propagand\u00edsticos parecidos a los actuales. La propia Mar\u00eda Antonieta llevaba habitualmente un ramito de flores de patata prendido en el pelo. Aunque su relaci\u00f3n con Luis XVI levant\u00f3 recelos entre los revolucionarios que gober - naron Francia despu\u00e9s de 1789, \u00e9stos pronto confiaron en su competencia y le encargaron la direcci\u00f3n de las industrias que produc\u00edan salazones para suministrar a la armada francesa. Con Napole\u00f3n, fue inspector general de salud p\u00fablica e instaur\u00f3 la vacunaci\u00f3n obligatoria antivari\u00f3 - lica en el ej\u00e9rcito, mejor\u00f3 las condiciones higi\u00e9nicas en los barcos y cre\u00f3 la Escuela de Pasteler\u00eda de Par\u00eds. Su popularidad fue tal que, durante mucho tiempo, a la patata se la conoci\u00f3 en Francia con el nombre de \"parmentiere\"; todav\u00eda hoy su nombre sirve para denominar algunas prepara - ciones culinarias a base de patatas. Sobre otra preparaci\u00f3n culinaria universal, las patatas fritas, existen varias versiones so- bre su creaci\u00f3n. Los americanos sostienen que las primeras patatas fritas a la francesa, se sir - vieron en la Casa Blanca en 1801, durante la presidencia de Thomas Jefferson, mientras que los franceses consideran que este plato es un invento suyo y los belgas apuntan que esta forma de fre\u00edr las patatas naci\u00f3 en B\u00e9lgica, en la \u00e9poca en la que formaba parte de la corona espa\u00f1ola, y que fueron precisamente los tercios espa\u00f1oles los responsables de que los guisos de patata llegaran a estos lugares, aunque esa forma peculiar de fre\u00edrlas se perfeccion\u00f3 en los alrededores 204LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 de Bruselas. Durante la Primera Guerra Mundial, los soldados estadounidenses que colaboraron con el ej\u00e9rcito local en la liberaci\u00f3n del pa\u00eds, las llamaron \"french frites\" porque el franc\u00e9s era el idioma habitual en el que se expresaban los soldados belgas. En cualquier caso, las patatas fritas, muy finas y crujientes, al modo en que se conocen hoy, parecen que tienen su origen en Estados Unidos. En 1853, un magnate ferroviario america - no llamado Cornellius Vanderbilt, devolvi\u00f3 a la cocina varias veces un plato de patatas porque eran demasiado gruesas y grasientas. El cocinero, George Crum, harto de sus exigencias, elabo - r\u00f3 las patatas fritas en aceite m\u00e1s finas hasta la fecha. Cornellius qued\u00f3 maravillado del exquisito manjar y el restaurante hizo de las patatas fritas su plato estrella. En lo que respecta a la tortilla de patata, tambi\u00e9n existen diferentes teor\u00edas sobre su in- venci\u00f3n, aunque ya casi nadie duda de su origen espa\u00f1ol; no en vano se la conoce mundialmente como \"tortilla espa\u00f1ola\". Se comenta que durante la Primera Guerra Carlista, en el a\u00f1o 1834, el general Tom\u00e1s de Zumalac\u00e1rregui andaba de guerrillas por Navarra. Era costumbre, ante la precariedad de los suministros, que la poblaci\u00f3n alimentara al ej\u00e9rcito insurrecto, incluso que alojara a sus oficiales y jefes. En una de estas casas en las que se aloj\u00f3 Zumalac\u00e1rregui, la familia que no dispon\u00eda tam-poco de una despensa bien pertrechada, le agasaj\u00f3 con una especie de revuelto cuajado en el que se mezclaron huevos, cebollas y patatas. El general, pese al frugal almuerzo, qued\u00f3 satisfecho y pidi\u00f3 la receta del preparado. A pesar de la escasez de alimentos, en el medio rural vasco toda-v\u00eda eran abundantes los huevos, las patatas y las cebollas y por ello, durante el sitio de Bilbao, cuando comenzaron a escasear el pan, la carne y el tocino, Zumalac\u00e1rregui mand\u00f3 alimentar a sus tropas con tortilla de patatas. Algo parecido a esto, aunque menos novelado, comenta Albert Jack (2010) en uno de sus libros de cocina. Novelas aparte, recientemente, el cient\u00edfico de CSIC, Javier L\u00f3pez Linaje, ha encontrado un documento que recoge el nacimiento de la tortilla de patata en tierras extreme\u00f1as; concreta - mente en Villanueva de la Serena en el a\u00f1o 1798. La noticia apareci\u00f3 en el Diario Hoy el veinti - d\u00f3s de octubre de 2014. Parece ser que el cient\u00edfico, preparaba la segunda edici\u00f3n de su libro \"La patata en Espa\u00f1a: Historia y agroecolog\u00eda del tub\u00e9rculo andino\" y encontr\u00f3 una comunicaci\u00f3n -de un tal Joseph de Tena Godoy y Malfeito que databa y situaba la invenci\u00f3n de la tortilla en la comarca de La Serena, el veintisiete de febrero de 1798- publicada en el \"Semanario de Agricul-tura y Artes dirigido a los P\u00e1rrocos\" (n\u00ba 18, vol IV , pp 111-112). L\u00f3pez Linaje se\u00f1ala que aunque De Tena realiz\u00f3 la comunicaci\u00f3n, en el descubrimiento debi\u00f3 de participar tambi\u00e9n el Marqu\u00e9s de Robledo. Era \u00e9ste, hombre ilustrado y preocupado por las continuas hambrunas que asolaban a Europa. Buscando un alimento nutritivo y barato, inventaron una especie de tortitas de patatas mezcladas con huevo, que incorporaban como in-novaci\u00f3n que la mixtura se pasaba por la sart\u00e9n, con un poco de aceite de oliva para que no se pegase, en vez de hornearse. El documento refer\u00eda que el invento se hab\u00eda gestado en La Serena pero no explicitaba en que pueblo. La asociaci\u00f3n cultural \"Torres y Tapia\" que investiga la historia villanovense, ha conseguido encontrar en el Archivo Hist\u00f3rico Municipal documentos que prueban que Jo-seph de Tena oposit\u00f3 en aquellas fechas, a la capellan\u00eda del Sant\u00edsimo Cristo de la Inspiraci\u00f3n, fundada en Villanueva por D\u00aa Leonor Coronado. Asimismo, hay otro documento que prueba la presencia de Joseph de Tena en la ciudad: se trata de una anotaci\u00f3n en el Consejo de \u00d3rdenes que recoge la adquisici\u00f3n por el capell\u00e1n de un terreno, en las inmediaciones de Villanueva, en 1797. Y habr\u00eda muchas m\u00e1s historias y an\u00e9cdotas con la patata de protagonista. Aqu\u00ed solo hemos recogido algunas. Esperamos que est\u00e9n entre las m\u00e1s relevantes y despierten el inter\u00e9s por esta planta y sus historias.HISTORIAS DE LAS PLANTAS I: HISTORIA DE LA PATATA 205 BIBLIOGRAF\u00cdA Argenpapa. 2014. (www.argenpapa.com.ar ) Atlas Mundial de la Papa. 2010. Potato Council. 2014. ( www.potatocouncil.co.uk ) Coleto, J.M. 2004. Historias de plantas. Lecci\u00f3n inaugural del curso acad\u00e9mico 2004- 2005. Universidad de Extremadura. Comite National Interprofessionel de la Pomme de Terre. Macmillan. London. Diario Hoy. 22-10-2014. El hallazgo extreme\u00f1o de la tortilla busca difusi\u00f3n . FAO. 2008. Potato Wordl. Forbes, J. 1852. Memorandum made in Ireland. cit Salaman, R.N. 1949. The History and Social Influence of the Potato. Cambridge University Press. Hawkes, J. G. 1983. The diversity of crop plants. Harward University Press. Cam-bridge. Hawkes, J. G. 1991. La historia e influencia social de la patata. Introducci\u00f3n a la edi-ci\u00f3n revisada de \"The History and Social Influence of the Potato\" (Salaman, 1949). Centro de Publicaciones del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social. Irish Agriculture and Food Development Authority. 2012. (www.teagasc.ie ) Jack, A. 2010. What Caesar did for my salad: the secret meanings of our favourite dishes. L\u00f3pez Linage, J. 2008. La patata en Espa\u00f1a. Historia y agroecolog\u00eda del tub\u00e9rculo andino. Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino. Lord Brough, 1597. cit. O\u00b4Faloain, S. 1942. The Great O\u00b4Neil. Longmans. London. Loudon J.C., 1831.Enciclopaedia of Agriculture. London. Martins Farias, R. 1976. Cit. D.R. Harris; G.C. Hillman (edit). 1989. Foraging and farming. The evolution of plant exploitation. Mason, A.E.W. 1941. Life of Drake. Hodder and Stoughton. London. O\u00b4Rourke, J. 1875. History of the Great Irish Famine. cit Salaman, R.N. 1949. The History and Social Influence of the Potato. Cambridge University Press. Pethybridge, G. 1940. The potato blight. Royal Cornwall Polytechnic Society, IX. Prendergast , J. 1922. The Cromwellian Settlement. Mellifont Press. Dublin. Reid, T. 1823. Travels in Ireland. Longmans. London. cit Salaman, R.N. 1949. The History and Social Influence of the Potato. Cambridge University Press. Roze, E.1898. Histoire de la pomme de terre. J. Rothschild. Paris. Salaman, R.N. 1936. Lecci\u00f3n magistral. J. Royal Horticulture Society, vol LXII. Salaman, R.N. 1949. The History and Social Influence of the Potato. Cambridge Uni-versity Press. Trollope, A., 1581. cit. Froude, J.A. 1881. The English in Ireland. Longmans. Lon-don. United Board 4 Anexos209ANEXO 1: FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS Luis Lorenzo Paniagua Sim\u00f3n Abelardo Garc\u00eda Mart\u00edn Gabino Esteban Calder\u00f3n 1. INTRODUCCI\u00d3N Un a\u00f1o m\u00e1s, hemos recogido y elaborado las variables clim\u00e1ticas m\u00e1s descriptivas del clima de la campa\u00f1a 2013-2014 correspondiente al periodo de tiempo comprendido entre el 1 de septiembre de 2013 y el 31 de agosto de 2014, debido a la clara vocaci\u00f3n agr\u00edcola de esta publicaci\u00f3n. No ha habido cambios en la elecci\u00f3n de las estaciones representativas de las zonas agro- clim\u00e1ticas de Extremadura. Las zonas se indican en el mapa 1 y los datos de las estaciones representativas de cada una de ellas, se recogen en el cuadro 1. El cuadro 13 resume, al final del anexo, los datos m\u00e1s notables de las 11 comarcas, as\u00ed como las variaciones con respecto al a\u00f1o medio. Podemos destacar que la temperatura media anual fue normal. Las precipitaciones anua- les estuvieron por debajo de los valores medios en 5 estaciones, comport\u00e1ndose el mes de no-viembre de forma anormal por su escasez. Se podr\u00eda decir que tanto el oto\u00f1o como la primavera fueron estaciones de escasez de lluvias, produci\u00e9ndose un aumento generalizado del periodo de sequ\u00eda y una disminuci\u00f3n de las reservas de agua en el suelo. Las horas frio estuvieron por deba-jo de lo normal y el periodo de heladas fue m\u00e1s corto. Al final del anexo se expone un glosario de los t\u00e9rminos clim\u00e1ticos utilizados en los cuadros y en el texto.210LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Zonas agroclim\u00e1ticas en Extremadura Zona agroclim\u00e1tica Comarcas naturalesObservatorio (Cod)Per\u00edodo Coordenadas Sierras y Valles del Norte de C\u00e1ceresSierra de Gata Las Hurdes Valle del Jerte Valle del La VeraBarrado(3439)1950-2014Long: 5\u00ba 52\u00b457\u00b4\u00b4 BarrosTierra de Barros Llanos de Olivenza (Este)Villafranca JerezSierra de Jerez Llanos de Olivenza (Sur)Jerez Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00edaFICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 211MAPA 1: Zonas agroclim\u00e1ticas en Extremadura 212LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2. ZONAS AGROCLIM\u00c1TICAS REGIONALES 2.1. Zona clim\u00e1tica: Sierras y Valles del Norte de C\u00e1ceres (Estaci\u00f3n de Barrado) La temperatura media anual de la zona fue de 15,2 \u00baC, la temperatura m\u00ednima absoluta descendi\u00f3 hasta -1,5 \u00baC en el mes de noviembre, y la m\u00e1xima absoluta alcanz\u00f3 37,5 \u00baC en el mes de julio. Las horas fr\u00edo acumuladas sumaron 1029, 64 horas menos que las producidas en un a\u00f1o medio. Se registraron 10 heladas entre el 23 de noviembre y el 20 de diciembre, acort\u00e1ndose m\u00e1s de tres meses el periodo de heladas con respecto a la media. Las precipitaciones anuales acumularon 1.566 mm, un 29,6 % m\u00e1s que la precipitaci\u00f3n media, destacando por su abundancia los meses de diciembre, enero y febrero. El periodo de sequ\u00eda dur\u00f3 2 meses, julio y agosto. El exceso de agua de lluvia fue de 1.095 mm, representando el 143% del a\u00f1o medio. CUADRO 2: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Barrado. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 22,5 15,4 9,5 7,9 7,8 6,9 11,0 15,2 17,7 20,8 23,8 24,4 15,2 P (mm) 124 235 12 217 373 278 122 91 52 1 62 11.566 ETP (mm) 80 53 30 15 11 16 46 36 55 93 152 140 727 R (mm) 44 100 83 100 100 100 100 100 97 5 0 0 - L (mm) -126 -184 362 262 76 54 - - - -1.095 Horas fr\u00edo - -216 261 264 288 - - - - - -1.029 N\u00ba Heladas - - 7 3 - - - - - - - - 10 PH-UH - - 23 20 - - - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 1: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 2132.2. Zona clim\u00e1tica: Vegas del Alag\u00f3n y Ti\u00e9tar (Estaci\u00f3n de Presa de Valdeobispo) La temperatura media anual de la zona fue de 15,9 \u00baC, oscilando desde los 7,0 \u00baC de di- ciembre hasta los 24,7 \u00baC del mes de agosto. La temperatura m\u00ednima absoluta fue de -3 \u00baC en diciembre y la m\u00e1xima absoluta de 39,0 \u00baC en el mes de julio. Las horas fr\u00edo acumuladas fueron 936. En lo referente a las heladas la primera se produjo el 8 de diciembre y la \u00faltima el 17 de fe-brero, fechas cercanas a las medias, produci\u00e9ndose un total de 24 heladas, 8 menos que la media hist\u00f3rica. Las precipitaciones anuales fueron de 712 mm, similar a las precipitaciones medias de la serie hist\u00f3rica. Destacaron por sus mayores cuant\u00edas e importancia con respecto a la serie, las precipitaciones de enero y febrero. El periodo de sequ\u00eda fue de 3 meses (junio a agosto). El exceso de agua fue de 401 mm, un 155,4% del valor medio. CUADRO 3: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Presa de Valdeobispo. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 23,2 17,2 10,8 7,0 9,2 8,3 11,4 15,1 18,6 21,6 24,1 24,7 15,9 P (mm) 38 130 1 90 161 125 67 53 29 0 19 0 712 ETP (mm) 68 99 35 15 16 39 54 47 88 136 175 184 957 R (mm) 0 31 0 74 100 100 100 100 41 0 0 0 - L (mm) - - - 60 46 39 185 - - - - -401 Horas fr\u00edo - -177 285 224 250 - - - - - -936 N\u00ba Heladas - - 6 16 - 2 - - - - - - 24 PH-UH - - 21 - - 22 - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 2: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio 214LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2.3. Zona clim\u00e1tica: Llanos de C\u00e1ceres (Estaci\u00f3n de C\u00e1ceres) La temperatura media anual de esta zona fue de 16,5 \u00baC, similar a la media hist\u00f3rica. La temperatura m\u00ednima absoluta fue de -1,6 \u00baC en diciembre y la m\u00e1xima absoluta de 39,0 \u00baC en el mes de julio. Se produjeron 11 heladas, entre el 24 de noviembre y el 22 de diciembre, acort\u00e1n - dose el periodo del a\u00f1o medio en dos meses. Las horas frio acumuladas fueron de 877 h. Las precipitaciones anuales acumularon 532 mm, muy similar a la precipitaci\u00f3n media de la serie hist\u00f3rica. Destac\u00f3 por abundante el mes de febrero con 115 mm. El periodo de sequ\u00eda dur\u00f3 4 meses de junio a septiembre, que es uno m\u00e1s de lo normal en esta estaci\u00f3n. Se produjo un exceso de agua de lluvia del 15 % durante todo el a\u00f1o con respecto al medio. CUADRO 4: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de C\u00e1ceres. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 23,6 17,4 10,2 8,1 9,9 9,2 11,8 16,0 19,0 22,2 25,2 25,5 16,5 P (mm) 44 116 1 58 84 115 31 31 28 20 7 0 532 ETP (mm) 94 88 39 17 14 34 40 52 85 131 167 157 917 R (mm) 0 28 0 41 100 100 90 69 12 0 0 0 0 L (mm) - - - 0 11 81 - - - - - -145 Horas fr\u00edo - -194 254 204 224 - - - - - -877 N\u00ba Heladas - - 4 7 - - - - - - - - 11 PH-UH - - 24 22 - - - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 3: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 2152.4. Zona clim\u00e1tica: Villuercas-Ibores (Estaci\u00f3n de Berzocana) La temperatura media anual (13,1\u00baC) fue 1,6 \u00baC por debajo del valor medio. La tempe - ratura m\u00ednima absoluta del a\u00f1o fue de -7 \u00baC en el mes de diciembre y la m\u00e1xima de 36,5 \u00baC en julio. En este a\u00f1o se acumularon 1.227 horas fr\u00edo, que suponen 217 horas m\u00e1s que las producidas el a\u00f1o medio. En lo referente a las heladas, en el a\u00f1o se produjeron 59, desde el 30 de octubre hasta el 27 de marzo. La precipitaci\u00f3n anual acumul\u00f3 1.261 mm, un 124 % del valor medio. Destacaron por su abundancia los meses de enero y febrero. Los meses secos fueron junio (que no es normal), julio y agosto. Los excedentes de agua fueron 779 mm, un 49% del valor medio. CUADRO 5: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Berzocana. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 19,5 13,9 7,0 5,7 6,6 5,8 9,5 13,2 15,5 18,4 21,0 21,4 13,1 P (mm) 110 184 4 151 242 342 60 130 32 1 6 01261 ETP (mm) 102 67 34 14 14 34 35 35 65 161 266 236 1062 R (mm) 0 100 70 100 100 100 100 100 67 0 0 0 - L (mm) - 17 -107 228 308 25 95 - - - - 889 Horas fr\u00edo - -287 323 298 320 - - - - - -1227 N\u00ba Heladas - 2 19 19 7 9 3 - - - - - 59 PH-UH - 30 - - - - 27 - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 4: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio 216LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2.5. Zona clim\u00e1tica: Tierras de Alc\u00e1ntara (Estaci\u00f3n de San Vicente de Alc\u00e1ntara) La temperatura media anual de la zona fue de 16,0 \u00baC; diciembre tuvo la temperatura media mensual m\u00e1s baja y el extremo opuesto lo tuvieron julio y agosto. La temperatura m\u00ednima absoluta registrada fue de -0,5 \u00baC en noviembre y la m\u00e1xima absoluta de 37,8 \u00baC en junio. Las horas fr\u00edo acumuladas (934 h) fueron similares a la media. En lo referente a las heladas, se pro-dujeron 8, siendo el periodo de heladas de noviembre a febrero. Las precipitaciones anuales acumularon 796 mm, muy parecidas a las precipitaciones medias de la serie hist\u00f3rica, destacando los meses de enero y febrero. El exceso de agua de lluvia fue de 396 mm, un 36% m\u00e1s del a\u00f1o medio. CUADRO 6: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de San Vicente Alc\u00e1ntara. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 23,5 16,8 9,9 8,0 8,9 8,6 11,5 15,7 18,5 21,9 24,4 24,6 16,0 P (mm) 62 154 8 80 135 179 53 77 28 8 14 0 796 ETP (mm) 87 56 30 15 16 31 42 43 65 110 146 154 795 R (mm) 0 97 75 100 100 100 100 100 63 0 0 0 - L (mm) - - - 39 119 148 10 - - - - -396 Horas fr\u00edo - -203 258 231 241 - - - - - -934 N\u00ba Heladas - - 1 6 - 1 - - - - - - 8 PH-UH - - 26 - - 2 - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 5: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 2172.6. Zona clim\u00e1tica: Vegas del Guadiana (Estaci\u00f3n de Talavera la Real) La temperatura media anual de la zona fue de 17,6 \u00baC, similar al dato de la serie hist\u00f3rica. La temperatura m\u00ednima absoluta fue de -2,3 \u00baC en diciembre y la m\u00e1xima absoluta de 39,2 \u00baC en julio. Las horas fr\u00edo acumuladas fueron 708 h. En lo referente a las heladas, hubo 12 heladas entre el 24 de noviembre y el 27 de diciembre. Las precipitaciones anuales fueron de 422 mm, algo por debajo de las precipitaciones me- dias de la serie hist\u00f3rica, destacando las precipitaciones de noviembre por su escasez. El periodo de sequ\u00eda (6 meses) fue muy amplio. El excedente de agua de lluvia sum\u00f3 4 mm. CUADRO 7: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Talavera la Real. A\u00f1o 2012-13 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 24,5 19,1 11,5 9,3 11,4 11,1 13,2 17,2 20,3 23,1 25,3 25,6 17,6 P (mm) 12 110 3 62 59 69 23 41 11 21 11 0 422 ETP (mm) 121 116 42 21 20 54 69 55 101 157 219 187 1.162 R (mm) 0 0 0 41 80 95 49 35 0 0 0 0 - L (mm) - - - - 0 0 - - - - - - 42 Horas fr\u00edo - -157 221 160 170 - - - - - - 708 N\u00ba Heladas - - 4 8 - - - - - - - - 12 PH-UH - - 24 22 - - - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 6: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2012-13 y al a\u00f1o medio 218LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2.7. Zona clim\u00e1tica: Siberia Extreme\u00f1a (Estaci\u00f3n de Herrera del Duque) La temperatura media anual de la zona fue de 16,9 \u00baC. La temperatura m\u00ednima absoluta fue de -1,7 \u00baC en noviembre, y la m\u00e1xima absoluta alcanz\u00f3 los 41,4 \u00baC en julio. Las horas fr\u00edo acumuladas sumaron 954 h. Se registraron 18 heladas, desde el 26 de noviembre al 2 de febrero. Las precipitaciones anuales acumularon 627 mm, similares al valor medio para la serie hist\u00f3rica, destacando por su abundancia el mes de febrero con 161 mm. El periodo de sequ\u00eda dur\u00f3 3 meses, incluyendo a junio, junto con julio y agosto normalmente secos. El exceso de agua de lluvia 217mm fue similar al valor medio. CUADRO 8: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Herrera del Duque. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 24,2 17,6 9,3 7,5 8,4 9,5 12,6 17,1 19,9 23,7 26,9 26,7 16,9 P (mm) 70 130 4 70 89 161 21 50 27 0 4 0 627 ETP (mm) 106 100 36 15 13 38 52 48 85 145 199 175 1.011 R (mm) 0 30 0 55 100 100 69 71 13 0 0 0 - L (mm) - - - 0 30 123 - 0 - - - -217 Horas fr\u00edo - -221 271 247 214 - - - - - -954 N\u00ba Heladas - - 7 8 1 2 - - - - - - 18 PH-UH - - 26 - - 2 - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 7: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al 2013-14 y al a\u00f1o medio FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 2192.8. Zona clim\u00e1tica: La Serena (Estaci\u00f3n de Campanario) La temperatura media anual de la zona fue de 17,2 \u00baC. Las temperaturas extremas fueron de 0,0 \u00baC en noviembre y de 40,5 \u00baC en julio. Las horas fr\u00edo acumuladas fueron 852 h, pr\u00e1ctica - mente coincide con la media hist\u00f3rica. Se registr\u00f3 1 helada en noviembre el d\u00eda 30. Las precipitaciones anuales fueron de 359 mm, el 83,8% de lo normal en la zona, desta- cando por su escasez el mes de noviembre con 4 mm. El periodo de sequ\u00eda fue de junio a no- viembre, sin incluir a octubre, lo que supone 2 meses m\u00e1s de la media hist\u00f3rica. Se produjeron 42 mm de exceso de lluvia. CUADRO 9: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Campanario. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 24,8 18,9 10,4 8,8 9,8 9,2 12,5 17,0 20,3 23,4 25,9 25,8 17,2 P (mm) 19 60 4 63 49 60 40 36 12 0 17 0 359 ETP (mm) 99 86 38 16 14 36 49 51 86 147 200 169 990 R (mm) 0 0 0 47 82 100 91 76 2 0 0 0 - L (mm) - - - - 0 6 - - - - - - 42 Horas fr\u00edo - -188 234 207 223 - - - - - -852 N\u00ba Heladas - - 1 - - - - - - - - - 1 PH-UH - - 30 - - - - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 8: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio 220LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2.9. Zona clim\u00e1tica: Tierra de Barros (Estaci\u00f3n de Villafranca de los Barros) La temperatura media anual de esta zona fue de 15,4 \u00baC. La temperatura m\u00ednima absoluta fue de -5,1 \u00baC en diciembre y la m\u00e1xima absoluta de 39,7 \u00baC en el mes de julio. Las horas fr\u00edo acumuladas fueron 946 h, coincidiendo con las producidas en un a\u00f1o medio. Se produjeron 27 heladas, el periodo de heladas empez\u00f3 el 15 de noviembre y se alarg\u00f3 hasta el 2 de febrero. Las precipitaciones anuales acumularon 302 mm, 157 mm menos que las precipitaciones medias anuales de la serie hist\u00f3rica. Destaca por su escasez el mes de noviembre con 4 mm. Las reservas de agua en el suelo fueron escasas. El periodo de sequ\u00eda dur\u00f3 5 meses, siendo el normal en la zona 4 meses. CUADRO 10: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n Villafranca de los Barros. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 22,2 16,7 8,6 8,1 9,4 8,9 11,2 15,6 18,0 20,4 23,1 23,4 15,4 P (mm) 31 50 4 49 40 46 22 44 9 3 4 0 302 ETP (mm) 100 79 36 20 16 23 44 53 89 125 162 143 889 R (mm) 0 0 0 29 52 76 54 44 0 0 0 0 - L (mm) - - - 0 0 0 - - - - - - 30 Horas fr\u00edo - -241 256 217 233 - - - - - -946 N\u00ba Heladas - - 13 13 - 1 - - - - - - 27 PH-UH - - 15 - - 2 - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 9: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 2212.10. Zona clim\u00e1tica: Campi\u00f1a Sur (Estaci\u00f3n de Azuaga) La temperatura media anual fue de 16,7 \u00baC, 0,5 d\u00e9cimas por encima del valor medio his- t\u00f3rico. La temperatura m\u00e1xima absoluta de 39,3 \u00baC se produjo en junio y la m\u00ednima absoluta 0,3 en febrero. Las horas fr\u00edo acumuladas fueron 898 h. Destaca la no presencia de heladas (siendo la media de 32 heladas entre los meses de noviembre a marzo). La precipitaci\u00f3n anual fue de 389 mm, 151 mm por debajo del valor medio, destacando por su escasez de precipitaci\u00f3n noviembre (6 mm). El periodo de sequ\u00eda fue de 5 meses un mes m\u00e1s de lo normal. Las reservas de agua en el suelo fueron de 57 mm. CUADRO 11: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n Azuaga. A\u00f1o 2013-14 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 23,6 18,7 10,4 9,0 8,7 8,5 12,1 16,4 19,5 22,6 25,6 26,0 16,7 P (mm) 15 69 6 55 59 69 44 43 19 0 11 0 389 ETP (mm) 90 83 37 17 15 33 47 48 84 163 234 189 1.040 R (mm) 0 0 0 38 83 100 97 92 26 0 0 0 - L (mm) - - - 0 0 18 - - - - - - 57 Horas fr\u00edo - -188 230 237 243 - - - - - - 898 N\u00ba Heladas - - - - - - - - - - - - 0 PH-UH - - - - - - - - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 10: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2013-14 y al a\u00f1o medio 222LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 2.11. Zona clim\u00e1tica: Sierras de Jerez (Estaci\u00f3n de Jerez de los Caballeros) La temperatura media anual de la zona fue de 15,2 \u00baC, 0,9\u00baC menos que la media hist\u00f3- rica. La m\u00e1xima de 39,5 \u00baC se registr\u00f3 en julio y la m\u00ednima de -2,0 \u00baC en noviembre. Las horas fr\u00edo acumuladas fueron 999 h, 158 h m\u00e1s que la media hist\u00f3rica. Se registraron 33 heladas en un periodo de heladas que dur\u00f3 4 meses desde el 28 de noviembre al 27 de marzo. Las precipitaciones anuales sumaron 654 mm. Destac\u00f3 noviembre por su escasez con 8 mm, muy por debajo de la media hist\u00f3rica. El periodo de sequ\u00eda abarc\u00f3 4 meses, de junio a septiembre. Las reservas da agua fueron 246 mm. CUADRO 12: Valores agroclim\u00e1ticos de la estaci\u00f3n de Jerez de los Caballeros. A\u00f1o 2012-13 2013-2014 Sp Oc Nv Dc En Fb Mz Ab My Jn Jl Ag A\u00f1o tm (\u00baC) 22,0 17,1 9,1 7,8 8,4 7,7 11,2 14,9 17,9 20,6 23,0 23,0 15,2 P (mm) 30 110 8 82 103 163 45 78 19 14 4 0 654 ETP (mm) 100 91 37 16 15 35 48 50 93 173 262 234 1.155 R (mm) 0 18 0 65 100 100 96 100 26 0 0 0 - L (mm) - - - 0 53 128 - - - - - -246 Horas fr\u00edo - -226 263 246 265 - - - - - -999 N\u00ba Heladas - - 11 10 3 7 2 - - - - - 33 PH-UH - - 28 - - - 27 - - - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda GR\u00c1FICO 11: Temperaturas y precipitaciones correspondientes al a\u00f1o 2012-13 y al a\u00f1o medio FICHAS AGROCLIM\u00c1TICAS 223CUADRO 13: Principales valores de las zonas agroclim\u00e1ticas Valles del Norte de C\u00e1ceres15,2 1,0 1566 357 727 20 2 0 1095 245 1029 -64 23-nov -1 20-dic -104 Vegas del Alag\u00f3n y Ti\u00e9tar15,9 -0,1 712 9 957 -215 3 0 401 143 936 -25 21-nov -3 22-feb -12 Llanos de C\u00e1ceres 16,5 0,5 532 20 917 52 4 1 145 22 877 -28 24-nov -28 22-dic -55 Villuercas - Ibores 13,1 -1,6 1261 247 1062 148 3 0 889 249 1227 217 30-oct -29 27-mar 13 Tierras de Alc\u00e1ntara 16,0 0,7 796 53 795 -5 2 -1 396 31 934 -33 26-nov -8 02-feb -14 Vegas del Guadiana 17,6 0,6 422 -23 1162 15 6 2 42 -8 708 -63 24-nov -6 22-dic -73 Siberia Extrema\u00f1a 16,9 0,6 627 -49 1011 29 3 0 217 -22 954 226-nov -3 02-feb -15 La Serena 17,2 0,3 359 -69 990 -86 5 1 42 -1 852 -6 30-nov -6 30-nov -95 Tierra de Barros 15,4 -0,6 302 -157 889 -265 5 1 30 -30 946 015-nov -23 02-feb -10 Campi\u00f1a Sur 16,7 0,5 389 -151 1040 -95 5 1 57 -59 898 12 NH NH Sierras de Jerez 15,2 -0,9 654 20 1155 192 4 1 246 31 999 158 28-nov -17 27-mar 31 Fuente: Elaboraci\u00f3n a partir de datos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda(1). Variaci\u00f3n de la temperatura media anual del 2013-14 respecto el a\u00f1o medio, en \u00baC(2). Variaci\u00f3n del valor del a\u00f1o 2013-14 respecto el a\u00f1o medio en mm(3). Variaci\u00f3n de la duraci\u00f3n del per\u00edodo de sequ\u00eda en meses.(4). Variaci\u00f3n de la fecha de la PH o UH en d\u00edas del a\u00f1o 2013-14 respecto las fechas medias, + si se atras\u00f3 y - si se adelant\u00f3 a la fecha media224LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 GLOSARIO Tm: Temperatura media anual. Se expresa en \u00baC. Pm: Precipitaci\u00f3n media. Se expresa en mm (l/m2). L: Excedentes de humedad que se produce una vez que el suelo est\u00e1 saturado, los cuales alimentan los acu\u00edferos subterr\u00e1neos (infiltraci\u00f3n) o escurren hacia los r\u00edos y embalses (escorrent\u00eda). Esta \u00faltima tambi\u00e9n puede producirse, con suelo no saturado, cuando la intensidad de la precipitaci\u00f3n desborda las posibilidades de infiltraci\u00f3n. Se expresa en mm (l/m 2). R: reservas de agua en el suelo (l/m2 o mm). Cuando el suelo alcanza su R m\u00e1xima est\u00e1 saturado (generalmente a 100 l/m2) calculado de acuerdo con Papadakis (1980). ETP: Evapotranspiraci\u00f3n calculada por el m\u00e9todo de Blaney Cridley. Se expresa en mm. Es la cantidad de agua necesaria para cubrir las necesidades h\u00eddricas de la vegetaci\u00f3n. Periodo de sequ\u00eda: Se define como los meses en los que la relaci\u00f3n entre el agua disponible (suma de precipitaci\u00f3n y la reserva de agua acumulada en el suelo) y el agua necesaria (ETP) es menor o igual a 0,50, es decir s\u00f3lo est\u00e1n cubiertas el 50% de las necesidades h\u00eddricas. (P+R/ETP)< 0,5 Horas fr\u00edo: n\u00famero de horas por debajo de 7\u00baC, calculadas por la expresi\u00f3n de Mota PH: fecha de la primera helada de oto\u00f1o-invierno. UH: fecha de la \u00faltima helada de invierno-primavera. 225ANEXO 2: COTIZACIONES MEDIAS DE LAS MESAS DE PRECIOS DE LA LONJA AGROPECUARIA DE EXTREMADURA Ra\u00fal Flores Hern\u00e1ndez226LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014Cereales: Campa\u00f1a 2014 - (euros/t) (contin\u00faa) 7-1 de 62 de peso espec\u00edfico Precio Productor sobre almac\u00e9n Comprador 171,00 171,00 171,00 171,00 171,00 171,00 169,00 170,00 CEBADA MAS de 62 de peso espec\u00edfico Precio Consumidor sobre almac\u00e9n Vendedor 176,00 176,00 176,00 176,00 176,00 176,00 174,00 175,00 CEBADA MAS de 62 de peso espec\u00edfico Precio Consumidor sobre almac\u00e9n Vendedor (* en Comprador 189,50 187,50 187,50 187,50 187,00 185,00 175,00 173,50 TRIGO BLANDO sobre Almac\u00e9n Vendedor 202,50 197,50 197,50 TRIGO DURO GRUPO 1 Precio Comprador 255,00 257,50 282,50 297,50 297,50 297,50 TRIGO DURO Vendedor 250,00 252,50 272,50 287,50 287,50 287,50 TRIGO DURO Productor sobre almac\u00e9n Vendedor 277,50 277,50 277,50 TRIGO 157,50 157,50 156,50 154,50 152,50 157,50 157,50 157,50 156,50 154,50 152,50 154,50 169,50 169,50 171,00 Productor sobre almac\u00e9n Comprador 250,00 250,00 ARROZ LARGO INDICA Precio Consumidor sobre almac\u00e9n Vendedor 265,00 278,00 ARROZ REDONDO Precio Productor sobre almac\u00e9n Comprador 246,00 ARROZ REDONDO Precio Consumidor sobre almac\u00e9n Vendedor 246,00 246,00 246,00 246,00 GIRASOL Pipa 304,00 294,00 286,50 286,50 GIRASOL Pipa 300,00 292,50 292,50 292,50 GIRASOL 466,50 426,50 426,50 426,50 GIRASOL Alto 472,50 432,50 432,50 432,50 278,50 278,50 278,50 278,50 299,00 299,00 HABINES Importaci\u00f3n Origen Puerto HENO Precio Productor sobre Almac\u00e9n Comprador PAJA en Paquete Grande Precio Consumidor sobre almac\u00e9n Vendedor LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014Aceite: Campa\u00f1a 2013- 2014 euros./tm. en origen Virgen Extra Virgen Fino LampanteCOTIZACIONES LONJA DE EXTREMADURA 229Vino Blanco: Fermentaci\u00f3n tradicional, controlada y Macabeo (2013-2014) (euros/hect\u00f3grado) 230LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Vacuno para vida: Terneros y Terneras Cruzados, 200 Kg. 1\u00aa (2013 y 2014) (euros./Kg. vivo) 2013 2013201320132014 2014 2014 20142014COTIZACIONES LONJA DE EXTREMADURA 231 Vacuno para sacrificio: A\u00f1ojos cruzados (2013 y 2014) (euros./Kg. vivo) 2013 201320132014 2014 2014232LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Porcino Ib\u00e9rico: Lechones cruzados (2013-2014) (euros/libra) 2013-2014 y 2014/2015) AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014Porcino Ib\u00e9rico: Cebado extensivo (2013 y 2014) (euros./arroba) 2014 Extensivo2013 Extensivo Cebo Campo 2014 Cebo 2014COTIZACIONES LONJA DE EXTREMADURA 235Ovino: Corderos de 23 Kg. Medias 2013 y 2014 (euros/kg vivo en origen) 2013 20142014 20132013 2013236LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 Lana: Campa\u00f1as 1995/96 a 2014/2015ANEXO 3: INFORMACI\u00d3N ESTAD\u00cdSTICA AGRARIA 3.1. Superficies agr\u00edcolas y producciones vegetales 3.2. Censos ganaderos 3.3. Los medios de producci\u00f3n 3.4. Las ayudas de la PAC2393.1. SUPERFICIES AGR\u00cdCOLAS Y PRODUCCIONES VEGETALES. A V ANCE DE SUPERIFICES Y PRODUCCIONES 20141 1 Fuente: Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio240LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Superficies y producciones de los cultivos herb\u00e1ceos BADAJOZ CACERES EXTREMADURA Superficie Producci\u00f3n Superficie Producci\u00f3n Superficie Producci\u00f3n (ha) (t) (ha) (t) (ha) (t) Trigo duro 5.270 9.175 4 59.070 92 CEREALES 251.635 959.665 44.842 332.921 296.477 1.292.586 Habas secas 1.042 859 0 0 1.042 859 Lentejas 20 16 0 0 20 16 Garbanzos 4.030 3.659 154 118 4.184 1.522 Altramuz 646 425 204 145 850 570 Yeros 150 129 - - 150 129 TOTAL LEGUMINOSAS GRANO 17.672 16.605 1.022 472.500 Praderas pol\u00edfitas (Pastadas) 800 - 6.000 - 1.704 76 277 554 1.981 Colza 141 352 7 20 148 372 Pimiento para piment\u00f3n 24 67 1.192 31.818 9.727 31.975 Remolacha azucarera 12 696 4 231 16 927 Cacahuete 442 1.622 103 227 545 1.849 C\u00e1rtamo 288 237 - - 288 237 TOTAL CULTIVOS INDUSTRIALES 20.719 32.153 11.666 38.260 32.385 70.413 Col 10 370 Esp\u00e1rrago 430 2.725 260 1.608 690 4.333 Lechuga - - - - - - Espinaca 300 5.083 - - 300 5.083 Acelga 37 684 - - 37 684 Sand\u00eda 386 14 448 64 2.261 Calabac\u00edn 124 5.010 11 385 135 5.395 Pepino 20 5.370 - - 20 5.370 Berenjena VEGETALES 241BADAJOZ CACERES EXTREMADURA Superficie Producci\u00f3n Superficie Producci\u00f3n Superficie Producci\u00f3n (ha) (t) (ha) (t) (ha) (t) Pimiento 229 11.258 120 4.115 349 15.373 Fresa y fres\u00f3n - - 5 79 5 79 Coliflor - - - - - - Ajo 410 4.838 - - 410 4.838 Cebolla 115 4.025 10 330 125 4.355 Puerro - - 30 855 30 855 Jud\u00edas Verdes - - 10 94 10 94 Habas verdes 24 191 14 108 38 299 Brocoli 2.586 29.946 - - 2.586 29.946 Ma\u00edz dulce 170 1.970 - - 170 1.970 Patata 602 24.389 380 14.524 982 38.913 Otros 254 28.828 Superficie plantadaSuperficie producci\u00f3nProducci\u00f3nSuperficie plantadaSuperficie producci\u00f3nProducci\u00f3nSuperficie plantadaSuperficie producci\u00f3nProducci\u00f3n (ha) (ha) (t) (ha) (ha) (t) (ha) (ha) (t) C\u00edtricos 48 46 1.082 2 2 26 50 48 1.108 Manzano 15 15 337 7 7 174 22 22 511 Peral 890 872 15.408 70 66 1.152 960 938 16.560 Membrillero 48 31 830 6 5 38 54 36 868 Albaricoquero 272 158 1.875 98 73 750 370 231 2.625 Cerezo 38 38 8.994 Granado 75 75 1.065 12 - - 87 75 1.065 Kiwi - - - 7 6 122 7 6 122 Frambuesa - - - 44 44 427 44 44 427 Almendro 2.784 2.600 2.150 397 370 317 3.181 2.970 2.467 Nogal 683 640 2.820 97 50 1.121 780 690 3.941 Casta\u00f1o - - 350 - - 3.350 - - 3.700 Pistacho 325 64 84 48 34 24 373 98 108 Caqui 97 75 776 42 0 0 139 75 776 TOTAL LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014CUADRO 1: Ganado bovino (censo de animales por tipos, noviembre 2013) Total Animales menores de 12 mesesAnimales de 12 a menos de 24 meses Animales de dos o m\u00e1s a\u00f1os Destinados a sacrificioOtros MachosHembras para MachosNovillas Vacas Machos Hembras 2: Ganado bovino (censo de animales por tipos, noviembre 2014) Total Animales menores de 12 meses Animales de 12 a menos de 24 meses Animales de dos o m\u00e1s a\u00f1os Destinados a sacrificioOtros MachosHembras para MachosNovillas Vacas Machos Hembras 3: Ganado porcino (censo de animales por tipos, noviembre 2013) Total animalesLechonesCerdos de 20-49 kg (peso vivo)Cerdos en cebo VerracosCerdas Reproductoras cerdos cebo kg> 109 kgTotal Cerdas parido Han parido Cerdas todav\u00eda no cubiertasCerdas cubiertas por 1\u00aa vezCerdas cubiertas m\u00e1s vecesCerdas criando 4: Ganado porcino (censo de animales por tipos, noviembre 2014) Total animalesLechonesCerdos de 20-49 kg (peso vivo)Cerdos en cebo VerracosCerdas Reproductoras cerdos cebo kg> 109 kgTotal Cerdas parido Han parido Cerdas todav\u00eda no cubiertasCerdas cubiertas por 1\u00aa vezCerdas cubiertas m\u00e1s vecesCerdas criando LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014CUADRO 5: Ganado porcino ib\u00e9rico (censo de animales por tipos, noviembre 2013) 1 Total animalesLechonesCerdos de 20-49 kg (peso vivo)Cerdos en cebo VerracosCerdas Reproductoras cerdos cebo kg> 109 kgTotal Cerdas parido Han parido Cerdas todav\u00eda no cubiertasCerdas cubiertas por 1\u00aa vezCerdas cubiertas m\u00e1s vecesCerdas criando 6: Ganado porcino ib\u00e9rico (censo de animales por tipos, noviembre 2014) 1 Total animalesLechonesCerdos de 20-49 kg (peso vivo)Cerdos en cebo VerracosCerdas Reproductoras cerdos cebo kg> 109 kgTotal Cerdas parido Han parido Cerdas todav\u00eda no cubiertasCerdas cubiertas por 1\u00aa vezCerdas cubiertas m\u00e1s vecesCerdas criando 1 Los efectivos de porcino ib\u00e9rico est\u00e1n incluidos en los efectivos totales de porcino de los cuadros 3 y 4 anterioresCENSOS GANADEROS 247CUADRO 7: Ganado ovino (censo de animales por tipos, noviembre 2013) Total Corderos SementalesHembras para vida TotalNunca han parido Que ya han parido No cubiertasCubiertas por 1\u00aa vez 8: Ganado ovino (censo de animales por tipos, noviembre 2014) Total Corderos SementalesHembras para vida TotalNunca han parido Que ya han parido No cubiertasCubiertas por 1\u00aa vez LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014CUADRO 9: Ganado caprino (censo de animales por tipos, noviembre 2013) Total Chivos SementalesHembras para vida TotalNunca han parido Que ya han parido 10: Ganado caprino (censo de animales por tipos, noviembre 2014) Total Chivos SementalesHembras para vida TotalNunca han parido Que ya han parido MEDIOS DE PRODUCCI\u00d3N Maquinaria agr\u00edcola Productos zoosanitarios250LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Inscripciones de maquinaria nueva agr\u00edcola en 2014 Tractores Cosechadoras (1) RuedasCadenas y otrosTotal Cer. Vd. Hort. Otras Total Extremadura/Espa\u00f1a705 9.771 7,211 233 4,7 716 10.004 360 2,55 77 11,7 1 18 5,619 159 Cereales; Vd = Vendimiadoras; Hort. = Hortalizas CUADRO 2: Inscripciones de tractores usados en 2014 (cambios de titularidad) Antig\u00fcedad (a\u00f1os) 0-2 3-5 6-10 11-15 16-20 >20 Total N\u00ba MEDIOS DE PRODUCCI\u00d3N 251PRODUCTOS ZOOSANITARIOS (Farmacol\u00f3gicos, Nutricionales, Aditivos y Biol\u00f3gicos) CUADRO 3: Venta de productos zoosanitarios por especies. Espa\u00f1a 2013 2014 Especie Mill. Euros % Mill. Euros % Porcino 260,47 35,37 287,01 4,55 0,57 Acuicultura 1,82 0,25 1,68 0,21 Ornitolog\u00eda 1,67 0,23 1,81 0,23 Animales ex\u00f3ticos 0,40 0,56 TOTAL 736,41 100 795,99 100 Fuente: Veterindustria CUADRO 4: Venta de productos zoosanitarios por Comunidades Aut\u00f3nomas en el mercado nacional 2013 2014 Mill. euros % Mill. euros % Catalu\u00f1a 151,62 20,59 196,29 100 795,99 100 Fuente: Veterindustria2533.4 LAS AYUDAS DE LA PAC. PAGOS REALIZADOS CON CARGO A FEAGA Y FEADER Mar\u00eda Luisa Ant\u00f3n Gamero254LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Pagos de los ejercicios 2013 y 2014 con cargo al FEAGA de los Organismos Pagadores espa\u00f1oles ORGANISMO PAGADOR2013 2014 Miles Euros % Miles Euros Informes actividad del FEGA. Ejercicio presupuestario FEAGA-FEADER: del 16-octubre del a\u00f1o n al 15-octubre del a\u00f1o n+1LAS AYUDAS DE LA PAC 255CUADRO 2: Pagos FEAGA (ejercicios 2013 y 2014) por sectores y l\u00edneas de ayuda. Total Organismos Pagadores espa\u00f1oles Lineas Ayuda2013 2014 Miles Euros % Miles Euros % R\u00e9gimen Pago \u00danico 4.482.896,65 Frutas Gusanos de seda 9,73 0,00 7,73 0,00 Leche y productos 1,47 - - Vacuno 257.302,20 - 0,00 - - Ovino caprino 129,43 y ca\u00f1amo - - -1.233,91 -0,02 Liquidaci\u00f3n TOTAL PAGOS 5.811.567,41 5.492.926,55 Fuente: Informes actividad del FEGA. Ejercicio presupuestario FEAGA-FEADER: del 16-octubre del a\u00f1o n al 15-octubre del a\u00f1o n+1256LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 3: Ayudas del FEAGA abonadas por el Organismo Pagador de Extremadura (Ejercicios 2013 y 2014) 2013 2014 Miles Euros % Miles Euros % R\u00e9GIMEN DE PAGO \u00daNICO 419.341,89 80,03 0,00 0,00 0,17 ACEITE DE OLIV 15.889,86 3,07 Destilaci\u00f3n y reconversi\u00f3n vi\u00f1edo terceros paises 547,32 87,61 Inversiones 1.475,55 Otros gastos - -90,61 FRUTAS Y HORTALIZAS 8.654,91 1,65 8.746,97 1,69 Ayuda por superficie a los frutos de c\u00e1scara 0,04 - Fondos operativos Organizaci\u00f3n de productores 8.597,54 8.650,66 Plan de consumo de frutas en las 96,31 AZUCAR E ISOGLUCOSA 9,66 0,00 58.417,65 57.065,96 Prima por sacrificio 5,88 - Disposiciones transitorias (R (CEE) 73/2009, art.72) 12,05 - APICULTURA 891,18 0,17 TOTAL 517.076,13 Fuente: Informes actividad del FEGA. Ejercicio presupuestario FEAGA-FEADER: del 16-octubre del a\u00f1o n al 15-octubre del a\u00f1o n+1LAS AYUDAS DE LA PAC 257CUADRO 4: Pagos de los ejercicios 2013 y 2014 con cargo al FEADER de los Organismos Pagadores espa\u00f1oles ORGANISMO PAGADOR2013 2014 Miles Euros % Miles Euros % ANDALUCIA 305.853,96 29,55 205.999,76 V ASCO 17.440,40 1,69 del FEGA. Ejercicio presupuestario FEAGA-FEADER: del 16-octubre del a\u00f1o n al 15-octubre del a\u00f1o n+1 CUADRO 5: Pagos FEADER (ejercicios 2013 y 2014) por Ejes. Total Organismos Pagadores espa\u00f1oles Ejes2013 2014 Miles Euros % Miles Euros % Eje 1 - Aumento de la competitividad de la agricultura y la silvicultura398.078,33 38,46 369.341,42 37,51 Eje 2 - Mejora del medio ambiente y el medio rural medianate ayudas de gesti\u00f3n de las tierras509.889,23 49,27 478.563,16 48,61 Eje 3 - Mejora de la calidad de vida en las zonas rurales y fomento de la diversificaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica25.571,93 2,47 28.067,08 2,85 Eje 4 - LEADER TOTAL PAGOS 1.034.921,03 100 984.562,12 100 Informes actividad del FEGA. Ejercicio presupuestario FEAGA-FEADER: del 16-octubre del a\u00f1o n al 15-octubre del a\u00f1o n+1258LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 6: Ayudas del FEADER (ejercicios 2013 y 2014) abonadas por el Organismo Pagador de Extremadura 2013 2014 Miles Euros % Miles Euros % Eje 1 - Aumento de la competitividad de la agricultura y la silvicultura 35.767,19 38,33 57.138,57 36,43 Acciones relativas a la informaci\u00f3n y la formaci\u00f3n profesional 150,66 0,16 766,07 0,49 Instalaci\u00f3n de asesoramiento 1.618,67 1,73 2.005,59 1,28 Implantaci\u00f3n de servicios de gesti\u00f3n , sustituci\u00f3n y asesoramiento 109,85 0,12 99,03 0,06 Modernizaci\u00f3n de las explotaciones agrarias 5.164,90 5,54 3.071,35 1,96 Aumento del valor econ\u00f3mico de los bosques 890,58 0,95 239,26 0,15 Aumento del valor a\u00f1adido de los productos agr\u00edcolas y forestales 7.501,03 8,04 15.785,09 10,06 Infraestructura relacionada con el desarrollo y la adaptaci\u00f3n de la agricultura y de la silvicultura11285,3 12,10 23.079,05 14,71 Cumplimiento normas basadas en la normativa comunitaria 0,00 0,00 0,00 Participaci\u00f3n de los agricultores en programas relativos a la calidad de los alimentos171,76 0,18 213,73 0,14 Actividades de informaci\u00f3n y promoci\u00f3n 159,93 0,17 147,97 0,09 Explotaciones en proceso de reestructuraci\u00f3n con motivo de la reforma de una organzaci\u00f3n com\u00fan de mercado2.378,82 2,55 1.785,24 1,14 Eje 2 - Mejora del medio ambiente y el medio rural mediante ayudas de gesti\u00f3n de las tierras44.204,19 47,38 83.493,13 53,23 Ayudas destinadas a indemnizar a los agricultores por las dificultades naturales en zonas de monta\u00f1a49,87 0,05 1.318,09 0,84 Ayudas destinadas a indemnizar a los agricultores por las dificultadesen zonas disitntas de las 30,08 bienestar de animales 414,87 0,44 520,83 0,33 Inversiones no productivas 502,61 0,54 forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas 8.875,16 9,51 8.050,33 5,13 Recuperaci\u00f3n del potencial forestal e implantaci\u00f3n de medidas preventivas 3.306,76 3,54 9.199,62 5,87 Inversiones no productivas 2.749,23 2,95 10.978,42 7,00 Eje 3 - Mejora de la calidad de vida en las zonas rurales y fomento de la diversificaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica1.360,04 1,46 3.214,38 2,05 Fomento de las actividades tur\u00edsticas - - 707,24 0,45 Renovaci\u00f3n y desarrollo de poblaciones rurales 124,42 0,13 149,62 0,10 Conservaci\u00f3n y mejora del patrimonio rural 1.235,62 1,32 2.357,53 1,50 Eje 4 - LEADER 11.891,51 0,11 352,02 0,22 Funcionamiento del grupo de acci\u00f3n local, adquisici\u00f3n de capacidades y promoci\u00f3n territorial, conforme se menciona en el art\u00edculo 592.527,52 2,71 2.097,43 1,34 Asistencia PAGOS 93.302,08 156.843,30 Fuente: Informes actividad del FEGA y datos Organismo Pagador de Extremadura Ejercicio presupuestario FEAGA-FEADER: del 16-octubre del a\u00f1o n al 15-octubre del a\u00f1o n+1ANEXO 4: INFORMACI\u00d3N ECON\u00d3MICA 4.1. Mercado de trabajo 4.2. Sistema financiero 4.3. Comercio exterior2614.1 MERCADO DE TRABAJO Claudio Prudencio Alonso 262LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, ocupada y parada extreme\u00f1a y tasas de actividad, ocupaci\u00f3n y paro en Extremadura y en Espa\u00f1a por sexo, edad y nivel de estudios. 2013-2014 ACTIVOS V ALORES ExtremaduraTASAS DE ACTIVIDAD Extremadura Espa\u00f1a 2013 41,2 -6,4 -13,4 42,1 62,2 66,7 4,6 7,3 19,1 20,1 1,1 45,7 3,1 Mujeres 146,1 147,0 0,9 0,6 31,5 31,8 0,3 40,0 Edad 16 a 24 a\u00f1os 18,3 18,4 0,1 0,3 16,2 16,8 0,5 18,5 25 a 54 a\u00f1os 276,8 283,7 6,9 2,5 57,8 59,9 2,0 67,4 55 o m\u00e1s a\u00f1os 44,6 51,8 7,3 16,3 13,7 15,6 2,0 18,6 Nivel de estudios *Inferior <=4\u00baESO 163,6 163,8 0,2 0,1 26,7 27,8 econom\u00eda 339,7 353,9 14,2 4,2 37,0 38,7 1,7 45,0 PARADOS V ALORES TASAS DE PARO Sexo Hombres 92,2 77,2 -15,0 27,2 -8,9 -10,9 35,9 33,2 -2,7 25,4 Edad 16 29,2 22,8 -6,4 -22,0 61,5 -14,8 -11,6 31,5 28,4 -3,1 22,8 55 a\u00f1os 17,6 14,9 -2,7 -15,3 28,3 22,3 -6,0 33,9 29,8 -4,1 24,4 Notas: Los valores est\u00e1n expresados en miles de personas. * = Datos de 2013 clasificados seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n (CNED-2000). Datos de 2014 ordenados seg\u00fan la CNED-2014. Cautela, por tanto, al comparar datos de 2013 y 2014. Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE.MERCADO DE TRABAJO 263CUADRO 2: Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada extreme\u00f1a por sectores econ\u00f3micos en el per\u00edodo 2013-2014. Importancia relativa de cada sector en el empleo total de Extremadura y de Espa\u00f1a en 2014 ExtremaduraImportancia relativa de cada sector en el empleo total de cada territorio en 2014 2013 2014 Crecimiento Extremadura Espa\u00f1a n\u00ba n\u00ba n\u00ba % % % *** Divisi\u00f3n sectorial de la econom\u00eda extreme\u00f1a en 22 ramas de actividad *** Agricultura 34,6 38,5 3,9 11,2 10,9 4,2 Industria extractiva y qu\u00edmica 2,3 3,0 0,7 31,2 0,9 1,8 Industria alimentos y bebidas 14,0 13,8 -0,1 -1,1 3,9 2,8 Artes gr\u00e1ficas y confecci\u00f3n 1,7 1,5 -0,2 -11,3 0,4 1,5 Industria madera y muebles 4,1 4,0 -0,1 -2,7 1,1 1,0 Fabricaci\u00f3n cemento, ladrillo cal, hormig\u00f3n, baldosas, etc.2,0 3,0 1,0 53,1 0,9 0,5 Fabricaci\u00f3n de productos de hierro, acero, etc.1,2 0,7 -0,5 -42,5 0,2 0,4 Carpinter\u00eda y fabricaci\u00f3n de estructuras met\u00e1licas4,0 4,7 0,6 16,1 1,3 1,2 Fabricaci\u00f3n y reparaci\u00f3n de maquinaria, remolques, etc. 2,0 2,9 0,9 42,7 0,8 3,4 Energ\u00eda el\u00e9ctrica, gas y agua 4,9 4,7 -0,2 -3,7 1,3 1,2 Construcci\u00f3n 23,3 24,7 1,4 6,1 7,0 5,7 Venta y reparaci\u00f3n de autom\u00f3viles y motocicletas7,1 8,5 1,4 20,4 2,4 1,7 Comercio 47,7 51,3 3,6 7,6 14,5 15,1 Transporte y comunicaciones 9,6 13,7 4,1 42,8 3,9 6,0 Hosteler\u00eda 23,6 24,9 1,2 5,2 7,0 8,1 Actividad bancaria y seguros y actividad inmobiliaria5,8 6,6 0,8 14,1 1,9 3,2 Asesor\u00edas, empresas de limpieza, de seguridad, etc.25,0 21,1 10,7 Administraci\u00f3n -10,0 11,2 7,6 Educaci\u00f3n 25,6 26,1 0,5 2,0 7,4 7,0 Sanidad y servicios sociales 34,2 39,6 5,4 15,8 11,2 8,3 Servicios personales (ej. peluquer\u00eda). Actividades de apuestas, deporte, asociativas 12,8 12,3 -0,5 -4,0 3,5 4,8 Empleadas del hogar, ni\u00f1eras 10,1 8,5 -1,6 -15,7 2,4 3,8 Total econom\u00eda 339,7 353,9 14,2 4,2 100,0 100,0 *** Divisi\u00f3n sectorial de la econom\u00eda extreme\u00f1a en 4 ramas de actividad *** Agricultura 34,6 38,5 3,9 11,2 10,9 4,2 Industria 36,3 38,4 2,1 5,9 10,8 13,7 Construcci\u00f3n 23,3 24,7 1,4 6,1 7,0 5,7 Servicios 245,6 252,4 6,8 2,8 71,3 76,3 4,2 100,0 100,0 Nota: n\u00ba = miles de personas. % = porcentajes. Clasificaci\u00f3n de actividades seg\u00fan la CNAE 2009.Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE.264LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 3a: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo extreme\u00f1o por grandes grupos ocupacionales y tipos de ocupaci\u00f3n. 2013-2014 (miles de personas) Extremadura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Grupo ocupaci\u00f3nal Director-gerente 0,8 0,7 1,7 0,8 1,0 1,0 8,9 9,7 12,4 12,2 Profesional-t\u00e9cnico 0,6 1,3 6,4 6,5 2,0 2,8 64,8 69,9 73,7 80,5 Administrativo 0,6 0,6 2,4 1,5 1,0 1,4 24,8 26,7 28,6 30,2 Trab. agrario* 13,3 14,7 0,0 0,1 0,0 0,0 2,5 0,8 15,7 15,7 Trab. otro sector* 3,0 2,8 21,6 25,7 16,1 16,6 103,5 108,9 144,2 154,0 Trab. sin cualificar 16,4 18,4 4,3 3,7 3,2 2,9 35,2 31,5 59,0 56,6 Fuerzas armadas 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 6,1 4,8 6,1 4,8 Tipo de ocupaci\u00f3n No manual 2,6 3,3 11,3 9,9 4,3 5,3 188,1 195,0 206,4 213,5 Manual 31,9 35,2 25,0 28,5 18,9 57,5 57,3 133,3 140,4 Total econom\u00eda 38,5 36,3 38,4 23,3 24,7 245,6 252,4 339,7 353,9 * = Se incluye a los trabajadores, agrarios o de otro sector, cualificados en la labor que desarrollan. Los datos de ocupaci\u00f3n adoptan la Clasificaci\u00f3n Nacional de Ocupaciones 201 1 (CNO'11). Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE. CUADRO 3b: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo extreme\u00f1o por grandes grupos ocupacionales y tipos de ocupaci\u00f3n. Comparaci\u00f3n con el sector agrario espa\u00f1ol. 2013-2014 (%) Extremadura Espa\u00f1a Agricultura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Grupo ocupaci\u00f3nal Director-gerente 2,4 1,8 4,7 2,1 4,3 4,0 3,6 3,9 3,6 3,5 2,7 2,1 Profesional-t\u00e9cnico 1,7 3,3 17,6 17,0 8,6 11,3 26,4 27,7 21,7 22,7 2,5 2,8 Administrativo 1,6 1,5 6,5 4,0 4,1 5,6 10,1 10,6 8,4 8,5 1,4 1,3 Trab. agrario* 38,3 38,2 0,0 0,4 0,0 0,0 1,0 0,3 4,6 4,4 48,3 47,1 Trab. otro sector* 8,7 7,3 59,5 42,4 43,5 6,5 7,4 Trab. sin cualificar 47,3 47,9 11,8 9,8 13,6 11,6 14,3 12,5 17,4 16,0 38,5 39,3 Fuerzas armadas 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 2,5 1,9 1,8 1,4 0,0 0,0 Tipo de ocupaci\u00f3n No manual 7,6 8,5 31,1 25,9 18,7 21,4 76,6 77,3 22,7 39,2 39,7 91,7 92,4 Total econom\u00eda 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 * = Se incluye a los trabajadores, agrarios o de otro sector, cualificados en la labor que desarrollan. Los datos de ocupaci\u00f3n adoptan la Clasificaci\u00f3n Nacional de Ocupaciones 201 1 (CNO'11). Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE.MERCADO DE TRABAJO 265 CUADRO 4a: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo extreme\u00f1o seg\u00fan la situaci\u00f3n profesional de sus ocupados. 2013-2014 (miles de personas) Extremadura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Trabaj. cta. ajena 20,6 24,1 30,8 32,8 14,3 15,2 204,8 209,4 270,5 281,5 Asalariado 14,5 115,5 122,4 179,0 193,0 Asalariado p\u00fablico 0,3 0,4 89,3 87,0 91,5 88,5 Trabaj. cta.propia 14,0 14,4 5,4 5,6 8,9 9,5 40,5 43,0 68,8 72,4 Empleador * 2,0 2,2 1,7 2,0 2,1 3,8 10,0 10,7 15,9 18,5 Aut\u00f3nomos 10,5 11,3 3,5 3,6 6,5 5,6 28,8 30,7 49,3 51,2 Ayuda familiar * 1,2 0,9 0,2 0,0 0,3 0,1 1,6 1,5 3,3 2,5 Socio cooperativa 0,2 0,0 0,1 0,0 0,0 0,1 0,0 0,0 0,3 0,2 Otros 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,3 0,0 0,4 0,0 Total econom\u00eda 34,6 38,5 36,3 38,4 23,3 24,7 245,6 252,4 339,7 353,9 * Dentro de los trabajadores por cuenta propia se entiende por empleador al empresario con asalariados. Asimismo, se considera ayuda familiar a la persona que trabaja sin remuneraci\u00f3n reglamentada en la empresa de un familiar con el que convive. Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE. CUADRO 4b: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo extreme\u00f1o seg\u00fan la situaci\u00f3n profesional de sus ocupados. Comparaci\u00f3n con el sector agrario espa\u00f1ol. 2013-2014 (%) Extremadura Espa\u00f1a Agricultura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Trabaj. cta. ajena 59,6 62,7 84,9 85,4 61,6 61,7 83,4 83,0 79,6 58,9 47,0 48,5 52,7 54,5 54,4 57,3 Asalariado p\u00fablico 0,8 1,0 4,3 1,2 1,8 2,8 36,4 34,5 27,0 25,0 1,1 1,0 Trabaj. cta. propia 40,4 37,3 15,0 14,6 38,4 38,3 16,5 17,0 20,3 20,5 44,5 41,7 Empleador * 5,8 5,6 4,7 5,1 9,2 15,2 4,1 4,2 4,7 5,2 6,5 6,7 Aut\u00f3nomos 30,5 29,3 9,7 9,3 27,8 22,6 11,7 12,2 14,5 14,5 33,8 31,6 Ayuda familiar * 3,6 2,3 0,4 0,1 1,3 0,3 0,6 0,6 1,0 0,7 3,6 2,9 Socio cooperativa 0,6 0,1 0,2 0,1 0,0 0,2 0,0 0,0 0,1 0,0 0,6 0,5 Otros 0,0 0,0 0,1 0,0 0,0 0,0 0,1 0,0 0,1 0,0 0,0 0,1 Total econom\u00eda 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 * Dentro de los trabajadores por cuenta propia se entiende por empleador al empresario con asalariados. Asimismo, se considera ayuda familiar a la persona que trabaja sin remuneraci\u00f3n reglamentada en la empresa de un familiar con el que convive. Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE.266LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 5a: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo asalariado extreme\u00f1o seg\u00fan el tipo de contrato de sus ocupados. 2013-2014 (miles de personas) Extremadura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Contrato indefinido 5,3 7,4 23,0 24,2 7,2 8,6 146,3 147,4 181,8 187,5 Contrato temporal 16,7 7,8 8,5 7,1 6,7 58,5 62,0 88,7 93,9 Total asalariados 20,6 270,5 281,5 Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE. CUADRO 5b: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo asalariado extreme\u00f1o seg\u00fan el tipo de contrato de sus ocupados. Comparaci\u00f3n con el sector agrario espa\u00f1ol. 2013-2014 (%) Extremadura Espa\u00f1a Agricultura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Contrato indefinido 25,7 30,6 74,7 74,0 50,4 56,3 71,4 70,4 67,2 66,6 40,3 37,6 Contrato temporal 74,3 69,4 25,3 26,0 49,6 43,7 28,6 29,6 32,8 33,4 59,7 62,4 Total asalariados 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE. CUADRO 6a: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo extreme\u00f1o seg\u00fan el tipo de jornada que en su trabajo principal presenten sus ocupados. 2013-2014 (miles de personas) Extremadura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Tiempo completo 32,8 36,5 33,9 36,4 21,8 23,6 195,0 203,0 283,4 299,6 Tiempo parcial 1,7 2,0 2,4 2,0 1,5 1,0 50,6 49,4 56,2 54,4 Total econom\u00eda 339,7 353,9 Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE. CUADRO 6b: Distribuci\u00f3n sectorial del empleo extreme\u00f1o seg\u00fan el tipo de jornada que en su trabajo principal presenten sus ocupados. Comparaci\u00f3n con el sector agrario espa\u00f1ol. 2013-2014 (%) Extremadura Espa\u00f1a Agricultura Agricultura Industria Construc Servicios Total 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 13 14 Tiempo completo 95,0 Tiempo parcial 5,0 5,1 6,6 5,1 6,4 4,2 20,6 19,6 16,6 15,4 9,5 9,5 Total econom\u00eda 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 Fuente: EPA, series homog\u00e9neas. INE.2674.2 SISTEMA FINANCIERO Mar\u00eda del Mar Miralles Quir\u00f3s Jos\u00e9 Luisr Miralles Quir\u00f3s268LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Evoluci\u00f3n del n\u00famero de oficinas bancarias Badajoz C\u00e1ceres Extremadura Espa\u00f1a N\u00famero de oficinas 2008 747 450 1.197 45.662 2009 744 444 1.188 44.085 2010 738 443 1.181 42.894 2011 719 424 1.143 39.843 2012 706 416 1.122 37.903 2013 661 396 1.057 33.527 Marzo 2014 654 393 1047 33.228 Junio 2014 649 390 1039 32.549 Septiembre 2014 649 388 1037 32.249 Diciembre 2014 641 384 1025 31.817 Variaci\u00f3n interanual (%) 2008 1,08 -0,44 0,50 Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia.SISTEMA FINANCIERO 269CUADRO 2: Evoluci\u00f3n de los dep\u00f3sitos bancarios 2012 2013 2014 Variaci\u00f3n Mill. euros % Mill. euros % Mill. euros % 13/12 14/13 Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia. CUADRO 3: Distribuci\u00f3n del ahorro por tipos de dep\u00f3sitos. Diciembre 2014 Vista Ahorro Plazo Mill. euros % Mill. euros % Mill. euros % Badajoz 2.359 24,2 2.848 29,2 4.546 46,6 C\u00e1ceres Boletines Estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a.270LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 4: Dep\u00f3sitos por Comunidades Aut\u00f3nomas. Diciembre 2014 TotalAdministraciones P\u00fablicasOtros nacional 1.213.204,81 73.448,42 1.139.756,39 Fuente: Boletines Estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia.SISTEMA FINANCIERO 271CUADRO 5: Evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n crediticia 2012 2013 2014 Variaci\u00f3n Mill. euros % Mill. euros % Mill. euros % 13/12 Estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia.272LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 6: Cr\u00e9ditos por Comunidades Aut\u00f3nomas. Diciembre 2014 TotalAdministraciones P\u00fablicasOtros Boletines Estad\u00edsticos del Banco de Espa\u00f1a y elaboraci\u00f3n propia.2734.3 COMERCIO EXTERIOR Luis Mart\u00ednez Alc\u00f3n274LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 1: Principales cap\u00edtulos del comercio exterior de Extremadura en 2014 (miles de euros y evoluci\u00f3n) EXPORTACIONES IMPORTACIONES Valor % s/total %2014/13 Valor % s/total %2014/13 01 Animales vivos 02 Carnes07 Legumbres y hortalizas08 Frutas09 Caf\u00e9 y t\u00e9 10 Cereales 12 Semillas oleaginosas15 Grasas y aceites20 Conservas vegetales21 Preparados alimenticios22 Bebidas23 Residuos ind. alimentarias24 Tabaco 33 Aceites esenciales 34 Jabones35 Alb\u00faminas y colas39 Pl\u00e1sticos y sus manufacturas40 Caucho y sus manufacturas45 Corcho y sus manufacturas48 Papel y cart\u00f3n51 Lana62 Prendas de vestir 70 Vidrio y sus manufacturas 71 Joyer\u00eda72 Fundici\u00f3n, hierro y acero73 Manuf. fund., hierro Elaboraci\u00f3n propia con datos del Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales de la AEAT.COMERCIO EXTERIOR 275CUADRO 2: Principales productos de la exportaci\u00f3n agraria extreme\u00f1a y pa\u00edses de destino en 2014 Partida Producto Miles euros Pa\u00edses Miles euros 2002 Tomates preparados o conservados 209.783,2Alemania Francia Reino UnidoPa\u00edses 62.068,7 2401 Tabaco en rama o sin 7.107,76.613,5 2103 Salsas de corcho natural 51.352,4 Francia 34.180,8 2005 Hortalizas preparadas o conservadas 41.805,9Rusia Alemania ItaliaBrasil14.293,2 5.492,53.315,62.778,8 1509 Aceite de Corcho natural descortezado 31.162,5 natural en bruto 27.947,6 Portugal 21.996,5 0201 Carne de vacuno 18.414,9PortugalItalia9.964,35.055,0 0709 Hortalizas Alemania5.406,95.019,5 2004 Hortalizas preparadas Portugal 6.982,4 Ma\u00edz 10.419,4 Portugal 8.942,4 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales de la AEAT.276LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014 CUADRO 3: Principales productos de la importaci\u00f3n agraria extreme\u00f1a y pa\u00edses de procedencia en 2014 Partida Producto Miles euros Pa\u00edses Miles euros 0203 Carne de porcino 27.663,9Pa\u00edses Bajos Portugal Polonia23.173,0 1.512,6 Tomates preparados alimentaci\u00f3n animal 9.152,8 Portugal 8.171,8 0102 Animales vivos de la especie bovina 8.377,8 Portugal 8.377,8 0105 Gallos, gallinas, patos, gansos, pavos vivos Carne de aves 6.035,5Pa\u00edses Carne de vacuno mochilas y bolsos 3.497,4 China 3.083,8 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales de la AEAT.COMERCIO EXTERIOR 277CUADRO 4: Distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica del comercio exterior extreme\u00f1o en 2014 EXPORTACIONES IMPORTACIONES Miles euros % s/total % 14/13 Miles euros Alemania B\u00e9lgica Dinamarca Francia Irlanda Italia Letonia Pa\u00edses Bajos Polonia Portugal Reino -70,9-39,4-55,4 -9,5 10,6 -15,5-28,4 9.590,33.417,84.924,23,31,60,60,20,3-32,4 -4,5 - - 0,30,10,0-13,5 - -- - -24,5 46,443,0 EEUU 25.070,2 1,5 19,4 8.057,3 0,8 2,5 RESTO AM\u00e9RICA Brasil Canad\u00e1 Chile M\u00e9xico Venezuela83.239,926.279,716.980,010.590,8 0,2 -10,1 RESTO ASIA Arabia Saud\u00ed Emiratos \u00c1rabes Unidos Hong-Kong 6,9 -96,9-63,6 15,6 Nueva Zelanda Polinesia Francesa3.524,81.099,22.253,0 125,60,20,10,10,098,1 -4,8 -11,6 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales de la AEAT.278LA AGRICULTURA Y LA GANADER\u00edA EXTREME\u00f1AS EN 2014CUADRO 5: Evoluci\u00f3n del comercio exterior de Extremadura y Espa\u00f1a (Millones euros) EXPORTACIONES IMPORTACIONESTASA DE COBERTURAGRADO DE APERTURA 2014/13% s/total nacional(1) / (2) x 100 ((1) + (2) / PIB) x 100 Extremadura 2003 200420052006 2007 200820092010 2011 provisionales. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Dto. de Aduanas e Impuestos Especiales de la AEAT y del INE (Contabilidad Regional. Serie 2000-2014. Base 2010). El empleo de los datos INE con la nueva base implica la variaci\u00f3n en los datos de la \u00faltima columna respecto a anteriores Informes.CUADRO 5: Evoluci\u00f3n del comercio exterior de Extremadura y Espa\u00f1a (Millones euros) EXPORTACIONES IMPORTACIONESTASA DE COBERTURAGRADO DE APERTURA 2014/13% s/total nacional(1) / (2) x 100 ((1) + (2) / PIB) x 100 Extremadura 2003 2004 2005 2006200720082009 provisionales. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos del Dto. de Aduanas e Impuestos Especiales de la AEAT y del INE (Contabilidad Regional. Serie 2000-2014. Base 2010). El empleo de los datos INE con la nueva base implica la variaci\u00f3n en los datos de la \u00faltima columna respecto a anteriores Informes. "}