{"title": "La vacunaci\u00f3n conjunta de covid y gripe se adelanta a septiembre", "author": "La Regi\u00f3n; Agencias", "url": "https://www.laregion.es/articulo/espanha/vacunacion-conjunta-covid-gripe-adelanta-septiembre/202309122123461243645.html", "hostname": "laregion.es", "description": "El calendario vacunal se adelanta. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica se ha reunido hoy y ha decidido adelantar la vacunaci\u00f3n del covid y gripe a finales de septiembre, coincidiendo con un repunte de los casos de coronavirus", "sitename": "La Regi\u00f3n", "date": "2023-09-12", "cleaned_text": "La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n conjunta contra la gripe y la covid-19 empezar\u00e1 la \u00faltima semana de septiembre e ir\u00e1 destinada a determinados grupos diana como: - mayores de 60 a\u00f1os - personas en condiciones de riesgo - embarazadas - personal sanitario y sociosanitario. [La vacuna](https://www.laregion.es/tags/vacunas) conjunta de la gripe y de la covid ser\u00e1 la tercera campa\u00f1a que ambas se administran de manera conjunta, y que coincide con un momento en el que llevan sucedi\u00e9ndose semanas de ligero aumento de SarS-CoV-2, que ahora se est\u00e1 estabilizando: la tasa ronda los 130 casos por cada 100.000 habitantes en Atenci\u00f3n Primaria y en 3 los que requieren hospitalizaci\u00f3n. Quinta dosis de la vacuna contra el covid La que ser\u00e1 la [quinta dosis ](https://www.laregion.es/tags/coronavirus)de la covid-19 est\u00e1 recomendada para los mayores de 60; personas de m\u00e1s de 5 a\u00f1os internas en residencias y centros de discapacidad o institucionalizadas de manera prolongada y residentes en instituciones cerradas; menores de 60 en condiciones de riesgo -como diabetes, c\u00e1ncer, enfermedad renal, etc.-, embarazadas en cualquier trimestre de gestaci\u00f3n y mujeres durante el puerperio y convivientes de inmunodeprimidos. Tambi\u00e9n para el personal de centros sanitarios y sociosanitarios p\u00fablicos y privados (excepto estudiantes en los que solo se recomienda vacunaci\u00f3n frente a la gripe) y trabajadores de servicios p\u00fablicos esenciales. Como novedad a las recomendaciones que aprobaron en julio, se ha incluido al personal de los establecimientos sanitarios, como por ejemplo las farmacias. Las vacunas que recibir\u00e1n a partir de la \u00faltima semana de septiembre y durante el mes de octubre, seg\u00fan lo que organice cada comunidad, ser\u00e1n \"preferentemente\" las adaptadas a las nuevas variantes; en Europa, solo la de Pfizer, conocida como Comirnaty \u00d3micron XBB.1.5, tiene ya el respaldo de la Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) y de la Comisi\u00f3n Europea. Hay adem\u00e1s otras candidatas: Moderna, que ayer fue autorizada en Estados Unidos, y Novavax que, a diferencia de las dos anteriores, no es de ARNm mensajero. Adem\u00e1s de los grupos citados, la de la gripe se aconseja adem\u00e1s para personas de 5 a 59 a\u00f1os con un mayor riesgo de complicaciones -aquellas de entre 5 y 18 a\u00f1os que reciben tratamiento prolongado con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico y fumadores-, estudiantes en pr\u00e1cticas en centros sanitarios y sociosanitarios y personas con exposici\u00f3n laboral directa a animales o a sus secreciones en granjas o explotaciones av\u00edcolas, porcinas o de visones o a fauna silvestre. Y tambi\u00e9n para ni\u00f1os de 6 a 59 meses, con lo que el calendario infantil de esta temporada se ampl\u00eda con la de la gripe pedi\u00e1trica y el anticuerpo monoclonal nirsevimab para el VRS. Vacuna para evitar la bronquiolitis La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica tambi\u00e9n ha aprobado recomendar la inmunizaci\u00f3n contra el Virus Respiratorio Sincitial (VRS), causante de [ la ](https://www.laregion.es/articulo/salud/como-diferenciar-bronquiolitis-bronquitis/202211220854541177820.html) [bronquiolitis](https://www.laregion.es/articulo/salud/como-diferenciar-bronquiolitis-bronquitis/202211220854541177820.html) en: - beb\u00e9s de riesgo -prematuros de menos de 35 semanas - beb\u00e9s con inmunodepresi\u00f3n severa - beb\u00e9s con s\u00edndrome de Down o en cuidados paliativos - todos los beb\u00e9s de hasta 6 meses En este caso, los directores generales de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad y de las comunidades han mantenido los mismos criterios que ya perfilaron en julio, cuando establecieron que, teniendo en cuenta \"las incertidumbres con respecto a la disponibilidad del f\u00e1rmaco en Espa\u00f1a\", hab\u00eda que comenzar con los ni\u00f1os de hasta 24 meses con alto riesgo de enfermedad grave. Despu\u00e9s se pasar\u00e1 a los menores de 6 meses al inicio o durante la temporada de VRS, es decir, los nacidos entre el 1 abril de este a\u00f1o y el 31 de marzo del que viene. Tendr\u00e1n que priorizarse los que nazcan durante la temporada, que \"deber\u00e1n recibir nirsevimab de manera muy precoz preferiblemente en las primeras 24-48 horas tras el nacimiento\" por la mayor gravedad de la enfermedad en los primeros d\u00edas de vida. Aquellos que hayan nacido antes, de abril en adelante, \"se inmunizar\u00e1n lo antes posible\", siendo lo ideal que la mayor\u00eda lo est\u00e9 ya en octubre. "}