{"title": "Gaceta M\u00e9dica - Gaceta M\u00e9dica", "author": "Vera de Benito", "url": "https://gacetamedica.com/", "hostname": "gacetamedica.com", "description": "El peri\u00f3dico l\u00edder en informaci\u00f3n sanitaria y de salud en Espa\u00f1a. Dirigido a m\u00e9dicos, enfermeras y todos los profesionales de la sanidad.", "sitename": "Gaceta M\u00e9dica", "date": "2020-01-13", "cleaned_text": "\u00daltimas entradas [El CGE impulsa un estudio cient\u00edfico para medir el estr\u00e9s de las enfermeras ante la movilidad laboral](https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/) [Un ensayo cl\u00ednico muestra nuevos datos de seguridad de rituximab en pacientes pedi\u00e1tricos con linfoma B maduro de alto riesgo](https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/) [Sindicatos y colegios m\u00e9dicos de Ceuta y Melilla reclaman a Sanidad equidad e igualdad de condiciones con el resto de Espa\u00f1a](https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/) [La Generalitat valenciana crea la Comisi\u00f3n interdisciplinar de Coordinaci\u00f3n de la Salud Mental](https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/) Susana Camarero, Marciano G\u00f3mez y Jos\u00e9 Antonio Rovira se han reunido para trazar los puntos m\u00e1s importantes de esta Comisi\u00f3n. [Sanidad recibe m\u00e1s de 29.000 solicitudes de inscripci\u00f3n de Formaci\u00f3n Sanitaria Especializada 2023-2024](https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/) Un total de 12.852 titulados en Medicina optan a una de las 8.772 plazas MIR. [Sindicatos y colegios m\u00e9dicos de Ceuta y Melilla reclaman a Sanidad equidad e igualdad de condiciones con el resto de Espa\u00f1a](https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/) En las ciudades aut\u00f3nomas cada vez hay menos especialistas y las guardias son las peores pagadas de todo Espa\u00f1a. [El CGE impulsa un estudio cient\u00edfico para medir el estr\u00e9s de las enfermeras ante la movilidad laboral](https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/) Cuando cambian de trabajo, estas profesionales pueden sufrir un denominado \"choque de realidad ambiental\". [Ritlecitinib, para la alopecia areata grave, aprobado como primer tratamiento que inhibe la JAK3](https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/) La Comisi\u00f3n Europea ha concedido la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de este tratamiento para adolescentes y adultos. CON RAYOS X [El Hospital La Paz recibe el premio UNICEF por su labor en la Unidad de Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas](https://gacetamedica.com/con-rayos-x/el-hospital-la-paz-recibe-el-premio-unicef-por-su-labor-en-la-unidad-de-cardiopatias-congenitas/) El centro cuenta con organismos centrados en mejorar la experiencia de los enfermos para mejorar aspectos del abordaje asistencial. PREMIOS ESPECIALES Y CC.AA. M\u00c1S EXCELENCIA SANITARIA 2022 Oncolog\u00eda, Hematolog\u00eda y Farmacia CATEGOR\u00cdAS 2022 suscr\u00edbete a nuestra newsletter \u00daltimos v\u00eddeos [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN EXTREMADURA 01:53:11 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN CASTILLA-LA MANCHA 01:51:35 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN MURCIA 02:31:38 [] FORO DEPRESI\u00d3N Y SUICIDIO EN GALICIA 02:07:00 [] Foro Auton\u00f3mico de Psoriasis en Comunidad Castilla y Le\u00f3n 17 de mayo 2022 57:26 [] Foro Auton\u00f3mico de Psoriasis en Comunidad Valenciana 04 de mayo de 10:30-11:30 01:00:20 [] Encuentro Virtual: \u00bfQu\u00e9 hay Vasco) 01:07:41 [] Encuentro Virtual: \u00bfQu\u00e9 [] \u00bfQu\u00e9 [] Encuentro Virtual: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de Psoriasis? (Islas Baleares) 01:16:48 [] 40 a\u00f1os de VIH: El papel de las profesionales 48:29 [] Entrevista con el doctor Gonz\u00e1lez Juanatey 12:53 [] Jornada Depresi\u00f3n y Suicidio en Espa\u00f1a - Congreso de los Diputados 02:03:12 [] Jornada COVID-19. Epidemilog\u00eda y tratamiento 02:00:54 [] Jornada Depresi\u00f3n y suicidio en Andaluc\u00eda 00:00 "}