{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elmedicointeractivo.com/wp-content/uploads/2017/09/1153ok.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "FINANCIADO POR LA SEGURIDAD SOCIAL 1. Williams P, et al. Azelastine hydrochloride, a dual-acting Clinical Ophthalmology 2010;4:993-1001 GOTA CADA 12 HORAS 1 VIAL = 1 D\u00cdA SIN CONSERVANTESEN CONJUNTIVITIS AL\u00c9RGICA TRIPLE MECANISMO DE ACCI\u00d3N1 PROFILAXISY TRATAMIENTO COMODIDADY SEGURIDAD CON N N\u00ba 1 153. Abril 2014 El M\u00e9dico El M\u00e9dico Foro de Expertos Elena Andradas. Subdirectora general de Promoci\u00f3nde la Salud y Epidemiolog\u00eda.Ministerio de Sanidad:La Estrategia de Promoci\u00f3n dela Salud y Prevenci\u00f3n en el SNS www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil SANIDAD Y SOCIEDAD 1153. Abril 2014 EntrevistasPeque\u00f1as picaduras: grandes amenazas Antonio L. Andreu Director del Institutode Salud Carlos III Jos\u00e9 Manuel Aranda Lara Director gerente delServicio Andaluz de Salud Emilio Ignacio Garc\u00eda Presidente de la SociedadEspa\u00f1ola de CalidadAsistencial Alfredo Rodr\u00edguez- Antig\u00fcedadPresidente de la Ac\u00f3n Gerente del Hospitalde LaredoD\u00eda Mundial de la Salud 2014Cubierta EL MEDICO 1153-Solapa_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 21/03/14 16:36 P\u00e1gina 1Conf\u00ede en la experiencia de A.M.A. y disfrute del mejor servicio con total tranquilidad.As\u00ed de f\u00e1cil y as\u00ed de claro.As\u00ed funcionan nuestras nuevas coberturas exclusivas: \u00bfTiene un problema con el coche y necesita que alguien le acerque al taller? \u00bfNo sabe c\u00f3mo volver a casa despu\u00e9s? Y en caso de siniestro total, \u00bfc\u00f3mo va a moverse?Nosotros lo hacemos Nosotros le llevamos Con el coche de sustituci\u00f3n que A.M.A. pondr\u00e1 a su disposici\u00f3nPorque cuando se queda sin coche, es cuando m\u00e1s ayuda necesitaSeguro de Autom\u00f3vil www.amaseguros.comA.M.A. MADRID Villanueva, 24 Tel. 914 31 06 43 villanueva@amaseguros.com www.ojomejor sin.comPRESENTAMOS CONSERVANTES CONJUNTIVITIS AL\u00c9RGICA CO CO Ficha t\u00e9cnica en p\u00e1gina 97Cubierta EL MEDICO 1153-Solapa_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 21/03/14 16:36 P\u00e1gina 2Las enfermedades transmitidas por vectores ha sido el tema escogido este a\u00f1o por la OMS para cele- brar el \"D\u00eda Mundial de la Salud 2014\". La campa\u00f1a se centra en algunos de los principales vecto- res, en las enfermedades que transmiten y en las medidas que se deben adoptar para evitar su trans-misi\u00f3n. Los vectores ponen en peligro la salud de la poblaci\u00f3n y suponen un alto riesgo y un elevadocoste social y humano. No en vano, las enfermedades vectoriales representan un 17 por ciento de lacarga mundial estimada de enfermedades infecciosas. Las campa\u00f1as mundiales de salud p\u00fablica son una gran oportunidad para aumentar la conciencia- ci\u00f3n y los conocimientos sobre los problemas de salud y para movilizar apoyos en todos los \u00e1mbitos,desde el local hasta el internacional. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud mediatiza gran parte desu potencial divulgador y de sensibilizaci\u00f3n social a partir de campa\u00f1as de salud p\u00fablica. Aparte de iniciativas puntuales, esta instituci\u00f3n realiza anualmente ocho grandes campa\u00f1asoficiales. Presta especial atenci\u00f3n a los siete d\u00edas y a la semana que los estadosmiembros de la OMS han designado como campa\u00f1as mundiales de salud p\u00fablica\"oficiales\". Dec\u00edamos en el n\u00famero del mes pasado que el valor de la promoci\u00f3n de la salud y de la prevenci\u00f3n se halla en la idea de anticiparse a las enfermedades y evitar suaparici\u00f3n, aunque no siempre se consigue este objetivo. \u00c9ste sin duda es un ejem-plo de los m\u00e1s destacados. Al D\u00eda Mundial de la Salud dedicamos el n\u00famero de abril, pero la edici\u00f3n que el lector tiene en sus manos incluye interesantes entrevistas e importantes an\u00e1lisis demano de grandes y destacados expertos. As\u00ed, contamos con un art\u00edculo de Elena Andradas, subdirectora general de Promoci\u00f3n de la Salud y Epidemiolog\u00eda del Minis- terio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, en el que analiza la Estrategia de Promoci\u00f3n de laSalud y Prevenci\u00f3n en el SNS; o el de Miguel \u00c1ngel Asenjo, ex director del Clinic de Barcelona ysocio de honor de SEDISA, que aporta datos muy detallados sobre nuestro sistema sanitario y los delos pa\u00edses de nuestro entorno, entre otros temas de inter\u00e9s. Adem\u00e1s, en la secci\u00f3n de entrevistas contamos con relevantes personalidades del mundo pol\u00edtico-sa- nitario y profesional. En esta edici\u00f3n han contestado a nuestras preguntas, entre otros, Antonio L.Andreu, director del Instituto de Salud Carlos III; Jos\u00e9 Manuel Aranda Lara, director gerente del Ser-vicio Andaluz de Salud; Emilio Ignacio Garc\u00eda, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Calidad Asis-tencial; Alfredo Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda; o M\u00aa Dolo-res Ac\u00f3n, gerente del Hospital de Laredo. Junto a estos asuntos se incluyen otros reportajes y secciones que hacen un repaso a lo m\u00e1s destaca- do de la actualidad pol\u00edtico-profesional y a los principales avances m\u00e9dicos. Asimismo, les recorda-mos que en EL M\u00c9DICO INTERACTIVO (www.elmedicointeractivo.com) puede seguir puntualmentetoda la actualidad del sector; as\u00ed como tener acceso a una completa y actualizada oferta formativa PRESENTACI\u00d3N N\u00ba 1153. Abril 2014 3 El M\u00e9dico GrandesamenazasPRESENTACION_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:38 P\u00e1gina 3SUMARIO EN PORTADA FORO DE EXPERTOS D\u00eda Mundial de la Salud 2014 Peque\u00f1as picaduras:grandes amenazas 28 N\u00ba 1153. Abril 2014 4 El M\u00e9dicoLas enfermedades transmitidas por vectoreses el tema escogido este a\u00f1o por laOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)para celebrar el \"D\u00eda Mundial de la Salud2014\". La campa\u00f1a se centra en algunos delos principales vectores, en lasenfermedades que transmiten y en lasmedidas que se deben adoptar paraprotegernos de ellos.ENTREVISTAS Emilio IgnacioGarc\u00eda L.Andreu Director delInstituto de SaludCarlos III de Madrid(ISCIII) 36 REPORTAJE DE PORTADA LEOPOLDO P\u00c9REZDE ISLA Jefe de la Unidad deImagen Cardiovascular.Hospital Cl\u00ednico SanCarlos. Madrid. EditorAsociado de SegmentsManager de SchneiderElectric ELENAANDRADAS Subdirectora Salud yEpidemiolog\u00eda. Direcci\u00f3nGeneral de Salud P\u00fablica,Calidad e Innovaci\u00f3n. MSSSI 10 MIGUEL Profesor em\u00e9rito de laUniversidad de Barcelona(UB). Asesor cient\u00edfico delIL3-UB. Socio de honor deSEDISA. Ex director delHospital Cl\u00ednic de Barcelona 12 Entrevista aJos\u00e9 ManuelAranda Lara Director gerente delServicio Andaluz deSalud (SAS) 62 GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3NPRIMARIA Entrevista a Mar\u00eda Dolores Ac\u00f3n Royo Gerente del Hospital de Laredo 66GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3NHOSPITALARIASUMARIO_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:49 P\u00e1gina 4Lundbeck es la \u00fanica multinacional farmac\u00e9utica a nivel mundial especialista en el tratamiento de patolog\u00edas del Sistema Nervioso Central. En Lundbeck, la b\u00fasqueda de nuevos f\u00e1rmacos para el futuro es el eje de todas nuestras actividades. Nuestro objetivo es investigar y desarrollar f\u00e1rmacos que representen una innovaci\u00f3n en el tratamiento de patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas y neurol\u00f3gicas. Y nuestra misi\u00f3n es Mejorar la Calidad de Vida de los Pacientes que sufren Enfermedades Psiqui\u00e1tricas y Neurol\u00f3gicas.www.lundbeck.comEspecialistas en Sistema Nervioso CentralLundbeck 09/01/13 15:41 P\u00e1gina MEDICINA INDIVIDUALIZADA N\u00ba 1153. Abril 2014 6 El M\u00e9dico\"Orgullosos de estar a lacabecera\", una nueva forma derevindicar el papel de laPrimaria M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de la SEMGpreparan diversas novedades para su XXICongreso y como elemento clave, la campa\u00f1a\"Orgullosos de estar a la cabecera\", una inicia-tiva que pretende reavivar el esp\u00edritu de losm\u00e9dicos de familia en tiempos de crisis. 78 OTROS TEMAS Presentaci\u00f3n 3 Fue noticia 88 La instant\u00e1nea m\u00e9dica 92 Pr\u00f3ximo n\u00famero 98Mar\u00eda Jos\u00e9Valc\u00e1rcel Jefa de la Unidad deSalud Laboral deRTVE 82Cuidados Intensivos, unaMedicina que salva vidas El 80 por ciento de los pacientes que entranen las Unidades de Cuidados Intensivos-UCIretornan a la sociedad en buenas condicionesde vida. En Espa\u00f1a tenemos una mortalidadintra-UCI que se sit\u00faa en torno a un 20 porciento y en las unidades de semicr\u00edticos osci-la entre el 2 y 4 por ciento. 54REPORTAJE Avanzando hacia lapersonalizaci\u00f3n de la Medicina 72EDITA: Redacci\u00f3n: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 08. Administraci\u00f3n: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono : 91 749 95 10. Suscripciones: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 00. Directora: Leonor Rodr\u00edguez Subdirector m\u00e9dico: Federico P\u00e9rez Redacci\u00f3n: Ana Villajos Dise\u00f1o: La Boutique Maquetaci\u00f3n: Pedro P\u00e9rez Programaci\u00f3n en Internet: Manzano Secretaria Redacci\u00f3n: Natalia Tranc\u00f3n Correo electr\u00f3nico: elmedico@gruposaned.com Edici\u00f3n electr\u00f3nica: http://www.elmedicointeractivo.com Corresponsales colaboradores: Antonio Pais, I\u00f1aki Alonso, Anna Borau, Jorge S\u00e1nchez, Silvia C. Carpallo, Javier Granda, Paco Romero, Ana Montero, Laura Fonseca,Alejandro Blanco, Nerea Garay, M\u00f3nica de Haro. Agencia: Europa Press. Otras secciones: Derecho Sanitario: ASJUSA- LETRAMED y Ricardo De Lorenzo. Humanidades M\u00e9dicas: Dr. Jos\u00e9 Ignacio de Arana, Dr. Antonio Castillo Ojugas, Dr. Fernando Ponte y Dr. \u00c1ngel Rodr\u00edguezCabezas, Dr. Jos\u00e9 Antonio Trujillo. Publicidad Madrid: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel.: 917 499 500. e-mail: elmedico@gruposaned.com. Fortuny, Edificio B, 2\u00ba, 08950 Esplugues de Llobregat (Barcelona).Tel.: 933 209 330. Fax: 934 737 541. e-mail:gruposaned@gruposaned.com. Imprime: GRUPO AGA. Distribuye :SERGRIM. Suscripciones: 11 n\u00fameros. Espa\u00f1a: 36 euros (individual); 48 euros (institucional). CE: 80 euros.Resto de pa\u00edses: 100 euros.Asociaci\u00f3n de Prensa Profesional Secci\u00f3n deCiencias de la Salud. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de PrensaT\u00e9cnica y Profesional. Copyright 2014. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido de esta publicaci\u00f3n sinautorizaci\u00f3n por escrito del titular del Copyright.Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n,comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transformaci\u00f3n de esta obrasolo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de sustitulares, salvo excepci\u00f3n prevista por la ley. Dir\u00edjase aCEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos,www.cedro.org) si necesita fotocopiar o escanear alg\u00fanfragmento de esta obra. Asociaci\u00f3n de Prensa Profesional Secci\u00f3n de T\u00e9cnica y Profesional. El M\u00e9dico RADIOGRAF\u00cdA PERFILES SANITARIOSSUMARIO_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 12:29 P\u00e1gina 6Megared EL 1153. Abril 2014 9 El M\u00e9dicoFORO DE EXPERTOS Miguel A. Asenjo LeopoldoP\u00e9rez de Isla Jos\u00e9 ManuelCorrala maestra de la actualidadPORTADILLA EXPERTOS_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:52 P\u00e1gina 9N\u00ba 1153. Abril 2014 10 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Las sociedades modernas afrontan desde finales del siglo pasado dos retos \u00edntimamente relacionados, la transi-ci\u00f3n demogr\u00e1fica y la transici\u00f3n epidemio-l\u00f3gica. Esto supone un cambio desde lasenfermedades transmisibles a las no tras-misibles a medida que aumenta la espe-ranza de vida de una poblaci\u00f3n. Espa\u00f1a haalcanzado una de las esperanzas de vidam\u00e1s alta del mundo (82,3 a\u00f1os en 2012);sin embargo, otros pa\u00edses de nuestro entor-no nos aventajan en esperanza de vida conbuena salud (en Espa\u00f1a 61,7 a\u00f1os en hom-bres y 59,4 en mujeres en 201 1). Adem\u00e1s,las condiciones cr\u00f3nicas de salud son laprincipal causa de mortalidad y morbilidadprevenibles en nuestro entorno y, en Espa-\u00f1a, suponen el 89,2 por ciento del total decarga de enfermedad, medida en a\u00f1os devida ajustados por discapacidad (AV AD). . Estos problemas de salud tienen la particu- laridad de compartir determinantes y facto-res de riesgo, que pueden formar parte delestilo de vida de las personas y que se veninfluenciados no solamente por lo que unapersona hace, sino tambi\u00e9n por el entornoen el que vive. Abordarlos de forma con-junta e integradora mejorar\u00e1 tanto el im-pacto de las acciones como su eficiencia.Por ello, la Estrategia de Promoci\u00f3n de laSalud y prevenci\u00f3n en el SNS se caracteri-za por su enfoque integral. Otras caracte-r\u00edsticas fundamentales son el enfoque posi-tivo de la ganancia en salud, el abordajepor entornos y el enfoque poblacional.Adem\u00e1s, presenta una perspectiva decurso vital, reconociendo la importancia dela suma de los diferentes acontecimientosvitales en el estado de salud. La Estrategia de Promoci\u00f3n de la Salud yPrevenci\u00f3n en el SNS propone el desarrollo progresivo de intervenciones dirigidas aprevenir las enfermedades, lesiones y ladiscapacidad, con el objetivo global de au-mentar en dos a\u00f1os la esperanza de vida enbuena salud al nacer en Espa\u00f1a, para 2020. Presenta un eje tridimensional de acci\u00f3n: por poblaciones, por entornos y por facto-res a abordar. Las poblaciones priorizadaspara la intervenci\u00f3n, en una primera fase,son la infancia (menores de 15 a\u00f1os) y losmayores de 50 a\u00f1os. Los factores que seabordan corresponden a aquellos que tie-nen mayor importancia desde el punto devista del abordaje de la cronicidad, activi-dad f\u00edsica, alimentaci\u00f3n saludable, consu- La Estrategia de Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n en el Sistema Nacionalde Salud (En el marco del abordajede la cronicidad en el SNS) Autor Elena Andradas Aragon\u00e9s. Subdirectora general de Promoci\u00f3n de la Salud y Epidemiolog\u00eda. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Con el objetivo de conseguir ganar a\u00f1os de vida en buena salud y libre de discapacidad, el Ministerio de Sanidad,Servicios Sociales e Igualdad, junto con las CCAA y las Sociedades Cient\u00edficas, ha elaborado la \"Estrategia dePromoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n en el Sistema Nacional de Salud (En el marco del abordaje de la cronicidad en elSNS)\". Esta iniciativa se desarrolla en el marco del plan de implementaci\u00f3n de la Estrategia para el Abordaje de laCronicidad en el Sistema Nacional de Salud (SNS) y fue aprobada en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacionalde Salud el 18 de diciembre de 2013. Elena Andradas Aragon\u00e9sEXPERTA Elena Andradas _Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:54 P\u00e1gina 10F F Emo de tabaco y consumo de riesgo de alco- hol, sumando tambi\u00e9n el bienestar emocio-nal y la seguridad del entorno con el obje-tivo de prevenir lesiones no intencionales.En cuanto a los entornos de actuaci\u00f3n,para la poblaci\u00f3n menor de 15 a\u00f1os, sehan identificado como entornos prioritariosde intervenci\u00f3n, adem\u00e1s del sanitario, eleducativo y el comunitario. En la poblaci\u00f3nmayor de 50 a\u00f1os se abordan el entornosanitario y el comunitario. Para la elaboraci\u00f3n de esta Estrategia se ha empleado una metodolog\u00eda participativaque parte de la implicaci\u00f3n de los sectoresprofesionales, as\u00ed como de las administra-ciones sanitarias central y auton\u00f3mica. Seha partido de la identificaci\u00f3n de buenaspr\u00e1cticas en promoci\u00f3n de la salud y pre-venci\u00f3n primaria implantadas en las comu-nidades aut\u00f3nomas que, tras un rigurosoproceso de evaluaci\u00f3n, priorizaci\u00f3n, inte-graci\u00f3n y ordenaci\u00f3n, en base a su impor-tancia y factibilidad, ha permitido identifi-car las mejores pr\u00e1cticas disponibles a uni-versalizar en todo el SNS. Para el periodo 2014-2015, se ha priorizado la puesta en marcha de ciertas intervencio-nes. Por un lado, promover el consejo inte-gral sobre estilos de vida saludable en Aten-ci\u00f3n Primaria, vinculado a recursos comuni-tarios. Esta intervenci\u00f3n se dirigir\u00e1 tanto enla poblaci\u00f3n adulta como a la infantil, el em-barazo y la lactancia. Por otro lado, el criba-do en Atenci\u00f3n Primaria de fragilidad y de-terioro funcional incipiente de la personamayor, que desarrollar\u00e1 planes de interven-ci\u00f3n preventiva, en l\u00ednea con los planes deactuaci\u00f3n promovidos en el Partenariado deInnovaci\u00f3n de Envejecimiento Activo y Salu-dable (EIP-AHA). Adem\u00e1s, se plantea el des-arrollo de programas de parentalidad positi-va, para promover el bienestar emocional enla poblaci\u00f3n infantil. En esta Estrategia se avanzar\u00e1, por tanto, en la intervenci\u00f3n integral en prevenci\u00f3n pri-maria y promoci\u00f3n de la salud, reforzandoestas intervenciones en Atenci\u00f3n Primariacon car\u00e1cter integral y universal. Tambi\u00e9nse promover\u00e1n las intervenciones comunita-rias y su coordinaci\u00f3n en los diferentes en-tornos (sanitario, social, educativo y comu-nitario), siempre en base a los principiosrectores de integralidad, evidencia cient\u00edfi-ca, cohesi\u00f3n, participaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n,salud en todas las pol\u00edticas y equidad. Durante el proceso de implementaci\u00f3nde la Estrategiaest\u00e1n previstas dife-rentes acciones. Porun lado, se contem-pla la realizaci\u00f3n deuna consulta p\u00fabli-ca sobre la Estrate-gia en el mes demarzo de 2014, conel objetivo de facili-tar la participaci\u00f3nde la ciudadan\u00eda yde los diversos sec-tores sociales en su revisi\u00f3n y mejora, a tra-v\u00e9s de la p\u00e1gina web del Ministerio de Sani-dad, Servicios Sociales e Igualdad(http://www.msssi.gob.es/profesionales/sa-ludPublica/prevPromocion/estrategiaPromo-cionyPrevencion.htm). La consulta est\u00e1 foca-lizada en detectar aspectos esenciales parala etapa de implementaci\u00f3n. Por otro, se avanzar\u00e1 en el desarrollo ope- rativo de las intervenciones priorizadas,profundizando en los aspectos comunes yreplicables de las mejores pr\u00e1cticas identi-ficadas, para facilitar la universalizaci\u00f3nde las mismas, adem\u00e1s de promover la co-ordinaci\u00f3n eficaz entre las estructuras desalud p\u00fablica y At enci\u00f3n Primaria. Todo ello para garantizar la equidad en su im-plementaci\u00f3n Est\u00e1 previsto abordar un plan de capacita- ci\u00f3n profesional en metodolog\u00eda del cambioy educaci\u00f3n en estilos de vida saludables,que se implementar\u00e1 como formaci\u00f3n \"online\". Tambi\u00e9n se contempla avanzar en lacapacitaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s deldise\u00f1o de una plataforma web sobre estilosde vida saludables que tendr\u00e1 en cuentalas necesidades de alfabetizaci\u00f3n en salud. Otra l\u00ednea fundamental de la fase de imple- mentaci\u00f3n es la generaci\u00f3n de alianzas, quecontempla, por ejemplo, un Plan de desarro-llo local, con la realizaci\u00f3n de mapas\"on\u00acline\" que permiten identificar a nivellocal los recursos comunitarios existentespara la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n,como uno de los elementos clave. Asimismo,se est\u00e1 realizando un trabajo conjunto con el entorno educativo,para reforzar las in-tervenciones de ma-nera coordinada yuniversal en concretos: la y alimenta-ci\u00f3n saludable, porotro lado el bienestary salud emocional.Tambi\u00e9n se est\u00e1 des-arrollando con el sec-tor deportivo, entreotras l\u00edneas de actua- ci\u00f3n, programas de formaci\u00f3n en actividadf\u00edsica dirigidos a profesionales de los \u00e1mbi-tos sanitario, educativo y comunitario. Final-mente, se trabajar\u00e1 con otros sectores, comourbanismo, transporte o medio ambiente,con el objetivo de que los entornos facilitenunos estilos de vida m\u00e1s saludables. En definitiva, esta Estrategia es una opor- tunidad de integrar y coordinar los esfuer-zos de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3nentre todos los niveles, sectores y actoresimplicados. Supone un nuevo impulso enla reorientaci\u00f3n del Sistema Nacional deSalud, que es una demanda de nuestro en-torno y una recomendaci\u00f3n reiterada pororganismos internacionales como OMS y laUni\u00f3n Europea. La sociedad da un alto valor a la salud y demanda una respuesta conjunta, coordi-nada e integrada de intervenciones efecti-vas y mantenida en el tiempo. Dentro delactual contexto socioecon\u00f3mico, con lastensiones a que est\u00e1 sometido el propiosistema sociosanitario, se hace imperativoun giro hacia la promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3nque proporcionar\u00e1 un doble beneficio, au-mentar el bienestar y la cohesi\u00f3n social ytrabajar en la sostenibilidad del sistema amedio y largo plazo. Esta Estrategia se propone como un instru- mento para lograr esta meta N\u00ba 1153. Abril 2014 11 El M\u00e9dicoEn esta Estrategia se avanzar\u00e1, por tanto, enla intervenci\u00f3n integralen primaria 16:54 P\u00e1gina 11N\u00ba 1153. Abril 2014 12 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Hemos expuesto en congresos y en la c\u00e1tedra3, y publicado en art\u00edculos cien- t\u00edficos, escrito, incluso en libros y monogra-f\u00edas 4, y practicado en la gesti\u00f3n directa de hospitales peque\u00f1os5, medianos6y grandes7 a lo largo de 50 a\u00f1os de ejercicio profesio-nal ininterrumpido tanto gestor, como do-cente e investigador que el modelo sanita-rio, incluido el hospitalario, en todos los pa-\u00edses democr\u00e1ticos del mundo, necesita porencima de todo, di\u00e1logo constante entre losimplicados ya que es el resultado de la con-ciliaci\u00f3n de los intereses de los cuatro co-lectivos que lo conforman 8, tal como acon- seja el sentido com\u00fan y evidencia la reali-dad, m\u00e1s all\u00e1 de disquisiciones te\u00f3ricas ycomplejas elucubraciones. Tal es as\u00ed queThe Economics lleg\u00f3 a identificar 9hasta 57 maneras diferentes de organizar la pr\u00e1cticaasistencial. Los colectivos que deben dialo-gar son, agrupados, los cuatro siguientes:a) los ciudadanos; b) los suministradores desalud, fundamentalmente los m\u00e9dicos; c)los directivos y d) los propietarios ya seanpol\u00edticos por ser servicios p\u00fablicos o accio-nistas en el caso de los privados.Los ciudadanos, posibles enfermos adem\u00e1sde contribuyentes y votantes, son los due-\u00f1os del sistema sanitario p\u00fablico y, a trav\u00e9sde sus representantes, deciden qu\u00e9 normasregular\u00e1n su organizaci\u00f3n, garantizar\u00e1n susderechos y marcar\u00e1n sus obligaciones. \u00dalti-mamente las numerosas manifestaciones enla calle, m\u00e1s o menos violentas, doblegan lavoluntad de sus gobernantes, con el pretex-to de que lo ejecutado es contrario a lo pro-metido o a sus propios intereses, de tal ma-nera que el n\u00famero de manifestaciones enla calle ha pasado, en Espa\u00f1a, de 9.131 en2007 a 44.236 en 2012. Los intereses fun-damentales de los ciudadanos enfermos sonlos cuatro siguientes: recibir con seguridady confianza la asistencia a la que tienen de-recho; no esperar para recibirla en caso denecesitarla; ser informados al ser asistidos yno arruinarse para recibirla. Tambi\u00e9n dese-an, si es posible, poder elegir m\u00e9dico y, ensu caso, hospital. Dicha elecci\u00f3n aumenta amedida que su desarrollo econ\u00f3mico y cul-tural es mayor y la disfrutan los que act\u00faancomo clientes, que son los privados y ase-gurados en mutuas privadas. No ocurre as\u00edcon los llamados usuarios con coberturauniversal de car\u00e1cter p\u00fablico que, en gene-ral, tienen derecho a usar pero no a elegir.Finalmente se consideran pacientes aque- Un poco de paciencia. Datos para opinar, dialogar, negociar y decidir Autor Dr. Miguel A. Asenjo. Socio de honor de SEDISA. Profesor em\u00e9rito de la Universidad de Barcelona. Ex Director del hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Miembro numerario de la Real Academia de Medicina de Catalu\u00f1a La actual situaci\u00f3n que padecemos de prolongada crisis econ\u00f3mica recomienda recoger, exponer y analizar unaamplia serie de datos que permitan reflexionar para fundamentar las opiniones en hechos que conformen lasemociones causantes de las decisiones, muchas veces precipitadas, a menudo poco meditadas, casi siempreapasionadas y, por todo ello, frecuentemente equivocadas. Como es sabido, la salud considerada por la OMS como elcompleto bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico y social y no la mera ausencia de enfermedad, depende, en los pa\u00edsesdesarrollados, de cuatro determinantes: herencia gen\u00e9tica, medio ambiente, estilo de vida y sistema sanitario. Lostres primeros condicionan m\u00e1s del 80 por ciento de la salud y apenas incurren en el 12 por ciento de los gastossanitarios. El estilo de vida, influido por el nivel cultural, determina m\u00e1s del 40 por ciento de la salud. Esa es la raz\u00f3npor la que los indicadores de salud no se han deteriorado, si se except\u00faa los de satisfacci\u00f3n de alg\u00fan colectivo, a pesarde la prolongada crisis econ\u00f3mica. La enfermedad se debe a la relaci\u00f3n nociva entre el individuo, medio ambiente, yagente pat\u00f3geno. Por eso el modelo sanitario debe priorizar la promoci\u00f3n de la salud, continuar con la prevenci\u00f3n dela enfermedad, seguir con la evitaci\u00f3n de sus secuelas y a\u00f1adir la docencia y la investigaci\u00f3n 1,2. Miguel A. AsenjoEXPERTO Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 12llos que en el acto reciben un trato similar a: t\u00fambese, c\u00e1llese, desn\u00fadese, hagalo que le decimos y quiz\u00e1s le curaremos yque afortunadamente cada vez son menos yen menos lugares. Era una asistencia pater-nalista que no es recomendable a\u00f1orar yque algunos pocos pretenden mantener. El inter\u00e9s fundamental del segundo grupo, el de los suministradores de salud en el quese incluyen los m\u00e9dicos, es el del reconoci-miento social y econ\u00f3mico, as\u00ed como la par-ticipaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n delsistema sanitario. \u00c9stos son, y lo saben, im-prescindibles y conviene no olvidarlo en be-neficio, no de ellos, sino de los enfermos.Deben actuar como agente, es decir comopersona de confianza tanto de los enfermos,como del equipo directivo, estableci\u00e9ndoseun c\u00edrculo virtuoso entre el enfermo, el m\u00e9-dico y el directivo, pues adem\u00e1s, en el as-pecto econ\u00f3mico y en el curioso mercadosanitario p\u00fablico el m\u00e9dico compra, el enfer-mo consume y un tercero paga por lo que la\u00e9tica profesional de los m\u00e9dicos es una vir-tud necesaria pero no suficiente para la co-rrecta gesti\u00f3n sanitaria. Es evidente que elmodelo no debe organizarse s\u00f3lo para losm\u00e9dicos, pero es il\u00f3gico, poco inteligente eincluso inviable, hacerlo o parecer que sehace, con el desconocimiento de los m\u00e9di-cos y peor a\u00fan contra su voluntad. Son, conlos enfermos, los protagonistas del acto m\u00e9-dico que es la raz\u00f3n de ser del sistema sani-tario que debe basarse en la confianza y enla responsabilidad, entendida \u00e9sta como elacto de asumir las consecuencias de laspropias decisiones. Los enfermeros, lascasas comerciales del sector, los laborato-rios farmac\u00e9uticos y otros varios colectivosson y pertenecentambi\u00e9n a estegrupo de los sumi-nistradores de saludy tienen sus propiosintereses. El tercer grupo que es el de los equiposdirectivos se ocu-pan, fundamental-mente, de la eficiencia para lo que intentanobtener el m\u00e1ximo rendimiento de los me-dios disponibles. Conseguir m\u00e1s con menoses la consigna actual y como ahora somospobres tenemos que pensar sin olvidar quela palabra convence pero el ejemplo arras- tra. El fundamentalactivo del sistemasanitario es el considerarque el sistema sani- tario es el de mayor interacci\u00f3n social. Todolo hacen personas para personas. El equipodirectivo ha de desarrollar, tambi\u00e9n, unafunci\u00f3n de agencia estableciendo relacionesde confianza entre m\u00e9dicos y propietarios.Entre sus obligaciones est\u00e1n las de cuantifi-car los gastos fijos y los variables, el umbralde rentabilidad de los servicios y de la insti-tuci\u00f3n, el valor a\u00f1adido, la capacidad o efi-cacia del sistema as\u00ed como la eficiencia, exi-gir el cumplimiento de la equidad que selogra al aplicar a la misma necesidad simi-lar recurso, fijar los niveles de calidad, tantot\u00e9cnica como percibida, seleccionar al per-sonal, evaluarlo y motivarlo pues es sabidoque mejora lo que se mide, eval\u00faa y recono-ce y es evidente que las personas act\u00faanconforme a como son evaluadas. Finalmente el cuarto grupo es, y no el N\u00ba 1153. Abril 2014 13 El M\u00e9dicoEl gasto sanitario medio en Espa\u00f1a es de 1.255euros, siendo losvalencianos con 974los que menos gastan ylos vascos con 1.557los que m\u00e1s EXPERTO Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 13N\u00ba 1153. Abril 2014 14 El M\u00e9dicomenos influyente, el de los propietarios del sistema que son pol\u00edticos en las institucio-nes p\u00fablicas y garantes del cumplimientode las normas y son accionistas en los pri-vados que, como es obvio, procuran obtenerel mayor rendimiento posible a su inversi\u00f3necon\u00f3mica. Un matiz muy importante esque la instituci\u00f3n privada gasta lo quecobra, mientras que la p\u00fablica cobra lo quegasta. La evaluaci\u00f3ndel directivo de lainstituci\u00f3n privadaes muy f\u00e1cil, se en-cuentra en la \u00faltimal\u00ednea de la cuentade resultados dondeaparece la cifra queindica la diferenciaentre gastos e ingre-sos. La del que gestiona servicios p\u00fablicoses la subjetiva voluntad de quien le nombr\u00f3o de quien sustituye a \u00e9ste. Para facilitar la conciliaci\u00f3n de los intereses expuestos es imprescindible utilizar datosque permitan una planificaci\u00f3n profesional,expresada en n\u00fameros, para los siguientescinco conceptos: 1\u00ba qu\u00e9 necesita, exactamen-te, el modelo sanitario tanto en medios ma-teriales, como personales, arquitect\u00f3nicos,organizativos y normativos para cumplir co-rrectamente sus obligaciones 2\u00ba.- Saber, con-cretamente, qu\u00e9 se puede hacer con lo queya dispone, 3\u00ba.- a qu\u00e9 precio debe realizarse,4\u00ba.- para qui\u00e9nes se realizar\u00e1 y 5\u00ba.- con qu\u00e9nivel de calidad, que es tanto como conocercient\u00edfica y respectivamente, la: necesidad,eficacia, eficiencia, equidad y calidad delmodelo sanitario. Para ello se pueden emple-ar f\u00f3rmulas y operaciones matem\u00e1ticas sen-cillas, disponibles y conocidas 10 ,11. Dicha pla- nificaci\u00f3n necesita informaci\u00f3n consistenteen conocer los datos; conocimiento que essaber relacionar los datos y sabidur\u00eda que esejecutar los datos adecuadamente 12. Material y m\u00e9todo Se han recogido datos correspondientes de: a) Espa\u00f1a, b) Europa de los 27 (UE) y c)siete pa\u00edses relevantes del mundo por diver-sos motivos, miembros de La Organizaci\u00f3npara la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3-micos (OCDE). Se ha procedido a ordenarlosen seis tablas: las dos primeras correspon-den a datos de Espa\u00f1a del a\u00f1o 2012. Lastres siguientes recogen datos de la UE de2012. La tabla final corresponde a datos delper\u00edodo 1980-201 1 de los siete pa\u00edses rele-vantes: seis de Europa y el s\u00e9ptimo es Esta-dos Unidos de Norteam\u00e9rica. En Espa\u00f1a se han recogido, para cada una de sus 17 Comuni- dades Aut\u00f3nomas(CCAA), datos de di-versas publicacio-nes 13,14especialmen- p\u00e1ginas de Eco-nom\u00eda de La Van-guardia lo largo de2013, y se han agru- pado y ordenado seg\u00fan su poblaci\u00f3n, presu-puesto del gasto p\u00fablico, gasto global porpersona, el gasto sanitario por persona,gasto en educaci\u00f3n por persona, la suma deambos gastos considerado como gasto so-cial, el porcentaje del gasto social sobre elgasto total, el n\u00famero de: funcionarios, depersonas por funcionario, de parlamentariosy de habitantes por parlamentario, gastosen televisi\u00f3n propia, n\u00famero de consejeros(equivalentes a ministros del gobierno cen-tral), aportaci\u00f3n fiscal, retorno de esa apor-taci\u00f3n, saldo resultante y porcentaje deparo. En la UE se ha analizado el amplio informe Health at Glance Europe 2012 de la OECD 15 dado a conocer por la European Commis-sion en 2013 y del que se han tomado y or-denado los siguientes par\u00e1metros: camashospitalarias, frecuentaci\u00f3n hospitalaria,promedio de estancia, visitas m\u00e9dicas porhabitante y a\u00f1o, gasto sanitario por pacientey a\u00f1o y su porcentaje sobre su producto in-terior bruto (PIB), gasto farmac\u00e9utico porpersona y a\u00f1o y su porcentaje sobre el PIB,esperanza de vida, mortalidad por mil habi-tantes, m\u00e9dicos por mil habitantes y enfer-meros por mil habitantes. Se han ordenadopara los tres pa\u00edses con los par\u00e1metros m\u00e1saltos, la media europea y la de Espa\u00f1a y lostres con los par\u00e1metros m\u00e1s bajos. En el mundo y para siete pa\u00edses de la OCDE, se han tomado del Gr\u00e1fico Interacti-vo/Multimedia del per\u00edodo 1980-201 1 del NEng. J Med de enero de 2014 16la renta, el gasto sanitario p\u00fablico y el gasto sanitariototal de los a\u00f1os 1980 y 201 1 de Espa\u00f1a yde sus dos pa\u00edses vecinos: Francia y Portu-gal y cuatro de los m\u00e1s significativos delmundo: Dinamarca, Reino Unido, EstadosUnidos de Norteam\u00e9rica y Suecia. Se ha cal-culado y expuesto, adem\u00e1s, sus variacionesen dicho per\u00edodo. ResultadosLos resultados de las CCAA de Espa\u00f1a se exponen en las Tablas 1 y 2, los de la UEest\u00e1n en la 3, 4 y 5 y los de los siete pa\u00edsesde la OCDE en la 6. Discusi\u00f3nEn la Tabla 1 se observa que en Espa\u00f1a existen 17 Comunidades Aut\u00f3nomas(CCAA) cuya poblaci\u00f3n media es de2.765.922 habitantes con extremos que vandesde m\u00e1s de ocho millones a menos demedio mill\u00f3n. Andaluc\u00eda con 8.424.102 esla mayor, seguida por Catalu\u00f1a que cuentacon 7. 539.618, Madrid 6.480.680 y la Co-munidad Valenciana 5.1 17.190 habitantes.Estas cuatro Comunidades, suman21.729.590 habitantes, que representa el46,21 por ciento de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.En el otro extremo est\u00e1 la Rioja con322.995 habitantes, seguida por Cantabriacon 593.121, Navarra con 642.051 y Astu-rias con 1.081.487 con un total de2.639.654 habitantes equivalentes al 6,5por ciento de la poblaci\u00f3n que es 8,23 vecesmenor que las cuatro anteriores. El presupuesto p\u00fablico de gastos e ingresos oscila entre un m\u00e1ximo de 30.216 millonesde euros de Catalu\u00f1a y 1.258 de la Rioja. Lasuma del presupuesto de las cuatro m\u00e1s po-bladas, con el 46,21 por ciento de la pobla-ci\u00f3n, representa el 56,66 por ciento delgasto y el de las menos pobladas con el 6,5por ciento de poblaci\u00f3n gasta el 7,57 porciento del total. Cuando el gasto se refiere acada persona la media es de 3.806 euros yla variaci\u00f3n va desde 6.512 en Navarra a2.896 en Madrid con una relaci\u00f3n de2,25/1. El Pa\u00eds Vasco sigue a Navarra porarriba, con 4.829 euros por persona y a\u00f1o. FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad El gasto sanitario por persona y a\u00f1o en la UEes m\u00e1ximo en Holandacon 3.890 euros ym\u00ednimo en A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 14N\u00ba 1153. Abril 2014 15 El M\u00e9dicoA Madrid, por abajo, la sigue la Comunidad Valenciana con 3.000 euros por persona ya\u00f1o. Como contribuyentes, a los espa\u00f1olesles conviene la Comunidad de Madrid se-guida de la Valenciana y como perceptoresla de Navarra, seguida de la del Pa\u00eds Vasco.Cada uno de los primeros cuesta menos de3.000 euros por persona y a\u00f1o y los segun-dos perciben m\u00e1s de 5.200 que, es el 173,3por ciento mayor. El gasto sanitario medioes de 1.255 euros siendo los valencianoscon 974 los que menos gastan y los vascoscon 1.557 los que m\u00e1s que es el 160 porciento superior. Siguen a los vascos los na-varros por arriba y a los valencianos, porabajo, los madrile\u00f1os. No est\u00e1 demostradoque los madrile\u00f1os y valencianos tenganpeor salud que navarros y vascos, ni institu-ciones menos complejas y especializadas apesar de que gastan solamente un poco m\u00e1sde la mitad que ellos. El gasto medio eneducaci\u00f3n es de 1.141 por persona y a\u00f1o yas\u00ed como los madrile\u00f1os gastan 870 los na-varros llegan a 1.460 euros que es un 168por ciento superior. Por abajo los valencia-nos siguen a los madrile\u00f1os y por arriba losvascos a los navarros. Seg\u00fan la evaluaci\u00f3nTabla 1. Poblaci\u00f3n, presupuesto, gasto por: persona, sanitario, educativo, suma de ambos y porcentaje de \u00e9stos sobre gasto total de la Comunidades Aut\u00f3nomas (CCAA) en 2012 COMUNIDAD Andaluc\u00eda Arag\u00f3n Asturias Baleares Canarias Cantabria Castilla La Mancha Castilla y Le\u00f3n Catalu\u00f1a Comun. de Valencia Extremadura Galicia La Rioja Madrid Murcia Navarra Pa\u00eds Vasco TotalesPoblaci\u00f3n 8.424.102 1.346.293 64*Pcje. S/P *Media aritm\u00e9tica sobre 17 Comunidades. M\u00e1ximo M\u00ednimo Fuente. Elaboraci\u00f3n propia Tabla 2. N\u00famero de funcionario, poblaci\u00f3n por funcionario, parlamentarios, habitantes por parl., gastos TV , consejeros, defensor del pueblo, aportaci\u00f3n fiscal recepci\u00f3n, saldo y porcentaje de paro de las CCAA de Espa\u00f1a (2012) COMUNIDAD Andaluc\u00eda Arag\u00f3n Asturias Baleares Canarias Cantabria Castilla La Mancha Castilla y Le\u00f3n Catalu\u00f1a Comun. de Valencia Extremadura Galicia La Rioja Madrid Murcia Navarra Pa\u00eds 37 no 37 no 379 154 30 117 no 169 26,4 no 166 1472,8G.TV (mill) 13 9978879 1010 787888 10 146Consej nono 93,9 133,3 84 1 12,9 99,888,6 122,8 104,4 117,1 98,993,5 1 19,4 111, 6 117, 6 94,4 93,1 NS/NCNS/NCRepci\u00f3n Base 100 13,5 -0,6 7,7 -23,1 46,5 -0,6 17,8 EXPERTO Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 15N\u00ba 1153. Abril 2014 16 El M\u00e9dicodocente Pisa, los madrile\u00f1os son los mejo- res. Los favorables resultados asistenciales ydocentes, con gasto muy inferior, no debesorprender si se tiene en cuenta que eneducaci\u00f3n la responsabilidad del alumno yel sentido del deber del profesor lo hacencasi todo y que en la esperanza de vida in-fluye cuatro veces m\u00e1s el estilo de vida queconsume el 1,5 por ciento de gasto sanitarioque el sistema sanitario que consume m\u00e1sdel 80 por ciento de los recursos. Si al gastosanitario se sumanel de educaci\u00f3n re-sulta el que he de-nominado gasto so-cial cuyo promediode gasto de lasCCAA es de 2.396euros por persona ya\u00f1o y oscila entreun m\u00e1ximo de2.947 en el Pa\u00edsVasco y un m\u00ednimo de 1.864 euros en laComunidad Valenciana equivalente al 63,25por ciento del anterior. En conjunto lamedia del gasto social es del 64 por cientodel gasto total pero resulta que a Navarraque gasta 2.884 euros por persona y a\u00f1o, lasegunda que m\u00e1s gasta, solamente la repre-senta el 44 por ciento del gasto, mientrasque Baleares que gasta 2.216 euros, 668euros menos, y est\u00e1 por debajo del prome-dio nacional, la representa el 73 por cientode su presupuesto de gastos total. Dicho deotra manera Baleares dispone solamente del27 por ciento de sus gastos para otras obli-gaciones que no sean sanidad y educaci\u00f3npero Navarra que es la que m\u00e1s gasta, su-mados ambos conceptos, solamente la re-presenta el 44 por ciento y, en consecuen-cia, para otras necesidades dispone del 56por ciento del gasto, que es m\u00e1s del dobleque lo que dispone Baleares; Catalu\u00f1a dis-pone del 40 por ciento para dichas obliga-ciones, la Rioja del 42 por ciento y el Pa\u00edsVasco del 39 por ciento. Una deducci\u00f3nsimple con visi\u00f3n de contribuyente ser\u00edaque si cada espa\u00f1ol gastase como un madri-le\u00f1o con 136.170 millones de euros ser\u00edasuficiente para todas las CCAA juntas perosi lo hiciera como un navarro se necesitar\u00ed-an 306.194 millones, que es m\u00e1s del doble.Como perceptor es justo todo lo contrario.Es verdad que Navarra y el Pa\u00eds Vasco in-cluyen en los gastos su polic\u00eda y su agenciatributaria y Catalu\u00f1a su polic\u00eda. P\u00f3ngasecada uno en el lugar que considere oportu-no pues nadie se siente rico o pobre, sinom\u00e1s rico o m\u00e1s pobre que otro, de tal mane-ra que sentirte rico resulta muy f\u00e1cil bastacon buscarte amigos m\u00e1s pobres. La Tabla 2 muestra que las CCAA espa\u00f1olas disponen de 1.345.002 funcionarios con unm\u00e1ximo de 253.914 en Andaluc\u00eda y un m\u00ed- nimo de 10.510 enla Rioja. Referidos ala poblaci\u00f3n, comomedia, un fun-cionario por cada 33personas, ascen-diendo a 46 perso-nas en Catalu\u00f1amientras que en Ex-tremadura descien-de a 24 que es la mitad, en Navarra cada 27 y en Murciacada 28. El n\u00famero de parlamentarios es de1.218 y mientras que en Catalu\u00f1a hay 135parlamentarios, en Madrid 129, en Andalu-c\u00eda 109, en Cantabria 39 y en La Rioja 33.Respecto a la poblaci\u00f3n, de promedio, hayun parlamentario por cada 38.605 personas,pero en la Rioja hay uno por cada 9.788 ha-bitantes y en Andaluc\u00eda por cada 77.285,casi 8 veces m\u00e1s (7,90). Navarra se aproxi-ma a la Rioja con uno por cada 12.481habi-tantes. Madrid, Catalu\u00f1a y Comunidad Va-lenciana est\u00e1n muy parejos con alrededorde 50.000 habitantes por cada parlamenta-rio. En televisi\u00f3n se gastan 1.472,8 millonesde euros anuales de los que Catalu\u00f1a con379 es la Comunidad que m\u00e1s gasta congran diferencia y la sigue Andaluc\u00eda con219. La que menos Murcia con 26,6. CuatroCCAA no tienen televisi\u00f3n auton\u00f3mica. Ca-talu\u00f1a gasta en TV m\u00e1s de 14 veces m\u00e1sque la Comunidad de Murcia. El n\u00famero deconsejeros, equivalentes a ministros en elGobierno Central, es de 146 con un m\u00e1ximode 13 en Andaluc\u00eda y un m\u00ednimo de 7 enBaleares, Castilla la Mancha, Extremadura yLa Rioja. Defensor del pueblo tienen 12 y 5no han creado dicha instituci\u00f3n. La Comuni-dad que m\u00e1s aporta fiscalmente al conjuntoes Madrid, que en base 100, llega a 133,3 yla siguen Baleares 122,9 y Catalu\u00f1a 1 18,5.Las que menos son Canarias con 42,1 a laque sigue Extremadura con 76,4 y Andalu-c\u00eda con 81. La que m\u00e1s recibe, tambi\u00e9n enbase 100, es Cantabria con 122,8 y la si-guen de cerca Extremadura con 1 19,4 LaRioja con 1 17,6 y Castilla y Le\u00f3n con 1 17,1.El saldo m\u00e1s favorable es para Canarias con46,5 y la siguen Galicia con 21,1 y Castillala Mancha con 17,8. El peor es el de Madridcon -38,9 a la que siguen Baleares con -23,1y Catalu\u00f1a con -19,6. Navarra y el Pa\u00edsVasco, con r\u00e9gimen foral, no son compara-bles. El porcentaje de paro m\u00e1ximo est\u00e1 enAndaluc\u00eda con 35,42 por ciento, seguida deCanarias con 33,63 y Extremadura con32,66 por ciento; en el extremo contrario sesit\u00faan Navarra con el 14,95 Pa\u00eds Vasco conel 15,48 y Cantabria con el 15,7 por ciento.Madrid, Arag\u00f3n y Baleares no llegan al 20por ciento pues tienen el 18, 56 por cientoel 18,75 por ciento y el 19,47 por ciento res-pectivamente. No figura en las tablas datos relacionados con el fraude publicados muy recientemen-te 17y que de promedio es del 24,6 por cien- to del PIB, con m\u00e1ximos para Extremaduradel 31,1 por ciento a la que sigue Andaluc\u00edacon el 29,2 por ciento y Castilla La Manchacon 29,1 por ciento y m\u00ednimos para Madridque alcanza el 17,3 por ciento, Cantabriacon el 22,0 por ciento y Arag\u00f3n con el 24,1por ciento. Catalu\u00f1a coincide exactamentecon la media espa\u00f1ola en su conjunto (24,6por ciento). En la Tabla 3 se observa que si las diferen- cias entre CCAA de Espa\u00f1a son considera-bles a\u00fan lo son mucho m\u00e1s las existentesentre las naciones que conforman la UE. Endicha tabla se observa que mientras Alema-nia dispone de 8,3 camas hospitalarias pormil habitantes que es la m\u00e1xima, en el otroextremo se sit\u00faa Suecia que tiene 2,7. Espa-\u00f1a con 3,2 est\u00e1 por debajo de la media quees de 5,3. El n\u00famero de ingresos hospitala-rios por mil habitantes y a\u00f1o que es la fre-cuentaci\u00f3n hospitalaria y que est\u00e1 influidopor trece factores 18,19 oscila desde un m\u00e1xi- mo de 261 en Austria a un m\u00ednimo de 80en Chipre. Espa\u00f1a con 102, precede a Chi-pre y est\u00e1 muy por debajo de la media euro-pea que es de 176. El promedio de estanciahospitalaria, especialmente significativo enla eficiencia hospitalaria, que est\u00e1 influido FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Espa\u00f1a, con un gasto del 9'6 por ciento del PIB yfinanciaci\u00f3n porimpuestos, est\u00e1 porencima de la mediaeuropea, que Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 16N\u00ba 1153. Abril 2014 17 El M\u00e9dicopor 23 factores20y que hemos controlado y reducido constantemente en el hospital Cl\u00ed- nic de Barcelona desde 1972 gracias a laresponsabilidad y formaci\u00f3n en gesti\u00f3n desus profesionales sanitarios, oscila entre1 1,6 d\u00edas que tiene Finlandia a un m\u00ednimode 4,6 de Dinamarca, la m\u00e1s baja de Euro-pa. Espa\u00f1a con 6,8 est\u00e1 un poco por debajode la media europea que es de 6,9. El n\u00fa-mero de visitas m\u00e9dicas por habitante y a\u00f1oes m\u00e1ximo en Hungr\u00eda con 1 1,7 y m\u00ednimoen Chipre que es de 2,1. Espa\u00f1a est\u00e1, con7,5 visitas, algo por encima de la media quees de 6,3. Se deduce del an\u00e1lisis de dichatabla que las diferencias entre naciones sonenormes y se sabe que de los trece factoresque influyen en la frecuentaci\u00f3n los cuatrofundamentales son: la disponibilidad decamas, la edad de la poblaci\u00f3n el sistemade pago y la organizaci\u00f3n de la asistenciaprimaria. De los 23 factores que act\u00faansobre la estancia media: diez la aumentan,ocho la reducen y cinco tienen efectos varia-bles. En la Tabla 4 se observa que el gasto sanita- rio por persona y a\u00f1o en la UE es m\u00e1ximoen Holanda con 3.890 euros y m\u00ednimo enRuman\u00eda con 677 que equivale a 5,75 vecesmenos. Espa\u00f1a gasta 2.345 un poco por en-cima de la media europea que es de 2.171.En relaci\u00f3n a este par\u00e1metro merece lapena destacar que en un reciente editorial 21 de la revista de una asociaci\u00f3n de estableci-mientos sanitarios privados se escribe (tra-duzco del catal\u00e1n) que \"un economista delos m\u00e1s reputados del mundo....... vuelve denuevo con extrema valent\u00eda a situar la refor-ma del sistema p\u00fablico de salud en el cen-tro del debate social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico. Yparece insinuar que nos corresponde ahoray hoy, mirando al ma\u00f1ana, fijarnos m\u00e1s enHolanda que en el Reino Unido. Y mira pordonde esta es la tesis defendida hace a\u00f1ospor ACES\". Del citado economista, amigo ycompa\u00f1ero institucional, en otro aspectomuy candente en Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a discre-pa Josep Borrel 22del que escribe textual- mente \"alg\u00fan ilustre economista nos dice labarbaridad de que da igual la pertenencia(se refiere a Catalu\u00f1a a la UE) porque en lapr\u00e1ctica seguir\u00edamos teniendo las mismasventajas que si fu\u00e9ramos miembros. En eleuro, el mercado interior, con acceso a la li-quidez del BCE. Le han desmentido elBanco de Espa\u00f1a y el propio BCE\". Al relacionar el gasto sanitario con el PIB resulta que los tres que lo tienen m\u00e1salto, y que llega al 12 por ciento son Ho-landa, Francia y Alemania y los tres se fi-nancian por el sistema llamado de segurossociales, denominado tipo Bismark y nopor el de impuestos denominado tipo Be-veridge. Espa\u00f1a con un gasto del 9,6 porciento del PIB y financiaci\u00f3n por impues-tos est\u00e1 por encima de la media europeaque es del 9 por ciento. El gasto farmac\u00e9u-tico por persona y a\u00f1o llega a 528 eurosen Irlanda delante de Alemania que gasta492. Espa\u00f1a gasta 399 algo por encima dela media que es de 349. Ruman\u00eda es la demenor gasto con 164 euros por persona ya\u00f1o. Cuando se relaciona con el PIB Bul-Tabla 3. Diversos par\u00e1metros de los tres pa\u00edses que los tienen m\u00e1s altos, la media europea y Espa\u00f1a y los tres que los tienen m\u00e1s bajos de la Europa de los 27 (2012) Alemania 8,3 Austria 7,6 Hungr\u00eda 7,25,3 Espa\u00f1a 3,2Suecia 2,7 Reino Unido 3 Irlanda 3,1Par\u00e1metros Camas hosp. X 1.000 h. Austria 261 Bulgaria 254 Alemania 240176 Chipre 80 Espa\u00f1a 102 Portugal 1 12Frecuentaci\u00f3n x 1.000 h. Finlandia 1 1,6 Alemania 9,5 B\u00e9lgica 8,16,9 Espa\u00f1a 6,8Dinamarca 4,6 Hungr\u00eda 5,1 Suecia 5,7Promedio de est. en d\u00edas Hungr\u00eda 1 1,7 Eslovaquia 1 1,3 Chequia 1 16,3 Espa\u00f1a 7,5Chipre 2,1 Suecia 2,9 Malta 2,9Visitas m\u00e9dicas/hab./a\u00f1oPa\u00edses m\u00e1ximos Media UE 27 Pa\u00edses m\u00ednimos Fuente. Elaboraci\u00f3n propia con datos de Health at a Glance: Europe 2012 OECD 2012. European Commission Tabla 4. Diversos par\u00e1metros de los tres pa\u00edses que los tienen m\u00e1s altos, la media europea y Espa\u00f1a y los tres que los tienen m\u00e1s bajos de la Europa de los 27 (2012) Holanda 3.890 Luxemburgo 3.607 Dinamarca 3.4392.171 Espa\u00f1a 2.345Ruman\u00eda 677 Bulgaria 745 Letonia 821Gasto sant./pers/a\u00f1o en \u20ac Holanda 12 Francia 12 Alemania 129 Espa\u00f1a 9,6Ruman\u00eda 6 Estonia 6.3 Letoia 6.8Porcentaje sobre PIB Irlanda 528 Alemania 492 B\u00e9lgica 479349 Espa\u00f1a 399Ruman\u00eda 164 Letonia 176 Estonia 210Gasto farm./pers./a\u00f1o Bulgaia 3 Hungr\u00eda 3 Eslovaquia 21,6 Espa\u00f1a 1,8Luxemburgo 0,6 Dinamrca 0,8 Reino Unido 1Porcentaje sobre PIBM\u00e1ximos Par\u00e1metros Media M\u00ednimos Fuente. Elaboraci\u00f3n propia con datos de Health at a Glance: Europe 2012 OECD 2012. European CommissionEXPERTO Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 17N\u00ba 1153. Abril 2014 18 El M\u00e9dicogaria llega al 3 por ciento mientras que Luxemburgo se queda en el 0,6 por cientosi bien la renta de Luxemburgo es de m\u00e1sde 75.000 euros por persona y a\u00f1o y la deBulgaria apenas supera los 5.000. Espa\u00f1agasta el 1,8 por ciento de su PIB, dos d\u00e9ci-mas por encima de la media europea quees del 1,6. En la tabla 5 se observan los par\u00e1metros de la UE correspondientes a la esperanza devida, la mortalidad, el n\u00famero de m\u00e9dicos yel n\u00famero de enfermeras de los tres pa\u00edsesque los tienen m\u00e1s altos, m\u00e1s bajos y lamedia europea. En esperanza de vida de lasmujeres la mejor es Francia con 85 a\u00f1os, se-guida de Espa\u00f1a con 84,9 la peor Bulgariacon 77,3 y la media es de 81,7. En mortali-dad por mil habitantes la peor es Bulgariacon 9,7 y la mejor Espa\u00f1a con 4,88 siendola media de 6,63. La que m\u00e1s m\u00e9dicos tienepor mil habitantes es Grecia con 6,1 y laque menos Polonia con 2,2. Espa\u00f1a con 3,8est\u00e1 por encima de la media que es de 3,4.En cuanto a enfermeros Dinamarca tiene15,4 por mil habitantes seguida muy decerca por B\u00e9lgica con 15,1 mientras que Gre-cia que es la de mayor tasa de m\u00e9dicos es,sorprendentemente, la de menor tasa de en-fermeros con 3,3 por mil habitantes. Espa\u00f1atiene 4,9 que est\u00e1 muy por debajo de lamedia que es de 7,9 y, adem\u00e1s, muchos deellos est\u00e1n en el paro o con empleo precario. Posteriormente se ha informado de la per- cepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n 23en la UE. En Es- pa\u00f1a se percibe como el tercer pa\u00eds m\u00e1s co-rrupto porque el 95 por ciento de las res-puestas de sus habitantes as\u00ed lo atestiguan,detr\u00e1s de Italia que es el segundo con el 97por ciento y de Grecia que ocupa el primerlugar con el 99 por ciento de respuestas po-sitivas. En el extremo opuesto est\u00e1 Dinamar-ca con el 20 por ciento a la que precedenFinlandia con el 29 por ciento y Luxembur-go con el 42 por ciento. La media europeaes del 76 por ciento. Finalmente la tabla 6 permite constatar que la renta de Espa\u00f1a y Portugal, en el per\u00edodo1980-201 1 ha crecido en id\u00e9ntica proporci\u00f3ny se ha multiplicado por 4,7 la del ReinoUnido por 4,3 Dinamarca 4,1 Estados Uni-dos 3,9 Francia 3,8 y Suecia 3,7. El gasto sa-nitario p\u00fablico que m\u00e1s ha crecido es el dePortugal que se ha multiplicado por 9,6 se-guido de Estados Unidos que lo ha hechopor 8,8 Espa\u00f1a 7,8 Reino Unido 6,7 Francia6,4 Dinamarca 4,9 y Suecia 3,5. Todos elloshan crecido muy por encima de la renta ex-cepto Suecia que lo ha hecho 0,2 por deba-jo. Donde m\u00e1s ha crecido el gasto sanitariototal, proporcionalmente, ha sido en Portu-gal que se ha multiplicado por 9,5 seguidopor Espa\u00f1a 8,5 Estados Unidos 7,4 ReinoUnido 7,3 Francia 6,2 Dinamarca 5,0 y Sue-cia 3,9. Llama la atenci\u00f3n el escaso creci- FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Tabla 5. Diversos par\u00e1metros de los tres pa\u00edses que los tienen m\u00e1s altos, la media euro- pea y Espa\u00f1a y los tres que los tienen m\u00e1s bajos de la Europa de los 27 (2012) Francia Espa\u00f1a Italia Bulgaria Lituania Ruman\u00eda Grecia Austria Portugal Dinamarca B\u00e9lgica Irlanda85 84,9 84,6 9,7 9,64 9,7 6,1 4,83,8 15,4 15,113,1Esperanza de vida (mujeres) M\u00e9dicos x 1.000 h. Enfermeras x 1.000 h.Mortalidad x 1.000 h.Pa\u00edses m\u00e1ximos Par\u00e1metros A\u00f1os 81,7 6,63 3,4 Espa\u00f1a 3,8 7,9 Espa\u00f1a 4,9Media UE 27 Bulgaria Ruman\u00eda Letonia Espa\u00f1a Italia Francia Polonia Ruman\u00eda Eslovenia Grecia Bulgria Letona77,3 77,3 78,1 4,884,96 5,1 2,22,22,4 3,3 4,24,7Pa\u00edses m\u00e1ximos A\u00f1os Fuente. Elaboraci\u00f3n propia con datos de Health at a Glance: Europe 2012 OECD 2012. European Commission Tabla 6. Renta, gasto sanitario p\u00fablico y gasto sanitario total de los pa\u00edses vecinos de Espa\u00f1a y de otros pa\u00edses significativos de la OECD (1980-2011) Pa\u00eds Espa\u00f1a 6.829 32.087 Aumento peiodoAumento peiodo 1980 201 1 1980 201 1Gasto sanitario p\u00fablico 1980 201 1 Fuente. Elaboraci\u00f3n propia con datos de M. B. Rosenthal and L. E. Smith. Interactive Perspective Health Care Spending Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 16:57 P\u00e1gina 18N\u00ba 1153. Abril 2014 19 El M\u00e9dicomiento comparativo de Suecia en los tres aspectos analizados, el relativamente bajode Dinamarca y el muy alto crecimiento delgasto sanitario en relaci\u00f3n al crecimiento dela renta del resto de los pa\u00edses. Destaca Por-tugal seguido muy de cerca por Espa\u00f1a. Sepuede deducir que el gasto sanitario privado(diferencia entre el aumento del total y elp\u00fablico) ha crecido en Espa\u00f1a, multiplic\u00e1n-dose por 0,7 Reino Unido 0,6 Suecia 0,4 yDinamarca 0,1 y ha disminuido en EstadosUnidos 1,4 Francia 0,2 y Portugal 0,1. En ci-fras absolutas el orden decreciente del gastosanitario total es el siguiente: Estados Uni-dos que casi dobla al siguiente que es Dina-marca y a continuaci\u00f3n: Francia, Suecia,Reino Unido, Espa\u00f1a y Portugal. La esperan-za de vida de estos pa\u00edses en orden decre-ciente y el orden de gasto sanitario total es:Espa\u00f1a, cuya esperanza de vida es de 82,3a\u00f1os y en el orden de gasto sanitario totalocupa el 6\u00ba lugar ; Suecia 81,80 y y 5\u00ba; Dinamarca 79,80 y 2\u00ba yen \u00faltimo lugar Estados Unidos con 78,80a\u00f1os de esperanza de vida y 1\u00ba en gasto sa-nitario con 8.175 euros por individuo y a\u00f1o,casi el triple que Espa\u00f1a, con 3,50 a\u00f1osmenos de esperanza de vida. ConclusionesPrimera.- Existen importantes diferencias cuantitativas entre la poblaci\u00f3n de las 17CCAA con una relaci\u00f3n extrema de 26/1.Las cuatro m\u00e1s pobladas representan el46,21 por ciento de la poblaci\u00f3n y las cua-tro menos pobladas el 6,50 por ciento conuna relaci\u00f3n entre ambos grupos de 8,23/1. Segunda.- Las diferencias econ\u00f3micas son notables. La relaci\u00f3n m\u00e1xima del presu-puesto p\u00fablico de gastos es de 24/1. Lascuatro CCAA m\u00e1s pobladas incurren en el56,66 por ciento del gasto. Per c\u00e1pita el pro-medio del gasto p\u00fablico es de 3.806 euros yla relaci\u00f3n entre la que m\u00e1s gasta y la quemenos, en base 100, es de 225; el gasto sa-nitario p\u00fablico que es de 1.255 per c\u00e1pitatiene una relaci\u00f3n m\u00e1xima, en base 100, de128. En educaci\u00f3n el gasto p\u00fablico medio esde 1.141 y una relaci\u00f3n m\u00e1xima, enbase100, de 170. El promedio de la suma deambos conceptos es de 2.396, con una rela-ci\u00f3n m\u00e1xima, en base 100, de 165, con ex-tremos situados entre el 73 y el 44 porciento del gasto total. Tercera.- Otras diferencias considerables de las CCAA se refieren a la de funcionariosque con un promedio de 33 personas porfuncionario existe una relaci\u00f3n m\u00e1xima, enbase 100, de 192. Por cada parlamentarioexiste un promedio de 38.605 personas yuna relaci\u00f3n m\u00e1xima, en base 100, de 790.Cuatro carecen de TV propia y la relaci\u00f3nentre la que m\u00e1s gasta y la que menos delas que tienen, en base 100, es de 1.425.Doce disponen de defensor del pueblo. Elsaldo fiscal m\u00e1s favorable es de 46,5 pun-tos y el m\u00e1s desfavorable de -38,9. En base100, la diferencia m\u00e1xima del paro llega a237 y el fraude fiscal a180.Cuarta.- Las diferencias entre las nacionesde la UE son mayores que las de las CCAAcon relaciones extremas de camas hospita-larias, en base 100, de 307, frecuentaci\u00f3n326, promedio de estancia 203, visitas m\u00e9-dicas 557. En gasto sanitario, y tambi\u00e9n enbase 100, la relaci\u00f3n extrema es de 575 yrelacionado con el PIB de 200, gasto farma-c\u00e9utico 322 y relacionado con el PIB es de500. La variaci\u00f3n, en base 100, de la espe-ranza de vida en mujeres es 1 10, la mortali-dad 199, el n\u00famero de m\u00e9dicos 277 y deenfermeros de 467. Espa\u00f1a con la menormortalidad de todas y segunda mejor espe-ranza de vida mantiene en el resto de par\u00e1-metros una relaci\u00f3n, en base 100, alrededorde 100 excepto en camas hospitalarias quees de 61 y de enfermeros que es de 60. Lapercepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n con respecto a EXPERTO Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 19N\u00ba 1153. Abril 2014 20 El M\u00e9dicola mejor, en base 100, es de 475 y con res- pecto a la media 125. Quinta.- En Espa\u00f1a en relaci\u00f3n a Suecia, considerada como modelo en pol\u00edtica sani-taria y social, la renta se ha multiplicadopor 4,7 entre 1980 y 201 1, mientras queSuecia lo ha hecho por 3,7; el gasto sanita-rio p\u00fablico por 7,8 y Suecia por 3,5 y elgasto sanitario total por 8,5 y 3,9 respecti-vamente, de tal manera que, en base 100,la renta de Suecia comparada con Espa\u00f1a,en 1980 era 155 y en 201 1 de 122; el gastosanitario p\u00fablico pas\u00f3 de 301 a 135 y elgasto sanitario total de 260 a 121 mientrasque en esperanza de vida estamos por en-cima de Suecia. Se ignora lo que se tieneal igual que no hay campesinos enamora-dos del paisaje. Sexta.- Los datos indican que aunque entre las CCAA de Espa\u00f1a existen diferenciasimportantes son muy inferiores a las exis-tentes entre el resto de pa\u00edses que confor-man la UE y van disminuyendo acelerada-mente con respecto a los socialmente m\u00e1sdesarrollados del mundo. A ello ha contri-buido la negociaci\u00f3n entre ciudadanos,profesionales, propietarios y directivos quecon mucho esfuerzo, sacrificio personal yutilizaci\u00f3n de datos, resuelven d\u00eda a d\u00eda lasmuchas dificultades que el sistema sanita-rio, de tanta interacci\u00f3n social, comporta,especialmente en esta larga y grave crisisecon\u00f3mica. S\u00e9ptima. Es imprescindible recabar datos constantemente, actualizarlos, analizarlos ydifundirlos para conseguir una opini\u00f3n ra-zonada entre suministradores de salud, es-pecialmente los profesionales sanitarios, losciudadanos, los propietarios, sobre todo lospol\u00edticos y los equipos directivos para que\u00e9stos, como ejecutivos, no vean constante-mente discutida su compleja tarea la cual esespecialmente delicada porque siempreafecta a personas. Hay que hacerlo condatos y m\u00e9todo porque hasta un reloj para-do acierta la hora dos veces al d\u00eda. Octava.- Nuestro comparado buen sistema sanitario debe superar la actual crisis eco-n\u00f3mica con tacto e inteligencia de todoslos implicados como lo hacen, o intentanhacer, las naciones socialmente m\u00e1s avan-zadas del mundo que, adem\u00e1s, disfrutande s\u00f3lida democracia desde hace siglos,mientras que la nuestra es muy joven y,con frecuencia, radical por ser joven e in-segura y lo que necesita es opini\u00f3n razo-nada, sosiego, prudencia, solidaridad,aprender a no dejar de aprender especial-mente de los errores, y sobre todo transpa-rencia, di\u00e1logo, tiempo y paciencia Referencias Bibliogr\u00e1ficas 1 Miguel \u00c1ngel Asenjo. Estructura Funcional Hospitalaria y Control deCalidad Asistencial. 2\u00aa ed. Madrid:Servicio de Publicaciones Ministeriode Trabajo, Sanidad y Seguridad So-cial, 1981:1-263. ISBN 84-500-2463-3. 2 M.A. Asenjo Sebasti\u00e1n y L Vol. 84-86704-16-2. 3 Asignatura Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n sa- nitarias. Licenciatura de Medicina1990-2006. Universidad de Barcelona. 4 Miguel-\u00c1ngel Asenjo. Aspectos fun- damentales de la planificaci\u00f3n sani-taria. Discurso de Ingreso, como aca-d\u00e9mico numerario, en la Real Acade-mia de Medicina de Catalu\u00f1a. Barce-lona 1995. Ed Puntex 5 Direcci\u00f3n-gerencia de los Estableci- de 1966-68 del Hospital Ge- neral de Asturias. Oviedo 1968-71 7 Direcci\u00f3n T\u00e9cnica del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona Sesions Cient\u00edfiques: Col-loqui numerari. Revista de la ReialAcad\u00e8mia de Medicina de Catalunya.Volum 28, n\u00famero 2, Abril-Juny2013:69-72 9 J. Grau. Material docente. M\u00e1ster deGesti\u00f3n Hospitalaria de la Universi-dad de Barcelona (UB) 1997-1999 10 Miguel \u00c1ngel Asenjo. Reestructura- ci\u00f3n Funcional Hospitalaria. I Divi-si\u00f3n M\u00e9dica. Hospital Cl\u00ednico y Pro-vincial de Barcelona. Barcelona: Edi-ciones Universidad de Barcelona.1973. 11 M.A. Asenjo Sebasti\u00e1n, del hospital. 3\u00aa ed. Barcelona:Elsevier-Masson, 2006:1-637. ISBN13:978-84-458-1666-0 y 10:84-458-1666-7. 12 Miguel A. Asenjo. Material docente. M\u00e1ster de Gesti\u00f3n Hospitalaria y deServicios sanitarios. UB 2014-16 13 La Vanguardia. P\u00e1ginas de Econo- m\u00eda. a\u00f1o 2013. Barcelona 14 Datos diversos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) 15 Health at a Glance: Europe 2012 OECD 2012. European Commission 16 M.B. J Med Gra-phic Interactive/Multimedia 17 Informe de los T\u00e9cnicos del Ministe- rio de Hacienda (Gestha) y Universi-dad Rovira y Virgili, 2014 18 Miguel \u00c1ngel Asenjo. Las claves de la gesti\u00f3n hospitalaria. 2\u00aa ed. Barce-lona: Gesti\u00f3n 2000.com, 2002:1-138.ISBN 84-8088-718-4. 19 Carles A. Miquel Collell. Estudio de la estancia media hospitalaria en Ca-talu\u00f1a. Tesis doctoral. Director Miguel A. Asenjo. Universi- dad de Barcelona. Facultad de Medi-cina. 19.1 1.1990. 20 M.A. Asenjo Sebasti\u00e1n, 3\u00aa ed. Barcelona:Elsevier-Masson, 2006:1-637. ISBN13:978-84-458-1666-0 y 10:84-458-1666-7. 21 Asociaci\u00f3n Entidades Salud. aces info. Editorial 2014; 49:4 22 Josep Borrel. El futuro de Catalu\u00f1a. Celebraciones y elecciones. Opini\u00f3n.el Peri\u00f3dico 20.1.2014 p\u00e1g 7 23 Cecilia Malmstr\u00f6m. Comisaria euro- pea de Interior. El grave problema dela Corrupci\u00f3n en Europa, Comisi\u00f3neuropea 2014 FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidadEXPERTO Miguel A. Asenjo_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:57 P\u00e1gina 20LA ATENCI\u00d3N PRIMARIADerechos M\u00e9dicosde los http://www.medicamente.es/formacion/los-derechos-de-los-medicos-en-atencion-primariaNUEVOS USUARIOS: CONTENIDOS DEL CURSO M\u00f3dulo 1 Derechos del m\u00e9dico comunes a todo el proceso asistencial M\u00f3dulo 2 Derechos en relaci\u00f3n con estudio/diagn\u00f3stico M\u00f3dulo 3 Derechos en relaci\u00f3n con el tratamiento y seguimiento M\u00f3dulo 4 Derechos en relaci\u00f3n con el alta y derivaci\u00f3n M\u00f3dulo 5 Derechos de los m\u00e9dicos en relaci\u00f3n con las instituciones sanitariasCONTENIDOS DEL CURSOM\u00d3DULO 1, 2 y 4 4,8 CR\u00c9DITOS M\u00d3DULO 3 7,4 CR\u00c9DITOS5 M\u00d3DULOS M\u00d3DULO 5 EN PROCESO DE ACREDITACI\u00d3N 4,8 CR\u00c9DITOS 4,8 CR\u00c9DITOS 7.4 CR\u00c9DITOS 4,8 CR\u00c9DITOS EN PROCESO DE ACREDITACI\u00d3Nhttp://derechosmedicos.elmedicointeractivo.comUSUARIOS PREVIAMENTE REGISTRADOS:TARJETON_TARJETON 20/03/14 13:24 P\u00e1gina 1N\u00ba 1153. Abril 2014 22 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Existen varias formas de evaluar los ar- t\u00edculos cient\u00edficos. El m\u00e1s sencillo de ellos consiste en que los editores de la re-vista seleccionen los art\u00edculos m\u00e1s intere-santes. Este proceso es excesivamente sub-jetivo y puede estar sometido a grandessesgos, estando actualmente en desuso. Eltipo de revisi\u00f3n m\u00e1s empleada en las re-vistas cient\u00edficas es el que se basa en elsistema de \"Peer-review\" o revisi\u00f3n porpares. Este proceso de revisi\u00f3n por paresno debe ser confundido con la revisi\u00f3n t\u00e9c-nica que realiza el equipo editorial. Dentrode esta revisi\u00f3n t\u00e9cnica se incluir\u00edan as-pectos como la comprobaci\u00f3n de que el ar-t\u00edculo remitido cumple las normas requeri-das por la revista en cuanto a extensi\u00f3n,n\u00famero de figuras, formato de las referen-cias.... Adem\u00e1s existe otro m\u00e9todo \"mixto\"que se sit\u00faa a medio camino entre los dosprevios, el denominado \"early editorial ma-nuscript screening\" o valoraci\u00f3n inicial delos manuscritos por el equipo editorial.Consiste en que los editores tienen potes-tad para rechazar art\u00edculos sin que entrenen el proceso de revisi\u00f3n por pares en elcaso de que, haciendo una valoraci\u00f3ncuando los trabajos entran en el sistemade revisi\u00f3n, consideren que son de una ca-lidad inferior a la deseada. Se ha demostra-do que el impacto de los art\u00edculos acepta-dos mediante este sistema no difiere delconseguido por la revisi\u00f3n por pares con-vencional. Sin embargo el n\u00famero de d\u00edasy el n\u00famero de revisores que se requierepor t\u00e9rmino medio para cada art\u00edculo, sereducen significativamente. El porcentajede aceptaci\u00f3n ser\u00eda similar al conseguidomediante revisi\u00f3n por pares. La gran mayor\u00eda de las revistas cient\u00edficas emplean el proceso de revisi\u00f3n por parespara la selecci\u00f3n de art\u00edculos. Cuando seemplea este sistema, adem\u00e1s del equipoeditorial, es imprescindible la figura del re-visor. Los revisores o evaluadores son per-sonas expertas, ajenas al equipo editorial,que hacen una revisi\u00f3n cr\u00edtica de los art\u00ed-culos. El proceso de revisi\u00f3n por paresconsigue aumentar la calidad del art\u00edculocient\u00edfico antes de ser publicado, detectarerrores y orienta al editor hacia una deci-si\u00f3n final. Es decir, la decisi\u00f3n de si un ar-t\u00edculo va a ser publicado, aunque finalmen-te corresponde a los editores, es directa-mente influenciada por los evaluadores. Cuando un art\u00edculo cient\u00edfico llega para ser evaluado a una revista y supera la supervi-si\u00f3n t\u00e9cnica, pasa a ser manejado por elequipo de editores. Los editores se encar-gan de hacer una valoraci\u00f3n inicial, eva-luando si el art\u00edculo es acorde a los objeti- Evaluaci\u00f3n editorial de art\u00edculos cient\u00edficos: Proceso de \"peer-review\" Autor Dr. Leopoldo P\u00e9rez de Isla. Jefe de la Unidad de Imagen Cardiovascular. Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Madrid. Editor Asociado de Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Las revistas m\u00e9dicas son un medio extremadamente \u00fatil para comunicar los resultados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica.Se puede decir que un hallazgo no existe hasta que es publicado. Adem\u00e1s, gracias a ellas, los autores son reconocidospor la comunidad cient\u00edfica. Este es el motivo por el que un objetivo fundamental de estas revistas, es publicarart\u00edculos cient\u00edficos de calidad y conseguir la m\u00e1xima difusi\u00f3n posible de sus contenidos. Sin embargo, debido por unaparte a la falta de espacio suficiente en las diferentes revistas para publicar los trabajos y por otra parte a que no todoslos trabajos son igual de importantes, debe existir un proceso de selecci\u00f3n. Esta evaluaci\u00f3n busca escoger los trabajosde mayor calidad, que van a ser lo que atraer\u00e1 lectores, citas, y prestigio, lo que har\u00e1 que el nivel de calidad de losart\u00edculos remitidos a la misma en el futuro aumente. Leopoldo P\u00e9rez de IslaEXPERTO Leopoldo P\u00e9rez_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:59 P\u00e1gina 22vos de la revista, su originalidad, los m\u00e9to- dos empleados, la relevancia de los hallaz-gos y la presentaci\u00f3n. Los editores inten-tan descartar la existencia de cualquiertipo de fraude como el plagio, la redundan-cia, la falsedad de datos o el incumplimien-to de normas \u00e9ticas, pero es importantedestacar que los au-tores del trabajoson los \u00fanicos res-ponsables del con-tenido del mismo. Cada revista escoge el n\u00famero de revi-sores que valoracada art\u00edculo. Ellovar\u00eda en funci\u00f3n delas posibilidades dela revista y de la di-ficultad t\u00e9cnica delart\u00edculo, siendo dosel n\u00famero m\u00e1s frecuente. Los revisoresson expertos en el tema que ocupa el tra-bajo aunque no es infrecuente que algunode ellos pueda ser experto en epidemiolo-g\u00eda o metodolog\u00eda. Las revistas suelentener un grupo de revisores clasificado enfunci\u00f3n de sus conocimientos y posibilida-des, aunque suele ser una lista flexible. Enalgunas revistas, los propios autores soncapaces de sugerir potenciales revisores yde solicitar que su trabajo no sea evaluadopor determinadas personas, en base a tra-tar de evitar potenciales sesgos que pudie-ran influenciar en la evaluaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1de los estrictamente cient\u00edficos. El revisor, al completar su evaluaci\u00f3n, emite un informe que suele tener dos apar-tados. En uno de ellos el revisor hace todosaquellos comentarios que quiere hacer lle-gar a los autores del trabajo. Aqu\u00ed cabentodas aquellas sugerencias que ayuden amejorar el manuscrito, felicitaciones y li-mitaciones que plantea el revisor a los au-tores. En otro apartado, el revisor puedeescribir comentarios para el editor, sabien-do que estos son confidenciales y no ser\u00e1nle\u00eddos por los autores. En cuanto a la selecci\u00f3n de los revisores, se ha demostrado que cuando son seleccio-nados por el editor las revisiones no sonde mayor calidad, no existe un ahorro detiempo y es m\u00e1s probable que la decisi\u00f3nsea rechazar el trabajo que cuando los re-visores son sugeridos por los autores. Tam-bi\u00e9n se ha demostrado que la calidad delos art\u00edculos que llegan a ser publicadosen una revista es similar si los revisores son seleccionadospor los editores osugeridos por losautores. Es, portanto, responsabili-dad del equipo edi-torial intentar el de losequilibrios a la horade seleccionar losrevisores quelas evaluaciones delos manuscritossean cient\u00edficamen-te justas. Otra cues- ti\u00f3n que se plantea es c\u00f3mo descubrirqui\u00e9nes son los mejores evaluadores. Pode-mos encontrar trabajos que nos muestranque los revisores m\u00e1s j\u00f3venes asociados ainstituciones acad\u00e9micas, realizan las revi-siones de mayor calidad. Por otra parte lasmujeres j\u00f3venes suelen ser las que tienenuna mejor respuesta. Un aspecto conflictivo es si debe existir anonimato y de qu\u00e9 tipo. En un modelo noan\u00f3nimo el revisor conoce quienes son losautores del trabajo y los autores conocenquien ha hecho la evaluaci\u00f3n. Otro modeloconsistir\u00eda en que el revisor conoce quie-nes son los autores, pero los autores nosaben qui\u00e9n ha eva-luado su manuscri-to. Este es el mode-lo m\u00e1s frecuente enlas revistas de cien-cias m\u00e9dicas. El ter-cer modelo ser\u00eda, elmodelo de anonima-to total. En \u00e9l, el re-visor desconocequi\u00e9nes son los au-tores del trabajo y los autores no saben aqui\u00e9n ha correspondido evaluar el mismo.Tambi\u00e9n existe debate acerca de si los re-visores deben ser entrenados para desarro-llar su papel o no, considerando que sonexpertos en el tema. Existen datos publica-dos que muestran que el entrenamiento delos revisores tiene poco impacto en la cali-dad de los art\u00edculos aceptados, no se consi-gue una mayor detecci\u00f3n de errores gravesaunque si aumentan las decisiones de re-chazos de trabajos. Los revisores suelen ser evaluados por el equipo editorial, teniendo en cuenta el n\u00fa-mero de trabajos que se les ha asignado, eltipo de trabajo para evaluar, el tiempodesde que son invitados a hacer una revi-si\u00f3n y aceptan, el tiempo desde la acepta-ci\u00f3n al env\u00edo de la evaluaci\u00f3n y la calidadde la evaluaci\u00f3n. La mayor parte de los re-visores no perciben remuneraci\u00f3n econ\u00f3-mica por este trabajo, sino que lo hacen deforma completamente altruista. En algunasrevistas se trata de premiar ese trabajo in-cluyendo a los revisores en listas de reco-nocimiento, en el comit\u00e9 editorial, otorg\u00e1n-doles cr\u00e9ditos de formaci\u00f3n o bien conalg\u00fan nombramiento tipo \"revisor de \u00e9lite\". Ya se ha hablado anteriormente de las ven- tajas del proceso de evaluaci\u00f3n por pares,pero este m\u00e9todo tambi\u00e9n tiene limitacio-nes. Se trata de un m\u00e9todo poco reproduci-ble y muy subjetivo, ya que puede existirpoco acuerdo entre los diferentes revisores.Por otra parte, se trata de un m\u00e9todo quepuede estar sometido a muchos sesgos per-sonales. Tambi\u00e9n tiene limitaciones a lahora de detectar defectos graves, es muypoco eficaz para detectar el fraude cient\u00edfi-co y supone una carga importante de traba-jo por parte de los revisores. No elimina la posibilidad de quelos que participanen el proceso come-tan abusos y la li-mitaci\u00f3n m\u00e1s im-portante: No es unm\u00e9todo basado enla evidencia cient\u00edfi-ca. Este \u00faltimopunto es parad\u00f3jico,ya que el m\u00e9todo empleado para publicar trabajos que ser\u00e1nla base de la evidencia cient\u00edfica, no est\u00e1basado en la misma. Pese a ello, es el m\u00e9-todo m\u00e1s reconocido y empleado en la co-munidad cient\u00edfica internacional N\u00ba 1153. Abril 2014 23 El M\u00e9dicoLa gran mayor\u00eda de las revistas cient\u00edficasemplean el proceso derevisi\u00f3n por pares parala selecci\u00f3n de art\u00edculos.Cuando se emplea estesistema, adem\u00e1s delequipo editorial, esimprescindible la figuradel revisor Un aspecto conflictivo essi debe existir anonimatoy de qu\u00e9 tipo. Tambi\u00e9nexiste debate acerca de silos revisores deben serentrenados paradesarrollar su papel o noEXPERTO Leopoldo P\u00e9rez_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 16:59 P\u00e1gina 23N\u00ba 1153. Abril 2014 24 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad El primer desaf\u00edo consiste en aumentar la productividad de los hospitales con menos recursos sin comprometer la cali-dad del servicio que est\u00e1n ofreciendo. Anivel energ\u00e9tico, los hospitales son los se-gundos edificios con mayor consumo pormetro cuadrado, s\u00f3lo por detr\u00e1s de los res-taurantes. hospitalariospara hacer m\u00e1s conmenos recursos. El segundo gran desaf\u00edo de los centros hospitalarios gira entorno a la seguridad de los pacientes. Deesta manera es crucial garantizar un entro-no de m\u00e1xima seguridad, reduciendo elriesgo de infecciones as\u00ed como otros ries-gos potenciales entre los que se encuen-tran los fallos a nivel energ\u00e9tico, para ase- gurar un alto niveldel servicio ofreci-do y los principalesretos de hospitalesy centros sanita-rios. En tercer lugar, los centros hospitalarios no son ajenos a las normas reguladoras en el \u00e1mbito de laenerg\u00eda. Al mismo tiempo que aumenta lademanda de energ\u00eda, muchos pa\u00edses est\u00e1nrequiriendo a los centros de salud una re-ducci\u00f3n de sus emisiones de carbono ycumplir con los mandatos de reducci\u00f3n deenerg\u00eda. El incumplimiento de las normasde regulaci\u00f3n puede conducir a una inte-rrupci\u00f3n de las operaciones del centro, unapeor calidad de la atenci\u00f3n o multas consi-derables. Por otra parte, la satisfacci\u00f3n de los pa- cientes constituye el cuarto gran reto delos centros hospitalarios. El bienestar delos pacientes es clave para la reducci\u00f3n dela duraci\u00f3n de la estancia y la prevenci\u00f3nde reingresos. De acuerdo con la American Society for Healthcare Engineering (ASHE), en los hospitales verdes, los pa-cientes son dados de alta una media de 2,5d\u00edas antes en comparaci\u00f3n con los hospita-les tradicionales. Adem\u00e1s, la satisfacci\u00f3n Nuevos retos y necesidades en centros hospitalarios Autor Jos\u00e9 Manuel Corral. Buildings Segments Manager de Schneider Electric Actualmente, los centros hospitalarios se enfrentan a grandes retos que giran en torno a su modelo de negocio, buscando el equilibrio entre ofrecer una alta calidad de cuidado y seguridad al paciente con unos recursosnotablemente limitados. A medida que las poblaciones crecen y envejecen, los costes de energ\u00eda siguen subiendo y lacantidad de equipo sensible a la energ\u00eda aumenta, los hospitales de todo el mundo se enfrentan a desaf\u00edos cada vezm\u00e1s complejos. Los gestores de centros sanitarios tienen que mantener, actualizar y ampliar su infraestructura paraestar a la altura de la demanda, al mismo tiempo que garantiza un entorno seguro y productivo. De acuerdo con la American Society for Healthcare Engineering , en los hospitales verdes,los pacientes son dadosde alta una media de 2,5d\u00edas antes encomparaci\u00f3n con loshospitales tradicionales Jos\u00e9 Manuel CorralEXPERTO Jos\u00e9 Manuel Corral_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:01 P\u00e1gina 24del paciente tambi\u00e9n puede afectar a los ingresos de un hospital. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n se suma a las problem\u00e1ticas a las que seenfrentan los centros hospitalarios dehoy en d\u00eda. Actualmente 841 millones depersonas, es decir cerca de un 12 porciento de la poblaci\u00f3n mundial, tienen 60a\u00f1os o m\u00e1s. Esta cifra se ver\u00e1 incremen-tada hasta 2.000 millones de personas en2050, seg\u00fan las previsiones de la ONU.El envejecimiento de la poblaci\u00f3n se tra-ducir\u00e1, sin lugar a dudas, en un volumencreciente de personas que necesitar\u00e1natenci\u00f3n sanitaria, poniendo una mayorpresi\u00f3n en los centros hospitalarios, queya est\u00e1n luchando hoy en d\u00eda contra lospresupuestos apretados y la falta de re-cursos. Por otra parte, cabe destacar quela Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud(OMS) estima que hasta un 40 por cientode los recursosdestinados a laasistencia sanitariase pierden, en granparte, a causa deluso de procesos anticua-dos. Para hacerfrente a las nuevasnecesidades en el\u00e1mbito sanitario,una gran variedad de soluciones de tec-nolog\u00eda avanzada est\u00e1 disponible paramejorar la atenci\u00f3n al paciente y reducirlos costes operacionales. Basado en la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, as\u00ed como en protoco-los de comunicaci\u00f3n inal\u00e1mbrica y m\u00f3vil,una infraestructura sanitaria inteligenteconstruye la eficiencia en toda la organi-zaci\u00f3n. Actuando como el sistema nervio-so central de un hospital, la infraestruc-tura inteligente integra y permite la co-municaci\u00f3n entre todos los sistemas tra-dicionalmente dispares, tales como laenerg\u00eda, la gesti\u00f3n de los edificios, la se-guridad y el entorno IT. De esta manera,cuando los sistemas de un hospital pue-den comunicarse entre s\u00ed, la infraestruc-tura en su conjunto se fortalece y haceun uso m\u00e1s eficaz de todos los recursos.En muchos pa\u00edses, los pacientes puedenelegir a sus centros de tratamiento, lo quesignifica que los hospitales deben compe-tir. La experiencia global de un paciente depende de diver-sos factores, talescomo la atenci\u00f3ndel personal m\u00e9di-co, el catering, A trav\u00e9s de lacomunicaci\u00f3n in-al\u00e1mbrica, una in-fraestructura de tecnolog\u00eda inteligente mejora la experien-cia del paciente y la eficiencia del propiohospital: Entre los beneficios que aporta una in-fraestructura inteli-gente destaca elhecho de permitir alpersonal sanitarioacceder adecua-das o permitir alpersonal de enfer-mer\u00eda reaccionar r\u00e1-pidamente a las necesidades del paciente.Adem\u00e1s, la eficiencia del hospital se tradu-ce tambi\u00e9n en una mayor productividaddel personal gracias a un manejo m\u00e1s r\u00e1pi-do y eficiente de los sistemas y equiposdel centro. El control y monitorizaci\u00f3n delconsumo energ\u00e9tico es otro de los factoresclave para promover la eficiencia energ\u00e9ti-ca y su consecuente rentabilidad. Final-mente, disponer de una red fiable, escala-ble e inteligente, que permite detectar yreparar fallos r\u00e1pidamente, contribuye areducir los gastos operativos del centro. En el \u00e1mbito de la experiencia del paciente ingresado, la tecnolog\u00eda aplicada al entornosanitario garantiza la comodidad del pa-ciente a trav\u00e9s de un control personal dela iluminaci\u00f3n de la habitaci\u00f3n, la tempera-tura o las persianas. Adem\u00e1s, permite sa- tisfacer el deseo deun paciente de co-municarse con ami-gos o familiares atrav\u00e9s de correoelectr\u00f3nico u otrosservicios web. En este contexto, Schneider Electricofrece una gamacompleta de solu-ciones que puedenoptimizar todos losaspectos de los sis-temas de energ\u00eda el\u00e9ctrica y, a su vez, ayudar a mejorar elrendimiento financiero, la productividadoperativa y la seguridad de los pacientes. N\u00ba 1153. Abril 2014 25 El M\u00e9dicoCuando los sistemas de un hospital puedencomunicarse entre s\u00ed, lainfraestructura en suconjunto se fortalece yhace un uso m\u00e1s eficazde todos los recursos Entre los beneficios queaporta unainfraestructurainteligente destaca elhecho de permitir alpersonal sanitarioacceder a los archivos delos pacientes desdecualquier lugar paratomar las decisionesadecuadas EXPERTO Jos\u00e9 Manuel Corral_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:01 P\u00e1gina 25N\u00ba 1153. Abril 2014 26 El M\u00e9dicoEstas soluciones altamente escalables e in- teroperables se basan de forma exclusivaen arquitecturas de referencia comproba-das, validadas y documentadas, y garanti-zan que todos los activos energ\u00e9ticos,desde generadoresde reserva hastaquir\u00f3fanos, solu-ci\u00f3n complementa-ria se centra en unaactividad clave ensu sistema de ener-g\u00eda, y juntas permi-ten llevar a cabo an\u00e1lisis integrales y elcontrol de todos los dem\u00e1s aspectos de lagesti\u00f3n de la energ\u00eda en una o m\u00e1s instala-ciones. Energy OperationEl uso de energ\u00eda de forma intensiva, la iluminaci\u00f3n especial y los horarios de fun-cionamiento de 24 horas son factores quese combinan para incrementar los costesde las infraestructuras hospitalarias. La so-luci\u00f3n StruxureWare Energy Operation per-mite monitorizar cada vatio que circula porel edificio, ayudando a tomar decisionesfundamentadas sobre un uso m\u00e1s inteli-gente de la energ\u00eda. De esta manera seconsigue mejorar los resultados financie-ros y cumplir con los objetivos de sosteni-bilidad al convertir los datos de energ\u00eda eninformaci\u00f3n \u00fatil, mediante el uso de infor-mes y paneles de KPI que ayudan a identi- ficar p\u00e9rdidas deenerg\u00eda, reducir suconsumo energ\u00e9ticoy minimizar costes. Secured Power Distribution Cuando se est\u00e1n re- alizando obras otrabajos de mejoraen las instalaciones,Secured Power Dis- tribution permite efectuar sus renovacio-nes sin interrumpir la alimentaci\u00f3n a otras\u00e1reas y con las m\u00ednimas molestias al per-sonal y los pacientes. La gama de solucio-nes de distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica de SchneiderElectric, de baja y media tensi\u00f3n a distri-buci\u00f3n final, permite maximizar la seguri-dad y la operatividad en cada habitaci\u00f3ndel hospital. Power Monitoring and ControlPower Monitoring and Control tiene como objetivo ayudar a maximizar la operativi-dad y a tomar decisiones fundamentadasdurante una crisis energ\u00e9tica. Adem\u00e1s per-mite prolongar la vida \u00fatil de los equipos ylos activos, optimizar el rendimiento y con-tener los gastos de explotaci\u00f3n durante lavida \u00fatil de su hospital a trav\u00e9s de unmantenimiento proactivo. Soluci\u00f3n para quir\u00f3fanosSi se corta el suministro durante la cirug\u00eda, las consecuencias pueden ser terribles. LaSoluci\u00f3n para quir\u00f3fanos permite la moni-torizaci\u00f3n y el control de los par\u00e1metrosel\u00e9ctricos y ambientales, proporcionandoinformaci\u00f3n en tiempo real a trav\u00e9s de unapantalla t\u00e1ctil de f\u00e1cil uso, y capacidad desupervisi\u00f3n desde el puesto de control deenfermer\u00eda. Esto ofrece un nivel \u00f3ptimo deseguridad y confort para el personal m\u00e9di-co, que puede concentrarse en las exigen-cias de su trabajo sin tener que preocupar-se por un posible corte del suministro.Adem\u00e1s, la soluci\u00f3n permite reducir losimpactos negativos en los pacientes. Power Outage InsightUn fallo el\u00e9ctrico puede constituir la dife- rencia literal entre la vida y la muerte, ydar lugar a costosos pleitos. Power OutageInsight es una combinaci\u00f3n de contadoresinteligentes, interruptores autom\u00e1ticos einterfaces de comunicaci\u00f3n que trabajanconjuntamente para mantener en marchala iluminaci\u00f3n y el equipo cr\u00edtico sin inci-dentes. El sistema sugerir\u00e1 acciones proac-tivas para mantener el nivel de operativi-dad y a la vez reducir los costes del mante-nimiento programado. Pruebas del EPSSLa soluci\u00f3n de prueba del Sistema de Ali- mentaci\u00f3n de Emergencia (EPSS) automa-tiza de forma fiable y eficiente todo el pro-ceso de comprobaci\u00f3n y documentaci\u00f3n.Monitoriza y controla diversos elementoseliminando la necesidad de recoger losdatos manualmente, lo que es a vecespoco fiable. Las pruebas y los informessobre cumplimiento de normas se simplifi-can enormemente, y de esta manera sepuede incrementar la seguridad global delos pacientes al garantizar una reserva deenerg\u00eda fiable durante los cortes del sumi-nistro. FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad La experiencia global de un paciente depende dediversos factores, talescomo la atenci\u00f3n delpersonal m\u00e9dico, elcatering, el servicio PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:02 P\u00e1gina 28N\u00ba 1153. Abril 2014 29 El M\u00e9dicoREPORTAJE DE PORTADA Texto Paco Romero Fotos OMS/ArchivoLas enfermedades transmitidas por vectores es el tema escogido este a\u00f1o por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para celebrar el \"D\u00eda Mundialde la Salud 2014\". La campa\u00f1a se centra en algunos de los principalesvectores, en las enfermedades que transmiten y en las medidas que se debenadoptar para protegernos de ellos. Los vectores son peque\u00f1os animales,como los mosquitos, las chinches, las garrapatas, que pueden transmitirenfermedades de una persona a otra y llevarlas de un lugar a otro, poniendoen peligro la salud humana. D\u00eda Mundial de la Salud 2014 Peque\u00f1as grandes picaduras: amenazasREPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:02 P\u00e1gina 29N\u00ba 1153. Abril 2014 30 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA D\u00eda Mundial de la Salud 2014 Peque\u00f1as picaduras: grandes amenazas Como conmemoraci\u00f3n del aniversario de la fundaci\u00f3n de la OMS en 1948, se ce- lebra el 7 de abril de cada a\u00f1o el \"D\u00edaMundial de la Salud\", eligi\u00e9ndose un temarelacionado con un \u00e1rea prioritaria desalud p\u00fablica. Para este a\u00f1o, el tema esco-gido son las enfermedades transmitidaspor vectores. Los vectores son organismosque transmiten pa-t\u00f3genos de una per-sona (o animal) in-fectada a otra. Lasenfermedades vecto-riales son las causa-das por estos pat\u00f3-genos en el ser hu-mano, y general-mente son m\u00e1s fre-cuentes en zonas tropicales y lugares conproblemas de acceso al agua potable y alsaneamiento. Las enfermedades vectoriales representan un 17 por ciento de la carga mundial esti-mada de enfermedades infecciosas. Se cal-cula que la enfermedad vectorial m\u00e1s mort\u00ed-fera (el paludismo) caus\u00f3 660.000 muertesen 2010, la mayor\u00eda en ni\u00f1os africanos. Noobstante, la enfermedad de este tipo conmayor crecimiento en el mundo es el den-gue, cuya incidencia se ha multiplicado por30 en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. La globalizaci\u00f3ndel comercio y los viajes, la urbanizaci\u00f3n ylos cambios medioambientales, tales comoel cambio clim\u00e1tico, est\u00e1n teniendo gran im-pacto en la transmisi\u00f3n de estas enfermeda-des y haciendo que aparezcan en pa\u00edses enlos que antes no exist\u00edan. En los \u00faltimos a\u00f1os, el renovado compro- miso de los ministerios de salud y de lasiniciativas sanitarias regionales y mundia-les (con el apoyo de fundaciones, organiza-ciones no gubernamentales, el sector pri-vado y la comunidad cient\u00edfica) ha ayuda-do a reducir las tasas de incidencia y mor-talidad de algunas de estas enfermedades.El D\u00eda Mundial de la Salud 2014 se centraen algunos de los vectores m\u00e1s conocidos,como los mosquitos, los fleb\u00f3tomos, laschinches, las garrapatas o los caracoles,responsables de la transmisi\u00f3n de una am-plia gama de pat\u00f3genos que afectan al serhumano o a los animales. Objetivo: mayor protecci\u00f3n El objetivo de la campa\u00f1a consiste en au- mentar la concienciaci\u00f3n sobre la amenazaque suponen los vectores y las enfermeda-des vectoriales, y animar a las familias y alas comunidades a que adopten medidasde protecci\u00f3n. Un elemento b\u00e1sico de la campa\u00f1a ser\u00e1 la di-fusi\u00f3n de informa-ci\u00f3n en las distintascomunidades que,hasta el momento,desconoc\u00edan el ries-go de este tipo deenfermedades.Como las enferme-dades vectoriales empiezan a sobrepasar sus fronteras tradi-cionales, es necesario que las medidas seampl\u00eden m\u00e1s all\u00e1 de los pa\u00edses en los queactualmente residen estas enfermedades. Como otros objetivos, se pretende lograr que: las familias residentes en zonasdonde hay transmisi\u00f3n vectorial sepanc\u00f3mo protegerse; las personas sepan c\u00f3moprotegerse de los vectores y las enfermeda-des vectoriales cuando viajan a pa\u00edses enlos que \u00e9stas suponen una amenaza parala salud; los ministerios de salud de los pa-\u00edses en los que las enfermedades vectoria-les constituyen un problema de salud p\u00fa-blica tomen medidas para mejorar la pro-tecci\u00f3n de su pobla-ci\u00f3n; y las autorida-des sanitarias de lospa\u00edses en los quelas enfermedadesvectoriales empie-zan a ser una ame-naza colaboren conotras autoridades pertinentes, para mejorarla vigilancia integrada de los vectores yadoptar medidas que eviten su prolifera-ci\u00f3n. Principales amenazas: Cosas a recordar LeishmaniasisEst\u00e1 causada por un protozoo par\u00e1sito del g\u00e9nero Leishmania (que cuenta con m\u00e1sde 20 especies diferentes), transmitidopor la picadura de fleb\u00f3tomos infectados.La enfermedad, que afecta a las poblacio-nes m\u00e1s pobres del planeta, est\u00e1 asociadaa la malnutrici\u00f3n, los desplazamientos depoblaci\u00f3n, las malas condiciones de vi-vienda, la debilidad del sistema inmunita-rio y la falta de recursos. Est\u00e1 vinculada alos cambios ambientales, como la defores-taci\u00f3n, la construcci\u00f3n de presas, los siste-mas de riego y la urbanizaci\u00f3n. Su epide-miolog\u00eda depende de las caracter\u00edsticas dela especie del par\u00e1sito, las caracter\u00edsticasecol\u00f3gicas locales de los lugares donde setransmite, la exposici\u00f3n previa y actual dela poblaci\u00f3n humana al par\u00e1sito y las pau-tas de comportamiento humano. Se estimaque cada a\u00f1o se producen 1,3 millones denuevos casos y entre 20.000 y 30.000 de-funciones. Hay tres formas principales de leishmania- sis: visceral (la forma m\u00e1s grave de la en-fermedad, a menudo conocida como kala-azar), cut\u00e1nea (la m\u00e1s com\u00fan) y mucocut\u00e1-nea. En la cuenca mediterr\u00e1nea, la princi-pal forma de la enfermedad es la leishma-niasis visceral; se produce en las zonas ru-rales, en pueblos de las regiones monta\u00f1o-sas y tambi\u00e9n en algunas zonas periurba-nas, donde las leishmanias viven en perrosy otros animales. El diagn\u00f3stico de la leishmaniasis visceral se realiza mediante la combinaci\u00f3n deun examen cl\u00ednicocon pruebas parasi-tol\u00f3gicas o serol\u00f3gi-cas. Las pruebas se-rol\u00f3gicas tienen unvalor limitado en las leishmaniasis cut\u00e1nea y mucocut\u00e1nea. Enel caso de la leishmaniasis cut\u00e1nea, eldiagn\u00f3stico se confirma cuando los an\u00e1lisisparasitol\u00f3gicos corroboran las manifesta-ciones cl\u00ednicas. El tratamiento de la leishmaniasis depende de varios factores, como la forma de la en-fermedad, la especie de par\u00e1sito y la ubica-ci\u00f3n geogr\u00e1fica. La leishmaniasis es unaenfermedad tratable que puede curarse.Todos los pacientes a quienes se haya Como conmemoraci\u00f3n del aniversario de lafundaci\u00f3n de la OMS en1948, se celebra el 7 deabril de cada a\u00f1o el D\u00edaMundial de la Salud Los vectores sonorganismos quetransmiten pat\u00f3genos deuna persona (o animal)infectada a otra REPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:02 P\u00e1gina 30diagnosticado leishmaniasis visceral re- quieren la administraci\u00f3n inmediata de untratamiento completo. La prevenci\u00f3n y el control de la leishma- niasis requieren una combinaci\u00f3n de estra-tegias de intervenci\u00f3n, ya que la transmi-si\u00f3n se produce en un sistema biol\u00f3gicocomplejo que engloba el hu\u00e9sped humano,el par\u00e1sito, el fleb\u00f3tomo vector, y, en algu-nos casos, un reservorio animal. Las princi-pales estrategias tienen en cuenta lo si-guiente: - el diagn\u00f3stico temprano y la ges-ti\u00f3n eficaz de los casos reducen la preva-lencia de la enfermedad y previenen la dis-capacidad y la muerte; - el control de losvectores ayuda a reducir o interrumpir latransmisi\u00f3n de la enfermedad al controlarlos fleb\u00f3tomos; - la detecci\u00f3n y el trata-miento temprano de los casos ayuda a re-ducir la transmisi\u00f3n y contribuye a vigilarla propagaci\u00f3n y la carga de la enfermedad;- el control de los reservorios animales re-sulta complejo y debe adaptarse a la situa-ci\u00f3n local; - la movilizaci\u00f3n social y el forta-lecimiento de alianzas es clave para resol-ver este problema. DengueEl dengue es una infecci\u00f3n v\u00edrica transmi- vector principal . La infecci\u00f3n causa s\u00edntomas gripales y en ocasionesevoluciona hasta convertirse en un cuadropotencialmente mortal llamado denguegrave. En las \u00faltimas d\u00e9cadas ha aumenta-do enormemente la incidencia de dengueen el mundo. Se presenta en los climastropicales y subtropicales de todo el plane-ta, sobre todo en las zonas urbanas y se-miurbanas. En las \u00faltimas d\u00e9cadas ha aumentado enormemente la incidencia de dengue enel mundo. M\u00e1s de 2.500 millones de per-sonas \u2014m\u00e1s del 40 por ciento de la pobla-ci\u00f3n mundial\u2014 est\u00e1n en riesgo de contraeresta enfermedad. La OMS calcula que cadaa\u00f1o se producen entre 50 millones y 100millones de infecciones por el virus deldengue en el mundo. Cada a\u00f1o, unas500.000 personas que padecen denguegrave (la mayor parte ni\u00f1os) necesitan OMS/B. ChandraREPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:02 P\u00e1gina 31N\u00ba 1153. Abril 2014 32 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA D\u00eda Mundial de la Salud 2014 Peque\u00f1as picaduras: grandes amenazas ENFERMEDADES PRODUCIDAS POR ARTR\u00d3PODOS VECTORES: RIESGOS EN NUESTRA REGI\u00d3N SANITARIA Un vector es un agente general- mente org\u00e1nico (principalmente un insecto) que sirve como medio detransmisi\u00f3n de un organismo a otro.Distribuidos por el mundo existen unagran variedad de vectores responsa-bles de la transmisi\u00f3n de enfermeda-des infecciosas. Esta variedad incluyemosquitos, chinches, pulgas, piojos,moscas, \u00e1caros, entre otros, y cadauno de ellos con sus especies y varie-dades diversas. De todos ellos, hayalgunos que pueden tener una ciertaincidencia epidemiol\u00f3gica en nuestraregi\u00f3n sanitaria y, por lo tanto, puedanser un peligro para la salud p\u00fablica enun momento determinado. Mosquito Anopheles Posee una cabeza y cuerpo en l\u00ednea recta y formando \u00e1ngulo con el plano.Suele tener las alas moteadas.Transmite fundamentalmente la mala-ria o el paludismo. Su distribuci\u00f3ngeogr\u00e1fica es en \u00c1frica, Asia, Am\u00e9ricay Pac\u00edfico Occidental. Pica general-mente de noche, tanto en el interiorcomo en el exterior y principalmenteen el medio rural. La picadura nosuele ser dolorosa, pero puede produ-cir una reacci\u00f3n local cuya duraci\u00f3noscila entre unas pocas horas y variosd\u00edas. Transmite diferentes especiesdel g\u00e9nero Plasmodium.La malaria fue erradicada en Espa\u00f1aen 1964, tras registrarse el \u00faltimo casoen Navalmoral de la Mata (C\u00e1ceres).Eso no significa que en los hospitalesno se trate la enfermedad. En Espa\u00f1ase diagnostican unos 200 casos impor-tados al a\u00f1o, en espa\u00f1oles que viajan alextranjero o inmigrantes que la con-traen en sus pa\u00edses al haber perdido lainmunidad que trajeron cuando inmi-graron. En 2001, una mujer de Torrej\u00f3nde Ardoz (Madrid) contrajo la enferme-dad sin haber salido de la ciudad. Lainvestigaci\u00f3n de la Comunidad deMadrid concluy\u00f3 que hab\u00eda sido uncaso de \"malaria de aeropuerto\", esdecir, que la hab\u00eda infectado un mos-quito llegado a Espa\u00f1a en avi\u00f3n. A partir del a\u00f1o 2012 ha aparecido un brote de paludismo aut\u00f3ctono enGrecia. Los casos de paludismo enGrecia se han multiplicado en el \u00falti-mo bienio, casi 40 a\u00f1os despu\u00e9s deerradicada su forma end\u00e9mica, y hoyen d\u00eda se requieren medidas urgentespara localizarla, advierten los expertosdel Centro griego para el control y laprevenci\u00f3n de enfermedades. \"Es evi-dente la necesidad de reforzar e inten-sificar en gran medida el control y lalucha contra los vectores transmiso-res\", afirman los expertos del centroen un art\u00edculo publicado en la revista\"Eurosurveillance\". Pero los expertosavisan: el cambio clim\u00e1tico puedealterar los factores ambientales queinfluyen sobre la transmisi\u00f3n de laenfermedad, alargando la \u00e9poca deactividad de los mosquitos o aumen-tando su n\u00famero. \"Es importante con-trolar la situaci\u00f3n en las zonas de laUE con presencia de poblaciones demosquito anopheles y aumentar laconcienciaci\u00f3n entre los profesionalessanitarios\", recuerda el ECDC. Estogarantiza que sospechososson y comu-nicados. Aedes aegypti Morfol\u00f3gicamente posee un cuerpoparalelo al plano y cabeza inclinada.Puede transmitir el virus del dengue,algunas filariosis la fiebre amarilla yalgunas encefalitis v\u00edricas. Se distribu-ye por \u00c1frica, Asia, Am\u00e9rica y Pac\u00edficoOccidental. Suele picar de d\u00eda, tanto enel interior como en el exterior, y tantoen medio urbano como rural. La pica-dura no suele ser dolorosa pero nor-malmente produce prurito local cuyaduraci\u00f3n oscila entre unas pocashoras y varios d\u00edas. El dengue se transmite a trav\u00e9s de la picadura de un mosquito de la especieAedes aegypti, infectado por alguno delos cuatro virus del dengue. La enfer-medad afecta a habitantes de zonastropicales y subtropicales. Los s\u00ednto-mas aparecen transcurridos entre 3 y14 d\u00edas tras la picadura infecciosa. Laenfermedad se manifiesta como uns\u00edndrome febril y afecta a lactantes,ni\u00f1os peque\u00f1os y adultos. Los s\u00ednto-mas var\u00edan, desde una fiebre modera-da hasta una fiebre alta incapacitantecon cefaleas intensas, dolor retroobi-tario, dolor muscular y articular (fiebrequebrantahuesos), y exantema. Noexisten f\u00e1rmacos antiv\u00edricos espec\u00edfi-cos contra el dengue. Es importantemantener al paciente hidratado. No serecomienda la utilizaci\u00f3n de \u00e1cido ace-tilsalic\u00edlico (por ejemplo aspirina) oantinflamatorios no esteroideos (porejemplo ibuprofeno). Uno de los serotipos, DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:02 P\u00e1gina 32N\u00ba 1153. Abril 2014 33 El M\u00e9dicopitalizaci\u00f3n y aproximadamente un 2,5 por ciento fallecen. Se conocen cuatro serotipos distintos, pero estrechamente emparentados, del virus:DEN-1, DEN-2, DEN-3 y DEN-4. Cuandouna persona se recupera de la infecci\u00f3nadquiere inmunidad de por vida contra elserotipo en particular. Sin embargo, la in-munidad cruzada a los otros serotipos esparcial y temporal. Las infecciones poste-riores causadas por otros serotipos aumen-tan el riesgo de padecer el dengue grave. No hay tratamiento espec\u00edfico, pero la de- tecci\u00f3n oportuna y el acceso a la asistenciam\u00e9dica adecuada disminuyen las tasas demortalidad por debajo del 1 por ciento. Laprevenci\u00f3n y el control del dengue depen-den exclusivamente de las medidas efica-ces de lucha antivectorial. Actualmente, el \u00fanico m\u00e9todo para controlar o prevenir la transmisi\u00f3n del virus del den-gue consiste en luchar contra los mosquitosvectores; entre otras cosas, se aconseja: evi-tar que los mosquitos encuentren lugaresdonde depositar sus huevecillos; eliminar co-rrectamente los desechos s\u00f3lidos y los posi-bles h\u00e1bitats artificiales; cubrir, vaciar y lim-piar cada semana los recipientes donde sealmacena agua para uso dom\u00e9stico, y aplicarinsecticidas adecuados a los recipientes enque se almacena agua a la intemperie; utili-zar protecci\u00f3n personal en el hogar, comomosquiteros en las ventanas, usar ropa demanga larga, materiales tratados con insecti-cidas, espirales y vaporizadores;... Otras enfermedades a tener en cuentaEsquistosomiasis: enfermedad parasitaria cr\u00f3nica causada por gusanos. Corren elriesgo de contraer la infecci\u00f3n las perso-nas que realizan actividades agr\u00edcolas, do-m\u00e9sticas o recreativas que las exponen aaguas infectadas.rr\u00e1gico (fiebre, dolor abdominal, v\u00f3mi- tos, hemorragia), es una complicaci\u00f3npotencialmente mortal que afectaprincipalmente a los ni\u00f1os. El diag-n\u00f3stico temprano y una buena aten-ci\u00f3n cl\u00ednica a cargo de m\u00e9dicos yenfermeras con experiencia aumen-tan la supervivencia de los pacientes. Desde comienzos de octubre de 2012, se han notificado casos de dengueentre los residentes de la Regi\u00f3nAut\u00f3noma de Madeira (Portugal) y losturistas que han visitado la isla. Portodo ello, se recomienda a los residen-tes y a las personas que visiten la islade Madeira que tomen precaucionespara evitar las picaduras de mosquito.Las medidas de protecci\u00f3n deben apli-carse durante todo el d\u00eda. Las autori-dades sanitarias portuguesas hanpublicado recomendaciones para losresidentes y visitantes. El Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de las Enfermedades(ECDC) recomienda a los viajeros queexperimenten s\u00edntomas similares alos de la gripe o fuertes dolores decabeza, dolor en las cuencas oculares,dolores musculares y en las articula-ciones o erupciones cut\u00e1neas en los21 d\u00edas posteriores a su visita aMadeira que acudan al m\u00e9dico. Chinche del triatoma Morfol\u00f3gicamente es muy grande (de 10 a 40 mm), es de muchos colores,con o sin alas, posee una cabeza c\u00f3ni-ca y tiene 3 pares de patas. Transmitela enfermedad de Chagas inoculandoel protozoo Trypanosoma cruzy geogr\u00e1fica por partede Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica.Generalmente pica de noche en lacama, siendo muy frecuente en elmedio rural en las zonas mas depri-midas de la poblaci\u00f3n. La picadurageneralmente es indolora, pero puedeaparecer reacci\u00f3n urticariforme a lasaliva que inyecta el chinche. Tambi\u00e9npuede aparecer en el punto de la pica-dura lo que se denomina Chagoma yen el parpado pr\u00f3ximo un edema que se denomina Signo de Roma\u00f1a. El diagn\u00f3stico no es complicado. Sin embargo, la principal dificultad esque, a menudo, no se sospecha ladolencia, ya que muchas de las mani-festaciones del mal de Chagas se ase-mejan a las de otras patolog\u00edas. Si nose aplica el tratamiento adecuado, seestima que entre un 5 por ciento y 10por ciento de los pacientes puedentener complicaciones fatales. Este mal de Chagas es un problema emergente en Espa\u00f1a. La OMS alertaque el n\u00famero de personas infectadaspor el mal de Chagas en Espa\u00f1a escada vez mayor, a pesar de no ser unazona end\u00e9mica para la enfermedad.Espa\u00f1a es, dentro de la Uni\u00f3nEuropea, uno de los pa\u00edses con mayorn\u00famero de afectados: entre 40.000 y65.000 personas. La creciente cifra decasos se debe a la ola migratoria deLatinoam\u00e9rica, donde es una dolenciahabitual en algunas regiones. Estospar\u00e1sitos no se encuentran en Espa\u00f1apor lo que, en nuestro pa\u00eds, las v\u00edasm\u00e1s comunes de transmisi\u00f3n son latransfusi\u00f3n de sangre, el trasplante de\u00f3rganos y la transmisi\u00f3n madre-hijo. Desde hace unos a\u00f1os, Espa\u00f1a lleva a cabo un protocolo de control del ries-go de contagio del mal de Chagas pordonaci\u00f3n de sangre y trasplante de\u00f3rganos. No obstante, el reto pendien-te es lograr controlar la transmisi\u00f3nmadre-hijo. En este sentido, es impor-tante hacer pruebas de cribado atodas las gestantes procedentes dezonas end\u00e9micas y, en caso de darpositivo, estar atentos al diagn\u00f3sticode los reci\u00e9n nacidos as\u00ed como al restode sus hijos. Por el Grupo de la Infecci\u00f3n de SEMER- GEN. Jos\u00e9 Luis Ca\u00f1ada Merino/ManuelLinares Rufo Para mas informaci\u00f3n: www.who.int/campaigns/world-health-day/2014/es; www.fundacionio.org;www.viajarseguro.org;www.sosmalaria.com; www.gefor.4t.comLas enfermedades vectoriales representan un17 por ciento de la cargamundial estimada deenfermedades infecciosas REPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 16:33 P\u00e1gina 33N\u00ba 1153. Abril 2014 34 El M\u00e9dicoFilariasis linf\u00e1tica: conocida generalmen- te como elefantiasis, puede alterar el sis-tema linf\u00e1tico y producir una hipertrofiaanormal de algunas partes del cuerpo,dolor y discapacidad grave.Fiebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo:enfermedad muy extendida causada porun virus transmitido por garrapatas.Este virus causa graves brotes de fiebrehemorr\u00e1gica viral, con una tasa de leta-lidad del 10 por ciento-40 por ciento. Fiebre amarilla: enfermedad v\u00edrica aguda, hemorr\u00e1gica, transmitida por mosquitosinfectados. El t\u00e9rmino \"amarilla\" alude a la REPORTAJE DE PORTADA D\u00eda Mundial de la Salud 2014 Peque\u00f1as picaduras: grandes amenazas \"La mayor\u00eda de las enfermedades infecciosas nuevas o re-emergentes en los humanos provienen de los animales salvajes o dom\u00e9sticos\" La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud apuesta por el concep- to \"One health\" (\"Un mundo, Una salud\"). \u00bfPor qu\u00e9 conside-ra apropiada y necesaria esta visi\u00f3n integral para la preven-ci\u00f3n de enfermedades transmitidas por vectores? El concepto \"One health\" propone una visi\u00f3n conjunta o global de la medicina humana, de la medicina veterinaria yde la salud ambiental diferente a la que hasta ahora seten\u00eda, donde se consideraban disciplinas totalmente sepa-radas. \"One health\" reconoce la estrecha relaci\u00f3n que exis-te entre todas estas disciplinas, especialmente cuando nosenfrentamos a las enfermedades infecciosas. Lo que resulta evidente es que esta interrelaci\u00f3n existe en la naturaleza y est\u00e1 en la base de muchas enfermeda-des infecciosas... Est\u00e1 claramente reconocida la importancia del cambio cli- m\u00e1tico, de los cambios en diferentes especies salvajes, delcambio de rol de los animales de compa\u00f1\u00eda en la sociedad,o de los viajes de las personas solas o con sus mascotas enla aparici\u00f3n o re-emergencia de diversos pat\u00f3genos y delas enfermedades asociadas a ellos. Est\u00e1 descrito en diver-sas publicaciones cient\u00edficas que la mayor\u00eda de las enfer-medades infecciosas nuevas o re-emergentes en loshumanos provienen de los animales salvajes o dom\u00e9sticos.Por tanto, es muy importante que el mayor conocimientode la epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3nde estas enfermedades se base en la integraci\u00f3n y colabo-raci\u00f3n de las distintas disciplinas, especialmente entre lamedicina humana y la medicina veterinaria. Esto permitir\u00edael uso de un protocolo \"One health\" que, por ejemplo, faci-litar\u00eda el diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de muchasenfermedades zoon\u00f3ticas como, por ejemplo, la bartonelo-sis, una enfermedad algunas veces subdiagnosticada enpacientes humanos con signos cl\u00ednicos y hematol\u00f3gicoscompatibles con leucemia linfobl\u00e1stica aguda. De las enfermedades transmitidas por vectores, \u00bfpor cu\u00e1les debemos preocuparnos m\u00e1s en nuestro pa\u00eds? En los pa\u00edses desarrollados el n\u00famero de perros y gatos que juegan un rol importante dentro de la familia haaumentado exponencialmente. Por lo tanto, cada vez m\u00e1s,cuando hablamos de salud p\u00fablica o de control del riesgode contraer estas infecciones en humanos, hemos de con-siderar el important\u00edsimo papel que juega el perro o el gatoen el concepto \"One health\". En Espa\u00f1a, las enfermedadesinfecciosas transmitidas por vectores que m\u00e1s frecuente-mente se han encontrado en los perros y los gatos y, quetambi\u00e9n pueden potencialmente emergente en este \u00e1mbito a nivel global? En el mundo, actualmente, son innumerables las enfermeda- des infecciosas transmitidas por vectores que nos han de pre-ocupar y tienen un impacto importante en medicina humana,en medicina veterinaria o en ambas. Entre ellas, destacar\u00eda,por ejemplo, la leishmaniosis, el West Nile virus, la enferme-dad de Lyme, la malaria, el dengue o la fiebre amarilla.XAVIER ROURA Veterinario internista y director cl\u00ednico de la Fundaci\u00f3 Hospital Cl\u00ednic Veterinari de la UniversitatAut\u00f2noma de Barcelona REPORTAJE DE PORTADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:02 P\u00e1gina 34N\u00ba 1153. Abril 2014 35 El M\u00e9dicoictericia que presentan algunos pacientes. El virus es end\u00e9mico en las zonas tropica-les de \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina. Enfermedad de Chagas (tripanosomiasis . Se encuentra sobre todo en Am\u00e9rica Latina. Paludismo: est\u00e1 causado por un par\u00e1sito denominado Plasmodium que se transmitea trav\u00e9s de la picadura de mosquitos infec-tados. En el organismo humano, los par\u00e1si-tos se multiplican en el h\u00edgado y despu\u00e9sinfectan los gl\u00f3bulos rojos. Tripanosomiasis africana humana: la tripa- nosomiasis africana humana, tambi\u00e9n lla-mada enfermedad del sue\u00f1o, es una para-sitosis transmitida por la mosca tsets\u00e9. El ejemplo del paludismoEn general, el resultado de la lucha mun- dial para la prevenci\u00f3n y tratamiento deestas enfermedades transmitidas por vecto-res, a pesar de estar siendo desigual, espositivo. En los \u00faltimos a\u00f1os se cuentancon progresos e hitos importantes; unejemplo es el paludismo. El \"Informe mun-dial sobre el paludismo 2013\", publicadopor la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud,pone de manifiesto el gran avance habidoen la lucha contra esta enfermedad. As\u00ed, seestima que los esfuerzos desplegados a es-cala mundial para combatir y eliminar elpaludismo han permitido salvar la vida de3,3 millones de personas desde el a\u00f1o2000 (la mayor parte ni\u00f1os), y reducir latasa de mortalidad debida a esta enferme-dad en un 45 por ciento a nivel mundial yen un 49 por ciento en \u00c1frica, seg\u00fan el.Seg\u00fan la OMS, el mayor compromiso pol\u00edti-co y el aumento de la financiaci\u00f3n hancontribuido a reducir la incidencia del pa-ludismo en un 29 por ciento a nivel mun-dial y en un 31 por ciento en \u00c1frica. \"Este notable avance no debe hacer que nos relajemos: en cifras absolutas, el n\u00famero decasos de paludismo y de muertes provoca-das por este no se est\u00e1 reduciendo tan r\u00e1pi-do como ser\u00eda posible\", se\u00f1ala la Dra. Mar-garet Chan, Directora General de la OMS.\"El hecho de que tantas personas contrai-gan la infecci\u00f3n y mueran a causa de la pi-cadura de un mosquito es una de las mayo-res tragedias del siglo XXI\", asegura. Se estima que en 2012 hubo 207 millones de casos de paludismo, de los que aproxi-madamente 627.000 fueron mortales. Unos3400 millones de personas siguen expues-tas a la enfermedad, en particular en \u00c1fri-ca y Asia Sudoriental (alrededor del 80 porciento de los casos de paludismo se produ-cen en \u00c1frica). El informe de la OMS se\u00f1ala que hahabido una desace-leraci\u00f3n en la ex-pansi\u00f3n de las inter-venciones para com-batir los mosquitospor segundo a\u00f1oconsecutivo, en par-ticular en lo que respecta al acceso a mos-quiteras tratadas con insecticida. Las prue-bas de diagn\u00f3stico del paludismo no hansufrido ning\u00fan retroceso y han seguido ex-pandi\u00e9ndose en los \u00faltimos a\u00f1os: entre2010 y 2012, el porcentaje de presuntospacientes de paludismo a quienes se hicie-ron pruebas de diagn\u00f3stico en el sector p\u00fa-blico pas\u00f3 del 44 por ciento al 64 por cien-to a escala mundial. El acceso a tratamien-tos combinados basados en la artemisininarecomendados por la OMS tambi\u00e9n ha au-mentado, y el n\u00famero de tratamientos su-ministrados a los pa\u00edses pas\u00f3 de76 millo-nes en 2006 a 331 millones en 2012. La financiaci\u00f3n internacional de la lucha anti- pal\u00fadica pas\u00f3 de menos de 100 millones US$ en el a\u00f1o 2000 acasi 2000 millonesUS$ en 2012. La fi-nanciaci\u00f3n nacionalse situ\u00f3 en torno alos 500 millonesUS$ en el mismoa\u00f1o, por lo que en suconjunto los fondosinternacionales y na-cionales comprometi- dos para combatir el paludismo ascendieron a2500 US$ millones en 2012, que suponemenos de la mitad de los 5100 millones US$que se necesitan cada a\u00f1o para lograr el ac-ceso universal a las intervenciones La enfermedad de este tipo con mayorcrecimiento en el mundoes el dengue, cuyaincidencia se hamultiplicado por 30 en 1 17:05 P\u00e1gina 36N\u00ba 1153. Abril 2014 37 El M\u00e9dicoENTREVISTA\"En el sector salud est\u00e1 siendo una deestacrisis oportunidadventana Antonio L. Andreu Director del Instituto de Salud Carlos III de Madrid (ISCIII) Texto M\u00f3nica de Haro Fotos Luis DomingoENTREVISTA Antonio L. Andreu_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:05 P\u00e1gina 37N\u00ba 1153. Abril 2014 38 El M\u00e9dico ENTREVISTA Antonio L. Andreu \u00bfEl 2013 ha sido un mal a\u00f1o para la in- vestigaci\u00f3n en salud? Ha sido un a\u00f1o muy complicado por la si- tuaci\u00f3n financiera, y adem\u00e1s de los proble-mas presupuestarios, hemos tenido queponer en marcha todas las actividades delnuevo Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00ed-fico-t\u00e9cnica de Innovaci\u00f3n Sin embargo, el ISCIII goza de un esta- tus un tanto particular ... Desde el Carlos III hemos tenido un a\u00f1o particularmente complicado porque en elentorno del sistema hemos sido pr\u00e1ctica-mente la \u00fanica agencia que ha podidomantener los niveles de financiaci\u00f3n a lolargo del a\u00f1o en el marco de la convocato-ria de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud. La fi-nanciaci\u00f3n en investigaci\u00f3n en salud utili-za una parte muy significativa de los fon-dos que proceden directamente de la in-dustria farmac\u00e9utica, lo cual ha salvaguar-dado y mantenido una cierta protecci\u00f3npresupuestaria de nuestras capacidadespara fomentar nuestras convocatorias. Tambi\u00e9n gozan del apoyo y sinton\u00eda mi- nisterial... S\u00ed, tanto el Ministerio de Econom\u00eda y Com- petitividad como el de Sanidad creen que lainvestigaci\u00f3n y la atenci\u00f3n sanitaria tienenque ser elementos que deben caminar unojunto al otro. Y de hecho, nos est\u00e1n apoyan-do cada d\u00eda en sus propias competencias. \u00bfEsta posici\u00f3n 'privilegiada' conlleva una presi\u00f3n adicional? Durante todo el a\u00f1o, la \u00fanica ventanilla que ha estado adecuadamente abierta ha sido lanuestra, y esto ha sido una presi\u00f3n impor-tante en el proceso de la gesti\u00f3n de las ac-tividades que nosotros tenemos dentro delsistema. De hecho, los programas del PlanNacional a lo largo del 2013 no se pudieronconvocar hasta finales de a\u00f1o. A\u00fan as\u00ed enel 2013 hemos podido mantener en unnivel adecuado la velocidad del sistema eninvestigaci\u00f3n en salud gracias a la coexis-tencia de dos elementos: un cierto nivel deautonom\u00eda en la capacidad de gesti\u00f3n al serun organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n yque parte de los fondos procedentes de laindustria farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de la dispo-sici\u00f3n adicional sexta de Uso Racional delMedicamento determina que Farmaindus-tria retornar\u00e1 al Carlos III, en funci\u00f3n deun porcentaje fijo de la factura farmac\u00e9uti-ca, para fomentar las actividades de investi-gaci\u00f3n biom\u00e9dica. \u00bfEl an\u00e1lisis retrospectivo es por tanto bueno? El hecho de que en el resto del sistemala situaci\u00f3n haya sido tremendamente complicada ha repercutido sobre nuestrapropia estructura porque en investiga-ci\u00f3n todos dependemos de todos. Peroexcepto alguna situaci\u00f3n puntual, hemospodido -en una visi\u00f3n global- mantenerel conjunto de nuestras actividades. Lodemuestra el hecho de que en 2012 fi-nanciamos 737 proyectos de investiga-ci\u00f3n, y en el 2013, 71 1, que est\u00e1n dentrode la acci\u00f3n estrat\u00e9gica en salud. encuanto a los programas de recursos hu-manos, los seis se han mantenido en lamisma dotaci\u00f3n, excepto el Programa deBecas Pre-doctorales, pero la dotaci\u00f3n seha podido inyectar dentro de toda la con-vocatoria de proyectos. \"En el sector salud esta crisis est\u00e1 siendo una ventana de oportunidad\" ENTREVISTA Antonio L. Andreu_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:05 P\u00e1gina 38N\u00ba 1153. Abril 2014 39 El M\u00e9dicoIncluso se han puesto en marcha pro- gramas nuevos... S\u00ed, hemos podido poner en marcha dos programas nuevos de mucho impactosobre el sistema: el programa Joan Rod\u00e9sy un programa de institutos de investiga-ci\u00f3n sanitaria. Hay que destacar que elprograma Joan Rod\u00e9s est\u00e1 haciendo algorevolucionario en el sistema, est\u00e1 utilizan-do fondos de I+D para la contrataci\u00f3n depersonal asistencial en los centros de in-vestigaci\u00f3n en salud, para incorporar pro-fesionales en las plantillas asistencialescon los m\u00e1ximos niveles de experienciainvestigadora. Por tanto, aunque el a\u00f1o2013 ha sido dif\u00edcil, hemos podidos man-tener la velocidad del sistema sin incre-mentar pero sin disminuirla de forma sig-nificativa. \u00bfY qu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s positivo? La aceleraci\u00f3n del programas de los institu-tos de investigaci\u00f3n sanitaria. Algo funda-mental porque son lapunta de lanza delsistema, son institu-ciones muy competi-tivas, de alta visibili-dad a nivel nacionale internacional, queeste a\u00f1o ya se hanempezado a desple-gar de una maneramuy valiente. Otroelemento muy impor-tante es que a lolargo de este a\u00f1o seha acabado de articu-lar el proceso de cre-aci\u00f3n del \u00fanico con-sorcio CIBER, que re-presenta la fusi\u00f3n operativa de todos losotros CIBER dentro de un \u00fanico consorcio. \u00bfQu\u00e9 destacar\u00eda del 2014? Ha habido muchas actividades destacadas enlo que va de a\u00f1o como la puesta en marchade la Plataforma de Recursos Moleculares yBioinform\u00e1ticos que incluye programas degenotipado, prote\u00f3mica, \u00e1cidos nucleicos, l\u00ed-neas celulares y bioinform\u00e1tica; y el despe-gue nuevas convocatorias de Redes Tem\u00e1ti-cas de Investigaci\u00f3n Cooperativa. \u00bfCu\u00e1l ha sido el denominadorcom\u00fan de todasestas actividades? Todas las activida- des que se hanpuesto en marcha,desde distintas pers-pectivas, van dirigidas a que los cient\u00edficosen el \u00e1rea de salud del pa\u00eds agregen suscapacidades para hacer proyectos y activi-dades de mayor masa cr\u00edtica y, por tanto,m\u00e1s competitivos. Ha sido el a\u00f1o en el cuallos cient\u00edficos, en el \u00e1rea salud, m\u00e1s quenunca han unido sus capacidades parahacer proyectos m\u00e1s beneficiosos, fruto dela situaci\u00f3n presupuestaria complicada. \u00bfCrisis tambi\u00e9n significa oportunidad? Parad\u00f3jicamente nosotros estamos detectan-do de manera muy clara que en el sector salud esta crisis est\u00e1siendo una ventanade oportunidad que tengamosmasas cr\u00edticas ade- cuadas que nos permitan competir y consi-gan que Espa\u00f1a mire hacia fuera. \u00bfLa ciencia y los investigadores espa\u00f1o- les revalorizan la marca Espa\u00f1a? A pesar de la crisis financiera importante que ha vivido la ciencia, todos los indica-dores de generaci\u00f3n del conocimiento in-dican que los cient\u00edficos espa\u00f1oles, espe-c\u00edficamente en el sector salud, se mantie-nen en las diez primeras posiciones delranking mundial. Hasta ahora hemos osci- lamos entre 9 y 12,pero no hemos ba-jado hasta 25. Locual es muy impor-tante porque quieredecir que la estruc-tura de base esmuy potente. O sea, que somos listos pero todav\u00eda no sabemos sacar partido de ello El talento nos ha permitido afrontar la cri- sis mejor que otros pa\u00edses del entorno. ElCNIO es un ejemplo paradigm\u00e1tico, porquea pesar de todo es uno de los 10 mejorescentros de investigaci\u00f3n m\u00e9dica de todo elmundo. Por tanto, la inversi\u00f3n sembradaA pesar de la crisis financiera que ha vividola ciencia, todos losindicadores degeneraci\u00f3n delconocimiento indican quelos cient\u00edficos elsector salud, semantienen en las diezprimeras posiciones delranking mundial La apuesta del Carlos IIIes mantener vivas lasactividades dentro delSNS para poder dar a losciudadanos los mejorestratamientos ENTREVISTA Antonio L. Andreu_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 16:32 P\u00e1gina 39N\u00ba 1153. Abril 2014 40 El M\u00e9dicose est\u00e1 recogiendo. Tenemos un aut\u00e9ntico fondo de armario en la ciencia espa\u00f1ola yhay que ser lo suficientemente inteligentecomo para utilizarlo con el mayor nivel deeficiencia y eficacia para que el nivel bajelo menos posible. \u00bfCu\u00e1l es la situa- ci\u00f3n presupuesta-ria para el 2014? Estamos en un esce- nario presupuestario que claramente em-pieza a dar se\u00f1ales m\u00e1s tranquilizadoras.Nuestra realidad es positiva porque tene-mos un incremento de la subvenci\u00f3n nomi-nativa de la Secretar\u00eda de Estado de 18 mi-llones de euros. Somos el OPI que m\u00e1s hacrecido en subvenci\u00f3n porque la Secretar\u00edade Estado y el Ministerio de Sanidad apo-yan estrat\u00e9gicamente la investigaci\u00f3n ensalud que se est\u00e1 haciendo desde estacasa. \u00bfEn qu\u00e9 se va a traducir esta 'inyecci\u00f3n' monetaria? Eso nos va a permitir introducir en el siste- ma determinadas actividades que hay quehacerlas con un coj\u00edn financiero adecuado,y vamos a poner en marcha toda una seriede instrumentos que se van a publicar enla AES 2014, de momento en una dimen-si\u00f3n moderada, en relaci\u00f3n con el incre-mento mencionado. Vamos a empezar ahacer cosas nuevas que ahora m\u00e1s quenunca entendemos que van a ser necesa-rias para desarrollar la investigaci\u00f3n ensalud cara a lo que queda del siglo XXI ysobre todo, cara a los par\u00e1metros que Euro-pa marca en el seno de horizonte 2020. El gran reto del ISCIII es... Nuestra misi\u00f3n sigue siendo fomentar lacultura de la innovaci\u00f3n en el SNS, si lasituaci\u00f3n se mantiene en este nivel de es-tabilidad. Horizonte 2020 marca una hojade ruta de ocho a\u00f1os de duraci\u00f3n paratodo el espacio europeo articulada sobretres principios: producir ciencia de exce-lencia para ser competitivos globalmente,que la ciencia que se financia con los im-puestos de los ciudadanos europeos solu-cione sus problemas pr\u00e1cticos, y que sirvapara generar riqueza en el tejido producti-vo de Europa. Por otro lado, la apuesta delCarlos III es mantener vivas las activida-des dentro del SNS para poder dar a los ciudadanos los me-jores tratamientos.Hay que utilizar losrecursos de la ma-nera m\u00e1s inteligen-te posible. Muestrade ello es c\u00f3mo ha cambiado radicalmente el tratamiento on-col\u00f3gico en el pa\u00eds y en el entorno inter-nacional. La Medicina del futuro es la Me-dicina personalizada porque es la m\u00e1ssostenible cuando est\u00e9 implementada yaque va a permitir que los tratamientossean lo m\u00e1s efectivos posibles. Adem\u00e1shabr\u00e1 que llevar a cabo modificacionesfruto del cambio en el perfil que ha gene-rado en los \u00faltimos a\u00f1os relacionado conla tecnificaci\u00f3n, la mejora de la esperanzade vida y con la permanencia en el siste-ma de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas de larga du-raci\u00f3n. Hemos hechos un sistema muy ba-sado sobre una Medicina de agudos, perolos avances nos impulsan hacia el mante-nimiento de la sostenibilidad de las patolo-g\u00edas cr\u00f3nicas y del envejecimiento. El mayor problema que tiene la ciencia espa\u00f1ola en estos momentos es... Que existe un gap excesivo entre la capaci- dad que tenemos de generar conocimientoy que \u00e9ste llegue a las empresas, y portanto, sea capaz de generar riqueza. En losindicadores de innovaci\u00f3n. En los a\u00f1os2009-2012 Espa\u00f1a ocupaba la posici\u00f3n n\u00ba9 del mundo en generaci\u00f3n de conocimien-to, mientras que en capacidad de genera-ci\u00f3n de innovaci\u00f3n ocup\u00e1bamos el puesto57. Y otros pa\u00edses europeos est\u00e1n en situa-ciones parecidas. \u00bfSe trata entonces de un problema glo- bal? S\u00ed, es algo que incumbe a todo el espacio europeo, el peligro de que las empresaseuropeas se queden a la cola en el entornocompetitivo porque los mercados emergen-tes ya emergieron y ahora debemos lucharm\u00e1s para mantener la econom\u00eda europea.As\u00ed que tenemos una situaci\u00f3n complicadaen la ciencia europea, ya que generamosmucho conocimiento cient\u00edfico pero esto nose transforma en algo que crea riqueza enlas empresas. \u00bfY esto qu\u00e9 supone? Pues genera problemas como una no ade-cuada capacidad de inversi\u00f3n en las em-presas en I+D y, por otro lado, revela lanecesidad de que desde los agentes gu-bernamentales se dise\u00f1en instrumentosespec\u00edficos para fomentar este tipo de ac-ciones. Hay que trabajar mucho m\u00e1s in-tensamente y acelerar este proceso por-que la econom\u00eda europea ya no puedeperder el tren. Por tanto tenemos que em-pezar a inyectar instrumentos de innova-ci\u00f3n en la investigaci\u00f3n en salud. Este esel gran reto para la investigaci\u00f3n en salud ENTREVISTA Antonio L. Andreu El talento nos ha permitido afrontar lacrisis mejor que otrospa\u00edses del entorno ENTREVISTA Antonio L. Andreu_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:05 P\u00e1gina 40N\u00ba 1153. Abril 2014 41 El M\u00e9dicopara el Carlos III en el a\u00f1o 2014 y en los a\u00f1os venideros. Si lo que se ha hecho hasta ahora no ha funcionado, \u00bfcu\u00e1l deber\u00eda ser el siguien-te paso? Aunque hay mecanismos que apoyan a las empresas, nos faltan mecanismos queacerquen el conocimiento del sector aca-d\u00e9mico a las empresas. Hasta ahora lasagencias financiadoras financiaban la in-vestigaci\u00f3n en salud pero nos ha costadomucho dise\u00f1ar instrumentos para que losinvestigadores del SNS, que son los quegeneran conocimiento, se convenzan deque ese mismo conocimiento se puedetransformar en riqueza en una empresabiotecnol\u00f3gica, de comunicaciones, etc. Elinvestigador no debe pensar s\u00f3lo en laatenci\u00f3n al paciente, por eso las activida-des que se est\u00e1n llevando a cabo (creacio-nes de spin-off, acuerdos con las empre-sas...) tienen que estructurarse en unmarco de eficienciay eficacia. Entonces es preci- so tambi\u00e9n ver lascosas desde otroprisma, realizar uncambio conceptualy de perspectiva Exacto, el objetivo de todo el sistemaes dise\u00f1ar instru-mentos pero tam-bi\u00e9n es preciso un cambio cultural. Es im-portante que los investigadores en el \u00e1reasalud entiendan que hacen cosas que, ade-cuadamente gestionadas, podr\u00edan transfor-marse en un bien directo de atenci\u00f3n a lospacientes y en riqueza productiva. Pero a pesar de esto, hay cosas que s\u00ed se est\u00e1n haciendo bien Un buen ejemplo es que en la convocato- ria de este a\u00f1o esperamos poner en mar-cha un programa para la realizaci\u00f3n dedoctorados, instituto de investigaci\u00f3n sa-nitaria, empresa del sector ciencias ytecnolog\u00eda de la salud para, a trav\u00e9s dela realizaci\u00f3n de una tesis doctoral, fo-mentar alianzas entre investigadores delsector acad\u00e9mico e investigadores de lasempresas en el sector ciencias y tecnol\u00f3-gicas de la salud. De modo que los j\u00f3ve-nes licenciados podr\u00e1n realizar una tesisdoctoral co-tutorizada desde ambos \u00e1mbi-tos con dos a\u00f1os de estancia en un insti-tuto de investigaci\u00f3n sanitaria y una em-presa. \u00bfEn la uni\u00f3n est\u00e1 la fuerza? Eso es. Todav\u00eda existe excesivo descono-cimiento estrat\u00e9gico entre ambos secto-res de las capacidades que tiene el otro.En este barco estamos todos: sector p\u00fa-blico, ciudadanos, empresa y sector aca-d\u00e9mico. La clave est\u00e1 en dise\u00f1ar estrate-gias para agregar nuestras capacidadesy crear masas cr\u00edticas a nivel social quenos permitan ser competitivos. Espa\u00f1atiene ventajas estructurales que no tie-nen otros pa\u00edses del entorno europeo, eltejido investigador en el \u00e1rea salud est\u00e1 muy interacciona-do a trav\u00e9s de pro-gramas de investi-gaci\u00f3n cooperativay a nivel pro-gramas nacionalesque decomunicaci\u00f3nentre los investiga-dores de todo elestado que traba-jan juntos en mo-delos virtuales. Esas masas cr\u00edticas existen y hacen que,a pesar de todo, los niveles de genera-ci\u00f3n conocimiento se est\u00e9n manteniendoalt\u00edsimos. Es nuestra gran ventaja cultu-ral y estructural a nivel de sociolog\u00eda dela ciencia Tenemos una situaci\u00f3n complicada en la cienciaeuropea, ya quegeneramos muchoconocimiento cient\u00edficopero esto no setransforma en algo ENTREVISTA Antonio L. Andreu_Maquetaci\u00f3n 1 Ignacio _Maquetaci\u00f3n 1 17:07 P\u00e1gina 42N\u00ba 1153. Abril 2014 46 El M\u00e9dicodad y las consejer\u00edas de salud, con todas las sociedades cient\u00edficas ha sido otro granavance. Hemos consolidado con ello lastres actividades cient\u00edficas que realizamosa lo largo del a\u00f1o: una reuni\u00f3n de coordi-nadores de calidad de todo el Sistema Na-cional de Salud (SNS), que la SECA finan-cia todos los gastos y re\u00fane a todos los t\u00e9c-nicos que se dedican en exclusiva a la cali-dad. Luego hemos consolidado unas jorna-das de seguridad de pacientes que realiza-mos conjuntamente con la semFYC en elque, desde hace seis a\u00f1os, reunimos a losprofesionales de Atenci\u00f3n Primaria y quees un campo que est\u00e1 ahora en vanguardiay que, conforme el sistema sanitario esm\u00e1s sofisticado y las tecnolog\u00edas son mayo-res, las posibilidades de error y los benefi-cios tambi\u00e9n lo son. La \u00faltima actividad, yes la m\u00e1s importante, es el congreso anual,que cada a\u00f1o va a una ciudad diferente deeste pa\u00eds y que re\u00fane a entre 700 y 800profesionales de la salud para debatir lasestrategias relacionadas con la calidad quese han hecho a lo largo de este a\u00f1o en losdifetrente hospitales y centros de Atenci\u00f3nPrimaria. \u00bfY qu\u00e9 ha faltado por limar? Hay que intentar implicar a cada vez m\u00e1sprofesionales para que participen y unanal quehacer diario de atenci\u00f3n al pacientecon la monitorizaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n delimpacto de los trabajos que desempe\u00f1an.Tenemos que dar el paso para que la cul-tura de calidad sea inherente a la culturadirecta al paciente y asistencial. Hay unal\u00ednea de mejora importante. Quiz\u00e1s tam-bi\u00e9n habr\u00eda que aumentar nuestra visibili-dad al resto del mundo. Es una sociedadque a\u00fan no tiene el reconocimiento que s\u00edse han granjeado otras sociedades m\u00e1s es-pec\u00edficas. Tendr\u00edamos que darnos m\u00e1s aconocer y ponernos a disposici\u00f3n de lagente para que esta disciplina cient\u00edficapueda llegar cada vez a m\u00e1s profesionalesy personas. El congreso, que se celebrar\u00e1 en Madrid en octubre a\u00fan queda lejos, pero \u00bfpuedeavanzarnos algo? El congreso se celebrar\u00e1 en el Palacio deCongresos de Madrid del 15 al 17 de octu- bre. Hemos tenido reuniones con el Minis-terio de Sanidad y, en concreto, con la se-cretaria general de calidad asistencial, queformar\u00e1 parte de la organizaci\u00f3n. Tambi\u00e9nhemos estado con la Consejer\u00eda de Saludde la Comunidad de Madrid. Una de las l\u00ed-neas principales de este congreso ser\u00e1nc\u00f3mo las nuevas tecnolog\u00edas, como la tele-medicina, la asistencia on line o las apppara paciente, se pueden poner al serviciode los profesionales. Otra l\u00ednea ser\u00e1 la se-guridad del paciente y la \u00faltima estar\u00e1 re-lacionada con la gesti\u00f3n sanitaria, la gober-nanza y sostenibilidad del Sistema Nacio-nal de Salud y esas van a ser las l\u00edneasnucleares del congreso. En el \u00faltimo congreso, indic\u00f3 que el sis- tema sanitario estaba en una encrucija-da, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n afectando los recortesen Sanidad para los profesionales quevelan por la calidad? Como todas las crisis, y esta es una de las mayores crisis de las \u00faltimas d\u00e9cadas, losrecortes que se est\u00e1n introduciendo en Sa-nidad l\u00f3gicamente pueden tener su impac-to. Yo habl\u00e9 en su momento que el gastosanitario en estepa\u00eds se ha mermadoen torno al 10 porciento de mediaentre todas las co-munidades aut\u00f3no-mas. A fecha dehoy, el presupuestosanitario es de 52.000 millones de euros,cuando en el pasado llegamos a disponermillones a tener esto. Esto tiene su impac-to en la asistencia sanitaria. En una visi\u00f3nglobal, si te vas a la lista de espera quir\u00far-gica, \u00e9stas han aumentado. Hay 571.395pacientes en listas de espera, lo que supo-ne un aumento significativo con a\u00f1os pre-cedentes. De manera absoluta eso est\u00e1 ah\u00ed,pero tambi\u00e9n deber\u00edamos profesionalizarla informaci\u00f3n sanitaria que se suministraa la poblaci\u00f3n para no alarmarla. Deber\u00eda-mos ser m\u00e1s transparentes y publicar lainformaci\u00f3n de las listas de espera en fun-ci\u00f3n de patolog\u00edas y gravedad. Si estamosatendiendo en tiempo y forma las patolog\u00ed-as m\u00e1s graves, en tiempos de crisis y re-cortes, es bueno difundirlo para tranquili-zar a la poblaci\u00f3n. Entonces, \u00bfes una situaci\u00f3n m\u00e1s grave o menos grave con los recortes? La opini\u00f3n de la SECA es clara. En t\u00e9rminos absolutos hemos aumentado la espera qui-r\u00fargica y diagn\u00f3stica. Pero si somos capa-ces de trasladarle a la poblaci\u00f3n que lograve, lo que no puede esperar, se est\u00e1atendiendo perfectamente, se ser\u00eda, por unlado, m\u00e1s transparente y, por otro, mejora-r\u00eda mucho m\u00e1s la imagen del sistema sani-tario p\u00fablico que como siga as\u00ed lo vamos ahundir cuando ahora tenemos de los siste-mas sanitarios mejores del mundo. Los re-cortes afectan, pero falta ese hilo conductorpara trasladar que no est\u00e1n desatendidos.Aunque las cifras en listas de espera hanaumentado, si vi\u00e9ramos la informaci\u00f3n se-gregada en relaci\u00f3n con la urgencia de laespera y le transmitir\u00edamos que lo verdade-ramente necesario se est\u00e1 haciendo, porqueentre otras cosas en un sistema sanitariop\u00fablico las esperas son inevitables. Un sis-tema p\u00fablico no puede atender al momentotoda la demanda sanitaria porque \u00e9sta es in-calculable e insaciable. Cuanto m\u00e1s se atiende m\u00e1s se ge-nera. Un sistema sa-nitario p\u00fablico tieneque sopesar los re-cursos que tiene, ne-cesita y le quita aotras \u00e1reas comoEducaci\u00f3n, Empleo o Dependencia. Hay que utilizar de maneraeficiente los recursos. Todos se\u00f1alamos con el dedo a la crisis, \u00bfes la \u00fanica culpable de esta encrucija-da del SNS? El sistema sanitario tiene el problema por la crisis y los recortes, pero tiene que in-troducir mayores criterios de eficiencia. To-dav\u00eda arrastramos muchos costes de no ca-lidad que se podr\u00edan abordar y mejorar,como adecuar las estancias a los procesosy a las enfermedades. Hago referencia atoda la pol\u00edtica de medicamentos o costesde problemas inherentes al sistema sanita-rio que podr\u00edamos mejorar. ENTREVISTA Emilio Ignacio Garc\u00eda Tenemos que dar el paso para que la cultura decalidad sea inherente a lacultura directa alpaciente y asistencialENTREVISTA Emilio Ignacio _Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 12:45 P\u00e1gina 46N\u00ba 1153. Abril 2014 47 El M\u00e9dicoLa SECA se ofreci\u00f3 a las administracio- nes a colaborar con una reforma, \u00bfse hallegado a una primera toma de contacto? Tan directo no. Mantenemos reuniones peri\u00f3dicas con el Ministerio de Sanidad.Nosotros trasladamos cu\u00e1l es nuestra po-sici\u00f3n y orientaciones para el sistema sa-nitario. Las relaciones son muy buenaspero no tenemos por ahora ninguna capa-cidad de influencia ni se ha fijado unmarco de colaboraci\u00f3n para estos asuntosespec\u00edficos. Ha citado las nuevas tecnolog\u00edas, \u00bfla Sa- nidad se est\u00e1 sabiendo adaptar a estarevoluci\u00f3n o a\u00fan estamos gateando? Las nuevas tecnolog\u00edas lo inundan todo y la asistencia sanitaria cada vez cuenta m\u00e1scon la telemedicina, con la que se hacenm\u00e1s diagn\u00f3sticos, sobre todo dermatol\u00f3gi-cos y radiol\u00f3gicos, de forma que viaja laimagen y no el paciente. Hay especialida-des que se han desarrollado bastante. Lateleasistencia facilita la gesti\u00f3n, y la cita alpaciente on line est\u00e1 suponiendo un pilarfundamental para dar una actividad m\u00e1seficiente y m\u00e1s ahorradora en recursos. Pero tambi\u00e9n puede ser un arma de doble filo... Internet es una herramienta potent\u00edsima, pero a su vez si no se utiliza de maneraadecuada pueda ser problem\u00e1tica. Haymucha literatura gris, que no est\u00e1 contras-tada ni avalada por las sociedades cient\u00edfi-cas. Hay mucha intoxicaci\u00f3n que no esconveniente. Por eso abogamos para quelas p\u00e1ginas web acrediten la calidad de lainformaci\u00f3n que dan y asesoren a los pa-cientes hacia los lugares m\u00e1s recomenda-bles. Como profesor universitario, \u00bfcree que la generaci\u00f3n actual puede dar el salto de-finitivo en el uso de estas herramientas? No tengo ninguna duda. Imparto clases a cientos de alumnos y considero que es lageneraci\u00f3n que tiene interiorizado desdepeque\u00f1o el uso de las aplicaciones infor-m\u00e1ticas, de los m\u00f3viles y de internet.Cuando estos profesionales de la salud seincorporen al mercado laboral, habr\u00e1 unimpacto exponencial. Ser\u00e1 una herramien-ta inherente a su trabajo. Paralelamente,hay muchas universidades con asignaturasespec\u00edficas sobre calidad asistencial y se-guridad de los pacientes y los alumnosdesde el primer a\u00f1o de carrera ya tendr\u00e1nformaci\u00f3n sobre estos asuntos. Lo van a tener en el ADN... De hecho, lo tendr\u00e1n en su curr\u00edculum depregrado. El a\u00f1o no ha arrancado mal para la SECA, con la concesi\u00f3n de un premioAvedis Donabedian, \u00bfqu\u00e9 sinti\u00f3 al reci-birlo? Estamos muy contentos y agradecidos a que una entidad de prestigio como AvedisDonavedian nos premien como la mejor so-ciedad cient\u00edfica en excelencia a la calidaddel a\u00f1o 2014. Este premio es fruto de lasl\u00edneas de investigaci\u00f3n, las publicaciones ylas colaboraciones con las entidades. A lo mejor suena pol\u00edticamente inco- rrecto, \u00bfha estado suficientemente valo-rada al exterior? Este premio es el primero que recibimos en reconocimiento a nuestra labor en 30 a\u00f1os.Nunca hab\u00edamos recibido nada. Esto ayudar\u00e1a darnos mayor visibilidad, m\u00e1s all\u00e1 de quetenemos que trabajar m\u00e1s desde la SECA eneste campo. En ese campo, estamos confia-dos en que la revista de calidad asistencial,que dirige Susana Lorenzo con un equipo deeditores y evaluadores, tambi\u00e9n nos ayudar\u00e1a proyectarnos en el exterior Emilio P\u00e1gina 47ENTREVISTA Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad_Maquetaci\u00f3n 1 48N\u00ba 1153. Abril 2014 49 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" El decreto de nos aterroriza, bajo \u00e9l nuestros neur\u00f3logos no podr\u00e1n trabajar en Europatroncalidad Alfredo Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN) Texto y fotos Nekane LauzirikaENTREVISTA Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:08 P\u00e1gina 49N\u00ba 1153. Abril 2014 50 El M\u00e9dico ENTREVISTA Alfredo Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad Aunque a veces hagamos cosas extra- \u00f1as, \u00bfes la nuestra una sociedad neur\u00f3-tica? No lo s\u00e9. No tengo datos contrastados para decir si lo somos o no. Nosotros, enplan de broma, solemos decir a los pa-cientes que somos los que estudiamos elhardware y los siquiatras se encargan delsoftware. Manejamos el ordenador del ce-rebro, no los programas. Eso correspondea otros especialistas. Cuando alguientiene un infarto cerebral se le muere elcerebro; cuando alguien tiene un Parkin-son se destruye una parte del cerebro.Somos la parte m\u00e1s organicista. No trata-mos tanto aspectos puntuales de la perso-nalidad; m\u00e1s bien manejamos el ordena-dor del cerebro, no los programas.\u00bfCu\u00e1les son las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas a las que con m\u00e1s frecuencia se tienenque enfrentar? Las enfermedades protagonistas en la Neu- rolog\u00eda son las neurodegenerativas. La pri-mera de todas, el mal de Alzheimer, unaenfermedad extremadamente presente quecada vez ir\u00e1 a m\u00e1s. En EE.UU, en algunaeditorial cient\u00edfica se public\u00f3 que era laepidemia del siglo XXI, porque el envejeci-miento es un proceso relativamente recien-te en la sociedad. En 1900 no hab\u00eda pr\u00e1cti-camente nadie, porque pocas personas lle-gaban a los 87 a\u00f1os. Hoy la esperanza devida es muy alta y hay enfermedades cuyafrecuencia aumenta con la edad. \u00bfEl aumento de las enfermedades neu- rodegenerativas es el peaje? El peaje por vivir m\u00e1s a\u00f1os. La posibili- dad de que una persona de 95 a\u00f1os tengaartrosis o Alzheimer aumenta con el tiem-po. Y de todas, \u00e9sta es la enfermedad m\u00e1sfrecuente. Y como derivada, el tremendoconsumo de recursos sociales para sucuidado. Hay personas que est\u00e1n incapa-citadas y esto afecta al cuidador/a, a la fa-milia y a la sociedad. La patolog\u00eda de Par-kinson es otra enfermedad neurodegene-rativa muy importante, la segunda m\u00e1sfrecuente. Cuando se piensa en persona-jes hist\u00f3ricos, Juan Pablo II, Franco, Hi-tler, Michael Fox....Una dolencia impor-tante. Por unaparte, detodas las patolog\u00edasneurodegenerativas, por qu\u00e9 se producen.Y por otra, son muy frecuentes e invali-dantes, a lo que debe sumarse el sufri-miento y sentimiento de dependenciatanto de los pacientes como de los fami-liares. Aunque estas dos son la punta \u00e1l-gida, hay otras enfermedades tambi\u00e9n im-portantes.\u00bfCu\u00e1les? La Esclerosis M\u00faltiple (EM) que es la pri-mera causa de discapacidad entre las per-sonas j\u00f3venes. Luego est\u00e1n las cefaleas,que aunque aparentemente es un proble-ma supuestamente banal, al dolor se sumala acumulaci\u00f3n de d\u00edas de baja laboral conlas consecuencias econ\u00f3micas tremendasque tiene. De hecho, cuando se hacen estu-dios de coste econ\u00f3mico sanitario siempresalen a la relucir las cefaleas. Otra enfer-medad \"estrella\" hoy en d\u00eda es el ictus,que de repente, \"de la noche a la ma\u00f1ana\",te rompe la vida, porque no avisa; afortu-nadamente en esta dolencia se est\u00e1 avan-zando mucho, al igual que en las epilep-sias que cada vez est\u00e1n m\u00e1s controladas.Tenemos despu\u00e9s un grupo enorme de en-fermedades neuromusculares, que son unconjunto de muchas dolencias no demasia-do frecuentes, catalogadas la mayor\u00eda deellas como \"enfermedades raras\". Otrogrupo son las distrofias musculares, el Du-chen... Por lo general todas ellas son enfer-medades demoledoras. Este es el entornodonde nos movemos los neur\u00f3logos, en lasrelacionadas con el avance de la edad, Par-kinson y Alzheimer, que no son curables,pero tambi\u00e9n entre enfermedades dondetenemos cada d\u00eda m\u00e1s capacidad de inter-venci\u00f3n como en la epilepsia, cuyos episo-dios los controlamos bien. Gracias a la me-jora en la capacidad de actuaci\u00f3n en la epilepsia, ictus y enla EM se est\u00e1n re-duciendo los ata-ques de forma muyimportante. \u00bfSon diferentes las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas en j\u00f3venes, adultos y mayores? S\u00ed, por diferentes causas. Las epilepsias ocurren en los adolescentes y por origengen\u00e9tico; las que ocurren en personasadultas suelen tener una base m\u00e1s estruc-tural, por cuestiones isqu\u00e9micas, tumora-\"El decreto de troncalidad nos aterroriza, bajo \u00e9l nuestros neur\u00f3logos no podr\u00e1n trabajar en Europa\" El doctor Alfredo Rodr\u00edguez-Anti-g\u00fcedad Zarranz, jefe de Neurolog\u00edadel Hospital de Basurto, ha sidonombrado recientemente presidentede la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolo-g\u00eda (SEN). Trabajar\u00e1 junto con suequipo en la nueva Junta Directivapara que la especialidad contin\u00fae te-niendo la misma calidad y prestigiode los que goza en la actualidad. Poreso se muestra extremadamentepreocupado por el borrador de de-creto sobre troncalidad que afectanegativamente a la formaci\u00f3n de losnuevos neur\u00f3logos. De aprobarse, lover\u00eda como una losa profesional paraestos especialistas. Por otro lado, elnuevo equipo de la SEN defender\u00e1con todos los medios a su alcanceque los equipos con investigacionesen marcha contin\u00faen con su trabajo,entre otras razones porque el au-mento de edad de la poblaci\u00f3n consus enfermedades degenerativas increscendo es todo un reto para la in-vestigaci\u00f3n y la praxis cl\u00ednica neuro-l\u00f3gica \"La investigaci\u00f3n en Neurolo-g\u00eda es fundamental para acercarnosal origen de muchas de estas enfer-medades que hoy desconocemos\". Realmente el nivel de laNeurolog\u00eda en el Estadoes muy Podemoscompetir con cualquieraENTREVISTA Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:08 P\u00e1gina 50N\u00ba 1153. Abril 2014 51 El M\u00e9dicoles y traumatismos. En los mayores son patolog\u00edas degenerativas. En los m\u00e1s j\u00f3ve-nes, por ejemplo, est\u00e1 la Esclerosis M\u00falti-ple (EM); la migra\u00f1a aparece con la juven-tud y en las mujeres con la menopausia.Podemos estudiar estas diferencias, porquenosotros abarcamos todas las edades,desde ni\u00f1os que nacen con Duchen hastaancianos con Alzheimer. \u00bfY entre hombres y mujeres? Tambi\u00e9n. La EM, m\u00e1s en mujeres. El ictus,no. Aunque sea la causa principal demuerte de las mujeres en pa\u00edses desarro-llados, porque las mujeres viven m\u00e1s y dealgo hemos de morir. El paso del tiempofavorecen la aparici\u00f3n del ictus junto a lahipertensi\u00f3n y el colesterol. Adem\u00e1s laedad es un factor de riesgo previsible perono prevenible. Puedes hacer una dietasana toda la vida, ejercicio, buena ten-si\u00f3n... pero si llegas a los 98 tus arteriasestar\u00e1n como mi pelo, se deterioran. Es laprincipal causa de muerte en mujeres por-que viven m\u00e1s y es un peaje consecuenciadel envejecimiento de la poblaci\u00f3n. \u00bfEn estas enfermedades influyen los factores econ\u00f3micos, sociol\u00f3gicos y cul-turales? En la m\u00e1s importante, el Alzheimer, no guarda relaci\u00f3n con esas circunstancias. Eneste sentido son enfermedades muy equita-tivas.; desafortunadamente, porque afectana todos por igual. S\u00ed, se han estudiado lasdesigualdades en la salud. Las personasm\u00e1s ricas tienden a tener mejor calidad desalud. Se catalogan en cinco niveles y estra-tos sociales. Para cualquier enfermedad, amayor nivel econ\u00f3mico-social, mejor pron\u00f3s-tico que el nivel inferior. Es un an\u00e1lisis quese ha hecho en otras patolog\u00edas, pero hastadonde yo s\u00e9 en enfermedades neurol\u00f3gicashasta ahora no se ha realizado. \u00bfCu\u00e1ntos neur\u00f3logos hay en el Estado? Ahora mismo estamos en la SEN unos2.400 neur\u00f3logos, que somos pr\u00e1cticamen-te la totalidad. Con el envejecimiento poblacional, \u00bfhabr\u00e1 suficientes para tratar a tantospacientes? Hay un trabajo que est\u00e1 a punto de publi- carse con datos concretos. Se est\u00e1 haciendoel libro blanco de c\u00f3mo es la distribuci\u00f3nactual de neur\u00f3logos en las distintas Comu-nidades Aut\u00f3nomas. Porque cada una tienesus peculiaridades. Algunas de ellas s\u00ed tie-nen carencias, que en ocasiones dependede la mera distribuci\u00f3n geograf\u00eda; por ejem-plo, en Euskadi de Bilbao a Vitoria se tardatres cuartos de hora, pero de Teruel a Zara-goza tardas mucho m\u00e1s \u00bfno? En el libroblanco se entra en este an\u00e1lisis pormenori-zado. Lo que s\u00ed es cierto es que en la \u00faltimaconvocatoria MIR, las \u00fanicas plazas que nose han recortado son las de neur\u00f3logos. \u00bfQuiere decir que es una especialidad en alza? El no haber recortado las plazas MIR as\u00ed lo indica. Parece que todos son conscientes de que es especialidad en alza; la deman-da sigue creciendo tanto desde el punto devista de la asistencia como de la investiga-ci\u00f3n en enfermedades raras o muy desco-nocidas. Insisto en lo de la investigaci\u00f3ndel origen para poder atajarlas mejor, por-que provocan un gran impacto en la socie-dad tanto en t\u00e9rminos de sufrimiento comoecon\u00f3micos y asistenciales. \u00bfCu\u00e1les son sus objetivos para los pr\u00f3- dos forma- ENTREVISTA Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad_Maquetaci\u00f3n 1 P\u00e1gina 51N\u00ba 1153. Abril 2014 52 El M\u00e9dicoci\u00f3n, carrera profesional, la colabora- ci\u00f3n con otros pa\u00edses...? Cuando respondo lo hago no s\u00f3lo como neur\u00f3logo a t\u00edtulo personal, sino como pre-sidente y miembro de la junta directiva. Seha cambiado y ejerzo de presidente, perotrabajamos en equi-po. La idea clave esque tendencia en elEstado es muybuena. en la so-ciedad sientes satis-facci\u00f3n, y, aunqueparezca un t\u00f3pico, la idea de la nuevajunta directiva es que no caiga esta ten-dencia positiva. \u00bfY por qu\u00e9 un t\u00f3pico? Porque estamos en un tiempo econ\u00f3mica-mente bastante complicado en todos lossentidos. La idea es que incluso en un mo-mento econ\u00f3mico complicado como \u00e9ste,debemos mantener y promocionar el estu-dio de las enfermedades neurol\u00f3gicas, laatenci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3nen Neurolog\u00eda. Y en este camino un retoahora muy importante es la troncalidadque nos atemoriza. \u00bfAfectar\u00e1n los recortes en investigaci\u00f3n sobre las enferme-dades neurodege-nerativas? La verdad es que te- nemos un observato-rio de la crisis quehace referencia aestos aspectos; te-nemos datos concre-tos, pero es evidenteque el dinero dispo-nible para la investi-gaci\u00f3n se ha reducido. Si hay que priorizarlos recursos escasos, nuestro planteamientoes que se invierta en investigaci\u00f3n en aque-llas l\u00edneas de mayor proyecci\u00f3n. Si tengo di-nero escaso reducir\u00e9 mi cesta de compra,pero no dejar\u00eda de llevarle al dentista a mihijo, porque se quedar\u00eda sin dientes y dentrode cinco a\u00f1os aunque tuviera para comer notendr\u00eda con qu\u00e9. Es un poco priorizar y nodesinvertir en \u00e1reas que son muy importan-tes. Destruir una l\u00ednea de investigaci\u00f3n esmuy f\u00e1cil, pero recomponerla requiere untrabajo infinito. Por eso hay que ver lo que es m\u00e1s importante. Esun trabajo de priori-zaci\u00f3n. Adem\u00e1s de la in- vestigaci\u00f3n, \u00bfenqu\u00e9 \u00e1reaspondr\u00e1 el foco lanueva Junta Direc-tiva de la SEN? En la docencia por una parte y por otra en la sostenibilidad econ\u00f3mica de la SEN. Por-que vemos situaciones de otras sociedadescient\u00edficas nada halag\u00fce\u00f1as. Estamos en unproceso de reajuste de nuestra viabilidadecon\u00f3mica. Hemos cambiado de sede estea\u00f1o. Hist\u00f3ricamente siempre ha sido Barce-lona, pero despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de p\u00e9rdi-das continuadas no pod\u00edamos seguir en Bar-celona. Y nos hemos trasladado, por temasexclusivamente econ\u00f3micos a Valencia. Desde el punto de vista de aplicaci\u00f3n econ\u00f3mica, \u00bfqu\u00e9 es lo que m\u00e1s les preo-cupa? El tema asistencial; porque si en el fondo puede ser importan- te para nosotros, a\u00fanlo es m\u00e1s para lospacientes. Tiene neur\u00f3logos su-ficientes la pacientes.Que no se deval\u00faeeste nivel de calidadasistencial. Es tam-bi\u00e9n nuestro reto. Luego, dentro de la distribuci\u00f3n globalhemos de ver los neur\u00f3logos que hacen falta,la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica, el acceso a laspruebas complementarias... la formaci\u00f3n. Poreso estamos analizando el tema de la tronca-lidad que nos agobia.\u00bfCu\u00e1l es la posici\u00f3n de la SEN sobre el decreto de troncalidad? El decreto no se ha publicado a\u00fan. Hay un borrador que ha salido en el Consejode Estado y seguir\u00e1 el tr\u00e1mite. En el \u00falti-mo borrador al que hemos tenido acceso,los neur\u00f3logos que se formen no ser\u00edanreconocidos en Europa, porque no cum-plir\u00edan los requisitos que se exigen enlos pa\u00edses de la UE para ejercer. Lo cualme parece tremendo. \u00bfCu\u00e1l es nuestroplanteamiento? No ser originales, que losneur\u00f3logos que se formen en Espa\u00f1atengan la misma formaci\u00f3n en tiempo ycontenidos que los neur\u00f3logos formadosen Alemania, Francia, Reino Unido, B\u00e9l-gica... en todos los lados. Inventar poco.Tal y como se ha planteado el decreto detroncalidad es un modelo que de entradano nos gusta en absoluto. Busca m\u00e1s m\u00e9-dicos polivalentes que m\u00e9dicos especia-listas. En otras especialidades desconoz-co si es la estrategia adecuada, aunqueveo que otras especialidades cient\u00edficastambi\u00e9n se quejan, pero no tengo opi-ni\u00f3n. Pero en Neurolog\u00eda, evidentementenos parece una barbaridad. Sobre todoporque hist\u00f3ricamente ped\u00edamos m\u00e1sformaci\u00f3n para la Neurolog\u00eda, y de re-pente hacen un cambalache metiendo alos neur\u00f3logos a que adquieran conoci-mientos de la Medicina General, muy in-teresantes, pero que no nos van a servirpara ser especialistas en Neurolog\u00eda.Tener formaci\u00f3n en todo es maravilloso,pero hay que formarse en lo que vas atrabajar y en lo que exigir\u00e1n los pacien-tes; al neur\u00f3logo no le van a exigir quetenga conocimientos de otras \u00e1reas... Nosoponemos porque es hipotecar el futuro;desde la SEN nos peleamos por algo quea nosotros, en concreto, no nos afectapersonalmente, porque yo tengo ya laformaci\u00f3n hecha y podemos optar a tra-bajar en Europa. Luchamos no por nos-otros sino por los futuros neur\u00f3logos ypor los pacientes, que podemos serlotodos. Queremos que los futuros neur\u00f3lo-gos reciban la misma formaci\u00f3n especia-lizada que tenemos nosotros, para quemantengan el prestigio de la Neurolog\u00edaen el Estado y tengan la buena imagendel neur\u00f3logo actual. ENTREVISTA Alfredo Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad Tener formaci\u00f3n en todo es maravilloso, pero hayque tenerla en aquello enlo que vas a trabajar y enlo que te van a exigir lospacientes Los neur\u00f3logos que hoysalen fuera a trabajar lohacen por su prestigio, sucapacidad y desarrolloprofesional. Hoy por hoyno hay paro, faltartrabajoENTREVISTA Rodr\u00edguez-Antig\u00fcedad_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 12:50 P\u00e1gina 52N\u00ba 1153. Abril 2014 53 El M\u00e9dicoEl nivel de los neur\u00f3logos es bueno. \u00bfSuficiente para ser apreciados aqu\u00ed ydemandados en otros pa\u00edses? Claro. Realmente el nivel de la Neurolog\u00eda en el Estado es muy bueno. Podemos com-petir con cualquiera. Con este borrador, enlos t\u00e9rminos del \u00faltimo que conocimos, in-sisto, no nos gusta nada, porque tendr\u00edanuna formaci\u00f3n reducida: se puede ampliar,hacer muchas cosas. No s\u00e9 cu\u00e1l es la moti-vaci\u00f3n tan profunda por la que se lanzaeste decreto; por lo menos en lo que se re-fiere a la Neurolog\u00eda no es racional pensarque no puedan cumplir los criterios m\u00edni-mos para ser especialistas en Europa. \u00bfPo-dr\u00e1n ejercer aqu\u00ed y no en Europa? Es unabarbaridad. \u00bfHay paro entre los neur\u00f3logos? \u00bfTienen que marcharse fuera de Europa? Los neur\u00f3logos que hoy salen fuera a tra- bajar lo hacen por su prestigio, su capaci-dad y desarrollo profesional. Hoy por hoyno hay paro, aunque empieza, como enotras especialidades, a faltar trabajo. Detodos modos tenemos miedo a que el im-pacto de la crisis termine afectado y elparo se aparezca. \u00bfCree que todos los equipos de investi- gaci\u00f3n en marcha se podr\u00e1n seguirmanteniendo? El objetivo es ese; esperamos que s\u00ed, que podamos apoyar desde la SEN para queeso siga siendo as\u00ed. No desinvertir enaquello que sea prioritario. Las pol\u00edticas sanitarias que se llevan desde el Ministerio de Ana Mato... Con respecto en concreto a la Neurolog\u00eda, lo que nos atemoriza en su pol\u00edtica sanita-ria es el decreto de troncalidad; no pornosotros sino por los futuros profesionales. \u00bfC\u00f3mo son las principales reivindicacio- nes de los neur\u00f3logos en las Comunida-des Aut\u00f3nomas? B\u00e1sicamente la disponibilidad de los recur- sos suficientes para la asistencia. En muchasCC.AA. hay recortes de personal y en recur-sos que ya est\u00e1n en marcha como las Unida-des de Ictus. F\u00edjate que entre nuestras prin-cipales reivindicaciones no est\u00e1 la econ\u00f3mi-ca, sino que pedimos los recursos suficien-tes para tener la atenci\u00f3n que somos capa-ces de dar, de alta calidad. Pero sin ruedasno puede andar elcoche, y menos sinos tenemos que en-frentar a patolog\u00edasgalopantes en estesiglo como es el Alz-heimer. En estos momentos no se puede preve- nir ni curar dolencias como el Alzhei-mer, el Parkinson, \u00bfqu\u00e9 necesitar\u00edamospara que dejaran de ser los jinetes delapocalipsis? Alzheimer y Parkinson son primas herma- nas en cuanto a que el origen es totalmen-te desconocido. Conocer los mecanismosque dan lugar a la enfermedad, conocer lasprote\u00ednas marcadoras.... esa ser\u00eda la estra-tegia. \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda lo ideal? Tener una vacu-na o un m\u00e9todo de prevenci\u00f3n, pero eso to-dav\u00eda no est\u00e1 en el calendario; es complica-do. Ser\u00eda fant\u00e1stico poder decir: te vas amorir de esto o de lo otro, de un accidentede coche, pero no de un Alzheimer porqueno podemos evitarlo. Llegan los f\u00e1rmacos personalizados, la Medicina regenerativa, las terapias g\u00e9-nicas, \u00bfhay recorrido en esta v\u00eda para laesperanza o necesitamos todav\u00eda m\u00e1savances? Las terapias gen\u00e9ticas est\u00e1n orientadas sobre todo para las enfermedades neuro-musculares, enfermedades raras... Ya seest\u00e1n investigando algunos medicamentosque de alguna manera modifican la ma-quinaria gen\u00e9tica implicada. Afortunada-mente es un camino de esperanza ciertay apasionante para los enfermos conestas dolencias. Tambi\u00e9n est\u00e1 en marchapero es m\u00e1s complicada la terapia g\u00e9nica,que no consiste solo en sustituir el gendefectuoso, sino en modificar el manejoque la c\u00e9lula hace de \u00e9l para curar esasenfermedades. Donde hay una enormepuerta abierta es en la Medicina regene-rativa. Algunos \u00f3rganos se pueden rege-nerar con mayor facilidad (el h\u00edgado seregenera con facilidad en ocho meses),sin embargo, el cerebro no se regenera,no se puede trasplantar. Si ponen tu cere-bro en otro cuerpo ser\u00edas t\u00fa en otro cuer- po y viceversa. Elcerebro es peculiary ante cualquieragresi\u00f3n tiene es-casa capacidad derecuperaci\u00f3n. Ade-m\u00e1s, cada zona del cerebro controla una cosa espec\u00edfica. Laesperanza est\u00e1 en los estudios en marchasobre tratamientos regenerativos del cere-bro y en los medicamentos para regene-rar el cerebro. La estrategia de Medicinaregenerativa en Neurolog\u00eda tiene un inte-r\u00e9s enorme hacia futuro, pero a\u00fan esta-mos en los comienzos. \u00bfLa Medicina personalizada podr\u00eda colo- carnos en mejor situaci\u00f3n de prevenci\u00f3n,predicci\u00f3n y, en su caso, de curaci\u00f3n? En \u00e1reas espec\u00edficas de algunas enferme- dades s\u00ed se empieza a avanzar. Cuando setiene un repertorio muy amplio de medica-mentos uno tiene que intentar poder elegiraquel que sea m\u00e1s efectivo y seguro desdeel principio; se empieza a avanzar en esecampo en algunas enfermedades con dife-rentes medicamentes. En el \u00e1mbito de laEsclerosis M\u00faltiple podemos personalizarel riesgo. Estamos en ello. Analizamos in-formaci\u00f3n que nos permite conocer el ries-go que va a padecer una persona para va-lorar el riesgo-beneficio que va a tener unpaciente de una manera m\u00e1s precisa conun tratamiento u otro. \u00bfLa esperanza para estas patolog\u00edas existe y no es tan lejana? \u00bfO tal vez todoesto que hablamos sea tan lejano quepueda crearnos una esperanza souffl\u00e9 ? El tiempo no lo s\u00e9, pero la humanidad ha su- perado de todo. A Julio Verne le parecer\u00edaincre\u00edble ir a Marte; hay que esperar, ciertono es para ma\u00f1ana. De ah\u00ed la necesidad deinvestigar sin desmayo este tipo de proble-ma. De hecho se ha avanzado much\u00edsimo Hay toda una estrategia de Medicina Regenerativaque en Neurolog\u00eda tieneun 54N\u00ba 1153. Abril 2014 55 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA una Medicina que salva vidasdosn sivos, Texto Nekane LauzirikaRADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 13:26 P\u00e1gina 55N\u00ba 1153. Abril 2014 56 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA Cuidados Intensivos, una Medicina que salva vidas Apesar de tener m\u00e1s de 40 a\u00f1os y estar muy consolidada, la Medicina Intensiva contin\u00faa siendo una especialidad desconoci-da para la mayorparte de la ciudada-n\u00eda. Adem\u00e1s, elpapel del intensivis-ta no solo se centraen la Unidad de Cui-dados Intensivos,sino tambi\u00e9n fuera del hospital, en la UCIsin paredes\". As\u00ed lo explica Llu\u00eds Blanch,presidente de SEMICYUC (Sociedad Espa\u00f1o-la de Medicina Intensiva, Cuidados Cr\u00edticosy Unidades Coronarias). Como afirma, laMedicina Cr\u00edtica espa\u00f1ola es la quinta enreconocimiento mundial y su nivel de inves-tigaci\u00f3n es muy alto. \"Confiamos que con eldescenso de recursos no caigan estos nive-les\", explica a la Revista EL M\u00c9DICO el Dr.Blanch, al tiempo que reivindica que lasunidades de cuidados intermedios \"requie-ren una gesti\u00f3n integrada con los serviciosde Medicina Intensiva con el fin de propi-ciar una continuidad asistencial\". En su opini\u00f3n, en Espa\u00f1a la especialidad est\u00e1 mejor que en otros pa\u00edses de nuestroentorno donde no existe como tal. \"En Euro-pa se van acercando a nosotros. El m\u00e9dicointensivista es el que convive con los pa-cientes cr\u00edticos 7 d\u00edas a la semana; as\u00ed quetenemos 40 a\u00f1os de resultados excelentes,de gente tratada en la UCI que no fallece.De hecho, la mortalidad intra-UCI se sit\u00faaen torno al 12-20 por ciento. La mayor\u00edasalen bien\". Luego est\u00e1n las Unidades desemicr\u00edticos, cuya mortalidad oscila entre el2 y el 4 por ciento. \"El intensivista es elm\u00e9dico que trabaja con enfermos cr\u00edticos yque lucha por su vida\", sentencia. Coincide en esta misma l\u00ednea el doctor Francisco \u00c1lvarez, presidente del Comit\u00e9Cient\u00edfico, al asegurar que los intensivistasespa\u00f1oles son referente mundial en cuantoa la especialidad. \"A la que se est\u00e1n su-mando otros pa\u00edses. China cre\u00f3 la especia- lidad hace dos a\u00f1ostom\u00e1ndonos comomodelo; en Inglate-rra, donde no exis-t\u00eda m\u00e1s que comosubespecialidad,tambi\u00e9n acaban de aceptarla como una especialidad primariaen la que se pueden formar desde que seacaba Medicina , que no es poco. No hacefalta ser especialista en algo para ser in-tensivista\", remarca. La Medicina Intensiva es una especialidad din\u00e1mica porque ofrece numerosas posibi-lidades no solo al paciente, sino tambi\u00e9n alentorno del paciente tratado. \"El aspectode la investigaci\u00f3n, aunque puede versemermado por los recortes, es importantes.Hay que tener en cuenta que Espa\u00f1a esl\u00edder en trasplantes y estos se llevan acabo por intensivistas\", comenta el presi-dente de SEMICYUC. Entre los retos que se marcan desde la So- ciedad est\u00e1 el de concienciar a la ciudada-n\u00eda sobre el error de pensar que los queentran en la UCI tienen casi todas las pa-peletas para fallecer. \"Es todo lo contrario;son pacientes con muchas posibilidades devivir. Como est\u00e1n graves tienen unos cui-dados importantes, pero el retorno a la so-ciedad suele ser destacado\", aclara. Apesar de los recortes que est\u00e1 sufriendo laSanidad p\u00fablica, \"a los pacientes en cuida-dos intensivos se les ofrecen las mismasatenciones que antes de la llegada de lacrisis, aunque nuestro sueldo est\u00e9 como enel a\u00f1o 2006. Porque la motivaci\u00f3n de losintensivistas es la misma: la vida del pa-ciente. Son profesionales muy involucra-dos, a pesar de que sus emolumentosest\u00e9n muy mermados. Donde la crisis s\u00edpuede hacerse m\u00e1s patente es en la inves-tigaci\u00f3n; si puede verse afectada\", reflexio-na con cierto lamento el doctor Blanch. Proyecto \"UCI sin paredes\"Con respecto al futuro, el doctor Blanch apuesta por extender a toda Espa\u00f1a el pro-yecto piloto 'UCI sin paredes', implantadocon \u00e9xito en el Hospital Universitario delHenares. Se trata de la utilizaci\u00f3n de unavanzado sistema inform\u00e1tico de monitori-zaci\u00f3n que permite detectar alteracionesen las constantes vitales de pacientes in- S\u00f3lo el 20 por ciento de los pacientes que entra enla Unidad de CuidadosIntensivos falleceEl 80 por ciento de los pacientes que entra en las Unidades de Cuidados Intensivos-UCI retorna ala sociedad en buenas condiciones de vida. En Espa\u00f1a tenemos una mortalidad intra-UCI que sesit\u00faa en torno a un 20 por ciento y en las unidades de semicr\u00edticos oscila entre el 2 y 4 por ciento.\"Entre los objetivos que se marca la Sociedad est\u00e1 la b\u00fasqueda continua de la calidad, as\u00ed comoseguir siendo l\u00edderes en proyectos de seguridad que ahorran no solo vidas, sino tambi\u00e9n dinero ala Sanidad en estos tiempos de crisis\", tal y como lo se\u00f1ala Llu\u00eds Blanch, presidente de SEMICYUC. RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 13:26 P\u00e1gina 56N\u00ba 1153. Abril 2014 57 El M\u00e9dicogresados en las mismas plantas de hospi- talizaci\u00f3n, evit\u00e1ndose as\u00ed estancias en cui-dados intermedios e ingresos en la UCI.Estos \u00faltimos \"suponen un coste medioaproximado de 2.000 euros por paciente yd\u00eda en nuestro pa\u00eds, debido fundamental-mente al mayor n\u00famero de profesionalessanitarios y tecnolog\u00edas con que cuentan\",se\u00f1ala. Varios estudios avalan el \"claroahorro\" de la 'UCI sin paredes'. En el enfermo cr\u00edtico, a\u00f1ade Llu\u00eds Blanch, m\u00e1s que en ning\u00fan otro paciente, \"hayque analizar la eficacia y eficiencia de losprocesos asistenciales\". En Espa\u00f1a \"conta-mos con un n\u00famero razonable de camasde cuidados intermedios y de UCI, por loque hay que optimizar su gesti\u00f3n antes deabrir nuevas\". Adem\u00e1s, los intensivistas\"debemos hacer todo lo posible por devol-ver a estos pacientes a la sociedad en lasmejores condiciones con el objetivo de evi-tar gastos mayores derivados de la cronifi-caci\u00f3n de patolog\u00edas y situaciones de de-pendencia\", apunta. Esto va en l\u00ednea con elhecho de que los hospitales acaben aten-diendo casi exclusivamente procesos agu-dos y pacientes cr\u00edticos y semi-cr\u00edticos. En este mismo hilo conductor, el doctor \u00c1l- varez asegura quela Medicina Intensi-va tiene metab\u00f3licasest\u00e1n controladas.Eso hace que sea unmodelo de pacientecr\u00edtico, donde se aplican muchos de losmodelos de nuevos tratamientos que seest\u00e1n dise\u00f1ando para mejorar la evoluci\u00f3nde los enfermos en el campo de la ciencia,de los nuevos antibi\u00f3ticos, de los nuevosaparatos de ventilaci\u00f3n... Hay un continuocampo de investigaci\u00f3n que no para deavanzar. De hecho, de forma continuada enel Hospital del Mar, que es de nivel medio,nos dedicamos desde hace mucho tiempo ala investigaci\u00f3n, contamos con cuatro ocinco proyectos de ensayos cl\u00ednicos biendise\u00f1ados por la industria y con los comi-t\u00e9s de \u00e9tica en funcionamiento\", explica detalladamente. Por otro lado, cabe destacar que la Me-dicina Intensiva es,sin duda, una espe-cialidad con renova-ci\u00f3n permanente, laformaci\u00f3n clave en esta es- pecialidad muy tecnol\u00f3gica. \"Se producena gran velocidad novedades muy eficacespara los pacientes. En este campo, los in-tensivistas estamos trabajando mucho enc\u00f3mo evitar las complicaciones. Tambi\u00e9ncontamos con programas de bajo costepara evitar neumon\u00edas o infecciones queen estos pacientes son muy importante\". Los fondos para los pacientes siguen siendolos mismos, pero lainvestigaci\u00f3n s\u00ed puedeverse afectada por lacrisis RADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 13:26 P\u00e1gina 57N\u00ba 1153. Abril 2014 58 El M\u00e9dicoRADIOGRAF\u00cdA Cuidados Intensivos, una Medicina que salva vidas Hasta hace poco, el paro en la especialidad era casi inexistente. Sin embargo, ahora hanempezado a sufrir las consecuencias de lacrisis. \"Muchos de nuestros residentes tie-nen trabajo en precario; en guardias. Y otrosmuchos deben de salir a otros pa\u00edses, yaque con los recortes no podemos contratar-los. Aqu\u00ed hay menos movilidad por lo quetienen que experimentar en el extranjero.Como tienen muy buena formaci\u00f3n son muybien aceptados. Es una \u00e9poca dura para eltrabajo\", reconoce resignado Blanch. En este mismo senti- do, el doctor Francis-co \u00c1lvarez, del Hos-pital del Mar a\u00f1adeque cuando se crea-ron muchos hospita-les con unidades deintensivos el paro era \"ciencia ficci\u00f3n\". Tam-bi\u00e9n eran demandados por hospitales co-marcales que buscaban la figura del intensi-vista porque es un m\u00e9dico muy polivalente.\"En todos los centros, en urgencias, o en\u00e1reas de intensivos buscan a nuestros profe-sionales. Pero en los \u00faltimos a\u00f1os hay unacierta dificultad para colocarlos, aunque hayque decir que todos se ganan la vida.\u00bfC\u00f3mo? A base de hacer guardias, porque yasaben que nuestro trabajo significa estar los365 d\u00edas del a\u00f1o al lado del enfermo. Estoobliga a tener una dotaci\u00f3n de m\u00e9dicos paraguardias complementarias a la dotaci\u00f3n deprofesionales que hacen asistencia por lama\u00f1ana. Y en este pool de facultativos deguardia se han ido colocando todos los quehan salido en los \u00faltimos a\u00f1os\", explica. La SEMICYUC persigue consolidar varios de los programas ya en marcha de difusi\u00f3n, deformaci\u00f3n y de reanimaci\u00f3n cardiopulmo-nar. \"Tambi\u00e9n ofrecemos servicios a mu-chos residentes a los que formamos deforma gratuita a trav\u00e9s de Congresos, coninvestigaci\u00f3n as\u00ed como con participacionesen universidades de otras zonas del mundo.Tambi\u00e9n intentamos trasladar nuestra for-maci\u00f3n a pa\u00edses menos desarrollados\", des-granan los responsables de la asociaci\u00f3n. B\u00fasqueda de la calidad continuaPor otro lado y en opini\u00f3n del doctor \u00c1lva-ro Castellanos del Hospital de Valdecilla y coordinador nacional para la implementa-ci\u00f3n del programa formativo de la especia-lidad, \u00e9sta tiene un futuro \"muy promete-dor\", asegura una parte del mapa de com-petencias europea (COV ATRICE). \"Un pro-grama europeo \u00bfQu\u00e9es exactamente? \"En Europa se quiere de-finir, de hecho ya est\u00e1 definido lo que esser intensivista. Tienes que adquirir unaserie de conocimientos, de habilidades t\u00e9c- nicas y de actitudespersonales esto eseste programa CO-V ATRICE\", recalca eldoctor Castellanos. En algunos pa\u00edses europeos de nuestro en-torno han reconocido que el \u00e1mbito o lascompetencias del intensivista son tantas ytan importantes que requieren un programade formaci\u00f3n espec\u00edfico. \"En Reino Unido,Portugal, Suiza, Francia y Espa\u00f1a tenemosla Medicina Intensiva como una especiali-dad independiente. En el Reino Unido ySuiza se puede acceder a ser intensivistadesde otras especialidades. Pero lo m\u00e1s im-portante es que se asuma que el cuidadodel paciente cr\u00edtico requiere de una s\u00f3lidaformaci\u00f3n. Se est\u00e1n reconociendo ya progra-mas de formaci\u00f3n espec\u00edficos para MedicinaIntensiva. En defini-tiva, lo que se buscaes la calidad conti-n\u00faa\", explica el co-ordinador de COV A-TRICE. A juicio del doctor Castellanos, lo quese busca, funda-mentalmente, es lahomogeneizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de todoslos intensivistas de Europa y que esta for-maci\u00f3n est\u00e9 basada en una alta calidad.\"Nosotros nos hemos adherido al programaporque favorecer\u00e1 la movilidad de los pro-fesionales entre fronteras. As\u00ed nuestrosprofesionales podr\u00e1n trabajar en cualquierpa\u00eds europeo y viceversa, porque sabenque son m\u00e9dicos bien formados\".Investigaci\u00f3n y docencia \u00bfY la investigaci\u00f3n? \"Forma parte de las competencias para ser intensivistas. No solola investigaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la ense\u00f1anza.En este sentido, en Espa\u00f1a somos bastanteactivos. En los Congresos europeos suelehaber un n\u00famero elevado de comunicacio-nes y trabajos cient\u00edficos importantes. Esuna especialidad muy activa, tanto en elcampo de la investigaci\u00f3n como profesio-nal\", se\u00f1ala en perfecta coincidencia con laopini\u00f3n del presidente de SEMICYUC. El coordinador nacional para la implementa- ci\u00f3n del programa COV ATRICE explica c\u00f3molos intensivistas trabajan tambi\u00e9n para otrasespecialidades m\u00e9dicas. \"Somos una especia-lidad horizontal que damos apoyo a muchosotros servicios; somos los internistas del pa-ciente grave y damos apoyo a cirug\u00eda y atodas las especialidades de Medicina interna,a urgencias y jugamos un papel destacado enlas donaciones. En concreto somos los queconseguimos el consentimiento de las fami-lias y participamos de forma importante enel mantenimiento de los \u00f3rganos hasta que elpaciente pueda ser trasplantado\". \"Nuestra sociedad tiene marcadores de ca- lidad; somos l\u00edderes de seguridad que aho-rran vidas y dinero por medio de proyectoscomo Bacteriema Zero, Neumon\u00eda Zero. Laformaci\u00f3n es especial y diferencial de otras especialidadespara la atenci\u00f3n delpaciente cr\u00edtico.Adem\u00e1s, apostamospor el fomento de comoel citado COV ATRI-CE. A esto hay quea\u00f1adir que la Medi- cina Intensiva incorpora los avances m\u00e1snotables en monitorizaci\u00f3n, diagn\u00f3stico ytratamiento y colabora en la investigaci\u00f3nen todos los campos del conocimiento (fi-sopatolog\u00eda, medicamentos, tecnolog\u00eda apli-cada)\", detalla el doctor Castellanos. Tambi\u00e9n para Francisco \u00c1lvarez del Hospi- tal del Mar la formaci\u00f3n es el gran reto. \"La Muchos residentes deben salir al extranjero porqueno podemos contratarlos.Son muy bien acogidosporque son muy buenos La Medicina Intensiva noes una especialidad muydemandada porqueproduce mucho 25/03/14 13:26 P\u00e1gina 58tecnolog\u00eda avanza en la medida que las ne- cesidades obligan y cada vez hay m\u00e1s apa-ratos, m\u00e1s novedades, aportaciones, que nosempujan a una formaci\u00f3n continua. Nuestraespecialidad se renueva totalmente en elcampo tecnol\u00f3gico cada diez a\u00f1os. Los siste-mas de monitorizaci\u00f3n, los respiradores....Los avances hacen que sea necesario unadedicaci\u00f3n continua en la formaci\u00f3n. Es untema complejo\", reconoce. Castellanos considera que la especialidad cada vez es m\u00e1s conocida, porque las unida-des de intensivos son requeridas m\u00e1s fre-cuentemente por la gente, porque aumentala edad media de la poblaci\u00f3n y se precisanm\u00e1s tratamiento y vigilancia intensivos. \"Lalongevidad es un hecho y ello conlleva lapluripatolog\u00eda, muchas comorbilidades,mucha complejidad y el n\u00famero de camas decuidados intensivos en los hospitales aumen-tan constantemente; tal vez por ello, todo elmundo sabe lo que son las unidades de cui-dados intensivos y que hay unos profesiona-les que se dedican exclusivamente al trata-miento de los pacientes graves\", subraya.Aumento de cuidados intensivos Una opini\u00f3n compartida por el doctor Fran- cisco \u00c1lvarez, quien recalca que la socie-dad surgi\u00f3 con el \u00e1nimo de agrupar atodos los intensivistas que est\u00e1n trabajan-do en hospitales dispersos en las capitalesdel Estado y facilitarles la transmisi\u00f3n deconocimientos entre las distintas especiali-dades. \"Todo el mundo sabe lo que es unaunidad de cuidados intensivos, pero nosaben lo que se hace. La visi\u00f3n que tienensobre lo que ocurre dentro, probablementees poco real porque muchas veces piensanque es el lugar donde llevan a los enfer-mos que est\u00e1n en la fase final de su vida.Cuando eso no es as\u00ed. Precisamente lo quese hace en la UCI es salvar vidas\", apunta\u00c1lvarez en sinton\u00eda con el presidente deSEMICYUC. \"En los \u00faltimos a\u00f1os el 80 porciento de los pacientes que han estado enla UCI salen vivos y de ellos puede haberun 5 por ciento que en el centro puedanadquirir alguna infecci\u00f3n o les sucedaalgo, pero el resto llegan a sus casas encondiciones aceptables\".En relaci\u00f3n de los recortes, el especialistade Valdecilla asegura que se notan deforma muy parcial. \"Por ejemplo en algunajubilaci\u00f3n que no ha sido sustituida. En ge-neral la experiencia en mi hospital es queno se han dejado notar. No nos ha afectadoporque es un \u00e1rea muy sensible. Son lospacientes m\u00e1s graves, que requieren unosrecursos en los que si se recortaran podr\u00edaresentirse la calidad de la asistencia en suvida misma\". A juicio del doctor \u00c1lvarez, si se hiciera una comparaci\u00f3n con el Ej\u00e9rcito, los inten-sivistas ser\u00edan las fuerzas especiales.\"Gente muy preparada, muy tecnificada,con una gran capacidad de respuesta yque atendemos las situaciones de mayoremergencia que se producen en el entornodel hospital\". En la misma l\u00ednea queBlanch y Castellanos, recalca que la UCIda vida. \"Nuestra presencia garantiza eltratamiento mejor que pueda tenerse.Como sociedad nuestro reto es que esta vi-si\u00f3n de las Unidades Intensivas llegue a labase\". CENTRO DE OFICINAS paraSOCIEDADES CIENT\u00cdFICAS CENTRO ESPECIALIZADO EN SOCIEDADES CIENT\u00cdFICAS GABINETE DE PRENSA PARA SUS COMUNICACIONES TRATAMIENTO DE SUS FICHEROSGESTI\u00d3N DE SUS RECURSOS ONLINEALQUILER FLEXIBLE POR PUESTOS Y DESPACHOS SERVICIO DE V\u00cdDEO CONFERENCIASEXCELENTE COMUNICACI\u00d3N ZONA NORTE DE MADRID PRECIOS MUY COMPETITIVOS Capit\u00e1n Haya 60, 1\u00aa planta Tel: 91 749 95 03 gruposaned@gruposaned.comRADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 13:26 P\u00e1gina 59N\u00ba 1153. Abril 2014 60 El M\u00e9dicoComo presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico que coordina 13 grupos de trabajo, el in-tensivista del Hospital del Mar se encargade que los profesionales puedan moversepor Europa. \"La formaci\u00f3n es clave. Unode las ventajas que tenemos es que la es-pecialidad en Espa\u00f1a est\u00e1 muy bien sedi-mentada; es una especialidad de 5 a\u00f1osde formaci\u00f3n. En el resto de Europa la Me-dicina Intensivista no tiene estas caracte-r\u00edsticas. Es una subespecialidad a la quese llega a trav\u00e9s de otras como puede sercirug\u00eda. La formaci\u00f3n es muy dispersa y elcontenido de conocimientos que se les daen otros pa\u00edses europeos es muy dispar\",subraya Francisco \u00c1lvarez. \"Es una espe-cialidad viva, en continuo cambio, conaportaci\u00f3n continua de nuevos conoci-mientos que supone un gran avance paranuestros pacientes\". Mucho estr\u00e9s y baja remuneraci\u00f3nLa especialidad de Medicina Intensiva no tiene excesiva demandada porque provocamucho estr\u00e9s en los profesionales. \"El tra-bajo es muy duro porque estamos en conti-nuo contacto con la muerte, pues los pa-cientes cuando llegan a nuestra unidadvienen con alto riesgo de muerte y esa si-tuaci\u00f3n hay que transmitirla a la familiapara que sepan que vamos a hacer todo loposible para salvarle la vida, pero que tie-nen un alto riesgo. Debemos de aplicarcon rapidez los mejores tratamientos quese tienen: la mayor parte de las veces ac-tuamos de forma protocolizada que nosayuda mucho a la hora de tomar decisio-nes. Pero las decisiones al final las tienesque tomar t\u00fa, no el fr\u00edo protocolo. Eso su-pone un estr\u00e9s personal a cualquier horadel d\u00eda, igual a las doce del mediod\u00eda quea las tres de la madrugada, porque un pa-ciente cr\u00edtico puede aparecer en cualquiermomento por la puerta del hospital\", su-braya \u00c1lvarez. A su juicio, un estr\u00e9s tan elevado tendr\u00eda que tener una mayor rentabilidad econ\u00f3mi-ca y es todo lo contrario. \"Pero nosotros nopodemos tener beneficio privado: nuestrotrabajo se tiene que hacer en un entornohospitalario, generalmente en la Medicinap\u00fablica, aunque tambi\u00e9n haya intensivistaspedi\u00e1tricos en la privada\", explica. \"El n\u00fa-cleo de los grandes intensivos est\u00e1n enestos momentos en la Medicina p\u00fablica,porque es muy costoso mantener una es-tructura de intensivos. Evidentemente nosencontramos muy por detr\u00e1s de la Cirug\u00edaMaxilofacial, la Oftalmolog\u00eda, las cirug\u00edasque producen m\u00e1s beneficios econ\u00f3micos,pero aunque no sea la especialidad MIRm\u00e1s solicitada, estamos en el ranking ade-cuado\", comenta. Por otra parte, el doctor Francisco \u00c1lvarez reconoce que la SEMICYUC es una socie-dad muy participativa y est\u00e1 abierta atodos los socios. \"Adaptar la capacidad decomunicaci\u00f3n entre nosotros. Las nuevastecnolog\u00edas est\u00e1n haciendo que cada vezestemos m\u00e1s pr\u00f3ximos, aunque estemoslejos. Intentamos buscar actividades co-munes, porque uno de los campos en losque tenemos que mejorar es en la capaci-dad de interrelaci\u00f3n entre personas queest\u00e1n trabajando en lugares dispersos\",explica. Para concluir, el especialista del Hospital del Mar, a\u00f1ade que de alguna manera loque tendr\u00eda que mejorar ser\u00eda la integra-ci\u00f3n Sociedad y universidad. \"Los estu-diantes que acaban ahora la carrera cono-cen poco lo que son los pacientes cr\u00edticos,cuando en el d\u00eda a d\u00eda de su vida profesio-nal se tendr\u00e1n que ver obligados a identi-ficar al enfermo cr\u00edtico para dirigirlo allugar correspondiente\". Un reto m\u00e1s a losmuchos que plantea la mejora continua dela atenci\u00f3n sanitaria RADIOGRAF\u00cdA Cuidados Intensivos, una Medicina que salva vidas En el Estado hay unos 3.500 profesionales de intensivos. Cada a\u00f1o entran nuevos para su formaci\u00f3n entre 120-130. En la actualidad hay 700 facultativosform\u00e1ndose para ser intensivista. La estancia media en las UCI oscila entre uno y tres d\u00edas. La mortalidad apenas alcanza el 2 por ciento en las unidades de semicr\u00edticos En Espa\u00f1a hay 43 unidades de cuidados intermedios dependientes de serviciosde Medicina Intensiva. El intensivista es quien debe supervisar al paciente cr\u00edtico, al menos el 90por ciento de su tiempo; la UCI ser\u00e1 el siguiente paso si se agrava su salud.EN CIFRASRADIOGRAFIA_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 13:26 P\u00e1gina 60El M\u00e9dicoInteractivoSANIDAD Y SOCIEDAD LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdAEl M\u00e9dico TRANSMISI\u00d3N INTEGRAL DE LA INFORMACI\u00d3N SANITARIALos dos pilares EL MEDICO_Los dos pilares EL 2014 63 El M\u00e9dicoGESTI\u00d3N EN AP/ENTREVISTA se incluye la La Medicina de calidad no es m\u00e1s caraDentro del concepto de excelencia eficiencia. Texto I\u00f1aki Alonso Fotos Servicio Andaluz de SaludJos\u00e9 Manuel Aranda Lara Director gerente del Servicio Andaluz de Salud (SAS)GESTION AP_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:12 P\u00e1gina 63N\u00ba 1153. Abril 2014 64 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN AP/ENTREVISTA Jos\u00e9 Manuel Aranda Lara Acaba pr\u00e1cticamente de desembarcar en el SAS aunque lleva desde 1990 ocu-pando puestos directivos, \u00bfcu\u00e1l es laprioridad que tiene en mente poner enmarcha para 2014? Seguir potenciando la gesti\u00f3n cl\u00ednica y el modelo de unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednica conla introducci\u00f3n de innovaciones dirigidas aaumentar la autonom\u00eda y la corresponsabili-dad de los profesionales en la toma de deci-siones, y orientadas a mejorar la eficienciay los resultados cl\u00ednicos y en salud. \u00bfCu\u00e1les percibe como las fortalezas del actual SAS? La fortaleza del Servicio Andaluz de Saludson sus profesionales y la experiencia que tienen en gesti\u00f3n, algo que ha hecho quesea uno de los sistemas sanitarios p\u00fablicosm\u00e1s eficientes; entendiendo por eficienciala prestaci\u00f3n de una asistencia de calidadcon una cartera de servicios completa y aunos costes razonables. \u00bfY sus debilidades? La debilidad es la debilidad de la sociedaden estos momentos, la crisis econ\u00f3mica. Recuerdo que el anterior gerente se\u00f1a- laba que uno de los retos del SAS eraorientar los servicios a la excelencia sinobviar la viabilidad econ\u00f3mica, \u00bfes com-patible la excelencia con una menor dis-ponibilidad presupuestaria? Estamos convencidos de que un sistema de atenci\u00f3n sanitaria de cobertura universal yfinanciado mediante impuestos generales, nos\u00f3lo es m\u00e1s justo y obtiene mejores resulta-dos en salud, sino que resulta m\u00e1s baratopara la sociedad en su conjunto, en contrade lo que sostienen algunos sectores. Dentrodel concepto de ex-celencia se incluyela eficiencia. La Me-dicina de calidad noes m\u00e1s cara. Desde Madrid, en concreto el Ministe-rio de Hacienda,se\u00f1alaba con datosque Andaluc\u00eda, trasCatalu\u00f1a, afectando lacrisis en el sistemasanitario andaluz? Al \u00e1mbito de las pol\u00edticas sanitarias, la Junta de Andaluc\u00eda destina el 38 por cien-to (8.222 millones de euros) del presu-puesto andaluz 2014, lo que permite, decirno a la privatizaci\u00f3n de servicios, no al co-pago en farmacia hospitalaria, garantizarque los pensionistas no tengan que adelan-tar dinero de sus medicamentos, mantener\u00edntegra la cartera de servicios m\u00e1s ampliadel Sistema Nacional de Salud, seguir dife-renciando la Sanidad andaluza del restocon derechos y prestaciones pioneras y\u00fanicas, apostar por la investigaci\u00f3n biom\u00e9-dica, la innovaci\u00f3n, el desarrollo del conoci-miento y, en definitiva, buscar soluciones aenfermedades que hasta ahora no la ten\u00edan.El incremento del gasto sanitario por habi-tante reflejado por algunas comunidadesaut\u00f3nomas es un reflejo de la privatizaci\u00f3nde la Sanidad que est\u00e1n realizando algu-nas de ellas. Y al contrario de lo que setraslada por algunas posiciones partidistas,la privatizaci\u00f3n de servicios supone un in-cremento del gasto. Estamos en una \u00e9pocadif\u00edcil, pero es posible y m\u00e1s necesario quenunca seguir innovando en gesti\u00f3n paramantener la cartera de servicios y los nive-les de calidad en la asistencia como hastaahora. Las innovaciones pasan por fomen-tar la participaci\u00f3n de los profesionales enla toma de decisiones. Aunque hay medi- das de ajustes im-puestas desde elEstado (tasa mo-vilizaciones contralos recortes enplantilla? Efectivamente, aun- que la mayor\u00eda de las medidas de ajustes que estamos implan-tando est\u00e1n relacionadas con mejoras en lagesti\u00f3n, hay algunas, como las que usted hase\u00f1alado, que vienen impuestas por las re-formas planteadas por el Gobierno central,como es el caso del incremento de la jorna-\"Dentro del concepto de excelencia se incluye la eficiencia. La Medicina de calidad no es m\u00e1s cara\" Desembarc\u00f3 a principios de a\u00f1o en la gerencia del Servicio Andaluz deSalud (SAS), en medio de la tor-menta que conlleva todo cambio deciclo. El sevillano Jos\u00e9 ManuelAranda (Utrera, 1960), fue designa-do por la consejera de Igualdad,Salud y Pol\u00edticas Sociales de laJunta de Andaluc\u00eda, Mar\u00eda Jos\u00e9S\u00e1nchez Rubio, para llevar la navede la Sanidad andaluza en unostiempos, los de la crisis econ\u00f3mica,que son m\u00e1s de salvar los mueblesde lo ya obtenido. Una persona que,por cierto, no es nueva en cargosdirectivos -ha estado siete a\u00f1os alfrente del Hospital Reina Sof\u00eda deC\u00f3rdoba-. Por eso, con este bagajeen los despachos y en las cuentas,parece confiado pese a los envitesde la coyuntura econ\u00f3mica. Defien-de que \"la Medicina de calidad noes m\u00e1s cara\", defiende que la granfortaleza del SAS son \"sus profesio-nales\", reivindica una apuesta por laAtenci\u00f3n Primaria basada en unamayor autonom\u00eda de los recursos yno se olvida de cargar las tintascontra los que \"torpedean\" accionesemprendidas desde Andaluc\u00eda,como el no del Estado a la selecci\u00f3np\u00fablica de medicamentos. La prioridad para estea\u00f1o es seguirpotenciando la gesti\u00f3ncl\u00ednica y el modelo deunidades de gesti\u00f3ncl\u00ednica con laintroducci\u00f3n deinnovaciones dirigidas aaumentar la autonom\u00eda yla corresponsabilidad profesionales latoma de decisionesGESTION AP_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:12 P\u00e1gina 64N\u00ba 1153. Abril 2014 65 El M\u00e9dicoda a las 37,5 horas, y que afectan directa- mente a las condiciones laborales de los pro-fesionales, incluidos los gestores. Por tanto,entiendo perfectamente las quejas de losprofesionales y de los sindicatos. Si bien, elGobierno andaluz ha realizado un importan-te esfuerzo paramantener el empleop\u00fablico y, mientrasen otras comunida-des jornadaha despi-dos en An-daluc\u00eda hemos opta-do por medidas al-ternativas para man-tener los puestos detrabajo en la Sani-dad p\u00fablica. En cual-quier caso, el compromiso de la Junta de An-daluc\u00eda es mejorar las condiciones laboralesde los profesionales en cuanto la disponibili-dad presupuestaria lo permita. \u00bfEcha en falta, en este contexto de cri- sis, mayor unidad de acci\u00f3n entre las di-ferentes comunidades aut\u00f3nomas paradise\u00f1ar una estrategia conjunta? Ser\u00eda deseable establecer medidas de ges- ti\u00f3n que nos ayu-den a todos a nos estos partidaen las distintas co-munidades aut\u00f3no-mas en materia degesti\u00f3n sanitaria son en muchos casosmuy diferentes. Pero lo que no es enten-dible es la posici\u00f3n del Gobierno central,que boicotea medidas puestas en marchaen Andaluc\u00eda y necesarias para ajustarnosal presupuesto, pero sin afectar a la cali-dad de nuestras prestaciones o a los dere-chos en materia de salud. Es el caso de laselecci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos enAndaluc\u00eda, que sigue recibiendo envites.\u00bfCu\u00e1l cree que puede ser la mejor es- trategia para favorecer la continuidadasistencial entre los hospitales y laAtenci\u00f3n Primaria? La estrategia pasa necesariamente por re- forzar el rol de la Atenci\u00f3n Primaria,donde se potencie laautonom\u00eda y la res-ponsabilidad en lagesti\u00f3n de recursospara la obtenci\u00f3n deresultados cl\u00ednicos,pudiendo llegar y gestorade la atenci\u00f3n, ingresos inne-cesarios. \u00bfComparte la afirmaci\u00f3n de otros ge- rentes de que la resoluci\u00f3n de la mayo-r\u00eda de problemas se puede acometerdesde la Atenci\u00f3n Primaria? El papel de la Atenci\u00f3n Primaria es clave para la eficiencia y sostenibilidad del sistemasanitario, pero los problemas hay que afron-tarlos desde la perspectiva global del sistema. En el \u00e1mbito hospi- talario hay una tra-dici\u00f3n desus directivos? Yo pienso que en Atenci\u00f3n Primaria tambi\u00e9n sus directivos son profesionales,al menos en Andaluc\u00eda es as\u00ed. \u00bfQu\u00e9 innovaciones en la gesti\u00f3n se est\u00e1n abordando en el campo de laAtenci\u00f3n Primaria en Andaluc\u00eda? Y,sobre todo, \u00bfqu\u00e9 nuevas estrategias sepodr\u00edan incorporar? Tenemos que reforzar el papel de la Aten-ci\u00f3n Primaria en el control de la demanda y en el cambio de enfoque de la planifica-ci\u00f3n y de la acci\u00f3n hacia la atenci\u00f3n socio-sanitaria, la atenci\u00f3n a la cronicidad o pa-cientes fr\u00e1giles, la prevenci\u00f3n de la enfer-medad y la promoci\u00f3n de la salud. \u00bfQu\u00e9 acciones puede emprender el SAS para frenar la marcha de m\u00e9dicos quese han formado en hospitales andalu-ces? El Servicio Andaluz de Salud sigue contra- tando m\u00e9dicos y las previsiones para lospr\u00f3ximos a\u00f1os son que esta demanda semantenga. Seguimos teniendo dificultadespara encontrar facultativos de algunas espe-cialidades, sobre todo, en hospitales comar-cales, aunque tambi\u00e9n es cierto que la de-manda en alguna especialidad es baja. Con el relevo en la Consejer\u00eda, se han retomado los contactos con los colegiosde m\u00e9dicos, que demandan la colegia-ci\u00f3n obligatoria en Andaluc\u00eda, \u00bfc\u00f3mo vanesas negociaciones? Tenemos una relaci\u00f3n fluida con los cole- gios de m\u00e9dicos, creemos que es importan-te que escuchemos sus opiniones. Sobre lacolegiaci\u00f3n obligatoria, estamos pendientesde la norma estatal que lo regule. \u00bfQu\u00e9 espera de este 2014 para la Sani- dad andaluza? Espero que a pesar de las dificultades pre- supuestarias de este a\u00f1o sigamos avanzan-do y mejorando en la triple vertiente, asis-tencial, docente e investigadora Un sistema sanitario de cobertura universal yfinanciado medianteimpuestos generales, nos\u00f3lo es m\u00e1s justo yobtiene mejoresresultados en salud, sinoque resulta m\u00e1s baratopara la sociedad El papel de la AP es clave para la eficiencia ysostenibilidad delsistema sanitario, perolos problemas hay queafrontarlos desde laperspectiva global delsistema Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola deDirectivos de Atenci\u00f3n PrimariaGESTION 66\" Dolores Ac\u00f3n Royo Gerente del Hospital de Laredo N\u00ba 1153. Abril 2014 67 El M\u00e9dicoGESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/ENTREVISTA para medir adecuadamente la percibida en todas sus dimensionesFaltan medios calidad Texto Silvia C. Carpallo TeGESTION HOSPITALARIA-ENTREVISTA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:14 P\u00e1gina 67N\u00ba 1153. Abril 2014 68 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/ENTREVISTA Mar\u00eda Dolores Ac\u00f3n Royo En su curr\u00edculum destacan responsabili- dades relacionadas con la calidad,\u00bfhemos olvidado hablar de calidad paracentrarnos solo en los costes? En absoluto. Hablar de calidad implica ha- blar de un uso racional de los recursospara adecuarlos a las verdaderas necesida-des asistenciales. Una asistencia derrocha-dora tambi\u00e9n puede ser lesiva para lasalud si no se tienen en cuenta criteriosde adecuaci\u00f3n y de planificaci\u00f3n de losservicios que se vayan a prestar. \u00bfC\u00f3mo se mide la calidad en un centro hospitalario? \u00bfExiste realmente evalua-ci\u00f3n y transparencia para medir lamisma? Medir la calidad de un centro sanitario im- plica definir previamente qu\u00e9 entendemospor calidad y qu\u00e9 par\u00e1metros de la mismavamos a querer y poder valorar. Podemosvalorar y medir la adecuaci\u00f3n y calidadt\u00e9cnica en base a los recursos e infraes-tructura de que dispongamos, del n\u00fameroy capacitaci\u00f3n de todas las personas quetrabajan en la organizaci\u00f3n, incluidos losdirectivos, y de los procesos asistencialesque llevamos a cabo para dar respuesta anuestra cartera de servicios. Tambi\u00e9n po-demos medir el impacto de todos estosagentes en la calidad percibida por partede los pacientes, de los profesionales y dela sociedad en la que nuestra actividadtiene un impacto en la salud y calidad devida de los ciudada-nos. La evaluaci\u00f3nexiste de forma per-manente y aunque en indicado-res vinculados pura-mente a la actividadasistencial, comopuedan ser las tan conocidas listas de es-pera, las demoras en las consultas o la es-tancia media. Los datos son fiables dadoque se obtienen directamente de los siste-mas de informaci\u00f3n de los centros. Sin em-bargo, todav\u00eda nos faltan medios paramedir adecuadamente la calidad percibidaen todas sus dimen-siones, y sobre todo,la cultura de retroa-limentarnos a tra-v\u00e9s de los datos ob-tenidos para planifi-car e impulsar nue-vas acciones de me-jora formaci\u00f3n destacansus bio\u00e9tica, \u00bfest\u00e1npreparados a suponer laMedicina Persona-lizada? No cabe duda de que la MedicinaPersonalizada supone la clave para accedera tratamientos m\u00e1s eficaces y que va acontribuir a una Sanidad m\u00e1s sostenible,dado que supone una utilizaci\u00f3n m\u00e1s ra-cional de los recursos, una notable dismi-nuci\u00f3n de efectos adversos, y una mayorparticipaci\u00f3n del paciente en las decisio-nes referentes a su enfermedad y al trata-miento de la misma. Sin embargo, en loconcerniente a los aspectos bio\u00e9ticos vin- culados tareas de forma-ci\u00f3n y conciencia-ci\u00f3n en relaci\u00f3n alsignificado real de los conceptos de derechos y deberes delpaciente, autonom\u00eda, confidencialidad, pri-vacidad y protecci\u00f3n de datos, especial-mente sensibles. Hay un gran trabajo porhacer, que deber\u00eda forjarse s\u00f3lidamente enlas facultades donde se forman los profe-sionales sanitarios. Incluso, la sociedad en general deber\u00edatener conocimientoacerca del significa-do de la MedicinaPersonalizada y co-nocer los l\u00edmites dela misma en base alas singularidadesde cada individuo. \u00bfSe trabaja real- mente con todos losbiomarcadores queest\u00e1n disponibles?\u00bfEs \u00e9tico que lamayor\u00eda de ellos losfinancie la propiaIndustria? Por lo que conozco, a trav\u00e9s de las \u00falti-mas publicacionesen la materia, est\u00e1 habiendo grandes avances en el descubri-miento de nuevos biomarcadores que po-dr\u00edan cambiar la historia natural de nume-rosas enfermedades graves, observ\u00e1ndoseLa eficiencia ha aportado calidad, pero todav\u00eda nos faltan mediospara medir adecuadamente la ca-lidad percibida en todas sus di-mensiones. La Medicina Persona-lizada avanza y contribuir\u00e1 a unaSanidad m\u00e1s sostenible, perofalta formar a los profesionalesen cuestiones bio\u00e9ticas. La for-maci\u00f3n de los directivos sanita-rios est\u00e1 mejorando, pero son ne-cesarias m\u00e1s estrategias para elintercambio de conocimiento y re-lacional entre los profesionalesdirectivos. Estas son algunas delas ideas que expone DoloresAc\u00f3n, directora gerente del Hos-pital de Laredo, cuyo centro haconseguido disminuir en un 15por ciento las listas de espera. \"Faltan medios para medir adecuadamente la calidad percibida en todas sus dimensiones\" La MedicinaPersonalizada supone laclave para acceder atratamientos m\u00e1seficaces, lo quecontribuir\u00e1 a una Sanidadm\u00e1s sostenible En lo concerniente a losaspectos bio\u00e9ticosvinculados al conocimientodel Derecho sanitario porparte de los profesionales,considero que todav\u00eda nosqueda un largo recorridoen tareas de formaci\u00f3n yconcienciaci\u00f3n en relaci\u00f3nal significado real de losconceptos de derechos protecci\u00f3n dedatosGESTION HOSPITALARIA-ENTREVISTA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:14 P\u00e1gina 68N\u00ba 1153. Abril 2014 69 El M\u00e9dicoadem\u00e1s un incremento progresivo del n\u00fa- mero de medicamentos aprobados conestos biomarcadores. Sin embargo, en estemomento y debido al alto coste de estosf\u00e1rmacos, no existe una accesibilidad abso-luta para todos los pacientes que pudieranbeneficiarse de este tipo de terapias. Creoque tanto la industria farmac\u00e9utica, comola Administraci\u00f3n sanitaria, deber\u00e1n bus-car progresivamente las f\u00f3rmulas y articu-lar los compromisos necesarios que permi-tan el acceso de medicamentos innovado-res a todos los pacientes que puedan bene-ficiarse de los mismos. \u00bfCu\u00e1les se\u00f1alar\u00eda como principales retos actuales de la gesti\u00f3n en los centros hos-pitalarios? La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica actual nos ha situado en un escenario en el que se nospide constantemente racionalidad y controldel gasto sanitario y que al mismo tiemposigamos respondiendo a las expectativasde unos pacientes cada vez m\u00e1s exigentesy formados, que a su vez forman parte deuna poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s envejecida,con un elevado porcentaje de cronicidad, yacostumbradas a disfrutar de los serviciosde un Sistema Nacional de Salud conside-rado como uno de los mejores a nivelmundial. Todo ello nos est\u00e1 obligando a losgestores a poner en marcha modelos orga-nizativos en nuestros centros que tenganen cuenta estas dos premisas fundamenta-les. Igualmente tenemos que conseguirque nuestros servicios pasen por una rein-genier\u00eda organizativa de los procesos; unaparticipaci\u00f3n cada vez mayor de los profe-sionales en tareas organizativas y de auto-gesti\u00f3n; una coordinaci\u00f3n muy estrechacon Atenci\u00f3n Primaria, alej\u00e1ndonos de lacultura hospitalocentrista; y una revisi\u00f3nde la cartera de servicios, enfocada a queel paciente est\u00e9 cada vez m\u00e1s y mejoratendido en su medio habitual. \u00bfQu\u00e9 opina de la implantaci\u00f3n, cada vez mayor, de las Unidades de Gesti\u00f3n Cl\u00edni-ca? Me parece una f\u00f3rmula de gesti\u00f3n muy in- teresante, porque promueve la participa-ci\u00f3n e implicaci\u00f3n directa de los profesio-nales. En la experiencia que tuve ocasi\u00f3nde tener, en la etapa en la que trabaj\u00e9 enel Servicio de Salud del Principado de As-turias, pude comprobar que algunas deellas funcionaban con gran eficiencia. Hu-biera sido deseable disponer una regula-ci\u00f3n legislativa a nivel del SNS para garan-tizar una normalizaci\u00f3n b\u00e1sica de criteriosde funcionamiento en todas las comunida-des aut\u00f3nomas. En su caso tiene experiencia en la gesti\u00f3n integrada, \u00bfc\u00f3mo se comunican y trabajanen el Hospital de Laredo, tanto con la GESTION HOSPITALARIA-ENTREVISTA_Maquetaci\u00f3n 1N\u00ba 1153. Abril 2014 71 El M\u00e9dicoAtenci\u00f3n Primaria, como con su centro de referencia, el Hospital de Valdecilla? Cuando en 201 1 me hice cargo de la ge- rencia de Laredo, \u00e9sta era una gerencia\u00fanica integrada por el hospital y nuevecentros de salud. El modelo llevaba im-plantado desde hac\u00eda siete meses, y legal-mente no ten\u00eda transferidas todas las com-petencias que permitieran una verdaderagesti\u00f3n integrada e integral. La Primaria yel hospital estaban juntos bajo la direcci\u00f3nde un mismo gerente, pero segu\u00edan sepa-rados a todos los efectos. La finalidad prin-cipal que se pretend\u00eda con la integraci\u00f3n,que no es otra que la continuidad asisten-cial mediante la desaparici\u00f3n de niveles,no se garantizaba tan s\u00f3lo de ese modo. Alno existir tampoco resultados publicadosque evidenciasen que esta f\u00f3rmula eramejor que otras, seg\u00fan las experiencias enotras comunidades aut\u00f3nomas, se decidi\u00f3volver a separar el Hospital de la Primaria,y mantener como v\u00ednculo entre ambas la fi-gura del coordinador de continuidad asis-tencial, profesional de Atenci\u00f3n Primaria yubicado f\u00edsicamente en el Hospital, que tra-baja coordinadamente en la gesti\u00f3n de pro-cesos, de enlace entre ambos niveles. Laexperiencia est\u00e1 resultando positiva y est\u00e1respondiendo a las necesidades de nuestroentorno. En cuanto a nuestra relaci\u00f3n conel Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Val-decilla, es la propia y normal de un hospi-tal comarcal con su hospital de referencia. Hablando de temas de actualidad, \u00bfqu\u00e9 supondr\u00eda la centralizaci\u00f3n de los servi-cios en Valdecilla? \u00bfPor qu\u00e9 se opone lajunta de personal del hospital? La centralizaci\u00f3n de los laboratorios es un proyecto de optimizaci\u00f3n de recursos quetodav\u00eda est\u00e1 en fase de definici\u00f3n, y en elque participar\u00e1n los responsables de loslaboratorios de los tres hospitales de Can-tabria. El posicionamiento de la junta depersonal del \u00e1rea de Laredo no es como taluna oposici\u00f3n, sino la manifestaci\u00f3n deuna cierta preocupaci\u00f3n e inter\u00e9s porquese trabaje en la definici\u00f3n de un modelode centralizaci\u00f3n que garantice la viabili-dad de la cartera de servicios del Hospitaly los puestos de trabajo del personal de loslaboratorios, algo por otra parte ya est\u00e1 so-bradamente garantizado por la Consejer\u00edade Sanidad. Seg\u00fan las \u00faltimas cifras aportadas por la Consejer\u00eda han disminuido las listas deespera quir\u00fargicas en Cantabria, en elcaso concreto de su hospital en un 15 porciento, \u00bfc\u00f3mo se consigue esto en tiem-pos de crisis? Como ya dije antes, con un trabajo muy minucioso y permanente de an\u00e1lisis deprocesos, de buena planificaci\u00f3n de la acti-vidad y de los recursos disponibles, y untrabajo constante de di\u00e1logo y negociaci\u00f3ncon los profesionales implicados. En los \u00fal-timos tres a\u00f1os, toda la actividad del cen-tro ha aumentado de un modo considera-ble, destacando especialmente la actividadquir\u00fargica que se ha incrementado en un22,16 por ciento, de la cual, un 63,30 porciento ha sido realizada en r\u00e9gimen de am-bulatorizaci\u00f3n total. Una de las actuacionesm\u00e1s destacadas en el pasado a\u00f1o 2013 fuetambi\u00e9n la reestructuraci\u00f3n de las unida-des de hospitalizaci\u00f3n, con reagrupamientode los pacientes en plantas adscritas a Me-dicina Interna, especialidades quir\u00fargicasy unidad materno infantil. Con ello selogr\u00f3 una mejora en la calidad de atenci\u00f3ny de seguridad para todos los pacientes,un incremento del n\u00famero de camas parauso individual, y un peque\u00f1o incrementoen el n\u00famero de locales para consultas ex-ternas. Lo que tambi\u00e9n ha disminuido es el n\u00fa- mero de donaciones de sangre, \u00bfse pien-sa hacer alguna campa\u00f1a desde el hospi-tal? Ha sido un descenso poco significativo res- pecto a las cifras registradas en ocasionesanteriores, pero plantearemos nuevas es-trategias de sensibilizaci\u00f3n, encaminadas aobtener unos resultados m\u00e1s satisfactoriosen futuras campa\u00f1as en colaboraci\u00f3n conel Banco de Sangre y de Tejidos de Canta-bria. Usted es miembro de SEDISA, y como sabr\u00e1, la Sociedad ha vuelto a poner encirculaci\u00f3n el documento sobre Profesio-nalizaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Sanitaria, \u00bfporqu\u00e9 cree que las instituciones, pese aestar de acuerdo en estas propuestas, noterminan de instaurarlas? Pienso que, como todas las estrategias que suponen un cambio cultural, la profesiona-lizaci\u00f3n de los directivos de la salud parala definitiva desvinculaci\u00f3n de las alter-nancias pol\u00edticas, tambi\u00e9n habr\u00e1 de reco-rrer su propia andadura. Pero de lo que notengo ninguna duda es de que se est\u00e1nsentado s\u00f3lidamente las bases desde SEDI-SA y desde aqu\u00ed quiero destacar y agrade-cer el esfuerzo de su presidente, el Dr. Joa-qu\u00edn Est\u00e9vez, por la magn\u00edfica labor queest\u00e1 realizando en aras de la consecuci\u00f3nde este necesario fin. Igualmente SEDISA ha puesto en marcha un m\u00e1ster de gesti\u00f3n sanitaria, \u00bfcu\u00e1lescreen que deben ser las v\u00edas de forma-ci\u00f3n para asegurar esta profesionaliza-ci\u00f3n? Un m\u00e1ster aporta mucho conocimiento, pero en s\u00ed mismo no garantiza la obten-ci\u00f3n de habilidades suficientes y necesa-rias para convertirse en un buen directivo.Creo que la estrategia que se est\u00e1 siguien-do desde SEDISA, en cuanto a fomentaruna formaci\u00f3n continuada a lo largo dela\u00f1o, en diferentes foros y formatos, quepermiten el intercambio de conocimiento yrelacional entre los profesionales directi-vos que asistimos regularmente a los mis-mos, es lo que realmente permite obtenerlos patrones adecuados competencialespara una profesionalizaci\u00f3n Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola deDirectivos de la Salud (SEDISA) 72N\u00ba 1153. Abril 2014 73 El M\u00e9dicoMEDICINA INDIVIDUALIZADA Texto y fotos Silvia C. Carpallopersonalizaci\u00f3n MedicinaAvanzando de la hacia la La Medicina Personalizada no es s\u00f3lo el futuro, sino tambi\u00e9n el presente. Se ha cambiado la forma no s\u00f3lo de diagnosticar, sino tambi\u00e9n de tratar, y eso es algodigno de celebrar, pero queda mucho por mejorar . Falta cohesi\u00f3n en el sistema,implantaci\u00f3n en otras especialidades m\u00e1s all\u00e1 de la Oncolog\u00eda, y faltan equiposmultidisciplinares bien formados. Todo ello para adaptarse a un futuro que se prev\u00e9cambie por completo el sistema sanitario tal y como lo conocemos. Sobre estos yotros aspectos debatieron diversos expertos en la ya tradicional 9\u00aa Reuni\u00f3nInternacional sobre Investigaci\u00f3n Traslacional y Medicina Personalizada, organizadacon la colaboraci\u00f3n del Instituto Roche. MEDICINA INVIDUALIZADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:15 P\u00e1gina 73N\u00ba 1153. Abril 2014 74 El M\u00e9dico MEDICINA INDIVIDUALIZADA Avanzando hacia la personalizaci\u00f3n de la Medicina Un cambio. Eso es lo que supone la Me- dicina Personalizada y la Gen\u00f3mica, un cambio a mejor, para el que a\u00fan no sabe-mos si vamos a tener recursos para adap-tarnos. La ciencia evoluciona mucho m\u00e1s r\u00e1-pido que nuestros recursos, y es el momen-to de buscar soluciones. De buscar formasde recopilar y analizar la informaci\u00f3n, deconseguir aunar investigaci\u00f3n y asistencia,de acortar los tiempos, y sobre todo, de en-contrar los recursos para hacer todo estoposible. No es tan dif\u00edcil, todos sabemos quehay bolsas de inefi-ciencia del sistema yque quiz\u00e1s dejandode queno aportan valor po-dr\u00edamos hacer otrasque supusieran unverdadero cambio enel tratamiento de lospacientes. Con el objetivo de buscar luz dentro deesta oscuridad, y detomarse un momento para esa reflexi\u00f3nque incita a nuevas preguntas, se celebrabala 9\u00aa Reuni\u00f3n Internacional sobre Investiga-ci\u00f3n Traslacional y Medicina Personalizada,titulada \"Fronteras en la Medicina Persona-lizada y Gen\u00f3mica\", organizada por la Fun-daci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, con la colaboraci\u00f3ndel Instituto Roche. Tal y como explicaba Jaime del Barrio, di- rector del mismo, \"es la novena reuni\u00f3nque hacemos, y en estos nueve a\u00f1os se haavanzado mucho\". Si bien reconoce que hayquienes dicen que no se ha avanzado tantocomo en su momento se pensaba, \"porquecuanto m\u00e1s sabemos m\u00e1s interrogantes seabren\", explica que aquellos que defiendenlo contrario dicen que \"podemos decir quemuchas de las cosas que se han ido descu-briendo ya se aplican en la cl\u00ednica\". En el terreno donde mejor puede observarse este hecho sin duda es en la Oncolog\u00eda,donde ya es habitual establecer tratamien-tos personalizados en base a la existencia, ono, de determinados tipos de marcadoresgen\u00f3micos. Pero en opini\u00f3n de del Barrio,\"es cierto que hay otras especialidades enlas que va m\u00e1s despacio, aunque es cues-ti\u00f3n de pocos a\u00f1os, dos o cuatro, que la Me-dicina Personalizada tambi\u00e9n irrumpa enestas especialidades, como las enfermeda-des del sistema nervioso central\". La principal dificultad para que esto no ocu- rra, como en todo lo relacionado con la Sa-nidad, es una cuesti\u00f3n m\u00e1s econ\u00f3mica queotra cosa, y como siempre, de una falta deperspectiva a largo plazo en las pol\u00edticas,puesto que \"lo que s\u00ed que es verdad es que estamos viendo quemuchas de las prue-bas y de los trata-mientos que ser\u00edancoste efectivos, conrelaci\u00f3n a los que yaexisten- insiste el di-rector del InstitutoRoche- no se est\u00e1nimplantando, la ma-yor\u00eda de veces pordesconocimiento,tanto de los gestorescomo de los profe- sionales\". Profesionales, que adem\u00e1s, debende aprender a trabajar en equipos multidis-ciplinares. No es la \u00fanica barrera, otra de las principa- les es una cuesti\u00f3n pol\u00edtico geogr\u00e1fica, y esque en algo tan importante y tan necesitadode organizaci\u00f3n y cohesi\u00f3n, contar con 17autonom\u00edas diferentes gestionando de formaindependiente, siempre es un factor a teneren cuenta. \"Lo que pedir\u00eda, sobre todo, esque las autoridades sanitarias incluyan laMedicina Personalizada en su agenda, comoya ocurre en otros pa\u00edses europeos cercanosa nosotros, demostrando que, en muy pocoespacio de tiempo, econ\u00f3micamente salem\u00e1s rentable\", matiza del Barrio. As\u00ed, resume explicando que \"las barreras de los pr\u00f3ximos 4 o 6 a\u00f1os son que la Me-dicina Personalizada est\u00e9 en la agenda delas autoridades, que fluya mucho m\u00e1s el co-nocimiento a todos los niveles de la investi-gaci\u00f3n y de la cl\u00ednica, y estar tambi\u00e9n m\u00e1spendientes de los pacientes. Porque si siem-pre decimos que son nuestro objetivo final,tenemos que escuchar que ya nos deman-dan este tipo de tratamientos. Y en todoesto va a estar el Instituto Roche en los pr\u00f3-ximos a\u00f1os\". Adaptarse a los cambiosSi estos eran las dificultades del presente, de lo siguiente que cabe hablar son de lasm\u00faltiples posibilidades de cara al futuro.Para ello, Montserrat Baiget, jefa del Servi-cio de Gen\u00e9tica del Hospital de la SantaCruz y San Pablo, hacia su propia refle-xi\u00f3n, previa a la intervenci\u00f3n de los pro-pios ponentes, en la explicaba, metaf\u00f3rica-mente, que la Medicina Personalizada escomo una larva a punto de convertirse enmariposa, y que cuando eso ocurra \"el fu-turo de los sistemas sanitarios ya no ser\u00e1nunca m\u00e1s lo que fue\". Bajo su criterio elcambio ser\u00e1 \"a nivel de ciencia, en el tipode cuidados de salud que ofrecer\u00e1, perotambi\u00e9n respecto a y qui\u00e9n y c\u00f3mo los pa-gar\u00e1\", adelantando adem\u00e1s que los siste-mas de salud deber\u00e1n de ser \"cualquiercosa menos estables\", para hacerse flexi-bles a los cambios de la poblaci\u00f3n y de lapropia tecnolog\u00eda. \"Lo que hace cinco a\u00f1os ve\u00edamos como fu- turo, ya es una realidad, nos estamos en-contrando con problemas y oportunidadesque nunca hab\u00edamos pensado que pasar\u00edan,y no estamos preparados\". En especial, Bai-get se\u00f1alaba que han de adaptarse los mo-delos de negocio, puesto que lo tradicionalno servir\u00e1 ante este nuevo escenario, y paraello habr\u00e1 que repensar en c\u00f3mo habr\u00e1 quegastar el dinero, para desinvertir en aquelloque no aporte valor, y apostar por la Medici-na Personalizada. En este sentido se\u00f1alabaque incluso los test de biomarcadores, queacompa\u00f1an actualmente a los f\u00e1rmacos,tampoco ser\u00e1n el futuro, ya que \"tambi\u00e9ndejar\u00e1n de tener sentido, porque conocien-do la informaci\u00f3n del genoma ya lo sabre-mos todo, por lo que tampoco tendr\u00e1 muchofuturo\". Por todo ello, insist\u00eda en que es clave co- menzar a preparar los sistemas de saludpara triunfar en este futuro complejo.Seg\u00fan la jefa de servicio de gen\u00e9tica,\"habr\u00e1 subidas y bajadas, las cosas siem-pre se ponen de moda y luego llegan a sutama\u00f1o normal\". Jaime del INVIDUALIZADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:15 P\u00e1gina 74N\u00ba 1153. Abril 2014 75 El M\u00e9dicoConectar la informaci\u00f3n Uno de los pasos importantes para afrontar este futuro y poder avanzar es regular y or-ganizar la informaci\u00f3n, que es mucha. Eneste sentido, interven\u00eda para clarificar unpoco m\u00e1s la cuesti\u00f3n Joaqu\u00edn Arenas, direc-tor del Instituto de Investigaci\u00f3n del Hospi-tal Doce de Octubre i+12 de Madrid. El experto se centraba en dar luz a c\u00f3mo funcionan las llamadas Plataformas \u00d3micasy Bioinform\u00e1ticas en el sistema de I+D espa-\u00f1ol, declarando que \"la importancia de estasplataformas es que los nuevos desarrollostecnol\u00f3gicos han posibilitado una nueva ge-neraci\u00f3n de conocimiento, y una canaliza-ci\u00f3n muy efectiva, para la transferencia deese conocimiento a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica\". Dehecho, Arenas aseguraba que \"las platafor-mas son uno de los factores cl\u00ednicos m\u00e1simportantes para el \u00e9xito de los programastraslaciones\", explicando que la red contri-buye de una manera decisiva a este nuevoparadigma de la Medicina Predictiva y Per-sonalizada. Haciendo un poco de historia al asunto, hay que recordar que estas plataformas surgenen el a\u00f1o 2003, a trav\u00e9s de la iniciativa deGenoma Espa\u00f1a, pero no es hasta 2010que el Instituto de Salud Carlos III se plan-tea la falta de disponibilidad presupuesta-ria por parte Fundaci\u00f3n Genoma para con-tinuar con estas plataformas, y se decide aincorporar estas plataformas al sistema delas estructuras horizontales del apoyo de lainvestigaci\u00f3n del ISCIII, junto con la inci-piente red de biobancos. Joaqu\u00edn Arenas explicaba entonces todos los pormenores referentes a las Platafor-mas de Recursos Biomoleculares y Bioin-form\u00e1ticos. Para empezar que los porqu\u00e9sde la creaci\u00f3n de estas plataformas tecno-l\u00f3gicas se justifican en que es necesarioponer una organizaci\u00f3n para estructurarestas tecnolog\u00edas de alto coste, que adem\u00e1sson perecederas y transitorias debido a losr\u00e1pidos ritmos de renovaci\u00f3n. Igualmentees necesario tener regulado a un equipo deprofesionales altamente cualificados, conuna formaci\u00f3n multidisciplinar, y con todoello, dar una r\u00e1pida rentabilizaci\u00f3n del ser-vicio, abordando m\u00faltiples proyectos. Laslimitaciones de estas plataformas, sin em-bargo, son que se tiene un menor n\u00famerode profesionales cualificados, la distanciaf\u00edsica entre las mismas, y la menor diversi-ficaci\u00f3n de las aplicaciones. Otra de las ideas que aportaba el experto es que las plataformas tecnol\u00f3gicas por prime-ra vez coinciden y se estructuran dentro delPlan Estatal I+D+i a trav\u00e9s del Plan Estrat\u00e9-gico de Salud. Adem\u00e1s, todas estas tecnolo-g\u00edas \u00f3micas (prote\u00f3mica, gen\u00f3mica, bioin-form\u00e1tica) est\u00e1n tambi\u00e9n dentro la estrategia.\"Hay instrumentos yl\u00edneas de investiga-ci\u00f3n prioritarias quenos se\u00f1alan la hojade ruta a la que nosdebemos a tener\". Para entender el funcionamiento de las Plataformas de Re-cursos Biomoleculares y Bioinform\u00e1ticos,hay que tener en cuenta que se dividen endiferentes programas de trabajo, estructu-rados en cinco diferentes organizaciones:el Banco Nacional de ADN (BNADN), elInstituto Nacional de Bioinform\u00e1tica (INB),la Plataforma en Red de Prote\u00f3mica (Prote-oRed), el Centro Nacional de Genotipado(CeGen), y el Banco Nacional de L\u00edneas Ce-lulares (BNLC). Muchas de ellas tienen es-tructura en red. Incidiendo m\u00e1s concretamente en algunos de estos, Arenas hablaba de que en estanueva etapa, ProteoRed- ISCIII pretendeajustar sus objetivos a los previstos a laacci\u00f3n estrat\u00e9gica de Salud del Plan Na-cional de I+D+i, siendo su objetivo funda-mental ofrecer servicios de prote\u00f3mica en el desarrollo y eje-cuci\u00f3n proyectosque gen\u00f3mico yprote\u00f3mico. En estecontexto pretendepotenciar su orien-taci\u00f3n biom\u00e9dica, yen concreto se pro- pone generar el conocimiento en prote\u00f3mi-ca necesario, para que los centros puedanfuncionar con las mayores garant\u00edas; as\u00edcomo formar especialistas en prote\u00f3mica,colaborar y dar soporte t\u00e9cnico-cient\u00edfico alos proyectos de biomedicina y ciencias de Uno de los pasos importantes paraafrontar el futuro y poderavanzar es regular yorganizar la informaci\u00f3n MEDICINA INVIDUALIZADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:15 P\u00e1gina 75N\u00ba 1153. Abril 2014 76 El M\u00e9dico MEDICINA INDIVIDUALIZADA Avanzando hacia la personalizaci\u00f3n de la Medicina la salud a nivel estatal, comport\u00e1ndose como una plataforma de servicios, y fo-mentar el desarrollo y competitividad delas empresas con actividad en este sectoren Espa\u00f1a. En total existen diecinueve ser-vicios de prote\u00f3mica por toda Espa\u00f1a, conseis nodos diferentes en Pa\u00eds Vasco, Valen-cia, Barcelona, Madrid, C\u00f3rdoba y Sala-manca. Abriendo que actual-mente se encuentradentro de esa Plata-forma de Recursos Moleculares y Bioinfor-m\u00e1ticos del ISCIII. Su objetivo no es otroque el de bajo coste, tanto en humanoscomo en cualquier otra especie u organis-mo vivo. Entre sus proyectos destacan losestudios de asociaci\u00f3n de enfermedadeshumanas, los estudios en farmacogen\u00e9tica,los an\u00e1lisis de ligamiento en humanos yotras especies, estudios en gen\u00e9tica de po-blaciones, an\u00e1lisis de metilaci\u00f3n y nutrige-n\u00f3mica. Un complejo entramado legalSi esa era la informaci\u00f3n referente a la es- tructura de c\u00f3mo se organiza la informa-ci\u00f3n gen\u00e9tica, queda por aclarar c\u00f3mo selegisla y se regula la misma. Un factordesde luego nada desde\u00f1able. Tener clarocu\u00e1les son los principios generales es fun-damental y en el caso de la Medicina Per-sonalizada, el Derecho tambi\u00e9n los haanunciado. Para abordar este tema participaba en esta reuni\u00f3n Pilar Nicol\u00e1s, de la C\u00e1tedra Interu-niversitaria de Derecho y Genoma Humano,de la Universidad de Deusto, que insist\u00eda enque la Medicina Personalizada tiene una le-gislaci\u00f3n mucho m\u00e1s concreta que otros\u00e1mbitos m\u00e1s generales de la Medicina. Sin embargo, para entender la misma era necesario tener en cuenta que existen mu-chas fronteras (geogr\u00e1ficas, tecnol\u00f3gicas,econ\u00f3micas, institucionales profesionales, vitales, etc.), y tam-bi\u00e9n aquellas fronte-ras que se conclu-yen al observar quela Medicina Perso-nalizada planteaconflictos, tanto enla esfera privada dela vida de las perso-nas, como en la es-fera social. \"El l\u00edmi-te entre estos \u00e1mbi-tos me parece quees permeable, por- que hay relaci\u00f3n entre unos \u00e1mbitos uotros\", matizaba Nicol\u00e1s, que replicabaque ante esos conflictos, \"el Derecho act\u00faay ha actuado\". Otra cuesti\u00f3n a plantear es la complejidad existente en este tipo de normativa, ya quehay normas de distinta naturaleza que tienedistinta fuerza vinculante. Un ejemplo deello podr\u00eda ser una Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica,que pese a no tener un valor legislativo, s\u00edpodr\u00eda tener valor a la hora de sentenciarun juez. Pero por lo general, el problema deestas normas es que son m\u00faltiples, y aveces se solapan. Pueden venir de distintos\u00e1mbitos, como internacional, nacional o au-ton\u00f3micos, o de diferentes sectores, \"porqueinciden en la regulaci\u00f3n de los derechos delos pacientes, pero tambi\u00e9n en las normasque regulan la cohesi\u00f3n del sistema sanita-ria, o la normativa m\u00e1s general de protec-ci\u00f3n de datos, y todas estas normas hay quecombinarlas y pueden surgir incluso aveces contradicciones\". Detallando cu\u00e1les eran esos conflictos en las fronteras y de la visualizaci\u00f3n del De-recho como sistema de soluci\u00f3n de conflic-tos, Pilar Nicol\u00e1s pon\u00eda como ejemplo laclarificaci\u00f3n de ello a trav\u00e9s del Art\u00edculo45 de la Ley de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica,en la que se establecen diversas garant\u00edas.En cuanto a la accesibilidad y a la equidadespecifica se debe garantizar la igualdaden el acceso a los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos sinconsideraciones econ\u00f3micas y sin requisi-tos previos relativos a posibles opcionespersonales. Sobre la protecci\u00f3n de datos seestablece la garant\u00eda del derecho a la inti-midad y el respeto a la voluntad del sujetoen materia de informaci\u00f3n, as\u00ed como laconfidencialidad de los datos gen\u00e9ticos decar\u00e1cter personal. Igualmente se habla dela gratuidad de todo el proceso de dona-ci\u00f3n, cesi\u00f3n, almacenaje de muestras biol\u00f3-gicas y de la necesidad de obtener previa-mente el consentimiento escrito del sujetofuente, o en su caso de sus representanteslegales. Por \u00faltimo, se incluye el hecho deque los datos obtenidos de los an\u00e1lisis ge-n\u00e9ticos no podr\u00e1n ser tratados ni cedidoscon fines distintos a los previstos en estaLey. Un sue\u00f1o con luces y sombrasSi los andamios ya est\u00e1n puestos, solo nos queda continuar construyendo este impac-tante rascacielos. Y esa es la parte m\u00e1s di-f\u00edcil. Aunque parece que son muchos losavances, tambi\u00e9n son muchos los traspi\u00e9sy los retos que van surgiendo. De hecho,esta reuni\u00f3n era una muestra de esas doscaras de la moneda. Por una parte Antonio L. Andreu, director del Instituto Carlos III, anunciaba grandesavances, como el hecho de que el Institutode Salud Carlos III vaya a participar comomiembro dentro de la Alianza Americanade Medicina Personalizada, porque \"repre-senta exactamente nuestra idea de dondedebe ir el futuro\". Insistiendo adem\u00e1s en convencer a los asis- tentes a este foro de la importancia de unifi-car las agendas individuales en una agendacolectiva, para poder dar grandes saltoscualitativos, explicando que \"la MedicinaPersonalizada debe de ser uno de los espa-cios donde hacer esto posible\", el directordel ISCIII apuntaba a que uno de los 5 ejeslas estrategias del Instituto era de hecho laMedicina Predictiva y Personalizada. Entrelos retos que se planteaba, destacaba unproyecto que defin\u00eda como \"complejo a la En total existen diecinueve serviciosde prote\u00f3micapor toda seis Abril 2014 77 El M\u00e9dicopar que emocionante\", como era el de \"ali- near la hoja estrat\u00e9gica del estado espa\u00f1olcon la hoja estrat\u00e9gica de Europa de formatotalmente sincr\u00f3nica\", de manera que losobjetivos del Horizonte 2020 sean llevadosde la misma manera a Espa\u00f1a. Sin embargo, en la otra cara de la moneda, otros expertos se dedicaban a desgranar yanalizar la situaci\u00f3n actual de la MedicinaPersonalizada en Espa\u00f1a, y descubr\u00edanque a\u00fan queda mucho por mejorar en loya existente, antes de avanzar hacia nue-vos proyectos. Para empezar, Gabriel Capell\u00e1, director de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n del Departa-mento de Salud de la Generalitat de Cata-lu\u00f1a, explicaba que \"la necesidad demapas fiables de actividad en gen\u00e9tica ygen\u00f3mica es uno de los puntos clave\". Re-sum\u00eda adem\u00e1s algunos de los otros retosactuales que a\u00fan est\u00e1n por trabajar, talescomo la falta de especialidad en Gen\u00e9ticay la falta de definici\u00f3n de la cartera deservicios en Gen\u00e9tica del SNS; la necesi-dad de desarrollar proyectos de \"Proof ofconcept\"; y el pensar en una posible v\u00edade financiaci\u00f3n de estos proyectos quepuede pasar por las compras p\u00fablicas in-novadoras. Especialmente remarcaban lanecesidad de que el Ministerio de Sani-dad liderase mucho m\u00e1s al respecto,puesto que \"nos hemos quedado un pocoatr\u00e1s\". Dando m\u00e1s datos, Juan Cruz Cigudosa, pre- sidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gen\u00e9ti-ca Humana, insist\u00eda en que dentro del SNSla aplicaci\u00f3n de Medicina Personalizada esmuy heterog\u00e9nea, tal y como se apreciabaen un estudio que \u00e9l mismo hab\u00eda realizadoen un total de 31 hospitales espa\u00f1oles. Para el mismo, a trav\u00e9s de una serie de en- cuestas, preguntaba en qu\u00e9 indicaciones seutilizaban herramientas como el Array CGH,Paneles de NGS y Exomas. Poniendo comoejemplo el caso concreto de las indicacionespara las que se rea-lizaba el ArrayCGH, conclu\u00eda quelo hac\u00edan el 73 porciento de hospi-tales en casos dediscapacidad inte-lectual o retrasosdel desarrollo, enun 57 por ciento enlos casos de s\u00edndrome polimalformativo, enun 30 por ciento en los trastornos del espec-tro autista, en un 20 por ciento en la carac-terizaci\u00f3n de alteraciones cromos\u00f3micas, yen un 13 por ciento en ecograf\u00edas fetales. Te-niendo en cuenta que estas son las indica-ciones m\u00e1s conocidas para el Array CGH, lascifras desvelan una realidad muy diferente ala esperada. Igualmente, el n\u00famero de prue-bas realizadas variaban de 0 a 1000 seg\u00fanel hospital al que se preguntase. Con el resto de datos extra\u00eddos del mismo, llegaba a la conclusi\u00f3n que la Gen\u00f3mica noest\u00e1 implantada de forma homog\u00e9nea en elSNS, con una importante diferencia entre losdiferentes hospitales. En cuanto a la produc-ci\u00f3n de datos, si bien hay hospitales que hanincorporado la tecnolog\u00eda, tambi\u00e9n hay cen-tros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos que act\u00faancon gesti\u00f3n privada, sin asunci\u00f3n de riesgos. Sobre los principales d\u00e9ficits, Cruz se\u00f1ala- ba que no se incorporan profesionales; nose asegura la eficacia de las tecnolog\u00edas;los programas de calidad son escasos; y nose adaptan las gu\u00edas cl\u00ednicas, por lo que\"no estamos haciendo lo que debemosdesde el punto de vista cl\u00ednico\". Si bien estos eran los \"peros\", su interven- ci\u00f3n tambi\u00e9n ten\u00eda momentos para el opti-mismo, recordando que podemos mejorar yque hay mucho que aportar. \"La gen\u00f3mica esel paradigma de la predicci\u00f3n, estamos pre-parados, no podemos intervenir gen\u00e9tica-mente de momento, pero podemos prevenirmucho m\u00e1s, por eso es tan importante lo queestamos haciendo\". Concretaba esta declara-ci\u00f3n aportando datos como que el diagn\u00f3sti-co gen\u00e9tico postnatal ha supuesto una mejo-ra del 1000 por ciento en el diagn\u00f3stico, esdecir \"multiplicamos por 10 nuestra capaci-dad de diagnosticar\", e igualmente en el pre- natal se mejora en un40 por ciento. Cifrasque llaman a la moti-vaci\u00f3n de seguir tra-bajando al respecto. Para conseguir estas mejoras, Cruz hac\u00edaun \u00faltimo apunte, yera el hecho de que \"no hay profesionales\". En su opini\u00f3n,\"para cambiar el hospital necesitamosmenos aparatos y m\u00e1s profesionales, m\u00e1sgenetistas y bioinform\u00e1ticos, y menos t\u00e9c-nicos y grandes equipos. La imprescindibi-lidad del genetista no viene del aparato,viene de su conocimiento en gen\u00e9tica\" La gen\u00f3mica no est\u00e1 implantada de formahomog\u00e9nea en el SNS,con una importantediferencia entre losdiferentes hospitales MEDICINA INVIDUALIZADA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:15 P\u00e1gina 77FINANCIADO POR LA SEGURIDAD SOCIAL 1. Williams P, et al. Azelastine hydrochloride, a dual-acting Clinical Ophthalmology 2010;4:993-1001 GOTA CADA 12 HORAS 1 VIAL = 1 D\u00cdA SIN CONSERVANTESEN CONJUNTIVITIS AL\u00c9RGICA TRIPLE MECANISMO DE ACCI\u00d3N1 PROFILAXISY TRATAMIENTO COMODIDADY SEGURIDAD CON N N\u00ba 1 153. Abril 2014 El M\u00e9dico El M\u00e9dico Foro de Expertos Elena Andradas. Subdirectora general de Promoci\u00f3nde la Salud y Epidemiolog\u00eda.Ministerio de Sanidad:La Estrategia de Promoci\u00f3n dela Salud y Prevenci\u00f3n en el SNS www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil SANIDAD Y SOCIEDAD 1153. Abril 2014 EntrevistasPeque\u00f1as picaduras: grandes amenazas Antonio L. Andreu Director del Institutode Salud Carlos III Jos\u00e9 Manuel Aranda Lara Director gerente delServicio Andaluz de Salud Emilio Ignacio Garc\u00eda Presidente de la SociedadEspa\u00f1ola de CalidadAsistencial Alfredo Rodr\u00edguez- Antig\u00fcedadPresidente de la Ac\u00f3n Gerente del Hospitalde LaredoD\u00eda Mundial de la Salud 2014Cubierta EL MEDICO 1153-Solapa_Cubierta 1107-Solapa 1REPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:16 P\u00e1gina 78N\u00ba 1153. Abril 2014 44 El M\u00e9dico ENTREVISTA Emilio Ignacio Garc\u00eda Hace 30 a\u00f1os que se fund\u00f3 la sociedad, \u00bfqu\u00e9 ha cambiado en la concepci\u00f3n de lacalidad asistencial? La sociedad espa\u00f1ola se cre\u00f3 en 1984. Se cre\u00f3 por un grupo de profesionales queen aquel momento estaban preocupadospor los temas de calidad asistencial por-que en Espa\u00f1a no era una disciplinacient\u00edfica. Eran m\u00e1s unos profesionalespreocupados en c\u00f3mo se pod\u00eda mejorar lacalidad del sistema sanitario. Como todoslos comienzos, no fueron f\u00e1ciles, porqueno hab\u00eda mucho conocimiento de la mate-ria. Hab\u00eda incluso que explicar cuandouno dec\u00eda que era t\u00e9cnico en calidadasistencial o responsable de calidad asis-tencial. En la actualidad, todo el mundohabla de calidad asistencial, todos losservicios auton\u00f3micos tienen sus estruc-turas, sus responsables y sus referentesy hoy en d\u00eda la calidad es la raz\u00f3n de serde los profesionales. El cambio ha sidotremendo. \u00bfHa percibido ese cambio en la propia SECA? La sociedad ha ido al un\u00edsono de estos cambios. Actualmente somos 1.200 sociosen Espa\u00f1a, formado por profesionales devarios \u00e1mbitos. Hay gestores, responsablespol\u00edticos, directores de calidad y, c\u00f3mo no,profesionales sanitarios que atienden a suspacientes como m\u00e9dicos, enfermeras, far-mac\u00e9uticos o psic\u00f3logos. Adem\u00e1s, tenemosfederadas un total de 1 1 sociedades auto-n\u00f3micas, que est\u00e1n dentro de la estructurade la SECA, que es el paraguas de todaslas sociedades. \u00bfHay visos de alcanzar representaci\u00f3n en las 17 comunidades aut\u00f3nomas? Hay comunidades aut\u00f3nomas muy peque- \u00f1as, uniprovinciales, que son socios direc-tos de la Sociedad Espa\u00f1ola de CalidadAsistencial y no le merece la pena montaruna estructura espec\u00edfica, pero tenemos re-presentaci\u00f3n de todo el territorio nacional. Ning\u00fan profesional se queda fuera. La sociedad est\u00e1 all\u00ed S\u00ed, para cualquier profesional que quiere entrar en este movimiento. Aqu\u00ed puede en-trar todo el mundo. De hecho, nuestro ob-jetivo principal es difundir la cultura decalidad asistencial para todo el sistema sa-nitario, tanto p\u00fablico como privado. Lo queintentamos es comprometer a los sistemassanitarios a trav\u00e9s de sus profesionalespara que incorporen en su quehacer diariosistemas de evaluaci\u00f3n y mejora de la cali-dad. Ha comentado que despu\u00e9s estos 30 a\u00f1os todo el mundo habla de calidadasistencial, pero \u00bfexiste esa cultura de\"Nos hemos incorporado m\u00e1s tarde que el resto de Europa,pero la cultura de la calidadasistencial ya es vox populi en la Sanidad espa\u00f1ola\" En unos tiempos de crisis en los quetodo el mundo se cuestiona la cali-dad asistencial, Emilio Ignacio Gar-c\u00eda es un catedr\u00e1tico en la materia.Presidente de la Sociedad Espa\u00f1olade Calidad Asistencial desde 2011,fue reelegido el pasado octubre, nosin antes mostrar que, m\u00e1s all\u00e1 defijarse en los recortes en la Sanidad,hace falta apostar por un cambio demodelo. ENTREVISTA Emilio Ignacio _Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:07 P\u00e1gina 44N\u00ba 1153. Abril 2014 79 El M\u00e9dicoREPORTAJE Texto Silvia C. CarpalloM\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG) preparan diversas novedades para su XXI Congreso, entreellas, cursos de formaci\u00f3n para profundizar en contenidos sobre Cardiolog\u00eda,simulaciones de situaciones para practicar la capacidad acci\u00f3n-reacci\u00f3n delprofesional, y como elemento clave, la campa\u00f1a \"Orgullosos de estar a lacabecera\", una iniciativa que pretende reavivar el esp\u00edritu de los m\u00e9dicos defamilia en tiempos de crisis\"Orgullosos de estar a la cabecera\", una nueva forma de revindicar el papel de la PrimariaREPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:16 P\u00e1gina 79N\u00ba 1153. Abril 2014 80 El M\u00e9dico REPORTAJE \"Orgullosos de estar a la cabecera\", una nueva forma de revindicar el papel de la Primaria La base de la asistencia sanitaria es la Atenci\u00f3n Primaria\", \"hay que potenciar la figura del m\u00e9dico de familia\", \"la labordel m\u00e9dico de cabecera en el entorno rurales fundamental\", \"es necesario aumentarel presupuesto de la Atenci\u00f3n Primaria\".Son frases que todos hemos o\u00eddo algunavez en foros, debates, conferencias ydem\u00e1s encuentros,pero que de tantorepetirse y tan pocotraducirse a la pr\u00e1c-tica parece quehayan perdido valor.De hecho, la ven implicadosdirectamente conlos problemas socia-les de sus pacien-tes, pero adem\u00e1s sufren sus propias car-gas, como un aumento de la presi\u00f3n asis-tencial acompa\u00f1ado de una importante dis-minuci\u00f3n de los salarios, provoca que in-cluso los propios profesionales caigan enel des\u00e1nimo. Quiz\u00e1s sea necesario enton-ces recordar, informar, reivindicar. Ese es el objetivo de la nueva campa\u00f1a \"Orgullosos de estar a la cabecera\", queser\u00e1 uno de los grandes atractivos del XXICongreso Nacional de Medicina General yde Familia que la SEMG tiene previsto ce-lebrar del 29 al 31 de mayo en Sevilla. XXI Congreso SEMGQuiz\u00e1s lo primero que habr\u00eda que explicar es cu\u00e1les ser\u00e1n todas las novedades en elcontexto de este congreso, y es que estanueva campa\u00f1a no ser\u00e1 la \u00fanica innova-ci\u00f3n. De hecho, van a cambiar incluso loshorarios, pues en esta ocasi\u00f3n la cita es dejueves a s\u00e1bado, no empezar\u00e1 el mi\u00e9rcoles,como ven\u00eda siendo habitual en los \u00faltimosa\u00f1os. M\u00e1s all\u00e1 de estas cuestiones t\u00e9cnicas desta- can otro tipo de iniciativas, entre ellas, \"Al-canzando la excelencia en...\". En palabrasdel vicepresidente segundo de la SEMG, elDr. Juan Antonio Trigueros, se trata de abor-dar la excelencia desde la perspectiva deque \"cada d\u00eda se necesita avanzar m\u00e1s en laactualizaci\u00f3n de conocimientos en determi-nadas \u00e1reas muy prevalentes\". De esta manera, se ha planteado la crea-ci\u00f3n de un curso precongreso para aque-llas personas que quieran profundizar enconocimientos m\u00e1s avanzados en \u00e1reas concretas. \"Este a\u00f1ola primera de lasiniciativas es empe-zar con Cardiolog\u00eda,y para ello hemosdise\u00f1ado un cursoen el que va arritmias, otra parte, destaca tambi\u00e9n la activi- dad \"Guardia Virtual\". Sobre la mismanos habla Manuel Mart\u00ednez Boyano, perte-neciente al Comit\u00e9 de Congresos de estaedici\u00f3n del XXI Congreso SEMG. Elmismo explica que \"la guardia virtual esuna actividad que intenta reproducir unescenario real de un m\u00e9dico que se en-cuentre en un centro de salud, tanto ur-bano como rural, para resolver los proble-mas que pueda encontrarse\". De esta ma-nera, lo primeroque hay que teneren cuenta es que elm\u00e9dico nunca cono-ce qu\u00e9 situaci\u00f3n vaa encontrarse concada paciente queatraviese puertade su consulta, ypor tanto, es impor-tante su capacidadde acci\u00f3n y adaptaci\u00f3n tanto como sus re-cursos a la hora de utilizar los mediosdisponibles. As\u00ed la idea es que \"recurrien-do a la tecnolog\u00eda haremos una serie desupuestos cl\u00ednicos, teniendo en cuentaque habr\u00e1 que enfocar la resoluci\u00f3n enuna visita de urgencias\".Mart\u00ednez Boyano precisa que no se tratade un tema de formaci\u00f3n espec\u00edfica en nin-guna especialidad, como puede ser con lasactividades dirigidas a la excelencia, sinoque \"habr\u00e1 diferentes \u00e1reas de conoci-miento de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, de maneraque es una f\u00f3rmula que busca la reproduc-ci\u00f3n de las condiciones reales de trabajo\". La necesidad de una reivindicaci\u00f3nSi estas dos actividades ya tienen un ca- r\u00e1cter atractivo e innovador, una de las cla-ves de este congreso va a ser la campa\u00f1a\"Orgullosos de estar a la cabecera\", quenace dentro del mismo, pero que tiene unavocaci\u00f3n continuista. Antes de explicar las claves de la misma, es necesario entender por qu\u00e9 y de d\u00f3ndesurge esta idea. As\u00ed, Juan Antonio Trigue-ros recuerda que \"estamos viviendo unacrisis ya bastante larga, que ha afectado atoda la sociedad\", pero que en el caso delm\u00e9dico de cabecera, que trata de primeramano todos los problemas de los pacien-tes, sufre adem\u00e1s \"un contagio\", por lo que\"afecta a la percepci\u00f3n que el propio m\u00e9di-co tiene de su trabajo\". Adem\u00e1s, la asistencia sanitaria es m\u00e1s compleja en cuanto que hay determinadaspatolog\u00edas m\u00e1s prevalentes, tambi\u00e9n dismi-nuciones de personal o de acceso a deter-minados servicios, \"y todo esto ha creadouna amplia bola de nieve de negatividad\", raz\u00f3n por la cual\"queremos organi-zar un acto reivindi-cativo de la impor-tante tarea para laSalud P\u00fablica quetiene el ejercicio dela Atenci\u00f3n Prima-ria\". En opini\u00f3n de Ma- nuel Mart\u00ednez Boyano, \"la palabra que mejor define la situaci\u00f3n actualmente es laincertidumbre\". Y es que no se trata s\u00f3lodel trabajo diario, sino tambi\u00e9n de unaperspectiva m\u00e1s amplia, de manera que\"tenemos que redoblar nuestros esfuerzospara mantenernos\". No s\u00f3lo como profesio- La nueva campa\u00f1a \"Orgullosos de estar a lacabecera\" ser\u00e1 uno de losgrandes atractivos del XXICongreso Nacional deMedicina General y deFamilia que la SEMGcelebrar\u00e1 del 29 al 31 demayo en Sevilla El origen de esta idea esla sensaci\u00f3n que se tieneen Primaria de lasdificultades de los\u00faltimos a\u00f1os, que han idominando un poco elesp\u00edritu de la APREPORTAJE_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:16 P\u00e1gina 80N\u00ba 1153. Abril 2014 81 El M\u00e9diconales, sino tambi\u00e9n como so- ciedades. As\u00ed, \"para mante-ner la sociedad activa ycumpliendo sus objetivosbuscamos v\u00edas alternati-vas de financiaci\u00f3n,pensamos en activida-des en las que el obje-tivo ya no sea tanto lacolaboraci\u00f3n con la in-dustria farmac\u00e9utica, ocon las instituciones,sino que verdaderamentelos m\u00e9dicos decidan venir anuestras actividades de for-maci\u00f3n porque realmenteles merezca la pena. Poreso, en nuestras campa-\u00f1as el objetivo ha pa-sado deenganche emo-cional, perotambi\u00e9n decalidadcient\u00edfica\". La campa\u00f1aCon esta premisa, la idea de aprovechar el con-greso para hacer algo al respecto surge deun peque\u00f1o grupo de m\u00e9dicos que conven-ce sin mucho problema a la junta directivade la SEMG, y es que no es dif\u00edcil ver quees un buen momento para pasar a la ac-ci\u00f3n. \"El origen de esta idea es la sensa-ci\u00f3n que tenemos en Primaria de las difi-cultades de los \u00faltimos a\u00f1os, que han idominando un poco el esp\u00edritu de la Atenci\u00f3nPrimaria\", insiste Trigueros, que apuntaadem\u00e1s a que \"lo queremos hacer se\u00f1alan-do una caracter\u00edstica esencial que tiene elm\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, que no tienening\u00fan otro, que es el estar al lado del pa-ciente, incluso acudir a su domicilio, yqueremos reivindicar este papel. Somos elm\u00e9dico que da esa primera respuesta, yeso es important\u00edsimo\". Est\u00e1 de acuerdo con esta idea su compa\u00f1e- ro en la coordinaci\u00f3n de este proyecto Ma-nuel Mart\u00ednez Boyano. \"En estos tiemposde desgaste nosotros segui- mos considerando que la AP es la cabecera del sistema sanitario, y por ello, hemos querido poner de relevancia el orgullo de ser m\u00e9dicos de familia\". Por lo tanto, el mensaje que se intenta hacer calar es que \"estamos orgullosos de nuestra profesi\u00f3n y la practica- mos bien\". La idea inicial es que vaya dirigida a los profe- sionales de la Medicina y a los estudiantes, sin excluir, depen- diendo del \u00e9xito que tenga, a las asociaciones de pacientes u otras v\u00edas para llegar a la pobla- ci\u00f3n. En el caso concre- to de los estudiantes de Medicina es especial- mente significativa, puesto que es importante mostrarles c\u00f3mo la Medicinade Familia puede ser una buena opci\u00f3n defuturo, y para ello es bueno \"que la conoz-can tambi\u00e9n desde un punto de vista emo-cional, sabiendo que est\u00e1s cerca del pa-ciente -aporta Ma-nuel Mart\u00ednez Boya-no- porque desde lacarrera a veces llega a conocerdel todo el papel dela Atenci\u00f3n Prima-ria\". Promoci\u00f3n precongreso Para que la campa\u00f1a resultase m\u00e1s efecti- va se ha empezado a trabajar en la mismaantes del congreso. \"Hemos generado unpoco de expectaci\u00f3n con una serie de men-sajes y de im\u00e1genes en la web, y ahora escuando vamos a desvelar el misterio\", bro-mea el miembro del Comit\u00e9 de Congresos.\"En cuanto a las acciones previas al con-greso lo que hemos hecho es generar unlogotipo, que es un lazo verde con un fo-nendo, tambi\u00e9n hemos impulsado una con-curso de fotograf\u00eda en la que los m\u00e9dicospueden enviarnos im\u00e1genes de su entornode trabajo habitual, tanto rural como urba-no, para plasmar lo que es la cotidianidaddel m\u00e9dico visualmente\". En cuanto a si se tiene pensada alguna ac- tividad para continuar con la campa\u00f1a unavez finalizado el XXI Congreso SEMG, suscoordinadores informan de que \"a\u00fan nohay nada definido\", ya que depender\u00e1 engran parte del \u00e9xito que se tenga con laconvocatoria. Seg\u00fan el mismo, se plantear\u00e1la opci\u00f3n de implicar a otras organizacio-nes que puedan estar de acuerdo con estemismo objetivo. Actividad durante el congresoEl vicepresidente segundo aclara algo m\u00e1s sobre en qu\u00e9 consistir\u00e1 el acto \"Orgullososde estar a la cabecera\", que se celebrar\u00e1en una sesi\u00f3n del jueves por la tarde den-tro del programa del congreso. \"En lamisma estar\u00e1n miembros de nuestra direc-tiva, habr\u00e1 tambi\u00e9n una serie de interven-ciones filmadas de personalidades sanita-rias del pa\u00eds que van a dar su opini\u00f3n, yadem\u00e1s, contaremos con algunas personasdel mundo de la cultura y de la humani-dad m\u00e9dica, que a\u00fan est\u00e1n por confirmar, para hablar de laimportancia deatender a su pacien-tes en su propio en-torno, en su propiodomicilio\". Igualmente, se mos- trar\u00e1n algunas delas im\u00e1genes delconcurso de fotogra- f\u00eda para poder mostrar los distintos escena-rios en los que trabajan estos profesiona-les. \"Queremos que eso sea como una ola,que sea una actividad que luego tenga sucontinuidad\", concluye Juan Antonio Tri-gueros Una caracter\u00edstica esencial que tiene el m\u00e9dico deAtenci\u00f3n Primaria es elestar al lado del paciente,incluso acudir a sudomicilio, y Abril 2014 83 El M\u00e9dicoPERFILES SANITARIOS\"Las campa\u00f1as de salud que promocionan los de los trabajadores mejoran los \u00edndices de h\u00e1bitos de vida saludables absentismo Mar\u00eda Jos\u00e9 Valc\u00e1rcel Jefa de la Unidad de Salud Laboral de RTVE TexFotos RTVE Texto Ana MonteroENTREVISTA PERFILES_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:48 P\u00e1gina 83N\u00ba 1153. Abril 2014 84 El M\u00e9dico PERFILES SANITARIOS Mar\u00eda Jos\u00e9 Valc\u00e1rcel Usted es la responsable de la asistencia m\u00e9dica de una empresa, en este caso deun medio de comunicaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 suponemanejar la asistencia sanitaria en esteentorno de estas caracter\u00edsticas? RTVE es una empresa con casi 6.500 trabaja- dores y una gran diversidad de puestos detrabajo. En este sentido, tenemos que preocu-parnos tanto de nuestros reporteros gr\u00e1ficos,redactores, c\u00e1maras, como de los locutores-presentadores, medios t\u00e9cnicos... Todos tie-nen diferentes riesgos y distintas patolog\u00edas.Exige una fuerte implicaci\u00f3n personal y unaelevada responsabilidad sobre la salud, dehecho, tienes la posibilidad de conocer a mu-chas personas famosas, de escucharles yayudarles en todo lo posible. Debido a ser unmedio de comunicaci\u00f3n, y que muchas vecesse trabaja en directo, hay que actuar con ra-pidez y con opciones de tratamiento eficaces. \u00bfEn qu\u00e9 consiste exactamente su trabajo? Soy la responsable de la Unidad de SaludLaboral, y nuestro trabajo consiste en preve-nir, controlar y hacer seguimiento de la posi-ble repercusi\u00f3n de las condiciones del traba-jo sobre la salud, es decir, realizar la vigilan-cia de la salud de nuestros trabajadores.Tambi\u00e9n proporcionamos la atenci\u00f3n m\u00e9dicanecesaria ante todas las urgencias que ocu-rren en el centro de trabajo y, asimismo, alser CRTVE autoaseguradora en accidentesde trabajo y enfermedades profesionales,atendemos y hacemos el seguimiento de losaccidentes de trabajo y de las bajas de ori-gen laboral. Adem\u00e1s, realizamos promoci\u00f3nde la salud mediante campa\u00f1as, fomentamosconductas, h\u00e1bitos, consumos y estilos devida saludables y la creaci\u00f3n de entornos debienestar en la empresa y, del mismo modo,llevamos a cabo investigaciones cient\u00edficassobre los problemas de salud relacionadoscon el trabajo y sus causas. Por otra parte,trabajamos conjuntamente con el resto delos componentes del servicio de prevenci\u00f3n,a fin de investigar y analizar las posibles re-laciones entre la exposici\u00f3n a los riesgos la-borales y los perjuicios para la salud, propo-niendo medidas encaminadas a mejorar lascondiciones de trabajo. \u00bfSe sigue alg\u00fan protocolo especial?S\u00ed, la vigilancia de la salud en relaci\u00f3n conlos riegos determinados en cada puesto detrabajo est\u00e1 sometida a protocolos m\u00e9dicosespec\u00edficos, de manera que cuando se rea-liza un examen de salud se aplica el proto-colo seg\u00fan el riesgo que tenga en su pues-to de trabajo. La aplicaci\u00f3n de estos proto-colos, a trav\u00e9s de preguntas, exploracionesy pruebas complementarias, nos orienta ala detecci\u00f3n de problemas de salud. Delmismo modo, existen diversos protocolosde vigilancia sanitaria espec\u00edfica aproba-dos por el Ministerio de Sanidad, ServiciosSociales e Igualdad, como son el de mani-pulaci\u00f3n de cargas, posturas forzadas, pan-tallas de visualizaci\u00f3n de datos... Junto a usted, \u00bfqu\u00e9 otros profesionales intervienen y cu\u00e1l es su labor?\"Las campa\u00f1as de salud que promocionan los h\u00e1bitos de vida saludables de los trabajadores mejoran los \u00edndices de absentismo\" Responsable de la prevenci\u00f3n, con-trol y seguimiento de la posible re-percusi\u00f3n de las condiciones del tra-bajo sobre la salud, la Dra. Mar\u00edaJos\u00e9 Valc\u00e1rcel vela por la salud yproporciona atenci\u00f3n m\u00e9dica a casi6.500 trabajadores de RTVE. Junto aesta tarea asistencial, la Dra. Valc\u00e1r-cel apuesta, adem\u00e1s, por la promo-ci\u00f3n de la salud mediante campa\u00f1as,de hecho, desde su unidad, llevan acabo investigaciones cient\u00edficas sobrelos problemas de salud relacionadoscon el trabajo y sus causas. ENTREVISTA PERFILES_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:48 P\u00e1gina 84N\u00ba 1153. Abril 2014 43 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" Nos hemos incorporado m\u00e1s tarde ya es vox populi en la Sanidad espa\u00f1olaque el resto de Europa, pero la cultura calidadasistencial Emilio Ignacio Garc\u00eda Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Calidad Asistencial Texto y fotos I\u00f1aki Alonsode la ENTREVISTA Emilio Ignacio _Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:07 P\u00e1gina 43N\u00ba 1153. Abril 2014 85 El M\u00e9dicoCRTVE tiene un servicio de prevenci\u00f3n propio y asumida la especialidad de Medi-cina del Trabajo, disponemos de dos cen-tros de Salud Laboral en Madrid, uno enPrado del Rey y otro en Torrespa\u00f1a, yotros dos en Barcelona, uno en los estu-dios de Sant Cugat y otro en RNE Barcelo-na. Somos cuatro m\u00e9dicos del trabajo yseis enfermeros del trabajo para cubrir loscuatro centros. El trabajo que hacemostodos nosotros es la vigilancia de la saludde nuestros trabajadores. En el resto deprovincias, por la dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica, te-nemos contratado un servicio de preven-ci\u00f3n ajeno para que nos realice los ex\u00e1me-nes de salud pero los informes de aptitudy la vigilancia de la salud colectiva es fun-ci\u00f3n nuestra. Explicaba que existen programas de prevenci\u00f3n, \u00bfpodr\u00eda ahondar un pocom\u00e1s en el tema? La Ley 31/95, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, reformada por la Ley 54/2003,en su art\u00edculo 16.1, establece el deber deintegrar la prevenci\u00f3n de riesgos laboralesa trav\u00e9s de un \"Plan de Prevenci\u00f3n\", expli-citando que la integraci\u00f3n debe ser com-pleta, abarcando todas sus actividades ytodos sus niveles jer\u00e1rquicos. Atendiendo aeste requerimiento, con fecha 20 de juniode 2005, se aprob\u00f3 el Plan de Prevenci\u00f3nde Riesgos Laborales del grupo RTVE, rati-ficando la pol\u00edtica de prevenci\u00f3n firmadamediante resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Gene-ral, el 25 de marzo de 2002, pol\u00edtica quevuelve a ser ratificada con fecha 1 deenero de 2012. Dicho plan incluye los ele-mentos determinados en el mencionado ar-t\u00edculo 16 en cuanto a la estructura organi-zativa, las responsabilidades, las funcio-nes, las pr\u00e1cticas, los procedimientos, losprocesos y los recursos necesarios, pararealizar la acci\u00f3n de prevenci\u00f3n de riesgosen la empresa. \u00bfCon qu\u00e9 tipo de tecnolog\u00edas, materiales y equipos cuentan? \u00bfEst\u00e1n suficiente-mente equipados? S\u00ed, estamos bien equipados. Concretamen- te, disponemos de equipamiento sanitariopara realizar las exploraciones de los reco-nocimientos m\u00e9dicos, como es un audi\u00f3-metro y cabina audiom\u00e9trica, electrocardi\u00f3-grafo, negatoscopio,peso, tallimetro y un laboratorio cl\u00ednico concertado. Tambi\u00e9n contamoscon medicaci\u00f3n, material y aparataje sufi-ciente para atender urgencias y primerosauxilios. \u00bfCu\u00e1l es la formaci\u00f3n que ha de tener un profesional que se dedique a la Medi-cina en este entorno? Los m\u00e9dicos debemos ser especialistas en Medicina del Trabajo. \u00bfSe requiere alguna formaci\u00f3n adicional a la estrictamente sanitaria? Obligatoria no es, pero s\u00ed se recomienda ser T\u00e9cnico Superior en Riesgos Laborales. \u00bfC\u00f3mo se forman los m\u00e9dicos en este \u00e1mbito? \u00bfExiste alg\u00fan tipo de formaci\u00f3noficial? La especialidad en Medicina del Trabajo ha experimentado cambios sustanciales desde lapublicaci\u00f3n del RD139/2003, de 7 de fe-brero, que actualiza laregulaci\u00f3n de la forma-ci\u00f3n m\u00e9dica especiali-zada. Despu\u00e9s de casi20 a\u00f1os, la formaci\u00f3nen esta especialidad hapasado de impartirseen escuelas profesiona-les y espec\u00edfica-mente acreditadas paraello, con un programaoficial nuevo que se ha elevado a cuatro a\u00f1osy al que se han incorporado importantes pe-riodos de formaci\u00f3n tanto en hospitales ycentros de salud como en servicios de pre-venci\u00f3n y otras entidades acreditadas relacio-nadas con la salud de los trabajadores.\u00bfCu\u00e1les son las debilidades y fortalezas de los servicios de Medicina laboral enestos momentos? La principal fortaleza es el poder llevar a cabo una Medicina preventiva, darse cuentade que un trabajador est\u00e1 enfermando ypoder actuar cuanto antes, estudiar si la en-fermedad de una persona tiene relaci\u00f3n conel trabajo y verificar si las medidas preven-tivas evitan el da\u00f1o para la salud. Tambi\u00e9nuna fortaleza es el poder realizar campa\u00f1asde promoci\u00f3n de la salud con el fin de crearuna empresa saludable y un bienestar labo-ral. Las debilidades a nivel de los serviciosde Medicina laboral son sobre todo la faltade medios de los que se dispone. Por lo que se refiere a la pr\u00e1ctica asis- tencial, \u00bfa cu\u00e1ntos pacientes se sueleatender a lo largo de un d\u00eda? \u00bfCu\u00e1lesson los casos m\u00e1s frecuentes con que seencuentra? Yo soy m\u00e9dico de Prado del Rey, a diario rea- lizamos ex\u00e1menes de salud, pasamos consul-ta de Medicina asistencial, para que nuestrosempleados no se tengan que trasladar a sum\u00e9dico de familia, y atendemos a los trabaja-dores que sufren alg\u00fan accidente o alguna urgencia en supuesto de trabajo.A lo largo del d\u00edapodemos atendera unas 30 enferme-dad com\u00fan vemosuna gran diversi-dad de patolog\u00eda,los trabajadores adem\u00e1s de acudir a nosotros porque se pon-gan enfermos en el lugar de trabajo, tambi\u00e9nnos piden consejo sobre otros procesos. En base a estos datos, \u00bfalgunas son evi- tables? CRTVE tiene un servicio de prevenci\u00f3n propio yasumida la especialidadde Medicina del Trabajo,disponemos de doscentros de Salud Laboralen Madrid, uno en Pradodel Rey y otro enTorrespa\u00f1a, y otros dosen Barcelona, uno en losestudios de Sant Cugat yotro en RNE BarcelonaENTREVISTA PERFILES_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:48 P\u00e1gina 85N\u00ba 1153. Abril 2014 86 El M\u00e9dico PERFILES SANITARIOS Mar\u00eda Jos\u00e9 Valc\u00e1rcel Es, fundamentalmente, nuestra funci\u00f3n, evi- tar que se produzcan da\u00f1os para la salud.Cuando despu\u00e9s de realizar un reconoci-miento m\u00e9dico consideramos que existealg\u00fan riesgo quepuede afectar al tra-bajador, o que \u00e9stees especialmentesensible, aconseja-mos o proponemosmedidas preventivas. Cada vez con m\u00e1s frecuencia las em-presas se enfrentan a la disyuntiva dedecidir sobre la conveniencia o no de es-tablecer servicios m\u00e9dicos, a su juicio,\u00bfcu\u00e1les son las ventajas y los inconve-nientes que pueden obtener de los mis-mos? La vigilancia de la salud sirve, b\u00e1sicamen- te, para darse cuenta a tiempo de que untrabajador est\u00e1 enfermando y poder actuarcuanto antes, y, fundamentalmente, im-plantar medidas preventivas y comprobarsi \u00e9stas evitan realmente el da\u00f1o a la saludde los trabajadores. Constituye uno de losinstrumentos fundamentales en la preven-ci\u00f3n de los riesgos laborales, que debe in-tegrarse en todo el proceso preventivo yque sirve tanto para identificar problemasen la evaluaci\u00f3n de riesgos, como para ve- rificar la eficaciadel plan de preven-ci\u00f3n que se est\u00e9aplicando. hayque olvidar que,aunque la vigilanciade la salud es unaactividad propia dela Medicina del Tra-bajo, implica y ne- cesita una interrelaci\u00f3n con el resto de losintegrantes del servicio de prevenci\u00f3n. Lapuesta en marcha de campa\u00f1as de saludque inciden en mejorar los h\u00e1bitos de vidade los trabajadores contribuyen a mejorarlos \u00edndices de absentismo. Por otro lado, elhecho de disponer de servicio m\u00e9dico en lapropia empresa permite, en caso de acci-dente o de una patolog\u00eda urgente, propor-cionar la primera asistencia antes de pro-ceder al traslado del herido. En general, eldisponer de servicio m\u00e9dico es considera-do por los trabajadores como un beneficioy les proporciona una sensaci\u00f3n de tran-quilidad. \u00bfExiste alguna normativa que obligue a las empresas a contar con un serviciom\u00e9dico? El RD 39/1997, de 17 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de los Serviciosde Prevenci\u00f3n, dispone en su art\u00edculo 14que el empresario deber\u00e1 constituir unservicio de prevenci\u00f3n propio cuando con-curra alguno de los siguientes supuestos:que se trate de empresas que cuentencon m\u00e1s de 500 trabajadores; que, trat\u00e1n-dose de empresas de entre 250 y 500 tra-bajadores, desarrollen alguna de las acti-vidades incluidas en el Anexo I; que, tra-t\u00e1ndose de empresas no incluidas en losapartados anteriores, as\u00ed lo decida la Au-toridad laboral. El mismo RD en su art\u00edcu-lo 15 establece que el servicio de preven-ci\u00f3n habr\u00e1 de contar, como m\u00ednimo, condos de las especialidades preventivas, ysi una de las especialidades asumidas esla Medicina del Trabajo, en el RD843/201 1, de 17 de junio, est\u00e1n estableci-dos los recursos humanos con los quedebe contar el servicio de prevenci\u00f3n ensu actividad sanitaria. En otro orden de cosas, y dada la situa- ci\u00f3n que estamos viviendo, \u00bfc\u00f3mo valorael panorama sanitario espa\u00f1ol actual? Yo definir\u00eda la situaci\u00f3n actual del sistema sanitario espa\u00f1ol como una situaci\u00f3n deincertidumbre. La Sanidad es un sector es-pecialmente sensible. Ahora mismo, mepreocupa el funcionamiento de la Sanidadp\u00fablica, es decir, que el tener que funcio-nar con menos recursos, menos material y,en general, menos medios, pueda repercu-tir en la calidad de los servicios que reci-ben los ciudadanos. En este contexto, y teniendo en cuenta que su ejercicio profesional lo desarro-lla en un entorno p\u00fablico, \u00bflos recortesque se vienen produciendo pueden afec-tar a los servicios m\u00e9dicos de las em-presas p\u00fablicas, como el caso de RTVE? Efectivamente, aqu\u00ed tambi\u00e9n pueden llegar a afectar los recortes y que los medios delos que disponemos, tanto t\u00e9cnicos comohumanos, se vean mermados La vigilancia de la salud sirve, b\u00e1sicamente, paradarse cuenta a tiempo deque un trabajador est\u00e1enfermando del sectorFUE NOTICIA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:24 P\u00e1gina 89N\u00ba 1153. Abril 2014 90 El M\u00e9dicoLa OMC pone en marcha la OPEM, un servicio para ayu-dar a los m\u00e9dicos en la b\u00fas- queda de empleo. La Oficina de Promoci\u00f3n de Empleo M\u00e9- dico (OPEM), una plataformacreada para ayudar a los m\u00e9- dicos en la formaci\u00f3n y b\u00fas- queda de empleo a nivel nacio- nal e internacional, es ya una realidad que ha puesto en mar-cha la Fundaci\u00f3n para la Protecci\u00f3n Social de la Organizaci\u00f3nM\u00e9dica Colegial (FPSOMC). El presidente de la FPSOMC, JuanJos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn, y el vocal nacional de M\u00e9dicos en Em-pleo Precario, Fernando Rivas, presentaban esta Oficina dePromoci\u00f3n de Empleo M\u00e9dico, una nueva prestaci\u00f3n social di-rigida a los m\u00e9dicos colegiados. \"La OPEM es uno de los obje-tivos prioritarios que la corporaci\u00f3n se ha marcado ante elgrave problema actual de desempleo y de empleo precario quesufren los m\u00e9dicos, en especial, los m\u00e1s j\u00f3venes\", afirmabaRodr\u00edguez Send\u00edn El c\u00e9ntimo sanitario vulnera la legislaci\u00f3n de la UE: Haciendaaclara que se deber\u00e1 reintegrar una cifra muy inferior a 13.000 millones. El Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) dictaminaba que el c\u00e9ntimo sanitario, el impuesto sobre los carburantes que aplicaban algunas comunidades aut\u00f3nomas ycuyos ingresos se destinaban a financiar la Sanidad, vulnera lalegislaci\u00f3n comunitaria. Los jueces se\u00f1alan que \"no procede limi-tar en el tiempo los efectos de esta sentencia, ya que el Gobiernoespa\u00f1ol y la Generalitat de Catalu\u00f1a no obraron de buena fe almantener este impuesto en vigor durante m\u00e1s de diez a\u00f1os\". Ellosignifica que se abre la v\u00eda para que los afectados puedan recla-mar la devoluci\u00f3n de los 13.000 millones de euros recaudados ile-galmente entre 2002 y 201 1, seg\u00fan las estimaciones de las pro-pias autoridades espa\u00f1olas. Por su parte, el Ministerio de Hacien-da advert\u00eda de que la cifra que deber\u00e1 reintegrar el Gobierno es-pa\u00f1ol tras este dictamen del TJUE ser\u00e1 \"sensiblemente inferior\" alos 13.000 millones El ministro de Econom\u00eda asegura que Espa\u00f1a devolver\u00e1 la recaudaci\u00f3n del c\u00e9ntimo sanitario. El ministro de Econom\u00eda y Competitividad, Luis De Guindos, declaraba que \"por supuesto\", Espa\u00f1a va a cumplir con la sentencia del Tribunal de Justicia dela UE, que obliga al Gobierno a reintegrar la recaudaci\u00f3n del\"c\u00e9ntimo sanitario\", una vez que el Tribunal lo ha declarado ile-gal. No obstante, el ministro no ha especificado cu\u00e1l ser\u00e1 el ori-gen del dinero El CEEM convoca una manifestaci\u00f3n en contra de la Troncali- dad. Tras el periodo de deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de las repre- sentaciones locales que integran el Consejo Estatal de Estu- diantes de Medicina (CEEM) se ha decidido convocar unamanifestaci\u00f3n en Madrid el 5 de abril a las 12.00h en elPaseo del Prado, entre la Plaza de Cibeles y el Ministerio deSanidad Expertos insisten en que la reducci\u00f3n de precio de los biosi- milares no puede ser igual a la de los gen\u00e9ricos. Que un me- dicamento biosimilar no es lo mismo que un medicamento ge- n\u00e9rico es un concepto que ya ha quedado claro, sin embargo,aunque no tengan el mismo tratamiento t\u00e9cnico, la ley si losequipara en cuesti\u00f3n de precios, o al menos, en las condicionesa la hora de establecer conjuntos para el Sistema de Precios deReferencia, lo cual crea ciertas incertidumbres. Estos conflictoseran abordados en la jornada sobre medicamentos biosimilares\"Misi\u00f3n y Visi\u00f3n: Europa Vs Espa\u00f1a\", organizada por el propioMinisterio de Sanidad y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicamen-tos Gen\u00e9ricos (AESEG). Era Carlos Lens, subdirector general deCalidad de Medicamentos y Productos Sanitarios, quien expli-caba que los biosimilares ayudan a buscar econom\u00edas similaresa las que ayudaron a encontrar los medicamentos gen\u00e9ricos, yeso supone un ahorro importante -se calcula que podr\u00edan su-poner un ahorro de 1.500 millones de euros de aqu\u00ed al 2020-\"porque de otra forma no habr\u00eda capacidad presupuestaria parafinanciar la innovaci\u00f3n\" Sanidad y Farmaindustria colaborar\u00e1n en la sostenibilidad delSNS y en garantizar la incorporaci\u00f3n de los medicamentos in- novadores. La ministra Ana Mato y la presidenta de la patronal, Elvira Sanz, firmaban un protocolo para garantizar el acceso de todos los pacientes a los medicamentos innovadores (la industriaavisa de que la crisis no puede \"comprometer\" un acceso \"\u00e1gil yequitativo\" a ellos), avanzar en las compras centralizadas y crearun marco estable para la investigaci\u00f3n. El trabajo conjunto sedesarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de un Foro de Di\u00e1logo que se reunir\u00e1 todoslos meses para avanzar en los objetivos comunes de facilitar lainnovaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n haci\u00e9ndolas compatibles con la sos-tenibilidad del SNS El Foro de la Profesi\u00f3n aprueba su documento de gesti\u00f3n cl\u00ed- nica, que trasladar\u00e1 al Ministerio de Sanidad. La base del docu- mento son las l\u00edneas generales establecidas por CESM y FACME en los suyos: que las unidades tengan autonom\u00eda de gesti\u00f3n; volunta-riedad; que los profesionales elijan al l\u00edder, que no tengan persona-21 de febrero 27 de febrero 28 de febrero3 de marzo 4 de marzo 6 de marzo FUE NOTICIA La actualidad del sector FUE NOTICIA_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:25 P\u00e1gina 90N\u00ba 1153. Abril 2014 91 El M\u00e9dicolidad jur\u00eddica propia, que no se deba cambiar la vinculaci\u00f3n jur\u00eddi- ca de los profesionales, incentivos ligados a la eficiencia y no alahorro son los principales. En una reuni\u00f3n \"breve\" y monogr\u00e1fi-ca, los representantes del Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica aprobabansu documento sobre lo que debe ser desde el punto de vista pro-fesional el desarrollo de la Gesti\u00f3n Cl\u00ednica en el Sistema Nacionalde Salud Falta una mayor integraci\u00f3n en la implantaci\u00f3n de las TIC para la gesti\u00f3n del enfermo cr\u00f3nico. Hemos avanzado respecto a la implantaci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n, pero queda camino por recorrer y barreras que resolver. Esa es una delas conclusiones de la primera sesi\u00f3n de debate de INFORMED,que se incluye dentro del XVII Congreso Nacional de Inform\u00e1ticade la Salud INFORS@LUD 2014. En la misma interven\u00edan diver-sos expertos como Ignacio Fern\u00e1ndez, de la Unidad de Arritmiasdel Hospital Universitario de Puerta de Hierro, que explicaba que\"vemos proyectos peque\u00f1os, no veo un gran sistema de atenci\u00f3nal cr\u00f3nico compatible en todas partes, estamos creando islas\". Seun\u00eda a esta opini\u00f3n Fernando Santos Guerra, coordinador de TICen INNOV A SAUDE, que matizaba que el segmentar la informa-ci\u00f3n solo va a crear nuevos problemas, puesto que la informaci\u00f3ndeber\u00eda de estar integrada \"y esto nos va a pasar factura\". En estesentido si los expertos opinaban que s\u00ed que exist\u00eda una voluntadpol\u00edtica por avanzar en este hecho el problema lo se\u00f1alaba V\u00edctorGonz\u00e1lez, jefe de servicio de la hospitalizaci\u00f3n a domicilio deHospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. \"Influye la ausencia deliderazgo\", en relaci\u00f3n al hecho de que \"hay que unir diferentesvoluntades\" Ana Mato destaca que la segunda parte de la legislatura llega \"cuando lo peor de la crisis ya ha pasado\". En los \u00faltimos dos a\u00f1os, el Ministerio de Sanidad tuvo que \"afrontar una situaci\u00f3n extraordinariamente delicada para el mantenimiento de la Sani-dad p\u00fablica espa\u00f1ola y de los servicios sociales\". Sin embargo,hoy, \"ya hemos superado esta primera etapa y estamos afrontan-do la segunda parte de la legislatura, que coincide con que lopeor de la crisis ya ha pasado y estamos superando el pesimismoy la desesperanza en beneficio de la confianza y del futuro\". As\u00edlo aseguraba Ana Mato en su intervenci\u00f3n en la toma de pose-si\u00f3n de la nueva secretaria de Estado de Servicios Sociales eIgualdad, Susana Camarero, quien sustituye en el cargo a JuanManuel Moreno Sanidad y las CC.AA. inician los trabajos para dise\u00f1ar la Es- trategia de Atenci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Sociosanitaria. Represen-tantes del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y de las comunidades aut\u00f3nomas se reun\u00edan para iniciar los traba-jos de redacci\u00f3n de la Estrategia de Atenci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n So-ciosanitaria sobre la base de un proyecto que se ha entregado. Untexto que ser\u00e1 el marco del acuerdo, ya que contar\u00e1 con las apor-taciones de las partes, no s\u00f3lo de las CCAA, sino tambi\u00e9n de lasentidades del tercer sector y de las organizaciones sociales. El ob-jetivo no es otro que llegar a un documento de acuerdo antes delverano, y por tal raz\u00f3n se han configurado cinco grupos de traba-jo en funci\u00f3n de los cinco bloques tem\u00e1ticos que componen el in-forme del Ministerio \"Ning\u00fan sistema sanitario ser\u00e1 soste-nible en el futuro a menos que se re- forme\". As\u00ed de contundente se mostraba el comisario europeo de Salud, Tonio Borg, durante su participaci\u00f3n en Bruse-las en una \"Conferencia sobre la Saluden Europa: haci\u00e9ndola m\u00e1s justa\", unevento centrado en las desigualdades sa-nitarias en el seno de la UE, uno de losdesaf\u00edos que m\u00e1s preocupa a las autori-dades sanitarias europeas. Seg\u00fan Borg,las reformas no deben suponer s\u00f3lo recortes. \"Hay pa\u00edses\", -sos-tiene-, \"que incluso en la crisis han invertido m\u00e1s en Salud\". \"Detodos modos, en el futuro habr\u00e1 que centrarse en hacer cada vezm\u00e1s y mejor con el mismo y hasta con menos dinero\" Las agresiones a m\u00e9dicos disminuyeron un quince por ciento en 2013, con 354 casos. El Observatorio Nacional de Agresiones de la OMC, que present\u00f3 los datos bajo el lema \"Ante las agresio- nes a m\u00e9dicos, tolerancia cero\", ha registrado en cuatro a\u00f1os1.714 agresiones a m\u00e9dicos; en 2012 registr\u00f3 416. Esta tendenciadescendente pone en valor el trabajo de estos cuatro a\u00f1os de activi-dad del Observatorio que los 52 colegios de m\u00e9dicos de toda Espa-\u00f1a pusieron en marcha a ra\u00edz de la muerte, en 2009, de la Dra.Mar\u00eda Eugenia Moreno, una residente de 34 a\u00f1os que fue asesina-da por un paciente cuando se encontraba trabajando en el centrode salud de Moratalla (Murcia). La OMC demanda unificaci\u00f3n en latipificaci\u00f3n judicial para que sean consideradas como delito contrala autoridad y que las agresiones sean consideradas delito de aten-tado, tanto si se producen en el \u00e1mbito p\u00fablico o privado 17 de marzo12 de marzo 14 de marzo 18 de marzo 20 de marzo NOTA: Cronolog\u00eda del 20 de febrero al 20 de marzo de 2014. Para ampliar informaciones, ver: http://www.elmedicointeractivo.com FUE NOTICIA_Maquetaci\u00f3n m\u00e9dicaINVESTIGACION_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:26 P\u00e1gina 93N\u00ba 1153. Abril 2014 94 El M\u00e9dicoSe detectan arritmias en la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsicosin control previo El doctor Aurelio Quesada, cardi\u00f3logo del Hospital Casa de Salud de Valencia, ha advertido del riesgo \"cada vezmayor\" de padecer arritmias o fibrilaciones auricularesante la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico sin un control previo. Seg\u00fan ha destacado el especialista, \"la fibrilaci\u00f3n auricular o arritmia es la epidemia del siglo XXI y es cada vez m\u00e1s fre-cuente dado que el cambio en el estilo de vida hace que sesufra m\u00e1s y se tolere peor\". Quesada ha subrayado que po-nerse a hacer deporte \"sin ning\u00fan tipo de control no ayuda\"ya que \"hay muchas personas que no est\u00e1n preparadas y seproduce una merma enorme en la calidad de vida\". Por ello, sostiene que deber\u00eda ser \"obligatorio\" realizarse un chequeo m\u00e9dico antes de empezar alg\u00fan ejercicio. El cardi\u00f3logo indi-ca que el coraz\u00f3n \"no es el \u00fanico factor que influye en la fi-brilaci\u00f3n auricular pero s\u00ed que es uno de los m\u00e1s importan-tes\" en franjas de edad como los 50 a\u00f1os. \"Afortunadamentehacia el ventr\u00edculo no pasan todos los latidos pero como lacontracci\u00f3n auricular es totalmente ca\u00f3tica, no produce elbombeo deseado\", ha explicado el especialista. Las clavespara el control son la prevenci\u00f3n, sobre todo de la hiperten-si\u00f3n y el consultar con un especialista c\u00f3mo tratarla al empe-zar a tener palpitaciones o detectar un pulso irregular. Elcardi\u00f3logo ha indicado que se puede tratar, pero ha recalca-do que el tratamiento \"pasa por la correcci\u00f3n de los factoresdesencadenantes, la elecci\u00f3n del medicamento correcto y siesto a\u00fan no fuera eficaz, la fibrilaci\u00f3n puede controlarse me-diante m\u00e9todos quirurgicos\". \"Cuanto m\u00e1s precoz sea el diag-n\u00f3stico m\u00e1s sencillo y simple ser\u00e1 ese tratamiento. Si no, sepuede sufrir desde una embolia hasta llegar a comprometerla vida, por no detectarse a tiempo\", ha advertido el doctorQuesada La combinaci\u00f3n de los nuevos antivirales de la hepatitis C evitar\u00e1 laaparici\u00f3n de cepas resistentes Pr\u00f3ximamente est\u00e1 prevista la llegada al mercado de nue- vos antivirales de acci\u00f3n directa que va a representar uncambio sustancial en el abordaje de la hepatitis C, que per-mitir\u00e1n la curaci\u00f3n de muchos pacientes y adem\u00e1s evitar\u00e1la aparici\u00f3n de cepas resistentes. As\u00ed lo ha asegurado el consultor de Hepatolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona Xa- vier Forns, durante el simposio 'Superando barreras en el tra-tamiento de las hepatitis v\u00edricas' organizado en Madrid. Elproblema de los tratamientos actuales es que \"una proporci\u00f3nimportante de pacientes no lo tolera bien\", reconoce este ex-perto. Sin embargo, la llegada al mercado de nuevos medica-mentos, como el daclatasvir, el sofosbuvir y el simeprevir abreuna nueva etapa ya que act\u00faan sobre dianas diferentes del ge-noma del virus y tienen actividad pangenot\u00edpica, es decir, ac-t\u00faan contra todos los genotipos del virus, como es el caso dela combinaci\u00f3n daclatasvir y sofosbuvir. \"La combinaci\u00f3n def\u00e1rmacos como daclatasvir y sofosbuvir obtiene tasas de cura-ci\u00f3n del 90 por ciento de los pacientes, e incluso, en algunosgrupos de m\u00e1s del 95 por ciento\", ha reconocido Forns, paraquien estas cifras son \"impensables hace un par de a\u00f1os\".Este cambio en el paradigma del tratamiento de la hepatitis Ccr\u00f3nica traer\u00e1 consigo, seg\u00fan el especialista, una disminuci\u00f3nnotable de la incidencia de la infecci\u00f3n que, a largo plazo, ten-dr\u00e1 efectos sobre su prevalencia. No obstante, Forns cree queser\u00e1 dif\u00edcil hablar de una erradicaci\u00f3n completa de la hepatitisC, porque siempre habr\u00e1 poblaciones de pacientes para lasque el acceso a los f\u00e1rmacos sea dif\u00edcil y donde puedan produ-cirse transmisiones del virus INVESTIGACI\u00d3N NACIONAL La instant\u00e1nea m\u00e9dica INVESTIGACION_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:26 P\u00e1gina 94N\u00ba 1153. Abril 2014 95 El M\u00e9dicoRealizan con \u00e9xito una novedosa t\u00e9cnica para tratar enfermedadescoronarias La Secci\u00f3n de Hemodin\u00e1mica del Servicio de Cardiolog\u00eda del Complejo Hospitalario Universitario de Cartagena halogrado, de manera exitosa y por primera vez, reabrir elconducto cerrado e implantar tres stents, mediante t\u00e9cnicaretr\u00f3grada, en la arteria de un paciente con oclusi\u00f3n cr\u00f3ni-ca total, seg\u00fan ha explicado el doctor Luciano Consuegra, fa- cultativo de la Secci\u00f3n y responsable de la intervenci\u00f3n. El m\u00e9todo que se ha empleado se denomina t\u00e9cnica retr\u00f3grada yes un procedimiento que s\u00f3lo se utiliza en pacientes que pre-sentan una arteria coronaria ocluida completamente, sin pasoalguno de sangre, cuya estenosis es dura e impenetrable y,por tanto, indica Consuegra, \"trabajamos en un escenario quesupone una barrera para el tratamiento habitual mediante an-gioplastia y stent\". As\u00ed, y frente a la manera cl\u00e1sica de canali-zar los vasos ocluidos cr\u00f3nicamente de forma anter\u00f3grada, esdecir entrando por la 'boca' de la arteria, \"hemos utilizado unaalternativa llamada t\u00e9cnica por v\u00eda retr\u00f3grada, que supone laapertura de la arteria a trav\u00e9s de colaterales del vaso afectado,es decir, entrando desde atr\u00e1s a trav\u00e9s de otra arteria\". Deesta forma, \"se consigue ampliar el abanico de probabilidadesde \u00e9xito en el tratamiento de estos pacientes, ya que entre un15 y un 30 por ciento de estos casos no pueden solucionarsecon la t\u00e9cnica cl\u00e1sica\" El Banco Nacional de ADN cumple 10 a\u00f1os El Banco Nacional de ADN cumple 10 a\u00f1os desde que se constituy\u00f3 oficialmente, el 16 de marzo de 2004, medianteun convenio de colaboraci\u00f3n entre la Fundaci\u00f3n GenomaEspa\u00f1a, la Universidad de Salamanca y la Consejer\u00eda deSanidad de la Junta de Castilla y Le\u00f3n. Se trata de un bio- banco sin \u00e1nimo de lucro cuya funci\u00f3n es proporcionar muestras, e informaci\u00f3n asociada, de donantes voluntarios (sanos y/o enfer-mos), a los investigadores que las soliciten para desarrollar unproyecto de investigaci\u00f3n. Con esta actividad se promueve yfacilita la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica asegurando simult\u00e1neamen-te el uso racional, eficaz, \u00e9tico y legal de las muestras quecustodia para garantizar los derechos de los donantes. En con-creto, desde su creaci\u00f3n se han procesado y almacenado m\u00e1sde 100.000 muestras de m\u00e1s de 37.000 donantes voluntariosdiferentes. Adem\u00e1s, hay m\u00e1s de 83.000 al\u00edcuotas de muestrasde ADN, ARN, plasma y c\u00e9lulas cedidas para el desarrollo de145 proyectos de investigaci\u00f3n; y m\u00e1s de 120 art\u00edculos cient\u00ed-ficos publicados en revistas internacionales como consecuen-cia del desarrollo de esos proyectos. Tambi\u00e9n, se ha firmado44 convenios de colaboraci\u00f3n con instituciones y se han for-mado a 340 profesionales del \u00e1rea biom\u00e9dica en biobancos.Por este motivo, el personal del Banco ha enviado su especialagradecimiento a todos los donantes que de manera \"desinte-resada\" han cedido sus muestras creyendo en este proyecto; alpersonal sanitario (t\u00e9cnicos, enfermeras y m\u00e9dicos) que ha co-laborado \"altruistamente\" con el biobanco en la recogida demuestras; y a todos los grupos de investigaci\u00f3n que han con-fiado en su trabajo y que han solicitado las muestras almace-nadas, haciendo part\u00edcipe al biobanco y los donantes de los re-sultados cient\u00edficos alcanzados INVESTIGACION_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:26 P\u00e1gina 95N\u00ba 1153. Abril 2014 96 El M\u00e9dicoUn an\u00e1lisis de sangre identifica el riesgo de padecer Alzheimer en los 3a\u00f1os siguientes Investigadores del Centro M\u00e9dico de la Universidad de Ge- orgetown, en Washington, Estados Unidos, han descubiertoy validado un an\u00e1lisis de sangre que puede predecir conm\u00e1s de un 90 por ciento de exactitud si una persona sanava a desarrollar deterioro cognitivo leve o la enfermedad deAlzheimer en tres a\u00f1os. Descrita en la edici\u00f3n de la revista 'Nature Medicine', la investigaci\u00f3n anuncia la posibilidad de desarrollar estrategias de tratamiento para la enfermedad deAlzheimer en una etapa anterior, cuando la terapia ser\u00eda m\u00e1seficaz para retardar o prevenir la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Esla primera vez que se informa de la existencia de biomarcado-res sangu\u00edneos del Alzheimer precl\u00ednico. La prueba, que identi-fica diez l\u00edpidos o grasas en la sangre que predicen el inicio dela enfermedad, podr\u00eda estar lista para su uso en estudios cl\u00edni-cos en tan s\u00f3lo dos a\u00f1os y, seg\u00fan los investigadores, es posibleque tenga otros usos de diagn\u00f3stico.\"Nuestra prueba de sangre ofrece la posibilidad de identificar alas personas en situaci\u00f3n de riesgo de deterioro cognitivo progre-sivo y puede cambiar la forma en la que los pacientes, sus fami-lias y los m\u00e9dicos tratan, planifican y manejan el trastorno\", afir-ma uno de los autores del estudio, Howard J. Federoff, profesor deNeurolog\u00eda y vicepresidente ejecutivo de Ciencias de la Salud enGeorgetown. Actualmente, no existe una cura o un tratamientoefectivo para la enfermedad de Alzheimer, de forma que, a nivelmundial, alrededor de 35,6 millones de personas tienen la enfer-medad y, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el n\u00famerose duplicar\u00e1 tras 20 a\u00f1os hasta los 1 15,4 millones de personascon Alzheimer en 2050 El uso de los cigarrillos electr\u00f3nicos no hace que los j\u00f3venes dejen de fumar Investigadores del Centro de Estudios para el Control del Ta- baco de la Universidad de California en San Francisco, Esta-dos Unidos, han descubierto que los j\u00f3venes fumadores nodejan el h\u00e1bito tab\u00e1quico pese a usar los cigarrillos electr\u00f3ni-cos, seg\u00fan los resultados de un estudio que publica la revista 'JAMA Pediatrics'. Su trabajo ha encontrado este doble uso --de tabaco y cigarros electr\u00f3nicos-- pero permite dilucidar si estosdispositivos pueden servir de puerta de entrada al tabaco, seg\u00fanreconocen. El estudio fue financiado por el Instituto Nacional delC\u00e1ncer y el objetivo era comprender mejor la relaci\u00f3n entre el ta-baco y estos cigarrillos, para ver si su uso hac\u00eda que los adoles-centes dejaran de fumar. Los resultados muestran como los ado-lescentes que han fumado y tambi\u00e9n usan los cigarrillos electr\u00f3-nicos tienen menos probabilidades de haber dejado de fumar quequienes no los usan. \"El uso de los cigarrillos electr\u00f3nicos no di-suade de fumar, e incluso puede fomentar el consumo de tabacoentre los adolescentes\", seg\u00fan han destacado Lauren Dutra yStanton Glantz, autores del estudio, que no obstante admiten quese necesita hacer un seguimiento de los participantes para ver sihay alguna relaci\u00f3n causal de un consumo y otro INVESTIGACI\u00d3N INTERNACIONAL La instant\u00e1nea m\u00e9dica INVESTIGACION_Maquetaci\u00f3n 1 21/03/14 17:26 P\u00e1gina 96Imagen en 2\u00aa de cubierta1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO Tebarat 0,5 mg/ml colirio en soluci\u00f3n en envase unidosis. 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA 1 ml de soluci\u00f3n contiene 0,5 mg de hidrocloruro de azelastina 0,05% (0,5 mg/ml). Cada envase unidosis contiene 0,125 mg de hidrocloruro de azelastina en 0,25 ml de soluci\u00f3n. Cada gota contiene 0,015 mg de hidrocloruro de azelastina. Para consultar la lista completa de excipientes ver secci\u00f3n 5.1. 3. FORMA FAR-MAC\u00c9UTICA. Colirio en soluci\u00f3n en envase unidosis. Soluci\u00f3n acuosa est\u00e9ril y sin conservante, transparente e incolora. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas Tratamiento y prevenci\u00f3n de los s\u00edntomas de la conjuntivitis al\u00e9rgica estacional en adultos y ni\u00f1os a partir de los 4 a\u00f1os. Tratamiento de los s\u00edntomas de la conjuntivitis al\u00e9rgica no estacional (perenne) en adultos y ni\u00f1os a partir de 12 a\u00f1os. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda. Conjuntivitis al\u00e9rgica estacional: La dosis normal en adultos y ni\u00f1os a partir de los 4 a\u00f1os es una gota en cada ojo dos veces al d\u00eda que puede ser aumentada, en caso necesario, a cuatro veces al d\u00eda. Si se prev\u00e9 una exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno, Tebarat debe administrarse pro l\u00e1cticamente, antes de la mencionada exposici\u00f3n. Conjuntivitis al\u00e9rgica no estacional (perenne): La dosis normal en adultos y ni\u00f1os a partir de 12 a\u00f1os es una gota en cada ojo dos veces al d\u00eda que puede ser aumentada, en caso necesario, a cuatro veces al d\u00eda. Ya que en los ensayos cl\u00ednicos se ha demostrado seguridad y e cacia durante un per\u00edodo de 6 semanas, la duraci\u00f3n del tratamiento debe ser limitada a un m\u00e1ximo de 6 semanas. Aviso para uso sin prescripci\u00f3n: Hay que tener en cuenta que el uso de Tebarat durante m\u00e1s de 6 semanas debe hacerse bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica, incluso en conjuntivitis al\u00e9rgica estacional. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Tebarat no se debe utilizar en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os debido a la ausencia de datos de seguridad y e cacia. 4.3 Contraindicaciones: Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n. 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo: En caso de que los s\u00edntomas al\u00e9rgicos persistan o se agraven, se recomienda al paciente ponerse en contacto con su m\u00e9dico. Tebarat no est\u00e1 destinado para el tratamiento de infecciones oculares. Ver m\u00e1s advertencias en las secciones 4.5 y 4.6. Se aconseja no usar lentes de contacto hasta que los signos y los s\u00edntomas de la conjuntivitis al\u00e9rgica hayan desaparecido. 4.5 Inte-racci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. No se han realizado estudios espec\u00ed cos de interacci\u00f3n con Tebarat. Se han realizado estudios de interacci\u00f3n con dosis orales altas, sin embargo no est\u00e1n relacionados con hidrocloruro de azelastina, ya que los niveles sist\u00e9micos, despu\u00e9s de la administraci\u00f3n del colirio, est\u00e1n en el rango de picogramos. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo. No existen datos su cientes sobre la uti-lizaci\u00f3n de hidrocloruro de azelastina en mujeres embarazadas. Los estudios en animales han mostrado toxicidad reproductiva (ver secci\u00f3n 5.3). A altas dosis orales, azelastina ha mostrado la inducci\u00f3n de efectos adversos (muerte fetal, crecimiento retardado y malformaci\u00f3n esquel\u00e9tica) en animales. La aplicaci\u00f3n ocular local producir\u00e1 una m\u00ednima exposici\u00f3n sist\u00e9mica (rango de picogramos). Sin embargo, como medida de precauci\u00f3n, es preferible que no se use Tebarat durante el embarazo. Lactancia. Azelastina se excreta a trav\u00e9s de la leche materna en bajas can-tidades. Por esta raz\u00f3n, Tebarat no est\u00e1 recomendado durante la lactancia. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: Es improbable que la ligera irritaci\u00f3n pa- sajera que se puede experimentar tras la aplicaci\u00f3n de Tebarat afecte a la visi\u00f3n en mayor grado. Sin embargo, si existen algunos efectos transitorios en la visi\u00f3n, se debe aconsejar al paciente que espere hasta que se le pasen, antes de conducir o utilizar maquinaria. 4.8 Reacciones adversas: La valoraci\u00f3n de las reacciones adversas est\u00e1 basada en las siguientes frecuencias: Muy frecuentes (1/10). Frecuentes (1/100, <1/10). Poco frecuentes (1/1.000, <1/100). Raras (1/10.000, <1/1.000). Muy raras (<1/10.000). Frecuencia desconocida (no se puede estimar a partir de los datos disponibles). Trastornos del sistema nervioso: Poco frecuentes: Sabor amargo. Trastornos oculares: Frecuentes: Irritaci\u00f3n de ojo que es transitoria y moderada. La incidencia de esta reacci\u00f3n adversa puede ser menor ya que Tebarat no contiene cloruro de benzalconio (como contienen otros colirios). Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico. Muy raras: Reacci\u00f3n al\u00e9rgica (tales como erupci\u00f3n y prurito). 4.9 Sobredosis. No se conocen reacciones espec\u00ed cas por sobredosi caci\u00f3n ocular y no se prev\u00e9n reacciones de sobredosis con la v\u00eda de administraci\u00f3n oft\u00e1lmica. No existe experiencia con la administraci\u00f3n de dosis t\u00f3xicas de hidro-cloruro de azelastina en humanos. Seg\u00fan los resultados de la experimentaci\u00f3n animal, es posible la aparici\u00f3n de trastornos del sistema nervioso central en caso de sobredosis o intoxicaci\u00f3n. El tratamiento de estos trastornos debe ser sintom\u00e1tico. No hay ant\u00eddoto conocido. 5. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 5.1 Lista de excipientes: ca-da. 5.2 Incompatibilidades. No procede. 5.3 Periodo de validez. Dos a\u00f1os. El contenido de los envases unidosis debe utilizarse antes de 12 horas despu\u00e9s de la apertura de los envases. El contenido no utilizado debe ser desechado. Periodo de validez tras la apertura del sobre: 3 meses. 5.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la humedad. 5.5 Naturaleza y contenido del envase. La soluci\u00f3n est\u00e1 envasada en una ampolla de polietileno de baja densidad. Cada ampolla contiene 0,25 ml de soluci\u00f3n est\u00e9ril. Las ampollas est\u00e1n en el interior de un sobre protector de aluminio. Cada envase contiene 10, 20 \u00f3 30 ampollas, seg\u00fan el formato comercializado. Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 5.6 Precauciones especiales de elimina- ci\u00f3n. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 6. TITULAR DE LA AUTO-RIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. Laboratorios SALVAT, S.A. Gall, 30-36. Esplugues de Llobregat Barcelona (Spain). 7. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. 77005. 8. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZA- CI\u00d3N. Enero de 2013. 9. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. Noviembre 2012. Precio: PVL: 9,77\u20ac PVP IVA: 15,25\u20ac. Financiado Sistema Nacional en solapa97 FT Spiraxin + Ficha Tebarat El MEDICO_Maquetaci\u00f3n 1 20/03/14 13:51 P\u00e1gina 1N\u00ba 1153. Abril 2014 98 El M\u00e9dicoPR\u00d3XIMO N\u00daMERO TRIBUNAS Decano-Presidente del Colegio de Economistas de Madrid: \"La industria farmac\u00e9utica,fundamental para Espa\u00f1a\" Ex Director General del Ministerio de Sanidady Consumo. Director de RelacionesInstitucionales en Roche Diagnostics: \"De la coordinaci\u00f3n a la cohesi\u00f3n: lainformaci\u00f3n sanitaria como herramientay estrategia del SNS\" Director. Centro Nacional de SanidadAmbiental \"Cuarenta a\u00f1os desde la creaci\u00f3n delCentro Nacional de Sanidad Ambiental\" Gerente de la Federaci\u00f3n Nacional de Cl\u00ednicasPrivadas (FNCP) y secretario general deSPAINCARES: \"Turismo y salud\"Francisco Jos\u00e9 Ruiz Boada Carlos RusLlu\u00eds BohigasJuan E. IranzoFORO DE EXPERTOS OTROS TEMASEN PORTADA La troncalidad, un cambio de paradigma Un cambio en el paradigma de la for- maci\u00f3n del m\u00e9dico, eso es la tronca-lidad. La esencia de esta reforma esentender que el periodo de formaci\u00f3nse dividir\u00e1 en dos a\u00f1os de formaci\u00f3ntroncal y un segundo periodo de for-maci\u00f3n espec\u00edfica. As\u00ed, el futuro m\u00e9-dico elegir\u00e1 inicialmente entre cincotroncos: el tronco m\u00e9dico, que agru-pa 21 especialidades; el tronco qui-r\u00fargico, que agrupa 10; el de labora-torio y diagn\u00f3stico que aglutina 4; 2el de imagen cl\u00ednica y 2 el de Psi-quiatr\u00eda. Si la base de esta reformaes conseguir que el m\u00e9dico tengauna formaci\u00f3n inicial m\u00e1s general, ypor lo tanto, m\u00e1s completa, el RealDecreto deja muchas inc\u00f3gnitas quehan provocado el rechazo por partedel Consejo Estatal de Estudiantes deMedicina, sobre todo en la cuesti\u00f3nde d\u00f3nde se sacar\u00e1 el presupuestopara financiar esta reforma, y porparte de algunas Sociedades Cient\u00edfi-cas, que siguen defendiendo la crea-ci\u00f3n de su especialidad, en vez de laadaptaci\u00f3n en forma de \u00e1reas de ca-pacitaci\u00f3n espec\u00edfica.REPORTAJE ENTREVISTAS Directora de laOficina Regionalpara Europa de laOMSZsuzsanna Jakab Mayo 2014 REPORTAJE RADIOGRAF\u00cdA Una Sanidad 2.0: Los sistemas deinformaci\u00f3n del SNS Investigaci\u00f3n sanitaria en la Uni\u00f3nEuropeaDelegado del PlanNacional sobreDrogasFrancisco de As\u00eds Bab\u00edn NUMERO_Maquetaci\u00f3n 1 25/03/14 13:21 P\u00e1gina 98Conf\u00ede en la experiencia de A.M.A. y disfrute del mejor servicio con total tranquilidad.As\u00ed de f\u00e1cil y as\u00ed de claro.As\u00ed funcionan nuestras nuevas coberturas exclusivas: \u00bfTiene un problema con el coche y necesita que alguien le acerque al taller? \u00bfNo sabe c\u00f3mo volver a casa despu\u00e9s? Y en caso de siniestro total, \u00bfc\u00f3mo va a moverse?Nosotros lo hacemos Nosotros le llevamos Con el coche de sustituci\u00f3n que A.M.A. pondr\u00e1 a su disposici\u00f3nPorque cuando se queda sin coche, es cuando m\u00e1s ayuda necesitaSeguro de Autom\u00f3vil www.amaseguros.comA.M.A. MADRID Villanueva, 24 Tel. 914 31 06 43 villanueva@amaseguros.com www.ojomejor sin.comPRESENTAMOS CONSERVANTES CONJUNTIVITIS AL\u00c9RGICA CO CO Ficha t\u00e9cnica en p\u00e1gina 97Cubierta EL MEDICO 1153-Solapa_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 21/03/14 16:36 P\u00e1gina 2FINANCIADO POR LA SEGURIDAD SOCIAL 1. Williams P, et al. Azelastine hydrochloride, a dual-acting Clinical Ophthalmology 2010;4:993-1001 GOTA CADA 12 HORAS 1 VIAL = 1 D\u00cdA SIN CONSERVANTESEN CONJUNTIVITIS AL\u00c9RGICA TRIPLE MECANISMO DE ACCI\u00d3N1 PROFILAXISY TRATAMIENTO COMODIDADY SEGURIDAD CON N N\u00ba 1 153. Abril 2014 El M\u00e9dico El M\u00e9dico Foro de Expertos Elena Andradas. Subdirectora general de Promoci\u00f3nde la Salud y Epidemiolog\u00eda.Ministerio de Sanidad:La Estrategia de Promoci\u00f3n dela Salud y Prevenci\u00f3n en el SNS www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil SANIDAD Y SOCIEDAD 1153. Abril 2014 EntrevistasPeque\u00f1as picaduras: grandes amenazas Antonio L. Andreu Director del Institutode Salud Carlos III Jos\u00e9 Manuel Aranda Lara Director gerente delServicio Andaluz de Salud Emilio Ignacio Garc\u00eda Presidente de la SociedadEspa\u00f1ola de CalidadAsistencial Alfredo Rodr\u00edguez- Antig\u00fcedadPresidente de la Ac\u00f3n Gerente del Hospitalde LaredoD\u00eda Mundial de la Salud 2014Cubierta EL MEDICO 1153-Solapa_Cubierta EL MEDICO 1107-Solapa portada 21/03/14 16:36 P\u00e1gina 1 "}