{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colegiomedico.org.uy/wp-content/uploads/2019/10/Revista-Regional-Este-1-web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "A\u00f1o 1- Edici\u00f3n Anual - Regional Este - Colegio M\u00e9dico del Uruguay /octubre 2019Un equipo participativo para una gesti\u00f3n eficiente EDICI\u00d3N ANUAL2 SumarioEditorial Coordinaci\u00f3n: Lic Alexis Jano Ros Redacci\u00f3n: Lic. Laura Fajardo Arte y Diagramaci\u00f3n: InteraccionaEditor: Dr. Federico Machado Consejo Editorial: Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del UruguayCuando era ni\u00f1o recuerdo que mis padres me dec\u00edan que pod\u00eda ser lo que yo desear\u00eda; y que, si trabajaba duro, si me compromet\u00eda, con esfuerzo alcanzar\u00eda lo que me propusiera; pero eso no era suficiente, porque lo m\u00e1s importante era que deber\u00eda ser una buena persona, honesto, sincero, respetuoso y tolerante. Siempre tuve ese concepto, durante toda mi formaci\u00f3n acad\u00e9mica, intento ser buen profesional en lo que hago, pero antes ser buena persona; cultivar esos valores tan importantes, y sobre todo para que mis hijos los vean d\u00eda tras d\u00eda, y ojal\u00e1 los reproduzcan en sus vidas y sean mejores personas. Hace aproximadamente un a\u00f1o cuando un amigo me invit\u00f3 a so\u00f1ar con su nueva visi\u00f3n del Colegio M\u00e9dico, inicialmente me negu\u00e9, estaba lleno de preconceptos de la Instituci\u00f3n. Recuerdo claramente las palabras \"Alguien tiene y debe de hacer lo correcto mi amigo...\" Fueron esas palabras que finalmente me convencieron y ac\u00e1 estoy, hoy siendo un miembro del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Es un honor para m\u00ed ser parte de esta instituci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n es una enorme responsabilidad que la asum\u00ed con un gran compromiso para \"Hacer lo que hay que hacer, y hacerlo bien\", o por lo menos intentarlo. Es un camino que lo transcurr\u00ed junto a mi familia, que siempre me apoy\u00f3 y estuvo a mi lado, sobre la base de los valores antes nombrados: honestidad, respeto, compromiso, tolerancia. No lo hubiera logrado sin el apoyo de mi familia, que aprovecho a agradecerle a cada uno de ellos en estas letras. Y ah\u00ed comenz\u00f3 el viaje, inicialmente muy tormentoso, ocurr\u00edan eventos que no comprend\u00eda, fruto de las individualidades y de los intereses particulares de algunas personas. Claro, est\u00e1bamos construyendo un nuevo paradigma de Colegio M\u00e9dico, y cuando nos disponemos a derribar un paradigma tenemos no solo que estar convencidos sino estar dispuestos a pasar por la tormenta previa al cambio. Debo decir que integro el Consejo Regional con colegas que son excelentes personas, con visi\u00f3n de equipo, despojados de intereses particulares, mirando el bien com\u00fan del colectivo m\u00e9dico, con ganas de hacer y de hacer lo correcto. No todo es de color de rosa, y como las rosas est\u00e1n acompa\u00f1adas por espinas, acaloradas discusiones en ocasiones con diferentes puntos de vista y visiones; pero con el m\u00e1ximo de respeto, tolerancia, culminando siempre negociando, agregando valor a nuestros puntos de vista y a nuestras decisiones. En este primer a\u00f1o de gesti\u00f3n estoy convencido que estamos haciendo bien nuestro trabajo, articulando, apoyando, organizando actividades de formaci\u00f3n profesional, actividades de reflexi\u00f3n ciudadana, comunicados a la poblaci\u00f3n frente a temas de gran sensibilidad, cursos de resucitaci\u00f3n card\u00edaca a la comunidad, mediaciones. Queda mucho por hacer sin duda, pero el camino se construye caminando y ah\u00ed vamos sin perder de vista nuestro objetivo. Nos embarcamos en realizar esta revista que ser\u00e1 la Primera Revista que un Consejo Regional del Colegio M\u00e9dico del Uruguay realiza por varios motivos: informar a nuestros colegiados los resultados de nuestra gesti\u00f3n, posicionar las diferentes iniciativas de gran valor llevadas adelante por colegas en nuestra regional. En nuestra regional existen calificados colegas que realizan un gran trabajo todos los d\u00edas, y a veces estando a pocos kil\u00f3metros no lo sabemos. A mi criterio, la visualizaci\u00f3n de esas iniciativas es de real importancia para todo el colectivo. Es por ello que en esta revista hay unos veinte art\u00edculos de colegas de nuestra regional, donde cuentan algunos de su trabajo diario, de sus proyectos, otros con art\u00edculos de importante contenido acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n habr\u00e1 un lugar para el arte, en esta ocasi\u00f3n la pintura, con un homenaje al Dr. Mario Gomensoro, con quien tuve el honor de compartir guardias hace a\u00f1os, una excelente persona, que ya no est\u00e1 entre nosotros. Espero disfruten la lectura Un abrazo Dr. Federico Machado Secretario del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del UruguayEditorial .................................................. 2 Resultados del primer a\u00f1o de gesti\u00f3n (2018-2019) del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay ........... 3 Julio C\u00e9sar D'Albora de Pediatra a Pintor ................................................. 22 Mi nombre es Carolina Cruzado .......... 24 En memoria del Dr. Mario Julio Gomensoro Rodr\u00edguez. 1944 - 2019 ... 25 Aprendizaje Basado en Proyectos en Medicina .......................................... 28 Triaje en el Hospital de Cl\u00ednicas, sistema uruguayo de triaje ................... 31 Desaf\u00edos de la Salud hacia el final de este Quinquenio en Maldonado, Uruguay ...................... 37 Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado ................... 38 Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria ........ 40 Programa CERCA, Maldonado ............ 43 Grupos Relacionados por Diagn\u00f3sticos: una herramienta de gesti\u00f3n cl\u00ednica y de costos ............. 45 10 a\u00f1os del SNIS. Balance y propuestas con mirada de los usuarios organizados ................ 47 Sangre segura y de calidad desde la regi\u00f3n este del Uruguay ........ 48 Medicina basada en la evidencia, Medicina personalizada, Medicina de precisi\u00f3n y Medicina centrada en la persona \u00bfContradictorias o complementarias? ............................... 52 Educaci\u00f3n M\u00e9dica en el Interior, breve historia de Maldonado ............... 54 D\u00eda Mundial contra la Hepatitis ............ 56 Ultrasonido en emergencia, un ejemplo de tecnolog\u00eda disruptiva ......... 57 Muerte S\u00fabita en el Deporte, Mito o Realidad. Perspectiva desde la Medicina Deportiva .......................... 59 La era del trabajo en equipo, simulaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en Cirug\u00eda desde el interior uruguayo al resto de Latinoam\u00e9rica .................... 62 Incidentes de m\u00faltiples v\u00edctimas ......... 69 Medicina Ocupacional Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo Decreto N\u00ba 127/014 de 13/05/2014 .... 71 Impacto de la Tecnolog\u00eda en la Asistencia Pre Hospitalaria .............. 73 Ronda Rural Preventiva Asistencial, Maldonado Uruguay ............................ 823 Equipo de Gesti\u00f3n 2018-2021 del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Hechos y Resultados del primer a\u00f1o de gesti\u00f3n del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay El 19 de octubre de 2018 asumimos con una enorme responsabilidad los cargos de Consejeros regionales para la conducci\u00f3n de tres a\u00f1os del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. A las 72 horas de asumir el cargo se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n y se decidi\u00f3 en la siguiente sesi\u00f3n tomar varias decisiones de gran importancia en lo que respecta al gasto operativo mensual, a la accesibilidad de la sede de todos los colegiados de la Regional y los servicios que a nuestro criterio son de real importancia siguiendo la visi\u00f3n de un Consejo Regional de cercan\u00eda y de puertas abiertas a todos los colegiados. Los resultados de estas decisiones fueron: Disminuci\u00f3n del 42% del gasto operativo mensual Reducci\u00f3n horaria de secretar\u00eda Horario semanal para atenci\u00f3n de colegiados por parte de los consejeros Cambio de sede de Punta del Este a Maldonado: Se decide cambiar el lugar de la sede del Consejo Regional Este con los fundamentos de mejor accesibilidad (a tres cuadras de la Termianl de \u00d3mnibus de Maldonado), menor costo mensual y mayores servicios (Sala de Recepci\u00f3n, Sala de Sesiones y Sala privada para reuniones simult\u00e1neas o Mediaciones) Todo esto en beneficio de los colegiados regionales, con la m\u00e1xima optimizaci\u00f3n de los recursos disponibles. En este per\u00edodo el Consejo Regional Este auspici\u00f3 11 actividades, patrocin\u00f3 4, organiz\u00f3 6, redact\u00f3 y difundi\u00f3 6 comunicados a la poblaci\u00f3n acerca de temas de gran sensibilidad, sesion\u00f3 en 14 oportunidades y realiz\u00f3 varias salidas en prensa. 4 Auspicio a las XII Jornadas de Actualizaci\u00f3n para el equipo de salud. Hospital de Minas noviembre de 2018Nueva sede del Consejo Regional Este en Maldonado. Dodera 882 casi Ledesma, Torres Cardinal. Apto 209 Tel. 42 26 0864 - Cel. 095 22 0000 e-mail: secretariaeste@ colegiomedico.org.uy 5 Auspicio a las XIII Jornada de Actualizaci\u00f3n para el equipo de salud. Universidad CLAEH Punta del Este, noviembre de 2018. Auspicio a la Jornada de Actualizaci\u00f3n de nefrolog\u00eda. Hospital de Maldonado, noviembre de 2018. Concurren diversos especialistas de la C\u00e1tedra de Nefrolog\u00eda de la UDELAR. Auspicio al Encuentro de radio operadores en emergencia. Escuela de Enfermer\u00eda de la Asistencial m\u00e9dica de Maldonado, noviembre de 2018. Se realiz\u00f3 previo a la temporada estival 2018-2019, con el fin de alinear protocolos de actuaci\u00f3n; contando con integrantes de prefectura, radio-operadores de emergencias m\u00e9dicas, polic\u00edas, bomberos, brigada de guardavidas de la intendencia municipal de Maldonado y personal de asistencia m\u00e9dica pre hospitalaria. 6 Comunicado a la poblaci\u00f3n: Corralito Mutual, 22 de noviembre de 2018.Comunicado a la poblaci\u00f3n: Centro Cardiovascular del Este, 15 de noviembre de 2018 El Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay convoc\u00f3 y organiz\u00f3 la primera reuni\u00f3n de trabajo en la sede del Colegio de la Comisi\u00f3n Intersectorial acerca del tema \"Violencia en \u00e1mbitos asistenciales\", 21 de febrero de 2019. 7 2019 Comunicado a la poblaci\u00f3n: Rechazo de hechos de violencia en \u00e1mbitos asistenciales, 24 de enero de 2019 Convocatoria Comisi\u00f3n Multisectorial para discusi\u00f3n de Protocolos de Seguridad, 18 de febrero de 2019 Sesi\u00f3n extraordinaria en la Direcci\u00f3n Departamental de Rocha con la presencia del Director Departamental de Salud Dr. Mauricio Moreno y la presidenta de la gremial m\u00e9dica de Rocha la Dra. Josefina Taffuri, jueves 21 de marzo de 2019. Gran intercambio de visiones y el compromiso de comen- zar a trabajar en conjunto. 8 Comunicado a la poblaci\u00f3n: Rechazo de hechos de violencia en \u00e1mbitos asistenciales, 4 de marzo de 2019.Comunicado a la poblaci\u00f3n: informe de la primera reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Intersectorial acerca del tema \"Violencia en \u00e1mbitos asistenciales\", 25 de febrero de 2019. Auspicio al Estudio \"Prevalencia del Burnout en el equipo de salud de la Regional Este\" El Consejo Regional Este auspicia el estudio que se plantea conocer la prevalencia del Burnout en el equipo de salud de la Regional este (Rocha, Treinta y Tres, Cerro Largo, Lavalleja y Maldo- nado). Este estudio es impulsado por un equipo multidisciplinario (Cardi\u00f3logo, Gestor de Salud, Emergencista, Post Grados en Medicina Ocupacional, Estudiante de Medicina, Licenciada en Psicolog\u00eda, Profesor de Humanismo M\u00e9dico), adem\u00e1s este estudio cuenta con el apoyo del Ministerio de Salud, La Facultad de Medicina de la Universidad CLAEH y la Universidad Cat\u00f3li- ca del Uruguay. 9 Organizaci\u00f3n de Jornada de Reflexi\u00f3n Ciudadana. \"Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria\". Liga de Punta del Este, marzo 2019. El s\u00e1bado 30 de marzo se realiz\u00f3 en la Liga de Fomento de Punta del Este la Jornada de Reflexi\u00f3n Ciudadana abordando el tema \"Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria\". Dicha actividad fue organizada por el Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Los objetivos fueron: Analizar causas y consecuencias de las situaciones de violencia que se viven en los servicios de salud y elaborar propuestas tendientes a su prevenci\u00f3n y manejo pr\u00e1ctico. Se cont\u00f3 con una nutrida concurrencia de asistentes. Las palabras de Bienvenida estuvieron a cargo del Presidente del Consejo Regional Este el Dr. Luigi Cavalieri, luego el Con- sejero Dr. Wilfredo Casella brind\u00f3 una exposici\u00f3n acerca de los fines y alcances del Colegio M\u00e9dico del Uruguay y del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. Se cont\u00f3 con conferencistas de alto nivel como el Dr. Profesor Guido Berro (Ex. Profesor grado 5 de la C\u00e1tedra de Medicina Legal) y la Dra. Profesora Mariana Blengio Vald\u00e9z (Directora de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo). Se conform\u00f3 un Panel Reactivo con delegados de: Movimiento Nacional de Usuarios, Asociaci\u00f3n de Trabajadores de la Asis- tencial M\u00e9dica, Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico, Periodismo, Asistencial M\u00e9dica de Maldonado y Sanatorio SEMM-MAUTONE; que luego de cada conferencia ofrecieron sus diferentes visiones y puntos de vista al respecto. \"Estamos convencidos que es un importante aporte al equipo de salud y a la comunidad toda este tipo de actividades de re- flexi\u00f3n, discusi\u00f3n e intercambio de visiones acerca de esta te- m\u00e1tica que nos golpea a todos. Seguiremos impulsando estas actividades as\u00ed como otras que permitan que la calidad de asis- tencia est\u00e9 asegurada y no se vulneren derechos del equipo de salud y/o usuarios\" expres\u00f3 el Dr. Federico Machado Secretario del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. 10 Curso de Mediaci\u00f3n en Montevideo, los d\u00edas 16 y 17 de marzo de 2019. El Presidente del Consejo Regional Este, Dr. Cavalieri y el Secretario Dr. Machado asistieron a dicho curso dictado por la C\u00e1tedra de resoluci\u00f3n de conflictos de la facultad de Derecho de la UDELAR, a cargo de la Dra. Cristina Hern\u00e1ndez y su equipo. Fue una instancia muy importante en varios aspectos: en lo formativo fue primordial para adquirir las habilidades para poder realizar una medicaci\u00f3n exitosa, y as\u00ed darle cumplimiento a uno de los pilares de los fines del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica; fue adem\u00e1s un espacio para el encuentro con varios colegas consejeros de Montevideo y del interior pudiendo fortalecer v\u00ednculos, conocer otras realidades y planificar proyectos futuros en conjunto. Auspicio de Jornada de Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca en Jos\u00e9 Ignacio y presentaci\u00f3n de programa: Jos\u00e9 Ignacio Cardio Protegido, abril de 2019. Se cont\u00f3 con una buena asistencia en la Liga de Jos\u00e9 Ignacio, se realiz\u00f3 capacitaci\u00f3n en resucitaci\u00f3n card\u00edaca y DEA. El programa que se present\u00f3 \"Jos\u00e9 Ignacio Cardio Protegido\" pretende aumentar el n\u00famero de Des- fibriladores y de personas capacitadas en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, con el fin de mejorar la supervivencia de la Muerte S\u00fabita en esa localidad. Est\u00e1 siendo coordinado por el Programa CERCA de la Comisi\u00f3n Honoraria por la Salud Cardiovascular, la Junta Local de Salud (JULOSA) y varios actores sociales. 11 Auspicio a II Jornadas de Capacitaci\u00f3n masiva en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, Centro Universitario Regional Este (CURE) Maldona- do 10 de mayo de 2019. En el marco del d\u00eda nacional de la Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, por segundo a\u00f1o consecutivo en Madonado se realiz\u00f3 una Jornada de Capacitaci\u00f3n masiva en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, a cargo de Instructores del Programa CERCA Maldonado. Esta vez se realiz\u00f3 en el Centro Universitario Regional Este (CURE), contando adem\u00e1s con exposiciones de destacados especialistas Regionales (Deport\u00f3logo, Emergencista, Cardi\u00f3logo).Jornadas de Bienestar Profesional. Montevideo 2 y 3 de mayo 2019. El Consejo Regional Este estuvo pre- sente en esta importante actividad. El Presidente del Consejo Regional Dr. Luis Cavalieri y el Secretario Dr. Federico Machado asistieron a la jornada los dos d\u00edas, generando v\u00ednculos regionales para futuros proyectos en com\u00fan con los colegas del Colegio M\u00e9dico de Concep- ci\u00f3n, Chile; Colegio M\u00e9dico de Rosario y Buenos Aires, Argentina. 12 Auspicio de Jornada en el D\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, Maldonado 11 de mayo de 2019. El 11 de mayo, D\u00eda nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca se realiz\u00f3 la ACTVIDAD CEN- TRAL NACIONAL en el departamento de Maldonado. Una jornada de fraternidad, de uni\u00f3n, con un objetivo com\u00fan: \"Luchar contra la MUERTE S\u00daBITA\", y como no pod\u00eda ser de otra manera el Con- sejo Regional Este estuvo ah\u00ed apoyando esta actividad de tan importante magnitud. Se cont\u00f3 con la presencia de la Directora Departamental de Salud de Maldonado, la pre- sidenta del Consejo Nacional de Resucitaci\u00f3n, Autoridades de la Comisi\u00f3n Honoraria por la salud Cardiovascular , todo el equipo de Instructores del Programa CERCA Mal- donado, Instructores y Director del Centro de Capacitaci\u00f3n de Cardiom\u00f3vil, Directores de la Intendencia de Maldonado, grupo de corredores PACERS. 13 Sesi\u00f3n ordinaria en Villa Vel\u00e1zquez, Rocha en el mes de mayo. Se Agrega Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca a pedido del m\u00e9dico local y comunidad. Esta Capacitaci\u00f3n estar\u00e1 a cargo del Dr. Federico Machado (Instructor en Resucitaci\u00f3n Cardiaca, Programa CERCA, Maldonado). Con una importante afluen- cia de asistentes se realiz\u00f3 una Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n Cardiaca en el club de abuelos de la localidad de Vel\u00e1zquez, Rocha. Luego de la capacitaci\u00f3n el Dr. Luis Abdo nos propor - cion\u00f3 un lugar en la policl\u00ednica de ASSE, para sesionar, con una cordialidad enorme. Agradecimiento enviado por equipo de salud de Villa Vel\u00e1zquez Se realiz\u00f3 en Villa Vel\u00e1zquez el Curso de Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n Cardiopulmo- nar y DEA dirigido al equipo de salud y la comunidad, tuvo lugar el 16 de mayo de 2019, en la sede del Club de Abuelos de la localidad, a cargo del Instructor en Resu- citaci\u00f3n Card\u00edaca Dr. Federico Machado, estando presentes los Dres: Luigi Cavalieri, Wilfredo Casella, Wiston Cabrera y Daniel Gonz\u00e1lez; todos ellos integrantes del Conse- jo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. El evento tuvo una importante participaci\u00f3n y representaci\u00f3n de la comunidad, fueron 45 participantes, donde se destacan: Polic\u00eda Comunitaria, profesores, maestras, cui- dadores del Hogar Estudiantil, estudiantes, poblaci\u00f3n en general y el servicio de salud: M\u00e9dico y enfermeras. Se agradece al Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, la oportunidad de realizar este evento en nuestra localidad, brindando esta capacitaci\u00f3n, que fue muy bien recibida y valorada por todos los participantes. Saluda atentamente equipo de Salud Dr. Luis Abdo Auxiliar de Enfermer\u00eda Mary Ballesteros Auxiliar de Enfermer\u00eda Soraya Terra14 Auspicio de Encuentro Acad\u00e9mico Cardiovascular del Este. Punta del Este 17 de mayo de 2019. Patrocinio de actividades: \"Bio\u00e9tica aplicada\" y \"Jornadas de SOMERUY REGIONAL ESTE, Lavalleja 18 de mayo 2019. Los Dres. Cavalieri, Casella y Cabrera concurrieron a las dos jornadas patrocinadas por el Consejo Regional Este en el Departamento de Lavalleja el d\u00eda s\u00e1bado 18 de mayo de 2019. 15 Tupamba\u00e9 mayo de 2019. Sres. del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Presente La Sociedad de Medicina Rural del Uruguay, (SOMERUY) se dirige a ustedes a los efectos de agradecer el que hayan formado parte de nuestros disertantes, al igual que su apoyo log\u00edstico y econ\u00f3mico, en nuestra jornada de actualizaci\u00f3n en Arequita el 18 de mayo del corriente. Cordialmente Dr. Ram\u00f3n Soto Presidente Agradecemos a la Sociedad de Medicina Rural del Uruguay (SOMERUY) y especialmente a su presidente Dr. Ram\u00f3n Soto y secretaria Dra. Ana Tiznes por la carta de agradecimiento al Consejo Regional Este por el patro - cinio y asistencia a dicha actividad. Para nosotros es un honor asistir, articular, promocionar, auspiciar y/o patrocinar a actividades de formaci\u00f3n cont\u00ednua profesional, ya que es uno de los fines del Colegio M\u00e9dico, permitiendo mejorar la calidad de asistencia brindada por nuestros colegas.Carta de agradecimiento de SOMERUY al consejo Regional Este del CMU16 Patrocinio a las Jornadas del cap\u00edtulo del Interior. Sociedad de Cirug\u00eda del Uruguay. Estas jornadas se realizaron el 31 de mayo y 1 de junio en la Universidad CLAEH, punta del este. El Presidente del Consejo Regional Este el Dr. Luigi Cavalieri el d\u00eda viernes 31 de mayo abr\u00edo estas Jornadas con una exposici\u00f3n sobre el tema \"Responsabilidad Profesional de los M\u00e9dicos\". Los d\u00edas 31 de mayo y primero de junio se realizaron las 23 Jornadas de Cirug\u00eda del Interior, Jornadas que fueron de car\u00e1cter inter - nacional con la presencia distinguida de Profesores de EEUU, Argentina y Paraguay. Se cont\u00f3 con un total de 8 cirujanos extranjeros y con m\u00e1s de 70 participantes cirujanos m\u00e1s m\u00e9dicos residentes de cirug\u00eda extranjeros y locales. Se realiz\u00f3 el primer curso entre la Fundaci\u00f3n Favaloro y La Asistencial M\u00e9dica de Maldonado dentro de las jornadas con comenta- rios y participaci\u00f3n de M\u00e9dicos locales. 17 Organizaci\u00f3n en conjunto con la Unidad de Cuida- dos Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado, evento conmemorando el primer a\u00f1o de funcionamiento de esta Unidad que atiende a ni\u00f1os de Maldonado, de prestado- res p\u00fablicos y privados. Organizaci\u00f3n de Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca y uso de DEA en el Liceo de Aigu\u00e1, agosto de 2019. Invitados: Dr. Mariano Gim\u00e9nez Profesor de la UBA Argentina y IHU Estrasburgo. Dres. Pablo Farinelli, Santiago Rubio, Andr\u00e9s Di\u00e9guez de Fundaci\u00f3n Favaloro Argentina. Dr. Pablo Romero de la Facultad de Medicina de La Plata, BsAs. Dr. Carlos Ferreira y Hugo Rojas de la Sociedad Paraguaya de Cirug\u00eda Endoscopica. Dr. Juan Montagne del Hospital Italiano de BsAs. Dr. Edgar Figueredo Universidad de Washington EEUU. 18 Patrocinio a jornada de Reflexi\u00f3n \"Convivencia en el Proceso Asistencial de la Salud\". Ciudad de treinta y Tres, 8 de junio. Con una nutrida concurrencia se llev\u00f3 a cabo la Jornada de Reflexi\u00f3n \"Convivencia en el Proceso Asistencial de la Salud\" en la Ciudad de treinta y Tres, contando con la presencia del Profesor Dr. Guido Berro Rovira exponiendo sobre Violencia en los servicios de salud; la Profesora Agregada Dra. Mariana Blengio Vald\u00e9s acerca de Derechos, deberes y obligaciones de los usuarios de los servicios de salud; y el Dr. Gerardo Amaral. M\u00e9dico, Internista, brind\u00f3 una exposici\u00f3n acerca de un tema de gran sensibilidad e im- portancia como lo es la Medicina basada en la evidencia y la Medicina centrada en la persona.Auspicio a XVIII Jornadas de Actualizaci\u00f3n para el equipo de salud. Cont\u00f3 con una nutrida concurrencia. Esta vez se realiz\u00f3 en el Hospital de Maldonado. Con una tem\u00e1tica de real importancia como lo fueron sus temas abordados por especialistas en cada \u00e1rea: Trombol\u00edticos en el ACV, Tabaquismo, una oportunidad para intervenir y Re- sucitaci\u00f3n card\u00edaca b\u00e1sica. Los temas estuvieron a cargo de un equipo integrado por: M\u00e9dico Intensivista, M\u00e9dico Emergent\u00f3logo, Licenciada en Enfermer\u00eda y Practicante interno de Facultad de Medicina de la UCLAEH. 19 Patrocinio a Jornadas de Dermatolog\u00eda del Interior, 21 de Junio Chuy. Los Consejeros Wiston Cabrera y Wilfredo Casella asistieron a estas jornadas en el Chuy. Estuvieron presentes colegas de la C\u00e1tedra de Dermatolog\u00eda y el Dr. Miguel Mar - t\u00ednez, Profesor de Dermatolog\u00eda y Decano de la Facultad de Medicina de la UDELAR. Curso de Mediaci\u00f3n para consejeros y colegiados. Plenario de Consejeros del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Salto 19 y 20 de julio de 2019. Los Consejeros de la Regional Este Dres. Wiston Cabrera y Federico Machado concurrieron a esta instancia de Mediaci\u00f3n e intercambio con el resto de los Consejeros del Colegio M\u00e9dico.20 Marzo 2019 El Dr. Federico Machado y el Dr. Daniel Gonz\u00e1lez en el horario central del informativo matinal de Canal Once informando acer - ca de los hechos violentos sufridos por los equipos de salud, y de como el Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uru- guay realiz\u00f3 su aporte para intentar que no ocurran mas hechos violentos y se asegure una adecuada calidad de asistencia a los usuarios (convocatoria a formaci\u00f3n de Comisi\u00f3n Multisectorial y primera reuni\u00f3n de trabajo en la sede del Colegio M\u00e9dico).Sector prensa Febrero 2019 El Dr. Daniel Gonz\u00e1lez, Consejero del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en entrevista en el Canal Once abordando una situaci\u00f3n en que un m\u00e9dico fue agredido en la v\u00eda p\u00fablica, en San Carlos mientras atend\u00eda un politraumatizado grave. Mayo 2019 Dr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, en conjunto con instructores de Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca del Programa CERCA, informan a la comunidad (Canal 2 San Carlos y Canal Once punta del este) sobre las actividades que se desarrollar\u00e1n en el marco del d\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, 11 de mayo de 2019. 21 Abril 2019 Dr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, en entrevista con Canal Once informa acerca de la evaluaci\u00f3n de la Jornada de Reflexi\u00f3n Cuidadana organizada por el Consejo Regional Este. Dr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, en entrevista con Canal 2 San Carlos informando sobre la visi\u00f3n regional del Consejo Regional Este y comunicando las actividades realizadas en la regional este. El Dr. Wilfredo Casella, Consejero Regional Este en entrevista en FM VIDA 104.7, Ro - cha, difundiendo los fines y alcances del Colegio M\u00e9dico. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a las se - siones realizadas por el Consejo Regional Este en distintas localidades de la Regional. Dej\u00f3 clara la impronta de este equipo de gesti\u00f3n de acercar el Colegio M\u00e9dico a los Colegiados y a la comunidad, en sus tres ejes: Bio\u00e9tica, Mediaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profe - sional Cont\u00ednua. Agosto 2019 El Dr. Wilfredo Casella, Consejero Regional Este en entrevista en FM VIDA 104.7, Rocha. Informando lo realizado en este primer a\u00f1o y la planificaci\u00f3n futura en actividades en nuestra regional, 16 de agosto de 2019. El Dr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, Cardi\u00f3logo, en el marco del d\u00eda internacional sin humo de tabaco, difunde y sensibiliza en el Canal 2 San Carlos acerca de los da\u00f1os que genera el tabaco y el aumento del riesgo de padecer un infar - to de miocardio, un accidente cerebrovascular, c\u00e1ncer broncopulmonar y muerte card\u00edaca. 22 Nacido en Montevideo en 1938 curs\u00f3 sus estudios terciarios en esta ciudad gradu\u00e1ndose de m\u00e9dico pediatra especializado en diabetolog\u00eda infantil. Como artista pl\u00e1stico comenz\u00f3 en su juventud asistiendo a las clases de acuarelas de Esteban Garino en la Asociaci\u00f3n Cristiana de J\u00f3venes y \u00f3leos en el taller de pintura de ALBO en el Ateneo de Montevideo. En 1971 se radica en Maldonado donde ejerce su profesi\u00f3n y paralelamente concurre a los Talleres de Manolo Lima y de Aldo Peralta. En 1992 tras sus 5 a\u00f1os de estudios mejora su oficio de pintor y egresa de la Escuela de Artes Pl\u00e1sticas y Visuales de Maldonado bajo la direcci\u00f3n del maestro Carlos Tonelli, donde se le otorga el diploma correspondiente. Ha efectuado muestras individuales y colectivas. Sus obras han sido seleccionadas en Uruguay y Argentina en diferentes concursos y premiadas en el Sal\u00f3n de Acuarelas y Grabados del BROU Montevideo como en Bienales de Maldonado y San Jos\u00e9. Fue Pierre-Auguste Renoir el pintor franc\u00e9s que dijo \"La pintura se aprende en los museos, porque la \u00fanica forma de entender la pintura es ir y ver\" porque un museo es una escuela que ense\u00f1a. Por ello visit\u00f3 frecuentemente museos tanto en Uruguay como en Paris, Madrid, Toledo, Valencia, Palma de Mallorca, Roma, Florencia, Mil\u00e1n Venecia, Londres, \u00c1msterdam, Atenas, M\u00e9xico DF, Nueva York, Boston y Washington DC. Sus distintos estilos t\u00e9cnicos transitaron por acuarelas, pasteles, \u00f3leos, tintas chinas, acr\u00edlicos, grabados e inclusive mosaicos adoptando finalmente el acr\u00edlico siendo apoyado por el maestro Miguel Battegazzore. Sus tem\u00e1ticas variaron desde los bodegones, retratos, pinturas naturalistas y costumbristas hasta llegar a la l\u00ednea de los coches. En el crecimiento de su oficio emprende una serie que le es particular: los autos, antiguos y conservados. Se inspira en el detallismo del dibujo y del color con sus brillos y reflejos, con una fuerte carga reflexiva. Esta imagen minuciosa de un veh\u00edculo lo lleva a tomar sectores o partes de \u00e9ste que le interesa destacar, ponderado por la elecci\u00f3n de este artista hacia la parte del objeto-auto. Esta abstracci\u00f3n lo acerc\u00f3 al hiperrealismo. Luego surgen las cachilas o cachilos como se las quieran llamar, que son autos abandonados y solitarios en algunas calles o desamparados en sus predios por estar in\u00fatiles, provocando una melancol\u00eda de un tiempo pret\u00e9rito. Cachilas no solamente como tema sino como pensamiento y recogimiento del futuro final de los autos y que el pintor los Julio C\u00e9sar D'Albora de Pediatra a Pintor Reflejos de la Torre del Vig\u00eda en autoDr. Julio C. D'Albora pintando una alegor\u00eda hist\u00f3rica23 plasma en sus obras en chatarras apiladas unas sobre otras y rodeados de restos de piezas deterioradas sin vida. En este hilo conductor de los autos, cachilas y chatarras surge lo l\u00fadico: la alteraci\u00f3n de los planos y las deformaciones, inventando realidades entre las realidades. En El Louvre queda atrapado por Giusseppe Arcimboldo pintor milan\u00e9s del siglo XVI, reconocido retratista del Emperador Rodolfo II y de otros personajes con sus representaciones manieristas, a partir de los elementos que exist\u00edan en esa \u00e9poca: flores, verduras, libros o animales, que los colocaba de tal manera en que se pod\u00eda reconocer a las personas. Fue tal la influencia de este pintor sobre D'Albora, que adopta el manierismo y comienza a realizar retratos y copias de personajes de Vel\u00e1zquez: la infanta Margarita, el enano don Sebasti\u00e1n o incluso al propio Vel\u00e1zquez o a la Mona Lisa de Leonardo trabajados en su totalidad con partes de autos o Los Girasoles de Van Gogh hechos con los diferenciales de los autos entre otras piezas. Tambi\u00e9n utiliz\u00f3 animales marinos para su cuadro Nereo, dios marino, suegro de Poseid\u00f3n de la mitolog\u00eda griega o La Sirena que cantaba tratando de enga\u00f1ar a Odiseo, inspirado en La mujer del Espejo, \u00fanico desnudo de Vel\u00e1zquez. Es de se\u00f1alar que Julio D'Albora nunca us\u00f3 su arte como medio de vida sino como un hobby que sin embargo lo llev\u00f3 a ser reconocido como artista pl\u00e1stico adem\u00e1s de m\u00e9dico pediatra. Su atril estaba siempre esper\u00e1ndolo y como anecd\u00f3tico de su ambivalencia m\u00e9dico artista pl\u00e1stico, cuando un \"pacientito\" faltaba a su cita, \u00e9l aprovechaba esos para dar unas pinceladas a su obra en marcha, hasta que llegara el pr\u00f3ximo. A sus 81 a\u00f1os, sigue pintando y buscando siempre otras formas de expresi\u00f3n dentro del lenguaje pict\u00f3rico, no dej\u00e1ndose tentar por las nuevas tendencias del arte actual, tal como lo expres\u00f3 el hoy fallecido Maestro Carlos Tonelli \"manteniendo la tradici\u00f3n de pintura al amor al oficio y a la obra bien hecha respetando todas las reglas te\u00f3ricas y manuales del oficio de pintar por respeto al espectador\". Mona Lisa motorizadaMonumento al auto24 soy fernandina, me desempe\u00f1o como m\u00e9dico en la Asistencial M\u00e9dica de Maldonado. Desde ni\u00f1a he tenido afici\u00f3n por el dibujo y la pintura. En marzo del a\u00f1o pasado comenc\u00e9 a concurrir a las clases del profesor Eduardo de Lapuente en la Casa de la Cultura, dependiente de la Intendencia Municipal de Maldonado. Es, por lo tanto, con gran satisfacci\u00f3n, que puedo permitirme, junto con el ejercicio de mi adorada profesi\u00f3n, desarrollar esta maravillosa actividad art\u00edstica, que tanto me estimula y complace. Mi estimado y admirable profesor desde 1992 se desempe\u00f1a como docente en el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, dirige talleres para la Intendencia Municipal de Lavalleja, para la Intendencia Municipal de Maldonado para la Alianza Francesa del Uruguay y Centro Cultural Kavlin. A recibido innumerables distinciones y premios, dentro de los tantos: 100 a\u00f1os Banco Rep\u00fablica, Sal\u00f3n Nacional de pintura 49\u00b0, 80 Aniversario de UTE, Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, etc. Expone en nuestro medio en varias oportunidades colectivamente e individualmente y tambi\u00e9n en la Embajada de Uruguay en EEUU en Washington. Mi nombre es Carolina Cruzado,25 El presente art\u00edculo pretende ser un recuerdo esquem\u00e1tico y, en lo posible objetivo, lo m\u00e1s objetivo posible, dada la relaci\u00f3n de c\u00f3nyuge que me uni\u00f3 por 47 a\u00f1os con Mario. Mario Julio Gomensoro Rodr\u00edguez naci\u00f3 en Montevideo, el 19 de setiembre de 1944. En 1971, contrajimos matrimonio. A principios de 1977 se recibi\u00f3 de m\u00e9dico y en 1979 de Pediatra. En 1978 nos mudamos a la ciudad de Maldonado donde ambos ejercimos nuestras profesiones: m\u00e9dico y abogada. Tuvimos cuatro hijos: Enrique, Jos\u00e9 Pedro, Ana y Victoria y, hasta el momento, cinco nietos. Su familia fue siempre su prioridad y sus hijos y los nietos que lleg\u00f3 a conocer, su orgullo. En memoria del Dr. Mario Julio Gomensoro Rodr\u00edguez. 1944 - 2019Por la Dra. Elba Pereyra de Gomensoro Mario fue una persona alegre y divertida, que gustaba de hacer chistes, a veces un tanto desubicados, que le val\u00edan mi desaprobaci\u00f3n, pero el agrado de sus amigos y compa\u00f1eros, que mucho lo apreciaban. Ser m\u00e9dico fue su vocaci\u00f3n, habiendo tenido una carrera muy exitosa y una muy destacada actuaci\u00f3n como pediatra en el Sanatorio SEMM Mautone, en Medicina Personalizada (MP) y en Blue Cross & Blue Shield, habiendo sido muy querido por los pacientes y sus padres. Fue presidente de la Filial Este de la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda (1985), presidente del Primer Congreso de Atenci\u00f3n Primaria de Salud del Interior del Pa\u00eds en 1985 y del Segundo Congreso de Atenci\u00f3n Primaria del Uruguay.26 Desde 1996 al 2001 fue Director del Hospital de Maldonado y luego Director Regional de Salud. Durante su direcci\u00f3n, entre otras cosas, mejor\u00f3 las instalaciones del hospital, construy\u00f3 e instal\u00f3 el Centro de Cuidados Intermedios y logr\u00f3 un convenio con las dem\u00e1s entidades de salud del departamento para atender en forma conjunta en policl\u00ednicas barriales. Tuvo tambi\u00e9n actividad gremial buscando siempre el mejoramiento de las condiciones del ejercicio profesional. Fue Socio Fundador del Gremio de M\u00e9dicos del SEMM Mautone y miembro de su Comisi\u00f3n Directiva por muchos a\u00f1os. Por esta actividad, el Sindicato M\u00e9dico del Uruguay le confiri\u00f3 en 2008 la Distinci\u00f3n Sindical al m\u00e9rito en el ejercicio profesional. Mario tuvo tambi\u00e9n otras inquietudes. Era un humanista que, desde joven, estuvo vinculado a actividades de servicio a la comunidad y a los m\u00e1s necesitados. En 1979 ingres\u00f3 como socio al Club Rotario de Maldonado Este, en el que tuvo diversos cargos y fue su Presidente. Posteriormente ingres\u00f3 al Club Rotario de Maldonado, en el que tambi\u00e9n tuvo diversas responsabilidades, entre ellas el ejercicio de la Presidencia del Club. En 2009 fue Gobernador del Distrito 4980 de Rotary, habiendo logrado un importante acercamiento entre los clubes del distrito lo que permiti\u00f3 potenciar el servicio rotario a la comunidad. \u00c9l pod\u00eda dedicarse a muchas cosas y todas las hac\u00eda bien. Siempre tuvo hobbies que tomaba muy en serio y para cuya ejecuci\u00f3n estudiaba y se preparaba. As\u00ed, por ejemplo aprendi\u00f3 fotograf\u00eda y se dedic\u00f3 por un tiempo; fue radio aficionado y construy\u00f3 su propia radio con la que se comunicaba por las noches con amigos dentro y fuera de nuestro territorio; incursion\u00f3 en la mec\u00e1nica, practicando en nuestros propios autos, los que en alguna ocasi\u00f3n debi\u00f3 llevar luego de \"su arreglo\" a un mec\u00e1nico profesional. En los \u00faltimos a\u00f1os integr\u00f3 y fue el percusionista del Coro Rotario del Este e integr\u00f3 la banda \"Malpraxis Jazz Band\", junto con otros m\u00e9dicos y amigos, practicando y ensayando en forma permanente. Quiz\u00e1s, lo que Mario m\u00e1s am\u00f3, luego de la medicina, fue la pintura. Desde que lo conoc\u00ed, en 1965, dibujaba. Unos a\u00f1os despu\u00e9s tuvo oportunidad de conocer y tomar clases con el prestigioso dibujante y pintor franc\u00e9s Pierre Fossey. De esa \u00e9poca nos ha dejado unos hermosos dibujos a l\u00e1piz con los rostros de significativas figuras uruguayas: Juan Manuel Blanes, Jos\u00e9 Pedro Varela y Juan Zorrilla de San Mart\u00edn. 27 Cuando nos mudamos a Maldonado estuvo un tiempo inactivo en esta afici\u00f3n (no ten\u00eda tiempo para concentrarse, seg\u00fan manifestaba) pero luego retom\u00f3 su entusiasmo, volvi\u00f3 a pintar y a tomar clases, primero con Manolo Lima y luego con Ana Baxter. Finalmente, en los \u00falti- mos a\u00f1os, se uni\u00f3 al taller del Profesor Luis Sei Fong, perfeccion\u00f3 e incursion\u00f3 en varias t\u00e9cnicas: \u00f3leo, acuarela, acr\u00edlico y expuso sus obras en varias exhibicio- nes. Las mismas muestran principal- mente paisajes, incluyendo lugares que hab\u00edamos visitado y que hab\u00edan atra\u00eddo su sensibilidad. Nos dej\u00f3 as\u00ed el recuerdo vivo de su arte. 28 Los j\u00f3venes de hoy requieren desarrollar competencias que les permitan desenvolver - se en una sociedad globalizada, marcada por el cambio permanente y la incertidum- bre. Las competencias del siglo XXI comprenden la capacidad de integrar de manera continua nuevos conocimientos y destrezas, ser creativo, trabajar en equipo, tener habilidades sociales y manejar herramientas de comunicaci\u00f3n que les permitan des- empe\u00f1arse mejor en todos los contextos de la vida y el trabajo1. Los futuros m\u00e9dicos deben desarrollarlas para convertirse en aprendices aut\u00f3nomos a lo largo de la vida, para lo cual, m\u00e1s que recorrer r\u00edgidamente un curr\u00edculo estandarizado, se requieren modalidades educativas donde los j\u00f3venes apelen a su creatividad, elaborando pro- yectos de manera colaborativa, buscando y seleccionando informaci\u00f3n y generando datos para dar respuesta a necesidades de la comunidad. Ense\u00f1ar es elegir Elegir contenidos, materiales, actividades dentro y fuera del sal\u00f3n, c\u00f3mo agrupar a los estudiantes, que ritmo se sigue, c\u00f3mo evaluar su progreso. Existen muchas opciones, y las elecciones que se realicen no son neutras. Dependiendo del tipo de situaci\u00f3n de aprendizaje que se crea, as\u00ed es la respuesta que se consigue de los estudiantes2. La actividad educativa ha estado dominada por una modalidad transmisora, la llamada ense\u00f1anza directa, la que podr\u00eda resumirse como presentaci\u00f3n, pr\u00e1ctica y prueba. El docente presenta a toda la clase determinados contenidos, los alumnos practican con ellos a trav\u00e9s de actividades controladas, y luego hacen una prueba en la cual tienen que reproducir los contenidos presentados o replicar alguna actividad de las realizadas. El problema es que esta ense\u00f1anza directa suele conllevar un aprendizaje memor\u00edstico, de corta duraci\u00f3n, reiterativo y acr\u00edtico. Esta forma de ense\u00f1anza dificulta la inclusi\u00f3n al no considerar la variabilidad en los tiempos de aprendizaje, lo que se traduce en problemas de motivaci\u00f3n y de actitud en clase2. Hoy existen otras maneras de aprender y tambi\u00e9n otras maneras activas de ense\u00f1ar, entre las cuales est\u00e1 el aprendizaje basado en proyectos (ABPro). En esta se gestiona el proceso de aprender con el docente proponiendo a sus estudiantes una pregunta o problema que deben resolver con la finalidad de obtener un producto final tangible y relevante. El ABPro, junto al aprendizaje basado en problemas y a otras modalidades afines son formas de aprendizaje activo, las que muestran que aprender puede ser una manera de conjugar el verbo hacer (Tabla)2. Tabla. Caracter\u00edsticas de los tipos de ense\u00f1anza Caracter\u00edsticaTipos de ense\u00f1anza Transmisiva Activa Modalidad Ense\u00f1anza directa Tareas y proyectos Aprender es Memorizar Hacer Verbos que le caracterizanPresentaci\u00f3n, pr\u00e1ctica, pruebaElegir, discutir, aplicar, errar, ensayar, corregirAprendizaje Basado en Proyectos en MedicinaSector art\u00edculos acad\u00e9micos de colegas de la Regional Este29 Esta modalidad educativa gana cada vez m\u00e1s lugar en la ense- \u00f1anza media, a la vez que comienzan a conocerse experiencias de su incorporaci\u00f3n a nivel universitario3,4. La ense\u00f1anza de la medicina La informaci\u00f3n biom\u00e9dica disponible excede lo que una perso- na puede aprender y retener, lo que se da incluso dentro de las especialidades. No obstante ello, no est\u00e1 claramente definido cu\u00e1l es la cantidad de contenido que los alumnos deben apren- der, si ese aprendizaje se realiza de manera adecuada en el aula tradicional y si se requiere algo m\u00e1s para que los futuros m\u00e9di- cos se conviertan en aprendices para toda la vida5. Los docentes que imparten una clase tradicional con muchas diapositivas cargadas de contenido pueden confundir lo que ense\u00f1an con lo que los alumnos aprenden: el hecho de haber presentado informaci\u00f3n no significa que los alumnos lo hayan aprendido. De hecho, la teor\u00eda de la carga cognitiva sugiere que nuestros cerebros est\u00e1n limitados en la cantidad de informaci\u00f3n que pueden procesar a la vez; 60 diapositivas en 45 minutos pueden parecer una forma eficiente de ense\u00f1ar, pero es poco probable que sea una forma efectiva de aprender4. Los estudiantes que aprenden material nuevo pueden ser en- ga\u00f1ados por la ilusi\u00f3n de saber y la falacia de la comprensi\u00f3n. Cuando escuchan o leen material fluido y bien presentado, es com\u00fan que crean que ahora dominan el contenido. Sin embargo, cuando se enfrentan a un problema que requiere la aplicaci\u00f3n de esa informaci\u00f3n, pueden darse cuenta de que su comprensi\u00f3n es, en el mejor de los casos, superficial4. Para promover la comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda y mejorar las habilida- des de resoluci\u00f3n de problemas y el aprendizaje autodirigido, habilidades cr\u00edticas para un m\u00e9dico que estar\u00e1 practicando durante 30-40 a\u00f1os es necesario introducir otras modalidades educativas, entre las cuales el ABPro tiene un papel relevante. A estos j\u00f3venes nativos digitales la tecnolog\u00eda disponible le facilita el acceso r\u00e1pido a la informaci\u00f3n, permitiendo que los docentes se enfoquen en ayudarlos a desarrollar una compren- si\u00f3n m\u00e1s profunda de lo que encuentran. En este contexto la funci\u00f3n principal del docente es crear la situaci\u00f3n de aprendizaje que permita el desarrollo del proyecto. El trabajo en equipo tra- tando de dar respuesta a un problema estimula el desarrollo de habilidades para resolver problemas y la capacidad de transferir el conocimiento aprendido en un contexto a otra situaci\u00f3n. En esta modalidad educativa el papel del estudiante esta relacio- nado con procesos cognitivos de rango superior, tales como reconocimiento de problemas, priorizaci\u00f3n, recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos y planteo de conclusiones. Estas actividades requieren un mayor esfuerzo por parte de los estudiantes del que se necesita para memori- zar hechos, pero son m\u00e1s efectivas para aprender y retener el conocimiento4. Nuestra experiencia con el ABPro En nuestra facultad los alumnos de 1\u00ba y 2\u00ba a\u00f1o aprenden a in- vestigar investigando, lo que realizan mediante un proceso que se desarrolla a lo largo de todo el a\u00f1o lectivo. En una actividad semanal de dos horas de duraci\u00f3n, trabajando en subgrupos de 5-7 alumnos, con el apoyo de los docentes elaboran la pre- gunta de investigaci\u00f3n, definen objetivos, hip\u00f3tesis y variables, recolectan los datos, los analizan y finalmente presentan sus resultados ante autoridades de la facultad e integrantes de la comunidad relacionados al tema investigado. Cada a\u00f1o se define el tema a investigar mediante una pregunta conductora, a partir de la cual cada subgrupo de estudiantes elabora su pregunta espec\u00edfica a responder. As\u00ed en 2015 la pre- gunta conductora fue \u00bfdebe mejorar el control de la hiperten- si\u00f3n arterial (HTA) en Maldonado?, y los alumnos investigaron la prevalencia de la HTA en policl\u00ednica, papel de la farmacia en el manejo de la HTA, incidencia del ACV, limitaciones del manejo de la HTA a nivel p\u00fablico, y calidad de la medida de la PA en la asistencia. En 2016 la pregunta fue \u00bfc\u00f3mo es la promoci\u00f3n de alimentos y bebidas dirigida a ni\u00f1os?, y los alumnos investigaron canales promocionales empleados, apelaciones que se utilizan para motivar el consumo, as\u00ed como las t\u00e9cnicas visuales y crea- tivas utilizadas. En 2017 la pregunta conductora fue \u00bfc\u00f3mo es la calidad del sue\u00f1o?, y los estudiantes eligieron investigar al respecto en embarazadas, trabajadores sanitarios, estudiantes universitarios, poblaci\u00f3n general y en postoperatorio en cirug\u00eda convencional versus en cirug\u00eda ambulatoria. En 2018 la pregun- ta fue \u00bfc\u00f3mo se relacionan entre s\u00ed los diferentes actores de la salud?, con grupos que investigaron relaci\u00f3n enfermera-pa- ciente en Emergencia, m\u00e9dico tutor-estudiante de medicina, humanismo del m\u00e9dico desde la visi\u00f3n del paciente, papel del 30 Referencias 1 Educar Chile. Introducci\u00f3n a las habilidades del Siglo XXI. Disponible en http://www.educarchile.cl/ech/pro/app/ detalle?ID=219621&es=219836, accedido en mayo de 2019 2 Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Edu- cativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado (INTEF) Aprendizaje basado en proyec- tos. Video 1.2. Disponible 5 Schwartzstein RM, Roberts Saying Goodbye in Medical School \u2014 Paradigm Shift or Passing Fad? N Engl J Medical G, Nu\u00f1ez H, Correa H. en: Abstract-Book.pdf 7 Sandoya E, Torres F, Rivedieu F, Machado F, Nu\u00f1ez E. Situaci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n arterial a nivel p\u00fablico y privado. Rev Urug Cardiol 2016; 31:219-27 8 Sandoya Pintos V, Grizzuti V, Rusch A et al. Papel del farmac\u00e9utico en el manejo de la hipertensi\u00f3n arterial. Tendencias en Medicina 2016; 35:142-99 Sandoya E, Nogueira P , Correa N, Dos Santos S, Olivera L, Nadruz L, Machado F, Ferreira A. Calidad de la medida de la presi\u00f3n arterial en la asistencia habitual. Rev Urug Cardiol 2017; 32:44-52 10 Sandoya E, Ferreira A, Machado F. Calidad de la medida de la presi\u00f3n arterial en centros de salud comunitarios. Enferm Clin 2017; 27:294-302 Dr. Edgardo Sandoya Profesor de Medicina Basada en Evidencia, Facultad de Medicina, Universidad CLAEH Punta del Este, Maldonado.estudiante de medicina en el equipo de salud, relaci\u00f3n interno-m\u00e9dico de guardia y relaci\u00f3n cirujano-ayudante en el block quir\u00fargico. En 2\u00ba a\u00f1o los estudiantes evaluaron el papel de la troponina en la Emergencia, mientras que otros grupos investigaron prevalencia de depresi\u00f3n en estudiantes de secundaria, en internados y en pacientes de Emergencia. Resultados observados En el Congreso Europeo de Educaci\u00f3n M\u00e9dica en 2017 se present\u00f3 nuestra experiencia en ABPro, para lo cual se de- termin\u00f3 su impacto educativo evaluando las competencias de los estudiantes para trabajo en equipo, b\u00fasqueda de informa- ci\u00f3n, pensamiento cr\u00edtico y presentaci\u00f3n oral, las que se categorizaron como insatisfactoria, competente o avanzado en base a listas de cotejo6. De 211 es- tudiantes evaluados, 87% calific\u00f3 como competente o avanzado en trabajo en equipo, 72% en b\u00fasqueda de informa- ci\u00f3n, 63% en pensamiento cr\u00edtico y 85% en presentaci\u00f3n oral. Como medida de la calidad de la investigaci\u00f3n realizada se utiliz\u00f3 la tasa de aceptaci\u00f3n de los traba- jos presentados a congresos. De los 18 temas libres presentados en congresos de medicina, cardiolog\u00eda y medicina del sue\u00f1o, todos fueron aceptados. A partir de estas investigaciones a la fecha se han publicado cuatro art\u00edculos en revistas arbitradas del pa\u00eds y del exterior7,8,9,10. Reflexi\u00f3n final El ABPro constituye una nueva modali- dad educativa que promueve la partici- paci\u00f3n del estudiante, el que trabajando en equipo trata de dar respuesta a un problema de la vida real, desarrollan- do as\u00ed competencias necesarias para el Siglo XXI. Su implementaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de los futuros m\u00e9dicos ade- m\u00e1s les introduce en la investigaci\u00f3n de problemas de salud relevantes de la comunidad, a los que aportan informa- ci\u00f3n de valor. Los expertos aconsejan evitar planteos r\u00edgidos respecto a que los m\u00e9todos de aprendizaje deben cumplir criterios espec\u00edficos sin permitirse ningu- na desviaci\u00f3n de la modalidad elegida. Es posible ayudar m\u00e1s a los estudiantes fusionando elementos de varios m\u00e9to- dos, como ABPro, aprendizaje basado en problemas y aprendizaje interactivo en grupos grandes, en lugar de sentirse obligado a adherir a un formato parti- cular4. Para implementar una cultura de mejora continua de la calidad de la educaci\u00f3n m\u00e9dica, es imprescindible generar evidencia evaluando las innova- ciones educativas que se introducen, lo que permite ir ajustando la praxis para de esa manera brindar la mejor formaci\u00f3n posible a los m\u00e9dicos del futuro.31 Introducci\u00f3n La clasificaci\u00f3n basal estructurada es conocida como triaje. Si bien existen varios sistemas a nivel mundial, en Uruguay, en el hospital universitario, se elabor\u00f3 lo que se ha denominado como sistema uruguayo de triaje (SUT). Dicho software, da soporte al proceso de datos cl\u00ednicos, s\u00edntomas gu\u00edas y factores discriminantes, determinando en forma autom\u00e1tica el nivel de prioridad. El SUT tambi\u00e9n permite procesar los datos surgidos del mismo triaje, n\u00fameros como los que arrojan la carga de pacientes por hora, por d\u00eda, sema- na, y a\u00f1os y junto a otros valores, permite planificar las respuestas m\u00e1s adecuadas buscando la eficiencia. Historia Para fijar el origen del triaje basal, tal como lo conocemos hoy, debemos remitirnos hacia finales del siglo XX, en 1960 cuando Dr. Ri- chard Weinerman en Baltimore acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino triage al proceso de clasificaci\u00f3n de los pacientes que eran remitidos a los servicios de puerta num\u00e9ricamente creciente, que fue causa de sobrecarga. Sin embargo, es en el siglo XVIII cuando cirujano de los ej\u00e9rcitos napole\u00f3nico Dominique Jean Larrey aplic\u00f3 la clasificaci\u00f3n en campo de batallas, seleccionando aquellos pacientes con diferentes posibilidades de sobrevida y de esa forma lograr mejores resultados en la sobrevida. A partir del a\u00f1o 1960 surgieron varios modelos en los pa\u00edses de mayor desarrollo tecnol\u00f3gico y de progreso social, con aumento de la siniestralidad y sobrecarga en urgencias. El Hospital de Cl\u00ednicas inaugur\u00f3 su primer sistema de triaje (ahora s\u00ed, con J , espa\u00f1olizado por la Real Academia Espa\u00f1ola), en el a\u00f1o 2004, cuando el n\u00famero de consultas a puerta se duplic\u00f3 en poco m\u00e1s de dos a\u00f1os (de 25.000 a 40.000). El modelo elaborado fue tomado del ESI (Emergency Severety Index) y el Sistema Manchester. A partir del a\u00f1o 2013 esta informatizado y ya se han cla- sificado m\u00e1s de 300.000 pacientes.T riaje en el Hospital de Cl\u00ednicas, sistema uruguayo de triaje Fig. 1. Historia de los diferentes modelos de triaje instaurados en el mundo. 32 Cuando se define como estandarizada, se habla de la necesidad de que sean homog\u00e9neos y no aleatorias como cuando se realizan con criterios individuales. Informatizada es fundamental al d\u00eda de hoy, e incorporada a la historia cl\u00ednica nacional. El SUT es informati- zado, pero tambi\u00e9n automatizado. Este punto lo explicaremos m\u00e1s adelante. Sistema Uruguayo de T riaje El triaje del Hospital del Cl\u00ednicas es la base del desarrollo del sistema uruguayo de triaje (SUT) y su denominaci\u00f3n real (y descriptiva) con la cual fue registrada en la Biblioteca Nacional, es Sistema de clasificaci\u00f3n basal estructurado por prioridades asistencia- les, estandarizada, informatizada y automatizada. Conceptualmente el triaje es un proceso de valoraci\u00f3n cl\u00ednica preliminar, \u00fatil en el orde- namiento de los pacientes que llegan a los servicios de puerta acorde a sus priorida- des asistenciales y recursos disponibles en dicho servicio, proceso que es previo a la instauraci\u00f3n de medidas de estudios y tratamiento espec\u00edficos. El triaje determina que los pacientes m\u00e1s urgentes (con mayores prioridades asistenciales), sean atendidos antes y el resto sean controlados. Cuando se describe el triaje, se menciona como el sistema de clasificaci\u00f3n basal, refiri\u00e9ndose al sistema aplicado en forma sistem\u00e1tico en cada uno de los servicios. Estructurado en cinco categor\u00edas, tal cual se recomienda a nivel mundial y en donde se ubican los pacientes con diferentes prioridades asistencias. Fig.2. Dominique Jean Larrey y Richard Weinerman, pilares en la historia de los diferentes modelos de triaje Fig. 3. Estructurado en cinco niveles de urgencia. Cada uno corresponde a un color y a la vez a un tiempo m\u00e1ximo de espera y por derivaci\u00f3n, define el \u00e1rea de atenci\u00f3n. 33 Metodolog\u00eda de su aplicaci\u00f3n Para obtener una clasificaci\u00f3n, el sistema se debe alimentar con los datos del enfermo obtenido y suministrado por quien realiza triaje. El sistema necesita un \"s\u00edntoma gu\u00eda\" (no reconoce diagn\u00f3sticos; el triaje tampoco hace diagn\u00f3stico; ordena a los pacientes con s\u00edntomas). Pero a esos s\u00edntomas gu\u00edas se les complementa con factores discriminantes cl\u00ednicos y de signos vitales. De esta combinaci\u00f3n, surge un color con la correspondiente prioridad.Fig 4. La pantalla del SUT arroja un co- lor luego de incorporar un s\u00edntoma gu\u00eda y un factor discriminante. Los factores discriminantes dados por los controles vitales est\u00e1n incorporados en la pantalla y de proceso inform\u00e1tico salta el color en forma autom\u00e1tica Fig.5. El s\u00edntoma gu\u00eda que presenta el paciente, se presenta junto a un s\u00edntoma discriminante, y de ello surge un nivel de prioridad. El factor discriminante realiza la diferenciaci\u00f3n entre dos pacientes con el mismo s\u00edntoma gu\u00eda. 34 Cuadro 3. Factores discriminantes dado por los signos vitales Factores discriminantes de los controles de signos vitales: Frecuencia respiratoria. Saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno. Frecuencia de pulso. Presi\u00f3n arterial. Nivel de conciencia. Temperatura. Nivel de dolor Cuadro 2. Factores discriminantes cl\u00ednicos Factores discriminantes cl\u00ednicos: El tiempo de evoluci\u00f3n y la forma de instalaci\u00f3n de un determinado s\u00edntoma en estado de salud. Antecedentes personales (incluyendo tratamientos vigentes). Reconsulta a las 72 horas. El nivel de conciencia y el nivel de dolor. Un tercer grupo lo integran factores que ya llegan con el paciente y que son sus antecedentes patol\u00f3gicos o la medicaci\u00f3n que viene recibiendo. Cuadro 1. Definici\u00f3n de s\u00edntoma gu\u00eda El \"s\u00edntoma gu\u00eda\". El s\u00edntoma gu\u00eda es una alerta que el usuario de un servicio de salud presenta y que trae a consulta, dado que puede llegar a ser un aviso de que su salud puede estar amenazada por algo ps\u00edquico, f\u00edsico, social o combinaci\u00f3n de las mismas.Existe un grupo de pacientes (menos del 10 %) que se presentan con cuadros graves que comprometes la v\u00eda a\u00e9rea, la respiraci\u00f3n, la hemodinamia y el sistema neurol\u00f3gico (ABCD). Esos pacientes no califican para s\u00edntomas gu\u00edas y factores discriminantes y si para la categor\u00eda que denominamos \"cuadros gu\u00edas\", dado que, al ser eventos ostensibles en su forma de presentaci\u00f3n, su clasifica- ci\u00f3n se realiza en forma m\u00e1s directa pasando a la lista correspondiente de \"Cuadros gu\u00edas\". (Cuadro 4) Cuadro 4. Cuadros gu\u00edas, afecciones con afectaci\u00f3n del ABCD. Cuadros gu\u00edas Shock. ACV. Coma. Depresi\u00f3n de conciencia. Convulsi\u00f3n. Politraumatizado. Sangrado externo severo.35 Medidas de evaluaci\u00f3n del triaje y del servicio. El an\u00e1lisis de los distintos valores que se obtienen desde las medidas arrojadas por el sistema, permite tomar una perspectiva anal\u00edtica de la gesti\u00f3n de la emergencia. La \"huella digital\" representa el porcentaje de pacientes con los distintos niveles de prioridades que concurren a los servicios de puerta. Es una gr\u00e1fica repetida para cada uno de los centros y a lo largo del tiempo. En el Hospital de Cl\u00ednicas la mayor\u00eda de los pacientes son de baja prioridad (60%) y son los clasificados entre Verdes y Azules. El 30 % son Amarillos y casi un 10 % son de alta prioridad (Rojos y Naranjas). (Cuadro 5).Fig. 6. Flujograma macro, pero con m\u00e1s detalle en cada uno de los procesos asistenciales dentro de los Departa- mentos de Emergencia. A) Admisi\u00f3n o entrada de los pacientes a emergencia. B) Triaje. C) Policl\u00ednica para consultas de baja complejidad no programables. D) Consultorios de atenci\u00f3n de urgencias diferibles. E) \u00c1rea de reanimaci\u00f3n (urgen- cias no diferibles y emergencias. F) \u00c1rea de estabilizaci\u00f3n para pacientes con urgencias diferibles. G) \u00c1rea de descarga de pacientes con emergencias o urgen- cias no diferibles. Beneficios de la aplicaci\u00f3n del SUT Mejora en la recepci\u00f3n de los pacientes. La aplicaci\u00f3n del SUT en el Hospital de Cl\u00ednicas logr\u00f3 la correcci\u00f3n de algunos obst\u00e1- culos que conspiraban contra el mejor rendimiento asistencial. Comenzando por lo m\u00e1s notorio, fue el lograr organizar la numerosa concurrencia de usuarios que gene- raban sobrecarga y disminu\u00edan el flujo de pacientes, producto del aumento de aflujo como consecuencia de una merma de recursos sanitarios para aquella poblaci\u00f3n con dificultades al acceso a otros niveles asistenciales. Tambi\u00e9n logr\u00f3 racionalizar las es- peras prolongadas, dado que la fijaci\u00f3n de tiempos m\u00e1ximos de espera y respuestas permiti\u00f3 planificar mejor el acceso de los pacientes a los recursos humanos disponi- bles (y organizados). Organizaci\u00f3n de los diferentes niveles de atenci\u00f3n. El servicio de urgencia organiz\u00f3 su esquema asistencial y sus \u00e1reas (Fig.3 y 6) para dar cobertura a los diferentes niveles de atenci\u00f3n en los tiempos mejores posibles.36 Conclusiones El Triaje es la llave que abre todo el espectro de funcionamiento dentro de una emergencia, en lo asistencial y organizativo y en definitiva en todo lo que corresponde a la gesti\u00f3n asistencial. Dentro de lo m\u00e1s destacado, pivotea el riesgo de los pacientes y es indi- cativo de calidad de un servicio. Esto se ve fomentado en la utilizaci\u00f3n de escalas, lo que permite dejar atr\u00e1s las actuaciones aleatorias, sin normati- vas ni medidas que objetiven los resultados. En definitiva, es un instrumento de justicia y democratizaci\u00f3n de la asis- tencia, y requiere liderazgo; pero tambi\u00e9n evaluaci\u00f3n, estudio y correcci\u00f3n. Hoy por hoy es informatizado y en el caso del SUT, es autom\u00e1tico. Cuadro 6. N\u00famero de consultas niveles de prioridad y divididos en los diferentes turnos de la guardia.Cuadro 5. Arriba los valores tomados entre el 30 de junio y 1 de Julio de 2019, y abajo entre el 1 de enero y 31 de di- ciembre de 2016. En ambos casos se constata el porcentaje muy parecidos en diferentes \u00e9pocas. Por otra parte, los cuadros muestran el porcentaje de pacientes clasificados en menos de 5 minutos y el promedio del tiempo de espera para ser clasificados. Adem\u00e1s, se logra valorar el porcentaje de cumplimiento de la clasificaci\u00f3n efec- tuada en menos de 5 minutos (\u00f3ptimo) y el tiempo de espera de los usuarios para ser clasificados (en un a\u00f1o 49 minutos; ideal menos de 15 minutos). Otros de los datos importantes, es co- nocer el n\u00famero de pacientes por horas, lo que permite tener datos que podr\u00edan servir para reorganizar los recursos hu- manos tanto m\u00e9dicos como de enfer - mer\u00eda, reforzando aquellos momentos de mayor demanda. (Cuadro 6). Dr. Norberto Li\u00f1aresProfesor Agregado del Departamento de Emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas 37 Dra. Mary Ara\u00fajoDirectora Departamental de Salud de MaldonadoEn el marco de los cuatro objetivos, una vez asegurada la mayor y mejor salud, enmarcados en un Sistema Nacional Integrado y pensando en las dimensiones geogr\u00e1ficas de nuestro pa\u00eds que adem\u00e1s puede ser f\u00e1cilmente subdividido en regiones, debemos y podemos profundi - zar en los objetivos 2 y 3 profundizando la complementaci\u00f3n de servicios entre prestadores de salud p\u00fablicos y privados para de esta manera poder brindar una atenci\u00f3n cada vez m\u00e1s universal, des - centralizada, que asegure m\u00e1s derechos, con m\u00e1s calidad y a su vez racionalizan - do los recursos sanitarios. En ese sentido adem\u00e1s de los convenios de complementaci\u00f3n ya existentes, por ejemplo, Salud Rural, el de ASSE e IDM para policl\u00ednicas barriales, se agregan la Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tri - cos que involucra a los dos prestadores privados AMDM-IAMPP y CRAME- IAM - PP y los p\u00fablicos ASSE y IDM el cual se desarrolla en el Hospital de Maldonado, el convenio de complementaci\u00f3n para la zona norte del departamento en la ciudad de Aigu\u00e1 que se ha formalizado y pro - fundizado entre CRAME-IAMPP y ASSE de puerta de urgencia \u00fanica y asistencia con especialistas. Se est\u00e1 trabajando en un acuerdo de complementaci\u00f3n para aumentar la disponibilidad de t\u00e9cnicas de radiolog\u00eda entre la AMDM-IAMPP y Desaf\u00edos de la Salud hacia el final de este Quinquenio en Maldonado, Uruguay Recordando los Objetivos Sanitarios Nacionales para este quinquenio: 1. Continuar mejorando la salud de nuestro pa\u00eds 2. Seguir disminuyendo la inequidad en el acceso a la salud de todos los ciudadanos 3. Continuar mejorando la calidad de los procesos asistenciales de la salud 4. Promover que los usuarios se sientan cada vez m\u00e1s satisfechos y con experiencias m\u00e1s positivas con las prestaciones de salud que reciben. ASSE tambi\u00e9n para la ciudad de Aigu\u00e1 y alrededores. Est\u00e1 funcionando un acuerdo de comple - mentaci\u00f3n entre ASSE, AMDM-IAMPP , CRAME-IAMPP y Garz\u00f3n -Jos\u00e9 Ignacio con un involucramiento absolutamente proactivo de la comuni - dad organizada en la Liga de Turismo de Jos\u00e9 Ignacio. Se est\u00e1 desarrollando un convenio de complementaci\u00f3n en Salud Mental en el marco de la aplicaci\u00f3n de la nueva ley N\u00b0 19529 y el Nuevo Centro de Salud Mental del Hospital de San Carlos, as\u00ed como otros dispositivos como el Centro de Rehabilitaci\u00f3n el Jag\u00fcel, el Centro de Reinserci\u00f3n Psico-social Antol\u00edn P\u00e1ez (Patronato) y resonancias, convenio que involucra a ASSE, CRAME-IAMPP , IDM, AMDM-IAMPP . Se est\u00e1 trabajando por parte de las auto - ridades del MSP en la implementaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de un IMAE Cardiol\u00f3gico en Maldonado y para la regi\u00f3n este, habili -t\u00e1ndose la realizaci\u00f3n descentralizada de aproximadamente 1000 procedimientos cardiol\u00f3gicos de alta tecnolog\u00eda al a\u00f1o. Estando en proceso de construcci\u00f3n lo que va a ser el Centro de Radioterapia Regional de ASSE, proyecto largamente deseado, se est\u00e1 desde ya pensando en la potencialidad de significativos conve - nios de complementaci\u00f3n, evitando as\u00ed traslados diarios de los pacientes que est\u00e1n bajo tratamiento con altos costos principalmente los humanos as\u00ed como materiales. Sin desmedro de la profundizaci\u00f3n del trabajo en todos los objetivos estrat\u00e9gi - cos nos planteamos continuar reducien - do la morbimortalidad por enfermedades no transmisibles (ENT) cardiovasculares, continuar disminuyendo la incidencia de suicidio y problemas vinculados a la salud mental, las lesiones y muerte por sinies - tralidad vial, y el proceso de descentrali - zaci\u00f3n del diagn\u00f3stico y tratamiento de la Tuberculosis, particularmente en el departamento de Maldonado.38 Los Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos son una estrategia de atenci\u00f3n que consis- te en los cuidados activos totales del cuerpo la mente y el esp\u00edritu del ni\u00f1o con enfermedad que amenaza y/o limi-ta su vida, incluyendo a la familia. Una enfermedad que limita la vida se define como una situaci\u00f3n de salud en la que la muerte prematura es lo usual, aunque no necesariamente inminente. Una enfer -medad que amenaza es la que tiene alta probabilidad de muerte prematura, pero en la que tambi\u00e9n existe una supervi- vencia prolongada, incluso hasta la edad adulta.Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado. Grupo de Enfermedades que amenazan la vida.39 A partir del 20 de agosto del a\u00f1o 2018 se inicia el funcionamiento de la Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos del departamento de Maldonado, equipo interdisciplinario e interinstitucional, dado que participan integrantes de los diferentes prestadores de del departamento (IDM, ASSE, CRAME IAMPP). Hasta la fecha han sido asistidas 38 familias, 34 contin\u00faan con apoyo y asistencia integral, 3 ni\u00f1os fallecieron, realizando actualmente el acompa\u00f1amiento en el per\u00edodo de duelo a sus familiares, 1 de los pacientes fue dado de alta. Dentro del grupo de enfermedades que limitan la vida fueron clasificados 12 de ellos con afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica severa no progresiva, 5 con diagn\u00f3stico de cromosomopat\u00edas, 2 con insuficiencia renal cr\u00f3nica, 4 con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas complejas, 4 clasificados como enfermedades raras, 3 malformaciones encef\u00e1licas con secuelas, 2 Pret\u00e9rminos severos con secuelas, 2 pacientes oncol\u00f3gicos, 1 gran quemado, 1 malformaci\u00f3n digestiva. En este per\u00edodo fueron realizadas las siguientes intervenciones, 99 visitas domiciliarias, 178 seguimientos en internaci\u00f3n, 128 controles en policl\u00ednica, 1268 comunicaciones telef\u00f3nicas, 70 intervenciones psicol\u00f3gicas, 22 intervenciones durante el proceso de duelo. El trabajo en coordinaci\u00f3n tanto con los diferentes integrantes del equipo de salud tratante, como con centros de referencia (BPS, TELETON) y centros educativos son indispensables para la continuidad en la asistencia (su n\u00famero actual 654). Se encuentra en proceso una encuesta de satisfacci\u00f3n que se realiza a padres o tutores de pacientes asistidos con el fin de valorar el proceso asistencial y contar con sugerencias para su mejora. Desde el inicio del trabajo de la unidad se producen de forma trimestral informes que enumeran lo realizado en forma cualitativa y cuantitativa, present\u00e1ndose los mismos en la Direcci\u00f3n Departamental de Salud a los diferentes representantes de las instituciones involucradas. Ello permite la continuidad en lo referente a gesti\u00f3n en calidad de asistencia. En nuestro departamento se encuentra un alto n\u00famero de pacientes que a\u00fan no acceden a los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos, debido a m\u00faltiples causas; es por ello que es prioritario el informar a quienes trabajan en salud de la existencia de esta unidad y su funcionamiento. Siendo en el pa\u00eds la \u00fanica unidad con estas caracter\u00edsticas. Integran actualmente el mismo la Lic. en Enfermer\u00eda Patricia De Le\u00f3n, Mag. Lic. en Psicolog\u00eda Silvia Balladares, Dra. Yaquelin Matilde Olmedo, Dra. Gabriela Isasti y Dra. Teresita Mart\u00ednez.El seguimiento de los pacientes se realiza tanto durante la internaci\u00f3n en centros asistenciales que correspondan, como en forma ambulatoria (en policl\u00ednica, domicilio y centros educativos). La unidad de referencia se encuentra ubicada en el Hospital de Maldonado (hall central) y su funcionamiento es de lunes a viernes.40 La violencia es un fen\u00f3meno sumamente difuso y complejo cuya definici\u00f3n dif\u00edcil- mente puede tener exactitud cient\u00edfica. Falta una definici\u00f3n cient\u00edficamente clara del problema. M\u00e1s a\u00fan de la violencia en la atenci\u00f3n sanitaria. Aunque la violencia resulte dif\u00edcil de definir, sabemos igual- mente de que se trata. Y que se ha ido instalando en la sociedad bajo variadas formas y no escapa este fen\u00f3meno al \u00e1mbito sanitario, alterando profunda- mente la pr\u00e1ctica asistencial llegando a la distorsi\u00f3n de los propios fines del lla- mado \"arte de curar\". Las direcciones de la acci\u00f3n violenta, a no enga\u00f1arnos, incluye al binomio m\u00e9dico-paciente, en ambos sentidos, y no escapan familiares, amigos y allegados, como tampoco la instituci\u00f3n de asistencia y hasta la socie- dad toda. El sujeto violento, o m\u00e1s com\u00fanmente, que ha estallado en ataque de violencia, comete el acto agresivo y sigue una trayectoria de direcciones irregulares, tal como sigue una part\u00edcula browniana en sus choques sucesivos. Algunos lo comparan con crisis epil\u00e9ptica, y casual- mente la etimolog\u00eda de epilepsia significa \"ataque\". A su vez la violencia engendra violencia, se contagia. Y las toxicofilias (alcohol, drogas) tan difundidas hoy, la facilitan, siendo disparadores crimin\u00f3ge- nos. Algunos datos del mundo ense\u00f1an y se\u00f1alan a los \u00e1mbitos de la Ense\u00f1anza y la Salud como los m\u00e1s afectados por la violencia vinculada a las pr\u00e1cticas profe- sionales. En cuanto a lo que nos corresponde, se refieren como disparadores m\u00e1s frecuen- tes de hechos violentos: las \"demoras\" en la atenci\u00f3n, especialmente de lo que el paciente considera urgente (Emergen- cia, Unidades M\u00f3viles). Demoras en la entrega de los resultados de los ex\u00e1me- nes paracl\u00ednicos. La angustia generada por la falta de \"informaci\u00f3n\" acerca de la enfermedad de un familiar. La frustraci\u00f3n por no poder obtener un beneficio direc- to o indirecto (recetas, certificados), por entender que la negativa del m\u00e9dico o de la Instituci\u00f3n es un atentado a sus \"de- rechos\". Desconfianza en la actuaci\u00f3n de los m\u00e9dicos. Y, por \u00faltimo, sin olvidar como factor general, que nos encontrar - nos en una sociedad que se describe como m\u00e1s violenta, especialmente en violencia interpersonal. En ocasiones subyace un sentimiento de desconsideraci\u00f3n, frente a una consulta o demanda de ayuda por el sufrimiento provocado por la enfermedad propia o de un familiar, en un entorno de descon- fianza mutua entre m\u00e9dicos y pacientes. Parece cuestionada hoy aquella defini- ci\u00f3n que hac\u00eda Louis Portes, en su \"A la B\u00fasqueda de la \u00c9tica M\u00e9dica\", de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente cuando la caracterizaba como un \"encuentro entre una confianza y una conciencia\". Algunas personas reaccionan con violen- cia frente a la percepci\u00f3n de un ambiente hostil, nocivo o de dolor, se sienten ame- nazados. Otros frente a carencias o de- seos insatisfechos. Las toxicofilias y los trastornos de personalidad, a no olvidar - lo, repetimos, juegan rol muy importante. Cuando en la relaci\u00f3n interpersonal se desconocen los derechos del otro, in- dependientemente de los interlocutores y del procedimiento en juego, se est\u00e1 frente a una conducta violenta. Podr\u00eda ser esta la definici\u00f3n amplia de violencia. El desconocimiento de los derechos del otro implica un da\u00f1o a la persona; da\u00f1o f\u00edsico, ps\u00edquico y moral. El da\u00f1o ps\u00edquico apunta una consecuencia con diagn\u00f3s- tico (nosograf\u00eda ps\u00edquica), en cambio el da\u00f1o moral es a la personalidad toda, a su integridad como persona. La Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria 41 (OIT) ha definido violencia en el trabajo como: \"Toda acci\u00f3n, incidente o comportamiento que se aparta de lo razonable mediante la cual una persona es agredida, amenazada, humillada o lesionada por otra en el ejercicio de su actividad profesional o como consecuencia directa de la misma\". Dec\u00edamos hace diez a\u00f1os en el \"Informe Preliminar Sobre La Violencia Contra Los M\u00e9dicos En El Uruguay\" elaborado en el seno de la Comisi\u00f3n Interinstitu- cional de Violencia en el \u00e1rea e la Salud (Integrada por Academia Nacional de Medicina, Facultad de Medicina CLAEH, Facultad de Medicina UDELAR, FEMI, SAQ, SMU, Sociedad de Neurolog\u00eda, Sociedad de Psiquiatr\u00eda. 2009), en resumen, que: \"Existe un aumento preocupante de la violencia contra los m\u00e9dicos y personal de salud, tanto en Montevideo como en el Interior, sin distinci\u00f3n de lugares de atenci\u00f3n (tanto p\u00fablico como privados, en domicilios, sanatorios, v\u00eda p\u00fablica). Distintas comunicaciones enfatizan que M\u00e9dicos y Maestros encabezan las listas de agresiones en el trabajo. Se destacan la violencia en el \u00e1mbito docente y en las residencias m\u00e9dicas. Seg\u00fan la OMS, m\u00e1s de la mitad de todos los trabaja- dores de la Salud pueden haber sido v\u00edctimas de incidentes violentos en alg\u00fan momento. El personal de ambulancias y emergencias es el que corre mayor riesgo. La relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, si es mar - cadamente asim\u00e9trica es potencialmente violenta. Especialmente si el m\u00e9dico no da lugar a que el paciente ocupe el lugar de un semejante. La caracter\u00edstica esencial es la asimetr\u00eda con injusticia en la distribuci\u00f3n de los derechos y en el ejercicio de las libertades individuales entre ambos polos de la relaci\u00f3n, vulne- r\u00e1ndose autonom\u00edas. Las formas de organizaci\u00f3n de las socie- dades intervienen en la modulaci\u00f3n de la violencia, en tanto incluyen o excluyen a los individuos, reconocen o descono- cen sus derechos. Habitamos en una sociedad que excluye a sus integrantes y predispone a la violencia en todos los \u00e1mbitos, incluyendo la relaci\u00f3n asisten- cial. Aquellas acciones destinadas al re- conocimiento del otro y a inclusi\u00f3n obran en sentido contrario a la violencia. Las p\u00e9rdidas de respeto, educaci\u00f3n, cultura y urbanidad son importantes factores crimin\u00f3genos. Desde la visi\u00f3n sociol\u00f3gica se ha desta- cado que en la sociedad de consumo en la que vivimos predisponen a la vio- lencia: La competencia desmedida que se tra- duce en una amenaza a la supervivencia. La imposici\u00f3n de \"necesidades inne- cesarias\" que no pueden ser siempre satisfechas. El desconocimiento del pr\u00f3jimo y desvanecimiento del \"Otro\" como referente simb\u00f3lico. El consumismo, incluyendo drogas, alco- hol y fomentando actitudes violentas y la posesi\u00f3n de armas. La \u00e9tica basada en la utilidad, y en los buenos negocios. Utilitarista y no Princi- pialista. Se persigue lo \u00fatil y el negocio, y la \u00e9tica est\u00e1 a su servicio, en una subver - si\u00f3n de la realidad del \"otro\", su respeto y tolerancia. Los ideales donde se desplie- ga el Bien, est\u00e1n mediados por el poder econ\u00f3mico y la ostentaci\u00f3n de bienes de consumo, impuestos por una \"moda\" insaciable, transitoria y fugaz. Los cr\u00edticos de la sociedad actual expre- san que presenta una verdadera crisis de los afectos al predominar la indife- rencia y la desaparici\u00f3n de la presencia del \"otro\" como referencia fundamental. Ego\u00edsta y Hedonista, nos dicen. La violencia se puede ejercer por indivi- duos, grupos de individuos, instituciones, gobiernos, naciones, pero siempre se proyecta en el sufrimiento de seres hu- manos individuales. El rasgo sustantivo de la violencia es el sufrimiento individual, subjetivo, del violentado o v\u00edctima. La Instituci\u00f3n de Salud, con sus barreras edilicias y burocr\u00e1ticas para el acceso del paciente al m\u00e9dico y a sus demandas, a veces degrada a las personas por el des- conocimiento de sus derechos, y genera humillaciones sistem\u00e1ticas que provocan reacciones violentas. \u00bfSomos conscien- tes de engendrar violencia reactiva? Se trata al sujeto (persona) como objeto (portador de enfermedad, recipiente en vez de persona padeciente, paciente) y como resultado surge la violencia en el mostrador, en la cola, en la ventanilla, en la sala de espera, en el corredor, en la sala de rayos, en la sala de operaciones, en el despacho de medicaci\u00f3n, en el consultorio m\u00e9dico. Toda acci\u00f3n sanitaria, independiente- mente de sus caracter\u00edsticas, es violenta cuando no respeta los derechos del paciente, aunque su objetivo sea hacer el bien. Es que existe la violencia ejercida por el personal de la salud contra los pacientes \u00bfpero ser\u00e1 que la negamos? \u00bfy contra colegas?, \u00bfacaso no las con- ductas disruptivas o no profesionales de colegas? Creo debemos ver las dos caras de la moneda, no ver con un solo ojo y preguntarnos \u00bfcu\u00e1n violentos po- demos ser? En suma: el personal y las instituciones son capaces de ser agentes agresores. No es f\u00e1cil reconocerlo, pero es el primer paso para evitarla. Encuestas de opini\u00f3n, de hace ya algu- nos a\u00f1os, mostraron que la poblaci\u00f3n 42 visualiza a la profesi\u00f3n m\u00e9dica como m\u00e1s interesada en los valores materia- les. Y asimismo muestran paciente con quejas de sentirse poco escuchados, m\u00e9dicos que les dedicaban escaso tiem- po, con actitud de permanente apuro, con prolongados per\u00edodos de espera por parte de la poblaci\u00f3n que consulta para poder acceder a la misma. Destacan sobremanera la ausencia de semiolog\u00eda f\u00edsica de parte del m\u00e9dico, la escasa consideraci\u00f3n de la autonom\u00eda del enfer - mo y las dificultades de comunicaci\u00f3n, con el resultado de que, frecuentemente, los pacientes terminaron por no enten- der nada de lo que el m\u00e9dico pretendi\u00f3 comunicar. Se constat\u00f3 tambi\u00e9n que los m\u00e1s j\u00f3venes y educados son los m\u00e1s exigentes y aut\u00f3nomos. Es que \"El paciente deber\u00eda contar con un m\u00e9dico que fuera capaz de escuchar con atenci\u00f3n, de observar cuidadosamente, de comunicarse con comprensi\u00f3n, y que tambi\u00e9n fuera un cl\u00ednico efectivo...\", tal como expres\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Edimburgo. Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n M\u00e9dica, ya en 1988. El \"trato humano\" requiere del lengua- je, de un cuidado especial en la relaci\u00f3n asistencial, de conocimientos del profe- sional sobre s\u00ed mismo y de su relaci\u00f3n con el otro, del an\u00e1lisis de la posible om- nipotencia narcisista propia y el potencial desconocimiento del otro. El trastorno narcisista de la personali- dad y sus formas menores (frecuentes en nuestra profesi\u00f3n), son condiciones que predisponen a la violencia en tanto tienden a desconsiderar al \"otro\", a no respetar el derecho de ser reconocido como persona, alentando la intolerancia, la soberbia en el trato, la omnipotencia y la ausencia de modestia. \"Oh! Se\u00f1or aleja de mi la idea de que todo lo puedo\" advert\u00eda Maim\u00f3nides. Nos hemos formado estudiando enfer -medades, y la persona como objeto, hoy proponemos un giro copernicano, hacia la Medicina Basada en la Persona. No hay moral sin el Otro. Poco o nada vale la bio\u00e9tica sin el otro. Si consideramos que los hombres habitamos en el lenguaje, como lo expresara Heidegger, comparti- remos que no hay \u00e9tica sin lenguaje, sin entendimiento con el otro. Sin lenguaje el otro no existe (pero el lenguaje no es solo oral). El lenguaje (idioma) cient\u00edfico \"objetivo\" es ajeno al paciente al cual excluye y \"cosi- fica\" (de hecho, lo transforma en objeto); puede violentar la relaci\u00f3n m\u00e9dico pa- ciente. El paciente no comprende lo que le dicen; se habla de \u00e9l, sin que sepa de qu\u00e9 est\u00e1n hablando con la convicci\u00f3n que su destino est\u00e1 en juego. Cuando el lenguaje incluye al paciente, se lo humaniza y se lo convierte en un igual, participa con el equipo asistencial, da su consentimiento y \"juega\" contra la enfermedad en el mismo equipo que su m\u00e9dico y equipo. Se compromete y par - ticipa. El Consentimiento \"esclarecido\" es el gran instrumento de esta comuni- caci\u00f3n \u00e9tica (lamentablemente lo vemos a veces mal utilizado, como un requisito administrativo, de medicina defensiva, cuando bien usado se opondr\u00eda a la vio- lencia). Cuando la relaci\u00f3n con el otro se basa en el lenguaje, ya se parte de reconocer un cierto grado de igualdad, y se aleja de la violencia, \"pues \u00e9sta se ejerce contra lo otro del otro, mientras que el lenguaje descubre lo mismo del otro.\" (Fernando Savater). Se corre el riesgo de p\u00e9rdida de la esencia de la acci\u00f3n terap\u00e9utica m\u00e9dica reduci\u00e9ndolo a un acto mec\u00e1nico mediado por un contrato en donde subyacen otros intereses, que desvirt\u00faan el inter\u00e9s por la persona como tal y favorecen la relaci\u00f3n fr\u00eda o de consu- mo (\"usuario\") y se potencian reclamos y violencias. La base fundamental para prevenir la violencia, es la comunicaci\u00f3n y la edu- caci\u00f3n, de donde resurgir\u00e1 el respeto de los principios \u00e9ticos de la profesi\u00f3n y la significaci\u00f3n simb\u00f3lica del acto m\u00e9dico. Recordemos como Freud catalogaba a la palabra como el medio m\u00e1s poderoso con el cual un hombre puede terminar influyendo en el otro. Surge el respeto naturalmente cuando se permite que la subjetividad ingrese libremente en la rela- ci\u00f3n asistencial o sanitaria. Pero frente al hecho consumado: denun- cia y no pasarlo por alto. Tomarlo luego como los eventos adversos, como ense- \u00f1anza para medidas de prevenci\u00f3n. No podemos desconocer que la realidad cara a cara es a veces agresiva, cada vez m\u00e1s, y que se trata de una amenaza sin posibilidades, o muy pocas, de una estructura de defensa. Veremos c\u00f3mo proceder ocurrido un episodio de violen- cia. Ocurrida la violencia hacia el profe- sional, no se debe omitir dejar constancia en la historia cl\u00ednica de la agresi\u00f3n sufri- da, lo cual es altamente recomendable a los fines asistenciales, m\u00e9dico-legales y \u00e9ticos. No olvidar adem\u00e1s la denuncia del hecho. Sugerimos el uso de los for - mularios que existen para estos eventos. Los profesionales que han sido v\u00edctima de agresi\u00f3n admiten que han cambiado sustancialmente su estilo de trabajo con los pacientes. Frecuentemente con incli- naci\u00f3n a una medicina a la defensiva y cuando no de complacencia. Remedan sus relatos el S \u00edndrome de Herm\u00f3genes y m\u00e1s a\u00fan al S\u00edndrome de Adriano. En cuanto a las repercusiones m\u00e1s alejadas, existe un evidente riesgo de \"burnout\" o S\u00edndrome de Tom\u00e1s con las consi- guientes secuelas ps\u00edquicas. Dr. Guido BerroProfesor de Medicina Legal de la Universidad CLAEH Punta del Este, Maldonado43 A partir de la aprobaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 18.360 (\"DESFIBRILADORES EXTER- NOS AUTOM\u00c1TICOS\"-DEAs) en el a\u00f1o 2008 y su reglamentaci\u00f3n al a\u00f1o siguiente, se fortalece la esperanza que m\u00e1s uruguayos puedan ser resucitados exitosamente de un paro card\u00edaco por muerte s\u00fabita. Previo a esas fechas ya hab\u00eda en nuestro pa\u00eds varias personas resucitadas con DEAs, una de ellas en Maldonado, segu- ramente fruto de una estrategia que co- menzara a\u00f1os anteriores y que consist\u00eda en capacitar a la comunidad fernandina en maniobras b\u00e1sicas de resucitaci\u00f3n. Es de destacar tambi\u00e9n el trabajo rea- lizado para que grandes superficies comerciales, hoteles, clubes deportivos, restaurantes, etc. tuvieran DEAs, incluso antes de la aprobaci\u00f3n de la Ley. En el a\u00f1o 2011 se concreta el acuerdo entre la Comisi\u00f3n Honoraria para la Salud Cardiovascular (CHSCV) y la Direcci\u00f3n Departamental de Salud de Maldonado, bajo la direcci\u00f3n en esa \u00e9poca de la Dra. Beatriz Lageard y luego continuado por la Dra. M\u00f3nica Otorm\u00edn y en la actualidad por la Dra. Mary Ara\u00fajo. Es as\u00ed como se forma el grupo CERCA, con un equipo de personas capacitadas por la CHSCV como instructores en maniobras b\u00e1sicas de resucitaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del DEA. El compromiso es trasmitir y capacitar a nuestra comunidad en la estrategia lla- mada \"Cadena de la Supervivencia\", basada en el reconocimiento precoz del paro card\u00edaco-muerte s\u00fabita (persona que presenta un colapso brusco, no res- ponde y no respira), en el inicio r\u00e1pido del Masaje Card\u00edaco Externo y utilizaci\u00f3n del DEA apenas se disponga de uno, para completar la asistencia con la llegada del equipo m\u00e9dico. Actualmente el grupo CERCA est\u00e1 for - mado por los Guardavidas Carlos Cur - belo, Ariel Machado, Edinso Machado y Pablo Techera, los Licenciados en Enfer - mer\u00eda Lorena \u00c1lvarez, David Casanova y Ferm\u00edn Garc\u00eda y los m\u00e9dicos Marcelo Cabrera, Federico Machado, Pablo Ro- dr\u00edguez y F\u00e9lix Rivedieu, representantes de las instituciones de salud del departa- mento, p\u00fablicas y privadas y de la Inten- dencia Departamental de Maldonado.Programa CERCA, Maldonado 44 En un trabajo sin pausa se ha capacitado, entre muchos otros, a gran parte del personal de salud y municipal de todo el departamento. Con el impulso que nos dan los cada vez m\u00e1s frecuentes casos de pacientes resucitados exitosamente, es que seguimos trabajando con la idea que, en Maldonado, sea en el momento y en el lugar que sea, si se encuentra a una persona ca\u00edda, que no responde y no respira, haya alguien que est\u00e9 pronto y capacitado para actuar. Dr. F\u00e9lix RivedieuEspecialista en Cardiolog\u00eda Instructor de Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca Director del Programa CERCA Gregorio Aznares, Maldonado 45 Los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos han hecho cada vez m\u00e1s complejo y costoso el proceso asistencial. El incremento de costos y la variabilidad de los resultados obtenidos motiva el inter\u00e9s por aumentar el conocimiento y la comprensi\u00f3n de la actividad que realizan los hospitales. Frente al volumen de recursos implicados, el conocimiento de la producci\u00f3n de los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica es escaso y el nivel de informaci\u00f3n no permite conocer adecuadamente cu\u00e1les son los problemas de salud m\u00e1s frecuentemente atendidos, c\u00f3mo son tratados, con qu\u00e9 costo y con qu\u00e9 resultados. En el \u00e1mbito hospitalario la actividad se ha medido durante mucho tiempo a trav\u00e9s de indicadores cuantitativos, sin considerar ning\u00fan componente cl\u00ednico. Es a finales de la d\u00e9cada de 1970 que se ponen a disposici\u00f3n de los hospitales herramientas de medici\u00f3n del \"producto hospitalario\" basadas en par\u00e1metros cl\u00ednicos. Para ello se desarrolla el concepto de casu\u00edstica hospitalaria \"case-mix\", que representa la respuesta del hospital a las diversas tipolog\u00edas de pacientes que se asisten. El producto hospitalario es heterog\u00e9neo y dif\u00edcil de medir y comprende m\u00e1s de 14.000 diagn\u00f3sticos, 5.000 procedimientos y, por ende, millones de combinaciones. Los Sistemas de Clasificaci\u00f3n de Pacientes (SCP) del tipo de los Grupos Relacionados por el Diagnostico (GRD) tienen como objetivo medir el producto hospitalario y fueron concebidos por el Dr. Fetter y su equipo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Yale (EEUU) en 1980. Los GRD relacionan las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los pacientes con los costos incurridos. La definici\u00f3n cl\u00e1sica es aportada por Fetter: \"Los GRD son un sistema de clasificaci\u00f3n de pacientes que se basa en la agrupaci\u00f3n de los mismos, que egresan de un hospital, a partir de la informaci\u00f3n contenida en la hoja de cierre de la historia cl\u00ednica, conformando grupos homog\u00e9neos en cuanto a consumo de recursos y con coherencia cl\u00ednica\". Son utilizados ampliamente en EEUU desde 1983, como base de un sistema de pago prospectivo y para el reembolso de todas las hospitalizaciones que genera el sistema de atenci\u00f3n estadounidense. En Europa y Asia tambi\u00e9n han adquirido una relevancia fundamental. Sin embargo, en Am\u00e9rica del Sur a\u00fan no se ha extendido masivamente su utilizaci\u00f3n. Experiencias de trabajo en Uruguay Somos un grupo de profesionales m\u00e9dicos, de diferentes especialidades, licenciados, contadores e inform\u00e1ticos, que realizamos la primera implementaci\u00f3n de los \"Grupos Relacionados por el Diagn\u00f3stico \"(GRD) en Uruguay en el a\u00f1o 2007. Esta implementaci\u00f3n se realiz\u00f3 en el Sanatorio Americano de la ciudad de Montevideo; actualmente se ha incorporado la herramienta de los GRD a los procesos de registro y gesti\u00f3n habituales del Sanatorio Americano. El Sanatorio Americano cuenta con 220 Grupos Relacionados por Diagn\u00f3sticos: una herramienta de gesti\u00f3n cl\u00ednica y de costos46 camas y 12.000 egresos al a\u00f1o. El mismo equipo realiz\u00f3 la implementaci\u00f3n en la \"Asistencial M\u00e9dica Departamental de Maldonado\" AMDM en los Sanatorios Cantegril y San Carlos, a partir del a\u00f1o 2012; se trata de dos sanatorios de 100 y 40 camas respectivamente, con 9.000 egresos totales anuales. Distintos integrantes del grupo hab\u00edan participado en experiencias de gesti\u00f3n, con la herramienta de los GRD, en EEUU, Universidad de Carolina del Norte y en Espa\u00f1a, en la Fundaci\u00f3n Gim\u00e9nez D\u00edaz, en Madrid y en la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia. A lo largo de estos a\u00f1os, hemos utilizado distintas formas de agrupaci\u00f3n de los pacientes, en la primera etapa a trav\u00e9s de los algoritmos de Health Care Financing Administration (HCFA). La segunda etapa, durante los a\u00f1os 2008 a 2011, la agrupaci\u00f3n la efectuamos con los Internacionales Refinados (IR) GRD, con licencias anuales adquiridas a 3M a trav\u00e9s de la representaci\u00f3n de SIGESA. En la tercera etapa, desde 2011 a la fecha, estamos utilizando, con buen resultado, los UNU-GRD; agrupador creado por t\u00e9cnicos del Instituto para la Salud Global (Malasia) de la Universidad de Naciones Unidas. Se particip\u00f3 y se presentaron trabajos en los congresos de la Patients Classification Systems International (PCSI) de Lisboa, Portugal, a\u00f1o 2008 y Fukuoka, Jap\u00f3n, a\u00f1o 2009. Se public\u00f3 el trabajo: \"Grupos Relacionados por el Diagn\u00f3stico (GRD) Experiencia con IR-GRD en Sanatorio Americano. Uruguay\". E. Paolillo, U. Russi, D. Cabrera, L. Martins, A. Scasso, M. Constant\u00edn, M. Ferreira, F. Flores, D. Genta, J. \u00c1lvarez Vol.24 - N\u00ba 4 - Dic. 2008 Revista M\u00e9dica del Uruguay. En los a\u00f1os 2010 y 2011 se realiz\u00f3 un convenio con el Instituto para la Salud Global de la Universidad de Naciones Unidas con el objetivo de difundir la metodolog\u00eda de los GRD en la regi\u00f3n sur de Am\u00e9rica. En el a\u00f1o 2014, en la Universidad de ISALUD de Buenos Aires, Argentina, se dict\u00f3 el curso: \"GRD Optimizaci\u00f3n de recursos con coherencia cl\u00ednica.\" Nuestro equipo ha dictado regularmente en el marco de la Maestr\u00eda en Direcci\u00f3n de Empresas de Salud (MDES) de la Universidad de Montevideo (UM) un curso introductorio sobre el tema. En el a\u00f1o 2016 se public\u00f3 en la Revista M\u00e9dica del Uruguay el trabajo: \"Siniestros de tr\u00e1nsito, los Grupos Relacionados por el Diagn\u00f3stico y los costos hospitalarios. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y costos de 740 pacientes hospitalizados por siniestros de tr\u00e1nsito en el trienio 2012-2014 en La Asistencial M\u00e9dica Departamental de Maldonado, Uruguay\". E. Paolillo, A. Scasso, F. Torres, G. Barrios, G. Tavares, Z. Ahmed, D. Genta, S. Tortorella, P . Tort. Vol.32 - N\u00ba 1 - Mar. 2016. Dicha revista le otorg\u00f3 a este art\u00edculo el 2\u00b0 premio compartido en la categor\u00eda trabajos originales publicados en ese a\u00f1o. Actualmente, en conjunto con la Facultad de Medicina del CLAEH se est\u00e1 realizando una investigaci\u00f3n a prop\u00f3sito de los Infartos Agudos de Miocardio en la zona. Lic. Diego Genta Dr. Elbio Paolillo47 Consideramos a la Reforma de la Salud, como la reforma estructural m\u00e1s impor - tante encarada por nuestro pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Como punto de partida de nuestro ba- lance, nos interesa resaltar que tenemos memoria, que nos acordamos de cu\u00e1l era la situaci\u00f3n del Sistema de Salud una d\u00e9cada y media atr\u00e1s. Sistema enormemente fragmentado, mutualistas que daban quiebra y cerra- ban, muchos trabajadores que perd\u00edan sus puestos de trabajo y los usuarios a lo largo y ancho del territorio nacional, poni\u00e9ndose al hombro hasta la \u00faltima policl\u00ednica, asumiendo el rol de un estado ausente. Junto a reconocer que tenemos memo- ria, tambi\u00e9n queremos decir que ya pas\u00f3 m\u00e1s de una d\u00e9cada y que las carencias que el sistema tiene, no se explican solamente por la situaci\u00f3n de la cual se viene; no todo lo que est\u00e1 mal se debe a lo heredado del per\u00edodo anterior a la Reforma. Tratando de mantener un equilibrio en- tre esos dos t\u00e9rminos: tener memoria, acordarnos de d\u00f3nde venimos y al mis- mo tiempo manifestar que ya pasaron m\u00e1s de 10 a\u00f1os del SNIS, es que como usuarios organizados queremos aportar nuestra visi\u00f3n sobre cuales son a nuestro entender los principales nudos del SNIS. En este primer trabajo, vamos a enu-merar 7 puntos, que nos parece son los principales nudos de los que habl\u00e1- bamos m\u00e1s arriba y que entendemos hay que encarar para poder sostener y profundizar la Reforma. Por razones de espacio, en esta entrega desarrollaremos s\u00f3lo los dos primeros. 1. Cambio en el modelo de atenci\u00f3n. 2. Distribuci\u00f3n de RRHH en el terri- torio. 3. Renta oculta como salario. 4. Complementaci\u00f3n. 5. Ajuste del Sistema. 6. Participaci\u00f3n social. 7. Rector\u00eda. 1. Cambio en el modelo de atenci\u00f3n. De los tres pilares en que se bas\u00f3 la Reforma; cambio en el modelo de finan- ciamiento, cambio en el modelo de ges- ti\u00f3n y cambio en el modelo de atenci\u00f3n; consideramos que el gran debe, la gran carencia en estos 10 a\u00f1os, es lo, poco que se avanz\u00f3 en el cambio en el mo- delo de atenci\u00f3n. El objetivo de cambiar el modelo de atenci\u00f3n est\u00e1 basado en priorizar el primer nivel. Es decir, prevenir y promover haciendo centro en la sa- lud y no en la enfermedad. En muchas \u00e1reas, el Sistema de Salud de nuestro pa\u00eds est\u00e1 altamente mercantilizado, y en esas \u00e1reas, el negocio no es la salud sino la enfermedad. Esa es la raz\u00f3n principal por la que no se ha avanzado en el cambio en el modelo de atenci\u00f3n. Si los organismos recto- res de la Reforma, no cumplen su rol exigiendo y controlando que se invierta en el primer nivel de atenci\u00f3n, la reforma seguir\u00e1 estancada en uno de sus pilares fundamentales. 2. Distribuci\u00f3n de RRHH en el terri- torio. Existe una enorme inequidad en la distri- buci\u00f3n de RRHH en el territorio nacional. Montevideo y el \u00c1rea Metropolitana con el 45% de la poblaci\u00f3n, concentran aproximadamente el 73% de los RRHH en salud. Hay entre un 27 y un 28% para todo el resto de la Rep\u00fablica, y de ellos, s\u00f3lo el 8% se encuentra al norte del Rio Negro. Sabemos que este es un problema multicausal, que no se resuelve f\u00e1cilmente ni en poco tiempo. Debemos tratar esta situaci\u00f3n y empujar para que haya propuestas serias, en el sentido de abrir un proceso que lleve a resolver este tema que tiene consecuencias pr\u00e1cticas muy negativas para much\u00edsimos compa- triotas. Se supone que, en esta sociedad de libre mercado, no se puede obligar a nadie a trabajar donde no quiere, Al mismo tiempo los usuarios de la salud tenemos establecido en la constituci\u00f3n y en las leyes que crearon el SNIS, el dere- cho a recibir el mismo nivel de atenci\u00f3n sin importar done vivamos. En esto, hay claramente un choque de derechos y se hace necesario, explicitarlo, hacerlo visible y empezar a debatirlo con el objetivo de abrir un camino que conduzca a resolverlo. Si esto no se resuelve, aquello de que todos tene- mos derecho al mismo nivel de atenci\u00f3n, no pasa de ser s\u00f3lo una declaraci\u00f3n de buenas intenciones sin ning\u00fan resultado pr\u00e1ctico. N\u00e9stor GurruchagaMovimiento Nacional de Usuarios de la Salud P\u00fablica y Privada. 10 a\u00f1os del SNIS. Balance y propuestas con mirada de los usuarios organizados.48 En v\u00edsperas de un nuevo aniversario y en momentos que la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud recomienda se fortalezcan los centros de hemoterapia, nos es grato, a trav\u00e9s de esta publicaci\u00f3n, abrir las puertas del Hemocentro Regional de Medicina Transfusional de Maldonado para dar a conocer la labor que desarrollamos desde hace una d\u00e9cada. La OPS propone a los pa\u00edses asociados, el fomento de servicios nacionales integrados para la donaci\u00f3n, con el fin de garantizar la calidad y seguridad de la sangre y los hemocomponentes en el momento y lugar donde se necesiten. Adem\u00e1s de la generaci\u00f3n de infraestructura, la organizaci\u00f3n destaca el aumento de la donaci\u00f3n voluntaria como clave de los sistemas de salud eficaces. El Hemocentro Regional Maldonado es el primero y \u00fanico de estas caracter\u00edsticas en el pa\u00eds; es un servicio p\u00fablico que depende del Servicio Nacional de Sangre y pertenece a la Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado (ASSE). Centraliza la donaci\u00f3n y producci\u00f3n de hemocomponentes de la regi\u00f3n este del pa\u00eds: Maldonado, Rocha, Lavalleja, Treinta y Tres y Cerro Largo. El objetivo primario es la colecta y administraci\u00f3n de los recursos sangu\u00edneos de la zona que d\u00e9 respuesta a su demanda. Los altos niveles de recolecci\u00f3n y compromiso de la comunidad han permitido pasar ese l\u00edmite geogr\u00e1fico y dotar a hospitales p\u00fablicos de la capital y del resto del pa\u00eds del insustituible elemento. Actualmente proveemos al Hospital Pereira Rossell, Maciel, Militar, entre otros. Adem\u00e1s, somos el principal suministrador del pa\u00eds del programa de intercambio de plasma por hemoderivados, resultado del acuerdo del Ministerio de Salud P\u00fablica con la Planta de Hemoderivados de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina. Mediante este acuerdo, el plasma no empleado en transfusiones se env\u00eda a la Universidad de C\u00f3rdoba y retorna al pa\u00eds como medicamentos: Alb\u00famina, Inmunoglobulina y Factor VIII de la coagulaci\u00f3n.Sangre segura y de calidad desde la regi\u00f3n este del Uruguay. 49 Tras a\u00f1os de perfeccionamiento de nuestros procesos, obtuvimos la certificaci\u00f3n UNIT - ISO 9001- 2015, convirti\u00e9ndonos en la primera dependencia de ASSE de la regi\u00f3n este que certifica todos sus sistemas de gesti\u00f3n. El reconocimiento de esta norma implica que nuestra instituci\u00f3n est\u00e9 dedicada a la mejora continua de todos los procesos a fin de satisfacer los objetivos propios y los de nuestros usuarios, favoreciendo la calidad del servicio, siendo pioneros en sistemas innovadores en la captaci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n de donantes. Es as\u00ed que cumplimos con los est\u00e1ndares nacionales e internacionales de calidad y seguridad, lo que nos permite una correcta racionalizaci\u00f3n del producto y el alcance de \u00edndices de descarte por debajo de lo establecido por la OPS. Optimizamos los recursos humanos, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos. Apostamos fuertemente a la educaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la donaci\u00f3n altruista y repetitiva de sangre, siendo reconocidos internacionalmente como un centro modelo por nuestra gesti\u00f3n \u00e9tica, profesional y por la excelencia de los servicios prestados. 50 Mayor demanda La zona que cubrimos tiene 400 mil residentes y m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de visitantes en temporada estival. El paulatino crecimiento poblacional, el flujo de turistas, el aumento del parque automotor y de la siniestralidad provocan una mayor demanda de sangre. Antes que existiera el Hemocentro, el departamento de Maldonado contaba con 3 mil donantes al a\u00f1o, cifra insuficiente para las necesidades requeridas. Adem\u00e1s de la escasez de donantes, no hab\u00eda una correcta racionalizaci\u00f3n de los recursos. Por ejemplo, los donantes para pacientes del interior internados en Montevideo deb\u00edan trasladarse a la capital para hacerlo. Este inconveniente fue visualizado por un grupo de personas que comenz\u00f3 a trabajar y so\u00f1ar en un banco de sangre local que centralizara el servicio y optimizara los procedimientos para dar una mejor respuesta a donantes y pacientes. Vecinos, empresarios y profesionales se movilizaron para impulsar la idea, dise\u00f1ar el edificio y conseguir fondos para su realizaci\u00f3n. Pasaron m\u00e1s de diez a\u00f1os entre el plan inicial y la concreci\u00f3n del proyecto. Hasta que, el 20 de octubre de 2009 con la anuencia del Ministerio de Salud P\u00fablica abrimos las puertas de nuestra sede ubicada en la ciudad de Maldonado, contigua al hospital Dr. Elbio Rivero.Fundaci\u00f3n Hemovida Aquel grupo heterog\u00e9neo que se fortaleci\u00f3 con el paso del tiempo, se constituy\u00f3 en la Fundaci\u00f3n Hemovida que contin\u00faa acompa\u00f1ando cada acci\u00f3n del Hemocentro. Con su labor inicial, permiti\u00f3 que nuestra sociedad se sensibilizara sobre la importancia de la donaci\u00f3n de sangre y que distinguiera al centro como una instituci\u00f3n de referencia, valorado por la comunidad. Hemovida no solo fue promotora del Hemocentro, sino que, una vez instalado, tambi\u00e9n so\u00f1\u00f3 acercar el mismo servicio a los lugares m\u00e1s alejados de la regi\u00f3n. La adquisici\u00f3n de la Unidad M\u00f3vil de Colectas de Sangre, que la denominamos Hemobus, fue una inversi\u00f3n realizada por esta fundaci\u00f3n y puesta al servicio de ASSE para facilitar la captaci\u00f3n de donantes. Actualmente, la sociedad civil Hemovida propicia la adquisici\u00f3n de materiales, equipamiento, mantenimiento del edificio y financia la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del personal. Formaci\u00f3n La conexi\u00f3n con instituciones de conocimiento es fundamental para el desarrollo de capacidades, por ello desde nuestra inauguraci\u00f3n firmamos un convenio con la Escuela Uruguaya de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (EUTM) para que estudiantes de la carrera de t\u00e9cnico en Hemoterapia pudieran utilizar nuestra infraestructura en las pasant\u00edas que son parte de su formaci\u00f3n. Fuimos la primer Unidad Docente Asistencial (UDA) en la regi\u00f3n e impulsores del desarrollo de la carrera de t\u00e9cnico en Hemoterapia en el Centro Universitario Regi\u00f3n Este de la UDELAR. Desde 2018 La Escuela Universitaria de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (EUTM), facultad de Medicina forma profesionales en Maldonado. Los acuerdos alcanzados con organizaciones l\u00edderes a nivel mundial como los hemocentros de Barcelona y Valencia permiten el intercambio y la profundizaci\u00f3n de conocimiento de nuestros t\u00e9cnicos. Desde el Hemocentro, alentamos, e impulsamos a participar en decenas de congresos internacionales; creamos las condiciones para que se puedan presentar trabajos, muchos de los cuales han sido premiados en distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica. Conectados En el Hemocentro contamos con una red solidaria que permite obtener el insustituible recurso, los diversos convenios suscriptos con instituciones p\u00fablicas y privadas, organizaciones sociales, culturales, deportivas, gremiales permiten acceder a nuevos donantes y mantener activos a los que repiten. Ideamos y llevamos adelante el Programa Educativo, con el apoyo de ANEP , por el cual nos vinculamos a instituciones p\u00fablicas y privadas de la regi\u00f3n para sensibilizar a los m\u00e1s peque\u00f1os sobre la importancia de la donaci\u00f3n. El trabajo se inicia con la visita al Hemocentro donde los escolares, liceales y estudiantes de UTU reciben material escrito y una charla explicativa a cargo de t\u00e9cnicos. Luego generamos conjuntamente piezas audiovisuales 51 con sus testimonios que son usados en distintas campa\u00f1as para la b\u00fasqueda de donantes. Finalmente, el Hemobus llega al centro educativo para concretar las donaciones. Estas jornadas son largamente esperadas por directores, maestros y ni\u00f1os que las viven con la emoci\u00f3n a flor de piel. El valor del aprendizaje los convierte en promotores calificados y promueve los valores impl\u00edcitos en la donaci\u00f3n: solidaridad, compromiso, responsabilidad hacia la vida. Los frutos de este modelo de captaci\u00f3n de donantes ya est\u00e1n a la vista puesto que hemos comenzado a recibir a quienes fueran promotores en sus institutos de ense\u00f1anza siendo ni\u00f1os, hoy convertidos en donantes. Debido a que los siniestros de tr\u00e1nsito concentran, en nuestro pa\u00eds, una importante demanda de sangre comprendimos que la promoci\u00f3n del respeto a las normas y el uso de los elementos de seguridad como cintur\u00f3n y casco resulta clave. El Programa Educativo acerca a escolares de Maldonado, Rocha, Lavalleja, Treinta y Tres y Cerro Largo a la Escuelita de Tr\u00e1nsito de la Intendencia de Maldonado ubicada en el parque La Loma. All\u00ed los peque\u00f1os reciben una clase sobre circulaci\u00f3n y tr\u00e1nsito seguro a cargo de inspectores y experimentan los conocimientos adquiridos, apoyado con material gr\u00e1fico producido por el Hemocentro. El aprendizaje de buenas pr\u00e1cticas en el tr\u00e1nsito resulta altamente positivo y motiva a los escolares a replicarlo en sus familias y entorno cercano. Innovar es vida Nuestro horizonte se ampli\u00f3 tambi\u00e9n, con los convenios de licencias de conducir firmados con las intendencias de Maldonado, Lavalleja y Rocha que permite a los conductores que donen sangre exonerar el costo del documento. Este innovador plan nos ha permitido obtener resultados altamente positivos en distintas \u00e1reas y avala la idea que para obtener resultados diferentes es necesario hacer cosas distintas. Con este acuerdo, hemos colaborado en la regularizaci\u00f3n de conductores que circulaban sin habilitaci\u00f3n, obtuvimos nuevos donantes de franjas etarias j\u00f3venes, de los cuales el 60% de vuelve a hacerlo de forma altruista. El brazo solidario de la regi\u00f3n este Cada a\u00f1o tenemos el orgullo de contar con 25 mil donaciones de sangre, plasma o plaquetas destinada a pacientes de la regi\u00f3n este y donde se requiera. El Hemocentro Regional de Maldonado es, seg\u00fan el Servicio Nacional de Sangre, el banco reserva del pa\u00eds, aportando el 25% de lo que se colecta en Uruguay. Estos resultados son fruto de la conciencia social alcanzada respecto a la importancia de la donaci\u00f3n de sangre, las campa\u00f1as que se realizan, el desarrollo de nuevos programas y los sistemas de captaci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n de donantes voluntarios y, sin duda, corolario del compromiso de una sociedad educada y solidaria. Direcci\u00f3n Hemocentro Dr. T om\u00e1s Dawid Dr. Jorge Curbelo Cr. Fausto Pereira, Maldonado52 Antecedentes Como emergente de una jornada auspiciada por FEMI, CMU, ASSE entre otras instituciones sobre \"Convivencia en el proceso asistencial\" con la participaci\u00f3n del profesor Guido Berro y la Profesora Mariana Blengio en la ciudad de Treinta y Tres en junio de este a\u00f1o comentaremos algunas reflexiones que hemos compartido en dicha Jornada sobre el rol de la MBE y la MCP con sus implicancias en la calidad del proceso asistencial y en la calidad de la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente Desencuentros en equipo de salud y pacientes \u00bfLas dificultades en la convivencia en la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente son algo nuevo?, Karl Jaspers destacado m\u00e9dico psiquiatra y fil\u00f3sofo hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os dec\u00eda \"en la medicina moderna d\u00eda a d\u00eda se logran grandes resultados, pero lo asombroso es que en los pacientes y los m\u00e9dicos aumenta la insatisfacci\u00f3n\" los pacientes sienten que las consultas son breves, sin empat\u00eda, sin un juicio adecuado y se les solicitan estudios que se perciben como innecesarios. En EEUU seg\u00fan un estudio publicado en N Eng J Med en 2017 esto sucede hasta en la mitad de las consultas. Estamos en una era donde el humanismo ha cedido terreno a la informaci\u00f3n masiva, la tecnolog\u00eda, la no tolerancia a la incertidumbre, el mercantilismo y a la creciente ausencia de empat\u00eda Medicina Basada en la Evidencia Hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os surge la Medicina Basada en la Evidencia (MBE) que tiene como base los grandes ensayos cl\u00ednicos aleatorizados (ECA), fue precursor de \u00e9stos un estudio en Inglaterra en 1948 (enfermos tuberculosos con estreptomicina/placebo Bradford y Hart) cambiando el pron\u00f3stico del paciente tuberculoso en forma muy significativa. Los grandes ensayos inauguran una nueva era con observaciones e investigaci\u00f3n de calidad determinando un gran avance en el conocimiento y beneficios a los pacientes. En suma, en la MBE el enfoque es poblacional y su objetivo primordial es la generalizaci\u00f3n y la mejora de resultados en el promedio de los pacientes. No obstante ello, en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se corre el riesgo de extrapolar resultados de un ensayo para hacer diagn\u00f3stico y dise\u00f1ar estrategias en pacientes individuales, hay pacientes parecidos, pero siempre a pesar de las coincidencias cl\u00ednicas y paracl\u00ednicas ser\u00e1n pacientes diferentes.Limitaciones y dificultades MBE Algunos problemas han desvirtuado los principios fundacionales de la MBE en forma creciente, la enorme y creciente cantidad de evidencia que se hace inmanejable y los intereses comerciales de la industria que financia y apoya lo que est\u00e1 en l\u00ednea con sus intereses y no necesariamente con el de los pacientes. Iona Heath, m\u00e9dica de familia y escritora inglesa manifiesta que debe ser conocida la evidencia con referencia clara a sus limitaciones y que siempre debe aplicarse el criterio de incertidumbre respecto a riesgo beneficio de aplicarla en el paciente individual. Medicina Centrada en el Paciente El t\u00e9rmino Medicina Centrada en el Paciente (MCP) surge hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, pero su esencia es tan antigua como la propia medicina. William Osler (1849 - 1919) planteaba que \"si no fuera por la gran variabilidad entre los individuos, la medicina bien podr\u00eda ser una ciencia y no un arte\" Mara\u00f1\u00f3n, (endocrin\u00f3logo espa\u00f1ol 1887 -1960) \"no hay enfermedades sino enfermos\" Hip\u00f3crates: \"es m\u00e1s importante saber qu\u00e9 persona sufre la enfermedad que saber qu\u00e9 enfermedad sufre la persona\". El t\u00e9rmino MCP fue introducido por Medicina basada en la evidencia, Medicina personalizada, Medicina de precisi\u00f3n y Medicina centrada en la persona \u00bfContradictorias o complementarias?53 Dr. Gerardo Amaral OliveraM\u00e9dico Internista resReferencias Cernadas MBE, MCP o ambas, (Arch Argent de Pediatr\u00eda 2018) Sacristan J A MBE y MCP reflexiones (Rev Cl espa\u00f1ola 2013) Sacristan J A MCP , M de P y MP hablando? J Millan Nu\u00f1ez - Cort\u00e9z, de Med Interna, Hosp Mara\u00f1\u00f3n, Universidad Complutense, Madrid (Greenhalgh T y & Co, (EBM a movement in crisis?) La pr\u00e1ctica m\u00e9dica en la era tecnol\u00f3gica\u00b4Gedisi 1988)Michael Balint y sus colegas en 1970 contrast\u00e1ndolo con la Medicina Basada en la Enfermedad La situaci\u00f3n salud /enfermedad no es algo meramente f\u00edsico, tiene un componente emocional y tambi\u00e9n social, no solo se est\u00e1 enfermos, sino que se siente enfermo La MCP tiene un enfoque individual, busca la particularizaci\u00f3n y la mejora de los resultados sanitarios en los pacientes individuales. Mientras que el anclaje conceptual de la MBE es la investigaci\u00f3n, el de la MCP es el cuidado m\u00e9dico Avanzar en la incorporaci\u00f3n de la MCP en la pr\u00e1ctica cotidiana implica un cambio cultural de gran calado, se debe pasar del principio paternalista de beneficencia a una relaci\u00f3n basada en la autonom\u00eda en la que la toma de decisiones compartidas y el empoderamiento de los pacientes ser\u00e1n imprescindibles. Se trata de un cambio profundo en la forma de entender la profesi\u00f3n, un cambio en el que tambi\u00e9n la educaci\u00f3n m\u00e9dica se transforme y tambi\u00e9n est\u00e9 centrada en el paciente. Se deben promover capacidades (Comprensi\u00f3n, Compasi\u00f3n, Capacidad de Cuidar, de Acompa\u00f1ar) y Actitudes (Responsabilidad, Solidaridad, Respeto, Compa\u00f1erismo) Nuevas corrientes: Medicina Personalizada (MP) y Medicina de Precisi\u00f3n (M de P) Los cambios emergentes derivados del avance sin precedentes de la biolog\u00eda molecular por la revoluci\u00f3n digital han permitido el desarrollo de dos corrientes adicionales: el Proyecto Genoma Humano Iniciado en los 90 y con un primer borrador en el 2000 ha posibilitado el desarrollo de terapias dirigidas, fundamentalmente en el \u00e1rea de la oncolog\u00eda (biolog\u00eda tumoral, biomarcadores, prevenci\u00f3n de efectos secundarios en paciente individuales) y dan sustento a una corriente que se ha llamado Medicina Personalizada M\u00e1s recientemente con un fuerte impulso del presidente Obama de EEUU se orienta la investigaci\u00f3n en biolog\u00eda, gen\u00f3mica y bioinform\u00e1tica a tratar de entender las bases moleculares y gen\u00e9ticas de salud y enfermedad tratando de definir subgrupos m\u00e1s que individuos, a ello se le llama Medicina de Precisi\u00f3n. La MCP , la MP y la M de P comparten el com\u00fan objetivo de mejorar los resultados sanitarios de pacientes individuales pero las dos \u00faltimas ponen todo el \u00e9nfasis en la variabilidad biol\u00f3gica y gen\u00e9tica de los individuos y por su parte la MCP considera tambi\u00e9n como fundamentales las caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas, sociales, culturales, y econ\u00f3micas y que estas en definitiva determinan objetivos, valores, creencias, preferencias y actitud ante la enfermedad y a menudo inclusive pueden incidir en su pron\u00f3stico. Todo avance en esta direcci\u00f3n deber\u00e1 contemplar aspectos organizativos debiendo darse valor y tiempo a la parte que nunca podr\u00e1 hacer la tecnolog\u00eda que es la del arte m\u00e9dico y cuya herramienta fundamental es la silla (Sacristan JA) Si quisi\u00e9ramos tener un \"test diagn\u00f3stico r\u00e1pido\" para determinar la humanizaci\u00f3n de determinado proceso m\u00e9dico podr\u00edamos establecer el cociente Tecnolog\u00eda disponible / A + B + C A: Tiempo dedicado a la anamnesisB: % de nombres de pacientes conocidos C: Tiempo de mirada a los ojos Nunca se debe olvidar que cualquier avance en la MCP tendr\u00e1 como actores relevantes al equipo de enfermer\u00eda que lleva a cabo tareas fundamentales por su cercan\u00eda y tiempo compartido con el paciente y su entorno. Actualmente hay inter\u00e9s en que las diferentes corrientes sean diferentes caras de una misma moneda \"No deber\u00eda practicarse una MCP que no estuviese basada en la mejor evidencia disponible ni es posible imaginar una MBE cuyo objetivo final est\u00e9 alejado del paciente individual\" \"Yo creo que llegar\u00e1 el d\u00eda en que el enfermo se abandonar\u00e1 a la mano de los m\u00e9dicos. Sin preguntarles nada, estos m\u00e9dicos les extraer\u00e1n sangre, calcular\u00e1n algunas variables, multiplicar\u00e1n unas por otras, y cu- rar\u00e1n a ese enfermo con una sola p\u00edldora. Sin embargo, si yo caigo enfermo, me dirigir\u00e9 a mi viejo m\u00e9dico de fa- milia. El me mirar\u00e1 en el \u00e1ngulo del ojo, me tomar\u00e1 el pulso, me palpar\u00e1 el vientre, me auscultar\u00e1. Despu\u00e9s toser\u00e1, prender\u00e1 su pipa, se frotar\u00e1 el ment\u00f3n y me sonreir\u00e1 para calmar mi dolor.\" \"Desde luego yo admiro la ciencia, pero tambi\u00e9n la sabidur\u00eda\" A Saint Exupery 193654 Hablar de Educaci\u00f3n M\u00e9dica en el interior, es hablar de la historia de los gremios de FEMI. Para ellos la EMC ha sido y es inspiraci\u00f3n y prop\u00f3sito, y figura a t\u00edtulo expreso en sus estatutos, como compro - miso \u00e9tico irrenunciable. \"Llevaran a cabo acciones Cient\u00edficas y Sociales; defensa de la \u00c9tica y de las condiciones laborales\" ...y \u00e9ste \u00faltimo y fundamental cometido lleva a la lucha por justicia distributiva en Educaci\u00f3n y Recursos Tecnol\u00f3gicos. Sin desconocer el valor que hoy tienen las TICS en la adquisici\u00f3n de conocimientos, ha sido el ENCUENTRO PRESENCIAL, de M\u00e9dicos y sus familias, el que ha mar - cado el desarrollo de estas actividades y la adquisici\u00f3n de habilidades para resolver problemas y en su contexto. En los tristes a\u00f1os vividos en Dictadura, el derecho de Reuni\u00f3n y la libertad de Expresi\u00f3n fueron confiscados y la \u00c9tica M\u00e9dica jaqueada por conductas vergon - zantes de un peque\u00f1o grupo de Colegas. Pero la necesidad del encuentro y de la participaci\u00f3n creci\u00f3 y logr\u00f3 abrirse camino con la Educaci\u00f3n M\u00e9dica como eje, y los ateneos mensuales Multidisciplinarios en el Hospital de Maldonado una muestra. El albor democr\u00e1tico tuvo un efecto FER - MENTAL FENOMENAL que provoc\u00f3 un fuerte impulso a las actividades de EMC, con el apoyo incondicional e imprescindi - ble de algunas Sociedades Cient\u00edficas y muchos Profesores (MAESTROS) DE LA Facultad de Medicina de gran valor cient\u00ed - fico y humano.En Sol\u00eds (Hotel Alcion) se inician los en - cuentros de la Agrupaci\u00f3n de Reumat\u00f3lo - gos del Interior de larga y fecunda acci\u00f3n. En Maldonado se funda la Asociaci\u00f3n Civil AMEDEM: Asociaci\u00f3n M\u00e9dica de Maldonado que desarrolla en forma regu - lar actividades de EMC e impulsa la insta - laci\u00f3n de Cursos regulares de formaci\u00f3n de grado (CICLIPA) En 1984 se desarrolla el primer Congreso de Medicina Interna (18 congreso y 13 Jornadas Rioplatenses) llevado cabo \u00ednte - gramente en el Interior. Se desarrollo en las instalaciones del Liceo Departamental y en el Gimnasio Cerrado del campus para demostrar que SI se puede. Me permito transcribir parte del Discurso de Bienvenida del Profesor Hugo Bielli, que admiro y comparto en su totalidad. \"Nuevamente la Familia Medica se re\u00fane...y cuando una familia se re\u00fane se crea un ambiente propicio para el di\u00e1logo, la alegr\u00eda, el re- encuentro, la meditaci\u00f3n (reflexi\u00f3n sobre la acci\u00f3n) y el an\u00e1lisis.... La medicina es como pocas, una profe - si\u00f3n totalizadora, que atrapa, que obliga al m\u00e9dico a tomar un \"estado\" al decir de Escard\u00f3, al punto que lo compromete con el destino de su enfermo, del medio que lo rodea y de la sociedad entera\" Hoy m\u00e1s que nunca el car\u00e1cter cam - biante y el progreso abrumador del conocimiento, obligan al m\u00e9dico a Educaci\u00f3n M\u00e9dica en el Interior, breve historia de Maldonado.55 Dr. Luigi Cavalieri CetrangoloPresidente del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay lugigicavaliericetrangolo@gmail.com Maldonado confrontar sus resultados, a actuar en equipo, a evaluar los costos y be - neficios de las t\u00e9cnicas que aplica y a buscar soluciones en com\u00fan a la problem\u00e1tica de su enfermo, de su entorno social, y de su grupo de tra - bajo. La profundizaci\u00f3n del conocimiento m\u00e9 - dico en su dimensi\u00f3n bio-psico-social debe transformar el acto m\u00e9dico en un acto humanizante, que vea al enfermo como persona, cuerpo y alma, soma y psiquis, con un doble flujo de influencias de y hacia su familia y su entorno social, y dependiendo de ello, tambi\u00e9n su enfer - medad, su tratamiento, su evoluci\u00f3n y su pron\u00f3stico. Por ello no pueden escapar a nuestra discusi\u00f3n los aspectos biol\u00f3gicos, si - col\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y pol\u00edticos de la organizaci\u00f3n del trabajo m\u00e9dico. Solo as\u00ed avanzaremos en verdad y justicia, bases indudables de uno de los bienes m\u00e1s preciados del hombre, que es la libertad en la m\u00e1s amplia acepci\u00f3n del concepto.\" ...... Hemos buscado disminuir la verti - calidad expositiva de los temas en favor de ampliar la participaci\u00f3n en el plano horizontal e igualitario, todos tendremos oportunidad de plantear nuestras dudas, consultar nuestros problemas, exponer nuestra expe - riencia y escucharnos mutuamente\" El Congreso resulto un \u00e9xito total. Luego se sucedieron los Encuentros, con la sociedad de Medicina y con diferentes C\u00e1tedras. Se pudo concretar el CICLIPA en los hos - pitales de Maldonado y San Carlos...Tres generaciones de excelentes M\u00e9dicos son el resultado. Con el apoyo del Profesor Jorge Torres se pudo concretar un Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n Medica Continua que integr\u00f3 todas las instituciones p\u00fablicas y privadas de Mal - donado (CIEMCOM) de prol\u00edfica acci\u00f3n.Tambi\u00e9n se apoy\u00f3 la Instalaci\u00f3n de la Facultad de Medicina del CLAEH, y se aprovecharon las oportunidades de estu - diar Educaci\u00f3n en Medicina (Aprendizaje basado en Problemas, Ense\u00f1anza - aprendizaje, Evaluaci\u00f3n-Educaci\u00f3n en el Contexto) Finalmente, y no menos importante, el TUTORIAL CLINICO de internos, Resi - dentes y Post Grados en el Interior donde destaco especial cap\u00edtulo la pasant\u00eda de Reumatolog\u00eda para M\u00e9dicos en Forma - ci\u00f3n en Medicina Familia en el CONTEX - TO- UDA balneario Buenos Aires, y Edu - caci\u00f3n en el Servicio (Medicina Ambulato - ria de la Asistencial Medica de Maldonado y Comit\u00e9 de \u00c9tica Asistencial) 56 Todos los 28 de julio se conmemora el D\u00eda Mundial contra la Hepatitis en honor al descubridor del virus de la he- patitis B, Profesor Baruch Samuel Blum- berg, quien naci\u00f3 el 28 de julio de 1925 y fue galardonado con el Premio Nobel de Medicina en 1976. La infecci\u00f3n cr\u00f3nica por los virus de las hepatitis B (HBV) y C (HCV) representa hoy un serio problema para los progra- mas de salud, con elevados costos para las instituciones p\u00fablicas y privadas. En la actualidad la HVC es la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de hepatitis cr\u00f3nica, el principal factor de riesgo para hepatocar - cinoma y la indicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de trasplante hep\u00e1tico en adultos. La infec- ci\u00f3n por el virus de la hepatitis C (HCV) evoluciona a la cronicidad en el 80 a 90 % de los casos. Se estima que 1-2% de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 infectada por el HCV. Dado que el riesgo de complicaciones se relaciona directamente con la duraci\u00f3n de la infecci\u00f3n, el panorama para los pr\u00f3ximos a\u00f1os es que los trasplantes por hepatitis C aumentar\u00e1n un 528%, las cirrosis descompensadas un 279%, las muertes por hepatopat\u00eda un 223% y la aparici\u00f3n de hepatocarcinomas (HCC) un 68% (Davis G y col, 1998). Respecto a la HVB, existen m\u00e1s de 300 millones de portadores en el mundo, de los cu\u00e1les aproximadamente 1 mill\u00f3n mueren anualmente por enfermedad relacionada al virus. Del 15 al 40% de los infectados en forma cr\u00f3nica, desarrolla- r\u00e1n cirrosis, falla hep\u00e1tica y HCC (Lok A, 2005). A pesar de disponer de una vacuna efectiva para el HBV, la tasa de hospita- lizaci\u00f3n, c\u00e1ncer y muerte relacionada al virus en EEUU, se ha duplicado durante la d\u00e9cada pasada. Las hepatitis cr\u00f3nicas virales son carac- ter\u00edsticamente anict\u00e9ricas y asintom\u00e1ti- cas, a\u00fan en estadios avanzados. Esto constituye un factor contribuyente al subdiagn\u00f3stico y a la propagaci\u00f3n de estas enfermedades. El uso intravenoso de drogas, especial- mente en los adictos que comparten agujas, y el antecedente de transfusiones de sangre antes de 1990 constituyen los principales factores de riesgo. Sin em- bargo, en el 30-40% de los pacientes no se registran antecedentes parenterales o v\u00eda de transmisi\u00f3n Hoy disponemos de tratamientos efecti- vos con los cuales se obtiene la curaci\u00f3n (HCV) o remisi\u00f3n prolongada (HBV) en m\u00e1s del 90% de los casos. Se ha de- mostrado que el tratamiento antiviral es costo-efectivo y que su instrumentaci\u00f3n disminuye significativamente el gasto en salud vinculado a estas enfermedades. Dra. Carla Bianchi Gastroenter\u00f3loga - Hepat\u00f3loga , MaldonadoD\u00eda Mundial contra la Hepatitis 57 La ultrasonograf\u00eda en emergencia es el tercer hijo bastardo del ultrasonido con fines m\u00e9dicos, quienes le dieron las primeras utilidades fueron los ginec\u00f3logos, luego le siguieron los cardi\u00f3- logos y todo el desarrollo que le impregnaron a la misma y m\u00e1s tarde en una lejana d\u00e9cada de los 70' hace su irrupci\u00f3n en la patolog\u00eda traum\u00e1tica, a trav\u00e9s del protocolo madre FAST (focu- sed assesment sonography trauma). Tal es su desarrollo y la importancia creciente que a inicios del siglo XXI forma parte del protocolo ATLS, sin detenerse comien- zan a surgir, metodolog\u00eda de abordaje del paciente cr\u00edtico, sea en \u00e1reas de emergencia como de terapia intensiva, que deter - minan, no solo un cambio diagn\u00f3stico respecto a la cl\u00ednica sino una proyecci\u00f3n en la terap\u00e9utica de los pacientes. Como dice Alvin Toffler, ensayista futur\u00f3logo, la tecnolog\u00eda es un monstruo que a su vez se alimenta de m\u00e1s tecnolog\u00eda y hete aqu\u00ed una de sus v\u00edctimas. Las utilidades del ultrasonido, limitado en sus albores al hallazgo de l\u00edquido libre o no, estableciendo primariamente lo que es un m\u00e9todo binario con un flujograma bien concreto, hoy alcanza a protocolos de valoraci\u00f3n no solo de la disnea (Radius), sino tambi\u00e9n como valoraci\u00f3n complementaria, aunque en manos avezadas pudiere ser homologable al pico flujo en pacientes con crisis bronco obstructivas, midiendo y cuantificando la ex- cursi\u00f3n diafragm\u00e1tica. El Ecografista Point Of Care, interviene en un tiempo distinto al ecografista convencional, por lo tanto, no lo sustituye, sino que el primero es responsable en la etapa hiperaguda de su pacien- te con conductas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas que en minutos juegan la vida del paciente. Superado las primeras etapas de la intervenci\u00f3n m\u00e9dica, la evoluci\u00f3n estar\u00e1 a cargo de los image- n\u00f3logos.Mucho se ha hablado a nivel mundial y el Uruguay no es ajeno a esta controversia, si deben ser exclusivamente los imgen\u00f3logos quienes realicen el ultrasonido al paciente cr\u00edtico. En Medicina tan importante como saber es reconocer nuestras limitaciones, si bien es verdad que podemos establecer diag- n\u00f3sticos cualitativos y mediciones indirectos de la actividad car - diaca que nos permitan el manejo acertado de un paciente en shock o con bajo gasto, el seguimiento ulterior corresponde al ecocardiografista, la no observancia de estos detalles de suma importancia lleva a que algunos colegas traspasen esos l\u00edmites y en su af\u00e1n diagn\u00f3stico cometan errores perjudiciales sobre todo para el paciente. Figura 1. Un buen ejemplo de lo esbozado anteriormente es un traumatizado con un intercambio de energ\u00eda de alta cine- m\u00e1tica y trauma anterior cerrado de t\u00f3rax. Valorar la existencia o no de un derrame peric\u00e1rdico, su magnitud, la repercusi\u00f3n hemodin\u00e1mica y su efecto sobre las cavidades cardiacas son los objetivos primarios del Ecografista al pie de cama, los pasos ulteriores, sea drenaje de urgencia estar\u00e1n a cargo del propio Emergentologo o eventualmente del cirujano de t\u00f3rax, el segui- miento ya es pertenece a la esfera del Ecocardiografista.Ultrasonido en emergencia, un ejemplo de tecnolog\u00eda disruptiva 58 Creemos en la ultrasonograf\u00eda de emergencia como un tecnolog\u00eda disruptiva porque su intervenci\u00f3n determina no solo un cambio en cuanto al diagn\u00f3stico del paciente sino que en muchos caso nos gu\u00eda y orienta la terap\u00e9utica; esta afirmaci\u00f3n es realmente con- tundente en la sensibilidad y especificidad por ejemplo con las neumon\u00edas subdiagnosticadas por la escasa sensibilidad de la Rx Tx convencional, limit\u00e1ndonos muchos veces antes del advenimiento del ultrasonido, al tratamiento emp\u00edrico con ATB, sin tener la certeza de lesi\u00f3n pulmonar inflamatoria de causa infecciosa. Dr. Daniel Chirico M\u00e9dico Emergent\u00f3logo. Ecografista Point Of Care, Castillos, Rocha Figura 2. Rx Tx. Cuadro de 48 horas de evoluci\u00f3n, 39 t.ax, tos escasamente productiva con discreto aumento del trabajo res- piratorio, esta puede ser una presentaci\u00f3n habitual de nuestros pacientes en los servicios de emergencia sobre la que no defini- mos terap\u00e9utica Las utilidades del ultrasonido en la emergencia adquieren d\u00eda a d\u00eda mayor relevancia, pero como todas las habilidades sean m\u00e9dicas y no medicas tienen su curva de aprendizaje, donde la formaci\u00f3n primera y la tutor\u00eda son indispensables, de lo con- trario con una excelente herramienta en manos equivocadas el error diagn\u00f3stico, su consecuencia terap\u00e9utica y la iatrogenia, estar\u00e1n a la vuelta de la esquina.Figura 3. Ecograf\u00eda pulmonar al mismo paciente de la Figura anterior donde ob- servamos patr\u00f3n de l\u00edneas B focalizadas, uno de los estadios ultrasonograficos de la neumon\u00eda. M\u00e9todo de mayor especifi- cidad y sensibilidad para esta patolog\u00eda.59 La Muerte S\u00fabita en el Deporte (MSD) es considerada en general como una enfermedad infrecuente (N.E. Baz\u00e1n 2014), de la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n procedente de m\u00faltiples estudios y correspondientes meta an\u00e1lisis, surge en forma coincidente que la incidencia de MSD es de 1 en 100.000 a 1 en 200.000 muertes por a\u00f1o en atletas menores de 35 a\u00f1os. No obstante, y desde mi punto de vista, esta cifra distrae la atenci\u00f3n del verdadero problema subyacente, que consta de tres aspectos: En primer lugar, los j\u00f3venes no son correctamente evaluados previo a la pr\u00e1ctica deportiva, existiendo 3 de cada 1000 individuos con una situaci\u00f3n predisponente para la misma (Verdugo M. 2012) como ser Miocardiopat\u00eda Arritmog\u00e9nica del Ventr\u00edculo Derecho, S\u00edndrome de QT Prolongado o el Origen An\u00f3malo de las Arteria Coronarias, por mencionar tres. En este grupo etario las causas de MSD consisten en anormalidades hereditarias (estructurales, canalopat\u00edas o vasculares), de poca frecuencia y donde podr\u00eda ser suficiente con un antecedente familiar o un electrocardiograma (ECG) para la orientaci\u00f3n diagn\u00f3sticaEn segundo lugar, la mayor\u00eda de los practicantes de diferentes deportes, son individuos de m\u00e1s de 35 a\u00f1os, donde la incidencia de MSD aumenta a 1 en 18.000 por a\u00f1o (Thompson 1984, Siscovick 1984), lo cual la convierte en una enfermedad relativamente frecuente comparada con la incidencia de Infarto Agudo de Miocardio en Espa\u00f1a, que es de 13 a 20 casos cada 10.000 individuos. Para estos pacientes la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente es la Ateromatosis Coronaria. A esto debemos agregar que son personas mal acondicionadas f\u00edsicamente y sin evaluaci\u00f3n previa. Esto se hace evidente revisando las caracter\u00edsticas de los participantes en carreras populares multitudinarias en el departamento de Maldonado (Corridas San Fernando y San Antonio), donde surge de la revisi\u00f3n de los \u00faltimos dos a\u00f1os que el 70% superan los 35 a\u00f1os, y el 80% corre los 10 Km en m\u00e1s de 50 minutos (Melman R.S. 2019). Esto implica mayor edad y preparaci\u00f3n insuficiente, ambos, factores favorecedores de MSD (Siscovik 1984). A pesar de lo antes dicho, \"siempre\" es mejor ser activo f\u00edsicamente que inactivo, y as\u00ed lo demuestra la siguiente cifra; la incidencia de Muerte S\u00fabita en Muerte S\u00fabita en el Deporte, Mito o Realidad. Perspectiva desde la Medicina Deportiva.60 sedentarios es de 1 o 2 en 1000 al a\u00f1o, por tanto, de 10 a 100 veces mayor que en deportistas. Tercero: respondamos la siguiente pregunta \u00bfpor qu\u00e9 no conocemos tantos casos de MSD? Nos podemos ayudar definiendo MSD: se trata de la muerte no traum\u00e1tica, brusca e inesperada durante y hasta 24 horas de realizada la pr\u00e1ctica deportiva, en la primera hora de iniciados los s\u00edntomas, siendo principalmente de causa card\u00edaca. Esto implica indefectiblemente ser individuos f\u00edsicamente activos, y ah\u00ed encontramos la respuesta; en el mundo, el problema de la inactividad f\u00edsica o sedentarismo tiene una alta prevalencia, en un estudio de casos y controles que evalu\u00f3 los factores de riesgo en 52 pa\u00edses, se comunic\u00f3 un 78% de inactividad f\u00edsica en Latinoam\u00e9rica (Ser\u00f3n. P . 2010). Es entonces que abordamos junto a la MSD, la ausencia de correctos ex\u00e1menes pre participativos (EPP), el desconocimiento en relaci\u00f3n al riesgo de realizar pr\u00e1cticas deportivas por encima de los 35 a\u00f1os sin correcta progresi\u00f3n en la intensidad del ejercicio (responsabilidad del paciente, m\u00e9dicos y educadores f\u00edsicos), y la enorme epidemia de inactividad f\u00edsica. Cabe destacar que en publicaciones de primer nivel como \"Exercise is Medicine\u00ae\" del American College of Sport Medicine, el sedentarismo es considerado m\u00e1s que como un Factor de Riesgo, una Enfermedad. Es as\u00ed que el impacto en los medios de comunicaci\u00f3n y la sociedad de los casos de MSD en deportistas de elite, y la confusi\u00f3n a nivel popular que produce la MSD en amateurs de edades avanzadas, pone en duda el concepto de ejercicio vinculado a la mejora de la salud y la calidad de vida. Esta situaci\u00f3n obliga al colectivo m\u00e9dico a extremar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en estas \u00e1reas. De esta forma y a diferentes niveles, en nuestro pa\u00eds se desarrollan desde la Medicina Del Deporte, diferentes estrategias. En el \u00faltimo per\u00edodo hemos trabajado en protocolos de evaluaci\u00f3n y screening r\u00e1pido para carreras populares, con la integraci\u00f3n sistem\u00e1tica del ECG, de eficacia respaldada por evidencia cient\u00edfica como los trabajos realizados por Corrado en 1998. As\u00ed el protocolo \"10K Life - Diez Minutos Para la Vida\" (Melman R.S 2018) tiene como objetivo retirar de estas pruebas a los participantes con riesgo de sufrir eventos cardiovasculares adversos y derivarlos a los especialistas en Cardiolog\u00eda y Medicina Deportiva para su correcta y completa EPP .Este protocolo consta de tres fases; recolecci\u00f3n de datos vinculados a cl\u00ednica y/o antecedentes de anormalidades cardio respiratorias que predispongan a MSD; exploraci\u00f3n f\u00edsica dirigida a encontrar evidencia de riesgo en un individuo que se enfrenta a un esfuerzo deportivo, y ECG con plantillas de orientaci\u00f3n para detectar trastornos predisponentes para eventos adversos CV. Se realiza en 10 minutos, por equipos de m\u00e9dicos entrenados (no est\u00e1 destinado a especialistas, lo cual no los excluye), pudi\u00e9ndose evaluar hasta 500 deportistas en 8 horas. Se encuentra actualmente en desarrollo, en base a pruebas piloto. Se suma el hecho que desde 2017 la Secretar\u00eda Nacional de Deportes, con el impulso del Dr. Daniel Zarrillo, actual presidente de la Sociedad Uruguaya de Medicina del Deporte, dispone la obligatoriedad para deportistas federados de la realizaci\u00f3n del Carn\u00e9 del Deportista. (Art. 447 de la Ley N\u00ba 18719 y su decreto reglamentario 274/017). El mismo obliga para Deportes Espec\u00edficos (Combate, Triatl\u00f3n, Marat\u00f3n, Ciclismo de Ruta) la valoraci\u00f3n del individuo por Deport\u00f3logo y Cardi\u00f3logo entre otros especialistas, con la realizaci\u00f3n de los consiguientes Electrocardiograma, Prueba de Esfuerzo y/o Ecocardiograma. Agrega, la sugerencia de la realizaci\u00f3n 61 de estos estudios y consulta con especialistas de ambas \u00e1reas a aquellos m\u00e9dicos de referencia que emiten el carn\u00e9 en deportes no espec\u00edficos (F\u00fatbol, Basquetbol). Esta reglamentaci\u00f3n persigue el objetivo de proteger el desarrollo de la actividad deportiva federada, y por tanto reglamentada. Resta a\u00fan dise\u00f1ar estrategias que abarquen al resto de la poblaci\u00f3n activa f\u00edsicamente. No obstante, es conocido que a pesar de realizar esfuerzos bien dirigidos para la prevenci\u00f3n de MSD, la posibilidad de episodios de este tipo sigue presente. Es en este sentido que en el per\u00edodo 2016-2017, el Dr. Gladimir Melo, presenta un proyecto de Estadios Cardio protegidos, con la finalidad de asistir en tiempo y forma cualquier situaci\u00f3n de MS dentro y fuera del campo de juego. Consiste en la presencia de equipos de asistencia de dos o tres t\u00e9cnicos especializados, equipados con DEA, en n\u00famero y ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, de forma tal que se d\u00e9 inicio en forma r\u00e1pida y eficiente a la cadena de supervivencia frente a un episodio de MS. Adicionalmente incluye la organizaci\u00f3n de los recursos y pasos necesarios para llegar en tiempo y forma a los centros de asistencia de tercer nivel con posibilidades de sobrevida. De esta forma son varios y correctamente orientados los esfuerzos por minimizar los riesgos durante la pr\u00e1ctica deportiva y as\u00ed desarrollar actividad f\u00edsica, ejercicio y deporte de la forma m\u00e1s segura posible, y de esta manera obtener los innumerables beneficios que produce el ejercicio f\u00edsico. Est\u00e1 en nosotros promover y dirigir a la poblaci\u00f3n hacia a h\u00e1bitos y practicas saludables, informar, informarnos y derivar adecuadamente a los pacientes. Desde mi punto de vista y bajo la consigna \"en equipo siempre, aislados nunca\", impera la necesidad de conocer, utilizar y promover la presencia del Especialista en Medicina Deportiva en los diferentes \u00e1mbitos de la salud. Destacamos en ese sentido su rol como evaluador, la posibilidad de colaborar en el correcto control del crecimiento y desarrollo del individuo dentro y fuera del deporte y la indicaci\u00f3n de ejercicio utiliz\u00e1ndolo como medida terap\u00e9utica o aconsejando sobre los l\u00edmites saludables de la pr\u00e1ctica deportiva. Adem\u00e1s, el M\u00e9dico Deport\u00f3logo tiene un papel central en la prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de lesiones deportivas adem\u00e1s de ser el encargado de elaborar la prescripci\u00f3n de ejercicio y deporte sobre poblaciones especiales como nefr\u00f3patas, pacientes oncol\u00f3gicos o cardi\u00f3patas en rehabilitaci\u00f3n. Se proyecta como muy beneficioso y econ\u00f3mico para el usuario y el prestador, la presencia de la especialidad a todos los niveles y el arribo de la sana costumbre de concurrir a la consulta con el M\u00e9dico Deport\u00f3logo. Depende de la voluntad de todo el colectivo m\u00e9dico del cual somos parte, desarrollar el h\u00e1bito como ocurre con otras especialidades de reclamar por la derivaci\u00f3n al Especialista en Medicina Deportiva y as\u00ed dar inicio a una nueva etapa en la salud uruguaya donde el ejercicio y el deporte adquieran un rol protag\u00f3nico. Lecturas recomendadas: Basso.C Rizzo S Thiene.G. Registro de enfermedad cardio cerebro vascular y muerte s\u00fabita juvenil en la regi\u00f3n de V\u00e9neto (Noreste de Italia). Departamento de ciencias card\u00edacs, toraxicas y vasculares. Universidad de W. Chapter 6. Cardiovascular Problems. En: Bernhardt D Roberts W. Authoring Societies: American Academy of family Physicians, American Academy of Pediatrics, American College Sport of Medicine, American Medical Society for Sports Medicine, American Orthopaedic Society for Sports Medicine, American Ostheopatic Society for Sports Medicine, Preparticipation Physical Evaluation. (4\u00b0 ed) China: American Academy of Pediatrics; 2010 p39-53. D\u00edaz Colodero G. Ejercicio y Muerte S\u00fabita. En: Bazan N. Bases Fisiol\u00f3gicas del Ejercicio, Badalona Espa\u00f1a:Paidotribo; 2014. p. 431-448 Verdugo M Gayan T. Evaluaci\u00f3n Preparticipativa en Deportistas J\u00f3venes, \u00bfCu\u00e1nto es suficiente?, Revista M\u00e9dica Cl\u00ednica las Condes [Internet] 2012, [Citado 17/8/2018] 23, Num 3. en https://www.clinicalascondes.cl/Dev_CLC/media/ Imagenes/PDF%20revista%20m%C3%A9dica/2012/3%20mayo/5_Dr_Verdugo-7.pdf Dr. Rodrigo Sebasti\u00e1n MelmanEspecialista en Medicina Interna Especialista en Emergentolog\u00eda Especialista en Medicina Deportiva. sebastianmelman@gmail.com Maldonado62 Simulaci\u00f3n en el interior uruguayo.La era del trabajo en equipo, simulaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en Cirug\u00eda desde el interior uruguayo al resto de Latinoam\u00e9rica. No pretendemos hacer un comentario hist\u00f3rico ni un resumen de lo que es y fue el entrenamiento m\u00e9dico que hoy se llama simulaci\u00f3n m\u00e9dica y en nuestra especialidad simulaci\u00f3n quir\u00fargica. Simplemente realizaremos en breve relato de la experiencia personal de un grupo de cirujanos generales del interior de Uruguay que comenzaron su experiencia en entrenamiento moderno y simulaci\u00f3n desde el interior de nuestro pa\u00eds al resto de Latinoam\u00e9rica, y del desarrollo de modelos de entrenamiento, endotrainers, planes de entrenamiento de bajo costo en equipo con referentes de Argentina, Paraguay y Chile. Desde ya nos disculpamos por lo informal de la redacci\u00f3n que va dirigida principalmente a los m\u00e9dicos y residentes j\u00f3venes, con el af\u00e1n de estimular la innovaci\u00f3n y cambios positivos en nuestro medio. Fig. 1. Modelos de endotrainer de bajo costo, dise\u00f1o easylap Uruguay (Dr. Juan Sanguinetti). Endotrainer y c\u00e1mara de entrenamiento con baroscopio. Colaboraci\u00f3n DR E. Gondolesi, Fundaci\u00f3n Favaloro, Argentina. 63 Al regresar a nuestra localidad de Maldonado de la cual nunca nos hab\u00edamos ido del todo, trajimos con nosotros la experiencia en cirug\u00eda experimental; ideas ( algo no menor ) y motivaci\u00f3n para generar cambios en docencia, tambi\u00e9n los contactos y amistades acad\u00e9micas de rotaciones y trabajos en conjunto con instituciones referentes de la regi\u00f3n como lo es la Fundaci\u00f3n Favaloro de Bs. As Argentina y la Universidad Cat\u00f3lica de Chile luego sumamos referentes de Paraguay y de otros pa\u00edses vecinos . Contamos con algo poco usual el apoyo y la amistad de los veteranos cirujanos locales, probablemente mas apoyo del que hubi\u00e9semos encontrado en nuestra capital tambi\u00e9n cont\u00e1bamos con una Universidad joven que podr\u00eda ser apoyo de un desarrollo acad\u00e9mico.Fig. 3. Endotrainers de Easylap en el Departamento B\u00e1sico de Cirug\u00eda, Facultad de Medicina de la UDELAR. No podemos hablar de entrenamiento en cirug\u00eda sin nombrar el Depto. B\u00e1sico de Cirug\u00eda, de la Facultad de Medicina UdelaR, seguramente una verdadera cuna de innovaci\u00f3n en cirug\u00eda, escondida en nuestra Facultad. Fue donde comenzamos dando nuestros primeros pasos en docencia y cirug\u00eda experimental, fue en este Departamento donde un peque\u00f1o grupo de estudiantes e internos ganaron por primera vez, ya hace unos a\u00f1os, el premio en el \u00e1rea de la cirug\u00eda experimental en el Congreso Argentino de Cirug\u00eda, uno de los Congresos mas prestigiosos de la regi\u00f3n y un evento de renombre internacional, esto era algo impensado y no logrado hasta el momento. Se armo un verdadero equipo de amigos que luego fueron m\u00e9dicos, residentes y especialistas quir\u00fargicos, cirujanos generales, ur\u00f3logos, otorrinos, etc. Esa fuerza de equipo permiti\u00f3 ganar el mismo Premio por lo menos otras dos veces algo que para la cirug\u00eda experimental y personalmente nos ense\u00f1o que el trabajo en equipo es todo en medicina y que los limites previamente trazados pod\u00edan ser superados. Humildes reconocimientos que para nosotros generaron gran alegr\u00eda y estimulo que desencadeno en un proyecto: hacer accesible el entrenamiento para los residentes y cirujanos j\u00f3venes de Uruguay.Fig. 2. Segundo curso de simulaci\u00f3n en Maldonado, Uruguay, 2 d\u00edas, 78 asistentes. Sponsors: Asistencial M\u00e9dica de Maldonado., Fundaci\u00f3n DAICIM argentina, Fundaci\u00f3n Favaloro, argentina. En la figura los Dres. Pablo Barros Schelotto, Marcelo Viola, Eduardo Voliovici: Instructores. 64 Fig. 5. Endotrainers para el primer curso de Simulaci\u00f3n en Maldonado. Fig. 4. Curso de Simulaci\u00f3n y Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica en Asunci\u00f3n Paraguay 2018. Modelos de Endotrainer de bajo costo con proyecci\u00f3n a pantallas. Fig. 6. Primer curso de Simulaci\u00f3n del modelo Easylap con la Asociaci\u00f3n argentina de cirug\u00eda en La Plata, Bs As. Fig. 7. Primer curso de Simulaci\u00f3n del cono sur, La Plata, Bs. As. Dr. Juli\u00e1n Varas, Chile; Prof. Dr. Enrique Ortiz, La Plata, Argentina; Dra. Cristina Marecos, Corrientes Argentina; Dr. Jos\u00e9 Herrera, Bs As Argentina; Dra. Carina Sequeira, Argentina; Dr. Roberto Lepera, Minas, Uruguay; Dr. Juan Sanguinetti, Maldonado, Uruguay. 65 Fig 10. Curso de Cirug\u00eda Modelo Easylap en Santa Fe, Argentina. Coordinaci\u00f3n: Hospital Cullen, Fundaci\u00f3n Favaloro, Asistencial M\u00e9dica de Maldonado. Generamos con impulso del Dr. Carlos Tarabochia y nuestro Servicio de Cirug\u00eda local, el primer curso precongreso a gran escala de Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda con el Dr. Julian Varas cirujano experto en Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica de Chile, a quien hab\u00edamos conocido cuando \u00e9ramos residentes, desde entonces generamos una amistad y luego un equipo que ha participado en todos los Congresos Uruguayos desde entonces, talvez me equivoque pero creo que fue el comienzo de un cambio en la docencia quir\u00fargica, en ese momento no nos d\u00e1bamos cuenta.Fig 9. Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para docencia en Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica \"Easylap Trainer\", con descarga gratuita en appstore y playstore. Fig. 8. Curso de Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica avanzada en Maldonado, Uruguay, Intendencia Departamental de Maldonado. Dres. Pablo Barros Schelotto (Arg), Mariano Palermo (Arg), Santiago Rubio (Arg), Juan SanguinettiI (Uru), Pablo Romero (Arg). No inventamos nada en simulaci\u00f3n quir\u00fargica sino que adaptamos lo existente para hacerlo barato y accesible , estas adaptaciones las registramos y fuimos mejorando y desarrollando modelos de endotrainer para entrenar en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica, modelos e c\u00e1maras de laparoscopia de bajo costo para entrenar y junto con esto dise\u00f1amos la primer aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para docencia en cirug\u00eda del Uruguay : \"EASYLAP\" en esto nos apoyaron los Dres. Gabriel Gondolesi , Pablo Barros Schelotto y su fellow Santiago Rubio de la Fundaci\u00f3n Favaloro de Argentina y los Dres. Marcelo Viola y Marcelo Laurini para la redacci\u00f3n de los excelentes manuales que conten\u00edan la App movil tambi\u00e9n el Servicio de Cirug\u00eda de la Asistencial Medica de Maldonado quien nos apoy\u00f3 y guio en los procesos. Esta aplicaci\u00f3n llevo a generar un modelo de ejercicios y de entrenamiento en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica de bajo costo denominado tambi\u00e9n \"Easylap\" luego grupos en redes sociales para compartir experiencia, trabajos y contactos.66 Fig. 10. Primer Curso de Simulaci\u00f3n en el CHPR, Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica Ginecol\u00f3gica. La simulaci\u00f3n con endotrainers toco a la puerta primero en Maldonado luego a la Sociedad de Cirug\u00eda y sus Congresos y luego en la Facultad de Medicina y sus cl\u00ednicas , no era que no existiera pero no era popular ni atractiva , ten\u00edamos las peque\u00f1as cajas de lona de los laboratorios para practicar , rudimentarias, llenas de polvo y poco practicas eran las cajas del proyecto \"Care for the box\" pocos lo saben pero fue el primer gran proyecto de simulaci\u00f3n de Latinoam\u00e9rica , lo dise\u00f1o el Dr. Mauricio Sierra de M\u00e9xico a quien conoc\u00ed en el camino de la docencia en simulaci\u00f3n y nos hicimos amigos en el Salvador ,Centroam\u00e9rica donde generamos con un estudiante de la Facultad de Medicina Claeh, el Br. Mario Teixeira, el primer Curso de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica de Centro Am\u00e9rica, se nos sumo el Dr. Edgar Figueredo experto cirujano de la Universidad de Washington, EEUU quien luego nos acompa\u00f1o en las jornadas del interior de este a\u00f1o en Maldonado se trasformo en un gran contacto y amigo. Intentamos copiar lo que aprendimos en el Depto. B\u00e1sico de Cirug\u00eda del Prof. Dr. Julio Sanguinetti, generar un modelo donde los estudiantes y los mas j\u00f3venes fuesen el motor del conocimiento y la innovaci\u00f3n. As\u00ed generamos varios trabajos y publicaciones comandadas por estudiantes locales, \"Como ser Cirujano y No morir en el intento, medici\u00f3n de par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos en cirujanos durante el perioperatorio\", \"Burnout en Punta del Este\", \"Modelo de Simulaci\u00f3n de bajo Costo, en Cirug\u00eda laparosc\u00f3pica\", \"Una Aplicaci\u00f3n M\u00f3vil para entrenar en Cirug\u00eda\" entre otros poster y trabajos que publicamos a nivel local e internacional. 67 Posteriormente se desarrollaron varios eventos locales e internacionales de simulaci\u00f3n en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica con cirujanos, ginec\u00f3logos, estudiantes de medicina e incluso alguna experiencia m\u00ednima con residentes de traumatolog\u00eda. Desarrollamos quiz\u00e1s el primer evento de simulaci\u00f3n con endotrainers de bajo costo en el Hospital de Cl\u00ednicas con los Dres. Manuel Sanguinetti, Gustavo Berruti, Pablo Romero ex fellow de F. Favaloro y Eduardo Houghton de la Fundaci\u00f3n DAICIM de Argentina, tambi\u00e9n en el CHPR con el Dr. Luis Arestivo de Paraguay y los Dres. Marcelo Viola y Marcelo Laurini ,nuestro equipo fueron los cirujanos del interior , estudiantes de medicina , amigos referentes internacionales y locales que nos apoyaron desde el inicio. Sin darnos cuenta varias Universidades de LATAM adquirieron nuestros endotraines y modelo de entrenamiento de bajo costo, incluso se llevaron nuestros dise\u00f1os a Espa\u00f1a y otros pa\u00edses europeos, diferentes laboratorios adquirieron estos para sus stands y ahora viajan y promocionan nuestro modelo en diferentes congresos mundiales, nos parece extra\u00f1o ver cirujanos de la India o de Pakist\u00e1n en fotos usando nuestros endotrainers. Simple, sencillo y barato algo que era dif\u00edcil hasta el momento, por que entrenarse en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica era costoso y espor\u00e1dico. Fig. 13. Dr. Pablo Farinelli, Fundaci\u00f3n Favaloro Argentina, en plena demostraci\u00f3n del uso de fuentes de energ\u00eda en Cirug\u00eda Hep\u00e1tica en un modelo de bajo costo adquirido por la industria; Jornadas de Cirug\u00eda del Interior 2019, Punta del Este, Uruguay.Fig. 12. Primer curso de simulaci\u00f3n con Endotrainers de bajo costo, Hospital de Cl\u00ednicas, Cl\u00ednica Quir\u00fargica F. Dr. G. Andreoli, Dr. Eduardo Houghton Argentina, Prof. R. Vali\u00f1as, Dr. J Sanguinetti, Dr. Pablo Romero, Argentina. En la segunda foto estudiantes de medicina de la UCLAEH preparando los modelos formolizados para suturas laparosc\u00f3pica. Fig. 11. Primer curso de simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica de centro am\u00e9rica, San Salvador, organizado desde el interior de Uruguay; llevando todos los materiales y dise\u00f1ando Endotrainers livianos para viaje.68 Cuando vimos para atr\u00e1s hab\u00edamos formado un equipo informal de docentes expertos y los cirujanos no iban a Montevideo (por lo menos no tanto) para estos cursos sino que ven\u00edan a nuestra ciudad balnearia para acompa\u00f1arnos apoyarnos y aprender entre todos, seguramente la ruptura de paradigmas y la disrupci\u00f3n positiva genero movimientos en la regi\u00f3n generando la Primera Jornada de Simulaci\u00f3n del Cono Sur en Argentina entre Chile, Argentina y Uruguay a esto viajamos con el Dr. Roberto Lepera cirujano de Minas, aprendimos mucho y trasmitimos nuestra humilde experiencia , al regreso me dijo : reci\u00e9n empezamos... as\u00ed que sigamos adelante. Fig. 17. Endotrainers Easylap dise\u00f1ados por cirujanos del interior del Uruguay por el mundo.Fig. 16. Curso de Simulaci\u00f3n en Curitiba, Brasil. Modelo de Easylap Dr. Luis Arestivo. Fig. 15. Primer Learning Center del Congreso Uruguayo de Cirug\u00eda. Dres. C. Ferreira (Paraguay), Pablo Barros (Argentina), Luis Arestivo (Paraguay); Br. M. Texeira, Juan Ram\u00edrez, Santiago Laza (Traumat\u00f3logo), Juan Sanguinetti, Pablo Ramade. En la segunda foto el Dr. G Gondolesi Jefe de Cirug\u00eda de la fundaci\u00f3n Favaloro en el Learning Center organizado por cirujanos de Maldonado. Fig. 14. Presentaci\u00f3n en equipo: En EEUU, Congreso SAGES. Por el Dr. Edgar Figueredo (Universidad de Washington) en representaci\u00f3n del equipo de Maldonado, Uruguay. Dr. Juan SanguinettiCirujano General Sanatorio Cantegril, Asistencial M\u00e9dica de Maldonado. Docente de Cirug\u00eda Facultad de Medicina CLAEH. Maldonado69 El Incidente con M\u00faltiples V\u00edctimas se caracteriza por presentar en sus inicios una desproporci\u00f3n entre recursos y necesidades, y por lo tanto exige una respuesta extraordinaria, con el fin de optimizar los recursos existentes, preservando una capacidad de respuesta para el resto de acontecimientos. Debe activarse cuando en el curso de un solo incidente se precisen m\u00e1s de un tercio de los recursos operativos del Servicio o por situaci\u00f3n de alarma especial. Quienes conocemos la estructura de los servicios de emergencia m\u00e9dico m\u00f3vil de Punta del Este sabemos que est\u00e1 situaci\u00f3n se genera con no muchas v\u00edctimas en un mismo incidente. Evidentemente la situaci\u00f3n tambi\u00e9n depender\u00e1 de por cu\u00e1nto tiempo tengamos esta desproporci\u00f3n entre recursos y necesidades. Punta del Este es considerado uno de los destinos tur\u00edsticos principales de la regi\u00f3n, recibiendo en verano una inmensa cantidad de turistas que convierten en pocos d\u00edas a esta ciudad de no m\u00e1s de 120.000 habitantes en una metr\u00f3polis que se estima pueda llegar a los 500.000 habitantes. Durante estos d\u00edas de verano acontecen diversas actividades que congregan miles de personas en un \u00e1rea determinada, lo que se conoce en medicina como reuniones multitudinarias, algunas de ellas en lugares alejado de los servicios m\u00e9dicos de urgencia. Estad\u00edsticamente los eventos que congregan miles de personas (espect\u00e1culos, fiestas, eventos musicales, eventos deportivos) tienen una mayor incidencia de lesiones y enfermedad que la poblaci\u00f3n en general. Por ejemplo, en una Marat\u00f3n se estimas 28 eventos cada mil personas mientras que un espect\u00e1culo cerrado con el p\u00fablico sentado 1,6 eventos cada mil personas. Sea por fen\u00f3menos naturales o eventos adversos o una reuni\u00f3n multitudinaria, la posibilidad de un incidente con m\u00faltiples v\u00edctimas es real, y de hecho ya ha sucedido. El cuadro 1 enumera alguno de los eventos adversos en el Uruguay. La pregunta es: \u00bfestamos preparados? En Uruguay la evoluci\u00f3n institucional reciente de la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres (RRD) estuvo influida por la ocurrencia de eventos extremos que pusieron en escena una amenaza y desencadenaron una p\u00e9rdida de confianza sobre el control social del riesgo. El incendio que afect\u00f3 el Palacio de la Luz en la madrugada del 13 de agosto de 1993 es un buen ejemplo de ello. Puso en evidencia p\u00fablica algunas carencias fundamentales, como los problemas de seguridad de las estructuras, la falta de preparaci\u00f3n para evacuar y la ausencia de una normativa actualizada. Debemos recordar que hac\u00eda pocos a\u00f1os hab\u00edamos sufrido el incendio forestal de Santa Teresa. En ese contexto, cristaliz\u00f3 p\u00fablicamente la percepci\u00f3n del riesgo de desastres y la conciencia de que se deb\u00edan adoptar medidas para gestionarlo. Esas primeras medidas se centraron en los aspectos log\u00edsticos y operativos, generando un primer marco permanente de trabajo en la preparaci\u00f3n y respuesta en 1995. El cicl\u00f3n extra-tropical de agosto de 2005 es otro hecho que puso en escena la necesidad de gestionar los riesgos, ya no s\u00f3lo fortalecer las capacidades de respuesta, sino disminuir significativamente los patrones de exposici\u00f3n y de vulnerabilidad. En ese contexto, y a partir del proceso Incidentes de m\u00faltiples v\u00edctimas Derrumbe de un edificio en la calle Soriano del Departamento de Montevideo (octubre 1978 - 19 muertos) Hundimiento del buque \"RoystonGrange\" en el R\u00edo de la Plata (noviembre 1972 - 82 muertos) Accidente de un helic\u00f3ptero en la Playa Pocitos de Montevideo (mayo 1972 - 8 muertos) Tornado en Fray Marcos -F2 en escala Fujita- (abril 1970 - 7 muertos) Accidente a\u00e9reo en la Base A\u00e9rea No.2 en Durazno (1970 - 17 muertos) Descarrilamiento del tren en Manga (agosto 1963 - 33 muertos y 100 heridos) Hundimiento del vapor \"Ciudad de Asunci\u00f3n\" en el R\u00edo de la Plata (Julio 1963 - 58 muertos) Hundimiento del Vapor \"Ciudad de Buenos Aires\" en el R\u00edo de la Plata (agosto 1957 - 94 muertos) Hundimiento pesquero \"Isla de Flores\" en el R\u00edo de la Plata (agosto 1954 - 12 muertos) Accidente de un \u00f3mnibus en el puente sobre el R\u00edo Santa Luc\u00eda en San Ram\u00f3n (Julio 1954 - 25 muertos) Accidente de un \u00f3mnibus en el puente sobre el R\u00edo Santa Luc\u00eda en San Ram\u00f3n (Julio 1954 - 25 muertos) Hundimiento pesquero \"Isla de Flores\" en el R\u00edo de la Plata (agosto 1954 - 12 muertos) Hundimiento del Vapor \"Ciudad de Buenos Aires\" en el R\u00edo de la Plata (agosto 1957 - 94 muertos) Hundimiento del vapor \"Ciudad de Asunci\u00f3n\" en el R\u00edo de la Plata (Julio 1963 - 58 muertos) Descarrilamiento del tren en Manga (agosto 1963 - 33 muertos y 100 heridos) Accidente a\u00e9reo en la Base A\u00e9rea No. 2 en Durazno (1970 - 17 muertos) Tornado en Fray Bentos - F2 en escala Fujita (abril 1970 - 7 muertos) Accidente de un helic\u00f3ptero en la Playa Pocitos de Montevideo (mayo 1972 - 8 muertos) Hundimiento del buque \"RoystonGrange\" en el R\u00edo de la Plata (noviembre 1972 - 82 muertos) Derrumbe de un edificio en la calle Soriano del Departamento de Montevideo (octubre 1978 - 19 muertos) Accidente de avi\u00f3n de pasajeros de la L\u00ednea Austral en R\u00edo Negro (octubre 1997 - 75 muertos) Accidente de \u00f3mnibus en Paso Pache, Departamento de Florida (noviembre 1999 - 19 muertos) Accidente sobre Puente del R\u00edo Arapey Grande (noviembre 2000 - 6 muertos) Hundimiento Barreminas \"Valiente\" frente a las costas de Rocha - Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. (agosto 2000 - 11 muertos) Explosi\u00f3n de un tanque de 1000 kgs. de gas amon\u00edaco SungKyong 201 Puerto mayo 2004 64 intoxicados) Explosi\u00f3n en buque pesquero de bandera ucraniana \"Simeiz\", Puerto 22JUN05 - 5 personas fallecidas. Colisi\u00f3n \u00f3mnibus en San Jacinto. 10 muertos - 25 heridos. Abril 2006 Colisi\u00f3n frontal en ruta. 11 muertos. Enero de 2008.70 de recuperaci\u00f3n de las inundaciones de 2007, se inici\u00f3 un debate sobre la necesidad de adoptar nuevas herramientas institucionales que permitieran un abordaje m\u00e1s integral de la RRD, que culmin\u00f3 con la aprobaci\u00f3n de la Ley 18.621 \"de Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Emergencias\" de octubre de 2009. Se cre\u00f3 as\u00ed el Sistema Nacional de Emergencias (SINAE). Cuyo objetivo es proteger a las personas, los bienes de significaci\u00f3n y el medio ambiente de fen\u00f3menos adversos que deriven, o puedan derivar, en situaciones de emergencia o desastre, generando las condiciones para un desarrollo sostenible. El SINAE se concreta en todas las acciones que realiza el Estado para la gesti\u00f3n del riesgo de emergencias y desastres en sus diferentes fases: prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n, preparaci\u00f3n, respuesta, rehabilitaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n. Esencialmente es un espacio de articulaci\u00f3n vertical y horizontal, la Ley no previ\u00f3, por ejemplo, la creaci\u00f3n de un cuerpo espec\u00edfico de protecci\u00f3n civil. Es por ello que todas las fases de la gesti\u00f3n del riesgo, incluida la respuesta a las emergencias y desastres es, en Uruguay, una tarea interinstitucional. Creemos qu\u00e9 aqu\u00ed radica el mayor problema del sistema. \u00c9ste est\u00e1 fragmentado, compuesto por m\u00faltiples componentes, p\u00fablicos y privados, con diferentes intereses, modos operativos, estructuras, etc., no tiene un organigrama de mando ni administrativo ni operativo. De la mano de ello no existen protocolos de actuaci\u00f3n ni simulacros que los pongan a prueba. La instancia superior de coordinaci\u00f3n y decisi\u00f3n del SINAE radica en el Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del Prosecretario de la Presidencia. En 2015 se designa un Director Nacional que tiene bajo su responsabilidad la coordinaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo a nivel nacional en las diferentes etapas de las emergencias. Asimismo, en 2016 se crea la Junta Nacional de Emergencias y Reducci\u00f3n de Riesgos. \u00c9sta es el \u00e1mbito de coordinaci\u00f3n del Poder Ejecutivo, para la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de reducci\u00f3n de riesgo y atenci\u00f3n a emergencias y desastres. Est\u00e1 presidida por el Prosecretario de la Presidencia de la Rep\u00fablica y son miembros permanentes los Subsecretarios de los Ministerios del Interior; de Defensa Nacional; de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda; de Salud P\u00fablica; de Ganader\u00eda, Agricultura y Pesca; de Vivienda, Ordenamiento Territorial y Medio Ambiente y de Desarrollo Social.La Secretar\u00eda General es ejercida por el Director Nacional de Emergencias. \u00c9ste tiene la potestad de convocar -de ser necesario y de acuerdo a la tem\u00e1tica- tambi\u00e9n a los Subsecretarios de los Ministerios de Relaciones Exteriores; de Econom\u00eda y Finanzas; de Educaci\u00f3n y Cultura; de Transporte y Obras P\u00fablicas; de Trabajo y Seguridad Social y de Turismo, as\u00ed como el presidente del Congreso de Intendentes. Al nivel departamental funcionan los Comit\u00e9s Departamentales de Emergencias (CDE), que son los \u00f3rganos responsables de la formulaci\u00f3n en el \u00e1mbito de sus competencias y, en consonancia con las pol\u00edticas globales del Sistema Nacional de Emergencias, de pol\u00edticas y estrategias a nivel local. Est\u00e1n formados por representantes de la Intendencia, del Ministerio de Desarrollo Social, del Ministerio de Defensa Nacional, de la Direcci\u00f3n Nacional de Bomberos, de la Polic\u00eda Nacional y del Ministerio de Salud P\u00fablica. Las instancias operativas departamentales son los Centros Coordinadores de Emergencias Departamentales (CECOED). Ahora bien, supongamos que sucede un evento. Chocan un \u00f3mnibus con 45 pasajeros y un cami\u00f3n que transporta materiales peligrosos. Al llegar la primera respuesta m\u00e9dica se encuentra con dicha escena. De la primera evaluaci\u00f3n surge la necesidad de un equipo de bomberos que tenga manejo de materiales peligrosos con riego para la salud humana y ambiental. El \u00f3mnibus volcado, muchas v\u00edctimas, muchos testigos inquietos, y todo lo que puedan imaginar. \u00bfEl equipo m\u00e9dico entra a la escena a rescatar v\u00edctimas...tiene bomberos de Maldonado un escuadr\u00f3n de HazMat...puede manejar la polic\u00eda a los testigos inquietos incluso agresivos...? Y esto es solo el inicio del flujo de coordinaci\u00f3n, el nivel primario. \u00bfCu\u00e1ntas v\u00edctimas hay? \u00bfA d\u00f3nde van? \u00bfQui\u00e9n operativa? \u00bfEs \u00e9ste la persona m\u00e1s id\u00f3nea? \u00bfCu\u00e1ntas veces hicimos simulacros (de verdad) de este tipo de situaciones? Y me hago m\u00e1s preguntas, \u00bflos eventos de verano con reuniones multitudinarias bajo los efectos de alcohol y otras drogas? \u00bfLas torres cada vez m\u00e1s altas con posibilidad de incendio en pisos altos? \u00bfLos cruceros que nos visitan? \u00bfVamos a esperar que pase algo grande para prepararnos? Sino practicamos no nos va a ir bien el d\u00eda del gran partido. Dr. Sergio MorilloDirector T \u00e9cnico - Cardiom\u00f3vil Maldonado 71 En virtud del Convenio Internacional de Trabajo N\u00b0 161 sobre Servicios de Salud en el Trabajo ratificado por la Ley N\u00b0 15.965 de 28 de junio de 1988. Que dicho Convenio dispone que los pa\u00edses que lo ratifiquen deber\u00e1n, en consulta con las organizaciones m\u00e1s representativas de empleadores y de trabajadores, teniendo en cuenta las condiciones y pr\u00e1cticas nacionales, reglamentar la implementaci\u00f3n de los servicios en la empresa. Que conforme el citado Convenio, los Estados ratificantes se comprometen a establecer progresivamente servicios de salud en el trabajo para todos los trabajadores, incluidos los del sector p\u00fablico y los miembros de las cooperativas de producci\u00f3n, en todas las ramas de actividad econ\u00f3mica y en todas las empresas (art\u00edculo 3, Convenio Internacional de Trabajo N\u00b0 161). Que la reglamentaci\u00f3n del Convenio referido constituye un paso fundamental en la consolidaci\u00f3n de una Pol\u00edtica Nacional en materia de Seguridad, Salud y Medio Ambiente en el Trabajo. Que en virtud de la competencia asignada por el Decreto N\u00b0 83/996 de 7 de marzo de 1996, el Consejo Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo (CONASSAT), presidido por la Inspecci\u00f3n General del Trabajo y la Seguridad Social del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, e integrado por el Ministerio de Salud P\u00fablica, Banco de Seguros del Estado, Banco de Previsi\u00f3n Social, la representaci\u00f3n de los trabajadores PIT CNT y de los empleadores; procedi\u00f3 a un an\u00e1lisis profundo sobre las condiciones m\u00ednimas con las que deben contar los Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo, como lo es la integraci\u00f3n de los mismos, objetivos y funciones. Que en virtud de la diversidad de ramas de actividad y sus caracter\u00edsticas, el CONASSAT consider\u00f3 pertinente establecer las condiciones m\u00ednimas y generales de los referidos Servicios, as\u00ed como un mecanismo y plazo razonable para proceder a incorporar a todas las ramas de actividad. Que de acuerdo con la normativa vigente y las buenas pr\u00e1cticas de di\u00e1logo Social Tripartito en materia de Seguridad y Salud en el Trabajo, la elaboraci\u00f3n de la presente norma estuvo precedida de un profundo intercambio entre los organismos del Estado, as\u00ed como con la organizaci\u00f3n de Trabajadores y las organizaciones de Empleadores que integran el CONASSAT. El decreto 127/014 regul\u00f3 las condiciones m\u00ednimas obligatorias sobre los Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo aplicables a las empresas, estableciendo que dependen del n\u00famero de trabajadores de las empresas: Los Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo deber\u00e1n ser multidisciplinarios. De acuerdo al n\u00famero de trabajadores de las empresas: M\u00e1s de 300 trabajadores: el servicio estar\u00e1 integrado al menos por un M\u00e9dico y un T\u00e9cnico Prevencionista o Tecn\u00f3logo en Salud Ocupacional, pudiendo Medicina OcupacionalServicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el T rabajo Decreto N\u00ba 127/014 de 13/05/2014 72 complementarse por Psic\u00f3logo y personal de Enfermer\u00eda. Entre 50 y 300: el servicio podr\u00e1 ser externo, integrado por un M\u00e9dico y un T\u00e9cnico Prevencionista o Tecn\u00f3logo en Salud Ocupacional, el que intervendr\u00e1 en forma trimestral como m\u00ednimo. Entre 5 y 50: el servicio podr\u00e1 ser externo, en las condiciones previas, el que intervendr\u00e1 en forma semestral como m\u00ednimo. Pr\u00f3rroga y modificaci\u00f3n El decreto 126/019 del 6/5/2019 prorrog\u00f3 y modific\u00f3 el decreto 127/014 que hab\u00eda establecido la obligatoriedad de que las empresas cuenten con Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo. Se dispuso dejar sin efecto el inciso 2\u00b0 del art\u00edculo 16 del Decreto N\u00b0 127/014, de 13 de mayo de 2014 y disp\u00f3nese la obligatoriedad de la implementaci\u00f3n de Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo en las empresas e instituciones con m\u00e1s de 300 (trescientos) trabajadores, cualquiera sea la rama de actividad o naturaleza comercial, industrial, rural o de servicio y tenga o no finalidad de lucro, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado. Las empresas que tengan entre 50 (cincuenta) y 300 (trescientos) trabajadores, ser\u00e1n progresivamente incorporadas conforme al listado por ramas y sector de actividad seg\u00fan clasificaci\u00f3n de Ley N\u00b0 18.566, de 11 de setiembre de 2009, que deber\u00e1 proponer el Consejo Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo al Poder Ejecutivo, seg\u00fan el mecanismo previsto en el mencionado art\u00edculo 16. En un plazo m\u00e1ximo de 18 (dieciocho) meses a partir de la entrada en vigencia del presente decreto, todas las empresas e instituciones con m\u00e1s de 5 (cinco) trabajadores, cualquiera sea la naturaleza de su actividad, deber\u00e1n contar con Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo. Todas las empresas e instituciones comprendidas en la obligatoriedad de contar con Servicio de Prevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo, dispondr\u00e1n de un plazo de 180 (ciento ochenta) d\u00edas, a partir de la entrada en vigencia del decreto que las incluya o por el vencimiento del plazo correspondiente, a efectos de completar la implementaci\u00f3n del referido servicio. Dr. Marcelo CabreraDr. Daniel Gonz\u00e1lez Especialista en Medicina de Emergencia - U.M. Postgrado en Salud Ocupacional - UDELAR Instructor Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, Programa CERCA - CHSCV Integrante Consejo Nacional Resucitaci\u00f3n San Carlos, MaldonadoPost Grado en Medicina Ocupacional Maldonado73 \u00edaenlaAsiste opini que traslada hospital laCENETEC OPP. Bibliograf \u00eda Dr. Norberto BorbaM\u00e9dico especialista en Medicina Interna y Emergencia Melo, Cerro Largo82 La Ronda Rural Preventiva Asistencial existe en el departamento de Maldonado desde junio del a\u00f1o 2016. Se enmarca en el Programa Nacional de Salud Rural del Ministerio de Salud. Ejecutado por la Red de Atenci\u00f3n Primaria Maldonado ASSE (RAP- ASSE Maldonado) en un convenio de complementaci\u00f3n p\u00fablico-p\u00fablico con otras instituciones como la Intendencia Departamental de Maldonado. Este programa tiene como objetivos; Mejorar la accesibilidad a los servicios de salud, el acceso a una atenci\u00f3n integral a la salud, brindada por un equipo interdisciplinario de salud con elevado nivel de capacitaci\u00f3n y comprometido en mejorar la situaci\u00f3n de salud de las personas, y el asegurar la continuidad de la atenci\u00f3n en todo el proceso asistencial de los ciudadanos de localidades rurales menor a 5000 habitantes. La Direcci\u00f3n Departamental de Salud del MS es responsable de que \u00e9ste programa se cumpla al funcionar como contralor. La cobertura de este servicio en el territorio es uno de los componentes reglamentado por la Junta Nacional de Salud (JUNASA) en el marco del Sistema Nacional Integrado de Salud e involucra tanto al sector p\u00fablico (ASSE), como al sector privado. La estrategia en la cual se centra la organizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a la salud de los pobladores rurales es la de Redes Integradas de Servicios de Salud (RISS) basada en la Atenci\u00f3n Primaria en Salud, o sea a la prestaci\u00f3n de servicios de salud m\u00e1s accesible, equitativa, eficiente, de mejor calidad t\u00e9cnica, y que satisfagan mejor las expectativas de los ciudadanos. Actualmente funciona con recursos del Ministerio de salud (Camioneta y parte del equipamiento m\u00e9dico), la RAP ASSE Maldonado, contribuye con m\u00e9dico de Familia y Comunidad, Auxiliar de enfermer\u00eda, adem\u00e1s suministra medicamentos, material de laboratorio, papeler\u00eda, limpiezas, materiales m\u00e9dicos- quir\u00fargico. La Intendencia Departamental de Maldonado proporcion\u00f3 el chofer del m\u00f3vil y el espacio f\u00edsico en la mayor\u00eda de las localidades (salones comunales). Maldonado cuenta con muchas localidades menores a 5000 habitantes, definidas previamente como rurales, sin embargo, dadas las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas del departamento y su gran extensi\u00f3n costera, algunas de ellas no cumplen estrictamente con las caracter\u00edsticas \"rurales\" a las que nuestro pa\u00eds hace referencia cuando al medio rural se refiere, y no en todas existen barreras \"campestres\" pero si, grandes inequidades y dificultades en materia de accesibilidad cultural, administrativa, geogr\u00e1ficas, y de recursos humanos para acceder a una salud digna que prometa la continuidad en todo el proceso asistencial. Ronda Rural Preventiva Asistencial, Maldonado Uruguay83 Las localidades visitadas en el departamento de Maldonado, con una frecuencia quincenal o mensual, seg\u00fan cronograma preestablecido son: hacia el noreste las localidades de: Los Talas, Pueblo Ed\u00e9n, Pueblo Garz\u00f3n; hacia el oeste: Sol\u00eds grande, Cerros Azules, Estaci\u00f3n las Flores, Balneario Sol\u00eds, Punta Negro, Nueva Carrara, Gerona o Km 110. La mayor\u00eda de las consultas m\u00e9dicas son realizadas por usuarios de ASSE, programadas y relacionadas con controles en salud en todos los ciclos de vida, as\u00ed como controles de embarazo de bajo riesgo obst\u00e9trico, con las caracter\u00edsticas que ofrece la Medicina Familiar y Comunitaria a la atenci\u00f3n de las personas. El servicio promueve la realizaci\u00f3n de controles en salud de las personas, considerando a las personas en su contexto familiar, comunitario, social como cultural, desarrollando conocimientos, habilidades para el autocuidado de la salud. Tambi\u00e9n ofrece consulta de enfermer\u00eda, visita domiciliaria, servicio de farmacia, coordinaci\u00f3n de estudios y especialidades m\u00e9dicas, realizaci\u00f3n de toma de muestra para Colpocitolog\u00eda oncol\u00f3gica con t\u00e9cnica de Papanicolaou (PAP), servicio de laboratorio, realizaci\u00f3n de electrocardiograma, actividades comunitarias de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de enfermedades con escolares y adultos. El equipo est\u00e1 conformado por el Sr. Pedro Cancela (conductor), Auxiliar de enfermer\u00eda Marcelo N\u00fa\u00f1ez, Dr. Rodrigo Cabrera (M\u00e9dico con formaci\u00f3n en Medicina Familiar y Comunitaria). La gesti\u00f3n de servicio se realiza en equipo, asumiendo objetivos y sus actividades, desde una perspectiva multidisciplinaria. Intenta participar a la poblaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico, priorizaci\u00f3n de problemas, identificaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de las actividades, as\u00ed como en la toma de decisiones, como parte fundamental de la autorresponsabilidad de la comunidad en su propia salud. Mas all\u00e1 de las caracter\u00edsticas del servicio, en cuanto a la frecuencia con que se concurre a las distintas localidades, de a se ha logrado establecer y mantener un v\u00ednculo entre el usuario y el equipo de salud de la Ronda Rural. Desarrollando una de las caracter\u00edsticas de la Atenci\u00f3n Primaria en Salud, la longitudinalidad. Tambi\u00e9n la atenci\u00f3n continua al Integrar y coordinar los distintos niveles asistenciales y servicios para contribuir a la atenci\u00f3n a las personas. Dr. Rodrigo CabreraM\u00e9dico de Familia Maldonado Regional Este Lunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs. Jos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero Torres Cardinal, Apto. "}