{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ufpb.br/iohc/contents/documentos/books/revista-vol-ii-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda July - December 2012 - Vol. I, No. 2 Julio - Diciembre de 2012 - Vol. I, N\u00ba.2 ISSN 2182-4185 Health Promotion & Education in Iberoamerican Community Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 1 Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda Iberoamerican Journal of Health and Citizenship \"Health Promotion and Education in Iberoamerican Community\" Julio - Diciembre, 2012 Vol. I, No 2 COORDINACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA IOHC Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas (CIIE-FPCE, Universidad de Oporto) COORDINACI\u00d3N EDITORIAL S\u00f3nia Dias, (IHMT-UNL / Portugal) Artenira da Silva Sauaia, (UFMA / Brasil) L\u00edgia Moreira Almeida, (CIIE-FPCEUP / ISPUP-FMUP / Portugal) COMIT\u00c9 EDITOR INTER-UNIVERSITARIO: Susana Novick, Universidad de Buenos Aires (Buenos Aires/Argentina) Elsa Beatriz Padilla, CIES-IUL (Lisboa, Portugal) Fernando Daniels, Director Colegio de las Am\u00e9ricas (COLAM - OUI) (Qu\u00e9bec/Canad\u00e1) Pablo Gentili, Comit\u00e9 Directivo de CLACSO (Buenos Aires/Argentina) Mar\u00eda de Jes\u00fas Bux\u00f3 Rey, Universidad de Barcelona (Barcelona/Espa\u00f1a) Nora Lloveras, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (C\u00f3rdoba/Argentina) Maria Amelia Viteri, FLACSO - Ecuador (Quito/Ecuador) Juli\u00e1n Reb\u00f3n, Director del Gino Germani - UBA (Buenos Aires/Argentina) Ana Mar\u00eda Perez, CES - Universidad Nacional del Nordeste (Resistencia Chaco/Argentina) Alice Col\u00f3n Warren, CIS - Universidad de Puerto Rico (San Juan/Puerto Rico) Adela Pellegrino, UDELAR Universidad de la Rep\u00fablica de Uruguay (Montevideo/Uruguay) Trinidad Donoso, GREDI/Universidad de Barcelona (Barcelona/Espa\u00f1a) S\u00f3nia CIIE - FPCEUP (Porto/Portugal) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 2 Adri\u00e1n Arias Posada, Universidad de La Rioja (La Rioja/Argentina) Artenira S. e S. Sauaia, Universidade Federal do Maranh\u00e3o (S\u00e3o Lu\u00eds/Brasil) Jos\u00e9 Pedro Espada, Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (Elche/Espa\u00f1a) Wenceslao Pe\u00f1ate Castro, Universidad de La Laguna (Tenerife/Espa\u00f1a) Rommel Lumi\u00e8re (Braga/ DISE\u00d1O Y DIAGRAMACI\u00d3N Jos\u00e9 Bandos, Encargado del Website www.iohc-pt.org Publicaci\u00f3n virtual semestral del Observatorio Iberoamericano de Salud y Ciudadan\u00eda, a trav\u00e9s de su Proyecto Health and Citizenship PTDC/CS-SOC/113384/2009 de la FCT Apoyo Nota Informativa: Toda la informaci\u00f3n inherente a los trabajos cient\u00edficos publicados son responsabilidad de sus respectivos autores. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 3 \u00cdndice Educar para la salud: reto de todos....................................................................4 Art\u00edculos Idade Ativa: Qualidade de projeto Prosaude...................................................................................................18 Perfil Nutricional de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de um centro de conviv\u00eancia da regi\u00e3o Oeste do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo......................................55 La Comunidad Universitaria en la Promoci\u00f3n de la Salud Cardiovascular .................. 74 Os Media como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre Sa\u00fade: riscos e oportunidades ................ 84 Pertin\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o de um Modelo Geral de aceita\u00e7\u00e3o de Tecnologia aplicado a Terapias.................................................................................................................... 111 Escenarios de Educaci\u00f3n Alimentaria y Nutricional en las Pol\u00edticas P\u00fablicas de Brasil y Colombia .................................................................................................................. 137 Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade Escolar: pr\u00e1ticas e contextos .............................................169 Pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n Atendimento a Agressores como forma de enfrentamento da Promotion in Paediatric Oncology: strategies an integral and integrated health.......................................................................................................217 Ocupar Wall Street: Indignados en el Epicentro del Capitalismo Mundial. ................ 223 Normas para la presentaci\u00f3n de trabajos .................................................................. 229 Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 4 Educar para la salud: reto de todos Queridos/as compa\u00f1eros/as: La Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda/ Iberoamerican Journal of Health and Citizenship se complace en publicar el segundo volumen dedicado al tema - Educaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud en Iberoamerica. Los art\u00edculos y estudios presentados reflejan parte de la realidad de nuestro contexto iberoamericano (Brasil, Colombia, Cuba e Portugal). Cuando hablamos de educaci\u00f3n para la salud nos referimos al proceso social que implica transmisi\u00f3n, recreaci\u00f3n, creaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del conocimiento con la intenci\u00f3n de fomentar y preservar la salud, as\u00ed como la prevenci\u00f3n de problemas y enfermedades que dificultan el desarrollo de una vida saludable y que incluso pueden llevarnos a la muerte en forma prematura. As\u00ed siendo, la educaci\u00f3n para la salud es una de las varias estrategias de trabajo para lograr la promoci\u00f3n de la salud, la cual parte de entender que la salud depende de una multiplicidad de factores sociales, ambientales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, etc., en el \u00e1mbito individual, grupal y estructural, es decir lo que nosotros soci\u00f3logos de la salud y sanitaristas llamamos de Determinantes Sociales de Salud. Hay que precisar que educaci\u00f3n para la salud y salud p\u00fablica no son lo mismo aunque est\u00e1n relacionadas. La salud p\u00fablica es un \u00e1rea cient\u00edfico disciplinar que busca conocer y comprender el proceso colectivo de salud-enfermedad y actuar sobre \u00e9l, identificando las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n y explicando sus determinantes, para formular pol\u00edticas y programas que, al articularse con otros \u00e1mbitos de desarrollo social, lo transformen positivamente. La salud p\u00fablica se fundamenta en el principio de valor que da a la salud el estatus de derecho humano fundamental y de elemento central para el desarrollo nacional, aspectos que en Portugal han sido reconocidos en nuestra constituci\u00f3n y en los planes nacionales de desarrollo, como el actual. Una de las estrategias de articulaci\u00f3n intersectorial e interdisciplinaria de la salud p\u00fablica es la promoci\u00f3n de la salud y, dentro de ella, una de las estra- tegias de trabajo es la educaci\u00f3n para la salud. Como una manera de orientar las acciones a emprender en salud p\u00fablica se han se\u00f1alado, por diferentes organismos, entre otros la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), las funciones sustantivas del Estado y sus Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 5 instituciones, entre las que se encuen- tra la educaci\u00f3n para la salud, con la cual se estar\u00eda buscando desarrollar y fortalecer una cultura en prol de la vida y la salud y contribuir a la formaci\u00f3n de recursos para su operaci\u00f3n y para continuar generando conocimientos al respecto. Por lo tanto, la educaci\u00f3n para la salud es parte de la salud p\u00fablica. La educaci\u00f3n para la salud contribuye a la generaci\u00f3n de conocimientos. As\u00ed, las perspectivas metodol\u00f3gicas cuantitativa o la cualitativa son valiosas en la educaci\u00f3n para la salud, cada una aporta elementos que posibilitan la comprensi\u00f3n hol\u00edstica del proceso salud-enfermedad. Dentro del proceso educativo ense\u00f1anza-aprendizaje no podr\u00edamos dimensionar la magnitud de un problema sin la metodolog\u00eda cuantitativa, como tampoco podemos explicar c\u00f3mo los sujetos viven ese problema, lo significan y lo afrontan sin la metodolog\u00eda cualitativa. Ambas metodolog\u00edas son complementarias, la priorizaci\u00f3n de una sobre otra deber\u00e1 depender de la pregunta a la cual intentemos dar respuesta y del objetivo de conocimiento que se tenga. Son innumerables los campos de intervenci\u00f3n de la educaci\u00f3n para la salud pero los campos de intervenci\u00f3n van a variar seg\u00fan caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n (ni\u00f1os/as, adolescentes, embarazadas, etc.); seg\u00fan el espacio de aplicaci\u00f3n (comunidad, escuela, hospital, empresa, medio penitenciario, ciudad y municipio, medios masivos de comunicaci\u00f3n, etc.); seg\u00fan el tema de salud-enfermedad a abordar (resiliencia y factores protectores, alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, medio ambiente, planificaci\u00f3n familiar, hipertensi\u00f3n arterial, lactancia, infecciones de transmisi\u00f3n sexual...); seg\u00fan el modelo de intervenci\u00f3n (grupos de autoayuda, educaci\u00f3n popular, participaci\u00f3n comunitaria, comunicaci\u00f3n y marketing); puede tambi\u00e9n clasificarse en t\u00e9rminos de si se dirigem a la formaci\u00f3n de recursos humanos en el \u00e1rea de prestaci\u00f3n de servicios de salud profesionales o de promotores de salud, o si se dirige a la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n fundamental es saber: \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n para la salud en iberoamerica? Las condiciones actuales de incertidumbre pol\u00edtica, financiera y social y de globalizaci\u00f3n en las que la educaci\u00f3n para la salud se desarrolla constituyen un hecho sin precedente. En el \u00e1mbito del discurso, la educaci\u00f3n para la salud sigue siendo una estrategia prioritaria para asegurar a la poblaci\u00f3n su derecho a la salud; muestra de ello es su Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 6 presencia en los planes nacional y estatales de desarrollo y en los planes nacional y estatales de salud. Sin embargo, esta priorizaci\u00f3n no siempre se ve reflejada en la formaci\u00f3n de recursos profesionales y en la asignaci\u00f3n y ejercicio presupuestal. Lo que da por resultado que no hay suficientes recursos humanos y financieros para hacer frente a todas las acciones educativas que tendr\u00edan que estarse efectuando si verdaderamente se quisiera mejorar la salud de toda la poblaci\u00f3n. Por otra parte, la poca reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre la educaci\u00f3n para la salud, su concepto, sus modelos y m\u00e9todos, ha hecho que se privilegien acepciones m\u00e1s ligadas a la enfermedad que a la salud; modelos informativos m\u00e1s que facultadores y de participaci\u00f3n comunitaria, responsabilizadores (culpabilizaci\u00f3n y autocuidado) y atemorizadores m\u00e1s que de autogesti\u00f3n y empoderamiento; que se empleen m\u00e9todos muy directivos y que se efect\u00faen pocas evaluaciones sistem\u00e1ticas, todo lo que est\u00e1 dando por resultado un pobre impacto educativo. Abrazos a todos/as! Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas Director del Observatorio Iberoamericano de Salud y Ciudadan\u00eda, Senior Researcher del CIIE Centro de Investigaci\u00f3n y Intervenci\u00f3n Educativas de la Universidad de Oporto y Docente del Colegio de las Am\u00e9ricas (COLAM) /Organizaci\u00f3n Universitaria Interamericana (OUI) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 7 Art\u00edculos | Artigos vida, sa\u00fade e em do Brasil Graziele Souza Lira Ferrari Acad\u00eamica de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica do ICBS, Universidade Federal de Mato (UFMT) E-mail: grazielelira@hotmail.com Barcelos Acad\u00eamico de Educa\u00e7\u00e3o (UFMT) E-mail: lohany.dourado@gmail.com dos Santos Acad\u00eamica de Federal de Mato Grosso (UFMT) E-mail: Pereira Acad\u00eamica de Acad\u00eamica Acad\u00eamica de vida (QV) \u00e9 fundamental para crescente popula\u00e7\u00e3o de idosos. Assim, o presente estudo teve como objetivo mostrar e descrever a experi\u00eancia de um programa de educa\u00e7\u00e3o gerontol\u00f3gica para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e QV. Metodologicamente o programa buscou investigar os h\u00e1bitos alimentares, a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas, o risco de diabetes e depress\u00e3o, o estilo de vida (sono, tabagismo, etilismo) e a QV. Os resultados preliminares identificaram uso racional de medicamentos. O programa vem contribuindo efetivamente para a promo\u00e7\u00e3o qualidade de vida; estatuto do idoso; sa\u00fade Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 8 ACTIVE LIFE: quality of life, health, and recreation among elderly in Brazil Abstract The promotion of health, citizenship, and quality of life (QOL) is essential to the growing elderly population. In this regard, the present study aimed to describe and show the experience of a gerontology education programe for promotion of had investigated the dietary food patterns, the regular practice of physical activities, the type 2 diabetes risk, the risk of depression, the lifestyle (sleep, smoking, alcoholic drinking, etc), Calidad de vida, Salud y Recreaci\u00f3n en ancianos de Brasil. Resumen La promoci\u00f3n de la salud, la ciudadan\u00eda, y la calidad de vida (CDV) es esencial para la creciente poblaci\u00f3n anciana. En este sentido, el objetivo del presente estudio fue describir y mostrar la experiencia de un programa de educaci\u00f3n gerontologica de la promoci\u00f3n de la salud y de la calidad de vida. Metodol\u00f3gicamente el programa hab\u00eda investigado los patrones alimentarios, la pr\u00e1ctica regular de actividad f\u00edsica, el riesgo de diabetes tipo 2, el riesgo de la depresi\u00f3n, el estilo de vida (el sue\u00f1o, el tabaco, bebidas alcoh\u00f3licas, etc) y cuestiones de la calidad de vida. De los resultados preliminares del programa fueran identificados seis prioridades psicosociales y de salud en las personas de edad avanzada: alimentaci\u00f3n inadecuada; depresi\u00f3n; derechos de los ancianos; hipertensi\u00f3n arterial; calidad de vida y salud; y ca\u00eddas y accidentes en el hogar. As\u00ed pues, hubo palestras y din\u00e2micas de grupo, abordando los siguientes temas: accidentes en el hogar; maltrato al anciano; comer sano; depresi\u00f3n; estado de las personas de edad avanzada; hipertensi\u00f3n; la calidad de vida y salud; la sexualidad; y el uso racional de los medicamentos. El programa efectivamente ha contribu\u00eddo para la promoci\u00f3n de la salud de los ancianos. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 9 Palabras-clave: educaci\u00f3n l\u00f3s ancianos; salud. Introdu\u00e7\u00e3o A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade estima para 2050 uma popula\u00e7\u00e3o de 2 bilh\u00f5es de idosos, especialmente em pa\u00edses emergentes (Sousa; Branca: 2011). O crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o de idosos na America Latina e Caribe (ALC) tem sido de 3,8%. Em 2005, a popula\u00e7\u00e3o de idosos na ALC alcan\u00e7ava 34,2 milh\u00f5es de milh\u00f5es em 2025 (Guzm\u00e1n: 2005). Atualmente, Brasil, Argentina, Colembia, Peru, Venezuela e Chile compreendem os maiores 2005; Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s a popula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total. Os Estados brasileiros do Rio de Janeiro, Rio Grande do Sul, S\u00e3o Paulo e Para\u00edba s\u00e3o os que apresentam maior frequ\u00eancia relativa de idosos, enquanto que, em Mato Grosso, este contingente atinge 8,2% da popula\u00e7\u00e3o total, n\u00fameros na popula\u00e7\u00e3o a dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o da fecundidade que permitiram o crescimento da expectativa de vida de 69,3 para 72,7 anos de 1997 a 2007, com proje\u00e7\u00f5es excelentes para o envelhecimento em sa\u00fade (Sousa; Branca: capacidade funcional (Lima-Costa et al: demonstrado que o envelhecimento compromete a for\u00e7a, a postura e o equil\u00edbrio de membros inferiores aumentando o risco de quedas estrat\u00e9gias em precisam pode ser diretamente relacionada com o com o bem-estar pessoal, que englobam uma s\u00e9rie de aspectos envolvendo a Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 10 capacidade funcional, o n\u00edvel socioeconemico, o estado emocional, a intera\u00e7\u00e3o social, a atividade intelectual, o autocuidado, o suporte familiar, o pr\u00f3prio estado de sa\u00fade, os valores \u00e9ticos e culturais, a religiosidade, o estilo de vida, a satisfa\u00e7\u00e3o profissional e/ou as atividades di\u00e1rias e o ambiente em se vive (Mendon\u00e7a et al: 2008; Cardoso et al: Brit\u00e2nico de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que foca a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e o cuidado dos idosos e que tem sido preconizado tamb\u00e9m para reduzir a morbidade, a mortalidade e os o objetivo deste artigo foi mostrar a experi\u00eancia de um programa da sa\u00fade do idoso em tr\u00eas munic\u00edpios brasileiros localizados no Vale do Araguaia, que compreende os Estados de Mato Grosso e Goi\u00e1s, no Centro-Oeste do Brasil. Metodologia Popula\u00e7\u00e3o \u00c9 constitu\u00edda de idosos freq\u00fcentadores do Centro de Refer\u00eancia em Assist\u00eancia Social de Barra do Gar\u00e7as (MT), do CRAS de Pontal do Araguaia (MT), do Asilo de Aragar\u00e7as (GO) e de unidades da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) nos tr\u00eas munic\u00edpios acima referidos, totalizando cerca de Coordenado ICBS/UFMT, o projeto tem cinco parceiros, citados a seguir: As Secretarias da sa\u00fade e de Assist\u00eancia Social de Barra do Gar\u00e7as (MT), a Secretaria de Sa\u00fade de Aragar\u00e7as (GO), A Secretaria de A\u00e7\u00e3o Social (SAS) de Pontal do Araguaia e o Asilo de Aragar\u00e7as (GO). Os munic\u00edpios de Aragar\u00e7as, Barra do press\u00e3o arterial. Entrevistas dos idosos com question\u00e1rios sobre sa\u00fade e estilo de vida (doen\u00e7as autorreferidas, h\u00e1bitos alimentares, pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico, (Vieira et al.: 2002; et al.: o esportes, exerc\u00edcios e atividades f\u00edsicas que ajudam a melhorar a sa\u00fade mental, o estado f\u00edsico, a controlar o peso e a composi\u00e7\u00e3o corporal, a press\u00e3o arterial, o controle Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 11 glic\u00eamico e a visa fazer o diagn\u00f3stico de sa\u00fade e depois promover as interven\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Neste sentido, foram identificados seis t\u00f3picos fundamentais sobre a sa\u00fade e cidadania dos idosos do Vale do Araguaia (Tabela 1). Quest\u00f5es psicossociais e de x vida; x Quedas raz\u00e3o do diagn\u00f3stico das quest\u00f5es priorit\u00e1rias, foram propostas e realizadas diversas palestras e conforme a Tabela 2. Tabela 2. Palestras e din\u00e2micas de grupo executadas b\u00e1sico x Acidentes dom\u00e9sticos Hautier; (2010) x Depress\u00e3o Oliveira et al. (2012); Santos et al. (2012) x Estatuto do idoso BRASIL (2003); Zenaide; Viola (2011) x Hipertens\u00e3o: mitos e verdades Lionakis et al. (2012) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 12 x Qualidade de vida (2004); Teh (2004); Garz\u00f3n; Porcel; Ruiz (2012); racional dos medicamentos Hogerzeil (1995); Olson (2012) Discuss\u00e3o Criada em 1994 e consolidada em 2003 com o Estatuto do Idoso (BRASIL: 2003), a Pol\u00edtica Nacional do Idoso apresenta fundamentais (Silvestre; Costa-Neto: c) Manter e melhorar a capacidade funcional; d) Prevenir e tratar doen\u00e7as; e) Recuperar a sa\u00fade dos enfermos e reabilitar fun\u00e7\u00f5es comprometidas. Neste sentido, com exce\u00e7\u00e3o do item e, o presente programa contempla todas estas importantes a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da cidadania do idoso, bem como prote\u00e7\u00e3o doen\u00e7as. Al\u00e9m da abordagem de como o de vida por meio de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e pr\u00e1tica regular de atividades (Ferrari: 2007), o programa quest\u00f5es importantes como a depress\u00e3o no idoso. Estima-se Veras: 2005). A depress\u00e3o \u00e9 uma doen\u00e7a altamente incapacitante e que apresenta quadros cl\u00ednicos de cronicidade e maior gravidade na popula\u00e7\u00e3o de idosos (Sousa gerou monografias de gradua\u00e7\u00e3o que avaliaram o risco de depress\u00e3o e o risco de diabetes em idosos que em breve dever\u00e3o ser publicadas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 13 O programa ben\u00e9ficos na melhoria da do combate aos identificou pela primeira vez os problemas idosos munic\u00edpio de Porto Alegre e associa\u00e7\u00e3o com a autopercep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e o sentimento de MOTA MAGA\u00d1A, S; TALTAVULL APARICIO, JM. 2003. \"El maltrato a los ancianos en el domicilio: situaci\u00f3n actual y posibles estrategias de intervenci\u00f3n\". Aten Prim. Vol. 32, no. 9, p. 541-551. BRASIL. 2003. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Lei 10.741, de 1\u00b0 de Outubro de 2003. Disp\u00f5e sobre o na percep\u00e7\u00e3o da gravidade da doen\u00e7a em portadores de diabetes activity and exercise\". J Exerc Sci Fit. Vol. 6, no. 2, p. 87-96. ______. 2007. \"Functional foods and aging people\". Maturitas. Vol.58, p.327-339. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 workers from a great food supplier company in Sao Paulo (SP), Brazil. Middle-East J Sci of life lot due to obesity\". JAMA. Vol. 289, no. 2, p. idosos: proposta para ac\u00e7\u00e3o\". Rev Bras Enferm. Vol. 64, no. 3, p. 478-485. GARZ\u00d3N, MJC; PORCEL, FBO; RUIZ, JR. 2005. \"Mejora de la forma f\u00edsica como terapia antienvejecimiento\". Med Cl\u00edn. Vol. 124, no. 4, p.146-155. GUZM\u00c1N, JM. 2005. La situaci\u00f3n del envejecimiento em Am\u00e9rica der Sur en el contexto de Madrid+5 y los objetivos del mil\u00e9nio p. 1-6. [acceso 13 mai 2012]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, exercise on bone density, fitness, early postmenopausal osteopenic Arch Med. LEE, Y; BACK, J.H. 2010. \"The functional disability in older people\". J Korean adults?\". J Gerontol A Biol Sci Sci. Vol. 66, no. 8, p. 888-895. LANDAETA, I.N. de. 2009. El envejecimiento: aspectos brasileiros: um estudo baseado na Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios. Cad 4, com retinopatia diab\u00e9tica proliferativa\". Rev Oftalmol. a Brazilian older population\". Int J Gerontol. Vol. 2, no. 3, p. 103-108. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 16 NATIONAL INSTITUTE ON AGING (NIA)/NATIONAL INSTITUTES OF HEALTH (NIH). (2012). El abuso de las personas mayors [online]. idosos que vivem em comunidade\". Sa\u00fade Col. Vol. 17, no. 8, p. 2191-2198. OLSON, IN. 2012. Rational drug treatment with health practices as well as physical status\". J Am depress\u00e3o geri\u00e1trica em um ambulat\u00f3rio geral\". Rev Sa\u00fade P\u00fablica. Vol. no. 6, p. 918-923. PARAHYBA, M.I.; VERAS, R.; MELZER, D. 2005. Incapacidade funcional entre as mulheres idosas no Brasil. Rev Sa\u00fade P\u00fablica. Vol. 39, p. SANTOS, JG dos; Centro-Dia J Bras Psiquiatr. Vol. 61, no. 2, p. 102-106. SILVESTRE, J\u00c1; COSTA NETO, MM. 2003. \"Abordagem do idoso em programas de sa\u00fade da fam\u00edlia\". Cad Sa\u00fade Publica. Vol.19, no. 3, p. 839-847. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN \"Panorama epidemiol\u00f3gico envelhecimento no mundo, Brasil e Piau\u00ed: evid\u00eancias na literatura de 1987 a 2009\". Enferm Foco. Vol. 2, no. 3, p. 188-190. TEIXEIRA-LEMOS, E; NUNES, S; TEIXEIRA, F; exercise training assists in preventing type 2 diabetes as medicine\". Singap Med J. Vol. 45, no. 2, p. 52-54. VERAS, RP. 2012. \"Experi\u00eancias e tend\u00eancias internacionais de modelos de cuidado para com o idoso\". Ci\u00eanc Sa\u00fade Col. Vol. 17, no. 1, p. 231-238. VERAS, R.P. 2012. Preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em idosos: os equ\u00edvocos dos atuais modelos. Cad Sa\u00fade Vol. 28, no.10, p.1834-1840. VIEIRA, KFL; MIRANDA, RS; de representa\u00e7\u00f5es sociais\". Psicol Saber VCR; PRIORE, 2011. \"Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos na promo\u00e7\u00e3o de uma cultura de respeito aos direitos da pessoa idosa\". Rev Direitos da Pessoa Idosa. Novembro 2011, p.11-13. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 18 - Sociais e Centro de Estudos /Faculdade Economia Universidade de Assistente Social. interven\u00e7\u00e3o@lpps.pt Joana Pereira Nutricionista Filipe de sa\u00fade pela Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade e intitulado de Prosaude. Este projeto decorreu entre 2009 e 2011 e o seu objetivo primeiro visava o combate \u00e0 obesidade tr\u00eas contextos distintos, embora similares do ponto de vista do desfavorecimento social em que se encontravam. O Prosaude contou vida artigo apresentam-se os principais resultados todo o projeto, reflectindo-se sobre as suas implica\u00e7\u00f5es educativas e sobre o impacto de iniciativas de sa\u00fade. Palavras-Chave: obesidade; sa\u00fade; educa\u00e7\u00e3o; crian\u00e7as a quem deve ser enviada correspond\u00eancia: sofiapais@fpce.pt. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 19 FROM EVALUATION TO PROMOTION PRACTICES: the case of Prosaude project Abstract The revisits a health - Prosaude. Co-funded by General Directorate for Health, the project was carried out between 2009 and 2011 by the Portuguese League for Social Prophylaxis with the primary aim of preventing obesity in children and young students. Developed in schools associations, and their families. The project was conducted in similar of socioeconomic disadvantage. The contributed to the dissemination and reinforcement of health promote the (trans)formation of participant's healthier lifestyles. This article mixed assessment strategy, implemented during the project in the more reflexive attitude on its educational implications EVALUACI\u00d3N A LA REFLEXIVIDAD DE LAS PR\u00c1TICAS DE PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: el caso del proyecto Prosaude Res\u00famen En este art\u00edculo se presenta un proyecto de promoci\u00f3n de salud - el Prosaude- que cont\u00f3 con el apoyo de la Direcci\u00f3n General de Salud de Portugal, y tuvo una duraci\u00f3n total de dos a\u00f1os (desde 2009 hasta 2011). El objetivo principal fue combatir la obesidad en los ni\u00f1os e j\u00f3venes con edad escolar. Se ha desarrollado en escuelas y asociaciones juveniles y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de las familias, profesionales de la educaci\u00f3n as\u00ed como otros agentes de la comunidad local. A lo largo de todo el proyecto se han implicando a 75 ni\u00f1os e j\u00f3venes y respectivas familias de tres contextos distintos, aunque similares en la desventaja social e econ\u00f3mica en que viv\u00edan. La contribuci\u00f3n de un equipo multidisciplinario de profesionales del Prosaude permiti\u00f3, por una parte, la difusi\u00f3n y el fortalecimiento de mensajes de salud y, por otra parte, impulsar la (trans)formaci\u00f3n de los estilos de vida de los participantes en h\u00e1bitos promotores de salud. En este art\u00edculo se presentan los principales resultados de una evaluaci\u00f3n mixta, desarrollada a lo largo de todo el proyecto, que permite una reflexi\u00f3n sobre sus implicaciones educativas y sobre el impacto de las iniciativas de promoci\u00f3n de la salud. Palabras clave: obesidad; salud; educaci\u00f3n; ni\u00f1os y j\u00f3venes; interdisciplinaridad Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 20 Introdu\u00e7\u00e3o Ao a qualidade de vida do indiv\u00edduo, bem como o aumento dos custos do Sistema Nacional da Sa\u00fade. A obesidade \u00e9 um dos exemplos mais emergentes dos estilos de vida atuais, ao n\u00edvel da alimenta\u00e7\u00e3o (consumo de alimentos cada vez mais cal\u00f3ricos) e do sedentarismo, das atividades de laborais. Constitui, por si s\u00f3, uma doen\u00e7a e um fator de risco para o aparecimento de outras doen\u00e7as cr\u00f3nicas potencialmente fatais, como a diabetes mellitus, a hipertens\u00e3o ou as doen\u00e7as cardiovasculares (Brown et al.: 2009). Trata-se, efetivamente, de um grave problema de Sa\u00fade P\u00fablica com repercuss\u00f5es de milh\u00f5es de euros no or\u00e7amento da Sa\u00fade (Pereira; Amaral; Mateus: e e facto, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE: 2000), a obesidade \u00e9 a epidemia do s\u00e9c. XXI. Dados desta Organiza\u00e7\u00e3o e da International Obesity Task Force, em 2010, indicam que mais de um bili\u00e3o de pessoas no mundo t\u00eam excesso de peso. estima-se que entre 50-55% das pessoas tenham excesso de peso e que entre sejam obesos (cerca de 1,5 milh\u00f5es outro dados indicam que 31,5% de crian\u00e7as inerentes este cen\u00e1rio, atender a estes dados e desenvolver estrat\u00e9gias que permitam os o de Jain (2005) em torno da tem\u00e1tica da obesidade, o qual revela que as interven\u00e7\u00f5es baseadas em perdas de peso reduzidas, pouco impacto sobre a epidemia da obesidade na popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o estudo sugere que se centre a aten\u00e7\u00e3o em interven\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica em vez de se apostar em abordagens individuais, para conter a epidemia da obesidade. Percebe-se, assim, fomentar o desenvolvimento de atitudes maior consci\u00eancia, bem como o investimento na real promo\u00e7\u00e3o de que podem (e devem!) ambos tornar-se essenciais de h\u00e1bitos saud\u00e1veis (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE: 2004). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 21 Neste sentido, o pela Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade (DGS), procurou atender a esta dupla a\u00e7\u00e3o na forma como materializou junto de crian\u00e7as, jovens, fam\u00edlias, professores e demais 2011, o Prosaude espelhou mais uma, de entre muitas iniciativas de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica da LPPS, uma Institui\u00e7\u00e3o Particular de Solidariedade Social que conta j\u00e1 com 88 anos de exist\u00eancia e acumula um historial relevante de a\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas e com in\u00fameros grupos da sociedade portuguesa. Pautou-se ininterruptamente pelo e que (re)inventou para intervir social, cultural e politicamente face aos problemas de cada \u00e9poca na esfera da sa\u00fade p\u00fablica. Este artigo foca-se no projeto Prosaude, especificamente na forma como foi concebido, enquadrado teoricamente e desenhado do ponto de vista metodol\u00f3gico. Discorre-se, adiante, sobre os principais contributos considerados para as ferramentas interven\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o de p\u00fablica. Mais, de extrema import\u00e2ncia cruzar a pr\u00e1tica com a investiga\u00e7\u00e3o, em prol de um conhecimento mais profundo e informado, em iniciativas de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Enquadramento A experi\u00eancia do Prosaude que aqui se reflete remete, por um lado, para uma dimens\u00e3o de franca implica\u00e7\u00e3o com o terreno, com os que nele se movem portanto, te\u00f3ricos de relev\u00e2ncia para compreender da obesidade e as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o adotadas e orientadas para combater. responsabilidades partilhadas O Para conhecimento aprofundado da hist\u00f3ria da Liga Portuguesa seus projetos mais recentes sugere-se a visita a www.lpps.pt. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 22 atores priorit\u00e1rios neste contexto. As como associa\u00e7\u00f5es de jovens, etc. s\u00e3o consequentemente basilares, considerando-se transversalmente as dimens\u00f5es sociocultural e econ\u00f3mica como condicionantes transversais em todos estes contextos. Reconheceu-se, por isso, ser inescap\u00e1vel pensar o conceito da obesidade \u00e0 luz de um espectro dimensional francamente alargado (Carapinheiro: 2006). De facto, e atendendo ao indiv\u00edduos para garantir a (melhoria qualidade vida 2002). \"Porque o atravessam permanentemente c\u00f3digos sociais e culturais, todo o espa\u00e7o \u00e9 um lugar onde se constroem socialmente significados que condicionam a nossa ao de indiv\u00edduos e dos contextos em que se desenvolvem, enquanto elemento de franca apontados condicionantes associados socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (Bronfenbrenner: 1979), a fam\u00edlia \u00e9 unanimemente caracterizada uma das dimens\u00f5es centrais na experi\u00eancia de vida relacionadas com situa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e, de resto, em circunst\u00e2ncias em que o risco se perpetua e/ou potencia Surge, como um lugar de inculca\u00e7\u00e3o primeira dos esquemas socioculturais que contextualizam a rela\u00e7\u00e3o com as condicionantes de sa\u00fade, influenciando a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do gosto, e determinando o car\u00e1ter mais ou menos naturalizado/cristalizado dos comportamentos de risco dos diversos p\u00fablicos. Por outro lado, tamb\u00e9m a escola \u00e9 essencial na compreens\u00e3o e na interven\u00e7\u00e3o em torno do combate \u00e0 obesidade. \u00c9 um dos principais contextos reveladores de comportamentos de risco, congregando e propiciando rela\u00e7\u00f5es interpares de enorme significado na emerg\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade menos controladas (Flynn et. al.: 2005). Os centros de sa\u00fade, assim como outros lugares da comunidade, tornam-se Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 23 igualmente fulcrais, sobretudo no sa\u00fade congruentes e consistentes. A liga\u00e7\u00e3o que criam entre si e os valores que das esferas primeiras de atua\u00e7\u00e3o, s\u00e3o grande relev\u00e2ncia para o di\u00e1logo cr\u00edtico, a partilha de responsabilidades e a constru\u00e7\u00e3o (e fortalecimento) de rela\u00e7\u00f5es de parceria entre a fam\u00edlia, a escola, a comunidade e os sistemas de cuidados de sa\u00fade, aos quais se podem, de resto, associar a outros organismos, esta ideia, enfatizando a import\u00e2ncia de articular o papel da fam\u00edlia com outros agentes, numa rela\u00e7\u00e3o que invoca o modelo biopsicossocial, de modo a serem otimizados mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o face \u00e0s singularidades emergentes formas de interven\u00e7\u00e3o, uma vez relacionados com contextos sociais de vida para crian\u00e7as e jovens em risco, promotores de um \u00e0 obesidade e aos remeter consulta individual considera-se promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e, portanto, de reconhecimento de formas de participa\u00e7\u00e3o e de cidadania ativas e legitimadas, \u00e9 expect\u00e1vel que o tema da obesidade ocupe a agenda pol\u00edtica e seja alvo de discuss\u00e3o p\u00fablica e, desejavelmente, participada. Como defende Lister (2003), as no\u00e7\u00f5es que se criam e se reinventam em torno do conceito de cidadania, e consequentemente dos seus significados, variam de acordo com o contexto social, pol\u00edtico e cultural, refletindo diferentes legados hist\u00f3ricos. Entenda-se, a este prop\u00f3sito, que a dicotomia p\u00fablico-privado, particularmente no que concerne remete se reconhecer que as pessoas, enquanto cidad\u00e3s, t\u00eam o Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 24 direito de participar nas \u00e9, \"ter 'igualdade de oportunidades para participar e contribuir como cidad\u00e3os iguais' significa uma sociedade em que reconhecida crian\u00e7as devem ser tratadas como 'diferentemente iguais' membros da p\u00fablica em que s\u00e3o participantes de pleno direito\" (Moosa-Mitha: 2005, 369). Ambas as implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o particularmente relevantes neste estudo, no qual se pretende salientar um modelo de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade que p\u00f5e em evid\u00eancia a necessidade de entender a obesidade contextualizadamente e, sobretudo circunscreve-la numa contextos, tendo em conta a forma como se articulam entre si, e as estrat\u00e9gias, atendendo ao modo como potenciam ou n\u00e3o condi\u00e7\u00f5es social e pol\u00edtico, que se prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o car\u00e1cter, mais ou menos efetivo, de entender a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Explicam Walley et al. (2008, 1004) que a experi\u00eancia tem mostrado a necessidade de se passar da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade (facilitando e disseminando a informa\u00e7\u00e3o) para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (transforma\u00e7\u00e3o e comportamentos) contribuindo para o empoderamento de forma a terem um papel mais ativo na sua sa\u00fade. E, de facto, constata-se com que atualmente, apesar do n\u00edvel de ainda deficit\u00e1ria ao n\u00edvel conjunto de fragilidades em termos de estrat\u00e9gias educativas alternativas destacam-se os trabalhos de Pita (1996), Katz (2001), Sidell (2003), Kessel et. al. (2003), cujo contributo \u00e9 basilar para se entender o universo da sa\u00fade p\u00fablica e, de resto, a import\u00e2ncia de explorar mensagens de sa\u00fade com impacto na qualidade de vida das pessoas. O conceito Veja-se que se trata de um processo Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 25 atrav\u00e9s Zimmerman que i) desenvolvem uma consci\u00eancia cr\u00edtica sobre o seu ambiente e uma postura participativa na vida comunit\u00e1ria, num n\u00edvel intrapessoal. S\u00e3o, por ii) compreendem como funcionam as estruturas os processos que suportam capacitam a sua participa\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a das suas comunidades. E, por fim, deste que se cruzam as esferas atua\u00e7\u00e3o enquadrar o contexto as viv\u00eancia da, e com, obesidade enquanto problem\u00e1tica amplamente partilhada e, desejavelmente, explorada ao n\u00edvel de uma esfera p\u00fablica. Esta esfera, como considera Arendt (1995), inclu\u00eda, no cen\u00e1rio da Gr\u00e9cia Antiga, a possibilidade de dominar a vida pol\u00edtica, fazendo uso da ac\u00e7\u00e3o (praxis) e do discurso (lexis). \u00c9 na esteira desta ideia que se conclui, ent\u00e3o, que \"o sentido a cidad\u00e3os quando qualquer dom\u00ednio\" (Azevedo: 2009, 15). Paralelamente, a esfera p\u00fablica era de afirma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os perante os seus iguais, preocupa\u00e7\u00e3o (Heater: 1990). Trata-se, pois, e nos tempos de hoje, de entender a esfera p\u00fablica como um local no qual os indiv\u00edduos podem problematizar, em p\u00fablico, uma condi\u00e7\u00e3o e/ou de equidade na esfera privada (Habermas: 1995). Ou seja, a circula\u00e7\u00e3o e o uso da esfera p\u00fablica possibilita, de forma deliberada e leg\u00edtima, a transforma\u00e7\u00e3o de vontades individuais em vontades coletivas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 26 Objetivos Atendendo aos dados da OMS (2000) e, em particular, aos n\u00fameros relativos \u00e0 incid\u00eancia de risco de obesidade, o projeto Prosaude tinha como principal objetivo a fomentando op\u00e7\u00f5es pela pr\u00e1tica exerc\u00edcio f\u00edsico. Este projeto inscreveu-se num programa de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, situando a sua a\u00e7\u00e3o em tr\u00eas contextos distintos, no Norte do pa\u00eds, e caracterizados por condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas fr\u00e1geis. De salientar, a este prop\u00f3sito, a rela\u00e7\u00e3o baixos a a preven\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto eficaz quanto mais cedo for promovida, do Com as suas fam\u00edlias pretendeu-se desenvolver um trabalho sistem\u00e1tico e eficaz na promo\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de e jovens. suas lidam diariamente foram e ajustar a interven\u00e7\u00e3o. era intuito, por um e suas que aos seus estilos de vida saud\u00e1veis e, por outro lado, delinear propor\u00e7\u00e3o de jovens e adultos fisicamente ativos; iv) aumentar o consumo adequado de frutos, legumes e vegetais; v) reduzir o consumo excessivo de gorduras saturadas e trans; vi) contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de sinergias entre fam\u00edlia, escola e comunidade, de forma a que, articuladamente, pudessem embrenhar-se na ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 27 Estrat\u00e9gias e condi\u00e7\u00e3o inicial o (re)conhecimento das suas especificidades. Cada projeto revelava situa\u00e7\u00f5es franco desfavorecimento de natureza econ\u00f3mica, social e cultural, por\u00e9m com contornos distintos do ponto de vista das singularidades vivenciadas pelas diferentes comunidades. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos contextos: diversidades e similitudes Um dos contextos - que neste artigo se definir\u00e1 por A - situava-se numa zona perif\u00e9rica do Norte do pa\u00eds onde os espa\u00e7os de urbaniza\u00e7\u00e3o resultam de pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o social produtoras flagrantes de guetiza\u00e7\u00e3o urbana e social. Neste aqui um de e fam\u00edlias intermediou-se pela escola (1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico). No contexto B, espa\u00e7o semi-rural de uma freguesia deslocada (face ao centro urbano) tamb\u00e9m na zona Norte, encontr\u00e1mos um espa\u00e7o social marcado por fortes problemas de integra\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, onde os fen\u00f3menos de desemprego parental e de baixa escolariza\u00e7\u00e3o (\u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece tamb\u00e9m no contexto A) a declinar a import\u00e2ncia se tende a combinar com atividades agr\u00edcolas familiares, numa l\u00f3gica de auto-subsist\u00eancia, informal e paralela, atrav\u00e9s da qual os estrat\u00e9gias materiais feminina, conforme os discursos das crian\u00e7as, \u00e9 vivida ao longo do dia pelo caf\u00e9, pela casa de vizinhos e familiares, existindo uma fraca viv\u00eancia do espa\u00e7o dom\u00e9stico e de Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 28 uma rela\u00e7\u00e3o estreita a estas fam\u00edlias foi, neste contexto, profissionais de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o docentes. Por sua vez, o contexto C, que se centra numa escola de 2\u00ba e 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, localiza-se no centro de uma cidade, tamb\u00e9m na zona Norte do pa\u00eds - p\u00f3lo centralizador de um estilo de vida urbano, onde a heterogeneidade de experi\u00eancias de vida \u00e9 mais marcante (quer internamente quer face aos contextos A e B). Apesar de n\u00e3o ser um contexto social favorecido, a maior diversidade das situa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas vividas pelos agregados familiares revelam situa\u00e7\u00f5es pontuais de maior favorecimento relativo (especialmente do ponto de vista dos n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o e capital escolar dos pais). Entre estas fam\u00edlias, as ocupa\u00e7\u00f5es profissionais encontradas e outras de maior autonomia, que exigem o acionamento de recursos t\u00e9cnicos espec\u00edficos, implicando maior grau de complexidade numa escala de especializa\u00e7\u00e3o funcional (e.g. escritur\u00e1rios, administrativos e quadros do setor banc\u00e1rio) que parecem favorecer o contexto pedag\u00f3gico de desenvolvimento social das crian\u00e7as e jovens. Todavia, n\u00edvel da composi\u00e7\u00e3o familiar, cerca de 70% dos agregados tem 1 e 2 filhos e os restantes 30% t\u00eam entre 3 e 6, sendo que destes, aproximadamente 18% t\u00eam 4 e 5 filhos. A este fator acresce o facto de pelo menos 5 destes seja: no caso das fam\u00edlias extensas, a coabita\u00e7\u00e3o re\u00fane 3 gera\u00e7\u00f5es - av\u00f3s, pais e filhos -, monoparentais que, no caso jovens do contexto C, tem exatamente a mesma propor\u00e7\u00e3o que pai, m\u00e3e e filho(s)]: 43,75% dos casos em cada uma das categorias, estando tamb\u00e9m esta expressividade evidente nos agregados dom\u00e9sticos estudados no contexto A, em que cerca de 27% das fam\u00edlias s\u00e3o monoparentais. Acresce ainda que indicadores socioecon\u00f3micos. No que respeita ao grau de ensino dos pais destas Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 29 crian\u00e7as n\u00e3o sabem ler e os m\u00e9dio (magist\u00e9rio prim\u00e1rio, educadores de inf\u00e2ncia, etc.), concentrando-se uma parte significativa dos dados na deten\u00e7\u00e3o do 4\u00ba ano do 1\u00ba ciclo e do 6\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (n\u00e3o perante s\u00e3o dom\u00e9sticos. A domesticidade \u00e9 vivida essencialmente no feminino entre as fam\u00edlias dos contextos A e B. No entanto, no que respeita ao contexto C, que em termos absolutos possa parecer um dado num\u00e9rico irrelevante, facto \u00e9 que 15 fam\u00edlias num universo de 56 em que pelo menos um dos membros do agregado est\u00e1 desempregado \u00e9 um dado interessante. Esta relativa diversidade nos posicionamentos os padr\u00f5es e, genericamente, os estilos de consequentemente, das que, a este respeito, denota que a \"constru\u00e7\u00e3o de uma matriz alimentar de origem, remonta \u00e0 primeira inf\u00e2ncia por iner\u00eancia de de \u00e2mbito familiar\" que se encontra \"inscrita nos estilos alimentar e de vida do indiv\u00edduo, congruente com a sua classe de o potencial contributo do Prosaude para a constru\u00e7\u00e3o de uma matriz alimentar e, de um ponto de vista mais alargado, de relacionamento com os determinantes de sa\u00fade, que propicie a ado\u00e7\u00e3o, naturalizada, de h\u00e1bitos quotidianos saud\u00e1veis. Din\u00e2micas de uma pr\u00e9via dos contextos em que o projeto iria decorrer, considerou-se fundamental, numa fase primeira, LPPS estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es informais com fam\u00edlias, agentes Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 30 da comunidade (como o grupo de teatro de um dos contextos, a junta de freguesia de um outro contexto, etc.). Neste processo de la\u00e7os com as crian\u00e7as e os jovens de cada contexto foi uma prioridade. Esta l\u00f3gica de proximidade com as crian\u00e7as e os jovens baseou-se na premissa procurou, por conseguinte, atender-se \u00e0s suas expectativas, numa l\u00f3gica uma no projeto, permitindo, por um lado, aferir dados mensur\u00e1veis (do ponto de vista f\u00edsico, mas tamb\u00e9m seria pertinente, sen\u00e3o impreter\u00edvel, ir encontrando crit\u00e9rios de refer\u00eancia que permitissem comparar resultados de fases iniciais com fases posteriores e, subsequentemente, ir criando pontos de identifica\u00e7\u00e3o, cada vez mais s\u00f3lidos, com os participantes, potenciando a sua consci\u00eancia cr\u00edtica e a transforma\u00e7\u00e3o dos seus h\u00e1bitos num efetiva a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade atrav\u00e9s do incentivo a h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis, quanto mais abrangente a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consertadas do ponto de vista da dissemina\u00e7\u00e3o de mensagens de sa\u00fade e da mudan\u00e7a de comportamentos. Para tal, foi criada uma equipa professor educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, soci\u00f3loga, assistente social, saberes especializados diversos e experi\u00eancias profissionais, pessoais e acad\u00e9micas distintas, mas de reconhecida relev\u00e2ncia o enriquecimento e planos de a\u00e7\u00e3o orientados, na pr\u00e1tica, de forma paralela e transversal a todo o projeto. Trata-se do plano da sensibiliza\u00e7\u00e3o e do plano da Estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o da constitu\u00edda por quatro esta\u00e7\u00f5es, em torno Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 31 das quais grupos crian\u00e7as e jovens participavam em jogos l\u00fadico-pedag\u00f3gicos durante cerca de 90 minutos. Uma das esta\u00e7\u00f5es contempladas na campanha permitia o levantamento de dados antropom\u00e9tricos (peso, altura, c\u00e1lculo do \u00cdndice de Massa Corporal). Assim como esta, outras atividades dias, longo do projeto. Estas permitiram fazer avalia\u00e7\u00f5es do estado das onde se inclu\u00edram din\u00e2micas e visionamento de filmes. Estas contaram com a participa\u00e7\u00e3o de especialistas e deram conta de tem\u00e1ticas m\u00faltiplas com interesse para abordar o tema da obesidade e dos estilos de vida. O recurso ao jogo e a metodologias participativas permitiu abranger as crian\u00e7as e os jovens em tem\u00e1ticas relacionadas com a sa\u00fade pelo car\u00e1ter apelativo com que se revestiram. No caso das fam\u00edlias, o jogo n\u00e3o foi a estrat\u00e9gia primeira de as implicar, no entanto, a escolha das atividades e a forma como se desenrolaram foi no sentido de ir de encontro \u00e0s e expectativas, potenciando mensagens foram Desde estipulado que uma equipa de profissionais da LPPS faria um acompanhamento sistem\u00e1tico em contexto escolar e associativo. A presen\u00e7a de nutricionista no gabinete m\u00e9dico da escola, assim como do professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica para de aconteceram uma periodicidade semanal. Paralelamente, a proximidade com os coordenadores da \u00e1rea da Sa\u00fade e com as fam\u00edlias foi, igualmente, assegurada com grande frequ\u00eancia. Tamb\u00e9m ao n\u00edvel contactos com profissionais de centros sa\u00fade e outros agentes da comunidade as rela\u00e7\u00f5es ao tempo, permitindo registar casos de sucesso, de resist\u00eancia e de portanto, potenciado adapta\u00e7\u00f5es em termos de abordagem. Foram Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 32 tamb\u00e9m organizados workshops apenas por e demonstrativo, mas inclu\u00edram partilha de feedback sobre altera\u00e7\u00f5es registadas ao longo do tempo, funcionando em diversos momentos como grupos de discuss\u00e3o focalizada. \u00c0 semelhan\u00e7a profundidade e pela co-constru\u00e7\u00e3o de sentidos. De salientar que a cria\u00e7\u00e3o de sinergias entre fam\u00edlia, escola planeamento maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas e de funcionou com din\u00e2micas de abordagem colaborativa e continuada face aos objetivos do projecto. Esta l\u00f3gica co-operativa permitiu enriquecer, por um lado, todas as fases do projeto e, por outro, acentuar a responsabilidade social de todos os agentes e mais avalia\u00e7\u00e3o, os dispositivos desenvolvidos a de com para ent\u00e3o, a este n\u00edvel, realizados rastreios gerais de antropom\u00e9tricas. adaptados3 e administrados inqu\u00e9ritos por in\u00edcio e no final do projeto, com quest\u00f5es relacionadas com pr\u00e1ticas familiares, h\u00e1bitos e estilos de vida, quer no dom\u00ednio alimentar, quer foram respondidos por crian\u00e7as, os 6 e aos 11 anos de idade atrav\u00e9s da hetero-administra\u00e7\u00e3o, e por jovens com idade anos, dimens\u00f5es analisadas (Flick: 2007). Os inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio foi feita pela equipa do com base nos instrumentos disponibilizados no Servi\u00e7o de Epidemiologia do Hospital de S. Jo\u00e3o, da Universidade do Porto. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 33 pr\u00e1ticas Schostak: ainda que, apesar de n\u00e3o terem sido momentos intencionalmente organizados para o efeito, as reuni\u00f5es com os participantes diretamente implicados, assim como com t\u00e9cnicos e profissionais de contacto, serviram de ferramenta para recolher informa\u00e7\u00f5es projeto. Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados Apresentam-se, os sa\u00fade. Privilegiam-se, portanto, os resultados: a) do rastreio do estado de sa\u00fade dos participantes atrav\u00e9s da an\u00e1lise do seu \u00cdndice de Massa Corporal (IMC), b) das pr\u00e1ticas e dos consumos alimentares e, ainda, c) dos padr\u00f5es de atividade f\u00edsica nos quotidianos dos participantes, considerando-se pais e filhos. \u00cdndice de massa corporal Tomando o \u00edndice de Massa Corporal (IMC) como um indicador relevante na avalia\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio impacto do projeto Prosaude, a sua realizada em dois momentos principais: (i) o primeiro, coincidente com uma fase inicial do projeto, no qual se visou um diagn\u00f3stico geral dos n\u00edveis de normoponderabilidade da popula\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o de casos extremos da situa\u00e7\u00e3o de peso, ou seja, quer de baixo peso, quer de sobrepeso (obesidade, especificamente); e (ii) um segundo momento, aquando da fase final de todo o processo de interven\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do qual se tentou do Prosaude) no IMC registado pelos participantes. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 34 idade foi realizada partindo das curvas de crescimento do ano 2000 desenvolvidas e publicadas pelo Centers for Disease Control and Prevention (Kuczmarski et al.: 2002) pela DGS. Todas as crian\u00e7as e jovens foram pesados e medidos em contexto institucional, com consentimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e em presen\u00e7a de outros apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, cabe aqui uma observa\u00e7\u00e3o de cariz metodol\u00f3gico, que deve dar conta da dimens\u00e3o do grupo analisado e din\u00e2mica. projeto por ao longo do tempo (por aus\u00eancia de registos em um dos momentos de an\u00e1lise). Assim, no contexto A, a fase de avalia\u00e7\u00e3o final do projeto implicou uma an\u00e1lise do IMC de crian\u00e7as, com idade m\u00e9dia 8 n\u00edveis de alcan\u00e7am 41%. Do grupo, crian\u00e7as apresentam situa\u00e7\u00e3o de obesidade e de popula\u00e7\u00e3o \u00e9 tendencialmente suscept\u00edvel a erros espec\u00edficos adiante. Em termos evolutivos, puderam comparar-se os antropom\u00e9trica. Dezanove crian\u00e7as situa\u00e7\u00e3o de normoponderabilidade para uma situa\u00e7\u00e3o de baixo peso. Relativamente ao contexto B, dos 17 elementos que compunham o grupo no final do projeto, apenas 5 se mantinham desde o seu in\u00edcio. As integra\u00e7\u00e3o e abandono de participantes projeto, como pela 5 casos em evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ser analisada, 3 mant\u00eam o peso normal, 2 incorrem em situa\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-obesidade. Um caso, assinalado numa fase interm\u00e9dia do processo Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 35 de sa\u00fade. Aquando da \u00faltima medi\u00e7\u00e3o de dados antropom\u00e9tricos realizada no contexto C, foram analisados os casos de 16 participantes com uma m\u00e9dia de 12 anos de idade. A incid\u00eancia de obesidade \u00e9 significativa atingindo 5 das 16 crian\u00e7as estudadas. Apenas uma revela excesso de peso e as restantes apresentam um IMC dentro da normalidade. De ressaltar metade igual propor\u00e7\u00e3o aqueles que variaram este \u00edndice. Considera-se que o aumento do peso pode relacionar-se com o aumento da massa muscular nos dois casos verificados. Do mesmo modo, o aumento da massa magra pode contribuir para a infla\u00e7\u00e3o deste valor. espec\u00edficos onde houve uma diminui\u00e7\u00e3o do IMC, de um estado de pr\u00e9-obesidade para um estado de normoponderabilidade, poder\u00e1 efetivamente estar relacionado com uma mudan\u00e7a de h\u00e1bitos alimentares e um incremento real da pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica. No geral, as avalia\u00e7\u00f5es de normoponderabilidade resultam no seguinte conjunto de dados (Figura 1 - Estado de sa\u00fade de crian\u00e7as e jovens 36,9% de casos de excesso de peso e obesidade, sendo estes casos mais experienciados no feminino do que no masculino (15 para 7, respetivamente, em valores absolutos). Esta percentagem \u00e9, efetivamente, superior \u00e0 de participantes que apresentam situa\u00e7\u00e3o normoponderabilidade. Uma das situa\u00e7\u00f5es a assinalar de determinar o IMC e respetivo percentil de 21,5% de casos, n\u00e3o foi poss\u00edvel repetir as avalia\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas numa segunda fase, pr\u00f3xima do final do projeto. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 36 Figura 1 - Estado de sa\u00fade de crian\u00e7as e jovens na obtendo-se em das -, pretendendo-se um intervalo entre refei\u00e7\u00f5es de cerca de 3 horas que facilitasse a regula\u00e7\u00e3o da sacia\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos saud\u00e1veis, muito alimentos ricos em gorduras4, alimentos, essencialmente bebidas, ricos em a\u00e7\u00facar, etanol. O principal objetivo foi obter informa\u00e7\u00e3o descritiva sobre o as suas op\u00e7\u00f5es determinados consumos, assim como compreender a frequ\u00eancia da ingest\u00e3o de diferentes tipos alimentos, uma alargada dos seus padr\u00f5es alimentares. Carla de Epidemiologia da 24,6 ND; 21,5 Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 37 Apurou-se, numa fase final e pais existem duas refei\u00e7\u00f5es s\u00e3o resto, projeto (especificamente na inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, pode contribuir para prevenir a neglig\u00eancia desta refei\u00e7\u00e3o no contexto familiar, como em casos pontuais se auscultou da parte das crian\u00e7as. Quadro 1 - realizadas diariamente (Crian\u00e7as/Jovens) 55=100% 39=100% Um bom indicador \u00e9 o facto de, pelo menos entre as crian\u00e7as e jovens que declaram tomar o pequeno-almo\u00e7o diariamente (total de 51), 47 delas ingerirem lactic\u00ednios e 42 afirmarem a a\u00e7ucarados (Quadro 2). Sendo os lactic\u00ednios uma excelente fonte de prote\u00edna de alto valor biol\u00f3gico e os cereais um bom fornecedor de hidratos de carbono complexos, verifica-se que um elevado n\u00famero destas crian\u00e7as/jovens termina o Prosaude com a ingest\u00e3o regular de um pequeno-almo\u00e7o saud\u00e1vel, o que numa fase inicial n\u00e3o se verificava, de todo. Percebe-se, do mesmo modo, que a toma do pequeno-almo\u00e7o \u00e9 tamb\u00e9m uma tend\u00eancia generalizada nos h\u00e1bitos dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o (pais), j\u00e1 que cerca de 95% afirma realiz\u00e1-la diariamente. Por\u00e9m, apenas cerca de 13% o faz recorrendo ingest\u00e3o de alimentos \u00e0 ingest\u00e3o de latic\u00ednios que, apesar de ingeridos por cerca de 70% de pais, manifesta uma tend\u00eancia aqu\u00e9m das expectativas para o final do projeto. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 38 Todavia, refei\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. Tal pode ser revelador do desenvolvimento de maior n\u00famero de atividades orientadas para as crian\u00e7as e os jovens a este n\u00edvel, ao longo do projeto. Quadro Frequ\u00eancia na ingest\u00e3o dos alimentos: Respostas positivas (%) 69,2 Fruta diariamente 65,5 64,1 Fruta mais do que uma vez por dia 74,5 84,6 Vegetais frescos ou cozinhados uma vez por dia 81,8 59,0 Vegetais frescos ou cozinhados mais do que uma vez por dia 52,7 89,7 Peixe duas a tr\u00eas semana 80,0 mais do que uma vez por semana 72,7 79,5 Arroz ou massa cinco ou mais vezes descuramento das merendas - da manh\u00e3 e da tarde - e da ceia inclusivamente. O Quadro 2 revela que, j\u00e1 no projeto, \u00e9 mais frequente saltar-se o lanche da manh\u00e3 e a ceia do que o da tarde. Este \u00faltimo \u00e9 fornecido nas escolas ou levado pelas crian\u00e7as de suas Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 39 casas. Sublinhe-se tendencialmente mais como bolos \u00e0 base de ovo, bolos de chocolate pr\u00e9-embalados e similares, acompanhados de refrigerantes. Verificou-se e um pacote de leite escolar. \u00c9 importante frisar que, do ponto de vista econ\u00f3mico, parecem n\u00e3o existir entraves reais \u00e9 quest\u00e3o de e de disposi\u00e7\u00e3o para uma reflexividade sobre a import\u00e2ncia da ingest\u00e3o de alimentos saud\u00e1veis na sa\u00fade dos participantes6. No entanto, e apesar de n\u00e3o ser generaliz\u00e1vel a todos os casos acompanhados ao longo lanche da escola e uma permanente justifica\u00e7\u00e3o que se conjuga com a permissividade dos pais relativamente \u00e0 ingest\u00e3o de tais alimentos no quotidiano. Relatava uma professora no contexto A, em contexto de reuni\u00e3o informal cujo dados foram sendo registados como notas de terreno, que ap\u00f3s as f\u00e9rias escolares os lanches estavam controlar-se \u00e0 medida que a Professora ia recuperando, em sala de aula, as aprendizagens que a equipa da LPPS havia passado intensivamente de gosto pela ingest\u00e3o de alimentos doces est\u00e1 de tal modo presente na sociedade atual que se torna muito dif\u00edcil lutar contra toda a mediatiza\u00e7\u00e3o e persuas\u00e3o usada nos recursos publicit\u00e1rios deste tipo de alimentos (Fialho; Almeida: 2008). O marketing tem um poder evidente nas op\u00e7\u00f5es alimentares, quer das crian\u00e7as, quer dos adultos. Veja-se final do projeto, 60% das crian\u00e7as refere ainda ingerir pelo menos uma vez por semana alimentos doces, 40% f\u00e1-lo diariamente 5 Adotou-se nos locais de interven\u00e7\u00e3o um sistema (nada um sumo ter\u00e3o um custo m\u00e9dio de 2\u20ac em Portugal, valor que permite, por exemplo, comprar 10 p\u00e3es e 1kg de ma\u00e7\u00e3s que daria para v\u00e1rios lanches realizados por crian\u00e7as e jovens. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 40 e mais do que uma vez por dia, ao que acresce a ingest\u00e3o (e 59% dos pais!) pelo menos uma vez por semana e 36,4% todos os dias (Quadro 3). Ao ter em conta estes dados, facilmente se percebe que a elevada quantidade de a\u00e7\u00facares simples ingerida por estas crian\u00e7as est\u00e1 claramente acima dos valores recomendados. O prolongamento destes h\u00e1bitos e o seu alargamento no tempo potenciam desenvolvimento de doen\u00e7as a deste de alimentos - s\u00e3o os pr\u00f3prios pais quem denunciam h\u00e1bitos hom\u00f3logos aos \u00e0 ingest\u00e3o de alimentos ricos (Quadro o problema ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o alimentar seio da existem crian\u00e7as que os consomem diariamente ou todas as semanas, ent\u00e3o a ingest\u00e3o acontece no seio familiar ou em momentos em que a vigil\u00e2ncia das crian\u00e7as e dos jovens da escolar. Repare-se aqui um dado curioso - a propor\u00e7\u00e3o de pais a ingerir fast-food \u00e9 de 2,6%, contra 25,5% das crian\u00e7as, h\u00e1 os seus filhos fazem-no. Estes levam a considerar o facto de, mesmo n\u00e3o tendo por h\u00e1bito um determinado consumo, os pais o permitirem aos seus filhos. Este foi um dos dados recolhidos das m\u00e3es que participaram nos grupos de discuss\u00e3o alguns alimentos foi nitidamente uma das principais trabalhar. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 41 Quadro 3 - Consumo regular alimentos saud\u00e1veis (Crian\u00e7as/Jovens) Tipos de alimentos: Respostas Positivas (%) Respostas Positivas Alimentos ricos em uma ou mais vezes Geleia, compota ou marmelada todos os dias 20,0 Alimentos ricos em Gordura Fast-food uma ou mais vezes por semana 25,5 2,6 Molhos todos os dias 10,9 0,0 Fritos uma ou mais vezes por dia 29,1 23,1 Enchidos e fumados todos os dias 10,9 0,0 Bebidas ricas em A\u00e7\u00facar, Cafe\u00edna e \u00c1lcool Refrigerantes uma ou 59,0 Refrigerantes uma ou mais vezes por dia 36,4 33,3 Caf\u00e9 uma ou mais vezes por semana 18,2 61,5 Caf\u00e9 uma ou mais vezes por dia 7,3 46,2 Bebidas alco\u00f3licas 9,1 15,4 Bebidas energ\u00e9ticas 14,5 2,6 55 = 100% 39 = 100% Por fim, comparando os dados atuais com os resultados do question\u00e1rio intercalar, conclui-se que existe entre as crian\u00e7as, e de um modo geral, um aumento do consumo de alimentos saud\u00e1veis (com excep\u00e7\u00e3o na ingest\u00e3o de carne duas a por semana, que diminuiu nas crian\u00e7as jovens), de arroz ou massas mais dados, tamb\u00e9m os dados obtidos junto das m\u00e3es, nos grupos de Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 maior conhecimento da variedade dos alimentos dos diferentes grupos da Nova Roda dos Alimentos e um conjunto de altera\u00e7\u00f5es efetuadas ao n\u00edvel da mal\". que come mais sopa. Ele gostou muito das sobremesas com fruta, disse que eram muito boas, e at\u00e9 j\u00e1 fez em casa para o irm\u00e3o\". Uma nota final, orientada para a estrat\u00e9gia em si, d\u00e1 conta cozinha\". Pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico Reconhecendo que a inf\u00e2ncia \u00e9 o momento ideal para se iniciarem e incentivarem h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis (Barlow; Ellard, 2004), criado conjunto de atividades consideradas adequadas em termos da sua operacionaliza\u00e7\u00e3o nos contextos que f\u00edsica, sugerindo-se, para o efeito, algumas alternativas simples e econ\u00f3micas. A par das atividades, e \u00e0 semelhan\u00e7a do que se entre praticadas dos tempos lectivos, horas f\u00edsico, horas dedicadas estudo, despendidas no computador e pr\u00e1tica de atividades de natureza f\u00edsica entre pais e filhos. Em todos os casos, foram considerados os dados recolhidos de crian\u00e7as/jovens e fam\u00edlias. N\u00e3o obstante a dedica\u00e7\u00e3o da equipa de profissionais no terreno e o recurso a atividades com cunho francamente l\u00fadico, os dados dos inqu\u00e9ritos por exist\u00eancia de a semana como tamb\u00e9m ao fim-de-semana. De notar que os a inf\u00e2ncia n\u00e3o est\u00e3o associados ao estado de sa\u00fade em adulto, pelo Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 43 que a pr\u00e1tica do exerc\u00edcio f\u00edsico na inf\u00e2ncia pode, indiretamente, ter um forte impacto na sa\u00fade, em adulto (Blair et al.: 1989; Maia et al.: 2001). No que toca \u00e0 dos padr\u00f5es de atividade das crian\u00e7as e dos dados dos question\u00e1rios, 54% de crian\u00e7as que afirmam praticar cerca de uma a duas na afirma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de uma modalidade desportiva, mas como apreciada sequer uma tend\u00eancia modal significativa. A pr\u00e1tica varia ente uma hora e quatro horas ou mais por semana. De ressalvar que das 55 crian\u00e7as, cerca de 29 n\u00e3o pratica atividade f\u00edsica regular e monitorizada, absten\u00e7\u00e3o que n\u00e3o verifica, por exemplo, em atividades sedent\u00e1rias como o visionamento televisivo. No question\u00e1rio aplicado no final do Prosaude constata-se que cerca de 69,1% das crian\u00e7as v\u00ea horas de que, n\u00e3o aumentando significativamente ao fim-de-semana, transfere dados de um menor per\u00edodo de visionamento (inferior a uma hora) para outro de maior escala (4 a 5 horas). As crian\u00e7as v\u00eam, portanto, cerca de 2 a 3 horas di\u00e1rias de televis\u00e3o, aumentado no n\u00famero de horas significativamente ao fim-de-semana (Quadro 4). No que toca \u00e0s o tempo que expendem em sedent\u00e1rias \u00e9 muito do desenvolvimento projeto, dificuldade de altera\u00e7\u00e3o h\u00e1bitos, 7 Para uma melhor da n\u00e3o consesualidade em torno desta aparente n\u00e3o associa\u00e7\u00e3o, atender, a t\u00edtulo ilustrativo, a estudos contradit\u00f3rios como os de Paffenberger et al. (1986) e de Simons-Morton et al. (1987). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 44 partilhados 23,6 4 7,3 1h 20 36,4 16 29,1 2h 7 12,7 10 18,2 3h 11 20,0 10 18,2 >4h 3 5,5 5 9,1 Total 54 98,2 45 81,8 N\u00e3o respostas 1 1,8 10 18,2 Total 55 100,0 55 100,0 Quadro 5 - Tempo dedicado a intensa fora do hor\u00e1rio laboral (fam\u00edlias) Frequ\u00eancias Percentagens 26 66,7 Uma Hora 6 15,4 Duas horas 1 2,6 Total 33 84,6 N\u00e3o respostas 6 15,4 Total 39 100,0 De facto, a afeta\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 crucial para se compreenderem os h\u00e1bitos de ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres dos participantes. Repare-se que as crian\u00e7as praticam entre uma v\u00eam televis\u00e3o, estudam e revela o Quadro 6. Assim, apesar do refor\u00e7o e do incentivo a uma altera\u00e7\u00e3o profunda no que concerne ao tempo em frente ao computador, ao longo do projeto, a diferen\u00e7a f\u00edsica e atividades sedent\u00e1rias observa-se, ainda, por via de um maior peso das atividades sedent\u00e1rias. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 45 Quadro 6 - Horas de uso de lazer 18 32,7 1h 21 38,2 16 29,1 2h 8 14,5 5 9,1 3h 5 9,1 3 5,5 4h 0 0,0 2 3,6 5h 0 0,0 1 1,8 Total 51 92,7 45 81,8 N\u00e3o respostas 4 7,3 10 18,2 Total 55 100,0 55 100,0 No que refere ao meio de entre pr\u00e9 e p\u00f3s projeto, parecem ser mais significativas, uma vez que no percurso di\u00e1rio entre a casa e a escola, cerca de 55% das crian\u00e7as afirma, numa fase final do Prosaude, deslocar-se a p\u00e9, tendo o percurso uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5 a 15 minutos - o que anteriormente n\u00e3o se verificava. Considera\u00e7\u00f5es finais Observando os de enorme potencial em projetos comunit\u00e1rios, como o Prosaude. De facto, a constru\u00e7\u00e3o de redes com pessoas, em particular aquelas que figuram nas esferas em que se movem as crian\u00e7as e os jovens, \u00e9 uma das dimens\u00f5es priorit\u00e1rias a destacar. A fam\u00edlia e a escola foram, neste artigo, as que objetivamente de relevo, com impacto nas altera\u00e7\u00f5es verificadas ao longo do tempo (tais como funcion\u00e1rios das escolas, t\u00e9cnicos de centros de sa\u00fade, pessoas da comunidade, etc.). De referir que ao longo das Prosaude, natureza l\u00fadico-pedag\u00f3gica, que suscitasse a capacita\u00e7\u00e3o dos implicados de modo a que estes, autonomamente, procurassem alternativas aos seus h\u00e1bitos Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 46 alimentares e impor uma representa\u00e7\u00e3o de algo que fosse desej\u00e1vel do ponto de vista do estilo de vida saud\u00e1vel, pretendeu-se subverter a rela\u00e7\u00e3o entre especialista autonomiza\u00e7\u00e3o das suas condi\u00e7\u00f5es de vida. A proximidade e a procura por rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a permitiram envolver mais pessoas do embora se reconhe\u00e7a uma percentagem de e, necessariamente, de manter os sujeitos de forma da A organiza\u00e7\u00e3o das atividades e a preocupa\u00e7\u00e3o de encarar os objetivos do projeto numa base assente em duas linhas orientadoras espec\u00edficas, ou contextos em que projeto e os resultados demonstraram que pode, uma ferramenta de trabalho e explora\u00e7\u00e3o did\u00e1tica com potencial. Por outro lado, a preocupa\u00e7\u00e3o de prever, no \u00e2mbito de um projeto de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, um conjunto de metodologias de recolha e an\u00e1lise de dados, em fases distintas e com objetivos espec\u00edficos, foi igualmente acatada com bastante recetividade por parte dos implicados, tendo acrescido valor, n\u00e3o apenas em termos de verifica\u00e7\u00e3o de dados para a equipa e para as institui\u00e7\u00f5es envolvidas, mas tamb\u00e9m no v\u00e3o dos processos. Uma terceira considera\u00e7\u00e3o recai sobre a dos resultados. ponto remete, necessariamente, para a dist\u00e2ncia - quase intoc\u00e1vel - de risco(s) projeto. Isto \u00e9, apesar do envolvimento Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 47 ativo de sujeitos, em conta o e o final do projeto. De facto, a aus\u00eancia de dados condicionou de sobremaneira psicossocial e como as que se relacionam com o poder simb\u00f3lico encontrado nas pr\u00e1ticas e nos discursos das m\u00e3es das crian\u00e7as e dos Assim, e manuten\u00e7\u00e3o, de forma alguma, longa. Pelo contr\u00e1rio, admite-se que a flutua\u00e7\u00f5es altera\u00e7\u00f5es ao avan\u00e7os, na operacionaliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mais consertadas para o alcance dos objetivos propostos. Proporcionar situa\u00e7\u00f5es para um maior entrosamento com os implicados no projeto \u00e9 uma das dimens\u00f5es que se considera fundamental, particularmente em projetos como o Prosaude, com forte pendor comunit\u00e1rio. Finalmente, e conforme consta dos objetivos do Plano Nacional de Sa\u00fade, com a experi\u00eancia do Prosaude, reconhece-se a import\u00e2ncia de uma atua\u00e7\u00e3o v\u00e1rios e relacionamentos de vida do indiv\u00edduo (escola, fam\u00edlia, trabalho,...), uma preven\u00e7\u00e3o com os reconhecidos benef\u00edcios que tal representa na qualidade de vida dos indiv\u00edduos e nos gastos do Sistema Nacional de Sa\u00fade. De facto, a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade concebe-se, hoje, como uma prioridade-chave que n\u00e3o apenas para a difus\u00e3o de mensagens de sa\u00fade apelativas, mas implica o envolvimento consciente, centrado e respons\u00e1vel dos indiv\u00edduos, dos mais diversos contextos. Como refere Guyton (1977), uma principais raz\u00f5es para a obesidade \u00e9 a hiperalimenta\u00e7\u00e3o e/ou Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN atores com de das sido considerados. Torna-se, por isso, essencial escut\u00e1-los e dedicar tempo para discutir os impactos dos projetos que se desenvolvem, no sentido de, por um lado, serem garantidos crit\u00e9rios de rigor e fiabilidade de forma unit\u00e1ria, num de maior complexidade e de sentido. basilar contextualizar a tem\u00e1tica da obesidade atendendo ao campo da sa\u00fade, de forma geral, mas tendo igualmente em considera\u00e7\u00e3o as singularidades de natureza econ\u00f3mica, social, cultural, pol\u00edtica em que as pessoas vivem e se constroem. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ABREU, Jos\u00e9 Lu\u00eds Pio. 1998. Comunica\u00e7\u00e3o e medicina. Coimbra: Virtualidade. ARENDT, Hannah. sobre B; LEWIN, C (eds.). Research methods in the social sciences. London, Thousand Oaks, New Delhi: Sage Publications. p. 41-48. BARLOW, Julie H; disease, parents overview of the research evidence base\". Child: Care, Health & Development. Vol. 30, no. 6, p. 637-645. BOHNSACK, Ralf. 2004. \"Group I (eds.). to qualitative research. London, Thousand Oaks, New Delhi: SAGE Publications. p. 214-221. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 49 BOURDIEU, Pierre. 1997. Raz\u00f5es pr\u00e1ticas: sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. Oeiras: Celta Editora. BLAIR, Steven N; KOHL, Harold W; PAFFENBARGER, Ralph S; CLARK, Debra G; COOPER, Kenneth W. 1989. \"Physical fitness and all-cause mortality: a prospective study of healthy men and women\". Journal of the American Medical Association. Vol. 262, p. 2395-2401. BRONFENBRENNER, Urie. 1979. The ecology of human Virgil; FUJIOKA, WILSON, Peter; WOODWORTH, K. 2009. \"Obesity: why be concerned?\". The American Journal of Medicine. Vol. 122, no. 4A, p. S4-S11. CANDEIAS, Vanessa; NUNES, Em\u00edlia; MORAIS, Cec\u00edlia; CABRAL, 7, no. 3, p. 233-237. FERGUNSON, 2002. \"A place in the family: an historical interpretation of research on parental reactions to having a child with a disability\". The Journal of Special Education. Vol. 36, no. 3, 124-147. FIALHO, Ana; ALMEIRA, Maria Daniel Vaz. 2008. \"Publicidade a g\u00e9neros aliment\u00edcios no meio televisivo dirigida a crian\u00e7as e adolescentes em Portugal\". Alimenta\u00e7\u00e3o Humana. Vol. 14, no. 29, p. 57-65. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 50 FISCHER, Gustave. 2000. Psicologia social disease risk in synthesis of evidence with 'best practice' recommendations\". The International Association for the Study of Obesity. Obesity Reviews. Vol. 7, suppl. 1, p. 7-66. The sage qualitative research kit. London: Sage. GUYTON, Arthur C. 1977. Tratado de fisiologia m\u00e9dica. Rio Janeiro: Editora Interamericana, Lda. HABERMAS, Jurgen. 1995. Estado-Na\u00e7\u00e3o europeu frente aos desafios da politics and education. London, New York: Longman. ITZHAVY, Haya. YORK, Alan. 2000. Sociopolitical control and empowerment: an extended replication. Journal of Community obesity in Jeanne; PEBERDY, Alyson; DOUGLAS, York: Palgrave Macmillan. ROSENFIELD, Patricia; ANDERSON, Norman 2003. the boundaries social sciences: case studies in interdisciplinary innovation. Oxford: Oxford University Press. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 51 KUCZMARSKI, Robert J., OGDEN, Cynthia L., GUO, Shumei S., et al. 2002. 2000 CDC growth charts for the United States: Methods and development. National Center for Health Statistics. Vital 11(246). \"Inclusive citizenship: realizing the potential\". Citizenship Studies. Vol. 11, no. 1, p. 49-61. LISTER, Ruth. 2003. \"Young people talk about on theoretical and no. 2, p. 235-253. MAGALH\u00c3ES, Dulce M, 2005. Dimens\u00e3o simb\u00f3lica de do portuenses. Porto: da adolescence: a panel study in boys\".Medicine and Science In Sports And Exercise. Vol. 33, no. 5, p. 765-771. MENEZES, Paiva 1998. GONZ\u00c1LEZ, A (ed.). Psicologia Ed. S\u00edntesis. p. York, NY: Springer. 2007. Interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria: uma perspectiva psicol\u00f3gica. Porto: Livpsic. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 Community Psychology. Vol. 35, no. 3/4, p. 169-183. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. 2004. Plano Nacional de Sa\u00fade 2004/2010: mais sa\u00fade para todos. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o-Geral 9, Jenny. 2005. Citizenship and disabled people. London: Disability Rights Commission. theory and practice. Chichester: Wiley. MUNDIAL DE 2000. in 7-9-y old Portuguese children: trends in body mass index from 1972 to 2002\". American Journal of Human Biology. Vol. 16, p. 670-678. PAFFENBARGER, Ralph S Jr; college alumni\". The New England Journal of Medicine. Vol. 314, no. 10, p. 605-13. PAIS, Sofia Castanheira; MENEZES, Isabel. En: DUARTE, da qualidade de vida escolar, empoderamento e participa\u00e7\u00e3o: o caso das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Porto. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 53 values of citizenship and the experience of children and adolescents with a chronic disease\". Citizenship, Social and Economics Education. Vol. 11, no. 2, p. 133-143. PITA, Jo\u00e3o Rui. 1996. Farm\u00e1cia, medicina e sa\u00fade p\u00fablica Portugal: Coimbra: Minerva. Julian. empowerment over prevention\". American Journal of Community Psychology. Vol. 9, Jo\u00e3o; Mimeografia. ROCHA, Cristina; FERREIRA, Manuela. 2009. \"A fam\u00edlia, a sa\u00fade e a inf\u00e2ncia na approach to promoting resilience\". Psychotherapy health perspective\". Research Quartely for Exercise and Sport. Vol. 58, no. 4, p. 295-302. SIDELL, Moyra. 2003. Debates and dilemmas in promoting ed. Macmillan. SPILKIN, Amym; BALLANTYNE, Angela. a illness: a descriptive study of child characteristics, family adjustment, and school in children with cystinosis\". Families, Systems & Health. vol. 25, no. 1, p. 68-84. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 565-592. TEIXEIRA, Jos\u00e9 Carvalho. 2004. \"Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade: rela\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicos de sa\u00fade - utentes\". An\u00e1lise Vol. 22, no. 3, p. 615-620. HIBBING, John R. 2005. \"Citizenship and civic engagement\". Annual Review of Political Science. \"Alma-Ata: rebirth and revision 8. Primary health care: making Alma-Ata a reality\". Lancet. Vol. 372, p. 1001-1007. WHITE HOUSE TASK FORCE ON CHILDHOOD OBESITY. (2010). Solving the problem of childhood obesity within a generation. Executive Office of the President of United States. Consultado a 31 de Outubro de 2012 em http://www.letsmove.gov/sites/letsmove.gov/files/TaskForce_on_Childhood_Obesity_May2010_FullReport.pdf ZIMMERMAN, Marc A. 1995. \"Psychological empowerment: issues and illustrations\". American Journal of Community Psychology. Vol. 23, no. 5, p. 581-599. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 55 PERFIL NUTRICIONAL DE INDIV\u00cdDUOS EM SITUA\u00c7\u00c3O DE RUA FREQUENTADORES DE UM CENTRO DE CONVIV\u00caNCIA DA REGI\u00c3O OESTE Sa\u00fade P\u00fablica- USP daniela.franlisboa@yahoo.com.br Samantha Caesar Andrade Mestre em Sa\u00fade P\u00fablica Nutricionista do Centro de Refer\u00eancia para a Preven\u00e7\u00e3o Geraldo de Sa\u00fade P\u00fablica - USP sami@usp.br Ana Maria Cervato-Mancuso Profa Doutora da Universidade Paulo Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica - USP cervato@usp.br Maria Elisabeth Machado Pinto e Silva Profa Doutora da Universidade de S\u00e3o Paulo Faculdade de mmachado@usp.br Viviane Laudelino Vieira Doutora em Ci\u00eancias - Mestre em Sa\u00fade P\u00fablica Nutricionista do Centro de Refer\u00eancia para a Preven\u00e7\u00e3o Geraldo Sa\u00fade P\u00fablica - USP vivianevieira@usp.br Resumo A popula\u00e7\u00e3o de rua vem crescendo de forma acentuada e as condi\u00e7\u00f5es de pobreza em que vivem exercem grande influ\u00eancia na sa\u00fade. Dados sobre o perfil nutricional desse grupo, assim como suas caracter\u00edsticas Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 56 teve objetivo avaliar o estado nutricional de adultos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de um Centro de Conviv\u00eancia localizado na zona oeste do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Foram aferidos peso, altura, circunfer\u00eancia abdominal e press\u00e3o arterial de 40 indiv\u00edduos do sexo masculino. Os resultados indicaram a preval\u00eancia de 27,5% indiv\u00edduos com foram em dos participantes, assim como uma significativa associa\u00e7\u00e3o entre hipertens\u00e3o arterial e o excesso de peso. Devido \u00e0 falta de dados sobre caracter\u00edsticas sa\u00fade. Palavras-Chave: sem-teto, abrigo, estado nutricional, obesidade, hipertens\u00e3o. PERFIL NUTRICIONAL DE PERSONAS EN SITUACI\u00d3N DE CALLE FRECUENTADORES DE UN CENTRO DE CONVIVENCIA DE LA REGI\u00d3N OCCIDENTE DEL MUNICIPIO DE SAN PABLO Resumen La poblaci\u00f3n que vive en la calle viene creciendo de forma acentuada y las condiciones de pobreza ejercen grande influencia en su salud. Son escasos los datos sobre el perfil nutricional de este grupo, as\u00ed como de sus caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas. El presente estudio tuvo por objetivo evaluar el estado nutricional de individuos en situaci\u00f3n de calle frecuentadores de un Centro de Convivencia en el municipio de San Pablo. Fueron evaluados en 40 individuos de sexo masculino: peso, altura, circunferencia abdominal y presi\u00f3n arterial. Los resultados indicaron prevalencia de 27,5% de sobrepeso y 25,0% exceso de grasa abdominal. En 30,0% de los participantes fueron observados niveles de presi\u00f3n superiores a los valores de normalidad, as\u00ed como una significativa asociaci\u00f3n entre hipertensi\u00f3n arterial y el exceso de peso. Debido a la escasez de datos sobre la poblaci\u00f3n y frente a sus caracter\u00edsticas peculiares, son esenciales m\u00e1s estudios para el delineamiento de programas e intervenciones que promuevan mejor\u00edas en su salud. Palabras-clave: personas en situaci\u00f3n de calle, albergues, estado nutricional, obesidad, hipertensi\u00f3n. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 57 NUTRITIONAL STATUS OF A HOMELESS POPULATION ATTENDS IN A SOCIAL CENTER LOCATED AT WEST REGION OF THE CITY OF S\u00c3O PAULO Abstract The homeless population is growing sharply and conditions of poverty in which they live have great influence on health. Data about the nutritional status of this group, as well as their socioeconomic characteristics, are scarce. The present nutritional status of homeless adults attending in a social center located at west region of the city of S\u00e3o Paulo. Weight, height, waist circumference and values was observed in 30.0% of participants, significant association between hypertension and overweight. Given the lack of data on this population and front of their peculiar characteristics, more studies to aumentam-se as desemprego, acarretando na desigualdade social, que se apresenta de forma extrema e afeta as grandes cidades (Junior & Silveira, 2003). A desigualdade destr\u00f3i a estrutura social e limita as oportunidades dos indiv\u00edduos de escapar da pobreza. Segundo a pesquisa realizada pela Oxfam, confedera\u00e7\u00e3o internacional de combate a pobreza e a injusti\u00e7a social, presente em mais de 90 pa\u00edses, o Brasil, apesar de ter reduzido significativamente os \u00edndices de pobreza nos \u00faltimos 10 anos, \u00e9 o segundo pa\u00eds com maior desigualdade social, precedido apenas pela \u00c1frica do Sul (Gower, 2012). Na mesma pesquisa, ao avaliar a participa\u00e7\u00e3o de renda no pa\u00eds dos 10% mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, o Brasil \u00e9 o que possui a menor participa\u00e7\u00e3o, e por outro lado, conta com mais de 60% participa\u00e7\u00e3o de renda dos 10% mais ricos. Assim, apesar Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 58 do crescimento econemico no pa\u00eds, a evid\u00eancia distribui\u00e7\u00e3o de renda ainda que n\u00e3o gera o impacto necess\u00e1rio sobre as condi\u00e7\u00f5es da pobreza (Gower, 2012). Pesquisa do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), realizada em 2010, revela que o pa\u00eds possui 16,2 milh\u00f5es de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de extrema pobreza (8,5% da popula\u00e7\u00e3o), sendo que 53,3% moram em \u00e1reas urbanas, principalmente na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds e cidades de porte m\u00e9dio, com at\u00e9 50 mil habitantes (IBGE, 2010). Frente a esse cen\u00e1rio, indiv\u00edduos vez mais comuns (Rosa et al., 2006). A situa\u00e7\u00e3o de pobreza em que essas pessoas vivem pode ser entendida como a fal\u00eancia em as necessidades b\u00e1sicas para a sobreviv\u00eancia, como estar bem nutrido, vestido e evitar doen\u00e7as (Burlandy, 2007) A popula\u00e7\u00e3o de rua vem crescendo de forma acentuada, em S\u00e3o Paulo, a maior metr\u00f3pole do pa\u00eds, que possu\u00ed atualmente de 11 milh\u00f5es de habitantes, 28,09% vivem em situa\u00e7\u00e3o de pobreza (IBGE, 2003). Segundo o Censo realizado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econemicas da Universidade de S\u00e3o Paulo (FIPE/USP) de 2009, o n\u00famero de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua na cidade era de 13.666, onde sua grande maioria (60,0%) se encontra instalada central (Schor e Vieira, 2010). Estudo de Schor & Vieira (2010), que analisou o perfil dos moradores de rua, constatou-se que a 60,0% \u00e9 do sexo masculino, de etnia \"n\u00e3o brancos\" (64,0%) e com a m\u00e9dia \u00e0 escolaridade, 62,8% apresentam o ensino fundamental incompleto, correspondente 8 anos de estudo e 75,0% s\u00e3o imigrantes, provindos principalmente da regi\u00e3o Sudeste do Brasil. Essa popula\u00e7\u00e3o se apresenta como um grupo social com dimens\u00f5es relativamente novas para a realidade urbana atual, ou seja, complexidade visibilidade demandas, no setor da sa\u00fade, que necessita ter uma estrutura\u00e7\u00e3o diferenciada e pol\u00edticas p\u00fablicas que atendam plenamente as necessidades dessas pessoas (Junior et al., 1998). A pobreza exerce grande influ\u00eancia na qualidade da toda ordem, tornando- Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 59 os mais suscet\u00edveis a doen\u00e7as, abuso no consumo de \u00e1lcool e drogas il\u00edcitas (Ghirardi et al., 2005) e, muitas vezes, a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia se torna comprometida pelo suprimento inadequado das necessidades nutricionais (Santos et al., 2010). Dados sobre o perfil nutricional desse grupo ainda s\u00e3o escassos e constitu\u00edrem como uma popula\u00e7\u00e3o de grande vulnerabilidade social (Luder et al., 1969). O Brasil conta com um Sistema de Vigil\u00e2ncia Alimentar e Nutricional (SISVAN) que tem como um de seus objetivos o monitoramento do quadro epidemiol\u00f3gico da situa\u00e7\u00e3o nutricional popula\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de segmentos mais vulner\u00e1veis (Anjos et al., 1992; Camilo et al., 2011). O Sistema contribui para que se conhe\u00e7a a origem e a magnitude dos problemas nutricionais, fornecendo subs\u00eddios para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e implanta\u00e7\u00e3o de programas e interven\u00e7\u00f5es. No entanto, a baixa cobertura da vigil\u00e2ncia nutricional \u00e9 considerada uma das limita\u00e7\u00f5es do SISVAN (Coutinho et al., 2009) e que n\u00e3o fazem parte da rotina de atendimentos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), como a popula\u00e7\u00e3o que vive em situa\u00e7\u00e3o de rua. O acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade a esse grupo \u00e9 limitado, especialmente na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, seja pela concep\u00e7\u00e3o do adoecimento e do processo de cuidado que contribuem para a baixa procura e ades\u00e3o a esses servi\u00e7os (Junior et al., 2010), como pela abrang\u00eancia limitada do SUS, que se d\u00e1 pela fragilidade do atendimento em sa\u00fade, com uma falta de percep\u00e7\u00e3o dos reais problemas vividos por esses indiv\u00edduos, organiza\u00e7\u00e3o que ou at\u00e9 mesmo preconceito dos profissionais da \u00e1rea. e Silveira, Esses estabelecida a parceria entre a Secretaria Municipal de Sa\u00fade e o Centro Social Nossa Senhora do Bom Parto, com o Projeto A gente na Rua (PAR) (Lodi, 2009). O projeto \u00e9 integrado ao Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e est\u00e1 inserido em Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS). \u00c9 composto por agentes comunit\u00e1rios da sa\u00fade (ACS), enfermeiro e assistente social e tem por objetivo a inser\u00e7\u00e3o do morador de rua no servi\u00e7o de sa\u00fade. (Lodi, 2009; Junior et al., 2010) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 60 Assim, o presente estudo tem por objetivo avaliar o estado nutricional de adultos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de um Centro de Conviv\u00eancia localizado na zona oeste do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Metodologia A presente pesquisa caracteriza-se como transversal com coleta de dados prim\u00e1rios, realizada com indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua do sexo masculino que frequentam um centro de conviv\u00eancia localizado na zona oeste do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, pertencente \u00e0 \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de Sa\u00fade Escola Geraldo de Paula Souza (Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo - FSP/USP), institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o presente estudo. O centro de conviv\u00eancia \u00e9 uma entidade social sem fins lucrativos integrante da Pastoral Social da Par\u00f3quia S\u00e3o Lu\u00eds Gonzaga. Possui conv\u00eanio com a Prefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo, que destina recursos parciais, al\u00e9m de contar com a doa\u00e7\u00e3o de empresas e pessoas f\u00edsicas para social. institui\u00e7\u00e3o, mutir\u00e3o de sa\u00fade para realiza\u00e7\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional, al\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o da e tempo de frequ\u00eancia a alunos capacidade para kg e gradua\u00e7\u00e3o de estatura, com estadiemetro port\u00e1til com extens\u00e3o de circunfer\u00eancia abdominal (CA), com uma fita inel\u00e1stica milim\u00e9trica de 150 cm. Os participantes foram orientados a ficar descal\u00e7os e vestidos com roupas leves. A medida de peso foi obtida ap\u00f3s posicionar o indiv\u00edduo no centro da balan\u00e7a, posi\u00e7\u00e3o ereta e peso distribu\u00eddo em ambos os p\u00e9s. Para a estatura, os indiv\u00edduos foram posicionados com a face posterior para a superf\u00edcie vertical do estadiemetro, eretos, com p\u00e9s e pernas paralelos e cabe\u00e7a orientada no plano horizontal de Frankfurt. Por fim, a medida da CA foi realizada com o indiv\u00edduo ereto, com os p\u00e9s juntos e bra\u00e7os relaxados do corpo em respira\u00e7\u00e3o normal. A fita foi Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 61 posicionada ao redor da maior na regi\u00e3o anterior do abdemen em plano horizontal (LANPOP, 2012). O estado nutricional foi identificado utilizando-se o \u00cdndice de Massa Corporal (IMC), CA e Press\u00e3o Arterial. O IMC foi calculado dividindo-se o peso pelo quadrado da estatura, em metros e com base nos pontos de corte propostos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade para 30 kg/m\u00b2) (WHO,1997) A medida da CA foi utilizada com o objetivo de avaliar o risco para doen\u00e7as cardiovasculares e metab\u00f3licas associados ao excesso de peso, utilizando-se o crit\u00e9rio sugerido pela International Diabetes Federation, sendo determinado o risco com a medida 90 cm para o sexo masculino (IDF, 2005). A PA foi aferida pela recomenda\u00e7\u00e3o da VI Brasileira de Hipertens\u00e3o (2010), sendo utilizado os crit\u00e9rios: \u00d3tima (PAS < 120mmHg - PAD <80 mmHg), Normal < 130mmHg - 130-139mmHg III - PAD mmHg) (Sociedade Brasileira de Cardiologia, 2010). Para a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e an\u00e1lise estat\u00edstica envolvendo a associa\u00e7\u00e3o entre o estado nutricional e hipertens\u00e3o arterial, foram agrupadas as categorias \u00f3tima, normal e lim\u00edtrofe como \"N\u00e3o Hipertensos\" e Hipertens\u00e3o Est\u00e1gios I, II e II como \"Hipertensos\". Vari\u00e1veis como a data de nascimento e o indiv\u00edduos frequentam a foram a an\u00e1lise dos dados foi utilizado o programa Microsoft Office Excel\u00ae 2007, sendo os resultados apresentados sob a forma de figuras e tabelas para melhor visualiza\u00e7\u00e3o, utilizando medidas de tend\u00eancia central (m\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o), distribui\u00e7\u00e3o por freq\u00fc\u00eancia e valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos. A an\u00e1lise estat\u00edstica Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 62 envolveu n\u00edvel de signific\u00e2ncia foi estabelecido em p inferior a 0,05. Aspectos \u00e9ticos O desenvolvimento da pesquisa obedeceu aos preceitos \u00e9ticos sendo aprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo (Of. COEP/168/11). Todos os envolvidos na coleta de participaram voluntariamente e assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido em duas vias. Resultados Participaram da an\u00e1lise dos dados 40 indiv\u00edduos do sexo masculino, com m\u00e9dia de idade de 41 anos (dp= 9,55) e o tempo em que frequentavam o centro de conviv\u00eancia variou de 2 semanas a 16 anos, sendo a m\u00e9dia de 4,5 anos. A an\u00e1lise do IMC abdominal, foram encontrados valores elevados em 25,0% dos participantes, indicando risco elevado para doen\u00e7as metab\u00f3licas associadas excesso de gordura antropom\u00e9tricas de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de Casa de Conviv\u00eancia no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2011. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 63 Segundo a 57,5% dos homens estavam com 10% se encontram com hipertens\u00e3o est\u00e1gio II (figura 1). Figura 1. Classifica\u00e7\u00e3o (%) da press\u00e3o arterial segundo indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de uma Casa de Conviv\u00eancia no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2011. Na associa\u00e7\u00e3o entre a preval\u00eancia de hipertens\u00e3o arterial e o estado nutricional, nota-se associa\u00e7\u00e3o significativa de indiv\u00edduos classificados com de hipertens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos eutr\u00f3ficos (figura 2). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 64 Figura 2. Preval\u00eancia (%) de hipertens\u00e3o de acordo com o estado nutricional de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de um Centro de Conviv\u00eancia no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2011. rela\u00e7\u00e3o \u00e0 circunfer\u00eancia abdominal e presen\u00e7a de press\u00e3o arterial elevada, dos indiv\u00edduos sem risco de desenvolver doen\u00e7as metab\u00f3licas, com a cintura 90 cm, 20,0% possuem hipertens\u00e3o arterial, enquanto que aqueles classificados superior a 90 cm) 50% possuem algum grau de HAS (figura 3). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 65 Figura 3. Preval\u00eancia (%) de hipertens\u00e3o de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da circunfer\u00eancia abdominal de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua frequentadores de um Centro de Conviv\u00eancia no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2011. Discuss\u00e3o Avaliando-se o estado nutricional dos participantes da presente pesquisa, houve maior propor\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos eutr\u00f3ficos, comparando com e n\u00e3o baixo peso. Resultado semelhante foi observados no estudo com 200 moradores de rua freq\u00fcentadores de albergues realizado por Santos et al., 2010, no qual h\u00e1 maior presen\u00e7a de eutr\u00f3ficos e cerca de com excesso de peso. Dados mais antigos mostram que ocorr\u00eancia de baixo peso popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua era mais frequente. Em um estudo sobre o estado nutricional de americanos adultos em situa\u00e7\u00e3o de rua realizado na d\u00e9cada de 80, revelou-se que 44% dos indiv\u00edduos eram diagnosticados com excesso encontrava com baixo peso (Luder et al., 1969), fator que vem se modificando nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 66 . A Pesquisa de que fornece informa\u00e7\u00f5es sobre a popula\u00e7\u00e3o mostra o baixo peso entre a popula\u00e7\u00e3o regrediu significativamente, atingindo apenas 1,8% dos homens, mostrando um controle nos \u00edndices de desnutri\u00e7\u00e3o dos brasileiros. Por sua vez, o excesso de peso teve um crescimento acentuado em todos os estratos de renda da popula\u00e7\u00e3o masculina, atingindo cerca da metade dos de nutrientes, da globaliza\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a transi\u00e7\u00e3o nutricional afeta inclusive a popula\u00e7\u00e3o de maior vulnerabilidade social e se associa a uma mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o corporal, tornando o peso uma condi\u00e7\u00e3o que atinge diretamente esses indiv\u00edduos (Smith e Richards, 2008). do excesso de peso, que est\u00e1 relacionado ao desenvolvimento de diversos agravos a sa\u00fade, o ac\u00famulo de gordura abdominal \u00e9 considerado um fator de risco elevado para doen\u00e7as end\u00f3crinas, metab\u00f3licas e cardiovasculares (Veloso e Silva, 2010). No presente estudo, 25,0% dos participantes apresentaram a circunfer\u00eancia abdominal aumentada, sendo classificados como indiv\u00edduos em risco para ocorr\u00eancia de doen\u00e7as cardiovasculares e diabetes. Dados semelhantes foram encontrados no estudo de Veloso & Silva, 2010, ao analisar uma popula\u00e7\u00e3o do estado do Maranh\u00e3o, local com um dos menores \u00cdndices de Desenvolvimento Humano do Brasil, onde 28,7% dos indiv\u00edduos do sexo masculino possu\u00edam valores aumentados CA. Esse mesmo estudo ainda revela a estrita rela\u00e7\u00e3o com o excesso de peso e o aumento da gordura abdominal, j\u00e1 que em participantes com peso adequado apenas 1,3% possu\u00edam a circunfer\u00eancia aumentada, enquanto que indiv\u00edduos com de peso 27,5% eram classificados com risco doen\u00e7as estudo semelhantes foram encontrados estudo Feij\u00e3o et al. (2005) ao analisar uma urbana de baixa renda, observaram a preval\u00eancia de hipertens\u00e3o arterial em 22,6% dos participantes. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 67 O estudo de Fasce et 2010 a associa\u00e7\u00e3o entre circunfer\u00eancia abdominal, n\u00edvel socioeconemico e press\u00e3o arterial em tr\u00eas comunidades chilenas, e verificou maior n\u00famero de indiv\u00edduos do sexo masculino com circunfer\u00eancia abdominal aumentada nos estratos abdominal hipertens\u00e3o onde os participantes com CA aumentada tinham maior preval\u00eancia de hipertens\u00e3o, comparados com os que se encontravam dentro do limite estabelecido (p= 0,00001). Com rela\u00e7\u00e3o a gordura abdominal, apenas 20% dos indiv\u00edduos do presente estudo com medida de CA de acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o s\u00e3o classificados com algum grau de hipertens\u00e3o arterial, j\u00e1 os que possuem valores aumentados de CA, 50% possuem HAS. Apesar dos valores n\u00e3o se mostrarem significativos pode ter ocorrido pelo n\u00famero baixo de indiv\u00edduos com HAS para a compara\u00e7\u00e3o, o valor faz a rela\u00e7\u00e3o entre o ac\u00famulo de gordura abdominal e a preval\u00eancia de HAS. Santos et al., 2010, em pesquisa com moradores de rua, identificaram menor preval\u00eancia de n\u00edveis press\u00f3ricos que essa popula\u00e7\u00e3o. Segundo a Pesquisa Nacional Sobre a Popula\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Rua, 2008, o problema de sa\u00fade que mais acomete essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a hipertens\u00e3o, seguido de problemas psiqui\u00e1tricos e HIV (Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, 2008). As poss\u00edveis causas para a alta preval\u00eancia de HAS entre essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o uso abusivo e constante de \u00e1lcool e drogas (Plavnik, 2002), onde 74,4% fazem uso de um ou de ambos, sendo mais consumidas: bebida N\u00e3o encontrados trabalhos semelhantes que realizam associa\u00e7\u00e3o entre o de peso e a ocorr\u00eancia de HAS entre popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua. Por\u00e9m, \u00e9 evidente que o sobrepeso e a obesidade s\u00e3o importantes fatores que acarretam o aumento da press\u00e3o arterial. Wenzel et al., (2009), em estudo com jovens militares do sexo masculino, detectaram que a preval\u00eancia de hipertensos em Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 68 indiv\u00edduos obesos era o dobro comparado com sobrepeso e o triplo quando comparado a indiv\u00edduos eutr\u00f3ficos. A apresentar sobrepeso pode se tornar complexa devido a dados insuficientes dos fatores determinantes para a causa. Anjos et al., (1992) cita em seu estudo que a alimenta\u00e7\u00e3o deficiente qualitativa e para essa popula\u00e7\u00e3o a prot\u00e9ica \u00e9 baixa e que h\u00e1 uma alta ingest\u00e3o de alimentos ricos em carboidratos e gordura que favorece o excesso de peso. A alimenta\u00e7\u00e3o inadequada se d\u00e1 pela incapacidade de comprar e armazenar alimentos, assim como a falta de um nessa popula\u00e7\u00e3o. Pessoas que vivem nas ruas podem falta de motiva\u00e7\u00e3o para praticarem atividade f\u00edsica com intuito o aparecimento de doen\u00e7as metab\u00f3licas e cardiovasculares (Luder et al., 1969). Problemas sociais e econemicos que afetam a oferta, o acesso e o consumo de alimentos em quantidade e qualidade suficiente resultam em \u00e9 violado, uma s\u00e9rie de fatores combinados se relaciona com o aumento da vulnerabilidade social, diminuindo o n\u00edvel de pessoas, fam\u00edlias ou comunidades, conforme a exposi\u00e7\u00e3o a determinados tipos de riscos (Pereira et al., 2006). Apesar de n\u00e3o terem sido encontrados estudos que afiram a inseguran\u00e7a alimentar entre a popula\u00e7\u00e3o de rua, dados de Pereira et al. (2006), que estudaram 83 fam\u00edlias em \u00e1rea de alta vulnerabilidade social do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, mostraram O estudo relacionou a situa\u00e7\u00e3o de Inseguran\u00e7a Alimentar com a baixa renda familiar (menos que 0,5 sal\u00e1rios m\u00ednimos), baixa escolaridade, altas taxas de desemprego e m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 69 A etiologia rela\u00e7\u00e3o e sociedade, com isso, a sa\u00fade do indiv\u00edduo, o ambiente que vive, estilo de vida e fatores emocionais devem ser considerados. Assim como grupos apresentam inser\u00e7\u00f5es sociais pr\u00f3prias e concep\u00e7\u00f5es diversas sobre este tema, que variam conforme a hist\u00f3ria de cada um (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006). Dados que forne\u00e7am informa\u00e7\u00f5es sobre esses determinantes em de fumo o nutricional. A inser\u00e7\u00e3o mais efetiva de que vivem no SISVAN deve ser considerada, j\u00e1 que a partir do diagn\u00f3stico se torna poss\u00edvel realizar o planejamento de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e complementar, faz-se importante a considera\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio na aten\u00e7\u00e3o nutricional, dado que a popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua tende a n\u00e3o utilizar de modo equitativo, quanto comparado a outros grupos populacionais, as unidades de sa\u00fade. A parceria com equipamentos sociais de assist\u00eancia para a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade faz pois abrange um n\u00famero consider\u00e1vel de indiv\u00edduos em e grupos de tratamento de alcoolismo e outras drogas, se tornando um instrumento importante para a coleta de dados e atendimento em sa\u00fade (Canenico et al.., 2007). O PAR, por prestar um servi\u00e7o que atende indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de rua, pode representar um importante meio para a avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do estado nutricional e inser\u00e7\u00e3o dos dados no sistema. Levando em considera\u00e7\u00e3o que o estado nutricional \u00e9 determinado por diversos fatores, o levantamento de dados socioeconemicos e culturais \u00e9 necess\u00e1rio para uma maior compreens\u00e3o das de estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o a sa\u00fade. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 dados sobre o estado nutricional dessa popula\u00e7\u00e3o no Brasil, o presente trabalho mostra que o estado nutricional dos participantes reflete a tend\u00eancia da transi\u00e7\u00e3o nutricional, caracterizada por um n\u00famero cada vez maior de indiv\u00edduos com excesso de peso e doen\u00e7as associadas como a hipertens\u00e3o arterial. O aumento de peso se mostrou um importante determinante para a eleva\u00e7\u00e3o de press\u00e3o arterial, assim, uma interven\u00e7\u00e3o voltada para o controle do peso corporal deve ser considerada a esses indiv\u00edduos e \u00e1rea da nutri\u00e7\u00e3o. Compreender esta popula\u00e7\u00e3o e suas peculiaridades se torna essencial para a constru\u00e7\u00e3o de um atendimento integral, pol\u00edticas p\u00fablicas de assist\u00eancia e elabora\u00e7\u00e3o de programas e interven\u00e7\u00f5es a fim de garantir melhoras nas condi\u00e7\u00f5es de SERR\u00c3O, Vigil\u00e2ncia uma unidade de sa\u00fade atendendo popula\u00e7\u00e3o favelada. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, Jan- mar 1992, vol. 1, n\u00ba 8, p. 50-56. BURLANDY, Luciene. Transfer\u00eancia condicionada de seguran\u00e7a alimentar nutricional. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva, 2007, vol. 6, n\u00ba 12, p.1441-51. CAMILO, Stela N B; CAMILO, Gustavo B; TOLEDO, Gabriela C; J\u00daNIOR, Renato D C; TOLEDO, Carolina Vigil\u00e2ncia nutricional brasil: cria\u00e7\u00e3o e SOUZA, Maria de F\u00e1tima; BERNAT, Maria C; JUNQUEIRA, Luciana X. Atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de rua em um centro de sa\u00fade escola na cidade de S\u00e3o Paulo. Rev. Esc. Enfermagem USP, Jun 2007, Antenio; VASCONCELLOS, Ana B. A organiza\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia alimentar e nutricional no Sistema \u00danico de Sa\u00fade: hist\u00f3ricos e desafios atuais. Rev. Bras. Epidemiologia, 2009, vol.4, n\u00ba 14, p. 688-699. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 Pilar G . Relaci\u00f3n entre per\u00edmetro abdominal, n\u00edvel socioecon\u00f3mico y presi\u00f3n arterial. Revista Chilena de Cardiolog\u00eda, Concepci\u00f3n, 2010, vol.29, n\u00ba1. Antonio M; SILVA, Maria S S; LIMA, Jos\u00e9 W O. Preval\u00eancia de excesso de peso e hipertens\u00e3o arterial, em popula\u00e7\u00e3o urbana de R; Debora. Vida rua transitando pela produ\u00e7\u00e3o de valores. Comunic, Sa\u00fade, Educ, excluir os pobres dos benef\u00edcios do crescimento IBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2012]. International Diabetes Federation. The IDF consensus worldwide definition of JESUS, Christiane H; CREVELIM, Ang\u00e9lica. A estrat\u00e9gia sa\u00fade da fam\u00edlia para a equidade de acesso dirigida a popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua em grandes centros urbanos. Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, 2010, vol.19, e de um debate. Sa\u00fade e Sociedade, 1998, vol.2, p. das em sa\u00fade no contexto dos processos de exclus\u00e3o/inclus\u00e3o social. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, Nov-dez 2003, vol. 6, n\u00ba 19, p.1827-35. LANPOP- Laborat\u00f3rio de de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 72 LODI, MARTA R.M. A gente na rua um olhar diferenciado na popula\u00e7\u00e3o de rua na cidade de S\u00e3o Paulo; Centro Social Dispon\u00edvel status of urban homeless adults. PublIc Health Reports, New York, Sept- Oct, n\u00ba Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. de Pesquisa de Opini\u00e3o; Secretaria de Avalia\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o. Pesquisa Nacional sobre popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua. Abril 2008. PEREIRA, Daniela A; VIEIRA, Viviane L; FIORE, Elaine G; MANCUSO, Ana Maria C. Inseguran\u00e7a alimentar em regi\u00e3o de alta vulnerabilidade social da cidade de s\u00e3o Paulo. Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional, Campinas, 2006, vol.13, n\u00ba p.34-42. PLAVNIK, Frida L. Hipertens\u00e3o arterial tratar. Rev Hipertens\u00e3o, Abr-jun 2002, n\u00ba 2. ROSA, Anderson S; SECCO, Maria Gabriela; BR\u00caTAS, Ana Cristina P. O cuidado em situa\u00e7\u00e3o de o significado do processo jun 2006, vol. 3, n\u00ba 59, p. 331-6. SANTOS, Maria S N; PITA, Claudio W. Perfil de moradores de rua e caracteriza\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o distribu\u00edda em albergues do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional, Campinas, 2010, vol. 2, n\u00ba 17, p. 1-13. SCHOR, Silvia M e VIEIRA, Maria Antonieta C. Principais resultados do perfil socioeconemico da popula\u00e7\u00e3o de moradores de rua da \u00e1rea central da cidade de S\u00e3o Paulo. FIPE- Funda\u00e7\u00e3o Instituto youth. American Human vol.20, p. 550-63. Sociedade Brasileira de Revista Iberoamericana de Salud Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 73 VELOSO, Helma J F associados \u00e0 SOUZA, P e SOUZA, Senia B. Preval\u00eancia de hipertens\u00e3o arterial em militares jovens e associados. S\u00e3o Paulo, p.789-95. WHO- World Health Organization. Obesity, preventing and management the global epidemic. Report of a WHO consultation on obesity. Geneva; 1997. WIECHA, Jean M S, DWYER, Johanna T D S C and STROHECKER, Martha D. Nutrition and health servicesneeds Health Reports, July-August 1991, vol.106, n\u00ba 4. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 74 LA COMUNIDAD UNIVERSITARIA EN LA PROMOCI\u00d3N DE SALUD CARDIOVASCULAR MSc.Beatriz Cabal\u00e9 Vilari\u00f1o8 Universidad de La Habana. email:beatriz@rect.uh.cu Dr.Amaury Flores Instituto de Cardiolog\u00eda y Cirug\u00eda Cardiovascular Lic.Josefina Vilari\u00f1o Delgado10 Facultad de Filosof\u00eda, Historia y Sociolog\u00eda, Universidad de La Habana Lic. Ailyn Delgado P\u00e9rez11 Facultad de Biolog\u00eda, Universidad de La Habana Giselle Calero P\u00e9rez12 Estudiante 5to. a\u00f1o Sociolog\u00eda, Universidad de La Habana Resumen Las enfermedades cardiovasculares representan la primera causa de muerte en Cuba con un gran impacto a nivel individual, familiar y social. Objetivo: Determinar el nivel de informaci\u00f3n acerca de las enfermedades en la comunidad universitaria y su percepci\u00f3n de riesgo. M\u00e9todos: Se aplic\u00f3 un cuestionario con preguntas abiertas y cerradas a 100 estudiantes y 100 trabajadores para obtener la informaci\u00f3n pertinente. Resultados: Los resultados preliminares evidenciaron que aunque gran parte de los encuestados reconocen a la enfermedad cardiovascular como la primera causa de muerte en Cuba, muy pocos identifican cu\u00e1les son sus factores de riesgo y qu\u00e9 medidas adoptar para la disminuci\u00f3n de su incidencia. Conclusiones: Como dato significativo y de extraordinaria importancia, se\u00f1alamos la satisfacci\u00f3n de los estudiantes porque se aborde este nuevo tema, problem\u00e1tica que valoran como necesaria para la comunidad universitaria, y su disposici\u00f3n a participar en el proyecto. En este trabajo describimos las actividades ya realizadas. Palabras claves: estudiantes, promoci\u00f3n de salud, factores de riesgo, enfermedad cardiovascular. THE UNIVERSITY COMMUNITY IN THE PROMOTION OF CARDIOVASCULAR HEALTH Abstract Cardiovacular disease is the principal cause of mortality in Cuba and its impact for individual, family and whole society is very high. Objective: A survey at the University of 8 Direcci\u00f3n de Extensi\u00f3n Universitaria, , 14 No. 309 e/ 19y 21. 8306135. 9 Instituto de Cardiolog\u00eda y Cirug\u00eda Cardiovascular. Soledad No. 205 8787616. 10 Facultad de Filosof\u00eda, Historia y Sociolog\u00eda, Universidad de La Habana. 14 No. 309 e/ 19 y 21. 8306135 11 Facultad de Biolog\u00eda, Universidad de La Habana.6415885 12 Estudiante 5to. a\u00f1o Sociolog\u00eda, Universidad de La Habana.6418317 Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 75 Havana to knowing the level of information of students and workers about cardiovascular diseases was done. Methods: A questionnaire of opened and closed questions was applied 100 disease was as the first cuban cause of death by approximately 50% of the interviewed people, but their risk factors and measures to diminish the high incidence were unknown. Conclusions: Students and workers were satisfied with the study of this new topic, which was considered by them as necessary for the University Community. Because of that they were disposed to participate in this project. Some activities are PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE CARDIOVASCULAR Resumo A doen\u00e7a cardiovascular \u00e9 a principal causa de mortalidade em Cuba e o seu impacto para a sociedade individual, familiar e comunit\u00e1ria \u00e9 muito alta. Objetivo: Efetuou-se pesquisa causa de morte por cubanos em cerca de 50% das pessoas entrevistadas, mas os seus fatores de risco o considerado por eles como necess\u00e1rio para a comunidade de risco de doen\u00e7as cardiovasculares. Introducci\u00f3n En funci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales, la prevenci\u00f3n se asume como una acci\u00f3n previa, que incluye todo un conjunto de medidas y acciones para enfrentar una situaci\u00f3n de enfermedad, orientadas a disminuir y erradicar las condiciones, causas y Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 76 consecuencias de la misma. Como tal, posee un car\u00e1cter integral, sist\u00e9mico, proactivo y sin dudas, predominantemente educativo. Una de las funciones de la Direcci\u00f3n de Extensi\u00f3n Universitaria de la Universidad de La Habana, es la de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud, no solo de los miembros de la familia universitaria, sino adem\u00e1s , en cumplimiento de su labor extramuros, la de toda la poblaci\u00f3n. Sabemos que una parte importante de los problemas de salud que padece la sociedad actual son imputables al modo de vivir de las personas. Diversas enfermedades cr\u00f3nicas como las cardiovasculares, diversos tipos de c\u00e1ncer, el sida, las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual o el estr\u00e9s, tienen una relaci\u00f3n directa con los h\u00e1bitos alimentarios, el tabaquismo, el alcoholismo y otros tipos de drogadicci\u00f3n, la falta de actividad f\u00edsica, la carencia de habilidades personales para enfrentar situaciones vitales conflictivas o de presi\u00f3n social, etc. Muchas de estas conductas se adquieren en la infancia o en la adolescencia implant\u00e1ndose de tal forma, que cambiarlas posteriormente, resulta dif\u00edcil. De ah\u00ed la importancia de ofrecer desde el primer momento, la oportunidad de capacitar y educar a las personas favoreciendo y desarrollando actitudes y conductas saludables, y dificultando las que son nocivas. La adquisici\u00f3n de pautas de h\u00e1bitos saludables ayuda al individuo a optar por estilos de vida en los que su salud sea un elemento valorado y, por tanto, a evitar factores de riesgo que afecten de manera negativa la calidad de vida (Garc\u00eda: 1998). Para la promoci\u00f3n de salud deben tenerse en cuenta las caracter\u00edsticas propias de la poblaci\u00f3n a las que se dirige (edad, cultura, aspectos socioecon\u00f3micos) lo que resulta mucho m\u00e1s importante en la adolescencia, pues es cuando supuestamente, est\u00e1 culminando el proceso de crecimiento y desarrollo tanto f\u00edsico, emocional como intelectual, iniciado desde el momento de la concepci\u00f3n (Ru\u00edz-L\u00e1zaro et al.: 2000). Se parte del principio de que la promoci\u00f3n de la salud tiene como principal objetivo el cambio en sus pr\u00e1cticas, las cuales pasan primero por un cambio en la actitud y una mejor\u00eda en los conocimientos, todo lo cual se impregna como parte de un proceso educativo que se debe iniciar desde la preadolescencia y continuarse en la adolescencia y posteriormente en la vida adulta (Bartutis: 2007). La educaci\u00f3n para la salud ha evolucionado, desde un concepto para evitar la enfermedad, a un enfoque m\u00e1s activo y global que act\u00faa sobre la totalidad de la vida del ciudadano en sus diversos \u00e1mbitos: familia, escuela, trabajo, comunidad, etc. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 77 El enfoque positivo de la educaci\u00f3n para la salud, trata de educar al individuo para que en todas sus actividades adopte un enfoque saludable. Se trata de formar una actitud que refleje su compromiso personal y que se materialice en lo que se denomina \"estilo de vida saludable\". Este estilo de vida surge de la voluntad libre de la persona y no de una obligaci\u00f3n legal o reglamentaria, informa la totalidad de los actos individuales y sociales puesto que se inspira en un compromiso y decisi\u00f3n personal, y no en una obligaci\u00f3n externa. Como que la conducta se basa en una actitud personal, y no en la coerci\u00f3n externa, tiene mayores garant\u00edas de permanencia. Este nuevo enfoque se refleja en la terminolog\u00eda; si antes se hablaba de educaci\u00f3n sanitaria, con lo que se reduc\u00eda el campo a la intervenci\u00f3n de los educadores y sanitarios, actualmente se habla de Educaci\u00f3n para la Salud, en la que todos los grupos sociales est\u00e1n implicados. El enfoque preventivo de la Educaci\u00f3n para la Salud es evidente y no se restringe a los profesionales; cualquier persona informada puede ejercer una influencia positiva en la evitaci\u00f3n de las causas de la dependencia a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n (Mayoral; Serrano; F\u00e9: 2010). Considerando que las enfermedades cardiovasculares representan la primera causa de muerte en Cuba, y el impacto de estas a nivel individual, familiar y social (Cabal\u00e9 et al.: 2010), resulta necesario introducir un tema tan sensible como lo es este, m\u00e1s si se tienen en cuenta los resultados de m\u00faltiples investigaciones que reflejan que el consumo de sustancias como el alcohol y el tabaco, factores de reisgo importantes, son bastante precoces entre los j\u00f3venes (Okamura: 2010; S\u00e1nchez et al.: 2008; Oquendo et al.: 2010; Ferrer et al.: 2010). Por este motivo, y teniendo en cuenta que hasta el momento no existe en la Universidad de La Habana, proyectos de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud cardiovascular, consideramos la conveniencia de realizar este trabajo, en el cual nos propusimos como objetivo, determinar el nivel de conocimiento que pose\u00eda la comunidad universitaria acerca de este tema. Material y m\u00e9todos Se aplic\u00f3 una encuesta (ANEXO) a 100 estudiantes de las facultades de Biolog\u00eda, Filosof\u00eda, Historia y Sociolog\u00eda, Econom\u00eda, Contabilidad y Finanzas y Derecho, y a 100 trabajadores, entre profesores, administrativos y t\u00e9cnicos, de 31 a\u00f1os de edad como promedio, para conocer el nivel de conocimiento acerca de la enfermedad cardiovascular. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 78 Los resultados de las encuestas se expresaron en frecuencias absolutas y porcentajes a trav\u00e9s de tablas y gr\u00e1ficos. Resultados Aunque m\u00e1s de la mitad de los encuestados, el 57% (Figura 1) reconoce a la enfermedad cardiovascular como la primera causa de mortalidad en Cuba, solo el 7.9% identifica cu\u00e1les son los factores de riesgo para sufrir alguna de sus manifestaciones (Figura 2). Figura 1. Primera causa de mortalidad en Cuba.57.324.48.55.52.40.7010203040506070 ECV C\u00e1ncer ICV HTA VIH SIDA% 7.921.323.22219.560510152025 543210N\u00famero de preguntas correctas.Figura 2. Reconocimiento de los factores de riesgo cardiovascular. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 79 Dentro de los factores de riesgo m\u00e1s identificados se encuentran la hipertensi\u00f3n arterial y el tabaquismo. Por otra parte, est\u00e1n conscientes de la importancia de los cambios en los estilos de vida para alcanzar una salud satisfactoria, haciendo m\u00e1s hincapi\u00e9 en la necesidad de practicar ejercicios f\u00edsicos (81%), consumir una dieta balanceada (35.4%) y eliminar el consumo de tabaco (20.7%), entre otros (Tabla 1). Tabla 1. Cambios en el estilo de vida para evitar manifestaciones de la enfermedad cardiovascular Cambios en el estilo de vida % Pr\u00e1ctica diaria de ejercicios 81.1 Dieta balanceada 35.4 Evitar el estr\u00e9s 28 Consumir alimentos naturales 26,2 Evitar el h\u00e1bito de fumar. 20.7 Como dato significativo y de extraordinaria importancia, se\u00f1alamos la satisfacci\u00f3n de los estudiantes porque se aborde este nuevo tema, problem\u00e1tica que valoran como necesaria para la comunidad universitaria, y su disposici\u00f3n a participar en cualquier proyecto a partir de este trabajo. Discusi\u00f3n A partir de esta investigaci\u00f3n, comenzaron a desarrollarse en la Universidad de La Habana, una serie de actividades orientadas a elevar el nivel de conocimiento sobre esta enfermedad, entre las que se encuentra, la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, con una conferencia y actividad de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de salud con la participaci\u00f3n de especialistas del Instituto de Cardiolog\u00eda y Cirug\u00eda Cardiovascular, a la que asistieron 54 trabajadores de la Direcci\u00f3n de Extensi\u00f3n universitaria. Por otra parte, y a solicitud de un grupo de estudiantes encuestados de la carrera de Sociolog\u00eda, su trabajo de campo del Taller Sociol\u00f3gico I, que tiene como objetivo poner en pr\u00e1ctica el m\u00e9todo de Observaci\u00f3n, se realiz\u00f3 con pacientes cardi\u00f3patas para estudiar la din\u00e1mica y caracter\u00edsticas de este subgrupo de la poblaci\u00f3n. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 80 A trav\u00e9s del trabajo de la Direcci\u00f3n de Extensi\u00f3n Universitaria con la C\u00e1tedra del Adulto Mayor, se incluyeron por primera vez, conferencias sobre salud cardiovascular en el M\u00f3dulo de Educaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de Salud, con el objetivo de elevar la percepci\u00f3n de riesgo en los participantes, y con ello, cambios en sus estilos de vida y en consecuencia, una menor incidencia futura de la enfermedad card\u00edaca, as\u00ed como aportar nuevos elementos acerca de esta enfermedad a los adultos mayores, de tal manera que se convirtieran en promotores de salud dentro de su \u00e1mbito familiar y comunitario. Por primera vez, en el Curso Electivo sobre Salud, se incluy\u00f3 el tema de Promoci\u00f3n de Salud Cardiovascular, al que asistieron 18 alumnos de la especialidad de Geograf\u00eda. Como parte de la evaluaci\u00f3n de este curso, los alumnos desarrollaron actividades de promoci\u00f3n de salud en la que realizaron entrevistas previas acerca de este tema, actuaron como conferencistas ante sus propios compa\u00f1eros y mostraron videos promocionales. Conclusiones El trabajo realizado hasta estos momentos, ha sido exitoso: la comunidad universitaria no solo es m\u00e1s consciente de la necesidad de realizar proyectos encaminados a elevar el nivel de conocimiento de la enfermedad cardiovascular, sino adem\u00e1s, muchos de sus miembros son activos participantes de las tareas derivadas de los resultados iniciales. Referencias bibliogr\u00e1ficas BARTUTIS, M. 2007. \"Estrategia educativa para el el fortalecimiento de valores humanos desde la relaci\u00f3n Universidad Familia\". Rev Hum Med. Vol. 7, no. 2. Disponible en: http://bvs.sld.cu/revistas/revistahm/numeros/2007/n20/body/hmc090207.htm CABAL\u00c9, MB; cardiovascular aterosclerotica: algunos de sus factores de riesgo tradicionales\". Portales m\u00e9dicos. Vol. 5, no. 6, p. 17. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN hipertensi\u00f3n arterial: se\u00f1ales ateroscler\u00f3ticas tempranas en los escolares\". Rev Cubana Pediatr. Vol. 82, no. 4, p. 20-30. GARC\u00cdA, I. 1998. \"Promoci\u00f3n de la salud en el medio escolar\". Rev Esp Salud P\u00fablica. Vol. 72, p. 285-787. MAYORAL, M; SERRANO, L; de la F\u00c9, U. 2010. \"Una aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis de la cultura de la Salud\". Rev Hum Med. Vol. 10, no. 1. Disponible en: <http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1727-81202010000100003&lng=es&nrm=iso>. ISSN 1727-8120. OKAMURA, T. of epidemiologic studies in Japanese populations\". J 20, 259-265. OQUENDO, Y; PI\u00d1EIRO, R; DUARTE, MC; GUILL\u00c9N, A. 2010. \"S\u00edndrome metab\u00f3lico en ni\u00f1os y adolescentes hipertensos obesos\". Rev Cubana Pediatr. Vol. 82, no. PJ; PUEBLA, R; CANO, J; RU\u00cdZ-L\u00c1ZARO, PM. 2000. \"Proyecto de educaci\u00f3n para la salud: promoviendo la adaptaci\u00f3n saludable de nuestros adolescente\". Aten Primaria. Vol. 26, p. 51-57. S\u00c1NCHEZ, IA; ROA, V; G\u00d3MEZ, C; RODR\u00cdGUEZ-OROZCO, AR. 2008. \"Prevalencia de consumo riesgoso y da\u00f1ino de alcohol en adolescentes de una escuela preuniversitaria urbana de Morelia\". Rev Cubana Pediatr. Vol. 80, no. 4. Disponible en: <http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312008000400005&lng=es&nrm=iso>. ISSN 1561-3119. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 82 Anexo La Direcci\u00f3n de Extensi\u00f3n Universitaria (DEU) est\u00e1 realizando un estudio acerca de las enfermedades m\u00e1s comunes en nuestra poblaci\u00f3n. Su opini\u00f3n nos resultar\u00eda muy valiosa, por lo que le solicitamos que responda sinceramente y de forma individual las preguntas que se relacionan a continuaci\u00f3n. Muchas gracias. Nivel de escolaridad___________________________ Edad______ Sexo_____ 1. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes enfermedades representa la primera causa de muerte en Cuba: ____ C\u00e1ncer ___ Pulmon\u00eda y Tuberculosis ____ SIDA Mellitus ____ Enfermedad Cardiovascular ___ Hipertensi\u00f3n arterial ____ Infarto Cerebrovascular ___ Hepatitis A ____ Insuficiencia renal ___ Hepatitis C 2. Relacione las siguientes columnas: A B Tabaquismo Infarto cerebral Ingerir poca agua Sedentarismo Enfermedad coronaria Colesterol alto Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 83 Falta de aseo Tuberculosis Hipertensi\u00f3n arterial Edad 3. \u00bfQu\u00e9 cambios Usted har\u00eda en su estilo de vida para alcanzar la vejez con una mejor calidad de vida? Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 84 OS MEDIA COMO FONTE DE INFORMA\u00c7\u00c3O SOBRE SA\u00daDE: Riscos e oportunidades In\u00eas Mendes Moreira Deste modo, perceber-se-\u00e1 que a cobertura medi\u00e1tica das constitui causa e consequ\u00eancia de os media se assumirem como uma das mais importante fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade para o p\u00fablico em geral, com consequentes riscos e benef\u00edcios. Por fim, ver-se-\u00e1 de que forma os media t\u00eam contribu\u00eddo para a sa\u00fade; Comunica\u00e7\u00e3o M\u00e9dica. LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N COMO FUENTE DE INFORMACI\u00d3N SOBRE LA SALUD: Riesgos y oportunidades Resumen En primer lugar, se explicar\u00e1n las razones por las que la medicina es un tema de alto inter\u00e9s period\u00edstico. As\u00ed, se dar\u00e1 cuenta de que la cobertura medi\u00e1tica de los asuntos m\u00e9dicos es una causa y una consecuencia de la medicalizaci\u00f3n de la sociedad. A continuaci\u00f3n habr\u00e1 una caracterizaci\u00f3n del tratamiento period\u00edstico de la medicina, as\u00ed como un an\u00e1lisis de las funciones del periodismo en esta materia y las principales cr\u00edticas a las que est\u00e1 sujeta. Por otra parte, estudiaremos algunas de las consecuencias de esa mediaci\u00f3n, incluyendo el hecho de que los medios est\u00e1n tomando una de las m\u00e1s importantes fuentes de informaci\u00f3n sobre la salud para el p\u00fablico en general, con los consiguientes riesgos y beneficios. Por \u00faltimo, vamos a ver c\u00f3mo los medios de comunicaci\u00f3n han contribuido a la evoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre m\u00e9dico y paciente. Palabras claves: Periodismo; Medios de comunicaci\u00f3n; Medicina; Informaci\u00f3n sobre Salud; Comunicaci\u00f3n M\u00e9dica. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 85 THE MEDIA AS A SOURCE OF INFORMATION ABOUT HEALTH: Risks and opportunities Abstract Firstly, we will explain the why medicine is an issue with high newsworthy. Thus, we will realize that the media coverage of medical issues is a cause and a consequence of the medicalization of society. Following, we will make a characterization of the journalistic treatment of medicine as well as an analysis of the functions of journalism in this area and the main criticisms to which it is subject. Moreover we will study some consequences of that mediation, including the fact that the media is taking one of the most important sources of health information for the general public, with consequent risks and benefits. Finally, we will see how the media have contributed to the evolution of the relationship between doctor V\u00e1rios estudos t\u00eam demonstrado que a medicina \u00e9 a ci\u00eancia que mais interesse desperta \u00e1rea mais noticiada. mundos medicina dos media existem \u00fanica. Artigos de algum consenso na aceita\u00e7\u00e3o da premissa que as evolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, cient\u00edficas e ideol\u00f3gicas ci\u00eancias m\u00e9dicas conduziram \u00e0 \"medicaliza\u00e7\u00e3o da vida\", express\u00e3o utilizada por Ivan Illich in Moynihan e Cassels: 2005, XVIII). O quadro atual medicalizado. uma campo da patologia para as mais diversas experi\u00eancias que acaba por objetificar a vida. Neste contexto, as defini\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e doen\u00e7a s\u00e3o tomadas numa perspetiva dicot\u00f3mica est\u00e1tica que patologia pela simples varia\u00e7\u00e3o quantitativa dos estados normais e caracteriza a sa\u00fade pela aus\u00eancia de doen\u00e7a. (Resende: 2008, 124) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 86 Note-se que esta medicaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da aten\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica, ou seja, \"o mundo da medicina envolve-se e difunde-se nos media que nos rodeiam\" (Friedman: 2004, 7). Reportando, em concreto, a realidade dos Estados Unidos, Lester Friedman acrescenta: \"devido em larga medida \u00e0 sua ubiquidade nos media, os assuntos m\u00e9dicos ocupam um papel central na consci\u00eancia nacional\" (Friedman: 2004, 7). Esta fixa\u00e7\u00e3o social na medicina leva \u00e0 sua presen\u00e7a em livros populares, conte\u00fados televisivos e filmes (Cf. Friedman: 2004). Assim, a medicina assume um papel de destaque, ao n\u00edvel dos produtos jornal\u00edsticos, como em campanhas divulga\u00e7\u00e3o e at\u00e9 na fic\u00e7\u00e3o televisiva ou no cinema. No caso do jornalismo, \u00e9 assinal\u00e1vel a presen\u00e7a das not\u00edcias sobre sa\u00fade nos e formatos. Por exemplo, na imprensa proliferam em: revistas especializadas em sa\u00fade para o p\u00fablico em geral, revistas de informa\u00e7\u00e3o geral e pol\u00edtica, revistas para pais e educadores, revistas masculinas, revistas femininas, jornais de consult\u00f3rio e programas espec\u00edficos sobre sa\u00fade. Tamb\u00e9m na os temas m\u00e9dicos s\u00e3o alvo de tratamento noticioso, bem como de programas interativos, sendo este \u00faltimo caso um dos m\u00faltiplos formatos que a internet oferece. A medicina nas not\u00edcias Atualmente, os temas ligados \u00e0 sa\u00fade, medicina, ci\u00eancias biom\u00e9dicas e medicamentos dominam a cobertura da porque, segundo alguns o interesse nas not\u00edcias m\u00e9dicas \u00e9, no m\u00ednimo, t\u00e3o grande como nas not\u00edcias de desporto. A raz\u00e3o parece evidente: as hist\u00f3rias m\u00e9dicas com a vida surgimento da imprensa, sa\u00fade e doen\u00e7a p\u00e1ginas mais importantes peri\u00f3dicos mundiais\" (Azevedo: 2009, 3), mas conv\u00e9m esclarecer que nem sempre a medicina foi o tema de ci\u00eancia predominante nas not\u00edcias. Na realidade, nas d\u00e9cadas de 50 e 60 do s\u00e9culo XX, \"as ditas ci\u00eancias f\u00edsicas foram na imprensa brit\u00e2nica e s\u00f3 a partir de meados da d\u00e9cada de 70 perderam a lideran\u00e7a para a imprensa popular de ci\u00eancias e 2000, 39). Mais tarde, \"a especializa\u00e7\u00e3o gradual da informa\u00e7\u00e3o sobre medicina e sa\u00fade nos media teve in\u00edcio nas d\u00e9cadas de 70 e 80, em paralelo com a subida do n\u00edvel educacional que induziu uma maior procura dessa informa\u00e7\u00e3o por parte do p\u00fablico-alvo\" (Dias: 2005, 30). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN cobertura noticiosa relacionada com ci\u00eancia e sa\u00fade\" 326). do p\u00fablico leigo em assuntos cient\u00edficos - particularmente no que diz respeito \u00e0 sa\u00fade, medicina e medicamentos - est\u00e1 a crescer, de forma gradual, um pouco por todo o mundo\" (Miranda, Vercellesi e Bruno: 2004, 267). \"Na Europa, nos assuntos de ci\u00eancia nos media, a medicina surge como tema principal, alcan\u00e7ando 60% de interesse por parte do p\u00fablico\" (Miranda, Vercellesi e Bruno: 2004, 267), afirma, baseando-se no Eurobar\u00f3metro de 2001. Por sua vez, Marianne Pellechia, numa an\u00e1lise de conte\u00fado da cobertura noticiosa da ci\u00eancia de tr\u00eas jornais di\u00e1rios - New York Times, Washington Post e Chicago Tribune - durante tr\u00eas d\u00e9cadas (60 a 90 do s\u00e9culo XX), constatou que de 70% das e sa\u00fade, seguindo-se e, por \u00faltimo, a \u00e0 medicina considerando que as quest\u00f5es sido cobertura jornal\u00edstica da ser maior em determinadas situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: \"desde os ataques terroristas de 11 de Setembro de 2001 ao World Trade Center e ao Pent\u00e1gono, bem como o medo do antrax nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, as not\u00edcias de sa\u00fade tornaram-se uma obsess\u00e3o nacional para jornalistas (Tanner: 2004, Todavia, \"a popularidade das not\u00edcias de sa\u00fade surge, certamente, antes do susto do antrax nos Estados Unidos\" (Tanner: 2004, 350). De facto, \"a divulga\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de sa\u00fade era uma ind\u00fastria em ascens\u00e3o na d\u00e9cada de 90, com tend\u00eancia para continuar no novo mil\u00e9nio\" (Tanner: 2004, 351). Por seu turno, Jo\u00e3o Carlos Correia considera que os aspetos que conduziram ao por parte do quest\u00f5es e os tecnol\u00f3gicas biol\u00f3gicas associadas ao envelhecimento dos \u00f3rg\u00e3os e das c\u00e9lulas, o debate sobre os limites \u00e9ticos da interven\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, aliados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o verificada pelas vagas de epidemias que marcaram o final do s\u00e9culo passado e o princ\u00edpio do novo, a infla\u00e7\u00e3o de esperan\u00e7a Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 88 pelas descobertas cient\u00edficas, acompanhadas pela fobia e pelo pavor suscitadas por novas situa\u00e7\u00f5es de risco. (Correia: 2006, jornais, que dupla vantagem de, por um lado, fazer emergir e incentivar a forma\u00e7\u00e3o de jornalistas especializados e, por outro, de encorajar os cientistas e os cl\u00ednicos \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o relativa aos avan\u00e7os das ci\u00eancias da sa\u00fade e da medicina. (Dias: 2005, 30) Na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX, cresceu o interesse em temas de sa\u00fade por parte do p\u00fablico do Reino Unido, como o refletiam a inclus\u00e3o de sec\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e m\u00e9dicas na maioria dos jornais (Cf. Entwistle e Beualieu: 1992, 367). Neste \u00e2mbito, segundo um estudo de Hansen e Dickinson realizado em 1990, \"quest\u00f5es m\u00e9dicas e de sa\u00fade s\u00e3o os temas mais noticiados pela televis\u00e3o, r\u00e1dio e jornais\" (Entwistle e 370). \"A medicina e a sa\u00fade ocupam, geralmente, um lugar de destaque em termos de cobertura noticiosa em todos os media\" (G\u00f6pfert: 1996, 364). Jo\u00e3o o corpo acompanhados por uma pan\u00f3plia de solu\u00e7\u00f5es para estes mesmos problemas. (Correia: 2006, 1) Indo ao encontro desta ideia, Francisco Ram\u00edrez e Javier del Moral observam: os temas de sa\u00fade ocupam cada vez mais destaque nos meios de comunica\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m em publica\u00e7\u00f5es de jornais e revistas especializadas em sa\u00fade, assim como na realiza\u00e7\u00e3o de programas radiof\u00f3nicos e televisivos especializados nestes temas. Na maioria dos jornais, os Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 89 temas de informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou de sa\u00fade. (Ram\u00edrez e Moral: 1999, 261). O interesse social e, consequentemente, jornal\u00edstico na \u00e1rea da medicina tem v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es. Por exemplo: esteve ao lado do homem por tempo. O m\u00e9dico, o artista pr\u00e1tico da ci\u00eancia, viveu na sociedade e se associou essencialmente ela por muito mais tempo. A medicina est\u00e1 mais completamente incorporada no nosso pensamento. Tamb\u00e9m seu mais disso, o em metade da uma comunica\u00e7\u00e3o com o homem comum (Cit. in Krieghbaum: 1970, 85). Por outro lado, a medicina \u00e9 um universal cultural, ou seja, \"todas as sociedades humanas \u00e0 pir\u00e2mide das necessidades medicina correspondem a alimenta\u00e7\u00e3o, forma f\u00edsica e atividade (curiosidade natural do homem em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio corpo) (Cf. Burkett: 1990). Simplificando, o tema da sa\u00fade \u00e9 importante para a sociedade porque todos s\u00e3o protagonistas, sendo certo que engloba problemas que afetam a pr\u00f3pria pessoa ou algu\u00e9m pr\u00f3ximo nalgum momento da vida (Cf. Ram\u00edrez e Moral: 1999). Coincidindo com esta vis\u00e3o, num estudo brit\u00e2nicos, verificou-se que um crit\u00e9rio \u00e9 \"ponto de vista humano/ relev\u00e2ncia para a vida di\u00e1ria, o que ajuda a explicar a predomin\u00e2ncia esmagadora da cobertura da ci\u00eancia e sa\u00fade pela imprensa\" 1994, 130). Fun\u00e7\u00f5es do jornalismo As fun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o suscitadas noutros assuntos. Francisco Ram\u00edrez e Javier del Moral preconizam: Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 90 o jornalista especializado em informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica tem que desenvolver, al\u00e9m do seu trabalho informativo, uma tarefa pedag\u00f3gica e doen\u00e7as, a conserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Para tal, o jornalista na \u00e1rea da sa\u00fade deve ser um mediador entre os profissionais de medicina e os cidad\u00e3os, pondo perante os problemas de sa\u00fade. (Ram\u00edrez e Moral: 1999, 267) \"Informar com rigor, clareza e exatid\u00e3o sobre os avan\u00e7os cient\u00edficos no diagn\u00f3stico e na terapia; difundir as caracter\u00edsticas das distintas doen\u00e7as e seus sintomas atender ao - estes s\u00e3o alguns dos objetivos do jornalismo m\u00e9dico, para Calvo Hernando (Cit. in Ram\u00edrez e Moral: 1999, 267). Indo mais al\u00e9m, Jos\u00e9 Niza defende que \"os media deveriam ter um papel ativo e n\u00e3o apenas serem considerados como espectadores ou cr\u00edticos de um processo social de melhoria da sa\u00fade\" (Niza: 1989, 11), e explica: n\u00e3o se pode esperar que a interven\u00e7\u00e3o dos media possa por si s\u00f3 suscitar uma altera\u00e7\u00e3o de comportamento mas pode, seguramente, mostrar e explicar quais os fatores de risco para a sa\u00fade e abrir, ao p\u00fablico, perspetivas que lhe permitir\u00e3o para uma vida mais saud\u00e1vel. (Niza: 1989, 12) O facto de o jornalismo na \u00e1rea m\u00e9dica constituir uma das principais fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade para o p\u00fablico em geral \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de grande relevo que, por isso, ser\u00e1 alvo de aten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, mais adiante. Os benef\u00edcios e os riscos deste papel dos media - ser fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade - ser\u00e3o desenvolvidos nesse momento. Cr\u00edticas ao jornalismo e principais cr\u00edticas que feitas ao jornalismo na \u00e1rea a abordagem sensacionalista de alguns temas, a cria\u00e7\u00e3o de falsas expectativas de cura ou alarmes sociais injustificados e o facto suporte para publicidade encoberta, nomeadamente a medicamentos (Cf. Ram\u00edrez e Moral: 1999). Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo aspeto, alguns meios jornal\u00edsticos Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 91 \"passam a ser reprodutores das necessidades das ind\u00fastrias de bens de consumo tecnol\u00f3gicos ou de medicamentos e cosm\u00e9ticos\" (J\u00fanior: 2005, 31). Em suma, tal como acontece noutras \u00e1reas do jornalismo, \"a informa\u00e7\u00e3o conflitos de interesse. As narrativas publicadas refletem, frequentemente, o filtro ideol\u00f3gico e sociocultural do seu staff editorial\" (Dias: 2005, 37). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de rigor no tratamento de alguns temas, o tempo \u00e9 um dos motivos tem (Dias: 2005, relativamente a quest\u00f5es cient\u00edficas e cl\u00ednicas que os jornalistas normalmente recebem e do inquestion\u00e1vel interesse que o s\u00f3 muito raramente conseguem fornecer informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica de valor real para o p\u00fablico. (Dias: 2005, 39) Na mira das cr\u00edticas tamb\u00e9m est\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o do culto do corpo perfeito e eternamente jovem, ou seja, \"a preocupa\u00e7\u00e3o com o bem estar, com a mente s\u00e3, com o corpo s\u00e3o, o qual \u00e9 insistentemente identificado como o corpo suficientemente apto para responder com qualidade \u00e0s necessidades de uma longa vida\" (Correia: Correia assinala: o corpo, juventude, a beleza a readquiriram uma import\u00e2ncia nos crit\u00e9rios de noticiabilidade superior \u00e0 que tiveram, nas d\u00e9cadas na imprensa europeia de refer\u00eancia, centrada, at\u00e9 h\u00e1 pouco, nos debates sobre a esfera p\u00fablica e motivada pela generaliza\u00e7\u00e3o da ideia, hoje aparentemente diminu\u00edda, de responsabilidade social. (Correia: 1) O culto da beleza e da juventude atravessa o discurso dos media: Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 92 por pr\u00e1ticas enunciativas e da juventude, associado \u00e0 moda e ao consumo. O ambiente cultural da sociedade de risco, em articula\u00e7\u00e3o com o aumento da esperan\u00e7a de vida, favorece a constru\u00e7\u00e3o do corpo saud\u00e1vel, jovem, magro, sexualmente ativo e suficientemente apto para responder com qualidade \u00e0s necessidades de uma longa vida. (Correia: 2006, 5) Enfim, como se observa pela quantidade e dos 1997, Em das mulheres, t\u00eam se direcionado mais particularmente para um poss\u00edvel efeito negativo destas Surgem, assim, investiga\u00e7\u00f5es que a anorexia e a obesidade. Isto porque \"os textos que aparecem extrapolar aquilo que as mulheres t\u00eam em mente como ideal de corpo feminino\" (Azevedo: 2009, 18). A tal ponto que, \"alguns investigadores afirmam sem hesita\u00e7\u00f5es que as mulheres vendem o seu corpo \u00e0 ind\u00fastria alimentar e diet\u00e9tica por influ\u00eancia das revistas que leem e dos programas que veem, a maior parte dos quais as tornam ansiosas sobre o seu peso\" (Correia: O papel desempenhado pela ind\u00fastria farmac\u00eautica nesta medicaliza\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 j\u00e1 como de doen\u00e7a\", e que consiste na ideia que \"os m\u00e9dicos e as empresas farmac\u00eauticas alargam Moyhihan e Alan Cassels tornaram-se problemas mentais e queixas comuns transformaram-se Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 93 em doen\u00e7as assustadoras e comuns s\u00e3o pacientes. (Moynihan grandes empresas farmac\u00eauticas medicamentos para os doentes\" (Moynihan e Cassels: 2005, X), pelo que \"a m\u00e1quina promocional da ind\u00fastria farmac\u00eautica est\u00e1 a transformar muitas situa\u00e7\u00f5es da vida normal em doen\u00e7as m\u00e9dicas, de modo a expandir os mercados dos medicamentos\" e Cassels: 2005, XVII). todas elas \u00e9 (Moynihan entram neste jogo, j\u00e1 que, \"com uma pequena de t\u00edtulos apelativos, a mais recente doen\u00e7a \u00e9 trat\u00e1vel com medicamentos\" (Moynihan e Cassels: 2005, X). Os media como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade S\u00e3o v\u00e1rios Rita Espanha carateriza e sua quotidiana nunca envolveram tanta informa\u00e7\u00e3o como atualmente. informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e medicina s\u00e3o de diversas fontes - sejam profissionais de sa\u00fade, especialistas de v\u00e1rios tipos, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas ou grupos de doentes e/ou consumidores - atrav\u00e9s de uma multiplicidade de canais informativos, tanto a partir dos media, como de base local ou interpessoal, em intera\u00e7\u00e3o com m\u00e9dicos e outros profissionais de sa\u00fade, familiares, amigos, colegas de trabalho, etc. Este fluxo constante de informa\u00e7\u00e3o incentiva o indiv\u00edduo a ser respons\u00e1vel pela sua sa\u00fade, seus familiares, quotidianamente. (Espanha: 2009, 2) Perante isto, apresenta-se a Figura 1, que procura retratar e sintetizar as ideias referidas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 94 Figura 1. Fontes de informa\u00e7\u00e3o sa\u00fade para o cidad\u00e3o e as informais. A principal fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, em termos hist\u00f3ricos, eram os amigos, familiares, vizinhos e colegas isto poderia ser menos comum, mas com mais autoridade, era o m\u00e9dico e outros profissionais de sa\u00fade. Em virtude da sua posi\u00e7\u00e3o no sistema e o seu presum\u00edvel conhecimento, os m\u00e9dicos, em particular, foram uma das principais fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre fontes M\u00e9dico Fam\u00edlia/Amigos Cidad\u00e3o Media Internet Farmac\u00eautico Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 95 foram autoajuda na \u00e1rea da sa\u00fade. (Thomas: 2006, 37) De facto, entre as v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o existentes, m\u00faltiplas pesquisas t\u00eam mostrado que os media s\u00e3o uma importante fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade para o p\u00fablico em geral (Cf. Glik: 2004). Naturalmente, \"as not\u00edcias/ informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade transmitidas pelos media afetam o que o p\u00fablico em geral pensa sobre sa\u00fade em sentido lato e os servi\u00e7os de sa\u00fade em particular (Brodie et al., 2001; e televis\u00e3o. todos estes meios, o tema da sa\u00fade aumentou drasticamente nos \u00faltimos anos, sendo mesmo considerado um dos assuntos favoritos. A marcar a sociedade moderna est\u00e1 tamb\u00e9m o aparecimento da internet como um dos principais meios nesta mat\u00e9ria. (Thomas: 2006, 87) Media como promotores de sa\u00fade A ideia que os media podem e/ ou devem ser utilizados como agentes promotores de sa\u00fade tem sido aprofundada por investigadores, tanto da \u00e1rea da medicina como do jornalismo. Na verdade, diversas entidades de sa\u00fade passaram a utilizar os media com objetivos de preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica. Uma das premissas nas quais assenta este des\u00edgnio \u00e9 relativa \u00e0 tend\u00eancia da medicina das \u00faltimas d\u00e9cadas em considerar que, mais do que ter uma fun\u00e7\u00e3o curativa, \"o servi\u00e7o de sa\u00fade deve ser preventivo\" (Guerra: 91). at\u00e9 um conceito a o meios de comunica\u00e7\u00e3o numa estrat\u00e9gia para promover a sa\u00fade p\u00fablica (Cf. Wallack et al.: 1993, 2). Mais concretamente: \"\u00e9 o uso apropriado dos media, de forma agressiva e eficaz para apoiar o desenvolvimento de pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica\" (Wallack et al.: 1993, 25). \u00c9 importante entender que \"o objetivo deste apoio n\u00e3o \u00e9 a cobertura medi\u00e1tica, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 96 mas sim a mudan\u00e7a de pol\u00edtica. O apoio dos media \u00e9 uma ferramenta mas ainda uma 51). Deste modo, a comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade atrav\u00e9s dos media \u00e9 aceite como uma ferramenta v\u00e1lida para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica. De acordo com Rita Espanha, consci\u00eancia (problemas ou solu\u00e7\u00f5es); influenciar as perce\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, atitudes e normas sociais; incentivar para a a\u00e7\u00e3o; demonstrar ou ilustrar capacidades e possibilidades; mostrar os benef\u00edcios da mudan\u00e7a de comportamentos; conhecimentos, e relacionamento entre institui\u00e7\u00f5es; proteger ou salientar uma quest\u00e3o de sa\u00fade ou um grupo populacional. (Espanha: em desempenham um papel decisivo pedag\u00f3gica da informa\u00e7\u00e3o que circunda a doen\u00e7a verdadeiros 19). Riscos associados \u00e0 mediatiza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade das cr\u00edticas que relativamente ao tratamento jornal\u00edstico das quest\u00f5es ligadas \u00e0 medicina a de rigor cient\u00edfico do mesmo. \"A apresenta\u00e7\u00e3o de descobertas cient\u00edficas ou procedimentos em termos de cuidados de sa\u00fade ao p\u00fablico, pelos media, \u00e9 'atravessada' por todos os ru\u00eddos presentes na 'tradu\u00e7\u00e3o' dos cientistas para os jornalistas\", acusa Schwitzer (Cit. in Espanha: 2009, 51). O desvantagens da not\u00edcia apresentada. (Cit. in Espanha: 2009, 51) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 not\u00edcias de medicina, \"um grande n\u00famero de dadas pelos jornais, especialmente quanto a novos medicamentos, propagando com grande m\u00e9dica \u00e9 um produto da colabora\u00e7\u00e3o c\u00famplice entre jornalistas cientistas, uma vez os jornalistas consideram ser mais f\u00e1cil conquistar a cientistas veem aqui valor pr\u00e1tico aten\u00e7\u00e3o dos media para uma carreira cient\u00edfica de sucesso\", acusa Schwitzer (Cit. in Espanha: H\u00e1 um caricato: \"nada se iguala \u00e0 aspirina, vinho tinto no que se refere \u00e0 quantidade de pesquisas m\u00e9dicas com destaque nos media. Ora enfocando os aspetos positivos, ora negativos, essa \u00e9 a tr\u00edade mais comentada na \u00e1rea da sa\u00fade\" (Falc\u00e3o: 2006, 91). Por vezes, cabe ao jornalismo na medicina risco, isto \u00e9 \"noticiar perigos - potenciais, eminentes ou existentes - que podem colocar em risco a sa\u00fade de alguns dos leitores ou espectadores\" (Willis e Okunade: 1997, 1). A comunica\u00e7\u00e3o de risco pode envolver quest\u00f5es ligadas \u00e0 sa\u00fade, ci\u00eancia, crimes ou ambiente, mas na \u00e1rea da medicina, o n\u00famero de casos parece ser infinito (Cf. Willis e Okunade: 1997). O problema \u00e9 que os jornalistas tanto podem ignorar ou minimizar riscos reais para a sa\u00fade como, num outro extremo, causar desnecessariamente o p\u00e2nico no p\u00fablico, alertando-o para um perigo que \u00e9 diminuto ou at\u00e9 inexistente (Cf. Willis e Okunade: 1997). \u00c9 melhor informar o p\u00fablico, apesar que ou que pode ser uma amea\u00e7a real? Este \u00e9 o dilema \u00e9tico com que o jornalista se depara nos casos de potenciais riscos para a sa\u00fade (Cf. Willis e Okunade: 1997) Para Willis e Okunade, a solu\u00e7\u00e3o de modo a uma o p\u00fablico \u00e0s (Cf. autores t\u00eam investigado os poss\u00edveis efeitos nefastos dos media em mat\u00e9ria de sa\u00fade p\u00fablica. 1965, M\u00e1rio Cardia j\u00e1 28). Com uma vis\u00e3o mais radical, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 98 Francisco Mercado Mart\u00ednez chama a para a exist\u00eancia de estudos que \"contradizem efeitos pela Correia concretiza: a tr\u00e1gica campanha desenvolvida pelo Sun e por uma parte significativa dos tabloides brit\u00e2nicos durante finais dos anos 80 e princ\u00edpios dos anos 90 - insistindo em que os heterossexuais jamais contrairiam SIDA, responsabilizando o governo por gastos excessivos contra a SIDA, apelando explicitamente (em Editoriais) \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para que esquecessem os e ma\u00e7adores e SIDA, a forma como a opini\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas (British Medical Association e Educational Health Autority) foi tr\u00e1gica e deliberadamente esquecida, a \"Cancro dos Homossexuais\" Di\u00e1rio de Not\u00edcias) de um associada imagem se constr\u00f3i um cerco \u00e0 estranheza marcado pela intoler\u00e2ncia e pelo recurso a tabus. (Correia: 2006, 4) Um outro problema \u00e9 relativo ao facto de as pessoas presumirem que deterem informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, veiculada especialistas nessa mat\u00e9ria. Esta ideia encontra eco nas palavras de Philippe quando este diz que \"uma das perturba\u00e7\u00f5es provocadas hoje pelos media \u00e9 o facto de o moderno13 julgar ter ignor\u00e2ncia aliado do (Breton: 1994, 132), conclui. \"A imagem de desinforma\u00e7\u00e3o e, 13 Semelhante ao que, apesar dotado ter sobre as coisas, tem ideias e opini\u00e3o sobre tudo e todos, referido por Jos\u00e9 Ortega e Gasset na obra La Rebeli\u00f3n de las Masas (1937). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN Rita Espanha d\u00e1 o exemplo do do culto do corpo e perfeito, a nega\u00e7\u00e3o do envelhecimento e da morte expectativas cura tratamento um particularmente no caso de pessoas famosas; ser um alvo f\u00e1cil de empresas com objetivos de marketing, sejam elas empresas farmac\u00eauticas, institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ou outras. Todos por um objetivo De modo a minimizar os riscos e potenciar os benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o dos media como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, urge um trabalho de equipa ou uma uni\u00e3o de esfor\u00e7os. Por um lado, \u00e9 primordial a especializa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos jornalistas em medicina, para que estes possam dar informa\u00e7\u00e3o mais correta, rigorosa e \u00fatil tentativas de manipula\u00e7\u00e3o. que orientar compaix\u00e3o o que incluindo as respetivas metodologias, preconiza Victor Cohn (Cit. in Willis e Okunade: 1997). Quanto aos media, estes devem assumir um papel de filtro da informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, transmitindo apenas a informa\u00e7\u00e3o com qualidade e interesse e assumindo um papel de intermedi\u00e1rios na rela\u00e7\u00e3o entre m\u00e9dicos e a sociedade. Por outro lado, os m\u00e9dicos devem estar preparados e dispon\u00edveis para lidarem com os media. Sobre o importante papel dos m\u00e9dicos no futuro da comunica\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, Richard Thomas atesta: consoante de sa\u00fade de alto de aptid\u00f5es contextos culturais, lingu\u00edsticos, educacionais e socioecon\u00f3micos. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN de inform\u00e1ticas telecomunica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de usarem as tecnologias procurarem informa\u00e7\u00e3o, e os consumidores querem utiliz\u00e1-las para discutir preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com a sa\u00fade, e os profissionais de sa\u00fade t\u00eam que estar prontos para responder. (Thomas: 2006, 185) Finalmente, mas n\u00e3o menos importante, a sociedade deve desenvolver mass media dever\u00e3o, pois, envidar esfor\u00e7os no sentido de uma colabora\u00e7\u00e3o para que o p\u00fablico leitor possa aceder a informa\u00e7\u00e3o regular, precisa e atualizada sobre quest\u00f5es relacionadas com a sa\u00fade. Mas o p\u00fablico, se pretender ser consumidor cr\u00edtico da informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 disponibilizada, tamb\u00e9m tem trabalho a fazer: tem que compreender as mensagens comunicadas pelos media. (Dias: 2005, 42) A evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente Como se viu, o cidad\u00e3o comum est\u00e1 cada vez mais dotado de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, que recebe, de ou ativa, atrav\u00e9s dos v\u00e1rios meios comunica\u00e7\u00e3o social e da internet. Nesta altura, cabe refletir sobre o impacto desta maior informa\u00e7\u00e3o por parte do cidad\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre este e o m\u00e9dico. Como se ver\u00e1, a tradicional rela\u00e7\u00e3o de ascend\u00eancia do m\u00e9dico sobre o paciente, fundada na autoridade inquestion\u00e1vel dos m\u00e9dicos, \u00e9 agora mais equilibrada, pelo o cidad\u00e3o deter mais conhecimentos, o que lhe permite dialogar com o m\u00e9dico em maior p\u00e9 de igualdade. No entanto, tal como ser\u00e1 visto, nem sempre a rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente sai beneficiada desta maior informa\u00e7\u00e3o por parte do cidad\u00e3o. Por outro lado, os media que, idealmente, fazem parte desta cadeia informativa como intermedi\u00e1rios ou facilitadores da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente, nem sempre cumprem em sa\u00fade. Fazendo uma breve revis\u00e3o da literatura Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 101 da comunica\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Por exemplo, Jos\u00e9 Lu\u00eds Pio Abreu e Carlos Ribeiro afirmam: \"a medicina cl\u00ednica \u00e9 uma pr\u00e1tica que Ribeiro: 7). \"Por isso nos repensar m\u00e9dica das teorias atuais comunica\u00e7\u00e3o\" Ribeiro: 1998, 7), deduzem os mesmos autores. J\u00e1 para Pedro Silva, a pr\u00e1tica m\u00e9dica tem a sua base na comunica\u00e7\u00e3o. A recolha da hist\u00f3ria, a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a prescri\u00e7\u00e3o ou o aconselhamento sobre estilos de vida e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, a referencia\u00e7\u00e3o, o trabalho em equipa, s\u00e3o no quotidiano do(a) m\u00e9dico(a). De acordo com Richard Thomas, \"a comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade engloba o estudo e uso de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o para informar e comunit\u00e1rias relativas 2). campo representa a liga\u00e7\u00e3o entre os dom\u00ednios da comunica\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade e \u00e9 cada vez mais reconhecido como um elemento necess\u00e1rio para melhorar a sa\u00fade p\u00fablica e individual. A comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade pode contribuir para todos os aspetos de preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. (Thomas: 2006, 2) No entanto, a pesquisa tem ignorado v\u00e1rias \u00e1reas da comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, o que pode ter consequ\u00eancias negativas na qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade (Cf. Thomas: 2006). De facto, as grandes desigualdades entre a qualidade desejada e a atingida nos cuidados de sa\u00fade pode ser causada por uma comunica\u00e7\u00e3o ineficaz entre os profissionais de sa\u00fade e os doentes e seus familiares, entre os pr\u00f3prios profissionais de sa\u00fade e entre as administra\u00e7\u00f5es das unidades de sa\u00fade e os m\u00e9dicos. (Thomas: 2006, 4) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 102 A comunica\u00e7\u00e3o import\u00e2ncia no que respeita \u00e0 liga\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9dico e o paciente. Na verdade, a efic\u00e1cia comunicativa do m\u00e9dico \u00e9 apontada como sendo um fator decisivo para a confian\u00e7a do paciente no cl\u00ednico avaliar satisfa\u00e7\u00e3o de o atitude Guti\u00e9rrez-Fuentes: o paciente vai \u00e0 consulta n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 procura de uma cura para a sua doen\u00e7a, mas tamb\u00e9m, e de modo fundamental, al\u00edvio, consolo, compreens\u00e3o e apoio (Cf. Guti\u00e9rrez-Fuentes: 2008). cl\u00ednico transcende aplica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tendo uma importante dimens\u00e3o interpessoal, pelo que ser\u00e1 fundamental um esfor\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o que facilite a confian\u00e7a do doente e a sua ades\u00e3o aos conselhos d\u00e1 a perceber ao tempo, est\u00e1 telefone de funcionamento dos centros de sa\u00fade, nomeadamente os entraves burocr\u00e1ticos e administrativos e as longas demoras para a marca\u00e7\u00e3o de consultas e tamb\u00e9m na sala de espera (Cf. Rodrigues: 2000). Tamb\u00e9m nos Estados Unidos, muitos pacientes de sa\u00fade e evidentes falhas significativas na comunica\u00e7\u00e3o entre doentes e \u00e1rea do ensino t\u00eam defendido a inclus\u00e3o de disciplinas dedicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica na forma\u00e7\u00e3o pr\u00e9 p\u00f3s-graduada \"a pr\u00e1tica de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica \u00e9 internacionalmente aceite como componente essencial da aprendizagem da medicina\" (Carvalho et al.: 2010, 527). Tradicionalmente, o ensino de tais compet\u00eancias nos curr\u00edculos realizava-se de modo informal, sem focar especificamente t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o, mas o crescente Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 103 interesse rela\u00e7\u00e3o conduziu \u00e0 necessidade de este Embora seja considerada hoje comunica\u00e7\u00e3o \u00e9, no entanto, uma \u00e1rea frequentemente dif\u00edcil de integrar nos programas m\u00e9dicos (Cf. Carvalho et al.: 2010, 529). Desta vezes podendo ser at\u00e9 (Silva: 2010, 512). Esta intera\u00e7\u00e3o, tradicionalmente pautada pela ascend\u00eancia do m\u00e9dico sobre o paciente (Figura 2), tem sido substitu\u00edda por uma rela\u00e7\u00e3o mais equilibrada (Figura 3) dado que o cidad\u00e3o comum mais, mas nem sempre melhor, informado, atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e da internet. Figura 2 - Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente com ascend\u00eancia do m\u00e9dico M\u00e9dico Doente Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 104 Figura 3 - Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente No que concerne ao modelo tradicional de rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente, em que o m\u00e9dico assume um papel preponderante, v\u00e1rios investigadores 2008, 125), consiste numa rela\u00e7\u00e3o de poder com uma posi\u00e7\u00e3o omnipotente do m\u00e9dico que sente o direito e de impor a autonomia do paciente, que deve submeter-se \u00e0 tutela do m\u00e9dico de forma incondicional. De igual modo, Katz refere que esta \u00e9 \"uma conversa sem sentido, uma pobre rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente antiga persiste na contempor\u00e2nea: a exig\u00eancia na confian\u00e7a cega, unilateral e silenciosa por parte do doente, por mais que atualmente se princ\u00edpio de autonomia - direito do paciente ser informado e, juntamente com o m\u00e9dico, tomar suas decis\u00f5es. (Katz: 1989, 25) parte comum, s\u00e3o v\u00e1rios os investigadores que a assinalam. \"Conhecimento \u00e9 poder e o poder provoca mudan\u00e7as Os doentes veem disponibilizada pouco tempo se encontrava exclusivamente (Dias: 2005, 27), Dias. objetivamente, o caso da internet, os conte\u00fados televisivos podem contribuir para o M\u00e9dico Doente Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 105 refor\u00e7o do processo de na \u00e1rea da sa\u00fade\" (Espanha: 2009, 73). \"O uso da internet por um p\u00fablico geral no \u00e2mbito da sa\u00fade \u00e9 normalmente inscrito no seio da no\u00e7\u00e3o de 'paciente informado', que associado assim\u00e9trica o (Espanha: 2009, 76), conclui. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 internet como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade, esta oferece a especificidade de propor uma variedade enorme de fontes e tipos de informa\u00e7\u00e3o relacionada com a sa\u00fade, desde sites comerciais que vendem produtos de fitness at\u00e9 revistas cient\u00edficas e m\u00e9dicas, revistas pelos pares, com artigos baseados em pesquisas cient\u00edficas e not\u00edcias da \u00e1rea da medicina (Cf. Espanha: 2009, 104). Esta comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 isenta na internet. Seja como for, \u00e9 poss\u00edvel ter a certeza que \"da internet aos telem\u00f3veis, passando pelos media tradicionais, nomeadamente a televis\u00e3o, o mediador tecnol\u00f3gico est\u00e1 cada vez mais presente no seio da transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e da m\u00e9dico-paciente, novo modelo de intera\u00e7\u00e3o entre estes sujeitos\" (Espanha: 2009, 111), constata Rita Espanha. A quest\u00e3o que coloca \u00e9 a seguinte: \"Estaremos substitutos que ser\u00e3o complementares, mas com necessidade de adapta\u00e7\u00e3o de ambas as partes: m\u00e9dicos e pacientes. Os media tradicionais e a internet interv\u00eam na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente, mas n\u00e3o podem nem devem lugar m\u00e9dico, pelos riscos inerentes referidos. fontes de informa\u00e7\u00e3o\" 2009, 111). Rita Espanha apura: os m\u00e9dicos s\u00e3o, assim, elemento fundamental recolha e utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade dispon\u00edvel a que os indiv\u00edduos t\u00eam acesso. (Espanha: 2009, 115) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 106 \"A maior evolu\u00e7\u00e3o no papel da informa\u00e7\u00e3o no sistema de sa\u00fade e, em particular, na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente, prende-se com o enorme fluxo de informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou de sa\u00fade com presen\u00e7a na internet, das mais diversas esferas e proveni\u00eancias, produzida por especialistas, institui\u00e7\u00f5es, grupos de consumidores, etc.\" (Espanha: 2009, 117), deduz a Em suma, m\u00e9dico-doente j\u00e1 n\u00e3o se baseia apenas na intera\u00e7\u00e3o entre o paciente e o profissional de sa\u00fade (Cf. Espanha: 2009). Tanto o m\u00e9dico como o paciente t\u00eam m\u00faltiplos contactos com os media, tecnologias e internet, relacionados com quest\u00f5es de sa\u00fade, e isto altera inexoravelmente a rela\u00e7\u00e3o entre ambos. Assim, preconiza-se uma dial\u00e9tica entre m\u00e9dicos, pacientes e media (Figura 4) que possa contribuir para o melhor exerc\u00edcio da medicina, melhores cuidados de sa\u00fade e melhor jornalismo na \u00e1rea da sa\u00fade. Deste modo, m\u00e9dicos, pacientes e media t\u00eam que ser atores empenhados em mais e melhor comunica\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Figura 4. Rela\u00e7\u00e3o equilibrada e prof\u00edcua entre m\u00e9dico, doente e media Conclus\u00f5es Ao examinar a problem\u00e1tica da mediatiza\u00e7\u00e3o da medicina, comprova-se grande aten\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica que merecem os temas relacionados com sa\u00fade e medicina, h\u00e1 graves lacunas no tratamento jornal\u00edstico n\u00e3o \u00e9 isenta de riscos e potenciais M\u00e9dico Doente Media Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 107 da da informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \u00e9 tal que modifica a rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9dico e o paciente. \u00c9 primordial que o jornalismo sirva para facilitar esta comunica\u00e7\u00e3o e nunca para a complicar ou, em caso algum, substituir o m\u00e9dico. Devido \u00e0 import\u00e2ncia dos media como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o em geral, tem que haver um trabalho conjunto de m\u00e9dicos, jornalistas e cidad\u00e3os. Cabe um papel determinante \u00e1rea m\u00e9dica que permite ao cidad\u00e3o tomar decis\u00f5es conscientes e v\u00e1lidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Bibliografia ABREU, Jos\u00e9 Lu\u00eds Pio e RIBEIRO, Carlos. 1998. Comunica\u00e7\u00e3o e Medicina. Coimbra: Virtualidade. AZEVEDO, Ana Paula sa\u00fade: uma Braga: Universidade do Minho, Instituto de Sociais. BRETON, Philippe. 1994. A Utopia da Comunica\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Piaget. CARDIA, M\u00e1rio. 1965. imprensa na medicina contempor\u00e2nea. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Soprime. CARVALHO, Raquel, PAIS, Vanessa G., FIGUEIREDO-BRAGA, Margarida, CASTRO-VALE, Ivone, TELES, Ana, ALMEIDA, Susana S. e Rui. \"O ensino da comunica\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-doente: uma proposta em pr\u00e1tica\". Acta M\u00e9dica Portuguesa. Vol. 23, no 3, p. 527-532. CORREIA, Jo\u00e3o Carlos. (2006). A representa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica controlo social e espa\u00e7o media\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e a vida quotidiana http://www.bocc.ubi.pt/pag/correia-joao-representacao-jornalistica-da-doenca.pdf [consultado em 10/08/2010]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 108 DIAS, Maria do Ros\u00e1rio. 2005. Ser\u00e3o os mass media estrategas de sa\u00fade? Lisboa: Editores. ENTWISTLE, Vikki e BEAULIEU, Micheline Hancock. \"Health and medical coverage in the UK national press\". Public Understanding of Science. Vol. 1, p. 367-382. ESPANHA, Rita. 2009. Sa\u00fade e comunica\u00e7\u00e3o numa 89-104. FRIEDMAN, Lester (ed.). 2004. Cultural sutures: medicine and media. Durham and London: Duke University Press. GLIK, Deborah. 2004. Health Communication in Popular Media Formats [on-line]. American Public Health science, technology, medicine and social science and programming policies in Britain and Germany\". Public Understanding of Science. Vol. 5, p. 361-374. GREGORY, Jane e MILLER, Steve. 2000. Science in public: communication, culture and credibility. New Livraria Morais Editora. GUTI\u00c9RREZ-FUENTES, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio 2008. \"La medicina, una ciencia y un arte humanos\". Educaci\u00f3n M\u00e9dica. No. 11, p. 11-15. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 109 HANSEN, Anders. 1994. \"Journalistic practices and science reporting in the British press\". Public Understanding of Science. Vol. 3, p. 111-134. J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Soares de Veras. 2005. Da informa\u00e7\u00e3o ao o jornalismo cient\u00edfico na contemporaneidade. Rio Norte: Centro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas da Universidade Federal de Rio Grande do Norte. KATZ, J. 1989. El m\u00e9dico y el paciente: su mundo silencioso. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econemica. KRIEGHBAUM, Hillier. 1970. A Ci\u00eancia e os massa. Rio de Edi\u00e7\u00f5es MART\u00cdNEZ, Francisco Mercado. 2000. \"Las enfermedades cr\u00f3nicas en la prensa mexicana. Estudio a partir de un bolet\u00edn de informaci\u00f3n period\u00edstica\". Comunicaci\u00f3n y Sociedad. No 37, p. 37-51. MEDINA, Cremilda (ed.). 1991. A crise dos paradigmas. S\u00e3o Paulo: USP/ ECA. MIRANDA, Giovanna, e BRUNO, \"Information sources in science and medical journalism: methodological assessment\". Pharmacological Research. Vol. 50, MOYNIHAN, Ray Alan. 2005. Selling sickness: How the world's biggest pharmaceutical companies are turning us all into patients. New York: Nation Books. NIZA, Jos\u00e9. 1989. Os jornalistas e a droga. Lisboa: Gabinete de Planeamento e Coordena\u00e7\u00e3o do Combate \u00e0 Droga e Direc\u00e7\u00e3o Geral da Comunica\u00e7\u00e3o Social. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 110 PELLECHIA, Marianne. 1997. \"Trends in science coverage: a content analysis of three US newspapers\". Public Understanding of Science. Vol. 6, p. 49-68. RAM\u00cdREZ, Francisco Esteve e MORAL, Javier Fern\u00e1ndez del. 1999. \u00c1reas de Especializaci\u00f3n Period\u00edstica. Madrid: Fragua. RESENDE, Catarina Mendes. 2008. Sa\u00fade e corpo em movimento. Rio de Janeiro: Universidade Federal do Rio de rela\u00e7\u00e3o Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de M\u00e9dicos de Cl\u00ednica Geral. SFEZ, Lucien. 1997. A sa\u00fade perfeita: cr\u00edticas de uma utopia. Lisboa: Instituto Piaget. SILVA, Pedro Ribeiro da. 2010. \"A comunica\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica m\u00e9dica: seu papel como componente terap\u00eautico\". Revista Portuguesa de Cl\u00ednica Geral. Vol. 2008, no 24, p. 505-512. TANNER, Andrea. 2004. \"Agenda building, source selection, and health news at local television stations: a nationwide survey of local television health reporters\". Science Communication. Vol. 25, no 4, p. 350-363. THOMAS, Richard. 2006. Health communication. New York: Springer. WALLACK, Lawrence et al.. 1993. Media health: medicine topics over science news\". Public Relations Review. Vol. 29, p. 321-333. WILLIS, James e OKUNADE, Albert Adelowo. 1997. Reporting on risks: the practice and of health and safety communication. Westport, Connecticut, London: Praeger. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 111 PERTIN\u00caNCIA DA CRIA\u00c7\u00c3O DE UM MODELO GERAL DE ACEITA\u00c7\u00c3O DE TECNOLOGIA APLICADO A TERAPIAS Carla Freire Docente doutorada, Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Sociais (IPLeiria) carla.freire@ipleiria.pt (IPLeiria) catarina.isabel.reis@ipleiria.pt Docente doutorado, (UPC) jm.monguet@upc.edu Joaquin Fernandez Docente Universitat da tecnologia nos diferentes utilizadores e em diferentes contextos de sa\u00fade pode contribuir para o sucesso na implementa\u00e7\u00e3o de novas como objetivo obter a opini\u00e3o de peritos na \u00e1rea de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em contextos de sa\u00fade, relativa \u00e0 pertin\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o de um modelo geral de eTerapia que possa ser aplicado a diferentes utilizadores e com diferentes tarefas. M\u00e9todo: Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio a autores de literatura cient\u00edfica na \u00e1rea de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em contextos de sa\u00fade. Resultados: Os resultados permitem verificar que seria importante a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia aplicado a terapias, que pudesse ser aplicado a diferentes tipos de utilizadores e que a TECHNOLOGY ACCEPTANCE MODEL APPLIED TO THERAPIES Abstract Introduction: To know the main factors that affect the acceptance and use of technology in different users and different health contexts can contribute to the successful implementation of new technological tools that help enable the performance of different tasks. Goal: This study aim to obtain the experts' opinion, in the area of technology acceptance in health settings, on the relevance of creating a general model of eTherapy that can be applied to different users and different tasks. Method: Survey applied to scientific literature experts in the area of technology acceptance in health contexts. Results: The results allowed verifying that it is important to create a Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 112 technology acceptance model applied to therapies that could be applied to different types of users and considered the variety of tasks. Keywords: Technology acceptance, health, Survey, eTherapy RELEVANCIA DE LA CREACI\u00d3N DE UN MODELO GENERAL PARA LA ACEPTACI\u00d3N DE UNA TECNOLOG\u00cdA APLICADA TERAPIAS Resumen Introducci\u00f3n: Conocer los principales factores que afectan a la aceptaci\u00f3n y el uso de la tecnolog\u00eda en los diferentes usuarios y en diferentes contextos de salud puede contribuir a la aplicaci\u00f3n efectiva de las nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas que ayudan a la prestaci\u00f3n de diferentes tareas. Objetivo: El presente estudio tuvo como objetivo tener la opini\u00f3n de expertos en el \u00e1rea de la aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en la \u00e1rea de la salud sobre la conveniencia de crear un modelo general de eTerapia que se pueda aplicar a los diferentes usuarios y varias tareas. M\u00e9todo: Cuestionario a los autores de la literatura cient\u00edfica en el \u00e1rea de la aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en el contexto de la salud. Resultados: Los resultados verifican que es importante crear un modelo de aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda aplicada a las terapias que se pueda aplicar a los diferentes tipos de usuarios as\u00ed como considerar a la variedad de tareas. Palabras clave: Aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, Salud, Cuestionario, eTerapia sem sucesso e consequentemente numa perda de dinheiro e utilizadores Iller; um sistema inform\u00e1tico para assegurar o sucesso de um investiga\u00e7\u00e3o tem sido feita na \u00e1rea tecnologia aplicada aos cuidados na sa\u00fade. Neste sentido, como introduzir eficazmente solu\u00e7\u00f5es TIC no setor da sa\u00fade, de forma a melhorar a gest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, um que pode ser complexo e multifacetado Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 113 o que reflete um baixo n\u00edvel de ajuste entre o utilizador e tarefa. A falta de presen\u00e7a f\u00edsica, em sentem a necessidade de contacto f\u00edsico com o profissional de sa\u00fade (Rahimpour et al.: 2008). \u00c9 importante entender por que \u00e9 que as pessoas resistem \u00e0 tecnologia e desenvolver m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o relativos a sistemas inform\u00e1ticos, que permitam prever como os utilizadores v\u00e3o reagir e (Davis; Bagozzi; Warshaw: 1989). As TIC devem ser aceites e utilizadas a fim de melhorar a produtividade (Venkatesh et al.: 2003). Neste sentido, identificar as perce\u00e7\u00f5es dos utilizadores (Lishan et al.: 2009) Chatzoglou: que de um sistema tenha sucesso, as capacidades deste devem ao \u00e9 capaz melhorar n\u00e3o sendo dif\u00edcil de utilizar (Holden; Karsh: 2010). Neste sentido, \u00e9 extremamente importante Telemedicina e de eSa\u00fade se t\u00eam tornado acess\u00edveis e comuns em ambientes de cuidados de sa\u00fade (Lishan et al.: 2009). V\u00e1rios investigadores t\u00eam proposto modelos fatores que definem a inten\u00e7\u00e3o um indiv\u00edduo em de (Aggelidis; Chatzoglou: 2009). apesar da \u00e0 fiabilidade de modelos de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia (Aggelidis; Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 114 entre a maioria trabalhos como grande objetivo que afetam a inten\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC num utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia nos diferentes utilizadores e em diferentes contextos de sa\u00fade pode contribuir para o sucesso na implementa\u00e7\u00e3o de novas de peritos na \u00e1rea de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em contextos de sa\u00fade, no que se refere \u00e0 pertin\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o de um modelo geral de eTerapia que possa ser aplicado a diferentes utilizadores e com diferentes tarefas. M\u00e9todo Para conhecer a literatura cient\u00edfica com mais destaque na \u00e1rea da aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia num contexto de sa\u00fade, foi realizada uma pesquisa sem de datas, com as palavras chave \"Technology bases de dados B-On, EBSCO, PubMed e ISI Web of Knowledge. Desta pesquisa resultaram cento e dezanove refer\u00eancias, que doze trinta e cinco artigos lidos e utilizados como base de estudo divulgados em publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Esta comunidade \u00e9 tamb\u00e9m Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 115 multidisciplinar, sendo constitu\u00edda por se a desenvolver as suas profissionais universidades, funda\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e hospitais, mas tamb\u00e9m em departamentos ligados a: inform\u00e1tica e sistemas de informa\u00e7\u00e3o; sa\u00fade (psiquiatria, psicologia, enfermaria, medicina social e preventiva, Am\u00e9rica, \u00c1ustria, Formosa (Taiwan), Austr\u00e1lia, Singapura e Su\u00ed\u00e7a. De forma a procurar saber quais as opini\u00f5es dos peritos, sobre aceita\u00e7\u00e3o autores atrav\u00e9s dos pr\u00f3prios artigos ou utilizando o motor de pesquisa Google. Desta forma foi poss\u00edvel reunir setenta e sete (77) contactos de eMail, dos quais quatro estavam inv\u00e1lidos, o que perfez um total de setenta e tr\u00eas (73) contactos de peritos na literatura sobre aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em contexto de sa\u00fade. Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio O presente estudo teve por base um por question\u00e1rio, tendo em conta que este permite questionar um determinado grupo de pessoas com caracter\u00edsticas comuns, relativamente a assuntos espec\u00edficos (Fortin, 2009; Freimut et meio cient\u00edfico, tendo sido realizado em Abril de 2010 a peritos da \u00e1rea da aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em contextos de sa\u00fade. Uma leitura atenta dos artigos permitiu reunir as principais teorias constituintes dos v\u00e1rios modelos ou extens\u00f5es resultados dos v\u00e1rios estudos e sugest\u00f5es para investiga\u00e7\u00f5es ingl\u00eas/portugu\u00eas na fase de pr\u00e9-envio aos peritos. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 116 1. It's possible general Acceptance Model, applied to eTherapy, with common core constructs but items, may adapt to different tasks and users specificities. 2. User involvement in the system development process is critical for the success in technology acceptance. 3. firsts can resist to technology therefore restraining it to patients. 4. Even when a specific system. Teste piloto Para testar Universidade da intuito a clareza e no processo de desenho tem sido debatida na literatura, sendo amplamente aceite. Apesar do objetivo principal desta quest\u00e3o estar relacionada o envolvimento utilizador, n\u00e3o s\u00f3 no mas no pr\u00f3prio desenvolvimento do sistema, o que pode ser visto como algo cr\u00edtico, com pontos positivos e pontos negativos, optou-se por retirar este t\u00f3pico do estudo por forma a n\u00e3o causar confus\u00e3o. Ap\u00f3s a elimina\u00e7\u00e3o proposi\u00e7\u00e3o 2 corre\u00e7\u00e3o das restantes proposi\u00e7\u00f5es, foi realizado um teste piloto enviadas para o endere\u00e7o de eMail da comunidade com a indica\u00e7\u00e3o de que deveriam responder a cada item, de acordo com a sua posi\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia numa escala de Likert sendo 1 (Completamente em desacordo) a 5 (Completamente de acordo). Foi tamb\u00e9m de resposta, para al\u00e9m de pedir a posi\u00e7\u00e3o do participante relativa a um item Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 117 numa escala de 5 n\u00edveis, entre o \"Totalmente em desacordo\" e o Totalmente uma Acceptance applied to Therapy, with common core constructs but items mainly, to health professionals, because they are the first who can resist to technology and therefore depriving patients of it. 3. Even when a specific system has a great percentage of Behavioral Intention, in technology acceptance research, post-implementation studies in this area are urgent, to find out if people actually use that specific system. Estudo De forma a realizar o estudo, foi enviado um eMail aos autores dos artigos a solicitar a sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. Este eMail pretendia ser o mais pessoal poss\u00edvel, de forma a apelar o perito a responder, pelo que o envio das mensagens foi feito individualmente, com o nome de cada autor e respetivo(s) t\u00edtulo(s) da(s) publica\u00e7\u00e3o(\u00f5es) previamente analisadas na fase de revis\u00e3o de literatura. Para facilitar uma r\u00e1pida resposta, sem necessidade de recorrer a anexos ou webSites externos, foi pedido ao perito para manifestar a sua opini\u00e3o, relativamente \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es apresentadas, respondendo a cada uma delas diretamente no eMail com a sua posi\u00e7\u00e3o numa escala de 1 (Strongly Disagree) a 5 (Strongly Agree) e, se poss\u00edvel, justificando a sua opini\u00e3o. Todos os autores foram informados da data at\u00e9 \u00e0 qual deveriam dar as suas opini\u00f5es, fase de duas semanas. Partindo do princ\u00edpio que ap\u00f3s uma semana sem resposta existe uma grande probabilidade de esquecimento, na segunda semana procedeu-se ao envio de um eMail de recorda\u00e7\u00e3o aos peritos que ainda n\u00e3o tinham respondido. Este tinha o principal objetivo de lembrar o perito a responder \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es, dando a sua opini\u00e3o at\u00e9 ao final dessa mesma semana. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 118 Resultados Dos setenta e tr\u00eas (73) autores contactados responderam trinta e nove (39), participariam estudo: tr\u00eas (3) linhas de investiga\u00e7\u00e3o; um por n\u00e3o se considerar perito em eTerapia, n\u00e3o entendendo as quest\u00f5es; e um (1) por estar as mesmas linhas de investiga\u00e7\u00e3o. Dos com a respetiva posi\u00e7\u00e3o de uma escala de (1 - Totalmente em desacordo) a (5 - Totalmente em acordo). Neste sentido, o n\u00famero total de participantes considerado neste estudo \u00e9 de trinta e dois an\u00e1lise qualitativa \u00e9 baseada nas respostas dadas pelos autores o que permite destacar as principais ideias presentes nas justifica\u00e7\u00f5es e pode ser encontrada ap\u00f3s a an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos de cada um dos itens. It's urgent to create a general Technology Acceptance to Therapy, with common core constructs but items patients' activities, management). O Gr\u00e1fico 1 permite observar que a maioria dos participantes (72%) concorda com a urg\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o de um modelo geral de aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia, aplicado a terapias, mas que se possa adaptar as especificidades dos v\u00e1rios acordo. Apesar da maioria se encontrar de acordo com o enunciado, existe 6,3% de respostas em total desacordo e dos autores preferem manter uma resposta neutra relativamente a esta quest\u00e3o. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 119 Gr\u00e1fico 1 necessidade modelo de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia aplicado a terapias De acordo com os resultados, a maioria dos participantes concorda com a urg\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o de um modelo de aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia aplicado \u00e0 Terapia. Se sobre tipo de utilizador, a possibilidade de sucesso na implementa\u00e7\u00e3o de uma ferramenta pode ser superior, uma vez que existe a possibilidade de ultrapassar obst\u00e1culos n\u00e3o considerados previamente. If people can learn more about users' intention or attitude before an application I believe possibility of success would be some obstacles could also be overcome or improved in advanced. (participante 15, Taiwan) A literatura apresenta alguns modelos de aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia, no entanto, a quest\u00e3o \u00e9 se estes se podem adaptar ao cen\u00e1rio da Terapia. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 120 There are already a number of acceptance models in the literature, the question is whether they are applicable to your setting. (participante 16, USA) De acordo com os resultados, o material em bruto que existe j\u00e1 permite desenvolver este tipo de modelo. This raw materials/theories and models to assist to develop a model which you are going to propose are already there. (participante 11, Australia) Uma proposta para atingir os melhores resultados refere-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o diferentes especialidades distintas e diversas popula\u00e7\u00f5es de pacientes. To achieve the best results I would encourage something in between: starting with a general theory and adapting it to the \"different tasks and users' features,\" different economies, patient health users. It is also imperative to develop analytical approaches the nature interpersonal behaviours. (participante 32, Canada) Nota-se cria\u00e7\u00e3o modelo sustent\u00e1vel que possa facilmente ser adaptado, quer a grande alcance, quer a situa\u00e7\u00f5es particulares. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 121 The question is whether or not to create a general TAM for Therapy, but rather to create a sustainable TAM for Therapy. By the term sustainable, it refers to the model being able to last through different technological generations, or at least for a while, [...] so I would aim for a model where it can be easily modified to embrace a bigger scope or in the opposite, narrow down to que o modelo possa ser um pouco diferente do TAM original. I agree that a predictive model is needed, but I suspect from my own studies that the model will not look much like TAM. (participante 31, USA) Para que seja poss\u00edvel chegar ao modelo, em e the identification important and urgent. I'm not sure that we are at the point of developing a general model. First the concepts, then a tentative model, then model testing. (participante 34, USA) Ainda que a maioria dos participantes concorde com a urg\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o de um modelo de aceita\u00e7\u00e3o opini\u00e3o. I do not immediately see the need to have an own model for Therapy. Why not use the available general models? (participante 5, A\u00fastria) There are existing theories that help us explain adoption and innovation. (participante 21, USA) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 122 professionals, because they are the first who can resist to technology and therefore depriving patients of it. Os resultados apresentados no Gr\u00e1fico 2 permitem verificar que 56,3% dos autores n\u00e3o concorda com este enunciado, sendo que 25% refere estar totalmente em desacordo e 34,3% em desacordo. A posi\u00e7\u00e3o neutra \u00e9 selecionada 12,5% de participantes que n\u00e3o se manifesta de acordo nem em desacordo. sendo de acordo com a centraliza\u00e7\u00e3o dos estudos da autonomia que os profissionais da sa\u00fade t\u00eam. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 123 Health professionals always have the highest autonomy in an institute. (participante 15, Tawain) Em alguns casos, pode existir receio, por parte eles quem realmente criam a aceita\u00e7\u00e3o da There still a general technology reject among clinicians who sometimes feel that technology might replace them. [...] They need to be addressed as they are the ones (with the nursing personnel of course) who can really create an acceptance for technology. (participante 29, Sui\u00e7a) \u00c9 necess\u00e1rio ter em conta que se existir outro tipo de utilizadores, estes tamb\u00e9m podem vir a como tal, estudar as barreiras dos profissionais da sa\u00fade \u00e9 um dos fatores determinantes para a utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia, mas n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico. Adoption by health professionals is a condition that is necessary but not sufficient to ensure successful technology diffusion. (participante 31, USA) Por um lado, existe a grande influ\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas que podem encorajar a ado\u00e7\u00e3o tecnologia, sendo implementa a tecnologia, esta ser\u00e1 adotada sem seu vezes a administra\u00e7\u00e3o de hospitais a causa de lacunas e poucos estudos. The first level of such studies has to be the organization (hospital, clinic, etc) that will actually implement the technology. Even if health professionals are receptive to a technology, it will not be adopted without support of the organization. (participante 16, USA) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 124 In my experience and knowledge, administration of hospitals (or public bodies) are also often cause failures and little studies. (participante 28, Por outro a ser implicados, pois o motiva a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o de uma tecnologia pode ser diferente consoante o tipo de utilizador. What moves health professionals to accept or resist use of technology probably is different from what moves patients and their families. Why should health professionals be gate-keepers of technology by patients and families? Shouldn't we empower the patients and their families? (participante 34, USA) We must look at what type of technology is in question at the first place. Real users should always be involved in the TA studies too. Whilst health care providers/ professionals may have an upper hand in influencing the end consumers in their purchase and adoption patterns, we can add the professional\" influencers our theoretical model, be surveyed to ensure the design which comes next with regard to the technology has considered acceptability levels from a wide spectrum. How about considering care givers too? (participante 33, Singapura) Se always be addressed to all groups who will use the technology. It is only possible to convince users (for example health professionals) to use a certain technology if one knows how other users (f.ex. Patients) accept and what their attitude is towards the technology. (participante 26, Alemanha) O que pode contribuir para a avidez de conhecimento, tecnologias que permitam melhorar as suas pr\u00e1ticas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 125 My experience has been that heath professional are eager to find out about, and adopt technologies that will improve their practice. (participante 24, USA) De acordo com alguns autores, apesar dos profissionais da sa\u00fade serem figuras centrais nos sistemas de sa\u00fade, s\u00e3o os pacientes que conduzir\u00e3o a tecnologia no futuro, pelo que deveriam ser considerados no processo de implementa\u00e7\u00e3o de uma tecnologia, pois, cada vez mais, though currently, doctors are still central to the health care system, patients are really the ones who will have to drive the technology in the future. It is the patients that technology eventually affects so I believe they should start being very strongly involved in the process of implementation and care professionals' decisions, especially with the democratization of medical knowledge through the Internet. Both patients and health care professionals should be considered in such studies. (participante 32, Canad\u00e1) Even when a specific system has a great percentage of Behavioral Intention, in technology acceptance research, post-implementation studies in this area are urgent, to find out if people actually use that specific system. A an\u00e1lise dos dados apresentados no Gr\u00e1fico 3 revela que a grande maioria dos peritos (90,6%) concorda com a urg\u00eancia de a comparar a inten\u00e7\u00e3o comportamental com a real utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema, sendo que 62,5% est\u00e3o totalmente de acordo e 28,1% de acordo. Do total de participantes, 3,1% dos participantes considerou estar totalmente em desacordo com o item e 3,1% em desacordo, o que equivale a 6,2% dos participantes. Ao passo que a posi\u00e7\u00e3o neutra contou com 3,1%. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 126 Gr\u00e1fico 3 da tecnologia. Apesar de um participante considerar que nada \u00e9 urgente neste campo. Nothing is \"urgent\" in this field. (participante 3, Canad\u00e1) Os resultados permitem destacar a necessidade de estudos longitudinais relativos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema. inten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma medida de perce\u00e7\u00e3o de curto prazo, que varia com base em muitos fatores internos e externos, desta forma n\u00e3o indica a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema a longo prazo, o que pressup\u00f5e a import\u00e2ncia de existir investiga\u00e7\u00e3o relativa aos efeitos de e aceita\u00e7\u00e3o a indicating intention to use a system after a short-time interaction, but later Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 127 they refuse to use the same system, finding the reasons for failure actual use would be very interesting, important and meaningful. (participante 30, USA) In principle research of systems should focus on middle and long-term effects of implementation and acceptance. However it all depends on the aim of the technology implementation and the task it is intended for. If the task (and use of the technology) is only intended for short term use in an acute phase, acceptance research is not necessary on the long run. If it is intended for long-term use post-implementation studies and possible variation necessary. (participante 26, Alemanha) Qualquer modelo deveria incluir uma medida de utiliza\u00e7\u00e3o de forma a validar esse mesmo modelo, uma vez que a inten\u00e7\u00e3o comportamental \u00e9 um indicador pobre para a real utiliza\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o revela muito se Behavioral intention is a theoretical construct and does not say much about whether people are really using it. Every model should thus include a measurement this can related to behavioral intention in order to validate the model. (participante 5, Austria) It is indeed necessary to work on studies that regularly assess technology and its influence to validate its use and usefulness. (participante 29, Sui\u00e7a) designs are particularly needed to verify the TAM. Canad\u00e1) poder\u00e1 ao resultado de um mau ajuste entre a tarefa a desempenhar e a tecnologia. There are many reported studies (and unreported experiences of those of us involved in healthcare IT technology development) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 128 indicating that there are many cases in which the behavioral intention to use is high, but actual use is low or even non-existent. This could be a result of a very low fit between task and technology, i.e. the technology fails to satisfactorily support the task as perceived by users. (participante 10, Gr\u00e9cia) Desta forma, os estudos work towards key about what forth next from what researchers gathered perceived ease Singapura) \u00c9 relevante saber n\u00e3o s\u00f3 se se utiliza um sistema, mas como se utiliza. Uma tecnologia pode ser utilizada com um fim diferente daquele para o qual foi pensada inicialmente. Wherever we implement technology it is imperative to find out if the prospective users actually use the technology and also to find out how they use it (as designed, in unexpected ways, rarely, frequently, alone, only with assistance, etc, etc). (participante 34, USA) Not only do we need to see if implementation has actually taken place but at how it has taken place. Reinvention by adopters is related to implementation but it may not be the same as how the application was originally intended to be used. (participante 21) [...] not only if they use that system but how they use it and for how long [...]. The lack of measures of actual use behavior is mainly a matter of convenience and that's not justification enough to avoid post-implementation measures. (participante 14, USA) \u00c9 essencial medir a utiliza\u00e7\u00e3o, de forma a identificar altera\u00e7\u00f5es e quest\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o que permitam melhorar o sistema. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 129 It is imperative to that follow up be done to measure usage, and follow up on needed changes to improve it. (participante 23, USA) There may be implementation issues that need to be identified. So there is value in identifying those issues that limit and enhance the value of 24, USA) Algumas solu\u00e7\u00f5es ou mesmo inova\u00e7\u00f5es podem ser encontradas a p\u00f3s-implementa\u00e7\u00e3o. Some better solutions/findings or even innovations might be found from the post studies. (participante entanto, results would be very useful. (participante 27, Turquia) It is very hard to conduct since there is very few cases available. (participante 20, Singapura) O que contribui para muitas teorias dispon\u00edveis, mas poucos em larga escala. A of theories are available, and little large scale studies. Um estudo Delphi poderia uma interessante de forma a verificar se estes fatores emergem. What could be a good idea is to look at what factors make the end users really use the technology. Is it really the ease of use, PEOU, etc. or is it something else that we did not assess yet? Therefore, running a Delphi study to let such factors emerge could be an Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 130 interesting approach if you have the time and interest to look at it. (participante 22, Canad\u00e1) Discuss\u00e3o Os resultados obtidos neste estudo permitem-nos verificar a urg\u00eancia cria\u00e7\u00e3o de um modelo integrador de aceita\u00e7\u00e3o de tecnologia aplicado a terapias. A simplifica\u00e7\u00e3o dos estudos possibilita atuar num m\u00ednimo espa\u00e7o de tempo, de forma a minimizar poss\u00edveis choques tecnol\u00f3gicos, contribuindo desta forma para a implementa\u00e7\u00e3o da tecnologia num ambiente de terapia. Uma ferramenta de eTerapia pode ser utilizada por diversas pessoas com entanto, verifica-se que geralmente em conta que muitas das vezes \u00e9 este quem solicita a tecnologia ou que est\u00e1 mais acess\u00edvel, podendo servir de ponte entre a tecnologia e o paciente. De facto, pela revis\u00e3o de literatura e pela experi\u00eancia em campo \u00e9 poss\u00edvel notar uma grande influ\u00eancia que os profissionais da sa\u00fade \u00e9 importante destacar a import\u00e2ncia que o profissional da sa\u00fade tem na tomada de decis\u00f5es, tornando-o um elo importante para o estudo da aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia num ambiente cl\u00ednico. No entanto, o local a tecnologia \u00e9 implementada e a ado\u00e7\u00e3o por parte dos profissionais da sa\u00fade \u00e9 importante, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente para assegurar a difus\u00e3o da tecnologia. O leque diversificado de informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica que as TIC disponibilizam a qualquer hora e em qualquer local, a todo o tipo de utilizadores, permite a democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, que anteriormente reduzido grupo. O termo \"empowerment\" descreve bem o fen\u00f3meno que se est\u00e1 a passar atualmente, em que o paciente tem cada vez mais voz ativa no que se refere \u00e0 sua sa\u00fade e aos tratamentos, poder relativamente pode tomar a n\u00edvel de sa\u00fade. Neste sentido e com a grande variedade de pessoas envolvidas nos processos de terapia, com diferentes tarefas e diversas ferramentas, torna-se importante simplificar o estudo de seja ele quem for (e.g. profissional da sa\u00fade, paciente, familiar, cuidador informal), permite a modela\u00e7\u00e3o desses mesmos fatores que Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 131 posteriormente poder\u00e3o ser ferramentas s\u00f3, n\u00e3o indica o n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o, mas apenas expectativas que por sua vez podem ajudar a prever o grau em contexto espec\u00edficos. Por vezes face \u00e0 terem experimentar sempre acabam por utiliz\u00e1-los. Assim, existe uma lacuna entre as expectativas e a real utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia. A literatura cient\u00edfica apresenta um n\u00famero consider\u00e1vel de estudos cujo principal objetivo se prende com a an\u00e1lise da inten\u00e7\u00e3o comportamental, de forma a tentar prever a aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia num ambiente de sa\u00fade. \u00e9 dif\u00edcil saber o que causa o fosso entre as expectativas e a real utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema. Neste sentido, nota-se se as utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o contornar obst\u00e1culos e implementar eficazmente novas tecnologias no contexto da sa\u00fade. Conclus\u00e3o O presente estudo contou com as opini\u00f5es de diversos peritos da literatura cient\u00edfica no dom\u00ednio da aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em contextos de sa\u00fade, o que contribuiu muito positivamente n\u00e3o s\u00f3 para \u00e0 modela\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o da tecnologia em para engrandecimento numa escala de concord\u00e2ncia suas posi\u00e7\u00f5es e melhor diferentes vis\u00f5es. Com este trabalho verificou-se a necessidade de criar um modelo integrador que contemple os diferentes tipos de utilizadores, assim p\u00f3s-implementa\u00e7\u00e3o da tecnologia, de forma a verificar se as expectativas correspondem a Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 132 uma real utiliza\u00e7\u00e3o e caso n\u00e3o correspondam, procurar saber quais as causas, de forma a facilitar o contorno de dificuldades e uma melhor implementa\u00e7\u00e3o da tecnologia no setor da sa\u00fade. As justifica\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es dos diferentes peritos da literatura cient\u00edfica, de tratamento e diferentes economias; a cria\u00e7\u00e3o de um modelo integrador que possa facilmente ser adaptado quer a grande alcance quer em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas; a pesquisa de quais as causas para o fosso entre as expectativas e a utiliza\u00e7\u00e3o; ou a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo Delphi, de forma a verificar se os fatores que influenciam a de de todos os autores contactados inicialmente, assim como tamb\u00e9m a falta de um espa\u00e7o virtual de debate entre os participantes, o que poderia enriquecer bastante o estudo e International Journal of Medical Informatics. Fevereiro no. 2, IT-adoption and the interaction of task, technology and individuals: a fit framework and a case study [on line]. BMC Medical Informatics and Decision 3. Dispon\u00edvel em: http://www.biomedcentral.com/1472-6947/6/3 [acceso 15 marzo 2010]. DAVIS, F. usefulness, perceived ease of use, and user acceptance of information technology [on line]. MIS Quarterly. Setembro Dispon\u00edvel em: http://www.jstor.org/discover/10.2307/249008?uid=3738880&uid=2&uid=4&sid=47698902588037 [acceso 07 abril 2009]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 two theoretical models [on line]. Management Science. Agosto 1989. Vol. 35, Journal of Medical Systems. Junho 3, p. 181-188. Dispon\u00edvel (20009. User IS as surrogates for objective performance [on line]. Information & Management. Dezembro 2000. no. p. 87-101. Dispon\u00edvel em: http://www.sciencedirect.com/science/article/B6VD0-419JHXK-3/2/9d09ee16ec8da115fbafa371b8a7fda8 [acceso 15 marzo 2010]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 134 HOLDEN, RJ; KARSH, B-T. (2010). The technology acceptance model: Its past and its future in health care [on line]. Journal of Biomedical Informatics. Fevereiro Journal of Medical Informatics. Junho no. 6, p. [acceso functional characteristics in designing and operating health information websites for user satisfaction: An application of the extended technology acceptance model [on line]. International Journal of Medical tailored Interventions for management of Depressive Symptoms in persons living with HIV/AIDS [on line]. Journal of the American Medical Informatics Association. Mar\u00e7o - Abril 2008. Vol. 15, no. 2, International Journal of Medical Informatics. Abril 78, no. 4, p. 248-258. Dispon\u00edvel em: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1386505608001329 [acceso 22 febrero 2011]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 135 MORTON, ME; WIEDENBECK, S. a physician survey [on line]. a system [on line]. International Journal of Medical Informatics. (Julho [acceso: [on line]. Decision Support Systems. Mar\u00e7o 390-407. Dispon\u00edvel em: [acceso 13 abril 2009]. intention to use electronic information resources: a theoretical extension of the technology acceptance model information service adoption [on line]. Portland International Conference on Management of Technology. Julho 2008, framework [on line]. International Journal of Medical Informatics. Janeiro 2009. Vol. 78, no. 1, p. 39-52. Dispon\u00edvel SC; CHOU, CM. (2008). An extension of trust and TAM model with IDT in the adoption of the electronic logistics information system in HIS non the Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 136 medical industry [on line]. International Journal of Medical Informatics. Maio 2008. Vol. 77, no. 5, p. line]. International Journal of Medical Informatics. Janeiro 2007. Vol. 76, no. 1, p. 66-77. Dispon\u00edvel facilities: a cross-sectional survey [on line]. International Journal of Medical Informatics. Abril 2009. Vol. 78, no. 4, p. 219-229. Dispon\u00edvel em: http://www.ijmijournal.com/article/S1386-5056(08)00126-3/abstract [acceso 22 febrero 2011]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 137 ESCENARIOS DE EDUCACI\u00d3N ALIMENTARIA Y NUTRICIONAL EN LAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE BRASIL Y COLOMBIA Alexandra Pava C\u00e1rdenas Nutricionista Dietista Becaria del Consejo Nacional de Desarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico CNPq PEC- PG Universidad de San Pablo, Facultad de Salud P\u00fablica. apavac@usp.br Kellem Regina Rosendo Vincha Nutricionista Universidad de San Pablo, Facultad de Salud P\u00fablica. kellemvincha@yahoo.com.br Viviane Laudelino Vieira Doctora en ciencias en Salud P\u00fablica Universidad de San Pablo, Facultad de Salud P\u00fablica. vivianevieira@usp.br Ana Maria Cervato-Mancuso Profesora Doctora en ciencias en Salud P\u00fablica Universidad de San Pablo, Facultad de Salud P\u00fablica cervato@usp.br Resumen La educaci\u00f3n alimentaria y nutricional tiene reconocida importancia en la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable. El presente trabajo hace una reflexi\u00f3n sobre su configuraci\u00f3n dentro de los escenarios de las pol\u00edticas p\u00fablicas de Brasil y Colombia. Fueron seleccionadas tres tem\u00e1ticas normativas por pa\u00eds: pol\u00edtica de alimentaci\u00f3n, atenci\u00f3n primaria y promoci\u00f3n de la salud, considerando el prop\u00f3sito, foco, actores y articulaci\u00f3n de cada una. El estudio encontr\u00f3 que existe un escenario potencial para el desarrollo de acciones de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, siendo que son pa\u00edses en situaciones diferentes, pero con una caracter\u00edstica com\u00fan: la desigualdad social. De esta manera, las acciones deben considerar respuestas pol\u00edticas espec\u00edficas para atender las micro realidades presentes en las din\u00e1micas sociales heterog\u00e9neas, por lo que se necesita de un esfuerzo pol\u00edtico para disminuir dichas variaciones. Palabras clave: pol\u00edticas p\u00fablicas; educaci\u00f3n alimentaria y nutricional; Brasil; Colombia. NUTRITION EDUCATION SCENERIES ON PUBLIC POLICIES education its configuration on public policies sceneries of Brazil and Colombia. It selected three normative themes by country: considering the purpose, focus, and articulation of actors. The study found that there is a potential scenario to develop actions for food and nutrition, being countries in different situations, but with one common Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN dynamics, therefore it is necessary a policy Brazil; Colombia CEN\u00c1RIOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O ALIMENTAR E NUTRICIONAL NAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DO BRASIL E DA COL\u00d4MBIA Resumo A educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional tem rela\u00e7\u00e3o a sua configura\u00e7\u00e3o dentro dos cen\u00e1rios das pol\u00edticas p\u00fablicas do Brasil e da Colembia. Foram selecionadas tr\u00eas tem\u00e1ticas e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, incluindo o prop\u00f3sito, atores e articula\u00e7\u00e3o de cada um. O estudo encontrou que existe um cen\u00e1rio potencial para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, sendo que s\u00e3o pa\u00edses com situa\u00e7\u00f5es diferentes, mas com uma caracter\u00edstica comum entre eles: a desigualdade social. Assim, as a\u00e7\u00f5es devem considerar respostas pol\u00edticas espec\u00edficas para atender as micro realidades presentes nas din\u00e2micas sociais heterog\u00eaneas, pelo qual se Colembia Introducci\u00f3n La promoci\u00f3n de la salud (PS) ha pasado hist\u00f3ricamente por diferentes estadios de apreciaci\u00f3n, inicialmente focalizada en el abordaje de la enfermedad adquiere progresivamente el estatus de pol\u00edtica p\u00fablica, para convertirse en un aspecto central de los organismos internacionales. No obstante, en la actualidad son pocos los pa\u00edses que tienen una pol\u00edtica nacional unitaria de PS, considerando que es incipiente su influencia real sobre los sistemas de salud con enfoque curativo. La mayor\u00eda lo que tiene son diversas pol\u00edticas espec\u00edficas en algunos de los campos de la promoci\u00f3n, especialmente con relaci\u00f3n a tabaquismo, consumo de alcohol, actividad f\u00edsica y alimentaci\u00f3n (Robledo-Mart\u00ednez; Agudelo-Calderon: 2011). La noci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica ha cambiado notablemente en los \u00faltimos a\u00f1os, inclusive su comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n en los temas como Atenci\u00f3n Primaria en Salud (APS). Al igual que las concepciones sobre el Estado, el derecho y lo p\u00fablico, las pol\u00edticas p\u00fablicas son construcciones sociales muy heterog\u00e9neas que resultan de relaciones de poder y de procesos complejos que acontecen en contextos hist\u00f3ricos Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 139 particulares, y donde los intereses y los conflictos desempe\u00f1an un papel determinante (G\u00f3mez: 2010). Es as\u00ed como en la promoci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable se sabe que la alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n son requisito b\u00e1sico para la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud, lo cual permite afirmaci\u00f3n plena del potencial de crecimiento y desarrollo humano, con calidad de vida y ciudadan\u00eda, adem\u00e1s de contribuir para el enfrentamiento de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de los pa\u00edses (Jaime et al.: 2011). Una de las estrategias en el campo de la educaci\u00f3n en salud ha sido implementar pr\u00e1cticas educacionales sobre alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n como acci\u00f3n prioritaria (Santos: 2005). Sin embargo, a pesar de ser reconocida su importancia, su configuraci\u00f3n dentro de las pol\u00edticas p\u00fablicas para el sector de salud es variable, considerando que las acciones educativas deben ir m\u00e1s all\u00e1 del plano asistencial. Si las pol\u00edticas p\u00fablicas brindan soluciones especificas de c\u00f3mo manejar asuntos p\u00fablicos (Molina; Cabrera: 2008), entonces dentro de los sistemas de salud las acciones de Educaci\u00f3n Alimentaria y Nutricional (EAN) tendr\u00edan que evidenciarse y ser expl\u00edcitas para cobrar efecto. Para entender el escenario de la EAN dentro de las pol\u00edticas p\u00fablicas es necesario considerar previamente los actores involucrados, el contexto hist\u00f3rico, los aspectos formales y los resultados de la decisi\u00f3n (G\u00f3mez: 2010). Con esto es posible analizar su prop\u00f3sito, foco, actores y articulaci\u00f3n de cada una con la tem\u00e1tica de inter\u00e9s. Por lo anterior, el presente trabajo busca hacer una reflexi\u00f3n sobre el panorama de la EAN dentro del marco de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud para los contextos de Brasil y Colombia, siendo que su contraste puede favorecer la comprensi\u00f3n de acciones para enfrentar los desaf\u00edos en la condici\u00f3n de pa\u00edses en desarrollo. Dos contextos en Latinoam\u00e9rica: Brasil y Colombia Latinoam\u00e9rica tuvo marcados antecedentes de Europa y Estados Unidos, los cuales generaron l\u00edneas de pensamiento comunes, aunque posteriormente desarrollaron din\u00e1micas propias en la construcci\u00f3n de respuestas a sus necesidades (Quevedo; Agudelo; Alberto: 2004). Brasil es un pa\u00eds de dimensiones continentales, ocupa el quinto lugar a nivel mundial en extensi\u00f3n y poblaci\u00f3n, y el primero de Am\u00e9rica del Sur con 191 millones de habitantes organizado en 26 estados (UNSD: 2010; IBGE: 2011). Es considerado Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 140 actualmente la econom\u00eda l\u00edder de la regi\u00f3n y una de las cinco econom\u00edas emergentes del mundo, es decir, una potencia econ\u00f3mica que est\u00e1 incluida en los G20 (UNSD: 2010). Colombia por su parte, se encuentra en el extremo noroccidental, esta en el puesto 25 a nivel mundial en \u00e1rea territorial y 29 en poblaci\u00f3n. En Am\u00e9rica del sur es el cuarto m\u00e1s extenso y el segundo m\u00e1s poblado, con cerca de 46 millones de habitantes distribuidos en 32 departamentos (UNSD: 2010, DANE: 2011). Colombia es la tercera econom\u00eda de Sudam\u00e9rica, teniendo en cuenta que viene mostrando un crecimiento, que si bien no ha sido el esperado, tiene avances (ENDS: 2011). Los indicadores sociodemogr\u00e1ficos de los dos pa\u00edses (Cuadro 1) est\u00e1n en concordancia con su situaci\u00f3n econ\u00f3mica promedio. Brasil muestra condiciones m\u00e1s favorables en cuanto a Producto Interno Bruto (PIB), \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH), niveles de desempleo, inversi\u00f3n en salud e investigaci\u00f3n. En el caso de Colombia, los indicadores son mayores en densidad poblacional, alfabetizaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n en inequidad social. Brasil es un pa\u00eds fundamentalmente urbano, debido al proceso de modernizaci\u00f3n del campo y \u00e9xodo rural (Balsan: 2006), cuyo \u00edndice de pobreza urbana no tuvo el mismo descenso a nivel rural durante el per\u00edodo 1990-2003. Para el caso colombiano, un agravante del fen\u00f3meno de urbanizaci\u00f3n ha sido generado por el conflicto armado interno que afecta al pa\u00eds desde hace cuatro d\u00e9cadas, lo que no garantiza condiciones de vida seguras y adecuadas en la zona rural (OPS: 2007). Cuadro 1. Informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de Brasil y Colombia del 2010. Indicadores Brasil Colombia \u00c1rea km\u00b2 (posici\u00f3n mundial)a 8.514\u00b4876.599 (5\u00b0) 1\u00b4138.910 (25\u00b0) Poblaci\u00f3n b, c 190\u00b4732.694 45\u00b4508.205 hab/km\u00b2 b, c 22 39 % Urbanod 87,0 75,6 IDH (ubicaci\u00f3n mundial) e 0,718(85\u00b0) 0,710(88\u00b0) PIB per c\u00e1pita (US$) f 10,994 6,233 Gasto total en salud (% PIB)g 9,0 7,6 Gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo (% PIB) 2009h 1,08 0,15 Coeficiente de ingreso Ginie 53,9 58,5 Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 141 % poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea internacional de pobreza de US$1,25/ d\u00edae 5 16 % de alfabetizaci\u00f3n total adultos 2008h 90,0 93,0 % de desempleo total 2009h 8,3 12,0 N\u00famero de beneficiarios del programa transferencia monetaria 2009 i, j 12\u00b4370.915 2\u00b4555.491 Inversi\u00f3n mensual en el programa de transferencia monetaria (2010). De acuerdo al IDH, Brasil en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas pas\u00f3 de 0,64 a 0,77, generando un aumento de 18,8% mientras que en Colombia, entre 1991 a 2003 pas\u00f3 de 0,728 y 0,781 con un incremento algo m\u00e1s de 7%. Los cambios en el IDH se describen de acuerdo esperanza de vida, nivel de instrucci\u00f3n e ingresos. En el caso colombiano se reconoce un continuo enlentecimiento de este indicador que comparado con Brasil significa recibir cerca de 50% menos ingresos (ENDS: 2011). En t\u00e9rminos de salud, investigaci\u00f3n y desarrollo, la inversi\u00f3n seg\u00fan el porcentaje del PIB evidencia que Brasil realiza mayores inversiones, entre tanto, los dos pa\u00edses poseen grandes desigualdades entre regiones y grupos \u00e9tnicos. En Brasil, el PIB per c\u00e1pita de la regi\u00f3n Nororiental en 2003 fue de R$4.305,86, mientras que el de la regi\u00f3n Suroriente lleg\u00f3 a R$11.257,54. La regi\u00f3n Nororiental y Norte, caracterizadas por la alta densidad de poblaci\u00f3n afrodescendiente e ind\u00edgena, presentaron la mayor proporci\u00f3n de pobres en 2004 (55,47% y 43,30%), en oposici\u00f3n a las regiones Sur y Suroriental que contaron con una menor proporci\u00f3n (17,84% y 20,43%).Colombia por su parte mostr\u00f3 francos \u00edndices de crecimiento del PIB en los \u00faltimos a\u00f1os, pas\u00f3 de -4,3% en 1999 a 5,1% en 2005, sin embargo el progreso ha sido desigual entre departamentos espec\u00edficamente Choc\u00f3 ubicado en la regi\u00f3n del pacifico, con predominio de poblaci\u00f3n afrodescendiente, es el m\u00e1s pobre y Bogot\u00e1 en la regi\u00f3n central, como ciudad capital multicultural, es la m\u00e1s desarrollada (OPS: 2007). As\u00ed mismo, el coeficiente Gini reafirma la desigualdad en ambos pa\u00edses. En Brasil la preocupaci\u00f3n por el r\u00e1pido empeoramiento de las condiciones sociales en las grandes ciudades se traduce con la expresi\u00f3n \"metropolizaci\u00f3n de la pobreza\", Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 142 fen\u00f3meno que tiene lugar desde mediados de la \u00faltima d\u00e9cada. Se calcula que ser\u00edan necesarios quince a\u00f1os m\u00e1s para que la desigualdad sea similar al nivel de los pa\u00edses desarrollados. En Colombia, la desigualdad es evidente entre la zona rural y urbana: esta \u00faltima se acerca a los \u00edndices de pa\u00edses clasificados como de alto desarrollo, mientras que la zona rural est\u00e1 en los niveles medios (OPS: 2007). En educaci\u00f3n, Brasil y Colombia est\u00e1n pr\u00f3ximos a alcanzar la universalizaci\u00f3n de los niveles m\u00e1s b\u00e1sicos, el desaf\u00edo actual es la calidad m\u00e1s que la universalidad. En Brasil las tasas altas de matr\u00edcula encubren la inasistencia escolar debido a la distancia, trabajo infantil y explotaci\u00f3n sexual, adem\u00e1s la repetici\u00f3n y la evasi\u00f3n son comunes. En Colombia las probabilidades de acceso y permanencia en el sistema son a\u00fan peque\u00f1as para los estratos menos favorecidos, las regiones m\u00e1s apartadas y las zonas rurales. La calidad de la educaci\u00f3n b\u00e1sica es deficiente, en especial en las zonas rurales y un poco m\u00e1s de la tercera parte de los maestros no posee t\u00edtulo profesional (OPS: 2007). En Am\u00e9rica del Sur y el Caribe, hist\u00f3ricamente la desigualdad ha estado vinculada a una desproporcionada distribuci\u00f3n de la tierra y la educaci\u00f3n, ingresos m\u00e1s altos para los trabajadores calificados, altas tasas de fecundidad en los hogares m\u00e1s pobres y gasto p\u00fablico regresivo. No obstante, desde fines de la d\u00e9cada de 1990, las pol\u00edticas progresivas parecen haber generado un incremento en los salarios de las personas de menor educaci\u00f3n, as\u00ed como de las transferencias, mediante pol\u00edticas sociales focalizadas (PNUD: 2010). En este sentido, se han desarrollado programas de transferencia monetaria condicionados a requisitos de salud y educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de familias pobres (PNUD: 2010). En Brasil el \u00edndice de pobreza disminuy\u00f3 de 68% en 1970 para 31% en 2008, dicha mejor\u00eda puede ser atribuida a una combinaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales, como el sistema de seguridad social, el programa de transferencia condicionada de ingresos llamado \"Bolsa Familia\", constituido por ley en el 2004 y que en el 2010 distribuy\u00f3 m\u00e1s de US$ 11 mil millones entre 10,5 millones de familias, y los aumentos en el salario m\u00ednimo (Paim et al.: 2011; IPEDATA: 2011). Para Colombia el programa de distribuci\u00f3n de ingresos se llama \"Familias en Acci\u00f3n\", inici\u00f3 en el a\u00f1o 2000 y para el 2005 se incorpor\u00f3 al Sistema de Protecci\u00f3n Social. Tiene como iniciativa entregar subsidios de nutrici\u00f3n, salud o educaci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as de familias en el nivel de SISBEN (Sistema de Identificaci\u00f3n y Clasificaci\u00f3n de Potenciales Beneficiarios para los Programas Sociales); familias en condici\u00f3n de Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 143 desplazamiento y familias ind\u00edgenas (DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N: 2008). Durante 2010 fueron m\u00e1s de US$ 1,4 mil millones, para beneficiar as\u00ed a un m\u00e1ximo de casi 5 millones de menores de edad (COLOMBIA: 2011). Es as\u00ed como el perfil socioecon\u00f3mico descrito por pa\u00eds brinda una primera indicaci\u00f3n de diferenciaci\u00f3n entre los dos contextos, siendo la desigualdad su caracter\u00edstica com\u00fan, lo que los mantiene categorizados como pa\u00edses en desarrollo. El an\u00e1lisis realizado es equivalente a la situaci\u00f3n nacional promedio, sin embargo, es sabido que existen micro realidades que difieren notablemente la disponibilidad de recursos econ\u00f3micos y acceso a los servicios, educaci\u00f3n y salud y que, por ende, cada contexto tiene una situaci\u00f3n distinta que atender en t\u00e9rminos de salud y nutrici\u00f3n (di Cesare: 2011). En lo referente a la situaci\u00f3n de salud y nutrici\u00f3n, Am\u00e9rica del Sur y el Caribe tienen una convivencia simult\u00e1nea con las enfermedades de tipo infeccioso y las enfermedades cr\u00f3nicas, que son el precio de los r\u00e1pidos procesos de urbanizaci\u00f3n y transici\u00f3n demogr\u00e1fica, junto con implicaciones en las acciones de pol\u00edticas p\u00fablicas en salud. Por un lado, no es posible dejar de invertir en la mejor\u00eda de la salud de la infancia, sin considerar el creciente aumento de adultos mayores en cada pa\u00eds, lo que exige acciones de diversa \u00edndole en t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n, tratamiento y cuidado. As\u00ed, los programas de salud necesitan encontrar un equilibrio costo efectividad en el manejo del perfil de salud de la poblaci\u00f3n (di Cesare: 2011). Los estados de desnutrici\u00f3n infantil evaluados a trav\u00e9s de bajo peso al nacer, emaciaci\u00f3n moderada y grave, tienen un comportamiento similar en ambos pa\u00edses, no as\u00ed en el retraso en talla, donde las cifras son superiores para el caso de Colombia, lo que refleja una exposici\u00f3n cr\u00f3nica a ambientes menos favorables para el mantenimiento de un adecuado estado nutricional. La mortalidad por enfermedades del aparato circulatorio, neoplasias y enfermedades cr\u00f3nicas son las que m\u00e1s contribuyen en t\u00e9rminos de mortalidad (Cuadro 2). En el caso de Brasil son mayores las cifras en diabetes mellitus y enfermedades cerebrovasculares, y no as\u00ed para neoplasias malignas y enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n en las cuales Colombia presenta una mayor prevalencia. En este aspecto es necesario considerar que la mortalidad no es igual en todas las regiones, as\u00ed como tampoco el nivel de asistencia de los servicios de salud (ENSIN :2011). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 144 Cuadro 2. Situaci\u00f3n de salud y nutrici\u00f3n que influencian las pol\u00edticas relacionados con alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en Brasil y Colombia Indicador Brasil Colombia % Bajo peso al nascer 2008-2010a 8,4 8,7 % de <5 anos con emaciaci\u00f3n moderada y grave (2006 -2010)a 2 1 % de <5 anos con retraso en talla (2004 -2010)a 7 13 Tasa de mortalidad espec\u00edfica por neoplasias malignas (100 mil hab)b 110,7 120,7 Tasa de mortalidad por diabetes mellitus (100 mil hab)b 34,3 24,2 Tasa de mortalidad por enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n (100 mil hab) b 62,0 101,7 Tasa de mortalidad por enfermedades cerebrovasculares (100 mil hab) b 61,3 51,2 % Sobrepeso en adultos c,d 49,0 34,6 % Obesidad en adultos 2005-2007e 3099 Grasa (g /persona/d\u00eda) 2005-2007e 105 72 % Poblaci\u00f3n considerada en seguridad alimentaria e,f 69,8 57,3 %Poblaci\u00f3n considerada en de sobrepeso y obesidad difiere en t\u00e9rminos de intensidad entre los pa\u00edses, esa as\u00ed como Brasil muestra mayor prevalencia de sobrepeso y Colombia de obesidad. En contraste, Colombia tiene menor disponibilidad de calor\u00edas y grasa, siendo esta \u00faltima 1,5 veces menor, lo que no necesariamente significa una Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 145 distribuci\u00f3n homog\u00e9nea entre los habitantes, ni tampoco garantiza calidad en su alimentaci\u00f3n. La estimaci\u00f3n de Seguridad Alimentaria y Nutricional (SAN) en ambos pa\u00edses present\u00f3 cifras considerables de Inseguridad Alimentaria (IA). En Brasil la IA en los domicilios urbanos fue de 29,4% y los rurales de 35,1%. As\u00ed, el 18,7% de la poblaci\u00f3n estuvo en IA leve, 6,5% moderada y 5% grave con prevalencias diferentes entre las cinco grandes regiones, es decir, el panorama de desigualdad regional permaneci\u00f3 en las regiones Norte y Nororiental con 9,2% y 9,3% de IA grave, en cambio en las regiones Suroriente y Sur la prevalencia fue por debajo de 3,0% (IBGE: 2010b). En Colombia, en magnitudes mayores, la IA urbana fue de 38,4% y la rural de 57,5%. El 27,8% de la poblaci\u00f3n estuvo en IA leve, 11,9% moderada y 3% grave tambi\u00e9n con diferencias entre las cuatro grandes regiones, conservando el mismo patr\u00f3n de desigualdad mencionando en lo referente a PIB, es decir, para la regi\u00f3n pacifica se estim\u00f3 4,8% de IA grave y en la regi\u00f3n central 3% (ENSIN: 2011). Los indicadores son una herramienta indispensable para orientar y justificar la toma de decisiones de los gobiernos, permitiendo la realizaci\u00f3n del monitoreo y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas, programas y proyectos dentro. No obstante, se requiere hacer una distinci\u00f3n entre las diferentes realidades presentadas, como ya ha sido mencionado, teniendo en cuenta que dichos indicadores son datos generales promedio, por lo que la formulaci\u00f3n de acciones debe conseguir adecuarse a contextos particulares, es decir, para minimizar la desigualdad, la pol\u00edticas p\u00fablicas necesitan interactuar con las micro realidades de forma din\u00e1mica y as\u00ed modificar realmente las condiciones de las familias en situaciones de desventaja social. Promoci\u00f3n de la salud y sistemas de salud Lo que se plantea actualmente en los sistemas de salud de cada pa\u00eds es consecuencia de influencias internacionales, tendencias latinoamericanas y movimientos sociales. A partir del origen de los acontecimientos que dieron inicio a la APS, lo propuesto en Alma Ata y su \u00edntima relaci\u00f3n con la PS, surgen tanto enfoques, como intereses econ\u00f3micos y tambi\u00e9n pol\u00edticos (Apr\u00e1ez: 2010). Es as\u00ed como en 1920, el sistema de salud fue divido en niveles de atenci\u00f3n despu\u00e9s del informe de Dawson, realizado por Gran Breta\u00f1a. Se distinguieron tres niveles principales: centro de salud primario, centro de salud secundario y hospital escuela. El primero deber\u00eda estar de forma regionalizada para resolver la mayor parte Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 146 de los problemas de salud de la poblaci\u00f3n. Dicho informe busc\u00f3 por un lado, contraponerse al modelo flexineriano americano de perspectiva curativa, fundado en el reduccionismo biol\u00f3gico y en la atenci\u00f3n individual, y por otro, constituirse en una referencia para la organizaci\u00f3n del modelo ingl\u00e9s que comenzaba a preocupar a las autoridades del pa\u00eds debido a su elevado costo, a la creciente complejidad de la atenci\u00f3n y a la baja resolutividad (Starfield: 2002; Morosini; Corbo: 2007). En la d\u00e9cada de 1960, la APS fue presentada como un modelo adoptado por diversos pa\u00edses para proporcionar un mayor y efectivo acceso al sistema de salud y tambi\u00e9n para intentar revertir el enfoque curativo, individual y hospitalario, lo que resultaba en elevados costos y baja resolutividad. Su fortalecimiento internacional relacion\u00f3 las ideas formuladas por la medicina preventiva, cuya propuesta de atenci\u00f3n era m\u00e1s pr\u00f3xima del ambiente sociocultural de los individuos y familias, lo que respaldar\u00eda su intervenci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de la enfermedad (Leavell; Clark: 1976; Morosini; Corbo: 2007). Dicha concepci\u00f3n fue fundamental para formar dos caracter\u00edsticas del sistema de salud: que atenci\u00f3n primaria debe ser, preferencialmente, el primer contacto de la poblaci\u00f3n con el sistema que determina el redireccionamiento para los otros niveles de atenci\u00f3n y debe ser realizada pr\u00f3xima del cotidiano de los individuos y de las familias (Apr\u00e1ez: 2010). Posteriormente, en la d\u00e9cada de 1970 los programas de medicina comunitaria pasaron a ocupar el espacio de acci\u00f3n gubernamental en varios pa\u00edses, inclusive en Am\u00e9rica Latina, principalmente en Colombia y Brasil, bajo el patrocinio de fundaciones norteamericanas, con la expectativa de que su efecto demostraci\u00f3n podr\u00eda influenciar positivamente el dise\u00f1o de los sistemas de salud del continente. Fue as\u00ed como la APS gan\u00f3 mayor destaque en la agenda de las pol\u00edticas de salud, siendo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) una de las principales agencias difusoras de esta propuesta. Como resultado de las varias experiencias que se llevaron a cabo, la OMS decidi\u00f3 organizar la Conferencia Internacional de Alma Ata que se realiz\u00f3 en 1978, siendo el marco de debate sobre los rumbos de las pol\u00edticas de salud en el mundo, lo que se result\u00f3 en un avance de la expansi\u00f3n de los cuidados primarios en salud (Morosini; Corbo: 2007). Alma Ata comenz\u00f3 rechazando la desigualdad entre los pa\u00edses pobres y ricos, y afirmando que el desarrollo econ\u00f3mico es un eje esencial para conseguir la salud para todos. Esta visi\u00f3n integral de la salud permite entender por qu\u00e9 los diferentes componentes de la atenci\u00f3n primaria aluden a la integralidad, articulaci\u00f3n, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 147 potencilizaci\u00f3n de todos los recursos disponibles, intersectorialidad y esfuerzo mancomunado para superar las desigualdades sociales y proteger a los m\u00e1s pobres. Explicar la pobreza y el subdesarrollo es un asunto dif\u00edcil, entrando en juego varios intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos que se imponen a los an\u00e1lisis. El contenido de la declaraci\u00f3n de Alma Ata fue el producto de una negociaci\u00f3n entre dos bloques opuestos y por eso no es extra\u00f1o que al regresar a sus pa\u00edses, los lideres y gobernantes la aplicaran a su manera y desde sus propias ideolog\u00edas (G\u00f3mez: 2010). El documento describe aun las siguientes \u00e1reas m\u00ednimas necesarias para el desarrollo en los diversos pa\u00edses: educaci\u00f3n en salud, prevenci\u00f3n y PS, incluyendo la nutrici\u00f3n, saneamiento ambiental, programas materno infantil, entre otros (Morosini; Corbo: 2007). Un a\u00f1o despu\u00e9s de la declaraci\u00f3n, cuando Estados Unidos recuper\u00f3 su influencia sobre el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), se propuso un enfoque que se denomin\u00f3 la Atenci\u00f3n Primaria Selectiva, la cual inclu\u00eda puntos que se resum\u00edan en la sigla GOBI, siglas en ingl\u00e9s Grow monitoring, Oral rehydration, Breast feeding and Immunization. Curiosamente no inclu\u00eda la principal causa de morbilidad infantil, la enfermedad respiratoria aguda. Y posteriormente dadas las intensas cr\u00edticas se adicionan las tres F, es decir GOBI-FFF siglas en ingl\u00e9s de Food supplementation, Female literacy and Family planning (Apr\u00e1ez: 2010). La APS tiene consigo secuelas del debate de los a\u00f1os setenta, decurrente del car\u00e1cter racionalizador defendido por algunos actores que preconizaban la reducci\u00f3n del financiamiento y los gastos en salud, en detrimento de las reales necesidades de salud de las poblaciones de los pa\u00edses perif\u00e9ricos. La APS por haber sido implementada en un contexto en el cual la expansi\u00f3n de la cobertura vino acompa\u00f1ada de las propuestas de contenci\u00f3n del financiamiento, tuvo sus presupuestos estructurantes de un nuevo modelo universal, equitativo, inclusivo e integral oscurecido por el ideal neoliberal racionalizador que considera sobre todo focalizaci\u00f3n, bajo costo, paquete b\u00e1sico, y exclusi\u00f3n (Gil; Rodriguez, 2006). En Am\u00e9rica latina, los indicadores de morbimortalidad eran cr\u00edticos y cerca del 45% de la poblaci\u00f3n no ten\u00eda acceso alguno a servicios de salud. Con el prop\u00f3sito de responder a la crisis social y sanitaria, la reuni\u00f3n de Ministros de Salud de las Am\u00e9ricas, realizada en Santiago de Chile en 1972 e inspirada en enfoques desarrollistas de corte keynesiano, consider\u00f3 que el problema central de la regi\u00f3n era el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica y se propuso como meta para el decenio extender Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 148 coberturas con servicios estatales a las poblaciones m\u00e1s desprotegidas. M\u00e1s que atacar las causas sociales y econ\u00f3micas de la problem\u00e1tica sanitaria, este an\u00e1lisis propon\u00eda soluciones reorganizando los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Fieles a los principios de los estados intervencionistas y a pesar de su d\u00e9ficit creciente, los gobiernos de Am\u00e9rica Latina asumieron, desde el sector p\u00fablico, la responsabilidad de aumentar las coberturas. En los a\u00f1os siguientes pr\u00e1cticamente todos los planes de salud de la \u00e9poca hicieron \u00e9nfasis en ampliaci\u00f3n de coberturas, con servicios financiados por el Estado. No se necesitaba un an\u00e1lisis muy profundo para prever que una pol\u00edtica dirigida a aumentar coberturas sin contar con recursos suficientes y que al mismo tiempo dejaba ilesos los patrones de concentraci\u00f3n de la riqueza, estaba condenada al fracaso (G\u00f3mez: 2010). Previo a lo sucedido en Alma Ata, en 1974, en el informe Lalonde tambi\u00e9n surgi\u00f3 el movimiento internacional de PS con sus componentes de pol\u00edticas p\u00fablicas saludables, estilos de vida, ambiente, participaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de los servicios de salud, as\u00ed como tambi\u00e9n estrategias espec\u00edficas de comunidades sanas con un enfoque hol\u00edstico de la salud que sale de los centros de atenci\u00f3n (Apr\u00e1ez: 2010). La PS desde entonces ha tenido varias conferencias internacionales comenzando con Ottawa en 1986, Adelaida en 1988, Santa fe de Bogot\u00e1 en 1992, del Caribe en 1994, Yakarta en 1997, entre otras (Apr\u00e1ez: 2010). No puede hablarse de APS sin considerar la PS, bien sea en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos como controversiales. Desde 1986 se han dado importantes avances conceptuales que deben ser incorporados en las discusiones de APS como es el caso de la participaci\u00f3n comunitaria, intersectorialidad, determinantes, equidad y la posibilidad de los individuos y comunidades de decidir sobre su propia salud, porque a pesar de que fue mencionado en la declaraci\u00f3n de Alma Ata, la PS ha tenido m\u00e1s progreso en los pa\u00edses desarrollados y se ha desligado de la APS (Apr\u00e1ez: 2010). La PS ha sido otorgada principalmente y no exclusivamente a la APS. Para algunos autores la APS tiene un enfoque m\u00e1s cl\u00ednico y de salud familiar, como en los pa\u00edses desarrollados, y con enfoques m\u00e1s sociales en los pa\u00edses en desarrollo, lo que es explicable por las diferencias en el acceso a los determinantes fundamentales de la salud (Apr\u00e1ez: 2010). Es importante no medicalizar la PS que es el riesgo cuando se piensa en APS, dado que su mayor aplicaci\u00f3n ha sido desde la \u00f3ptica de APS selectiva (Aguilera: 2006). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 149 El nuevo milenio inici\u00f3 con un discurso enfatizando sobre la importancia de la APS en la organizaci\u00f3n de los sistemas p\u00fablicos, despu\u00e9s de un per\u00edodo de reformas neoliberales. Pero, no hay un entendimiento uniforme al respecto de esa pol\u00edtica y su implementaci\u00f3n acompa\u00f1a la diversidad de sistemas de protecci\u00f3n social y de servicios de salud que actualmente existen en la regi\u00f3n. Am\u00e9rica Latina tiene una larga tradici\u00f3n de acciones organizadas en programas verticales focalizados en problemas de salud espec\u00edficos (Conill; Fausto; Giovanella: 2010). Las caracter\u00edsticas del sistema de salud y su articulaci\u00f3n con la APS presentan variaciones entre los pa\u00edses, considerando que los sistemas de salud buscan una respuesta social organizada para atender las problem\u00e1ticas identificadas, incluyendo la totalidad de acciones de la sociedad y del Estado. Estas pueden ser analizadas por el alcance, en t\u00e9rminos de cobertura, universalizaci\u00f3n y amplitud, y por la organizaci\u00f3n, en cuanto a recaudo, cesi\u00f3n, provisi\u00f3n, seguridad social, acceso, entre otros (Aguilera: 2006). Gran parte de los sistemas de salud se caracterizan por falta de cobertura, fragmentaci\u00f3n y financiamiento. En el polo opuesto de esta situaci\u00f3n, la APS surge como puerta de entrada y eje estructural de los sistemas p\u00fablicos de salud, predominando una concepci\u00f3n integrada pero que focaliza en grupos prioritarios. Los sistemas con caracter\u00edsticas universales establecidos en Costa Rica y Brasil, son los que direccionan esta mayor tendencia. Colombia junto con Chile, Argentina y M\u00e9xico ofrecen paquetes b\u00e1sicos de cobertura (Aguilera: 2006). En lo que se refiere a Brasil, el sistema de salud es denominado Sistema \u00danico de Salud (SUS), creado por la constituci\u00f3n federal de 1988 como resultado del movimiento de la reforma sanitaria, que coloca la salud como un derecho de todos los ciudadanos y un deber del Estado (Ronzani; Stralen: 2003). El SUS est\u00e1 formado por una red compleja de prestadores y compradores de servicios que compiten entre s\u00ed, generando una combinaci\u00f3n p\u00fablico privada financiada, sobre todo, por recursos privados. El sistema de salud tiene tres subsectores: el subsector p\u00fablico, en el cual los servicios son financiados y provisionados por el Estado en los niveles federal, estadual y municipal; el subsector privado (con fines lucrativos o no), en el cual los servicios son financiados de diversas maneras con recursos p\u00fablicos o privados; y, por \u00faltimo, el subsector de salud suplementaria, con diferentes tipos de planes privados de salud y de p\u00f3lizas de seguro, adem\u00e1s de subsidios fiscales. Los componentes p\u00fablico y privado del sistema Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 150 son distintos, pero est\u00e1n interconectados y las personas pueden utilizar los servicios de todos los tres subsectores, dependiendo de la facilidad de acceso o de su capacidad de pago (Paim et al.: 2011). Actualmente, en t\u00e9rminos de organizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, el foco del SUS es regirse a trav\u00e9s de las directrices de la APS, que es vista como la transformaci\u00f3n del sistema como un todo, promueve la salud de la poblaci\u00f3n por medio de acciones b\u00e1sicas con una nueva forma de v\u00ednculo entre los miembros de un equipo, permitiendo mayor diversidad de las acciones y busca permanente del consenso (Geus et al.: 2011). Dentro de la APS brasile\u00f1a se encuentra la Estrategia de Salud de la Familia (ESF), creada en 1994 con el objetivo de estimular a los municipios de asumir alternativas de organizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en el \u00e1mbito local. Como fruto de esta estrategia surgi\u00f3 el N\u00facleo de Apoyo a la Salud de la Familia (NASF) en el 2008, constituido por un equipo que posee profesionales de diferentes \u00e1reas del conocimiento, actuando en conjunto con los profesionales de los equipos de la ESF, compartiendo, orientando y apoyando las pr\u00e1cticas en salud en los territorios locales (BRASIL: 2008a). En abril de 2011, el Ministerio de Salud contabiliz\u00f3 la implantaci\u00f3n de 31.900 equipos de ESF en 5.279 municipios, lo que representa una cobertura poblacional de 52,8% (Jaime et al.: 2011). Sobre esa perspectiva, el papel del profesional de salud es aliarse con la familia en el cumplimiento de su misi\u00f3n, fortaleci\u00e9ndola y proporcionando el apoyo necesario al desempe\u00f1o de sus responsabilidades, jam\u00e1s intentando substituirlas (Geus et al.: 2011). La actuaci\u00f3n de los equipos NASF ocurre directamente en el territorio local, principalmente a trav\u00e9s de las Unidades B\u00e1sicas de Salud de la Familia, en las residencias y en los espacios comunitarios. En el caso de la definici\u00f3n de los profesionales que componen cada tipo de NASF es de responsabilidad del gestor municipal, siguiendo, entretanto, criterios de prioridad identificados a partir de las necesidades locales y de la disponibilidad de profesionales de cada una de las diferentes ocupaciones (BRASIL: 2009). Dentro de los desaf\u00edos identificados del SUS est\u00e1 la garant\u00eda de la cobertura universal y equitativa, dado que a medida que participa el sector privado en el mercado aumentan las interacciones p\u00fablico privadas que generan contradicciones e injusta competencia, llevando la ideolog\u00eda y objetivos opuestos en la prestaci\u00f3n de Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 151 servicios de calidad. Adem\u00e1s por cuenta de las transformaciones en las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y epidemiol\u00f3gicas de la poblaci\u00f3n, obliga a la transici\u00f3n de un modelo centrado en las enfermedades agudas hacia un modelo de atenci\u00f3n basado en la promoci\u00f3n intersectorial de salud y en la integraci\u00f3n de los servicios de salud (Paim et al.: 2011). En el caso colombiano, el sistema de salud es el Sistema General de Seguridad Social Integral (SGSSS), creado con la ley 100 de 1993 que instaur\u00f3 un sistema de atenci\u00f3n sanitaria basado en los principios del modelo neoliberal, es decir, en las leyes del mercado, donde se privilegi\u00f3 las privatizaciones y la descentralizaci\u00f3n (G\u00f3mez: 2008). La estructura del SGSSS est\u00e1 divida en tres frentes: el Estado coordina, direcciona y controla el funcionamiento del sistema a trav\u00e9s del Ministerio de Salud; las aseguradoras (entidades p\u00fablicas o privadas) garantizan el acceso de la poblaci\u00f3n a los servicios de salud; y las instituciones de atenci\u00f3n (hospitales, cl\u00ednicas, laboratorio, entre otros) que ejecutan estos servicios. Dentro del sistema, los usuarios se dividen en r\u00e9gimen contributivo, subsidiado o vinculado (G\u00f3mez: 2008). Pertenece al r\u00e9gimen contributivo la poblaci\u00f3n que tiene empleo y paga el impuesto de la salud. El r\u00e9gimen subsidiado se direcciona para las personas sin empleo, consideradas pobres o vulnerables, teniendo en cuenta criterios de priorizaci\u00f3n. El r\u00e9gimen vinculado incluye personas que est\u00e1n esperando a ser incluidas en el r\u00e9gimen subsidiado, pero que por sus condiciones necesitan recibir atenci\u00f3n en la red p\u00fablica de salud (G\u00f3mez: 2008). Llama la atenci\u00f3n que la OMS public\u00f3 un informe donde por primera vez se comparaban los sistemas de salud de los 191 pa\u00edses miembros de la organizaci\u00f3n y proclam\u00f3 que Colombia ten\u00eda el mejor sistema de salud de Am\u00e9rica Latina (OMS: 2000). Esta evaluaci\u00f3n estuvo basada en la adopci\u00f3n del \"pluralismo estructurado\", sin embargo, nada podr\u00eda estar m\u00e1s lejos de la realidad; lo que por medio de las prestaciones privadas dentro del mercado reglamentado que subsidiaba cuidar de los pobres (Hern\u00e1ndez; Torres: 2010). Luego de la implementaci\u00f3n de la reforma establecida en la Ley 100 se dejar\u00eda olvidada la APS. Aquellos servicios que no ofrec\u00edan rentabilidad como las acciones colectivas, las actividades intersectoriales y comunitarias se dejaron progresivamente de lado hasta que desaparecieron casi por completo dado que las instituciones no estaban dispuestas a pagar. A partir de entonces, la APS y la PS se convirtieron en Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 152 Colombia en pol\u00edticas de segunda categor\u00eda cada vez m\u00e1s d\u00e9biles, lo que podr\u00edan explicar el deterioro de los indicadores de salud p\u00fablica del pa\u00eds, como el aumento en la mortalidad evitable, materna y perinatal, las defunciones por c\u00e1ncer de c\u00e9rvix y por desnutrici\u00f3n, y el recrudecimiento de la tuberculosis, la malaria y las dem\u00e1s enfermedades de transmisi\u00f3n vectorial (G\u00f3mez: 2010). Dentro de la APS formulada inicialmente, aparece el Plan de Atenci\u00f3n B\u00e1sica, que posteriormente se llamar\u00eda el Plan de Intervenciones Colectivas (PIC), el cual est\u00e1 encargado de la PS: debe ser desarrollado por el Estado, administrado por el ente territorial y ejecutado a trav\u00e9s de las Empresas Sociales del Estado (ESE), las cuales son parte de la red hospitalaria de las Secretarias de Salud (COLOMBIA: 2008b). Veinticinco a\u00f1os despu\u00e9s de Alma Ata, el ensanchamiento de las brechas en salud dio lugar a un resurgimiento del inter\u00e9s en la APS. La OMS y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) crearon un grupo para revigorizar la estrategia y en 2005 se realiz\u00f3 en Bogot\u00e1 el Encuentro Nacional Renovaci\u00f3n la APS .Tras diez a\u00f1os de silencio en este campo, el evento puso en evidencia que la APS representa todav\u00eda una fuente de inspiraci\u00f3n y esperanza para mejorar la salud de los pueblos (G\u00f3mez: 2010). De los cambios y reformas que se sucedieron en Colombia y materializadas en la ley 100 de 1993, a\u00f1os despu\u00e9s, se reconoce que no se logr\u00f3 ni el acceso universal, ni equitativo, ni eficiente a los servicios de salud como se pretendi\u00f3 en su momento (Apr\u00e1ez: 2010). El proceso de reforma de cobertura universal a partir de 2007 representa una profunda transformaci\u00f3n institucional que rompe con el modelo tradicional que segmentaba las poblaciones seg\u00fan su estatus laboral o su empleador. Aunque a\u00fan es pronto para evaluar el efecto de las innovaciones introducidas, en t\u00e9rminos de cobertura se puede adelantar que las metas planteadas parecen adaptarse mejor a las posibilidades reales de afiliaci\u00f3n universal (Guerrero et al.: 2010). En 2010 el total de beneficiarios de alg\u00fan tipo de aseguramiento en salud representaba 95,7% de la poblaci\u00f3n. A\u00fan existe una porci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de ingresos medios que carece de cobertura, ya sea porque se encuentra transitoriamente desempleada o porque, trat\u00e1ndose de trabajadores independientes, no alcanzan la estabilidad laboral necesaria para pagar regularmente 12,5% de sus ingresos como cotizaci\u00f3n al SGSSS. En todo caso, esta poblaci\u00f3n todav\u00eda se ve Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 153 obligada a acudir a la consulta privada haciendo pagos completos de propios recursos (Guerrero et al.: 2010). Dado lo anterio y en virtud a las barreras en el acceso a los servicios y a la baja equidad del sistema, en el caso colombiano se cre\u00f3 la Ley 1.438 con el objetivo de fortalecer el SGSSS por medio de la ampliaci\u00f3n de acciones de PS, la cual rige los principios de continuidad, longitudinalidad, integralidad y atenci\u00f3n familiar y hace \u00e9nfasis general a las acciones de promoci\u00f3n, cultura de autocuidado, denominaci\u00f3n de orientaci\u00f3n y de formaci\u00f3n continua. Es de destacar que la ley de APS plantea la creaci\u00f3n de un Equipo B\u00e1sico de Salud que tiene como funciones realizar el diagn\u00f3stico, identificar riesgo individual, familiar y comunitario, informar sobre el portafolio de servicios, promover la afiliaci\u00f3n al sistema, incluir la demanda de servidos de los eventos relacionados con las prioridades en salud p\u00fablica y facilitar la prestaci\u00f3n de los servidos b\u00e1sicos de salud, educaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n, suministrar la informaci\u00f3n que sirva de insumo para la elaboraci\u00f3n de la historia cl\u00ednica y \u00fanica obligatoria (COLOMBIA: 2011). Esta propuesta es similar a lo que actualmente viene trabajando Brasil con la ESF. Colombia lo que ha tenido son experiencias aisladas en diferentes lugares, considerando las dificultades del apoyo por parte del sector financiero. Sin embargo, a\u00fan en este contexto desfavorable, varias experiencias realizadas en Bogot\u00e1 y en otras regiones del pa\u00eds mostraron las bondades de la APS para mejorar la salud (G\u00f3mez: 2010). Sin duda la APS y PS han marcado y determinado la salud p\u00fablica contempor\u00e1nea, y fue precisamente en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas su evoluci\u00f3n. La APS representa el mayor esfuerzo gubernamental internacional de los pa\u00edses para alcanzarla. Los planteamientos y la necesidad de asumirlos siguen estando vigentes por m\u00e1s treinta a\u00f1os, comparable pero no superada con los compromisos gubernamentales de alcanzar las metas y los objetivos del Milenio en septiembre de 2000, y aunque actualmente el contexto pol\u00edtico es distinto, persisten grandes tensiones a nivel mundial y, sobre todo, persisten inaceptables condiciones de vida para la mayor\u00eda de los seres humanos expresados en enfermedad, sufrimiento y muerte evitables que justifican su an\u00e1lisis en profundidad en el mundo y para la realidad latinoamericana en particular (Apr\u00e1ez: 2010). A pesar de las dificultades encontradas en los sistemas de salud, tanto en Brasil como en Colombia es posible verificar avances, dada la existencia de un espacio Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 154 potencial para el desarrollo de acciones de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n por parte de un equipo de salud junto a la comunidad. En este sentido, la APS es reconocida como una estrategia fundamental para el enfrentamiento de los problemas en el proceso de salud-enfermedad-cuidado, siendo la educaci\u00f3n en salud un potencializador de este hecho, aunque estos elementos sean aun desaf\u00edos para los propios sistemas de salud, as\u00ed como para los profesionales y su respectiva ejecuci\u00f3n. Pol\u00edticas p\u00fablicas en salud y educaci\u00f3n alimentaria y nutricional Una pol\u00edtica implica una postura, que articulada contribuye a constituir o entender un contexto. Son m\u00faltiples los asuntos de inter\u00e9s colectivo que poseen diferentes interpretaciones y que requieren de una serie de decisiones sobre la selecci\u00f3n de metas y medios en un contexto espec\u00edfico. Las pol\u00edticas no resultan de una sola decisi\u00f3n, sino que implican una red de decisiones, las cuales pueden ser explicitas o impl\u00edcitas, incorporadas en normas o en un conjunto de estas. Una decisi\u00f3n implica considerar los medios y recursos para darle solidez, viabilidad y factibilidad a la pol\u00edtica (Molina; Cabrera: 2008). El concepto de alimentaci\u00f3n es un proceso complejo que involucra sujetos, colectividades, alimentos y todas las relaciones incluidas en la producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo. Al considerar la promoci\u00f3n de cambios en la alimentaci\u00f3n dentro de la perspectiva de la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable es necesario ampliar la comprensi\u00f3n sobre la base de acciones necesarias para abarcar toda su complejidad (Castro; Castro; Gugelmin: 2011). Es importante destacar que en el \u00faltimo a\u00f1o Brasil incorpor\u00f3 dentro de los derechos constitucionales el derecho a la alimentaci\u00f3n como una enmienda al art\u00edculo 6 de la constituci\u00f3n, lo cual representa un enfoque que prioriza la alimentaci\u00f3n para todos los brasile\u00f1os (BRASIL: 2010). En Colombia, la constituci\u00f3n pol\u00edtica establece el derecho a la alimentaci\u00f3n equilibrada como fundamental espec\u00edficamente para los ni\u00f1os en el art\u00edculo 44 y, en cuanto a la oferta y la producci\u00f3n agr\u00edcola, la constituci\u00f3n establece en los art\u00edculos 64, 65 y 66, los deberes del Estado en esta materia (COLOMBIA: 1991). En el contexto contempor\u00e1neo se hace necesario redefinir la base de las acciones de las pol\u00edticas de alimentaci\u00f3n, si antes el enfoque era la producci\u00f3n, el consumo o el comercio de los alimentos, actualmente la respuesta debe ser a una triple carga de problemas: el proceso salud-enfermedad-cuidado de la poblaci\u00f3n, el Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 155 agotamiento ambiental y las inequidades sociales. Es decir, se reorientan las pol\u00edticas en la interface salud-ambiente-sociedad (Castro; Castro; Gugelmin: 2011). La EAN idealmente es una herramienta que da autonom\u00eda al educando, para que el pueda asumir con plena consciencia la responsabilidad por sus actos relacionados con la alimentaci\u00f3n, es un t\u00e9rmino que est\u00e1 en concordancia con la estrategia educativa de auto cuidado (Cervato et al.: 2005). Sin embargo, por s\u00ed misma no consigue cumplir con el mejoramiento del bienestar para toda la poblaci\u00f3n debido a que requiere de otras estrategias que no son de naturaleza educacional, es as\u00ed como necesita de facilitadores ambientales y de la interacci\u00f3n entre ellos. La EAN est\u00e1 dirigida para mejorar la motivaci\u00f3n, conocimientos, herramientas y soporte, no obstante la EAN incluye tambi\u00e9n actividades dirigidas a la toma de decisiones y a las pol\u00edticas para dar soporte a los comportamientos saludables (Contento: 2007). Las experiencias exitosas de pol\u00edticas y programas tienen en com\u00fan que articulan acciones sin\u00e9rgicas y complementarias considerando tres vertientes: incentivo, apoyo y protecci\u00f3n. Un ejemplo en Brasil es la promoci\u00f3n de la lactancia materna que inici\u00f3 en la d\u00e9cada de los a\u00f1os ochenta con acciones que articulan: el incentivo con la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as de marketing social y campa\u00f1as educativas o apoyo como la creaci\u00f3n de la red de banco de leche humana; implementaci\u00f3n de la iniciativa hospital amigo de la infancia y fortalecimiento de organizaciones no gubernamentales que apoyan las madres que est\u00e1n amamantando; y la protecci\u00f3n con la regulaci\u00f3n de la promoci\u00f3n comercial de productos que est\u00e1n a la venta con sustitutos o complementos. Con base en esas referencias, la promoci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable va m\u00e1s all\u00e1 de la idea de exclusivamente promover salud y prevenir enfermedades del individuo, pasando a incorporar nociones de: garant\u00eda del derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada, rescate y valoraci\u00f3n de la cultura y de la subjetividad en la relaci\u00f3n con la comida, fortalecimiento de la ciudadan\u00eda, sustentabilidad ambiental, justicia social, entre otras (Castro; Castro; Gugelmin: 2011). En t\u00e9rminos de normatividad, tanto en Brasil como Colombia la EAN es direccionada por acciones dentro de la APS y PS, incluida la pol\u00edtica de alimentaci\u00f3n (Cuadro 3). Para este estudio se hizo un recorte de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el sector salud, entendiendo que el abordaje de la alimentaci\u00f3n saludable tambi\u00e9n involucra los sectores de agricultura, ganader\u00eda, producci\u00f3n de alimentos, industria, educaci\u00f3n, derecho, habitaci\u00f3n, entre otros. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 156 As\u00ed, la dimensi\u00f3n de revisi\u00f3n de la normatividad en ambos pa\u00edses se realiz\u00f3 considerando el contenido de la pol\u00edtica, particularmente la formulaci\u00f3n propiamente dicha. En cada una se consideraron elementos de: prop\u00f3sito, foco, actores y articulaci\u00f3n con la EAN, lo que corresponde a una parte de lo sugerido para el marco de an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas en salud (Molina; Cabrera: 2008). Existe una diferencia cronol\u00f3gica entre la formulaci\u00f3n y el alcance de la reglamentaci\u00f3n, es decir, Brasil tiene posicionados los temas de APS y PS en el contexto de pol\u00edtica nacional, mientras que en el caso de Colombia, estas son consideradas, pero no se detalla la forma de ejecuci\u00f3n de las mismas, teniendo en cuenta adem\u00e1s su reciente formulaci\u00f3n. Esto tambi\u00e9n ha sido observado en otros contextos de comparaci\u00f3n con Brasil, donde se ha visto que en los \u00faltimos a\u00f1os este ha avanzado r\u00e1pidamente en la concretizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en salud (Vieira et al.: 2012). Cuadro 3. Normatividad vigente del sector salud que relacionadas con atenci\u00f3n primaria en salud, promoci\u00f3n de la salud y promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable en Brasil y Colombia. Brasil Colombia Pol\u00edtica Nacional de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n 2003a Pol\u00edtica Nacional de Atenci\u00f3n B\u00e1sica (PNAB). Porter\u00eda MS 648 de 28 de marzo de 2006b Pol\u00edtica Nacional de Promoci\u00f3n de la Salud Porter\u00eda n\u00ba 687 MS/GM de 30 de marzo de 2006c Pol\u00edtica Nacional de Seguridad Alimentaria y Nutricional. Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social CONPES social 31 de marzo de 2008d Fortalecimiento del SGSS con la estrategia Atenci\u00f3n Primaria en Salud. Ley 1438 de 19 de enero de 2011e Plan decenal de salud p\u00fablica 2012-2021 pacto social y de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 157 En Brasil (Cuadro 4) la pol\u00edtica nacional de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n integra la pol\u00edtica de SAN con el sector salud, reconociendo as\u00ed, que la alimentaci\u00f3n es un tema intersectorial de actividades coordinadas y que necesita adaptarse a nuevas situaciones. En lo que se refiere a su articulaci\u00f3n con EAN menciona la importancia de adaptar las intervenciones considerando las condiciones geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas y culturales, lo que se relaciona tambi\u00e9n con la desigualdad social. Dentro de sus directrices propiamente, aparece la promoci\u00f3n de las pr\u00e1cticas alimentaria, estilos de vida saludables y prevenci\u00f3n, sin detallar espec\u00edficamente la EAN, pero que est\u00e1 dentro de sus intereses. En lo que se refiere a la pol\u00edtica nacional de atenci\u00f3n b\u00e1sica, t\u00e9rmino utilizado para hacer referencia a APS, se reitera el inter\u00e9s del SUS en trabajar con la ESF como recurso indispensable dentro de su actuaci\u00f3n. Enfoca en la educaci\u00f3n continuada de los profesionales, la valorizaci\u00f3n de los diversos saberes y pr\u00e1cticas, grupos y familias en riesgo. Cuadro 4. Caracter\u00edsticas de las pol\u00edticas de Brasil con relaci\u00f3n a educaci\u00f3n alimentaria y nutricional. Pol\u00edtica nacional de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n Pol\u00edtica nacional de atenci\u00f3n b\u00e1sica Pol\u00edtica nacional de promoci\u00f3n de la salud Prop\u00f3sito Integrar la Pol\u00edtica Nacional de Salud en el contexto da Seguridad Alimentaria y Nutricional Revitalizar la atenci\u00f3n b\u00e1sica Promover calidad de vida y disminuir vulnerabilidad y riesgos de salud Foco Redimensionar las pr\u00e1cticas, mediante la formulaci\u00f3n o readecuaci\u00f3n de los planes, programas, proyectos o actividades Redefinir principios, responsabilidades, infraestructura y recursos profesionales para la organizaci\u00f3n de la AB a partir de la ESF con los preceptos del SUS Ampliar y calificar las acciones de PS en los servicios y en la gesti\u00f3n del SUS Actores Ministerios de: Salud, Desarrollo, Industria y Comercio, ciencia y Tecnolog\u00eda, educaci\u00f3n, trabajo y empleo, relaciones exteriores, extraordinario de Equipo multiprofesional, interdisciplinario, poblaci\u00f3n, secretarias municipales y estaduales, distrito federal, ministerio de Ministerio de salud, gestor federal, gestor municipal Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 158 pol\u00edtica fundar\u00eda, presupuesto y gesti\u00f3n, agricultura y abastecimiento la salud y gobierno Articulaci\u00f3n con EAN -Consensos sobre contenidos, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas, considerando los espacios geogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos y culturales. -Educaci\u00f3n continuada -Directrices de promoci\u00f3n de las pr\u00e1cticas alimentarias y estilos de vida saludables y prevenci\u00f3n y control de disturbios nutricionales -Promoci\u00f3n de campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n social sistem\u00e1ticas -Desarrollo de actividades educativas que interfieran en el proceso salud-enfermedad y ampliar el control social. -Educaci\u00f3n permanente de los profesionales -Valorizaci\u00f3n de los diversos saberes y pr\u00e1cticas -Articulaci\u00f3n con el ministerio de educaci\u00f3n -Educaci\u00f3n de grupos espec\u00edficos y a familias en riesgo -Autonom\u00eda y corresponsabilidad en el cuidado integral a la salud -Educaci\u00f3n popular -Estimular alternativas innovadoras y socialmente inclusivas/contributivas de educaci\u00f3n -Educaci\u00f3n permanente -Diseminar la cultura de la alimentaci\u00f3n saludable de acuerdo a la Gu\u00eda alimentaria -Desarrollo de campa\u00f1as en los medios masivos de comunicaci\u00f3n -Promoci\u00f3n en el ambiente escolar En cuanto a la pol\u00edtica nacional de PS, esta coloca las acciones de EAN en el nivel de servicios y en la gesti\u00f3n del SUS, involucra su articulaci\u00f3n con la gu\u00eda alimentaria y propone la elaboraci\u00f3n de campa\u00f1as masivas. Es de resaltar que adem\u00e1s manifiesta su orientaci\u00f3n te\u00f3rica con educaci\u00f3n popular, cuyo mentor es el brasilero Paulo Freire (Freire: 1994). Por otro lado, Colombia (Cuadro 5) en su pol\u00edtica de nutrici\u00f3n, la pol\u00edtica nacional de SAN cambi\u00f3 el enfoque alimentario de la antigua pol\u00edtica nacional de alimentaci\u00f3n 1996-2005, con lo que mantiene una posici\u00f3n de garant\u00eda de derechos reafirmando los compromisos adquiridos en la Cumbre Mundial de Alimentaci\u00f3n de 1996 para dar cumplimiento a los objetivos del milenio (DEFENSORIA DEL PUEBLO: 2011). En cuanto a la articulaci\u00f3n con la EAN, se destaca que menciona los determinantes de consumo de alimentos, delimita temas de la EAN, incluye medios de comunicaci\u00f3n masivos e integra la SAN con la EAN. En la ley que normatiza el fortalecimiento del SGSSS por medio de la APS, se pretende articular las diferentes pol\u00edticas relacionadas con salud y la educaci\u00f3n Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 159 direccionando acciones de promoci\u00f3n para promover la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad, cultura de auto cuidado, y orientaci\u00f3n individual, familiar y comunitaria. Cuadro 5. Caracter\u00edsticas de las pol\u00edticas de Colombia con relaci\u00f3n a educaci\u00f3n alimentaria y nutricional. Pol\u00edtica nacional de seguridad alimentaria y nutricional Ley sobre Atenci\u00f3n Primaria en Salud Plan decenal de salud publica Prop\u00f3sito Garantizar los derechos fundamentales, econ\u00f3micos y sociales Bienestar del usuario como articulador de las pol\u00edticas Confluir las pol\u00edticas sectoriales para mejorar el estado de salud de la poblaci\u00f3n Foco Ratifica los compromisos de la Cumbre Mundial de Alimentaci\u00f3n de 1996, para el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo del Milenio Fortalecimiento SGSSS Reconoce la salud como un derecho humano interdependiente con otros y como dimensi\u00f3n central del desarrollo humano Actores Ministerios de: salud, agricultura y desarrollo rural, educaci\u00f3n nacional Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Instituto Colombiano de Desarrollo rural Servicios de salud, acci\u00f3n intersectorial/transectorial y participaci\u00f3n social comunitaria, equipos multidisciplinarios, ministerio de salud, entidades territoriales, entidades promotoras de salud, equipos b\u00e1sicos de salud. Atenci\u00f3n preferente para infancia y adolescente Ministerio de salud Articulaci\u00f3n con EAN - EAN uno de los determinantes del consumo -Estrategia de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n en pr\u00e1cticas de producci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n, -\u00c9nfasis en acciones de promoci\u00f3n para promover la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad -Cultura de auto cuidado -Orientaci\u00f3n individual, familiar y -Alimentaci\u00f3n saludable como componente del eje de SAN -Trabajo sobre la conducta en el eje de vida saludable y condiciones cr\u00f3nicas Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 160 salud, higiene, manipulaci\u00f3n y preparaci\u00f3n -Red de comunicaciones para la divulgaci\u00f3n masiva - Fomento de programas en SAN incluyendo EAN comunitaria -Formaci\u00f3n continua Con respecto del plan decenal de salud p\u00fablica, este surge a partir de la ley que normatiza APS y que se fundamenta en la ratificaci\u00f3n del derecho a la salud, articula la promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable como eje de SAN y trabaja sobre la conducta tanto en el eje de vida saludable como en el de condiciones cr\u00f3nicas. Aunque la pol\u00edtica de Colombia no menciona expl\u00edcitamente un trabajo directo y coordinado con los aspectos relacionados con EAN, si menciona la educaci\u00f3n como derecho y la articulaci\u00f3n de estas actividades en t\u00e9rminos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Consideraciones finales En este trabajo se logr\u00f3 identificar que existe un espacio potencial para la realizaci\u00f3n de acciones encaminadas a la EAN dentro del escenario de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Si bien es cierto, en un nivel diferente de formulaci\u00f3n, pero cada vez con mayor reconocimiento por parte de los gobiernos, as\u00ed conocer c\u00f3mo se llevan a cabo dichas acciones a partir de la formulaci\u00f3n pol\u00edtica, ser\u00eda un aspecto complementario fundamental para continuar entendiendo el encadenamiento que necesita la PS y la EAN dentro de la APS. En la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, el uso e interpretaci\u00f3n de indicadores hace parte de una descripci\u00f3n general, sin embargo debe considerarse que estos diagn\u00f3sticos incluyen micro realidades diferentes al promedio de los pa\u00edses, por lo que se necesita de un esfuerzo pol\u00edtico especifico para equiparar las desigualdades sociales, es decir que las acciones universales no se ajustan a los contextos reales, para din\u00e1micas sociales heterog\u00e9neas se requiere de pol\u00edticas especificas que atiendan dichas variaciones. Es as\u00ed como Brasil y Colombia tienen caracter\u00edsticas y experiencias hist\u00f3ricas particulares que tambi\u00e9n se reflejan en sus estrategias de abordaje social. Las pol\u00edticas van sufriendo una transformaci\u00f3n de acuerdo al formato en el que act\u00faan, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 161 una vez que los programas de gobierno y las autoridades determinan el alcance de las acciones a ser ejecutadas. De acuerdo a las directrices de la PS se debe empoderar a la poblaci\u00f3n a partir de su propio contexto y esto se logra una vez se que se tengan escenarios pol\u00edticos viables para dicho desempe\u00f1o. Son en estos escenarios donde las acciones de EAN pueden vincularse a la cotidianidad del trabajo de los profesionales de salud de forma met\u00f3dica como se lleva a cabo cualquier otra intervenci\u00f3n en salud, empleando una serie de tecnolog\u00edas de elevada complejidad y baja densidad. El grado de visibilidad de la educaci\u00f3n dentro de las pol\u00edticas es necesario, no como \u00fanica alternativa, pero si vigorizando el apoyo a esta herramienta. En ese sentido, en ambos pa\u00edses se viene trabajando en la formulaci\u00f3n de acciones direccionadas al campo de la EAN, Brasil en el marco referencia para las pol\u00edticas p\u00fablicas y Colombia en el Plan Nacional. El desaf\u00edo se encuentra en avanzar en la consolidaci\u00f3n de un modelo intersectorial que permita llevar a cabo acciones de promoci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n saludable y de EAN m\u00e1s all\u00e1 del espacio f\u00edsico, con el fin de que la comunidad desarrolle realmente autonom\u00eda en la toma de decisiones que considere m\u00e1s convenientes. Agradecimientos Agradecemos la financiaci\u00f3n del proyecto al Consejo Nacional de Desarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico (CNPq) y a la Fundaci\u00f3n de Amparo a la Investigaci\u00f3n del Estado de San Pablo (FAPESP). Bibliograf\u00eda ACCI\u00d3N SOCIAL. 2010. Informe de estado y avance segundo semestre de 2010. Bogot\u00e1. Disponible en: http://www.accionsocial.gov.co/documentos/5132_Informe_de_Gesti%C3%B3n_BIRF_7619_1er_semestre_2010.pdf [consultado en: 5 de jul. 2011]. AGUILERA, N. 2006. El paradigma emergente en los sistemas de salud: hacia la cobertura universal en los pa\u00edses del continente. 1a edici\u00f3n. M\u00e9xico: Instituto de Investigaciones jur\u00eddicas de la Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 162 APR\u00c1EZ, G, 2010. Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud en Colombia como pol\u00edtica de salud 1939-2008. Bogot\u00e1: Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia, 183 p. BANCO MUNDIAL. 2011. Gasto en investigaci\u00f3n y desarrollo (% del PIB). Disponible en: http://datos.bancomundial.org/indicador/GB.XPD.RSDV.GD.ZS/countries?display=default [consultado en: 17 moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira\". Revista de geografia agr\u00e1ria. Ago. 2006. Vol. 1, no. 2, p. 123-151. BRASIL. 2010. Emenda constitucional. Altera o artigo 6\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, alterando e incluindo a alimenta\u00e7\u00e3o como direito social. Feb. 2010. Vol. 32, 64.p. ______. 2009. Cadernos de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: diretrizes DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. ______. 2008. Portaria n\u00ba 154, de 24 de janeiro de 2008. Cria os N\u00facleos de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Bras\u00edlia Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de sa\u00fade. 60 p. ______. 2006b. Pol\u00edtica nacional de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de sa\u00fade. 60 p. ______. 2003. Pol\u00edtica nacional de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de sa\u00fade. 48 p. CASTRO, IR; CASTRO, LM; GUGELMIN, S. 2011. \"A\u00e7\u00f5es alimentares\". En: DIEZ-GARCIA, RW; CERVATO- Revista Iberoamericana de Salud Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 experi\u00eancia positiva em Universidade Aberta para a Terceira Idade\". Revista de Nutri\u00e7\u00e3o. Jan./Fev. 2005. Vol.18, no. 11, p. 41-52. COLOMBIA. 2012. Plan decenal de salud p\u00fablica. Bogot\u00e1: Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. 5 p. ______. 2011. Ley n.\u00ba 1438, de 19 de enero de 2011. Por medio de la cual se reforma el sistema general de seguridad social en salud y se dictan otras disposiciones. Disponible en: http://www.minproteccionsocial.gov.co/Normatividad/LEY%201438%20DE%202011.pdf [consultado en: 17 de jun. 2011]. ______. 2008a. Pol\u00edtica nacional de seguridad alimentaria y nutricional. Bogot\u00e1: Ministerio de la Protecci\u00f3n social. 48 p. ______. 2008b. Resoluci\u00f3n 425 de 2008.Por la cual se define la metodolog\u00eda para la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control del Plan de Salud Territorial, y las acciones que integran el Plan de Salud P\u00fablica de Intervenciones Colectivas a cargo de las entidades territoriales. Diario Oficial No. 46.902 de 14 de febrero de 2008. Disponible en: http://www.cntv.org.co/cntv_bop/basedoc/resolucion/minproteccion/resolucion_minproteccion_0425_2008.html [consultado en: 17 de jun. 2011]. pol\u00edtica de Colombia. CONILL, EM; FAUSTO, MCR; GIOVANELLA, L. 2010. \"Contribui\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise comparada para um marco abrangente na avalia\u00e7\u00e3o de sistemas orientados pela aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria na Am\u00e9rica Latina\". Revista Brasileira de Sa\u00fade Materno Infantil. Nov. 2010. Supl. 1, s15-s27. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 164 CONTENTO, I. 2007. Nutrition education: linking research, theory, and practice. Sudbury: Mass. Jones and Bartlett. DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO NACIONAL ESTAD\u00cdSTICO (DANE). 2011. Proyecciones de la poblaci\u00f3n: Colombia. Disponible en: http://www.dane.gov.co/daneweb_V09/index.php?option=com_content&view=article&id=75&Itemid=72 [consultado en: 1 de jul. 2011]. DEFENSORIA DEL PUEBLO. 2011. Las pol\u00edticas p\u00fablicas alimentarias en Colombia. Un an\u00e1lisis desde los derechos humanos. 1a edici\u00f3n. Bogot\u00e1: Defensor\u00eda del pueblo. 40 p. DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. 2008. Evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas: programa familias en acci\u00f3n. Impactos en capital humano y evaluaci\u00f3n beneficio costo del programa. Bogot\u00e1: Presidencia de la rep\u00fablica. 67p. DI CESARE, M. 2011. El perfil epidemiol\u00f3gico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, l\u00edmites y acciones. Santiago de Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Disponible en: http://www.eclac.org/publicaciones/xml/9/44309/lcw395.pdf [consultado en: 1 mar. 2012]. ENDS. 2011. Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. 1a edici\u00f3n. 794 p. ENSIN. 2011. Encuesta Nacional de la Situaci\u00f3n Nutricional en Colombia 2010. 1a edici\u00f3n. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. 513 p. FOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION (FAO). 2010. Consumption: dietary energy protein and fat consumption. [consultado en: 5 de jul. 2011]. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 165 FREIRE, P. 1994. Pedagogia da um reencontro com a Pedagogia do oprimido. 3a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra. 245 p. GIL, C; RODRIGUES, R. 2006. \"Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e sa\u00fade da fam\u00edlia: sinergias e singularidades do contexto brasileiro\". Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. Jun. 2006. Vol. 22, no. 6. p. 1171-1181. GUERRERO R; GALLEGO, AI; BECERRIL-MONTEKIO, LE; JOHANNA V\u00c1SQUEZ, M. 2011. \"Sistema de salud de Colombia\". Salud p\u00fablica de M\u00e9xico. 2011. Vol. 53, supl. 2, da fam\u00edlia\". Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva. Mar. 2011. Vol 26, s. 1, p. 797-804. G\u00d3MEZ, RD. 2010. \"Atenci\u00f3n primaria de salud y pol\u00edticas p\u00fablicas\". Revista de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica. Sep/Dic. 2010. Vol. 28, no. 3. p. 283-293. ______. 2008. La mortalidad evitable como indicador de desempe\u00f1o de la pol\u00edtica sanitaria: Colombia 1985-2001. 1a edici\u00f3n. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia. HERN\u00c1NDEZ, M; TORRES, M. 2010. \"Colombia's new health reform: helping keep the financial sector healthy\". Social Medicine. Dic. 2010. Vol. 5, no. 4, p.177-180. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA ESTAD\u00cdSTICA (IBGE). 2011. Censo demogr\u00e1fico 2010. Disponible en: http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/default.shtm [consultado en: 1 por domic\u00edlios: antropometria e estado nutricional de crian\u00e7as, adolescente e adulto no Brasil 2004/ 2009. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio de desenvolvimento social e combate a fome. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 166 ______. 2010b. 2004/2009. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio de sa\u00fade. 130 p. INSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA (IPEDATA). 2011 Disponible en: http://www.ipeadata.gov.br [consultado jul. 2011]. INTERNATIONAL HUMAN INDICATORS (UNDP). 2011. United Revista no. 6, p. 809-824. LEAVELL, EG. Paulo: McGrawHill. MOLINA, G; CABRERA, G. 2008. Pol\u00edticas p\u00fablicas en salud: aproximaci\u00f3n a un an\u00e1lisis. 1a edici\u00f3n. Medell\u00edn: Colombia: Facultad Nacional de Salud P\u00fablica H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez. MOROSINI, MVGC; CORBO AD. 2007. Modelos de aten\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade da fam\u00edlia.1a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: EPSJV/Fiocruz. 240 p. ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD (OMS). 2012. Global health atlas. Switzerland. ______. 2010a. of key indicators and sources. Colombia. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 167 ______. 2000. Health systems: improving performance. Genebra: World Health Organization. p152. ORGANIZACI\u00d3N PANAMERICANA DE LA SALUD (OPS). 2012. Situaci\u00f3n de salud en las Am\u00e9ricas: Indicadores B\u00e1sicos 2012. ______. 2007. Salud de las Am\u00e9ricas. Brasil y Colombia: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. PAIM, J; C; sa\u00fade brasileiro: hist\u00f3ria, avan\u00e7os e desafios\". The Disponible en: http://download.thelancet.com/flatcontentassets/pdfs/brazil/brazilpor6.pdf [consultado en: 1 jul. 2011]. PROGRAMA DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL DESARROLLO (PNUD). 2010. Informe sobre desarrollo humano 2010: La verdadera riqueza de las naciones: caminos de desarrollo humano. Nueva York: Ediciones Mundi. 253 p. QUEVEDO, E; AGUDELO, C; ALBERTO, C. 2004. Caf\u00e9 y gusanos, mosquitos y petr\u00f3leo el tr\u00e1nsito de la higiene hacia la medicina tropical y la salud p\u00fablica en Colombia 1873-1953. 1a edici\u00f3n. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. 420p. ROBLEDO-MART\u00cdNEZ, R; AGUDELO-CALDERON, A. 2011. \"Aproximaci\u00f3n a la construcci\u00f3n te\u00f3rica de la promoci\u00f3n de la salud\". Revista de salud p\u00fablica. Dic.2011. Vol.13, \"Dificuldades de implanta\u00e7\u00e3o do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia como estrat\u00e9gia de reforma do Sistema de Sa\u00fade Brasileiro\". Revista APS. Jul./Dez. 2011. Vol.6, no. 2, p. 99-107. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 168 SANTOS, L. 2005. \"Educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional no contexto da promo\u00e7\u00e3o de e UNESCO, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. THE UNITED NATIONS CHILDREN'S FOUNDATION (UNICEF). 2010. Statistics by country: Brazil and Colombia. Disponible en: http://www.unicef.org/spanish/infobycountry/colombia_statistics.html [consultado en: 1 A. R. 2012. \"A\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o e sua interface com seguran\u00e7a alimentar e nutricional: uma compara\u00e7\u00e3o entre Brasil e Portugal\". Artigo a ser publicado na revista Sa\u00fade e Sociedade. 2012. S\u00e3o Paulo. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 169 EDUCA\u00c7\u00c3O E SA\u00daDE ESCOLAR: PR\u00c1TICAS E CONTEXTOS Ramos de Sousa Doutoranda em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade a import\u00e2ncia do papel da educa\u00e7\u00e3o no campo da sa\u00fade, a partir de um estudo que aborda a rela\u00e7\u00e3o entre os centros de sa\u00fade e as institui\u00e7\u00f5es educativas, pretendendo-se avaliar, neste \u00e2mbito, as que fundamentam as interven\u00e7\u00f5es das equipas de sa\u00fade escolar, e, simultaneamente perceber qual papel e fun\u00e7\u00f5es que um profissional de educa\u00e7\u00e3o assume numa equipa de sa\u00fade escolar. Tendo em conta o tipo de trabalho desenvolvido pelos respons\u00e1veis e as equipas de sa\u00fade escolar, no distrito do Porto, avalia-se os discursos de profissionais de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o que se inserem neste contexto. Palavras-Chave: Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (EpS), Sa\u00fade Escolar, Pr\u00e1ticas, Contextos. Educaci\u00f3n y Salud Escolar: Pr\u00e1cticas y Contextos Resumen Educaci\u00f3n y salud son dos conceptos inseparables, de ah\u00ed la importancia del papel de la educaci\u00f3n en el campo de la salud. En este art\u00edculo se analiza la relaci\u00f3n entre los centros de salud e las instituciones educativas. La intenci\u00f3n fue evaluar los constructos de EpS en los equipos de salud escolares existentes, y saber que papel y funciones ejerce un profesional de educaci\u00f3n en un equipo de salud escolar. La metodologia utilizada fue la an\u00e1lisis de los discursos de los profesionales de salud y educaci\u00f3n responsables por los equipos de salud escolar del distrito de Oporto. Palabras-Clave: Educaci\u00f3n para la Salud (EpS), Salud escolar, Pr\u00e1cticas, Contextos. Education and Scholar health: Practices and Contexts Abstract Being education and health two concepts that are inseparable, it is urgent to reflect on the important role of education in the health field, from a study focusing on the relationship between health centers and to evaluate Education that support school health teams interventions, and Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 170 simultaneously understand the role and functions that an education professional takes in a team of school health. Regarding the work that had been done by the responsible and professionals of the school health team on the Oporto district, we need to evaluate the discourses of health and education that fit in this context. Key-Words: Health Education, School Health, Practices, Contexts O campo da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \u00e9, hoje, um campo conceptualmente estabelecido e constitu\u00ed, igualmente, uma preocupa\u00e7\u00e3o social. A sa\u00fade, hoje em dia, \u00e9 vista como um fator primordial no desenvolvimento do ser humano, e como tal tem repercuss\u00f5es no campo da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o. Assim sendo, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade surge como uma via alternativa para promover a ado\u00e7\u00e3o/modifica\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes saud\u00e1veis e \"pelo impacto positivo que pode ter na sa\u00fade das pessoas, deve ser um direito de todos os cidad\u00e3os em qualquer fase da sua vida, conforme est\u00e1 reconhecido na carta de Ottawa (WHO, 1986). Deve come\u00e7ar na fam\u00edlia, continuar em todas as fases do sistema de ensino (desde o b\u00e1sico at\u00e9 ao universit\u00e1rio), prolongar-se no local de trabalho, na comunidade, etc...\" (Precioso, 2004:s/p\u00e1g). Todavia, a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos relacionados com a sa\u00fade \u00e9 um processo complexo, ainda que seja um objetivo cada profissionais da \u00e1rea, que procuram consciencializar especialmente as crian\u00e7as e os adolescentes, por se encontrarem em idades de maior matura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e recetividade a individual e coletivo. Neste \u00e2mbito, as \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade andam de m\u00e3os dadas, em busca de um aumento da qualidade de vida, de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, de saneamento, de cuidados com o corpo, com o meio ambiente, entre outros. A educa\u00e7\u00e3o tem desejo e a responsabilidade de cada um e de todos, de tornar a sociedade, em geral, mais que sua sa\u00fade respeito, ao mesmo tempo que atende a objetivos sociais. Identificar no meio escolar problemas de sa\u00fade de determinada popula\u00e7\u00e3o e atuar sobre as suas causas numa tentativa de resolu\u00e7\u00e3o dos mesmos faz parte do processo Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 171 de Educa\u00e7\u00e3o deste g\u00e9nero n\u00e3o surgir isolada \u00c9 neste registo que se insere o Programa Nacional de Sa\u00fade Escolar que segue uma l\u00f3gica de sa\u00fade comunit\u00e1ria, que visa o desenvolvimento da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade a n\u00edvel individual e coletivo, cria\u00e7\u00e3o ambientes saud\u00e1veis, da a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, o desenvolvimento de habilidades pessoais, em vez de uma l\u00f3gica de ensino de sa\u00fade centrado na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre como as pessoas adoecem, os ciclos das doen\u00e7as, seus sintomas e formas de profilaxia. sentido, a sa\u00fade comunit\u00e1ria assume um papel fundamental ao encarar a pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade no meio educativo como algo que deva abranger toda a desenvolver] e o que poder\u00e3o vir a beneficiar com a sua execu\u00e7\u00e3o, devem igualmente estar elucidados sobre as actividades a serem aprofundado das caracter\u00edsticas da comunidade em que se insere, como o seu meio ambiente, o estilo de vida que se vive, as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, pois todos estes determinantes de sa\u00fade, em conjunto com o n\u00edvel social, econ\u00f3mico e cultural da mesma, s\u00e3o o ponto de partida para se desenvolver um projeto no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a aceit\u00e1vel nas sociedades actuais\" (Costa, 1996:31). \u00c9 neste contexto que os Centros de Sa\u00fade, atualmente designados Unidades de Sa\u00fade Familiar (USF) assumem um papel educativo e social ao desenvolverem a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade no \u00e2mbito da sa\u00fade escolar. Segundo o Decreto-lei n\u00ba 157/99 de 10 de Maio, Cap\u00edtulo I, que estabelece o regime de cria\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento dos Centros de Sa\u00fade -, \"os Centros de Sa\u00fade t\u00eam como objectivo primordial a melhoria do n\u00edvel de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea geogr\u00e1fica eles abrangida\", bem como \"a promo\u00e7\u00e3o e a vigil\u00e2ncia da preven\u00e7\u00e3o, o diagn\u00f3stico e o tratamento da doen\u00e7a, atrav\u00e9s do planeamento e da presta\u00e7\u00e3o de cuidados\" a toda a comunidade. Todavia, esta promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 realizada s\u00f3 atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de cuidados, mas tamb\u00e9m a partir de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o para a Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 172 Sa\u00fade, dirigidas a indiv\u00edduos, grupos, fam\u00edlias e a toda a comunidade (Lei n\u00ba 48/90, Lei de Bases de Sa\u00fade). Assim, os Centros de Sa\u00fade incentivam a participa\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os em atividades - na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o social -, que promovam a melhoria da sa\u00fade do Estado \"No nosso pa\u00eds desde h\u00e1 v\u00e1rios anos que os Centros de Sa\u00fade, atrav\u00e9s das suas equipas de Sa\u00fade Escolar, t\u00eam procurado trabalhar com as sentido de para um adequado desenvolvimento bio-psico-social de cada aluno\" 1993 cit. por Antunes e Mendes, 2004). Foi nesse sentido que desde 1901 e ao longo dos s\u00e9culos XX e XXI, a sa\u00fade escolar em Portugal foi-se construindo, desenvolvendo e da envolvente, e \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade emergentes na sociedade (Plano Nacional de Sa\u00fade Escolar, 2004). E se durante v\u00e1rias d\u00e9cadas foram os Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade os respons\u00e1veis pela sa\u00fade escolar, desde 2002 que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade assumiu a sua tutela, e os Centros de Sa\u00fade/Unidades de Sa\u00fade Familiar a sua implementa\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional atrav\u00e9s de m\u00e9dicos, enfermeiros, higienista oral, n\u00e3o deixou de assumir o seu papel na sa\u00fade escolar, continuando a ser parte integrante na produ\u00e7\u00e3o e conceptualiza\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Sa\u00fade Escolar (PNSE), articulado com a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade (DGS), com vista \u00e0 quest\u00f5es relacionadas a promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a. No que diz respeito aos objetivos gerais da sa\u00fade escolar, estes t\u00eam vindo a alterar-se da \u00e9poca, e embora, em primeiro lugar, se pretenda promover os cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 173 atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a na comunidade educativa, recentemente, tem-se valorizado o ambiente e os estilos de vida como condi\u00e7\u00f5es essenciais para o bem-estar f\u00edsico, mental e social do ser humano. \"Viver num ambiente limpo e saud\u00e1vel \u00e9 um direito humano fundamental, sendo por isso necess\u00e1rio informar e educar para a constru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel para todos\" (PNSE, 2004:5). Neste sentido, o Programa Nacional (2004:7) procura dar resposta \"apoiar a inclus\u00e3o escolar de crian\u00e7as com Necessidades de Sa\u00fade e Educativas Especiais, promover um ambiente escolar seguro e saud\u00e1vel, refor\u00e7ar os factores de protec\u00e7\u00e3o relacionados com os estilos de vida saud\u00e1veis, e contribuir para o desenvolvimento dos princ\u00edpios das escolas promotoras da sa\u00fade\", que servem de apoio e suporte para se pensar nas l\u00f3gicas educativa, social e comunit\u00e1ria uma de equidade. A Escola assume, assim, o papel indiscut\u00edvel de grande promotora da sa\u00fade, e jovens despendem a maior parte do seu tempo. \u00c9 um contexto privilegiado pois alberga uma grande faixa et\u00e1ria diversificada a n\u00edvel econ\u00f3mico, social e cultural, sendo por isso ideal para desenvolver a\u00e7\u00f5es que promovam uma vida a m\u00e9dio e longo prazo (Lei n\u00ba 46/86 - Lei de Bases do Sistema Educativo). Assim sendo, segundo esta linha de ideias, tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade podem ser vistas cada vez mais como um modo de combater a exclus\u00e3o e diminuir a discrimina\u00e7\u00e3o social, pois a sa\u00fade \u00e9 vista como um direito de todos e um dever do Estado, e nesse sentido todas as Escolas devem integrar no seu curr\u00edculo a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, sejam os jardins-de-inf\u00e2ncia ou as Escolas de ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, pois esta tem\u00e1tica para al\u00e9m de ser transversal a todas as \u00e1reas curriculares, como a alimenta\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o sexual e reprodutiva, saud\u00e1vel, a higiene pessoal, deve ser desenvolvida ao longo da vida. O programa de sa\u00fade escolar ainda n\u00e3o alcan\u00e7a todas as Escolas como seria de a uma diversidade de constrangimentos como a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (como exemplo as Escolas do interior do pa\u00eds), escassez de recursos e de material, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 174 quest\u00f5es de financiamentos e, por vezes, porque nem todas as Unidades de Sa\u00fade Familiar possuem nos seus servi\u00e7os uma equipa de sa\u00fade escolar. Assim sendo, a sa\u00fade escolar, enquanto colaboradora das institui\u00e7\u00f5es educativas, assume-se como um investimento em educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e democracia, de forma a se construir \"uma atitude de cidadania assente em princ\u00edpios de Objetivos da O principal objetivo deste trabalho consiste em explorar, aprofundar e refletir sobre a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, avaliando em que medida a educa\u00e7\u00e3o contribui com os seus saberes no campo da sa\u00fade, bem como o papel que a sa\u00fade pode assumir na \u00e1rea das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Para tal pretende-se compreender \u00e0 luz dos modelos de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade qual o conceito de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade que uma equipa de sa\u00fade escolar recorre nas suas pr\u00e1ticas quotidianas com as institui\u00e7\u00f5es qual o panorama atual da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em Portugal e a sua evolu\u00e7\u00e3o; b) Avaliar a necessidade, o impacto e os efeitos de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade no meio escolar, vistas como uma exig\u00eancia da sociedade, c) Contribuir para que os profissionais de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o possam refletir sobre o exerc\u00edcio de modos de a\u00e7\u00e3o e de investiga\u00e7\u00e3o a desenvolver no campo da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, d) Perceber como as a\u00e7\u00f5es jovens adultos) e que o exerc\u00edcio de avalia\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o contribui para perspetivar os resultados e) conhecimentos e t\u00e9cnicas que permitam perspetivar modos de a\u00e7\u00e3o e de investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 175 M\u00e9todo De forma a alcan\u00e7ar os objetivos deste trabalho, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo qualitativo, que se orienta por uma perspetiva hermen\u00eautica e interpretativa, tendo em conta que o fen\u00f3meno \u00e9 complexo de social n\u00e3o explora\u00e7\u00e3o e de recolha de informa\u00e7\u00e3o, confrontando-as com os resultados de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica da legisla\u00e7\u00e3o e dos protocolos na \u00e1rea em quest\u00e3o. Foram definidos como amostra deste estudo todos os Centros de Sa\u00fade do distrito do Porto14, de forma a compreender o panorama geral da sa\u00fade escolar neste contexto. dos Sa\u00fade, e ao n\u00famero de contactos a fazer. Neste sentido, a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios constitu\u00eda a via e r\u00e1pida obter informa\u00e7\u00f5es alvo de entrevista semi-estruturada (2008). \u00c1rea geogr\u00e1fica \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o Fun\u00e7\u00e3o desempenhada na institui\u00e7\u00e3o Tempo de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas Sujeito A Porto Sa\u00fade M\u00e9dica De Janeiro a Setembro de 2008 Sujeito B Porto Sa\u00fade M\u00e9dica Sujeito Sa\u00fade Enfermeira Sujeito D Trofa do Enfermeira Sujeito F Porto Educa\u00e7\u00e3o Educadora de Inf\u00e2ncia Sujeito G Porto Educa\u00e7\u00e3o Educadora de Inf\u00e2ncia 14 Levantamento realizado em 2007 antes da reestrutura\u00e7\u00e3o para ACES. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 176 Face \u00e0 objetivos. A escolha desta popula\u00e7\u00e3o obedeceu a um conjunto de crit\u00e9rios essenciais para uma compreens\u00e3o mais alargada do projeto teve na comunidade. Assim sendo, pens\u00e1mos que este grupo de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o constitu\u00edam o grupo mais adequado para entrevistar, pois permitiriam se evidenciassem diferentes de vista, capazes de respeitar as amostra transcrita. entrevistada recusou a grava\u00e7\u00e3o da entrevista, optando por faz\u00ea-la por escrito, mas mostrando sempre disponibilidade e interesse por participar no estudo. Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados O universo da sa\u00fade escolar no distrito do Porto \u00c9 de real\u00e7ar que, tal como j\u00e1 foi acima referido, este estudo assenta no trabalho escolar em 2006/2007 antes da transforma\u00e7\u00e3o organizacional da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, da administra\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e dos servi\u00e7os prestadores de cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios que decorreu durante ano de 2008 (Decreto-Lei 28/2008: Cria\u00e7\u00e3o dos ACES). Assim sendo, de acordo com os dados fornecidos pelo Departamento de Sa\u00fade P\u00fablica da ARS Norte do distrito do Porto relativamente ao ano 2006/2007 a percentagem de centros de sa\u00fade com programa de sa\u00fade escolar \u00e9 de 91,7%. Assim se verifica que, efetivamente, a sa\u00fade escolar tem posi\u00e7\u00e3o marcante na comunidade pois exerce uma enorme educativas que se refere \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de comportamentos de risco, para que as crian\u00e7as e os jovens desde cedo desenvolvam uma vida saud\u00e1vel, aumentando o seu bem-estar e a sua qualidade de vida a curto, m\u00e9dio e longo prazo. Deste modo, o trabalho desenvolvido pela sa\u00fade escolar no do Porto abrange 72,3% dos jardins-de-inf\u00e2ncia; a institui\u00e7\u00f5es educativas. Neste sentido, a sa\u00fade escolar procura alargar o Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 177 seu programa a toda a comunidade educativa e envolver alunos, educadoras, professores, auxiliares encarregados de ciclo (66,6%), do secund\u00e1rio (54,3%) e por os 2\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (51,9%). Carateriza\u00e7\u00e3o das equipas de escolar de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade que as equipas de sa\u00fade escolar do distrito do Porto perfilham, bem como saber qual o papel que, para os inquiridos, um profissional de educa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 assumir numa equipa de sa\u00fade escolar. Embora no in\u00edcio das entrevistas as pessoas se identifiquem, por quest\u00f5es de confidencialidade ser\u00e3o referidas por Partindo da sua capacidade de reflex\u00e3o acerca do assunto abordado no presente estudo, espera-se que os seus discursos contribuam para um esclarecimento e aprofundamento de como a sa\u00fade escolar se organiza, qual o trabalho que desenvolve e quais as \u00e1reas A Feminino 47 M\u00e9dica - Sujeito B Feminino 54 M\u00e9dica de Sa\u00fade P\u00fablica 22 Sujeito C Feminino 31 Enfermeira 17 Sujeito D Feminino 52 10 (na sa\u00fade escolar) Sujeito E Feminino 51 Enfermeira especialista em Sa\u00fade Comunit\u00e1ria 8 (na sa\u00fade escolar) Sujeito F Feminino 47 Educadora de Inf\u00e2ncia 25 Sujeito G Feminino 29 Educadora de Inf\u00e2ncia 5 Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 178 existem \u00e1reas que sobressaem nos discursos e se cruzam em todos os entrevistados: o trabalho desenvolvido pela \u00e1rea da sa\u00fade escolar e a reflex\u00e3o sobre os projetos de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. No \u00e2mbito da os temas focados pelas entrevistadas, nomeadamente a forma\u00e7\u00e3o da equipa de sa\u00fade escolar, as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o privilegiadas e a articula\u00e7\u00e3o com as escolas de forma a satisfazer os interesses e as suas necessidades. Relativamente aos elementos da equipa de sa\u00fade escolar, existe unanimidade no que se refere \u00e0s car\u00eancias que dizem sociais ou, entre outros, t\u00e9cnicos de higiene oral. O que \u00e9 interessante nos discursos captados \u00e9 poder constatar-se que se come\u00e7a a consolidar uma conce\u00e7\u00e3o de equipa de sa\u00fade escolar como um coletivo interdisciplinar, o que exprime a transi\u00e7\u00e3o de uma perspetiva fechada, de natureza cl\u00ednica, para uma perspetiva que se pode designar por ecol\u00f3gica, no sentido em que se amplia a compreens\u00e3o dos desafios que dizem respeito ao universo da sa\u00fade escolar, respondendo-se aos desafios Plano Nacional de Sa\u00fade Escolar 2004-2010 (2004:63) quando neste documento se afirma que \"para se desenvolverem com efici\u00eancia e de uma forma participada e informada as interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para melhorar o estado de sa\u00fade dos portugueses, \u00e9 necess\u00e1rio promover mudan\u00e7a de cultura, de h\u00e1bitos de trabalho e de formas de responsabiliza\u00e7\u00e3o\". Equipas de sa\u00fade: as limita\u00e7\u00f5es de natureza log\u00edstica equipas escolar que coordenam, tal reconhecimento pode ser como a express\u00e3o da import\u00e2ncia dos projetos de sa\u00fade escolar quer na \u00e1rea da sa\u00fade, quer na \u00e1rea da eu tenho, se calhar, n\u00e3o s\u00e3o as Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 179 suficientes. Tenho consci\u00eancia. Mas sa\u00fade muito pessoal tenho uma extens\u00e3o em que sede para a extens\u00e3o. Portanto, se calhar, precisava era de mais horas para sa\u00fade escolar, n\u00e3o \u00e9? Mas... que j\u00e1 tivemos escolas que pediram colabora\u00e7\u00e3o do leitura mais das entrevistadas permite corroborar a consolida\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade como um campo de interven\u00e7\u00e3o interdisciplinar em expans\u00e3o. Ainda que se espec\u00edficas, nomeadamente as crian\u00e7as entre os cinco e seis anos e os adolescentes de 13 anos, h\u00e1 que reconhecer que tal prop\u00f3sito n\u00e3o invalida a valoriza\u00e7\u00e3o de outros sujeitos-alvo como a comunidade educadores, professores, pais de [...] Principalmente os alunos. E auxiliares. desenvolvem no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Como se constata pelos discursos das entrevistadas, e para al\u00e9m dos exames globais e do PNV que todos eles cumprem indo de encontro aos objetivos do PNSE, as equipas privilegiam os projetos espec\u00edficos de promo\u00e7\u00e3o relacionados com a faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o. \"V\u00e1rias actividades desde os exames de sa\u00fade globais que s\u00e3o efectuados, como os diferentes rastreios de vis\u00e3o, o rastreio da cavidade oral, o encaminhamento das crian\u00e7as para os programas existentes de sa\u00fade oral, desde a detec\u00e7\u00e3o de alguns problemas a n\u00edvel da sa\u00fade psicol\u00f3gica das crian\u00e7as com a respectiva orienta\u00e7\u00e3o para os m\u00e9dicos de fam\u00edlia, portanto h\u00e1 digamos um tomar conta da maior parte dos problemas que podem afectar as crian\u00e7as na sua fase Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 180 escolar e que obviamente est\u00e3o a condicionar quer o seu rendimento escolar, quer o seu pleno cidad\u00e3o - Sujeito A \"Vacina\u00e7\u00e3o, oral. Sujeito B \"Sim. Eu fa\u00e7o por obedecer ao que est\u00e1 estabelecido no Programa de Sa\u00fade Escolar. Os exames globais de sa\u00fade, o plano nacional de vacina\u00e7\u00e3o, a sexual, neste momento, C antigamente d\u00e1vamos o fl\u00faor todas autoriza\u00e7\u00e3o aos pais. Muitas de fazer, faziam na escola. Agora como sabe, com o novo programa temos de fazer uma avalia\u00e7\u00e3o damos por nenhuma crian\u00e7a... dos jardins principalmente, porque das escola, das EB1, est\u00e1 descrito que se pode fazer os bochechos, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 para se fazer a todas as crian\u00e7as.\" - Sujeito D Como se constata pela leitura dos discursos das entrevistadas, os projetos de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade est\u00e3o longe ficar confinados a interven\u00e7\u00f5es especializadas de natureza m\u00e9dica, alargando-se a tem\u00e1ticas que, hoje, constituem tem\u00e1ticas que se privilegiam no campo da educa\u00e7\u00e3o escolar, como \u00e9 o caso, dos programas de educa\u00e7\u00e3o sexual, de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel ou o combate aos h\u00e1bitos tab\u00e1gicos. \u00c9 neste dom\u00ednio que as opini\u00f5es divergem entre os profissionais de e os profissionais educa\u00e7\u00e3o, especificamente quanto \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade escolar ocorrem ao longo do ano letivo, s\u00e3o e programadas. [...] N\u00e3o. Uma ac\u00e7\u00e3o tem continuidade. Normalmente o que \u00e9 que n\u00f3s fazemos? Normalmente n\u00f3s preparamos uma turma. Vamos l\u00e1 e estamos a falar com uma turma. Essa turma \u00e9 trabalhada. Os mi\u00fados gostam de transmitir aquilo que aprenderam. Claro que estamos sempre n\u00f3s por tr\u00e1s para verificar se as coisas est\u00e3o de acordo ou n\u00e3o. E acho que tem sido positivo.\" - n\u00f3s solicitamos, a sa\u00fade escolar quando vem do centro de sa\u00fade \u00e9 quando n\u00f3s solicitamos. E \u00e0s vezes desloca\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma desloca\u00e7\u00e3o e chega.\" - Sujeito F Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 181 \"As que s\u00e3o cont\u00ednuas, as que s\u00e3o em de sa\u00fade neste momento s\u00e3o pontuais. [...] Por norma vem no in\u00edcio e no final do ano lectivo. Depois depende do n\u00famero de actividades que se vai desenvolver. \u00c9 jogar com o calend\u00e1rio, uma vez que eles tamb\u00e9m muitos jardins para controlar.\" - Sujeito G O sujeito C aponta para uma via de interven\u00e7\u00e3o que parece prefigurar um certo tipo de parceria entre os Centros de Sa\u00fade e escolas. Parceria esta que importa discutir quanto aos seus termos e aos sentidos das mesma. \u00c9 certo que independentemente da realidade concreta que se vive no quotidiano, h\u00e1, pelo menos, uma consci\u00eancia inequ\u00edvoca da necessidade de as iniciativas na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade se desenvolverem de forma sistem\u00e1tica, tal como transparece do discurso de um dos profissionais de sa\u00fade que foi entrevistado. \"N\u00f3s n\u00e3o queremos pontuais porque isso no futuro a institui\u00e7\u00e3o desenvolver um projecto em parceria com o centro n\u00e3o quer que n\u00e3o fa\u00e7amos. Mas naquele pode constatar, n\u00e3o se est\u00e1 perante uma problem\u00e1tica isenta de tens\u00f5es e de contradi\u00e7\u00f5es, como transparece, ali\u00e1s, do discurso de uma das educadoras foi entrevistada, a qual considera que: s\u00f3 se entrar em contacto com elas, se em contacto acho alimentares... sobre essa mas os adultos. No resto acho que eles podem mudar mas ai temos de ser n\u00f3s a contactar com eles.\" - Sujeito F Segundo este conjunto de informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s das quais se exprime o ponto de vista uma das educadoras, n\u00e3o se pode falar em parceria entre o seu jardim-de-inf\u00e2ncia e o respetivo centro de sa\u00fade, j\u00e1 que, na sua opini\u00e3o, toda a interven\u00e7\u00e3o da equipa de sa\u00fade escolar j\u00e1 estaria programada e s\u00f3 ocorreria mediante uma solicita\u00e7\u00e3o expl\u00edcita institui\u00e7\u00f5es escolares. perspetiva que, n\u00e3o \u00e9 pelas sa\u00fade, quando estas n\u00e3o recusam a exist\u00eancia de programas na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, mas mostram que tal op\u00e7\u00e3o n\u00e3o invalida o contacto pr\u00e9vio com escolas e at\u00e9 a influ\u00eancia destas na configura\u00e7\u00e3o desses programas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 182 muito importante a sua actividade como educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade em que para al\u00e9m das actividades que possam ser definidas como priorit\u00e1rias temos sempre em s\u00e3o dessa comunh\u00e3o nasce digamos o plano de forma\u00e7\u00e3o aos diferentes anos escolares. Outras actividades a funcionar assim de momento existem n\u00e3o no \u00e2mbito da sa\u00fade escolar mas j\u00e1 no \u00e2mbito da sa\u00fade p\u00fablica em si, quando existem n\u00e3o \u00e2mbito sa\u00fade \u00e9 no \u00e2mbito da sa\u00fade p\u00fablica.\" - Sujeito A tudo o que [...] sim. querem que a projetos de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, a n\u00e3o ser que parece que n\u00e3o \u00e9 de projetos que se trata, mas de programas. A segunda observa\u00e7\u00e3o que parece ser poss\u00edvel fazer diz respeito ao facto da rela\u00e7\u00e3o entre as escolas e os Centros de Sa\u00fade, na perspetiva das entrevistadas, parecer desenvolver-se, nalguns casos, como uma rela\u00e7\u00e3o de subservi\u00eancia ou, como noutros casos, como uma rela\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter instrumental. Trata-se de uma problem\u00e1tica a indagar que, no entanto, merece ser entendida como uma problem\u00e1tica que exprime a novidade que o campo da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade constitui e a necessidade de entender esse campo como um campo cuja margem de progress\u00e3o e desenvolvimento se A pertin\u00eancia de profissionais de educa\u00e7\u00e3o na equipa de sa\u00fade escolar Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados recolhidos, considera-se que um t\u00e9cnico superior de educa\u00e7\u00e3o trar\u00e1 benef\u00edcios para a \u00e1rea da sa\u00fade, pois embora seu perfil seja muito difuso, condi\u00e7\u00e3o esta que pode ser entendida tanto uma vantagem, como com uma desvantagem, pode, mesmo assim, contribuir com um novo olhar sobre o campo da sa\u00fade, visto que ao termos compet\u00eancias para trabalhar numa pluralidade de educa\u00e7\u00e3o (no seu sentido mais amplo e abrangente), da forma\u00e7\u00e3o, da investiga\u00e7\u00e3o, da interven\u00e7\u00e3o, entre outros, institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 183 como os centros de sa\u00fade s\u00f3 ter\u00e3o a beneficiar com esta perspetiva de formador, coordenador, consultor, investigador, mediador e avaliador que lhe podemos proporcionar. Deste modo, a import\u00e2ncia educa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de sa\u00fade deve-se ao papel social que representa junto das comunidades, ao perfil pedag\u00f3gico que possui e que constitui uma base s\u00f3lida de interven\u00e7\u00e3o capaz de permitir a sua integra\u00e7\u00e3o em equipas multiprofissionais. \u00c9 fundamental a perman\u00eancia na equipa de um elemento com forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, que possa ser responsabilizado pela implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com indiv\u00edduos ou grupos sociais, por meio de processos educativos na \u00e1rea sa\u00fade, que privilegiem o desenvolvimento de atitudes de cidadania, a partir do campo da Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Neste sentido, \u00e9 importante a exist\u00eancia de um profissional de educa\u00e7\u00e3o na equipa que trabalhe tendo como ponto de partida os saberes, experi\u00eancias e dos alunos e que avalie nesta para que estes n\u00e3o nem como iniciativas isoladas, nem como iniciativas espor\u00e1dicas. Deste modo, tanto a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, como a sa\u00fade escolar teriam a beneficiar com esta integra\u00e7\u00e3o, mesmo porque, como se afirma no PNSE receio a sociedade lan\u00e7a, as equipas de sa\u00fade escolar, deveriam integrar o maior n\u00famero de profissionais das mais diversas \u00e1reas (medicina, enfermagem, higiene oral, nutri\u00e7\u00e3o, psicologia, pedagogia...) que desempenhem um papel de mediadores considerados como um elo entre os objetivos das pol\u00edticas sociais do Estado e os objetivos do modo de vida da comunidade, entre as necessidades de sa\u00fade e os outros tipos de necessidades das pessoas. Conclus\u00e3o Numa an\u00e1lise final, um desfasamento entre a teoria e a pr\u00e1tica pois os objetivos te\u00f3ricos definidos n\u00e3o conseguem ser alcan\u00e7ados na pr\u00e1tica, por falta de recursos humanos e pelas comunidades serem distintas umas das outras e necessitarem de interven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Nesse sentido torna-se fundamental Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 184 combater as lacunas existentes e encontrar o caminho para se enriquecer as equipas com os recursos humanos necess\u00e1rios e os conhecimentos t\u00e9cnicos para se alcan\u00e7ar resultados positivos. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ANTUNES, Elsa Mourato e MENDES, Carla Silva (2004). \"Promover a Sa\u00fade em Sa\u00fade Escolar\". In RIBEIRO, Jos\u00e9 Pais e LEAL, Isabel (2004). Actas do 5\u00ba Congresso Nacional de Psicologia da Felic\u00edssima (1996). As pr\u00e1ticas da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade em contexto escolar - a alimenta\u00e7\u00e3o - (um caso de estudo). Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, da Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento para a Sa\u00fade. Porto: FPCEUP. MATOS, et. al, (2004). \"Promo\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade\". In MATOS, Margarida Gaspar de (2005). Comunica\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o de Conflitos e Sa\u00fade na Escola. Cruz Quebrada: Faculdade de Motricidade Humana Edi\u00e7\u00f5es. OMS (1986). Carta de Ottawa para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Primeira Confer\u00eancia Internacional sobre Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Ottawa, Canad\u00e1. PLANO NACIONAL DE SA\u00daDE ESCOLAR 2004-2100 (2004). Programa Nacional de Sa\u00fade Escolar. Lisboa: DGS - Divis\u00e3o de Sa\u00fade Escolar, Vol. I - Prioridades; Vol. II - Orienta\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas. PRECIOSO, Jos\u00e9 (2004). \"Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade na Universidade: um estudo realizado em alunos da Universidade do Minho\". In Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias. Vol. 3, n\u00ba 2. ROGADO, Teresa e TEIXEIRA, Jos\u00e9 A, Carvalho (1997). \"Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica na Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade no Sistema de Sa\u00fade Prim\u00e1rios\". In RIBEIRO, Jos\u00e9 Pais (1997). Actas do 2\u00ba Congresso Nacional de Psicologia da do Sistema Educativo); Lei n\u00ba 48/90 (Lei de Bases da Sa\u00fade). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 185 Pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n | Pr\u00e1ticas de Investiga\u00e7\u00e3o | Research Practices ATENDIMENTO A AGRESSORES DA VIOL\u00caNCIA PRIMEIRA INF\u00c2NCIA Artenira da Silva e Silva Sauaia15 Universidade Federal do Maranh\u00e3o/Observat\u00f3rio Ibero Americano de Sa\u00fade e Cidadania. artenirassilva@hotmail.com Jos\u00e9 Manuel Peixoto Caldas 16 Faculdade de Psicologia Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Porto. jcaldas@fpce.up.pt L\u00edgia Moreira 17 de e de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Porto/Faculdade de Medicina da Universidade do Porto (Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica). ligia_almeida@fpce.up.pt Sandra Maria Ferreira Portilho 18 Prote\u00e7\u00e3o Fam\u00edlias e SEMCAS. Lucian foi 98 agressores, aproximadamente 15 sess\u00f5es entre outubro de 2007 a junho de 2008. A partir dos encontros individuais e em os rela\u00e7\u00f5es interpessoais 15 Psic\u00f3loga, Docente e Pesquisadora. Doutora em Sa\u00fade Coletiva do Departamento de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade Federal do Maranh\u00e3o - UFMA e Coordenadora de Pesquisa do Observat\u00f3rio Ibero Americano de Sa\u00fade e Cidadania. E-mail: artenirassilva@hotmail.com 16 PhD, M\u00e9dico e of Health and Citizenship, diretor Ci\u00eancias Sociais, - OUI Latin Association, investigador do Conselho Europeu CEISAL de Investiga\u00e7\u00f5es Sociais da Am\u00e9rica Latina. E-mail: Licenciada e Mestre em Psicologia da Sa\u00fade pr\u00e9-Bolonha) pela Faculdade de Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Porto, e Doutoranda em Sa\u00fade P\u00fablica pela Faculdade de Medicina da Universidade do Porto (Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica). E-mail: ligia_almeida@fpce.up.pt 18 Assistente Social, especialista em de e da Universidade Federal do Maranh\u00e3o - UFMA. E-mail: lucianviana@yahoo.com.br Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN fam\u00edlia e relacionamento familiar que se mostraram negativos no que se refere a previnir a o agressor \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel e muito eficiente no que A WAY TO FACE DOMESTIC VIOLENCE AGAINST CHILDREN IN EARLY CHILHOOD Abstract The objective of this study therapeutic intervention was undergone with 98 violators within 15 sessions in average between October 2007 and June 2008. Attending individual and group sessions the perpetrators could open up and talk about their most their original and present families. This has been perceived as being as a fundamental approach to help them develop new family concepts which can allow an efficient prevention of rights violation of young children. This present study has revealed that treating the aggressor is an efficient alternative the completing the professional intervention SERVICIO PARA DELINCUENTES COMO UNA FORMA DE LUCHA CONTRA LA VIOLENCIA DOM\u00c9STICA EN PRIMERA INFANCIA Resumen El objetivo es proponer una atenci\u00f3n psicosocial a los maltratadores dom\u00e9sticos de ni\u00f1os en la primera infancia. Para eso, realiz\u00f3 una b\u00fasqueda descriptiva intervencionista, de abordaje cualitativa y cuantitativa. La intervenci\u00f3n terap\u00e9utica fue realizada en 98 maltratadores, a cerca de 15 sesiones entre octubre de 2007 hasta junio de 2008. A partir de los reuniones individuales y de grupo, los individuos conseguir\u00e1n dar voz a sus frustraciones de mayor dolor, explicitando-las y los paradigmas por ellos incorporados a trav\u00e9s de las experiencias de las relaciones Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 187 interpersonales pret\u00e9ritas relacionadas con sus familias originales y constituidas, definiendo simbolismo conectados a la noci\u00f3n de la familia y sus relacionamiento en la familia que fueron negativos en lo que dice a respecto de prevenci\u00f3n a la violaci\u00f3n de los derechos de las crianzas en su infancia. El estudio encontr\u00f3 que el tratamiento del delincuente es una alternativa viable u muy eficiente en lo que dice a respecto de proteger la victima, efectivamente integralizando el mismo cuidado. Palabras clave: Violencia dom\u00e9stica, Seguimiento psicosocial infantil, Los delincuentes nacionales, Violaci\u00f3n de los derechos. Introdu\u00e7\u00e3o Apesar de ser um fenemeno que ocorre desde a antiguidade, a viol\u00eancia dom\u00e9stica, em especial a que \u00e9 direcionada contra crian\u00e7as e adolescentes, passou a ser mais amplamente discutida sob a perspectiva da assist\u00eancia apenas a partir da d\u00e9cada de 1980, \u00e9poca em que come\u00e7aram a surgir os primeiros programas para atendimentos relacionados ao tema (Brito et al.: 2005). Esse tipo de viol\u00eancia \u00e9 regida pelo artigo quinto do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA), que menciona: \"nenhuma crian\u00e7a ou adolescente ser\u00e1 explora\u00e7\u00e3o, aos seus direitos e F\u00edsica realizada de forma direta etc), formas de do infante acordo com dados Humanos (Disque 100), o Maranh\u00e3o foi o estado brasileiro com maior n\u00famero de den\u00fancias envolvendo crian\u00e7as e adolescentes no ano de 2011. No total, foram 4.686 casos de viol\u00eancia, que representam 5,7% do total de den\u00fancias em todo o pa\u00eds (O IMPARCIAL: 2012). Em S\u00e3o Lu\u00eds, capital do estado, o Centro de Refer\u00eancia Especializado da Assist\u00eancia Social (CREAS) notificou 331 casos de viol\u00eancia contra a crian\u00e7a e adolescente no ano de 2010. Entre esses, a forma de viol\u00eancia mais comum foi o abuso sexual (41%), seguido por f\u00edsica (26%) e psicol\u00f3gica (22%). A faixa et\u00e1ria mais prevalente Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 188 foi a de crian\u00e7as de 7 a 14 anos (53%), sendo a primeira inf\u00e2ncia (0 a 6 anos) respons\u00e1vel por 18% dos casos. Os encaminhamentos das v\u00edtimas para os CREAS partiram principalmente dos Conselhos Tutelares e outros (74%). A maioria meninas (83%) e meninos (77%) agredidos eram de ra\u00e7a parda e negra. Em rela\u00e7\u00e3o aos agressores, os dados de 2010 do CREAS, indicam que 27% das agress\u00f5es s\u00e3o cometidas pelo pai da crian\u00e7a, a m\u00e3e e o padastro s\u00e3o respons\u00e1veis igualmente por 12% dessas; o restante dos familiares - irm\u00e3s (os), tias (os), Av\u00f3s (es), madrasta, etc. - respondem por 24% dos casos, e pessoas fora do ambiente familiar s\u00e3o os respons\u00e1veis pelos demais 25% das viol\u00eancias cometidas contra crian\u00e7as e adolescentes. Em rela\u00e7\u00e3o a cohabitavam em renda m\u00e9dia era de sal\u00e1rio os 79% que informaram a foram fornecidos pela coordena\u00e7\u00e3o das unidades do CREAS da Secretaria Municipal da Crian\u00e7a e da Assist\u00eancia Social (SEMCAS) de S\u00e3o Lu\u00eds. A primeira inf\u00e2ncia \u00e9 o per\u00edodo no qual o ser humano um sentimento de ter\u00e1 uma influ\u00eancia marcante no futuro desenvolvimento pessoal, relacional, social profissional ser humano em fase, sofrido viol\u00eancia em seu dom\u00e9stico, a saber: depend\u00eancia emocional acentuada ou maior fragilidade em rela\u00e7\u00e3o aos outros membros da fam\u00edlia, inclusive em rela\u00e7\u00e3o a seu agressor, de quem espera cuidado e afeto; a culpar-se viol\u00eancia agravada pela repeti\u00e7\u00e3o indefinida e multifacetada. O fato de ser agredida por quem deveria proteg\u00ea-la, sendo o agressor tamb\u00e9m cuidador (termo utilizado para respons\u00e1veis pela contribui para que se esteja diante de uma ambiguidade da rela\u00e7\u00e3o que \u00e9 emocionalmente desestruturante para o infante (Sauaia: 2010). A crian\u00e7a tem de lidar com um conflito enorme, que \u00e9 o de amar o agressor e odiar a agress\u00e3o (Boarati; Sei; Arruda: 2009), chegando, por isso, a mentir para proteger o agressor, o que acaba por conferir seguran\u00e7a para que o violentador possa perpetuar o ciclo de agress\u00f5es sem uma preocupa\u00e7\u00e3o maior em ser denunciado e/ou judicialmente punido. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 189 Entende-se que, atender ao agressor crian\u00e7a a via \u00e1gil para inibir a pr\u00e1tica da viol\u00eancia, da sofrida, amenizando as sequelas corpo principalmente, \"alma\" do agredido (Bee: 1986). Os servi\u00e7os vista seguran\u00e7a lidar de estresse do quer porque os adultos sintam que alternativa que mostrou eficiente no que tange a aumentar as chances de interromper ou cessar o crian\u00e7a, infelizmente ainda abordagem quantiqualitativa. Utilizou-se entrevistas semiestruturadas e observa\u00e7\u00f5es campo, a partir de 1100 visitas domiciliares a fam\u00edlias atendidas na Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, em nove zonas distritais do de Bequim\u00e3o, Cidade Oper\u00e1ria, S\u00e3o e A partir dos resultados, levantaram-se pressupostos tocantes \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica cria\u00e7\u00e3o desses agressores aqui referidos. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 190 A Os sujeitos de pesquisa foram atendidos entre outubro de 2007 a junho de 2008. O local de atendimento foi denominado Centro de Resgate das Rela\u00e7\u00f5es Familiares, n\u00e3o-localizado nos bairros da pesquisa. Foi realizado um de atendimento de sondagem, assim, o que favoreceu escolher um local para implementar a sala de atendimento que fosse geograficamente por parte dos A divulga\u00e7\u00e3o do centro foi realizada nas principais igrejas escolas referidas zonas distritais, por meio da distribui\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es de visita e uma que continha informa\u00e7\u00f5es sensibilizadoras sobre a quest\u00e3o da O de visita continha apenas um telefone para o qual se poderia ligar a cobrar a percep\u00e7\u00e3o de responsabiliza\u00e7\u00e3o frente \u00e0 viol\u00eancia causada, no sentido de que deix\u00e1ssem de projetar sua culpa na v\u00edtima por qualquer que possibilitando-lhe uma rela\u00e7\u00e3o sociais definido como estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o psicossocial, visando contribuir a redu\u00e7\u00e3o crian\u00e7as, especialmente contra Os atendimentos foram, prioritariamente, individuais, com dura\u00e7\u00e3o de uma hora semanal, realizados pela equipe previamente descrita. Ocorreram, entretanto, atendimentos em grupo, com aproximadamente 15 participantes em cada sess\u00e3o com Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 191 dura\u00e7\u00e3o Interven\u00e7\u00e3o educativa/informativa para os atendimentos em grupo e o procedimento em Psicoterapia Psicodin\u00e2mica Breve para os atendimentos individuais. m\u00e9dio de foi de quatro com duas sess\u00f5es de follow-up: uma 15 dias o e outra um m\u00eas ap\u00f3s o processo de que foram identificados como ao III, ou ao Hospital Nina Rodrigues para o acompanhamento m\u00e9dico. Vale ressaltar que o estudo parte de um projeto de viol\u00eancia dom\u00e9stica na primeira inf\u00e2ncia em Escolas e Unidades de Sa\u00fade da cidade de S\u00e3o Luis - Protocolo de atendimento ao agressor\", o (CEP) da Universidade Federal do Maranh\u00e3o - UFMA, sob o parecer n\u00ba 433/07, em 20 2007. (BRASIL: 1996), que regulamenta a pesquisa em seres humanos em vigor no pa\u00eds. Ressaltou-se tamb\u00e9m, a garantia de sigilo da identidade na do Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia - UNICEF. Resultados Inicialmente houve dissemina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica contra a viol\u00eancia dom\u00e9stica e de apoio e incentivo \u00e0 procura do agressor direto. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 192 Assim, o seguimento psicosocial do como a fase de acolhimento da vez especializandos em sentimento de inutilidade e era, em m\u00e9dia, um sal\u00e1rio m\u00ednimo e meio, e o n\u00famero de pessoas por casa era de quatro, sendo que 88% deles de aluguel. Quanto fato consideravam a crian\u00e7a um bem ou propriedade um espa\u00e7o privado, na qual ningu\u00e9m pode ou deve interferir, o que \u00e9 muito preocupante e grave, uma vez que n\u00e3o se percebe a crian\u00e7a como cidad\u00e3o, dententor de frustra\u00e7\u00e3o que apresentavam no tocante ao trabalho e ambiente laboral era muito negativa, o que constitui um dado alarmente frente \u00e0 crise econemica mundial, que parece poder contribuir para o aumento da viol\u00eancia contra crian\u00e7as na primeira inf\u00e2ncia casa com menino ele est\u00e1 muito atentado eu amarro ele na cama e bato filho, ent\u00e3o eu decido como educar. (G.S., 34 anos) Se ela \u00e9 minha filha e um dia ela vai dar para algu\u00e9m por que eu n\u00e3o posso usufruir dela tamb\u00e9m? (S.M., 47 anos) A fam\u00edlia \u00e9 minha, eu fa\u00e7o o que eu quiser. Que porra que n\u00e3o se pode mais educar filho? (D.S., 21 anos) Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 193 Ela gosta nela. N\u00e3o sei porque esse estardalha\u00e7o todo. (S.M., 24 anos, a respeito de sua rela\u00e7\u00e3o com a filha de 7 anos) Confesso que chego cansada e n\u00e3o consigo ouvir beb\u00ea, me descontrolo e bato mesmo. (A.G.B., 23 anos) Sei abusa minha filha. Tento evitar, j\u00e1 denunciei uma e ele voltou. Gosto dele e o dinheiro que ele bota em casa faz falta. (R.S.S., 45 anos) Sei que perco a paci\u00eancia com ele, mas \u00e9 muito danado e eu tenho que trabalhar o dia inteiro, deixo ele com a vizinha e seja o que quiser. (S.M., 28 anos) J\u00e1 criei 10. Agora tenho que a demonstrando em suas falas, como a viol\u00eancia se perpetua nos lares de forma incidiosa no dia-a-dia, fechando um grav\u00edssimo e irm\u00e3 ganhamos 50 reais por m\u00eas para chupar o pau de uma galera que contrata a gente aqui na vila, mas mam\u00e3e n\u00e3o sabe. (E.S., 6 anos) N\u00e3o adianta e j\u00e1 fugi tr\u00eas vezes \u00f3dio dela, sei nem do paradeiro ela. Tenho uma irm\u00e3 de sete e outra de quatro que anos, gr\u00e1vida pela terceira vez do pai biol\u00f3gico e comete viol\u00eancia f\u00edsica contra os dois filhos que tem com o pai) A partir dos encontros individuais e em grupo, os indiv\u00edduos frustra\u00e7\u00f5es mais dolorosas e de modo verbal, bem como aos paradigmas relacionados \u00e0 fam\u00edlia e ao seu conte\u00fado simb\u00f3lico. Essa \u00e9 a fase da ressignifica\u00e7\u00e3o, objetivo m\u00e1ximo do processo. Criado o v\u00ednculo de confian\u00e7a adequado, os poss\u00edveis facilitadores da viol\u00eancia puderam ser identificados e seu Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 194 conte\u00fado ressignificado pelo agressor e, em alguns casos, por toda a fam\u00edlia nos encontros conjuntos. Pioneiramente, o presente estudo definiu os tra\u00e7os comuns locais que n\u00e3o o paciente atendido exclusivamente como um agressor e, assim, poder ser alvo de hostilidade social na comunidade na qual o local de atendimento est\u00e1 inserido, cometida, assumida ou denunciada. Todos aceitaram continuar a terapia por mais seis meses nos consult\u00f3rios particulares da equipe. 30% foram conclu\u00eddos, possibilitando os v\u00edtima. Os mensais verifica\u00e7\u00e3o, com 90% dos agressores, foram realizados em dois momentos, individualmente e em conjunto com um membro familiar, em 10% dos casos, com a pr\u00f3pria v\u00edtima. \u00c9 importante destacar que os 10% que n\u00e3o retornaram espontaneamente para os atendimentos de verifica\u00e7\u00e3o Crian\u00e7a e ao do atendimento psicol\u00f3gico. Por fim, ressalta-se tamb\u00e9m que no dia 9 de julho de 2012 a Secretaria da Crian\u00e7a e do Adolescente de S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o inaugurou o primeiro Centro De Resgate Das Rela\u00e7\u00e3oes Familiares brasileiro no Centro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social (CREAS) Centro, S\u00e3o Lu\u00eds, a a da Secretaria Municipal da Crian\u00e7a e Assist\u00eancia Social (SEMCAS), uma consultora e supervisora t\u00e9cnica e um educador direito, tendo a equipe passado por uma capacita\u00e7\u00e3o inicial de 40 horas presenciais com m\u00f3dulos de educa\u00e7\u00e3o continuada, com 40 horas aula cada, previstos para serem ministrados a cada dois meses por Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 195 docentes UFMA e UP (Universidade do Porto - Portugal) que j\u00e1 estejam desenvolvendo esse tipo de trabalho por um prazo de um ano. Os encontros da equipe t\u00e9cnica para discuss\u00e3o de casos, estudo de casos e estudo sistematizado ocorrer\u00e3o semanalmente nos primeiros tr\u00eas meses de defini\u00e7\u00e3o procedimentos identificar sensibilizados para a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho em rede. Inicialmente a Secretaria da Crian\u00e7a e do Adolescente assinou um acordo de coopera\u00e7\u00e3o com a Terceira vara de fam\u00edlia da capital e pactuou atividades em parceria com o servi\u00e7o foi intensa, o que torna vi\u00e1vel atender o como uma estrat\u00e9gia importante no a apenas principalmente por recomenda\u00e7\u00e3o judicial a exemplo do que j\u00e1 acontece em diversos pa\u00edses no que tange a viol\u00eancia dom\u00e9stica. Os primeiros temas trabalhados em terapia, acordo o fundamental para a obten\u00e7\u00e3o de bons resultados terap\u00eauticos, o que, em hip\u00f3tese alguma significa perder de vista o objetivo favorecer que o agressor perceba a gravidade do ato de viol\u00eancia cometido sob a perspectiva de si e da v\u00edtima nem que se deixe de focar \u00e0 de poder ter dado continuidade ao atendimento psicol\u00f3gico iniciado. As discuss\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, sobre o significado de fam\u00edlia e as necessidades de afeto e cuidado mostraram-se eficazes agressor, relacionando a viol\u00eancia cometida aos outros aspectos da vida dele, indicando um caminho de preven\u00e7\u00e3o a ser trabalhado nas comunidades por agentes de sa\u00fade, conselheiros tutelares e escolas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 resignificando as que crescendo Este contribui substancialmente, portanto, de forma imediata devem constru\u00e7\u00e3o coletivas desempenhar seu papel de educadoras e protetoras da crian\u00e7a, a fim de fixar a no\u00e7\u00e3o de que o ambiente familiar n\u00e3o pode continuar sendo tratado como privado, impenetr\u00e1vel ou inviol\u00e1vel, tendo em vista que a sua experimenta\u00e7\u00e3o no combate ao ciclo violento que se perpetua no mundo, bem como justifica o desenvolvimento de outras experi\u00eancias restaura\u00e7\u00e3o ou resignifica\u00e7\u00e3o de la\u00e7os familiares como sendo um componente fundamental da prote\u00e7\u00e3o integral aos direitos das v\u00edtimas infantis de viol\u00eancia dom\u00e9stica, uma vez que os la\u00e7os, em geral de parentesco, da v\u00edtima com agressor, do do mesmo do n\u00facleo familiar ou at\u00e9 da perda do poder familiar do agressor. O estudo \u00e9 justificado tamb\u00e9m pela aus\u00eancia de registros anteriores na literatura a respeito de processos semelhantes, quer na literatura nacional ou internacional, uma vez que os estudos publicados em rela\u00e7\u00e3o a atendimentos de agressores dom\u00e9sticos focam prioritariamente no agressor de mulheres, ser uma das prevalentes, al\u00e9m de incid\u00eancia estar em crescimento. sil\u00eancio que ainda imprimindo-lhe mais for\u00e7a e Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 197 poder de atitudes violentas gradativamente repetitivas intensas (Moreno: 1999). Esse modelo de abordagem da viol\u00eancia dom\u00e9stica contra a crian\u00e7a mostrou-se eficaz como uma medida importante, no que se refere a contribuir em favor da interrup\u00e7\u00e3o do ciclo de viol\u00eancia focado neste estudo \u00e9 amenizar parcialmente consequ\u00eancias da viol\u00eancia para a v\u00edtima, mas n\u00e3o interrompe de fato o ciclo violento, pois este se origina e se perpetua nos comportamentos e sentimentos do outro sujeito envolvido no ato. da viol\u00eancia intera\u00e7\u00e3o interpessoal para lidar com seus conflitos internos. O combate a esse tipo de crime deve ser articulado \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas nos campos da educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e seguran\u00e7a, privilegiando as medidas profil\u00e1ticas em sa\u00fade mental e de fam\u00edlia sempre que poss\u00edvel. e se possibilidade real de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o viol\u00eancia contra a crian\u00e7a. Al\u00e9m de capacitarem-se os educadores da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, bem como as Equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e os membros de conselhos tutelares quanto a essa tem\u00e1tica, a fim de que se possa formar redes de multiplicadores sobre o tema. Idem no que se refere \u00e0 e capacita\u00e7\u00e3o imediata operadores mis\u00e9ria e da viol\u00eancia social das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras, tendo em conte\u00fado de diversas maneiras (Winnicott: 1999). Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas BEE, H. A crian\u00e7a em desenvolvimento. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Harbra. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 198 BOARATI, MC, SEI, MB, ARRUDA, SLS. 2009. \"Abuso sexual na inf\u00e2ncia: a viv\u00eancia em ambulat\u00f3rio de psicoterapia de crian\u00e7as\". Rev Bras Crescimento Desenvolv Hum, Vol. 19, no. 3, p. 426-434. BRASIL. 1996. \"Conselho Nacional de Sa\u00fade: Resolu\u00e7\u00e3o No 196/96. Decreto no. 93.933 de Janeiro Estabelece crit\u00e9rios sobre Pesquisa envolvendo Seres Humanos\". Bio\u00e9tica, e adolescentes: estudo de um programa de interven\u00e7\u00e3o\". Cienc Sa\u00fade Coletiva, Vol. 10, no. 1, p. 143-149. MORENO, M. 1999. Falemos de sentimento: a afetividade como tema transversal. S\u00e3o Paulo: Moderna. O IMPARCIAL. (2012). Em 2011, Maranhao foi o quinto estado em den\u00fancias envolvendo crian\u00e7as silenciosa. Universidade crian\u00e7a Enfermagem, Tudo come\u00e7a em casa. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 EXPERI\u00caNCIA DM Salcedo-Barrientos20 Docente do Curso de Obstetr\u00edcia da Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade S\u00e3o Paulo (EACH-USP). Siqueira21 com experi\u00eancia com o intuito de oferecer instrumentos para futuros projetos de Interven\u00e7\u00e3o descritivo, Hist\u00f3rico Dial\u00e9tico, com abordagem quanti-qualitativa. Realizado nas instala\u00e7\u00f5es de uma UBS localizada na zona leste de S\u00e3o Paulo junto a 15 alunos do 6\u00b0 semestre da disciplina de \"Assist\u00eancia a pr\u00e9-natal, parto e p\u00f3s-parto\" e \"Assist\u00eancia ao rec\u00e9m-nascido uma Os o resgate habilidades e compet\u00eancias voltadas para as necessidades das pacientes e de grupos junto aos adolescentes. O ensino atrav\u00e9s da pedagogia do Drama resgatou e do capaz produzir e multiplicar o saber dialeticamente dentro e fora da sala de aula. 20Enfermeira. Psicodramatista - S\u00f3cio Educacional. Doutora em Enfermagem. Docente do Curso de Obstetr\u00edcia da Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo (EACH-USP). E-mail: L\u00edder do Grupo Pesquisa no Brasil. 21Enfermeira. em PSF-UNASP. Enfermeira Sa\u00fade: Viol\u00eancia dom\u00e9stica no per\u00edodo grav\u00eddico - 22 Psic\u00f3loga. Doutora Psicologia Pesquisadora do Grupo Viol\u00eancia dom\u00e9stica no per\u00edodo grav\u00eddico - Paulo - Brasil. 23 Obstetriz da Gradua\u00e7\u00e3o- USP. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 LA VIOLENCIA INTRAFAMILIAR A TRAV\u00c9S DE LA CONSTRUCCI\u00d3N DE NUEVAS METODOLOGIAS PEDAG\u00d3GICAS: UN RELATO DE EXPERIENCIA Resumen Estudio que tiene como objetivo presentar una experiencia pedag\u00f3gica, con la intenci\u00f3n de ofrecer instrumentos para futuros proyectos de Intervenci\u00f3n en la Salud Colectiva aplicado a la Salud de la Mujer. Estudio exploratorio, descriptivo, ancorado en la Teor\u00eda de la Determinaci\u00f3n social y Materialismo Hist\u00f3rico Dial\u00e9ctico, con abordaje cuanti-cualitativo. Realizado en las instalaciones de una UBS localizada en la zona leste de Sao Paulo con 15 alumnos del 6\u00b0 semestre de la disciplina de \"Atenci\u00f3n al pre-natal, parto y post-parto\" y \"Atenci\u00f3n al recien nacido y lactante\" de una universidad p\u00fablica en la ciudad de Sao Paulo - 2011. Los encuentros posibilitaron el rescate de la creatividad, espontaneidad y el desarrollo de habilidades y competencias volcadas para las necesidades de las pacientes y grupos de adolescentes. La ense\u00f1anza a trav\u00e9s de la Pedagog\u00eda del Drama, valoriz\u00f3 y mejor\u00f3 la calidad de la ense\u00f1anza-aprendizaje, considerando al alumno un verdadero actor social, productor y diseminador del propio conocimiento, capaz de producir y multiplicar el saber dialecticamente dentro y fuera de la sala de clase. Palabras-Clave: Embarazo en la adolescencia; violencia dom\u00e9stica; g\u00e9nero; METHODOLOGIES: AN EXPERIENCE REPORT Abstract Objective: This study presents an educational experience, with the aim of providing tools for future intervention projects in Health. This is an exploratory, descriptive, anchored in social Determination approach. conducted on the premises of a UBS located on the east side of S\u00e3o Paulo along with 15 students of the 6th semester of the discipline of \"Assistance to pre-natal, delivery and post-delivery\" and \"assistance to newborns and infants\" of a public university in the city of S\u00e3o Paulo-2011. The meetings enabled the rescue of and the development of skills and competencies focused on the needs of patients and groups with teens. The teaching pedagogy redeemed and improved the quality of teaching and learning, with the student considered as a real social actor, producer and disseminator of knowledge itself, able to produce and dialectically multiply knowledge within and outside the classroom. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN presente estudo se insere como parte das a\u00e7\u00f5es de um projeto maior intitulado \"Estudo da viol\u00eancia dom\u00e9stica contra adolescentes gr\u00e1vidas atendidas em uma Unidade B\u00e1sica da Zona Leste de S\u00e3o Paulo: Bases para interven\u00e7\u00e3o\" (Salcedo-Barrientos: 2012). principais usu\u00e1rias do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) (BRASIL: 2004). O Programa de Assist\u00eancia Integral \u00e0 Sa\u00fade Mulher (PAISM) foi criado em 1984 e encontra-se em vias de aperfei\u00e7oamento no contexto da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF), por\u00e9m, j\u00e1 provocou dos profissionais de compreender a mulher como uma pessoa que necessita de sua aten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o mais como um mero objeto. Essa altera\u00e7\u00e3o decorreu de uma perspectiva de g\u00eanero, categoria anal\u00edtica que permite identificar as diversas rela\u00e7\u00f5es de poder mulher-mulher/ homem-mulher/ homem-homem, e inclusive da perspectiva de respeitar o corpo n\u00e3o somente como um ser biol\u00f3gico sen\u00e3o, como centro do poder carregado de sentimentos, emo\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es da sua as cren\u00e7as e valores pessoais se tornam o foco da sua aten\u00e7\u00e3o. A viol\u00eancia contra a mulher cometida por parceiro \u00edntimo \u00e9 um fenemeno complexo que vem sendo encarado insensibilidade; \u00e0 medicaliza\u00e7\u00e3o da sociedade, profissional obstetriz no O Curso de Obstetr\u00edcia da Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo, criado em 2005, pretende fortalecer um modelo de Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 202 aten\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ainda presente forma\u00e7\u00e3o ao e coordenar a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade da mulher nas diferentes fases em sa\u00fade; contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do sua solu\u00e7\u00e3o dos problemas levando conta o perfil epidemiol\u00f3gico, os fatores sociopol\u00edticos sa\u00fade percebe-se que o mesmo n\u00e3o tem acompanhado o processo de reflex\u00e3o acerca dos fenemenos da sa\u00fade e da doen\u00e7a. E acredita-se que, a atua\u00e7\u00e3o eficaz e eficiente ocorrer\u00e1 (Moraes: (Chaves: Dentro desta perspectiva, a forma\u00e7\u00e3o do Obstetriz no \u00e2mbito da Sa\u00fade Coletiva se torna parte desta equipe multidisciplinar enfrentar\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS (Egry; Silva: 2003). Desta forma, o presente estudo tem como a aplicabilidade sa\u00fade coletiva, embasada na Pedagogia do Drama e na Teoria da Determina\u00e7\u00e3o Social com o intuito de oferecer instrumentos para futuros projetos de Interven\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade da Mulher. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 203 Objetivos 1. Identificar as expectativas e potencialidades dos alunos antes do in\u00edcio do est\u00e1gio; 2. Desenvolver as compet\u00eancias e habilidades das futuras obstetrizes, focalizando as necessidades de sa\u00fade da um estudo embasado na Teoria da Determina\u00e7\u00e3o Social, sustentado pelo referencial do Materialismo Hist\u00f3rico Dial\u00e9tico (MHD) e na Pedagogia do Drama, uma abordagem e qualitativa. da Determina\u00e7\u00e3o Social, que a Sa\u00fade Coletiva, privilegia os processos construtores e destrutivos da sa\u00fade (processos de fortalecimento e de desgaste). Portanto, os determinantes da sa\u00fade e da doen\u00e7a s\u00e3o partes dos processos de integra\u00e7\u00e3o do homem no trabalho (formas de viver) (Fonseca; Bertolozzi; Breilh: 1995). realista sobre o processo sa\u00fade-doen\u00e7a, permitindo pr\u00f3prio autocuidado (Laurell: 1983). O Psicodrama Pedag\u00f3gico por sua vez \u00e9 uma metodologia que surgiu em 1969, a partir das reflex\u00f5es da pedagoga e psicodramatista, Maria Alicia Roma\u00f1a. Ela utilizou o psicodrama na sala e implementando a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas como como principais elementos pedag\u00f3gicos (Roma\u00f1a: 1996). Outro elemento importante \u00e9 o movimento e a espontaneidade (capacidade de libertar os comportamentos de est\u00e3o e a escolha e o compromisso (Roma\u00f1a: 2004). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 204 Este estudo foi realizado na Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade (UBS), localizada na zona leste de S\u00e3o Paulo, a qual funciona com o modelo da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF). As oficinas foram realizadas nos meses de agosto a novembro de 2011. Participaram do estudo 15 alunos do 6\u00b0 semestre da disciplina de \"Assist\u00eancia a pr\u00e9-natal, parto e p\u00f3s-parto\" e \"Assist\u00eancia ao rec\u00e9m-nascido e lactente\" de um curso na \u00e1rea da sa\u00fade em uma universidade p\u00fablica na cidade de S\u00e3o Paulo. Estes estudantes foram convidados a participar coordenadora deste trabalho. Previamente obter aceita\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ativa pedag\u00f3gico, foram organizadas levando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos \u00e9ticos, no que refere \u00e0 garantia do e sigilo, e \u00e0 intimidade e sua liberdade de participar ou declinar de sua participa\u00e7\u00e3o no momento que desejar, produ\u00e7\u00e3o discentes de ensino superior em permitiu evidenciar que, quanto a idade, a maioria encontrava-se entre 20 e 23 anos; ao estado civil (100%) delas identificou-se como de S\u00e3o Paulo; 1\u00aa (pessoais e Esta oficina desenvolvida utilizando desenho um t\u00edtulo ao pr\u00f3prio desenho e que Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 205 relatassem as potencialidades e as expectativas pessoais e profissionais que estavam trazendo para incluindo adquiridos no acad\u00eamico. do grupo (Figura 1). Figura 1 - Desenho das m\u00e3os. Levantamento das Potencialidades e Expectativas Esta de como \"Objeto Intermedi\u00e1rio\", que do ponto de vista pr\u00e1tico, \u00e9 qualquer objeto que funcione como facilitador do contato entre duas ou mais pessoas, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 206 resultando num maior envolvimento dos participantes nas atividades propostas, uma vez que favorece o aquecimento. As como objeto ferramenta fundamental para o cumprimento das finalidades espec\u00edficas do trabalho em sa\u00fade, centralizadas na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos clientes sujeitos da nossa aten\u00e7\u00e3o. Desta forma, segundo Beck (1999) todas as facetas do ato de tocar t\u00eam \u00edntima rela\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas que nos faz profissionais humanos e n\u00e3o m\u00e1quinas de realizar procedimentos; o toque nos aproxima do cliente e dos nossos objetivos profissionais. Dentre as expectativas para o est\u00e1gio, vale destacar o desejo de cuidar da sa\u00fade da mulher integralmente (13%) e de conhecer as realidades e as reais necessidades das gestantes (11%). Isso vem ao encontro com o pressuposto de que a pr\u00e1tica em sa\u00fade coletiva \u00e9 uma interfer\u00eancia consciente da realidade objetiva que \u00e9 anteriormente planejada com uma vis\u00e3o cr\u00edtica-reflexiva em que se identificam as determina\u00e7\u00f5es e as possibilidades de a\u00e7\u00f5es (Egry: 1996). A autora afirma ainda que \u00e9 fundamental a busca da compreens\u00e3o dos fenemenos com reflex\u00e3o cr\u00edtica para identifica\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es que o conformam. A reflex\u00e3o sobre esta realidade permitir\u00e1 encontrar, pela historicidade do fenemeno, os pontos de vulnerabilidade que possibilitar\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta de diferen\u00e7as e individualidades entre as gestantes (8%) e gostariam de desenvolver habilidade de trabalhar em equipe (8%). Os alunos ansiavam adquirir conhecimento (8%) e conseguir colocar em pr\u00e1tica o conhecimento adquirido em sala de aula (6%). Esperavam tamb\u00e9m desenvolver habilidades e compet\u00eancias nas consultas obst\u00e9tricas (6%), alcan\u00e7ar os objetivos propostos (4%), desenvolver amor pela profiss\u00e3o (4%), realizar oficinas e grupos de qualidade (4%), lidar com situa\u00e7\u00f5es diversificadas e de viol\u00eancia contra gestante (4%), aprimorar a pr\u00e1xis e empregar o MHD no cotidiano da obstetr\u00edcia (2%) e aprimorar a uni\u00e3o entre o grupo de est\u00e1gio (2%). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 207 respeito e capacidade de gosto ajudar o pr\u00f3ximo (9%). tamb\u00e9m caracter\u00edsticas como capacidade de (4%). Traziam ainda conhecimento te\u00f3rico (5%) e pensamento cr\u00edtico (4%). Durante o per\u00edodo de est\u00e1gio, os alunos tiveram a oportunidade de participa\u00e7\u00e3o visitas domiciliares a pu\u00e9rperas e rec\u00e9m nascidos menores de 6 meses, de oficinas de adolescentes em uma escola, estudo de caso, realiza\u00e7\u00e3o de consultas de pr\u00e9-natal e visitas domiciliares a mulheres em diferentes est\u00e1gios as obst\u00e9tricas e/ou nas visitas (VD), Para finalizar, Ao observar os relatos, pode-se perceber que as gestantes que se encontravam em vulnerabilidade pude perceber o quanto \u00e9 prec\u00e1ria as condi\u00e7\u00f5es de A. e de sua fam\u00edlia. Ela mora em uma casa de dois cemodos, muito pequeno e o local \u00e9 muito desorganizado e sujo. Ela n\u00e3o tem nenhuma ajuda com Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 208 as crian\u00e7as, C. de 1 m\u00eas e S. de 1 ano. O pai \u00e9 pouco presente, passa o dia fora trabalhando. A Agente Comunit\u00e1ria de Sa\u00fade (ACS) disse que ele \u00e9 envolvido com drogas e que \u00e9 super autorit\u00e1rio. Percebi certo distanciamento entre ela e o n\u00e3o se mostrou incomodada com isso. (...) R. mora numa casa de um cemodo, muito \u00famida e sem recursos. Mora com a irm\u00e3 e \u00e9 bab\u00e1 no per\u00edodo da manh\u00e3, tem uma renda mensal muito baixa e n\u00e3o vive 15 anos, que estava preocupada com as companhias, que tinha largado a escola. a ACS a com a gravidez e parecer n\u00e3o se preocupar muito com a situa\u00e7\u00e3o. B. 12 anos, primigesta, 23 semanas. Reside em uma casa de fundos, tr\u00eas cemodos mal (deu-se entender que trabalha com o tr\u00e1fico de drogas). N\u00e3o faz quest\u00e3o de continuar os estudos, n\u00e3o com alimenta\u00e7\u00e3o, qualidade de vida (cigarros). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 209 (...) tem culpa, agora queria, mas eu disse... nada... j\u00e1 aconteceu\". (...) L. era pouco comunicativa, morava com a de iria fui dia p\u00f3s-operat\u00f3rio de ces\u00e1rea RN do excesso de visitas, da preocupa\u00e7\u00e3o com o RN com a alimenta\u00e7\u00e3o, choro, elimina\u00e7\u00f5es. entrou n\u00e3o que ela engravidasse por temer pela sua sa\u00fade. Teve medo de ser abandonada pelo marido, e tamb\u00e9m de que a gesta\u00e7\u00e3o se complicasse, que o beb\u00ea nascesse com algum problema e at\u00e9 por medo de que algo lhe acontecesse e ela deixasse sua filha. (...) D. teve sua data da \u00faltima menstrua\u00e7\u00e3o (DUM) imprecisa, sua idade gestacional (IG) e data prov\u00e1vel do parto (DPP) calculadas erradas e quando foi passar na consulta com a m\u00e9dica foi informada que estava no 2\u00ba trimestre, quando estava no 1\u00ba D. fosse encaminhada para alto-risco passei a mais tranquila naquele dia. confian\u00e7a que ela depositou ajud\u00e1-la marcou minha experi\u00eancia no est\u00e1gio. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 210 (...) G. com rec\u00e9m-nascido de 14 dias (mais ou menos), mora com sua m\u00e3e e seu marido. Me pareceu um tanto insegura quanto a alimenta\u00e7\u00e3o do seu beb\u00ea. Recebia muitas orienta\u00e7\u00f5es de alunos relataram ter entrado em contato com uma paciente latino americana (boliviana), que mal falava o portugu\u00eas. Chamou a aten\u00e7\u00e3o dos alunos a cultura diferente, com rela\u00e7\u00e3o ao trato do marido para com a mulher. chamou a muito e toda vez que respondia olhava para marido a procura de aprova\u00e7\u00e3o, falava baixo e olhava para porque um contato com uma cultura diferente e um jeito de se portar completamente diferente tamb\u00e9m (comparada com a cultura brasileira). (...) ela tinha 20 anos, era casada, e o susto foi pela idade e por ela ter mais dois filhos e se encontrar na terceira gesta\u00e7\u00e3o, 40 semanas e 5/7, n\u00e3o era muito comunicativa, se encontrava em sobrepeso e longe da fam\u00edlia. Eu me questionei e questionei a ela se ela a hist\u00f3ria, ela, n\u00e3o consegui me posicionar no lugar dela, pois \u00e9 uma perspectiva de vida que nunca sonhei Quando questionadas se este fenemeno Por este motivo a seguir foram introduzidos novos conhecimentos a partir dos Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 211 pr\u00f3prios sentir ang\u00fastia, impot\u00eancia, curiosidade (...) Conversando com uma das enfermeiras, ela comentou sobre a cultura boliviana onde os maridos ao planejamento familiar. Eles tamb\u00e9m se empenharam em mostrar os pontos positivos de se ter um beb\u00ea, apesar do mesmo n\u00e3o ter sido planejado (Gr\u00e1fico N\u00ba 1). Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 212 Gr\u00e1fico N\u00ba seu contexto sociocultural. Destacaram a import\u00e2ncia de o oficinas, alunos ter aprendido a lidar com gravidez v\u00ednculo profissional-paciente disso passaram a Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 213 3\u00b0 Oficina dia, finaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, a atividade da oficina pedag\u00f3gica foi retomada para o seu desfecho, e os alunos responderam, de modo qualitativo, sobre o que conseguiram aproveitar durante o per\u00edodo do est\u00e1gio e nas oficinas pedag\u00f3gicas. Eles relataram ter adquirido experi\u00eancia de vida diante as diferentes realidades da comunidade. Eles consideraram o espa\u00e7o da UBS de aprendizado, pois permitiu a usu\u00e1rios, e consequentemente, a identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade dos proporcionando atendimento diferenciado e humanizado. Os alunos import\u00e2ncia das domiciliares e a aplica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do desenho das uma ferramenta profissional fundamental para os cumprimentos das finalidades espec\u00edficas, centralizadas na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos pacientes. Os alunos tiveram a oportunidade de entrar em contato com as necessidades de sa\u00fade das gestantes, pu\u00e9rperas e rec\u00e9m-nascidos, atendendo a recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da prop\u00f5e processos de forma\u00e7\u00e3o do profissional de sa\u00fade sejam estruturados a da problematiza\u00e7\u00e3o do seu processo de e tenham a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de uma vez voltada disciplinas\"(Faustino:2004). A compet\u00eancia do profissional para a interven\u00e7\u00e3o em sa\u00fade coletiva \u00e9 um processo que se inicia na forma\u00e7\u00e3o e que dever\u00e1 ir al\u00e9m do saber-fazer; deve Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 214 incorporar a compet\u00eancia \u00e9tico-moral para desenvolver, no futuro profissional, atitudes que o habilite e o comprometa com a transforma\u00e7\u00e3o social (Faustino: 2004)(Chaves: 2010). O cen\u00e1rio escolhido para este pedagogia do drama ofereceu a esses alunos a oportunidade de entrar em contato com um cen\u00e1rio de sa\u00fade que possibilitou, entre outros, o resgate da criatividade e espontaneidade discutidos de responder as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o alvo. destacar que saberes que se proporciona uma forma\u00e7\u00e3o profissional que permitir\u00e1 o desenvolvimento de compet\u00eancias em uma pr\u00e1tica comprometida com a realidade. E, nesse sentido, reconhecer e enfrentar as necessidades em sa\u00fade (Chaves: 2010). As oficinas revelaram as habilidades e compet\u00eancias adquiridas na assist\u00eancia prestada \u00e0s gestantes, pu\u00e9rperas, rec\u00e9m-nascidos e uma vez forma a\u00e7\u00f5es, dentro das tempo que tiveram. na forma como se colocaram na descri\u00e7\u00e3o preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia intrafamiliar no grav\u00eddico-puerperal impacto social nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Portanto, recomenda-se a pedag\u00f3gicas CLC. 1999. \"Sofrimento e familiares de \u00e0 Departamento de A\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas Estrat\u00e9gicas. \u00e0 Sa\u00fade da Mulher Princ\u00edpios e Diretrizes. Bras\u00edlia. Distrito Federal. Brasil. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 215 ______. 2003. Secretaria de na carreiras da Sa\u00fade. Bras\u00edlia. Distrito Federal. Brasil. BREILH, J. 1995. Nuevos conceptos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n: Guia pedag\u00f3gica para um taller de metodologia (Epidemiologia del trabajo). 2 ed. Quito: Ceas. 365 p. MMN, 2010. Compet\u00eancia para o p. 11-16. EGRY, EY. 1996. S\u00e3o 2004. classifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de Enfermagem em Sa\u00fade Coletiva e da ABEn Enfermagem processo social\". En: Nunes, ED (org.). Medicina Aspectos te\u00f3ricos. S\u00e3o Paulo: Global. MARINHEIRO, EM; a mulher usu\u00e1ria do servi\u00e7o Revista de Sa\u00fade P\u00fablica. Vol. 40,p. 1-7. MINAYO, M.C.S. 2005. Relaciones entre procesos sociales, violencia y calidad de vida. Salud Colectiva, Buenos Aires, v. 1, n. 1, p. 69-78. MORAES, MJB, 2003. O ensino de SILVA, na forma\u00e7\u00e3o de obstetrizes no Brasil\". Saude soc.. Vol. 8 perguntas & 3 relatos. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 216 ______. 1996. Papirus. 2012. Estudo da viol\u00eancia dom\u00e9stica contra adolescentes gr\u00e1vidas atendidas em uma unidade b\u00e1sica na zona leste de Paulo: de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade\". Rev Sa\u00fade P\u00fablica. Vol. 36, p. 470-477. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 217 Rese\u00f1as de Libros | M., A Doen\u00e7a na Lisboa, Health Promotion in Paediatric Oncology: strategies to an integral and integrated health L\u00edgia Moreira Almeida MA, Health Psychology; Doctoral student in Public Health, Institute of Public Health, Medical School of Porto (ISPUP/FMUP); Centre for Research and Intervention in Education, Faculty of and Educational Sciences, Porto (CIIE/FPCEUP), Iberoamerican Observatory of Health and Citizenship The book on reflective analysis leans retrieves the theme of consequences at various levels. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 218 Disease is part of life, but some of them may result in more or less prolonged changes in people (and less are absorbed, managed or understood by different during adulthood. \"The emergence of often involve high degree of disruptive welfare and development of posed by a prolonged treatment if not therapeutically minimized to promote the resumption of control functions and routines (that give meaning and coherence to rare disease in the paediatric population. However, it is the leading cause of death by disease in developed countries between birth and 14 years of age, and the second leading cause of infant death after accidents. The incidence rate of childhood cancer has increased over developments made the mortality identified system central nervous system (15%), lymph nodes (10%), peripheral nervous system (7%), bone Thus, liquid tumours (leukaemia account for 40% of all new cancer cases in children, constituting the main focus of the work under review. According to the author, in children, cancer presents significant good prognosis trend it becomes urgent to consider that cancer treatment can not only focus on physical care, namely in paediatrics. Regarding family adaptation to cancer it appears that this is a continuous dynamic process, through various stages (varying from moments of greater balance and acceptance of the disease to phases dominated by anger, depression), of disease and the progress of treatments. Such Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 219 chronic illness affects the normative experiences and situations and educational and emotional changes in family dynamics (e.g. in parents), to which children are not indifferent, and that will interfere with their own personal appraisal and development. The process of psychosocial adaptation of eco-systemic perspective conceives the individual as a subject in constant motion and development in a range of contexts and structures, in permanent interaction with the nuclear and extended family, society and institutions (e.g. school, hospital) that surround it. The impact of cancer in children tends to be associated, as previously mentioned, with the developmental stage at which children lie at diagnosis. The way a child interprets, understands and constructs meanings about his disease and its treatment is directly dependent on his age and level of development. Cognitive and emotional skills and developmental tasks associated with age factors of great importance in the process of adaptation to the disease, as well as in the approach to treatment. For this reason, the author developmental proposed by classic authors as Piaget and Erikson, the development process presents obvious were not considered. Children with cancer more experience developmental and relationships, and out, all aspects related to control competence. Changes and restrictions of mobility and daily activities that children will have to undergo in the pursuit of healing affect their sense of and competence activities) and changing their physical appearance (body image is an asset of extreme relevance particularly in adolescence). For all this, paediatric oncology puts children at Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 220 minimize an already is worse in younger children (especially during the first year), both in healing and in the impact of sequels associated with treatments, demographic parameters (e.g. gender, age and socioeconomic status of the child), this work emphasized the role of interaction in adaptation mechanisms of the child with his main caregiver - tendentiously the mother. \"(...) the child's for mothers, the most critical and challenging phase is the post-diagnosis: a quarter of mothers of with cancer have mild to moderate depressive symptoms during to appointments abandon their careers), the decline in marital quality and to other children (if any) reduces significantly. Hence arises a series of personal consequences, where guilt and sense of personal failure stems (regarding the sick child, the healthy children and the marital relationship they feel to have left). One of the most serious clinical consequences for which the author warns lies in of emotional contagion: maternal anxiety may be communicated to children by verbal and nonverbal postures, tension or In prosecution of a therapeutic approach, the important role the mother near the child cannot be underestimated either in a positive or a negative way, being a factor that must be integrated into the therapeutic strategy. \"(...) the balanced development of the child with cancer depends largely on parental behaviour, i.e., coping strategies that parents give to particular needs of their children.\" data and maternal oncologic lauded by the empirical study. The study was conducted in Portugal, and the data collected at Hospital of S\u00e3o Jo\u00e3o, and Portuguese health facilities are located in Porto (second larger city in the country). This study provides Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 221 important strategies aiming health promotion in children with cancer and their mothers, in order to improve the therapeutic results and to promote an integral comprehensive healthcare. The results indicate that the more advanced the stage of treatment and the better the clinical situation is, more optimistic are the children and better is their response and their adherence to treatment. Although healing and remission of the disease the and emotional impact cancer on allies to is proven to reduce suffering (e.g. depression and anxiety) in children. strategies to the - always painful and often incomprehensible in certain age groups). In order to reallocate some of the control to children, and improve parental communication strategies with them, we seem to confirm the importance of conveying adequate information to children on the procedures that will be placed, how they will take place and what are the possible consequences associated, so children are not surprised by the potentially negative and painful side effects. Meanwhile, it is known all the surroundings encircling the child with cancer children. However, strategy needs to be externally encouraged, since the centring of family in the ill child does not promote a communication effort or external interest to their family demanding dynamics. Still with regard to intervention with family, the present work provides the prospect of useful objective strategies. The empirical study confirms that the maintenance of the same types of activities that mothers developed with the children before the diagnosis of cancer is associated with higher levels of perceived social acceptance in children, Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 222 contributing to their depression in children). It seems important to not only promote the quality of parental between parents, but especially their communication with their children: communication about fears and uncertainties fosters closeness, naturalness and satisfaction in the relationship (reflecting on the improvement of maternal and child adaptation to the disease). Simultaneously, the greater the satisfaction of the mothers with actual family, better the overall self-esteem of their children. Thus, it becomes extremely important that therapeutic approaches to children can also promoting alternative strategies for interacting with their children (that usually leaves them insecure, in these cases, not knowing the best way of acting and communications with their children). The study also shows that levels of anxiety and depression in mothers do not directly affect the welfare of the child, yet stressing the importance of the experiences and interactions they have with their children regarding to their disease adjustment. These results show high agreement with other studies on the importance of promoting the presence of mothers near their children in these stages of bio-emotional adjustment. As mothers spend less time with their children and the more negative feelings they experience when interacting with them, higher the levels of anxiety and depression in children. The bidirectional nature of this and arising the of mothers, them to better respond and manage the individual needs and anxieties of their children. After all, health promotion in public health should target the best quality of life to all citizens contacting with the health services, empowering individual strategies and stimulating self-competence when people most need them. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 223 Chomsky, N., Ocupar Wall Street - Indignados en el epicentro del Capitalismo Mundial, Barcelona, Tendencias, 2012, 144 p\u00e1gs. Jos\u00e9 Peixoto Caldas Director del Observatorio Iberoamericano de Salud y Ciudadan\u00eda, Senior Researcher del CIIE Centro de Investigaci\u00f3n y Intervenci\u00f3n Educativas de la Universidad de Oporto y Docente del Colegio de las Am\u00e9ricas (COLAM) /Organizaci\u00f3n Universitaria Interamericana (OUI) Sinopsis Indignados, asambleas, acampadas, movilizaciones por internet... El movimiento \"occupy\", dice Noam Chomsky, es la mayor reacci\u00f3n p\u00fablica en treinta a\u00f1os de opresi\u00f3n econ\u00f3mica. La desobediencia civil se extiende por cientos de ciudades de todo el mundo. Los protagonistas son personas corrientes, sin voz, sin poder, a menudo sin recursos, que asisten at\u00f3nitas a la reducci\u00f3n sistem\u00e1tica de sus derechos. A d\u00eda de hoy, el movimiento \"occupy\" es imparable: no solo ocupa las calles, sino, sobre todo, la consciencia global. En este momento crucial, el intelectual y activista pol\u00edtico Noam Chomsky toma la Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 224 palabra para brindarnos el an\u00e1lisis m\u00e1s detallado e implacable del hecho hist\u00f3rico que estamos viviendo. \u00bfC\u00f3mo hemos llegado a este punto?\u00bfC\u00f3mo se las ingenia el uno por ciento de la poblaci\u00f3n para controlar el conjunto del planeta?\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de democracia?\u00bfQu\u00e9 podemos hacer para crear nuevas instituciones que garanticen libertad e igualdad para todos? M\u00e1s comprometido que nunca, Chomsky ofrece una contribuci\u00f3n vital a un movimiento que exige un cambio de modelo radical. Una obra imprescindible y muy esperada, que llama a la participaci\u00f3n y enriquece enormemente el debate necesario para construir un futuro mejor y m\u00e1s igualitario. Ocupar Wall Street, de Noam Chomsky es un panfleto sobre el \"engagement\" de los actores sociales frente a los gobiernos que no escuchan a sus ciudadanos y que luchan cuando la democracia se convierte en oligarqu\u00eda. Panfleto que act\u00faa como semilla para la imaginaci\u00f3n insurgente, animando a la gente a so\u00f1ar y a actuar junto por un mundo mejor. La gente dir\u00e1: Pero, \u00bfes usted un so\u00f1ador? \"Y la respuesta es s\u00ed, somos so\u00f1adores. Lo queremos todo. Queremos un mundo en paz. Queremos un mundo igualitario. No queremos la guerra. No queremos el capitalismo. Queremos una sociedad decente\". Pero, \u00bfqui\u00e9n es Noam Chomsky? Es un ling\u00fcista, fil\u00f3sofo y activista estadounidense, profesor em\u00e9rito de Ling\u00fc\u00edstica en el MIT (Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts) y una de las figuras m\u00e1s destacadas de la ling\u00fc\u00edstica del siglo XX, gracias a sus trabajos en teor\u00eda ling\u00fc\u00edstica y ciencia cognitiva. Es, asimismo, reconocido por su activismo pol\u00edtico, caracterizado por una fuerte cr\u00edtica del capitalismo contempor\u00e1neo y de la pol\u00edtica exterior de los Estados Unidos. Se ha definido pol\u00edticamente a s\u00ed mismo como un anarquista o socialista libertario. Ha sido se\u00f1alado por el New York Times como \"el m\u00e1s importante de los pensadores contempor\u00e1neos\". \u00abOcuppy \u2014dice Noam Chomsky\u2014 es la mayor respuesta p\u00fablica a treinta a\u00f1os de lucha de clases\u00bb, un movimiento de inspiraci\u00f3n popular que empez\u00f3 el 17 de septiembre de 2011 en Nueva York y se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente a miles de lugares en todo el mundo. Aunque la mayor parte de los espacios ocupados originalmente fueron Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 225 arrasados por la polic\u00eda, a principios de 2012 el movimiento ya hab\u00eda pasado de ocupar campamentos de tiendas de campa\u00f1a a ocupar la conciencia nacional. En Ocupar Wall Street, Chomsky se\u00f1ala que uno de los mayores \u00e9xitos del movimiento ha sido poner las desigualdades de la vida cotidiana en el orden del d\u00eda nacional, influyendo en la cobertura por los medios de comunicaci\u00f3n, la percepci\u00f3n p\u00fablica y el propio lenguaje. En referencia al informe del Centro de Investigaci\u00f3n Pew (http://www.pewresearch.org/ ) de enero de 2012 sobre la percepci\u00f3n p\u00fablica del conflicto de clases en Estados Unidos, Chomsky resalta que las desigualdades en el pa\u00eds \u00abhan alcanzado alturas sin precedentes hist\u00f3ricos\u00bb. El estudio Pew constata que cerca de dos tercios de la poblaci\u00f3n de Estados Unidos cree ahora que hay conflictos \u00abmuy fuertes\u00bb o \u00abfuertes\u00bb entre ricos y pobres, un aumento de 19 puntos de porcentaje respecto a 2009. Los meses de protestas generalizadas y de organizaci\u00f3n han cambiado la conversaci\u00f3n nacional, y hay que dar reconocimiento a toda la gente que para ayudar a que ello ocurriera acamp\u00f3, realiz\u00f3 marchas o fue a la c\u00e1rcel. Desde mayo de 2012 m\u00e1s de 7.000 personas de 116 ciudades norteamericanas han sido arrestadas mientras realizaban actos relacionados con el movimiento. Cuando \u00e9ste pas\u00f3 a ser un fen\u00f3meno nacional, hubo un claro incremento en la cobertura de cuestiones relacionadas con la disparidad de ingresos, as\u00ed como un incremento en la articulaci\u00f3n del lenguaje del movimiento en el discurso pol\u00edtico oficial. La depredaci\u00f3n corporativa y la negligencia por parte del Estado combinadas se han convertido en formas de coacci\u00f3n y violencia estructural dirigidas contra lo que Chomsky llama el \u00abprecariado\u00bb; es decir, aquellos que llevan una existencia precaria en la periferia de la sociedad: los ancianos, los pobres, las comunidades de no blancos. \u00abYa no son la periferia \u2014escribe Chomsky\u2014, se est\u00e1n convirtiendo en una parte sustancial de la sociedad.\u00bb \u00bfC\u00f3mo hemos llegado a esta situaci\u00f3n en Estados Unidos? \u00abNo es la miseria del Tercer Mundo \u2014dice Chomsky\u2014, pero no es la que deber\u00eda haber en una sociedad rica, de hecho la m\u00e1s rica del mundo, con una gran abundancia por doquier, pero que no llega a los bolsillos de la gente.\u00bb Y Chomsky atribuye el m\u00e9rito de haber puesto en primer plano esas cuestiones y haber dado inicio al cambio a los organizadores del Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 226 movimiento. Con o sin espacios ocupados, con o sin el nombre de Occupy, la gente de a pie de todo el pa\u00eds contin\u00faa organizando y contribuyendo al impulso del movimiento, favoreciendo en centenares de ciudades acciones no violentas y progresivamente creativas. Entre ellas, perturbar las subastas organizadas por bancos y en las cuales las casas robadas a la gente est\u00e1n siendo vendidas al mejor postor; actos que no s\u00f3lo ponen en evidencia la pobreza del sistema de mercado libre, sino que ofrecen una valiosa solidaridad a aquellos a quienes el sistema roba y atropella. Lo que hace m\u00e1s notable todo ello es que, pese a la \u00abinevitable represi\u00f3n\u00bb, como la llama Chomsky \u2014la ofensiva de la brutalidad policial, los arrestos masivos, los ataques inventados, las ordenanzas ciudadanas restrictivas, la vigilancia coordinada, las infiltraciones, y las cargas y casos graves de trampas legales\u2014, el movimiento contin\u00faa creciendo y ocupa nuevos frentes, desde barrios c\u00e9ntricos y granjas rurales a palacios de congresos y la acera frente a la Casa Blanca. S\u00f3lo seguir adelante frente a la represi\u00f3n ya se puede considerar un \u00e9xito y Chomsky considera que la vigilancia del Gobierno y la propia represi\u00f3n son indicativas del \u00e9xito popular generalizado. La energ\u00eda de Occupy deriva en parte de la indignaci\u00f3n de la gente al ser ignorada frente a una grave injusticia. Ver que los bancos est\u00e1n siendo mantenidos a flote mediante miles de millones de d\u00f3lares procedentes de los impuestos mientras los mismos bancos desahucian a la gente de sus casas ha suscitado la ira de millones de ciudadanos. Ver que miles de millones m\u00e1s de impuestos se gastan a manos llenas para financiar guerras de devastaci\u00f3n en Irak y Afganist\u00e1n mientras los pol\u00edticos recortan en casa los servicios sociales resulta igualmente horroroso. La injusticia econ\u00f3mica es la parte frontal del problema; lo que hay debajo es una crisis pol\u00edtica de democracia representativa. Pero un abucheo no basta. Es precisamente el flagrante abandono del inter\u00e9s p\u00fablico, la responsabilidad y el compromiso con la aut\u00e9ntica democracia por parte de los pol\u00edticos lo que ha movido a gente de todo tipo a hacer frente a gases lacrim\u00f3genos, atomizadores de pimienta, granadas detonadoras, esposas y estancias en la c\u00e1rcel Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 227 para ser escuchada. Indignado ante la incapacidad de los pol\u00edticos para ofrecer otra cosa que campa\u00f1as interminables y vagas promesas, quiz\u00e1s el mensaje m\u00e1s radical del movimiento sea la incitaci\u00f3n a cambiarnos nosotros mismos, individual y colectivamente, en el lugar de trabajo y en la sociedad como un todo. Chomsky lo analiza recurriendo a la defensa del control de los trabajadores y resaltando la importancia de redefinir ideas como la de crecimiento. Si seguimos empe\u00f1ados en el modelo dominante, dice, seremos como \u00ablemmings caminando al borde de un acantilado\u00bb. En lugar de ello, insta al movimiento a difundir ideas sobre una \u00abforma de vida diferente\u00bb que no consiste en maximizar lo que podemos comprar, sino en \u00abmaximizar los valores que son importantes para la vida\u00bb. Esperar que pol\u00edticos elegidos vayan a cambiar las cosas por s\u00ed mismos es comportarse como los lemmings. Nadie lo va a hacer por nosotros. Como dijo la poetisa negra feminista June Jordan, \u00abNosotros somos aquellos a quienes est\u00e1bamos esperando\u00bb. Esta semilla de indignaci\u00f3n lleg\u00f3 tambi\u00e9n al espacio ib\u00e9rico y es as\u00ed que asistimos a las protestas de 2011-2012 en Portugal lideradas por el movimiento de la Gera\u00e7\u00e3o \u00e0 Rasca y en Espa\u00f1a, denominada com\u00fanmente Movimiento 15-M e Indignados, as\u00ed como Spanish Revolution en las redes sociales, son una serie de movilizaciones ciudadanas pac\u00edficas, espont\u00e1neas en origen y surgidas en gran parte en las redes sociales, que obtuvieron inicialmente el apoyo de m\u00e1s de 200 peque\u00f1as asociaciones. Las protestas comenzaron el 15 de mayo de 2011 con la convocatoria por la plataforma \u00a1Democracia Real YA! y otros colectivos de manifestaciones en 58 ciudades espa\u00f1olas, las cuales dieron altavoz a un amplio y heterog\u00e9neo abanico de reivindicaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales, reflejo del deseo de sus participantes de cambios profundos en el modelo democr\u00e1tico y econ\u00f3mico vigente. El Movimiento 15-M y Gera\u00e7\u00e3o \u00e0 Rasca se caraqterizan por seren movimientos apartidistas (sin afiliaci\u00f3n a ning\u00fan partido ni sindicato), pac\u00edfico, y transparente, es decir, sin estar sujeto a ning\u00fan tipo de registro. En la actualidad, ambos los movimientos se organizan a trav\u00e9s de asambleas populares abiertas celebradas generalmente en plazas o parques y est\u00e1 estructurado en diversas comisiones y grupos de trabajo. Declararon que mediante la uni\u00f3n de la sociedad civil es posible construir un sistema Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 228 mejor. Por ello sostuvieron firmemente lo siguiente: Las prioridades de toda sociedad avanzada han de ser la igualdad, el progreso, la solidaridad, el libre acceso a la cultura, la sostenibilidad ecol\u00f3gica y el desarrollo, el bienestar y la felicidad de las personas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 229 Normas para la presentaci\u00f3n de trabajos Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda/Iberoamerican Iberoamerican Journal of Health and Citizenship PRESENTACI\u00d3N DE LA REVISTA: La Revista Iberoamericana Salud y Ciudadan\u00eda/Iberoamerican Journal of Health and Citizenschip es una publicaci\u00f3n virtual semestral del Observatorio Iberoamericano Salud y Ciudadan\u00eda del CIIIE y UNC. Editada y coordenada mancomunadamente por parte de la membres\u00eda del IOHC y colaboradores/as, la revista procura alentar la producci\u00f3n, difusi\u00f3n e intercambio de conocimientos e informaci\u00f3n entre la comunidad acad\u00e9mica dedicada a los estudios sanitarios, de ciudadan\u00eda y sexualidad en lberoamerica, as\u00ed como la difusi\u00f3n y el debate del pensamiento ibero americano contempor\u00e1neo. La Revista trabajar\u00e1 desde una perspectiva iberoamericana las problem\u00e1ticas salud y ciudadan\u00eda de forma multi e interdisciplinaria y pretende alentar la innovaci\u00f3n tem\u00e1tica, el pensamiento abierto y deconstructor de inequidades en Ibero Am\u00e9rica. Se aceptar\u00e1n art\u00edculos en castellano, portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y franc\u00e9s y la publicaci\u00f3n de los mismos ser\u00e1 resultado de la selecci\u00f3n de trabajos presentados por sus autoras al proceso de evaluaci\u00f3n editorial o por pedido expreso de contribuciones a autores/as espec\u00edficas por parte del comit\u00e9 editorial. Los art\u00edculos podr\u00e1n ser de discusi\u00f3n te\u00f3rica, informes de investigaciones, entrevistas a personalidades acad\u00e9micas o activistas de la realidad Ibero Am\u00e9rica de Naciones, de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, as\u00ed como rese\u00f1as y comentarios de producciones culturales y art\u00edsticas: pel\u00edculas, cortos, documentales, exposiciones, etc. La revista consta de: una secci\u00f3n editorial, una secci\u00f3n principal dedicada a un tema elegido para cada n\u00famero, una secci\u00f3n de rese\u00f1as de nuevas publicaciones, pel\u00edculas y otras producciones culturales de inter\u00e9s.de documentos. y, una secci\u00f3n de socializaci\u00f3n de actividades acad\u00e9micas de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n: convocatorias o informes de actividades realizadas por los espacios miembros. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 230 NORMAS PARA PRESENTACI\u00d3N DE ART\u00cdCULOS Ser\u00e1n aceptados para su evaluaci\u00f3n: Art\u00edculos in\u00e9ditos o que hayan sido publicados en otros idiomas y/o en revistas de circulaci\u00f3n local en papel, siempre que se cuente con el derecho de autor/a. Se aceptar\u00e1n art\u00edculos escritos en castellano, portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y franc\u00eas producidos por autores/as iberoamericanos o residiendo en pa\u00edses de Ibero Am\u00e9rica. Los art\u00edculos deber\u00e1n ser encabezados con un resumen de 100 a 150 palabras, y cinco palabras-clave, en el idioma en que estuviera escrito el texto, y esto debe ir acompa\u00f1ado de una traducci\u00f3n de su t\u00edtulo, resumen y palabras claves en ingl\u00e9s y castellano, cuando \u00e9sta no fuera la lengua en que estuvieran escritos. En el caso de art\u00edculos escritos en ingl\u00e9s, los elementos antes mencionados deber\u00e1n presentar traducidos al castellano y portugu\u00e9s. Extensi\u00f3n y presentaci\u00f3n: Los art\u00edculos deber\u00e1n tener una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 80.000 caracteres com espacios (incluyendo notas y referencias bibliogr\u00e1ficas). Los textos deber\u00e1n entregarse via e-mail en formato Word (.doc y/o docx) con tipograf\u00eda Arial, cuerpo 12, interlineado 1.5. El archivo debe llevar el apellido del/la autor/a, acompa\u00f1ado de la palabra \"art\u00edculo\". Ejemplo: \"Caldas.articulo.doc\" La configuraci\u00f3n de la p\u00e1gina ser\u00e1 A4, con m\u00e1rgenes de 3,0 cm. (superior, inferior, izquierdo y derecho). La alineaci\u00f3n ser\u00e1 justificada y cada p\u00e1rrafo comenzar\u00e1 con una sangr\u00eda sin tabulaciones. El t\u00edtulo del trabajo debe aparecer centrado, en fuente Arial 14, en negrita, con letras may\u00fasculas e interlineado 1.5. Si tuviera un subt\u00edtulo, \u00e9ste deber\u00e1 ser escrito con letras min\u00fasculas. Luego del t\u00edtulo (y subt\u00edtulo) deber\u00e1 figurar, justificado a la derecha el/los nombre/s de o lx/s autor/xs (Arial 12, negrita, interlineado simple); adem\u00e1s, la titulaci\u00f3n y la identificaci\u00f3n de la instituci\u00f3n a la que pertenece(n), as\u00ed como tambi\u00e9n la/s direcci\u00f3n/es de correo electr\u00f3nico (Arial 10). Los res\u00famenes deber\u00e1n estar escritos en Arial 12, con interlineado sencillo. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 231 Normas para la presentaci\u00f3n de trabajos Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda/Iberoamerican Journal of Health and Citizenschip Notas, citas y referencias bibliogr\u00e1ficas Nos regiremos por la normativa internacional ISO 690/87, e ISO 690-2/97 (espec\u00edfica para documentos electr\u00f3nicos): 1. Las notas se har\u00e1n a pie de p\u00e1gina, y no podr\u00e1n consistir en simples referencias bibliogr\u00e1ficas. 2. Las citas bibliogr\u00e1ficas para identificar la publicaci\u00f3n de donde el p\u00e1rrafo h\u00e1 sido extra\u00eddo, deben aparecer en el cuerpo del texto con el siguiente formato: apellido del autor: a\u00f1o de la publicaci\u00f3n correlativo a la bibliograf\u00eda, n\u00famero/s de p\u00e1gina/s, todo entre par\u00e9ntesis. Si dos o m\u00e1s referencias tienen el mismo autor y a\u00f1o, deber\u00e1n distinguirse usando letras min\u00fasculas (a, b, c) a continuaci\u00f3n del a\u00f1o, dentro del par\u00e9ntesis. En igual sentido deber\u00e1 procederse con la par\u00e1frasis de una idea, no requiri\u00e9ndose en este caso consignar el n\u00famero de p\u00e1gina. 3. Las citas directas en el texto, de hasta tres l\u00edneas, deben estar entre comilas dobles. Las citas directas de m\u00e1s de tres l\u00edneas deben destacarse con sangria de 4 cm. desde el margen izquierdo establecido para el resto del texto, sin comillas, y con tipograf\u00eda Arial 10. 4. La lista completa de referencias bibliogr\u00e1ficas debe colocarse al final del texto, ajustarse a las normas ISO especificadas y respetar los ejemplos que se consignan a continuaci\u00f3n. a. Libros APELLIDO, Nombre. a\u00f1o. T\u00edtulo. No. de edici\u00f3n. ciudad: editorial. No. total de p\u00e1ginas. b. Compilaci\u00f3n Nombre y apellido (eds.) a\u00f1o. T\u00edtulo. No. de edici\u00f3n. Ciudad: editorial. No. total de p\u00e1ginas. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 232 c. Contribuci\u00f3n en compilaci\u00f3n APELLIDO, Nombre. A\u00f1o. ''t\u00edtulo''. En:APELLIDO, inicial del Nombre (ed.). T\u00edtulo, No. de edici\u00f3n. Ciudad: Editorial. No. de p\u00e1ginas. d. Art\u00edculo en Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica APELLIDO, Nombre. A\u00f1o. ''T\u00edtulo''. Nombre de la revista. Fecha de publicaci\u00f3n (mes y a\u00f1o). Vol., no, p.. e. Tesis acad\u00e9mica APELLIDO, Inicial del nombre, A\u00f1o. T\u00edtulo, Ciudad: Editorial, No. de p\u00e1ginas. Referencias bibliogr\u00e1ficas de documentos electr\u00f3nicos Las referencias bibliogr\u00e1ficas efectuadas de documentos electr\u00f3nicos, deber\u00e1n ajustarse a la Norma ISO 690-2/97. En t\u00e9rminos generales, deber\u00e1n consignar: apellido del/la autor/a (en may\u00fasculas); nombre/s de (entre par\u00e9ntesis); t\u00edtulo de medio [CD ROM, on line]; editor; 'Disponible en:' e indicaci\u00f3n de la URL; fecha en que fue consultado el documento [entre corchetes]. Cuando se trate de publicaciones peri\u00f3dicas/seriadas electr\u00f3nicas, deber\u00e1n incluirse adem\u00e1s su designaci\u00f3n y numeraci\u00f3n (volumen, fasc\u00edculo, etc.). Las URL consignadas deben estar activas al momento del env\u00edo del art\u00edculo para su evaluaci\u00f3n en la Revista. Ejemplo: APELLIDO, Nombre. (Fecha de publicaci\u00f3n). T\u00edtulo [on line]. Editorial. Available at: Enlace web. [Acceso en fecha (dia, mes, a\u00f1o)]. Los gr\u00e1ficos y/o cuadros deber\u00e1n estar incorporados en el texto, y no al final. Deber\u00e1n insertarse en formato jpg, con una calidad de 300 dpi, a fin de que sea posible su reproducci\u00f3n directa. Deber\u00e1n estar adecuadamente titulados, numerados y con sus Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 233 respectivas referencias y fuentes, si correspondiera. Proceso de evaluaci\u00f3n por pares ''doble ciego'' Todos los trabajos sometidos a evaluaci\u00f3n para ser publicados ser\u00e1n evaluados de acuerdo a pertinencia tem\u00e1tica y disciplinar seg\u00fan el proceso de revisi\u00f3n por pares ''doble ciego'' (double blind peer review). Los art\u00edculos originales enviados ser\u00e1n sometidos a la evaluaci\u00f3n de al menos dos evaluadores/as ad hoc escogidos de entre un grupo de reconocidos/as especialistas en las diversas \u00e1reas tem\u00e1ticas de inter\u00e9s de la revista, quienes dictaminar\u00e1n acerca del contenido y calidad de las contribuciones. Para ser publicados, los trabajos sometidos a revisi\u00f3n deber\u00e1n obtener dict\u00e1menes favorables de los/as dos evaluadores/as expertos/as. En caso de contar con dictamen favorable de s\u00f3lo uno/a de los/as evaluadores/as, se someter\u00e1 el texto a revisi\u00f3n cr\u00edtica por parte de un/a tercer/a evaluador/a ad hoc. Los art\u00edculos presentados ser\u00e1n, superada la evaluaci\u00f3n por pares ''doble ciego'', sometidos a correcci\u00f3n ortogr\u00e1fica y de estilo. Los art\u00edculos enviados para su evaluaci\u00f3n en la Revista no deben encontrarse en proceso de evaluaci\u00f3n por parte de otra publicaci\u00f3n. Al enviar los trabajos para su evaluaci\u00f3n, los/las autores/as asumen que los textos, as\u00ed como ilustraciones, tablas, referencias bibliogr\u00e1ficas, etc., son de su entera responsabilidad y expresan sus opiniones, y no necesariamente las de la Revista Iberoamericana Salud y Ciudadan\u00eda. Por el s\u00f3lo env\u00edo, los/las autores/as est\u00e1n autorizando a los/las editores/as a su eventual publicaci\u00f3n, y cediendo sus derechos a tal fin. Todos los trabajos deber\u00e1n ser remitidos en formato electr\u00f3nico a: www.iohcpt.org con asunto que especifique presentaci\u00f3n de art\u00edculo para tal n\u00famero de la revista acompa\u00f1ado del apellido del/la autor/a. Revista Iberoamericana de Salud y Ciudadan\u00eda, Vol. I, no 2, Julio-Diciembre, 2012 ISSN 2182-4185 234 Ejemplo: \"presentaci\u00f3n art\u00edculo de Caldas para No. 1 Revista\" NORMAS PARA LA PUBLICACI\u00d3N DE RESE\u00d1AS Hojas blancas tama\u00f1o A4 (21,0 x 29,7 cm.) Tipo de letra Times New Roman tama\u00f1o 12 justificaci\u00f3n s\u00f3lo en el margen izquierdo m\u00e1rgenes superior e inferior de 2,5 m\u00e1rgenes derecho e izquierdo de 3 cm Espacio interlineado 1,5 Cada p\u00e1rrafo comenzar\u00e1 con una sangr\u00eda sin tabulaciones Las citas en el interior del texto y de hasta cuatro l\u00edneas se escribir\u00e1n en redonda y entre comillas Las referencias a libros en bastardilla, las que corresponden a cap\u00edtulos de libros o art\u00edculos en redonda, entre comilas sin notas a pie de p\u00e1gina sin subrayados de ning\u00fan tipo en ning\u00fan lugar de la obra sin l\u00edneas ni gr\u00e1ficos de ning\u00fan tipo para separaci\u00f3n de notas, p\u00e1rrafos, citas, etc. una cantidad de p\u00e1ginas que oscile entre las 3 y 5 hojas. Encabezamiento: Nombre de autor del libro rese\u00f1ado, t\u00edtulo del libro rese\u00f1ado, lugar de publicaci\u00f3n, Editorial, A\u00f1o, cantidad de p\u00e1ginas. Ejemplo: Amado, Ana y Dom\u00ednguez, Nora (compiladoras), Lazos de familia. Herencias, cuerpos y ficciones, Buenos Aires, Paid\u00f3s, 2004, 343 p\u00e1gs. Nombre del rese\u00f1ador al pie de la rese\u00f1a. Las rese\u00f1as deber\u00e1n entregarse en archivo adjunto en formato Word (.doc y/o docx) a: www.iohc-pt.org. El archivo adjunto debe llevar el apellido del/la autor/a, acompa\u00f1ado de la palabra \"rese\u00f1a\". Ejemplo: \"Caldas.rese\u00f1a.doc\". En el asunto del email debe especificarse que se trata de la presentaci\u00f3n de una rese\u00f1a para tal n\u00famero de la revista acompa\u00f1ado del apellido del/la autor/a. Ejemplo: \"presentaci\u00f3n art\u00edculo "}