{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://ibdigital.uib.es/greenstone/sites/localsite/collect/medicinaBalear/index/assoc/Medicina/_Balear_/1991v06n/2pdf.dir/Medicina_Balear_1991v06n2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "DE MEDICINA Y CIRUG\u00cdA DE PALMA DE MALLORCA CON LA COLABORACI\u00d3N DE LA CONSELLERIA DE SANIDAD DEL GOBIERNO DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE LAS ISLAS BALEARES Volumen 6, N\u00famero 2 - Mayo/Agosto 1991 MedicinaiiBalear REAL ACADEMIA DE MEDICINA Y CIRUG\u00cdA DE PALMA DE MALLORCA Volumen 6, N\u00famero 2 Mayo/Agosto 1991 Presidente Jos\u00e9 M. Rodr\u00edguez Tejerina Director: Arnaldo Casellas Bernat Secretario de redacci\u00f3n: Juana M.a Pi\u00f1ana Comit\u00e9 cient\u00edfico: Juan Manera Rovira, Santiago Forteza Forteza, Bartolom\u00e9 Darder Hevia, Miguel Manera Rovira, Bartolom\u00e9 Mestre Mestre, Pedro Aguil\u00f3, Santiago Luelmo Rom\u00e1n, Miguel Munar Qu\u00e9s, Nicol\u00e1s Pascual Piris, Jos\u00e9 Tom\u00e1s Monserrat, Miguel Llobera Andr\u00e9s, Guillermo Mateu Mateu, B. Cabrer Barbosa, Jos\u00e9 Mir\u00f3 Nicolau, Antonio Mont\u00eds Suau, Feliciano Fuster Jaume, Bartolom\u00e9 Nadal Moneada, Carlos Viader Farr\u00e9, Bartolom\u00e9 Anguera Sams\u00f2, J. Alfonso Ballesteros Fern\u00e1ndez CON LA COLABORACI\u00d3N DE LA CONSELLERIA DE SANIDAD DEL GOBIERNO DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE LAS ISLAS BALEARES Redacci\u00f3n: Morey, 8. Tel\u00e9fonos: 72 12 30. 07001 PALMA DE MALLORCA. Medicina^Balear REAL ACADEMIA DE MEDICINA Y CIRUG\u00cdA DE PALMA DE MALLORCA Editorial Ayudar a morir A. Caralps 59 Original Epilepsia y trastornos psiqui\u00e1tricos: revisi\u00f3n conceptual. Experiencia de un a\u00f1o (1988) en un dispensario antiepil\u00e9ptico A. Rossi\u00f1ol, A. Garc\u00eda-Mas, M. Roca, N. Llaneras 63 Original Tumores de vejiga: diagn\u00f3stico, clasificaci\u00f3n y estadiaje E. de Sala O'Shea, V. Montserrat Orri, J. Ferrutxe Frau, A. Mus Ma- lleu, M. Ozonas Moragues 71 Original Grup sanguini treballadors mallorqui\u00ad na: estudi epidemiol\u00f2gic M. Tom\u00e0s i Salv\u00e0 79 Original Determinaci\u00f3n del exceso de peso en escolares adolescentes de Palma de Mallorca S. Verd Vallespir, M. Miquel Zurano 84 Revisi\u00f3n El c\u00f3lera en la actualidad V. Bonn\u00edn Cort\u00e9s 92 Caso cl\u00ednico Revisi\u00f3n de la toxicidad pulmonar por amiodarona y presen\u00ad taci\u00f3n de un caso J. Orfila Timoner, J. Vidal Pu\u00edgserver, E. L\u00f3pez-Bermejo 95 Conferencia Camilo Jos\u00e9 Cela y la Medicina extraordinaria Jos\u00e9 Mar\u00eda Tejer\u00edna 100 Noticias 102 SUMARIO Editorial Ayudar a morir A. Caralps En el debate internacional sobre el dere\u00ad cho a morir y sobre la eutanasia, se han producido recientemente algunos he\u00ad chos, que han sido publicados en revis\u00ad tas m\u00e9dicas del mayor prestigio y que considero de inter\u00e9s poner de relieve. Mi papel en esta carta es de mero expositor de la cuesti\u00f3n. El Instituto de Etica M\u00e9dica del Reino Unido, constituido por veinte miembros con la intenci\u00f3n de asegurar un amplio espectro de opiniones, contest\u00f3 final\u00ad mente por mayor\u00eda a una pregunta que se le hab\u00eda dirigido en repetidas ocasio\u00ad nes.1 \u00abLas vidas de un n\u00famero crecien\u00ad te de enfermos, especialmente, pero no de todos, ancianos, est\u00e1n ahora siendo prolongadas por la medicina moderna en estados de coma, incapacidad severa o dolor, que se consideran no aliviables y de los que ellos buscan liberarse. Los m\u00e9\u00ad dicos que atienden a estos pacientes tie\u00ad nen que decidir no s\u00f3lo si est\u00e1n moral- mente obligados a continuar el tratamien\u00ad to que prolonga la vida, sino tambi\u00e9n si y en qu\u00e9 circunstancias es \u00e9tico acelerar sus muertes con la administraci\u00f3n de me\u00ad dicamentos hipn\u00f3ticos\u00bb. Para contestar a esta pregunta, el Insti\u00ad tuto consider\u00f3 muchas publicaciones so\u00ad bre la eutanasia y la pr\u00e1ctica actual de Holanda, en donde no son perseguidos los m\u00e9dicos que admiten que han termi- Jefe del Servicio de Nefrolog\u00eda. Hospital de Badalona \u00abGermans Trias i Pujol\u00bb. Acad\u00e9mico Correspondente de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Palma de Mallorca. nado con las vidas de pacientes quienes, a la vez que sus familiares, lo han pedi\u00ad do por un dolor f\u00edsico o mental terminal. La respuesta se refiere tan s\u00f3lo a aque\u00ad llos casos en que solicitan la ayuda para morir los enfermos que son competen\u00ad tes, no los ni\u00f1os, enfermos inconscien\u00ad tes o aqu\u00e9llos que son incapaces de ha\u00ad cer una solicitud v\u00e1lida: tampoco se dis\u00ad cute la ley ni los llamados testamentos vitales en que se expresan deseos por adelantado, ni las acciones de profesio\u00ad nales sanitarios distintos de los m\u00e9dicos. \u00abAyudar a morir\u00bb son los t\u00e9rminos usa\u00ad dos para significar el acto que un m\u00e9di\u00ad co realiza con la intenci\u00f3n deliberada de acelerar la muerte de un paciente afecto de una enfermedad terminal. La palabra \u00abterminal\u00bb implica una enfermedad pro\u00ad gresiva, cuyos s\u00edntomas dolorosos no pueden ser aliviados por ninguna modi\u00ad ficaci\u00f3n del tratamiento. Tales enfermos suelen estar pr\u00f3ximos a la muerte, pero algunos de ellos pueden tener que en\u00ad frentar meses o a\u00fan a\u00f1os de creciente do\u00ad lor o aflicci\u00f3n. El acto de ayudar a morir cuando el paciente lo solicita, puede ser descrito con otras palabras que el Insti\u00ad tuto evit\u00f3 deliberadamente, como suici\u00ad dio asistido, homicidio solicitado o euta\u00ad nasia activa. Tambi\u00e9n rechaz\u00f3 la palabra matar, porque \u00e9sta se usa para indicar una acci\u00f3n violenta, m\u00e1s que para des\u00ad cribir el acto ben\u00e9volo que forma parte de un cuidado cl\u00ednico misericordioso. Se discutieron las objeciones que habi- tualmente se enarbolan contra ayudar a morir y que son las cuatro siguientes. Si se aceptan estos casos, enfermos ancia\u00ad nos y fr\u00e1giles con familiares sin escr\u00fapu\u00ad los se sentir\u00edan obligados a pedir la muer\u00ad te para aliviar las cargas familiares; sin embargo, para el m\u00e9dico no ser\u00eda dif\u00edcil descubrir estas razones y por otra parte la depresi\u00f3n es un trastorno susceptible de ser tratado. Si los m\u00e9dicos tienen la opci\u00f3n de ayudar a morir, se reducir\u00eda la presi\u00f3n para descubrir mejores medios para controlar los s\u00edntomas de estos pa\u00ad cientes o de prever recursos para su cui\u00ad dado; pero el fracaso a solucionar el su- 59 frimiento terminal mantendr\u00eda sin duda la demanda de una investigaci\u00f3n conti\u00ad nuada. Pudiendo ayudar a morir se ero\u00ad sionar\u00eda la confianza de los enfermos en sus m\u00e9dicos; pero esto no parece haber ocurrido en Holanda y, por otra parte, lo que puede erosionar la confianza es el te\u00ad mor de que los m\u00e9dicos alarguen la vida contra los deseos del enfermo o puedan acabar con sus vidas sin su consenti\u00ad miento. Finalmente, ayudar a morir por solicitud del enfermo, podr\u00eda conducir a una pendiente inmoral hacia una no soli\u00ad citada terminaci\u00f3n de las vidas de enfer\u00ad mos inconscientes o mentalmente tras\u00ad tornados; pero ello parece improbable porque la desaprobaci\u00f3n de la termina\u00ad ci\u00f3n no solicitada de la vida de los enfer\u00ad mos est\u00e1 fuertemente enraizada en los conceptos de la gran mayor\u00eda de m\u00e9di\u00ad cos y de profanos. En definitiva, conclu\u00ad ye el Instituto de Etica M\u00e9dica, permitir que los m\u00e9dicos ayuden a morir, pero s\u00f3lo en circunstancias convenidas y de\u00ad finidas, puede ser considerado un avan\u00ad ce moral m\u00e1s que un declive. Un acuer\u00ad do p\u00fablico, expl\u00edcito, sobre las circuns\u00ad tancias en que este acto de misericordia estuviera permitido, beneficiar\u00eda y prote\u00ad ger\u00eda a los enfermos y a sus m\u00e9dicos. In\u00ad cluso el conocimiento por parte de los en\u00ad fermos de esta posibilidad, contrarresta\u00ad r\u00eda su temor a encontrarse en situaciones extremas de dolor f\u00edsico o mental sin po\u00ad sibilidad de terminar con el sufrimiento, lo que permitir\u00eda que ellos y sus m\u00e9dicos se concentraran mejor y m\u00e1s eficazmen\u00ad te en el alivio de los s\u00edntomas. Y, para\u00ad d\u00f3jicamente, permitir a los m\u00e9dicos ayu\u00ad dar a morir podr\u00eda contemplarse como una forma de cumplir con su obligaci\u00f3n de prolongar las vidas aceptables y dig\u00ad nas. La decisi\u00f3n \u00e9tica de ayudar a morir plan\u00ad tea la cuesti\u00f3n de si existe alguna dife\u00ad rencia moral entre terminar con la vida o dejar morir. La mayor parte de la gente contempla estas dos situaciones, que se acompa\u00f1an del mismo resultado fatal, como separadas por un l\u00edmite moral im\u00ad portante. Pero cuando la intenci\u00f3n y el curso de matar y dejar morir son equiva\u00ad lentes (en cada caso una buena intenci\u00f3n y un curso fatal), son las circunstancias el factor m\u00e1s importante a la hora de eva\u00ad luar moralmente el acto o la emisi\u00f3n. \u00bfEn qu\u00e9 circunstancias, por lo tanto, es\u00ad tar\u00eda moralmente justificado que el m\u00e9\u00ad dico ayudara a morir? En el informe se re\u00ad conoce la naturaleza excepcional de la responsabilidad del m\u00e9dico. Los m\u00e9dicos consideran que aliviar el sufrimiento de sus pacientes es su primer y m\u00e1s gratifi\u00ad cante deber. Esta es la principal raz\u00f3n de que contemplen desfavorablemente la in\u00fatil prolongaci\u00f3n de una vida misera\u00ad ble y se planteen ayudar a morir. Pero para cumplir este aspecto de su deber los m\u00e9dicos tienen que tener en cuenta las seis reservas siguientes. El respeto a la autonom\u00eda del enfermo, o sea asegurar que lo que hacen por sus pacientes est\u00e1 de acuerdo con sus deseos. El deber de tomar en consideraci\u00f3n con los enfermos el balance entre el beneficio y el perjui\u00ad cio de los procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. La justicia en la distribu\u00ad ci\u00f3n de los recursos. Garantizar al enfer\u00ad mo que solicita que se termine con su vida que no hay duda alguna sobre el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico, ni otras po\u00ad sibles medidas m\u00e1s eficaces de curar o aliviar. Pedir la colaboraci\u00f3n de los miem\u00ad bros del cuerpo asistencial, de la familia y de los amigos del enfermo, de acuer\u00ad do con el juicio m\u00e1s escrupuloso y res\u00ad petando por encima de todo la confian\u00ad za y el deseo del enfermo. Y, finalmen\u00ad te, si el m\u00e9dico tiene profundas objeciones de conciencia, como ocurre por ejemplo con el aborto, deber\u00eda remi\u00ad tir el enfermo al cuidado de otro m\u00e9di\u00ad co. Una importante y frecuente ocasi\u00f3n en que se duda sobre prolongar una vida es cuando el enfermo sufre una parada car\u00ad d\u00edaca. Antes, esta complicaci\u00f3n era irre\u00ad mediablemente fatal, pero ahora la resu\u00ad citaci\u00f3n cardiopulmonar permite que mu\u00ad chos corazones puedan ponerse en marcha otra vez y la vida sea preserva\u00ad da. Pero cuando la vida del enfermo est\u00e1 60 profundamente afectada, los m\u00e9dicos de\u00ad ciden a menudo \u00abno resucitar\u00bb y colocan su deber de ahorrar el dolor terminal por encima de su deber de prolongar la vida. Esta situaci\u00f3n es moralmente equivalen\u00ad te a ayudar a morir, a pesar de que esas decisiones son habitualmente paternalis\u00ad tas porque el enfermo no acostumbra a haber sido informado previamente sobre ello. En la mayor\u00eda de los enfermos con enfer\u00ad medad terminal, no se plantea la cuesti\u00f3n de ayudar a morir y los s\u00edntomas doloro\u00ad sos suelen ser aliviados con el tratamien\u00ad to. Pero si este alivio no es posible, el do\u00ad lor es severo y el enfermo solicita que se acabe con su vida, el equilibrio del argu\u00ad mento moral se inclina hacia preguntar\u00ad se por qu\u00e9 no ayudar a morir. Cuanto ma\u00ad yor es el dolor no aliviable, m\u00e1s \u00e9tica es la decisi\u00f3n del m\u00e9dico de ayudar a morir si el enfermo lo desea. En tal decisi\u00f3n de\u00ad ben insertarse dos juicios de valor. El pri\u00ad mero es que la enfermedad sea verdade\u00ad ramente terminal, aunque la mayor o me\u00ad nor proximidad de la muerte no tiene porque afectar la moralidad de ayudar a morir si los enfermos tienen un dolor se\u00ad vero e irremediable. El segundo es poder atestiguar la realidad y la severidad del sufrimiento del enfermo. En otra publicaci\u00f3n se ha discutido re\u00ad cientemente el \u00absuicidio asistido\u00bb.2 Las circunstancias inhabituales de casos que han recibido una gran publicidad, como la m\u00e1quina del suicidio del Dr. Kevorkian con la que la enferma Janet Adkins ter\u00ad min\u00f3 con su vida, no deber\u00edan ocultar el sufrimiento profundo y genuino, ni de\u00ad sautorizar el deseo de liberaci\u00f3n que mo\u00ad tiva que algunos enfermos piensen en el suicidio.3 El rechazo repetido y firme de la profesi\u00f3n m\u00e9dica a asistir al suicidio para servir a una escrupulosidad profe\u00ad sional que es sorda a las nacesidades ex\u00ad presadas por los pacientes, que sienten temor y ansiedad pensando en que las enfermedades cr\u00f3nicas y debilitantes se\u00ad r\u00e1n prolongadas por la tecnolog\u00eda m\u00e9di\u00ad ca y que ellos tendr\u00e1n poco o ning\u00fan con\u00ad trol sobre su aplicaci\u00f3n. La gente parece perder la fe en sus m\u00e9dicos con motivo de su insistencia paternalista y a veces cruel en mantener la vida a cualquier pre\u00ad cio.4 Un debate p\u00fablico y profesional po\u00ad dr\u00eda resultar en la limitaci\u00f3n eficaz del sui\u00ad cidio asistido a casos evidentemente apropiados, y en un aumento del respe\u00ad to p\u00fablico hacia los m\u00e9dicos. El rechazo de los m\u00e9dicos a enfrentarse con sus pa\u00ad cientes al nivel de la comprensi\u00f3n perso\u00ad nal de la vida y de la muerte, es un refle\u00ad jo de cuan est\u00e9ril y tecnol\u00f3gica ha llega\u00ad do a ser nuestra profesi\u00f3n. El apoyo humano, la consecuci\u00f3n del bienestar y el verdadero respeto por los deseos te\u00ad rap\u00e9uticos de los enfermos, permitir\u00edan reducir la demanda de un suicidio asisti\u00ad do o de la eutanasia. Sin embargo, en al\u00ad gunas circunstancias cuidadosamente definidas puede ser adecuado reconocer la inevitabilidad de la muerte de un ser afectado por un sufrimiento insoportable y ayudar a hacer m\u00e1s f\u00e1cil este tr\u00e1nsito. El debate sobre algunos casos que se han hecho p\u00fablicos como el de Kerverkian- Adkins o el de Nancy Cruzan (que se des\u00ad cribe m\u00e1s adelante), ha mostrado un de\u00ad seo sustancial de la poblaci\u00f3n de contro\u00ad lar m\u00e1s las circunstancias de la muerte. Estos temas merecen un an\u00e1lisis profun\u00ad do y comprensible y no deber\u00edan ser me\u00ad nospreciados por reglas inflexibles que a menudo tienen poco que ver con los deseos de los enfermos a los que preten\u00ad den servir. En otro orden de cosas, en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica se ha abierto una pol\u00e9mica sobre la decisi\u00f3n del Tribu\u00ad nal Supremo de Missouri, refrendada por el Tribunal Supremo de los Estados Uni\u00ad dos, de oponerse a los deseos de los pa\u00ad dres de una mujer, Nancy Cruzan, en es\u00ad tado vegetativo como consecuencia de un accidente de circulaci\u00f3n, que solici\u00ad taban que se suspendiera la alimentaci\u00f3n por sonda y, en consecuencia, que se la dejara morir, cumplimentando as\u00ed el de\u00ad seo expresado previamente por la afec\u00ad ta de no desear vivir en estas condicio\u00ad nes. El Tribunal de Missouri solicit\u00f3 una prueba \u00abclara y convincente\u00bb de estos 61 deseos y prescindi\u00f3 de la opini\u00f3n expre\u00ad sada por los padres. En un escrito firma\u00ad do por treinta y seis destacados especia\u00ad listas en Bio\u00e9tica5 se estimula a los en\u00ad fermos a hacer testamentos vitales en los que expongan c\u00f3mo desean ser tratados en situaciones terminales en que est\u00e9n inconscientes, y a designar como repre\u00ad sentante legal a alg\u00fan familiar o amigo con quien el m\u00e9dico pueda hablar de cuestiones particulares relativas al cuida\u00ad do sanitario en estas circunstancias. Bibliograf\u00eda 1. Institute of Medical Ethics Worhing Party on the Ethics of 1990; 323: 3. Angel\u00ed M. New York Times. June 14,1990; A14. 4. An\u00f3nimo. New York Times. Feb. 20,1990; A1. 5. Aunas GJ et al. N. Engl. J. Med. 1990; 323: 686- 687. 62 Original Epilepsia y trastornos psiqui\u00e1tricos: revisi\u00f3n conceptual Experiencia de un a\u00f1o (1988) en un dispensario antiepil\u00e9ptico A. Rossi\u00f1ol, A. Garc\u00eda-Mas, M. Roca, N. Llaneras Introducci\u00f3n Durante mucho tiempo se ha mantenido la existencia de una posible relaci\u00f3n en\u00ad tre la epilepsia y alg\u00fan tipo de trastorno mental, sin que se haya producido un acuerdo, ni siquiera parcial, acerca de cu\u00e1l podr\u00eda ser espec\u00edficamente esta relaci\u00f3n. Tampoco existe unanimidad sobre los di\u00ad ferentes factores etiopatog\u00e9nicos que po\u00ad dr\u00edan contribuir a su existencia. Por otra parte, los sucesivos avances en la preci\u00ad si\u00f3n de la clasificaci\u00f3n de las epilepsias, van paralelos a los avances en la t\u00e9cnica electroencefalogr\u00e1fica que, si bien se co\u00ad noc\u00eda cl\u00ednicamente desde los a\u00f1os cuaren\u00ad ta, sufri\u00f3 un considerable impulso con la tecnolog\u00eda y precisi\u00f3n de sus medios a partir de los a\u00f1os cincuenta. Esta tenden\u00ad cia no ha cambiado en nuestros d\u00edas, por lo menos en lo que hace referencia a la consideraci\u00f3n neurol\u00f2gica de la epilepsia. Departament de Psicologia. Universitat de les liles Balears. Campus UIB. Carretera Valldemossa km. 7,5. 07071 Palma de Mallorca. Al revisar el tema, es obligatorio referirse a J.P. Falret (1854; y revisiones de B. Too- ne, 1981 y M.R. Trimble, 1982) que tal vez fue el primero en usar los t\u00e9rminos de peri- ictal, interictal o \u00ablocura a largo plazo\u00bb, al referirse a la psicopatolog\u00eda asociada a la epilepsia. Mucho m\u00e1s adelante, y aparte de algunos primeros informes anecd\u00f3ticos (Hill, 1953), pareci\u00f3 establecerse pronto la existencia de un incremento de la preva- lencia de trastornos mentales entre los en\u00ad 1966; Rutter et al, 1970). En el cl\u00e1sico estudio de Sla\u00ad ter et al. (1963) se present\u00f3 un detallado estudio de 69 pacientes epil\u00e9pticos que hab\u00edan desarrollado una psicosis esquizo\u00ad fr\u00e9nica cr\u00f3nica, arguyendo, estad\u00edstica y cl\u00ednicamente, que las dos entidades esta\u00ad ban relacionadas de manera causal. Estas conclusiones fueron muy discutidas tan\u00ad to con respecto a la existencia de la rela\u00ad ci\u00f3n causal (Stevens, 1966 y 1982), como respecto al porcentaje de afectaci\u00f3n. Di\u00ad cho porcentaje ha oscilado grandemente en los diferentes estudios posteriores. En la revisi\u00f3n de Davison y Bagley (1969) la relaci\u00f3n variaba desde un 1 % hasta un 20 % de los estudios revisados. En un es\u00ad tudio posterior, y al parecer bastante fia\u00ad ble, de Betts (1981), aparec\u00eda que la epi\u00ad lepsia estaba de 3 a 7 veces m\u00e1s repre\u00ad sentada en los pacientes psic\u00f3ticos que en la poblaci\u00f3n sana. Estas explicaciones uni- causales dejaron paso r\u00e1pidamente a otras aproximaciones de caracter\u00edsticas multi- factoriales (Reynolds, 1981; Pond, 1981; Brown y Reynolds, 1981). En este senti\u00ad do, se ha intentado repetidas veces clasi\u00ad ficar y definir esta relaci\u00f3n. As\u00ed, Pond (1957), intent\u00f3 establecer una divisi\u00f3n en tres categor\u00edas: 1. Trastornos debidos a la alteraci\u00f3n ce\u00ad rebral que causa asimismo la epilepsia. 2. Trastornos directamente relacionados con las crisis epil\u00e9pticas. 3. Trastornos intercr\u00edticos, que no apare\u00ad cen en el momento de ocurrir la crisis (Pond, 1957). M\u00e1s tarde, Bruens (1974) llev\u00f3 a cabo un intento de clasificaci\u00f3n m\u00e1s completa, 63 atendiendo a la existencia de nuevas in\u00ad ternaciones, precedida por primera vez de un estudio epidemiol\u00f3gico. 1. La epilepsia act\u00faa como factor preci- pitador de los trastornos psic\u00f3ticos sola\u00ad mente cuando existe predisposici\u00f3n gen\u00e9\u00ad tica en el sujeto. 2. Las psicosis est\u00e1n directamente relacio\u00ad nadas con la epilepsia. Se pueden consi\u00ad derar las siguientes posibilidades: a) La psicosis es el resultado de una le\u00ad si\u00f3n cerebral secundaria a la recurr\u00e8ncia de las crisis epil\u00e9pticas. b) La psicosis es una condici\u00f3n org\u00e1nica, inespec\u00edfica, con origen en un trastorno or\u00ad g\u00e1nico com\u00fan. c) La psicosis es la manifestaci\u00f3n de una actividad epil\u00e9ptica subcortical. d) Las psicosis se pueden considerar como una reacci\u00f3n del sujeto frente a las crisis y a la actitud social frente a la epi\u00ad lepsia. 3. La psicosis es el resultado de la medi\u00ad caci\u00f3n anticonvulsivante (Bruens 1974). Recientemente, Bolwig (1986) ha amplia\u00ad do la clasificaci\u00f3n, siguiendo fundamen\u00ad talmente las l\u00edneas marcadas por Pond, y por lo tanto manteniendo el esquema m\u00e1s cl\u00e1sico. De manera paralela, y tal vez como mues\u00ad tra del inter\u00e9s que la conjunci\u00f3n de estas entidades cl\u00ednicas suscitan, se han plan\u00ad teado una serie de temas espec\u00edficos, in\u00ad cluyendo el de la oposici\u00f3n entre epilep\u00ad sia y psicosis, que es imprescindible revi\u00ad sar para obtener un panorama m\u00e1s completo. Criterio evolutivo Desde el ya citado informe de Slater en 1969, se prest\u00f3 una cierta atenci\u00f3n al in\u00ad tervalo de tiempo que transcurr\u00eda entre el inicio cl\u00ednico de la epilepsia y el de la psi\u00ad cosis. Slater hall\u00f3 que una duraci\u00f3n de la epilepsia de 15 a\u00f1os era un factor cr\u00edtico respecto de la posible aparici\u00f3n de un tras\u00ad torno psic\u00f3tico. En un estudio muy pos\u00ad terior de P\u00e9rez et al (1985) este intervalo se confirm\u00f3, aunque s\u00f3lo entre sujetos afectos de epilepsia del l\u00f3bulo temporal (ELT) y con una psicosis esquizofr\u00e9nica con signos negativos. Coherentemente con esto, Dongier (1960) informaba asimis\u00ad mo que los sujetos con epilepsia genera\u00ad lizada (EG) desarrollaban trastornos psic\u00f3\u00ad ticos m\u00e1s breves y de mejor pron\u00f3stico que los que ten\u00edan una ELT. Epilepsia del l\u00f3bulo temporal La primera observaci\u00f3n sobre la asocia\u00ad ci\u00f3n de un foco epil\u00e9ptico situado en el l\u00f3bulo temporal con un trastorno psic\u00f3ti\u00ad co fue muy temprana y correspondi\u00f3 a E.L. Gibbs (Gibbsetal, 1948; Gibbs, 1951). Pronto fue seguida de otros estudios que caracterizaron esta forma espec\u00edfica de epilepsia (Flor-Henry, 1969; Bear y Fedio, 1977; Lindsay et al, 1979), compar\u00e1ndola con la EG, utilizando tests neuropsicol\u00f3- gicos u observaciones cl\u00ednicas, aunque la mayor\u00eda de estudios no consiguieron ha\u00ad llar diferencias y caracterizar una forma es\u00ad pec\u00edfica de trastorno psicopatol\u00f3gico aso\u00ad ciado (revisi\u00f3n de Stevens, 1986). Sin em\u00ad bargo P\u00e9rez et al (1985), como resumen de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n emprendida por M.R. Trimble, llevan a cabo una inte\u00ad resante contribuci\u00f3n: de tras\u00ad tornos psic\u00f3ticos aparecidos en los suje\u00ad tos con ELT o EG es aproximadamente el mismo, sin tener en cuenta el momento de la presentaci\u00f3n, aunque los efectos de EG tienden a presentar psicosis cr\u00f3nicas y deterioro m\u00e1s severo que las psicosis aparecidas en las ELT, que corresponde\u00ad r\u00edan m\u00e1s a psicosis \u00abproductivas\u00bb y de ca\u00ad racter\u00edsticas m\u00e1s agudas. Adem\u00e1s, y si\u00ad guiendo a T.J. Crow (1980) parece existir una especial relaci\u00f3n entre la ELT izquier\u00ad da y las esquizofrenias \u00abnucleares\u00bb. La \u00abNormalizaci\u00f3n Forzada\u00bb y el con\u00ad cepto de \u00abNormalizaci\u00f3n Forzada\u00bb para 64 explicar un fen\u00f3meno que se produc\u00eda cuando coincid\u00edan una serie de condicio\u00ad nes en sujetos afectos a la vez de epilep\u00ad sia focal y de un trastorno psic\u00f3tico. Cuan\u00ad do en su electroencefalograma correspon\u00ad diente desaparec\u00edan o se atenuaban apre- ciablemente las descargas el\u00e9ctricas, a la vez que disminu\u00eda la frecuencia de las cri\u00ad sis epil\u00e9pticas, parec\u00eda aumentar significa\u00ad tivamente la intensidad de los s\u00edntomas psic\u00f3ticos. A la inversa, cuando aumenta\u00ad ba la expresi\u00f3n el\u00e9ctrica o cl\u00ednica de la epi\u00ad lepsia se reduc\u00eda la actividad psic\u00f3tica. Este tema (excelentemente revisado por Wolf y Trimble, 1985 y Wolf, 1986) pare\u00ad ce estar considerado actualmente como una complicaci\u00f3n rara de alguna epilepsia focal, que podr\u00eda afectar a un 1 % de los pacientes. En esta l\u00ednea de pensamiento, Tellenbach (1965) introdujo el t\u00e9rmino de \u00abPsicosis Al\u00ad ternativa\u00bb. El t\u00edtulo de su trabajo, \u00abLa Epi\u00ad lepsia como un trastorno convulsivo y una psicosis. Sobre las psicosis alternativas con 'normalizaci\u00f3n forzada' (Landolt) del EEG\u00bb, indicaba claramente su intenci\u00f3n de completar el concepto de la normalizaci\u00f3n forzada, precisando la etiolog\u00eda com\u00fan de las dos entidades y su expresi\u00f3n alternan\u00ad te. Adem\u00e1s, en la descripci\u00f3n que hac\u00eda Tellenbach de las psicosis esquizofr\u00e9nicas, se hallaban especialmente representadas las referenciales o paranoides, hecho que se ha seguido destacando en estudios posteriores, como los que veremos acer\u00ad ca de la epilepsia localizada en los l\u00f3bu\u00ad los temporales. Ei fen\u00f3meno de \u00abKindling\u00bb De manera m\u00e1s reciente, se han propues\u00ad to teor\u00edas que suponen la existencia de una afectaci\u00f3n subcortical como origen anatomofisiol\u00f3gico com\u00fan de la expresi\u00f3n epil\u00e9ptica y de la psic\u00f3tica. Aparte de que estas teor\u00edas implican seguramente la puesta en consideraci\u00f3n de la existencia de las epilepsias generalizadas, suponen asimismo la existencia de \u00abcaminos\u00bb diencef\u00e1lico-corticales para justificar neu- roel\u00e9ctricamente la aparici\u00f3n de s\u00edntomas psic\u00f3ticos. (Wolf, 1973; Wieser, 1979). As\u00ed apareci\u00f3 el concepto de \u00abkindling\u00bb (Ste- vens, 1969), palabra que se podr\u00eda tradu\u00ad cir como \u00abastilla\u00bb, en el sentido de produ\u00ad cir un desgaste m\u00ednimo, y que implica la existencia de una estimulaci\u00f3n neuroel\u00e9c- trica desde un \u00abfoco\u00bb lesional o funcional situado profundamente a nivel diencef\u00e1li- co \u2014 l\u00edmbico, con m\u00e1s precisi\u00f3n\u2014 por de\u00ad bajo del umbral convulsivante y durante un per\u00edodo largo de tiempo, que ser\u00eda el factor etiol\u00f3gico com\u00fan para la epilepsia cl\u00ednica y los trastornos psiqui\u00e1tricos aso\u00ad ciados (McNamara etal, 1980; Kalichmen, 1982: Adamec et al, 1983). Tanto esta teor\u00eda como las que preconi\u00ad zan la \u00abpsicosis alternante\u00bb han visto re\u00ad forzadas sus posiciones por la existencia, a partir del final de los a\u00f1os setenta, de terapias farmacol\u00f3gicas derivadas de la es\u00ad timulaci\u00f3n de los receptores con funci\u00f3n inhibidora del \u00e1cido gammaaminobut\u00edrico (GABA) que ten\u00edan asimismo una funci\u00f3n espec\u00edfica en determinados trastornos afectivos o del estado de \u00e1nimo, como ha sido el caso de la carbamazepina (Doodrill y Troupin, 1977). El hecho de que esta te\u00ad rapia no haya tenido efecto frente a las psi\u00ad esquizofr\u00e9nicas y haya quedado res\u00ad tringida \u2014como f\u00e1rmaco psiqui\u00e1trico\u2014 al uso en trastornos del estado de \u00e1nimo, so\u00ad bre todo en los episodios man\u00edacos (Post, 1982), no ha permitido avanzar m\u00e1s en esta l\u00ednea de pensamiento. La oposici\u00f3n epilepsia-esquizofrenia A medida que se produc\u00edan teor\u00edas que justificaban la relaci\u00f3n entre epilepsia y trastornos mentales, especialmente los es\u00ad quizofr\u00e9nicos, tambi\u00e9n hubo alg\u00fan inten\u00ad to de hipotetizar la situaci\u00f3n exactamen\u00ad te opuesta, es decir, la de la existencia de una contraposici\u00f3n, incluso excluyente, entre estas dos entidades cl\u00ednicas. Siem\u00ad pre basadas en los enfermos que se ha- 65 liaban internados en los hospitales psiqui\u00e1 trieos, existi\u00f3 una l\u00ednea de descripciones diagn\u00f3sticas en las que autores como E. Kraft (1928) o G. Steiner y A. Strauss (1932), de la escuela del psicopat\u00f3logo ale\u00ad m\u00e1n Emil Kraepelin, aseguraban taxativa\u00ad mente que tanto el diagn\u00f3stico de esqui\u00ad zofrenia o el de epilepsia se exclu\u00edan mu\u00ad tuamente. Otra l\u00ednea de pensamiento, en cierta ma\u00ad nera paralela a la anterior, primero con G. Nyr\u00f2 y A. Jablonsky (1930), m\u00e1s tarde con J. Wyrsch (1933) y sobre todo con L. von Meduna (1934), preconiz\u00f3 igualmente la existencia de la incompatibilidad en la pre\u00ad sentaci\u00f3n simult\u00e1nea de la epilepsia y de la esquizofrenia. En este caso, y a partir de sus observaciones que le confirmaban esta teor\u00eda, Meduna desarroll\u00f3 una tera\u00ad pia org\u00e1nica para las esquizofrenias, ba\u00ad sada en la inducci\u00f3n de convulsiones me\u00ad diante la administraci\u00f3n de alcanfor, pri\u00ad mero, y de cardiazol m\u00e1s tarde. Esta terapia fundamentada en la exclusi\u00f3n mu\u00ad tua de la epilepsia y la esquizofrenia, dio paso en poco tiempo a la pr\u00e1ctica de la inducci\u00f3n de convulsiones por la electri\u00ad cidad. As\u00ed, de esta relativa confuci\u00f3n de base, se desarroll\u00f3 una terapia que es in\u00ad dudablemente \u00fatil, aunque sus objetivos primarios no se correspondan con sus apli\u00ad caciones actuales, sobre todo con respec\u00ad to a los diagn\u00f3sticos de los enfermos que pueden beneficiarse de esta pr\u00e1ctica. La experiencia de un a\u00f1o (1988) en el Dispensario Antiepil\u00e9ptico del Hospital Psiqui\u00e0tric de Palma de Mallorca Con el objeto de contribuir a esclarecer esta relaci\u00f3n se ha estudiado una pobla\u00ad ci\u00f3n espec\u00edfica \u2014aunque posiblemente si\u00ad milar a las que originalmente sirvieron para plantear la cuesti\u00f3n\u2014 respecto a los tras\u00ad tornos mentales y la tipolog\u00eda epil\u00e9ptica presente. Por lo tanto, las conclusiones a que se puedan obtener se habr\u00e1n de con\u00ad siderar en relaci\u00f3n a una serie de factores. En primer lugar, la especificidad de la po\u00ad blaci\u00f3n respecto de los trastornos menta\u00ad les, introduce un sesgo que impide su ge\u00ad neralizaci\u00f3n. En segundo lugar, nos hemos limitado a la consideraci\u00f3n de las epilep\u00ad sias que han sido bien evaluadas neurol\u00f2\u00ad gica y electroencefalogr\u00e1ficamente, para poder establecer lo m\u00e1s correctamente po\u00ad sible los t\u00e9rminos electrofisiol\u00f3gicos de esta relaci\u00f3n. Por \u00faltimo, si atendemos a la prevalencia de los diferentes tipos de epilepsia, parece existir acuerdo en que al\u00ad gunas de ellas, como ocurre con determi\u00ad nadas formas generalizadas, normalmen\u00ad te se detectan y controlan de forma pre\u00ad coz a la vez que se correlacionan con una apreciable ausencia de trastornos menta\u00ad les, observaremos como esto se refleja en nuestro grupo de estudio. De esta manera, y teniendo en cuenta es\u00ad tas consideraciones previas, nuestro estu\u00ad dio se limitar\u00e1 a describir las caracter\u00edsti\u00ad cas psiqui\u00e1tricas, neurol\u00f3gicas y electro- fisiol\u00f3gicas de una poblaci\u00f3n bien acotada y con un nivel determinado de posibilida\u00ad des de generalizaci\u00f3n. En las conclusiones, asimismo, deberemos hacer referencia a alguno de los modelos presentados en la revisi\u00f3n conceptual. Sujetos y m\u00e9todo Se estudiaron 56 casos consecutivos visi\u00ad tados en el Dispensario Antiepil\u00e9ptico (DAE) en el Hospital Psiqui\u00e0tric durante el a\u00f1o 1988, cuyo \u00fanico criterio de inclusi\u00f3n fue el padecer una sintomatolog\u00eda cl\u00ednica y electroencefalogr\u00e1fica correspondiente a una epilepsia focal; mientras que los cri\u00ad terios de exclusi\u00f3n eran los opuestos: pa\u00ad decer una epilepsia generalizada o idiop\u00e1- tica. La procedencia de estos 56 casos co\u00ad rrespond\u00eda a: 1. Pacientes extrahospitalarios a) Visitas directamente al DAE (3 casos, 5,3 %). Motivo de la consulta: patolog\u00eda primaria epil\u00e9ptica. b) Desde el Hospital General de Palma de Mallorca, 16 casos (29 %). Motivo de la 66 consulta: patolog\u00eda org\u00e1nica previa, c) Interconsultas con los Servicios de Consultas Externas de Psiquiatr\u00eda del Hos\u00ad pital Psiqui\u00e0tric, 10 casos (18 %). Motivo de la consulta: trastorno psiqui\u00e1trico pre\u00ad vio. 2. Pacientes hospitalizados. Sujetos ingre\u00ad sados en su origen por causa psiqui\u00e1trica previa, visitados en forma de \u00a1nterconsul- ta con los servicios de psiquiatr\u00eda, para diagn\u00f3stico neurol\u00f3gico y tratamiento, continu\u00e1ndose la actividad terap\u00e9utica psi\u00ad qui\u00e1trica, 27 casos (42,3 %). Fueron estudiados atendiendo a su diag\u00ad n\u00f3stico psiqui\u00e1trico de acuerdo con los cri\u00ad terios DSM-lll, previo en todos los casos excepto en los 3 casos de visitas directas al DAE, y al subtipo de epilepsia diagnos\u00ad ticado por el propio DAE. Asimismo, la evaluaci\u00f3n previa de la caracter\u00edstica fo\u00ad cal de la epilepsia y de la localizaci\u00f3n del foco se llev\u00f3 a cabo mediante an\u00e1lisis elec- troencefalogr\u00e1fico est\u00e1ndar en el mismo DAE. An\u00e1lisis de ios datos El an\u00e1lisis de los datos se ha llevado a cabo mediante pruebas estad\u00edsticas de poca potencia, dado que los datos obte\u00ad nidos necesitaban de muy poco tratamien\u00ad to, al comparar \u00fanicamente distintas pre- valencias e incidencias. Cuando se han tra\u00ad tado asociaciones entre las dos categor\u00edas consideradas, epilepsia y trastornos psi\u00ad qui\u00e1tricos, se han evaluado mediante la prueba de independencia estad\u00edstica de X2, al no poderse valorar m\u00e1s precisamen\u00ad te los pesos causales de cada uno de los factores intervinientes. Resultados En la Tabla I se pueden ver los resultados de la evaluaci\u00f3n general de los 56 sujetos estudiados. \u00danicamente 9 casos (16,1 %) se hallan libres de cualquier tipo de tras\u00ad torno mental, mientras que 13 casos (23,2 %) estaban diagnosticados de tras\u00ad torno esquizofr\u00e9nico. Aunque no se ha re\u00ad flejado en la tabla, dentro de esta clasifi\u00ad caci\u00f3n de esquizofrenia, no exist\u00edan dife\u00ad rencias significativas respecto del tipo espec\u00edfico, aunque parec\u00edan existir diferen- TABLA I TRASTORNOS PSIQUI\u00c1TRICOS RELACIONADOS CON EPILEPSIA FOCAL Tr Tr Tr Tr sin ansiedad personalidad dist\u00edmico esquizofr\u00e9nico trastorno N 8 21 5 13 9 % 14,3 39,5 8,9 23,2 16,1 TABLA II HALLAZGOS SOBRE LATERALIZACI\u00d3N DE LAS FOCALIDADES EN SUJETOS CON TRASTORNO ESQUIZOFR\u00c9NICO ASOCIADO* Lateralizaci\u00f3n del foco Estudios Casos Izquierda Derecha Bilateral Slater y Beard (1963) 48 16 12 20 Flor-Henry (1969) 21 9 2 10 Taylor (1975) 13 9 4 0 Sherwin (1981) 6 5 1 0 Toone (1982) 12 4 0 8 P\u00e9rez y Trimble (1982) 11 8 2 1 Rossi\u00f1ol et al (1991) 13 9 4 0 * Revisi\u00f3n de P\u00e9rez y Trimble. 1982. 67 TABLA III TIPOS DE CRISIS EN RELACI\u00d3N CON LA PRESENCIA DE TRASTORNO PSIQUI\u00c1TRICO Total Con trastorno psiqui\u00e1trico asociado Tipo de crisis N %* N %** Parciales secundariamente generalizadas 23 41,1 21 91,0 6 10,7 6 100,0 At\u00f3nicas 5 8,9 2 42,0 Parciales complejas 3 5,4 3 100,0 De sue\u00f1o 5 8,9 5 100,0 Miocl\u00f3nicas 2 3,6 0 0,0 Pseudo-ausencias 2 3,6 1 50,0 Sin crisis cl\u00ednicas 10 17,9 8 80,0 * respecto de N = 56; ** respecto del valor total de cada tipo. TABLA IV NIVEL DE SIGNIFICACI\u00d3N DE LAS ASOCIACIONES ENTRE TIPO DE CRISIS Y TRASTORNO MENTAL Asociaci\u00f3n Frecuencia % de Crisis + Trastorno N esperada casos totales Parc. Sec. generalizada + tr. personalidad 10* 8,61 17,9 Parc. Sec. generalizada+ tr. 3,24 9,0 Parciales generalizada+ tr. 3 n.s. 2,05 5,4 At\u00f3nicas + sin trastornos 3** 0,81 5,4 *p<0,05; \" p<0,01. tes tendencias, entre las que destacaban las ideas de referencia, sobre todo en los sujetos provinentes de las consultas extra- hospitalarias. En la Tabla II se presenta una revisi\u00f3n de P\u00e9rez y Trimble (1985) en la que se pre\u00ad senta la relaci\u00f3n existente entre la locali\u00ad zaci\u00f3n de los focos epil\u00e9pticos en los ca\u00ad sos en que la epilepsia se halla asociada a un trastorno esquizofr\u00e9nico. Nuestros hallazgos coinciden con la mayor\u00eda de es\u00ad tudios considerados \u2014adem\u00e1s de dar re\u00ad sultados exactos a los presentados por Taylor (1975) \u2014 , presentando un 50 % de desviaci\u00f3n hacia la localizaci\u00f3n izquierda del foco epil\u00e9ptico. Hay que hacer notar que los estudios m\u00e1s recientes, y al pare\u00ad cer los m\u00e1s fiables, muestran una desvia\u00ad ci\u00f3n hacia la localizaci\u00f3n izquierda a\u00fan ma\u00ad yor. As\u00ed, en el caso de Toone \u2014el m\u00e1s llamativo\u2014 resultan 4 izquierdos por nin\u00adguno derecho, mientras que en el caso de P\u00e9rez y Trimble (1982) la desviaci\u00f3n es del 75 % a la izquierda. Adem\u00e1s, se da el he\u00ad cho de que en nuestro grupo no se ha cla\u00ad sificado ninguna localizaci\u00f3n como \u00abbila\u00ad teral\u00bb, es decir, con dos focalidades opues\u00ad tas hemisf\u00e9ricamente. En la Tabla III se puede observar el tipo de crisis asociada a un subtipo determi\u00ad nado de epilepsia focal en relaci\u00f3n con la existencia de un trastorno psiqui\u00e1trico o no. En esta tabla se lleva a cabo \u00fanicamen\u00ad te la descripci\u00f3n de los casos hallados y su porcentaje de presentaci\u00f3n. Destacan el elevado porcentaje de trastornos aso\u00ad ciados a las crisis parciales complejas, a las psicomotoras, las secundariamente ge\u00ad neralizadas y a las de sue\u00f1o. Por otra parte, no se ha hallado, median\u00ad te la prueba de X2, dependencia estad\u00eds\u00ad tica entre los atributos \u00abtener o no tener 68 crisis epil\u00e9pticas\u00bb y \u00abtener o no tener tras\u00ad tornos psiqui\u00e1tricos\u00bb. El valor hallado es de 0,131, que al nivel de significaci\u00f3n de 0,05, no es significativo. En la Tabla IV se presentan las asociacio\u00ad nes entre un subtipo de epilepsia deter\u00ad minado y un trastorno mental espec\u00edfico, relacion\u00e1ndose \u00fanicamente aquellas aso\u00ad ciaciones que han obtenido significaci\u00f3n estad\u00edstica. Para ello, se compara cada va\u00ad lor con la frecuencia que cabr\u00eda esperarse si no existiera ninguna dependencia esta\u00ad d\u00edsticamente entre las dos categor\u00edas, me\u00ad diante la prueba de independencia respec\u00ad to de la distribuci\u00f3n de X2. este tipo, con estudios de matiz m\u00e1s ana- tomofisiol\u00f3gico, como las resonancias magn\u00e9tico-nucleares, o m\u00e1s precisas fun- cionalmente como las tomograf\u00edas por emisi\u00f3n de positrones, para poder evaluar correctamente los componentes m\u00e1s ob\u00ad jetivares de este tipo de alteraciones. Asi\u00ad mismo, estar\u00eda muy indicado intentar avanzar en la caracterizaci\u00f3n de esta rela\u00ad ci\u00f3n entre epilepsia-trastornos psiqui\u00e1tri\u00ad cos, a fin de determinar cuando los dos fen\u00f3menos se producen co-etiopatog\u00e9ni- camente, o bien uno de ellos es secunda\u00ad rio al otro. Conclusiones Tras la revisi\u00f3n de los datos, se debe lle\u00ad gar a la conclusi\u00f3n de cierta relaci\u00f3n en\u00ad tre la epilepsia y algunos trastornos men\u00ad tales, por lo menos respecto en poblacio\u00ad nes similares a la que hemos considerado aqu\u00ed. Sin embargo, y sin perder de vista las apreciaciones te\u00f3ricas expuestas en la introducci\u00f3n a este trabajo, se han de lle\u00ad var a cabo una serie de precisiones: En primer lugar, no parece existir especi\u00ad ficidad psicopatol\u00f3gica concreta en rela\u00ad ci\u00f3n con las crisis epil\u00e9pticas. Este hecho parece apoyar la idea de que la relaci\u00f3n antes citada se sit\u00faa en un plano multifac- torial, antes que de forma claramente de\u00ad terminista. En segundo lugar, parece consolidarse la existencia de la entidad \u00abepilepsia del l\u00f3\u00ad bulo temporal\u00bb. Este hecho se afirma a\u00fan m\u00e1s si se cumplen unas condiciones de\u00ad terminadas: respecto al tipo de crisis, debe existir un predominio de las crisis parcia\u00ad les complejas, aunque se acompa\u00f1en o no de otras modalidades de crisis; y respec\u00ad to de la consideraci\u00f3n electroencefalogr\u00e1- fica, ha de mantenerse la localizaci\u00f3n pre\u00ad ferente en el hemisferio izquierdo \u2014m\u00e1s precisamente, en el l\u00f3bulo temporal izquierdo\u2014 de la focalidad epilept\u00f3gena. Por \u00faltimo, ser\u00eda muy aconsejable compa\u00ad rar resultados correspondientes a series de Bibliograf\u00eda Adamec RE, Stark-Adamec C. Limbic kindling and animal 43: Epi\u00ad lepsy and Psychiatry (eds. Reynolds EH y Trimble MR), New York, Raven Press, 1981. Blumer D (ed). MR Bolwig TG), John and Impairment in Epil\u00e8ptic Patients. En Edinburgh, Churchill Li- vingstone, 1981. Brown 5 (eds. Vinken PJ y Bruyn GW). North Holland, Amsterdam, 1974. Crow T. Molecular pathology of schizophrenia: more of the ner- system: a 1969; term outeo- me in children with temporal lobe epilepsy: III. 142: 895-904. McNamara JO, Byrne MC, Dasheiff RM, Fitz JG. The Kindling Model with epilepsy. En and Psychitry (eds. Reynolds EH y Trimble MR), Edinburgh, Churchill Livingstone, 1981. Reynolds, EH. Mental effects of antiepileptic tion: a and Edinburgh, Churchill Livingstone, 1981. Rutter M, Graham Yule Neuropsychiatric study Ervin cases. En Psychiatry (eds. Trimble MR y Bolwig TG), John Wi- ley and Sons, 1986. Steiner G, Strauss A. Schizophrenie. Die K\u00f2rperlichen Erscheinungen. En Handbuch der Geisteskrankheiten, Vol. 9 (ed. Bumke O), Berl\u00edn, Springer, 1932. Tellenbach H. Epilepsie Reynolds EH y Trimble MR), Edim- Churchill bei Epilepsie Stuttgart, diagn\u00f3stico, clasificaci\u00f3n y estadiaje E. de Sala O'Shea, V. Montserrat Orri, J. Ferrutxe Frau, A. Mus Malleu, M. Ozonas Moragues Introducci\u00f3n La incidencia anual de c\u00e1ncer en la pobla\u00ad ci\u00f3n general entre 45 y 70 a\u00f1os se calcula aproximadamente entre 562 y 623 casos por 100.000 habitantes.1- 2 El c\u00e1ncer de vejiga representa aproximadamente el 4 % de todos los nuevos diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer. En 1986 en USA, se diagnosticaron 40.000 nuevos casos de Ca. vesical, y en Espa\u00f1a en 1988, 7.500. Con estas cifras se puede calcular aproximadamente que en Balea\u00ad res se diagnostican cada a\u00f1o, unos 100 nuevos casos de c\u00e1ncer de vejiga, ocupan\u00ad do en el var\u00f3n el quinto lugar, despu\u00e9s del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, del est\u00f3mago, del in\u00ad testino grueso y de la pr\u00f3stata. En Espa\u00f1a las tasas de mortalidad por c\u00e1n\u00ad cer de vejiga han pasado de 3 por 100.000 habitantes en 1951 a 11,5 en 1978.3 La importancia de estas cifras nos ha im\u00ad pulsado a hacer esta revisi\u00f3n pues cuan\u00ad to mejor y sobre todo cuanto antes diag\u00ad nostiquemos estos tumores, el tratamiento podr\u00e1 ser m\u00e1s precoz y m\u00e1s curaciones obtendremos. Servicio de Urolog\u00eda. Hospital Son Dureta. INSALUD. Palma de Mallorca. Baleares. Si bien, como en la gran mayor\u00eda de tu\u00ad mores, no se puede hablar de una etiolo\u00ad g\u00eda bien determinada, s\u00ed existen unos fac\u00ad tores epidemiol\u00f3gicos que son bien cono\u00ad cidos en la aparici\u00f3n de los tumores vesicales, como pueden ser: la raza: es m\u00e1s frecuente en la raza blanca que en la negra,4 la edad, dado que la m\u00e1xima inci\u00ad dencia de aparici\u00f3n se sit\u00faa entre la 6.a y 7.a d\u00e9cada de la vida,5'6 y \u00fanicamente el 8,4 % de los casos son pacientes menores de 40 a.;19 el sexo, pues se presenta con mayor frecuencia en varones que en mu\u00ad jeres con una proporci\u00f3n que var\u00eda entre 4:1 y 15:1 seg\u00fan diferentes autores.7'8'19 Junto a estos datos epidemiol\u00f3gicos, en el caso de los tumores vesicales, cobran especial importancia la existencia de unos llamados \u00abfactores de riesgo\u00bb, sobre todo relacionados con determinadas sustancias de tipo laboral u ocupacional. Este es un hecho conocido desde hace muchos a\u00f1os pues ya en 1895, Rhen18 inform\u00f3 que los hombres que trabajaban con anilinas co\u00ad rr\u00edan m\u00e1s riesgo de presentar c\u00e1ncer de vejiga que el resto de la poblaci\u00f3n. Junto a las anilinas, existen numerosas sustan\u00ad cias que se han relacionado con una ma\u00ad yor incidencia de presentaci\u00f3n de c\u00e1ncer vesical, en los trabajadores que est\u00e1n en contacto con ellas. De \u00e9stas las m\u00e1s co\u00ad nocidas y estudiadas son los colorantes (en el caso antes referido de las anilinas), caucho, barnices, pinturas, y curtidos de piel. El antecedente de contacto con algu\u00ad na de estas sustancias debe siempre in\u00ad vestigarse ya que sus efectos en cuanto a desarrollar un tumor vesical pueden tar\u00ad dar hasta 40-50 a\u00f1os en manifestarse. Otro factor de riesgo conocido es el taba\u00ad co ya que m\u00e1s de un 40 % de los tumo\u00ad res vesicales aparecen en fumadores. El riesgo permanece hasta 15 a. despu\u00e9s de dejar de fumar. Las infecciones vesicales, como la bilarzio- sis sobre todo, tambi\u00e9n tienen un papel importante en la g\u00e9nesis de estos tumo\u00ad res. La orina residual por permitir la persisten- 71 eia de agentes cancer\u00edgenos en contacto con la mucosa vesical, se considera como un factor predisponente. Diagn\u00f3stico A. Cl\u00ednica 7. Hematuria Est\u00e1 presente en el 75 % de los casos,10 llegando en el 17 % de ellos a presentar\u00ad se como retenci\u00f3n aguda de orina por co\u00e1\u00ad gulos. En este sentido cabe se\u00f1alar que es importante, al historiar al paciente, cuando le vemos ya sondado por no ha\u00ad ber podido orinar, saber si la hematuria fue previa a la retenci\u00f3n de orina, o por el con\u00ad trario, \u00e9sta apareci\u00f3 tras la resoluci\u00f3n de un episodio de retenci\u00f3n. Todas las hematurias deben ser motivo de estudio urol\u00f3gico, ya que pueden ser la primera manifestaci\u00f3n de un tumor vesi\u00ad cal, sobre todo si son asintom\u00e1ticas y apa\u00ad recen en varones mayores. La intensidad, frecuencia o gravedad de la misma no est\u00e1 en relaci\u00f3n con el n\u00fame\u00ad ro, tama\u00f1o o pron\u00f3stico del tumor. 2. S\u00edndrome cist\u00edtico El s\u00edndrome irritativo vesical (aumento de la frecuencia miccional, imperiosidad, in\u00ad satisfacci\u00f3n post-miccional y dolor hipo- g\u00e1strico) es el s\u00edntoma principal en el 30 % de los casos, acompa\u00f1ando en muchas ocasiones a la hematuria; suele ser m\u00e1s frecuente en carcinomas infiltrantes o en el temido Carcinoma in-situ. A veces, la sintomatolog\u00eda cede o mejora con tratamiento antimicrobiano; sin em- oargo la persistencia de los s\u00edntomas o la reaparici\u00f3n de los mismos, obliga a reali\u00ad zar un estudio urol\u00f3gico para descartar un posible erigen neopl\u00e1sico. Es importante insistir en la necesidad del estudio urol\u00f3gico ante toda hematuria o s\u00edndrome cist\u00edtico de repetici\u00f3n ya que se ha referido en la literatura que el tiempo medio transcurrido entre la primera mani\u00ad festaci\u00f3n cl\u00ednica de una tumoraci\u00f3n vesi\u00ad cal y su diagn\u00f3stico oscila alrededor de medio a\u00f1o, tiempo que se considera ex\u00adcesivo para la buena evoluci\u00f3n posterior del tumor. B. Exploraci\u00f3n f\u00edsica En general la exploraci\u00f3n f\u00edsica suele ser anodina, y no aportar m\u00e1s datos que al\u00ad g\u00fan signo derivado de la actividad tumo- ral, como puede ser una palidez cut\u00e1neo mucosa expresiva de hematurias reitera\u00ad das o un cuadro de consunci\u00f3n que tra\u00ad ducir\u00eda un estado catab\u00f3lico tumoral en neoplasias avanzadas. La exploraci\u00f3n abdominal puede mostrar una masa en hipogastrio o un globo vesi\u00ad cal. El tacto rectal, maniobra que siempre debe realizarse al explorar a un enfermo, pue\u00ad de permitir palpar una masa por encima de la pr\u00f3stata, dependiendo de la locali\u00ad zaci\u00f3n y del estadio tumoral. C. Anal\u00edtica No existe ning\u00fan dato anal\u00edtico patogno- m\u00f3nico de tumor vesical, aunque una ana\u00ad l\u00edtica de rutina s\u00ed permite evaluar el esta\u00ad do del paciente con su tumoraci\u00f3n; as\u00ed, un hematocrito bajo con bajas cifras de he\u00ad moglobina permitir\u00e1n evaluar la repercu\u00ad si\u00f3n de la hematuria; si se encuentran ci\u00ad fras de retenci\u00f3n nitrogenada (aumento de urea y creatinina en sangre) pueden orien\u00ad tar sobre la localizaci\u00f3n o infiltraci\u00f3n tu\u00ad moral (tumor situado en tr\u00edgono que infil\u00ad tra los ur\u00e9teres, tumor superficial de asien\u00ad to en meato ureteral, etc.). En el estudio anal\u00edtico de orina cabe des\u00ad tacar la pr\u00e1ctica de citolog\u00eda de orina, ob\u00ad tenida bien por micci\u00f3n espont\u00e1nea o me\u00ad diante lavado vesical con suero fisiol\u00f3gi\u00ad co a trav\u00e9s de sonda uretral. La citolog\u00eda urinaria tiene un alto rendimiento para mu\u00ad chos autores,11, 12 tanto diagn\u00f3stico como en el seguimiento de los pacientes. Su utilidad viene limitada, fundamental\u00ad mente, por la experiencia del citopat\u00f3lo- go que debe interpretarla, siendo especial\u00ad mente dif\u00edcil en el caso de tumores super\u00ad ficiales en los que no existen c\u00e9lulas claramente neopl\u00e1sicas sino m\u00e1s bien dis- 72 posiciones \u00abat\u00edpicas\u00bb de c\u00e9lulas urotelia- les normales.13 D. Marcadores tumorales La posibilidad de que determinaciones anal\u00edticas de determinadas sustancias, pro\u00ad ducidas o no por las c\u00e9lulas tumorales, permita no s\u00f3lo contribuir al diagn\u00f3stico, sino jugar un papel relevante en el segui\u00ad miento evolutivo de los pacientes tumo- rales, es un hecho que siempre ha moti\u00ad vado a quienes trabajan con enfermos neopl\u00e1sicos. En la patolog\u00eda tumoral uro\u00ad l\u00f3gica existen determinadas neoplasias en que s\u00ed disponemos de estos marcadores y permiten una monitorizaci\u00f3n exacta de la evoluci\u00f3n tumoral. Es el caso del carci\u00ad noma de pr\u00f3stata Ant\u00edgeno Prost\u00e9tico Espec\u00edfico (PSA), o la alfafetoprote\u00edna (AFP) y la fracci\u00f3n beta de la Gonadotro- fina Cori\u00f3nica Humana (HCG) en neopla\u00ad sias testiculares. Sin embargo en el caso de los tumores ve\u00ad sicales, si bien se han preconizado varias sustancias con potencial papel de marca\u00ad dor tumoral, fundamentalmente en cuan\u00ad to a predicci\u00f3n de recidiva tumoral (aril- sulfatasa A, metabolitos del tript\u00f3fano, etc.), la realidad en este tipo de tumores es que no disponemos de ning\u00fan marca\u00ad dor tumoral que pueda considerarse como tal. Las \u00fanicas sustancias a las que gran n\u00fa\u00ad mero de autores14'15'16 dan valor son los ant\u00edgenos del grupo ABO. Estos ant\u00edgenos existen, igual que en las c\u00e9lulas sangu\u00ed\u00ad neas, en la superficie celular de las c\u00e9lu\u00ad las uroteliales normales, y su presencia o no en la superficie celular del tumor, per\u00ad mite, con un grado elevado de fiabilidad, predecir si dicho tumor puede progresar a infiltrante o no. As\u00ed, tan solo el 3 % de los tumores con ant\u00edgeno de superficie de- tectable progresan, mientras que si dicho ant\u00edgeno no est\u00e1 presente, el 66 % de los tumores evolucionan hacia estadios m\u00e1s infiltrantes, o con menor grado de diferen\u00ad ciaci\u00f3n. E. Radiolog\u00eda En el diagn\u00f3stico inicial de una tumoraci\u00f3n vesical, existen dos exploraciones radio\u00ad l\u00f3gicas que, en la actualidad se disputan la primac\u00eda en cuanto a cu\u00e1l de ellas ofre\u00ad ce un mayor rendimiento diagn\u00f3stico; es\u00ad tas exploraciones urograf\u00eda intrave\u00ad nosa (UIV) la ecografia vesical con el uso del transductor transrectal. La preferencia para cada una de ellas depende sobre todo de la disponibilidad de cada centro de trabajo. Con la UIV podemos obtener im\u00e1genes del funcionalismo renal bilateral, la existen\u00ad cia o no de asimetr\u00eda en la eliminaci\u00f3n del contraste, y fundamentalmente nos infor\u00ad mar\u00e1 de la existencia de defectos de re\u00ad pleci\u00f3n vesicales, que es el signo m\u00e1s ca\u00ad racter\u00edstico de la existencia de un tumor vesical (Figura 1). Adem\u00e1s podremos ver si existen defectos de repleci\u00f3n en el apa\u00ad rato urinario superior, pues en ocasiones (entre el 1,7 y el 7 %) el tumor vesical se acompa\u00f1a de tumores de la misma estir\u00ad pe en el ur\u00e9ter o pelvis renal. Tambi\u00e9n nos informar\u00e1 de la capacidad vesical y su gra\u00ad do de vaciamiento con la existencia o no de residuo postmiccional, y del tama\u00f1o de la impronta prost\u00e9tica en el suelo vesical. El uso de la ecografia tambi\u00e9n permite va\u00ad lorar si existe o no dilataci\u00f3n de la v\u00eda ex\u00ad cretora renal, defectos de repleci\u00f3n a este nivel, y, si se efect\u00faa con transductor transrectal, tiene un alto grado de fiabili\u00ad dad, no s\u00f3lo en cuanto a la existencia o no de una tumoraci\u00f3n intravesical, sino tambi\u00e9n si \u00e9sta infiltra capas m\u00e1s profun\u00ad das de la vejiga. Tambi\u00e9n nos informar\u00e1 de la capacidad vesical, residuo postmic\u00ad cional o caracter\u00edsticas de la pr\u00f3stata. Todo ello eliminando el uso de materiales de contraste y de exposici\u00f3n radiol\u00f3gica. El uso de la ecografia con transductor transuretral, obteniendo im\u00e1genes desde el interior de la vejiga mejora todav\u00eda m\u00e1s el \u00edndice de fiabilidad de esta exploraci\u00f3n. En contra de la ecografia est\u00e1 el hecho de que, si bien permite evidenciar la existen\u00ad cia o no de una dilataci\u00f3n de la v\u00eda excre- 73 Figura 1A. Cistografia: Gran defecto de repleci\u00f3n ve\u00ad sical localizado en cara lateral, t\u00edpico de tumor vesi\u00ad cal superficial, no infiltrante. tora renal, no da \u00a1dea del funcionalismo re\u00ad nal. El uso de una u otra exploraci\u00f3n, como se ha comentado, queda en manos de la pre\u00ad ferencia personal de cada ur\u00f3logo y de las disponibilidades del centro de trabajo aun\u00ad que, probablemente, la tendencia sea a un mayor uso de la ecografia, al menos en el estudio m\u00e1s inicial de un paciente proba\u00ad ble portador de una tumoraci\u00f3n vesical. F. Endoscopia La exploraci\u00f3n endosc\u00f3pica fundamental en esta patolog\u00eda es la Cistoscopia. Esta se debe de realizar siempre que exista la menor duda en la interpretaci\u00f3n de las ex\u00ad ploraciones radiol\u00f3gicas o en el caso de que estas \u00faltimas sean normales y no ofrezcan un diagn\u00f3stio para la hematuria del paciente. Figura IB. UIV: Irregularidad en cara lateral y suelo vesical con anulaci\u00f3n renal ipsilateral, t\u00edpico de gran tumor vesical infiltrante. Estadiaje local del tumor vesical Con todo lo expuesto anteriormente po\u00ad demos llegar en el 100 % de los casos a diagnosticar un tumor vesical en un pa\u00ad ciente dado. En este punto, teniendo en cuenta la accesibilidad al interior de la ca\u00ad vidad vesical a trav\u00e9s de una v\u00eda natural como es la uretra, y el utillaje endosc\u00f3pi- co de que disponemos, cabe considerar que la obtenci\u00f3n de una muestra para la bi\u00f2psia del tumor puede convertirse en la mayor\u00eda de los casos de tumoraciones su\u00ad perficiales, en el tratamiento definitivo de dichas tumoraciones, am\u00e9n de suponer el estadiaje local del tumor, lo cual va a ser de suma importancia en la planificaci\u00f3n del tratamiento posterior que deber\u00e1 se\u00ad guir el paciente. Para ello existen una serie de pasos que 74 siempre se deben observar en los pacien\u00ad tes, y que son: A. Tacto rectal bimanual bajo anestesia Se debe de llevar a cabo, con vejiga va\u00ad c\u00eda, antes y despu\u00e9s de completada la Re\u00ad secci\u00f3n Transuretral del tumor. Se realiza con el dedo \u00edndice de una mano en el rec\u00ad to mientras con la otra mano se presiona el hipogastrio, valorando si la masa es pal\u00ad pable o no, y en caso afirmativo, si es m\u00f3\u00ad vil o no. Su interpretaci\u00f3n puede ser du\u00ad dosa en las personas obesas (Figura 2). Figura 2. T\u00e9cnica de la palpaci\u00f3n bimanual.2' En principio se considera que si no se pal\u00ad pa es un estadio T1, si se palpa antes de la RTU y no al finalizar es un estadio T2, si se contin\u00faa palpando m\u00f3vil despu\u00e9s de la RTU, estamos ante un T3, y si la masa es fija es un T4. Aunque no es un dato definitivo para pla\u00ad nificar el tratamiento posterior, s\u00ed ayuda a un correcto estadiaje local del tumor. B. Resecci\u00f3n transuretral Consiste en la escisi\u00f3n, por v\u00eda transure\u00ad tral y con el asa del resectoscopio urol\u00f3\u00ad gico, de todo el tejido tumoral intravesi- cal, llegando a la capa muscular y en los casos en que el tumor infiltre en profun\u00ad didad, incluso hasta la grasa perivesical (Fig. 3). De acuerdo con el nivel de infiltraci\u00f3n, vis\u00ad to durante la RTU, los tumores se clasifi\u00ad can de la siguiente forma; Figura 3. T\u00e9cnica de Resecci\u00f3n Transuretral. T1: No llega a sobrepasar la mucosa vesi\u00ad cal. T2: Infiltra la muscular superficial de la pa\u00ad red vesical. T3: Profundiza hasta muscular o grasa, sin afectar \u00f3rganos vecinos. T4: Infiltra \u00f3rganos vecinos o est\u00e1 fijo al hueso. Todo esto tendr\u00e1 confirmaci\u00f3n o no me\u00ad diante el estudio anatomo-patol\u00f3gico del tejido tumoral extirpado, y en caso de que este estudio nos indique que el tumor no sobrepasa los l\u00edmites de la submucosa ve\u00ad sical, o incluso, en algunos casos seleccio\u00ad nados, aunque penetre la capa muscular, esta ex\u00e9resis ya se constituye en el trata\u00ad miento quir\u00fargico definitivo. C. Bi\u00f2psia m\u00faltiple de vejiga (Fig. 4) La RTU de un tumor vesical debe comple\u00ad tarse con la obtenci\u00f3n de muestras bi\u00f3p- sicas del resto de mucosa vesical aparen\u00ad temente sana, lo que se denomina Bi\u00f2p\u00ad sia m\u00faltiple randomizada o normatizada de vejiga, para descartar la existencia de fo\u00ad cos de \u00abCarcinoma in situ\u00bb en zonas apa\u00ad rentemente sanas de la vejiga. La existen\u00ad cia o no de dichos focos es de suma im\u00ad portancia a la hora de planificar el trata\u00ad miento posterior de los pacientes. Estadiaje sist\u00e9mico del tumor vesical Con lo detallado hasta este momento te\u00ad nemos el tumor vesical correctamente es- 75 Figura 4. Esquema de la Bi\u00f2psia M\u00faltiple de Vejiga. tadiado localmente; si los resultados indi\u00ad can que se trata de un tumor que no infil\u00ad tra m\u00e1s all\u00e1 de la mucosa vesical y es de bajo grado de anaplasia, no se va a pro\u00ad seguir m\u00e1s estudios y el paciente ser\u00e1 con\u00ad trolado de acuerdo a un protocolo que se detallar\u00e1 en otro trabajo. Si, por el contrario se trata de una neopl\u00e0\u00ad sia que infiltra hasta o m\u00e1s all\u00e1 de la capa muscular vesical y es de alto grado de in- diferenciaci\u00f3n debe descartarse la existen\u00ad cia de met\u00e1stasis, sea de \u00f3rganos o de ganglios linf\u00e1ticos tanto loco-regionales como retroperitoneales. En este caso el es\u00ad tudio debe completarse con la pr\u00e1ctica de perfil anal\u00edtico hep\u00e1tico, ecografia hep\u00e1ti\u00ad ca, gammagraf\u00eda \u00f3sea y TAC abdominal. La TAC es la exploraci\u00f3n m\u00e1s fiable para determinar la existencia o no de ganglios infiltrados por la neopl\u00e0sia, ya que aunque su sensibilidad sea baja (porque necesita que el ganglio est\u00e9 aumentado de tama\u00ad \u00f1o), su seguridad llega al 92 %.20 No obs\u00ad tante la exactitud diagn\u00f3stica se obtiene con la Linfadenectom\u00eda que se realiza si\u00admult\u00e1neamente con la Cistectom\u00eda, pues en general la afectaci\u00f3n de los ganglios s\u00f3lo sucede en los tumores infiltrantes, que suelen ser tributarios de la cirug\u00eda ra\u00ad dical. Hay que tener presente que la realizaci\u00f3n de la Linfadenectom\u00eda no es una terap\u00e9u\u00ad tica quir\u00fargica, sino que se realiza para es\u00ad tadiaje y consiguiente programaci\u00f3n del tratamiento complementario posterior, que ser\u00e1 distinto seg\u00fan que haya o no in\u00ad filtraci\u00f3n ganglionar. Se considera que si la b\u00fasqueda de la exis\u00ad tencia de infiltraci\u00f3n linf\u00e1tica no se ha rea\u00ad lizado en un Nx; si la b\u00fasqueda se ha rea\u00ad lizado y es negativa se trata de NO; cuan\u00ad do hay ganglios afectados es un N +. Las met\u00e1stasis se buscan en: Pulm\u00f3n mediante Rx de t\u00f3rax y otras t\u00e9c\u00ad nicas radiol\u00f3gicas en caso de duda. H\u00edgado mediante perfil anal\u00edtico hep\u00e1tico y ecografia y/o TAC abdominal. Huesos mediante gammagraf\u00eda \u00f3sea y eventual radiolog\u00eda de zonas sospechosas. Este rastreo se debe de realizar siempre antes de realizar cualquier tratamiento lo\u00ad cal con intenci\u00f3n curativa, ya que \u00e9ste se\u00ad r\u00eda in\u00fatil si el tumor estuviera ya extendido. Se considera Mx cuando no se ha realiza\u00ad do la b\u00fasqueda (lo que sucede habitual- mente cuando el tumor es superficial y de bajo grado); MO cuando el rastreo es ne\u00ad gativo; M + cuando existen met\u00e1stasis. Clasificaci\u00f3n Con todo lo anterior podemos clasificar el tumor en cualquiera de los estadios (T, N, M) que propuso la Uni\u00f3n Internacional contra el C\u00e1ncer (UICC) (Fig. 5): Los estadios TNM, que dan nombre a esta clasificaci\u00f3n, son estadios cl\u00ednicos, que de\u00ad ben ser complementados con los hallaz\u00ad gos anatomopatol\u00f3gicos (P, G, L) sobre: 1. Infiltraci\u00f3n de la pared vesical: P1, infiltraci\u00f3n extendida \u00fanicamente a la mucosa. P2, infiltra la muscular superficial. P3, alcanza la muscular profunda. P4a, P4b, el tumor invade \u00f3rganos veci\u00ad nos. 76 Figura 5. Clasificaci\u00f3n TNM de la UICC. 2. Grado de malignidad: Entre I y III seg\u00fan el grado de anaplasia. 3. Afectaci\u00f3n de los linf\u00e1ticos parietales: Lx: no se pudo determinar. LO: no hab\u00eda infiltraci\u00f3n. L1: \u00e9sta afectaba s\u00f3lo a los linf\u00e1ticos de las capas superficiales de la vejiga. 12: afecta a los linf\u00e1ticos profundos. El estudio anatomopatol\u00f3gico nos infor\u00ad mar\u00e1 tambi\u00e9n del tipo histol\u00f3gico: EPITELIALES: 98-99 %. 1. Transicional: 90 % 2. Escamoso: 8 % (3,1 %, Ricos) 3. Adenocarcinoma: 2 % 4. Indiferenciados NO EPITELIALES: Sarcomas, leiomiomas, leiomiosarcomas, etc. As\u00ed, un tumor vesical quedar\u00e1 catalogado cl\u00ednica y patol\u00f3gicamente, por ejemplo, como \u00abCarcinoma transicional de vejiga, PT2, G2, L1, NO, M0\u00bb, lo que significa que se trata de un tumor de epitelio transicio\u00ad nal, que cl\u00ednica y mediante el estudio de los fragmentos o la pieza quir\u00fargica infil\u00ad tra hasta la capa muscular superficial (PT2), con un grado intermedio de malig\u00adnidad (G2), infiltrando los vasos linf\u00e1ticos superficiales de la pared vesical (L1), sin extensi\u00f3n a ganglios linf\u00e1ticos (NO), y sin met\u00e1stasis. Jewett y Marshall propusieron otra clasi\u00ad ficaci\u00f3n en estadios clinicopatol\u00f3gicos (A, B, C, D) muy empleada en USA, y de ca\u00ad racter\u00edsticas semejantes a la TNM (Fig. 6). Figura 6. Clasificaci\u00f3n de Jewett. Whitmore,17 para simplificar todo este complejo sistema, pretendi\u00f3 reducirlo a: Superficiales: T1 y T2. Profundos: T3 y Metastatizados: T4b y todos los que pre\u00ad senten met\u00e1stasis, lo que constituye una simplificaci\u00f3n \u00fatil a efectos pr\u00e1cticos, ya que en general, exis\u00ad te una correlaci\u00f3n entre el grado y el es\u00ad tadio, de tal manera que los tumores su\u00ad perficiales tienen bajo grado de anaplasia y los infiltrantes acostumbran a ser poco diferenciados. Al mismo tiempo coincide con la pauta te\u00ad rap\u00e9utica esquem\u00e1tica, que podr\u00eda metastatizados: tratamiento pa\u00ad liativo. (Las orientaciones terap\u00e9uticas concretas ser\u00e1n tratadas en otro trabajo). En la Figura 7 se exponen en esquema es\u00ad tas tres clasificaciones y la correlaci\u00f3n en\u00ad tre ellas. Para llegar a la clasificaci\u00f3n definitiva es necesario seguir un orden preestablecido en la realizaci\u00f3n de las exploraciones ne\u00ad cesarias, que podr\u00eda ser el siguiente: 1. Cl\u00ednica 2. Exploraci\u00f3n f\u00edsica 77 Figura 7. Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica de las diferen\u00ad tes clasificaciones empleadas habitualmente en el c\u00e1ncer de vejiga, y su correlaci\u00f3n entre ellas.18 3. Anal\u00edtica b\u00e1sica 4. Rx. de t\u00f3rax 5. UIV y/o ecografia 6. Exploraci\u00f3n endosc\u00f3pica bajo aneste\u00ad sia 7. Estudio anatomopatol\u00f3gico Si todo lo anterior implica que debamos seguir el estudio de extensi\u00f3n, las explo\u00ad raciones a efectuar ser\u00e1n: 8. Anal\u00edtica hep\u00e1tica 9. Ecografia hep\u00e1tica 10. Gammagraf\u00eda \u00f3sea 11. TAC abd\u00f3mino-pelviano y en caso de que se realice cirug\u00eda radi\u00ad cal, va a ser el estudio de la pieza de cis- tectom\u00eda, junto con el examen de los gan\u00ad glios de las cadenas linf\u00e1ticas, lo que nos dar\u00e1 el estadiaje definitivo. Bibliograf\u00eda 1. Miach PJ, Dawborn JK, Xipell J. Neopl\u00e0sia in pa- E, Aub\u00eda J, Llove\u00ad r\u00e1s J, Masram\u00f3n J, Torrents J, Rius E. Incidencia, supervivencia y tratamiento de neoplasias en pacien\u00ad tes en programa de di\u00e1lisis. Soc. Esp. Di\u00e1lisis Trasplantes Alfaro Torres J, Garcia P\u00e9rez MA, Dodero de Solano E. Tendencias de mortalidad e incidencia neopl\u00e1sica urol\u00f3gica (pr\u00f3s\u00ad tata, vejiga lity weekly report Morrison AS, Col\u00e9 Ph. Epidemiolog\u00eda Am\u00e9rica. Ed. Paname\u00ad ricana, 1976. 6. Uson Calvo A. Tumores de ri\u00f1on y de vejiga en la tercera edad. En: Ribera Casado, JM \u00abPatolog\u00eda nefrourol\u00f3gica en cos, 7. Wynder EL, Goldsmith R. The epidemiology of bladder c\u00e1ncer. A look. C\u00e1ncer 1977; and human c\u00e1ncer. Lancet 1977; 2: 578. 9. Mommsen S, Dagaard J. Tobacco as risk fac\u00ad tor in bladder c\u00e1ncer. Carcinogenesis 1983; 4: 335. 10. Durand L, Berger N, Bethenod M, Faucon M, Fontaniere B, Gerard JP, Perrin P Javadpour The cell surface anti- gen ABO as an surface 18. Droller C\u00e1ncer de c\u00e9lulas transicionales: altas y vejiga. 1449-1520. Buenos Aires, 1988. 19. Unda Urzaiz M, de Soto Arranz C, P\u00e9rez Fern\u00e1n\u00ad dez A, Iriarte Soldevilla I, Flores Corral N. Carcino\u00ad ma vesical en pacientes menores de cuarenta a\u00f1os. Arch. Esp. de Urol. 1989; 42: 331-332. 20. Mayayo Dehesa T, Aliona Almagro A, Mateos Torres JA, Maganto Pav\u00f3n E. Diagn\u00f3stico. En \u00abAs\u00ad pectos diagn\u00f3sticos y posibilidades terap\u00e9uticas en el c\u00e1ncer urol\u00f3gico diseminado\u00bb. Ponencia Oficial al XLIX Congreso Nacional de Urolog\u00eda. Salamanca, 1984. 21. Netter FH. Colecci\u00f3n Ciba de ilustraciones m\u00e9\u00ad dicas. Tomo VI: R\u00ed\u00f1ones, ur\u00e9teres y vejiga, p\u00e1g. 210. Ed. Salvat, Barcelona, 1988. 78 Original Grup sanguini i estirp dels treballadors d'una i Clavague \u00ad ram (EMA VA) de la ciutat de Mallorca in\u00ad tegra una plantilla de 304 treballadors. Com moltes altres d'import\u00e0ncia en quant banda, m\u00e9s antics dins l'empresa de aquells de i actualment integrats a la vida social mallorquina amb m\u00e9s o \u00e8xit. El conjunt de prodec\u00e8ncia es baix.1 Amb el nom de es desig\u00ad na la pres\u00e8ncia de determinats ant\u00edgens en Especialista en Medicina del Treball. Palma de Ma\u00ad llorca. 79 els hematies, leuc\u00f2cits, plaquetes i ABO EN LA POBLACi\u00d3 GENERAL2 A 44,7 % B 8,6 % O 43,5 % AB 3,2 % A partir de les proporcions dels grups san\u00ad guinis (= un estudi d'epidemiologia descriptiva i anal\u00edtica entre el personal de l'empresa . Material i m\u00e8tode Entre els messos de mar\u00e7 i juny, amb nesi de pares amb ambd\u00f3s cognoms mallorquins. 2. o Treballadors amb progenitor s de cog\u00ad noms peninsulars . 3. o Un tercer grup, mixte, un o m\u00e9s dels cognoms f\u00f3s (mallor\u00ad qu\u00ed/peninsular) \u00ad ci\u00f3n del l'estudi suma un tal de 246 treballadors. La resta, fins com\u00ad pletar la plantilla, gaudien de per\u00edodes de vacances o es trobaven de baixa laboral en el moment de la realitzaci\u00f3 de les an\u00e0\u00ad lisis. Dels 246 investigats, 153 %) de proced\u00e8ncia El gs del conjunt de treballadors queda re\u00ad collit en la Taula I, en la qual especificam el factor Rhesus. Existeix una absoluta igualtat entre els gs A i 0 en quant al n\u00fa\u00ad mero: 105 treballadors (42,68 %) el tenen; 28 operaris %) resultaren amb grup B; menys es el amb 8 casos (3,25 %). El percentatge de productors amb factor Rh + pr\u00f2xim al 90 % (89,43 %-220 ca\u00ad sos). TAULA I Grup N. \u00b0 % A 105 42,68 0 105 42,68 B 28 11,38 AB 8 3,25 Rh + : 220 (89,43 %) Rh\": 26 (10,57 %) Al el amb AB. El gs 0 el m\u00e9s entre els que hem classificat dins de l'agrupament 2.\u00b0 amb 37 casos (50,68 que els que tenen el gs A baixen a un percentat\u00ad ge del 32,87 % (24 casos); el gs B suma 7 operaris (9,59 %) i tanca el gs AB, que agrupa 5 treballadors (6,84 %). El conjunt que hem denominat bre m\u00e9s alt de treballadors s'integra en el gs 0 amb 8 casos (40 %), seguit pel gs A (7 operaris \u201435 %\u2014); clouen el gs B, amb 4 productors (20 %) i el AB, amb un \u00fanic cas (5 %). TAULA II Mallorq. Mixte Penins. A 74 (48,36 %) 7 (35 %) 24 (32,87 %) 0 60 (39,21 %) 8 (40 %) 37 (50,68 %) B 17 (11,11 %) 4 (20 %) 7 ara, les dades oferides s\u00f3n d'estad\u00eds\u00ad tica descriptiva. Necesitam de l'estad\u00edsti\u00ad ca per tal de determinar si les di\u00ad fer\u00e8ncies percentuals de grup sanguini en\u00ad d'origen tal de que la freq\u00fc\u00e8n\u00ad cia esperada f\u00f3s en cada cas igual o su\u00ad perior a 5, hem ajuntat en una sola les ca\u00ad tegories (en aquest cas, grups sanguinis) B i AB. 80 GRUPS SANGUINIS DELS TREBALLADORS D'ORIGEN MALLORQU\u00cd Rh + : 139 Rh - : 14 80 60 40 20 0 60 AA/yyyvYV \u00bfwvwwv xyxooo\u00e7o QQQv L^TREBALLAD. Grup sanguini 153 40 \u00bfu GRUPS SANGUINIS DELS TREBALLADORS D'ORIGEN PENINSULAR Rh + : 64 Rh - : 9 V//////A W/\u00e0 //////// Numero total de treballadors AB 73 EZ2 TREBALL AD\u00bb 81 DISTRIBUCI\u00d3 DELS TREBALLADORS Recordem que: X2 (gl) = EK (0-E)2/E \u00a1 = 1 On gl son els graus de llibertat (en aquest cas, 2) i vi \u00e9s el risc a que assumim (5 freq\u00fcents entre la globalitat de treballadors s\u00f3n el A i el 0, amb igualtat absoluta (105 casos) i relativa (42,68 %). Aquesta igualtat es trenca en considerar l'origen dels en\u00ad els correspon al gs A (48,36 %), se\u00ad guit del 0 (39,21 %). quatre noms familiars pe\u00ad %). 1. Probablement perqu\u00e8 s\u00f3n fills nascuts en la d\u00e8\u00ad cada i no han arribat encara a l'edat d'in\u00ad corporaci\u00f3 al mercat de treball, i a una manca de per\u00ad meabilitat, cada cop menor, entre terna 1988. 3. De la casa farmac\u00e8utica Ortho, filial de Johnson & Johnson, Madrid). 4. Per a un risc a del 5 % i 2 graus de llibertat el statistics. Cleveland 1966. Colton T. Estad\u00edstica en medicina. Salvat, Barcelona 1979. Rozman C i cols. Medicina Interna (onzena edici\u00f3). Salvat, Barcelona 1988. 83 Original Introducci\u00f3n Determinaci\u00f3n del exceso de peso en escolares adolescentes de Palma de Mallorca S. Verd Vallespir*, M. Miquel Zurano** Resumen Han sido explorados 570 varones y 551 ni\u00ad \u00f1as. Todos ellos tienen una edad aproxi\u00ad mada de 11 y 14 a\u00f1os. La posible obesi\u00ad dad de cada escolar se ha evaluado por tres m\u00e9todos diferentes: inspecci\u00f3n visual (IV), percentil de la relaci\u00f3n peso/talla (p/t) y porcentaje del \u00edndice de masa corporal (% IMC). Ha resultado que no exist\u00edan di\u00ad ferencias significativas entre los resultados de obesidad de los escolares (ni\u00f1os y ni\u00ad \u00f1as) de 8.\u00b0 de EGB, de ambos sexos, em\u00ad pleando la IV o la p/t. Por otra parte, los resultados de obesidad, por p/t o % IMC, en base a la biolog\u00eda y a la epidemiolog\u00eda, son parad\u00f3jicos. Se argumenta contra el uso de la antropometr\u00eda en los reconoci\u00ad mientos rutinarios a escolares. Palabras clave: Comparaci\u00f3n de indica\u00ad dores de exceso de peso. Validez de la es\u00ad cala visual de la adiposidad. * Pediatra. Puericultor del Estado. Doctor en Medi\u00ad cina. ** ATS-DUE. Enfermero Puericultor. Conselleria de Sanidad i Seguridad Social. Comuni\u00ad dad Aut\u00f3noma de las Islas Baleares. El empleo de las tablas de relaci\u00f3n peso- talla (p/t) es una pr\u00e1ctica muy com\u00fan para evaluar el estado nutricional de los ni\u00f1os y adolescentes.1' 2 Con este m\u00e9todo los c\u00e1lculos son de muy sencilla realizaci\u00f3n pero los resultados obtenidos son dema\u00ad siado poco espec\u00edficos.3 Por ello, hace de\u00ad cenas de a\u00f1os que se viene abogando por el uso de otros indicadores de malnutri- ci\u00f3n.4'5 Pero este criterio antropom\u00e9trico ideal es esquivo. As\u00ed, diversos autores han propuesto el porcentaje del \u00edndice de Masa Corporal (% IMC) como el \u00edndice m\u00e1s adecuado en Pediatr\u00eda, para investi\u00ad gaciones transversales.6 Sin embargo, este \u00faltimo tampoco se considera suficien\u00ad temente v\u00e1lido.7 Esta poca fiabilidad de la antropometr\u00eda no se puede admitir porque el hecho de que el m\u00e9dico diga a la familia que \u00abel chico est\u00e1 gordo\u00bb tiene importantes y desagra\u00ad dables consecuencias. Por una parte, para ni\u00f1os tan j\u00f3venes como los de seis a\u00f1os la figura del obeso resuta ya muy negati\u00ad va, describi\u00e9ndolo como pesado o vago,8 prefiriendo las figuras de personas muti\u00ad ladas a las de obesos. Por otra parte, aun\u00ad que el m\u00e9dico conozca el alcance o las li\u00ad mitaciones de los m\u00e9todos que usa y por ello describa sus hallazgos en t\u00e9rminos de \u00abprobabilidad\u00bb, el paciente afectado tien\u00ad de a no tomar en consideraci\u00f3n estos ma\u00ad tices, reaccionando a la informaci\u00f3n de una forma m\u00e1s cruda, rechaz\u00e1ndola o acept\u00e1ndola de plano.9 Para acabar de empeorar la situaci\u00f3n, no se espera ninguna mejor\u00eda una vez que la familia haya sido informada de que el es\u00ad colar tiene exceso de peso. A pesar de que todos pensamos que entendemos la obe\u00ad sidad de los ni\u00f1os, no se conoce ni su etio\u00ad log\u00eda ni alg\u00fan tratamiento eficaz.10 Se piensa que la terap\u00e9utica de restringir el aporte de alimentos es un procedimiento feroz. Se ha descrito el \u00e9xito de los trata\u00ad mientos adelgazantes como inversamen\u00ad te relacionado con el grado de interven\u00ad ci\u00f3n de los m\u00e9dicos en los mismos. 84 En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, el m\u00e9todo cl\u00ed\u00ad nico que parece m\u00e1s prometedor para eva\u00ad luar la adiposidad es la \u00absimple\u00bb inspec\u00ad ci\u00f3n visual (IV), que es barata y da resul\u00ad tados de la misma precisi\u00f3n que la medi\u00ad ci\u00f3n de los pliegues cut\u00e1neos.11' 12- 13 Simple, referido a la IV, se debe poner en\u00ad tre comillas porque, si bien se llega al dic\u00ad tamen tras una r\u00e1pida ojeada al escolar, la t\u00e9cnica ha sido el producto de una lar\u00ad ga maduraci\u00f3n del concepto de imagen corporal. Esta funci\u00f3n psicol\u00f3gica tiene componentes conscientes e inconscien\u00ad tes, est\u00e1 relacionada tanto con la realidad objetiva como con la representaci\u00f3n men\u00ad tal que cada uno tenemos de nosotros mismos, se ha ido formando desde el na\u00ad cimiento hasta la edad adulta, con la ex\u00ad pansi\u00f3n progresiva del mundo del ni\u00f1o. Y al final se consigue un instrumento que puede ser normal o patol\u00f3gico.14 Material y m\u00e9todos Han sido objeto de estudio 1.121 escola\u00ad res de ambos sexos, de 5.\u00b0 y 8.\u00b0 de EGB, de colegios concertados, de Palma de Ma\u00ad llorca. Se ha elegido que todos fueran de raza caucasiana porque la distribuci\u00f3n de las grasas es diferente en otras razas. Es\u00ad tudios anteriores sobre estos mismos co\u00ad legios han mostrado que la clase social predominante es la III, seguida de las II y IV, siendo la I y la V una rareza. Esta mues\u00ad tra supone aproximadamente el 12,5 % de la poblaci\u00f3n de esa edad de la ciudad. Las exploraciones se han realizado en el mar\u00ad co de los Reconocimientos m\u00e9dicos a es\u00ad colares que, de manera rutinaria, se hizo por parte de la Conselleria de Sanidad du\u00ad rante el curso 1989-90. Todas las mediciones se han efectuado por el mismo pediatra (SV), siempre en\u00ad tre las 9,30 y las 13 horas. Se ha emplea\u00ad do una b\u00e1scula romana que precisa hasta una fracci\u00f3n m\u00ednima de 100 gramos y un tall\u00edmetro de pie, adosado a la balanza, con una precisi\u00f3n m\u00ednima de 0,5 cent\u00edmetros. Los escolares han sido pesados en ropa interior. La medici\u00f3n se ha hecho siguien\u00ad do el m\u00e9todo cl\u00e1sico descrito por Tan-ner. A la vista de las reconocidas fluc\u00ad tuaciones que hay en el peso de una hora a otra y de un d\u00eda para otro16 buscar una mayor precisi\u00f3n es no ser realista. Lo mis\u00ad mo se piensa de la talla por sus variacio\u00ad nes a lo largo del d\u00eda.17 Los percentiles de: la relaci\u00f3n peso-talla, el peso y la talla se han determinado me\u00ad diante las tablas de Hern\u00e1ndez.18 El % IMC se ha calculado por la f\u00f3rmula siguiente:6 peso i p50 del peso para su edad talla al cuadrado p50 de la talla para su edad, al cuadrado Como los sujetos pertenec\u00edan s\u00f3lo a dos diferentes cursos escolares se ha calcula\u00ad do la edad media correspondiente a cada uno de los mismos. Esta manera de pro\u00ad ceder simplifica los de otra manera ex\u00ad traordinariamente tediosos c\u00e1lculos del % IMC. Esta facilitaci\u00f3n es la habitual en investigaciones transversales, asignar a los chicos la edad de a\u00f1o en a\u00f1o o, de medio en medio a\u00f1o, para el c\u00e1lculo de los dife\u00ad rentes \u00edndices de masa corporal.2 Para evaluar el exceso de peso por IV ha habido que elegir tanto una escala para dar los resultados como un observador id\u00f3\u00ad neo. La escala elegida s\u00f3lo cuenta con dos posibilidades: 1) no obeso y 2) obeso. Has\u00ad ta el momento hay muy pocas investiga\u00ad ciones sobre este asunto pero hay otros autores que han preferido gradaciones de 1 a 4.11 El tasador de peso elegido ha sido un var\u00f3n de 34 a\u00f1os, de 1,79 metros de altura y 82 kilos de peso. Sobre las carac\u00ad ter\u00edsticas del mejor observador la biblio\u00ad graf\u00eda es especialmente pobre. La elecci\u00f3n en el presente estudio ha habido que ha\u00ad cerla s\u00f3lo a partir de los siguientes datos: a) Los ni\u00f1os no parecen los mejores ob\u00ad servadores porque a\u00fan no han adquirido la madurez para la apreciaci\u00f3n de la ima\u00ad gen corporal.8 b) A todas las edades, las ni\u00f1as o mujeres califican el exceso de peso con menor precisi\u00f3n que los varones.19 c) Los adolescentes tampoco son buenos candidatos a buenos observadores porque el temor a la obesidad en esta poblaci\u00f3n 85 120. 115. 110. 105. 100. 95. 90. 85 4 80- 75- 70- 65- 60- 10 5 -i 0 60 \u00ab \u00ab\u00bb* 80 100 120 \u2014r\u2014 140 160 180 200 % IMC Figura 1 es especialmente frecuente.20 d) Los in\u00ad dividuos que tienen un peso normal o algo elevado eval\u00faan con m\u00e1s precisi\u00f3n que los con falta de peso.21 e) Por otra parte, hay un trabajo muy reciente11 en el que no se explica c\u00f3mo han sido elegidos estos ob\u00ad servadores pero se comunica que el gra\u00ad do de concordancia entre los resultados dados por uno y por otro es extraordina\u00ad riamente alto (c\u00e1lculo de confianza no ajustado de 0,95). M\u00e9todo estad\u00edstico. Se sabe que los re\u00ad sultados globales por p/t y por % IMC es\u00ad t\u00e1n correlacionados. Ello se aprecia de for\u00ad ma cualitativa, por la peque\u00f1a dispersi\u00f3n de la distribuci\u00f3n, para un grupo elegido al azar de nuestra poblaci\u00f3n (Fig. 1). No se insiste m\u00e1s en esta confirmaci\u00f3n por\u00ad que no es lo que interesa aqu\u00ed: en la pre\u00ad sente investigaci\u00f3n s\u00f3lo se buscan relacio\u00ad nes en el extremo superior de las curvas, en el exceso de peso. Siguiendo a otros autores,6'20 que lo han establecido as\u00ed de manera completamente arbitraria, se ha calificado como afectos de sobrepeso a los sujetos en que se cum\u00ad pl\u00eda p90<p/t<p97 o 110<% IMC<120; y como obesos a los que ten\u00edan p/t mayor o igual que p97, o % IMC mayor o igual que 120, o eran considerados as\u00ed por IV. Se ha calculado por la prueba de chi cua\u00ad drado si hab\u00eda o no diferencias estad\u00edsti\u00ad camente significativas entre los diferentes criterios para el sobrepeso y para la obe\u00ad sidad, siendo p<0,05. Resultados La Tabla I muestra qu\u00e9 porcentaje de cada curso escolar y sexo han sido calificados como afectos de sobrepeso u obesidad por los tres diferentes m\u00e9todos emplea\u00ad dos. 86 TABLA I EQUIVALENCIAS DE RESULTADOS Grupo Visual Pere. p/t % IMC Hembras 8.' (242) Hembras 5.' (309) (319) >\u00f3 = (15,98 %) >\u00f3 = 120 (5,32 %) 110-120 (10,66 %) >\u00f3 = 125 (6,47 %) >\u00f3 (22,97 %) >\u00f3 = 120 (10,67 %) 110-120 (12,3 %) >\u00f3 = 130 (6,2 %) >\u00f3 = 110 (30,09 %) >\u00f3 = 120 (15,04 (15,05 %) >\u00f3 = (11,95 %) >\u00f3 = 120 (5,17 %) 110-120 (6,78 %) Por el m\u00e9todo del ch\u00a1 cuadrado se ha en\u00ad contrado que no hab\u00eda diferencias con sig\u00ad nificaci\u00f3n estad\u00edstica (p<0,05) entre los re\u00ad sultados de obesidad por IV y por p/t para los varones y ni\u00f1as de 8.\u00b0 de EGB. S\u00ed que hay diferencias con significaci\u00f3n estad\u00eds\u00ad tica para los resultados de obesidad en 5.\u00b0 de EGB con los tres m\u00e9todos usados. Y tambi\u00e9n las hay en 8.\u00b0 de EGB entre los resultados por % IMC y p/t, y por % IMC e IV. Para el sobrepeso siempre hay dife\u00ad rencias con significaci\u00f3n estad\u00edstica entre los dos m\u00e9todos utilizados (% IMC y p/t). Las Figuras 2 y 3 muestran las diferencias por los distintos m\u00e9todos. Discusi\u00f3n21 22 Los momentos de proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas grasas se consideran m\u00e1s vulnerables de cara al desarrollo de obesidad. Los datos epidemiol\u00f3gicos van a favor de esta hip\u00f3\u00ad tesis, de modo que se ha descrito mayor prevalencia de obesidad a estas edades- problema. En la vida del ni\u00f1o hay s\u00f3lo unos pocos de estos per\u00edodos de hiperpla- sia. Uno de estos es la pubertad. Varones El porcentaje de grasa corporal es muy alto tanto antes como despu\u00e9s del pico de velocidad m\u00e1xima de crecimiento puberal (PVM) pero en ese momento, durante al\u00ad rededor de un a\u00f1o, la tasa de tejido graso desciende de manera abrupta. El PVM es hacia los 14 a\u00f1os. A esta edad el var\u00f3n al\u00ad canza su mayor porcentaje de tejido mus\u00ad cular. Nuestros resultados por IV concuerdan con estas caracter\u00edsticas de la pubertad, pero no concuerdan con las mismas los resultados por p/t o por % IMC. En efecto, por IV se da mayor proporci\u00f3n de obesos entre los de 5.\u00b0 (V5) que entre los de 8.\u00b0 (V8). El V8 debe de estar en un- momento de m\u00e1ximo tejido muscular y m\u00ednimo tejido graso. En cambio, por % IMC y por p/t el resultado de obesos es mucho mayor (290 % y 491 %) en V8 87 o <x> o. 40 39: 38 37 36 7 35 \" 34 - - \u2014 33 32 31 -; - \u2014 30 1 29 ~ 28 27 : \u2014 26 T 25 ~ 24 : 23 : 22 \" 21 \" 20 (3) (2) i r\u2014 \u2014-i 130 131 132 133 134 135 136 137 138 139 140 Figura 4. Efecto sobre el p/t de una variaci\u00f3n de 1, 2 o 3 kilos en la poblaci\u00f3n. O no se puede explicar te\u00ad niendo en cuenta la composici\u00f3n corpo\u00ad ral a no ser que se tenga presente el peso del tejido muscular, en que es tan rico el V8. El V5 debe de ser muy rico en tejido graso y muy pobre en tejido muscular, para este grupo la mayor cifra de obesos se ha obtenido por IV. Ni\u00f1as Al contrario que en el var\u00f3n, en las ni\u00f1as la proliferaci\u00f3n grasa contin\u00faa todo a lo largo de la adolescencia. Concordando con esto la prevalencia de la obesidad en las ni\u00f1as es mayor a mayor edad de las mismas. Nuestros resultados por IV y por p/t van en esta misma direcci\u00f3n. En cam\u00ad bio, por % IMC, se da el resultado para\u00add\u00f3jico de que hay casi el doble de preva\u00ad lencia de obesidad en ni\u00f1as de 5.\u00b0 (H5) que de 8.\u00b0 (H8). En la H8, tan rica en teji\u00ad do graso, la mayor prevalencia de obesi\u00ad dad se ha obtenido por IV. Adem\u00e1s de no tener en cuenta la compo\u00ad sici\u00f3n corporal, los m\u00e9todos antropom\u00e9\u00ad tricos son criticables porque las medidas de la poblaci\u00f3n-problema no coinciden con las de la poblaci\u00f3n que sirvi\u00f3 para con\u00ad feccionar las tablas de peso y talla. As\u00ed, una poblaci\u00f3n de adolescentes de Leeds23 seguidos desde 1973 presentaba las siguientes diferencias respecto a los es\u00ad colares estudiados por Tanner en Londres en 1959: varones de 15 a\u00f1os, diferencia promedio de dos kilos; ni\u00f1as prepuberales, diferencia promedio de un kilo; ni\u00f1as hacia la mitad de la pubertad, dife\u00ad rencia promedio de tres kilos. 89 Hemos hecho una construcci\u00f3n te\u00f3rica (Fig. 4) en que se ilustra c\u00f3mo estas va\u00ad riaciones, por el m\u00e9todo de p/t, pueden ha\u00ad cer cambiar la calificaci\u00f3n de un escolar de \u00abnormal\u00bb a \u00abafecto de sobrepeso\u00bb u \u00abobeso\u00bb y de un \u00abafecto de sobrepeso\u00bb a \u00abobeso\u00bb. Para salvar este importante in\u00ad conveniente no queda el recurso de utili\u00ad zar tablas nacionales y recientes porque el grupo de Leeds era m\u00e1s similar a una serie sueca de 1976, y todav\u00eda ten\u00eda m\u00e1s concordancias con un grupo de ni\u00f1os fran\u00ad ceses de 1953, o con un estudio de New- castle de 1947. Por otra parte, muchas veces las curvas de p/t se han confeccionado asumiendo que las relaciones entre el peso y la talla son independientes de la edad. Este ha sido el caso de las Estad\u00edsticas Sanitarias del Centro Nacional Norteamericano (NCHS).22 Pero al considerar el exceso de peso de los adolescentes la edad es im\u00ad portante porque la distribuci\u00f3n de las gra\u00ad sas es diferente de la del adulto, siendo dependiente de la edad y del sexo. En ado\u00ad lescentes normales de ambos sexos la gra\u00ad sa tiende a depositarse en las extremida\u00ad des, en los adolescentes varones obesos en el abdomen, y en las adolescentes obe\u00ad sas en la regi\u00f3n gl\u00fatea.20 Los m\u00e9todos en que se relaciona peso y talla tienen un lugar importante para co\u00ad nocer el nivel de salud alcanzado por una poblaci\u00f3n determinada.25 Tienen un papel m\u00e1s conflictivo a la hora de establecer re\u00ad laciones entre la obesidad en el ni\u00f1o y un mal pron\u00f3stico para su salud ya que, por ejemplo, se ha visto que las estad\u00edsticas australianas sobre obesidad infantil son enga\u00f1osas,26 o se han encontrado relacio\u00ad nes parad\u00f3jicas entre obesidad infantil y determinadas enfermedades.27 Y, por \u00fal\u00ad timo, no son m\u00e9todos aceptables para es\u00ad tablecer que un determinado sujeto es obeso. Cuando esto es importante, en el deporte o en el mundo laboral,28 son de elecci\u00f3n otros sistemas. En el presente estudio no se ha encontra\u00ad do entre los m\u00e9todos empleados suficien\u00ad te concordancia. Mediante la antropome\u00ad tr\u00eda se ha llegado a resultados parad\u00f3jicos. Por ello hay que advertir de los perjuicios que acarrea el uso de estos procedimien\u00ad tos rutinarios en el curso de los reconoci\u00ad mientos a escolares. La IV es un m\u00e9todo prometedor porque es el \u00fanico que ha concordado siempre con los fundamentos biol\u00f3gicos y epidemiol\u00f3gicos. Bibliograf\u00eda 1. Poskitt EME. Management of obesity. Arch. Dis. Child 1987; 62: 305-310. 2. Fung KP, J, Lau SP, et alter. Properties and clinical implications of body mass \u00cdndices. Arch. Dis. 1990; 516-519. 3. determining compos\u00edtion of the human body. With a note on the efect of diet on body aspeets de Pediatr\u00eda. Sexta Edici\u00f3n. Barcelona. Espaxs, 1989. Pp: 613-620. 14. Levine MD, Carey WB, Crocker AC, Gross RM (Eds). Developmental Behavioral Pediatries. Primera Edici\u00f3n. WB Saunders CO, 1983. 623- 632. 15. Falkner F & Tanner JM (Eds). Human Growth (Postnatal Growth). Primera Edici\u00f3n. Tindall, 1978. Pp: 35-87. 16. Rao DH, Sastry JG. Day to day variation in body we\u00edghts of children. Ann. Hum. JMH. day. Arch. Dis. Child 1978; 53: 762. 90 18. Hern\u00e1ndez M, Castellet J, Garc\u00eda M, et alter. Cur\u00ad vas de crecimiento. Instituto de Investigaci\u00f3n sobre Crecimiento y Desarrollo. Fundaci\u00f3n Faustino Orbe- gozo. Bilbao 1985. 19. Feldman W, Feldman E, Goodman JT. Cultura frente a Biolog\u00eda: actitud de los ni\u00f1os frente a la del\u00ad gadez y la obesidad. Pediatries (ed. esp.) 85-89. 20. Fung SP, et alter. Effects of on lung function. Arch. Dis. Child 1990; 65: 512-515. 21. Falkner F & Tanner JM (Eds). Human Growth (Postnatal Growth). Primera Edici\u00f3n. Londres. Bailli\u00e8re Tindall, 1978. Pp: 141-178. 22. Levine MD, Carey WB, Crocker AC, Gross RM (Eds). Developmental Behavioral Pediatries. Primera Edici\u00f3n. 536- 550. 23. Buckler JMH, M. Longitudinal study of height and weight at adolescence. Arch. Dis Child 1987; 62: 1224-1232. 24. Hamill PVV, Drizd TA, Johnson CL, et alter. Physical growth: National Center for Health Statis- tics et alter. A Follow-up Study of Adiposity and Growth of Jeru\u00ad salem Schoolchildren from Age 6 to 14 Years. J. lesc. Health Care 1224. 27. \u00cdndices inter- changeable in Conway TL, Cronan TA, Body fat vs. Weight-Height Relationships to Aviat, Space and Environ Med. May 1989; 433- 437. 91 Revisi\u00f3n El c\u00f3lera en la actualidad V. Bonn\u00edn Cort\u00e9s Introducci\u00f3n Enfermedad sujeta al Reglamento Sanita\u00ad rio Internacional (22.a Asamblea Mundial de la Salud. OMS 1969), ha sido protago\u00ad nista en distintos per\u00edodos de la historia habiendo empezado la actual s\u00e9ptima pan\u00ad demia a primeros de la d\u00e9cada de los sesenta1 en las islas C\u00e9lebes, Indonesia, propag\u00e1ndose a diversas zonas del mun\u00ad do, en concreto a pa\u00edses de Asia, Europa Oriental, \u00c1frica y Sur de Europa, siendo Sudam\u00e9rica la \u00fanica regi\u00f3n del mundo donde no se ten\u00eda constancia de la enfer\u00ad medad.2, 8 En Europa, la evoluci\u00f3n del c\u00f3lera por lo que respecta al \u00faltimo decenio puede ob\u00ad servarse en la Tabla I.3 A nivel mundial, en la d\u00e9cada de los 80, el n\u00famero de casos declarados cada a\u00f1o volvi\u00f3 a los niveles de antes de 1970 como puede apreciarse en la Tabla II,1 pero por contra, el n\u00famero de pa\u00edses que los noti\u00ad ficaron se triplic\u00f3 en relaci\u00f3n al per\u00edodo an\u00ad terior.1 actual En \u00c1frica,10 38.683 casos han sido notifi\u00ad cados en 1990, frente a los 35.951 en 1989. En el mes de septiembre del mis\u00ad mo a\u00f1o, la OMS3 confirm\u00f3 un brote de Sanidad Exterior. Direcci\u00f3n Provincial Ministerio de Sanidad y Consumo de Baleares. c\u00f3lera en Marruecos y despu\u00e9s en Arge\u00ad lia, sin precisar el primero el n\u00famero de afectados, habiendo reaparecido la enfer\u00ad medad en Ghana y aumentado su inciden\u00ad cia considerablemente en Mozambique y Zambia.4 En Asia,4 y a expensas de un importante brote en Katmand\u00fa, Nepal, se comunica\u00ad ron en el pasado a\u00f1o 30.979 casos contra los 18.007 de 1989, produci\u00e9ndose tam\u00ad bi\u00e9n un aumento de afectados en Mala\u00ad sia. Dos pa\u00edses de Oceania,4 Tuvalu y el Es\u00ad tado de Chuuk, de los Estados Federados de Micronesia, notificaron epidemias de c\u00f3lera en 1990. En Europa,4 en el mismo a\u00f1o, el c\u00f3lera se extendi\u00f3. Han sido declarados casos por primera vez en Rumania, en el delta del Danubio, siendo afectada tambi\u00e9n la URSS meridional por primera vez desde 1970. Por lo que respecta a Espa\u00f1a, durante el a\u00f1o 1990, se dieron 11 casos, todos ellos importados, y en el conjunto de los \u00falti\u00ad mos diez a\u00f1os, de los 31 habidos, 14 han sido importados. En la presente pandemia, s\u00f3lo una regi\u00f3n del mundo ha estado protegida del c\u00f3le\u00ad ra: Am\u00e9rica del Sur,2' 8 pero en enero de este a\u00f1o, apareci\u00f3 un brote de la enferme\u00ad dad en Per\u00fa, de gran incidencia, cuasado por la V. cholerae 01, biotipo del Tor, se- rotipo Inaba,1 que r\u00e1pidamente se ha ex\u00ad tendido a Colombia, Ecuador, Brasil y Chi\u00ad le, notific\u00e1ndose en Per\u00fa, a 7 de mayo del presente, 177.103 casos, con 1.300 defun\u00ad ciones, siendo la tasa de ataque del 98 % y la de mortalidad de 0,70 %.10 Recomendaciones Dada la escasez de recursos que caracte\u00ad riza a esta regi\u00f3n, con sus d\u00e9ficits de in\u00ad fraestructura sanitaria y de saneamiento, es de esperar que la situaci\u00f3n se agrave y debido a la importancia del fen\u00f3meno no tur\u00edstico y de la inmigraci\u00f3n, hay que prever la aparici\u00f3n de casos importados. La prevenci\u00f3n de \u00e9stos se convierte, pues, 92 TABLA I C\u00d3LERA EN EUROPA. PA\u00cdSES QUE HAN DECLARADO CASOS A LA OMS. PER\u00cdODO 1981-1990 (REVISADO) Pa\u00eds 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 Total Francia 20 (19i) 18i 3i 1 - - - 49 49 Espa\u00f1a 1 2 (1\u00a1) 4 10 di) - 3 di) 11i 31 1\u00a1 1i 1i 1i \u2014 \u2014 4i B\u00e9lgica \u2014 \u2014 \u2014 1i \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 1i Austria 2i \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 2i 4i Polonia 1i \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 1i Grecia \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 1i \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 1i Noruega \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 1\u00a1 \u2014 1\u00a1 \u2014 2\u00a1 Dinamarca \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 1\u00a1 1i Rumania \u2014 \u2014 \u2014 - \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 270 270 Total 41 21 12 11 9 52 21 14i 11 349 541 (40i) (20\u00a1) M.\u00b0 SyC. * = caso de laboratorio; i = caso importado; s = caso secundario. TABLA II N\u00daMERO DE CASOS DE C\u00d3LERA NOTIFICADOS EN EL la misi\u00f3n a realizar en los turistas que viajan al tr\u00f3pico y deben ser los m\u00e9dicos generalistas quienes les pongan sobre avi\u00ad so de los riesgos que para su salud pue\u00ad da entra\u00f1ar su viaje y aleccionarlos sobre las medidas higi\u00e9nicas a adoptar. Es con\u00ad veniente que los dirijan a los Servicios de Sanidad Exterior, por la informaci\u00f3n actua\u00ad lizada que disponen sobre la situaci\u00f3n sa\u00ad nitaria en el mundo y por la variaci\u00f3n de un tiempo a otro de las enfermedades so\u00ad metidas al RSI y de los requerimientos ofi\u00ad ciales de vacunaci\u00f3n. Es importante que el viajero de un pa\u00eds tropical adquiera un conocimiento espec\u00edfico de \u00e9l, de las en\u00ad fermedades infecciosas end\u00e9micas m\u00e1s peligrosas y su prevenci\u00f3n. Respecto a la vacunaci\u00f3n contra el c\u00f3le\u00ad ra, las vacunas actualmente disponibles no son eficaces para combatirlo.5'6- 7ya que s\u00f3lo protegen a un 50 % de los vacuna\u00ad dos aproximadamente, la inmunidad con\u00ad ferida no dura m\u00e1s que de 3 a 6 meses y no reduce la tasa de infecciones asinto- m\u00e1ticas. Pero el hecho m\u00e1s significativo es que la vacunaci\u00f3n da una falsa sensa\u00ad ci\u00f3n de seguridad a los individuos vacu\u00ad nados. Todo ello hace que se ponga el acento de la prevenci\u00f3n de las medidas higi\u00e9nico-sanitarias del agua y de los ali\u00ad mentos y la vacunaci\u00f3n podr\u00eda recomen\u00ad darse a los que viajan a pa\u00edses donde la enfermedad es de gran prevalencia y si consideran que el modo de vida que van a llevar va a hacer dif\u00edcil mantener unas normas higi\u00e9nicas adecuadas.7 Considerando tales circunstacias, la 26.a Asamblea Mundial de la Salud (1973) anu- 93 16 del RSI, las disposiciones sobre exigen\u00ad cia de un certifica do internacional contra el c6lera,2, 5 habiendo la OMS suprimido el espacio reserva do a la vacuna del c6le\u00ad ra en la \u00faltima edici6n del Certificado In\u00ad ternacional de Vacunaci6n. 2 A pesar de ello, Pitcairn, isla de Ocean\u00eda, a\u00fan lo ex i\u00ad ge a los viajeros procedentes de zonas in\u00ad fectadas, y es el \u00fanico territorio con tal re\u00ad querimiento despu\u00e9s de que \u00faltimamen \u00ad te, Pakistan haya renunciado al mismo.2, 9 Bibliograf\u00eda 1. OMS. Cholera. The epidemic in Per\u00fa. Part I. Wkly. MSC. Actuaciones sanitarias en Espa\u00f1a en rela\u00ad ci6n con el brote de c61era en Marruecos y Argelia durante el vera no de 1990. Bol. Epidem. Sem. 1990; 1858: 89-90. dem. Rec. 1991; 66: 66-70. 6. OPS. El control de las enfermedades transmisibles en el hombre. OPS Washington . 1980. 7. Bada JL. Normas sanitarias para viajeros a paises tropicales (2.\u00b7 Ed). Barcelona , Andreu, 1988. 8. OMS. Cholera. Per\u00fa. Epidem. Rec. 1991; 66: 141-145. Caso cl\u00ednico Revisi\u00f3n de la toxicidad pulmonar por amiodarona y presentaci\u00f3n de un caso J. Orfila Timoner*, J. Vidal Puigserver**, E. L\u00f3pez-Bermejo Mu\u00f1oz*** Presentaci\u00f3n La amiodarona es un derivado yodado del benzofurano. Act\u00faa aumentando el poten\u00ad cial de acci\u00f3n de las c\u00e9lulas card\u00edacas; po\u00ad see actividad antiarr\u00edtmica y antianginosa y est\u00e1 indicada en la mayor\u00eda de arritmias auriculares y ventriculares. La dosis habi\u00ad tual diaria de amiodarona es de 0,2 a 1 gra\u00ad mo. Debido a sus caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9- ticas, se acumula en el tejido adiposo, aun\u00ad que su margen de seguridad es muy am\u00ad plio. Produce con frecuencia dep\u00f3sitos corneales, fotosensibilidad y alteraciones tiroideas. Adem\u00e1s de las manifestaciones t\u00f3xicas a nivel pulmonar, se han descrito lesiones hep\u00e1ticas, afectaci\u00f3n mioc\u00e1rdica, bradiarritmias, neuropat\u00edas perif\u00e9ricas y aplasia medular. * Servicio de Medicina Interna. Hospital Son Dure- ta. Palma de Mallorca. ** Centro de Salud Son Cladera. Palma de Mallor\u00ad ca. *** Secci\u00f3n de Neumolog\u00eda. Hospital Son Dureta. Palma de Mallorca. El n\u00famero de complicaciones pulmonares producidas como consecuencia del trata\u00ad miento mantenido se presenta en el 5 % de todos los tratados. Algunos autores hablan de dosis acumu\u00ad ladas para explicar la toxicidad pulmonar, sin embargo todav\u00eda no est\u00e1 establecido el mecanismo de afectaci\u00f3n. Est\u00e1 actual\u00ad mente en discusi\u00f3n si el efecto es t\u00f3xico- medicamentoso, por hipersensibilidad o mixto. El tiempo transcurrido desde el inicio del tratamiento en el momento de producir\u00ad se la complicaci\u00f3n pulmonar tambi\u00e9n es variable; algunos empiezan a notar los pri\u00ad meros s\u00edntomas tras el primer mes de tra\u00ad tamiento mientras que en otros no apare\u00ad cen hasta los nueve a\u00f1os de iniciado el mismo. En general, aparece con dosis de 600 mgrs. y durante el primer a\u00f1o, aun\u00ad que el abanico de dosificaci\u00f3n es muy va\u00ad riable. La sintomatolog\u00eda es inespec\u00edfica, del resto de neumopa- t\u00edas intersticiales y contrariamente a lo que ocurre en otras existe un corto intervalo de tiempo entre el inicio de la cl\u00ednica y la afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica, aunque en alguna ocasi\u00f3n el paciente se encuentra totalmen\u00ad te asintom\u00e1tico y se descubre la lesi\u00f3n en una radiograf\u00eda de t\u00f3rax de control. La imagen radiol\u00f3gica consiste en una afectaci\u00f3n intersticial difusa, bilateral y confluyente, con \u00e1reas de infiltraci\u00f3n al\u00ad veolar focal, pudi\u00e9ndose acompa\u00f1ar de derrame pleural y peric\u00e1rdico. La gasometr\u00eda presenta habitualmente una disminuci\u00f3n de las cifras de PO2; las prue\u00ad bas de funcionalismo respiratorio mues\u00ad tran un patr\u00f3n restrictivo y en la anatom\u00eda patol\u00f3gica se descubre una fibrosis pulmo\u00ad nar, de predominio septal, con hiperpla- sia de neumocitos tipo II. El tratamiento de elecci\u00f3n incluye la reti\u00ad rada del f\u00e1rmaco y la administraci\u00f3n de corticoides en caso de insuficiencia respi\u00ad ratoria severa. La respuesta al tratamien\u00ad to corticoideo es buena, y debe mantener\u00ad se hasta que el f\u00e1rmaco o alguno de sus metabolitos activos permanezan en el or\u00ad ganismo (aproximadamente 40 d\u00edas). Exis- 95 Figura 7. Rx de t\u00f3rax, durante el tratamiento con amiodarona, mostrando una neumonitis intersticial. Figura 2. Rx de t\u00f3rax previa al tratamiento con amio\u00ad darona. ten casos descritos en los que se ha de\u00ad tectado amiodarona incluso varios meses despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la \u00faltima dosis. El pron\u00f3stico es grave. Caso cl\u00ednico Se trata de un paciente de 62 a\u00f1os de edad, fumador de 182 paquetes/a\u00f1o Figura 3. Rx t\u00f3rax tras la retirada del tratamiento. Figura 4. Rx de t\u00f3rax, durante el tratamiento con amiodarona, mostrando una neumonitis intersticial. hasta dos a\u00f1os antes del ingreso, sin h\u00e1\u00ad bito et\u00edlico, que acude por disnea progre\u00ad siva. Cumpl\u00eda criterios de bronquitis cr\u00f3nica simple desde hac\u00eda m\u00e1s de 10 a\u00f1os, sin precisar tratamiento farmacol\u00f3gico. Un a\u00f1o antes del ingreso, fue diagnosticado de angor pectoris y extrasistolia ventricu\u00ad lar frecuente, por lo que inici\u00f3 tratamien\u00ad to con amiodarona a dosis de 0,2 gramos al d\u00eda, con descanso de dos d\u00edas por se\u00ad mana y nitratos. Dos semanas antes del ingreso, fue asis\u00ad tido en un servicio de urgencias por dis\u00ad nea a peque\u00f1os y medianos esfuerzos, sin ortopnea, poliuria ni nicturia, siendo diag\u00ad nosticado de insuficiencia card\u00edaca izquier\u00ad da, en base a un discreto aumento de la 96 DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL DE LA NEUMONITIS POR AMIODARONA 1) Infecciones: \u2014 Virus \u2014 Bacterias \u2014 Hongos \u2014 Par\u00e1sitos 2) Causas ocupacionales: \u2014 Polvos minerales \u2014 Vapores qu\u00edmicos 3) Causas neopl\u00e1sicas 4) Causas cong\u00e9nitas 5) Causas metab\u00f3licas 6) Agentes f\u00edsicos 7) Causas circulatorias: \u2014 Tromboemb\u00f3licas \u2014 Hemodin\u00e1micas 8) Causas inmunol\u00f3gicas: \u2014 Neumopat\u00edas por hipersensibilidad \u2014 Enfermedades del col\u00e1geno \u2014 S\u00edndrome de goodpasture 9) Origen desconocido: \u2014 Sarco\u00eddosis \u2014 Hist\u00edocitosis X alveolar \u2014 Neumopat\u00eda intersticial descamativa Fibrosis pulmonar difusa idiop\u00e1tica 10) Causas medicamentosas MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS DE LA NEUMONITIS POR AMIODARONA 1. Disnea de esfuerzo 2. Afectaci\u00f3n del estado general 3. Estertores crepitantes MANIFESTACIONES RESPIRATORIAS DE LA NEUMONITIS POR AMIODARONA Disnea 98 % Tos 36 % Estertores crepitantes 58 % P\u00e9rdida de peso 61 % Fiebre 29 % Astenia 29 % Cianosis 10 % Hemoptisis 19 % I. respiratoria aguda 3 % Otros 13 % silueta card\u00edaca, con m\u00ednima redistribuci\u00f3n vascular y afectaci\u00f3n intersticial difusa, ini\u00ad ci\u00e1ndose tratamiento cardiot\u00f3nico- diur\u00e9tico, sin apreciarse mejor\u00eda cl\u00ednica. No refer\u00eda s\u00edndrome constitucional, ni ar- tralgias, dolor tor\u00e1cico o hemoptisis. El fi- siologismo urinario y deposicional eran normales. La disnea se hizo a m\u00ednimos esfuerzos, y fue remitido de nuevo al hospital. CONDUCTA A SEGUIR ANTE LA SOSPECHA DE AFECTACI\u00d3N RESPIRATORIA POR AMIODARONA PACIENTE TRATADO CON la preexis\u00ad tente, con patr\u00f3n intersticial difuso y trastorno de la difusi\u00f3n del CO: 1) Se descartar\u00e1 neumopat\u00eda por otra patolog\u00eda u otra medicaci\u00f3n. 2) Se retirar\u00e1 la amiodarona. 3) Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de autores administran corticoides a dosis de 20 a 40 mgrs./d\u00eda de amiodarona a dosis decrecientes. La exploraci\u00f3n f\u00edsica, mostraba un pacien\u00ad te afebril, normotenso y con buena colo\u00ad raci\u00f3n cut\u00e1neo-mucosa. El estado general se manten\u00eda conservado y estaba perfec\u00ad tamente consciente y orientado. La auscultaci\u00f3n card\u00edaca era totalmente compatible con la normalidad, los tonos eran r\u00edtmicos, sin soplos ni ruidos sobrea\u00ad \u00f1adidos. Los pulsos carot\u00eddeos eran nor- mocin\u00e9ticos; el resto de pulsos perif\u00e9ricos estaban presentes y eran sim\u00e9tricos; el la\u00ad tido de punta se palpaba en pacio intercostal yugular ni edemas perif\u00e9ricos. 97 auscultaci\u00f3n respiratoria demostraba ruidos de despegamiento alveolar tipo \u00abvelero\u00bb. El abdomen no presentaba visceromega- lias ni puntos dolorosos; era blando y de\u00ad presible y no evidenciaba circulaci\u00f3n co\u00ad lateral. No se palpaban adenopat\u00edas en las cade\u00ad nas ganglionares perif\u00e9ricas y ob\u00ad servaban lesiones cut\u00e1neas. Exploraciones complementarias Anal\u00edtica general: dentro de la normalidad. VSG = 30 en la primera hora. ECG: normal. Ftx de t\u00f3rax: patr\u00f3n de infiltraci\u00f3n ret\u00edculo nodulillar difuso con zonas de confluen\u00ad cia de predominio basal; en cortes tomo- gr\u00e1ficos se aprecian zonas de destrucci\u00f3n de par\u00e9nquima pulmonar. arter.: discreta hipoxia sin re\u00ad tenci\u00f3n de carb\u00f3nico. Espirometr\u00eda: severo trastorno restrictivo. Capacidad de difusi\u00f3n de CO: 54 %. Baciloscopias: no se observaban bacilos \u00e1cido-alcohol resistentes. Siendo los cul\u00ad tivos en medio de negativos. Citol. de la sospecha diagn\u00f3stica de fibrosis pulmonar de amiodarona, se retira el tra\u00ad tamiento con amiodarona y debido a la se\u00ad veridad del cuadro, se inicia tratamiento con 6-metilprednisolona (0,5 mgrs/Kg/d\u00eda), presentando el enfermo una mejor\u00eda cl\u00edni\u00ad ca espectacular, normaliz\u00e1ndose a los 10 d\u00edas todos los par\u00e1metros cl\u00ednicos, radio\u00ad l\u00f3gicos y biol\u00f3gicos alterados. Pese a ello, el paciente precisa desde en\u00adtonces (un a\u00f1o), ingresos repetidos por agudizaciones de su bronquitis cr\u00f3nica cl\u00ed\u00ad nicamente sugestivos de sobreinfecci\u00f3n respiratoria y cuya resoluci\u00f3n obliga al tra\u00ad tamiento mantenido con esteroides, ade\u00ad m\u00e1s de la terapia broncodilatadora y anti- bi\u00f3tica. La radiolog\u00eda actual ha evolucio\u00ad nado un patr\u00f3n con hiperclaridad pulmonar perif\u00e9rica, horizon- talizaci\u00f3n costal, aplanamiento diafragm\u00e1- y sin aumentos de densidades paren- quimatosas o alveolares. Conclusi\u00f3n La neumonitis por amiodarona es una en\u00ad tidad poco frecuente pero muy severa, no relacionada con dosis necesariamente al\u00ad tas del f\u00e1rmaco, de presentaci\u00f3n imprevi\u00ad sible y etiopatogenia no clara. El diagn\u00f3stico se hace en base a los ante\u00ad cedentes de exposici\u00f3n al f\u00e1rmaco y los datos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos, con una al\u00ad teraci\u00f3n del funcionalismo pulmonar com\u00ad patibles. El diagn\u00f3stico diferencial debe hacerse con las entidades citadas en la Tabla IV, entre las que cabe destacar infecciones, neoplasias, agentes f\u00edsicos y t\u00f3xicos ocu- pacionales, as\u00ed como causas circulatorias e inmunol\u00f3gicas. El tratamiento, una vez retirado el f\u00e1rma\u00ad co, consiste en la administraci\u00f3n de este\u00ad roides. Como conducta preventiva, en todo pa\u00ad ciente que deba iniciar tratamiento con amiodarona, aconsejamos realizar una ra\u00ad diograf\u00eda de t\u00f3rax y valorar cuidadosamen\u00ad te la relaci\u00f3n beneficio/riesgo en todo pa\u00ad ciente con patolog\u00eda pulmonar previa y ajustar individualmente la dosis m\u00ednima eficaz. La relativa frecuencia de efectos secunda\u00ad rios y la severidad de algunos de ellos no impide el seguir considerando a la amio\u00ad darona como uno de los antiarr\u00edtmicos m\u00e1s potentes y eficaces de los que se dis\u00ad pone en la actualidad. 98 Bibliograf\u00eda 1. Mas\u00f3n JW. Amiodarone. N. Engl. J. Med. 1987; Sant Pau 1987; 50-55. 5. Ruiz Manzano J, et amiodarona. Med. Clin. (Barc.) 1986; 87: Atienza 1989; 86 10. Gleadhill I, et al. Serial function testing in patients treated with amiodarone: A prospective study. Am. J. Med. 1989; (86) 1: 4-10. 99 Conferencia extraordinaria Camilo Jos\u00e9 Cela y la Medicina* Jos\u00e9 Mar\u00eda Tejerina Amigos todos: Nuestro Presidente, Miguel Tri\u00f3la, art\u00edfice de esta memorable conmemoraci\u00f3n de la fiesta de Nuestra Patrona la Virgen del Per\u00ad petuo Socorro, me indica haga la presen\u00ad taci\u00f3n de Cela. Estoy tentado de anunciar, simplemente, el excelent\u00edsimo se\u00f1or don Camilo Jos\u00e9 Cela Trulock, y sentarme. A estas alturas, \u00bfqu\u00e9 cabe decir ya de don Camilo, el del premio, primer marqu\u00e9s de Iria-Flavia? Pero a fuer de obediente colegiado, ma\u00ad nifestar\u00e9 unas cuantas noticias sobre Cela, el hombre, el escritor, y la Medicina. Camilo Jos\u00e9 Cela es un enfermo entra\u00f1a\u00ad ble, un sufrido paciente; am\u00e9n de fiel, de\u00ad voto, agradecido amigo de los m\u00e9dicos. En su inmortal obra literaria se refleja, de continuo, la zozobra que la enfermedad desencadena en el ser humano. As\u00ed des\u00ad de Pabell\u00f3n de reposo, la novela casi per\u00ad sonal, de Cela. Su primera vivencia de en\u00ad fermedad som\u00e1tica convertida en prosa. Camilo Jos\u00e9, en los albores de su hom- bredad, se angustia. Lo confiesa en una imagen pat\u00e9tica: \u00abLa siniestra carretilla que transportaba entre las dos luces del crep\u00fasculo, su dulce carga de adolescen\u00ad tes muertos\u00bb. * Palabras de presentaci\u00f3n pronunciadas en el Co\u00ad legio de M\u00e9dicos de Baleares el dia 27 de junio de 1991, con motivo de haber sido nombrado Camilo Jos\u00e9 Cela, Colegiado de Honor del mismo. Literariamente ya hab\u00eda manifestado el es\u00ad critor gallego su desaforada repulsa ante el hecho absurdo de existir, en La familia de Pascual Duarte. En cuya 4.a edici\u00f3n, por cierto, figura un pr\u00f3logo, clarividente, de don Gregorio Mara\u00f1\u00f3n; el c\u00e9lebre di\u00e1\u00ad logo entre el joven y el viejo. Mas, la obra que refleja la liberaci\u00f3n de Camilo Jos\u00e9 de sus depresiones, es El viaje a la Alcarria. En las tierras de Guadalajara, durante su peregrinar solitario, el olor profundo de los campos borra de su piel el acre perfume de la tisis. Le hace experimentar la alegr\u00eda de vivir: Muy de ma\u00f1ana el r\u00edo es de oro, corre la aurora por el sendero. El r\u00edo Henares lleno de agua. El pesimismo de Camilo Jos\u00e9 Cela le ve\u00ad n\u00eda de lejos. De su infancia. Nada m\u00e1s na\u00ad cer, a poco se muere. Hubieron de darle, \u00abel agua de socorro\u00bb. Luego, a lo largo de la ni\u00f1ez, sufrir\u00e1 numerosas descalabradu\u00ad ras. Una, muy grave, al caerse por unas escaleras y que le tuvo 3 d\u00edas sin conoci\u00ad miento. En su libro de memorias, La cu\u00ad ca\u00f1a y la rosa, relata sus variadas y diver\u00ad sas dolencias; las intensas bronquitis en Londres. La tos ferina, con sus feroces ata\u00ad ques, en Iria. Un brazo roto, en Madrid. La desaparici\u00f3n de su prima Marina, le ate\u00ad rroriza. Camili\u00f1o es un ni\u00f1o depresivo, so\u00ad litario, con tendencia a las fugas, de sa\u00ad lud precaria, muy delgado, muy rubito, que se acatarra con demasiada frecuen\u00ad cia; que tiene \u00abbich\u00ednas\u00bb. Su adolescencia, m\u00e1s tarde, estar\u00e1 mar\u00ad cada por la agresividad y la desesperan\u00ad za. Quisiera morirse antes de cumplir los 20 a\u00f1os: Ven muerte, ven muerte, prima hermana del sue\u00f1o. Escribir\u00e1 en su cuaderno de poemas, Pi\u00ad sando la dudosa luz del d\u00eda. Las Parcas no le har\u00e1n caso. A lo largo de 100 su existencia padece, \u00fanicamente, dolen\u00ad cias benignas; la \u00abcachitis\u00bb, una f\u00edstula de amigdalitis; catarros, por el vicio del tabaco; indigestiones debidas a su glotoner\u00eda; trastornos derivados de su creciente obesidad. Cela hab\u00eda atrapado el paludismo duran\u00ad te la Guerra Civil, en el frente de Extrema\u00ad dura. A\u00f1os despu\u00e9s, en 1949, cuando est\u00e1 d\u00e1ndole vueltas a La Colmena, comienza a sufrir unas fiebres tremendas que alcan\u00ad zan, cada madrugada, los 41, los 42 gra\u00ad dos. Le recetan quinina y se pone m\u00e1s amarillo que un chino. Llaman a don Gre\u00ad gorio Mara\u00f1en y \u00e9ste confiesa que no lo\u00ad gra descifrar el misterio de esas calentu\u00ad ras. S\u00f3lo don Gregorio, pontifica Cela, po\u00ad d\u00eda admitir una cosa as\u00ed. Hasta que dejan de inyectarle un extracto de h\u00edgado que le propinaban cada tarde, y se cura. Muchos lustros despu\u00e9s surge el crucial c\u00f3lico miserere, originado por unos ino\u00ad centes pero inquietos divert\u00edculos del co\u00ad lon que le llevan al quir\u00f3fano por 3 veces consecutivas. En la inmensa obra celiana pueden espi\u00ad garse miles de referencias, m\u00e1s que a sus propias dolencias, a las de sus persona\u00ad jes de ficci\u00f3n. Que padecen variopintas neu- rovegetativas tos\u00bb; hemorroides el Seguro de Enfermedad... Ins\u00f3litos y grav\u00edsimos ac\u00ad cidentes de tr\u00e1fico. Se detiene Cela tambi\u00e9n en la descripci\u00f3n de anta\u00f1ones remedios; la emulsi\u00f3n Scott, la Sirolina Roche, el Ceregumil Fern\u00e1ndez. Pildoras Fortan para menstruaciones do- lorosas; el Sobre Verde, lavados vagina\u00ad les; Erotyl, cura la impotencia. Jarabe Ma- dariaga, alivia la tos. Y, otros remedios, ve\u00ad getales o ungidos del regusto galaico por lo esot\u00e9rico; jugos de plantas Boston, que todo lo curan, valeriana para los pasmos y paral\u00eds, abr\u00f3tano macho que hace cre\u00ad cer el pelo de las testas calvas... En Ma\u00ad zurca para dos muertos encontramos una exta\u00f1a receta: \u00abCociendo cabezas de rana, cinco o seis cabezas de rana, con la flor del azumbar, se obtiene un jarabito que levanta el \u00e1nimo y cura la desaz\u00f3n de las novias...\u00bb. Otras curiosas noticias m\u00e9dicas se hallan en Jesucristo versus Arizona. Y, claro est\u00e1, en La colmena y en San Camilo 1936, no\u00ad velas que, junto a Mazurca, constituyen la trilog\u00eda m\u00e1s estremecedora de nuestra contienda civil y su penosa posguerra. Camilo Jos\u00e9 Cela viaja sin cesar. Tras la concesi\u00f3n del premio Nobel su vocaci\u00f3n viajera le permite aceptar m\u00faltiples home\u00ad najes por toda la geograf\u00eda del mundo. Mas, su pulsi\u00f3n vagabunda no le cura ya de la angustia soterrada del vivir. Al fin, felizmente. Desde el palomar de Hita, Camilo Jos\u00e9, a sus 75 a\u00f1os, ind\u00f3mi\u00ad to, recio var\u00f3n, reconoce como panacea infalible para toda suerte de dolencias, so\u00ad m\u00e1ticas y ps\u00edquicas, el amor. Y se casa con una bella joven rubia. Milagrosa medicina. El Amor. Ya lo pro\u00ad clam\u00f3, tiempo ha, el Arcipreste: Al mancebo manti\u00e9n mucho en mancebez e al viejo perder faz mucho la vejez. Igual que anta\u00f1o vuelve a respirar Cela el olor profundo de los campos. Y ve correr de nuevo las aguas del Henares. All\u00e1, en El Espinar, por las terreras encendidas de Cervantes, cerca de la Alcarria. Y siente, otra vez, la paz profunda del cielo azul sur\u00ad cado, levemente, por el revolar de unas palomas blancas que no conocen la fati\u00ad ga \u00abni humillan jam\u00e1s la cabeza cuando cortan el aire\u00bb. Y, como en su juventud, comprueba que, siempre, muy de ma\u00f1ana, el r\u00edo es de oro. Bienvenido, Camilo Jos\u00e9 a nuestra Cofra\u00ad d\u00eda de Sanadores. En esta hermosa Isla de Mallorca, que tanto te quiere, admira y re\u00ad cuerda. 101 Noticias \u2014 Acad\u00e9micos electos Con fecha 19-IV-91, fueron nombrados Acad\u00e9micos electos los M.l. Srs. D. J. Al\u00ad fonso Ballesteros Fern\u00e1ndez y D. Miguel Muntaner Marqu\u00e9s. \u2014 Nuevo acad\u00e9mico El d\u00eda 30 de mayo del a\u00f1o actual, ingres\u00f3 en nuestra Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda el M.l. Sr. Dr. D. J. Alfonso Balles\u00ad teros Fern\u00e1ndez, titulando su discurso \u00abDiagn\u00f3stico diferencial de la Astenia Per\u00ad manente\u00bb. La contestaci\u00f3n por parte de la Corporaci\u00f3n corri\u00f3 a cargo del M.l. Sr. Dr. D. Bartolom\u00e9 Cabrer Barbosa. \u2014 Nota cient\u00edfica La Fundaci\u00f3n Balear Trasplant tiene el ho\u00ad nor de comunicar a la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda y a toda la Comunidad Cient\u00edfica y Cultural Balear y Nacional, la realizaci\u00f3n del primer trasplante de c\u00f3rnea humana realizado en Espa\u00f1a con una c\u00f3r\u00ad nea preservada y cultivada en estufa de 31 \u00b0 C, por el Banco de C\u00f3rneas que apa\u00ad drina dicha Fundaci\u00f3n. Este hecho es importante, toda vez que convierte a esta Comunidad Aut\u00f3noma en pionera en las t\u00e9cnicas de cultivo de c\u00f3r\u00ad neas humanas para su utilizaci\u00f3n en tras\u00ad plantes. En el caso que nos ocupa la c\u00f3rnea fue extra\u00edda de un donante a las 14 horas de haber fallecido y permaneci\u00f3 en cultivo en el Banco de C\u00f3rneas durante 23 d\u00edas. La intervenci\u00f3n fue efectuada el 21 de marzo de 1991 en la Cl\u00ednica Rotger, sien\u00ad do el diagn\u00f3stico de la afecci\u00f3n que mo\u00ad tiv\u00f3 el trasplante una distrofia de Fuchs con queratopatia bullosa. Despu\u00e9s de 14 semanas de haber efectuado el trasplan\u00ad te, el paciente est\u00e1 en perfectas condicio\u00ad nes. Epidemiologia de la malaltia inflamatoria intestinal a Mallorca. Notes sobre un projecte europeu A. Obrador, J. Riera Parlam de malaltia inflamatoria intestinal per referir-nos a dues entitats colitis ulcerosa i la malaltia de Crohn en\u00ad cara que hi casos \u00falceres mucosa del budell que a la colitis ulcerosa l'afecta de manera difusa i superficial. A la malaltia de Crohn, les \u00falceres s\u00f3n m\u00e9s nom\u00e9s el colon i la malaltia de Crohn pot afectar tot el trac\u00ad te alimentari des de la boca a l'anus enca\u00ad ra que l'ili terminal i el colon s\u00f3n les zo\u00ad nes que tenen malaltia de Crohn amb m\u00e9s en afecta m\u00e9s especialment els pa\u00efsos del nord d'Euro\u00ad pa que no els del sud. Els treballs epide\u00ad miologies sobre la incid\u00e8ncia o la diag\u00ad n\u00f2stics i tendr\u00e1n un esment especial a identificar tots els casos nous que es diag\u00ad nostiquin d'aquestes patologies tant els que diagnostiqueu vos po\u00ad per carta a: Antoni Obrador Secci\u00f3 de Digestiu. Acad\u00e8mia de Ci\u00e8ncies M\u00e8diques. Mallorca Per tel\u00e8fon podeu dirigir-vos els matins a Antoni Obrador o Joan Riera a la Secci\u00f3 de Digestiu de l'Hospital Son Dureta, 17 50 00, extensi\u00f3 75 964. Les millors hores per a telefonar s\u00f3n de les 10 a les 12. 103 NERGADAN (\u00edovastatina) es la forma inactiva de la lactona del correspondiente hidroxi\u00e0cido abierto, potente inhibidor de la s\u00edntesis de colesterol end\u00f3geno, y por tanto, f\u00e1rmaco hipocolestero- lemiante. Tras su absorci\u00f3n gastrointestinal se hidroliza y convierte en la forma activa, que es un inhi\u00ad bidor competitivo de la HMG-CoA reductasa, que cataliza la bios\u00edntesis de colesterol. Nergadan reduce el colesterol total plasm\u00e1tico, las \u00dcpoprote\u00ednas LDL y VLDL-colesterol y los triglic\u00e9ridos, al mismo tiempo que aumenta el HDL-coiesterol. INDICACIONES: Reducci\u00f3n de los niveles elevados de colesterol total y LDL-colesterol en la hipercolesterolemia primaria y cuando la dieta y otras me\u00ad didas han sido insuficientes. POSOLOGIA: El paciente debe seguir una dieta hipocolestero\u00ede- miante est\u00e1ndar antes de recibir NERGADAN y debe continuar con \u00e9sta durante el tratamiento. La dosis inicial recomendada es de 20 mg ai d\u00eda, como dosis \u00fanica, en la cena. Si se precisan, los ajustes se har\u00e1n a intervalos de no menos de 4 semanas, hasta un m\u00e1ximo de 80 mg diarios, administrados en 1-2 tomas al d\u00eda, con el desayuno y la cena. La dosis debe ser reducida si los niveles de colesterol total descienden por debajo de 140 mq/100 mi (3,6 mmol/lj. En pacientes tratados con inmunosu- presores, la dosis m\u00e1xima recomendada es de 20 mg/d\u00eda Terapia Concomitante: NERGADAN es eficaz solo o en combinaci\u00f3n con secuestradores de \u00e1cidos biliares. CONTRAINDICACIONES: Hipersensibilidad a cualquier componente del preparado, enfermedad hep\u00e1tica activa o elevacio\u00ad nes persistentes no explicadas de las transaminasas s\u00e9ricas, embarazo y lactancia. PRECAUCIO\u00ad NES: Efectos hep\u00e1ticos: Al igual que con otros hipoUpemiantes, se han descrito elevaciones mo\u00ad deradas (menos de tres veces el l\u00edmite superior de la normalidad) de las transaminasas durante el tratamiento con lovastat'tna. Estos cambios aparecieron tras el inicio de la terapia, fueron usual- mente transitorios, no se acompa\u00f1aron de s\u00edntomas ni se requiri\u00f3 la interrupci\u00f3n del tratamiento. Se recomienda determinar niveles de transaminasas antes del tratamiento, y 4-6 meses despu\u00e9s, sobre todo en pacientes con pruebas hep\u00e1ticas anormales y/o que ingieran cantidades sustanciales de al\u00ad cohol. Esta determinaci\u00f3n debe repetirse puntualmente; si estas elevaciones son persistentes o pro\u00ad gresivas debe discontinuarse el f\u00e1rmaco. Efectos Musculares: Se han observado con frecuencia elevaciones leves y transitorias de creatinfosfoquinasa (CPK) en pacientes tratados con lovastat'tna, pero habitualmente no han tenido significado cl\u00ednico. La aparici\u00f3n de mialgias tambi\u00e9n se ha aso\u00ad ciado al tratamiento con lovastat'tna. En raras ocasiones se fia producido miopat\u00eda. Se han informado casos de rabdom'to\u00edisis grave que precipitaron una insuficiencia renal aguda. El tratamiento debe in\u00ad terrumpirse si aparece elevaci\u00f3n marcada de los niveles de CPK o si se sospecha o diagnostica mio- patia. La mayor\u00eda de pacientes que desarrollaron miopat\u00eda, incluyendo estaban reci\u00ad biendo terapia inmunosupresora gem\u00edibrozil dosis hipoltpemiantes de \u00e1cido nicot\u00ednico. Se ha descrito rabdomiolisis, con o sin insuficiencia renal, en pacientes graves trata\u00ad dos con eritromicina concomitante con lovastatina. En pacientes tratados con lovastatina y que no recibieron estas terapias, la incidencia de miopat\u00eda fue aproximadamente del 0,1%. Empleo en el Embarazo: NERGADAN est\u00e1 contraindicado durante el embarazo. S\u00f3lo se administrar\u00e1 a muje\u00ad res en edad f\u00e9rtil cuando sea muy improbable vayan a quedar embarazadas. Lactancia: No se sabe si NERGADAN se excreta por la leche materna. Uso en pediatr\u00eda: No se ha establecido la seguridad y eficacia en ni\u00f1os. Advertencia: Esta especialidad contiene lactosa. Se han descrito casos de intolerancia a este componente en ni\u00f1os y adolescentes. INCOMPATIBILIDADES: No se conocen. INTERACCIONES: F\u00e1rmacos inmunosupresores, gemfibrozi\u00ed, \u00e1cido nicot\u00ednico, eritromi\u00ad cina. Derivados forma lovastatina v anticoa- gulantes cumar\u00ednicos, el tiempo de protrombina puede aumentar en algunos pacientes. Digoxina: En pacientes con hipercolesterolemia, la administraci\u00f3n concomitante de lovastatina y digoxina no tuvo efectos sobre la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de digoxina. Otros Tratamientos Concomitan\u00ad tes: En estudios cl\u00ednicos, lovastatina se administr\u00f3 conjuntamente con betabloqueantes, antagonis\u00ad tas del calcio, diur\u00e9ticos y antiinflamatorios no esteroideos, sin evidencia de interacciones adversas cl\u00ednicamente significativas. EFECTOS SECUNDARIOS: NERGADAN es generalmente bien tole\u00ad rado, la mayor\u00eda de efectos secundarios han sido leves y transitorios. En estudios cl\u00ednicos controla\u00ad dos, los efectos secundarios que ocurrieron con una frecuencia mayor al 1 % fueron: f\u00edatulencia, dia\u00ad rrea, estre\u00f1imiento, n\u00e1usea, dispepsia, calambres musculares, mial- gia, rash cut\u00e1neo y dolor abdominal. Otros efectos secundarios que ocurrieron en el 0,5 % o 1 % de Tos pacientes fueron: fatiga, prurito, sequedad de boca, insomnio, trastornos del sue\u00f1o y disgeusia. Desde la comercializaci\u00f3n del f\u00e1rmaco se han descrito los siguientes efectos secundarios adiciona\u00ad les: hepatitis, ictericia colost\u00e1tica, v\u00f3mitos, anorexia, parestesia y trastornos ps\u00edquicos incluyendo ansieaad. En raras ocasiones se ha informado de un aparente s\u00edndrome de hipersensibilidad que in\u00ad clu\u00eda uno o m\u00e1s de de la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG), artritis, artralgia, urticaria, aste\u00ad nia, fotosensibilidad, fiebre y malestar. Hallazgos en las Pruebas de Laboratorio: En raras ocasiones se han comunicado incrementos marcados y persistentes de las transaminasas. Tambi\u00e9n se han comunicado otras anomal\u00edas en los tests de funci\u00f3n hep\u00e1tica, incluyendo elevaci\u00f3n de la fosfa- tasa alcalina y bilirrub'ma. Se han comunicado aumentos en la creatinfosfoquinasa s\u00e9rica (atribuibles a la fracci\u00f3n muscular de la CPK). Estas elevaciones han sido habitualmente ligeras y transitorias. Rara vez se han comunicado elevaciones marcadas. INTOXICACI\u00d3N Y SU TRATAMIENTO: Se han comunicado pocos casos de sobredosificaci\u00f3n accidental. Ning\u00fan paciente present\u00f3 s\u00edntoma espe\u00ad c\u00edfico ni secuela. Se deben tomar medidas generales y monitorizar la funci\u00f3n hep\u00e1tica. PRESENTA\u00ad CI\u00d3N Y COMPOSICI\u00d3N: Envases de 28 comprimidos de mg de lovastatina: 4.571 pts. (PVP IVA). Lovastatina: inhibidor espec\u00edfico de la HMG-CoA reductosa Una nueva era en la terapia del \u20acolesterol elevado "}