{"title": "\u00bfDudas si vacunar a tu hijo?", "author": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso", "url": "https://autismodiario.com/2015/07/30/", "hostname": "autismodiario.com", "description": "Autismo Diario. Autismo, TGD, TEA, Asperger, TDAH, discapacidad, diversidad funcional.", "sitename": "Autismo Diario", "date": "2015-07-30", "cleaned_text": "tu hijo?](https://autismodiario.com/2015/07/30/dudas-si-vacunar-a-tu-hijo/) Acabamos de saber que un ni\u00f1o gerundense de seis a\u00f1os est\u00e1 ingresado en la UCI del hospital Vall d'Hebron (Barcelona) en estado muy grave. El motivo: sus padres no le vacunaron y ha enfermado de difteria, el primer caso en nuestro pa\u00eds desde 1987. (Finalmente el ni\u00f1o muri\u00f3 el 27 de junio. M\u00e1s informaci\u00f3n "}