{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ftp.isalud.edu.ar/news/links/isalud_68.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "fuertemente en el pa\u00eds mientras se discuten las implicancias m\u00e9dicas, \u00e9ticas, legales, econ\u00f3micas y laborales, y se eval\u00faa su regulaci\u00f3n \u00bfHacia d\u00f3nde vamos?ISSN 1850-0668 Publicaci\u00f3n de la Universidad ISALUDVolumen 14 N\u00famero 68 Julio 2019 3 Editorial Editorial Telemedicina Las teleconsultas crecen fuertemente en el pa\u00eds mientras se discuten las implicancias m\u00e9dicas, \u00e9ticas, legales, econ\u00f3micas y laborales, y se eval\u00faa su regulaci\u00f3n \u00bfHacia d\u00f3nde vamos?ISSN 1850-0668 Publicaci\u00f3n de la Universidad ISALUDVolumen 14 N\u00famero 68 Julio 2019 El procesamiento lento del avance de la crisis del sistema de atenci\u00f3n de la salud, tanto p\u00fablico como privado, marcha incansablemente sin ninguna reacci\u00f3n por parte del Gobierno Nacional. Esto genera incertidumbre y desaliento en el sector, que no encuentra ninguna atenci\u00f3n a los m\u00faltiples problemas. El ajuste de los recursos p\u00fablicos y la baja de las recaudaciones en el sistema de obras sociales, son consecuencia de la ca\u00edda de los salarios respecto de la inflaci\u00f3n, la estampida de los costos de los medicamentos y los insumos en general del sector Salud que hacen que todos, incluidas las prepagas, se encuentren en serias dificultades para la continuidad de sus servicios. Estamos en emergencia sanitaria, justo en un periodo cr\u00edtico donde se incrementa fuertemente la demanda de servicios como consecuencia de las enfermedades respiratorias, con especial \u00e9nfasis en poblaciones vulnerables, como ni\u00f1os y ancianos. A esto se le agrega que d\u00eda a d\u00eda aparecen medicamentos con precios excesivos que en muchos casos est\u00e1n llevando al quiebre a instituciones financiadoras, como las obras sociales y las prepagas. La situaci\u00f3n exige una conducci\u00f3n pol\u00edtica presente y un acuerdo con los sectores que permita que el impacto deje de castigar a los argentinos de cualquier estrato social. En ese contexto, les presentamos una edici\u00f3n con muchos temas. El crecimiento de las teleconsultas, recurso que m\u00e1s avanza en el pa\u00eds en el contexto de la llamada telemedicina, nos llev\u00f3 a conversar con referentes que abordan la cuesti\u00f3n desde distintas \u00f3pticas: la prestacional, la legal y la gubernamental. Adem\u00e1s, hacemos una primera lectura \u00e9tica sobre esos nuevos procedimientos. Reflejamos la gran expectativa generada en torno de la posibilidad de que se desarrolle en la Argentina el primer medicamento contra el s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico de la mano de la cooperaci\u00f3n p\u00fablico privada en la investigaci\u00f3n de las enfermedades hu\u00e9rfanas. En la pluma de nuestros especialistas, insistimos, porque es claramente muy necesario, en la vacunaci\u00f3n como mejor m\u00e9todo para prevenir las enfermedades respiratorias y evitar complicaciones, en especial con la gripe y la neumon\u00eda. Y advertimos sobre las olas de calor en Europa en el contexto del calentamiento global. Sumamos el resumen de las m\u00e1s recientes Jornadas Nacionales e Internacionales de Econom\u00eda de la Salud, que volvieron a poner el acento en la necesidad de universalizar el acceso a la salud y para eso vigilar los sobreprecios, la falta de transparencia y el valor de los medicamentos. Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda Recto R HonoRaRio Unive Rsidad isalUd4Esta Edici\u00f3nEn PrEsidEntE FUndaci\u00f3n isalUd Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Rub\u00e9n Torres VicErrEctor Eugenio Zanarini Revista [i ]salud dirEcci\u00f3n GEnEral Eugenio Zanarini coordinaci\u00f3n Editorial Mar\u00eda Bel\u00e9n Gimenez Nicol\u00e1s Rosenfeld coordinaci\u00f3n acad\u00e9mica Walter Garc\u00eda comit\u00e9 Editorial Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda Rub\u00e9n Torres Alberto Cormillot Silvia Gasc\u00f3n Claudia Madies Armando Reale colUmnistas Rub\u00e9n Torres Carlos D\u00edaz comUnicaci\u00f3n y PrEnsa Melina Glassmann PUBlicidad Daniel Di Scala ProdUcci\u00f3n Editorial Ensamble Gr\u00e1fico Edici\u00f3n PEriod\u00cdstica Edici\u00f3n dE disE\u00d1o Daniel Boccardo Revista [i ]salud es una publicaci\u00f3n de Universidad son responsabilidad absoluta del/los autor/es o el/los entrevistado/s y no nesesariamente reflejan las ideas de Universidad ISALUD. Aportes, opiniones, cr\u00edticas, sugerencias y elogios se reciben en la direcci\u00f3n especialmente dedicada a los lectores: correorevista@isalud.edu.artraBajos acad\u00e9micos6 Telemedicina teleconsulta: modalidad que avanza m\u00e1s all\u00e1 de partidarios y detractores Entrevistas a Gabriel Barbagallo, Guillermo schor-landman y Emiliano l\u00f3pez 18 Telemedicina la regulaci\u00f3n \u00e9tica y jur\u00eddica de los avances de la tecnolog\u00eda en la salud Por Claudia Madies 24 Columna del Rector Universidad y pensamiento \u00fanico Por Rub\u00e9n Torres 26 Jornadas AES salud inclusiva y transversal: un derecho que a\u00fan no alcanz\u00f3 a todos 30 Jornadas AES mart\u00edn sabignoso: \"cuando el Estado no define las prioridades, la situaci\u00f3n de los sistemas termina siendo ca\u00f3tica\" 32 Seguridad alimentaria innovaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico 100% nacional Por Walter Garc\u00eda 36 Entrevista Fernando Goldbaum: \"Podr\u00edamos tener el primer medicamento del mundo para la prevenci\u00f3n del s\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemol\u00edtico\" 40 Educaci\u00f3n Superior Pistas para la reconstrucci\u00f3n de la ense\u00f1anza en la universidad Por Luj\u00e1n B\u00e1ez, Mariana Ornique, Silvia Reboredo de Zambonini, Mar\u00eda Jos\u00e9 Sabelli 44 Virus estacionales Enfermedades respiratorias: gripe y neumon\u00eda, las afecciones que m\u00e1s asustan Por Carla Vizzotti 48 Ambiente calentamiento global: las olas de calor, un fen\u00f3meno que lleg\u00f3 para quedarse Por Ernesto de Titto y Mar\u00eda de los Milagros Skansi 54 Graduados ISALUD ricardo de los santos: \"El 80% del presupuesto del P ami, de $ 150.000 millones, se destina a la salud\" 56 ISALUD Uruguay Hacia un nuevo modelo de gesti\u00f3n log\u00edstica en los centros de salud Por Tabar\u00e9 Sequeira 58 Indicadores datos socio-econ\u00f3micos 76 Acad\u00e9micas cursos, convenios, actividades, exposiciones y todas las novedades de la vida acad\u00e9mica en isalUd 59 ISALUD-SIT : Programa de Salud P\u00fablica en Ambientes Urbanos la adherencia a las recomendaciones de sue\u00f1o seguro por parte de las enfermeras en Unidades de cuidado intensiva neonatal (Ucin) de hospitales p\u00fablicos y privados en el Gran Buenos aires Por Joelle M. Schauer 67 Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de los Servicios de Salud las empresas de salud modernas como organizaciones vivientes evolutivas Por Carlos Alberto D\u00edaz6 [ Telemedicina ] Entrevistas de roberto H. iglesias Como cualquier avance, la telemedi- cina tiene partidarios o detractores. No hay nadie que abiertamente diga que est\u00e1 en contra, pero la Federaci\u00f3n de Entidades M\u00e9dicas Colegiadas (Confemeco) -que integran colegios y consejos m\u00e9dicos de la Provincia de Buenos Aires y otras diez provincias- lleg\u00f3 a manifestar su \"preocupaci\u00f3n\" por esta forma de atenci\u00f3n que \"pone en alerta a los m\u00e9dicos\". Un comunicado de Confemeco sos- tiene que \"el acto m\u00e9dico es presen- cial y requiere de la interacci\u00f3n del profesional con el paciente en forma personal, en un \u00e1mbito adecuado y respetando todas las implicancias \u00e9tico-legales que rigen la profesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds, para constituirse en una consulta m\u00e9dica\". Sin embargo, ninguno de los impul- sores de la telemedicina consultados para esta nota postula que se prescin- da del profesional m\u00e9dico en las tele-consultas, ya sea al lado del paciente o en el otro extremo del circuito (en casos de baja complejidad). Uno de los entrevistados, Gabriel Barbagallo, titular de la Asociacion Civil de Telemedicina, sostiene que desde un punto de vista did\u00e1ctico, la telemedicina \"se entiende mejor si se la divide en tres grandes accio- nes\". Una es la teleasistencia, que es la prestaci\u00f3n m\u00e9dica por intermedio de la comunicaci\u00f3n, donde un pro- fesional en forma directa o indirecta (a trav\u00e9s de otro m\u00e9dico) se pone en contacto para resolver una patolog\u00eda: urgente/no urgente, atenci\u00f3n pro- gramada/no programada, o primera opini\u00f3n/segunda opini\u00f3n. Despu\u00e9s, prosigue Barbagallo, est\u00e1 el campo del telemonitoreo: personas con alg\u00fan grado de vulnerabilidad (discapacidad, enfermedad cr\u00f3nica, insuficiencia cardiaca) que son obje- to de monitoreo para que el servicio de salud pueda responder en tiempo y forma. Como el promedio de vida se prolonga, \"hay menos posibilidad tElEconsUlta: modalidad qUE aVanza m\u00e1s all\u00e1 d E Partidarios y dEtractorE sLa telemedicina, que avanza m\u00e1s all\u00e1 de los temores y oposiciones, se divide en tres grandes acciones; la teleasistencia -la prestaci\u00f3n m\u00e9dica intermediada por la comunicaci\u00f3n-, el telemonitoreo - seguimiento remoto de personas con alg\u00fan grado de vulnerabilidad- y la teleducaci\u00f3n -acceso v\u00eda a streaming a congresos-. En ese contexto, \u00bfd\u00f3nde queda la teleconsulta?7de gente que pueda cuidar a estos pa- cientes\". Esto obliga a que se desarro- llen sistemas de monitoreo de signos vitales o de condiciones de alerta. Por \u00faltimo, finaliza Barbagallo, est\u00e1 la teleducaci\u00f3n. Antes los profesionales ten\u00edan que ir a un congreso; buscar quien financie o financiarse uno mis-mo. Hoy, con streaming y las conexio- nes m\u00e9dico a m\u00e9dico puede mante-nerse actualizado est\u00e9 donde est\u00e9. Hay hasta funciones de traducci\u00f3n simult\u00e1nea, \"la lengua ni siquiera va a ser un escollo\", se\u00f1ala. Otro de los entrevistados, Guillermo Schor Landman, presidente de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana de Tele- medicina que desarroll\u00f3 la platafor - ma Acuario Salud con la que algunas provincias gestionan sus sistemas, brinda su propia caracterizaci\u00f3n de la actividad. Telemedicina, afirma Schor, es un t\u00e9r - mino que tiene tres \u00e1mbitos. Est\u00e1 el \u00e1mbito de la administraci\u00f3n donde la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica ser\u00eda una parte de la telemedicina. En segundo lugar, est\u00e1 el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n m\u00e9dica, tanto para el mundo m\u00e9dico como para profanos, lo que para m\u00ed tambi\u00e9n es telemedicina. Por \u00faltimo, subraya Schor, est\u00e1 el gran tema que es la consulta m\u00e9dica a distancia. Esto \u00faltimo es lo que m\u00e1s est\u00e1 creciendo en el mundo. \"Justa- mente por esa necesidad de preven- ci\u00f3n y el crecimiento exponencial que tenemos de dispositivos de todo tipo, incluso dispositivos domiciliarios, te-l\u00e9fono celular o relojes\", acota. La palabra oficial se hace presente con Emiliano L\u00f3pez, el m\u00e9dico coordina- dor del Plan Nacional de Telesalud, define la telemedicina como \"los ser - vicios y recursos sanitarios facilitados por la incorporaci\u00f3n de las tecnolo-g\u00edas la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, de manera segura, bajo est\u00e1ndares y centradas en el ciudadano\".-\u00bfqu\u00e9 es actra? -ACTRA es una asociaci\u00f3n civil que tiene dos a\u00f1os de vida. Empezamos siendo tres entidades de salud priva- das, entre las que hay obras sociales, prepagas, sanatorios, empresas de emergencias de Buenos Aires, C\u00f3r - doba, Rosario y Mendoza. Tambi\u00e9n hay gente de Neuqu\u00e9n. Estamos a punto de ser 24. Lo que buscamos, primero y principal, es trabajar en la regulaci\u00f3n de la actividad. La teleme- dicina no es una actividad ilegal, pero no hay un marco legal espec\u00edfico; o m\u00e1s bien el que existe es de la \u00e9poca en que solo hab\u00eda tel\u00e9fono. Por otro lado, tambi\u00e9n queremos difundir la actividad. La telemedicina es una he- rramienta principalmente de acceso. Se mejora el acceso de los pacientes a la nueva medicina y es tambi\u00e9n una forma de acceso de los profesionales a la formaci\u00f3n continua.Gabriel Barbagallo: \"no se trata de ahorrar dinero, sino de hacer m\u00e1s eficiente la atenci\u00f3n m\u00e9dica\" Gabriel Barbagallo es m\u00e9dico cl\u00ednico graduado en la UBA, pero es tambi\u00e9n el gerente de Relaciones Institucionales y de Responsabilidad Social Empresaria de OSDE. A la vez, es titular de la Asociacion Civil de Telemedicina de la Republica Argentina (ACTRA), entidad creada en 2017 8-\u00bfc\u00f3mo fue la experiencia de osdE con la telemedicina? -Hay experiencias de muchas enti- dades de las que est\u00e1n en ACTRA, pero ya que la pregunta es en parti- cular puedo contar la experiencia de OSDE, que es una instituci\u00f3n m\u00e1s de la asociaci\u00f3n, aunque ahora nos toca presidirla. En OSDE empeza- mos hace unos cuatro a\u00f1os con una actividad para dar servicio a lugares remotos. Como tenemos afiliados en todo el pa\u00eds, algunos est\u00e1n en sitios de dif\u00edcil acceso, aunque con alg\u00fan personal sanitario (m\u00e9dicos, enferme-ras). Pueden ser petroleras, mineras; estar a 4000 metros en la Puna de Ata- cama o en al Patagonia. Funcionamos para ofrecerle a estos sectores asis- tencia a la demanda no programada de servicios m\u00e9dicos de esos lugares. Tambi\u00e9n es un sistema de segunda opini\u00f3n que evita trasladarse de un lugar a otro. Y asimismo es una for - ma de que profesionales que est\u00e1n en los lugares m\u00e1s perif\u00e9ricos del pa\u00eds puedan hacer interconsultas con pro- fesionales m\u00e1s calificados. Despu\u00e9s viene toda la historia de la teleconsul-ta, en la cual el paciente accede direc- tamente a la consulta con un m\u00e9dico. -\u00bfse puede decir que las teleconsultas son la telemedicina propiamente dicha? -Desde un punto de vista did\u00e1ctico, la telemedicina se entiende mejor si la dividimos en tres grandes accio- nes. Una es la teleasistencia, que es la prestaci\u00f3n m\u00e9dica por intermedio de la comunicaci\u00f3n, donde un pro- fesional en forma directa o indirecta (a trav\u00e9s de otro m\u00e9dico) se pone en contacto para resolver una patolog\u00eda: urgente/no urgente, atenci\u00f3n progra- mada/no programada, primera opi- ni\u00f3n/segunda opini\u00f3n. Despu\u00e9s est\u00e1 el campo del telemo-nitoreo: personas con alg\u00fan grado de vulnerabilidad (discapacidad, enfermedad cr\u00f3nica, insuficiencia cardiaca) que son objeto de una for - ma de monitoreo para que el servicio de salud pueda responder en tiempo y forma. Como el promedio de vida se prolonga, hay menos posibilidad de gente que pueda cuidarlos. Esto obliga a que se desarrollen sistemas de monitoreo de signos vitales o de condiciones de alerta. Por \u00faltimo est\u00e1 la teleducaci\u00f3n. An- tes los profesionales ten\u00edan que ir a un congreso; buscar quien te financie o financiarse uno mismo. Hoy, con streaming y las conexiones m\u00e9dico a m\u00e9dico puede mantenerse actualiza- do est\u00e9 donde est\u00e9. Hay hasta fun- ciones de traducci\u00f3n simult\u00e1nea, la lengua ni siquiera va a ser un escollo. Nosotros vimos venir todo esto y por eso dijimos va a haber que trabajar estas cosas desde una asociaci\u00f3n que estudie el tema; para interactuar con las sociedades cient\u00edficas y m\u00e9dicas y tambi\u00e9n que interact\u00fae con las autori- dades competentes. -\u00bfc\u00f3mo creci\u00f3 el uso la telemedicina? \u00bfHay estad\u00edsticas? -La teleasistencia para sitios remo- tos es algo no programado, pero ya tenemos unas 20 empresas conecta- das. Estamos empezando a trabajar por \u00e1reas de videoprotecci\u00f3n, es decir, cuando exista un evento m\u00e9dico que sea posible conectarse r\u00e1pidamente con nosotros. As\u00ed tenemos, por ejem-plo, a lugares de Parques Nacionales, comenzamos pruebas en buques pes- queros. -\u00bfHasta qu\u00e9 punto se pueden resolver esos eventos en forma virtual? -La telemedicina tiene tambi\u00e9n una limitaci\u00f3n. No todo se puede resol- ver de manera virtual. No hay que caer en ese error. Es una forma m\u00e1s de acceso y una forma de acompa\u00f1ar y asistir una prestaci\u00f3n m\u00e9dica. Si es de baja complejidad se puede resol- ver a distancia. De una y otra manera siempre tiene que haber un m\u00e9dico: al lado o a distancia. Pero no reempla- za al m\u00e9dico. -de la misma manera que en teleducaci\u00f3n se dice que no reemplaza al maestro o al profesor -Del otro lado siempre est\u00e1 el pro- fesor. Nunca Wikipedia va a poder reemplazar a un profesor. Aunque con todos los avances, la palabra \"nunca\" siempre es relativa. Las videoconsultas pueden asistir una persona con problema de baja com- plejidad. En lugares como el buque pesquero o una plataforma petrolera, hay muchas veces alg\u00fan tipo de per - sonal sanitario. Por ejemplo, en los pesqueros de hasta 30 tripulantes, el capit\u00e1n es la autoridad sanitaria por - que debe estar capacitado para pri- meros auxilios. Con m\u00e1s tripulaci\u00f3n necesitan llevar un enfermero o m\u00e9- dico. Pero en todos los casos se pue- den conectar en forma remota con un centro de asistencia como el nuestro o cualquier otro. -las empresas, entonces, se abonan a un sistema -Son empresas que tienen afiliados nuestros. A las personas que son afi- liados nuestros les ofrecemos el ser - vicio sin cargo, pero se los damos a \"Tenemos afiliados en todo el pa\u00eds, algunos en sitios de dif\u00edcil acceso, aunque con alg\u00fan personal sanitario. Pueden ser petroleras, mineras; estar a 4000 metros en la Puna de atacama o en al Patagonia. Funcionamos para ofrecerle a estos sectores asistencia a la demanda no programada de servicios m\u00e9dicos de esos lugares\"9todo el mundo, sean o no afiliados, cuando la situaci\u00f3n lo requiere. Si tiene un problema en altamar, en una monta\u00f1a o en una plataforma petro- lera no les vamos a pedir el carnet. Resolvemos el problema y lo damos por incluido en el costo global que tie- nen las empresas que pagan por mes por todos los afiliados. -\u00bfc\u00f3mo funciona el sistema? si soy una empresa pesquera y tengo un buque navegando con un tripulante enfermo, \u00bfla embarcaci\u00f3n se conecta por sat\u00e9lite con la central de osdE y de esa forma le hacen un diagn\u00f3stico? -Exactamente; as\u00ed interactuamos. Lo primero que se hace es determinar si la persona reviste la gravedad necesa- ria para ser evacuada o no. Tambi\u00e9n el buque tiene conexi\u00f3n con Prefectura, que es obligatoria. Nosotros damos la opini\u00f3n t\u00e9cnica. Y ah\u00ed ellos pueden mandar un helic\u00f3ptero o lancha o de-terminar si el buque se sale de curso y llega a tierra. Hay otras experien- cias muy interesantes. Tenemos una empresa asistida, una mina de litio, que est\u00e1 4000 metros de altura en la Puna de Atacama. La subida y bajada de gente es cada dos semanas. No es sencillo llegar, porque son caminos escarpados. Un d\u00eda tuvimos un pa- ciente con hernia atascada. Cuando se decidi\u00f3 derivarlo, tard\u00f3 siete horas en llegar al centro. Pero cuando lle-g\u00f3 todo el equipo quir\u00fargico estaba preparado para la operaci\u00f3n. As\u00ed se mejora el acceso, se ahorra tiempo y la recuperaci\u00f3n de afiliados es mucho m\u00e1s sencilla. Por otro lado, el personal sanitario en sitios tan hostiles sufre normalmente lo que se llama el s\u00edndrome de bur- nout, un tipo de estr\u00e9s generado por la incertidumbre de que aparezca algo muy grave. Llega un momento en que aparece ese estr\u00e9s. Tambi\u00e9n tenemos un sistema de asistencia psiqui\u00e1trica para las personas en esa situaci\u00f3n, con la periodicidad corres- pondiente: uno de nuestros profesio-nales de salud mental se conecta para que puedan descargar esa angustia. -las bases ant\u00e1rticas deben ser el caso extremo -Ese es uno de mis sue\u00f1os. Establecer en la Ant\u00e1rtida el sistema de video asistencia. -\u00bftodav\u00eda no hay nada? -Creo que el Ministerio de Defensa tiene ya un tipo de conexi\u00f3n. Me apa- rece que se puede hacer un trabajo m\u00e1s profundo. -\u00bfc\u00f3mo funciona la telemedicina en los casos de los pacientes en lugares urbanos? -En esos casos la telemedicina su- prime bastante los momentos \"pico\" de visitas a domicilio. Tenemos m\u00e1s o menos 17.000 llamados diarios. El pa\u00eds es muy extenso pero est\u00e1 con- centrado en cinco ciudades. En las zonas urbanas, a veces la movilidad se dificulta. Las consultas de baja complejidad que se pueden resolver de manera virtual permiten descom- primir. Por eso hay tambi\u00e9n empre- sas de emergencias que son parte de ACTRA. Otra cosa muy importante es el diagn\u00f3stico, especialmente en las especialidades con im\u00e1genes que se pueden resolver a distancia (ra- diolog\u00eda, dermatolog\u00eda, anatom\u00eda patol\u00f3gica). Con esto se evita el tema de la remisi\u00f3n f\u00edsica de una biopsia en muchos casos. En Mendoza, por ejemplo, el hospital provincial desa- rroll\u00f3 un sistema de teleconsultas de dermatolog\u00eda carcelaria. Es un gran campo de acci\u00f3n para la telemedici-na. Cuando una persona en prisi\u00f3n requiere atenci\u00f3n m\u00e9dica externa se arma todo un protocolo de movili- zaci\u00f3n muy complejo. En cambio, en Mendoza, los problemas dermato- l\u00f3gicos de los convictos se resuelven por telemedicina. -\u00bfEn qu\u00e9 proporci\u00f3n las teleconsultas reducen las vistas domiciliarias? -Primero se eval\u00faa si es una consul- ta de baja complejidad que puede ser virtual. Y el paciente debe dar su conformidad: la aceptaci\u00f3n hoy d\u00eda ronda el 30%, pero las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes aceptan en mayor pro- porci\u00f3n y con m\u00e1s facilidad. Sabemos que esto se va ganando con el tiempo. Si los casos est\u00e1n bien seleccionados estamos hablando de un 85% de re- soluci\u00f3n, pero dentro del citado 30%. -a veces existe la impresi\u00f3n que argentina es un pa\u00eds m\u00e1s hipocondr\u00edaco que el resto del mundo y que eso motiva muchas consultas -Lo que tiene Argentina es que hay visitas a domicilio para pacientes de baja complejidad, cosa que casi no \"la telemedicina tiene tambi\u00e9n una limitaci\u00f3n. no todo se puede resolver de manera virtual. n o hay que caer en ese error. es una forma m\u00e1s de acceso y una forma de acompa\u00f1ar y asistir una prestaci\u00f3n m\u00e9dica. Si es de baja complejidad se puede resolver a distancia\"10existe en el resto del mundo. En otros lugares cuando tiene una fiebre, un catarro, etc., la gente se viste y va al centro de salud. No digo que sea un invento argentino, pero en Argentina hay tanta demanda de visitas a domi- cilio para temas de baja complejidad que est\u00e1 fuera de control. Esto no se tiene que confundir con las visitas a domicilio por urgencias o por ries- go de vida, que s\u00ed existen en todo el mundo. -Entonces, frente a este tipo de cosas, \u00bfla telemedicina supone un ahorro? -El ahorro no es tanto monetario y directo. M\u00e1s bien es una herramienta que optimiza los recursos. Si yo man- do una ambulancia a atender una gripe estoy malutilzando el servicio, ser\u00eda un ahorro pero en t\u00e9rminos de eliminar la ineficiencia. Tambi\u00e9n hay un ahorro en movilidad de gente: si una persona tiene que tomarse un avi\u00f3n en vez de resolverlo desde su casa, deja de trabajar, el chico falta al colegio y hay consumos de combus- tible. Todo eso se puede evitar. No se trata de una forma de ahorrar dinero, sino una eficientizaci\u00f3n de la aten- ci\u00f3n m\u00e9dica. -\u00bfqu\u00e9 podemos esperar de la telemedicina a medida que pase a ser algo usual? -Nosotros estamos discutiendo el tema de telemedicina y el mundo ya est\u00e1 en otro lado: inteligencia artificial, realidad virtual, etc. Muchas socieda- des ya lo tienen incorporado. La me- dicina occidental tiene 2400 a\u00f1os des- de Hip\u00f3crates, pero la electricidad no m\u00e1s de 150. As\u00ed que por m\u00e1s de 2200 a\u00f1os se hizo medicina sin electricidad. Claro, cuando apareci\u00f3 la electricidad habr\u00e1 habido una gran discusi\u00f3n: \u00e9ti- ca, profesional, pol\u00edtica. Con el tiempo la telemedicina va a ser una herra-mienta m\u00e1s: no va a haber una nota hablando sobre telemedicina, como hoy no hay una nota que trate sobre la luz el\u00e9ctrica en la ciencia m\u00e9dica. -de hecho, ya se incorpor\u00f3 la inteligencia artificial al diagn\u00f3stico por im\u00e1genes -IBM desarroll\u00f3 la herramienta Wat - son for Oncology, por el nombre del fundador de IBM, [Thomas J.] Wat- son. Con cinco preguntas se anima a darle un diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer y ade- m\u00e1s le brinda acceso al \u00faltimo art\u00edcu- lo acad\u00e9mico sobre el tratamiento de ese c\u00e1ncer hasta ayer. Por supuesto, eso no reemplaza a los m\u00e9dicos, por - que eso tambi\u00e9n lo tienen que mane- jar los m\u00e9dicos. Hay otras herramien- tas maravillosas, como a personas en riesgo de Alzheimer o con Alzheimer le ponen un casco de realidad virtual: los sacan a \"pasear\" virtualmente por su barrio y tienen que \"volver\" solos a la casa. As\u00ed ejercitan la mente. -como si hicieran crucigramas -Pero con su barrio. -\u00bfde qu\u00e9 manera la telemedicina entra dentro del Pmo , el Plan m\u00e9dico obligatorio que la ley requiere a las empresas de medicina prepaga? -El PMO dice que est\u00e1n incluidas las consultas. No especifica si pueden ser virtuales o teleconsultas. No creo que sea un escollo. Tendr\u00edamos que defi- nirlo en el PMO, ya que no figuran de manera taxativa. -\u00bfUstedes participan en el Grupo de salud que se re\u00fane en la secretar\u00eda de salud? \u00bfque sali\u00f3 de all\u00ed hasta ahora? -Se hizo una primera resoluci\u00f3n donde se determina la estrategia de telesalud. Y se establecen recomenda- ciones. -\u00bfEse texto est\u00e1 disponible? -Las recomendaciones a\u00fan no se terminaron. Van a salir por una dis- posici\u00f3n de la Secretaria de Salud. Se establecen condiciones, medidas de seguridad, a partir de una discusi\u00f3n Son recomendaciones, no tienen fuer - za de ley. -\u00bfqu\u00e9 puntos se plantean en cuanto a regulaci\u00f3n? -Tenemos que crear las condiciones para que la telemedicina sea una pr\u00e1ctica de acceso amplia y segura. Y cuando hablamos de seguridad son dos seguridades. Primero, la seguri- dad m\u00e9dica del paciente-usuario que sabe que lo est\u00e1n atendiendo por una herramienta comprobada, chequea- da, habilitada y todo lo que un pa\u00eds serio a trav\u00e9s de sus organismos de control puede hacer. Segundo, seguridad jur\u00eddica para quien lo ejerce. Es necesario tener taxativamente una resoluci\u00f3n que admita de manera expl\u00edcita este tipo de herramienta. No es ilegal, ya que no est\u00e1 prohibida, pero... \"no digo que sea un invento argentino, pero en argentina hay tanta demanda de visitas a domicilio para temas de baja complejidad que est\u00e1 fuera de control. esto no se tiene que confundir con las visitas a domicilio por urgencias o por riesgo de vida, que s\u00ed existen en todo el mundo\"11-\u00bfqu\u00e9 debe entenderse por telemedicina? \u00bfsolo consultas a consultas a distancia; son historias cl\u00ednicas digitalizadas; s\u00ed es big data. Pero siempre es prevenci\u00f3n y tratamiento de temas de salud. Si yo soy paciente diab\u00e9tico y necesito medirme el az\u00facar todos los d\u00edas, a trav\u00e9s del celular es bastante simple que esa informaci\u00f3n vaya a la historia cl\u00ednica. Si se detecta que estoy fuera de par\u00e1metros, se avisa al m\u00e9dico y a la familia que hay un problema. -Generar una alerta autom\u00e1tica -Cada d\u00eda es m\u00e1s simple. Como como abogado de telecomunicacio- nes me ocupo mucho de empresas de sat\u00e9lites: durante a\u00f1os estuve con los landing rights del proyecto argentino de ARSAT. Hay una empresa de los Estados Unidos, ViaSat, que arm\u00f3 para los veteranos de guerra de ese pa\u00eds un gran centro en Washington con un dispositivo domiciliario que mide una serie de indicadores y que avisa inmediatamente por sat\u00e9lite al centro y el centro avisa al m\u00e9dico. Finalmente, es el m\u00e9dico quien llama al paciente y le dice: \"hoy no coma dulces\" o \"no tom\u00f3 su remedio\". O \"venga a verme\". -ni siquiera la consulta es generada por el paciente, sino que se contacta al paciente cuando el sistema detecta algo anormal. -Es que justamente es un proyecto de medicina preventiva personali- zada y es algo que hoy la medici- na nos permite hacer. En el sistema que instalamos en La Rioja, por ejemplo, est\u00e1n todos los diab\u00e9ticos y los oncol\u00f3gicos bajo un sistema de prevenci\u00f3n espec\u00edfico.Guillermo schor-landman: \"la telemedicina no reemplaza al m\u00e9dico con la computadora sino que crea un puente\" Guillermo SchorLandman es un abogado argentino especialista en telecomunicaciones. Se desempe\u00f1a como representante de empresas satelitales como Iridium e Inmarsat y es asesor de FOETRA en temas regulatorios. Preside la Fundaci\u00f3n Iberoamericana de Telemedicina, entidad que ha desarrollado el programa Acuario Salud y por el cual se gestiona actualmente la telemedicina en la provincia de La Rioja 12-Entonces, \u00bfc\u00f3mo se puede describir el estado del arte hoy en telemedicina, particularmente en la argentina? -Hoy estamos viviendo en Argentina una situaci\u00f3n maravillosa. Lo digo desde mi condici\u00f3n de evangeliza- dor entusiasta de las ventajas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la co- municaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud. Por otro lado, es muy importante la posici\u00f3n que ha tomado la Secreta-r\u00eda de Salud de la Naci\u00f3n, al dictar el a\u00f1o pasado una pol\u00edtica nacional de salud digital. Fue establecer reglas ca- ras con respecto al uso de las TIC. Y en segundo lugar, este \u00faltimo enero, se dio otro paso al crearse un Grupo Asesor de Telesalud, que funciona el \u00e1mbito de la direcci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n de esa secretar\u00eda. -todo en la secretar\u00eda de salud. \u00bfy en otras \u00e1reas de gobierno hay desarrollos? -En la secretar\u00eda de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones hay cosas que se est\u00e1n haciendo en la Subsecretar\u00eda de Regulaci\u00f3n, donde est\u00e1 Oscar Gonz\u00e1lez. All\u00ed tambi\u00e9n el ingeniero Ricardo P\u00e9rez est\u00e1 traba- jando en el tema, en contacto con las secretar\u00edas de Modernizaci\u00f3n y de Sa-lud. Me enter\u00e9 de que Modernizaci\u00f3n est\u00e1 desarrollando una plataforma de teleconsultas con el concepto de refe- rencia y contrarreferencia, esencial- mente para el contacto entre m\u00e9dicos. Y est\u00e1n haciendo algunas pruebas, creo que en las provincias de Chaco y de Misiones. En el \u00e1mbito del Gru- po Asesor de la Secretar\u00eda de Salud estamos trabajando con un grupo muy heterog\u00e9neo, y muy interesan- te, donde est\u00e1 el Hospital Italiano, el Hospital Posadas y el Hospital Garra- han y, por supuesto, nuestra Funda- ci\u00f3n Iberoamericana de Telemedicina con Acuario Salud. Hay tambi\u00e9n una empresa de Mar del Plata, M\u00e9dicos Online, que est\u00e1 proponiendo una plataforma propia de teleconsultas. En ese grupo se est\u00e1n debatiendo y estableciendo lo que ser\u00edan la reglas para que una teleconsulta tenga un verdadero valor jur\u00eddico y probatorio. -Esto incluir\u00eda tambi\u00e9n establecer ciertos protocolos y capacitaci\u00f3n al personal -Establecer protocolos, tomando como base la experiencia de Garra- ham que es muy rica, de muchos a\u00f1os y que en el \u00faltimo tiempo y con este gobierno ha tenido mucho m\u00e1s impulso todav\u00eda. Con esos protoco- los han logrado bajar los traslados de los pacientes del interior a Capi- tal en forma tremenda. Y adem\u00e1s, se toman los antecedentes de la Ameri- can Telemedicine Association, de la American Pediatrics Association, de experiencias exitosas que establecen reglas que quiz\u00e1s parecen muy sim- ples pero que si uno no las considera y no las toma en cuenta empieza a notarse su importancia. Por ejemplo, que haya un \u00e1mbito adecuado: que la teleconsulta no se haga en una casa de familia, en un bar o en el auto.Que sea una consulta lo m\u00e1s parecida a una consulta del mundo real, pero aprovechando un medio de comuni- caci\u00f3n para alguien que no se puede trasladar hasta un consultorio. O que est\u00e1 en un zona remota o de dif\u00edcil acceso. Debe haber un \u00e1mbito apro-piado y un trato apropiado para ese paciente. El Garraham tiene un texto escrito, como un cartel, que dice que no se puede comer, no se puede fu-mar, no se puede atender llamadas de celular. Algo que es b\u00e1sico. -Pero a veces si no se explicita, la gente no lo sabe o no se le ocurre -Exactamente. A veces dentro de esas reglas debe haber algo funda- mental: esa consulta tiene que estar acompa\u00f1ada de una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica, de manera que el m\u00e9- dico reciba la informaci\u00f3n de ese paciente y la tenga delante de \u00e9l (y adem\u00e1s de eso cargue la informa-ci\u00f3n de esa consulta) o la complete en el momento, en caso de que sea una primera consulta. Por supuesto que en ese \u00e1mbito hubo mucha dis- cusi\u00f3n acerca de si la primera con-sulta puede ser tambi\u00e9n a distancia. Y he tomado un poco el caso de lo que ocurre con el teletrabajo: Argen- tina es uno de los pocos pa\u00edses don- de est\u00e1 reglamentado y que inclusive est\u00e1 incorporado en los convenios co- lectivo de trabajo y que el planteo es: el teletrabajo puede ser no menos de dos d\u00edas, no m\u00e1s de tres d\u00edas por se- mana pero un par de d\u00edas tiene que ir a su lugar de trabajo. Con esto mi po- sici\u00f3n es la misma. Lo ideal es que el paciente tenga un contacto presencial con el medico en alg\u00fan momento que puede ser la primera o la segunda vez en alg\u00fan momento. -cuando la historia cl\u00ednica est\u00e1 dispersa en papeles e instituciones de distintos or\u00edgenes, \u00bfqu\u00e9 debe hacerse? -La historia cl\u00ednica sabemos que hoy est\u00e1 fracturada, como est\u00e1 fracturado el sistema de salud en distintos lu- gares. En ese caso hay que abrir una nueva historia cl\u00ednica y hay que co-\"la telemedicina permite trabajar en medicina preventiva personalizada y es algo que hoy podemos hacer. en el sistema que instalamos en la Rioja, por ejemplo, est\u00e1n todos los diab\u00e9ticos y los oncol\u00f3gicos bajo un sistema de prevenci\u00f3n espec\u00edfico\"NUEVO SERVICIO Scienza Uruguay Av. Luis Alberto de Herrera 1248 Torre 2 Piso 19. Montevideo (11300)Tel. (+598 2) 1988-9000 www.scienza.com.uyScienza Argentina Av. 11) 5554-7890 www.scienza.com.ar VENTA, DISTRIBUCION Y GERENCIAMIENTO DE MEDICAMENTOS PARA TRATAMIENTOS ESPECIALES Ahora los pacientes pueden seleccionar:SCIENZA M\u00d3VIL D\u00eda y horario SEGUIMOS TRABAJANDO PARA HACER TODO A\u00daN M\u00c1S SIMPLE. DONDE Y CUANDOQUIERA Farmacia de entrega14menzar de cero. Quiz\u00e1s no es el m\u00e9- dico sino que es la enfermera quien deba cargar la informaci\u00f3n. -\u00bfPero qu\u00e9 pasa con alguien que ha trabajado en distintos reg\u00edmenes y lugares distintos? -Definitivamente, se va a digitalizar. Nosotros con nuestra fundaci\u00f3n es- tamos trabajando mucho en esta im- plementaci\u00f3n de historia cl\u00ednica elec- tr\u00f3nica en la salud p\u00fablica. Nuestra recomendaci\u00f3n es digitalizar desde el momento en que comienza hacia ade- lante. Y en alg\u00fan momento, a medida que va a apareciendo, tratar de digita- lizar tambi\u00e9n la informaci\u00f3n anterior. -si hasta ahora no digitalizaron todas las ediciones de los diarios, por ejemplo, \u00a1lo que llevar\u00e1 digitalizar todas las historias cl\u00ednicas! -Vamos a hablar de historia cl\u00ednica. Yo no creo que sea tan complicado. Hay un tema que la mayor\u00eda de las instituciones m\u00e9dicas y los m\u00e9dicos en particular no han considerado: la Ley 26.529, la ley de derechos del paciente. Esa ley establece -a mi en- tender de manera equivocada, pero es una teor\u00eda muy m\u00eda que se puede discutir -que la historia cl\u00ednica es del paciente. La instituci\u00f3n de salud o el m\u00e9dico es un simple depositario. Por esa raz\u00f3n, la falta de entrega de la his-toria cl\u00ednica se trasforma en un delito. -ahora, sabiendo c\u00f3mo son las cosas en la argentina, se podr\u00eda argumentar que ese tipo de figuras legales nunca se aplican -Es que en alg\u00fan momento mis co- legas abogados lo van a tomar como caballito de batalla y van a iniciar de- mandas. La reglamentaci\u00f3n de la Ley 26.529, por ejemplo, establece que si una instituci\u00f3n m\u00e9dica quiebra el directorio es solidariamente respon-sable por la no entrega de la historia cl\u00ednica de los pacientes. Y si es un m\u00e9dico particular en un consultorio y se muere, los herederos son respon- sables. Esto no es una construcci\u00f3n ni una interpretaci\u00f3n. Es el decreto reglamentario de la ley. A partir de ah\u00ed, la responsabilidad de la guarda y el acceso a las historias c\u00ednicas es una responsabilidad penal y una respon- sabilidad civil solidaria que alcanza a muchos lugares. En alg\u00fan momento los m\u00e9dicos e instituciones de salud van a tener que modificar la manera en que guardan la informaci\u00f3n. -quiere decir que si un paciente va a un centro de salud donde se atendi\u00f3 y pide la historia cl\u00ednica se la tienen que dar -En 48 horas. La ley establece un plazo de guarda de 10 a\u00f1os a partir de la \u00faltima consulta. Es tambi\u00e9n un error porque el nuevo c\u00f3digo Civil y Comercial establece una prescripci\u00f3n de 5 a\u00f1os. Pero la ley de derechos del paciente determina 10 a\u00f1os.-\u00bfy esa historia cl\u00ednica son papeles sueltos o un documento digital? -Si ya fueron digitalizados, podr\u00eda ser un archivo digital. No nos olvi- demos que por la ley de firma di- gital el documento digital tiene el mismo valor que un documento de papel. Y tienen el car\u00e1cter de origi- nal y no de una copia. Yo creo que el proceso de digitalizaci\u00f3n de la salud tiene muchos aspectos. Uno, quiz\u00e1s sensible, es \u00e9ste. -\u00bfcu\u00e1l es el trabajo de la Fundaci\u00f3n iberoamericana de tecnolog\u00eda y la plataforma acuario salud? -Desarrollamos una plataforma para posibilitar la telemedicina y la interconexi\u00f3n de centros y profesio- nales. En 2009 comenzamos con la plataforma Acuario en la provincia de Salta: en los tramos iniciales fue responsabilidad nuestra, sobre todo en lo que es mejora continua, capa-citaci\u00f3n e implementaci\u00f3n. Despu\u00e9s Telecom Argentina compr\u00f3 la plata- forma para la provincia. Nosotros ya dejamos de atenderlos y siguen ellos. Hay alrededor de 900.000 pacientes de salud p\u00fablica y 70 centros de sa- lud interconectados. En La Matanza a partir de un pro- grama de financiamiento del Ban- co Mundial, el programa Sumar, se arm\u00f3 una prueba piloto en cin- co grandes centros que hoy tienen 350.000 pacientes. All\u00ed decidieron hacer un desarrollo propio que est\u00e1 en v\u00edas de implementaci\u00f3n y en realidad est\u00e1 conviviendo con dis- tintos sistemas. El desarrollo m\u00e1s importante de nuestra plataforma de telemedicina es en La Rioja. Ah\u00ed tenemos una red en la que cualquier incidente va a cualquier centro de salud y, al mismo tiempo, la historia cl\u00ednica est\u00e1 plena- mente disponible. \"en el \u00e1mbito del Grupo asesor de la Secretar\u00eda de Salud estamos trabajando con un grupo muy heterog\u00e9neo, y muy interesante, donde est\u00e1 el Hospital italiano, el Hospital Posadas y el Hospital Garrahan y, por supuesto, nuestra Fundaci\u00f3n iberoamericana de Telemedicina con a cuario Salud\"15-\u00bfabarca tambi\u00e9n centros de salud privados? -S\u00f3lo estatales. Estamos hablando de salud p\u00fablica. Pero as\u00ed como el paciente se iba antes al hospital pen- sando que lo iban a atender mejor y que ten\u00eda todo, resulta que ahora va al centro de salud m\u00e1s cercano y all\u00ed se le resuelve todo, incluso la farma- cia est\u00e1 digitalizada. Y el stock de far - macia es de conocimiento del m\u00e9dico que est\u00e1 recetando. El vencimiento de los lotes tambi\u00e9n est\u00e1 digitalizado y es accesible para ese m\u00e9dico. En caso de que necesite dos pastillas y en el stock de una farmacia hay una sola, el paciente puede retirar esa de esa farmacia e ir a cualquier otra. En el sistema queda que se le est\u00e1 adeu- dando una pastilla. Uno de los pro- blemas de salud p\u00fablica (desde la le- che maternizada hasta la medicaci\u00f3n para diab\u00e9ticos es que a veces por miedo a que despu\u00e9s no haya pier - den dos, tres o cinco dosis m\u00e1s de lo que necesitan). -\u00bfdesde cu\u00e1ndo existe esta red en la rioja? -Esto existe en La Rioja desde 2016. En ese a\u00f1o se registraron 5000 consul- tas. En junio de 2019 ya hab\u00eda cerca de 56.000. Esta es informaci\u00f3n oficial de estad\u00edsticas de la provincia. No es que hubo m\u00e1s consultas sino que queda- ron registradas. Es decir, ahora hay informaci\u00f3n. Se puede hacer el segui-miento de pacientes cr\u00f3nicos. No nos olvidemos que cambi\u00f3 el paradigma de la salud en el mundo: en el siglo pasado la gente se mor\u00eda por infec- ciones y hoy el gran problema son las enfermedades cr\u00f3nicas, o sea que se tiende a la prevenci\u00f3n. Un sistema de este tipo, que permite tener informa- ci\u00f3n de los pacientes, es lo que permi- te prevenir. Hay un n\u00famero que no s\u00e9 si tiene fundamentos y que se maneja en los Estados Unidos, que dice que por cada d\u00f3lar que se invierte en pre-venci\u00f3n, se ahorran seis d\u00f3lares que se gastar\u00edan en caso de enfermedad. Gracias a Dios, todos estamos vivien-do mucho m\u00e1s de lo que los actuarios calcularon. Y hay mucho m\u00e1s consu- mo de pr\u00e1cticas, medicamentos y de servicios m\u00e9dicos. El c\u00e1lculo que se hizo en una \u00e9poca de gasto en salud, hoy, mal administrado, no alcanza No estoy hablando de fraude. Ha-blo de que uno va al m\u00e9dico en este sistema fragmentado y le preguntan: \"\u00bfCu\u00e1ndo se sac\u00f3 la \u00faltima placa? Hace una semana. \u00bfLa tiene ac\u00e1? No. Bueno, ya que estarnos hagamos una. \u00bfSe hizo el examen cl\u00ednico? Hace un mes. \u00bfY lo trajo? No. Entonces h\u00e1gase otro...\". As\u00ed se duplican las cosas... Ineficiencia por la fragmentaci\u00f3n que tiene el sistema de salud. No hablo de una historia cl\u00ednica, \u00fanica, nacional. Eso ser\u00eda un deseo, pero tambi\u00e9n es una utop\u00eda. Pero poder tener un in- tercambio de informaci\u00f3n. Es lo que hace ahora la Secretar\u00eda de Salud que est\u00e1 trabajando en el llamado Bus de Interoperabilidad para que los siste-mas provinciales puedan ajustar y se pueda comparar -\u00bfla rioja es la provincia donde est\u00e1 m\u00e1s desarrollado esto? -Yo entiendo que es La Rioja, lo digo con orgullo. Para la Ciudad de Buenos Aires y en el Gran Buenos Aires se ha dictado un decreto de la red de salud AMBA, liderada por el Hospital Italiano. Todav\u00eda no lo vi funcionando como sistema integral de salud p\u00fablica, aunque estamos hablando de una de las instituciones. -En suma, \u00bfcu\u00e1ntas personas se benefician de esto en la rioja ? -En La Rioja son 380.000 habitantes y a julio de 2019 hay 167.504 pacientes. Hay 2746 usuarios: m\u00e9dicos, enfer - meras y administrativos utlizando el sistema. Esto es b\u00e1sicamente en la ciudad de La Rioja y hay algunos hos- pitales que se han sumado en el inte- rior, en Los Sauces, Chilecito y Che-pes. Como siempre hay una cuesti\u00f3n de conectividad y disponibilidad de equipos. Sabemos que en el interior siempre es m\u00e1s dif\u00edcil. -\u00bfse puede decir que la telemedicina lleva a una reducci\u00f3n de costos que beneficia y no perjudica al paciente? -Se est\u00e1 dando un acceso m\u00e1s equi- tativo, lo que quiere hacer el CUS. Sabiendo que vos pod\u00e9s acceder des- de un tel\u00e9fono, desde una computa- dora, de manera muy simple. Como herramienta para mejor administra- ci\u00f3n y de m\u00e1s amplio acceso es muy importante.En 1998, con un grupo de amigos del sector de telecomunicaciones y que est\u00e1bamos convenidos de las venta- jas de la tecnolog\u00eda en el \u00e1mbito de salud impulsamos la creaci\u00f3n de un grupo de Estudios de eHealth en la Uni\u00f3n Internacional de Telecomu- nicaciones (UIT). Cuando se realiza el Congreso Mundial de Telecomu- nicaciones, evento que se hace cada cuatro a\u00f1os, que tuvo lugar en ese momento en la isla de Malta. Fue con Alberto Eurnekian -que entonces era director del Hospital Santojanni de Buenos Aires- que realizamos una consulta con un paciente salte\u00f1o, \"en la Fundaci\u00f3n iberoamericana de Tecnolog\u00eda desarrollamos la plataforma acuario Salud que permite la telemedicina y la interconexi\u00f3n de centros y profesionales. empezamos en 2009 en la provincia de Salta, seguimos en la matanza y tuvimos un gran despliegue en la Rioja\"16con m\u00e9dicos salte\u00f1os, pasando por el Santojanni y que terminaba en el doctor Eurnekian en el congreso de Telecomunicaciones, en Malta. Tengo la impresi\u00f3n que fue la prime- ra teleconsulta moderna que tuvimos. Nos interesa acreditar que no hab\u00eda necesidad de trasladar a un paciente para todas las consultas. Obviamen- te, as\u00ed como el teletrabajo no es apli- cable a un obrero de la construcci\u00f3n que tiene que poner un ladrillo. Pero s\u00ed es aplicable be a muchas otras \u00e1reas de esa empresa constructora: legales, administraci\u00f3n, dise\u00f1o... -\u00bfc\u00f3mo ser\u00eda ese mundo donde la telemedicina estar\u00eda bien implantada, qu\u00e9 podemos esperar? -Creo que va a haber mucho m\u00e1s apoyo a la decisi\u00f3n m\u00e9dica atrave- sada por sistemas de informaci\u00f3n. Hace poco hablaba con una empresa espa\u00f1ola que se ocupa de diagn\u00f3sti- cos por im\u00e1genes, con unos 150 m\u00e9- dicos trabajando, pero a la vez con una tremenda base big data. Cada decisi\u00f3n se va cargando en un siste- ma que va creciendo. Esto logr\u00f3 que bajen mucho los precios: un ec\u00f3grafo pas\u00f3 de 50.000 d\u00f3lares a 2000 d\u00f3la- res. Todo el tiempo se est\u00e1n haciendo ecocardiograf\u00edas u otros ex\u00e1menes que pasan por esta empresa de diag- n\u00f3stico por im\u00e1genes. Con la inteligencia artificial, el grado de precisi\u00f3n para el diagn\u00f3stico tie- ne m\u00e1s profundidad que el de una primera revisi\u00f3n de un m\u00e9dico. Pero no reemplaza al m\u00e9dico sino que le da al m\u00e9dico una opini\u00f3n para que el m\u00e9dico ratifique o rectifique. Va- mos a un sistema de salud con una gran injerencia de la inteligencia artificial. El desaf\u00edo -y va a ser tam- bi\u00e9n mi desaf\u00edo para este a\u00f1o - ser\u00e1 trabajar en los aspectos \u00e9ticos de la inteligencia artificial. Para que se use de una manera correcta. -\u00bfcu\u00e1les son las responsabilidades concretas de su cargo? -Entre las responsabilidades del cargo est\u00e1 el dise\u00f1o, junto a las diferentes jurisdicciones -los mi- nisterios de las provincias- del proceso de implementaci\u00f3n del plan. Entre otras acciones acom- pa\u00f1amos a las provincias en con- tar con referentes de telesalud, as\u00ed como realizar un diagn\u00f3stico de necesidad de la provincia para la utilizaci\u00f3n de estas herramientas. Esto significa definir qu\u00e9 estable- cimientos de salud cuentan con las condiciones para ser parte de la red de telesalud y as\u00ed participar de programas de telemedicina y de teleducaci\u00f3n. -\u00bfHay una definici\u00f3n de telemedicina/telesalud desde el punto de vista del gobierno? -Desde la Direcci\u00f3n Nacional de Sistemas (DNSIS) de la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud pensamos a la telesalud como los servicios y recursos sanitarios facilitados por la incorporaci\u00f3n de las tecno- log\u00edas de la informaci\u00f3n y comu- nicaci\u00f3n (TIC), de manera segura, bajo est\u00e1ndares y centradas en el ciudadano, sobre todo como una Emiliano l\u00f3pez: \"Hay que incorporar las tic para fortalecer la cobertura universal de salud\" Emiliano L\u00f3pez es m\u00e9dico cl\u00ednico y es el coordinador responsable de implementar el Plan Nacional de Telesalud bajo la \u00f3rbita de la Direcci\u00f3n Nacional de Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud (DNSIS), dependiente de la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud de la Naci\u00f3n17pol\u00edtica para fortalecer la Cober - tura Universal de Salud. -tambi\u00e9n desde el gobierno \u00bfhay una pol\u00edtica expresa de impulsar la telemedicina? -En enero de 2019 la DNSIS emi- ti\u00f3 por resoluci\u00f3n el Plan Nacional de Telesalud, que sienta las bases y propone una hoja de ruta para el desarrollo de la telesalud en nuestro pa\u00eds de car\u00e1cter federal, polivalente, con fuerte presencia en el primer nivel de atenci\u00f3n y atendiendo a enfermedades cr\u00f3- nicas no transmisibles. A su vez consideramos fortalecer las redes integradas de servicios de salud con tecnolog\u00edas interoperables, se-guras e integradas a las historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas. -\u00bfqu\u00e9 se est\u00e1 haciendo/ vislumbrando para regular la actividad y con qu\u00e9 pautas? -Uno de los componentes del Plan Nacional de Telesalud es la crea- ci\u00f3n de un grupo asesor. Ese grupo tiene como objetivo discutir y de- sarrollar gu\u00edas y recomendaciones para mejorar las pr\u00e1cticas en el uso de las tecnolog\u00edas de la informa- ci\u00f3n y comunicaci\u00f3n vinculadas a la salud. Ya finalizamos el primer documento de recomendaciones para el uso de la telemedicina que pronto se emitir\u00e1 como documento oficial desde la DNSIS. -\u00bfcu\u00e1l es el rol del Estado en telemedicina ya no como regulador, sino como prestador de servicios m\u00e9dicos? -Desde Telesalud ponemos a dis- posici\u00f3n una plataforma de segun- da opini\u00f3n entre profesionales, de forma progresiva, a los estableci- mientos p\u00fablicos de salud. La nue- va plataforma, que se encuentra en plena implementaci\u00f3n, es una he-rramienta que cuenta con est\u00e1nda- res recomendados por la DNSIS, y permite que profesionales de cen-tros de atenci\u00f3n primaria u otros establecimientos se comuniquen de forma as\u00edncrona con otros cen- tros que cuentan con especialistas o servicios que pueden apoyar en la toma de decisiones de situacio- nes complejas o dif\u00edciles. Esto lo hacemos ofreciendo programas de telemedicina que ampl\u00eda la oferta de servicios de establecimientos p\u00fablicos de todo el pa\u00eds. -\u00bfHay estad\u00edsticas oficiales sobre el uso de la telemedicina en el pa\u00eds? \u00bfqu\u00e9 tendencias marcan estas estad\u00edsticas? -Si bien la plataforma que se est\u00e1 implementando es nueva, se trata de una versi\u00f3n mejorada de una herramienta que se utiliza desde fi- nes de 2016. Llevamos 15.000 tele-consultas vehiculizadas por dicha plataforma, mayormente consul- tas entre profesionales vinculados a pacientes pedi\u00e1tricos dada la gran experiencia del Hospital Ga- rrahan. Para tener una idea de lo prometedor de la herramienta, en los primeros seis meses de 2019 la tasa de uso creci\u00f3 un 50%. -\u00bfqu\u00e9 beneficios reportar\u00e1 el uso generalizado de la telemedicina al sistema de salud? -Publicaciones internacionales re- portan beneficios en al menos tres aspectos fundamentales. Por un lado, podemos mencionar un au- mento en el acceso de pacientes y profesionales a servicios y recursos de salud, habitualmente concen- trados en grandes ciudades, la te-lemedicina permite descentralizar e integrar conocimientos llegando a sitios remotos. Otro aspecto es la formaci\u00f3n perma- nente y en el ejercicio de la pr\u00e1ctica sanitaria, \u00e9ste es otro gran beneficio de la telemedicina y teleducaci\u00f3n. Todo ello redunda -y es quiz\u00e1s el principal aspecto- en una mejora en la calidad de la atenci\u00f3n de pa- cientes. Esto se debe a una atenci\u00f3n especializada, multidisciplinar y en equipo, venciendo barreras, y for - taleciendo el centro donde toma el primer contacto el paciente. Finalmente podemos decir que existen ahorros econ\u00f3micos al evi- tar traslados innecesarios, al me- jorar las terap\u00e9uticas instauradas con el soporte de especialistas a distancia. Por \u00faltimo, el paciente percibe que el sistema de salud est\u00e1 presente, es cercano a su co- munidad y es de calidad. \"llevamos 15.000 teleconsultas vehiculizadas por dicha plataforma, mayormente consultas entre profesionales vinculados a pacientes pedi\u00e1tricos dada la gran experiencia del Hospital Garrahan. Para tener una idea de lo prometedor de la herramienta, en los primeros seis meses de 2019 la tasa de uso creci\u00f3 un 50%\"18 [ Telemedicina ] Por claudia madies Las nuevas tecnolog\u00edas (TIC) en salud facili- tan acortar las listas de espera, optimizar el uso de los recursos e incluso mejorar la pro- ductividad de los servicios de salud. Pero sus avances, de- mandan regular su uso, previniendo eventuales fallas en su aplicaci\u00f3n y superar las recurrentes discusiones sobre su mejor conceptualizaci\u00f3n. \u00bfPueden regularse en la Ar - gentina las teleconsultas de los pacientes, con aceptables requerimientos \u00e9ticos y jur\u00eddicos? La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) incluye en su definici\u00f3n a todos los aspectos relacionados al cuidado del paciente a distancia. La Asociaci\u00f3n Americana de Tele-medicina usa indistintamente los t\u00e9rminos telemedicina y telesalud, Gran Breta\u00f1a y Europa usan el concepto eHealth al referirse a aquella, a la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica y a tec-nolog\u00eda m\u00e9dica inform\u00e1tica. La telemedicina abarca variedad de servicios m\u00e9dicos, in- cluye la transmisi\u00f3n segura de datos a trav\u00e9s de texto, soni- do, im\u00e1genes u otras formas para la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3s- tico, el tratamiento y la vigilancia del paciente y requiere de reglas \u00e9ticas y profesionales. Con las TIC un paciente puede consultar al m\u00e9dico por medio de una videollamada -teleconsulta- o sacar turno o realizarse alg\u00fan estudio, o contar con el seguimiento de patolog\u00edas cr\u00f3nicas, entre otras cosas. Esto facilita el acceso de comunidades aisladas o remotas y ahorra ciertos cos- tos de la atenci\u00f3n, pero puede presentar dificultades, como el llevar a diagn\u00f3sticos incorrectos o afectar la calidad de atenci\u00f3n o de la informaci\u00f3n. Las teleconsultas no reemplazan el acto m\u00e9dico, ni los m\u00e9- todos tradicionales de prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria con consultas presenciales, pero s\u00ed son un modo novedoso de complementar y ampliar la calidad y eficiencia de los m\u00e9todos tradicionales. El uso de la telemedicina puede afectar jur\u00eddicamente a los usuarios, cumplir o no los principios generales del sistema de salud y la normativa estatal o provincial, incluso de otras \u00e1reas del derecho, como la penal (por ejemplo: ante riesgos en el uso de los datos personales y sensibles). Impacta en m\u00faltiples relaciones entre el paciente, el m\u00e9dico o la insti- tuci\u00f3n que gestiona el servicio, el sistema de pagos si es un servicio privado, las relaciones con la administraci\u00f3n p\u00fabli-ca, e incluso con los trabajadores de la ofertante del servicio. Este tipo de proyectos requieren de protocolos de auditor\u00eda que garanticen su ejecuci\u00f3n responsable, legal y \u00e9tica. Em-pero suelen carecer de estudios normativos y jurisprudencia que les doten de seguridad jur\u00eddica; y sus regulaciones sue- len ser escasas y dispersas. Dado que en la Argentina las competencias de legislar en salud no fueron delegadas por nuestras provincias a la Na-Las teleconsultas facilitan el acceso a la salud de comunidades aisladas, ahorran tiempo y algunos costos, pero tambi\u00e9n pueden llevar a diagn\u00f3sticos incorrectos y afectar la calidad de atenci\u00f3n de los pacientes. La falta de legislaci\u00f3n federal es una de las principales trabas para garantizar buenos resultadosla rEGUlaci\u00f3n \u00e9tica y jUr\u00cddica d E los a VancEs dE la tEcnolo G\u00cda En la sal Ud La autora es abogada, mag\u00edster en Sistemas de Salud y Seguridad Social (ISALUD) y mag\u00edster en Bio\u00e9tica y Derecho (U. de Barcelona). Es directora del Centro de Estudio e Investigaci\u00f3n en Derecho Sanitario y Bioderecho (Cedsabio) 19ci\u00f3n, las faltas de acuerdos federales conforman barreras legales para estos desarrollos tecnol\u00f3gicos. Se requiere de una plataforma s\u00f3lida y acordada que la soporte y de una legislaci\u00f3n espec\u00edfica, aplicable a las m\u00faltiples relaciones referidas, incluso para garantizar la seguridad en el mane- jo de los datos. Esto nos interpela sobre: \u00bfQui\u00e9nes deben regular y fiscalizar las relaciones de los participantes y hacer cumplir las responsabilidades en todos los v\u00ednculos? Los debates a nivel nacional e inter - nacional sobre el uso de la telemedicina involucran sus diversas acepciones terminol\u00f3gicas, el variado recono- cimiento de sus implicaciones \u00e9ticas, y de los derechos y obligaciones derivadas de ella o del marco regulatorio deseable. Obligan a plantear nuevos modelos de consen- timiento informado para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica a distancia, nuevos sistemas de licencias y la estandarizaci\u00f3n de su pr\u00e1ctica, y a incluir resguardos en la confidencialidad de la informaci\u00f3n trasmitida. Tambi\u00e9n a contar con nuevos modelos retributivos, definiendo los perfiles financiado- res o las pr\u00e1cticas que ser\u00e1n aceptadas por los asegurado- res de responsabilidad profesional. el contexto internacional La Comisi\u00f3n Europea, Canad\u00e1, los pa\u00edses escandinavos y Australia lideran la adopci\u00f3n de pol\u00edticas que afectan la telemedicina. Jap\u00f3n cuenta desde 2003 con un crecimiento paulatino por medio de redes de investigaci\u00f3n cient\u00edfica con universidades y ministerios y con subsidios. Los antecedentes que registra la Uni\u00f3n Europea son los siguientes: El Tratado de la Uni\u00f3n Europea (art\u00edculos 56 y 57) pro- h\u00edbe restricciones a la libre prestaci\u00f3n de servicios para los nacionales de los estados miembros en favor de los ciuda- danos europeos. La Agenda Digital para Europa propone difundir los servicios de telemedicina para 2020, para mejorar la ca-lidad de la atenci\u00f3n, facilitar y hacer m\u00e1s seguro el acce- so de los pacientes al tratamiento y a sus datos m\u00e9dicos personales, reducir el riesgo de errores m\u00e9dicos y detectar precozmente problemas. La Directiva 2011/24/UE incluye a la telemedicina como un servicio sanitario al establecer los derechos de los pacientes de asistencia sanitaria transfronteriza. Tambi\u00e9n rige la telemedicina como un servicio de la so- ciedad de la informaci\u00f3n (Directiva 98/34/CE, Art. 1.2), bajo el principio de libre prestaci\u00f3n de servicios y por la normativa de comercio electr\u00f3nico (Directiva 2000/31/CE: art. 2,a). El registro de los profesionales de la salud que pres-tan servicios de telemedicina. La mayor\u00eda de los estados miembros de la Uni\u00f3n Europea (UE) siguen las reglas del ejercicio profesional del Estado en que est\u00e9 establecido el profesional. La UE solo armoniza reglas de responsabili-dad por productos, pero en responsabilidad profesional aplica la ley del Estado miembro del tratamiento. La confidencialidad de la informaci\u00f3n. Demanda un manejo \u00e9tico online de interconsultas, visualizaci\u00f3n de im\u00e1genes u otras mediante audio, videoconferencia y chat. Hay varias directivas, entre ellas la 95/46/CE, sobre pro-tecci\u00f3n de datos y la 2002/58/CE de privacidad en comu- nicaciones electr\u00f3nicas. El reembolso de los servicios de telemedicina est\u00e1 pen- diente. No aplica a la telemedicina al exigir que el paciente est\u00e9 en el Estado del tratamiento. La Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Euro- peo, el Consejo, el Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y el Comit\u00e9 de las Regiones bajo el t\u00edtulo La telemedicina en beneficio de los pacientes, los sistemas sanitarios y la sociedad, reconoce su contribuci\u00f3n a los ciudadanos europeos y pro- pone soluciones a problemas t\u00e9cnicos. Desde la perspectiva \u00e9tica se verifica: -El e-Health Code of Ethics elaborado como resultado de la salud-e Cumbre de \u00c9tica, WDC, 31 de enero, 2 de febrero de 2000. -El C\u00f3digo Deontolog\u00eda del Consell de Collegis de Metges de Catalunya, con principios \u00e9ticos aplicables para el trata-miento de los datos e intimidad del paciente, el secreto profesional o deber de silencio. Prev\u00e9 que en las comuni- caciones entre paciente y m\u00e9dico por correo electr\u00f3nico no debe variar su relaci\u00f3n y apoya al email para recabar segundas opiniones. -El Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos de Espa\u00f1a siguiendo las directrices del Comit\u00e9 Perma- nente de M\u00e9dicos Europeos -en sus Directrices sobre Te-lemedicina- aprueba el uso del correo electr\u00f3nico en el tratamiento de los pacientes y aconseja al m\u00e9dico c\u00f3mo actuar en favor de la seguridad del paciente y del m\u00e9-dico, haci\u00e9ndole sopesar al profesional los beneficios y riesgos del uso. Los antecedentes que registra Am\u00e9rica son escasos, aun- que hay excepciones: Colombia tiene una reglamentaci\u00f3n con resoluciones y leyes, aunque incipientes. Cuba hace uso intensivo de las TIC en sus escuelas na- cionales de salud p\u00fablica. En Estados Unidos aumentaron las empresas dedica- das a la telemedicina y compa\u00f1\u00edas de seguros que cubren gastos telem\u00e9dicos a nivel nacional; en este pa\u00eds se exige 20licencias estaduales, seg\u00fan la jurisdicci\u00f3n donde resida el paciente. Tiene leyes que acreditan las condiciones de habi- litaci\u00f3n de la telemedicina y la certificaci\u00f3n en la formaci\u00f3n telem\u00e9dica de profesionales.Mientras, en la Argentina la teleconsulta aparece sugerida en la Ley 17.132 de ejercicio de la medicina que en su ar - t\u00edculo 2\u00b0 incluye el \"anunciar, prescribir, indicar o aplicar cualquier procedimiento directo o indirecto de uso en el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y/o tratamiento de las enfermeda- des de las personas o a la recuperaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y pre- servaci\u00f3n de la salud; el asesoramiento p\u00fablico o privado y las pericias que practiquen los profesionales comprendi-dos en el art\u00edculo 13\u00ba\". La Secretar\u00eda de Salud de la Naci\u00f3n, con auspicio de la OMS, sobre esta modalidad y sus l\u00edmites \u00e9ticos en su publicaci\u00f3n Atenci\u00f3n Dirigida al Paciente dice que el m\u00e9dico debe respetar las siguientes normas \u00e9ticas: --La relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente debe basar - se en un examen personal y conocimien-to suficiente del historial m\u00e9dico del pa- ciente. --La telemedicina debe ser usada prin- cipalmente en situaciones en las que el m\u00e9dico no puede estar presente f\u00edsica-mente un tiempo seguro y aceptable. --Tambi\u00e9n puede usarse en la gesti\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas o del segui-miento despu\u00e9s del tratamiento inicial, cuando se haya probado que es segura y eficaz. --Precisa cuando puede consultarse o no el servicio de telemedicina La Resoluci\u00f3n n\u00ba 21/2019 de la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud de la Naci\u00f3n cre\u00f3 el Plan Nacional de Telesalud 2018-2024, en el marco de la estrategia de Cobertura Universal de Salud y como parte de la Estrategia de Salud Digital, con los siguientes criterios: --est\u00e1ndares de interoperabilidad, seguridad y privaci- dad de la informaci\u00f3n, que estimulen pr\u00e1cticas integra- les e integradas, seguras y de calidad, centradas en las personas. --tres ejes estrat\u00e9gicos: a) el fortalecimiento de la gober - nanza y rector\u00eda institucional de una nueva modalidad de trabajo en salud a distancia, b) la gesti\u00f3n de la red de Telesalud, c) el desarrollo de programas de tele educa- ci\u00f3n y telemedicina. Tambi\u00e9n existen iniciativas particulares que promueven la teleconsulta. --Llamando al Doctor, considera efectuada la teleconsulta en el domicilio registrado del profesional m\u00e9dico actuante, seg\u00fan los T\u00e9rminos y Condiciones del Servicio de Con- sulta Virtual que ofrecen al paciente y que debe aceptar antes de usar el servicio. Se les exige a los profesiona-les matr\u00edcula nacional, y domicilio laboral en la Ciudad de Buenos Aires y que no pertenezcan a ning\u00fan colegio m\u00e9dico para asegurar una relaci\u00f3n laboral directa con ellos. Sostiene que el diagn\u00f3stico m\u00e9dico para resolver consultas de baja complejidad que evita el examen f\u00edsi- co, permite anticipar un diagn\u00f3stico presuntivo y com- plementa la consulta presencial, aportando la asistencia b\u00e1sica, siempre recayendo en el m\u00e9dico que atiende la consulta el determinar los requisitos v\u00e1lidos para emitir el diagn\u00f3stico, sin revisar personalmente al paciente, y de solicitar o no estudios complementarios. --La Obra Social de Empleados P\u00fablicos (OSEP) de Men- doza intenta implementar un sistema de \"consulta, cuando se haga a trav\u00e9s del formato de telemedicina, que sobre todo va a ser para especialistas o subespecialis- tas\", procurando que el paciente sea acompa\u00f1ado por un m\u00e9dico cl\u00ednico e interact\u00fae mediante un servicio de streaming, en algunos departamen-tos que carecen de ciertos especialis- tas. El C\u00f3digo de \u00c9tica de la Confe- deraci\u00f3n M\u00e9dica de la Rep\u00fablica Argentina (COMRA) en su Art. 115 sostiene: \"No son \u00e9ticas las pr\u00e1cti- cas inspiradas en el charlatanismo, las carentes de base cient\u00edfica y que prometen a los enfermos curaciones; los procedimientos ilusorios o insuficientemente probados que se proponen como eficaces; la simulaci\u00f3n de tratamientos m\u00e9dicos o intervenciones quir\u00fargicas; el uso de productos de com- posici\u00f3n no conocida, y el ejercicio de la medicina me- diante consultas realizadas exclusivamente por carta, tel\u00e9fono, radio, prensa o Internet\". La exigencia en las recetas de la firma manuscrita del m\u00e9- dico en la Ley 17.132 hoy genera debate sobre el reconoci-miento de la firma digital en salud. El C\u00f3digo de \u00c9tica para el Equipo de Salud de la Aso- ciaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina (AMA) considera, que \"la im-plementaci\u00f3n de la receta electr\u00f3nica -sobre todo para enfermedades cr\u00f3nicas- permitir\u00eda un seguimiento del compromiso del paciente con la terap\u00e9utica indicada. So- bre la Ley 25.506/2001 (Firma Digital), aclara sobre la va- lidez de aspectos del Documento Digital, soporte papel y \"la comisi\u00f3n europea, canad\u00e1, los pa\u00edses escandinavos y a ustralia lideran la adopci\u00f3n de pol\u00edticas que afectan la telemedicina. Jap\u00f3n cuenta desde 2003 con un crecimiento paulatino por medio de redes de investigaci\u00f3n cient\u00edfica con universidades y ministerios y con subsidios\" 22escaneo de originales firmados digitalmente, y a los que deber\u00e1n ser reglamentados por la autoridad correspon- diente\" (Art. 254 C\u00f3digo de \u00c9tica). La Resoluci\u00f3n Conjunta 3, E/2016, del Ministerio de Modernizaci\u00f3n y ex Ministerio de Salud que aprob\u00f3 el Programa de Modernizaci\u00f3n del Ministerio de Salud, en su Anexo incluye implementar la Receta Electr\u00f3nica, para viabilizar su implementaci\u00f3n mencionada. En general los seguros por responsabilidad civil revisa- dos por Hola Doctor de Swiss Medical y M\u00e9dicos Muni- cipales de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires contem- plan las consultas telef\u00f3nicas y las que realice en cualquier \u00e1mbito y lugar en tanto sean de la especialidad declarada por el profesional. Sobre la confidencialidad de los datos la Ley 25.326 espe-c\u00edfica en el tema y la Ley 26.529 de derechos del paciente, modificada por la Ley 26.742, regulan el manejo de infor - maci\u00f3n sensible, para proteger los datos personales asentados en archivos, regis- tros, bancos de datos, clasificando el trata- miento de datos sensibles y otros. Un sistema de telemedicina requiere asegurar la integridad de los datos del usuario por la ley, y una historia cl\u00ednica electr\u00f3nica firmada digitalmente para au- mentar su calidad y seguridad y que todo el cuerpo m\u00e9dico y los pacientes tengan su firma digital certificada. La Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina y la Confederaci\u00f3n M\u00e9dica de la Rep\u00fablica Ar - gentina (COMRA) firmaron un convenio marco para el desarrollo de la firma digital para la salud y otorgar firma digital a los profesionales de la medicina. Mediante la Resoluci\u00f3n 14/2018 la Secretar\u00eda de Mo- dernizaci\u00f3n de la Naci\u00f3n autoriz\u00f3 a la AMA a cumplir las funciones de autoridad de registro de la Autoridad Certifi- cante de Firma Digital - AC Modernizaci\u00f3n. As\u00ed, permite el almacenamiento eficaz de la documentaci\u00f3n respaldatoria de historias cl\u00ednicas, estudios, prescripciones o cualquier registro relacionado con la salud as\u00ed como la emisi\u00f3n de recetas por medios digitales y/o firma digital. Aporta vali- dez jur\u00eddica, autenticidad e integridad y seguridad, a una Historia Cl\u00ednica Universal.En suma, no obstante los avances, se deben impulsar nuevas leyes que con alcance y consensos federales re- gulen la actividad m\u00e9dica, teniendo en cuenta las nue- vas tecnolog\u00edas disponibles y sin restringirse a posibles innovaciones futuras.La convivencia de legislaciones del ejercicio profesional del siglo pasado y la creciente producci\u00f3n normativa en \u00e1mbitos diversos (fiscal, laboral, administrativo, sanitario, civil, penal u otros) urgen la armonizaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n normativa de la telemedicina compatible con los est\u00e1nda- res, c\u00f3digos \u00e9ticos y de conducta, los compromisos y obli- gaciones vinculadas. La construcci\u00f3n de confianza en ese servicio, requiere que los pacientes conozcan, prueben, acepten esta nueva modalidad para considerarla como una opci\u00f3n m\u00e1s dentro del sistema de salud, seg\u00fan las lecciones aprendidas: -Cabe minimizar y mitigar cualquier riesgo concreto o potencial que afecte el ejercicio de derechos fundamen- talmente de los pacientes y de los profesionales e institu- ciones de la salud. -Se requiere integrar la telemedicina a las estructuras y pol\u00edticas de salud, para responder si impactar\u00e1 positi- vamente en el sistema y superar los obst\u00e1culos para su implantaci\u00f3n, en- tre ellos: la falta de conocimiento y confian-za entre pacientes, y profesionales la falta de interoperabilidad entre soluciones de la salud electr\u00f3nica; la escasez de pruebas sobre su rentabilidad en salud electr\u00f3nica; la falta de claridad jur\u00eddica sobre aplicaciones m\u00f3viles en salud y la transparencia en uso de los datos recogidos por ellas; la indefinici\u00f3n sobre las reglas de habilitaci\u00f3n y responsabilidad profesional que acepten las autoridades que gobiernan la matr\u00edcula y quienes aseguran el riesgo de cubrirla y las condiciones del seguro; la fragmentaci\u00f3n de marcos jur\u00eddicos inadecuados y de los sistemas de financiamiento eventual para los servicios de salud electr\u00f3nica; los altos costos de su puesta en marcha; las diferencias regionales y entre zonas menos favore-cidas y las rurales en el acceso a TIC; la eventual variabilidad federal de condiciones de ha- bilitaci\u00f3n de la telemedicina y la certificaci\u00f3n en la for - maci\u00f3n telem\u00e9dica de profesionales; la indefinici\u00f3n sobre los requerimientos tecnol\u00f3gicos, plataforma y regulaci\u00f3n que aplique en todo el terri- torio nacional; las auditor\u00edas y procesos que garantizan el derecho a la salud, incluso en lugares remotos del pa\u00eds. \"la telemedicina abarca variedad de servicios m\u00e9dicos, incluye la transmisi\u00f3n segura de datos a trav\u00e9s de texto, sonido, im\u00e1genes u otras formas para la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico, el tratamiento y la vigilancia del paciente y requiere de reglas \u00e9ticas y profesionales\"24Por rub\u00e9n t orres El futuro apunta a nuevas preocupacio- nes: el cambio clim\u00e1tico, la contamina- ci\u00f3n, nuevas formas de terrorismo, el rol de nuevas potencias como China, los cambios culturales, sociales y laborales que genera la convergencia de las nuevas tecnolog\u00edas y las migraciones, los cambios en la forma de tra-bajar y la necesidad de nuevas capacidades, que exigen que para conservar el trabajo, se est\u00e9 preparado para cambiarlo; pero tambi\u00e9n abre nuevas esperanzas: el desarrollo de ener - g\u00edas renovables tiende a disminuir fuertemente su precio; la salud personalizada y los avances en las ciencias elevar\u00e1n la expectativa de vida varias d\u00e9cadas. Los motivos de esperanza son mayores que los temores, pero las transformaciones, finalmente positivas, causar\u00e1n dolores y requerir\u00e1n la presencia de un Estado fuerte, que no necesa- riamente es sin\u00f3nimo de grande y una universidad diferente. Siempre he cre\u00eddo que parte de la misi\u00f3n central de las uni- versidades es no s\u00f3lo crear m\u00e1s conocimiento por medio de la investigaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n traducirlo a nuevas ideas, que se puedan volver origen de pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en la evidencia m\u00e1s s\u00f3lida, aunque eso no implica ignorar los fac- tores pol\u00edticos: un tomador de decisiones tiene que balancear otros factores, pero la base debe estar integrada por eviden- cia, sin descalificar programas por prejuicios ideol\u00f3gicos y hacer evaluaciones serias. Las universidades debieran ser incubadoras de ideas, \u00e1m- bitos de verdadero pluralismo y garant\u00eda de excelencia de nuevas ideas. Promotoras de innovaci\u00f3n y vanguardia, dispuestas a discutirse a s\u00ed mismas y mirarse con vocaci\u00f3n autocr\u00edtica. Pero han perdido terreno en el debate p\u00fablico, y desgraciadamente tambi\u00e9n en el interno; dejaron de ser espacios de discusi\u00f3n, para ser estructuras dominadas por un pensamiento \u00fanico en el que las voces discordantes se acallan y las discrepancias se sofocan. Replegadas en la uniformidad, sin disensos ni matices, tan- to en temas de la agenda p\u00fablica, como en cuestiones de su estricta competencia (ingreso, regularidad, financiamiento); a las posiciones que contradicen al establishment universitario se las margina y estigmatiza, se les niega espacio de expresi\u00f3n y se las combate hasta excluirlas. Hay un n\u00facleo de temas in- tocables: examen de ingreso, financiamiento alternativo, est\u00ed-mulos por rendimiento y rankings de calidad, sobre los cuales se clausura cualquier posibilidad de debate. P\u00e9rdida de la vocaci\u00f3n autocr\u00edtica La resistencia a cambiar o a permitir la autocr\u00edtica, enmascara en nombre del \"progresismo\" un profundo conservadurismo. No est\u00e1 re\u00f1ido con el esp\u00edritu universitario discutir si es \u00e9tica- mente aceptable que en un pa\u00eds con el 30% de pobres, el Estado financie indiscriminadamente a los universitarios sin exigirles un rendimiento determinado (en la mayor\u00eda de las universida-des, los estudiantes demoran en recibirse, el doble del tiempo que dura una carrera, pero aumentar las exigencias del alumno regular es \"facho y reaccionario\", como proponer ex\u00e1menes de ingreso para garantizar un buen nivel de ense\u00f1anza). Colegios universitarios, refractarios al examen de ingreso, lo han reemplazado por sorteos de loter\u00eda, porque \"el examen es discriminatorio y resta chances a quienes no pueden pagar una preparaci\u00f3n particular\". As\u00ed, no ingresa el que m\u00e1s se es- fuerza, sino el que tiene m\u00e1s suerte. \u00bfNo deber\u00edan los propios colegios garantizar una preparaci\u00f3n igualitaria para todos los aspirantes? En nombre del progresismo se renunci\u00f3 a la exce-lencia y se debilit\u00f3 la calidad formativa de la universidad, y no hay datos rigurosos y confiables sobre la calidad, porque las mediciones y evaluaciones tampoco son aceptadas. Atrae a miles de extranjeros, no por su calidad, sino por la combina- ci\u00f3n ex\u00f3tica de ingreso irrestricto, gratuidad y permisividad ilimitada ante estudiantes cr\u00f3nicos. La universidad \"progresista\" enamorada de sus propios es- l\u00f3ganes, dogmas y prejuicios, y con exitoso lobby por sus intereses, consigui\u00f3 estudios gratuitos, boletos y hasta alo- jamientos: no pagan boletos los universitarios, aunque pro- vengan de colegios caros, y s\u00ed las empleadas dom\u00e9sticas; y muchas han sido innovadoras y audaces postergando cual- quier prurito sobre el mercantilismo, haciendo negocios con alg\u00fan gobierno. \u00bfEs inclusiva una universidad en un pa\u00eds que excluye a un tercio de su poblaci\u00f3n? \u00bfO privilegiada? Defender la universidad es defender el pluralismo, la cali- dad acad\u00e9mica y la transparencia, la autonom\u00eda de verdad, sin anteojeras ideol\u00f3gicas; recrear una sociedad de la espe- ranza, la idea de una movilidad social con progreso, y saber que no somos ricos, debemos trabajar para serlo. Actual- mente es mucho m\u00e1s relevante c\u00f3mo hacer las cosas, que las cosas por hacer, y la universidad debe ense\u00f1arlo, antes de que el pensamiento \u00fanico se la lleve puesta. \"UniVErsidad y PEnsamiEnto \u00fanico [ la columna del RecT oR ] 26[ JoRnadaS aeS ] Las 28\u00ba Jornadas Internacionales y 29\u00ba Jornadas Nacionales de Econo- m\u00eda de la Salud, que se realizaron del 26 al 28 de junio en la Universi- dad ISALUD, dejaron varios debates planteados y distintos criterios para evaluar los avances y retrocesos que implican alcanzar acceso y cobertu-ra universal de la salud a servicios integrales, adecuados, oportunos y de calidad como sugieren la OPS y la OMS. Ambos objetivos constitu- yen el fundamento de un sistema de salud equitativo que ambas jornadas apuntaron a esclarecer tanto desde el campo acad\u00e9mico como desde la experiencia en la gesti\u00f3n. En la mesa de apertura sobre Eva- luaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas \u00bfqu\u00e9 estamos haciendo y qu\u00e9 deber\u00edamos hacer?, San- tiago Hasdeu, coordinador de la Red Argentina P\u00fablica de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias (RedArets), destac\u00f3 que si bien la Argentina en los \u00faltimos 10 a\u00f1os ha planteado dis- tintos modelos organizacionales para realizar las evaluaciones tecnol\u00f3gicas en salud, carecen en el \u00e1mbito p\u00fabli- co de financiamiento centralizado y sufren las oscilaciones en el apoyo de cada uno de sus nodos: no ha conso- lidado del todo la estandarizaci\u00f3n de los procesos y cuenta con limitacio- nes para establecer su agenda. Esteban Lifschitz, del Instituto de Medicina para la Seguridad Social y Evaluaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (Imsset), apunt\u00f3 que el 30% del gasto sanita- rio tiene que ver con el denominado En esta oportunidad, las jornadas se enfocaron en sobreprecios, falta de transparencia, el gasto y el precio de los medicamentos; la austeridad como dilema salUd incl UsiVa y trans VErsal: Un dErEcHo qUE a\u00fan no alcanz\u00f3 a todos 27gasto de desperdicio, aquel que se termina naturalizando por las accio- nes de sobreprecios, sobreuso y falta de transparencia en las operaciones que impactan fuertemente en las in- tervenciones costo-efectivas. \"Este es un tema que debe estar en el centro del debate porque tiene que ver con la desinversi\u00f3n\", asegur\u00f3. Al referirse a las nuevas tecnolog\u00edas, Maximiliano Derecho, de la Super - intendencia de Servicios de Salud, advirti\u00f3 sobre las distorsiones que se generan en el mercado cuando la co- mercializaci\u00f3n de medicamentos no se da mediante un registro sino que se busca colocar el producto (incluso en forma previa a tener el registro). \"Si un producto est\u00e1 registrado y co- mercializ\u00e1ndose en pa\u00edses de alta vi- gilancia sanitaria, los requisitos para registrarlos son menores. Esto gene- ra una simplificaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n un problema, dado que no hay una pol\u00edtica de precios que permita con- seguir a priori el mejor valor a nivel mundial\". M\u00f3nica del Cerro, jefa del \u00e1rea de salud del Defensor del Pueblo de la Naci\u00f3n, dijo: \"Cuando hablamos del derecho a la salud hoy debemos hacerlo en un contexto en el que las nuevas tecnolog\u00edas atraviesan a la poblaci\u00f3n, con la aparici\u00f3n de nue- vas enfermedades en paralelo con aquellas que se trasladan con las migraciones y desde una perspecti- va de g\u00e9nero que permita alcanzar un derecho m\u00e1s inclusivo y trans- versal\". Seg\u00fan el Observatorio de la Deuda Social de la UCA, en 2017 los pobres estructurales en el pa\u00eds eran del 16,7% de la poblaci\u00f3n y en 2018 ya ascend\u00eda a 18,6%, mientras que los no estructurales subieron del 9,9% al 12,7 por ciento. En el panel sobre Acceso a medica- mentos: problem\u00e1ticas y estrategias des-de una mirada global, Tom\u00e1s Pippo Briant, de la OPS, sostuvo que el Ban- co Mundial eval\u00faa los balances que determinan que al menos la mitad de la poblaci\u00f3n mundial sigue sin tener acceso b\u00e1sico a los servicios de salud - casi 100 millones de personas toda- v\u00eda se ven afectados cada a\u00f1o por la pobreza extrema y deben pagar para cuidar su propia salud -. \"Los pagos directos en promedio representan cerca de un 32% del gasto sanitario de los pa\u00edses y el de medicamentos es el principal componente del gasto de bolsillo en salud, que en muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n llega hasta el 80% y es el m\u00e1s regresivo porque afecta m\u00e1s a los que menos tienen\". El coordinador de la Unidad de Me- dicamentos y Tecnolog\u00edas Sanitarias de la OPS/OMS tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 la falta de una estrategia pol\u00edtica en Am\u00e9rica latina para consolidar un mercado de medicamentos gen\u00e9- ricos y advirti\u00f3 el ingreso de otros \"cuando hablamos del derecho a la salud debemos hacerlo desde un contexto donde las nuevas tecnolog\u00edas atraviesan a la poblaci\u00f3n y desde una perspectiva de g\u00e9nero que permita alcanzar un derecho m\u00e1s inclusivo y transversal\", dijo m\u00f3nica del cerro, de la defensor\u00eda del Pueblo ATENCI\u00d3N AMBULATORIA INTERDISCIPLINARIA DE PACIENTES CON DISCAPACIDAD CORDOBA 3534 CABA / 4862-0204AV. PTE. PERON 1045 - SAN FERNANDO - PROV. DE BS. AS.DR. EIZAGUIRRE 2431 - SAN DE BS. AS.28con precios inaccesibles: \"Hay infor - mes que anticipan que en 2023 las nuevas drogas oncol\u00f3gicas costar\u00e1n 200.000 d\u00f3lares promedio por a\u00f1o por persona. \u00bfQui\u00e9n puede cubrir esos tratamientos? Tambi\u00e9n hay una presi\u00f3n muy fuerte para incor - porar medicamentos con escasa o nula efectividad cl\u00ednica. La marca es una forma de generar competencia monopol\u00edstica y de diferenciar pro- ductos para mantener precios altos\". Desde la mirada de una organiza-ci\u00f3n sin fines de lucro, Felipe Carval- \"Si las nuevas tecnolog\u00edas son la tormenta perfecta, pretender lograr los resultados de los pa\u00edses del primer mundo con nues-tros recursos ser\u00eda la utop\u00eda perfecta\", se\u00f1al\u00f3 Mart\u00edn Sabig-noso, del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), al abrir el di\u00e1logo con Arnaldo Medina, vicerrector de la Universidad Nacional Arturo Jauretche (UNAJ), en la mesa redonda coordi-nada por el rector honorario de la Universidad ISALUD, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda. Aprender de sus buenas pr\u00e1cticas y de sus desarrollos t\u00e9cnicos para adaptarlos a una realidad distinta, tener una visi\u00f3n sist\u00e9mica para resolver los problemas y pro-piciar el armado de una doble agenda que trabaje sobre las circunstancias y las innovaciones del sistema, son algunos de los desaf\u00edos que se plantearon en el debate para alcanzar los objetivos en salud del nuevo milenio. Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda: -\u00bfEs posible tener una salud de primer mundo con los recursos disponibles?mart\u00edn sabignoso: -Si uno revisa los gastos en salud de los pa\u00edses europeos son significativamente superiores al de los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n; son pa\u00edses m\u00e1s ricos que al asignar m\u00e1s recursos porcentuales tambi\u00e9n tienen un gasto per c\u00e1- pita superior al nuestro. De todos modos, muchos pa\u00edses eu- ropeos est\u00e1n preocupados y ocupados por esta presi\u00f3n que se vive con las nuevas tecnolog\u00edas, un proceso ineludible de transformaci\u00f3n de su sistema de salud semejante a la situa-ci\u00f3n experimentada despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. Para cubrir las necesidades crecientes, no hace falta irse a Europa, Uruguay ha integrado recursos provenientes de la Seguridad Social y de Rentas Generales para tratar de tener mayor capacidad distributiva y mayor equidad. arnaldo medina: -Hay algunas claves para considerar que a m\u00ed me gusta llamarlas las variables subjetivas de los sis-temas de salud y que van m\u00e1s all\u00e1 de la simple gesti\u00f3n. Tienen que ver con los modelos de atenci\u00f3n y los sistemas de cuidados. No podemos dejar de soslayar la importancia de la descentralizaci\u00f3n y que en nuestro pa\u00eds ha estado marcada en buscar equilibrios fiscales m\u00e1s que a lograr ese ideal institucionalista que es llegar al lugar m\u00e1s cercano donde est\u00e1 la oferta y la demanda de servicios, con la me-jor eficiencia t\u00e9cnica. En nuestro pa\u00eds fue todo al rev\u00e9s y yo creo que tenemos mucho para aprender de los pa\u00edses centrales que tienen pol\u00edticas regulatorias muy fuertes, en-tre ellas, en la utilizaci\u00f3n de gen\u00e9ricos. Nosotros iniciamos una experiencia pero se la discontinu\u00f3 y hoy tenemos mu- cho menos del 10% de utilizaci\u00f3n de los gen\u00e9ricos cuando en los pa\u00edses centrales llega hasta un 30%.GGG: -\u00bfcu\u00e1l es la clave de estos modelos exitosos?ms: -Estos pa\u00edses han tenido una visi\u00f3n sist\u00e9mica, es decir, las innovaciones que desarrollaron no fueron aisladas sino que trataron de estar conectadas para formar el sistema de salud. Hay una diferencia entre innovar y transformar porque cuando hablan de priorizar no est\u00e1n pensando solamente en evaluar las tecnolog\u00edas sanitarias o en explicitar coberturas, sino tambi\u00e9n en que esas buenas iniciativas formen parte de una pol\u00edtica m\u00e1s amplia para mejorar la eficiencia, y trabajan en la regulaci\u00f3n de precios, creando equipos de salud que est\u00e9n mejor formados y motivados, tratan de crear los incenti-vos adecuados para lograr los objetivos. Una visi\u00f3n sist\u00e9mica es tambi\u00e9n tener confianza en el financiamiento p\u00fablico y de-\"Hay informes que anticipan que para 2023 los nuevos oncol\u00f3gicos van a estar en un promedio por a\u00f1o de 200.000 d\u00f3lares por persona. \u00bfQui\u00e9n puede cubrir esos tratamientos?\", afirm\u00f3 Tom\u00e1s Pippo Briant, de la oPS [ meSa Redonda ] \"la peor devaluaci\u00f3n no es la de la moneda, es la nuestra como sociedad\"29ho, de M\u00e9dicos Sin Fronteras (MSF), hizo hincapi\u00e9 en las tres batallas que se plantean para combatir el acceso a la salud: tratamiento masivo versus tratamiento exclusivo; ciencia abier - ta versus ciencia financiada, y digni-dad versus indiferencia (esta \u00faltima enfocada en principios). En 2018 MSF desarroll\u00f3 m\u00e1s 831 proyectos en 73 pa\u00edses: \"La campa\u00f1a de acce- so a los medicamentos es parte de la organizaci\u00f3n y buscamos soluciones que sean sist\u00e9micas y no paliativos para que esas crisis no se repitan, pero eso se logra con el activismo de los pacientes y las poblaciones afec- tadas por las enfermedades al frente de esos cambios\". Sobre la primera batalla (tratamien- tos masivos o exclusivos), advirti\u00f3 de la aparici\u00f3n de una serie de in- novaciones disruptivas, peque\u00f1as empresas con apoyo gubernamental que hacen investigaciones en bio- log\u00eda sint\u00e9tica y terapias gen\u00e9ticas. \"Con el modelo actual son coopta- das por las grandes empresas que terminan estableciendo los precios\", advirti\u00f3. Para hablar de dignidad o indiferencia dio el ejemplo de la enfermedad ocasionada por el virus del \u00c9bola, crisis que fue ignorada hasta que lleg\u00f3 a los pa\u00edses centrales: \"Estas situaciones - destac\u00f3 - nos im- pulsan a pensar cambios en la mane-ra de c\u00f3mo miramos las epidemias y c\u00f3mo se desarrollan los medica- mentos porque ofrecer tratamientos m\u00e9dicos no es s\u00f3lo una tarea t\u00e9cnica, sino una forma de llevar dignidad a la gente que tiene que estar reflejada en nuestras pol\u00edticas p\u00fablicas\". jar de lado algunas falsas dicotom\u00edas como por ejemplo si es un derecho o una prioridad, porque priorizar bien nos ayuda a consagrar un mejor derecho a la salud.am: -Los pa\u00edses centrales en la Uni\u00f3n Europea tiene aproximadamente 3,4 m\u00e9dicos cada mil habitantes y 7,8 enfermeros; en Am\u00e9rica latina tenemos 2,4 m\u00e9dicos y 1,3 enfermeras. El que est\u00e1 mejor en m\u00e9dicos es Argentina por encima de 3 m\u00e9dicos pero muy mal distribuidos, y as\u00ed tampoco llegamos al promedio de los pa\u00edses centrales. En cuanto a la disponibilidad de camas nosotros tenemos un promedio de menos de 100 camas por establecimiento, Es-pa\u00f1a tiene 350 camas, Francia m\u00e1s de 400 camas y estos son aspectos que hacen a la gesti\u00f3n, lo mismo que la segu-ridad y los sistemas de informaci\u00f3n. En un 77% son fondos p\u00fablicos los que financian los sistemas centrales y estamos hablando en Am\u00e9rica latina de un 53% aproximadamen- te. En Argentina el presupuesto del ministerio nacional en 2017 subi\u00f3 un 4,9% pero la inflaci\u00f3n fue del 24,8% y en 2018 subi\u00f3 un 17% y la inflaci\u00f3n fue del 47,7%. GGG: -la peor devaluaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds no es el de la propia moneda sino la de nosotros mismos como so-ciedad. la m\u00edstica que se necesita para cambiar un sec-tor de servicios como el de la salud est\u00e1 bastante baja \u00bfqu\u00e9 medidas tomar\u00edan en lo inmediato?ms: -Empezar\u00eda por armar una doble agenda, una que traba- je sobre las circunstancias y en mejoras para la gente, pero sin dejar para m\u00e1s adelante la agenda de la transformaci\u00f3n. Tenemos que conciliar ambas agendas, responder a las nece-sidades m\u00e1s urgentes, el acceso a los medicamentos, estos pa\u00edses que analizamos tienen pol\u00edticas muy agresivas en ese sentido y hace tiempo que dejaron los copagos flotantes y establecen los copagos fijos. Hay que trabajar con los secto-res m\u00e1s vulnerables, los ni\u00f1os y adolescentes m\u00e1s afectados por la emergencia econ\u00f3mica y tomando como referencia lo del 2001 poner una fuerte inyecci\u00f3n de recursos para gene- rar las capacidades que puedan transformar el sistema de salud. La visi\u00f3n sist\u00e9mica tiene que ver con esto, de hacer varias cosas bien al mismo tiempo y que el sistema tenga la mejor respuesta. am: -Los argentinos vivimos un punto de inflexi\u00f3n con la crisis de 2001, donde el Estado nacional comenz\u00f3 a tener injerencia en los servicios de salud, y ah\u00ed apareci\u00f3 muy fuer-te en el primer nivel de atenci\u00f3n el programa Remediar, los m\u00e9dicos comunitarios y despu\u00e9s el SUMAR. Creo que el origen de los males est\u00e1 en la fragmentaci\u00f3n del sistema, pero no podemos hacer una visi\u00f3n ingenua de que es un problema t\u00e9cnico porque es un problema pol\u00edtico y que tiene intereses enormes. En ese sentido el fortalecimiento en el primer nivel a trav\u00e9s de los equipos multifamiliares al estilo brasile\u00f1o, es imprescindible, hay que ver qu\u00e9 pasa con la coparticipaci\u00f3n y en la seguridad social c\u00f3mo se coordinan incentivos que permitan que todos los argentinos puedan tener un equipo de salud multifamiliar. Otro aspecto es el de los medicamentos de alto costo, invertimos mucho all\u00ed pero no lo hacemos en tecnolog\u00eda blanda que es la capacitaci\u00f3n, que son inversiones necesarias para generar un sistema de cuidados distinto. Arnaldo Medina, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda y Mart\u00edn Sabignoso30[ JoRnadaS aeS ] Mart\u00edn Sabignoso es consultor del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) en salud y ha desarrollado te- m\u00e1ticas vinculadas a la gesti\u00f3n y el financiamiento hospitalario, el traba- jo en equipo, la motivaci\u00f3n y la pla- nificaci\u00f3n colectiva como claves para la transformaci\u00f3n de los sistemas. Adem\u00e1s, fue director del Programa SUMAR, la ampliaci\u00f3n del Plan Na-cer creado en 2004 e invitado a parti- cipar de las Jornadas de Econom\u00eda de la Salud, que tuvo lugar en la Univer - sidad ISALUD donde comparti\u00f3 una mesa redonda con el rector honorario, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, y el vicerrec- tor de la Universidad Nacional Arturo Jauretche (UNAJ), Arnaldo Medina. En dialogo con la revista ISALUD, Sabignoso asegur\u00f3 que \"para conti- nuar con el gran objetivo de ampliar la cobertura universal en salud y me- jorar la equidad en el acceso a los ser - vicios con calidad hay que trabajar en una transformaci\u00f3n m\u00e1s comprensi- va de los sistemas de salud\". -\u00bfcu\u00e1l es la situaci\u00f3n en am\u00e9rica latina respecto a la cobertura universal en salud? -Todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n tie-nen muy en claro que para poder continuar con el gran objetivo de ampliar la cobertura universal en salud y mejorar la equidad en el acceso a servicios de salud con calidad hay que trabajar en una transformaci\u00f3n m\u00e1s comprensiva de los sistemas de salud. Y eso no se logra solamente obteniendo m\u00e1s recursos para los sistemas de salud sino tambi\u00e9n haciendo una asigna- ci\u00f3n m\u00e1s estrat\u00e9gica de los recursos disponibles y teniendo en cuenta que la regi\u00f3n est\u00e1 atravesando una etapa de austeridad, necesidades y demandas cada vez m\u00e1s crecientes de la poblaci\u00f3n. -\u00bfc\u00f3mo se hace el puente entonces entre esos recursos que son limitados y las necesidades crecientes? -Hoy nos encontramos frente a oportunidades terap\u00e9uticas y tec- nol\u00f3gicas que en muchos casos son buenas noticias porque permiten prolongar y mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, pero al mismo tiempo imponen una presi\u00f3n finan- ciera muy fuerte sobre los sistemas de salud. Para poder administrar esas tensiones y conciliar los obje- tivos con las posibilidades reales de mejorar la cobertura hay que hacer un gran esfuerzo que implica mejo-rar todas las funciones del sistema de salud desde el financiamiento, c\u00f3mo organizar y preparar mejor los servicios y equipos de salud, c\u00f3mo generar las redes integradas de servicios de salud y superar una de las debilidades m\u00e1s fuertes que tienen nuestros sistemas que son su gran fragmentaci\u00f3n y segmen- taci\u00f3n. -\u00bfde qu\u00e9 manera se puede garantizar que esos fondos disponibles se usen de manera m\u00e1s equitativa y eficiente? -Est\u00e1 claro que la sola posibilidad de contar con m\u00e1s recursos no ase- gura que el acceso sea m\u00e1s equita- tivo y eficiente. Teniendo en claro esa premisa, hay pa\u00edses que est\u00e1n implementado programas de finan-ciamiento basado en resultados, dirigidos a gobiernos, proveedores y a trabajadores de la salud con el objetivo de generar incentivos. La experiencia la han llevado adelante pa\u00edses con modelos econ\u00f3micos tan dis\u00edmiles como el chino, el austra-liano o el de Burundi. El primero para el desarrollo de las zonas ru- rales, el segundo aplicado en el cui- dado de personas y el tercero para brindar una mejor atenci\u00f3n a ni\u00f1os y mujeres embarazadas. En Francia se ha hecho para mejorar la pres-cripci\u00f3n de los gen\u00e9ricos. El consultor del BID en temas de salud y ex director del plan Nacer, que expuso durante las jornadas de AES y destac\u00f3 la necesidad de transformar los sistemas para alcanzar el objetivo de la cobertura universalmart\u00cdn saBiGnoso: \"cUando E l Estado no d EFinE las Prioridad Es, la sit Uaci\u00f3n d E los sistEmas t Ermina si Endo ca\u00f3tica\"31-\u00bfy qu\u00e9 otros ejemplos se dieron en la regi\u00f3n? -En Am\u00e9rica latina y el Caribe un buen ejemplo fue el programa Su- mar de Argentina, el PMAQ-AB de Brasil, el programa de Descentra- lizaci\u00f3n de Servicios de Salud de Honduras, las Metas Asistenciales de Uruguay o la iniciativa Salud Me- soam\u00e9rica, por mencionarte algunos casos que se han desarrollado para mejorar la cobertura en salud de los sectores m\u00e1s vulnerable de la regi\u00f3n. -Estados Unidos es la naci\u00f3n que m\u00e1s gasta en salud con un 17% de su PBi y est\u00e1 en el puesto 37 de los pa\u00edses con mejores expectativas de vida \u00bfhay otros modelos a seguir? -Se exhiben esos ejemplos para evi-denciar que no es una cuesti\u00f3n de poner m\u00e1s dinero porque en ese sentido Estados Unidos es el pa\u00eds que m\u00e1s gasta en salud en el mundo y deber\u00eda tener una expectativa de vida de 130 a\u00f1os y no la tiene. Pero tambi\u00e9n es cierto que va a la van-guardia en innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y en muchos otros aspectos, donde ellos tienen un seguro permanente sobre los cuidados de la poblaci\u00f3n que son tomados por los propios pa\u00edses europeos. Espa\u00f1a es un mo-delo porque tiene un alto nivel de descentralizaci\u00f3n como la Argenti- na, que es un pa\u00eds federal, porque hay cierta vinculaci\u00f3n cultural y es interesante ver de qu\u00e9 manera co- munidades como el Pa\u00eds Vasco, Ca- talu\u00f1a, Andaluc\u00eda se relacionan con el poder central. No podemos igua-larnos en funci\u00f3n de sus recursos pero s\u00ed se puede aprender en c\u00f3mo se gestionan esos microsistemas a nivel de comunidad. -\u00bfqu\u00e9 rol debe asumir el Estado en un marco econ\u00f3mico como el actual? -El Estado tiene que intervenir con pol\u00edticas, con regulaci\u00f3n, hacer algo importante que los pa\u00edses eu- ropeos ya tienen incorporado que es priorizar, trazar el objetivo y preguntarse c\u00f3mo llevarlo adelan- te para obtener los mejores resul- tados. Y es a partir de ah\u00ed cuando empiezan a usar toda su capacidad regulatoria, el financiamiento y los instrumentos de gesti\u00f3n. Cuando una persona tiene que ir a las cinco de la ma\u00f1ana a sacar un turno de atenci\u00f3n o esperar cinco meses para una operaci\u00f3n, esa de- mora diluye la calidad. Y cuando los sistemas no tienen un esquema de priorizaci\u00f3n que est\u00e9n liderados por el Estado los recursos no alcanzan, la situaci\u00f3n se desborda y termina siendo ca\u00f3tica, perjudicando a los m\u00e1s vulnerables. A la larga se termi- na beneficiando a una peque\u00f1a elite que hace un consumo de los recur - sos disponibles mucho mayor y la salud pasa a ser inequitativa. -si la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica es una de las principales causas de los mayores costos \u00bfc\u00f3mo hacemos para que esa inversi\u00f3n sea eficiente? -La Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecno- log\u00edas es clave y forma parte de una matriz de priorizaci\u00f3n de los Estados que puede ayudar a que esas inter - venciones tengan un mayor impacto en la salud. Pero no es la \u00fanica he- rramienta costo-beneficio porque en definitiva las decisiones de cobertura no son puramente t\u00e9cnicas sino que tambi\u00e9n se pueden regular los pre- cios, negociar tempranamente con la industria y crear mejores incentivos a los proveedores de salud tratando de mejorar la prevenci\u00f3n temprana antes que el tratamiento hospitalario. \u00bfDe qu\u00e9 sirve tener la cobertura de los medicamentos contra el c\u00e1ncer m\u00e1s costosos y efectivos si el primer nivel no lo detecta tempranamente? Para lograr buenos resultados hay que hacer mejoras en varios niveles del sistema de salud, el modelo de atenci\u00f3n es uno de ellos, la pol\u00edtica de los medicamentos otra. \"los programas de financiamiento basados en resultados buscan que los recursos disponibles no se destinen solamente a gastos de infraestructura, bienes, insumos o recursos humanos, sino que adem\u00e1s se intente orientar a los gestores de salud a lograr una mayor eficiencia en la gesti\u00f3n\"32[ SeGuRidad alimenT aRia ] Por mg. Walter Garc\u00eda Argentina se destaca en el mundo por el tango, su carne, el Malbec, Gardel, Borges, Piazzola, Sosa, Milstein, Houssay, Leloir, Favaloro, Fangio, Maradona, Messi, Gin\u00f3bili, Vilas, Sabatini, el Che Guevara, Evita, el papa Francisco, las cataratas de Iguaz\u00fa, el glaciar Perito Moreno y la lista podr\u00eda seguir. Pero, tambi\u00e9n por otros temas que no nos llenan de orgullo; las crisis recurrentes, los 30.000 desaparecidos, la incon-trolable inflaci\u00f3n, la violencia en el f\u00fatbol, los cinco presidentes en 11 d\u00edas, el corralito, y la lista tambi\u00e9n podr\u00eda seguir. A esta \u00faltima e inc\u00f3moda lista de- ber\u00edamos incorporar un factor vin-culado a los alimentos y la salud, en el cual lamentablemente somos campeones mundiales. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la Argentina tiene la tasa m\u00e1s alta del mundo de S\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemol\u00edtico (SUH) en ni- \u00f1os menores de 5 a\u00f1os. La Escherichia coli es una gran fa- milia de bacterias, de las cuales la mayor\u00eda son inofensivas (banales). Sin embargo, las cepas producto- ras de toxina Shiga (STEC) pue- den ocasionar un grave impacto en la salud y calidad de vida de las personas. Las STEC son una causa importante de enfermeda- des que pueden provocar diarrea, en muchos casos sanguinolenta, insuficiencia renal aguda en ni\u00f1os (S\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemol\u00edtico o SUH) y trastornos de coagulaci\u00f3n en adultos (P\u00farpura Trombocitop\u00e9- nica Tromb\u00f3tica o PTT). Argentina, es una fermedad end\u00e9mica cuyo agente etiol\u00f3gico m\u00e1s com\u00fanmente aso- ciado es la bacteria Escherichia coli, productora de la toxina Shiga (STEC), cuyo serotipo m\u00e1s frecuen- te es O157:H7, aunque hay m\u00e1s de 100 serotipos que poseen un poten- cial patog\u00e9nico similar [1, 2]. Se es- tima que anualmente se producen alrededor de 5000 infecciones por STEC, de los cuales aproximada- mente el 10 % de los afectados de- sarrollan SUH. Esta enfermedad exhibe una mayor frecuencia de aparici\u00f3n durante los meses c\u00e1li- dos, aunque se presenta durante todo el a\u00f1o.A partir de la informaci\u00f3n dispo- nible en el Sistema Nacional de Vi- gilancia de la Salud, la cantidad de casos y tasa de SUH cada 100.000 habitantes en la Argentina para el periodo 2010-2018 puede visua- lizarse en el Gr\u00e1fico 1. En el a\u00f1o 2000, por Resoluci\u00f3n N\u00b0 346/00 del por entonces Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, se incorpora al SUH a la lista de enfermedades de notifi- caci\u00f3n obligatoria. A pesar de ello, actualmente subsisten discrepan- cias en la cantidad de casos entre La Argentina tiene la tasa m\u00e1s alta del mundo de S\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemol\u00edtico (SUH) en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Un antisuero neutralizante de la toxina Shiga es el primer medicamento \u00edntegramente desarrollado en el pa\u00eds que llega a una instancia avanzada de ensayo cl\u00ednicoinnoV aci\u00f3n, in VEstiGaci\u00f3n y dEsarrollo ciEnt \u00cdFico 100% nacional El autor es secretario de Ciencia y Tecnolog\u00eda y director de la Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Seguridad Alimentaria (MAGeSA) de la Universidad ISALUD y docente-investigador de la Universidad Nacional de Lan\u00fas. 33los registros oficiales y los informa- dos por las organizaciones no gu- bernamentales vinculadas al tema. la enfermedad y su prevenci\u00f3n El SUH es una enfermedad donde los m\u00e9dicos argentinos, de la mano del Dr. Carlos Arturo Gianantonio, tuvieron un papel muy importante en la caracterizaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y su manejo cl\u00ednico. El Dr. Gianan- tonio (1926-1995) fue un m\u00e9dico especializado en pediatr\u00eda e inves-tigador principal del Conicet, fue miembro dundador y presidente de la Sociedad Latinoamericana de Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica y miem- bro ritular de la Academia Nacio-nal de Medicina. El SUH es una enfermedad de co- mienzo agudo con anemia hemol\u00ed- tica microangiop\u00e1tica, trombocito- penia (bajo recuento de plaquetas) y da\u00f1o renal que se presenta ge- neralmente a continuaci\u00f3n de un episodio de diarrea con o sin san- gre, principalmente en lactantes y ni\u00f1os en la primera infancia [3, 4]. Se puede presentar en conjunto con fiebre, v\u00f3mitos, dolor abdominal y anuria u oliguria [5]. Adem\u00e1s, pue- de afectar otros \u00f3rganos como el sistema nervioso central, los pul-mones, el p\u00e1ncreas y el coraz\u00f3n [4], y puede llevar a la muerte debido a complicaciones neurol\u00f3gicas, in- testinales, card\u00edacas o infecciones intercurrentes [6]. El SUH es la principal causa pedi\u00e1- trica de insuficiencia renal aguda y la segunda de insuficiencia renal cr\u00f3nica, siendo adem\u00e1s responsa- ble del 20% de los trasplantes de ri\u00f1\u00f3n en ni\u00f1os y adolescentes en la Argentina [6]. El ingreso de la bacteria Escheri- chia coli productora de la toxina Shiga (STEC) al organismo puede producirse al ingerir agua o ali- mentos contaminados, por contac- to directo con animales portadores o su materia fecal, por ba\u00f1arse en aguas contaminadas o por contacto con personas infectadas o su mate-ria fecal. De acuerdo con la OMS, el reser - vorio de esta bacteria pat\u00f3gena es principalmente el ganado bovino, como as\u00ed tambi\u00e9n se consideran reservorios importantes ovejas, cabras y ciervos, y se ha detecta- do la infecci\u00f3n en otros mam\u00edferos (cerdos, caballos, conejos, perros y gatos) y aves (como pollos y pa- vos). En estudios realizados por la Ad- ministraci\u00f3n Nacional de Labora- torios y Enfermedades Infecciosas (ANLIS) Dr. Carlos G. Malbr\u00e1n, la Universidad Nacional del Centro y el Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA) se demostr\u00f3 que el ganado bovino sano de la Argentina est\u00e1 colonizado en un alto porcentaje por cepas STEC, que son aquellas que pueden pro- ducir la enfermedad. Este tipo de bacterias pat\u00f3genas pueden llegar a la superficie de las carnes por contaminaci\u00f3n con ma- teria fecal, debido a deficiencias de higiene y operaci\u00f3n en la faena y/o posterior manipulaci\u00f3n de los pro- ductos. Los alimentos elaborados a partir de carne picada son uno de los de mayor riesgo, ya que duran- te el picado la bacteria pasa de la superficie al interior del producto, donde es m\u00e1s dif\u00edcil alcanzar la 2010Casos Tasas 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018N\u00famero de casos500 450400350 300 250 200 150100 50 1,20 - 1,00 - 0,80 - 0,60 - 0,40 - 0,20 - 0casos y Tasas de SuH (cada 100.000 habitantes) argentina. Se1 a Se52, a\u00f1os 2010-2018 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Sistema Nacional de Vigilancia de la Salud (SNVS C2-SIVILA-UCSUH) y SNVS 2.0 \"El sUH Es la PrinciP al caUsa PEdi\u00e1trica dE insUFiciEncia rEnal aGUda y la sEGUnda dE insUFiciEncia rEnal cr\u00f3nica, siEndo adEm\u00e1s rEsPonsaBlE dEl 20% dE los trasPlantEs dE ri\u00d1\u00f3n En ni\u00d1os y adolEscEntEs En la arGEntina\"34temperatura necesaria para elimi- narla durante la cocci\u00f3n. Adem\u00e1s, estos tipos de pat\u00f3genos puede encontrarse en la leche sin pasteurizar y productos elabora- dos a partir de ella, frutas y verdu- ras, al entrar en contacto directo o indirecto con la materia fecal de los animales portadores. En 2018, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Organiza- ci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO) publicaron el documento Shiga toxin-producing Escherichia coli (STEC) and food: attribution, charac- terization, and monitoring. El trabajo recopila y sintetiza la informaci\u00f3n relevante disponible sobre las cepas de Escherichia coli productoras de toxina Shiga (STEC) y su impacto sobre la salud p\u00fablica mundial. mEdidas dE PrEVEncion u rEFriGEraci\u00f3n No dejar enfriar los alimentos cocidos a temperatura ambiente, colocarlos en la heladera lo antes posible. No congelar alimentos una vez que hayan sido descongelados.u contaminacion crUzada Separar siempre las carnes crudas de los alimentos cocidos o listos para consumir. No utilizar los mismos utensilios para manipular carnes crudas, cocidas o vegetales.u coccion dE la carnE Cocinar completamente la carne, en especial las comidas con carne picada, como hamburguesas, hasta que los jugos sean de color marr\u00f3n. Record\u00e1 que una cocci\u00f3n adecuada elimina a la bacteria.u aGUa sEGUra/PotaBlE El agua de uso y consumo debe ser potable. Ante la duda agregar 2 gotas de lavandina por cada litro de agua, o hervirla durante 5 minutos para beber, cocinar o lavar los alimentos. Se recomienda ba\u00f1arse en piletas con aguas seguras. u laVado dE FrUtas y VErdUras Lavar las frutas y las verduras cuidadosamente bajo un chorro de agua segura. u laVado dE manos Lavarse las manos siempre con agua y jab\u00f3n; antes de comer y cocinar, despu\u00e9s de tocar alimentos crudos, luego de ir al ba\u00f1o o cambiar pa\u00f1ales. El trabajo se divide en tres \u00e1reas principales: la carga mundial de la enfermedad y la atribuci\u00f3n de la fuente, la identificaci\u00f3n y caracteri- zaci\u00f3n de peligros y el monitoreo. El documento incluye recomenda- ciones para una mejor gesti\u00f3n de los peligros derivados de estos pa-t\u00f3genos. A partir de la informaci\u00f3n recopila- da a nivel mundial por OMS-FAO, se estima que las fuentes m\u00e1s fre- cuentemente atribuidas de casos de STEC a nivel mundial son los alimentos frescos como frutas y ver - duras (13%), la carne vacuna (11%) y los productos l\u00e1cteos (7%). Sin em- bargo, m\u00e1s de la mitad de los casos a nivel mundial no se pudieron atri- buir a una fuente confirmada (60%).El orden de las categor\u00edas de ali- mentos difiere en los diferentes pa\u00edses y regiones, debido a factores culturales, como la preparaci\u00f3n de los alimentos y el tipo de consumo. Sin embargo, se considera que de- terminados alimentos no sujetos a una medida de reducci\u00f3n de peli- gros, por ejemplo la carne cruda o mal cocida y los productos l\u00e1cteos no pasteurizados, se encuentran entre las fuentes m\u00e1s importantes de enfermedad. El SUH se puede prevenir a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n en la cadena epi- demiol\u00f3gica: a nivel de la produc- ci\u00f3n animal, en la vigilancia de la higiene en el transporte y la faena de los animales, en la elaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos, y finalmente, a nivel del consumo en el hogar. Es importante destacar que, al ser definida como enfermedad traza- dora, trabajando para la preven- ci\u00f3n del SUH se trabaja adem\u00e1s para la prevenci\u00f3n de muchas otras enfermedades transmitidas por ali- mentos (ETA). Fuente: INAL-ANMAT. \"los alimEntos ElaBorados a Partir dE carnE Picada son Uno dE los dE mayor riEsGo, ya qUE dUrantE El Picado la BactEria P asa dE la sUPErFiciE al intErior dEl ProdUcto, dondE Es m\u00e1s diF\u00cdcil alcanzar la tEmPEratUra nEcEsaria P ara Eliminarla dUrantE la cocci\u00f3n\"35un desarrollo argentino innovador El SUH es una enfermedad hu\u00e9r - fana para la cual no existe hoy ning\u00fan tratamiento aprobado por autoridades regulatorias. Los pro- tocolos actuales recomiendan una terapia de sost\u00e9n en un entorno hospitalario. Dada la magnitud de los proble-mas sociales y econ\u00f3micos causa- dos por las infecciones con Esche- richia coli, productora de toxina Shiga (STEC), existe una urgente necesidad de terapias espec\u00edficas que impidan su evoluci\u00f3n al SUH. A partir de esta necesidad, inves- tigadores del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9c- nicas (CONICET), el laboratorio Inmunova 1 y el Hospital Italiano desarrollaron un medicamento bio-l\u00f3gico que podr\u00eda transformarse en el primer f\u00e1rmaco capaz de evitar la progresi\u00f3n al SUH. Se trata de un anticuerpo similar al que se uti- liza contra el veneno de serpientes o alacranes, lo que significa que act\u00faa neutralizando la toxina en circulaci\u00f3n, responsable de desen- cadenar el s\u00edndrome. Por tratarse el SUH de una enfer - medad de particular importancia para la salud p\u00fablica de nuestro pa\u00eds, la Administraci\u00f3n Nacional de Alimentos, Medicamentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) in- corpor\u00f3 este f\u00e1rmaco a su \"Progra- ma para Apoyo a la Innovaci\u00f3n en Medicamentos y Productos para la Salud\" (SAI003-16). La autoridad regulatoria evalu\u00f3 los resultados en la primera prueba en humanos y supervisar\u00e1 las siguientes etapas de la investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se present\u00f3 el programa 1 Inmunova es una empresa de biotecnolog\u00eda formada en 2009 por cient\u00edficos y emprende-dores, como un desprendimiento de la Funda-ci\u00f3n Instituto Leloir.de desarrollo cl\u00ednico del produc- to ante la European Medicines Agency (EMA) y la Food & Drug Administration (FDA) en forma de Scientific Advice y pre-IND Meeting respectivamente, incorporando las sugerencias de estas agencias. El medicamento ya obtuvo la desig-naci\u00f3n de droga hu\u00e9rfana (orphan designation) en Europa, gesti\u00f3n que tambi\u00e9n est\u00e1 en tr\u00e1mite en Estados Unidos.Cabe se\u00f1alar, que esta iniciativa de antisuero neutralizante de la toxina Shiga es el primer medicamento bio- l\u00f3gico \u00edntegramente desarrollado en la Argentina que llega a una instan- cia avanzada de ensayo cl\u00ednico. Son pocos, pero clave los pasos que faltan para que este f\u00e1rmaco pueda contribuir a evitar una enfermedad end\u00e9mica, hu\u00e9rfana y de impacto directo en los ni\u00f1os, de la cual no nos sentimos nada orgullosos de ser campeones mundiales.En tiempos donde se discute a ni- vel nacional el presupuesto desti- nado a la ciencia y tecnolog\u00eda, es un claro ejemplo de la importancia de la inversi\u00f3n para desarrollar valor agregado a partir del conocimiento aplicado. El desarrollo de este f\u00e1r - maco llevado adelante por cient\u00edfi- cos argentinos constituye un ejem- plo de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n con sentido nacional. referencias Fuentes: Secretar\u00eda de Gobierno de Salud de la Naci\u00f3n. Administraci\u00f3n Nacional de Alimentos, Medicamentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (Anmat). Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (Conicet). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO). Bibliograf\u00eda: [1] Rivas, M., et al., Epidemiolog\u00eda del s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico en Argentina. Diagn\u00f3stico del agente etiol\u00f3gico, reservorios y v\u00edas de transmisi\u00f3n. Medicina, 2006. 66 Suppl 3: p. 27-32. [2] Rivas, M., et al., Diarrheagenic Escherichia coli in Argentina, in Pathogenic Escherichia coli in Latin America, A.G. Torres, Editor 2010, Bentham Science. p. 142-161. [3] Fern\u00e1ndez-Brando, R.J., et al., Actualizaci\u00f3n en el tratamiento del s\u00edndrome ur\u00e9mico hemol\u00edtico end\u00e9mico. Patog\u00e9nesis y tratamiento de la complicaci\u00f3n sist\u00e9mica m\u00e1s grave de las infecciones por Escherichia coli productor de toxina Shiga. Medicina, 2011. 71: p. 383-9. [4] Guth, B.E.C., V . Prado, Rivas, Shiga Toxin-Producing Escherichia coli, in Pathogenic Escherichia coli in Latin America, A.G. Torres, Editor 2010, Bentham Science. p. 65-83. [5] Rivero, M.A., et 4. Repetto, \"El sUH sE PUEdE PrEVEnir mEdiantE la intErVEnci\u00f3n En la cadEna EPidEmiol\u00f3Gica: a niVEl dE la ProdUcci\u00f3n animal, En la ViGilancia dE la HiGiEnE En El transPortE y la F aEna dE los animalEs, En la ElaBoraci\u00f3n y comErcializaci\u00f3n dE ProdUctos y En El HoG ar\" 36[ enTReviST a ] Fernando Goldbaum es Conicet, del Instituto de In- vestigaciones Biotecnol\u00f3gicas en la Universidad Nacional de San Mar - t\u00edn (Unsam) y de la Fundaci\u00f3n Ins-tituto Leloir. Hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas investi- ga en el campo de la inmunolog\u00eda y la microbiolog\u00eda molecular y es- tructural. Ha publicado m\u00e1s de 130 trabajos en revistas internacionales con referato en las \u00e1reas de biolo- g\u00eda molecular, estructural, inmuno-log\u00eda, microbiolog\u00eda y bioqu\u00edmica. Adem\u00e1s, es autor de varias patentes biotecnol\u00f3gicas y director cient\u00edfi- co de Inmunova SA, una compa\u00f1\u00eda startup dedicada al desarrollo de nuevas vacunas y medicamentos.Por su trabajo y el de su equipo, la Ar - gentina est\u00e1 m\u00e1s cerca de obtener un medicamento contra una enfermedad que a\u00fan no puede ser prevenida ni tratada: el S\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemo- l\u00edtico (SUH), que en el pa\u00eds ataca sobre todo a ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y pro- voca da\u00f1os en los ri\u00f1ones y sistema nervioso central. En una charla con ISALUD cuenta en qu\u00e9 etapa de de- sarrollo se encuentra su investigaci\u00f3n. -\u00bfEn qu\u00e9 etapa se encuentra el trabajo para el desarrollo de un medicamento para prevenir o tratar el s\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemol\u00edtico (sUH)? -Lo que desarroll\u00f3 Inmunova -la empresa de la que soy director cient\u00ed-fico y aparte de investigador del Co-nicet; es una articulaci\u00f3n p\u00fablico-pri- vada que lleva muchos a\u00f1os- es un antisuero, un suero que contiene una muy alta concentraci\u00f3n de anticuer - pos neutralizantes contra la toxina Shiga que es la que produce el SUH. La validaci\u00f3n de este medicamento tiene esquem\u00e1ticamente tres etapas. La etapa precl\u00ednica, que se realiz\u00f3 en un instituto del Conicet y finaliz\u00f3 con mucho \u00e9xito a fines de 2017. Los resultados fueron presentados ante al ANMAT. Cuando tuvimos esos resul- tados positivos empezamos todo un proceso con el ANMAT para hacer un ensayo cl\u00ednico de nuestro producto. Ese ensayo cl\u00ednico tiene dos etapas. La Fase I donde se prueba la seguri-FErnando Gold BaUm: \"Podr \u00cdamos t EnEr El PrimEr mEdicamE nto dEl mUndo P ara la P rEVEnci\u00f3n d El s\u00cdndromE Ur\u00e9mico H Emol\u00cdtico\" El investigador desarroll\u00f3 un antisuero contra la toxina Shiga, causante de esta enfermedad, que provoca da\u00f1os en los ri\u00f1ones y en el sistema nervioso central y ataca sobre todo a ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os; el f\u00e1rmaco comenzar\u00e1 a probarse en al menos 400 chicos de todo el pa\u00eds37dad, la tolerancia y la farmacocin\u00e9ti- ca del producto. Y la Fase II/III, que estar\u00eda empezando ahora. -\u00bfc\u00f3mo se aprob\u00f3 la Fase i? -Hace un mes anunciamos en una conferencia de prensa, junto con el Hospital Italiano, la finalizaci\u00f3n exitosa de la Fase I, que se reali- z\u00f3 durante 2018. Lo que se hizo fue inyectar nuestro producto en 14 adultos voluntarios sanos para probar que es seguro, bien tolerado y que alcanza las concentraciones en sangre necesarias para neutrali- zar la toxina. Eso fue desarrollado con \u00e9xito y los resultados fueron presentados ante la ANMAT. Hace unos d\u00edas recibi- mos la noticia de que la ANMAT aprob\u00f3 el protocolo para realizar el ensayo Fase II/III. Calculamos que en unas semanas vamos a empezar a probar la eficacia del producto en ni\u00f1os infectados.Este ensayo se har\u00e1 en unos doce hospitales de todo el pa\u00eds, tanto p\u00fa- blicos como privados. Durar\u00e1 unos dos a\u00f1os porque se requiere el reclu- tamiento de al menos 400 ni\u00f1os que presenten los s\u00edntomas de diarrea sanguinolenta con presencia de la toxina en materia fecal. -\u00bfEstar\u00edamos a dos a\u00f1os de ver si este f\u00e1rmaco puede funcionar? -El ensayo es de Fase II/III. Es un ensayo combinado y adaptativo, que significa que tanto la seguridad como la eficacia se hacen en un solo ensayo. Esto se discuti\u00f3 tanto con el ANMAT, como con la FDA, que es la agencia regulatoria norteamericana, y la EMA, la agencia regulatoria eu-ropea. Estamos siguiendo un cami- no regulatorio para que el producto sea aprobado en la Argentina, pero tambi\u00e9n en forma global, en los Esta- dos Unidos y en Europa.-\u00bfEste medicamento, un desarrollo argentino, ser\u00eda el primero a nivel global para evitar la progresi\u00f3n del sUH? -As\u00ed es. En este momento, el SUH est\u00e1 considerado una enfermedad hu\u00e9rfana porque no existen vacunas ni medicamentos espec\u00edficos. De te- ner \u00e9xito, el nuestro ser\u00e1 el primer producto a nivel global autorizado para la prevenci\u00f3n del SUH. La enfermedad empieza con una diarrea que en dos o tres d\u00edas se convierte en una diarrea con sangre, porque la bacteria libera toxina en el intestino y produce un da\u00f1o en el te- jido del intestino. Despu\u00e9s, la bacte-ria inyecta la toxina hacia el sistema circulatorio y se va acumulando. A los seis o siete d\u00edas se desarrolla un proceso de inflamatorio vascular ge- neralizado que ataca sobre todo al sistema nervioso central y a los ri\u00f1o- nes. A eso se lo conoce como SUH.Nuestra aplicaci\u00f3n ser\u00eda idealmente cuando empiezan los s\u00edntomas de la diarrea con sangre. Tendr\u00edamos una ventana terap\u00e9utica de alrededor de siete d\u00edas. El producto neutralizar\u00eda la toxina Shiga y por lo tanto evita- r\u00eda todo este proceso inflamatorio. La indicaci\u00f3n de nuestro producto ser\u00eda: \"Prevenci\u00f3n de SUH en ni\u00f1os infectados con la bacteria que produce la toxina Shiga o STX\", que es la sigla que se utiliza para designarla. -adem\u00e1s de ser investigador el conicet, sos cofundador y director cient\u00edfico de inmunova y el Hospital italiano estuvo involucrado en las pruebas. \u00bfcu\u00e1les fueron los roles de cada entidad en el desarrollo de este f\u00e1rmaco? -Inmunova naci\u00f3 de investigaciones que se realizaron en el laboratorio que yo todav\u00eda dirijo, en la Funda- ci\u00f3n Instituto Leloir. Yo soy investi- gador del Conicet y un mont\u00f3n de gente que trabaj\u00f3 conmigo tambi\u00e9n es investigadora all\u00ed. Desde su crea- ci\u00f3n, la empresa tom\u00f3 una licencia de esa tecnolog\u00eda para desarrollar productos. Concebimos nuestro de- sarrollo como una articulaci\u00f3n p\u00fa- blico-privada.Aun hoy, yo como investigador del Conicet, trabajo en Inmunova y hay varios investigadores y becarios del Conicet que trabajan en Inmunova, es decir, es una verdadera articu- laci\u00f3n p\u00fablico-privada. El Conicet particip\u00f3 como entidad auspiciante y formadora de recursos humanos en el desarrollo de la investigaci\u00f3n y de la tecnolog\u00eda. Luego Inmunova desarroll\u00f3 la tecnolog\u00eda y la llev\u00f3 a un producto. El desarrollo fue pr\u00e1c-ticamente todo hecho por Inmuno- va, pero tambi\u00e9n destacamos que la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n en ensayo cl\u00ednico de Fase I se realiz\u00f3 junto con la secci\u00f3n de farmacolog\u00eda cl\u00ednica del Hospital Italiano. Ellos tuvieron un rol muy importante. La Fase II/ III se va a desarrollar en el Hospital Ita- liano, pero tambi\u00e9n en muchos otros hospitales del pa\u00eds. -las estad\u00edsticas indican que la argentina tiene la tasa m\u00e1s alta del mundo del sUH. \u00bfPor qu\u00e9? -La Argentina tiene la tasa m\u00e1s alta del mundo de casos por cada 100.000 habitantes. Se producen anualmente entre 5000 y 6000 casos de infeccio- nes por Escherichia coli productora de toxina Shiga. De ellos, entre un 10% y un 15% devienen casos, es de- cir unos 400 o 500 al a\u00f1o.La raz\u00f3n por la cual la incidencia es mayor en la Argentina no est\u00e1 clara. Pero, en el pa\u00eds la actividad ganadera es muy importante y esta bacteria que produce la toxina tiene la particularidad de estar presente en la flora normal de las vacas. Eso tiene alguna influencia, aunque ha-38yan mejorado mucho las medidas de higiene en la industria de la carne para bajar la incidencia. Sin embargo, hay investigadores -como la doc- tora Marta Rivas que estuvo hasta hace poco en el laboratorio nacional en el Instituto Malbr\u00e1n-, que creen que esto tambi\u00e9n tiene que ver con la muy alta virulencia de las cepas circulantes en la Argentina, quiz\u00e1s m\u00e1s virulentas que en otros lados. En la Argentina, la incidencia es mayor - mente en ni\u00f1os de entre 1 y 5 a\u00f1os, porque al estar circulando la bacteria en la poblaci\u00f3n, es muy alta la tasa de seropositivo. Es decir, individuos que tienen anticuerpos neutralizantes en forma natural por haber estado en contacto con la bacteria; por eso se da con poca frecuencia en adultos. Sin embargo, en otros pa\u00edses, como In- glaterra, Alemania, Jap\u00f3n o los Esta- dos Unidos hay brotes con incidencia en ni\u00f1os, pero tambi\u00e9n muy fuertes que atacan a adultos, porque al haber menor circulaci\u00f3n de la bacteria hay menos anticuerpos neutralizantes presentes en la poblaci\u00f3n adulta. -\u00bfqu\u00e9 tan desarrollada est\u00e1 el \u00e1rea donde trabaja inmu nova sa, el sector de biotecnolog\u00eda en la argentina? \u00bfqu\u00e9 apoyo estatal concreto tiene esta \u00e1rea? -Desde la d\u00e9cada del 80, la industria biotecnol\u00f3gica en la Argentina tiene un desarrollo medio. Se desarro- ll\u00f3 mucho y se sigue desarrollando muy bien en el \u00e1rea de biosimilares. En los \u00faltimos a\u00f1os hubo un apoyo importante para la biotecnolog\u00eda - con iniciativas privadas del esta- do- y para el sistema cient\u00edfico en general. Lamentablemente, con el \u00faltimo Gobierno esto ha deca\u00eddo mucho. Esperemos que vuelva a au- mentar como una pol\u00edtica de estado.Quiz\u00e1s, la Argentina no se caracte- riz\u00f3 mucho en el \u00e1rea de medicina \"la patente de este producto para la prevenci\u00f3n del SuH fue inscripta en forma conjunta entre inmunova y el conicet. en caso de que se termine vendiendo y produzca ganancias, el conicet tiene beneficios econ\u00f3micos acordados en forma de regal\u00edas\" por la innovaci\u00f3n. En cambio, fue muy potente en el desarrollo de bio- similares. Esperamos que todo lo que se gener\u00f3 de conocimiento en el sistema cient\u00edfico se pueda canalizar hacia productos innovadores que tengan como base el desarrollo de la industria biotecnol\u00f3gica en el pa\u00eds. -\u00bflas patentes que se obtengan y los beneficios se compartir\u00e1n con el Estado o quedar\u00e1n para la empresa? -La patente que cubre el desarrollo de este producto para la prevenci\u00f3n del SUH fue inscripta en forma con- junta entre Inmunova y el Conicet. En caso de que este producto se ter - mine vendiendo y produzca ganan-cias, el Conicet tiene beneficios eco- n\u00f3micos, previamente acordados en forma de regal\u00edas. Eso se negocia al momento de licen- ciar la tecnolog\u00eda: la articulaci\u00f3n entre organismos p\u00fablicos y privados es que cuando se transfiere la tecnolo-g\u00eda se prev\u00e9 anticipadamente c\u00f3mo se van a canalizar los potenciales be-neficios. En ese caso, las instituciones p\u00fablicas recibir\u00e1n parte de las poten-ciales ganancias que se generen con el desarrollo del producto. Esto es a imagen y semejanza de lo que se hace en pa\u00edses m\u00e1s desarro- llados, donde el concepto que im-pera es la transferencia del sector p\u00fablico al privado y se debe hacer para que el conocimiento se trans- forme en productos que resuelvan problemas de salud. Para eso se re- quiere inversi\u00f3n privada y el sector p\u00fablico tiene que recibir a cambio parte de esos beneficios para sol- ventar otras investigaciones. Si eso se hace en forma continua, se crea un c\u00edrculo virtuoso donde el Estado genera conocimiento y lo canaliza a trav\u00e9s de empresas privadas. As\u00ed, las empresas devuelven no s\u00f3lo en dinero directo que va a los organis- mos estatales que participaron en el conocimiento, sino tambi\u00e9n en la ge- neraci\u00f3n de puestos de trabajo con mano de obra altamente calificada y en impuestos que vuelven a la co- munidad. Fernando Goldbaum junto a parte del equipo de investigaci\u00f3n40[ educaci\u00f3n SuPeRioR ] Por luj\u00e1n B\u00e1ez, mariana ornique, silvia reboredo de z ambonini, mar\u00eda jos\u00e9 sabelli En el art\u00edculo publicado en el n\u00famero anterior de la Re- vista abordamos la necesidad de revisar las creencias que suelen sostener los profesores/ as relacionadas con la en- se\u00f1anza, la tarea docente en general y el aprendizaje de los estudiantes universitarios. Tal como mencionamos en dicho art\u00edculo, estas creencias funcionan como un marco mental y se ponen en juego, de manera impl\u00edcita, a la hora de dise\u00f1ar y llevar a cabo sus clases.Las creencias se sustentan en las vivencias y experiencias que los profesores han tenido en la universidad como estudiantes y en su trayectoria como docentes. Dichas creencias est\u00e1n fuertemente arraigadas y se ponen en jue- go constantemente dentro del aula. Por este motivo, sue-len obstaculizar la posibilidad de pensar alternativas a los modos habituales en que se ense\u00f1a en la universidad. La revisi\u00f3n y deconstrucci\u00f3n de creencias sobre la ense- \u00f1anza es imprescindible para promover otras formas de plantear la ense\u00f1anza y el aprendizaje, y dise\u00f1ar procesos de formaci\u00f3n innovadores y desafiantes.En la comunicaci\u00f3n anterior, profundizamos en torno a las siguientes creencias: Creencia: Ense\u00f1ar es transmitir contenidos. Creencia: El estudiante aprende porque escucha lo que \"dice\" el profesor y replica lo que este \u00faltimo dice o hace. Creencia: Ense\u00f1ar implica una pr\u00e1ctica comunicacional centrada en el docente. Continuando con lo desarrollado en dicho art\u00edculo, aqu\u00ed profundizaremos sobre otras creencias que encontramos presentes en las aulas de las universidades y que tambi\u00e9n entran en tensi\u00f3n con la posibilidad de pensar y generar cambios en la forma de ense\u00f1ar. Creencia: La secuencia privilegiada de la ense\u00f1anza es explicaci\u00f3n-aplicaci\u00f3n o, dicho de otro modo, teor\u00eda-pr\u00e1c- tica (teor\u00eda, luego pr\u00e1ctica) Creencia: Todos los estudiantes deben realizar las mis- mas actividades en simult\u00e1neo y abordar los mismos con-tenidos. Para finalizar plantearemos, tal como lo hicimos en la pri- mera parte de este art\u00edculo, la necesidad de deconstruir creencias para que los docentes podamos reconstruir(nos) a partir de una nueva mirada sobre c\u00f3mo ense\u00f1ar. creencias por deconstruir Creencia: La secuencia privilegiada de la ense\u00f1anza es expli-caci\u00f3naplicaci\u00f3n o dicho de otro modo, teor\u00edapr\u00e1ctica (teor\u00eda, luego pr\u00e1ctica) En consonancia con lo expuesto sobre las creencias abor - dadas anteriormente, la secuencia de ense\u00f1anza que se privilegia habitualmente en la universidad es aquella que prev\u00e9 la explicaci\u00f3n como momento previo a la aplica-Pistas P ara la rEconstrU cci\u00f3n d E la EnsE\u00d1anza En la U niVErsidad Luj\u00e1n Baez, Licenciada en Educaci\u00f3n. Especialista y Mag\u00edster en Educaci\u00f3n. Es Profesora titular del Profesorado Universitario de la Universidad ISALUD. Mariana Ornique, Licenciada y Profesora en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Mag\u00cdster y Especialista en Educaci\u00f3n. Es Profesora titular del Profesorado Universitario de la Universidad ISALUD. Silvia Reboredo de Zambonini. Licenciada en Psicolog\u00eda, ha realizado una Maestr\u00eda en Organizaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Educativa. Es Secretar\u00eda Acad\u00e9mica de la Universidad ISALUD. Mar\u00eda Jos\u00e9 Sabelli. Licenciada y Profesora en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Especialista en docencia en entornos virtuales. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n Superior. Es Directora del Profesorado Universitario de la Universidad ISALUD y pedagoga de la Secretar\u00eda Acad\u00e9mica de la Universidad.En este art\u00edculo, que retoma el publicado en esta secci\u00f3n en la edici\u00f3n pasada, las autoras proponen alternativas para reconstruir las formas de ense\u00f1anza universitaria, la tarea docente y el aprendizaje de los estudiantes41ci\u00f3n. As\u00ed, para que los estudiantes puedan realizar una actividad, procedimiento o disponerse a pensar y a emi- tir alg\u00fan tipo de comentario sobre un tema, deben contar con una explicaci\u00f3n previa brindada por el docente, tanto sobre aspectos generales del tema en cuesti\u00f3n o indicacio- nes sobre los pasos a seguir. El supuesto radica en que si se deja a los estudiantes trabajar desde la intuici\u00f3n, sin explicaci\u00f3n previa, para resolver alguna situaci\u00f3n problem\u00e1tica cometer\u00e1n nece- sariamente errores porque necesitan una presentaci\u00f3n te\u00f3rica previa que les permita aplicar correcta- mente los conocimientos brindados y as\u00ed lograr el aprendizaje. Las frases m\u00e1s compartidas que respaldan esta creencia son: \"Sin el te\u00f3rico no van a poder decir nada\" o \"Si no les explicamos antes la definici\u00f3n de X, no van a poder pensar esa situaci\u00f3n\", \"Es necesario explicar primero, los estudiantes no pueden comprender sino les explico\". Estas frases expresan la necesidad de abordar en pri- mer lugar lo te\u00f3rico conceptual. La l\u00f3gica que est\u00e1 por detr\u00e1s de este supuesto es que la pr\u00e1ctica es el campo de aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda y que sigue siem- pre las reglas mencionadas por esta \u00faltima. De este modo, la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica se abordan como dos campos distintos, escindidos, poco integrados y vin- culados al quehacer del futuro profesional. La l\u00f3gica mencionada se visibiliza tanto en la planifica- ci\u00f3n docente, como en los programas de las asignaturas y en los planes de estudio. La creencia de que el estudiante debe tener un amplio repertorio de contenidos te\u00f3ricos durante los primeros a\u00f1os (y gran parte de la carrera) para entender aspectos de la pr\u00e1ctica profesional est\u00e1 fuertemente arraigada en el nivel universitario. Asimismo es posible advertir que atraviesa a la creencia la supuesta falta de saberes que le permitan al estudian-te resolver, inducir, inferir o relacionar conceptos te\u00f3ricos - que a\u00fan no fueron abordados- a partir de situaciones o problemas reales. Las evidencias cient\u00edficas demuestran que la racionali- dad t\u00e9cnica de relaci\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica no es la \u00fanica manera de plantear esta relaci\u00f3n. Sin embargo por cuestiones autobiogr\u00e1ficas los docentes pueden pensar que la secuencia explicaci\u00f3n-aplicaci\u00f3n, sosteni- da en la racionalidad t\u00e9cnica es la \u00fanica forma viable. En contraposici\u00f3n, es posible pensar en una racionali-dad diferente entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica, una relaci\u00f3n dia-l\u00e9ctica entre los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos que ir\u00e1n construyendo las y los estudiantes a lo largo de su formaci\u00f3n. Tal como plantean Carina Lion y Mariana Maggio (2019) de esta manera e intencionalmente se busca romper la matriz dominante de explicaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y verifica- ci\u00f3n, alterando los modos tradicionales de secuenciar una clase en la universidad. Alentamos a construir modos diversos, alterados a los hegem\u00f3nicos. \u00bfPor qu\u00e9 no puede ser el co- mienzo de la ense\u00f1anza una situaci\u00f3n a resol- ver, analizar?, no para concluir r\u00e1pidamente en una explicaci\u00f3n, no para ejercitar r\u00e1pida- mente, sino para sostener maneras diversas de acceso al conocimiento. Creencia: Todos los estudiantes deben realizar las mismas ac- tividades y abordar los mismos contenidos Bajo el supuesto de que los grupos en la universidad son b\u00e1sicamente homog\u00e9neos (son todos estudiantes que buscan una formaci\u00f3n en un determinado campo profesional) y de que todos deben aprender lo mismo, del mismo modo y con mismo ritmo, las clases son pla-nificadas e implementadas para trabajar siempre y en simult\u00e1neo las mismas tareas y abordando los mismos contenidos. En algunas ocasiones escuchamos frases que expresan que todos los estudiantes deben trabajar en clase de la misma manera, con los mismos conteni-dos y a un mismo ritmo. Esta creencia busca la uniformidad, desvaloriza o puede considerar un d\u00e9ficit lo distinto que tenemos todos los sujetos, es decir, no reconoce la diversidad de trayecto- rias escolares, los estilos de aprendizaje, las necesidades particulares de los estudiantes, los modos personales de acercarse al conocimiento, los tiempos y momentos de estudio. Este supuesto no contempla, entre otras cosas, la posibilidad de brindar oportunidades para que los estudiantes elijan sobre qu\u00e9 contenidos profundizar en funci\u00f3n de sus intereses en determinado campo profe- sional, o de ofrecer consignas obligatorias y optativas, o qu\u00e9 tipo de producci\u00f3n realizar para mostrar los resul- tados de su propio proceso de aprendizaje. Se refuerza la idea de que la propuesta para la ense\u00f1an- za de adultos debe ser \"monol\u00edtica\" y que los sujetos tendr\u00e1n que poder con todo lo que se les proponga, Pistas P ara la rEconstrU cci\u00f3n d E la EnsE\u00d1anza En la U niVErsidad 42en detrimento de un itinerario con alternativas, sobre el que podr\u00edan elegir conscientemente sobre su propio proceso de aprendizaje. La deconstrucci\u00f3n de esta creencia puede habilitar un abordaje de la ense\u00f1anza donde la diversidad no sea un d\u00e9ficit, sino sea enriquecedora para los aprendiza- jes. Desde el enfoque del trabajo en aulas heterog\u00e9neas (Anijovich, 2014) la diversidad es una caracter\u00edstica in-tr\u00ednseca de toda clase y que en vez de limitarla para uni- ficar a los estudiantes, el prop\u00f3sito ser\u00e1 trabajar a partir de ella. Para ello, las y los docentes pueden propiciar diversas modalidades de trabajo, agrupamiento, acti- vidades, uso de recursos, as\u00ed como consignas optativas para dar mayor elecci\u00f3n a los estudiantes con el fin de generar autonom\u00eda y atender a los distintos estilos de aprendizaje. La diversificaci\u00f3n de tiempos, consignas, espacios constituye una puerta de entrada para atender a la di- versidad mencionada. Por ejemplo: si frente al inicio de trabajo sobre un mismo contenido, el/ la profesor/ a brinda la opci\u00f3n a los estudiantes de leer un texto o de observar un video garantizando luego una instancia de socializaci\u00f3n de lo trabajado con el conjunto del grupo, entonces estar\u00e1 habilitando en una clase opciones dife- renciadas para que los alumnos transiten. Para pasar de una clase monol\u00edtica a una clase con m\u00faltiples iti- nerarios, ser\u00e1 necesario entonces deconstruir la idea de homegeneidad de sujetos, tiempos, ritmos, contenidos, actividades, etc. Reconstruirse como docente Consideramos fundamental un trabajo tendiente a ad-vertir, desnaturalizar y deconstruir las creencias que presentamos tanto en el art\u00edculo anterior como en este. \u00c9stas no son las \u00fanicas creencias, se pueden plantear otras y algunas de las mencionadas pueden presentar distintos matices en cada profesor, en cada instituci\u00f3n. Si bien consideramos que el \"saber disciplinar\" es im-perioso, se requiere un saber docente que permita trans- formar ese contenido para ser ense\u00f1ado y comprender la ense\u00f1anza y la clase en toda su complejidad, no s\u00f3lo como una tarea de transmisi\u00f3n. Este \u00faltimo saber per - mitir\u00e1 generar condiciones y oportunidades para apren-der invitando a profesores y alumnos a recorrer nuevos desaf\u00edos y retos. Para finalizar, proponemos un trabajo de deconstruc- ci\u00f3n que ponga en otro rol al docente y al estudiante, que invite a salirse de lo conocido, para revisarlo y as\u00ed poder dise\u00f1ar propuestas de ense\u00f1anza nuevas que per - mitan construir aprendizajes profundos: De plantear las mismas actividades para todos los es- tudiantes a dise\u00f1ar actividades que no necesariamente aborden los mismos recursos y/ o contenidos. De la explicaci\u00f3n-aplicaci\u00f3n, a la posibilidad de hacer, equivocarse y volver hacer para comprender aquello que se est\u00e9 abordando. De plantear primero la teor\u00eda y luego la pr\u00e1ctica al di- se\u00f1o de propuestas que aborden de manera progresiva y dial\u00e9ctica la articulaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica. De pensar que hay una manera posible de \"ordenar\" la ense\u00f1anza a plantear un abanico de alternativas. En nuestra universidad venimos proponiendo un traba- jo sistem\u00e1tico en este sentido. Invitamos a todas y todos los docentes a seguir sum\u00e1ndose en esta iniciativa. -Anijovich, R., Malbergier, M. y Sigal, C. (2004). Una introducci\u00f3n a la ense\u00f1anza para la diversidad. Buenos Aires: F.C.E. -Anijovich, R. ( comp.) . Buenos Aires: Paid\u00f3s. -Anijovich, R. (2014). Gestionar una escuela con aulas heterog\u00e9neas. Buenos Aires: Paid\u00f3s. -Anijovich, R., Cappelletti, G. y (2014).La pr\u00e1ctica como eje de la formaci\u00f3n. Buenos Aires. Eudeba. -Beillerot, J. (1996). La formaci\u00f3n de formadores: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. Buenos Aires, Novedades Educativas. -Camilloni, A. (1995). \"Reflexiones para la construcci\u00f3n de una Did\u00e1ctica para la Educaci\u00f3n Superior\". Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Chile. -Ferry, G. (1990). El trayecto de la formaci\u00f3n . M\u00e9xico DF, Paid\u00f3s. -Gimeno Sacrist\u00e1n, J. (2002). Hacerse cargo de la heterogeneidad. Cuadernos de Pedagog\u00eda, N\u00ba 311, Barcelona, pp 52-55. -Ickowicz, M. (2004). \"La formaci\u00f3n de los profesores en la universidad. Avances de investigaci\u00f3n sobre los trayectos de formaci\u00f3n para la ense\u00f1anza en los profesores universitarios sin formaci\u00f3n docente de grado\", en Revista IICE, N\u00ba 22. -Litwin, E. (1993). Las configuraciones did\u00e1cticas en la ense\u00f1anza universitaria: las narrativas meta anal\u00edticas. Revista del Instituto de Investigaciones en Ciencias de la Educaci\u00f3n . II, (3). Diciembre -Litwin, E (2008). El oficio de ense\u00f1ar. Paid\u00f3s. Buenos Aires. -Lion, C. y Maggio, M. (2019). Desaf\u00edos para la ense\u00f1anza universitaria en los escenarios digitales contempor\u00e1neos. Aportes desde la investigaci\u00f3n, Cuadernos de Investigaci\u00f3n Educativa, Vol. 10, N\u00ba 1, 2019, Montevideo (Uruguay), 13-25. Universidad ORT Uruguay. -Maggio, M. (2012). Enriquecer la ense\u00f1anza . Buenos Aires: Paid\u00f3s. -Maggio, M. (2015). Los aportes de una did\u00e1ctica renovada para pensar la clase hoy Revista del IICE, 37, pp. 27-40. -Maggio, M. (2018). Reinventar la clase en la universidad . Buenos Aires: Paid\u00f3s. -Merieu, P . (2003). Frankenstein Barcelona, Alertes S.A. de Ediciones. -Perrenoud, P . (2005). Diez nuevas competencias para ense\u00f1ar. Invitaci\u00f3n al viaje. Barcelona: Gra\u00f3. -Perrenoud, P . (2005). Diez nuevas competencias para ense\u00f1ar. Invitaci\u00f3n al viaje. Barcelona: Gra\u00f3. -Zabalza, M. (2009). \"Ser profesor universitario hoy\", en La Cuesti\u00f3n Universitaria, 5. 2009, pp. 68-80. Bibliograf\u00eda44[ viRu S eST acionaleS ] Por carla Vizzotti Todos los a\u00f1os, cuan- do comienzan a bajar las temperaturas hay una mayor intensidad de la circulaci\u00f3n de los virus respira-torios y de las preocupaciones. \u00bfEs- tamos en brote? \u00bfEs una epidemia? \u00bfVolvi\u00f3 la gripe A? Son algunas de las preguntas m\u00e1s recurrentes. Por eso, es un buen momento para que revisemos algunos conceptos relacionados con las enfermedades respiratorias. Pueden ser producidas por un n\u00famero considerable de vi- rus, entre los cuales el m\u00e1s frecuente en pediatr\u00eda es el virus sincicial respi- ratorio, responsable de la bronquioli- tis, mientras que en edades mayores es el virus de la gripe o influenza. Existen tres tipos de virus de influen-za A, B y C, los dos primeros son los que infectan al ser humano, circulan todos los a\u00f1os como virus estaciona-les y est\u00e1n contenidos en las vacunas antigripales. En este punto es relevante diferenciar gripe de resfr\u00edo porque es habitual decir estoy engripado o engripada refiri\u00e9ndonos a ambos cuadros. Los s\u00edntomas de la gripe son fiebre, dolor muscular y decaimiento considera- ble, que puede durar alrededor de 7 d\u00edas y autolimitarse o, en personas que presenten alguna condici\u00f3n de riesgo, complicarse, requerir inter - naci\u00f3n y hasta ocasionar la muerte. Las complicaciones del virus de la in- fluenza pueden ser neumon\u00eda viral, sobreinfecci\u00f3n bacteriana, encefalitis, miocarditis y pericarditis, entre otras. Tambi\u00e9n es habitual que este virus descompense enfermedades de base, generado accidente cerebrovascular, infarto o insuficiencia card\u00edaca en personas con antecedentes de pro-blemas cardiovasculares e insuficien- cia respiratoria en pacientes asm\u00e1ti- cos o con diagn\u00f3stico de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, hiper o hipoglucemia en personas diab\u00e9- ticas, por citar algunos ejemplos. El resfr\u00edo, en cambio, es un cuadro m\u00e1s leve, caracterizado por febr\u00edcula y ri- nitis (mucosidad nasal) de corta du- raci\u00f3n y con m\u00ednimo riesgo de pre- sentar complicaciones, los virus que causan resfr\u00edo pueden ser adenovi- rus, parainfluenza 1, 2 y 3, metaneu-movirus, rinovirus y no disponemos de vacunas para prevenirlos. el virus de la gripe no se erradica Si bien contamos con vacuna contra la gripe, a diferencia de otros virus como la poliomielitis, el sarampi\u00f3n y la rubeola, no es posible erradicar el virus de la gripe. Los motivos son m\u00faltiples, dado que este virus pue-de infectar otras especies como las aves y los chanchos y muta en forma permanente. Esto hace que las cepas que conforman la vacuna cambien frecuwentemente, la duraci\u00f3n de las defensas que genera es de entre ocho y 10 meses, la vacuna no es 100% La vacunaci\u00f3n es el mejor m\u00e9todo para prevenirlas. Si bien la antigripal no interrumpe la circulaci\u00f3n del virus de la influenza, evita complicaciones que, en casos extremos, pueden ocasionar la muerte. La combinaci\u00f3n secuencial de las dos vacunas contra el neumococo es lo m\u00e1s efectivo para disminuir el riesgo de neumon\u00eda EnFErmEdadEs rEsPiratorias: GriPE y n EUmon\u00cda, las aFEccion Es qUE m\u00e1s as Ustan Es infect\u00f3loga, directora del Centro de Estudios para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades Trasmisible de ISALUD, integrante de la Sociedad Argentina de Vacunolog\u00eda y Epidemiolog\u00eda y ex directora del Programa Nacional de Vacunas 45efectiva para prevenir la infecci\u00f3n y la inmunidad natural no dura toda la vida. Por estos motivos, el objeti- vo de la vacunaci\u00f3n antigripal en la Argentina no es interrumpir la cir - culaci\u00f3n del virus de la influenza, sino prevenir las complicaciones y la muerte por gripe, lo que hace necesa-rio repetir la vacunaci\u00f3n anualmente. Para lograr este desaf\u00edo, desde el Estado nacional, se plantea la vacu- naci\u00f3n gratuita con una vacuna anti-gripal trivalente (contiene dos cepas del virus de influenza A y una cepa B) para las personas que presentan ciertas condiciones de riesgo de en- fermar o morir por este virus: los ni- \u00f1os entre 6 y 24 meses (deben recibir dos dosis, separadas por al menos cuatro semanas, si es la primera vez que se vacunan), las embarazadas en cualquier trimestre de la gestaci\u00f3n, las madres recientes (hasta los 10 d\u00edas despu\u00e9s del parto)que no se ha- yan vacunado durante el embarazo, los mayores de 65 a\u00f1os, el personal de salud y las personas entre 2 y 64 a\u00f1os que presenten condiciones de riesgo (diabetes, inmunocompro- metidos, enfermedad cardiovascu- lar, EPOC, asma moderada o grave, personas con obesidad, entre otras). En forma complementaria, en el sec- tor privado, puede recibir la vacuna toda persona que tenga por objeto minimizar las posibilidades de en- fermar. Este a\u00f1o, por primera vez el sector privado cont\u00f3 con una vacuna antigripal cuadrivalente, que contie- ne dos cepas del virus de influenza A y dos cepas del B. Cuando nos referimos a enferme- dades respiratorias, es necesario hablar de una bacteria, el Strepto-coccus pneumoniae, principal causa de neumon\u00eda, que tambi\u00e9n puede causar meningitis, sepsis y artritis entre otras manifestaciones. Dado 46que esta bacteria se puede encontrar en la nariz y garganta (portaci\u00f3n), cuando existe una infecci\u00f3n por el virus de la influenza en esa zona se generan las condiciones predispo- nentes para que la bacteria genere enfermedad, por eso se observa un aumento de la neumon\u00eda en \u00e9poca de circulaci\u00f3n de influenza. La buena noticia es que contamos con vacunas contra el neumococo. Desde 2012, la vacuna conjugada de 13 serotipos est\u00e1 incluida en el Calendario Nacional de Vacuna- ci\u00f3n, gratuita y obligatoria a los 2 y 4 meses, con un refuerzo a los 12 meses. Gracias a esta estrategia, en la Argentina, se redujeron 57% las internaciones por neumon\u00eda proba- blemente bacteriana en ni\u00f1os me-nores de 5 a\u00f1os. Tambi\u00e9n existe una vacuna polisac\u00e1rida para mayores de 2 a\u00f1os, que contiene 23 seroti- pos de neumococo, ampliando la cobertura de la vacuna 13 valente. Recomendaciones actuales definen que la combinaci\u00f3n de ambas, co-menzando con la vacuna conjugada y continuando con la polisac\u00e1rida constituyen la mejor estrategia para la prevenci\u00f3n, se llama esquema se- cuencial de vacunaci\u00f3n contra neu-mococo. En la Argentina est\u00e1 dispo- nible para todos los mayores de 65 a\u00f1os y para las personas entre 2 y 64 a\u00f1os en condiciones de riesgo (in- munocomprometidos, diab\u00e9ticos, enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas, asma, enfermedades cardiovascula-res, personas con insuficiencia renal, trastornos hep\u00e1ticos cr\u00f3nicos, taba- quistas y personas que consuman alcohol). Si bien las vacunas contra neumo- coco pueden aplicarse durante todo el a\u00f1o, es de buena pr\u00e1ctica aprove-char la vacunaci\u00f3n antigripal para, en caso de ser necesario, completar el esquema secuencial contra el neumo-coco. Ambas vacunas se pueden ad- ministrar el mismo d\u00eda en diferentes sitios anat\u00f3micos. El 29 de junio pasado, correspondien- te a la semana epidemiol\u00f3gica 26, la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud emi- ti\u00f3 la siguiente actualizaci\u00f3n. aumento estacional y co-circulaci\u00f3n de influenza A partir de la Semana Epidemiol\u00f3gica 12 (SE12), se inici\u00f3 el aumento pro- gresivo de la notificaci\u00f3n de casos de infecciones respiratorias agudas (IRA), con circulaci\u00f3n predominante de virus sincicial respiratorio (VSR) e Influenza A H3N2, sum\u00e1ndose a partir de la SE14 la circulaci\u00f3n de Influenza A H1N1. Con los datos disponibles hasta el momento, no se registra en el Sistema Nacional de Vigilancia de Salud (SNVS) un n\u00famero de casos de IRA por enci-ma de lo esperado, ni un aumento de casos graves o fatales. Por esta raz\u00f3n, la Secretar\u00eda de Gobierno de Salud solicita a las autoridades sanitarias jurisdiccionales y equi-pos de salud fortalecer la vigilancia epidemiol\u00f3gica de las infecciones respiratorias agudas y promover la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n objeti- vo, en especial embarazadas y per - sonas con factores de riesgo, ni\u00f1os entre 6 meses y 2 a\u00f1os y personas mayores de 65 a\u00f1os. Por el momen- to, no hay evidencia que sustente modificaciones en las indicaciones para la utilizaci\u00f3n de oseltamivir. Resulta imprescindible promover la adherencia a las medidas de control de infecciones, as\u00ed como tambi\u00e9n a las medidas para el cuidado de la poblaci\u00f3n. Las acciones de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud son fundamentales para disminuir la morbimortalidad asociada a estos eventos. Es muy importante difundir in- formaci\u00f3n en forma transparente y oportuna con recomendaciones claras tanto para la poblaci\u00f3n como para el equipo de salud, que tiendan a generar acciones concretas para mi- nimizar el impacto de las enfermeda- des respiratorias durante este invier - no en la Argentina. a pesar esto, circula informaci\u00f3n incorrecta en relaci\u00f3n con la vacuna antigripal como: \"la vacuna produce gripe\". Esta afirmaci\u00f3n es falsa porque la vacuna antigripal que se utiliza en nuestro pa\u00eds es inactivada y no es posible que reproduzca la enfermedad, s\u00f3lo puede dar un cuadro de febr\u00edcula que se autolimita. \"me vacun\u00e9 y me engrip\u00e9\". Como nos vacunamos en \u00e9poca de circulaci\u00f3n viral, podemos estar incubando la enfermedad y la vacuna no la evita. Adem\u00e1s, podemos contraer otros virus respiratorios que no se previenen con la vacuna antigripal e incluso a pesar de vacunarnos podemos tener gripe, pero como ya se explic\u00f3, el objetivo de la vacunaci\u00f3n es prevenir las complicaciones y la muerte, y si s\u00f3lo se presenta un cuadro gripal en personas que pertenecen a los grupos de riesgo, habremos logrado nuestro objetivo. \"ya es tarde para vacunarme porque empez\u00f3 el invierno\". El virus de la gripe puede circular hasta noviembre e incluso evidenciar un segundo pico en primavera. Por eso, nunca es tarde y sigue siendo oportuno vacunarse para estar protegidos lo que queda del a\u00f1o.mitos sobre la vacuna antigripal48[ amBienTe ] Por Ernesto de titto y mar\u00eda de los milagros skansi Han pasado 27 a\u00f1os desde que la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico fuera adoptada en Nueva York, el 9 de mayo de 1992. A pesar de que en ese camino ha habido enormes dificultades para construir consen- sos globales, no cabe duda de que se avanz\u00f3, y mucho, en varios aspec- tos. Ya nadie duda de la responsabi- lidad de la actividad humana indus- trial y de que hay que hacer algo (o m\u00e1s) al respecto, lo que constituye un enorme paso adelante. En ese sentido, los informes cien-t\u00edficos son cada vez m\u00e1s certeros y los frutos de esa atenci\u00f3n empiezan a verse en la vida cotidiana, como por ejemplo en el esfuerzo por tra-tar de mover la econom\u00eda con de energ\u00edas menos \"sucias\". Desde 2015, la mayor\u00eda de los pa\u00edses (146 de los 196 que forman parte de la Convenci\u00f3n) presentaron compro- misos unilaterales para contribuir a la acordada necesidad de reducir emisiones. Y, aunque la acci\u00f3n co- mienza oficialmente en 2020, todos toman medidas preventivas. Seg\u00fan los an\u00e1lisis cient\u00edficos de las reducciones en emisiones de gases con efecto invernadero comprome- tidas de manera unilateral por cada pa\u00eds, la temperatura igual aumen-tar\u00eda 2,7\u00b0C sobre final del siglo, lo que ser\u00eda catastr\u00f3fico para la bio- diversidad, la provisi\u00f3n de agua para el consumo y la producci\u00f3n, la econom\u00eda y tantas otras actividades humanas. El l\u00edmite total de riesgo es 2\u00b0C res- pecto de la situaci\u00f3n preindustrial; es m\u00e1s, muchos querr\u00edan que no se llegara a ese n\u00famero, que liquida-r\u00eda el ya escaso potencial agr\u00edcola de muchas zonas de \u00c1frica e inun- dar\u00eda a varias islas del Pac\u00edfico, por citar los casos m\u00e1s extremos de un colapso que, como todos, afectar\u00eda m\u00e1s a pa\u00edses pobres y a los m\u00e1s po- bres dentro de los pa\u00edses ricos. efectos previsibles Una de las consecuencias esperadas es el aumento de la frecuencia de los llamados \"eventos extremos\", entre los que se cuentan las olas de calor (OC), fen\u00f3meno sobre el cual todav\u00eda no hay una definici\u00f3n inter - nacionalmente consensuada 1, pero Las temperaturas m\u00e1ximas que provocan mortalidad var\u00edan de un lugar a otro, condiciones meteorol\u00f3gicas como baja presi\u00f3n y humedad aumentan el peligro. calEntamiE nto Glo Bal: las olas d E calor, Un FEn\u00f3mEno qUE ll EG\u00f3 Para q UEdarsE Ernesto de Titto es profesor y doctor en Ciencias Qu\u00edmicas (UBA) y coordinador acad\u00e9mico de la Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Salud Ambiental en la Universidad ISALUD. Fue director en el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n entre 1995 y 2018 y miembro de la Carrera del Investigador Cient\u00edfico del Conicet; antes fue responsable del Programa Nacional de Investigaciones en Enfermedades End\u00e9micas de la SECYT y becario de la CIC, el Conicet, la OMS y la Palo Alto Medical Foundation-Stanford University (Estados Unidos). Mar\u00eda de los Milagros Skansi es licenciada en Ciencias de la Atm\u00f3sfera (UBA). Desde 2009 es responsable del Departamento de Climatolog\u00eda del Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional y participa en grupos de expertos de la Comisi\u00f3n de Climatolog\u00eda de la OMM. Actualmente es presidenta del Grupo de Trabajo de Clima de la Regi\u00f3n III de OMM y coordinadora del Centro Regional del Clima para el Sur del Am\u00e9rica del Sur.49siempre entendidos como \"per\u00edodos largos de tiempo con temperatura m\u00e1s c\u00e1lida que la media esperable para un \u00e1rea o regi\u00f3n\". Numerosos estudios han docu- mentado el significativo impacto sanitario de las OC. Por ejemplo, la ocurrida en julio de 1995 en Chica-go (EEUU), provoc\u00f3 un incremento del 85% de las muertes (700 casos registrados) 2, la del verano de 2003 en Europa, considerado el m\u00e1s ca- luroso en ese continente desde el a\u00f1o 1500, fue responsable de 14.800 muertes adicionales en Francia, 3.200 en Espa\u00f1a, y de m\u00e1s de 70.000 en toda Europa3-4-5-6 y la ocurrida en 2010 en la Federaci\u00f3n Rusa, con una duraci\u00f3n de 44 d\u00edas, present\u00f3 10.000 muertes s\u00f3lo en Mosc\u00fa 7. Y solamente estamos mirando mor - talidad porque morbilidad y discon-fort son datos de acceso imposible. Algunos estudios indican la exis- tencia de una temperatura de dis- paro de la mortalidad atribuible al calor, que coincide con el percen-til 95 de las series de temperatura m\u00e1xima diaria de los meses de ve- rano 8. Esta temperatura var\u00eda de un lugar a otro, e indica que cada per - sona est\u00e1 acostumbrada a vivir en un rango de temperaturas m\u00e1ximas diarias que est\u00e1 por debajo de este percentil 95 para el caso del calor, hecho que ratifica la importancia de la aclimataci\u00f3n de los individuos a las condiciones locales en las que vive 9. Por tanto, el establecimiento de umbrales de alerta de preven-ci\u00f3n ante temperaturas extremas u OC debe establecerse en funci\u00f3n de su efecto sobre la mortalidad, que es lo que se quiere evitar funda- mentalmente. Un estudio en Espa\u00f1a mostr\u00f3 que por cada grado cent\u00edgrado que la temperatura excede ese l\u00edmite la mortalidad aumenta aproximada-mente un 12% sobre la media dia- ria. Tambi\u00e9n importa en qu\u00e9 mo- mento del a\u00f1o se produce la OC; cuanto m\u00e1s temprano en el verano su impacto es mayor, probablemen-te porque en la medida que el ve- rano avanza estamos m\u00e1s acostum- brados al calor. Tambi\u00e9n sabemos que cuando las OC ocurren en julio para el hemisferio norte o enero para el hemisferio sur, su impacto sanitario es menor porque coinci-den con per\u00edodos vacacionales con menor actividad y receso escolar. Asimismo, se ha demostrado que las restantes condiciones meteoro-l\u00f3gicas tambi\u00e9n importan: hay ma- yor mortalidad en condiciones de baja presi\u00f3n y con baja humedad 10. Muchos estudios tienen limitacio- nes claras, ya que no se conside- raron otros aspectos que podr\u00edan influir en el an\u00e1lisis. As\u00ed, por ejem- plo, no se consider\u00f3 la duraci\u00f3n de las olas de calor como otra variable externa11, la utilizaci\u00f3n de aparatos de aire acondicionado en el per\u00edodo analizado12, la humedad relativa o los contaminantes ambientales que diferentes estudios han relacionado con un efecto sin\u00e9rgico con las ele- vadas temperaturas . El \u00faltimo enero Australia soport\u00f3 una OC que alcanz\u00f3 pr\u00e1cticamente a todo el continente (Figura 1)13. En Australia del Sur se quebraron 17 re-cords de temperatura, por ejemplo, los registros hist\u00f3ricos m\u00e1ximos en Adelaida (46,6\u00b0C), Sternhouse Bay Snowtown (47,3\u00b0C), con severas p\u00e9rdidas de animales y peces. Durante principios de junio, una OC severa afect\u00f3 a Paquist\u00e1n y el norte de la India (Figura 2) 14. Al- gunas regiones sobrepasaron los 45\u00b0C durante pr\u00e1cticamente tres semanas. El 10 de junio Nueva De- lhi registr\u00f3 48\u00b0C, en su d\u00eda record Figura 1. mapa de temperaturas en australia el viernes 25 de enero de 2019 Fuente: Australian Bureau of Meteorology Figura 2. mapa de temperatura en india y Paquist\u00e1n el 10 de junio de 2019 Fuente Observatorio de la NASA50mensual. Once de los 15 veranos m\u00e1s c\u00e1lidos de la India, que tiene registros desde 1901, han ocurrido desde 2004. Una OC inusualmente temprana azot\u00f3 gran parte de Europa du- rante la \u00faltima semana de junio y lo convirti\u00f3 en el m\u00e1s c\u00e1lido en la historia del continente, con una temperatura promedio de 2\u00b0C por encima de lo normal. En particular, durante los d\u00edas con temperaturas m\u00e1s elevadas las anomal\u00edas llega-ron a ser mayores a 8\u00b0C en varios pa\u00edses (Figura 3) 15. El evento bati\u00f3 varios r\u00e9cords hist\u00f3ricos en luga-res concretos de Alemania, Austria, Espa\u00f1a, Francia, Hungr\u00eda, Italia, Suiza y Rep\u00fablica Checa. En par - ticular, se observ\u00f3 el registro pico de m\u00e1xima temperatura de todos los tiempos en la Francia metropo-litana (la continental), que se bati\u00f3 el 28 de junio con una nueva mar - ca de 45,9\u00b0C (Gallargues-le-Mon-tueux, Gard, cerca de N\u00eemes), m\u00e1s de 1,5\u00b0C por encima de la anterior (44,1\u00b0C en Conqueyrac, Gard). Ale- mania tambi\u00e9n registr\u00f3 un nuevo record el 30 de junio, con 39.6\u00b0C, y 223 estaciones con valores iguales o superiores a 35\u00b0C. En Suiza, 43 de las 85 estaciones superaron sus records hist\u00f3ricos. Estas observa-ciones muestran el significativo aumento de la temperatura durante una OC. Regularmente se estimaba que estos excesos ocurr\u00edan cada 30 a\u00f1os, pero un siglo atr\u00e1s hubieran sido 4\u00b0C menores a las actuales 16. Numerosos pa\u00edses, siguiendo las directrices de la Organizaci\u00f3n Mun- dial de la Salud (OMS), han imple- mentado planes de prevenci\u00f3n como medida de adaptaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico. En ellos se tiende a utilizar la temperatura m\u00e1xima como indicador para marcar el um- bral de alerta de disparo de la mor - talidad por temperaturas elevadas, porque una temperatura m\u00ednima elevada puede producir malestar, pero no es capaz de desencadenar los mecanismos biol\u00f3gicos implica- dos en la mortalidad por tempera- turas elevadas 17-18. La contribuci\u00f3n de los planes para reducci\u00f3n del impacto sanitario es todav\u00eda mate- ria de discusi\u00f3n con ejemplos de su utilidad y otros donde no se pudo percibir evidencias de la disminu- ci\u00f3n de la mortalidad asociada a las OC tras su puesta en marcha 19. Lo que claramente ha mejorado es la capacidad de los meteor\u00f3logos para anticipar estos fen\u00f3menos.Recientemente, se conform\u00f3 una Red Global de Informaci\u00f3n sobre Calor y Salud (en ingl\u00e9s Global Heat Health Information Network, GHHIN), liderada por la Oficina Conjunta de la Organizaci\u00f3n Mun- dial de la Salud y la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial y la Admi- nistraci\u00f3n para los Oc\u00e9anos y la Atm\u00f3sfera de los EEUU asociados a cient\u00edficos y responsables de pol\u00ed-ticas p\u00fablicas del campo meteo- rol\u00f3gico y sanitario para fortalecer y multiplicar los conocimientos y aprendizajes en relaci\u00f3n con la necesidad de mejorar la resiliencia frente al impacto del calor en la sa- lud humana. Este Foro tuvo su pri-mera reuni\u00f3n global en diciembre de 2018 en Hong Kong 20. \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n en riesgo? Los adultos mayores, los enfermos cr\u00f3nicos y las personas que traba- jan en ambientes expuestos son los que presentan mayor vulnera- bilidad a las OC21-22. Actividades como la construcci\u00f3n y la agricul-tura, basadas en tareas al aire libre, as\u00ed como la informalidad labo- ral -usualmente desarrollada en condiciones precarias- generan una mayor exposici\u00f3n a las condiciones clim\u00e1ticas 23-24-25. Diversos estudios pusieron de ma- nifiesto el incremento en las hospi- talizaciones y en la mortalidad por todas las causas durante OC, con incrementos en el riesgo relativo en enfermedades cardiovasculares, cerebrovasculares, respiratorias y renales 26-27-28. Es preciso destacar que existe evidencia fisiol\u00f3gica de la relaci\u00f3n entre alta temperatura e incrementos de la presi\u00f3n arterial, de la viscosidad de la sangre y de la frecuencia card\u00edaca por enfermedad cardiovascular, como as\u00ed tambi\u00e9n Figura 3. mapa de temperaturas en Europa en junio 2019 Fuente Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial51de la ocurrencia de bronco espasmo por enfermedades respiratorias29. Adem\u00e1s, la capacidad termorregu- ladora disminuye con la edad, tor - nando a los adultos mayores m\u00e1s susceptibles a los efectos del calor 30. Otro hecho destacable es que no hay asociaci\u00f3n entre mortalidad por calor en el grupo de menores de 10 a\u00f1os. La mortalidad por ca- lor est\u00e1 relacionada fundamental- mente con un mal funcionamiento en la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica, provo-cada en gran parte por unas arterias esclerosadas y por falta de sudora- ci\u00f3n; estas circunstancias no se dan en los ni\u00f1os y, por tanto, su adapta- ci\u00f3n al calor es mejor que el de las personas mayores 31. Los tiempos de retraso entre los picos de calor y los incremen- tos de mortalidad tambi\u00e9n son consistentes con el proceso biol\u00f3- gico de estr\u00e9s homeost\u00e1tico, que conduce a la mortalidad asociada a las altas temperaturas. Fundamen-talmente, las causas circulatorias son las que presentan un mayor incremento con la mortalidad por calor frente a las respiratorias, y los tiempos de respuesta para la mor - talidad en relaci\u00f3n con la tempera- tura son los aqu\u00ed encontrados para estas afecciones, comportamiento que no cambia seg\u00fan los diferentes grupos de edad. La mortalidad por causas circulatorias es a corto pla- zo, mientras que la mortalidad por causas respiratorias se encuentra retrasada respecto de \u00e9sta 32-33. Se sabe que la primera OC de cada a\u00f1o es la que tiene un mayor im- pacto sobre la mortalidad 34-35 por tener mayor n\u00famero de sujetos sus- ceptibles, ya que se ha demostrado que el impacto sobre la salud puede ser a\u00fan mayor si la persona no ha tenido un proceso de aclimataci\u00f3n previa a los cambios de tempera-tura36. Tambi\u00e9n influye la duraci\u00f3n de la ola de calor37-38. No es extra\u00f1o que el impacto sa-nitario de una ola larga sea m\u00e1s importante que el de las olas cor - tas: en una ola larga la tempera-tura nocturna se mantiene elevada impidiendo la recuperaci\u00f3n. A ello debe sumarse el impacto del efecto \"isla de calor\", la disminuci\u00f3n de la evaporaci\u00f3n, la reducida cobertura vegetal y la impermeabilizaci\u00f3n su- perficial por el desarrollo urbano 39. Es interesante llamar la atenci\u00f3n sobre el hecho de que la mortalidad por OC, que como vimos es alta, a menudo atrae mucho menos la atenci\u00f3n p\u00fablica que, por ejemplo, la mortalidad por inundaciones o aludes. la situaci\u00f3n en el pa\u00eds En la Argentina, la frecuencia de OC se ha incrementado, en el norte y este del pa\u00eds en los \u00faltimos 50 a\u00f1os 40-41, y ya ha sido reportado su impacto en la salud humana 42, as\u00ed como los efectos a corto plazo de los cambios en la temperatura y el mon\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico en la morta- lidad diaria por todas las causas, y por causas cardiovasculares y respi- ratorias en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (CABA) 43. A fines de 2013, una OC particular - mente severa tuvo lugar en el norte y centro de la Argentina haciendo de ese diciembre el m\u00e1s c\u00e1lido desde que hay registros en el pa\u00eds (la anomal\u00eda alcanz\u00f3 +2,5\u00b0C res- pecto del per\u00edodo 1961-90) 44. El trabajo interdisciplinario de in- vestigadores del Ministerio de Sa- lud, el Servicio Meteorol\u00f3gico Na- cional, el Instituto Gino Germani de la UBA y de las Universidades de La Matanza y de Entre R\u00edos estudi\u00f3 la mortalidad durante las OC en la CABA para el per\u00edodo 2005-2015 y en 19 provincias, donde viven m\u00e1s de 38 millones de personas, para la ola de calor de 2013, utilizando un dise\u00f1o de series temporales con Modelos Aditivos Generalizados. En el estudio en CABA se vincul\u00f3 la mortalidad con d\u00edas de OC en todo el per\u00edodo y con d\u00edas de la OC de 2013, la m\u00e1s prolongada desde el a\u00f1o 1906, controlando por variables temporales, temperatura media y humedad. Los resultados muestran que en la CABA el riesgo de muerte por causas naturales se incrementa en el 14% durante las OC por sobre el resto de los d\u00edas del semestre c\u00e1lido. El incremento se dio en ambos sexos y en todos los grupos de edad, siendo m\u00e1s afectados los menores de 15 y los mayores de 84 a\u00f1os. En particular, en la OC de diciembre de 2013 aumentaron 43% las muertes diarias totales, valor que sube al 51% para el grupo de mayores de 84 a\u00f1os y para las cau- sas renales 45. Para el estudio nacional se compar\u00f3 la mortalidad ocurrida durante las OC del verano 2013-2014 con el promedio de la mortalidad del mis- mo per\u00edodo de los a\u00f1os 2010-2011, 2011-2012 y 2012-2013, que no pres- entaron OC. En el verano 2013-2014 se registraron tres OC: una en di- ciembre, que se prolong\u00f3 por cinco d\u00edas y alcanz\u00f3 a 17 provincias, una en enero (siete d\u00edas en 15 provin- cias) y una en febrero (13 d\u00edas en cuatro provincias). Durante las tres OC se registraron 1877 defunciones en exceso. El riesgo de morir se increment\u00f3 significativamente en 13 de las 19 provincias analizadas. En la OC de diciembre los mayores incrementos en el riesgo corres-pondieron a Santiago del Estero y a CABA; en enero, el mayor incre- mento en riesgo fue en La Rioja y en febrero en Chaco 46.52El riesgo de morir se increment\u00f3 con la edad; el aumento de mor - talidad fue significativo en cuatro jurisdicciones para el grupo de 60-79 a\u00f1os y en seis jurisdicciones en mayores de 80 a\u00f1os. La OC de di- ciembre de 2013 fue la que present\u00f3 el mayor valor de riesgo relativo para los mayores de 80 a\u00f1os (1,67 en CABA) y la de febrero de 2014 la que registr\u00f3 el mayor valor para el grupo de 60 a 79 a\u00f1os (1,60 en For - - Montero JC, IJ Mir\u00f3n, JJ Criado, C Linares, of defining the term \"heat wave\" in public health. Int J Environ Health Research 1-3. - Whitman S, G Good, ER Donoghue, N Benbow, W Shou, S Mou. (1997) Mortality in Chicago Attributed to the July 1995 Heat Wave. Am J Public Health 87(9):1515-1518. - Robine JM, SL Cheung, S Le Roy, H Van Oyen, C Griffiths, JP Michel, FR Herrmann. (2008) Death toll exceeded 70,000 in Europe during the summer of 2003. C R Biol 331(2):171-178. - Oudin \u00c5str\u00f6m D, B Forsberg, J Rockl\u00f6v. (2011) Heat wave impact on morbidity and 69: 99-105. - World Meteorological Organization & World Health Organization. (2012) Atlas del Clima y la Salud. Ginebra; Disponible en http:// www.who.int/globalchange/publications/atlas/report/en/ - Culqui DR, J D\u00edaz, F Sim\u00f3n, C Linares. (2013) An\u00e1lisis de los impactos de las olas de calor sobre la mortalidad de la ciudad de Madrid durante el per\u00edodo 1990-2009. Rev Esp Salud P\u00fablica 87: 277-282. - Shaposhnikov D, Revich, Kharkova. (2014) Mortality Related to Air Pollution with the Moscow Heat Wave and Wildfire of 2010. Epidemiology 25(3): 359-364. - Linares C, J D\u00edaz. (2008) Temperaturas extremadamente elevadas y su impacto sobre la mortalidad diaria seg\u00fan diferentes grupos de edad. Gac Sanit 22(2): 115-119. Patz. (2002) Temperature mortality in 11 cities of the Eastern of the United States. Am J Epidemiol. 155:80-87. - Montero JC, IJ Mir\u00f3n, JJ D\u00edaz. of local factors in the relationship between mortality and heat waves: Castile-La Mancha (1975- 2003) Science of the Total Environment 414: 73-80. - S\u00e1ez M, J Sunyer, J Castellsague, C Murillo, JM Anto. (1995) Relationship between weather temperature and mortality: a time series analysis approach in Barcelona. Int J Epidemiol 24:576-82. - Kaiser R, CH Rubin, A Henderson et al. (2001) Heat-related deaths and mental illness during the 1999 Cincinnati heat wave. Am J Forensic Med Pathol 22:303-7. - Bureau of Meteorology, South Australia https://twitter.com/BOM_SA publicado 11:16 PM - Jan 23, 2019 (recuperado 04 julio 2019). - https://earthobservatory.nasa.gov/ images/145167/heatwave-in-india (visitado 04 julio 2019). - https://public.wmo.int/en/media/news/ european-heatwave-sets-new-temperature-records (visitado 04 julio 2019). - van Oldenborgh GJ et al. (2019) Human contribution to the record-breaking June 2019 heat wave in France. Recuperado de https://www.worldweatherattribution. org/wp-content/uploads/WWA-Science_France_heat_June_2019.pdf el 04 julio 2019. - D\u00edaz J, C Linares, C L\u00f3pez, R Garc\u00eda- Herrera. (2004) Relationship between environmental factors and Madrid, 1986-1997. J Occup Environm Med 46:768-74. - Linares C, J D\u00edaz. (2008) op. cit. - Culqui DR, J D\u00edaz, F Sim\u00f3n, C Linares. (2013) op. cit. - http://ghhin.org/ - \u00c5str\u00f6m DO, B Forsberg, J Rockl\u00f6v. (2011) Heat impact on morbidity and F de'Donato, B Menne, K Katsouyanni. (2010) The impact of heat waves on Guidance on Warning-System Development. Geneva: World Meteorological Organization y World Health Organization. - Son J-Y, N Gouveia, MA Bravo, C Umbelino de Freitas, ML Bell. (2016) The impact of temperature on mortality in a subtropical city: Effects of cold, heat, and heat waves in S\u00e3o Paulo, Brazil ,Int J Biometeorol 60(1): 113-121. - McGeehin M Mirabelli. (2001) Climate Variability and Change on Temperature-Related Morbidity in States. 109: 185-189. Bouchama A, M in wave related deaths: a meta-analysis. Arch Intern Med 167(20):2170-6. - Smith KR, A Woodward, D Campbell- Lendrum, DD Chadee, Y Honda, Q Liu. (2014) Human Health: Impacts, Adaptation, and Co-Benefits. In Field CB, Barros V Dokken D, et al. editors. Climate Change, Part A: Global and Sectoral Aspects. Contribution of Working Group II to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change. Cambridge UK: Cambridge University Press. - Campbell-Lendrum D, R Woodruff. (2007) Climate change quantifing the health impacts in national and local levels. Geneve: World Health Organization. - Mart\u00ednez Navarro F, F Sim\u00f3n-Soria, G L\u00f3pez-Abente. (2004) Valoraci\u00f3n del impacto de la ola de calor del verano de 2003 sobre la mortalidad. Gac Sanit 18(1):250-8. - Havenit G. Montero, Madrid atmospheric variables. J Epidemiol 14:571-8.- Alberdi JC, J D\u00edaz. (1997) Modelizaci\u00f3n de la mortalidad diaria en la Comunidad de Madrid. Gac Sanit 11:9-15 - Weisskopf MG, HA Anderson, S Foldy, LP Hanrahan, K Blair, TJ Torok et al. (2002) Heat wave morbidity and mortality, Milwaukee, Wis. 1999 vs 1995: an improved response?. Am J Public Health 92: 830-833. - Brooke Anderson G, ML Bell. (2011) Heat Waves in the United States: Mortality Risk during Heat Waves and Effect Modification by Health Persp 119(2): 210-218. Textbook Medical Physiology. Elsevier Saunders; Philadelphia, PA, USA. - Hajat S, B Armstrong, M Baccini, A Biggeri, L Bisanti, A Russo et al. (2006) Impact of high temperatures on mortality: is there an added heat wave effect? Epidemiology 17(6):632-638. - Brooke Anderson G, ML Bell. (2009) Weather-related mortality: how heat, cold, and heat waves affect mortality in the United States. Epidemiology 20(2):205-213. - D Campbell-Lendrum, T Holloway, JA Foley. (2005) Impact of regional climate change on human health. Nature 438(7066):310-317. - Cerne SB, C Vera, B Liebmann. (2007) The Nature of a Heat Wave in Eastern Argentina occurring during SALLJEX. Monthly Weather Almeira, O Lhotka. (2015) Long-term variability of heat waves in Argentina and recurrence probability of the severe 2008 heat wave in Buenos Aires. Theor Appl Climatol DOI 10.1007/s00704-015-1445-7. - Almeira G, M Rusticucci, M Suaya. (2016) Relaci\u00f3n entre mortalidad y temperaturas extremas en Buenos Aires y Rosario. Meteorol\u00f3gica. 2016; 41(2): 65-79. - Abrutzky R, L Dawidowski, P Matus, Romero-Lankao. (2012) Health effects on climate and air pollution in Buenos Aires. A first series analysis. J Environ Prot 3:262-271. - Hannart A, C. Vera, FEL. Otto, B Cerne. (2015) Causal Influence of Anthropogenic Forcings on the Argentinian Heat Wave of December 2013 [in \"Explaining Extremes of 2014 from a Meteor Soc 96(12): S5 - S9. - Chesini F, R Abrutzky, E de Titto. (2019) Mortalidad por Olas de Calor en la Ciudad de Buenos Aires, Argentina (2005-2015) Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica (en prensa) - Chesini F, N Herrera, MM Skansi, C Gonz\u00e1lez Morinigo, S Font\u00e1n, F Savoy, E de Titto. (2018) An\u00e1lisis de la mortalidad durante las olas de calor del verano 2013-2014 en la Rep\u00fablica Argentina. Presentado en el XIII Congreso Argentino de Meteorolog\u00eda, Rosario-Argentina. - Herrera N, MM Skansi, MA Ber\u00f3n, C Campetella, A Cejas, J Chasco, F Chesini, E de Titto, M Gatto, M Saucedo, M Suaya. (2018) Sistema de Alerta Temprana por Olas de Calor y Salud (SAT-OCS). Nota T\u00e9cnica SMN 2018-50.referencias53mosa). S\u00f3lo en Santiago del Estero se registr\u00f3 un incremento significa- tivo del riesgo de morir en el grupo de 40 a 59 a\u00f1os durante la OC de diciembre de 2013. Las causas de defunci\u00f3n con riesgo significativamente incrementado fueron: las enfermedades respirato-rias, cardiovasculares, cerebrovascu- lares, insuficiencia renal y diabetes; todas ellas con evidencia epide- miol\u00f3gica y plausibilidad biol\u00f3gica. As\u00ed qued\u00f3 demostrado que las OC constituyen un factor significativo de riesgo de muerte, diferente seg\u00fan sexo y edad, para la poblaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina. Estos resultados permitieron am- pliar el Sistema de Alerta Tem- prana por Olas de Calor y Salud (SAT-OCS), emitido por el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, que se ini- ci\u00f3 desde el verano 2009-2010 para Figura 4. Ejemplo de mapa de alertas emitido el 18 de febrero de 2018 Fuente: www.smn.gob.ar CABA, y desde 2013-2014 para Rosario, extendiendo a partir del verano 2017-2018 su funcionamien- to de manera automatizada para 57 localidades del pa\u00eds 47. Este sis- tema funcionaba desde noviembre hasta marzo, ten\u00eda cuatro niveles de alerta y propon\u00eda recomenda- ciones para el cuidado de la salud, para que tanto la poblaci\u00f3n como los organismos de protecci\u00f3n civil puedan tomar las medidas de pre-venci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y de respuesta adecuadas a cada nivel de alerta. Ahora emite una alerta diaria y se encuentra disponible desde el pri-mer d\u00eda de octubre de cada a\u00f1o hasta el 31 de marzo en https:// www.smn.gob.ar/smn_alertas/ olas_de_calor. La Figura 4 presenta un ejemplo correspondiente al d\u00eda 18 de febrero de 2019. 54Ricardo Daniel De Los Santos es secretario general de Pro- moci\u00f3n Social del PAMI, la mayor obra social del pa\u00eds con uso 5 millones de afiliados y un presupuesto del orden de los 150.000 millones de pesos (el quinto m\u00e1s grande entre distintas jurisdicciones del Estado). De los Santos es licen- ciado en Relaciones P\u00fablicas por la Universidad Nacional de Lomas de Zamora y est\u00e1 finalizando la maestr\u00eda en Sis-temas de Gesti\u00f3n en la Universidad ISALUD, y tuvo una experiencia previa de gesti\u00f3n en el IOMA. -\u00bfcu\u00e1l fue el aporte que recibiste de la maestr\u00eda en isalUd? -Yo comienzo la cursada en mi transici\u00f3n entre el IOMA y el PAMI, que de por s\u00ed significaba un cambio muy im- portante y me permiti\u00f3 acercarme a\u00fan m\u00e1s al \u00e1mbito de la salud, a conocer las herramientas y los distintos actores que intervienen en la gesti\u00f3n. La maestr\u00eda te da una im- pronta de la problem\u00e1tica del sector que te sirve de soporte a la hora de conocer el terreno y cuando empez\u00e1s a tomar decisiones y a aplicar criterios, que no siempre son los que uno desea sino los que la urgencia demanda. -\u00bfqu\u00e9 situaci\u00f3n compleja tuvieron que resolver en lo inmediato? -PAMI ten\u00eda un d\u00e9ficit muy grande y ven\u00eda con proble- mas serios de financiaci\u00f3n y de gesti\u00f3n, as\u00ed que lo primero que tuvimos que hacer fue darle previsibilidad, asegurar los pagos con los prestadores que era uno de los temas clave porque ya est\u00e1bamos en cesaci\u00f3n de pagos y esto terminaba siendo ca\u00f3tico para el afiliado. Empezamos a implementar de una a quince bater\u00edas de medidas en con-junto para poder encausar la situaci\u00f3n y nos enfocamos en la afiliaci\u00f3n, la limpieza de los padrones que estaban desactualizados y la implementaci\u00f3n de un sistema de seguimiento de todos los reclamos. -\u00bfPero qu\u00e9 pasa con aquel afiliado que vive en zonas m\u00e1s remotas y sin conectividad? -En PAMI trasladamos a los afiliados a los lugares don- de se hacen las prestaciones y en ese aspecto logramos tener cobertura de ambulancias en todo el pa\u00eds. Esa co- nectividad tiene que estar garantizada al usuario, por supuesto. Adem\u00e1s promovemos mucho desde nuestras actividades sociales la interacci\u00f3n entre los mismos inte- grantes de la familia para que la persona mayor aprenda a estar conectado. La tecnolog\u00eda debe servir para ser el gran motor y articulador de nuestros servicios. PAMI tiene los servicios de traslados, se va a buscar a los afilia- dos, se los lleva incluso a hacer radiograf\u00edas, estudios y procuramos que puedan recibir esas prestaciones en sus respectivas zonas de residencia. -\u00bfqu\u00e9 sucede con la provisi\u00f3n de los medicamentos? -Hicimos nuevas licitaciones y hemos tenido un ahorro, en algunos casos, de hasta un 80 a 85 por ciento respecto del precio que se estaba pagando anteriormente y con empresas de primera l\u00ednea que est\u00e1n dentro del pa\u00eds. Ese fue uno de los motores de la correcci\u00f3n. Nosotros traba- jamos para que el impacto sea el menor en el afiliado, de hecho hoy en d\u00eda un afiliado de PAMI paga 19% menos los medicamentos de lo que paga alg\u00fan otro afiliado de una obra social o un sindicato. Lo que ocurre es que con los aumentos y la inflaci\u00f3n el precio nunca termina sien-El secretario de Promoci\u00f3n Social de la mayor obra social del pa\u00eds, alumno de posgrado de ISALUD, est\u00e1 realizando su tesis sobre la necesidad de relacionarse del adulto mayor para evitar el aislamiento que lleva al exceso de medicamentosricardo d E los s antos: \"El 80% dE l PrEsUPUEsto dEl Pami, dE $ 150.000 millon Es, sE dEstina a la sal Ud\"[ GRaduadoS iSalud ]55do el real. Se habla de que la industria est\u00e1 vendiendo menos medicamentos, en PAMI no es as\u00ed, los afiliados est\u00e1n recibiendo la misma cantidad que lo que se recib\u00eda antes. -sin embargo hay jubilados que no estar\u00edan recibiendo la misma provisi\u00f3n de medicamentos. -Se hablaba de siete y que terminan siendo cuatro medi- camentos, pero el tema es que desde el PAMI los medica- mentos se los entregamos a todos, algunos tienen el 50% de bonificaci\u00f3n cuando otras obras sociales tienen el 40%, en otros casos es del 80% cuando otras tienen el 70%, y es- t\u00e1n los que se entregan con el 100% de bonificaci\u00f3n. Lo que pasa es que en este \u00faltimo caso hab\u00eda una polimedicaci\u00f3n o sobre medicaci\u00f3n en la gente, entonces lo que se hizo a trav\u00e9s de nuestra \u00e1rea social fue evaluar la vulnerabilidad del afiliado y priorizar en los que menos tienen la entrega de medicamentos gratis. -\u00bfno hay faltante de medicamentos? -Bajo ning\u00fan concepto. Y de la misma manera se siguen entregando pa\u00f1ales, sillas de ruedas, bastones, etc. Hemos cubierto una demanda contenida de operaciones impor - tantes que estaban atrasadas y las pusimos al d\u00eda. El pre- supuesto del PAMI hoy es de 150.000 millones de pesos, el 80% es para salud y el 20% est\u00e1 repartido entre el \u00e1rea de sociales, mantenimiento y personal.-\u00bfcu\u00e1les son los reclamos m\u00e1s habituales que reciben? -Muchos se vinculan con los traslados y este es un tema que se complica no por falta de ambulancias sino porque a veces se producen demoras a la hora de confirmar si hay o no camas vac\u00edas en determinados hospitales. As\u00ed se van acumulando tiempos de espera de una atenci\u00f3n a otra. Ahora hemos licitado un nuevo sistema de control de tele- fon\u00eda que nos permite tener interconectado a todo el pa\u00eds y poder derivar los llamados que est\u00e9n en exceso hacia alg\u00fan otro PAMI Escucha para hacerlo m\u00e1s eficiente, aunque no es un tema sencillo. -Hay personas mayores que deben priorizar un medicamento sobre otro para comprarlo \u00bfqu\u00e9 puede hacer el P ami ante una situaci\u00f3n as\u00ed? -La verdad es que PAMI tiene las herramientas para poder ayudar en esa situaci\u00f3n y es ah\u00ed cuando yo digo que tam- bi\u00e9n debemos ser solidarios entre los propios. Hubo \u00e9pocas en que el PAMI ten\u00eda por cada afiliado cuatro trabajadores activos que aportaban, hoy tenemos solo 1,3. El sistema se ha restringido y de alguna forma tenemos que pensar en una estrategia a largo plazo para ver c\u00f3mo atenderemos las demandas infinitas frente a ingresos finitos que condicio- nan la capacidad de maniobra. -\u00bfqu\u00e9 objetivos tienen en el \u00e1rea de Promoci\u00f3n social? -Volvimos con el turismo social, continuamos con las colo- nias acu\u00e1ticas, ampliamos los cupos, seguimos entregando 600.000 bolsones con once alimentos b\u00e1sicos a personas vulnerables en todo el pa\u00eds, es un complemento y una ayu-da que no alcanza a cubrir todo el mes. Al mismo tiempo estimulamos a la persona mayor para que vaya al centro de jubilados y participe de los talleres de canto, tango, yoga o reiki, y empiece a vincularse, a relacionarse con sus pares porque el aislamiento no es bueno y lleva a la depresi\u00f3n y al exceso de medicamentos. Estoy haciendo mi tesis de la maestr\u00eda en ISALUD sobre este tema, cu\u00e1nto la actividad social nos ayuda a salir de una vida medicada. \"Hubo \u00e9pocas en que el P ami ten\u00eda por cada afiliado cuatro trabajadores activos que aportaban, hoy tenemos solo 1,3. el sistema se ha restringido y de alguna forma tenemos que pensar en una estrategia a largo plazo para ver c\u00f3mo atenderemos las demandas infinitas frente a ingresos finitos que condicionan la capacidad de maniobra\" 56\"Lo que no se define no se puede medir. Lo que no se mide, no se puede mejorar. Lo que no se mejora, se degrada siempre\" Lord William Thomson Kelvin, f\u00edsico y matem\u00e1tico brit\u00e1nico (1824-1907) Por tabar\u00e9 sequeira Desde el punto de vista log\u00edstico las pro-blem\u00e1ticas m\u00e1s comunes que encontra- mos en cualquier centro de salud pasan por los controles de stock de productos sanitarios, la agilizaci\u00f3n de los flujos y procesos internos, y la necesidad de evitar los problemas de almacenamiento y optimizar los espacios. Una gesti\u00f3n log\u00edstica sanitaria eficiente revierte esta pro- blem\u00e1tica y contribuye a la calidad asistencial. Al mismo tiempo, busca una optimizaci\u00f3n del costo, e influye en la toma de decisiones de los directivos sanitarios, que deben conocer las necesidades cambiantes de este sector, para lo que es necesario su constante an\u00e1lisis y medici\u00f3n. Toda esta problem\u00e1tica ya la advirti\u00f3 en su momento uno de los grandes gur\u00fas empresariales Peter Drucker cuando afirm\u00f3 que la organizaci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil de gestionar es un hospital. Por eso, cuando hablamos de m\u00faltiples hospi-tales, todav\u00eda dicha problem\u00e1tica se acent\u00faa. Si tambi\u00e9n a\u00f1adimos una \u00e9poca caracterizada por la optimizaci\u00f3n generalizada en todos los recursos, la gesti\u00f3n log\u00edstica en el sector salud se convierte en un gran reto en un futuro no tan lejano. La buena noticia es que hay muchas posibilidades de seguir avanzando, optimizando y generando valor. De cara al futuro, la transformaci\u00f3n digital que caracteriza la sociedad actual se hace tambi\u00e9n presente en el sector de la log\u00edstica hospitalaria. Sin duda, el desarrollo sin prece- dentes del Internet de las Cosas (IoT) y la rob\u00f3tica va a permitir automatizar y mejorar las ratios de eficiencia de muchos procesos dentro y fuera, por ejemplo de los alma- cenes, incluso ayudar\u00e1n a transformar el propio concepto de almac\u00e9n asegurando la trazabilidad en todo momento. Por otra parte, la utilizaci\u00f3n de anal\u00edtica de datos avanza- da y big data va a facilitar el desarrollo de modelos predic- tivos capaces de anticipar las necesidades y la evoluci\u00f3n de los stocks con mucha mayor precisi\u00f3n. Las soluciones que demanda hoy en d\u00eda el sector hospitalario en el mun- do, en cuanto a lo que se refiere a la gesti\u00f3n de procesos, pasan por optimizar la cadena log\u00edstica, ofreciendo ven- tajas que generen valor. Tanto en la disminuci\u00f3n de sus costos como en la unificaci\u00f3n de criterios en el sistema, aumentando la eficacia de los aprovisionamientos y ges- tionando de forma correcta la informaci\u00f3n que fluye en toda la cadena de mando y suministro. En definitiva, se trata de transformar el sistema log\u00edstico en un sistema m\u00e1s eficiente que deje atr\u00e1s la dispersi\u00f3n y que vaya hacia la unificaci\u00f3n de sus procesos y servicios, y lo m\u00e1s importante que se pueda medir para mejorarlo, como indica la frase del inicio. El panorama de la log\u00edstica sanitaria va a experimentar importantes cambios en esta y en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, fruto de la toma de conciencia por parte de muchos gestores sanitarios. La integraci\u00f3n de un departamento log\u00edstico as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de consultores, dar\u00e1 una vuelta de tuerca muy importante. En la regi\u00f3n, un escenario caracterizado por la crisis eco-La Internet de las cosas y la rob\u00f3tica van a permitir automatizar y mejorar las ratios de eficiencia de muchos procesos dentro y fuera de los almacenes y ayudar\u00e1n a transformar el propio concepto de almac\u00e9n asegurando la trazabilidad en todo momento; y el big data facilitar\u00e1 el desarrollo de modelos predictivos capaces de anticipar las necesidades Hacia U n nUEVo mod Elo dE GEsti\u00f3n lo G\u00cdstica En los c Entros d E salUd El autor es director del curso de Log\u00edstica Aplicada a la Salud en ISALUD Uruguay. Es senior en Supply Chain Management and Logistic con amplia experiencia en evaluaci\u00f3n, diagn\u00f3stico, planeamiento, dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de procesos y sistemas log\u00edsticos para el eficiente manejo de la cadena de suministro y como capacitador en diversas empresas y universidades 57n\u00f3mica regional plantea limitaciones en el acceso a la fi- nanciaci\u00f3n de muchos gobiernos, aumento en la demanda y personalizaci\u00f3n de los servicios sanitarios, incremento y dispersi\u00f3n de la poblaci\u00f3n-paciente y de los centros asis- tenciales, envejecimiento de la poblaci\u00f3n y reducci\u00f3n en los ingresos de muchos de los clientes externos (usuarios). Ante esto, el constante desarrollo de nuevos tratamientos y la falta de personal m\u00e9dico sobre todo en zonas aleja-das de la capital hace que los servicios de salud p\u00fablicos necesiten hacer m\u00e1s con menos, es decir, repensar todo el modelo de eficiencia en costes de sus operaciones sanitarias, porque lo que est\u00e1 en juego es la sostenibilidad mis-ma de la sanidad p\u00fablica y, por qu\u00e9 no, tambi\u00e9n de la privada. log\u00edstica sanitaria As\u00ed pues, la log\u00edstica sanitaria, una actividad considerada secundaria para los gestores de sanidad, comien- za a evidenciar su enorme potencial de mejora, adoptando pr\u00e1cticas de sectores como el de la hoteler\u00eda (ho- teler\u00eda cl\u00ednica) y la alimentaci\u00f3n que estaban convirtiendo la funci\u00f3n log\u00edstica en su principal ventaja competitiva y en su modelo de negocio, alcanzando el liderazgo por su capacidad de adecuarse como ya lo hablamos en una de- manda cada vez m\u00e1s cambiante y compleja. En definitiva, se pretende transformar a la log\u00edstica sani- taria en el factor clave que permita balancear el gasto sa-nitario y el acceso universal a la sanidad, base fundamen- tal de nuestro sistema de salud. Para el futuro podemos destacar tres tendencias que se van a mostrar imparables en los pr\u00f3ximos a\u00f1os: la incorporaci\u00f3n de operadores log\u00edsticos externos, el uso intensivo de la tecnolog\u00eda y la asunci\u00f3n de nuevos enfoques de gesti\u00f3n centrados en la creaci\u00f3n de valor y en la eliminaci\u00f3n del despilfarro. Tendencias que pivotar\u00e1n sobre los principios de centra- lizaci\u00f3n, personalizaci\u00f3n, estandarizaci\u00f3n, trazabilidad y flexibilidad, reducci\u00f3n de proveedores y el incremento del volumen de compra por art\u00edculo. Es decir, se estar\u00e1 facilitando el acceso a econom\u00edas de escala, el aumento del poder de negociaci\u00f3n frente a proveedores y, en de- finitiva, la reducci\u00f3n de los costos de aprovisionamiento de nuestros sistemas sanitarios. Pero debemos ir un paso m\u00e1s all\u00e1. Podemos pensar en centrales de compras que superen las demar - caciones pol\u00edticas geogr\u00e1ficas, internacionales, gestionadas por plataformas electr\u00f3nicas o mar- ketplace, que posibiliten casar una mayor concurrencia competitiva de demanda y oferta, minorando los costes de aprovisionamiento. Y en este mismo sentido, aventuramos, tras las necesa-rias modificaciones legislativas regionales, el desarro-llo de plataformas log\u00edsticas que superen las barreras de sus sistemas sanitarios, fundamentadas en criterios de influencia y servicio, que aglutinen a todos los cen- tros sanitarios p\u00fablicos y privados. El futuro est\u00e1 a la vuelta de la esquina, planifiquemos, mi-damos, mejoremos, ese es el reto que nos presenta el fu- turo, una ventaja eficaz sostenible en los centros de salud optimizando la gesti\u00f3n log\u00edstica. LABORATORIO AN\u00c1LISIS CL\u00cdNICOS Atenci\u00f3n a Obras Sociales Prepagas = Pami = Particulares CONSuLTAS y ReSuLTA dOS dIgITALeS info@redlab.com.ar = redlab.com.arexTRACCI\u00f3N A dOmICILIO y uRgeNCIAS eSTACIONAmIeNTO gRAT uITO11-67003631 mons. Piaggio 1898 \u00b7 4\u00baA \u00b7 Avellaneda \u00b7 Sarand\u00ed Tel.: 4222-1622 \u00b7 4222-7419 Tel.: 4203-1670extracciones de Lu. a Vi. a 7 a 10 hs. extracciones de Lu. a Vi. a 7:30 a 10 hs.el panorama de la log\u00edstica sanitaria va a experimentar importantes cambios en esta y en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, fruto de la toma de conciencia por parte de muchos gestores sanitarios. la integraci\u00f3n de un departamento log\u00edstico as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de consultores, dar\u00e1 una vuelta de tuerca muy importante58 salario m\u00ednimo Vital y m\u00f3vil Res CNEPSMVM N\u00ba 3/2018, actualizada por Res CNEPSMVM N\u00ba 1/2019$12.500 ingresos $40.734 (promedio de ingresos totales del hogar) INDEC EPH 1\u00ba trimestre 2019 indicadores de actividad Tasa de Actividad 47,0%. INDEC EPH 1\u00ba Trimestre 2019 Tasa de Empleo 42,3%. INDEC EPH 1\u00ba Trimestre 2019 Tasa Desocupaci\u00f3n 10,1% INDEC EPH 1\u00ba Trimestre 2019 \u00cdndice General de Precios +3,1 % Variaci\u00f3n porcentual mensual +57,3 % Variaci\u00f3n porcentual anual INDEC Mayo 2019 Pobreza $ 9.818,07 Adulto equivalente (GBA) $ 30.337,84 Hogar1 INDEC mayo 2019 monto canasta B\u00e1sica t otal $9.304,51 Adulto equivalente (GBA)$28.750,94 Hogar INDEC marzo 2019 indigencia 4,8% Hogares 6,7% Personas INDEC EPH 2\u00ba semestre 2018 canasta B\u00e1sica alimentaria $3.767,01 Adulto equivalente (GBA) $11.640,06 Hogar1 INDEC enero 2018 jubilados $ 11.528,44 Haber M\u00ednimo Jubilatorio (junio 2019)6.924.644 Jubilaciones y Pensiones (marzo 2019) ANSES aUH $2.652 Valor general (marzo 2019)2 $8.642 Valor general hijo con discapacidad (marzo 2019) 23.924.734 Beneficiarios de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (marzo 2019) ANSES Pensiones no contributivas31.376.722 beneficiarios (1\u00ba trimestre 2019) SIEMPRO - MSyDS - SiNTyS Hacemos Futuro4247.169 beneficiarios - Programas (1\u00ba trimestre SIEMPRO - MSyDS - MPyT Plan de seguridad alimentaria.244.043 beneficiarios de tarjeta alimentaria centralizada y federal (4\u00b0 trimestre 2018) SIEMPRO - MSyDS monotributo social 496.818 beneficiarios (abril 2019) SINTyS MSyDS Progresar 516.777 titulares (junio 2019) SIEMPRO - ANSES Comentarios y sugerencias para incorporar otros indicadores al e-mail scyt@isalud.edu.ardatos socio-econ\u00f3micos 1 Hogar II compuesto por un jefe var\u00f3n de 35 a\u00f1os, su esposa de 31 a\u00f1os, un hijo de 6 a\u00f1os y una hija de 8 a\u00f1os. 2 Los montos corresponden al Valor General de la prestaci\u00f3n. No incluyen el monto adicional por zona diferencial establecido en la Ley 27.160. Incluye hijos con discapacidad. Corresponde al periodo de liquidaci\u00f3n el pago se efect\u00faa al mes siguiente. 3 Incluye PNC Invalidez, PNC Madres de 7 o m\u00e1s hijos, PNC Ex Combatientes (enero 2019) y PNC Vejez 4 Incluye Programas Argentina Trabaja y Ellas Hacen. 5 Incluye Programas tales como Salario Social Complementario, J\u00f3venes con m\u00e1s y mejor trabajo, Programa de Inserci\u00f3n Laboral (PIL) y Seguro de capacitaci\u00f3n y empleo.59 iSalud-SiT : PRoGRama de Salud P\u00faBlica en amBienTeS uRB anoS la adherencia a las recomendaciones de sue\u00f1o seguro por parte de las enfermeras en unidades de cuidado intensiva neonatal (ucin) de hospitales p\u00fablicos y privados en el Gran Buenos aires resumen El S\u00edndrome de Muerte S\u00fabita de Lactante (SMSL) es \"la muerte de un ni\u00f1o menor de 1 a\u00f1o que ocurre, aparentemente, durante el sue\u00f1o y no puede ser explicada luego de una investigaci\u00f3n ex- haustiva, que incluye una autopsia completa, la investigaci\u00f3n de las circunstancias de la muerte y la revisi\u00f3n de la historia cl\u00ednica\" (Je-nik et al., 2015: 2). La Academia Americana de Pediatr\u00eda (AAP) tiene recomendaciones sobre las pr\u00e1cticas del sue\u00f1o seguro que pueden disminuir el riesgo de SMSL y otras Muertes S\u00fabitas Inesperadas Infantiles (MSII). El objetivo de esta investigaci\u00f3n es analizar la adherencia a estas re- comendaciones por parte de las enfermeras de las Unidades de Cui- dados Intensivos Neonatales (UCIN) de cuatro hospitales, dos p\u00fabli- cos y dos privados, en el \u00e1rea del Gran Buenos Aires para los beb\u00e9s listos para el alta \u2014espec\u00edficamente el conocimiento, la pr\u00e1ctica y la ense\u00f1anza de la enfermera a los padres sobre el sue\u00f1o seguro. La estrategia sigue un abordaje cualitativo y cuantitativo y tiene un alcance descriptivo. Los m\u00e9todos incluyen 47 encuestas completa- das por enfermeras, 9 entrevistas con padres de beb\u00e9s listos para el alta, 13 observaciones de cunas de beb\u00e9s listos para el alta y otras observaciones en las UCIN relacionadas con el sue\u00f1o seguro. Todos estos se realizaron con consentimiento informado, de forma an\u00f3nima y con confidencialidad. Los resultados fueron analizados en comparaci\u00f3n con el marco te\u00f3rico. Este documento est\u00e1 estruc- turado de la siguiente manera: introducci\u00f3n, metodolog\u00eda, desarrollo La autora particip\u00f3 en el Programa de Salud P\u00fablica en Ambientes Urbanos, de SIT-World Learning en la Universidad ISALUD durante el 1\u00ba semestre del 2019. Como cierre de su experiencia acad\u00e9mica, desarroll\u00f3 la presente investigaci\u00f3n bas\u00e1ndose en entrevistas con enfermeras de 4 hospitales, tanto p\u00fablicos como privados, de Buenos Aires. Por Joelle m. Schauer Estudiante de Biolog\u00eda de la Universidad Villanova, Pensilvania, Estados Unidos directora de tesis: n orma e. Rossato, m.d. School for international Training (SiT) Public Health in urban environments = recomendaci\u00f3n correcta60 y conclusiones. El desarrollo incluye el marco te\u00f3rico y los resultados y an\u00e1lisis de las encuestas, entrevistas y observaciones. Los resultados incluyen que las enfermeras pueden identificar la mayor\u00eda de las recomendaciones de sue\u00f1o correctas, pero grandes porcentajes de ellas ten\u00edan creencias incorrectas sobre el sue\u00f1o se- guro infantil. A veces, priorizan otros factores de atenci\u00f3n durante el per\u00edodo pre-alta m\u00e1s que las recomendaciones de sue\u00f1o seguro, especialmente para la comodidad y pr\u00e1cticas del beb\u00e9 incluidas en el posicionamiento terap\u00e9utico, como los nidos de contenci\u00f3n. La instrucci\u00f3n de la enfermera a los padres sobre el sue\u00f1o seguro fue principalmente verbal e incluy\u00f3 la recomendaci\u00f3n de la posici\u00f3n su- pina con la mayor frecuencia. Los padres con hijos que estaban casi listos para el alta ten\u00edan una variedad de niveles de conocimiento sobre las recomendaciones de la AAP . Lo que hab\u00edan aprendido en la UCIN hasta ahora era de las enfermeras y de escuchar las conver - saciones de otros padres con el m\u00e9dico durante el alta. Mucha de la informaci\u00f3n sobre el sue\u00f1o seguro el personal m\u00e9dico se guarda hasta este momento del alta. introducci\u00f3n Seg\u00fan el modelo de triple riesgo de SMSL, un factor es el beb\u00e9 vulnerable (Trachtenberg, Hass, Kinney & Krous, 2012: 631). Esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en las Unidades de Cuidado Intensivo Neo- natal (UCIN), que tiene una relaci\u00f3n espec\u00edfica con SMSL porque la mayor\u00eda de los beb\u00e9s que est\u00e1n en la UCIN son vulnerables. Por eso, estos beb\u00e9s pueden tener un mayor riesgo de SMSL. Adem\u00e1s, las pr\u00e1cticas de posicionamiento terap\u00e9utico de la UCIN son contradic- torias a las recomendaciones de la AAP (Gelfer, Cameron, Masters & Kennedy, 2013). La forma en que las enfermeras cuidan a los beb\u00e9s y lo que ense\u00f1an a los padres puede determinar en gran parte, lo que los padres practicar\u00e1n en el hogar (Gelfer et al., 2013). El SMSL es \"la cuarta causa de mortalidad post-neonatal en Argen-tina\" (Rivarola, 2017). Tambi\u00e9n, seg\u00fan una investigaci\u00f3n de 2019, el riesgo de SMSL est\u00e1 aumentando en la providencia de Buenos Aires (Chapur, Alfaro, Bronberg & Dipierri, 2019: 166). Tambi\u00e9n \"el tabaquismo, el embarazo adolescente, el bajo nivel socioecon\u00f3mico o educativo materno\" son algunos factores que aumentan el riesgo de SMSL, y estas poblaciones vulnerables existen en la provincia y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (Chapur et al., 2019: 169). Por lo tanto, SMSL es un tema importante para estudiar tanto en las UCIN como en la zona de Gran Buenos Aires. Las preguntas de esta investigaci\u00f3n son: \u00bfQu\u00e9 saben las enfermeras acerca de las recomendaciones para un sue\u00f1o seguro? \u00bfCu\u00e1les son las pr\u00e1cticas de sue\u00f1o de la enfermera para beb\u00e9s listos para el alta? \u00bfC\u00f3mo se encuentran durmiendo en su cuna los beb\u00e9s que est\u00e1n por ser dados de alta? \u00bfQu\u00e9 les ense\u00f1an las enfermeras a los padres sobre c\u00f3mo debe dormir su beb\u00e9? metodolog\u00eda Este proyecto de investigaci\u00f3n sigue un abordaje cualitativo y cuan-titativo y tiene un alcance descriptivo. Como t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos se utilizaron el an\u00e1lisis documental, encuestas a enferme- ras de las UCIN, entrevistas con padres de reci\u00e9n nacidos, y obser - vaciones.La estrategia de esa investigaci\u00f3n fue hacer un an\u00e1lisis de los estu- dios actuales relativos a SMSL en el Gran Buenos Aires y las pr\u00e1cti- cas en las UCIN, encuestar a las enfermeras de cuatro UCIN p\u00fablicas y privadas en Gran Buenos Aires sobre su conocimiento, su pr\u00e1ctica y su ense\u00f1anza a los padres sobre sue\u00f1o seguro, tener entrevistas con padres de hijos en los sectores pre-altas sobre su conocimien- to, su pr\u00e1ctica y c\u00f3mo fueron instruidos sobre sue\u00f1o seguro, hacer observaciones sobre la disposici\u00f3n de las cunas en los sectores pre- alta de las UCIN y hacer observaciones generales sobre los temas relacionados al sue\u00f1o seguro en los hospitales. Los m\u00e9todos de esta investigaci\u00f3n fueron guiados por las siguientes investigaciones de los Estados Unidos: \"Conocimiento y ense\u00f1anza de alta de las enfermeras de la UCIN relacionada con la posici\u00f3n del sue\u00f1o infantil y el riesgo de SMSL\", por Aris, las recomendaciones de la Academia Americana de Pediatr\u00eda para reducir el riesgo del S\u00edndrome de Muerte S\u00fabita de Lactante en las Unidades de Cuidados Intensivos Neonatales\", por Grazel, Phalen & Polomano (2010). Las encuestas fueron completadas por las enfermeras del sector pre-alta de la UCIN sobre su conocimiento, su pr\u00e1ctica y su ense- \u00f1anza a los padres sobre el protocolo de sue\u00f1o seguro. Las entre- vistas con padres de hijos en los sectores pre-altas fueron sobre lo que saben acerca de las recomendaciones de sue\u00f1o seguro, lo que practican y c\u00f3mo aprendieron estas cosas. Esto proporciona una vi- si\u00f3n de qu\u00e9 ense\u00f1an las enfermeras a los padres. Las observaciones sobre la disposici\u00f3n de las cunas en los sectores pre-alta de las UCIN fueron sobre c\u00f3mo est\u00e1 durmiendo el beb\u00e9, qu\u00e9 hay en la cuna y otros factores relacionados con un sue\u00f1o seguro. Estas observa- ciones fueron hechas solamente si el beb\u00e9 estaba en la cuna y dor - mido. Las observaciones se aplican exclusivamente a los ni\u00f1os que no tienen: dificultad respiratoria, CPAP , c\u00e1nula nasal, luminoterapia, v\u00edas centrales, s\u00edndrome de abstinencia neonatal ni una enfermedad que requiera posicionamiento terap\u00e9utico. Esto da una idea de c\u00f3mo las enfermeras est\u00e1n practicando un sue\u00f1o seguro o no. Tambi\u00e9n, se hicieron observaciones generales sobre los temas en los hospi-61 tales relacionados al sue\u00f1o seguro. Estas observaciones se refieren principalmente a las pr\u00e1cticas del alta y los materiales educativos. la msii, el smsl y c\u00f3mo disminuir los riesgos La Muerte S\u00fabita Inesperada Infantil (MSII) es un t\u00e9rmino usado para describir cualquier muerte s\u00fabita e inesperada, ya sea explicada o no explicada, que ocurre durante la infancia (American Academy of Pediatrics, 2016: 1-2). Junto con otras muertes infantiles mal de- finidas, la MSII incluye el S\u00edndrome de Muerte S\u00fabita del Lactante (SMSL), que es la causa asignada a muertes infantiles que no se puede explicar despu\u00e9s de una investigaci\u00f3n minuciosa del caso, incluida una investigaci\u00f3n de la escena, una autopsia y una revisi\u00f3n de la historia cl\u00ednica (American Academy of Pediatrics, 2016: 2). En Argentina entre los a\u00f1os 1991-2014, \"la MSII represent\u00f3 el 7% del total de muertes infantiles\" (Chapur et al., 2019: 166). En 2012, \"la primera causa de las defunciones domiciliarias [...] corresponde a las que est\u00e1n registradas en el grupo 'Mal definidas y desconocidas', que incluye el SMSL\" (Jenik et al., 2019). Espec\u00edficamente, el SMSL es \"la causa de mortalidad post-neonatal en Argentina\" (Ri- varola, 2017). Esta investigaci\u00f3n se centra en beb\u00e9s en las UCIN, por lo tanto es muy relevante para el SMSL porque la mayor\u00eda de los beb\u00e9s en las UCIN cumplen la categor\u00eda del infante vulnerable y por eso tiene un riesgo alto. Hay recomendaciones reconocidas mundialmente sobre acciones de cuidado para disminuir el riesgo del SMSL y otras MSII. Duran- te el embarazo, las recomendaciones de disminuci\u00f3n del riesgo se centran en prevenir el nacimiento de un beb\u00e9 vulnerable a trav\u00e9s de los controles y cuidado del embarazo para evitar la hipoxia cr\u00f3nica (National Institute of Child Health and Human Development, 2019). Despu\u00e9s del nacimiento, los factores de riesgo extr\u00ednsecos son las variables sobre las que los cuidadores tienen mayor control, por lo tanto, la mayor\u00eda de los esfuerzos para disminuir riesgo se centran en estas. Las recomendaciones de la Academia Americana de Pe-diatr\u00eda (AAP) (2016) para un ambiente seguro para dormir incluyen poner el beb\u00e9 en la posici\u00f3n boca arriba, usar una superficie firme para dormir, cohabitaci\u00f3n sin colecho, usar del chupete despu\u00e9s se ha establecido el amamantamiento, evitar la ropa de cama suelta, eliminar los objetos blandos en la cuna, evitar el sobrecalentamien- to y evitar la exposici\u00f3n al tabaco (p. 2). Las recomendaciones adi-cionales para la reducci\u00f3n del SMSL y otras MSII incluyen evitar el uso de alcohol y las drogas il\u00edcitas durante y despu\u00e9s del embarazo (para los cuidadores), el amamantamiento y la inmunizaci\u00f3n com- pleta (AAP: 2). En las Ucin C\u00f3mo se dijo anteriormente, esta investigaci\u00f3n es de mayor rele- vancia para el tema de SMSL porque la mayor\u00eda de los beb\u00e9s de las UCIN son infantes vulnerables, parte del modelo de triple riesgo, por lo que tuvieron una complicaci\u00f3n que requer\u00eda que se quedaran en la UCIN. Los beb\u00e9s prematuros tienen un mayor riesgo de SMSL, y la asociaci\u00f3n entre la posici\u00f3n de sue\u00f1o y el SMSL entre los beb\u00e9s con bajo peso al nacer y los beb\u00e9s prematuros es igual o incluso m\u00e1s fuerte que la asociaci\u00f3n entre los nacidos a t\u00e9rmino (AAP , 2016:3). Las UCIN son ambientes espec\u00edficos al problema del SMSL y la MSII tambi\u00e9n por el posicionamiento terap\u00e9utico de UCIN y por el papel importante de las enfermeras en la instrucci\u00f3n de padres. Figura 1 Hip\u00f3tesis del triple riesgo Lactante vulnerable Var\u00f3nPrematuroExposici\u00f3n prenatal al tabaco y al alcoholAlteraci\u00f3n del sistema serotonin\u00e9rgicoCanalopat\u00edasPolmofismos y mutacionesPer\u00edodo cr\u00edtico vulnerableNi\u00f1o < a\u00f1oPico etario: 2-4 meses Lactante vulnerable Extresor ex\u00f3genoSMSLPer\u00edodo abajo/de costadoColechoColch\u00f3n blandoCabeza cubiertaSobrecalentamientoTabaquismo ambiental62 Seg\u00fan la AAP (2016) los beb\u00e9s prematuros deben colocarse en po- sici\u00f3n boca arriba para dormir tan pronto como sea posible, al igual que los beb\u00e9s a t\u00e9rmino, y los padres de los beb\u00e9s prematuros de- ben ser informados sobre la importancia de dormir en posici\u00f3n supi-na para disminuir el riesgo de SMSL. Los reci\u00e9n nacidos prematuros hospitalizados deben mantenerse predominantemente en posici\u00f3n boca arriba, al menos desde la edad de 32 semanas en adelante, para que se acostumbren a dormir en posici\u00f3n boca arriba antes del alta hospitalaria. Los estudios han indicado que las enfermeras y otro personal m\u00e9- dico desempe\u00f1an un papel fundamental en la educaci\u00f3n de los padres: la forma en que los beb\u00e9s se ubican en el hospital influye fuertemente en las pr\u00e1cticas de los padres en el hogar (Gelfer et al., 2013: 1265). Las pr\u00e1cticas de los padres con respecto a la posici\u00f3n de sue\u00f1o del beb\u00e9 est\u00e1n fuertemente influenciadas por su observa- ci\u00f3n de la posici\u00f3n de sue\u00f1o de su beb\u00e9 en el hospital, la preferencia percibida del beb\u00e9 y el consejo del profesional de atenci\u00f3n m\u00e9dica (Aris et al., 2006: 282). Tambi\u00e9n, la AAP (2016) dice que todos los m\u00e9dicos, enfermeras y otros proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica deben recibir educaci\u00f3n sobre el sue\u00f1o infantil seguro y los hospitales deben garantizar que las pol\u00edticas hospitalarias sean coherentes con las recomen- daciones actualizadas de sue\u00f1o seguro y que los espacios para beb\u00e9s (cunas) cumplan con los est\u00e1ndares de sue\u00f1o seguro. Esto es muy importante porque las pr\u00e1cticas en el hospital se traducir\u00edan directamente a la pr\u00e1ctica en el hogar. El personal m\u00e9dico tiene la oportunidad de ense\u00f1arles a los padres sobre las pr\u00e1cticas de sue\u00f1o seguro para disminuir el riesgo del SMSL y otras MSII. Encuestas a las enfermeras De las 47 encuestas completadas, solamente dos (el 4% del total) encuestas ten\u00edan una puntuaci\u00f3n de 100% de correcci\u00f3n en la sec- ci\u00f3n de conocimiento de las recomendaciones de sue\u00f1o seguro y c\u00f3mo disminuir el riesgo de la MSII y SMSL. Otras cuatro, o el 9% del total, alcanzaron cerca del 100% de correcci\u00f3n, pero contestaron en forma incorrecta o no respondieron a una pregunta. La Figura 2 muestra el conocimiento de las enfermeras a trav\u00e9s de sus respuestas a la pregunta \"\u00bfCu\u00e1l es la recomendaci\u00f3n correcta para un sue\u00f1o seguro para beb\u00e9s de hasta un a\u00f1o de edad?\". La mayor\u00eda de cada categor\u00eda eligi\u00f3 la respuesta correcta, pero hay va- riaci\u00f3n en los porcentajes. La Figura 3 muestra las respuestas a la pregunta \"\u00bfQu\u00e9 objeto no tiene riesgo para tener en la cuna?\". El 40% de las enfermeras eli-gieron que tener \"nada\" en la cuna no tiene riesgo, y eso est\u00e1 de acuerdo con la recomendaci\u00f3n de la AAP (2016) para mantener los objetos blandos y la ropa de cama suelta alejados del \u00e1rea donde duerme el beb\u00e9. El 60% de las enfermeras eligieron uno o m\u00e1s ob- jetos que \"no tienen riesgo para tener en la cuna\". 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Porcentaje de repuestas Posici\u00f3n de beb\u00e9Colch\u00f3nInclinaci\u00f3n de colch\u00f3nRopa de camaHabitaci\u00f3nLugar de sue\u00f1oAmbiente VestimentaFigura 2 conocimiento de las enfermeras de las recomendaciones de sue\u00f1o seguro Pr\u00e1cticas de sue\u00f1o correcto Correcto Incorrecto63 La Figura 4 muestra las respuestas a la pregunta \"\u00bfLas siguientes pr\u00e1cticas aumentan, disminuyen o no cambian el riesgo de muerte s\u00fabita y otras muertes infantiles relacionadas con el sue\u00f1o?\". la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de las enfermeras Mientras las enfermeras demostraron, en su mayor\u00eda, conocimiento acerca de las recomendaciones, en algunos casos, existe una des- conexi\u00f3n entre su familiaridad con las recomendaciones y su pr\u00e1cti-ca cl\u00ednica. Podr\u00eda ser posible que no entiendan la justificaci\u00f3n de las recomendaciones o crean que otras prioridades del cuidado infantil son m\u00e1s importantes que las recomendaciones.En repuesta a la pregunta \"\u00bfSu UTIN tiene un protocolo sobre sue- \u00f1o seguro para los beb\u00e9s listos para el alta?\", 10 enfermeras no respondieron, 9 respondieron \"s\u00ed\" y 28 respondieron \"no\". En cada hospital, las enfermeras dijeron que s\u00ed y no. Esto hace que esta pre- gunta sea dif\u00edcil de interpretar. Si hay protocolos, muchas de las en- fermeras no est\u00e1n conscientes. La Figura 5 muestra las repuestas de las enfermeras a las siguientes preguntas: \"\u00bfC\u00f3mo pone a dormir a los beb\u00e9s prematuros que est\u00e1n listos para el alta en su UTIN [Unidad de Terapia Intensivos Neona- tales]?\" y \"\u00bfC\u00f3mo pone a dormir a los beb\u00e9s de t\u00e9rmino que est\u00e1n listos para el alta en su UTIN?\". La mayor\u00eda de enfermeras colocan beb\u00e9s prematuros y de t\u00e9rmino que est\u00e1n listos para el alta en la Figura 3 objetos sin riesgo para tener en la cuna Figura 4 el cambio de riesgo del SmSl y la mSii0 10 20 30 40 50 60 70 peluches almohadas ayudas de posici\u00f3n nidos de contenci\u00f3n mantas algo nada Los porcentajes Los objetos 0102030405060708090100 Educaci\u00f3n a otros cuidadores sobre sue\u00f1o seguroExposici\u00f3n al humo en el aireUso del chupete (despu\u00e9s de que se establece el amamantamiento)Controles regulares durante embarazoVacunaci\u00f3n de rutinaUso de monitores cardiorrespiratorios a domicilioLos porcentajes0 10 20 30 40 50 60 70 peluches almohadas ayudas de posici\u00f3n nidos de contenci\u00f3n mantas algo nada Los porcentajes Los objetos 0102030405060708090100 Educaci\u00f3n a otros cuidadores sobre sue\u00f1o seguroExposici\u00f3n al humo en el aireUso del chupete (despu\u00e9s de que se establece el amamantamiento)Controles regulares durante embarazoVacunaci\u00f3n de rutinaUso de monitores cardiorrespiratorios a domicilioLos porcentajesCorrecto Ambiguo Incorrecto Aumentar el riesgoDisminuir el riesgoNing\u00fan cambio en el riesgoLas acciones Recomendaci\u00f3n Correcta64 posici\u00f3n boca arriba. Esto es bueno porque establece un ejemplo para que los padres lo sigan cuando regresen a casa. La Figura 6 muestra los porcentajes de las repuestas de las enfer - meras a las siguientes preguntas: \"Si pone a un beb\u00e9 prematuro listo para el alta a dormir 'boca abajo' o 'de su costado', \u00bfpor qu\u00e9?\" y \"Si pone a un beb\u00e9 de t\u00e9rmino listo para el alta a dormir 'boca abajo' o 'de costado', \u00bfpor qu\u00e9?\". Las opciones eran: miedo a la aspiraci\u00f3n, comodidad infantil, seguridad infantil, desarrollo adecuado, indica- ciones m\u00e9dicas, es la pr\u00e1ctica tradicional, preferencia familiar o otra raz\u00f3n. Mientras \"preferencia familiar\" hab\u00eda una opci\u00f3n potencial, no fue elegida por ninguna de las enfermeras y, por lo tanto, no est\u00e1 incluido en la figura. la ense\u00f1anza a los padres por parte de las enfermeras Teniendo en cuenta la confianza construida entre las enfermeras de las UCIN y los padres de los beb\u00e9s en las UCIN, lo que las enfermeras Tabla 5 la posici\u00f3n de beb\u00e9s listos para el alta Tabla 6 las razones para colocar al beb\u00e9 listo para el alta en una posici\u00f3n no boca arriba0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Boca arriba Posici\u00f3n que no sea estrictamente boca arriba De costado o boca arriba Boca abajo De costado Los porcentajes Correcto Incorrecto 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Es la pr\u00e1ctica tradicional Desarrollo adecuado Otro raz\u00f3n Indicaciones m\u00e9dicas Miedo a la aspiraci\u00f3n Comodidad infantil Los porcentajes de enfermeras Las razones Nunca se coloca en una posici\u00f3n no boca arriba A veces se coloca en una posici\u00f3n no boca arribaLa frecuencia Beb\u00e9s prematuros Beb\u00e9s de t\u00e9rmino Las acciones Beb\u00e9s prematuros Beb\u00e9s de t\u00e9rmino65 ense\u00f1an a los padres es muy importante. Como se mencion\u00f3 ante- riormente, el ejemplo y la ense\u00f1anza del personal m\u00e9dico en la UCIN tiene un gran papel en como los padres van a cuidar por su hijo en casa. La Figura 7 muestra el tipo de ense\u00f1anza dada por las enfermeras. Todas las enfermeras dan una forma de ense\u00f1anza a los padres al menos a veces. La forma m\u00e1s com\u00fan de educaci\u00f3n es verbal, dada siempre por el 89% de las enfermeras. Sin embargo, el 69% de las enfermeras nunca dan educaci\u00f3n por escrito, el 60% nunca dan educaci\u00f3n audiovisual y el 55% nunca dan educaci\u00f3n en la forma de material impreso. Esto genera inquietudes acerca de la efecti- vidad de esta educaci\u00f3n, considerando que una combinaci\u00f3n de instrucciones escritas y verbales es m\u00e1s efectiva que solamente las instrucciones verbales del alta (Johnson & Sandford, 2004). De las conversaciones con personal m\u00e9dico, se conoci\u00f3 que con fre-cuencia conversan con la familia de los pacientes durante el alta. La Figura 8 muestra los temas de educaci\u00f3n a los padres por las respuestas a la pregunta: \u00bfHabla rutinariamente de estos temas durante la ense\u00f1anza de alta con padres o cuidadores? Los temas incluyen cosas en la cuna (juguetes, mantas), prevenci\u00f3n del sobre-calentamiento, sue\u00f1o boca arriba, \u00e1rea de dormir separada para el beb\u00e9, efectos del humo de segunda mano, lecho apropiado, uso de chupete y uso de saco de dormir. El tema m\u00e1s discutido siempre es el sue\u00f1o boca arriba, con el 85% de las enfermeras que eligieron que siempre hablan sobre ese tema. conclusiones Con los resultados de las encuestas mostraron que las enfermeras tienen conocimiento de las recomendaciones para disminuir el ries- Tabla 7 \u00bfProporciona a los padres educaci\u00f3n sobre disminuci\u00f3n del riesgo de muerte s\u00fabita y otras relacionadas con el sue\u00f1o? Tabla 8 \u00bfHabla rutinariamente de estos temas durante la ense\u00f1anza de alta con padres o cuidadores? 0% 20% 40% 60% 80% 100% escrito material impreso audiovisual verbal Los porcentajes de enfermeras Los m\u00e9todos de ense\u00f1anza 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80% 90% 100% Uso de saco de dormir \u00c1rea de dormir separada para el beb\u00e9 Uso de chupete Lecho apropiado Cosas en la cuna (juguetes, mantas) Efectos del humo de segunda mano Prevenci\u00f3n del sobrecalentamiento Sue\u00f1o boca arriba Los porcentajes de enfermeras Los temas Siempre SiempreA menudo A menudoAlgunas veces Algunas vecesRaramente RaramenteNunca Nunca66 go del SMSL y la MSII, pero hubo algunas respuestas incorrectas alarmantes como el ambiente caluroso y ropa de cama suelta. Tam- bi\u00e9n, las fallas para identificar ideas centrales a las recomendacio- nes, como el papel de las vacunas para disminuir el riesgo del SMSL y la idea falsa de que los monitores en casa pueden disminuir el riesgo del SMSL, indicaron que hay una falta de comprensi\u00f3n acerca de la fisiopatolog\u00eda del SMSL y las justificaciones de c\u00f3mo disminuir sus riesgos. Adem\u00e1s de las entrevistas con padres y las encuestas completadas por enfermeras en los cuatro hospitales, se hicieron observaciones espec\u00edficas sobre la disposici\u00f3n de las cunas en los sectores pre-alta de las UCIN y tambi\u00e9n observaciones generales sobre aspectos de los hospitales relacionados al tema de sue\u00f1o seguro. Las encuestas y observaciones revelaron que se siguen algunas recomendaciones de sue\u00f1o seguro para los beb\u00e9s listos para el alta, como la posici\u00f3n boca arriba, pero hay efectos persistentes de posicionamiento te- rap\u00e9utico de la UCIN y una dependencia en la monitorizaci\u00f3n que no se eliminan antes del alta. Adem\u00e1s, otras prioridades, como la comodidad del beb\u00e9, a menudo anulan las recomendaciones de sue\u00f1o seguro en la toma de decisiones de las enfermeras sobre c\u00f3mo colocar la cuna. Los resultados de las encuestas, entrevistas y observaciones re-velaron que hay una falta de educaci\u00f3n suficiente sobre c\u00f3mo disminuir los riesgos del SMSL y la MSII antes del alta. La educa-ci\u00f3n se guarda para el \u00faltimo minuto y sus recursos educativos son limitados. referencias -American Academy of Pediatrics (2016). SIDS and Other Knowledge And Discharge Teaching Related To Infant Sleep Position And Risk Of Sids. Advances in Neonatal Care, 6(5). -Blair:, Heron, Pediatrics, 127(2). -Brannigan, V. F., Alfaro, E. L., Bronberg, R., & Dipierri, J. E. (2019). Epidemiolog\u00eda de las muertes s\u00fabitas infantiles inesperadas en Argentina: Tendencia secular y variaci\u00f3n espacial. Archivos Argentinos De Pediatr\u00eda, 117(3). -Colson, E. R., & Joslin, S. C. Nursery Practice Gets Inner-city Infants in the Supine Archives of Pediatrics & Adolescent Medicine, 156(7). -Essery, S. D., Raza, M. W., Zorgani, A., MacKenzie, D. A., James, V. S., Weir, D. M., Blackwell, C. (1999). The protective effect of immunisation Medical Microbiology, 25(1-2). -Gelfer:, Cameron, R., Masters, K., & Kennedy, K. A. (2013). Integrating \"Back to Sleep\" Recommendations Into Neonatal ICU -Grazel, R., Phalen, A. G., & Polomano, R. C. (2010). Implementation of the American Academy of Pediatrics Recommendations to Reduce Sudden Infant Death Syndrome Risk in Intensive Care Units. Advances in Neonatal Care, 10(6). -Herman, S., Adkins, M., & Moon, R. Y. (2014). Knowledge and Beliefs of African-American and American Indian Parents and Supporters About Safe 40(1), 12-19. -Jenik, A. (s.f.) FEMIP: Fundaci\u00f3n para el Estudio y la Prevenci\u00f3n de la Muerte Infantil y Perinatal. https://www.sids.org.ar/ -Jenik, A., Grad, E., Orazi, M. R., . . . Rossato, N. (2015). Consideraciones sobre el sue\u00f1o seguro del lactante. Grupo de Trabajo en Muerte S\u00fabita e Inesperada del Lactante de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda. Sociedad Argentina De Pediatr\u00eda, 1-19. -Johnson, A., & Sandford, J. (2004). Written and verbal information versus verbal information only for patients being discharged from acute hospital Research, 20(4). -Macklin, J. R., Gittelman, M. A., Denny, S. A., Southworth, H., & Arnold, M. W. (2016). The EASE -National Institute of Child Health and Human Development. (2019, enero 9). How can I reduce the risk of SIDS? https://www.nichd. nih.gov/health/topics/sids/conditioninfo/reduce -Newberry, J. A. (2019). Creating a for the Infant: What the Pediatric Nurse Needs to Know. Nursing, Reyes:, Henson, C., Bosch, J., Atchabahian:, Franzosi, R., Giglio, N. (2016). Impacto de una intervenci\u00f3n educativa para mejorar la adherencia a las recomendaciones sobre sue\u00f1o seguro del lactante. Archivos Argentinos De Pediatr\u00eda, 114(3). -Rivarola, M. R. (2017, enero 3). Todav\u00eda no se cumplen adecuadamente las medidas de sue\u00f1o seguro para los lactantes. http://www.telam.com.ar/notas/201703/ -Rossato, N. E. (2011). S\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante. De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica diaria. Cl\u00ednicas Pedi\u00e1 tricas del Sur, 1-18. -Rossato, N. (2013). Nidos de contenci\u00f3n para reci\u00e9n nacidos y riesgo de muerte s\u00fabita del lactante. Archivos Argentinos de Pediatr\u00eda, 111(1). -Rossato, N. (2019, abril 30). SMSL: El S\u00edndrome, Contexto en Argentina, y Problemas Actuales [Entrevista personal]. -Skadberg, B. T., & Markestad, during -Trachtenberg, E. A., Kinney, H. C., & Krous, H. F. (2012). Risk Factor Changes for Sudden Infant Death Syndrome After Initiation of Back-to-Sleep Campaign. American Academy of Pediatrics. 67 econom\u00eda y GeSTi\u00f3n de loS SeR vicioS de Salud las empresas de salud modernas como organizaciones vivientes evolutivas Las empresas de salud son organizaciones vivientes, de produc- ci\u00f3n matricial y en redes internas, sin jerarqu\u00edas definidas por una pir\u00e1mide, sino por el conocimiento aplicado a un proceso, en funci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de intercambio de informaci\u00f3n y conoci- mientos, del saber-hacer t\u00e9cnico con los colegas, los pacientes y la poblaci\u00f3n. Son complejas, abiertas al entorno y disipativas, porque consumen recursos, y son mano de obra intensivas. Reciben pacien- tes en urgencias, y eso requiere preparaci\u00f3n. La significaci\u00f3n de Vivientes surge porque son agrupaciones de personas que conforman cinco colectivos de actores sociales -m\u00e9- dicos, enfermeros, personal auxiliar, pacientes y familiares, y propie- tarios- con objetivos y prop\u00f3sitos -individuales, de los servicios y de la instituci\u00f3n- en diferentes grados de alineamiento, de sinergia, y de conjunci\u00f3n. Necesitan de la dedicaci\u00f3n, del profesionalismo y de la pasi\u00f3n de las personas, ejerciendo con vocaci\u00f3n por lo que hacen. Son de producci\u00f3n matricial y de redes internas, donde el pa- ciente expresa su s\u00edntoma como demanda y concurre a estas instituciones que le proveen informaci\u00f3n -indicada como diag- n\u00f3stico- y su soluci\u00f3n -el tratamiento. Esto se realiza siguien- do una secuencia ordenada en una cadena de medios hacia los fines, de procesos que deber\u00edan agregar valor, proveedores de informaci\u00f3n, insumos y log\u00edstica. Para lograr en ese intercambio el objetivo el recorrido no siempre es igual, ni predeterminado. En ese proceso el paciente \"compra\" informaci\u00f3n a trav\u00e9s de su agente, el m\u00e9dico, que es el proveedor interno, y \u00e9ste a su vez le prescribe cuidados que se los proveen los enfermeros. Los resultados, los hallazgos, van trazando el recorrido en las redes o nodos dentro de las empresas. Algunos podr\u00e1n ser muy parecidos, cuasi industriales, y otros deber\u00e1n ser decididamente artesanales, customizados, cuando el paciente sea fr\u00e1gil o tenga varias patolog\u00edas o expresiones m\u00f3rbidas. Por carlos alberto d\u00edaz m\u00e9dico (UB a) Especialista en nefrolog\u00eda y medio interno (UB a) Especialista en t erapia intensiva (colegio m\u00e9dico) medico sanitarista anmGerente medico sanatorio sagrado coraz\u00f3ndirector de la Especializaci\u00f3n en Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de los servicios de salud (Universidad isalUd) 68 El proveedor m\u00e9dico, trabajando en equipo, asigna recursos por acci\u00f3n y por omisi\u00f3n. Lo realiza muchas veces desconociendo su coste, siguiendo o no gu\u00edas cl\u00ednicas, con gran incertidumbre en algunos casos. Toma decisiones con los resultados del laboratorio y de la precisi\u00f3n de las im\u00e1genes, de su examen semiol\u00f3gico y del juicio cl\u00ednico, personal y compartido o consultado. No tiene natural- mente jerarqu\u00edas tan definidas, porque muchas de las decisiones las toman los m\u00e9dicos que est\u00e1n a cargo de los pacientes sin la participaci\u00f3n de superiores que resultar\u00eda extempor\u00e1nea frente a la premura. Siguen los conocimientos compartidos, los dict\u00e1me- nes de las actividades de mutuo control m\u00e9dico, o las reuniones cl\u00ednicas en las cuales participan los internistas, dejando constancia de las actuaciones y de las transacciones en la historia cl\u00ednica, donde quedan registradas y servir\u00e1n como antecedentes. Estas decisiones no se toman con los jefes presentes, sino que surgen del conocimiento y el aprendizaje compartido, en actividades de intercambio, de interacci\u00f3n, de ense\u00f1anza e incorporaci\u00f3n de competencias, necesarias e indispensables. Organizativamente son una descentralizaci\u00f3n selectiva de las \u00f3rdenes asistenciales, mediante las cuales se confrontan flujos de \u00f3rdenes con flujos de trabajo. Estos flujos de trabajo operativos son consultas, proce- dimientos diagn\u00f3sticos, cl\u00ednicos, quir\u00fargicos, cuidados cr\u00edticos o emergencias. El empoderamiento surge m\u00e1s naturalmente. Las soluciones se traducen en la prescripci\u00f3n de medicamentos, de estudios complementarios o de interconsultas. Requieren de log\u00edstica just in time, en el marco de una estructura que debe ser la adecuada, con una secuencia que es la del conocimiento cient\u00edfico basado en la evidencia independiente y no cooptada. La interfase, que es el momento de verdad donde el paciente contacta con su m\u00e9dico, debe enmarcarse en un v\u00ednculo que conduzca a deci- siones compartidas, debiendo ampliar la banda de tiempo en la cual los decisores de m\u00e1s experiencia est\u00e1n presentes para que puedan avalar e interactuar en ese proceso particular de la confor - maci\u00f3n de un verdadero profesional m\u00e9dico para el sistema actual de salud. La universidad no lo prepara para ello y su \"maduraci\u00f3n\" se logra luego de cumplir con el proceso de la residencia m\u00e9dica, donde se reciben clases te\u00f3ricas, sistem\u00e1ticas, se toman pacien- tes a cargo, se conducen pases de guardia, se presentan pacien- tes y se hacen procedimientos. En esas relaciones de intercambio de conocimiento funcionan incentivos profesionales, acad\u00e9micos, econ\u00f3micos y de posicionamiento. Esta metodolog\u00eda de asistencia a la toma de decisiones se llama consulta. La toma de decisiones de los integrantes del n\u00facleo operativo est\u00e1 basada en el di\u00e1logo con los usuarios, que son los pacientes, en un acto que se traduce en una conciencia que escucha a otra conciencia, en saber escuchar, en el conocimiento de la ciencia, el estudio del caso en particular, en las competencias, en el co-nocimiento y en la asunci\u00f3n de responsabilidades, que funcionan como un reconocimiento y no desde la jerarqu\u00eda. Se deben establecer nuevos modelos de comunicaci\u00f3n, produc- ci\u00f3n, organizaci\u00f3n e identidad. Son nuevos espacios de relaciones, intercambio y transacciones, m\u00e1s amplios, transparentes, concre- tos, que consoliden un modelo de continuidad de atenci\u00f3n, y que eliminen los desperdicios en los procesos. El ciclo actual de infravaloraci\u00f3n, salarios magros, escaso reco-nocimiento y menoscabo de motivaci\u00f3n, lleva a la falta de com-promiso de m\u00e9dicos y enfermeros, y a que est\u00e9n esperando a que se termine su jornada de trabajo par\u00e1ndose en la salida, como si el hospital fuera una f\u00e1brica, apurados para ir a otros trabajos o dejar atr\u00e1s esa rutina. Esto hace imperioso un cambio cultural, generando seguridad, trayectoria y un plan de carrera. Tambi\u00e9n requiere conocer cu\u00e1les son las expectativas de los trabajadores. Qu\u00e9 distinto resultar\u00eda ver a nuestros trabajadores de la salud no teniendo horarios y que el d\u00eda se les pase sin darse cuenta, sin- ti\u00e9ndose responsables por un trabajo bien hecho y no trabajando solamente por un sueldo, como si arrend\u00e1ramos sus habilidades ocho horas por d\u00eda. La confianza debe trascender las horas de trabajo. Lo primero que tendr\u00edamos que superar, por lo menos en un n\u00facleo duro, es aglutinar a personas con dedicaci\u00f3n extendida y que el trabajo in-tegre tambi\u00e9n su proyecto de vida. Cuando la confianza aumenta, engendra responsabilidad. La emulaci\u00f3n y la influencia de otros enfermeros y otros m\u00e9dicos, o camilleros o mucamas, en el com- promiso por hacer bien las tareas, regula el sistema mejor que cualquier otra jerarqu\u00eda.Es notorio que en las empresas sanitarias no se valore al recurso humano, cuando definitivamente es lo m\u00e1s importante y consagra las ventajas competitivas. La escasa apreciaci\u00f3n al recurso m\u00e1s importante, las personas, los que tienen el conocimiento, el sa- ber hacer t\u00e9cnico, ocasiona desmotivaci\u00f3n y baja productividad, y tambi\u00e9n altos niveles de ausentismo e incumplimiento de las horas. Cada persona es importante. Su conocimiento, valioso. Su actitud, indispensable. Ego sistema Los trabajadores de empresas de salud que funcionan como buro- cracias profesionales sufren el ego sistema, que es una disfunci\u00f3n organizacional habitual. Dentro de este sistema, que es el m\u00e1s fre- cuente y habitual, hay que dedicar tiempo \u00fatil con quien compartir qu\u00e9 relaci\u00f3n beneficiosa de amistad o enemistad tiene el siguiente escal\u00f3n para poder crecer dentro de la organizaci\u00f3n o en el pr\u00f3ximo concurso, esperar que el proyecto se pueda incorporar en la orden del d\u00eda de alg\u00fan comit\u00e9 que permita avanzar, o esforzarse por incor -69 porar sugerencias caprichosas e inconducentes que generan lenti- tud, desgaste y poco futuro. La jerarqu\u00eda supuestamente ofrece orden, control, eficacia y eficien-cia, o permite sistematizar procesos y procedimientos. Pero en una din\u00e1mica tan importante en transacciones en la relaci\u00f3n de agencia, esto no ocurre tan simplemente. La jerarqu\u00eda a veces es deformante del cuidado humanizado cuando se enaltece al m\u00e9dico: dentro del ego sistema, el modelo organizativo se torna m\u00e9dico hegem\u00f3nico. El sistema jer\u00e1rquico se basa en que unos piensan -los que tienen jerarqu\u00eda- y otros obedecen y ejecutan -los de abajo. La experien- cia genera poder, porque se basa en el conocimiento acumulado. As\u00ed han funcionado siempre las grandes corporaciones, demasiado r\u00edgidas para un entorno tan cambiante como el actual. El imperio de las jerarqu\u00edas suscita guerras de poder, gesta servicios feuda- les que hacen tener muchos hospitales dentro del hospital, produce facciones que responden a uno u otro jefe. All\u00ed la comunicaci\u00f3n no es fluida, el conocimiento es un insumo que no debe compartirse, y se produce una p\u00e9rdida de tiempo en hacer pol\u00edtica. Se consolida as\u00ed una organizaci\u00f3n dividida donde la informaci\u00f3n se distorsiona por capas: no sube. Esto genera acomodamiento a ese poder de paco- tilla; victimismo, porque todos los problemas lo deben resolver el jefe; atrofia de la iniciativa y la creatividad; injusticias; y limitaciones en las carreras profesionales. Los jefes tienen solamente dos fun- ciones: dar instrucciones y controlar que se ejecuten. Pueden surgir juegos de manipulaci\u00f3n, favoritismos, y miedo al conflicto. Por estas razones se tienen que producir cambios en el sistema operativo. \"Si ten\u00e9s un jefe, ten\u00e9s una excusa; si no ten\u00e9s je- fes, ten\u00e9s una responsabilidad\". Todas las personas deben tener responsabilidad, empezando por ser mejores cada d\u00eda. See the problem, solve the problem, share the solution [mir\u00e1 el problema, resolv\u00e9 el problema y compart\u00ed la soluci\u00f3n]. Este axioma es muy importante por el conocimiento que se comparte y hace apren- der a la organizaci\u00f3n. Muchos de los males de los hospitales de hoy est\u00e1n asociados a egos temerosos. Estos egos conducen a reuniones interminables, la par\u00e1lisis del an\u00e1lisis, el ocultamiento de informaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n de castillos en el aire, ignorancia de los problemas -especialmente cuando dependen de las decisiones propias-, falta de autenticidad, compartimientos estancos y disputas internas. \"Las organizaciones no se transforman, son las personas las que se transforman para cambiar las organizaciones\" (Peter Senge). El co- nocimiento es el bagaje que tienen las personas: es un conocimiento general -especialmente de gesti\u00f3n- pero especializado en lo asis- tencial, en la conducci\u00f3n, en el liderazgo, en contener a los pacientes y sus familiares. Nunca se deben hacer las cosas solo, sino en el seno de equipos. No hay que personalizar el cambio. El cambio es la consecuencia de la adaptaci\u00f3n del conjunto y de las convicciones de los servicios, de los directivos y de la instituci\u00f3n. Se debe inducir a la gente con el cambio, para que sean ellos los protagonistas, los que lo motoricen. La gesti\u00f3n del cambio es lo que se necesita. Las per - sonas son lo m\u00e1s importante en la empresa. El cambio pasa por la calidad con eficiencia. Las personas se tienen que sentir valoradas, tener libertad para aplicar su talento, y realizarse. Se deben valo- rar los equipos de personas, porque es tan importante lo individual como lo colectivo. Ni siquiera las trayectorias vocacionales de m\u00e9dicos y enfermeros son inmunes al desencanto. Esto les ocu- rre a los profesionales desde hace mucho tiempo. Las escuelas de medicina y enfermer\u00eda preparan egresados para un mundo que ya no existe. Con la mezquindad imperante, la falta de trabajo en equipo y los intereses contrapuestos hemos transformado los hospitales en instituciones fr\u00edas y burocr\u00e1ticas, que despojan a los trabajadores de su capacidad de cuidar desde el alma o el coraz\u00f3n. Eso genera dificultades para retener a los mejores. Es necesario gestionar las organizaciones desde un nivel de conciencia y de conocimiento m\u00e1s elevado de las personas y los equipos. Se trata de romper los esquemas para que surjan espont\u00e1neamente los talentos ocultos que tienen muchas per - sonas en nuestras empresas y que no se los dejamos o permitimos expresar porque los maniatamos con reglas, con c\u00f3digos o con la definici\u00f3n de un puesto, cuando lo importante es lo volitivo: el alma, el prop\u00f3sito evolutivo de la organizaci\u00f3n. supuestos que deben ser superados para el cambio 1. A los trabajadores, si no se los vigila no trabajar\u00e1n con respon-sabilidad. 2. Los trabajadores trabajan por dinero. La gente trabaja por la paga. 3. Ponen los intereses propios por encima de la organizaci\u00f3n. 4. Se desempe\u00f1an mejor y son m\u00e1s productivos si tienen que cum- plir una tarea simple y repetitiva. 5. No quieren ser responsables de sus actos. 6. No son capaces de tomar buenas decisiones sobre asuntos im- portantes. 7. Se deber\u00eda compensar siempre a los trabajadores de salud por acto m\u00e9dico. 8. Son piezas intercambiables: se va un m\u00e9dico y tengo diez ha-ciendo cola. 9. Es necesario decir a los trabajadores qu\u00e9 deben hacer, cu\u00e1ndo hacerlo y c\u00f3mo. El mundo est\u00e1 salvajemente cambiante y hostil. La medicina abri\u00f3 la caja negra del n\u00facleo celular, la gen\u00f3mica y tiene m\u00e1s informa- ci\u00f3n de la que puede manejar. Las predicciones son sometidas a las reglas de la ciencia de la complejidad, en una secuencia variable 70 que comienza con la noxa, un proceso de injuria y una expresi\u00f3n de fenotipia, que hace a la enfermedad. Los paradigmas de la gesti\u00f3n sanitaria tambi\u00e9n se transformaron, la precisi\u00f3n ahora radica en la gen\u00f3mica, las im\u00e1genes, las determinaciones, la inteligencia artifi- cial y la continuidad del tratamiento, no solo en la experiencia y en lo que saben los maestros de la medicina. Los integrantes del equipo de salud deben tener funciones asocia- das a \u00e1reas de responsabilidad claras, pero no como feudos, sino como estructuras que agregar valor en el cuidado, el diagn\u00f3stico y la curaci\u00f3n. Todos deben ser observadores de calidad, la seguridad y el servicio orientado al cliente, fundamentalmente en la continuidad de atenci\u00f3n y en la transici\u00f3n de cuidados. Cuantas m\u00e1s personas tengan definido hasta d\u00f3nde tomar decisiones, m\u00e1s disminuye la urgencia por escalar dentro de la empresa. Estas organizaciones modernas deben saber gestionar el talento de las personas, poniendo tareas especiales de control y asignar ocupaciones desafiantes para prepararlos hacia puestos m\u00e1s altos. El equipo humano y su talento deben ser el motor de la empresa. Cuando las personas tienen elementos para la toma de decisiones correctas y los recursos para trabajar por un prop\u00f3sito significativo, no necesitan conversaciones motivacionales, ni metas desafiantes: surgen desde sus propias iniciativas. No hay m\u00e1s motivaci\u00f3n que estar en el lugar apropiado en el momento oportuno. Estas organizaciones donde prevalece la informaci\u00f3n transparente pasan a una prospectiva donde se acuerdan los prop\u00f3sitos del con-junto en funci\u00f3n de una visi\u00f3n compartida. Los hospitales deben basar la eficiencia del desempe\u00f1o de la ac- tividad de las personas en la constituci\u00f3n de los equipos: que \u00e9s- tos se desarrollen en ambientes seguros, pudiendo desarrollar sus prop\u00f3sitos, para que sus integrantes puedan desplegar todo su potencial, sus conocimientos, pensando en c\u00f3mo ser mejores cada d\u00eda, form\u00e1ndose, entendiendo al sistema de salud y al de la seguridad social, las dificultades con la prestaci\u00f3n, sus costos y el acceso. Las personas son los protagonistas del cambio porque de- ben estar plenamente identificados con los objetivos trazados por la organizaci\u00f3n. Seg\u00fan Jaume Gurt (2016) es imprescindible que los valores de sus vidas est\u00e9n en contacto directo con el entorno en el que trabajan, para poder conseguir un compromiso real. Es por ello que se impulsa la mejora continua. El Kaizen propuesto por Imai es \"el mejoramiento continuo, pero todos los d\u00edas a cada momento, realizado por todos los empleados de la organizaci\u00f3n en cualquier lugar de la empresa. Que va de peque\u00f1as mejoras incrementales a innovaciones dr\u00e1sticas y radicales\". El Kaizen forma parte de los valores y la cultura que se debe vivir en el d\u00eda a d\u00eda de las empresas. Deben ser lugares de desarrollo humano y profesional que facilitan la creatividad, la confianza entre las personas, la transparencia, el trabajo en equipo y el liderazgo de cada individuo en la organizaci\u00f3n, sintiendo satisfacci\u00f3n por el trabajo bien realizado, el compromiso, las relaciones que hacen crecer a los profesionales, el significado de la misi\u00f3n de la empresa y los logros. Entorno actual en el que deben crecer las empresas: VUCA El entorno VUCA en el que se mueven las organizaciones en la ac-tualidad se caracteriza por ser un escenario en el cual se ven en la obligaci\u00f3n de adaptarse a los continuos cambios que atacan a su programaci\u00f3n estrat\u00e9gica y sus rutinas profesionales. Es un concep- to que naci\u00f3 en los a\u00f1os noventa en el \u00e1mbito de las academias mi- litares y que adquiri\u00f3 relevancia a ra\u00edz de los atentados del 11-S. Por la crisis econ\u00f3mica de 2008 el concepto ha pasado a ser analizado desde el prisma de sus repercusiones en el liderazgo organizativo. No es un t\u00e9rmino novedoso, fue acu\u00f1ado para designar el mundo para el que deb\u00edan prepararse, teniendo en cuenta que el cambio no es ya solo continuo, sino que la celeridad es mucho mayor por lo que es m\u00e1s imprevisible, complejo y dif\u00edcil de interpretar. Esto que vivieron los ej\u00e9rcitos en las guerras de los a\u00f1os 90 es lo que estamos viviendo en todas las \u00e1reas de nuestro mundo que, como sabemos, siempre es cambiante: el fil\u00f3sofo griego Her\u00e1clito (544-484AC) dijo \"nada es permanente, a excepci\u00f3n del cambio\". La diferencia es que ahora la velocidad es vertiginosa. Ya no son solo cambios, sino verdaderas transformaciones para las que es preciso estar prepara- dos para adaptarnos. No podemos rechazar el cambio. Es necesario adaptarse. Las empresas en la actualidad est\u00e1n en un contexto vol\u00e1til, de incer - tidumbre, complejidad y ambig\u00fcedad: combinaci\u00f3n de cualidades que, en conjunto, caracterizan la naturaleza de algunas condicio- nes dif\u00edciles. La volatilidad es la calidad de estar sujetos a cambios frecuentes, r\u00e1pidos y significativos. Por ejemplo, los precios de los insumos, cambios contractuales bruscos, interrupci\u00f3n de la cadena de pagos o modificaci\u00f3n de las obligaciones. La incertidumbre es un componente de este entorno en el cual los acontecimientos y los resultados son impredecibles. Se acabaron definitivamente las certidumbres de los tratamientos, de la efecti- vidad y de los diagn\u00f3sticos. Se presume que actuaciones sobre la misma v\u00eda metab\u00f3lica extender\u00e1 la indicaci\u00f3n de los medicamentos. No sabemos cu\u00e1l va a ser el resultado. La complejidad implica multiplicidad de cuestiones y factores, al- gunos de los cuales pueden estar intrincadamente interconectados. Un problema complicado no es un problema complejo: el complejo tiene tantas variables que es posible sobrellevarlos, solventarlos. La transformaci\u00f3n digital es un problema complejo, como los nue- vos modelos de negocios, o poner al paciente en el centro. Pero la principal dificultad est\u00e1 en los trabajadores: tenemos tres genera-71 ciones que trabajan en la organizaci\u00f3n. Nos cuesta mantener a los millenials a bordo de nuestra empresa: la gente joven trabaja para vivir, no vive para trabajar. Quiere permanecer menos tiempo en una empresa, no quiere quedarse en el mismo hospital. El \u00faltimo salto generacional es la generaci\u00f3n Z, que se caracteriza por la des- jerarquizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, la preferencia de la autonom\u00eda en el entorno laboral, el aprendizaje constante: quieren decidir sobre sus vidas, siempre. La caracter\u00edstica predominante de estos \u00faltimos a\u00f1os fue que todas las variables van hacia abajo, y lo \u00fanico que se mantiene constante hacia arriba son los costos. Hay que tener una buena gesti\u00f3n del conocimiento, basada en un talento innovador. Todo est\u00e1 decidido por pautas de ambig\u00fcedad, con elevada veloci- dad para transformarse en una u otra cosa: representa la ausencia de claridad sobre el significado de cualquier evento. Es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil precisar lo que ocurre en realidad y existen cada vez m\u00e1s significados posibles en las condiciones que rodean a esa realidad. Se torna dif\u00edcil conceptualizar con precisi\u00f3n amenazas y oportuni-dades antes de que sea demasiado tarde. Algo puede entenderse de distintas formas. No hay precedentes y no sabemos ni podemos calibrar el alcance de todo lo que no sabemos. Seg\u00fan Bob Johansen, autor del libro Los l\u00edderes hacen el futuro, el entorno VUCA debe gestionarse, por contraposici\u00f3n, desde otro VUCA: a) Abordar la volatilidad y la hiperconexi\u00f3n de variables con visi\u00f3n de futuro. b) Afrontar la incertidumbre con entendimiento, conocimiento, comprensi\u00f3n y empat\u00eda. c) Frente a la complejidad, buscar claridad, simplicidad y sencillez en la ejecuci\u00f3n. d) Superar la ambig\u00fcedad con agilidad, valorando que la capacidad de reacci\u00f3n ante lo que sucede es m\u00e1s importante que la propia planificaci\u00f3n. Un l\u00edder VUCA deconstruye dilemas, convierte los dilemas cr\u00edticos en oportunidades. Debe entender patrones de sustentabilidad; ser abierto, aut\u00e9ntico con lo que importa siendo humilde; pensar, enten- der, idear, probar para innovar; usar la tecnolog\u00eda digital para revolu-cionar; crear redes de colaboraci\u00f3n social; mantener el compromiso; construir, alinearse, dar una direcci\u00f3n al esfuerzo. Lo importante es c\u00f3 mo respondemos al entorno VUCA: a la vo- latilidad, con m\u00e1s visi\u00f3n de nuestro hospital y el sistema de salud, conociendo claramente la visi\u00f3n y trabajando en esa direc- ci\u00f3n, con visi\u00f3n compartida de los integrantes del equipo y relacio- nes entre obtenci\u00f3n de competencias y mejora de los procesos; a la incertidumbre con entendimiento, deteni\u00e9ndose y analizando las variables en juego, los problemas, las causas de las causas; a la complejidad, entenderla como redes y claridad para movernos en esas redes del conocimiento, partiendo desde d\u00f3nde obtener ese discernimiento m\u00e1s confiable; tomar decisiones claras basadas en informaci\u00f3n confiable, completa, oportuna, eficiente; hacer sentido del caos de los cambios de las transformaciones; y a la ambig\u00fce-dad con agilidad, involucrando a todos y manteniendo la comu- nicaci\u00f3n abierta. Prop\u00f3sito colectivo evolutivo La tercera evoluci\u00f3n es el prop\u00f3sito evolutivo: hacia d\u00f3nde quere- mos ir, cu\u00e1l es nuestra mira. Qu\u00e9 tiene valor, realmente. La empresa es un organismo vivo, tiene su propia direcci\u00f3n. Debe entenderse d\u00f3nde debe ir, con eficiencia, calidad, disminuci\u00f3n de desperdicios y crecimiento integral de las personas. Tiene que tener varios prop\u00f3- sitos final\u00edsticos: calidad de atenci\u00f3n, ser un prestador de referencia, mejorar la salud de la poblaci\u00f3n, tener ganancias, aumentar la can- tidad de afiliados y superar las expectativas de los usuarios, entre otros que se puedan encontrar.Se debe hacer del prop\u00f3sito evolutivo la piedra angular de una organizaci\u00f3n. Eso tiene profundas consecuencias para el lide- razgo. En cada empresa siempre hay personas valiosas que buscan nuevas oportunidades: las tenemos que orientar hacia el prop\u00f3sito evolutivo de la organizaci\u00f3n, que sea una empresa reco- nocida socialmente y que sirva a los intereses de aumentar la acce- sibilidad, disminuir la desigualdad y las inequidades, utilice bien los recursos de diagn\u00f3stico y tratamiento, forme personas y cambie los modelos de atenci\u00f3n por otro de continuidad de transici\u00f3n adecuada de los cuidados, por evitar complicaciones innecesarias y el dete- rioro del status de salud en las personas que tienen enfermedades cr\u00f3nicas, evitando sus complicaciones y medicalizarles la vida. En estas organizaciones la confianza es el secreto de la cola- boraci\u00f3n productiva y alegre. Para ello nadie debe esconder. Las personas no deben tener m\u00e1scara. Siempre hay que tener en cuenta la productividad y los rendimientos marginales. Nuestra humanidad no debe sentirse traicionada, manteniendo relaciones superficiales para no estar comprometidos. Nuestros colegas pueden necesitar ayuda y nosotros somos los primeros que tenemos que brindarla. Se debe percibir conscientemente que el buen \u00e1nimo de los integrantes de los equipos de trabajo servir\u00e1 al prop\u00f3sito de la organizaci\u00f3n. Debemos buscar la intersecci\u00f3n entre la vocaci\u00f3n personal y el prop\u00f3sito. Alejar la resignaci\u00f3n, ese sentimiento de que nada cambiar\u00e1, que todo ser\u00e1 igual, que los integrantes no se- r\u00e1n reconocidos, que el m\u00e9rito nunca ser\u00e1 valorado. No se debe sen- tir frustraci\u00f3n ante el intento de mejorar. Siempre se debe ense\u00f1ar el prop\u00f3sito teleol\u00f3gico de lo que se est\u00e1 haciendo, para qu\u00e9 sirve cada una de las tareas, que todas son importantes, como en una orquesta sinf\u00f3nica, desde las personas que limpian, esterilizan, dispensan medicamentos, compran buenos productos, de calidad, 72 elaboran alimentos saludables en la dieta de los pacientes y para el personal, informan correctamente a los pacientes en la orientaci\u00f3n, razonan los planes diagn\u00f3stico, escuchan a los pacientes, respon- den a las directivas, recorren la sala, o desarrollan actividades de mutuo control m\u00e9dico. Todo es importante. Se debe pensar en el largo plazo, pero resolver hoy sin pos- tergaciones: las decisiones de hoy construyen el futuro que se desea. No hay decisiones de corto plazo: todas impactan en el futuro. Construir capacitaci\u00f3n da conocimiento futuro. La ense\u00f1an- za en gesti\u00f3n ampl\u00eda el espectro en el sistema de toma de decisio- nes. Capacitarse en medicina de precisi\u00f3n y evidencia disminuye la incertidumbre. En los sistemas complejos, como las organizaciones de salud modernas, los niveles de decisi\u00f3n por jerarqu\u00eda no funcionan. Con la evoluci\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos, la especificidad de los nuevos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico y tratamiento, los costos de la tecnolog\u00eda, la influencia del complejo m\u00e9dico industrial, la evidencia cient\u00edfica coaptada, por la imposibilidad de concentrar decisiones no se admiten solo decisiones centralizadas en una cumbre estra- t\u00e9gica. Por ejemplo, el cerebro es un ecosistema que no tiene una planificaci\u00f3n centralizada. \u00bfEntonces por qu\u00e9 buscamos ese m\u00e9todo organizativo? No funciona lo dominante. Entonces algo hay que ha- cer, en las pr\u00e1cticas cotidianas, en el kaizen. La mejora continua. Lo que sostiene todo son los valores. Cuando una organizaci\u00f3n vive para su prop\u00f3sito evolutivo, no existe la competencia. Si la cooperaci\u00f3n entre los diferentes nive- les de cuidado o servicios es fruct\u00edfera, si se tiene conciencia de que la actividad debe terminar en el paso siguiente, que el producto re-cursivamente ser\u00e1 productor, considerar a la persona nos favorece. Por ello tambi\u00e9n los proveedores externos son socios estrat\u00e9gicos: la innovaci\u00f3n tambi\u00e9n esta all\u00ed, y si valoran la organizaci\u00f3n y lo que \u00e9sta les da, ser\u00e1n proveedores mucho tiempo si cumplen con las entregas y los precios. Se debe tratar de organizar siempre mejor las cosas, simplemente para brindarle una atenci\u00f3n m\u00e1s efectiva al paciente. Lo que importa es que las personas que nos requieren vivan una vida m\u00e1s saludable. 1. Tiene que haber incentivos por estas actividades conjuntas. Las m\u00e9tricas son por equipos, no individuales. 2. Se deben modificar las evaluaciones de desempe\u00f1o por conver - saciones de logros, aprendizajes y anhelos. 3. Las recomendaciones pasan por mencionar un rasgo admirable de la persona, por lo cual hay que reconocerlo, preguntar cu\u00e1l ha sido la contribuci\u00f3n y cu\u00e1l ser\u00eda la que quisiera hacer. 4. Feedback de 360 grados: no solo de los jefes. 5. Comunicaci\u00f3n para todos, no solo para algunos. 6. Se debe generar en las personas compromisos de dedicaci\u00f3n. 7. Fomentar las conexiones dentro de la empresa. 8. Generar un documento de normas b\u00e1sicas y valores. 9. Establecer elementos para reforzar el sentimiento de equipo. 10. Compartir historias de gratitud de forma recurrente. 11. Combatir comportamientos desp\u00f3ticos o inadecuados. 12. Sacar los conflictos a la luz, resolverlos y gestionarlos con em-pat\u00eda. Se debe difundir una visi\u00f3n o un ideal compartido, que los equilibrios son din\u00e1micos, influyentes y cambiantes; fundar cuidados integra-les, acercar los pares duales contradictorios; en cada uno de los servicios existe similitud con el resto del hospital; los que agregan al proceso deben darle m\u00e1s valor; la problem\u00e1tica, las acciones, tienen una acci\u00f3n en el tiempo, todo debe saber esperar un efecto en su tiempo: no debe modificarse antes de no estar agotada una ins-tancia; se debe pensar y conciliar la transici\u00f3n entre los niveles de cuidados; eliminar los desperdicios en los procesos, pensar en las mejoras continuas y tener preparadas respuestas m\u00e1s r\u00e1pidas a las modificaciones del entorno. DIAL\u00d3GICA ProP\u00f3sito EV olUtiV o VISI\u00d3N. VISI\u00d3N COMPARTIDA AUTOSIMILITUD SISTEMAS ADAPTATIVOS DUALES EQUILIBRIOS DIN\u00c1MICOS PARES DUALES CUIDADOS INTEGRALES \u00c1REA PROGRAMATICA MEJORA EN LA TRANSICI\u00d3N DE CUIDADOS ELIMINAR DESPERDICIOS MEJORA CONTINUA KAIZEN RESPUESTAS R\u00c1PIDAS A LOS CAMBIOS DEL ENTORNORECURSIVIDAD aUtoorG anizaci\u00f3n NO JEFARQUIAS JERARQU\u00cdAS ORG\u00c1NICAS AUTOPOIESIS NO LINEALIDAD REUNIONES PARA RESOLVER PROBLEMAS DERRIBAR LOS EGOS ECOSISTEMAS EQUIPOS CIRCULARES organizaci\u00f3n. EmPrEsa sanitaria modErna 3 tEalHOLOGRAM\u00c1TICA PlEnitUd SACARSE LA MASCARA EL UNIFORME SER PERSONA AUTOSIMILITUD FRACTALES. MOTIVACI\u00d3N INCENTIVOS TALENTO INCENTIVAR CONSERVAR. CONSEJEROS STAFF DECISORES. PLANIFICAR SUCESI\u00d3N PLAN DE CARRERA. CAMBIOS DIACR\u00d3NICOS. APRENDIZAJE CONSTANTE 73 Esquema de una organizaci\u00f3n evolutiva aplicada a empresas de salud Lo que intentan buscar estar nuevas organizaciones es consolidar: -los valores compartidos, de la salud p\u00fablica, de la justicia social y el desarrollo profesional; -el compromiso de los integrantes de los servicios con los objeti-vos fijados; -deleitar a los usuarios, anticiparse a sus demandas y darles se-guridad; -el equilibrio entre las partes interesadas, entre los financiadores, usuarios y prestadores; -colocando la cultura por encima de la estrategia, los principios, los paradigmas, la seguridad de los pacientes, la calidad; -mediante el empoderamiento de los servicios, los compradores y los proveedores: dentro de la instituci\u00f3n hay proveedores de conocimiento mediante interconsultas, log\u00edstica por el traslado de pacientes y medicamentos, y mantenimiento de la funcionalidad de la estructura; -no debe llevar mucho tiempo tomar decisiones guiadas por un prop\u00f3sito superior: las decisiones se toman mediante procesos de asesoramiento, y todo el personal debe traer todo su ser a la empresa; -el prop\u00f3sito evolutivo no le pertenece a ninguno dentro de la orga-nizaci\u00f3n: es la resultante de la inteligencia colectiva. \"Es m\u00e1s probable que las organizaciones prosperen cuando est\u00e1n profundamente alineadas con una de las motivaciones m\u00e1s fuertes de sus empleados: el crecimiento colectivo\" (Kegan, Laskowm, Miller, Fleming, 2016). Se debe estar convencido de que nuestro desempe\u00f1o a largo plazo ser\u00e1 el resultado de hacer bien las cosas, d\u00eda tras d\u00eda. El cambio es constante: no hay que hacer una gesti\u00f3n particular. La gesti\u00f3n de la prestaci\u00f3n de salud est\u00e1 en constante transici\u00f3n, con algunas incorporaciones disruptivas, y otras que parecen que lo son y luego se apagan, y nos hacen tomar un camino equivocado, el de los atajos de los \u00e9xitos ef\u00edmeros y las victorias p\u00edrricas. Principales caracter\u00edsticas de las organizaciones evolutivas Son la complejidad, la autogesti\u00f3n, la b\u00fasqueda de la plenitud y el prop\u00f3sito evolutivo.Surgen en estas empresas modernas de salud los elementos de la complejidad organizacional, que se expresa primero en los v\u00ednculos del nuevo paradigma cient\u00edfico, de la noxa-injuria y la fenotipia; pacientes con las mismas alteraciones gen\u00e9ticas de acuerdo con las noxas expresan distintas caracter\u00edsticas de las enfermedades. Esto lleva a la prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles en los pacientes con polipatolog\u00edas y multimorbilidad. La complejidad espec\u00edfica de la organizaci\u00f3n de salud radica en que lo que la persona demanda debe traducirse e interpretarse como una necesidad. Las organizaciones tienen dominios t\u00e9cnicos y sociales. Dentro de lo social est\u00e1n las representaciones corporativas y sindicales. Siendo eminentemente t\u00e9cnicas y del conocimiento, en un saber hacer ex- perto. Los dominios sociales afectan la linealidad de las \u00f3rdenes. Las organizaciones se construyen cada d\u00eda, son vivientes, construyen equilibrios din\u00e1micos que consumen esfuerzos, recursos, trabajo y energ\u00eda, desde sus acciones, sus prop\u00f3sitos o metas, y resultados, identificando y reivindicando su raz\u00f3n de ser, la misi\u00f3n, impulsados por una visi\u00f3n compartida con objetivos claros. Las empresas tienen tambi\u00e9n complejidad, porque se gestionan en redes internas, adhocr\u00e1ticas, donde fluye el conocimiento, y tambi\u00e9n porque son cinco empresas dentro de una: cl\u00ednica, cui-dados, de producci\u00f3n industrial, de hoteler\u00eda y de ense\u00f1anza. El n\u00facleo operativo es universitario -m\u00e9dicos o enfermeras- y eso lleva a que busquen m\u00e1s libertad para ejercer su profesionalismo, empowerment, para decidir y desarrollarse vocacionalmente. Esto motiva que se tienda a la autoorganizaci\u00f3n: cuando nos referimos a procesos asistenciales es la autogesti\u00f3n de los procesos de aten- ci\u00f3n cl\u00ednica para que est\u00e9n personalizados. Las acciones est\u00e1n relacionadas con la capacidad de autopoiesis: son autoregulatorias por interpretaci\u00f3n de mensajes. Se trata de una autoorganizaci\u00f3n como adaptaci\u00f3n, de lo autorreflexivo y la gesti\u00f3n institucional hacia objetivos de mediano plazo (estrategia), de estra- tegias gen\u00e9ricas, de calidad, de desarrollo colectivo, de reducci\u00f3n de costos, de integraci\u00f3n matricial, de eficiencia social y en redes internas, que se traducir\u00e1n como un prop\u00f3sito evolutivo, transitan- do por la unitax multiplex desde lo individual hacia lo colectivo: desde la significaci\u00f3n del profesional al trabajo en equipo, al desarrollo de iniciativas de mejora. Esta complejidad de asociar la idea de la unidad de la persona con la diversidad y la multiplicidad de patolog\u00edas, de enfermos, de colectivos, de obras sociales y de coberturas, incentivos y contratos, es nuestra unitax multiplex. La persona, la comunidad y la sociedad. Otro principio radica en entender que en cada uno de nosotros est\u00e1 el resto de la organizaci\u00f3n: lo hologram\u00e1tico que, desde la recepci\u00f3n del paciente hasta el alta, en cada persona en contacto se ve el resto de la organizaci\u00f3n, proceso que implica una fuerte e indeclinable voluntad por generar y transmitir valores trascen- dentales, prop\u00f3sitos-metas conjuntas, ideales y una m\u00edstica por el servicio como ventaja competitiva. Se debe construir pacien- temente, a trav\u00e9s del tiempo, una visi\u00f3n compartida mediante una diacron\u00eda que construya perseverancia en los objetivos y acercamiento de los pares duales contradictorios que den tiem- po al desarrollo organizacional, como descripciones de estado y 74 de proceso, para disminuir la variabilidad, romper con simples relaciones causa-efecto, entender los equilibrios din\u00e1micos y las pulsiones de los dominios sociales con sus representacio- nes corporativas. Ellos permiten a nuestros clientes internos la asunci\u00f3n del rol de personalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, de respeto por la persona, de longitudinalidad y continuidad, de procesos integrales e integrados de atenci\u00f3n, que permitan introducirse en la historia natural de las enfermedades sin medicalizarle la vida a los pacientes. Diacron\u00eda que tambi\u00e9n introduce la dial\u00f3gi- ca, porque los problemas y las fallas de procesos no tienen una sola l\u00f3gica, ya que existen en la organizaci\u00f3n matricial cinco o seis colectivos intervinientes. Las organizaciones de salud son sistemas abiertos disipativos complejos. Tienen entrop\u00eda y neguentrop\u00eda. La entrop\u00eda es la es- tructura fija, las posiciones, los servicios que est\u00e1n a la espera. Y la neguentrop\u00eda son los elementos de la cadena de valor que mejoran el proceso de atenci\u00f3n, la incorporaci\u00f3n en la cultura de los nuevos procesos, la introducci\u00f3n en tiempos de desarrollo y regulatorios de la organizaci\u00f3n. Ni no hacemos nada, la organizaci\u00f3n desapa- rece. En los pares duales (orden-desorden, organizaci\u00f3n abierta- cerrada, darle todo a todos-restricci\u00f3n de recursos) mencionados la contradicci\u00f3n funciona y debemos confrontar con ella como aspec- tos polares detractores. La contradicci\u00f3n es la capa profunda de la realidad que nuestro entendimiento no ha concebido: la coexisten- cia del orden y el desorden, la organizaci\u00f3n abierta y el comporta- miento de claustro. La fuente de las contradicciones mencionadas es causada por: a) Heterogeneidad de los intereses e incentivos que conviven en la empresa, tanto en el contexto externo como en la frag- mentaci\u00f3n de los sistemas de salud. b) Los stakeholders y los valores de la sociedad. c) La incertidumbre reinante acerca de los estados futuros. d) La ultra competitividad que frecuentemente se presenta en los mercados. e) La limitaci\u00f3n de la informaci\u00f3n disponible. f) Los juegos sucios que forman parte de la otra cara de la empresa. g) La necesidad de poder, adem\u00e1s de querer y saber, para po- ner en marcha determinados procesos. En la complejidad siempre tendremos incertidumbre. Sin caer en un escepticismo resignado, debemos convivir, porque implica pro- gresar con redes de conocimiento, de informaci\u00f3n y sociosanitarias. La incertidumbre no nos debe inmovilizar. Siempre hay que com-prenderla, operando en una ruptura total con el dogmatismo de la certeza. Se torna en el horizonte de la ciencia, en esta era \"neovesa- liana\" del conocimiento del c\u00f3digo gen\u00e9tico. Muchas certidumbres nos multiplicaron las dudas, lo desconocido, lo que hay que rein-terpretar. Pero al perder la incertidumbre la propia b\u00fasqueda cesa, convirti\u00e9ndose la ciencia en una instituci\u00f3n interesada, ideologizada por otros beneficios que no son precisamente los de la verdad, sino la respuesta a los intereses econ\u00f3micos. El caos de la complejidad es precursor del orden. Por ello hay un tiempo de caos y luego uno de regulaci\u00f3n. Todos los sistemas ca\u00f3- ticos tienen estructuras altamente codificadas, llamadas atractores, que constituyen un orden oculto, modulado, dentro de los fractales. Las empresas de salud y los hospitales son sistemas adaptativos complejos, din\u00e1micos, masivamente interrelacionados, que presen- tan una tendencia a la autoorganizaci\u00f3n y responden contextual- mente a su entorno con adaptaciones constantes. Como sistemas complejos son diverso y est\u00e1n formados por multitud de agentes independientes e interdependientes, y como adaptativos son capa- ces de modificarse y de aprender de la experiencia. autoorganizaci\u00f3n La autoorganizaci\u00f3n es una de las fuerzas vitales del mundo que prospera al filo del caos, donde apenas existe el orden sufi- ciente como para canalizar los talentos profesionales y donde hacer las cosas de manera diferente, generando adaptaci\u00f3n a los cambios constantes y aprendizaje. Es un \u00e1mbito organizacional naturalmente propicio para desarrollar las capacidades m\u00e1ximas de los integran- tes de los equipos asistenciales. Son protagonistas. Son responsa- bles. Disfrutan de los resultados en la salud de los pacientes. De la gratificaci\u00f3n que esto plantea. La pir\u00e1mide organizacional pasa a equipos circulares que son nodos o estaciones del conocimiento, que se desplazan en \u00e1mbitos de pr\u00e1ctica, que transitan por las redes internas de la organizaci\u00f3n matricial. Autogesti\u00f3n quiere decir que las disposiciones no se toman si- guiendo un sistema jer\u00e1rquico de toma de decisiones, ni tampoco a trav\u00e9s de los consensos, porque esto lleva mucho tiempo. El meca- nismo por el cual se toman decisiones en la autogesti\u00f3n es a trav\u00e9s de las consultas a los m\u00e9dicos de planta de m\u00e1s experiencia, que suministran conocimiento, puntos de vista, plantean observaciones, alternativas y dudas. Pedir consejo a los que tienen experiencia y saben conducirse en las zonas grises de la incertidumbre es incre\u00ed- blemente efectivo, porque adem\u00e1s quienes toman decisiones tienen oportunidad de aprender. De esta forma, la empresa de salud no tiene jerarqu\u00edas defini- das como las habituales en las relaciones de poder, debido a que hay muchas jerarqu\u00edas naturales expresadas por el cono- cimiento y la pr\u00e1ctica que deber\u00e1n ser validadas y convalidadas. Las decisiones se toman m\u00e1s cerca del problema, centradas en el paciente. Configuran m\u00e1s saber, generan m\u00e1s competencia, ener -75 g\u00eda e iniciativa. No todos est\u00e1n en iguales condiciones, sino que todos pueden dar su m\u00e1ximo potencial. Gurt Jaume define siete valores para estas empresas: sentido com\u00fan, esfuerzo, generosidad, ambici\u00f3n, humildad, sinceridad y alegr\u00eda.Se impulsan tres valores fundamentales para tener el ego bajo con- trol: la confianza, la responsabilidad y la transparencia. La responsabilidad est\u00e1 en cada una de las personas, en el conoci- miento de sus funciones y sobre qu\u00e9 es lo que debe salir a la luz. Todos se deben sentirse c\u00f3modos con el hecho de confrontar sus compromisos con los dem\u00e1s y de las identificaciones respetuosas. Las funciones en los servicios cambian y evolucionan constante- mente. Los profesionales realizan varias funciones granulares: asistenciales, mutuo control profesional, docencia, informaci\u00f3n, aprendizaje, investigaci\u00f3n, entrenamiento, consejo hacia profesio- nales m\u00e1s j\u00f3venes y estudio; desarrollan capacidades de gesti\u00f3n, competencias en nuevos procedimientos o como docentes, respon- sabiliz\u00e1ndose por el trabajo bien realizado y por la continuidad de la atenci\u00f3n, como tambi\u00e9n por la transici\u00f3n en los cuidados; se debe involucrar a las personas en su trabajo, impregn\u00e1ndolas del pro- p\u00f3sito teleol\u00f3gico: mejorar la calidad de vida del paciente, pensar tambi\u00e9n en la familia y la comunidad, en la asignaci\u00f3n de recursos. Estos sistemas funcionan mejor con autoridad distribuida por cono- cimiento y capacidades. Plenitud La plenitud organizativa est\u00e1 definida como la parte profunda, la vo-caci\u00f3n de servicio, el desarrollo institucional colectivo sin desarrollo del ego individual. Eso permite mostrarse determinado, pero tam- bi\u00e9n intuitivo, racional, con buenos argumentos y datos confiables. La espiritualidad en el trabajo sirve. Ir al trabajo con una parte muy peque\u00f1a de nuestra vida al trabajo no es bueno: debemos entrar con lo mejor de nosotros. Para eso hay que hacer que las personas sientan que pueden ser ellas mismas y no que se les alquila una parte de sus vidas para que hagan algo sin alma, sin coraz\u00f3n; hay que mostrar equipos de manera plena, concentrados en el trabajo que tienen que hacer, en la funci\u00f3n que asumieron y en la responsa- bilidad que esa libertad les confiere. Todas las personas tienen la misma val\u00eda. Cada problema ser\u00e1 una invitaci\u00f3n a crecer y aprender. No existe una sola forma de tratar los problemas. Hay que hablar abiertamente los fracasos. Es impo- sible cambiar a los dem\u00e1s, solo podemos cambiar nosotros mismos. La informaci\u00f3n es lo que mantiene unida a la organizaci\u00f3n. Se debe dar vida a los valores. Las organizaciones sanitarias deben ser lugares con alma, m\u00edstica y pasi\u00f3n. Por lo tanto, deben tener lugar para \u00e1mbitos emo- cionales, intuitivos y espirituales, lugares apacibles para recuperar y expresar la individualidad; deben crear un espacio en el camino a la plenitud. Cuando nos atrevemos a ir completos al trabajo, co- mienzan a ocurrir cosas extraordinarias. Es como invitar a nuestra humanidad al trabajo, alineando las individualidades con el prop\u00f3sito colectivo.Los valores son una parte fundamental en estas nuevas orga- nizaciones. Son mucho m\u00e1s que un documento. Antes de empezar a trabajar, deben ser transmitidos, aceptados e incorporados efecti- vamente, traduci\u00e9ndolos al lenguaje simb\u00f3lico de tareas, actividades y procedimientos. Las empresas, para atraer y retener talentos con compe- tencias diferentes, deben ofrecerles condiciones de desa-rrollo, laborales y de crecimiento acordes. Retener a buenos enfermeros y m\u00e9dicos se est\u00e1 haciendo dif\u00edcil. Est\u00e1 siendo arduo mantener el c\u00edrculo virtuoso de motivados, satisfechos, m\u00e1s pro- ductivos, bien remunerados y con perspectiva de carrera. Pero hay que generar un entorno que permita a las personas ser como son, tambi\u00e9n profesional y humanamente, procurando el creci- miento en el puesto de trabajo. Esto hay que llevarlo a los planos pr\u00e1cticos. \u00bfC\u00f3mo? Con organizaciones en redes, que crecen de forma diferente. Cada uno puede crecer lo m\u00e1s alto que quiera, con dedicaci\u00f3n, disciplina, perseverancia, compromiso, actitud y talento. Los l\u00edderes deben saber escuchar. No hay que tener prisa: hay que sentir los peque\u00f1os grandes cambios. Porque forman parte de lo que queremos hacer. Esto requiere amor y peque\u00f1os espacios de libertad. De todos los problemas hay que ver oportunidades, tener la cabeza libre para hacer lo que uno tiene que hacer. Un hospital es una empresa viviente de producci\u00f3n continua donde los pacientes son atendidos por personas con conocimientos profesionales que deben utilizar uniformemente y al m\u00e1ximo sus medios de producci\u00f3n, camas, consultorios y quir\u00f3fanos, por las ne- cesidades de la poblaci\u00f3n y por lo que invierte la sociedad en salud. Las personas que trabajen con nosotros deber\u00edan ser contra-tadas con m\u00e1s libertad en el uso de la jornada, con energ\u00eda y con dedicaci\u00f3n extendida. Hay que hacer un cambio en el estilo de las relaciones, un acuerdo con los trabajadores, cambiando el modo de atender, con empat\u00eda, siendo m\u00e1s afables, conformando una organizaci\u00f3n de puertas abiertas, un hospital sin muros. Hay que lograr que los jefes se vean en el hospital y se conozcan, confian- do m\u00e1s en la autodisciplina de los equipos, generando nuevos estilos de relaciones, respetando las cuestiones de g\u00e9nero, distribuyendo igualitariamente la carga de trabajo, favoreciendo la igualdad de oportunidades y ser justos en los reconocimientos. Las personas deben asumir m\u00e1s responsabilidades que las que estrictamen- te les corresponden. Este no es un esquema basado en metas que vienen de arriba, sino mediante un compromiso de partes, 76 como una forma de descentralizaci\u00f3n selectiva, con metas que se auto proponen los servicios. Las personas no son piezas de una maquinaria, sino las orga- nelas de una c\u00e9lula viva denominada empresa. Los espacios de trabajo, respetando la se\u00f1al\u00e9tica y la est\u00e9tica del hospital, deben ser c\u00e1lidos y autodecorados, sin marcadores de estatus, con oficinas de puertas abiertas. Los espacios no deben expresar jerarqu\u00edas, sino valores claros que se traduzcan en reglas b\u00e1sicas y expl\u00edcitas acerca de lo que es aceptable. Tambi\u00e9n hay que tener espacios de re- flexi\u00f3n, pr\u00e1cticas de relatos para sincerarse y construir comunidad, silencios y meditaci\u00f3n. La ausencia de t\u00edtulos de trabajo obliga a encontrar identidades m\u00e1s profundas. Adem\u00e1s, se requieren conversaciones sinceras sobre el compromiso individual del tiempo en el trabajo, ante otros compromisos significativos en la vida. Por otro lado, se debe asignar tiempo a solucionar y aclarar conflictos. Eso supone capacitar a todos en el manejo de conflictos. Las reuniones de- ben mantener a raya el ego; tener integridad en la vara de medici\u00f3n sobre cu\u00e1l es la acci\u00f3n correcta. Y tambi\u00e9n se debe capacitar a las personas en habilidades relacionales, comunicacionales y en cul-tura empresarial, incluyendo programas de rotaci\u00f3n para conocer al resto de la organizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, hay que asumir la importancia cr\u00edtica de las capacitaciones compartidas a las que asisten todos. conclusiones El acercamiento al modelo de organizaci\u00f3n viviente evolutiva, con sus tres principios de autogesti\u00f3n, plenitud y prop\u00f3sito evolutivo, despierta un gran inter\u00e9s intelectual, a la par que puede resultar algo ut\u00f3pico. Pero es una realidad cada vez m\u00e1s extendida. Desde esta perspectiva, una organizaci\u00f3n evolutiva es un modelo conceptual que aporta tres orientaciones b\u00e1sicas de transformaci\u00f3n, y un conjunto amplio de maneras de evolucionar hacia ellas. No hay un solo camino, una receta. Se requiere transparencia, socializar in-formaci\u00f3n, valores, capacidad para asumir responsabilidades y para dise\u00f1ar cargos, interacciones e interdependencias, impulsar que las personas sean aut\u00e9nticas y logren la plenitud en su trabajo, en sus puestos, sus funciones, desarrollando el concepto de que todas las personas son importantes, erradicando los males del ego e identifi- cando hacia d\u00f3nde debe evolucionar la organizaci\u00f3n con el conjunto de las personas. Existen pr\u00e1cticas exitosas en la aplicaci\u00f3n de los principios de pleni- tud y autogesti\u00f3n, que se pueden analizar y modelizar para incorpo- rarlos, respectivamente, en los \u00e1mbitos de recursos humanos y de estructura organizativa. Los colectivos sociales que integran la empresa de salud deben entregarse en plenitud, con sus conocimientos y vocaci\u00f3n, dedica- ci\u00f3n, compromiso y escucha, concretando el desarrollo institucional colectivo, erradicando todo atisbo de ego en las reuniones, en los discursos y en los \u00e1mbitos de desarrollo m\u00e9dico, y afirmando la rele-vancia del equipo de trabajo como unidad b\u00e1sica de aportaci\u00f3n de valor, y la necesidad imperiosa de que la responsabilidad est\u00e9 bien distribuida y sea parte de los puestos de trabajo. Eso permite vislumbrar el concepto de meta-prop\u00f3sito, el prop\u00f3sito evoluti- vo, con multiplicidad de concreciones estrat\u00e9gicas. Se equilibra, as\u00ed, el dinamismo de la actividad derivado de la complejidad tecnol\u00f3gica y la innovaci\u00f3n, con la estabilidad y la claridad en el prop\u00f3sito que requieren las estructuras autogestionadas.Ser\u00eda importante tomar estos elementos para desarrollar una organi- zaci\u00f3n, desde la complejidad, con capacidad de autoorganizaci\u00f3n, de autogesti\u00f3n, sin necesidad de un control jer\u00e1rquico, sino desde la responsabilidad, la plenitud vocacional y el prop\u00f3sito de generar valor. As\u00ed se lograr\u00e1 una organizaci\u00f3n caracterizada por desarrollo de equipos, con redes internas, matrices de una organizaci\u00f3n hori- zontal, con un esquema de toma de decisiones en funci\u00f3n de con-sejos o experiencias de toma de decisiones, adecuadas y racionales. Este tipo de organizaciones no son una construcci\u00f3n ideal, un sue\u00f1o, sino una realidad cada vez m\u00e1s difundida, que lo- gra aumentos de productividad, mayores rendimientos, compro- misos, participaci\u00f3n de los trabajadores, equipos circulares para una medicina cada vez m\u00e1s compleja cuando est\u00e1n en riesgo su sustentabilidad y su solvencia. Las empresas de salud podr\u00e1n ser organizaciones evolutivas, sus- tentadas en la capacidad de los equipos de autoorganizarse y en- tregarse en plenitud por encima de los egos, siguiendo un prop\u00f3sito evolutivo, porque \"la mejor forma de predecir el futuro es crearlo\". Bibliograf\u00eda -Arjona Torres M (2013). La estrategia expresionista. Un enfoque pr\u00e1ctico de la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica. -Dabas E (1993). Red de Redes. Las pr\u00e1cticas de la intervenci\u00f3n en redes sociales. Buenos Aires, Paid\u00f3s. -Ferrer C\u00e1rdenas J (2018): Cambiemos las organizaciones. C\u00f3mo activar la inteligencia, la responsabilidad y el liderazgo colectivo en las organizaciones. -Gurt J (2016). Dise\u00f1a tu futuro. Atr\u00e9vete a ser t\u00fa: la felicidad en el trabajo es posible. Infojobs. Conecta. -Johansen B (2016): Leaders Make the future. -Laloux F (2016). Reinventar las organizaciones. Una gu\u00eda para dise\u00f1ar organizaciones inspiradas en el pr\u00f3ximo estadio del desarrollo humano. ARPA. -Serlin J (2010). Conocimiento de la gesti\u00f3n de las organizaciones: sistemas Complejos Din\u00e1micos Inestables Adaptativos. Tesis. -Varela J (2019): Cinco intensidades de provisi\u00f3n para una sanidad m\u00e1s valiosa.78 acad\u00e9micas acad\u00e9micas[ ciencia y t\u00e9cnica ] incorporaciones bibliogr\u00e1ficas[ nuevas designaciones ] Vicerrectorado a cad\u00e9mico y Vicerrectorado de administraci\u00f3n y Finanzas La Universidad ISALUD, en el marco de su proyecto institucional, y como signo del crecimiento gradual de nuestra Casa de Altos Estudios, dispuso la designaci\u00f3n de los Vicerrectorados Acad\u00e9mico y de Administraci\u00f3n y Finanzas.En ese contexto, la Universidad ISALUD informa con orgullo que ha designado a la actual Secretaria Acad\u00e9mica, lic. silvia zambonini y a la actual Secretaria de Administraci\u00f3n y Finanzas. mg. Ver\u00f3nica P\u00e9rez en el cargo de Vicerrectoras de sus respectivas \u00e1reas. Silvia Zambonini es Psic\u00f3loga. Ex Secretaria de Planeamiento y Dise\u00f1o Curricular de la Universidad Maim\u00f3nides. Asesora t\u00e9cnica pedag\u00f3gica - Instituto Universitario de Ciencias de la Salud de la Fundaci\u00f3n H. A. Barcel\u00f3. Y cuenta con amplia experiencia en Gesti\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior. Adem\u00e1s de participar de diversos procesos de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n universitaria. Asimismo, Ver\u00f3nica P\u00e9rez es Licenciada en Administraci\u00f3n de Empresas con orientaci\u00f3n en Salud y Seguros Sociales de la Universidad ISALUD. Mag\u00edster en Direcci\u00f3n de Finanzas, de la Universidad del Salvador - University at Albany. Posee formaci\u00f3n en asesor\u00eda financiera y an\u00e1lisis t\u00e9cnico de mercados e instrumentos financieros. isalUd felicita a silvia z ambonini y Ver\u00f3nica P\u00e9rez; y les desea los mejores augurios en esta nueva etapa. 3 Atairo, D. (2014). Evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n universitaria: actores y pol\u00edticas en perspectiva . Buenos Aires: Universidad de Palermo 3Balderas Renter\u00eda, I. (2015). Diabetes, obesidad y s\u00edndrome metab\u00f3lico. M\u00e9xico: El Manual Moderno 3Domench, P. (2017). El estado de la salud. Buenos Aires: Punto de Encuentro 3Harari, Y. N. (2018). 21 lecciones para el siglo XXI. Buenos Aires: Debate 3Insua, J. & Tibaudin, O. (2018). Enfermedad Cr\u00f3nica no Transmisible: carga de enfermedad, evaluaci\u00f3n de resultados, pol\u00edticas y econom\u00eda en pa\u00edses de desarrollo intermedio y bajo. Buenos Aires: Editum 3Medin, S. & Medin, R. (2016). Alimentos producci\u00f3n, calidad y nutrici\u00f3n. Buenos Aires: Hygea 3Ni\u00f1o, C. S. (2017). \u00c9tica y derechos humanos: un ensayo de fundamentaci\u00f3n. Buenos Aires: Astrea 3Palmer, M. L. & Epler, M. E. (2002). Fundamentos de las t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n musculoesquel\u00e9tica. 2\u00aa ed. Barcelona: Paidotribo 3Quevedo, L. A. (comp.) (2015). La cultura en Argentina hoy: tendencias. Buenos Aires: Siglo XXI 3Ramos, J. A. (2013). Revoluci\u00f3n y contrarrevoluci\u00f3n en Argentina. 5 vols. Buenos Aires: Continente Las novedades pueden consultarse en la Biblioteca de la Universidad, de lunes a viernes de 9 a 20.30 horas, en Venezuela 847, Ciudad de Buenos Aires. M\u00e1s informaci\u00f3n: +54 11 5239-4040 biblioteca@isalud.edu.ar www.facebook.com/biblioisalud www.es.pinterest.com/biblioisalud Visita de estudiantes norteamericanos Durante el mes de Junio, la Universidad isalUd recibi\u00f3 la visita de estudiantes de Medicina Norteamericanos provenientes de distintas Universidades con la finalidad de conocer el Sistema de Salud en Argentina. Dentro de las actividades que realizaron, se destac\u00f3 la asistencia a un ciclo de jornadas y pr\u00e1cticas de la mano de profesionales como el dr. alberto cormillot o el dr. rub\u00e9n t orres, la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en nuestras instalaciones con el gabinete de simulaci\u00f3n y la visita a Instituciones como el Hospital Elizalde, el Hospital de Agudos y la cl\u00ednica Santa Isabel. 79 acad\u00e9micas acad\u00e9micasEstudiantes mejicanos en isalUd Con la finalidad de brindarle a los estudiantes de Posgrado de la EP de m\u00e9xico la oportunidad de conocer el sistema de gesti\u00f3n de procesos y calidad en Argentina y facilitar el aprendizaje de las metodolog\u00edas destinadas a elaborar, implementar, dise\u00f1ar y evaluar procesos eficientes y de calidad, la Universidad isalUd, recibi\u00f3 el pasado 24 de Junio, a los estudiantes provenientes de dicho pa\u00eds, en el marco del Seminario en Gesti\u00f3n de Procesos. [ Presencia internacional ] Arturo Schweiger, Director de la Maestr\u00eda en Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de la Salud de la Universidad, estuvo presente en la XXXIX Edici\u00f3n de las Jornadas de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud bajo el Lema \"La Transparencia es saludable. La importancia de la rendici\u00f3n de cuentas en Sanidad\". En la mesa del acto inaugural del Congreso estuvieron presentes Mar\u00eda Luisa Carcedo Roces, Ministra de Sanidad, consumo y bienestar social del Gobierno de Espa\u00f1a; y Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Sanz, Consejero de Sanidad de Castilla La Mancha.80 acad\u00e9micas acad\u00e9micasjornada sobre maltrato de adultos mayores[ isalUd en t ucum\u00e1n ] En pos de expresar el repudio a los maltratos y colaborar en la toma de conciencia, el centro sobre Envejecimiento a ctivo y longevidad de isalUd (cEal) realiz\u00f3 el pasado 11 de junio la jornada: \"D\u00eda Mundial de la toma de Conciencia sobre el abuso y el maltrato a las personas mayores\". El evento cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de profesionales que trabajan en el \u00e1rea, quienes abordaron temas como estrategias de prevenci\u00f3n ante el abuso financiero hacia las personas mayores, la Polic\u00eda de la Ciudad y su trabajo en violencia intrafamiliar y de g\u00e9nero y la marginaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se abri\u00f3 un espacio de debate y preguntas y se realiz\u00f3 la entrega de ejemplares de la Convenci\u00f3n sobre Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores escrito en lenguaje claro, gentileza del Ministerio de Justicia de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. Una de las expositoras, la Dra. Isabel Lovrincevich, manifest\u00f3 su opini\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual de los adultos mayores en la Argentina: \"La sociedad a las personas mayores las ignora, o est\u00e1n invisibilizadas o las discrimina. En un ensayo que realic\u00e9, el 90% consideraba eso. Esto se da en un contexto en el cual las poblaciones en el mundo est\u00e1n envejeciendo, con un \u00e9nfasis m\u00e1s acelerado en Am\u00e9rica Latina, al cual encima se le suma un problema; en Europa las sociedades primero se enriquecieron y despu\u00e9s envejecieron, en Am\u00e9rica Latina es al rev\u00e9s: nos estamos envejeciendo siendo pa\u00edses en desarrollo o subdesarrollados\".Lovrincevich destac\u00f3 que pasamos de enaltecer la figura del anciano y su sabidur\u00eda, a pensar en un adulto mayor como algo descartable y sin valor: \"Tenemos a una sociedad que le hace culto a la juventud eterna, que no quiere mirarse en el espejo a la vejez a la que todos indefectiblemente vamos a llegar, pero prefieren negarlo, discriminar a las personas mayores. Este proceso de ver la realidad trae aparejado un desinter\u00e9s por parte del Gobierno, es decir, como la sociedad no empuja a los Gobiernos, no les interesa ponerlos en agenda. Esa ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a una poblaci\u00f3n envejecida produce cada vez m\u00e1s personas mayores con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, porque no se hacen campa\u00f1as de prevenci\u00f3n por ejemplo, esas patolog\u00edas perjudican a las personas en su calidad de vida. Adem\u00e1s ocasionan gastos enormes al sistema de salud, que est\u00e1 colapsado\". La Jornada se realiz\u00f3 para conmemorar el D\u00eda Mundial de Toma de Conciencia del Abuso y Maltrato en la Vejez, designado por la Asamblea General de las Naciones Unidas, en su resoluci\u00f3n 66/127. La celebraci\u00f3n de este d\u00eda sirve para que todo el mundo exprese su oposici\u00f3n a los abusos y los sufrimientos infligidos a algunas de nuestras generaciones mayores.200 enfermeros recibieron su t\u00edtulo En el evento estuvo presente el Gobernador de la Provincia de tucum\u00e1n, juan manzur, la ministra de salud, rossana chahla; el Vicerrector de la Universidad isalUd, Eugenio zanarini; el lic. carlos West ocampo, secretario General de la Federaci\u00f3n argentina de trabajadores de la sanidad; la directora de la carrera de Enfermer\u00eda, Gabriela Felippa y la coordinadora de la Profesionalizaci\u00f3n de Enfermer\u00eda en t ucum\u00e1n y titular de la direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda de la Provincia, norma iglesias. De los egresados, 14 son becarios comuneros del interior tucumano que pertenecen a los pueblos originarios. Pudieron cursar sus estudios gracias al apoyo y las becas brindadas por FATSA para que puedan vivir en la capital tucumana, mientras desarrollaban una carrera que dur\u00f3 tres a\u00f1os de cursado. Orgullosa, la Ministra Chahla expres\u00f3: \"fue un acto muy emotivo porque vimos la historia de vida de tantas personas que van a cambiar la historia de sus familias. Que sean enfermeros universitarios es un gran logro. Es una fiesta de los trabajadores de la salud porque admiro su labor diaria\".Entre el 6 y 8 de Junio, la Universidad ISALUD particip\u00f3 de la II Cumbre Global de Discapacidad de la mano de Araceli L\u00f3pez, Directora de la Especializaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de Servicios para la Discapacidad, y Yanina Zanarini, directora del Centro de Estudio en Discapacidad; quienes formaron parte de los paneles de discusi\u00f3n y reflexi\u00f3n. La actividad se realiz\u00f3 por primera vez en Am\u00e9rica latina y reuni\u00f3 por tres d\u00edas consecutivos a Gobiernos, organismos nacionales e internacionales, del sector p\u00fablico y privado de m\u00e1s de 20 pa\u00edses para debatir sobre la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y buenas pr\u00e1cticas \u00abque aseguren la plena inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad y su desarrollo inclusivo\u00bb. cumbre global de discapacidad 82 acad\u00e9micas acad\u00e9micasLas crisis sanitarias globales a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas fueron producto pura y exclusivamente de las fallas en la interacci\u00f3n de los sectores p\u00fablicos y privados que conforman el denominado Sistema Sanitario Nacional, como por ejemplo el llamado \"Mal de la Vaca Loca\" que tuvo un gran impacto medi\u00e1tico en la d\u00e9cada del 80\u00b4. Leonardo O. Mascitelli, m\u00e9dico veterinario, Especialista en Pol\u00edticas Agroalimentarias y Mag\u00edster en Relaciones Comerciales Internacionales, dirige actualmente el Instituto Latinoamericano de Trazabilidad y es miembro de la mesa de Agroalimentos de CAME. El profesional destaca lo importante que es contar con buenos sistemas de control, con productores y elaboradores de alimentos que entiendan la necesidad de cumplir las normas y sobre todo, la responsabilidad que significa elaborar alimentos en relaci\u00f3n con la salud humana. Las problem\u00e1ticas que surgen dentro del escenario global actual, como el bienestar animal, la trazabilidad, los controles de residuos en los alimentos, la interacci\u00f3n con el medio ambiente, el cambio clim\u00e1tico, y \u00faltimamente, aunque no ser\u00e1 lo \u00faltimo, la resistencia antimicrobiana, son algunas de las cuestiones que demandan la actualizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n constante de los actores involucrados en la cadena exportadora agroalimentaria. En pos de tratar estos temas, la Universidad ISALUD dictar\u00e1 el curso presencial \u00bfC\u00f3mo exportar Agroalimentos?, que dar\u00e1 inicio el pr\u00f3ximo 8 de agosto y se desarrollar\u00e1 con una periodicidad semanal. Con respecto a las herramientas que obtendr\u00e1n quienes asistan, Leonardo destac\u00f3: \"Quienes realicen el curso podr\u00e1n conocer el contexto actualizado del comercio internacional de alimentos, el marco de referencia de los organismos nacionales e internacionales espec\u00edficos con competencia en los aspectos de la sanidad y bienestar animal, la protecci\u00f3n vegetal y la salud p\u00fablica. Asimismo, podr\u00e1n adquirir las principales herramientas de gesti\u00f3n y entender sobre los procedimientos operativos necesarios y pr\u00e1cticos relacionados con la exportaci\u00f3n de alimentos\". Formando profesionales comprometidos Taller realizado en el Centro Universitario Tigre con los alumnos de la Licenciatura en Nutrici\u00f3n sobre \"C\u00f3mo se construye un experto en nutrici\u00f3n\", con la visita del Doctor Alberto Cormillot.inicio del ciclo lectivo agosto 2019 Durante la segunda mitad del a\u00f1o, la Universidad ISALUD abre la inscripci\u00f3n con propuestas de Grado y Posgrado para que toda la comunidad pueda iniciar sus estudios y aprovechar el a\u00f1o lectivo. La Licenciatura en Nutrici\u00f3n, Kinesiolog\u00eda, Psicolog\u00eda, la Tecnicatura en Salud, Alimentaci\u00f3n y Actividad F\u00edsica, iniciar\u00e1n con un Curso Nivelatorio a partir del 22 de Julio para dar comienzo con la cursada Regular el 5 de Agosto. Adem\u00e1s, dar\u00e1 comienzo la Especializaci\u00f3n en Auditor\u00eda de Atenci\u00f3n de la Salud, con una periodicidad mensual y a partir del jueves 1 de agosto. [ capacitaci\u00f3n presencial ]La Universidad ISALUD, en conjunto con acad\u00e9micos y directivos de distintas Universidades, Ministerios de Educaci\u00f3n y Organizaciones responsables de la evaluaci\u00f3n institucional, la acreditaci\u00f3n de carreras universitarias y el desarrollo de la educaci\u00f3n superior de diversos pa\u00edses latinoamericanos, asistieron durante los meses de Junio y Julio a un Ciclo de 4 pasant\u00edas por Instituciones de gran prestigio de Europa. El objetivo principal fue promover y facilitar el intercambio de experiencias entre las organizaciones del consorcio CONSENS, con transferencia de buenas pr\u00e1cticas y lecciones aprendidas de las universidades europeas en pos de optimizar la mejora de la calidad y la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de posgrado en Latinoam\u00e9rica.El Proyecto CONSENS est\u00e1 financiado por el Programa Erasmus+ de la Uni\u00f3n Europea. Establecer\u00e1 consensos, validados por los ministerios de educaci\u00f3n y otros entes reguladores de los pa\u00edses participantes, que faciliten la internacionalizaci\u00f3n de los posgrados en las Am\u00e9ricas y una revisi\u00f3n de las pr\u00e1cticas educativas que se realizan en las instituciones de educaci\u00f3n superior latinoamericanas, en pos de optimizar la formaci\u00f3n de profesionales con las competencias que la regi\u00f3n y el mundo hoy demandan. [ isalUd internacional ] "}