{"title": "GERVA pide la \"armonizaci\u00f3n\" del mercado de vacunas de la alergia para garantizar su eficacia", "author": "Diariofarma", "url": "https://diariofarma.com/2022/06/07/gerva-pide-la-armonizacion-del-mercado-de-vacunas-de-la-alergia-para-garantizar-su-eficacia", "hostname": "diariofarma.com", "description": "Consideran que la orden que est\u00e1 elaborando la Aemps acabar\u00e1 con la convivencia de las vacunas registradas y no registradas", "sitename": "Diariofarma", "date": "2022-06-07", "cleaned_text": "El Grupo Espa\u00f1ol para la Regulaci\u00f3n de las [Vacunas](https://diariofarma.com/tag/vacunas?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) de la [Alergia](https://diariofarma.com/tag/alergia?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) (GERVA) han reclamado este jueves la armonizaci\u00f3n del mercado de vacunas para la alergia, en favor de los productos registrado, para asegurar as\u00ed la [seguridad](https://diariofarma.com/tag/seguridad?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), calidad y [eficacia](https://diariofarma.com/tag/eficacia?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) de los tratamientos, que son de fabricaci\u00f3n industrial. As\u00ed se han manifestado diversos expertos que han participado en el taller 'Vacunas para la Alergia en Espa\u00f1a: impacto sanitario, social y econ\u00f3mico de su pr\u00f3xima regulaci\u00f3n', que se celebra dentro de las actividades organizadas con motivo del d\u00eda mundial de la alergia. Santuiago Quirce, jefe del Servicio de Alergia del HU La Paz ha asegurado que actualmente, para una misma indicaci\u00f3n y al\u00e9rgeno se recetan indistintamente medicamentos con autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n o sin ella. Seg\u00fan explica, se trata por un lado de medicamentos que pasan los controles de seguridad y eficacia de la [Aemps](https://www.diariofarma.com/aemps?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), y de otros que no lo hacen, pero que aun as\u00ed son financiados por el SNS y a precio libre. La raz\u00f3n de ello est\u00e1 en la excepci\u00f3n que otorga la [legislaci\u00f3n](https://diariofarma.com/tag/legislacion?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) actual para las vacunas frente a alergias que se producen de forma individualizada; sin embargo, asegura Quirce, la visi\u00f3n de que son fabricados de forma individual es obsoleta y \"de facto son productos de fabricaci\u00f3n industrial\". En su opini\u00f3n, \"deber\u00eda favorecerse el producto registrado en el mercado de al\u00e9rgenos de forma acorde a su desarrollo tecnol\u00f3gico y cient\u00edfico y armonizar la regulaci\u00f3n seg\u00fan las recomendaciones europeas\". Igualmente ha explicado que tras la aprobaci\u00f3n del proyecto de orden ministerial de la Aemps, se pondr\u00e1 en marcha la regulaci\u00f3n de este mercado, que acabar\u00e1 con la con la convivencia de vacunas registradas y no registradas, con la misma indicaci\u00f3n, en condiciones similares de financiaci\u00f3n, a precio libre. Gerva considera que esta regulaci\u00f3n \"ser\u00e1 clave\", tanto para alerg\u00f3logos como para [pacientes](https://diariofarma.com/tag/pacientes?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) S\u00edguenos en redes sociales "}