{"title": "\u00bfTodav\u00eda no te vacunaste? A\u00fan est\u00e1s a tiempo: contin\u00faa la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigripal", "author": null, "url": "http://buenosaires.gob.ar/salud/noticias/campana-de-vacunacion-antigripal-2019", "hostname": "buenosaires.gob.ar", "description": "Se aplica en todos los vacunatorios p\u00fablicos de la Ciudad de Buenos Aires la Vacuna Antigripal Trivalente Estacional. Si est\u00e1s entre los grupos de riesgo, acercate a tu vacunatorio m\u00e1s cercano y solicit\u00e1 la vacuna.", "sitename": "buenosaires.gob.ar", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "Martes 18 de Junio de 2019 \u00bfTodav\u00eda no te vacunaste? A\u00fan est\u00e1s a tiempo: contin\u00faa la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigripal Se aplica en todos los vacunatorios p\u00fablicos de la Ciudad de Buenos Aires la Vacuna Antigripal Trivalente Estacional. Si est\u00e1s entre los grupos de riesgo, acercate a tu vacunatorio m\u00e1s cercano y solicit\u00e1 la vacuna. La gripe es una infecci\u00f3n respiratoria aguda, que generalmente se autolimita, es decir que se cura por s\u00ed sola. Produce fiebre, decaimiento y malestar general. Si bien no es una enfermedad grave, las complicaciones son m\u00e1s frecuentes en los grupos de riesgo y deben vacunarse todos los a\u00f1os contra la gripe para estar protegidos. La vacuna es una medida eficaz para prevenir la enfermedad por el virus de la gripe y sus complicaciones pero no evita infecciones respiratorias por otros virus, ni resfr\u00edos o catarros comunes. Se aplica la vacuna antigripal trivalente estacional (que incluye la cepa pand\u00e9mica H1N1, as\u00ed como otra cepa de Influenza A y otra B). En todos los vacunatorios p\u00fablicos de la Ciudad de Buenos Aires estar\u00e1n disponibles las vacunas antigripales. La vacuna se aplicar\u00e1 a las personas comprendidas en los grupos que se detallan a continuaci\u00f3n. La vacuna se aplica a: Ni\u00f1os de 6 a 24 meses; Embarazadas en cualquier trimestre de la gestaci\u00f3n; Pu\u00e9rperas (hasta 10 d\u00edas despu\u00e9s del parto); Trabajadores de la salud; Personas mayores de 65 a\u00f1os; Personas entre 2 y 64 a\u00f1os que tengan alg\u00fan factor de riesgo como obesidad, s\u00edndromes gen\u00e9ticos, enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, cardiopat\u00edas, diab\u00e9ticos, inmunosuprimidos, oncol\u00f3gicos, patolog\u00eda renal. \u00bfQui\u00e9n debe presentar orden m\u00e9dica para recibir la vacuna? Pacientes entre 2 y 64 a\u00f1os con factores de riesgo, presentar\u00e1n la orden m\u00e9dica donde conste nombre, apellido y diagn\u00f3stico por el cual se indica la vacuna. El resto de las personas que deban recibir la vacuna deber\u00e1n acreditar la edad o el estado (Ej.: embarazadas en el primer trimestre). \u00bfPor qu\u00e9 todos estos pacientes deben vacunarse? En los grupos de riesgo la vacuna demostr\u00f3 ser efectiva en disminuir el riesgo de enfermarse, las eventuales complicaciones y la mortalidad. La vacuna es segura existiendo evidencia en millones de dosis aplicadas y la tasa de efectos adversos es muy baja. Independientemente que se hayan vacunado en a\u00f1os anteriores, es necesario que reciban la vacuna antigripal que corresponde al a\u00f1o en curso. Todas las vacunas que se aplican en los vacunatorios p\u00fablicos son gratuitas. \u00bfD\u00f3nde vacunarse? Estaciones Saludables Las siguientes estaciones saludables van a vacunar contra gripe y neumococo, a partir de los 18 a\u00f1os: - Parque Patricios, de lunes a viernes de 9 a 12hs. - Parque Chacabuco, de lunes a viernes de 9 a 12hs. \u00daltimas noticias [ Elecciones ](/noticias/se-realizo-el-sorteo-que-organizara-los-debates-de-candidatosas-cargos-locales) Se realiz\u00f3 el sorteo que organizar\u00e1 los debates de candidatos/as a cargos locales Fue en presencia del Consejo Consultivo de Participaci\u00f3n C\u00edvico-Electoral, miembros de la... [ Usina del Arte ](/noticias/la-noche-de-los-museos-inauguramos-dos-nuevas-muestras) La Noche de los Museos: \u00a1Inauguramos dos nuevas muestras! En el marco de la Noche de los Museos, te invitamos a disfrutar la inauguraci\u00f3n de dos mue... [ Usina del Arte ](/noticias/la-noche-de-los-museos-disfruta-de-alice-wonderland) La Noche de los Museos: Disfrut\u00e1 de Alice in Wonderland En esta edici\u00f3n de la Noche de los Museos, el Instituto Superior de Arte del Teatro Col\u00f3n... "}