{"title": "Correo Farmac\u00e9utico", "author": "Moscar", "url": "https://www.diariomedico.com/farmacia.html", "hostname": "diariomedico.com", "description": null, "sitename": "Diario M\u00e9dico", "date": "2023-09-23", "cleaned_text": "Farmacia Comunitaria Sanidad apuesta por la dispensaci\u00f3n colaborativa en farmacias El ministro en funciones, Jos\u00e9 Manuel Mi\u00f1ones, pide a las comunidades que se lleve a cabo a trav\u00e9s del farmac\u00e9utico comunitario como garant\u00eda "}