{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1999-01-01", "cleaned_text": "204 IUS ET VERITAS 64 Revista IUS ET VERITAS N\u00ba 64, julio 2022 / ISSN 1995-2929 (impreso) / ISSN 2411-8834 (en l\u00ednea) https://doi.org/10.18800/iusetveritas.202201.011 El acto jur\u00eddico m\u00e9dico: Los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico con relaci\u00f3n al acto de salud y al acto profesional ( * ) The \"medico-legal act\": The legal effects of the medical act in relation to the health act and to the professional act \u00c9fren Paulo Porf\u00edrio de S\u00e1 Lima ** Universidade Federal do Piau\u00ed (Piau\u00ed, Brasil) Resumen: El presente art\u00edculo analiza los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico con relaci\u00f3n al acto de salud y al acto profesional. Por medio de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, se ampara en el m\u00e9todo de derecho comparado a trav\u00e9s del di\u00e1logo entre los sistemas jur\u00eddicos brasile\u00f1o y espa\u00f1ol. Estructurado en tres partes, el estudio empieza con la configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico; en seguida, se presentan los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico, especie del g\u00e9nero acto de salud, con especial referencia a la responsabilidad solidaria entre el m\u00e9dico y los dem\u00e1s profesionales sanitarios que componen el equipo m\u00e9dico; y, por fin, se debaten las implicaciones jur\u00eddicas del encuadre del acto m\u00e9dico como modalidad de acto profesional. Basado en Llovet Delgado, se discuten los elementos que otorgan identidad profesional a una ocupaci\u00f3n, para que se concluya por la juridicidad de los atributos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, independientemente de la naturaleza de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. Palabras-clave: Acto m\u00e9dico - Acto profesional - Acto de salud - Derecho Privado - Derecho Comparado - Derecho M\u00e9dico Abstract: The present article analyzes the legal effects of the medical act in relation to the health and professional acts. Through a literature review methodology, it adopts the method of comparative law through dialogue between the Brazilian and Spanish legal systems. Structured in three topics, the study begins with the configuration of the medical act; next, it presents the legal effects of the medical act, a species of the health act, with special reference to the joint civil liability between the physician and the other health professionals that compose the medical team; and finally, it discusses the legal implications of the classification of the medical act as a modality of professional act. With support in Llovet Delgado, it discusses the elements that grant professional identity to an occupation, to conclude that the attributes of the medical profession are legal, independent of the nature of the doctor-patient relationship. Keywords: Medical act - Professional act - Health act - Private Law - Comparative Law - Medical Law (*) Nota del Equipo Editorial: Este art\u00edculo fue recibido el 24 de marzo de 2022 y su publicaci\u00f3n fue aprobada el 26 de abril de 2022. (**) Grau de Salamanca (summa cum laude) em Direito Privado (Salamanca, Espa\u00f1a). Diploma de Estudos Avan\u00e7ados pela, Universidade de Salamanca (Salamanca, Espa\u00f1a). Doutor (summa cum laude) em Direito Privado pela Universidade de Salamanca (Salamanca, Espa\u00f1a). Professor Adjunto de Direito Civil da Faculdade de Direito da Federal do Piau\u00ed (Piau\u00ed, Brasil). Permanente Coordenador do Programa electr\u00f3nico: frencordao@ufpi.edu.br. 205 El acto jur\u00eddico m\u00e9dico: Los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico con relaci\u00f3n al acto de salud y al acto profesional The \"medico-legal act\": The legal effects of the medical act in relation to the health act and to the professional act 1. Introducci\u00f3n Con vistas a la justificaci\u00f3n del acto m\u00e9dico como objeto de una investigaci\u00f3n jur\u00eddica, es de gran necesidad partir de la premisa del car\u00e1cter jur\u00eddico del fen\u00f3meno. Con efecto, a lo largo de los siglos XX y XXI (1) , el debate jur\u00eddico del acto m\u00e9dico gira alrededor de la responsabilidad civil m\u00e9dica (2) ,en especial en la naturaleza contractual o extracontractual de esa responsabilidad. Por consiguiente, se concibe que el acto m\u00e9dico puede figurarse en las teor\u00edas del contrato y de la responsabilidad civil (3) , asignaturas hist\u00f3ricamente destinadas al Derecho Civil. El hecho de que el paciente acuda al m\u00e9dico y, de \u00e9l, obtenga sus servicios profesionales se configura un evento de gran relevancia en el mundo jur\u00eddico por cuenta del bien excelso de la especie humana estar en juego: la vida y la salud. Esa relevancia f\u00e1ctica del lazo establecido entre paciente y m\u00e9dico produce una gama inmensurable de efectos jur\u00eddicos ordenados por la ley y estudiados por la Ciencia del Derecho, una vez que la vida y la salud de las personas son protegidas por el ordenamiento jur\u00eddico (4) . De ese encuentro, sobresale un conjunto de normas reluciendo efectos jur\u00eddicos en el orden civil. A ese conjunto ordenado de conductas privativas de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, productora de efectos jur\u00eddicos, Casa Madrid Mata (2005) ha definido el acto jur\u00eddico m\u00e9dico como un acto jur\u00eddico cuya finalidad es satisfacer el af\u00e1n de salud del paciente (p. 17) (5) Sin embargo, si resulta de f\u00e1cil conclusi\u00f3n que el m\u00e9dico, en ejercicio de su actividad privativa, practica acto m\u00e9dico, la misma sencillez no ocurre respecto a la naturaleza jur\u00eddica del v\u00ednculo que se establece entre el paciente y el m\u00e9dico. Vamos a considerar dos situaciones lim\u00edtrofes. La primera se produce cuando el paciente acude al consultorio del m\u00e9dico y, con \u00e9l, celebra el contrato escrito en que las obligaciones y los derechos son consignadas entre las dos partes, el acto m\u00e9dico que resulta del contrato m\u00e9dico. Por otro lado, la segunda, de mayor complejidad, sucede cuando el paciente acude al m\u00e9dico en situaci\u00f3n de emergencia, imposibilitado de expresar su voluntad, pero del facultativo obtiene servicios m\u00e9dicos, acto m\u00e9dico que no resulta de contrato m\u00e9dico. En las dos hip\u00f3tesis, se puede concluir que el m\u00e9dico practica acto m\u00e9dico, con o sin manifestaci\u00f3n expl\u00edcita de la voluntad del paciente; pero no se subsume que hubo contrato m\u00e9dico en ambos casos, ante la ausencia de manifestaci\u00f3n de voluntad de una de las partes en la segunda hip\u00f3tesis. El presente art\u00edculo tiene por objetivo general demostrar los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico con independencia de la naturaleza del v\u00ednculo entre paciente y profesional sanitario. Los objetivos espec\u00edficos son demostrar que los aspectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico pueden ser extra\u00eddos desde dos perspectivas. La primera se centra en la relaci\u00f3n entre el acto de salud y el acto m\u00e9dico, con especial \u00e9nfasis en la naturaleza de la responsabilidad entre el m\u00e9dico y los dem\u00e1s profesionales de salud que integran el equipo m\u00e9dico. La segunda subraya las vicisitudes del encuadre del acto m\u00e9dico (1) El tema no es del todo flamante. Sandrini, en dos vol\u00famenes de obra dedicada a los aspectos jur\u00eddicos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica en la doctrina del derecho com\u00fan en los siglos XIII y XVI, escribe que la primera noticia del arte m\u00e9dica en Roma surge en la Edad de Oro: \"Per studiosi\" (2009, p. 9). Entre los romanistas, los aspectos jur\u00eddicos de la actividad m\u00e9dica afloran en la figura locatio conductio operarum, en especial sobre la naturaleza de la contraprestaci\u00f3n debida en el caso de los servicios prestados por profesionales liberales (Zimmermann, 1996, pp. 384-412). (2) La juridicidad salta a la vista en el caso de la responsabilidad civil m\u00e9dica, es decir, cuando el m\u00e9dico se ve obligado a contestar judicialmente una acci\u00f3n de reparaci\u00f3n civil bajo la alegaci\u00f3n de haberle hecho da\u00f1o al paciente (Gherardi & Gherardi, 2007, pp. 502-510). (3) V\u00e9ase Llamas Pombo, E. (2014). Doctrina general de la culpa m\u00e9dica. In Llamas Pombo, E. (Org.), Estudios sobre la responsabilidad sanitaria: un an\u00e1lisis interdisciplinar (pp. 17-55). LA LEY 7839/2014. (4) A punto de constituirse en reglamento de distintos textos constitucionales producidos en la \u00faltima mitad del siglo XX, que son ejemplos art\u00edculo 43.1. de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 \"Se reconoce el derecho a la protecci\u00f3n de la salud\" y la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil de 1988: \"Art. 196. La salud es derecho de todos y deber del Estado, garantizado mediante pol\u00edticas sociales y econ\u00f3micas que visan a la merma del riesgo de enfermedad y de otros agraves [e] al acceso universal e igualitario a las acciones y servicios para su promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n\" (Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola,1978; Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil, 1988). (5) Es lo que escribe Besio R. (2010) sobre la finalidad del acto m\u00e9dico: \"De alguna manera entonces el m\u00e9dico debe crear -respetando los par\u00e1metros de normalidad, funcionalidad y tendenciosidad- un efecto en un individuo particular que, considerando su originalidad personal, satisfaga su aspiraci\u00f3n de salud y se perciba con este efecto sanado\" (p. 58). 206 (6) La opci\u00f3n por el modelo espa\u00f1ol tambi\u00e9n ha sido seguida por la doctrina (Lima, 2017, pp. 23-24) y la jurisprudencia brasile\u00f1a. En la jurisprudencia de Brasil es corriente la referencia al modelo espa\u00f1ol de protecci\u00f3n al paciente. (Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, No. 409, de 05/02/2009; Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, Recurso de Apela\u00e7\u00e3o No. 0103456-50.2006.8.26.0100, Ponente Carlos Alberto Garbi, 2014; Di\u00e1rio da Justi\u00e7a Eletrenico do Estado de S\u00e3o Paulo, No. 1660, de 29/05/2014). (7) En Brasil, la definici\u00f3n de acto m\u00e9dico surgi\u00f3 con la Ley 12.842/2013. De acuerdo con el texto promulgado, se constituyen actividades m\u00e9dicas la indicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica y prescripci\u00f3n de los cuidados m\u00e9dicos pre y post operatorios, indicaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de procedimientos invasivos, sean diagn\u00f3sticos, terap\u00e9uticos o est\u00e9ticos, incluyendo los accesos vasculares profundos, las biopsias y las endoscopias; intubaci\u00f3n traqueal; coordinaci\u00f3n de la t\u00e9cnica ventilatoria inicial para la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, como tambi\u00e9n de los cambios necesarios ante las intercurrencias cl\u00ednicas, y del programa de interrupci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, incluyendo la extubaci\u00f3n traqueal; ejecuci\u00f3n de sedaci\u00f3n profunda, bloqueos anest\u00e9sicos y anestesia general; emisi\u00f3n de laudo dos ex\u00e1menes endosc\u00f3picos y de imagen, dos procedimientos diagn\u00f3sticos invasivos y de los ex\u00e1menes anatomopatol\u00f3gicos; determinaci\u00f3n del pron\u00f3stico relativo al diagn\u00f3stico nosol\u00f3gico; indicaci\u00f3n de internaci\u00f3n y alta m\u00e9dica en los servicios de atenci\u00f3n a la salud; realizaci\u00f3n de pericia m\u00e9dica y ex\u00e1menes m\u00e9dico-legales, exceptuados los ex\u00e1menes diagn\u00f3sticos de an\u00e1lisis cl\u00ednicos, toxicol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos y de biolog\u00eda molecular; atestaci\u00f3n m\u00e9dica de condiciones de salud, enfermedades y posibles secuelas; atestaci\u00f3n del \u00f3bito, excepto en casos de muerte natural en regiones en que no haya m\u00e9dico. Adem\u00e1s, est\u00e1n incluidos en la lista de actos m\u00e9dicos la pericia y auditorias m\u00e9dicas; coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n vinculadas, de forma inmediata y directa, a las actividades privativas de m\u00e9dico; ense\u00f1anza de asignaturas espec\u00edficamente m\u00e9dicas; coordinaci\u00f3n de los cursos de grado en Medicina, de los programas de residencia m\u00e9dica y de los cursos de postgrado espec\u00edficos para m\u00e9dicos. Brasil, Ley 12.842/2013. Disp\u00f5e sobre o exerc\u00edcio da m\u00e9dicina (2013). (8) V\u00e9ase Diez, J. (2012). El nuevo C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica: la supervivencia de la Deontolog\u00eda en el marco legislativo actual. Diario La Ley. https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4074734. (9) Boada Acosta (2017, p. 3) presenta una definici\u00f3n de eutanasia como \"(...) procedimiento por medio del cual un m\u00e9dico, realizando una acci\u00f3n u omisi\u00f3n, a petici\u00f3n expresa, reiterada e informada del paciente, le da muerte a este, quien padece una enfermedad que le produce dolores insoportables. En su vertiente activa, se da cuando se suministra alg\u00fan tipo de droga o se realiza alg\u00fan tipo de intervenci\u00f3n para causar la muerte. En su vertiente pasiva, se omiten tratamientos o medicamentos que pueden llegar a prolongar la vida del paciente\". como especie de acto profesional y en este an\u00e1lisis, se destacan los atributos que otorgan a la medicina el estatus de profesi\u00f3n: el cuerpo sistem\u00e1tico de teor\u00eda, autoridad profesional, reconocimiento de esta autoridad por la sociedad, C\u00f3digo de \u00c9tica y cultura profesional. En el presente estudio, se adopta el m\u00e9todo del Derecho Comparado, a trav\u00e9s de pesquisa documental amplia en las normativas, doctrina y jurisprudencia, a partir de los sistemas jur\u00eddicos brasile\u00f1o y espa\u00f1ol (6) . Estructurado en tres partes, el articulo, en el primer apartado, trae la configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico. A continuaci\u00f3n, se\u00f1ala la importancia de los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico, una especie del g\u00e9nero acto de salud. En el tercero y \u00faltimo, destaca los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico a partir de los atributos que confieren identidad profesional a la ocupaci\u00f3n m\u00e9dica. Se concluye que los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico, con independencia del car\u00e1cter contractual o extracontractual de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, se derivan directamente del propio acto m\u00e9dico y de lo encuadre de la medicina como actividad profesional. 2. La configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico: noci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y caracter\u00edsticas En principio, cumple presentar la configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico para despu\u00e9s extraer su contenido jur\u00eddico (7) . Seg\u00fan el art\u00edculo 7.1 del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica (2011), promulgado por la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica de Espa\u00f1a Colegial (en adelante, OMC), constituye acto m\u00e9dico: (...) toda actividad l\u00edcita, desarrollada por un profesional m\u00e9dico, leg\u00edtimamente capacitado, sea en su aspecto asistencial, docente, investigador, pericial u otros, orientado a la curaci\u00f3n de una enfermedad, al alivio de un padecimiento o a la promoci\u00f3n integral de la salud. Se incluyen actos diagn\u00f3sticos, terap\u00e9uticos o de alivio del sufrimiento, as\u00ed como la preservaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, por medios directos e indirectos. Desde la noci\u00f3n presentada anteriormente, tenemos dos importantes cuestiones jur\u00eddicas por afrontar. La primera versa sobre el sentido de la expresi\u00f3n \"licitud\"; la segunda, a respecto de la expresi\u00f3n \"por medios directos e indirectos\" constante del final de la definici\u00f3n propuesta por la OMC. En cuanto al alcance del t\u00e9rmino licitud, el acto m\u00e9dico l\u00edcito no es sin\u00f3nimo de acto m\u00e9dico legal (8) . Tomamos ejemplos de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo y la eutanasia (9) para ilustrar esta asertiva. El ejemplo del aborto es significativo para diferenciar entre un acto m\u00e9dico legal y un acto m\u00e9dico l\u00edcito. Seg\u00fan Cipr\u00e9s Casasnovas (2013), en Espa\u00f1a, aunque la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo sea legal, una vez que est\u00e1 permitido en ley, no se trata de acto \"l\u00edcito\" seg\u00fan la expresi\u00f3n contenida en la definici\u00f3n de la OMC. Para el autor, que es 207 miembro de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de OMC: \"(...) el caso del aborto, aunque avalado por una Ley, no tiene una justificaci\u00f3n m\u00e9dica. Este acto ser\u00eda legal, pero no l\u00edcito, y por tanto rechazable por parte de aquellos m\u00e9dicos que les repugne en conciencia hacerlo\". El segundo ejemplo para distinguir entre un acto m\u00e9dico l\u00edcito y un acto m\u00e9dico legal puede se\u00f1alarse en lo caso de eutanasia. En Colombia, Merch\u00e1n-Price (2011) analiza la decisi\u00f3n de la Corte Constitucional de su pa\u00eds en un art\u00edculo sobre la legalidad de la eutanasia y nos ofrece la perspicaz conclusi\u00f3n de que los m\u00e9dicos no est\u00e1n obligados a \"matar\" a sus pacientes, pues el acto de \"matar\" no es acto terap\u00e9utico, por lo que no restablece la salud ni preserva la vida. Se\u00f1ala que, si el Estado entiende que la eutanasia es legal y el suicidio asistido tambi\u00e9n lo es, tales actos deben ser practicados por los familiares de los pacientes enfermos. Presenta, como fundamento para amparar el rechazo del m\u00e9dico en practicar la eutanasia, la \u00e9tica m\u00e9dica universal: Los m\u00e9dicos no matan a sus pacientes porque, aunque pueda ser muy 'pr\u00e1ctico' para el Estado, los m\u00e9dicos entienden que la acci\u00f3n de matar es contraria a los lineamientos de la \u00e9tica m\u00e9dica universal y de la misi\u00f3n m\u00e9dica mundial (p. 52). En un trabajo m\u00e1s reciente, basado en un fundamento diferente, Merch\u00e1n-Price (2017) argumenta que los m\u00e9dicos pueden rechazar v\u00e1lidamente la eutanasia, porque \"Nadie puede ser constitucionalmente obligado a matar y el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia est\u00e1 protegido en Colombia (p. 2019)\". La segunda recae sobre la expresi\u00f3n \"por medios directos e indirectos\" constante del final de la definici\u00f3n propuesta por la OMC. Tenemos que el acto m\u00e9dico puede ser clasificado en directo, indirecto y documental. Seg\u00fan Chepe Ramos (2010), es directo cuando, por medio de la intervenci\u00f3n m\u00e9dica, se trata de obtener la curaci\u00f3n o alivio del enfermo. Los actos directos pueden ser preventivos, cuando se refieren a la recomendaci\u00f3n de medidas para evitar la aparici\u00f3n de patolog\u00edas; diagn\u00f3sticos, siendo la opini\u00f3n del m\u00e9dico obtenida por medio de la observaci\u00f3n directa o de laboratorio del paciente; terap\u00e9uticos, englobando los tratamientos para las enfermedades; y de rehabilitaci\u00f3n, conjunto de medidas destinadas a completar la terap\u00e9utica para reincorporar al individuo a su entorno personal y social. Son indirectos cuando se refieren a la investigaci\u00f3n, experimentaci\u00f3n y autopsia, realizados en el ejercicio de su profesi\u00f3n. Por fin, son documentales los actos m\u00e9dicos que incluyen el certificado m\u00e9dico, la receta o f\u00f3rmula m\u00e9dica y la historia cl\u00ednica. Resulta jur\u00eddicamente relevante la distinci\u00f3n. El facultativo que ocupa la funci\u00f3n de director-cl\u00ednico de hospital, sea en la red p\u00fablica o privada de salud, practica acto privativo m\u00e9dico. Sin embargo, de este acto no proviene cualquier relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, aunque produzca efectos jur\u00eddicos. En Brasil, en un caso de una menor portadora de enfermedad card\u00edaca cong\u00e9nita (atrio \u00fanico), que fue internada en hospital particular acreditado a su convenio m\u00e9dico, con diagn\u00f3stico de insuficiencia respiratoria y parada card\u00edaca, una vez que el plan de salud haya recusado a cubrir los gastos con el paciente, el Superior Tribunal de Justicia (en adelante, STJ) comprendi\u00f3 que, para fines de aplicaci\u00f3n de las normas punitiva del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica, practica acto m\u00e9dico indirecto el facultativo que ocupa la funci\u00f3n de director-m\u00e9dico de persona jur\u00eddica que explora el ramo de la medicina, pese a: (...) si la ley exige la cualidad de m\u00e9dico para el ejercicio de la administraci\u00f3n de establecimientos de hospitalizaci\u00f3n o de asistencia m\u00e9dica, significa que otro profesional (que no el m\u00e9dico) no puede ejercer aquella funci\u00f3n, pues est\u00e1 intr\u00ednsecamente vinculada a la pr\u00e1ctica de la Medicina. \u00a1En otras palabras, por ley solamente el m\u00e9dico puede ser nombrado director t\u00e9cnico y principal responsable de establecimiento de hospitalizaci\u00f3n o de asistencia m\u00e9dica p\u00fablica o privada! (10) Es cierto que no todo acto m\u00e9dico produce una relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. De igual manera, podemos concluir que no todo acto m\u00e9dico, seg\u00fan la definici\u00f3n adoptada por la OMC, produce, por s\u00ed, efectos inmediatamente jur\u00eddicos. El m\u00e9dico que imparte clases en el curso de grado de medicina o posgrado en el \u00e1rea m\u00e9dica, desde que tal asignatura envuelva procedimiento m\u00e9dico privativo, practica acto m\u00e9dico. Sin embargo, no hay relaci\u00f3n m\u00e9dico- paciente ni producci\u00f3n de efectos jur\u00eddicos. No obstante, el m\u00e9dico que funciona como auxiliar de la justicia y realiza pericia m\u00e9dica que se utiliza como prueba en la soluci\u00f3n de una lid, practica acto m\u00e9dico, aunque no proviene de este acto ninguna relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y sea jur\u00eddicamente relevante. Por fin y de acuerdo con la propuesta de definici\u00f3n de la OMC, hay cuatro caracter\u00edsticas del acto m\u00e9dico (11) Una de ella (10) STJ, Recurso Especial No. 1016636/RJ, Ponente Herman Benjamin. (2010). Di\u00e1rio da Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Eletrenico de 26-8-2010. (11) V\u00e9ase Chepe Ramos, 2010, p. 4. 208 es la profesionalidad, la cual consiste en los actos practicados por profesionales con formaci\u00f3n acad\u00e9mica obtenida en curso de medicina y debidamente inscriptos en el respectivo colegio que congrega y representa a los m\u00e9dicos. Tambi\u00e9n est\u00e1 la ejecuci\u00f3n t\u00edpica, la cual es la actividad desarrollada de acuerdo con la lex artis; el objetivo fundamental que visa alcanzar la cura o rehabilitaci\u00f3n del paciente; y, por \u00faltimo, la licitud, consistiendo en la conformaci\u00f3n del acto con las normas legales. 3. La relaci\u00f3n g\u00e9nero-especie: acto de salud y acto m\u00e9dico En la calidad de conjunto de actividades privativas del profesional m\u00e9dico, el acto m\u00e9dico ha sido objeto de intensos debates entre entidades profesionales de salud (12) y autoridades sanitarias (13) , en lo que ata\u00f1e a la delimitaci\u00f3n del acto m\u00e9dico como acto de salud. Por cierto, acto de salud es el g\u00e9nero del que el acto m\u00e9dico constituye solamente una especie, y para su delimitaci\u00f3n se atribuye tres criterios. El primero de ellos es subjetivo y define acto m\u00e9dico desde el profesional que practica el acto de salud; el segundo es objetivo y enmarca los contornos del acto m\u00e9dico en virtud de la actividad de salud desarrollada; y el tercero es mixto, por lo cual, en la configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico, adopta la actividad desarrollada y el profesional que la pr\u00e1ctica. El criterio subjetivo de delimitaci\u00f3n del \"acto m\u00e9dico\" como especie de \"acto de salud\" tiene en cuenta los varios profesionales involucrados con la salud humana, adem\u00e1s del ejercicio privativo de la medicina. En el acto de salud, participan m\u00e9dicos y otros profesionales del \u00e1rea sanitaria (14) , pero el acto m\u00e9dico es exclusivo del profesional m\u00e9dico. Para Chepe Ramos (2010), que se a\u00f1ade al criterio subjetivo, actos m\u00e9dicos son actos de salud practicados exclusivamente por profesionales de medicina: Al definir \"Actos M\u00e9dicos\" es oportuno hacer la diferencia entre el \"Acto M\u00e9dico\", del \"Acto de Salud\". Para ello es conveniente delimitar ambos conceptos: Medicina, como ciencia y arte de evitar y curar las enfermedades; y Salud, como disciplina multisectorial y multiprofesional orientada a lograr el estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social de las personas. La primera, que s\u00f3lo puede ser ejercida por m\u00e9dicos, que es a su vez una profesi\u00f3n importante del Sistema de Salud. Y, la segunda, las acciones de salud pueden ser realizadas tanto por el m\u00e9dico como por muchos otros profesionales (p. 2). Bajo un matiz objetivo, la delimitaci\u00f3n del acto m\u00e9dico ocurre en virtud de la actividad de salud desarrollada, consider\u00e1ndose actividad m\u00e9dica a los actos que se encuadran en la lex artis en general o reconocidos por la respectiva entidad de la categor\u00eda profesional. Ese criterio objetivo, en Espa\u00f1a, puede ser desarraigado del concepto de acto m\u00e9dico de Cipr\u00e9s Casasnovas (2013), al establecer la diferencia con el acto de salud: Por \u00faltimo, indicar que el acto m\u00e9dico no puede ni debe confundirse con el acto sanitario. De forma gen\u00e9rica no todos los actos m\u00e9dicos son sanitarios, ni viceversa. Cuando en la definici\u00f3n de acto m\u00e9dico se hace referencia a la promoci\u00f3n integral de la salud se hace en el sentido de salud definido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \"como un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\". No ser\u00eda un acto m\u00e9dico el que, aunque se realizara con fines sanitarios, no fuera avalado por la \"lex artis\" en general o por la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial. Corrobora a ese entendimiento Ataz Lopez (1985) (15) . Seg\u00fan el autor, en una acepci\u00f3n lata del t\u00e9rmino acto m\u00e9dico, hay que incluir no s\u00f3lo los actos practicados por los m\u00e9dicos, sino que las actividades desarrolladas por los asistentes t\u00e9cnicos de salud u otros profesionales de salud especializados, por lo que propone la siguiente definici\u00f3n: (...). Y sobre estas bases se podr\u00eda considerar que la actividad m\u00e9dica es el conjunto de actos, (12) Seg\u00fan noticia vehiculada en el peri\u00f3dico El Pa\u00eds, de 26/03/1988, intitulada \"Los m\u00e9dicos temen perder competencias ante los enfermeros\", la recurrente imprecisi\u00f3n de t\u00e9rminos en el texto del anteproyecto de ley sobre competencias profesionales del personal de enfermer\u00eda provoc\u00f3 una fuerte oposici\u00f3n de la OMC. (13) Conforme Mensaje No. 283, del 10 de julio de 2013, de la presidenta de la Rep\u00fablica Federativa do Brasil, las razones del veto, por contrariedad al inter\u00e9s p\u00fablico, est\u00e1n relacionados a la delimitaci\u00f3n del campo privativo del m\u00e9dico entre los dem\u00e1s profesionales de salud. Vale ponderar que hubo un intenso debate sobre el \"acto m\u00e9dico\" en Portugal, conforme ampliamente analizado en el trabajo de la investigadora del Instituto de Ciencias Sociales de University of London, Almeida (2008). Seg\u00fan la autora que tras \"una larga batalla\" entre pol\u00edticos, Orden de los M\u00e9dicos de Portugal y profesionales de las Medicinas Alternativas, el a\u00f1o de 2003 el Parlamento Portugu\u00e9s aprob\u00f3 la Ley 45/2003, que reglamenta el ejercicio de medicinas alternativas y complementarias, entre ellas acupuntura, homeopat\u00eda, osteopat\u00eda, quiropr\u00e1ctica, naturopat\u00eda y fitoterapia (Almeida, 2008). (14) En Brasil, son profesiones m\u00e9dicas, entre ellas: biom\u00e9dico, enfermero, farmac\u00e9utico, fisioterapeuta, fonoaudi\u00f3logo, nutricionista, psic\u00f3logo, terapeuta ocupacional y t\u00e9cnico, y tecn\u00f3logo de radiolog\u00eda (Brasil, Ley 12.842/2013, art. 4 y 7). (15) El t\u00e9rmino actos de salud empleado por nosotros es nombrado de actividad m\u00e9dica en sentido amplio en contrapartida al que el autor designa acto m\u00e9dico en sentido propio. 209 Tribunal Supremo 125-1988, 24-11-1989, 12 enero y 12 febrero 1990) y en consecuencia declarar la responsabilidad solidaria de todos los miembros del equipo m\u00e9dico que efectu\u00f3 la intervenci\u00f3n, don Walter F. M., don C\u00e9sar P. E. y don Edmundo R. R., cuya autor\u00eda en la misma no ha sido negada, cuyo conocimiento sobre el problema en su conjunto pose\u00edan y cuyas decisiones eran v\u00e1lidas y efectivas en la ejecuci\u00f3n de la operaci\u00f3n (18) La segunda decisi\u00f3n del STJ de Brasil (2012) es diametralmente opuesta a la de Espa\u00f1a. Rest\u00f3 alejada de la responsabilidad solidaria del m\u00e9dico-cirujano, jefe del equipo que realiz\u00f3 el acto quir\u00fargico, por da\u00f1os causados a una se\u00f1ora por cuenta de un error m\u00e9dico cometido exclusivamente por el m\u00e9dico-anestesista, que la acometi\u00f3 de par\u00e1lisis cerebral. El Tribunal ha comprendido que, en virtud de la peculiaridad que circunda la medicina moderna, una operaci\u00f3n quir\u00fargica no puede ser comprendida s\u00f3lo por su aspecto unitario, pues frecuentemente en ella interfirieren m\u00faltiples especialidades m\u00e9dicas, llegando a la conclusi\u00f3n por la responsabilidad subjetiva y exclusiva, basada en la impericia del miembro del equipo m\u00e9dico, en el caso, el m\u00e9dico anestesista. Las rationes decindendi se encuentran en los \u00edtems 5 y 6 del juzgado: 5. En el caso del m\u00e9dico anestesista, a causa de su capacitaci\u00f3n especializada y de sus funciones espec\u00edficas durante la operaci\u00f3n, \u00e9l act\u00faa con enfatizada autonom\u00eda, conforme t\u00e9cnicas m\u00e9dico-cient\u00edficas que domina y sus convicciones y decisiones personales, asumiendo, pues, responsabilidades propias, aisladas, dentro del equipo m\u00e9dico. De esta manera, si el da\u00f1o al paciente proviene, comprobadamente, de acto practicado por el anestesista, en el ejercicio de su m\u00edster, \u00e9l responde individualmente por el suceso. 6. El C\u00f3digo de Defensa del Consumidor, en su art. 14, caput, pronostica la responsabilidad objetiva a los suministradores de servicio por los da\u00f1os causados al consumidor en virtud de defectos en la prestaci\u00f3n del servicio o en las informaciones ofrecidas - hecho del operaciones o tareas propias, desarrolladas por los m\u00e9dicos y dem\u00e1s profesiones sanitarias, que normalmente tienen lugar sobre el cuerpo humano y que tienden, directa o indirectamente, a la conservaci\u00f3n, mejora y, en general, promoci\u00f3n de las condiciones de la salud humana, individual o colectiva, en todas sus facetas, f\u00edsicas, ps\u00edquicas y sociales (p. 29). En Brasil (16) , se adopta el criterio mixto, conforme se extrae de la nueva ley sobre el ejercicio de la medicina, pues en la configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico son apreciadas la actividad desarrollada (criterio objetivo) y el profesional que la ejerce (criterio subjetivo), reserv\u00e1ndole al acto m\u00e9dico ciertas actividades que se constituye actos de salud, desde que sean practicadas por m\u00e9dicos. La importancia de la relaci\u00f3n g\u00e9nero-especie puede ser se\u00f1alada en los casos de responsabilidad civil en los que el m\u00e9dico compone un equipo multiprofesional de salud (17) y, en condici\u00f3n de principal, es llamado a remediar alg\u00fan da\u00f1o causado por un miembro del equipo que practic\u00f3 acto lesivo al paciente. Dos decisiones en el \u00e1mbito jur\u00eddico brindan la importancia tem\u00e1tica. En la primera de ella, la Audiencia Provincial de Madrid (2002) decidi\u00f3 por la responsabilidad solidaria del equipo m\u00e9dica y del centro cl\u00ednico en raz\u00f3n del da\u00f1o irreversible causado a una ni\u00f1a de tres a\u00f1os que, durante intervenci\u00f3n quir\u00fargica, sufri\u00f3 accidente anest\u00e9sico que determin\u00f3 una parada cardiorrespiratoria que dur\u00f3 el tiempo suficiente para desembocar en graves secuelas neurol\u00f3gicas. Por ello, pas\u00f3 a presentar una ausencia de facultades intelectuales (edad mental aproximada a tres meses), imposibilidad de tener una consciencia \u00ednfima de s\u00ed misma, de reconocer sus padres, o de comunicarse de la manera m\u00e1s primitiva, necesitando permanentemente de otra persona para las necesidades elementares, no pudiendo preservarse a s\u00ed misma de cualquier peligro y adem\u00e1s de tener expectativa de supervivencia normal. En el \u00edtem decimo de la sentencia, se encuentra el fundamento de derecho para la decisi\u00f3n que acogi\u00f3 la responsabilidad solidaria entre los miembros del equipo m\u00e9dica: Se trata de una operaci\u00f3n m\u00e9dica hecha en equipo, sin que ninguno de los integrantes del mismo alegue un hecho concreto impeditivo de la normal responsabilidad civil expresada, ni hayan aportado prueba suficiente para establecer una exoneraci\u00f3n espec\u00edfica y atribuible a uno de ellos en concreto de la responsabilidad contractual expresada. En este punto y al no tratarse de una culpabilidad de tipo penal, sino la contractual civil atinente a quienes conjuntamente efectuaban una sola prestaci\u00f3n, procede aplicar la solidaridad por las razones expuestas (Sentencias del (16) Como se puede ver de la lectura combinada de los art\u00edculos 4, 5 y 6, de la Ley 12.842/2013. (17) La nombrada medicina en grupo es definida por Ataz Lopez como \"aquella modalidad de ejercicio en la que un mismo tratamiento es realizado por un equipo de m\u00e9dicos en el que cada uno tiene encomendada de antemano una determinada funci\u00f3n\". (Ataz Lopez, 1985, p. 212). (18) Espa\u00f1a. Audiencia Provincial de Madrid. (1992). Sentencia de 3 julio de 1992. AC1992\\1125. A favor, en Espa\u00f1a: Audiencia Provincial de M\u00e1laga (2021). Sentencia de 29 enero de 2021. LA LEY 71272/2021; Audiencia Provincial de Madrid (2018). Sentencia de 2 de febrero de 2018. LA LEY 16256/2018. 210 servicio. Sin embargo, en el [punto] 4 del mismo art\u00edculo, se pone excepci\u00f3n a la regla, consagrando la responsabilidad subjetiva de los profesionales liberales. No hay, pues, solidaridad resultante de responsabilidad objetiva, entre el cirujano-jefe y el anestesista, por el error m\u00e9dico de este \u00faltimo durante la cirug\u00eda (19) La pr\u00e1ctica de ejercicio en grupo de la medicina ha sido alargada con el fomento de las sociedades profesionales de m\u00e9dicos (20) y con la especializaci\u00f3n de los saberes de la ciencia m\u00e9dica. Lo cierto es que el ejercicio en grupo de la actividad m\u00e9dica genera una serie de cuestiones que envuelve la responsabilidad civil m\u00e9dica (Ataz, 1985, pp. 212-218). 4. El acto m\u00e9dico como modalidad de Despu\u00e9s de resaltar la relevancia jur\u00eddica del acto m\u00e9dico como acto de salud en virtud, como subrayado, de la responsabilidad solidaria de los varios profesionales de salud que integran el nombrado equipo m\u00e9dico, no menos importante es la inserci\u00f3n del acto m\u00e9dico como acto profesional. En rigor, en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, la expresi\u00f3n de acto m\u00e9dico resulta en una antonomasia (21) del acto profesional m\u00e9dico (22) , una vez que la actividad m\u00e9dica es monopolio (23) de los profesionales de la medicina y no de los dem\u00e1s profesionales de salud. Cuando se habla en acto m\u00e9dico se omite que solamente el profesional debidamente habilitado puede practicar las actividades m\u00e9dicas privativas (24) o propias, (25) . O sea, es vedado al facultativo delegarles a terceros (26) sus atribuciones, (19) Brasil (Superior Tribunal de Justicia. Recurso de Embargos de Divergencia en Recurso Especial No. 605.435/RJ, Ponente Raul Ara\u00fajo, 2012, Diario de la Justicia de la Uni\u00f3n Electr\u00f3nico de 28-11-2012). En contra: Brasil (Superior Tribunal de Justicia. Recurso de Agravo Interno en Agravo en Recurso Especial No. 1.414.776/SP, Ponente Raul Ara\u00fajo, 2020, Diario de la Justicia de la Uni\u00f3n Electr\u00f3nico de 04/-1-2020; Superior Tribunal de Justicia. Recurso Especial No. 138.059/MG, Ponente Ari Pargendler, 1997, Diario de la Justicia de la Uni\u00f3n Electr\u00f3nico de 11-3-2001). En una an\u00e1lisis mercadol\u00f3gica de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, es decir, teniendo en cuenta la actividad como \"proveedora de servicios de salud\" al \"mercado consumidor\", Nigenda y Machado (1997) subrayan que la actual fase de desarrollo de la prestaci\u00f3n de los servicios m\u00e9dicos est\u00e1 marcada por unidades productoras caracterizadas por su alta complejidad organizacional, diferentemente del siglo XX, acu\u00f1ado de per\u00edodo de la \"medicina liberal\", donde las relaciones eran simple y con solamente dos agentes econ\u00f3micos involucrados - el productor y el tomador de los servicios. Seg\u00fan los autores, \"Existen distintas formas en las que los m\u00e9dicos se integran al mercado de trabajo para producir servicios. En pa\u00edses donde el sector p\u00fablico es dominante, los m\u00e9dicos suelen ser asalariados en un alto porcentaje. No obstante, siempre existe un sector del mercado donde los m\u00e9dicos producen servicios de manera privada, y es com\u00fan que lo hagan sin estar vinculados a alguna instituci\u00f3n. Dentro del sector privado existen interacciones entre m\u00e9dicos para buscar reducir sus costos de operaci\u00f3n. En muchos casos los m\u00e9dicos pueden combinar la pr\u00e1ctica asalariada, p\u00fablica o privada, con la liberal\" (Nigenda y Machado, 1997, p. 688). (21) Seg\u00fan el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola, antonomasia \"Denota que a una persona o cosa le conviene el nombre apelativo con que se la designa, por ser, entre todas las de su clase, la m\u00e1s importante, conocida o caracter\u00edstica\". (22) Conforme destacado en la Exposici\u00f3n de Motivos de la Resoluci\u00f3n No. 1.627/2001, del Consejo Federal de Medicina de Brasil (en adelante, CFM): \"Una categor\u00eda particular de acto profesional es el acto m\u00e9dico o acto profesional de m\u00e9dico. An\u00e1logamente, debe considerarse que la expresi\u00f3n error m\u00e9dico, muy empleada en los medios contempor\u00e1neos, es una contracci\u00f3n de la expresi\u00f3n error profesional de m\u00e9dico\". (23) Sobre la profesi\u00f3n m\u00e9dica constituirse en un monopolio, Ataz Lopez argumenta: \"Por otra parte, el inter\u00e9s social de actividad m\u00e9dica justifica a su vez la existencia del que Savatier llam\u00f3 metaf\u00f3ricamente 'monopolio m\u00e9dico', que supone la prohibici\u00f3n del ejercicio de la medicina a aquellos que no sean profesionales con t\u00edtulo adecuado, con base en la presunci\u00f3n de aptitud que del t\u00edtulo se deriva\" (Ataz Lopez, 1985, p. 31). (24) La expresi\u00f3n \"actividades m\u00e9dicas privativas\" est\u00e1 empleada como sin\u00f3nimo de \"acto profesional m\u00e9dico\", conforme se extrae del juzgado de STJ, el relator ha sido el ministro Jos\u00e9 Delgado. En aquella oportunidad, el Tribunal brasile\u00f1o decidi\u00f3 por la no caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de acupuntura como acto m\u00e9dico, o mejor dicho, como acto profesional m\u00e9dico, a la carencia de ley y de datos estad\u00edsticos que demostraran el riesgo de su pr\u00e1ctica por otros profesionales de salud, in litteris, \"la pr\u00e1ctica de la acupuntura no est\u00e1 reglamentada en Brasil tampoco hay evidencias que ella se caracteriza como acto m\u00e9dico por cualquier documento oficial, no comprobada, todav\u00eda, por cualquier dato estad\u00edstico oficial la evidencia de riesgo de su pr\u00e1ctica por otros profesionales,\". (Brasil. Superior Tribunal de Justicia. Recurso de Agravo Regimental em Agravo de Instrumento No. 755.953/DF, Ponente Jos\u00e9 Delgado, 2006, Di\u00e1rio da Justi\u00e7a da Uni\u00e3o, p. 186). (25) Posici\u00f3n adoptada por el Tribunal Supremo da Espa\u00f1a, con el intento de delimitar el sentido de la expresi\u00f3n \"actos propios\" del tipo penal \"intrusismo\", conforme afirma Ataz Lopez: \"La jurisprudencia de la Sala Segunda del Tribunal Supremo ha intentado delimitar cu\u00e1les son los 'actos propios' de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, a prop\u00f3sito del art\u00edculo 321 del C\u00f3digo penal;\". (O autor hace referencia al antiguo C\u00f3d. Pen. de 1944). (Ataz Lopez, 1985, p. 43). (26) De acuerdo con el art. 2 de la Resoluci\u00f3n del Conselho Regional de Medicina do Rio de Janeiro (en adelante, CREMERJ) No. 121/98, \"Es vedado al m\u00e9dico atribuirles o delegarles a los profesionales no habilitados al ejercicio de la Medicina funciones de su exclusiva competencia\". 211 adem\u00e1s de constituir crimen el ejercicio de la medicina por profesional que no tenga el t\u00edtulo apropiado (27) Como actividad reglamentada por el Estado, la medicina es una profesi\u00f3n. \u00bfPero, qu\u00e9 es profesi\u00f3n? \u00bfY cu\u00e1l es la relevancia del tema para el Derecho? Para que contestemos a estas indagaciones vamos a dialogar con los argumentos de Llovet Delgado (1993), en especial en la primera parte de su tesis doctoral bajo el t\u00edtulo \"La medicina de Espa\u00f1a: profesi\u00f3n, responsabilidad y controles\". Para el autor, \"una profesi\u00f3n emerge cuando un cierto n\u00famero de personas practican una t\u00e9cnica determinada, fundada en una preparaci\u00f3n especializada.\" (p. 2). Seg\u00fan Llovet Delgado, hay cinco atributos primordiales que otorgan identidad profesional a una ocupaci\u00f3n, a saber, el cuerpo sistem\u00e1tico de teor\u00eda; autoridad profesional; reconocimiento de esta autoridad por la sociedad; C\u00f3digo de \u00c9tica y cultura profesional. Estos atributos, los cuatro primeros pueden ser aplicados a la profesi\u00f3n m\u00e9dica (pp. 10-11). De inicio, la profesi\u00f3n m\u00e9dica posee su cuerpo sistem\u00e1tico de teor\u00eda, de modo que otorgada de \"conocimientos cient\u00edficos y pr\u00e1cticos organizado dentro de un esquema internamente consistente, sost\u00e9n de las destrezas y pericias de los ejercitantes (p. 10)\". Sin duda, los aspectos te\u00f3ricos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica son ajustados por el ordenamiento jur\u00eddico, sobre todo en el campo de la responsabilidad civil, en que la culpa puede transcurrir de impericia, o sea, de la inhabilidad o ausencia de destreza del m\u00e9dico en la gesti\u00f3n del acto m\u00e9dico. El atributo de la autoridad se lo ve como el v\u00ednculo del cliente a la decisi\u00f3n del profesional. Al contrario de las relaciones en que la decisi\u00f3n del cliente es soberana y desvinculada de cualquier posici\u00f3n asumida por el prestador o suministrador del servicio o producto (28) . En la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el prestador de servicio (m\u00e9dico) ejerce cierta autoridad sobre (27) Espa\u00f1a, C\u00f3digo Penal de 1995: \"Art\u00edculo 403. [Intrusismo]. El que ejerciere actos propios de una profesi\u00f3n sin poseer el correspondiente t\u00edtulo acad\u00e9mico expedido o reconocido en Espa\u00f1a de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente, incurrir\u00e1 en la pena de multa de seis a doce meses. Si la actividad profesional desarrollada exigiere un t\u00edtulo oficial que acredite la capacitaci\u00f3n necesaria y habilite legalmente para su ejercicio, y no se estuviere en posesi\u00f3n de dicho t\u00edtulo, se impondr\u00e1 la pena de multa de tres a cinco meses. Si el culpable, adem\u00e1s, se atribuyese p\u00fablicamente la cualidad de profesional amparada por el t\u00edtulo referido, se le impondr\u00e1 la pena de prisi\u00f3n de seis meses a dos a\u00f1os\"; Brasil, C\u00f3digo Penal, art. 282: \"Ejercicio ilegal de la medicina, arte dentaria o farmac\u00e9utica. Ejercer, aunque de forma gratuita, la profesi\u00f3n de m\u00e9dico, dentista o farmac\u00e9utico, sin autorizaci\u00f3n legal o excediendo los l\u00edmites: Pena - detenci\u00f3n, de seis meses a dos a\u00f1os\". (28) Como en la decisi\u00f3n tomada para adquisici\u00f3n de un veh\u00edculo automotor para uso propio o la adquisici\u00f3n de un paquete tur\u00edstico. (29) Como se\u00f1ala Llovet Delgado, \"la diferencia de lo que ocurre en las ocupaciones no profesionales en las que el cliente decide el bien o servicio que necesita, en las profesionales es el profesional quien dicta lo que es bueno o malo para el cliente, el cual se presume que carece de elementos de juicio y formaci\u00f3n para calibrar lo que es m\u00e1s conveniente\". (1993, p. 10). (30) El secreto profesional, a nuestro juicio, est\u00e1 inserido en el n\u00facleo de derechos y deberes de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y que luego ser\u00e1 analizado. (31) Adviene, en Espa\u00f1a, del art. 262 da Ley de Enjuiciamiento Criminal: \"Los profesores de cirug\u00eda, medicina o farmacia tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de comunicar al Juez o al Ministerio Fiscal los delitos p\u00fablicos de los que tuvieran conocimiento en el ejercicio de sus actividades profesionales\". (32) Art. 24.2: \"La ley regular\u00e1 los casos en que por raz\u00f3n de parentesco o de secreto profesional, no se estar\u00e1 obligado a declarar sobre hechos presuntamente delictivos\". la decisi\u00f3n del cliente (paciente). En este tipo de relaci\u00f3n, el m\u00e9dico decide lo que es \"mejor\" para realizar las aspiraciones de salud del paciente (29) . La principal implicaci\u00f3n jur\u00eddica de este atributo profesional puede encontrarse en el consentimiento informado, que consiste en el derecho potestativo del paciente de decidir, soberanamente, lo que juzga mejor para su vida, aunque su decisi\u00f3n sea la de no someterse a las orientaciones del facultativo. El tercer atributo est\u00e1 en el reconocimiento social de esta autoridad profesional, que desemboca en la lecci\u00f3n de Llovet Delgado en la concesi\u00f3n a los profesionales de \"ciertos poderes o facultades\" entre ellos \"el de la confidencialidad -el proverbial secreto profesional\" (p. 10). El secreto profesional genera in\u00fameras consecuencias en el mundo del Derecho (30) . Nos quedamos, por ahora, con el debate sobre la constitucionalidad del nombrado deber de delatar o deber de denunciar que se impuso a los m\u00e9dicos por la ley procesal (31) ,con el derecho constitucional (32) a la intimidad personal y familiar. La constitucionalidad de ese dispositivo es cuestionada doblemente por Sanch\u00e9z-Caro y Abell\u00e1n (2006, pp. 12-16). Por un lado, se discute por qu\u00e9 la norma le impone al m\u00e9dico el deber de denunciar lo que sabe en virtud de su oficio, apartando a otros profesionales, como los psiquiatras o hasta los abogados, lo que resultar\u00eda discriminatorio ileg\u00edtimamente 212 (33) En Brasil reciben el nombre de \"Consejo\", donde tenemos, en \u00e1mbito nacional, el Consejo Federal de Medicina y, en cada Estado- Miembro (regi\u00f3n), el \"Consejo Regional de Medicina\". (34) Es lo que se puede leer en el siguiente trecho: \"En la bell\u00edsima expresi\u00f3n de Erik Jayme, es el actual y necesario 'di\u00e1logo de las fuentes' (dialogue de sources), que permite la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea, coherente y coordinada de las variadas fuentes legislativas convergentes. 'Di\u00e1logo' porque hay influencias rec\u00edprocas, 'di\u00e1logo' porque hay aplicaci\u00f3n conjunta de las dos normas a la vez y al mismo caso, sea complementariamente, sea subsidiariamente, sea permitiendo la opci\u00f3n voluntaria de las partes sobre la fuente prevalente (especialmente en lo concerniente a la convenciones internacionales y leyes modelos) o permitiendo una opci\u00f3n por una de las leyes en conflicto abstracto. Una soluci\u00f3n flexible y abierta, de interpenetraci\u00f3n o incluso la soluci\u00f3n m\u00e1s favorable a los m\u00e1s d\u00e9biles de la relaci\u00f3n (tratamiento diferente de los diferentes)\". (Lima Marques, 2003, pp. 74-75). (35) En Brasil, el STJ aplic\u00f3 directamente el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica en acci\u00f3n en la que el paciente pleiteaba acceso a sus documentos m\u00e9dicos, sin embargo, el pedido rest\u00f3 denegado en la v\u00eda administrativa, el Tribunal determin\u00f3 al hospital que se los entregara, pues \"Seg\u00fan el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica, los m\u00e9dicos y hospitales est\u00e1n obligados a exhibir documentos m\u00e9dicos relativos al propio paciente que solicite la exhibici\u00f3n\". (Brasil. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Recurso Especial No. 540.048/RS. Ponente Nancy Andrighi. (2004). Di\u00e1rio da Justi\u00e7a da Uni\u00e3o de 12-4-2004, p. 207). (36) La exigibilidad jur\u00eddica del C\u00f3digo de \u00c9tica en Espa\u00f1a puede ser vista en el siguiente pasaje en flamante decisi\u00f3n proferida por el Tribunal Supremo: \"Como con reiteraci\u00f3n ha dicho esta Sala, el consentimiento informado es presupuesto y elemento esencial de por unos en detrimento de otros. Por otro lado, en lo que ata\u00f1e a la preferencia del derecho a la intimidad del paciente sobre el derecho de denuncia o declaraci\u00f3n, Sanch\u00e9z-Caro y Abell\u00e1n aseveran que el Tribunal Constitucional de Espa\u00f1a \"se resiste a reconocer al m\u00e9dico y al paciente un derecho subjetivo al secreto profesional\", llevando al Tribunal Supremo a emitir la declaraci\u00f3n, aunque, seg\u00fan los autores, \"el secreto m\u00e9dico es una modalidad de secreto profesional, un medio para proteger derechos fundamentales, pero no un derecho fundamental en s\u00ed mismo\" (2006, p. 14). Mas all\u00e1 de la importante cuesti\u00f3n pr\u00e1ctica que envuelve el atributo del reconocimiento social de la autoridad profesional m\u00e9dica, tenemos que afrontar el problema sobre el enfoque de una visi\u00f3n sist\u00e9mica del orden societario, pues, a la medida que la autoridad profesional que goza de reconocimiento social pueda ser objeto de control por el sistema jur\u00eddico, fluye que estos dos sistemas -el jur\u00eddico y el social- est\u00e9n alzados de tal manera que se vuelve imposible el an\u00e1lisis meramente jur\u00eddico o solamente sociol\u00f3gico del fen\u00f3meno. El cuarto atributo es el de la autorregulaci\u00f3n de las conductas de los miembros de la profesi\u00f3n m\u00e9dica (Llovet, 1993, p. 10), o sea, son los m\u00e9dicos, por medio de sus Colegios (33) , que producen las normas de conducta que deben seguirse en el desarrollo de la actividad profesional. El conjunto de reglas de conductas, en general, est\u00e1 contenido en los C\u00f3digos de \u00c9tica o C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. Tales diplomas normativos, aunque no poseen el estatus de ley en sentido formal y material, imponen conductas y aseguran relativamente derechos al profesional de la medicina, present\u00e1ndose como una fuente para el Derecho. En la Ciencia del Derecho el reflejo de este atributo se puede encontrar en nuevos postulados sobre las fuentes del derecho, sobre todo en la nombrada teor\u00eda del di\u00e1logo de las fuentes (Lima Marques, 2012, pp. 17-66), desarrollada, en Germania, por Erik Jayme y trasladada a Brasil por Lima Marques (2003) (34) . Seg\u00fan esta teor\u00eda, las normas producidas en una sociedad -sean estatales o no-, se complementan y son judicialmente exigibles; espec\u00edficamente, sobre los c\u00f3digos deontol\u00f3gicos que se consubstancian en una fuente para el derecho, tal como menciona Lima Marques (2004): Efectivamente, hoy d\u00eda no cabe dudas en nuestro pa\u00eds sobre la aplicaci\u00f3n de las normas del C\u00f3digo de Defensa del Consumidor a los servicios prestados por m\u00e9dicos, hospitales y cl\u00ednicas privadas, sea en la medicina individual o en grupo, mediante seguridad-salud o planes de salud. Aqu\u00ed la jurisprudencia reconoce un importante di\u00e1logo de las fuentes legislativas. Es decir, se fija la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea del C\u00f3digo de Defensa del Consumidor, de la Ley sobre Planes de Salud de 1996, del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica (Resoluci\u00f3n del Consejo Federal de Medicina 1.246, de 08.01.1988) y de las reglas subsidiarias sobre responsabilidad m\u00e9dica y prestaci\u00f3n de servicios del C\u00f3digo Civil, sea el de 1916, o el de 2002, siempre bajo las l\u00edneas gu\u00edas y mandamientos de la Constituci\u00f3n Federal de 1988 (p. 11). Es de se\u00f1alar que la exigibilidad de las conductas impuestas a los m\u00e9dicos, en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, no pas\u00f3 desprovista por Fernandez Hierro (1983), para quien el C\u00f3digo de \u00c9tica de los M\u00e9dicos, pese a no poseer el estatus de ley, puede ser invocado como derecho consuetudinario: (...) sin embargo[,] no tienen el car\u00e1cter de Ley aplicable a las relaciones del m\u00e9dico con el tercero, aun cuando, en muchos casos, podr\u00edan ser invocadas por su contenido como costumbre obligatoria, en el sentido (salvando con ello la dificultad de que el C\u00f3digo no tenga car\u00e1cter legal como tienen, por ejemplo, las ordenanzas m\u00e9dicas alemanas) del art\u00edculo 1 del C\u00f3digo Civil (p. 43). Sea en Brasi l (3 5) o en Espa\u00f1a (3 6) , la jurisprudencia hace amplio uso (37) 213 c\u00f3digos deontol\u00f3gicos en la soluci\u00f3n de conflictos de intereses, en especial en el campo de la responsabilidad civil m\u00e9dica. Al confrontar el concepto de profesi\u00f3n m\u00e9dica con el de acto m\u00e9dico como acto de salud tenemos que tomar en consideraci\u00f3n que la autonom\u00eda de la profesi\u00f3n sobresale como principal elemento para marcar esta importante actividad. Sin embargo, si, por un lado, la autonom\u00eda, leg\u00edtima y ordenada tienen el obsequio de garantizar el monopolio sobre el control de la pr\u00e1ctica de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, no se puede olvidar que su edificaci\u00f3n se desarrolla, como advierte Llovet Delgado (1993), por medio de un proceso hist\u00f3rico-pol\u00edtico, en un complejo juego con el Estado en general y con el sistema jur\u00eddico en particular (p. 20). Esto ocurre por el hecho de que vivimos bajo la salvaguardia del principio de la reserva legal que emana del Estado democr\u00e1tico de derecho, seg\u00fan el cual todos, indistintamente, deben obediencia a la ley. Por consiguiente, por m\u00e1s que la actividad m\u00e9dica se constituya una profesi\u00f3n, su autonom\u00eda no es absoluta. La autoridad del Estado (38) sobre la autonom\u00eda profesional puede ser reflejada en el poder de delegar el funcionamiento de las escuelas donde los m\u00e9dicos van a ser titulados y van a condicionar el ejercicio de la profesi\u00f3n a la previa y necesaria inscripci\u00f3n en el colegio profesional que los congrega. Otra aceptaci\u00f3n clara de la importancia de la expresi\u00f3n de la autoridad del Estado en la regulaci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, seg\u00fan se\u00f1ala Llovet Delgado (1993), puede ser matizada de la definici\u00f3n de acto m\u00e9dico propuesta por Ferre (1988) y acogida por el Comit\u00e9 Permanente de M\u00e9dicos de la Comunidad Europea. Acto m\u00e9dico es aquella actividad aut\u00f3noma sobre la persona humana a efectos preventivos, curativos o paliativos en orden a la investigaci\u00f3n, detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico, prescripci\u00f3n, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de la salud, cuya realizaci\u00f3n est\u00e1 reservada por la ley a los profesionales con aptitud cient\u00edfica y corporativa acredita por la posesi\u00f3n del t\u00edtulo universitario procedente y por la inscripci\u00f3n en el colegio profesional correspondiente. Del concepto propuesto por tenemos, por lo menos, dos referencias emitidas a la autoridad del Estado en la regulaci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica. La primera de ellas se puede ve cuando el autor hace uso de la expresi\u00f3n \"reservada por la ley\" a los profesionales con aptitud cient\u00edfica y corporativa atestiguada por la posesi\u00f3n del t\u00edtulo universitario correspondiente. La segunda, sucedida de la obligaci\u00f3n legal de previa inscripci\u00f3n en el colegio profesional que congrega los que ejercen la actividad de medicina. Por lo tanto, es de observar que el monopolio de la actividad no objeta al Estado el poder de disciplinar e imponer requisitos al ejercicio profesional, sea para inhibir la pr\u00e1ctica del acto m\u00e9dico por personas legalmente no habilitadas, sea para especificar qu\u00e9 actos son privativos de los m\u00e9dicos. 5. Conclusiones En su faceta jur\u00eddica, se concibe que hist\u00f3ricamente el acto m\u00e9dico puede figurarse en las teor\u00edas del contrato y de la responsabilidad civil, asignaturas aut\u00e9nticamente destinadas al Derecho Civil. Independientemente de la naturaleza de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el presente estudio busc\u00f3 extraer los efectos legales resultantes del encuadre del acto m\u00e9dico como una especie del g\u00e9nero del acto de salud. En este punto, se ha discutido si existe solidaridad entre el m\u00e9dico y los dem\u00e1s profesionales de salud del equipo, a partir del an\u00e1lisis de la jurisprudencia brasile\u00f1a y espa\u00f1ola, para concluir por la falta de uniformidad en el tratamiento del tema. A causa de ello, destacamos los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico como modalidad de ato profesional, para concluir por la juridicidad de los atributos que confieren a la medicina el estatus de actividad profesional. Los aspectos te\u00f3ricos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, vinculados al atributo del cuerpo sistem\u00e1tico de teor\u00eda, son ajustados en el campo de la responsabilidad civil, en que la culpa deriva de impericia. la lex artis y como tal forma parte de toda actuaci\u00f3n asistencial (SSTS 29 de mayo; 23 de julio de 2003; 21 de diciembre 2005; 15 de noviembre de 2006; 13 y 27 de mayo de 2011), constituyendo una exigencia \u00e9tica y legalmente exigible a los miembros de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, antes con la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, y ahora, con m\u00e1s precisi\u00f3n, con la ley 41/2002, de 14 de noviembre de la autonom\u00eda del paciente, en la que se contempla como derecho b\u00e1sico a la dignidad de la persona y autonom\u00eda de su voluntad\". (Espa\u00f1a. Recurso de Casaci\u00f3n No. 2017/2010, STS 2069/2013. Ponente Jos\u00e9 Antenio Seijas Quintana. (2013). Juzgado y Publicado el 11-4-2013). (37) Posteriormente, vamos a dedicar un t\u00f3pico a este importante fen\u00f3meno, cuando estemos analizando los locales de donde afloran los derechos y deberes en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, sobretodo en el caso de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente sin contrato m\u00e9dico. (38) Esto lo escribe, con otras palabras, Llovet Delgado, cuando afirma que la previa licencia estatal para ejercer la profesi\u00f3n tiene por finalidad acoger a los licenciados y excluir a los dem\u00e1s (Llovet Delgado, 1993, pp. 21-22). 214 De lo atributo de la autoridad profesional, la principal implicaci\u00f3n jur\u00eddica se encuentra en el consentimiento informado, que consiste en el derecho del paciente de decidir, soberanamente, lo que juzga mejor para su vida, aunque su decisi\u00f3n sea la de no someterse a las orientaciones del facultativo. Del reconocimiento social de esta autoridad profesional, confluye el secreto profesional y el debate sobre la constitucionalidad del nombrado deber de delatar o deber de denunciar que se impuso a los m\u00e9dicos. Por fin, las normas deontol\u00f3gicas, con estatus de derecho consuetudinario, provienen del atributo de la autorregulaci\u00f3n de las conductas de los miembros de la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Referencias bibliogr\u00e1ficas Almeida, J. (2008). O Debate Pol\u00edtico e o Conflicto Inter-Profissional pem redor da Regulamenta\u00e7\u00e3o das Medicinas Alternativas e Complementares En VI Congresso Portugu\u00eas de Sociologia (pp. 1-12). Apela\u00e7\u00e3o No. 482.037-4/0 (5 de febrero de 2009). Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo. Ataz, J. (1985). Los m\u00e9dicos y la responsabilidad civil. Montecorvo. Besio, M. (2010). Medical act: an original creation? Reflections bioethica, 16(1), 51-60. https://dx.doi.org/10.4067/S1726-569X2010000100008 Boada, J. (2019). Dignidad humana, pacientes psiqui\u00e1tricos y muerte digna: un caso paradigm\u00e1tico. UNA Revista de Derecho, 4, 1-22. Casa, O. (2005). El acto m\u00e9dico y el derecho sanitario. Revista CONAMED, 10(1), 16-23. Cipr\u00e9s, L. (1 de abril de 2013). El acto m\u00e9dico. Medicosypacientes.com. http://www.medicosypacientes.com/articulo/el-acto-medico Chepe, E (2010). Acto m\u00e9dico y el consentimiento informado. https://fliphtml5.com/nwzd/mkxn/basic C\u00f3digo Penal. Decreto Ley 2848, 7 de diciembre de 1940 (Brasil) C\u00f3digo Penal. Ley Org\u00e1nica 10, 23 de noviembre de 1995 (Espa\u00f1a) Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil, 5 de octubre de 1988. Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 29 de diciembre de 1978. Diez, J. (2012). El nuevo C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica: la supervivencia de la Deontolog\u00eda en el marco legislativo actual. Diario La Ley. https:// dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4074734 Fern\u00e1ndez Costalez, J. (1988). El contrato de servicios m\u00e9dicos. Civitas. Fern\u00e1ndez Hierro, J. (1983). Responsabilidad civil m\u00e9dico-sanitaria. Aranzandi. Gherardi, C. & Gherardi, N. (2007). La judicializaci\u00f3n del acto m\u00e9dico y la generaci\u00f3n de nuevos conflictos. Medicina, 67(5), 502-510. Hern\u00e1ndez, A. (1943). El concepto del derecho civil. Revista de Derecho Privado. Lei No. 12.842/2013. Disp\u00f5e sobre o exerc\u00edcio da m\u00e9dicina. (10 de julio de 2013). http://www. planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/lei/ l12842.htm Ley 14/1986. Ley General de Sanidad. (25 de abril de 1986). https://www.boe.es/eli/es/l/1986/04/25/14/ con Ley 41/2002. Ley b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica (14 de noviembre de 2002). https://www.boe.es/ eli/es/l/2002/11/14/41/con Ley de Enjuiciamiento Criminal. (14 de septiembre de 1882). https://www.boe.es/eli/es/rd/1882/09/14/ Lima, C. (2003). Di\u00e1logo entre o C\u00f3digo de Defesa do Consumidor e o novo C\u00f3digo Civil: do di\u00e1logo das fontes no combate \u00e0s cl\u00e1usulas abusivas. Revista de Direito do Consumidor, 45, 71-99. Lima, C. (2004). A responsabilidade dos m\u00e9dicos e do hospital por falha no dever de informar ao consumidor. Revista do Tribunais, 827, 11-48. Lima, C. (2012). Di\u00e1logo das Fontes. Do Conflito \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Normas do Direito Brasileiro. Revista dos Tribunais. Lima, E. (2017). El consentimiento informado: estudio comparativo de los sistemas brasile\u00f1o y espa\u00f1ol de protecci\u00f3n al paciente. Ratio Legis. Llamas, E. (2014). Doctrina general de la culpa m\u00e9dica. En Llamas Pombo, E. (Org.), Estudios sobre la responsabilidad sanitaria: un an\u00e1lisis interdisciplinar (pp. 17-55). LA LEY 7839/2014. Llovet, J. (1993). La medicina de Espa\u00f1a: profesi\u00f3n, responsabilidad y controles. [Tesis doctoral, Universidad Complutense de Madrid]. Editorial de la Universidad Complutense de Madrid. Mercado, F. (1988). Los m\u00e9dicos temen perder competencias ante los enfermeros. El Pa\u00eds. https://elpais.com/diario/1988/03/26/ sociedad/575334001_850215.html Merch\u00e1n-Price, J. (2008). La eutanasia no es un acto m\u00e9dico. Persona y Bio\u00e9tica. https:// personaybioetica.unisabana.edu.co/index.php/ personaybioetica/article/view/959 Merch\u00e1n-Price, J. (2017). Eutanasia, matar y dejar morir. Desambiguaci\u00f3n del concepto de eutanasia y 23(2), 207-223. https://doi.org/10.5294/ pebi.2019.23.2.4 Nigenda, G., & Machado, M. (1997). Modelos de regulaci\u00f3n profesional de los m\u00e9dicos en Am\u00e9rica Latina: elementos te\u00f3ricos para su an\u00e1lisis. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 13(4), 685-692. https:// 215 doi.org/10.1590/S0102-311X1997000400011 Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial de Espa\u00f1a (2011). C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. https://www. cgcom.es/codigo_deontologico/files/assets/basic- html/page-1.html# Recurso de Agravo Regimental em Agravo de Instrumento No. 755.953/DF (22 de junio de 2006). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Recurso de Agravo Interno en Agravo en Recurso Especial No. 1.414.776/SP (4 de enero de 2020). R e c u r s o d e A p e l a \u00e7 \u00e3 o N o . 0 1 0 3 4 5 6 - 50.2006.8.26.0100 (29 de mayo de 2014). Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo. Recurso de Embargos de Divergencia en Recurso Especial No. 605.435/RJ (28 de noviembre de 2012). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Recurso Especial No. 138.059/MG (13 de marzo de 2001). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. https://stj. jusbrasil.com.br/jurisprudencia/309212/recurso- especial-resp-138059-mg-1997-0044326-4 Recurso Especial No. 540.048/RS (12 de 2004). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. https://stj. jusbrasil.com.br/jurisprudencia/7380122/recurso- especial-resp-540048-rs-2003-0061038-6/inteiro- teor-13043731 Recurso Especial No. 1016636/RJ (26 agosto de 2010). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Resolu\u00e7\u00e3o CFM No. 1.627/2001. (23 de octubre de Medicina. https://sistemas.cfm.org.br/normas/visualizar/ resolucoes/BR/2001/1627 Resolu\u00e7\u00e3o CREMERJ No. 121/98 (25 de marzo de 1998). Conselho Regional de Medicina do Rio de Janeiro. https://sistemas.cfm.org.br/ normas/arquivos/resolucoes/RJ/1998/121_1998.pdf S\u00e1nchez-Caro, J., & Abell\u00e1n, F. (2006). Derechos del m\u00e9dico en la relaci\u00f3n cl\u00ednica. Fundaci\u00f3n Salud 2000 y Comares. Sandrini, E. (2009). La professione medica nella dottrina Secolo XIII-XVI (Vol. 1). CEDAM. Sentencia AC1992\\1125 (1992, 3 de julio). Audiencia Provincial de Madrid. Sentencia 36277/2013 (2013, 11 de abril). Tribunal Supremo Espa\u00f1ol (Jos\u00e9 Antenio Seijas Quintana). Sentencia 16256/2018 (2018, 2 de febrero). Audiencia Provincial de Sentencia 71272/2021 (2021, 29 de enero). Audiencia Provincial de M\u00e1laga. Zimmermann, R. (1996). The Law of obligations. Roman Foundations "}