{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://seq.es/wp-content/uploads/2012/04/seq_riyv_riv12.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ)A\u00f1o 3 - Abril 2014Edita: Instituto LeBlu yy vacunasyyvvacuunasyyyyyyyvvvyv aacuaauncucuvacunaunaunaasssnaassssssnsss y vacunas1231 2 3 8 44 Editorial Actualidad Sab\u00edas que... El D\u00eda de... Sistema de sanidad. Salud P\u00fablica50 aniversar\u00f7 del Hospital Puerta de Hierro de Majadahonda\u00bfEs lo excelente enemigo de lo bueno?D\u00eda Mundial de la Salud. Enfermedades Transmitidas por Vectores Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria (EDO) Una responsabidad de todosEntrevista: Dra. Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n DDDa.... MMMMMMeeeeeerrrrrrccdddeeeeeessssss VVVVVViiiiiinnnnnnuuuuuueeeeeessssssaaaaaa SSSSSSeeeeeebbbbbbaaaaaassssssttttttiiiii\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1nnnnn DDDrrrraaaaa....rrrrrrcccccceeeeeeddddddeeee Directora General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n Minister\u00f7 de Sanidad, Servic\u00f7s Sociales e Igualdad12 Infecci\u00f3n y Vacunas. \u00d3rgano Profesional de la SEQSistema de sanidad. Salud P\u00fablica La Salud p\u00fablica es una de las principales ramas que definen un sistema de salud, ya que no se ocupa s\u00f3lo del enfermo sino que tambi\u00e9n pone la salud a disposici\u00f3n de todos los ciudadanos: enfermos, sanos y potencialmente enfermos. Por este motivo, desde la revista Infecci\u00f3n y Vacunas , nos interesan los aspectos de la Salud P\u00fablica de nuestro pa\u00eds, que gestionan y articulan las enfermedades infectocontagiosas e inmunoprevenibles. Para las enfermedades infecciosas, y en especial para todas aquellas que tienen una vacuna, es importante el control epidemiol\u00f3gico de dichas enfermedades para poder activar los sistemas de vigilancia y la toma de decisiones en situaciones de epidemia, o bien para poder organizar las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n. En este campo resulta fundamental el compromiso de todo el Sistema de Salud y de las entidades de gesti\u00f3n. Por ello, es un tema que ata\u00f1e directamente a todos los profesionales sanitarios y que en ocasiones, por su complejidad y por su especializaci\u00f3n, resulta dif\u00edcil y ajeno a muchos. La coordinaci\u00f3n es otro de los elementos fundamentales en esta \u00e1rea de trabajo. La declaraci\u00f3n de los datos/casos de enfermedades ( Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria, EDO ), el procesamiento de los datos y la toma de decisiones m\u00e9dicas y de gesti\u00f3n, se tienen que realizar de manera r\u00e1pida, eficaz y, sobre todo, unitaria. Por qu\u00e9 una enfermedad es de declaraci\u00f3n obligatoria, c\u00f3mo se organizan los datos entre las comunidades aut\u00f3nomas y Europa y qu\u00e9 decisiones se toman, o deben tomarse, son los aspectos que queremos tratar en este n\u00famero 12\u00ba de nuestra publicaci\u00f3n Infecci\u00f3n y Vacunas . Esperemos que sea de utilidad para todos y que nos demos cuenta de que todos los sanitarios estamos implicados en la salud p\u00fablica en nuestra pr\u00e1ctica diaria. Dra. Paloma Merino Amador Directora de la Revista Infecci\u00f3n y Vacunas\u00d3rgano Ocial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia: Infecci\u00f3n y Vacunas (SEQ)Publicaci\u00f3n bimestral/n\u00ba 12/A\u00f1o IIIAbril 2014 Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia: Infecci\u00f3n y Vacunas (SEQ) Hospital Universitario San Carlos28040 MadridTelf.: 91 330 34 86Fax: 91 330 34 78 riyv@seq.eswww.seq.es EditaSociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia: Infecci\u00f3n y Vacunas (SEQ) Directora Dra. Paloma Merino Consejo de Redacci\u00f3n Prof. Juan J. PicazoProf. Jos\u00e9 PrietoProf. Emilio Bouza SantiagoDr. Jos\u00e9 Barber\u00e1n Dr. Francisco Javier Candel Dra. Paloma MerinoJavier L\u00f3pez IglesiasRicardo Fern\u00e1ndezJos\u00e9 M. Vald\u00e9s Junta Directiva SEQ Prof. Juan J. PicazoProf. Jos\u00e9 Prieto Prieto Prof. Emilio Bouza Santiago Prof. Benito Regueiro Garc\u00eda Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Azanza Perea Dr. Jos\u00e9 Mensa Pueyo Prof. Magdalena Campins Mart\u00ed Dr. Miguel Salavert Llet\u00ed Dr. Jos\u00e9 Barber\u00e1n L\u00f3pezDr. Francisco Javier Candel Gonz\u00e1lez Redacci\u00f3n, dise\u00f1o y producci\u00f3n Instituto LeBluredaccion@institutoleblu.comwww.institutoleblu.com Publicidad Instituto LeBlupublicidad@institutoleblu.com Dep\u00f3sito legal M-16230-2012 Soporte V\u00e1lido 02-13-R-CM Quedan hechos los dep\u00f3sitos que mar- ca la ley. Se proh\u00edbe la reproducci\u00f3n total o parcial del material gr\u00e1co y li-terario que incluye la revista, salvo por expresa autorizaci\u00f3n escrita.R Editorial \u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ)A\u00f1o 3 - Abril 2014Edita: Instituto LeBlu yy vacunasyyvvacuunasyyyyyyyvvvyv aacuaauncucuvacunaunaunaasssnaaassssssnsss y vacunas123 12 38 44 Editorial Actualidad Sab\u00edas que... El D\u00eda d e... Sistema de sanidad. Salud P\u00fablica50 aniversar\u00f7 del Hos pital Puerta de Hierro de Maja dahonda\u00bfEs lo excelente enemigo de lo bueno?D\u00eda Mun dial de la Salud. Enferme dades Transmiti das por Vectores Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria (EDO) Una responsabidad de todosEntrevista: Dra. Mercedes Vinuesa deI ndad e Inn no d a deI nad e dadd e Igualdade Igualdade Igualdad 33 Editorial. Sistema de sanidad. Salud P\u00fablica. Dra. Palo- ma Merino. 6 Noticias. Toda la actualidad del sector sanitario espa- \u00f1ol relacionado con la infectolog\u00eda, la inmunolog\u00eda y las te-rapias antimicrobianas . 12 Actualidad. Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda. 50 a\u00f1os de atenci\u00f3n sanitaria de excelencia. Para celebrarlo, el hospital quiere celebrar un a\u00f1o 2014 de actividades con un objetivo fundamental: proyectar el nuevo Hospital Puerta de Hierro a la comunidad cient\u00edfica y a la poblaci\u00f3n general 4ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasEntrevista. Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n. Directora General de Salud P\u00fablica, Calidad e Inno- vaci\u00f3n. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. \"La Encuesta Nacional de Salud nos indica que el nivel de satisfacci\u00f3n de los usuarios con el Sistema Nacional de Salud es elevado, y m\u00e1s del 70% tiene una percepci\u00f3n positiva de su estado de salud\".Sumario 1612 22 Mesa redonda. Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria (EDO). Una responsabilidad de todos. Participantes : Dra. Cristina Ruiz; Dr. Santiago Mach\u00edn; Dra. Mar\u00eda Teresa Mar\u00edn; Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Sierra; Dra. Rosa Mar\u00eda Cano y Dr. Daniel Fenoll. Moderador: Dr. Jaime P\u00e9rez. Las enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria est\u00e1n sujetas a vigilancia; reguladas legislativa-mente y de notificaci\u00f3n obligatoria por parte de los profesionales sanitarios que las detecten y/o diagnostiquen. 40 Sab\u00edas que. En la \"tintorer\u00eda\" micro- biana se cumple la Ley de Stigler? Por el Dr. Jos\u00e9 Prieto. Jefe del Servicio de Microbiolo-g\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). El estad\u00edstico Stephen Stigler public\u00f3 en 1980 un trabajo en el que se\u00f1alaba \"Ning\u00fan descubri-miento cient\u00edfico lleva el nombre del que real-mente lo hizo\". 42 \u00bfQu\u00e9 hay de nuevo? Resumen de la actualidad bibliogr\u00e1fica sobre los distintos estudios que se llevan a cabo acerca de la en-fermedad infecciosa, su prevenci\u00f3n y control, a nivel internacional. 48 Empresas. XII Curso de Actualizaci\u00f3n en Enfermedades Infecciosas. \"Una pregunta al experto\". Con la colaboraci\u00f3n de MSD. 50 Agenda. Congresos, cursos, seminarios. Preocupa. Acerca de las Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria. 5 44 El D\u00eda de... D\u00eda Mundial de la Salud 2014. Peque\u00f1as picaduras: grandes ame-nazas.38 Sab\u00edas que. \u00bfEs lo excelente ene- migo de lo bueno? Por el Dr. Jos\u00e9 Prie- to. Jefe del Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). Excelencia indica algo casi \u00fanico, genial, de \u00e9lite, elegido, lo que significar\u00eda que existe sola. \u00bfY el resto? \u00bfO se trata de una coartada para reducir presupuestos, excluyendo a la mayor\u00eda? 6Noticias Una ni\u00f1a de nueves meses que naci\u00f3 en California (Estados Unidos) con VIH pue-de haberse curado tras recibir un tratamien-to antirretroviral s\u00f3lo cuatro horas despu\u00e9s de haber nacido. Seg\u00fan explic\u00f3 Debo- rah Persaud, una es- pecialista pedi\u00e1trica de la Facultad de Medici-na del Instituto Johns Hopkins, durante una conferencia m\u00e9dica en Boston (EEUU), este es el segundo caso en el que los m\u00e9dicos po-dr\u00edan haber eliminado el virus en un reci\u00e9n nacido administr\u00e1ndole medicamentos antirre-trovirales en sus prime-ras horas de vida. En la Conferencia so- bre Retrovirus e Infec-ciones Oportunistas Persaud acredit\u00f3 que es necesario investigar m\u00e1s sobre el tema del uso de terapias antirre-trovirales para mejorar la salud de los ni\u00f1os. Y adem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3 que \"la \u00fanica forma que te-nemos de probar que hemos conseguido la remisi\u00f3n en estos ni\u00f1os es quitarles el trata-miento, pero eso con- lleva mucho riesgo\". Referencia: Diario M\u00e9dico (marzo 2014).ELIMINAN EL VIH EN UNA NI\u00d1A QUE NACI\u00d3 INFECTADA ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasSeg\u00fan revela un estudio publicado en mBio y llevado a cabo por cient\u00edcos de la Universidad Northwestern de Chicago (EEUU), cuando la bacteria Neisseria gonorrhoeae est\u00e1 presente en el l\u00edqui- do seminal puede moverse m\u00e1s f\u00e1cilmente y empezar a colonizar. Mark Anderson, autor principal, explica que \"Nuestro trabajo ilus-tra un aspecto de la biolog\u00eda que se desconoc\u00eda hasta ahora\". \"Si el l\u00edquido seminal ayuda a la motilidad, podr\u00eda ayudar a transmitir la gonorrea de persona a persona\", a\u00f1ade. En una serie de experimentos de laboratorio, los investigadores estudiaron la capacidad de la bacteria para atravesar una barrera sint\u00e9tica y descubrieron que ten\u00eda 24 veces m\u00e1s posibilidades de atravesarla despu\u00e9s de estar expuesta al l\u00edquido seminal. Este he-cho se debe a que la exposici\u00f3n le proporcionaba la capacidad de crear cilios, ap\u00e9ndices similares al pelo en la supercie bacteriana, para mover las c\u00e9lulas. Referencia: Diario M\u00e9dico (marzo 2014).Por Mar\u00eda del Carmen L\u00f3pez D\u00edaz La gonorrea se transmite m\u00e1s f\u00e1cilmente con el l\u00edquido seminal Descubren una prote\u00edna bacteriana clave en la infecci\u00f3n 7Asociaci\u00f3n de la vacuna triple v\u00edrica con una menor tasa de ingreso hospitalario por infecciones Un estudio publicado en JAMA revela que los ni\u00f1os que reciben la vacuna triple v\u00edrica despu\u00e9s de vacunarse frente a otras infeccio-nes comunes presentan una tasa de hospitali-zaci\u00f3n por infecciones menor entre los 16 y los 24 meses, especialmen-te por infecciones del tracto respiratorio. El calendario de vacu- naci\u00f3n recomendado era la administraci\u00f3n de la vacuna inactiva con-tra la difteria, el t\u00e9tanos, la tos ferina, la polio y la Haemophilus influenzae tipo b (DTaP-IPV-Hib) a los tres, cinco y 12 me-ses; y, a continuaci\u00f3n, la suministraci\u00f3n de la va-cuna triple v\u00edrica a los 15 meses. El estudio incluy\u00f3 495.987 ni\u00f1os nacidos entre 1997 y 2006 a los que se les realiz\u00f3 un seguimiento entre los 11 meses y los dos a\u00f1os. Signe Sorup, del Instituto Statens Serum de Copenha-gue (Dinamarca), y sus compa\u00f1eros des-cubrieron que recibir la vacuna triple v\u00edrica despu\u00e9s de la vacuna inactiva estaba asocia-do con una tasa menor de ingresos por infec-ciones. Esta asociaci\u00f3n era particularmente significativa en las in-fecciones del tracto respiratorio y en perio-dos largos de hospita- lizaciones. \"En este estudio, cerca del 50 por ciento de los ni\u00f1os no estaban vacu-nados a tiempo. Los m\u00e9-dicos deber\u00edan alentar a los padres a vacunar a sus hijos a tiempo con la triple v\u00edrica y evitar que los vacunen fuera del calendario, porque este estudio sugiere que la vacunaci\u00f3n con la triple v\u00edrica a tiempo evita un n\u00famero considerable de ingresos hospitalarios por infecciones entre los 16 y los 24 meses\", explican los autores. Referencia: Diario M\u00e9dico (febrero 2014).Un equipo del Instituto de Investigaci\u00f3n Scripps, en Ca-lifornia, ha descubierto una prote\u00edna bacteriana poco com\u00fan que se adhiere a pr\u00e1cticamente cualquier an-ticuerpo e impide que se una a su objetivo. Esta prote\u00edna, conocida como prote\u00edna M, probablemente ayuda a algu-nas bacterias a evadir la res-puesta inmune del cuerpo y establecer infecciones a largo plazo. Si los estudios de seguimiento conrman sus propiedades, es probable que se convierta en diana terap\u00e9utica. Su capaci-dad de unirse a los anticuer-pos la convierte en una herra-mienta valiosa para el desarro-llo de f\u00e1rmacos. Richard A. Lerner, director del estudio, destaca que \"Lo que hace la prote\u00edna M a los anti-cuerpos representa un truco muy inteligente de la evoluci\u00f3n\".El equipo det ermin\u00f3 la estruc- tura at\u00f3mica de la prote\u00edna en 3-D mientras se un\u00eda a varios anticuerpos humanos. En com-paraci\u00f3n con las miles de es-tructuras conocidas en la base de datos mundial de prote\u00ednas, la estructura de M parec\u00eda \u00fani-ca. Se observ\u00f3 que se une a una peque\u00f1a regi\u00f3n conser-vada inmutable en el extremo exterior del brazo de uni\u00f3n al ant\u00edgeno de cada anticuerpo. Referencia: Diario M\u00e9dico (febrero 2014). 8Noticias La enfermedad meningoc\u00f3cica, producida por Neisseria menin- gitidis , es potencialmente muy grave: un 20 por ciento de los que sobreviven tienen secuelas. La c\u00e1psula de esta bacteria per-mite una clasicaci\u00f3n en doce serogrupos, de los que seis (A, B, C, Y, W y X) se asocian con casi todos los casos cl\u00ednicos en el mundo. El X, cuya importan-cia est\u00e1 aumentando, se restrin-ge de momento al denominado \"cintur\u00f3n africano de la menin-gitis\" (N\u00edger, Ghana, Mali). El serogrupo W ahora es el m\u00e1s abundante en Chile, Argenti-na, sur de Brasil, y tambi\u00e9n en algunos pa\u00edses de \u00c1frica. Este \u00faltimo, junto al Y, constituyen Un estudio, llevado a cabo por cient\u00edcos de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chicago (Estados Unidos) y pu-blicado en la revista Plos One , revela la capacidad de un aditivo alimentario com\u00fan de bloquear una nueva variante mortal del virus de la influencia aviar. Se trata del conservante tetra-butil hidroquinina, capaz de bloquear una prote\u00edna denominada hema-glutinina (HA), que act\u00faa como llave que abre los receptores en la supercie celular, evitando as\u00ed el contagio a c\u00e9lulas sanas. ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasLa toxina botul\u00ednica A (Botox, de Allergan) acaba de recibir la luz verde para su comer-cializaci\u00f3n y reembolso en el tratamiento de la vejiga hipe-ractiva idiop\u00e1tica en Espa\u00f1a. Brigitte Schurch, especialista en Medicina F\u00edsica y Reha-bilitaci\u00f3n en el Hospital Uni-versitario de Lausana (Suiza), ha sido la art\u00edfice de que se Por Mar\u00eda del Carmen L\u00f3pez D\u00edaz Utilidad de la toxina botul\u00ednica A en vejiga Un conservante alimenticio capaz de evitar la propagaci\u00f3n de una variante mortal de la gripe aviar \"El brote reciente de H7N9 en China el pasado marzo tuvo una tasa de mortalidad de m\u00e1s del 20 por ciento\", dice Michael Ca-ffrey, profesor asociado de bio-qu\u00edmica y gen\u00e9tica molecular en la Universidad de Chicago. \"Esta nueva variante ya est\u00e1 mostrando resistencia a la mayor parte de los medicamentos existentes que se han utlizado para tratarlo, por lo que es crucial desarrollar nuevas terapias antivirales\", a\u00f1ade.Los investigadores descubrie- ron que el conservante tetra-butil hidroquinina se adhiere a una regi\u00f3n espec\u00edfica de la mol\u00e9cula de HA. El aditivo \"se asocia con una porci\u00f3n con for-ma de bucle de la HA necesaria para unirse a las c\u00e9lulas, impo-sibilitando la infecci\u00f3n\", explica Caffrey. Referencia: Diario M\u00e9dico (octu- bre 2013).un 6 por ciento de los casos en nuestro pa\u00eds; en cambio, en Es-tados Unidos el serogrupo Y se asocia con el 40 por ciento de la enfermedad; un 50 por ciento en Suecia, y entre el 35 y 40 por ciento en Colombia y Venezuela. Julio A. V\u00e1zquez, responsable del Laboratorio Nacional de Re-ferencia de Meningococo del Instituto de Salud Carlos III (Ma-drid), en el congreso de la So-ciedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP), en Santiago de Compostela indic\u00f3 que se-g\u00fan los datos actuales existen unos 350 casos por a\u00f1o de en- fermedad meningoc\u00f3cica inva-siva en Espa\u00f1a; la gran mayor\u00eda se asocian al serogrupo B. La vacuna monovalente contra C est\u00e1 incluida en el calendario vacunal universal espa\u00f1ol. Y ac-tualmente se une a la aparici\u00f3n de dos vacunas tetravalentes (frente a A, C,W, Y) y una mo-novalente frente a B; todas ellas est\u00e1n restringidas en Espa\u00f1a al uso hospitalario. V\u00e1zquez especula con un calen- dario ideal debido al riesgo de que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica cambie: \"Puesto que tenemos pocos casos de C gracias a la vacunaci\u00f3n y un buen nivel de anticuerpos circulantes en la poblaci\u00f3n adulta, podr\u00eda plan-tearse una vacuna frente a B en lactantes, una para C en el se-gundo a\u00f1o de vida y, nalmente, la tetravalente en adolescentes que actuar\u00eda tambi\u00e9n de recuer-do para el serogrupo C. De esta forma, ampliar\u00edamos la cobertu-ra frente a varios serogrupos\". Referencia: Diario M\u00e9dico (marzo 2014).Protecci\u00f3n ideal frente al meningococo debido a la globali zaci\u00f3n 9pueda aplicar la toxina botu-l\u00ednica en el tratamiento de di-cha patolog\u00eda urinaria. Schurch recuerda que las principales indicaciones de la toxina bo-tul\u00ednica A en este campo son la hiperactividad neurog\u00e9nica del detrusor y la incontinencia urinaria en adultos con vejiga neurog\u00e9nica debida a una le-si\u00f3n de m\u00e9dula espinal subcer-vical o a esclerosis m\u00faltiple; tambi\u00e9n se indica en inconti- nencia urinaria, urgencia y fre-cuencia miccionales, en adul-tos sin respuesta adecuada al tratamiento con anticolin\u00e9rgi-cos o con intolerancia a este tipo de medicaci\u00f3n. La dosis recomendada son 200 unidades de Botox en vejiga neurog\u00e9nica, y 100 unidades en vejiga hiperactiva idiop\u00e1ti-ca. El tratamiento se prolon- ga una media de nueve meses. Luego se repite en los pacien-tes que lo requieran. La venta-ja de la t\u00e9cnica es que resulta m\u00ednimamente invasiva, f\u00e1cil de desarrollar, indolora y reversi-ble. Adem\u00e1s, no requiere for-maci\u00f3n intensiva. Referencia: Diario M\u00e9dico (febrero 2014). neurog\u00e9nica e hiperactiva idiop\u00e1tica 10Noticias La Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (SEGG) quiere fomentar la inmunizaci\u00f3n frente a gripe y neumococo en poblaci\u00f3n con patolog\u00eda cr\u00f3nica, tercera edad y profesionales. Con ese objetivo ha presentado una campa\u00f1a encamina-da a sensibilizar a mayo-res, profesionales sani-tarios y cuidadores de la importancia de inmunizar a la poblaci\u00f3n mayor de la gripe y el neumococo. Luis Salleras Sanmart\u00edn, catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva de la Univer-sidad de Barcelona, ha recomendado la vacuna-ci\u00f3n de ambas patolo-g\u00edas al mismo tiempo en mayores de 60 a\u00f1os y en menores con factores de riesgo (como enfermeda-des cr\u00f3nicas o inmuno-depresi\u00f3n), para mejorar las tasas de vacunaci\u00f3n, cuya protecci\u00f3n dura en torno a un a\u00f1o, y reducir la mortalidad un 50 por ciento por todas las cau-sas y un 30 por ciento los ingresos. Seg\u00fan Primitivo Ramos, coordinador m\u00e9dico-asistencial del Servicio Regional de Bienestar Social de la Comunidad de Madrid, la vacuna-ci\u00f3n es capaz de preve-nir hasta el 60-70 por ciento de la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva y reduce las tasas de hos-pitalizaci\u00f3n. Referencia: Diario M\u00e9dico (octubre 2013).Objetivo e importancia de la vacunaci\u00f3n en mayores, personal sanitario y cuidadores ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasPor Mar\u00eda del Carmen L\u00f3pez D\u00edaz Un estudio, publicado en la revista Proceedings of the National Academy os Scien-ces (PNAS), describe el des- cubrimiento de la tenascina C (TCN), una prote\u00edna pre-sente de forma natural en el proceso de lactancia. Cient\u00edcos de la Universidad de Duke (EEUU) han identi- cado por primera vez la prote\u00edna TCN presente en la leche materna que neutraliza el VIH y puede proteger a los ni\u00f1os de contraer la infecci\u00f3n de sus madres afectadas. Sallie Permar, profesora asitente de pediatr\u00eda, inmunolog\u00eda y gen\u00e9tica molecular y microbiolog\u00eda de la Universidad de Duke, ha comentado que \"Aunque tenemos medicamentos antirretrovirales que pueden prevenir la transmisi\u00f3n de ma-dre a hijo, no todas las mujeres embarazadas est\u00e1n diag-nosticadas y menos del 60 por ciento reciben los f\u00e1rmacos para prevenirlo, especialmente en pa\u00edses con pocos recur-sos\". \"Este trabajo es importante, porque todav\u00eda existe una necesidad de estrategias alternativas para prevenir el con-tagio madre-hijo\". Referencia: Diario M\u00e9dico (octubre 2013).Descubren una prote\u00edna en la leche materna capaz de proteger a los ni\u00f1os de la infecci\u00f3n del VIH COBAS and LIFE NEEDS ANSWERS are trademarks of Roche.\u00a92012 Roche Diagnostics * Pr\u00f3ximo HIV- 1 Carga viral HC V Carga viral HB V Carga viral CMV Carga viral EB V Detecci\u00f3n H CV Detecci\u00f3n HSV 1/2 Detecci\u00f3n VZV Genoti pado s C. s N. Gonorrhoea e C. Difcile * MRSA/SA* GEN\u00d3MICA Factor II Factor V Amplichip CYP 450 ONCOLOG\u00cdA MOLECULAR Mutaciones del gen KRA S Mutaciones del gen EGFR Mutaciones del gen BRA F Mutaciones del gen PI3K* *Pr\u00f3ximos lanzamientosAutomatizaci\u00f3n | LightCycler 2.0 cobas\u00ae4800 cobas p 630 CRIBADO | DONACI\u00d3N DE SANGRE HCV HIV - 1 grupo M HIV - 1 grupo O HIV-2 HBV WNV Parvo B19 Hepatitis A (HAV)AA12Este a\u00f1o es especial para el Hospital Universi- tario Puerta de Hierro Majadahonda porque est\u00e1 de aniversario y es que durante 2014 se cumplen los 50 a\u00f1os de su nacimiento. Fue en el a\u00f1o 1964 cuando, con el Profesor Segovia de Arana como director gerente, se puso en marcha la Cl\u00ednica Puerta de Hierro en Madrid, como se denomin\u00f3 en un principio, como Centro Nacional de Investigaciones M\u00e9dico-Quir\u00fargicas; un centro piloto dentro de la asistencia hospitalaria de la Seguridad Social.Dra. Isabel S\u00e1nchez Romero . Servicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda.Actualidad ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunas\"Para conmemorar sus 50 a\u00f1os, el hospital quiere celebrar un a\u00f1o 2014 de actividades con un objetivo fundamental: proyectar el nuevo Hospital Puerta de Hierro a la comunidad cient\u00edfica y a la poblaci\u00f3n general\" 50 a\u00f1os de Atenci\u00f3n Sanitaria de Excelencia Hospital Universitario Puerta de Hierro MajadahondaLa contribuci\u00f3n de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro a la modernizaci\u00f3n hospitalaria espa\u00f1ola merece ser resaltada, ya que su organizaci\u00f3n fue aplicada a otros hospitales que pasaron a denominarse \"je-rarquizados\". En 1968 se realiz\u00f3 el primer tras-plante renal, como pr\u00f3logo al desarrollo de los diferentes programas de trasplante. El programa de trasplante cardiaco comienza en 1984 seguido del trasplante hep\u00e1tico y pulmonar, siendo este \u00faltimo el primer centro acreditado de la Comuni-dad de Madrid. Hospital pionero en Microbiolog\u00eda y Enfermedades Infecciosas El Servicio de Microbiolog\u00eda fue fundado por un prestigioso microbi\u00f3logo, el Dr. Manuel More-no L\u00f3pez, cuya rese\u00f1a en el Bergey\u00b4s Manual of Systematic Bacteriology , creando el g\u00e9nero Bor- detella, fue un hito para la Microbiolog\u00eda espa\u00f1o-la. Desde sus comienzos, este hospital ha sido un centro pionero en la formaci\u00f3n de especialistas en Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda, precursor en este pa\u00eds del concepto de \"Pol\u00edtica de Antibi\u00f3ticos\" y donde se constituy\u00f3 la primera Comisi\u00f3n de Infec-ciones y Pol\u00edtica de Antibi\u00f3ticos de Espa\u00f1a. Otro de los grandes hitos del hospital es la docen- cia, siendo clave en la implantaci\u00f3n del sistema MIR (m\u00e9dico interno residente) para la formaci\u00f3n de especialistas. La primera convocatoria p\u00fablica tuvo lugar en agosto de 1964, siendo la primera en un hospital de la Seguridad Social. La Cl\u00ednica Puerta de Hierro cre\u00f3 el primer centro asistencial para la formaci\u00f3n de especialistas de Medicina de Familia en la localidad de Pozuelo, empezando a funcionar en 1980 y demostr\u00e1ndose con ello que la atenci\u00f3n primaria pod\u00eda adaptarse y ser considerada otra especialidad m\u00e9dica, con las mismas exigencias de calidad que otras \u00e1reas de conocimiento, creando v\u00ednculos indispensa-bles entre asistencia primaria y especializada.La investigaci\u00f3n fue otro de los grandes objeti- vos, cre\u00e1ndose servicios exclusivos para tal fin (cirug\u00eda experimental, bioqu\u00edmica, inmunolog\u00eda y endocrinolog\u00eda experimental). En 1970 se fun-d\u00f3 el primer Laboratorio de Histocompatibili-dad para trasplantes de Espa\u00f1a y este hospital colabor\u00f3 en la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Fondo del Descuento Complementario de la Seguridad Social, que foment\u00f3 una pol\u00edtica de becas y ayudas a la investigaci\u00f3n y que fue ori-gen del Fondo de Investigaciones Sanitarias de la Seguridad Social (FIS). En el a\u00f1o 2008 cambia la ubicaci\u00f3n f\u00edsica del hos- pital y pasa a formar parte del municipio de Ma-jadahonda. El hospital mantiene su triple funci\u00f3n asistencial, docente e investigadora y destaca por el n\u00famero de programas cl\u00ednicos de trasplante de \u00f3rganos y tejidos, por la complejidad casu\u00edstica asistencial respecto a la media de los hospitales del pa\u00eds y por continuar siendo centro de referen-cia nacional en algunas especialidades. Con la apertura de la nueva sede, se ampl\u00eda la car- tera de servicios con especialidades como pedia-tr\u00eda, obstetricia, geriatr\u00eda (de interconsulta hospi-talaria), unidad de reproducci\u00f3n asistida, unidad de neonatolog\u00eda y unidad de cuidados paliativos de hospitalizaci\u00f3n, dando cobertura a una pobla-ci\u00f3n de alrededor de 550.000 habitantes, mante-niendo el esp\u00edritu de trabajo y de excelencia en la atenci\u00f3n sanitaria que le caracteriz\u00f3 desde sus comienzos. Actos de celebraci\u00f3n del 50 Aniversario Para conmemorar este acontecimiento (los 50 a\u00f1os), el hospital quiere celebrar un a\u00f1o de ac-\"El hospital tiene un alto compromiso con la docencia y la investigaci\u00f3n, formando equipo con la atenci\u00f3n primaria, promoviendo la innovaci\u00f3n y siempre con una vocaci\u00f3n de servicio a la comunidad\" 1314Los diferentes actos de car\u00e1cter cient\u00edfico y divul- gativo que acoger\u00e1 el hospital se pueden consul-tar en la p\u00e1gina web ubicada en la p\u00e1gina corpo-rativa del hospital y creada a tal efecto: www.madrid.org/hospitalpuertadehierro/50aniversario . En ella se ir\u00e1 incorporando a lo largo del a\u00f1o toda la informaci\u00f3n relativa a los actos que se celebren. El Hospital Universitario Puerta de Hierro Maja- dahonda, aunque joven en cuanto a su ubicaci\u00f3n, mantiene los mismos valores con los que se fun-d\u00f3 hace 50 a\u00f1os, fomentando la profesionalidad y la competencia, con un alto compromiso con la docencia y la investigaci\u00f3n, formando equipo con la atenci\u00f3n primaria, promoviendo la innovaci\u00f3n y la eficiencia en busca de la excelencia, y siem-pre con una vocaci\u00f3n de servicio a la comunidad, teniendo al ciudadano como eje central de sus actuaciones. tividades que tienen un objetivo fundamental: proyectar el nuevo Hospital Puerta de Hierro a la comunidad cient\u00edfica y a la poblaci\u00f3n en general. Desde todos los servicios se han puesto en mar- cha diversas iniciativas que acerquen a nuestros compa\u00f1eros al resto de profesionales sanitarios y a la poblaci\u00f3n en general, lo que constituye nues-tro trabajo de cada d\u00eda y nuestras inquietudes en el campo de la Salud. El calendario de eventos y actividades es amplio y de calidad. Os invitamos a que lo conozc\u00e1is y a que con vuestra participaci\u00f3n lo enriquezc\u00e1is.Actualidad ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasServicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda.\"El Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda mantiene los mismos valores con los que se fund\u00f3 hace 50 a\u00f1os, fomentando la profesionalidad y la competencia\" /g40/g90/g91/g89/g72/g65/g76/g85/g76/g74/g72/g3/g76/g90/g3/g92/g85/g72/g3/g74/g86/g84/g87/g72/g124/g120/g72/g3/g73/g80/g86/g77/g72/g89/g84/g72/g74/g116/g92/g91/g80/g74/g72/g3/g78/g83/g86/g73/g72/g83/g19/g3/g85/g92/g76/g90/g91/g89/g72/g90/g3 /g72/g74/g91/g80/g93/g80/g75/g72/g75/g76/g90/g3/g80/g85/g77/g83/g92/g96/g76/g85/g3/g76/g85/g3/g83/g72/g3/g93/g80/g75/g72/g3/g75/g76/g3/g84/g92/g74/g79/g72/g90/g3/g87/g76/g89/g90/g86/g85/g72/g90 Para pacientes y m\u00e9dicos, trabajamos para proporcionar medicamentos para algunas de las enfermedades m\u00e1s extendidas en todo el mundo. Para las autoridades sanitarias, nos esforzamos d\u00eda a d\u00eda para que nuestros medicamentos ofrezcan un valor real. Para nuestros empleados, creamos una cultura en la que se sientan recompensados por su aportaci\u00f3n.Para toda la comunidad, queremos que nos valoren por la contribuci\u00f3n que nuestros medicamentos hacen a la sociedad y trabajamos por mantener su confianza por el modo en que hacemos las cosas. Colaboramos estrechamente con todos estos grupos para alcanzar la perspectiva necesaria que nos ayude a descubrir nuevos medicamentos que marquen la diferencia para los pacientes en su lucha contra la enfermedad y que a\u00f1adan valor a la sociedad. www.astrazeneca.esESINRC-0001 (Mayo 2011)La Encuesta Nacional de Salud nos indica que el nivel de satisfacci\u00f3n de los usuarios con el Sistema Na-cional de Salud es elevado, y m\u00e1s del 70% tiene una percepci\u00f3n posi-tiva de su estado de salud\" toevaluaci\u00f3n seg\u00fan el Modelo de la Exce- lencia EFMQ. Desde Abril de 2006-Enero de 2012 ha desempe\u00f1ado tareas de gesti\u00f3n hospitala-ria, 2 a\u00f1os como Subdirectora M\u00e9dico y 4 Mercedes Vinuesa, actual Directora General de Salud P\u00fablica, Cali-dad e Innovaci\u00f3n, del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, es Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y especialista en medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Dentro de su actividad pro-fesional desarrollada ha trabajado en la Subdirecci\u00f3n General de Planes de Salud en el Ministerio de Sanidad y Consumo, y durante los \u00faltimos 14 a\u00f1os ha trabajado en el Hospital Universitario de M\u00f3stoles como facultativo especialista en el Servicio de Medicina Preventiva, compatibilizando este puesto con la tarea de Coordinadora de Calidad de dicho Hospital. Durante esta \u00e9poca ha participado en la elaboraci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico del Centro del Plan de Cali-dad, as\u00ed como en la Evaluaci\u00f3n del Hospital seg\u00fan la metodolog\u00eda Joint Comision , Au-Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n Directora General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad 16ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasEntrevista a\u00f1os como Directora M\u00e9dico, en el Hos- pital Universitario de M\u00f3stoles. Adem\u00e1s, entre 1998-2003 ha ejercido de Profesora de Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n en la Escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad Alfonso X el Sabio.retos para el Sistema Nacional de Salud, que requieren toda nuestra atenci\u00f3n y se convierten en nuestras prioridades. Disponemos de un Sistema Nacional de Sa- lud de alta calidad. En \u00e9l podemos destacar las Estrategias que desarrolla el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Au-t\u00f3nomas, tanto las tem\u00e1ticas enfocadas a las enfermedades que suponen una mayor carga como otras m\u00e1s gen\u00e9ricas, entre las que destaca la Estrategia para el Aborda-je de la Cronicidad que supone un cambio de cultura en la organizaci\u00f3n, centrando la asistencia en el paciente con un enfoque multidisciplinar y de integraci\u00f3n de los dis-tintos sectores implicados. Hay que citar tambi\u00e9n la Estrategia de Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n de la enfermedad, en colaboraci\u00f3n con so- ciedades cient\u00edficas y organizaciones de pacientes. Estamos involucrando en las pol\u00edticas de salud a otros actores relevan-tes, como las Sociedades Cient\u00edficas con las que hemos desarrollado un proyecto para reducir el n\u00famero de intervenciones m\u00e9dicas innecesarias, no coste-efectivas o que no han demostrado ser eficaces. Se ha creado una Red de Escuelas de Pacientes y una Red de Agencias de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas cuyo papel es clave en validar las t\u00e9cnicas que deben estar incluidas en la cartera de servicios del Sistema Nacio-nal de Salud. Nuestro Sistema sanitario es robusto en sus estructuras, en infraestructura, bases de datos, m\u00e9todos diagn\u00f3sticos, equipos de alta tecnolog\u00eda, etc. El uso de la inno-vaci\u00f3n en salud es clave, hay que resaltar Tambi\u00e9n ha desarrollado otras actividades, como miembro del Consejo Asesor de la Revista Espa\u00f1ola de Sanidad Penitenciaria, miembro del Consejo Asesor de la Revista Espa\u00f1ola de Sanidad e Higiene P\u00fablica, y ha participado en los Proyectos Epine y Biomed. En estos momentos se est\u00e1n tomando diferentes medidas para poder mantener el Siste-ma Nacional de Salud espa\u00f1ol, considerado uno de los mejo-res de mundo, \u00bfpodr\u00eda expli-carnos cu\u00e1les son las fortalezas y debilidades de nuestro siste-ma en comparaci\u00f3n con la de otros pa\u00edses? El Sistema Nacional de Salud (SNS) de Es-pa\u00f1a es muy valorado por los ciudadanos y contribuye no solo al mantenimiento de la salud de la poblaci\u00f3n sino a la cohesi\u00f3n social, la redistribuci\u00f3n de la riqueza, la in-novaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y emplea a un gran n\u00famero de profesionales sanitarios con un elevado nivel de formaci\u00f3n y experiencia. La Encuesta Nacional de Salud nos indica que el nivel de satisfacci\u00f3n de los usuarios con el sistema es elevado, y m\u00e1s del 70% tiene una percepci\u00f3n positiva de su estado de salud. Los datos europeos nos muestran que la esperanza de vida en Espa\u00f1a est\u00e1 por encima de la media de la Uni\u00f3n Europea. Podemos afirmar que una de las fortalezas de nuestro sistema es la fragmentaci\u00f3n. Esta organizaci\u00f3n competencial nos per-mite trabajar hacia el consenso, tener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia y menos sectorial y fo-mentar as\u00ed mismo la homogeneidad en el territorio. El trabajo de coordinaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s del Consejo Interterritorial, es la herramienta dinamizadora de las pol\u00edticas sanitarias. Sin embargo, podr\u00edamos tambi\u00e9n afirmar que es una de nuestras debilidades en tanto en cuanto en ocasiones, a nivel global se pier-de la visi\u00f3n que tienen las CCAA y las ad-ministraciones locales a la vez que se hace m\u00e1s compleja la recogida de informaci\u00f3n de las actividades que \u00e9stas realizan. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, el abor- daje de la cronicidad y la internacionaliza-ci\u00f3n de las enfermedades suponen grandes 17 Estamos involucrando en las pol\u00ed- ticas de salud a otros actores rele-vantes, como las Sociedades Cien-t\u00edficas para reducir el n\u00famero de intervenciones\" Entrevista 18 ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunas\u00bfC\u00f3mo se planifica y coordina la Red de Vigilancia en Salud P\u00fablica y la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, con las Comunidades Aut\u00f3nomas? La Red de Vigilancia en Salud P\u00fablica La Ley General de Salud P\u00fablica sienta las bases de la Red de Vigilancia en Salud P\u00fablica, con una concepci\u00f3n innovadora pues incluye como factores de inter\u00e9s para la vigilancia, adem\u00e1s de las enfermedades transmisibles, las enfermedades no trans-misibles, los riesgos y los determinantes de la salud de la poblaci\u00f3n incluyendo los condicionantes sociales. Con el fin de coordinar los diferentes siste- mas de vigilancia de la salud p\u00fablica, la Ley 33/2011, establece la creaci\u00f3n de la \"Red de Vigilancia en Salud P\u00fablica que incluir\u00e1, entre sus sistemas, el de alerta precoz y res-puesta r\u00e1pida\" y confiere al Ministerio de Sanidad las funciones de coordinaci\u00f3n de la red y de gesti\u00f3n de las alertas de car\u00e1cter supraauton\u00f3mico e internacionales. La Red utilizar\u00e1 adem\u00e1s el Sistema de Informaci\u00f3n en Salud P\u00fablica y su desarrollo progresivo debe estar tutelado por la Comisi\u00f3n de Sa-lud P\u00fablica (CSP) y por el Consejo Interte-rritorial del Sistema Nacional de Salud (CI). En 2012 se constituye la Ponencia de alertas de salud p\u00fablica y planes de preparaci\u00f3n y respuesta que elabor\u00f3 el Sistema de Alerta Precoz y Respuesta R\u00e1pida (SIAPR) respon-diendo a requerimientos tanto de la Ley 33/2011 General de Salud P\u00fablica como del Reglamento Sanitario Internacional 2005. El SIAPR fue consensuado en la Ponencia, aprobado por la CSP y elevado al CI el 21 de marzo de 2013.La Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n est\u00e1 racionalizando y ampliando los diferentes sistemas de in-formaci\u00f3n para constituir un sistema de in-formaci\u00f3n en salud p\u00fablica \u00e1gil y eficiente. La Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica El Real Decreto 2210/1995, de 28 de diciem- bre, por el que se crea la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, establece que dicha red est\u00e1 al servicio del Sistema Nacio-nal de Salud y que debe permitir recoger y analizar la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica con el fin de detectar problemas, valorar los cambios en el tiempo y en el espacio, con-tribuir a la aplicaci\u00f3n de medidas de control el uso de la salud electr\u00f3nica, y en espe- cial de dos proyectos que est\u00e1 liderando el Ministerio de Sanidad que ya se est\u00e1n aplicando en muchas Comunidades Aut\u00f3-nomas, que son, la Historia Cl\u00ednica Digital, que permite el acceso a los informes del paciente por cualquier profesional sanita-rio de cualquier regi\u00f3n del territorio y la Receta Electr\u00f3nica, implementada actual-mente en m\u00e1s del 60% del pa\u00eds. Ambas suponen un beneficio para profesionales sanitarios y pacientes, reduciendo el n\u00fa-mero de visitas y pruebas innecesarias y aumentando la seguridad del paciente. En este momento la sostenibilidad de los sistemas sanitarios supone tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s fuertes retos en el que todos los estados, incluido el Estado Espa\u00f1ol, est\u00e1n trabajando con herramientas inno-vadoras como las que se han mencionado, para garantizar que se pueda mantener esta excelencia en nuestro Sistema Nacio-nal de Salud. \"Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n El calendario vacunal actual establece una edad de vacunaci\u00f3n igual para todas las CCAA, no elimin\u00e1ndose ninguna vacuna con respecto al anterior. 19miolog\u00eda que depende funcionalmente del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad para la realizaci\u00f3n de aquellas actividades que desarrolle en materia de salud, de planificaci\u00f3n y asistencia sanitaria. La coordinaci\u00f3n de la RENAVE supone la coordinaci\u00f3n a nivel del Sistema Nacional de Salud. La CSP, formada por los Directores Generales de Salud P\u00fablica de las CCAA y presidida por la Directora General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n, es responsa-ble de la coordinaci\u00f3n de las funciones de salud p\u00fablica de las diferentes administra-ciones. Desarrolla su trabajo por medio de ponencias espec\u00edficas, coordinadas por los Subdirectores Generales de las \u00e1reas t\u00e9cni-cas. El CI, formado por los consejeros de sa-nidad de las CCAA y presidido por la Ministra de Sanidad, es el \u00f3rgano coordinador de la sanidad en el Estado Espa\u00f1ol. Una de las noticias m\u00e1s impor-tantes en los \u00faltimos tiempos ha sido la unificaci\u00f3n del ca-lendario vacunal para todo el territorio espa\u00f1ol; sin embargo, esto ha supuesto que en ciertas CCAA algunas vacunas inclui-das previamente hayan des-aparecido del calendario vacu-nal \u00bfqu\u00e9 repercusiones puede tener esto? El Consejo Interterritorial del Sistema Na- cional de Salud acuerda el 29 de febrero de 2012, hacer efectivas las mismas vacuna-ciones, a las mismas edades, con las mis-mas dosis, en el marco de un calendario com\u00fan de vacunaci\u00f3n infantil. El objetivo es facilitar la administraci\u00f3n de vacunas a todos los ciudadanos y funda-mentalmente a los que viajan de una co-munidad a otra, contribuyendo a aumentar la cobertura vacunal en todas las CCAA. Por tanto se trata de una medida que aumenta la cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud. La principal diferencia con el calendario anterior es que se eliminan las bandas y se establece una edad de vacunaci\u00f3n igual para todas las CCAA. Con respecto al calen-dario vacunal anterior, no se elimina ningu-na vacuna sino que las mismas vacunas se unifican. En cualquier caso, el calendario vacunal aprobado queda establecido, como norma general, siempre con la consideraci\u00f3n de las excepciones que por motivos epidemio-l\u00f3gicos se produzcan.individual y colectivo de los problemas que supongan un riesgo (epid\u00e9mico o end\u00e9mi-co) para la salud, de incidencia e inter\u00e9s na-cional o internacional y difundir la informa-ci\u00f3n a los niveles operativos competentes. Adem\u00e1s de establecer las caracter\u00edsticas b\u00e1- sicas de la Red (RENAVE), este RD atribuye al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad las funciones de velar por su cumplimiento, de elaborar procedimientos y gu\u00edas, de coordinar la RENAVE, de cum-plir con las obligaciones internacionales del Estado en esta materia y de difundir la informaci\u00f3n. Las Comunidades Aut\u00f3nomas, en su \u00e1m- bito de competencia, son responsables del desarrollo de la norma garantizando la ca-pacidad funcional de la Red y la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad en los t\u00e9rmi-nos establecidos. La coordinaci\u00f3n y homogeneizaci\u00f3n de los sistemas de vigilancia establecidos en las comunidades aut\u00f3nomas y pertene-cientes a la RENAVE se realiza por medio de la Ponencia de Vigilancia de la Salud de la CSP del CI. La gesti\u00f3n operativa de la RENAVE, la re- cogida y an\u00e1lisis de datos a nivel nacional y la difusi\u00f3n de los resultados es respon-sabilidad del Instituto de Salud Carlos III por medio del Centro Nacional de Epide- 20 ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunastida com\u00fan para todo el conjunto del Siste- ma Nacional de Salud. \u00bfC\u00f3mo se realiza la coordi-naci\u00f3n de epidemias a nivel mundial? La detecci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y gesti\u00f3n de riesgos de inter\u00e9s internacional en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea est\u00e1 regulada fundamentalmente por dos normas com-plementarias: 1) El Reglamento Sanitario Internacional 2005, aprobado por la 58 Asamblea Internacional de la Salud y que es la principal norma sanitaria vinculante a nivel global y 2) la recientemente aproba-da Decisi\u00f3n 1082/2013/UE del Parlamento Europeo y del Consejo de 22 de octubre de 2013 sobre las amenazas transfronterizas graves para la salud y por la que se dero-ga la Decisi\u00f3n 2119/98/CE. Estas recogen la amplia experiencia normativa que regulaba la colaboraci\u00f3n internacional ante situacio-nes de riesgo para la salud p\u00fablica. El Reglamento Sanitario Internacional 2005 (RSI) obliga a los Estados firmantes a desa-rrollar, reforzar y mantener su capacidad de detectar, evaluar y notificar emergencias de salud p\u00fablica de importancia internacional y a darles respuesta. El RSI plantea como necesarias las consultas entre los Estados, siempre respetando las competencias de los Estados para organizar y gestionar sus planes de respuesta. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, como responsable de la implementaci\u00f3n del RSI a nivel internacional y de la evaluaci\u00f3n del grado de implementaci\u00f3n a nivel nacional, garantiza la coordinaci\u00f3n de las consultas y comunicaciones internacionales y de la respuesta ante eventos de salud p\u00fablica de inter\u00e9s global. Esta coordinaci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de la red de Puntos Nacionales de Contacto del RSI y de los Puntos de Con-tacto de las Oficinas Regionales y Central de la OMS. En Espa\u00f1a el Punto Nacional de Contacto para el RSI es el Ministerio de Sanidad a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n, que coordina a su vez el Sistema de In-formaci\u00f3n de Alerta Precoz y Respuesta R\u00e1pida a nivel nacional. Adem\u00e1s, en virtud de la Decisi\u00f3n 1082/2013/ UE sobre amenazas transfronterizas graves para la salud, mencionada anteriormente, Espa\u00f1a coordina con el resto de los Esta-dos Miembros por medio del Comit\u00e9 de Seguridad Sanitaria y del Sistema Europeo de Alerta Precoz y Respuesta, las acciones de preparaci\u00f3n y respuesta ante riesgos y amenazas para la salud p\u00fablica en el \u00e1m-bito europeo. La detecci\u00f3n y comunicaci\u00f3n es responsabilidad de los Estados Miem-bros, de acuerdo a los criterios establecidos en la Decisi\u00f3n, y del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermeda-des (ECDC), responsable de la vigilancia epidemiol\u00f3gica a nivel europeo. El ECDC, adem\u00e1s realiza la evaluaci\u00f3n de los riesgos y da apoyo t\u00e9cnico a la Comisi\u00f3n y a los Estados Miembros. La Decisi\u00f3n 1082/2013/UE crea el marco para la colaboraci\u00f3n de las diferentes agencias de la UE para ase-gurar una respuesta eficiente ante alertas de salud p\u00fablica. Al igual que para el RSI, la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Ca-lidad e Innovaci\u00f3n es miembro del Comit\u00e9 de Seguridad Sanitaria de la UE, del Siste-ma Europeo de Alerta Precoz y Respuesta y coordina las relaciones con el ECDC. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha hecho un impor- tante esfuerzo para asegurar la coordina-ci\u00f3n internacional, sin embargo, los pa\u00edses son responsables de las acciones de detec-ci\u00f3n, investigaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y control de riesgos y amenazas en su territorio, por lo que el desarrollo de las capacidades nacio-nales es un elemento clave para asegurar una buena respuesta internacional. En el momento actual no se considera que exista una excepci\u00f3n epidemiol\u00f3gica por tuberculosis en el Pa\u00eds Vasco, Hepatitis A en Catalu\u00f1a, ni por enfermedad neumoc\u00f3cica invasora en Madrid, que justifiquen la con-tinuidad de esos programas de vacunaci\u00f3n diferentes al resto del pa\u00eds. Decisi\u00f3n que ha sido tomada por las propias Comunidades Aut\u00f3nomas afectadas. Ni la BCG ni la vacuna frente a la hepatitis A o la antineumoc\u00f3cica estaban previamen-te incluidas en el calendario vacunal para el conjunto del Estado y las condiciones epidemiol\u00f3gicas de estas CCAA no son di-ferentes al resto del pa\u00eds. En este sentido y a la vista de los datos de vigilancia es muy importante evaluar la efectividad de los programas de vacunaci\u00f3n durante su im-plantaci\u00f3n. El calendario vacunal es din\u00e1mico y, en fun- ci\u00f3n de la disponibilidad de nuevas vacu-nas, de posibles cambios epidemiol\u00f3gicos y del coste-efectividad de los programas, se ir\u00e1n modificando, pero siempre ser\u00e1 m\u00e1s coherente hacerlo desde un punto de par- Entrevista Mercedes Vinuesa Sebasti\u00e1n La publicaci\u00f3n profesional con contenidos exclusivos y colaboradores de prestigio que reciben... /g105/g3Todos los microbi\u00f3logos cl\u00ednicos de Espa\u00f1a. /g105/g3Gerentes de hospitales. /g105/g3Responsables de los Servicios de Farmacia Hospitalaria. /g105/g3Responsables de Gesti\u00f3n y Suministros. /g105/g3Responsables sanitarios de las Administraciones P\u00fablicas. Si desea recibir de forma gratuita la revista Infecci\u00f3n y Vacunas env\u00edenos un e-mail a: suscripciones@institutoleblu.com\u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ) /g92/g3/g89/g68/g70/g88/g81/g68/g86/g88/g88/g81/g92/g88/g88/g81/g86/g86/g81/g86 /g92/g3/g89/g68/g70/g88/g81/g68/g86 Mesa Redonda 22ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunas Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria (EDO) UNA RESPONSABILIDAD DE TODOS Introducci\u00f3n Jaime P\u00e9rez (JP). La vigilancia de en- fermedades transmisibles constituye uno de los aspectos fundamentales y originarios del trabajo en Salud P\u00fablica. Las Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria (EDO), aunque con di-ferente nombre, han existido en Espa\u00f1a desde hace m\u00e1s de un siglo y han sufrido siete revisio-nes la \u00faltima aprobada por el Consejo Interte-rritorial del Sistema Nacional de Salud el 24 de julio de 2013. Este sistema de vigilancia implica una recogida de informaci\u00f3n para la acci\u00f3n que posibilite la puesta en marcha de medidas de control de las diferentes enfermedades. La vigilancia epidemiol\u00f3gica presenta una im- portancia capital para el sistema sanitario; no obstante su repercusi\u00f3n s\u00f3lo se hace visible a los medios de comunicaci\u00f3n, al p\u00fablico en ge-neral e incluso a algunos profesionales sanita-rios cuando se producen brotes de enfermeda-des transmisibles o alertas de tipo alimentario que pueden llegar a suponer una aut\u00e9ntica aler-ta en Salud P\u00fablica de repercusiones sanitarias, sociales y/o medi\u00e1ticas de gran importancia (entre otras las causadas por el brote de enfer-medad meningoc\u00f3cica por serogrupo C del a\u00f1o 1997, el s\u00edndrome respiratorio agudo severo, 23En la presente mesa redonda hemos querido que est\u00e9n presentes los principales actores del sistema EDO: los m\u00e9dicos encargados en su actividad diaria de la declaraci\u00f3n de enferme-dades (representados por dos m\u00e9dicos de Aten-ci\u00f3n Primaria de la Comunidad de Madrid), un epidemi\u00f3logo de \u00e1rea sanitaria del municipio de Murcia (cuya labor fundamental es la de recibir las declaraciones de enfermedades y tomar medidas para el control de una enferme-Moderador > Dr. Jaime P\u00e9rez. M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. T\u00e9cnico Superior en Salud P\u00fablica. Servicio de Prevenci\u00f3n y Protecci\u00f3n de la Salud. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edtica Social. Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia. Participantes > Dra. Cristina Ruiz Sope\u00f1a. M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. T\u00e9cnico Facultativo del Servicio de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y Enfermedades Transmisibles. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Consejer\u00eda de Sanidad. Junta de Castilla y Le\u00f3n. > Dr. Santiago Machin Hamalainen. Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. Centro De Salud General Ricardos. > Dra. Mar\u00eda Teresa Mar\u00edn Becerra. Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. M\u00e9dico Centinela de la Comunidad de Madrid. Centro De Salud General Ricardos. > Dra. M\u00aa Jos\u00e9 Sierra Moros. M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Jefa de \u00c1rea del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (CCAES). Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. > Dra. Rosa Mar\u00eda Cano Portero. Epidemi\u00f3loga. Jefa de \u00c1rea de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica. Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda. Instituto de Salud Carlos III. > Dr. Daniel Fenoll Brot\u00f3ns. M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Jefe de Servicio de Epidemiolog\u00eda. Servicios Municipales de Salud del Ayuntamiento de Murcia. SAR, del a\u00f1o 2002, el consumo de pollos con- taminados por salmonella de verano de 2005 o la m\u00e1s reciente crisis producida por el brote del S\u00edndrome Ur\u00e9mico Hemol\u00edtico que causo al me-nos 32 muertes en Alemania en verano de 2011 y que inicialmente fue atribuida de forma err\u00f3-nea a una contaminaci\u00f3n alimentaria producida por pepinos procedentes de Espa\u00f1a. La concienciaci\u00f3n sobre la importancia de este sistema de vigilancia es b\u00e1sica tanto en-tre los m\u00e9dicos asistenciales, cuya labor como declarantes es absolutamente imprescindible y condiciona en buena parte la calidad de los datos recogidos, como de los gestores que en la presente situaci\u00f3n econ\u00f3mica pueden tener la err\u00f3nea tentaci\u00f3n de postergar los recursos necesarios para el mantenimiento y el funcio-namiento correcto del citado sistema; funciona-miento que es b\u00e1sico en todo momento pero muy especialmente en posibles situaciones de alerta en Salud P\u00fablica.\"LAS ENFERMEDADES DE DECLARAC I\u00d3N OBLIGATORIA EST\u00c1N SUJETAS A VIGILANCIA, REGULADAS LEGISLATIVAMENTE Y DE NOTIFICACI\u00d3N OBLIGATORIA POR PARTE DE LOS PROFESIONA LES SANITARIOS QUE LAS DETECTEN Y/O DIAGNOSTIQUEN\"control sobre cada enfermedad, as\u00ed como de la pol\u00edtica sanitaria, de la disponibilidad de recur-sos y de la legislaci\u00f3n nacional e internacional. Tradicionalmente, estas enfermedades son trans- misibles, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os la norma-tiva internacional (Red Comunitaria en Europa) las ha ampliado a otras enfermedades y proble-mas de salud que son objeto de vigilancia. El prop\u00f3sito de la vigilancia epidemiol\u00f3gica de enfermedades trasmisibles es proporcionar la informaci\u00f3n necesaria para el control de las mis-mas en la poblaci\u00f3n. La conexi\u00f3n entre informa-ci\u00f3n y acci\u00f3n es el elemento que determina el valor y la utilidad de la vigilancia. La vigilancia de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria tiene como objetivo \u00faltimo mejorar el nivel de salud de la poblaci\u00f3n. Los objetivos espec\u00edficos son la medici\u00f3n de la incidencia de las enferme-dades objeto de vigilancia en la comunidad, el estudio de su patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico, as\u00ed como conocer la descripci\u00f3n de los posibles factores de riesgo que las causan. \u00bfCu\u00e1ntas revisiones han tenido his- t\u00f3ricamente? \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 previsto que se publique la nueva revisi\u00f3n? Rosa Cano (RC) y Mar\u00eda Jos\u00e9 Sie- rra (MJS). La vigilancia epidemiol\u00f3gica 24ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasDr. Jaime Perez. \"La vigilancia epidemiol\u00f3gica presenta una importancia capital para el sistema sanitario\" dad cuando es necesario), una epidemi\u00f3loga de un servicio central auton\u00f3mico y otras dos epide-mi\u00f3logas del Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda y del Ministerio de Sanidad cuya labor es la coor-dinaci\u00f3n del sistema a nivel nacional as\u00ed como la relaci\u00f3n con organismos internacionales. Aunque a\u00fan se podr\u00eda haber invitado a esta mesa redonda a m\u00e1s implicados (m\u00e9dicos de atenci\u00f3n especializada o m\u00e9dicos del sistema sanitario privado) creemos que la diferente y complemen-taria visi\u00f3n de los profesionales invitados, y su conocimiento profundo sobre el tema nos per-mitir\u00e1 hacer llegar al lector, de forma sencilla y rigurosa, la informaci\u00f3n m\u00e1s importante sobre el sistema vigilancia epidemiol\u00f3gica vigente en Espa\u00f1a. \u00bfQu\u00e9 son las EDO? Cristina Ruiz (CR). Las Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria (EDO) o Enferme- dades de Notificaci\u00f3n Obligatoria son aquellas enfermedades transmisibles sujetas a vigilancia, reguladas legislativamente y de notificaci\u00f3n obli-gatoria por parte de los profesionales sanitarios que las detecten (diagnostiquen) a las autorida-des sanitarias competentes en los distintos nive-les territoriales. Aunque lo trataremos con mayor extensi\u00f3n m\u00e1s adelante , estas enfermedades se seleccionan en raz\u00f3n de su importancia sanitaria (inciden-cia, prevalencia, y gravedad), de la capacidad de enfermedades transmisibles es una de las ac- tividades que tradicionalmente ha ido ligada a la salud p\u00fablica. En 1900 se promulg\u00f3 la Ley de Epidemias para establecer la obligatoriedad de los m\u00e9dicos de notificar las enfermedades infecciosas, pero fue en 1904 con la promul-gaci\u00f3n de la Instrucci\u00f3n de Sanidad cuando se instaur\u00f3 la vigilancia continuada de una serie de enfermedades. La primera relaci\u00f3n inclu\u00eda 19 de enfermedades. Esta lista de enfermeda-des objeto de vigilancia se modific\u00f3 en 1919, 1930, 1944 y 1981. En 1995 se cre\u00f3 la Red Na-cional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (RENAVE) (Real Decreto 2210/1995 por el que se crea la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica BOE 21, 24/01/1996) que fij\u00f3 en 40 el n\u00famero de en-fermedades a declarar. Adem\u00e1s, caracteriz\u00f3 y defini\u00f3 el sistema de vigilancia distinguiendo entre subsistema b\u00e1sico (Enfermedades Decla-raci\u00f3n Obligatoria, Sistema de Informaci\u00f3n Mi-crobiol\u00f3gica y notificaci\u00f3n de brotes), vigilancia centinela y los registros especiales. La creaci\u00f3n de la RENAVE, adem\u00e1s, supuso la normalizaci\u00f3n de las enfermedades objeto de declaraci\u00f3n con la aprobaci\u00f3n de los primeros protocolos de vi-gilancia. Estos protocolos inclu\u00edan las definicio-nes de caso de las enfermedades objeto de la vigilancia, describ \u00eda la forma en la que se deb\u00edan notificar y recog\u00edan las medidas de sa- lud p\u00fablica que las autoridades sanitarias debe-r\u00edan llevar a cabo para el control y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Estos primeros protocolos estandarizaron por primera vez la declaraci\u00f3n de las enfermedades en nuestro pa\u00eds. Quince a\u00f1os despu\u00e9s de que se aprobaran los primeros protocolos en 1995, era necesario ac-tualizarlos, pues se hab\u00edan quedado obsoletos en muchos aspectos t\u00e9cnicos y tambi\u00e9n ade-cuarlos a la legislaci\u00f3n europea que estableci\u00f3, a su vez, una lista de enfermedades a declarar, nuevas definiciones de caso y la informaci\u00f3n a recoger de cada caso. Representantes de las unidades de vigilancia de las comunidades aut\u00f3nomas, de los Centros Nacionales de Epi-demiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda y del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad revisaron los protocolos antiguos y se crearon para las nuevas enfermedades a incluir en la lista. Final-mente, el 24 de julio de 2013 el Consejo interte-rritorial del Sistema Nacional de Salud aprob\u00f3 los nuevos protocolos de las enfermedades ob-jeto de vigilancia. Los nuevos protocolos est\u00e1n disponibles en: http://www.isciii.es/ISCIII/es/contenidos/fd-servicios-cientifico-tecnicos/fd-vigilancias-aler-tas/PROTOCOLOS_RENAVE.pdf En paralelo a este trabajo se ha realizado una modificaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n, y est\u00e1 finalizan-do la tramitaci\u00f3n de una Orden Ministerial que modificar\u00e1 los anexos del RD 2210/1995 para incluir la nueva lista de enfermedades objeto de declaraci\u00f3n y las formas y periodicidad de la declaraci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo se clasifican las EDO? Daniel Fenoll (DF). Seg\u00fan fija el decreto 2210/1995 y desde un punto de vista de la de-claraci\u00f3n tendr\u00edamos dos tipos: las enfermeda-des de declaraci\u00f3n num\u00e9rica semanal y las de declaraci\u00f3n por sistemas especiales. Las enfermedades de declaraci\u00f3n num\u00e9rica se- manal se subdividen a su vez, seg\u00fan el tipo de informaci\u00f3n complementaria requerida en: a) Datos num\u00e9ricos (a\u00f1o, semana, nivel de desagregaci\u00f3n territorial de la de-claraci\u00f3n, enfermedad y n\u00famero de casos). b) Con declaraci\u00f3n urgente y datos epidemiol\u00f3gicos b\u00e1sicos (las decla-raciones se har\u00e1n con car\u00e1cter de urgencia por el medio m\u00e1s r\u00e1pido 25Mesa Redonda Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria (EDO) riar dependiendo de la enfermedad). En este grupo se encuentran a nivel nacional el C\u00f3lera, la Fiebre Amari-lla, la Peste, la Difteria, la Poliomieli-tis, la Rabia y el Tifus Exantem\u00e1tico, a las que cada Comunidad Aut\u00f3noma en el \u00e1mbito de sus competencias ha podido a\u00f1adir otras enfermedades. As\u00ed en la Comunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia se encuentran adem\u00e1s entre otras el Botulismo, la Legionelosis o la Triquinosis. Son asimismo de declaraci\u00f3n urgente los brotes epid\u00e9micos de cualquier etiolog\u00eda. c) Con declaraci\u00f3n semanal y datos epidemiol\u00f3gicos b\u00e1sicos (igual que la anterior pero con declaraci\u00f3n se-manal sin necesidad de declaraci\u00f3n urgente). d) Con declaraci\u00f3n semanal e infor- me anual En el grupo de enfermedades de declaraci\u00f3n por sistemas especiales se encuentran enfer-medades con muy escaso n\u00famero de casos pero de las que la sola aparici\u00f3n de un caso supone un importante problema de Salud P\u00fa-blica. En este grupo se encuentran la lepra, la rub\u00e9ola cong\u00e9nita, la s\u00edfilis cong\u00e9nita y el t\u00e9-tanos en persona- incluyendo datos epidemiol\u00f3gicos b\u00e1sicos: filiaci\u00f3n, edad, sexo, lugar de residencia, fecha inicio s\u00edntomas, antecedentes de vacunaci\u00f3n en las enfermedades susceptibles de inmu-nizaci\u00f3n, tratamiento, resultados de pruebas diagn\u00f3sticas y datos epide-miol\u00f3gicos. Estos datos pueden va- 26ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasDra. Cristina Ruiz. Dr. Fernando A. Moraga Llop. \"La importancia del sistema de vigilancia es esencial tanto entre los m\u00e9dicos asistenciales como de los gestores que pueden tener la err\u00f3nea tentaci\u00f3n de postergar los recursos necesarios\" Dra CristinaRuiz DrFernandoAMoragaLlop Adem\u00e1s de este sistema b\u00e1sico de la RENAVE, el propio decreto crea un sistema espec\u00edfico de vigilancia epidemiol\u00f3gica del s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida (SIDA) y de la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). La clasificaci\u00f3n en cada uno de los grupos de las diferentes EDO tiene como objetivo facilitar la acci\u00f3n urgente en aquellos casos en los que \u00e9sta es m\u00e1s necesaria as\u00ed como facilitar el cum-plimiento por parte de los m\u00e9dicos declarantes. \u00bfC\u00f3mo funciona el programa? \u00bfC\u00f3mo se gestionan los datos? CR. En Espa\u00f1a la vigilancia de enfermedades transmisibles se realiza a trav\u00e9s de la RENAVE, que integra las redes de vigilancia de las distin-tas Comunidades Aut\u00f3nomas. Esta red presenta una estructura descentralizada que refleja la organizaci\u00f3n auton\u00f3mica de nuestro pa\u00eds. La integran profesionales y t\u00e9cnicos de Salud P\u00fa-blica de los departamentos de salud local, au-ton\u00f3mica y estatal. La Red da respuesta a las necesidades de informaci\u00f3n de las autoridades de salud, y de todos aquellos profesionales que, desde distintos \u00e1mbitos y responsabilidades, necesitan conocer la presentaci\u00f3n, patrones de riesgo y distribuci\u00f3n de las enfermedades trans-misibles en la poblaci\u00f3n. La RENAVE articula la vigilancia integrando la notificaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de casos de enfermedades transmisibles, jun-to con la investigaci\u00f3n de los brotes o situa-ciones epid\u00e9micas y la vigilancia de microor-ganismos a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n Microbiol\u00f3gico. Los profesionales sanitarios (tanto de Atenci\u00f3n Primaria como Especializada), del sector p\u00fabli-co o privado, notifican de manera obligatoria los casos nuevos (sospechosos o confirmados) a las autoridades competentes en los distintos niveles territoriales, estableciendo como unidad b\u00e1sica temporal la semana epidemiol\u00f3gica (co-mienza el lunes y termina el domingo siguien-te). El circuito de vigilancia se establece en cada Comunidad Aut\u00f3noma donde se identifican las fuentes de informaci\u00f3n. De acuerdo con la definici\u00f3n de caso, los cri- terios de notificaci\u00f3n establecidos en cada protocolo para cada enfermedad y la periodi-cidad de la notificaci\u00f3n establecida se env\u00eda la informaci\u00f3n que se solicita desde la Comunidad Aut\u00f3noma al Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda (\u00f3rgano competente en materia de vigilancia epidemiol\u00f3gica a nivel nacional). Seg\u00fan el tipo de EDO, de acuerdo a la clasifi- caci\u00f3n explicada anteriormente, se recoger\u00e1 la informaci\u00f3n necesaria para la caracterizaci\u00f3n del comportamiento de las diferentes enferme-dades en la poblaci\u00f3n. El Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda (CNE) realiza la agregaci\u00f3n, an\u00e1lisis y difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n a nivel nacional procedente de la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y, de acuerdo con los resultados obtenidos del an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gi-co de los datos, formular\u00e1 las recomendaciones oportunas sobre problemas de salud, sin perjuicio de las competencias que corresponden a las Co-munidades Aut\u00f3nomas en este \u00e1mbito. El CNE elabora dos publicaciones peri\u00f3dicas, una bimensual, el Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gica Se-manal ( http://revista.isciii.es/index.php/bes/ ) y otra semanal, el Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico en Red ( http://www.isciii.es/ISCIII/es/contenidos/ fd-servicios-cientifico-tecnicos/fd-vigilancias-alertas/fd-boletines/boletin-epidemiologico-semanal-red.shtml ). Y un informe anual con los resultados de la vigilancia en Espa\u00f1a. La informaci\u00f3n se presenta de forma que permita la homogeneidad y comparabilidad de las co-munidades aut\u00f3nomas. 27Mesa Redonda Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria (EDO) se ha comentado, cuando se inicia la vigilancia se marcan unos objetivos que se orientan, fun-damentalmente, a la evaluaci\u00f3n de las medidas y programas de prevenci\u00f3n o intervenci\u00f3n que las autoridades sanitarias llevan cabo en la co-munidad. Tenemos un ejemplo reciente en el cambio en la pauta de vacunaci\u00f3n frente al meningococo C. Esta vacuna se introdujo en el calendario de inmunizaci\u00f3n del Reino Unido en 1999 y en Es-pa\u00f1a en el a\u00f1o 2000, pero se hizo sin estudios de efectividad en la poblaci\u00f3n. S\u00f3lo a\u00f1os des-pu\u00e9s de su uso se ha podido comprobar que la efectividad depend\u00eda de la edad de vacunaci\u00f3n. Los datos de la vigilancia de la enfermedad permitieron medir la efectividad de la vacuna pasado al menos un a\u00f1o desde la vacunaci\u00f3n y se comprob\u00f3 que los ni\u00f1os vacunados en los primeros seis meses de vida perd\u00edan la protec-ci\u00f3n pasado un a\u00f1o. La vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de m\u00e1s de un a\u00f1o y en adolescentes confer\u00eda protecci\u00f3n duradera a m\u00e1s largo plazo. Al mis-mo tiempo se corrobor\u00f3 que la vacuna produ-c\u00eda inmunidad de grupo al evitar el estado de portador y la colonizaci\u00f3n de la nasofaringe en los ni\u00f1os vacunados. Esto permiti\u00f3 interrumpir la transmisi\u00f3n de la bacteria en la comunidad. De acuerdo con los resultados de la vigilancia, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, despu\u00e9s de consultar a las Ponencias t\u00e9cnicas de Vacunas y la de Vigilancia, modific\u00f3 el calendario de vacunaci\u00f3n retrasando la edad \u00bfCu\u00e1les son los criterios para in- cluir una enfermedad en el sistema EDO? RC y MJS . Para incluir una enfermedad en la lista a declarar se valoran uno o varios de los siguientes aspectos. La carga e impacto de la enfermedad en la poblaci\u00f3n, que debe ser importante. Se valora que la enfermedad tenga una incidencia alta, o bien que la mortalidad o la letalidad sean importantes. Tambi\u00e9n se valo-ra que la enfermedad pueda dar lugar a brotes, aunque la incidencia sea baja. Como ejemplo podemos poner la listeriosis que es una enfer-medad de incidencia muy baja pero que pro-duce brotes y puede ser grave en poblaciones vulnerables como embarazadas por producir abortos y en personas con inmunodepresi\u00f3n o de edad avanzada. Otro de los elementos a tener en cuenta es que existan medidas de intervenci\u00f3n en la po-blaci\u00f3n con las suficientes evidencias que per-mitan a las autoridades de salud p\u00fablica esta-blecer las tareas de control y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Ejemplos de estas medidas son las vacunas, la quimioprofilaxis, el aislamiento, la cuarentena, el seguimiento de contactos, la in-vestigaci\u00f3n de brotes, etc. Finalmente, tambi\u00e9n se puede incluir la nece- sidad de las autoridades de mejorar el conoci-miento de la enfermedad y su presentaci\u00f3n en la comunidad para identificar factores de ries-go, as\u00ed como la necesidad de evaluar los pro-gramas de control o intervenci\u00f3n en la comuni-dad como los programas de vacunaci\u00f3n infantil. \u00bfQu\u00e9 decisiones se llegan a tomar con los datos de las EDO? \u00bfPuedes poner alg\u00fan ejemplo reciente? RC. Las autoridades sanitarias utilizan los re- sultados de la vigilancia de las EDO para co-nocer y caracterizar la distribuci\u00f3n de las en-fermedades vigiladas en la poblaci\u00f3n. Como ya 28ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunas Dr. Santiago Manuel Mach\u00edn.\"Las EDO de declaraci\u00f3n semanal num\u00e9rica se lleva a cabo para enfermedades como la gripe y la varicela\"de vacunaci\u00f3n; primero, se introdujo una dosis en el segundo a\u00f1o de vida (en 2006) y recien-temente, se ha introducido una dosis a los 12 a\u00f1os de edad (en 2014). \u00bfC\u00f3mo es la coordinaci\u00f3n con Eu- ropa? \u00bfCu\u00e1l es la coordinaci\u00f3n existente con la OMS? RC y MJS. El Centro Europeo para la Pre- venci\u00f3n y Control de Enfermedades (ECDC) coordina la vigilancia de las enfermedades transmisibles en Europa. Los Estados Miembros de la Uni\u00f3n Europea notifican datos de 49 en-fermedades transmisibles y dos problemas de especial relevancia (resistencias antimicrobia-nas e infecciones relacionadas con la asistencia sanitaria). Se utilizan definiciones est\u00e1ndar de casos, reguladas en la Decisi\u00f3n 2012/506/UE que ayudan a mejorar la comparabilidad de los datos en toda Europa. Un papel clave del ECDC es analizar e interpretar los datos de los Esta-dos miembros y la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n. La responsabilidad del env\u00edo de los datos de vi-gilancia al ECDC recae sobre el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda (ISCIII). Existe un punto de contacto nacional para la coordinaci\u00f3n con el ECDC que en Espa\u00f1a est\u00e1 en el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, pero adem\u00e1s en cada Estado miem-bro se han identificado los puntos de contacto para la comunicaci\u00f3n bilateral con el ECDC para cada grupo de enfermedades. Tambi\u00e9n existen puntos focales para otras actividades como for-maci\u00f3n, alerta y respuesta y asesor\u00eda cient\u00edfica. Respecto a la OMS, el 15 de junio de 2007 entr\u00f3 en vigor el nuevo Reglamento Sanitario Interna-cional (RSI 2005). Este Reglamento es un impul-so para que los pa\u00edses desarrollen y refuercen la capacidad de detectar, evaluar y notificar los eventos imprevistos o inusuales que se produz-can en su territorio y que puedan constituir una emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional. El art\u00edculo 4 del Reglamento establece que los Estados Miembros designen un Centro de Enla-ce Nacional que incluye entre sus funciones en-viar a la OMS las comunicaciones urgentes re-lativas a la aplicaci\u00f3n del Reglamento y difundir y recibir informaci\u00f3n de las Unidades pertinen-tes de la Administraci\u00f3n del Estado Parte de que se trate, incluidas las de vigilancia. Este Centro debe proporcionar apoyo para la evaluaci\u00f3n de riesgos en colaboraci\u00f3n con la OMS. En Espa-\u00f1a, se ha designado a la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n (Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad) como Centro Nacional de Enlace, y sus funciones se realizan desde el Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias. \u00bfCu\u00e1les son las medidas que se po- nen en marcha si se detecta un bro- te o una epidemia? DF. Las medidas que se adoptan ante un brote o epidemia tienen por objeto evitar que haya m\u00e1s afectados y estudiar las causas para impe-dir, en lo posible, la repetici\u00f3n del mismo. Las actuaciones difieren seg\u00fan sea la enfermedad causante, su mecanismo de transmisi\u00f3n y su magnitud; as\u00ed en un brote de legionelosis in-tervenimos sobre los dispositivos que emiten aerosoles de agua a la atm\u00f3sfera (torres de re-frigeraci\u00f3n, fuentes, riego por aspersi\u00f3n, etc.), y si se trata de brucelosis investigamos la exposi-ci\u00f3n a animales o el consumo de leche o queso sin pasteurizar. Las primeras acciones son confirmar el diag- n\u00f3stico en una muestra de pacientes y realizar una encuesta epidemiol\u00f3gica a los enfermos, lo que nos da una idea aproximada del segmento de poblaci\u00f3n afectado (ni\u00f1os de una guarder\u00eda, ancianos de una residencia, etc.), lugar donde se ha producido (en una familia, un colegio, barrio, etc \u00e9tera ), si la exposici\u00f3n ha sido pun- 29Mesa Redonda Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria (EDO) Dra. Mar\u00eda T eresa Mar\u00edn.enfermedad. Con los resultados de las primeras encuestas procedemos a elaborar las hip\u00f3tesis iniciales sobre el lugar donde se ha producido la toxiinfecci\u00f3n (restaurante, comedor colecti-vo, domicilio particular, etc.) posible agente etiol\u00f3gico (seg\u00fan la sintomatolog\u00eda y per\u00edodo de incubaci\u00f3n) y alimento implicado tras anali-zar las tasas de ataque. Efectuamos las pruebas diagn\u00f3sticas adecuadas (generalmente copro-cultivos) en una muestra de enfermos y en los manipuladores. Con estas premisas los servicios de inspecci\u00f3n rea- lizan el control sanitario del establecimiento, verifi-cando las condiciones de infraestructura, encues-tando a los manipuladores, investigando el origen y manipulaci\u00f3n de los alimentos, tomando muestras de \u00e9stos, as\u00ed como de superficies y utensilios; pro-cediendo al decomiso de mercanc\u00edas y al cierre del local si lo consideran oportuno. En los casos en los que el alimento est\u00e1 conta- minado de origen, se interviene en la industria alimentaria responsable y sus canales de distri-buci\u00f3n, retirando los lotes afectados. \u00bfCu\u00e1les dir\u00edas que son las fortalezas y debilidades del actual sistema? RC y MJS . Las debilidades de nuestro siste- ma de vigilancia se relacionan con la importan-te carga de trabajo para los notificadores y con la lentitud provocada por el esfuerzo de reco-ger y agregar la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de cada caso en las bases de datos de los distintos niveles cuando el soporte de la notificaci\u00f3n era el papel y la notificaci\u00f3n s\u00f3lo transmit\u00eda de for-ma electr\u00f3nica en una peque\u00f1a parte de la red. En el momento actual se est\u00e1n superando gra-cias a las nuevas tecnolog\u00edas de la comunica-ci\u00f3n y de la informaci\u00f3n que permiten conectar servidores de distintos servicios o instituciones (como los registros de vacunaci\u00f3n, mortalidad) con protocolos de transmisi\u00f3n de datos seguros o la captura de datos en tiempo real. Adem\u00e1s, los servicios de vigilancia han desarrollado apli-caciones y sofisticados algoritmos de b\u00fasqueda para identificar posibles casos de EDO en las bases de datos de atenci\u00f3n primaria, hospitales o laboratorios de microbiolog\u00eda cl\u00ednica de los hospitales. Todo lo anterior est\u00e1 contribuyendo a construir sistemas de vigilancia donde la car-ga de trabajo manual ha disminuido y donde ha mejorado la oportunidad de la informaci\u00f3n, especialmente en los niveles de agregaci\u00f3n su-perior. A esto hay que a\u00f1adir la regulaci\u00f3n de los sistemas de alerta que contribuyen a man-tual (banquete o celebraci\u00f3n) o prolongada en el tiempo (alimento contaminado en origen y ampliamente distribuido). Por ejemplo, ante la declaraci\u00f3n de casos de sa- rampi\u00f3n, enfermedad de alta transmisibilidad, procedemos al aislamiento respiratorio de los enfermos y solicitamos a los m\u00e9dicos declaran-tes una confirmaci\u00f3n urgente del diagn\u00f3stico. Realizamos una encuesta epidemiol\u00f3gica para determinar, entre otras cosas, los contactos susceptibles en el per\u00edodo de transmisi\u00f3n, tanto en la familia como en el colegio o escuela infan-til, en el entorno laboral o personal, as\u00ed como en el medio hospitalario o en la sala de espera de la consulta m\u00e9dica donde han sido atendi-dos. Se procede a su vacunaci\u00f3n y seguimiento por si aparecieran casos secundarios. Comu-nicamos a los coordinadores m\u00e9dicos de los centros de salud y de los servicios de urgencia, la declaraci\u00f3n del brote para que incrementen la vigilancia, insistiendo en el car\u00e1cter urgente de la notificaci\u00f3n. Sirva como ejemplo un brote con tres casos en el municipio de Murcia cuyas actuaciones supusieron la administraci\u00f3n de 550 dosis de vacuna a poblaci\u00f3n no vacunada de forma correcta previamente. En los brotes de toxiinfecci\u00f3n alimentaria, nor- malmente declarados por m\u00e9dicos, pero tam-bi\u00e9n por los propios afectados o directores de centros, pedimos a los organizadores el men\u00fa servido y un listado de asistentes, realizando las encuestas epidemiol\u00f3gicas tanto a enfer-mos como a sanos, recogi\u00e9ndose en ellas los alimentos consumidos en la celebraci\u00f3n a la que hayan asistido o, en caso contrario, du-rante las 72 horas previas al comienzo de la 30ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunas Dr. Santiago Manuel Mach\u00edn. tener informados al sistema de vigilancia sobre riesgos potenciales para la salud. El mantenimiento de los est\u00e1ndares de calidad de los datos es uno de los principales retos en la recogida y el an\u00e1lisis de los datos de vigilan-cia de muchos pa\u00edses y sistemas. Otro de los retos que debemos afrontar es la evaluaci\u00f3n a nivel nacional del sistema de vigilancia de las enfermedades transmisibles. \u00bfC\u00f3mo se realiza la declaraci\u00f3n de las EDO en Atenci\u00f3n Primaria? Santiago Machin (SM) . Esta notificaci\u00f3n la llevan a cabo todos los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria y es diferente a la efectuada por la Red de m\u00e9dicos centinela que recogen datos m\u00e1s exhaustivos de procesos de especial vigilancia. La participaci\u00f3n intensiva va a permitir un diag-n\u00f3stico precoz de determinados problemas de salud y establecer medidas para proteger la salud de la poblaci\u00f3n general. Siguiendo una definici\u00f3n de caso, igual para todo el territorio nacional, se lleva a cabo la notificaci\u00f3n, que puede ser semanal o urgente. Las notificaciones urgentes se realizan ante la aparici\u00f3n de un solo caso como por ejemplo el sarampi\u00f3n o la tuberculosis. 31Mesa Redonda Enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria (EDO) \"La Red de M\u00e9dicos Centinela de la Comunidad de Madrid la forman 124 m\u00e9dicos de familia y pediatras de Atenci\u00f3n Primaria que colaboran de forma voluntaria y atienden a una poblaci\u00f3n representativa de la Comunidad\" Dr. Jaime Perez.Atenci\u00f3n Primaria que colaboran de forma vo- luntaria y atienden a una poblaci\u00f3n representa-tiva de la Comunidad (173.899 habitantes, 2,7% de la poblaci\u00f3n de la Comunidad). Es un sistema espec\u00edfico de vigilancia para determinadas enfer-medades. Los m\u00e9dicos centinela registran y notifican se- manalmente los casos detectados en pacientes asignados a su cupo. Las enfermedades que se vigilan son : gripe, varicela, herpes zoster y crisis asm\u00e1tica. Al final de cada semana se notifican todos los casos y durante todo el a\u00f1o; en el caso de la gripe esto se lleva a cabo desde la semana 40 del a\u00f1o en curso a la semana 20 del siguiente a\u00f1o, esto es debido al car\u00e1cter estacional de esta enfermedad. En los casos con sospecha cl\u00ed-nica de gripe, basado en s\u00edntomas definidos pre-viamente, se toma muestra de secreciones respi-ratorias y a trav\u00e9s de mensajer\u00eda se derivan a los laboratorios de Referencia Auton\u00f3micos. Esto se realiza en los 2 primeros casos de cada semana. La notificaci\u00f3n semanal se realiza a trav\u00e9s de plantillas de registro que se env\u00edan al final de cada semana por correo electr\u00f3nico a la Red de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de la Comunidad de Madrid. Actualmente se ha iniciado una notifi-caci\u00f3n paralela mediante la historia cl\u00ednica infor-matizada con el programa utilizado en Atenci\u00f3n Primaria AP Madrid que cuenta con un protocolo relacionado con los m\u00e9dicos centinela. La Red de Vigilancia elabora informes semanales que son publicados en el Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid y est\u00e1 disponible en In-ternet en www.madrid.org .Existen formularios de notificaci\u00f3n general y otros de notificaci\u00f3n espec\u00edficos para enferme-dades que tienen sistemas de registro espec\u00ed-fico. Las EDO de declaraci\u00f3n semanal num\u00e9-rica se lleva a cabo para enfermedades como la gripe y la varicela. En Atenci\u00f3n Primaria de la Comunidad de Madrid est\u00e1 automatizada la declaraci\u00f3n semanal si se ha registrado como EDO en la historia cl\u00ednica informatizada. \u00bfC\u00f3mo funciona un centro centi-nela y cu\u00e1l es la coordinaci\u00f3n con todo el sistema de salud? Mar\u00eda Teresa Mart\u00edn (MTM) . La Red de M\u00e9dicos Centinela de la Comunidad de Madrid la forman 124 m\u00e9dicos de familia y pediatras de 32ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunas Consideraciones generales /g171/g3 Las contribuciones a la revista Infecci\u00f3n y Vacunas podr\u00e1n tener la forma de trabajos originales de divulgaci\u00f3n de pol\u00edtica sanitaria, tecnol\u00f3gica y cient\u00edca, o bien de de opini\u00f3n (tribunas); todos ellos siempre relacionados con el \u00e1mbito de la microbiolog\u00eda y la enfermedad infecciosa. /g171/g3 Se aceptar\u00e1n inicialmente todas las colaboraciones, siempre y cuando superen la preceptiva revisi\u00f3n del Consejo Editorial de Infecci\u00f3n y Vacunas , entendi\u00e9ndose que s\u00f3lo se considerar\u00e1n originales aquellos que no hayan sido publicados en ning\u00fan otro medio de comunicaci\u00f3n social. Formato /g171/g3 Los trabajos se presentar\u00e1n en formato MS Word en cuerpo 12 (Book Antigua, Palatino o Times New Roman), a espacio sencillo, con m\u00e1rgenes de 2,5 cm aproximadamente. /g171/g3 Todas las abreviaturas deber\u00e1n ir explicadas con detalle la primera vez que sean utilizadas en el texto. /g171/g3 La menci\u00f3n a f\u00e1rmacos deber\u00e1 sustentarse siempre en su nombre gen\u00e9rico, seguido del nombre propietario y de la referencia al fabricante entre par\u00e9ntesis. Trabajos /g171/g3 Los autores indicar\u00e1n su nombre y apellidos; cargo acad\u00e9mico y/o profesional, lugar de trabajo y correo electr\u00f3nico. /g171/g3 Los autores deber\u00e1n enviar una foto suya de primer plano. /g171/g3 Los trabajos se encabezar\u00e1n con un t\u00edtulo breve, de hasta 6/7 palabras. /g171/g3 En cada trabajo presentado podr\u00e1 incluirse una breve introducci\u00f3n de, como m\u00e1ximo, 6 l\u00edneas de texto. /g171/g3 En todos los casos, el texto deber\u00eda ser lo m\u00e1s sint\u00e9tico posible, con una extensi\u00f3n recomendable: /g105/g31 p\u00e1gina publicada : Entre 400 y 450 palabras. /g105/g32 p\u00e1ginas publicadas : 800 palabras aproximadamente. /g105/g33 p\u00e1ginas publicadas : 1.100 palabras aproximadamente. /g105/g34 p\u00e1ginas publicadas : 1.500 palabras aproximadamente (Sin incluir im\u00e1genes, guras, tablas o gr\u00e1cos, que ir\u00edan aparte).Elementos gr\u00e1cos /g171/g3 Si el original se acompa\u00f1ara de elementos gr\u00e1cos (fotograf\u00edas, guras, tablas, gr\u00e1cos, etc\u00e9tera), todos estos elementos deber\u00e1n presentarse aparte e identicarse adecuadamente con su correspondiente pie explicativo. /g171/g3 Se recomienda usar cheros en JPG. Las im\u00e1genes deber\u00e1n ser siempre enviadas en alta resoluci\u00f3n (JPG de m\u00e1s de 1 Mb) por correo electr\u00f3nico. Referencias Si se publicasen referencias bibliogr\u00e1cas, \u00e9stas deber\u00e1n aparecer como sigue: Referencias de art\u00edculos cient\u00edcos revistas: according to different immunization schedules: A randomized ; de libros: /g171/g3Picazo JJ, Gonz\u00e1lez LeBlu: Madrid; 2011: 148-162. /g171/g3 Si son m\u00e1s de cuatro los autores, se mencionar\u00e1 a los mismos seguido de \"et al\". /g171/g3 Las referencias a p\u00e1ginas web deber\u00e1n incluir el t\u00edtulo de p\u00e1gina, la direcci\u00f3n y la fecha de acceso. /g171/g3 Las comunicaciones personales deben ser citadas dentro del texto y de esta forma: Sanz A, 2010, comunicaci\u00f3n personal. Entrega de originales /g171/g3 Los trabajos e im\u00e1genes se remitir\u00e1n por correo electr\u00f3nico a la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia riyv@seq.es /g86/g86 /g92/g3/g89/g68/g70/g88/g81/g68/g86/g92/g92/g89/g89/g68/g70/g88/g86/g88/g81/g68/g86/g86/g86/g81/g68/g86/g68/g86/g86/g68/g86/g88/g81/g68/g88/g81/g68/g88/g81/g68/g70/g88/g81/g86/g68/g70/g88/g68/g68/g70/g68/g86 /g92/g92/g68/g70/g88/g81/g68/g68/g89/g89/g89/g88/g81/g70/g88/g89/g70/g88/g92/g3/g92/g3/g89/g68/g70/g88/g81/g68/g86y vy vacunasyyvvacunasunasyyyyyvvvyv aacuaauncucuvacunaunaunaasssnaassssssnsss de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ) Normas para la publicaci\u00f3n de art\u00edculos fidaxomicina Trate la infecci\u00f3n por C. difcile... ... y libere a su paciente de un mayor riesgo de recurrencias* 1 * An\u00e1lisis conjunto de los estudios de Fase III, 003 y 004, por ITTm. La tasa de recurrencia para DIFICLIRTM fue signicativamente menor comparada con vancomicina (14,14% vs. p 0,001). 1. Assessment Report 2011. DIFFOLL520813. Fecha de elaboraci\u00f3n: 08/2013Este medicamento est\u00e1 sujeto a seguimiento adicional, es prioritaria la noticaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas asociad as a este medicamento.1. NO MBRE DEL MEDICA MENTO DIFICLIR 200 mg comprimidos recubiertos con pel\u00edcula 2. CO MPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA Cada comprimido contiene 200 mg de fidaxomicina. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 5.1.3. FOR MA FAR MAC\u00c9UTICA Comprimido recubierto con pel\u00edcula. Comprimidos con forma de c\u00e1psula, de color blanco a blanquecino, con \"FDX\" grabado en un la do y \"200\" en el otro lado. 4. DATOS CL\u00cdNICOS4.1 In dicaciones tera p\u00e9uticas DIFICLIR est\u00e1 indicado en adultos para el tratamiento de infecciones por Clostridium difficile (ICD), tambi\u00e9n conocidas como diarreas asoci - adas a C. difficile (DACD). Deben tenerse en cuenta las recomendaciones oficiales sobre el uso de agentes antibacterianos.4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n Posolog\u00edaAdultos y pacientes de edad avanzada ( 65 a\u00f1os de edad)La dosis recomendada es 200 mg (un comprimido), administrado dos ve ces al d\u00eda (una vez cada 12 horas) durante 10 d\u00edas. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1tricaNo se ha establecido todav\u00eda la seguridad y eficacia de fidaxomicina en ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os. No se dispone de datos.Insuficiencia renal No se considera necesario realizar ajustes de dosis. Debido a que los datos cl\u00ednicos son limitados para esta poblaci\u00f3n, DIFICLI R se debe utilizar con precauci\u00f3n en pacientes con insuficiencia renal grave (ver secci\u00f3n 4.4).Insuficiencia hep\u00e1ticaNo se considera necesario realizar ajustes de dosis. Debido a que los datos cl\u00ednicos son limitados para esta poblaci\u00f3n, DIFICLI R se debe utilizar con precauci\u00f3n en pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica de moderada a grave (ver secci\u00f3n 4.4).Forma de administraci\u00f3n DIFICLIR es para administraci\u00f3n por v\u00eda oral. DIFICLIR puede tomarse con o sin alimentos. 4.3 C ontraindicaciones Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 5.1.4.4 A dverte ncias y precaucion es especiales de empleo Se han notificado reacciones de hipersensibilidad incluyendo angioedema grave. Si durante el tratamiento con Dificlir tiene lug ar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave, se debe interrumpir el tratamiento con el medicamento y adoptar las medidas adecuadas. Debido a los datos cl\u00ednicos limitados, fidaxomicina se debe utilizar con precauci\u00f3n en pacientes con insuficiencia renal grave o con in - suficiencia hep\u00e1tica de moderada a grave. Debido a los datos cl\u00ednicos limitados, fidaxomicina se debe utilizar con precauci\u00f3n e n pa- cientes con colitis pseudomembranosa, con ICD fulminantes o que impliquen r iesgo vital. No existen datos en pacientes con enfer - medad inflamatoria intestinal concomitante. Fidaxomicina se debe utilizar con precauci\u00f3n en estos pacientes debido al riesgo de una mayor absorci\u00f3n y al riesgo potencial de reacciones adversas sist\u00e9micas. No se recomienda la administraci\u00f3n concomitante de in-hibidores potentes de la darona y amiodarona (ver secci\u00f3n 4.5). Descripci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de pacientes incluidos en ensayos cl\u00ednicosEn los dos ensayos cl\u00ednicos realizados en pacientes con ICD, el 47,9% (479/999) de los pacientes (poblaci\u00f3n por protocolo) eran 65 a\u00f1os de edad y el 27,5% (275/999) de los pacientes fueron tratados con antibi\u00f3tic os concomitantes durante el periodo del estudio. El ve inticuatro por ciento de los pacientes cumplieron al inicio al menos uno de los tres siguientes criterios de puntuaci\u00f3n de la gravedad: te mperatura corporal > 38,5 \u00b0C, recuento de leucocitos > 15.000 o valor de creatinina 1,5 mg/dl. Los pacientes con colitis fulminante y l os pacientes con m\u00faltiples episodios de ICD (definido como m\u00e1s de un episodio previo dentro de los 3 meses anteriores) fueron exclu\u00eddos de los e studios. 4.5 In tera cci\u00f3n con otro s medicamentos y otra s formas de intera cci\u00f3n Efecto de los inhibidores de la gp-P sobre fidaxomicina.Fidaxomicina es un sustrato de la gp-P . La administraci\u00f3n concomitante de dosis \u00fanicas del inhibidor de la gp-P ciclosporina A y de DIFICLIR en voluntarios sanos provoc\u00f3 un aumento de la C max y el AUC de fidaxomicina de 4 veces y 2 veces respectivamente, y un aumento de la Cmax y el AUC del principal metabolito activo OP-1118 de 9,5 veces y 4 veces respectivamente. Como no est\u00e1 clara la relevancia cl\u00edni ca de este aumento de la exposici\u00f3n, no se recomienda la administraci\u00f3n concomitante de inhibidores potentes de la gp-P de la gp-P . Fidaxomicina puede ser un inhibidor de leve a moderado de la gp-P intestinal. DIFICLIR (200 mg dos veces al d\u00eda) tuvo un efecto reducido pero no cl\u00ednicamente relevante sobre la exposici\u00f3n a la digoxina. Sin embargo, no se puede descartar un efecto m\u00e1s amplio sobre sustratos de la gp-P con menor biodisponibilidad, m\u00e1s sensibles a la inhibici\u00f3n de la gp-P intestinal, como el etexilato de dabigatr\u00e1n.4.6 F ertilidad , embarazo y lactancia EmbarazoNo hay datos disponibles relativos al uso de fidaxomicina en mujeres embarazadas. Los estudios en animales no sugirieron efecto s per - judiciales directos ni indirectos en t\u00e9rminos de toxicidad para la reproducci\u00f3n. Como medida de precauci\u00f3n, es preferible evitar el uso de DIFICLIR durante el embarazo.LactanciaSe desconoce si fidaxomicina y sus metabolitos se excretan en la leche materna. Aunque no se prev\u00e9n efectos en ni\u00f1os/reci\u00e9n nac idos lactantes puesto que la exposici\u00f3n sist\u00e9mica a fidaxomicina es baja, no se puede excluir el riesgo en reci\u00e9n nacidos/ni\u00f1os. Se debe decidir si es necesario interrumpir la lactancia o interrumpir el tr atamiento con DIFICLIR tras considerar el beneficio de la lactancia para el ni\u00f1o y el beneficio del tratamiento para la madre.FertilidadFidaxomicina no tuvo efectos sobre la fertilidad cuando se evalu\u00f3 en ratas.fidaxomicinaEste medicamento est\u00e1 sujeto a seguimiento adicional, lo que agilizar\u00e1 la detecci\u00f3n de nueva informaci\u00f3n sobre su seguridad. Se invita a los profesionales sanitarios a noticar las sospechas de reacciones adversas. Ver la secci\u00f3n 4.8, en la que se incluye informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo noticarlas.4.7 Ef ectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1qu inas La influencia de DIFICLIR sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula. 4.8 R eacciones adversas Resumen del perfil de seguridadEl perfil de seguridad de DIFICLIR se basa en los datos de 564 pacientes con ICD tratados con fidaxomicina en estudios de fase 3. Las reacciones adversas m\u00e1s frecuentes relacionadas con el tratamiento fueron v\u00f3mitos (1,2%), n\u00e1useas (2,7%) y estre\u00f1imiento (1 ,2%). Resumen tabulado de reacciones adversasLa tabla 1 recoge las reacciones adversas asociadas a la administraci\u00f3n de fidaxomicina dos veces al d\u00eda en el tratamiento de l a infecci\u00f3n por C. difficile , notificadas en al menos dos pacientes, presentadas seg\u00fan el sistema de clasificaci\u00f3n por \u00f3rganos. La frecuencia de las reacci ones adversas se define de la siguiente forma: muy frecuentes (1/10); frecuentes ( 1/100 a a <1/1.000); muy raras (<1/10.000), frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). La s reacciones adversas se enumeran por orden decreciente de gravedad dentro de cada intervalo de frecuencia. Tabla 1: Resumen de las reacciones adversas seg\u00fan l a clasificaci\u00f3n de \u00f3rganos del sistema Med DRA Clasificaci\u00f3n de \u00f3rganos del sistema Med DRA Frecuentes Poco frecuentesF recuencia no conocida Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico erupci\u00f3n, pruritoreacciones de hipersensibilidad (angioedema, disnea) Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3ndisminuci\u00f3n del apetito Trastornos del sistema nervioso mareo, cefalea, disgeusia Trastornos gastrointestinalesv\u00f3mitos, n\u00e1useas, estre\u00f1imientodistensi\u00f3n abdominal, flatulencias, sequedad de boca Trastornos hepatobiliaresaumento de la alanina aminotransferasa Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n cont inuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es.4.9 S obredo sis No se han notificado casos de sobredosis aguda.5. DATOS FAR MAC\u00c9UTICOS 5.1 L ista de excipientes N\u00facleo titanio, talco, polietilenglicol, lecitina (de soja).5.2 Inc ompatibilidade s No procede.5.3 Periodo de validez 3 a\u00f1os.5.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n No requiere condiciones especiales de conservaci\u00f3n.5.5 N aturaleza y contenido del envase Frascos de HDPE de 30 ml cerrados mediante sellado por inducci\u00f3n, con tap\u00f3n de polipropileno a prueba de ni\u00f1os; 20 comprimidos recu - biertos con pel\u00edcula por frasco. Frascos de HDPE de 60 ml cerrados mediante sellado por inducci\u00f3n, con tap\u00f3n de polipropileno a prueba de ni\u00f1os; 60 comprimidos recu- biertos por frasco. Bl\u00edsters alu/alu unidosis precortados de 100x1 comprimido recubierto con pel\u00edcula (10 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula por l\u00e1mina bl\u00edster; 10 l\u00e1minas bl\u00edster por envase).Bl\u00edsters alu/alu unidosis precortados de 20x1 comprimido recubierto con pel\u00edcula (10 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula por l \u00e1mina bl\u00eds- ter; 2 l\u00e1minas bl\u00edster por envase). Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases.5.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que ha yan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuer do con la normativa local.6. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE CO MERCIALIZACI\u00d3N Astellas Pharma Europe B.V. - Sylviusweg 62 - 2333 BE Leiden - Pa\u00edses Bajos 7. N\u00da MERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE CO MERCIALIZACI\u00d3N EU/1/11/733/001-0048. FEC HA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N 05/12/20119. FEC HA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO 06/201310. PRESENTACIONES Y PRECIO Dificlir 200 mg comprimidos recubiertos con pel\u00edcula, 20 comprimidos prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Dispensaci\u00f3n hospitalaria sin cup\u00f3n precinto. Financiado por el Sistema N acional de Salud. Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte la ficha t\u00e9cnica completa. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu/.38Cuando en un centro sanitario alguien aluda a la \"excelencia\" de su unidad acto seguido exigir\u00e1 recursos a costa de otras unidades que ser\u00e1n tachadas despectivamente de mediocres. La \"depredaci\u00f3n\" llevar\u00e1 al desequilibrio asistencial -docente investigador- con todos sus problemas. La excelencia se utiliza con frecuencia como un arma arrojadiza para presupuestos, becas, subvenci\u00f3n de proyectos, sexenios de investigaci\u00f3n, acceso a Jefaturas y C\u00e1tedras, etc\u00e9tera. En su concesi\u00f3n se usan criterios excluyentes para seleccionar a los excelentes. En un proceso poco estimulante. Todos conocemos magn\u00edficos profesionales que, ante la dificultad por competir con grupos de excelencia, han tirado la toalla y han cerrado su \"mediocre\" l\u00ednea de trabajo con el enorme perjuicio social que conlleva (cursos de Doctorado, doctorandos, becarios, etc para caer en la rutina). Los pol\u00edticos creen que en biomedicina como en deporte, es relativamente f\u00e1cil \"construir\" una medalla de oro concentrando recursos. Pero lo deseable es preparar Dr. Jos\u00e9 Prieto\u00bfEs lo excelente enemigo de lo bueno? \u00bfSab\u00edas qu\u00e9... ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasCon la que est\u00e1 cayendo el t\u00e9r- mino excelencia se cuela con demasiada frecuencia en nues-tra vida profesional. Vivimos obsesionados por medir m\u00e9ritos (impacto, citaciones, rentabi-lidad...), para definir excelen-cia que indica algo casi \u00fanico, genial, de \u00e9lite, elegido, lo que significar\u00eda que existe sola. \u00bfY el resto? \u00bfO se trata de una coar-tada para reducir presupuestos, excluyendo a la mayor\u00eda?Jefe de Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid)39una gran masa de deportistas para beneficiar el deporte y la salud del pa\u00eds y adem\u00e1s se obtendr\u00e1n medallas. Un \"excelente\", un \"genio\" como se sabe elegido por los dioses, no permite medir la actividad de un pa\u00eds, en impacto, tendencias, aplicaciones sociales etc. y si se aspira a promover la excelencia de todos, deja de ser excelencia. Adem\u00e1s la palabra y concepto excelencia no casan bien con el trabajo en equipo y en red, que debe estar presidida por los CUDEOS (comunalismo universalismo, desinter\u00e9s y escepticismo organizados) de Merton de la sociolog\u00eda de la ciencia. Su aplicaci\u00f3n interesada, utilizando para todo la valoraci\u00f3n de las publicaciones cient\u00edficas, lleva inexorablemente al efecto Mateo, basado en el pasaje del Evangelio: \"Al que mas tenga se le dar\u00e1 y tendr\u00e1 abundancia; y al que menos tenga se le quitar\u00e1 lo poco que tenga porque no lo merecer\u00eda\". \u00bfQuiere decir que no defiendo la excelencia?, No digo tal cosa, intento explicar que, si la administraci\u00f3n solo apoya la excelencia crea m\u00e1s desequilibrios de los existentes \u00bfO es deseable que algunos equipos tengan que recurrir a \"trucos\" para hacer compatibles varias subvenciones mientras otros acaban tirando la toalla? \u00bfEs l\u00f3gico que la mayor\u00eda de los centros sanitarios tengan alguna unidad de \u00e9lite mientras otras son tercermundistas? \u00bfQui\u00e9n no conoce universidades que, a favor del efecto Mateo, tienen una asignatura con 6-8 catedr\u00e1ticos mientras otras asignaturas escasamente tienen la dotaci\u00f3n de un titular? El equilibrio de la actividad En el \u00e1mbito privado la ley de la oferta y la demanda es equilibradora de la actividad, pero en el p\u00fablico la excelencia lleva al efecto Mateo, bueno para las personas del grupo pero perverso para la sociedad por los desequilibrios que produce. Me gust\u00f3 un relato de Luis Landero donde refiere c\u00f3mo un tipo vulgar, tras valorar ventajas e inconvenientes, decidi\u00f3 organizar su vida para llegar a ser \"perfecto en su mediocridad\". Consist\u00eda, entre otros principios, en elegir un trabajo gris, ejecutado con correcci\u00f3n, evitar aglomeraciones y aislamientos, lenguaje normal, votar en blanco, carecer de man\u00edas y, como el Ulises urbano, hacer un arte de la vulgaridad. Esta caricatura de la mediocridad deber\u00eda ser ensalzada a la categor\u00eda de imprescindible y ser tomada en consideraci\u00f3n. Constituye la masa cr\u00edtica por la que se autorregula la sociedad cient\u00edfica, acad\u00e9mica y asistencial. Soporta y alimenta el progreso social. No nos enga\u00f1emos, de nuestros Premios Nobel, Cajal fue un \"francotirador\" y Ochoa obtuvo sus m\u00e9ritos en el extranjero. Quienes de verdad han elevado el nivel asistencial, cient\u00edfico y universitario, han sido los miles de grupitos que, pr\u00e1cticamente sin recursos, hacen \"extras\" a contracorriente de su ambiente, sus gerentes y a veces sus propios compa\u00f1eros. Si se les descarta en las convocatorias de excelencia, si se recuperan los cerebros a costa de dejar fuera al investigador medio, si se potencian en los centros sanitarios solo las unidades \"excelentes\", si se dotan las c\u00e1tedras universitarias fijando los perfiles seg\u00fan los candidatos, olvidando las necesidades, seguro que favorecemos alguna excelencia, pero en un pa\u00eds con graves deficiencias. Si los profesionales con ilusiones al l\u00edmite y escasez de recursos, que es la masa cr\u00edtica m\u00e1s importante en biomedicina, son excluidos el mayor perjuicio es para los j\u00f3venes residentes y becarios (si es que queda alguno). Opino que el concepto excelencia en biomedicina tendr\u00eda que contemplar el equilibrio, al mayor nivel deseable, entre publicaciones en revistas de m\u00e1ximo impacto, alta valoraci\u00f3n docente y asistencial y capacidad reconocida de organizaci\u00f3n, gesti\u00f3n, comunicaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n, transmisi\u00f3n de ilusiones, asesoramiento a instituciones, asociaciones, alumnos y dirigentes. Me temo que solo se optar\u00e1 por considerar lo mensurable para determinar los m\u00e9ritos. En resumen, todos estamos de acuerdo en la necesidad de contar con grupos de excelencia, en la recuperaci\u00f3n de \"cerebros\", en premiar la productividad cient\u00edfica y en aprovechar a los profesores mas brillantes, pero siempre que el sector p\u00fablico garantice que el profesional medio, fundamental en la sociedad, no es expulsado del sistema y que al menos pueda aspirar a perfeccionar su \"mediocridad\". O sea, que lo mejor sigue siendo enemigo de lo bueno. 40Podr\u00eda parecer una broma pero se cumple con una frecuencia sorprendente en Medicina. Entre la eponim\u00eda m\u00e1s importante tenemos el campo de los m\u00e9todos de tinci\u00f3n microbiana denominados con el nombre del \u00bfdescubridor? El estad\u00edstico Stephen Stigler public\u00f3 en 1980 un traba- jo en el que se\u00f1alaba \"Ning\u00fan descubrimiento cient\u00edfi-co lleva el nombre del que realmente lo hizo\". \u00c9l mis-mo argumenta que su afirmaci\u00f3n hab\u00eda sido formulada previamente por el soci\u00f3logo Robert Merton. \u00bfPor qu\u00e9 tantos ep\u00f3nimos en la \"tintorer\u00eda\" microbia- na? Son cientos los m\u00e9todos (tinciones de esporas, flagelos, capsulas, pat\u00f3genos hem\u00e1ticos...) y por si fuera poco, para la mayor\u00eda de los m\u00e9todos hay un sinf\u00edn de variantes, muchos de los cuales tienen tam-bi\u00e9n su correspondiente ep\u00f3nimo. Por ello es m\u00e1s f\u00e1cil entendernos en un lenguaje universal con el Dr. Jos\u00e9 Prieto\u00bfSab\u00edas que en la \"tintorer\u00eda\" microbiana se cumple la ley de Stigler?\u00bfSab\u00edas qu\u00e9... ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasEl estad\u00edstico Stephen Sti- gler public\u00f3 en 1980 un trabajo en el que se\u00f1a-laba \"Ning\u00fan descu-brimiento cient\u00edfico lleva el nombre del que realmente lo hizo\". \u00c9l mismo argumenta que su afirmaci\u00f3n hab\u00eda sido formulada previamen-te por el soci\u00f3logo Robert Merton Jefe de Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid) 41nombre del m\u00e9todo que con la farragosa descripci\u00f3n del mismo. Tambi\u00e9n hay argumentos hist\u00f3ricos y de vanidad cient\u00edfica. En la segunda mitad del siglo XIX coinciden las mejoras del instrumental microsc\u00f3pico, la apari-ci\u00f3n en escena de los geniales Pasteur, Koch, Ehrlich y tantos otros y sobre todo, en lo referente a las tin-ciones, la revoluci\u00f3n de los colorantes sint\u00e9ticos. Se pusieron de moda para todo; industria textil, fertili-zantes, explosivos, impresionismo, antimicrobianos, diagn\u00f3stico... Muchos emprendedores pretenden hacerse expertos en tintes. Europa es una verdadera \"tintorer\u00eda\". Recordemos el ejemplo de Ehrlich que era un experto en colorantes; estudi\u00f3 numerosos compuestos hasta tener \u00e9xito con el 606 frente a T. pallidum . El campo experimental de la \"tintorer\u00eda\" microbiana es barato y de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n. Muchos microbi\u00f3logos prueban nuevos m\u00e9todos de tinci\u00f3n, o modificaciones con un colorante sustituto que pre-cipite menos, se oxide menos, contraste mejor, sea m\u00e1s barato... Quien m\u00e1s, quien menos, publica sus experiencias con la secreta y vanidosa esperanza de hacerse un hueco en la historia, que depende m\u00e1s del azar que de la trascendencia de la aportaci\u00f3n. En este contexto se pretende entender la ley de Sti- gler. Podemos preguntarnos quien es citado mas ve-ces en las publicaciones cient\u00edficas \u00bfZiehl y Neelsen o \u00bfGram o Lave-ran? y consiguiente Ziehl, Gram y Giemsa, citados como ejemplo \u00bfsiguen la ley de Stigler? Primer caso: Ehrlich En el primer caso, el genial Ehrlich describi\u00f3 el m\u00e9todo de \u00e1cido-alcohol resistencia para los bacilos tuberculosos. Este descubrimiento lo comunic\u00f3 el uno de mayo de 1882. Mu-chos microbi\u00f3logos se lanzaron a usarlo y a introducir peque\u00f1os cambios hasta que un pat\u00f3logo, H.A. Johne, en una publicaci\u00f3n a pie de p\u00e1gina, citaba las modificaciones realizadas por un mi-crobi\u00f3logo, Ziehl, y un pat\u00f3logo, Neel-sen. Desde entonces, sin publicaci\u00f3n por medio, se conoce como m\u00e9todo de Zielh-Neelsen. Menos mal que Ehrlich tuvo otras genialidades por las que recibi\u00f3 el Nobel. De lo contrario hoy nadie lo recordar\u00eda. Segundo caso. H.C. Gram. Este dan\u00e9s, rotando por varios laboratorios, pas\u00f3 en Alemania por el de Friedlander, el del bacilo de F. ( Kle- bsiella ) que en realidad fue descubierto por Klebs y por eso, reconoci\u00e9ndose su m\u00e9rito, en su honor se llama Klebsiella . Pues bien, cuando lleg\u00f3 Gram, Frie- dlander manten\u00eda un duro debate con Fraenkel acerca de la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda. El primero defend\u00eda la klebsiella como \u00fanico agente etiol\u00f3gico; el segundo que pod\u00edan ser varios. La morfolog\u00eda era parecida por lo que Friedlander trabaj\u00f3 con Gram en un m\u00e9todo de tinci\u00f3n. Gram comunic\u00f3 en 1883 que la etiolog\u00eda de todas las neumon\u00edas menos una eran iguales. En 1884 public\u00f3 la tinci\u00f3n diferencial \"de Gram\" porque Frie-dlander prefiri\u00f3 quedar en segundo plano, \"rojo\" de verg\u00fcenza al verificar que la mayor\u00eda se te\u00f1\u00edan de azul, es decir eran neumococos y no klebsiellas . El m\u00e9todo, que por l\u00f3gica se debi\u00f3 publicar como de Friedlander y Gram qued\u00f3 como m\u00e9todo de Gram. El tercer caso, el m\u00e9todo de Giemsa Giemsa (B.G.C. Giemsa, 1867-1948), tiene m\u00e1s antece-dentes, autores y variantes que ning\u00fan otro. Todas en torno a los plasmodios y al azul pol\u00edcromo (de dife- rentes tonalidades seg\u00fan la estructura te\u00f1ida) desve-lado por Nocht, maestro de Giemsa. En una revisi\u00f3n de J.P. Sersiain de 2003 refiere de 1871 a 1904, fecha de puesta a punto del Giemsa, hasta 22 antecedentes que incluye, entre otros el m\u00e9todo Roma- nowsky, el Wright o el May y Grunwald. Hay que se\u00f1alar que su m\u00e9todo era una variante del Romanowsky, (m\u00e9-todo May-Grunwald Giemsa variedad Ro- manowsky) y de alg\u00fan componente (azur I) no se revel\u00f3 su composici\u00f3n hasta su muerte. Muchos autores han se\u00f1alado que el Giemsa no era superior a otros m\u00e9todos descritos por lo que cual- quiera hubiera podido ocupar su fama. Pero hay que se\u00f1alar que hasta 1935 sigui\u00f3 publicando trabajos sobre su m\u00e9todo o sea, se trabaj\u00f3 su fama. En conclu-si\u00f3n, parece que la ley de Stigler se cumple irreme-diablemente. 42\u00bfQu\u00e9 hay de nuevo? Mar\u00eda del Carmen L\u00f3pez D\u00edaz Ni\u00f1os con desnutrici\u00f3n proteico-energ\u00e9tica portadores de Staphylococcus aureus resistente a meticilina Florescu L, Vremer T, Med Nat Iasi 2013; 117(3):735-40. El objetivo del presente estudio fue investigar la frecuencia de la coloni-zaci\u00f3n de S. aureus meti- cilina-resistente (SARM) en los beb\u00e9s desnu-trici\u00f3n proteico-energ\u00e9-tica y caracterizar los patrones de sensibili-dad a los antibi\u00f3ticos en las cepas estudiadas. El estudio incluy\u00f3 a 123 beb\u00e9s con PEM, ingre-sados en el Servicio de Rehabilitaci\u00f3n Pedi\u00e1trica de urgencias del Hospi-tal de Ni\u00f1os \"Santa Ma-r\u00eda\" desde el 1 de octubre de 2010 al 30 de agosto del a\u00f1o 2011. Se les rea-lizaron raspados nasales, far\u00edngeos y conjuntivales para la detecci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n tanto al in- greso del hospital como cuando recibieron el alta m\u00e9dica. ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasEn el laboratorio de ruti-na se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis para estimar la incidencia del virus de la hepatitis C (VHC) y sus factores pre-dictivos. Se llev\u00f3 a cabo un estu- dio de cohorte de tipo observacional en la pri-si\u00f3n de Quatre Camins de Barcelona. El estudio in-cluy\u00f3 a pacientes con un resultado inicial negativo de VHC y los an\u00e1lisis del laboratorio de rutina que conten\u00edan la serolog\u00eda de dicho virus comprendida entre los a\u00f1os 1992-2011. Se calcul\u00f3 la incidencia de infecci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de estudio y en subgrupos de 100 personas por a\u00f1o de seguimiento. Los factores predictivos se determinaron a trav\u00e9s de la Bacteriemia adquirida en la comuni- dad por Sphingomonas paucimobilis: Dos casos raros reportados encontr\u00e1ndose tan-to en entornos ambientales como hospitala-rios. No obstante, S. paucimobilis rara vez es aislado de una muestra cl\u00ednica. A pesar de su baja virulencia, este microorganismo ha sido reportado como causa de una importante variedad de enfermedades desde 1979. Se ha informado que se asocia tanto con enfer-medades adquiridas en la comunidad como con enfermedades nosocomiales, incluyen-do bacteriemia, sepsis relacionada infecciones cut\u00e1neas, endoftal- mitis, infecciones viscerales, infecciones de las v\u00edas urinarias, etc\u00e9tera.En este art\u00edculo se se\u00f1alan dos casos de bac-teriemia primaria adquirida en la comunidad por Sphingomonas paucimobilis . Uno de los pacientes, de 55 a\u00f1os de edad, presentaba un carcinoma de la ves\u00edcula biliar y el otro paciente era un var\u00f3n sano de 2 a\u00f1os de edad sin antecedentes de ninguna enferme-dad. Los dos pacientes ingresaron en el hos-pital con s\u00edntomas de ebre. Se les realiz\u00f3 un hemocultivo encontr\u00e1ndose que presenta-ban infecci\u00f3n por S. paucimobilis que sensible a quinolonas, cloranfenicol, car-bapenemasas, aminogluc\u00f3sidos y betalact\u00e1-micos, excepto a penicilina y amoxicilina. Evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de un laboratorio de rutina de la incidencia de infecci\u00f3n de Hepatitis C entre presos durante un per\u00edodo de 20 a\u00f1os Marco A, Gallego C, Cayl\u00e0 JA. Incidence of Hepatitis C reci\u00e9n nacidos de bacterias multirresistentes Haase R, Worlitzsch D, Schmidt F, D. nization and Infection due to Single Center Analysis. Klin Padiatr 2014; 226(1):8-12. En los \u00faltimos a\u00f1os la prevalencia de pat\u00f3genos multirresistentes (PMRs) est\u00e1 en aumento. Las infecciones sist\u00e9micas presentan una morbilidad y mortalidad neonatal signicativa. Se han integrado en este an\u00e1lisis retrospectivo los neonatos nacidos entre enero de 2011 y diciembre de 2012 antes de su d\u00e9cimo d\u00eda de vida. Enterococos resistentes de tipo AmpC fue-ron denidos como pat\u00f3genos multirresistentes. Se analizaron 635 neonatos, de los cuales 31 resultaron estar infecta- dos por PMR s. Se determinaron como factores de riesgo la baja edad gestacional y el uso de ventila-ci\u00f3n mec\u00e1nica. El screening microbiol\u00f3gico est\u00e1 siendo muy \u00fatil para la detecci\u00f3n precoz de infecciones nosoco-miales producidas por PMR s. A pesar de los crecientes proble-mas asociados a bacterias multi-rresistentes, todav\u00eda existen im-portantes esfuerzos necesarios para la prevenci\u00f3n y el tratamien-to precoz de sepsis producida por bacterias no resistentes.Los resultados revelaron una alta tasa de SARM entre los lactantes con PEM (62,60%). La mayo-r\u00eda de las cepas aisladas fueron resistentes a m\u00fal-tiples f\u00e1rmacos (86,13%), mostrando adem\u00e1s re-sistencia inducible a clin-damicina. El 88% de los ni\u00f1os colonizados eran portadores nasales. Se obtuvo como con- clusi\u00f3n que la identica-ci\u00f3n de los portadores de SARM permite la imple-mentaci\u00f3n de medidas que disminuyan el riesgo de una infecci\u00f3n posterior. curva de Kaplan-Meyer y la regre-si\u00f3n de Cox. Se calcularon los co-cientes de riesgo (HR) y los inter-valos de conanza (IC) del 95%. Los resultados mostraron un to- tal de 2377 presos incluidos en el estudio, con un tiempo de se-guimiento medio de 1540,9 d\u00edas por paciente. Entre la poblaci\u00f3n total se detectaron 117 serocon-versiones del VHC. La incidencia fue mayor entre 1992 y 1995, en-tre los casos con coinfecci\u00f3n por VIH y entre los consumidores de drogas por v\u00eda parenteral y sin tratamiento de metadona duran-te el seguimiento. Se obtuvo como conclusi\u00f3n que la incidencia de la infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis C entre los presos fue mayor durante la primera parte del estudio y entre los consumidores de drogas v\u00eda parenteral durante todo el per\u00edo-do de estudio. Por tanto, debe-r\u00edan existir programas preventi-vos dirigidos a este subgrupo de poblaci\u00f3n carcelaria. 44 El D\u00eda de... ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasMalaria : El paludismo o malaria es causado por un par\u00e1si- to denominado Plasmodium que se transmite a trav\u00e9s de la picadura de mosquitos infectados. En el organismo humano, los par\u00e1sitos se multiplican en el h\u00edgado y despu\u00e9s infectan los gl\u00f3bulos rojos. Enfermedad de Chagas : Enfermedad potencialmente mor- tal causada por el par\u00e1sito protozoo Trypanosoma cruzi . Se encuentra sobre todo en Am\u00e9rica Latina. Esquistosomiasis : Enfermedad parasitaria cr\u00f3nica causada por gusanos. Corren el riesgo de contraer la infecci\u00f3n las personas que realizan actividades agr\u00edcolas, dom\u00e9sticas o recreativas que las exponen a aguas infestadas. Fiebre amarilla: Enfermedad v\u00edrica aguda, hemorr\u00e1gica, transmitida por mosquitos infectados. El t\u00e9rmino \"amari-lla\" alude a la ictericia que presentan algunos pacientes. El virus es end\u00e9mico en las zonas tropicales de \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina. La mayor\u00eda de estas enfermedades, se producen en pa\u00edses desfavorecidos aunque no son los \u00fanicos lugares del mundo donde suceden. La OMS pretende recordar el riesgo de transmisi\u00f3n de enfer- medad por los vectores y que se pueden prevenir con el uso de ropa de manga larga, mosquiteras, repelentes, condicio-nes higi\u00e9nicas, etc \u00e9tera . Adem\u00e1s de la lucha contra los vec- tores, hay que recordar que muchas de estas enfermedades tienen tratamiento y algunas vacunas, como es el caso de la fiebre amarilla. Estas medidas son eficaces y deben recordarse sobre todo cuando se realizan viajes a zonas end\u00e9micas de malaria, den-gue o fiebre amarilla. http://www.who.int/campaigns/world-health-day/2014/key-messages/es/Los vectores son animales que transmiten pat\u00f3genos, entre ellos par\u00e1sitos, de una persona (o animal) infec-tada a otra y ocasionan enfermedades graves en el ser humano. Estas enfermedades son m\u00e1s frecuentes en zonas tropicales y subtropicales y en lugares con problemas de ac-ceso al agua potable y al saneamiento. Las enfermedades vectoriales representan un 17% de la car- ga mundial estimada de enfermedades infecciosas. La m\u00e1s mort\u00edfera de todas ellas (el paludismo) caus\u00f3 627 .000 muer-tes en 2012. No obstante, la enfermedad de este tipo con mayor cre- cimiento en el mundo es el dengue, cuya incidencia se ha multiplicado por 30 en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Entre las enfermedades transmitidas por vectores se en- cuentra: Dengue : Infecci\u00f3n v\u00edrica transmitida por mosquitos. Causa s\u00edntomas gripales y en ocasiones evoluciona hasta convertirse en un cuadro potencialmente mortal llamado dengue grave. D\u00eda Mundia l de la Salud 2014 Peque\u00f1as picaduras: grandes amenazas CADA A\u00d1O LA OMS DEDICA EL D\u00cdA 7 DE ABRIL A CELEBRAR EL D\u00cdA MUNDIAL DE LA SALUD Y CADA A\u00d1O ESCOGE UN MO-TIVO DIFERENTE. 2014 FUE EL A\u00d1O ES-COGIDO ESTA VEZ PARA RECORDAR LAS ENFERMEDADES QUE SON TRANSMITI- DAS POR VECTORES. La \u00danica Editorial Especializada en Revistas y Peri\u00f3dicos Institucionalescon Profundas Ra\u00edces en el MarketingInstituto LeBlu Le hace su revista para que su marca crezca *Si es usted una instituci\u00f3n cuya actividad se desarrolla en un entorno comercial, el coste para la organizaci\u00f3n ser\u00eda cero. Todos los costes ser\u00edan soportados por el Instituto LeBlu que, a su vez, captar\u00eda los recursos de empresas colaboradoras de la asociaci\u00f3n.www.InstitutoLeBlu.com redaccion@InstitutoLeBlu.com T 91 661 69 (13-valente, COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA 1 (0,5 ml) contiene:Polisac\u00e1rido del serotipo neumoc\u00f3cico 11............................................................................ 2,2 CRM197 y adsorbidos en fosfato de aluminio (0,125 mg de aluminio). Para consultar la lista completa de excipientes ver Lista de excipientes. FORMA FARMAC\u00c9UTICA: Suspensi\u00f3n inyectable. La vacuna es una suspensi\u00f3n homog\u00e9nea blanca. DATOS CL\u00cdNICOS: Indicaciones terap\u00e9uticas: Inmunizaci\u00f3n activa para la prevenci\u00f3n de la enfermedad invasiva, neumon\u00eda y ot itis media aguda causadas por Streptococcus pneumoniae en lactantes y ni\u00f1os desde 6 semanas hasta 5 a\u00f1os de edad. Inmunizaci\u00f3n activa para la prevenci\u00f3n de la enfermedad invasiva causada por Streptococcus pneumoniae en adultos de 50 a\u00f1os de edad o mayores. Ver Advertencias y precauciones especiales de empleo para informaci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n frente a serotipos neumoc\u00f3cicos espec\u00edcos. El uso de Prevenar 13 debe ser determinado en funci\u00f3n de las recomendaciones ociales, teniendo en cuenta el impacto de la enfermedad invasiva en los diferentes grupos de edad, as\u00ed como la variabilidad epidemiol\u00f3gica de los serotipos en las diferentes \u00e1reas geogr\u00e1cas. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n: Los esquemas de vacunaci\u00f3n con Prevenar 13 deben basarse en las recomendaciones ociales. Posolog\u00eda: Lactantes y ni\u00f1os de 6 semanas a 5 a\u00f1os de edad: Se recomienda que los lactantes que reciban una primera dosis de Prevenar 13 completen la pauta de vacunaci\u00f3n con Prevenar 13. Lactantes de 6 semanas a 6 meses de edad: Serie primaria de tres dosis: La serie de vacunaci\u00f3n recomendada cons i ste en cuatro dos i s de 0 ,5 m l cada una. En e l l actante l a seri e pri mari a cons i ste en tres dos i s , administr\u00e1ndose la primera habitualmente a los 2 meses de edad y con un intervalo m\u00ednimo de 1 mes entre dosis. La primera dosis puede administrarse desde las seis semanas de edad. Se recomienda una cuarta dosis (refuerzo) entre los 11 y los 15 meses de edad. Serie primaria de dos dosis: Como alternativa, si se administra Prevenar 13 como parte de un programa de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tico del lactante, podr\u00eda administrarse una serie de tres dosis de 0,5 ml cada una. La primera dosis puede administrarse desde los 2 meses de edad, con una segunda dosis 2 meses despu\u00e9s. Se recomienda administrar la tercera dosis (refuerzo) entre los 11 y los 15 meses de edad. Lactantes y ni\u00f1os /g42 7 meses de edad no vacunados previamente: Lactantes de 7 a 11 meses de edad: Dos dosis de 0,5 ml cada una, con un intervalo de al menos 1 mes entre las dosis. Se recomienda una tercera dosis en el segundo a\u00f1o de vida. Ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad: Dos dosis de 0,5 ml cada una, con un intervalo de al menos 2 meses entre las dosis. Ni\u00f1os de 2 a 5 a\u00f1os de edad: Una dosis \u00fanica de 0,5 ml. Pauta de vacunaci\u00f3n con Prevenar 13 para lactantes y ni\u00f1os vacunados previamente Prevenar (serotipos Streptococcus pneumoniae): 13 contiene los mismos 7 serotipos incluidos en Prevenar conjugados con la misma prote\u00edna transportadora CRM197. Los lactantes y ni\u00f1os que hayan comenzado la vacunaci\u00f3n con Prevenar pueden ca mbiar a Prevenar 13 en cualquier momento del esquema vacunal. Ni\u00f1os de 12 a 59 meses de edad completamente in munizados con Prevenar (7-valente): Los ni\u00f1os considerados completamente inmunizados con Prevenar (7-valente) deben re cibir una dosis de 0,5 ml de Prevenar 13 para inducir respuesta inmune a los 6 serotipos adicionales. Esta dosis de Prevenar 13 debe administrarse, al menos, 8 semanas despu\u00e9s de la \u00faltima dosis de Prevenar (7-valente). Adultos de 50 a\u00f1os de edad o mayores: Una dosis \u00fanica. No se ha establecido la necesidad de revacunaci\u00f3n con una dosis posterior de Prevenar 13. Si la administraci\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos se considera apropiada, Prevenar 13 debe administrarse en primer lugar, independientemente del estado previo de vacunaci\u00f3n (ver Interacciones con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n). Forma de administraci\u00f3n: La vacuna debe ser administrada por inyecci\u00f3n intramuscular. Las zonas preferidas son la cara anterolateral del muslo (m\u00fasculo vasto lateral) en lactantes o el m\u00fasculo deltoides en la parte superior del brazo en ni\u00f1os y adultos. Contraindicaciones: Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes (ver Lista de excipientes) o al toxoide dift\u00e9rico. Como ocurre con otras vacunas, debe posponerse la administraci\u00f3n de Prevenar 13 en pacientes que padezcan enfermedad febril aguda grave. Sin embargo, no debe retrasarse la vacunaci\u00f3n por la presencia de una infecci\u00f3n menor, como un resfriado. Advertencias y precauciones especiales de empleo: Prevenar 13 no debe administrarse por v\u00eda intravascular. Al igual que con todas las vacunas inyectables, debe disponerse de m\u00e9todos adecuados para el tratamiento y supervisi\u00f3n en el caso poco probable de producirse un choque anal\u00e1ctico despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna. La vacuna no debe administrarse en inyecci\u00f3n intramuscular a personas con trombocitopenia o cualquier trastorno de la coagulaci\u00f3n que pudiera contraindicar la inyecci\u00f3n intramuscular, pero puede ser administrada subcut\u00e1neamente si el benecio potencial claramente superase los riesgos. Prevenar 13 solamente proteger\u00e1 frente a los serotipos de Streptococcus pneumoniae incluidos en la vacuna, pero no proteger\u00e1 frente a otros microorganismos causantes de enfermedad invasiva, neumon\u00eda u otitis media. Como cualquier vacuna, Prevenar 13 podr\u00eda no proteger frente a la enfermedad neumoc\u00f3cica a todas las personas que reciban la vacuna. Las personas con deterioro de la respuesta inmune, bien debido al uso de terapias inmunosupresoras, a un defecto gen\u00e9tico, a infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeciencia humana (VIH) o a otras causas, pueden presentar una respuesta de anticuerpos reducida tr as la inmunizaci\u00f3n activa. No se dispone de datos de seguridad o de inmunogenicidad de Prevenar 13 relativos a personas incluidas en grupos espec\u00edcos de inmunocomprometidos (por ejemplo, disfunci\u00f3n espl\u00e9nica adquirida o cong\u00e9nita, infecci\u00f3n por VIH, neoplasias, trasplante de c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas, s\u00edndrome nefr\u00f3tico) por lo que, la vacunaci\u00f3n se debe considerar de forma individualizada. Lactantes y ni\u00f1os de 6 semanas a 5 a\u00f1os de edad: En los ensayos cl\u00ednicos, Prevenar 13 indujo una respuesta inmune frente a los 13 serotipos incluidos en la vacuna. La respuesta inmune frente al serotipo 3 tras la dosis de refuerzo no aument\u00f3 por encima de los niveles observados despu\u00e9s de la serie primaria de vacunaci\u00f3n; la relevancia cl\u00ednica de esta observaci\u00f3n respecto a la inducci\u00f3n de memoria inmunol\u00f3gica frente al serotipo 3 es desconocida. El porcentaje de sujetos con t\u00edtulos de anticuerpos funcionales (OPA) /g42 1:8 frente a los serotipos 1, 3 y 5 fue elevado. Sin embargo, los t\u00edtulos medios geom\u00e9tricos de OPA fueron menores que los observados frente al resto de los serotipos adicionales; se desconoce la relevancia cl\u00ednica de esta observaci\u00f3n para la ecacia protectora. Datos limitados han demostrado que Prevenar 7-valente (serie primaria de tres dosis) induce una respuesta inmune aceptable en lactantes que sufren anemia falciforme, con un perl de seguridad similar al observado en grupos que no pertenecen a la categor\u00eda de alto riesgo. Los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os deben recibir las series de vacunaci\u00f3n con Prevenar 13 adecuadas a su edad (ver Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n). El uso de la vacuna conjugada antineumoc\u00f3cica no reemplaza el uso de la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos en ni\u00f1os /g42 2 a\u00f1os de edad con enfermedades (tales como anemia falciforme, asplenia, infecci\u00f3n por VIH, enfermedades cr\u00f3nicas o aquellos que est\u00e9n inmunocomprometidos) que comportan un mayor riesgo de enfermedad invasiva causada por Streptococcus pneumoniae. Siempre que est\u00e9 recomendado, los ni\u00f1os en riesgo /g42 24 meses de edad que ya hayan sido sensibilizados con Prevenar 13 deben recibir la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos. El intervalo entre la vacuna conjugada antineumoc\u00f3cica 13-valente (Prevenar 13) y la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos no debe ser inferior a 8 semanas. No hay datos disponibles que indiquen si la administraci\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos a ni\u00f1os no primovacunados o a ni\u00f1os primovacunados con Prevenar 13 pudiera producir una hiporrespuesta a dosis futuras de Prevenar 13. En la administraci\u00f3n de la serie de vacunaci\u00f3n primaria a reci\u00e9n nacidos muy prematuros (nacidos /g41 28 semanas de gestaci\u00f3n), y especialmente a aquellos con antecedentes de inmadurez respiratoria, se debe considerar el riesgo potencial de apnea y la necesidad de monitorizaci\u00f3n respiratoria durante 4872 horas. Como el benecio de la vacunaci\u00f3n es alto en este grupo de ni\u00f1os, la vacunaci\u00f3n no se debe impedir ni retrasar. Para los serotipos de la vacuna, se espera que la protecci\u00f3n frente a la otitis media sea menor que la protecci\u00f3n frente a la enfermedad invasiva. Puesto que muchos otros microorganismos aparte de los serotipos neumoc\u00f3cicos presentes en la vacuna pueden causar otitis media, cabe esperar que la protecci\u00f3n frente a todas las otitis medias sea baja. Debe iniciarse un tratamiento antipir\u00e9tico con arreglo a las directrices de tratamiento local en ni\u00f1os con trastornos convulsivos o con antecedentes de convulsiones febriles y en todos los ni\u00f1os que reciban Prevenar 13 simult\u00e1neamente con vacunas antitosfer\u00ednicas de c\u00e9lulas enteras. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n: Lactantes y ni\u00f1os de 6 semanas a 5 a\u00f1os de edad: Prevenar 13 puede administrarse con cualquiera de los siguientes ant\u00edgenos vacunales, tanto como vacunas monovalentes o combinadas: acelular o de c\u00e9lulas Haemophilus tipo hepatitis C, sarampi\u00f3n, parotiditis, rub\u00e9ola y varicela. Los ensayos cl\u00ednicos demostraron que las respuestas inmunitarias y los perles de seguridad de las vacunas coadministradas no se vieron afectados. En los ensayos cl\u00ednicos con administraci\u00f3n concomitante de Prevenar 13 y vacuna antirrotav\u00edrica, no se observaron cambios en los perles de seguridad de estas vacunas. Adultos de 50 a\u00f1os de edad o mayores: Prevenar 13 puede administrarse concomitantemente con la vacuna trivalente inactivada frente a los virus de la gripe estacional. En dos estudios realizados en adultos de 50-59 a\u00f1os y a partir de los 65 a\u00f1os, se demostr\u00f3 que Prevenar 13 puede administrarse concomitantemente con la vacuna trivalente inactivada frente a los virus de la gripe (VTI). Las respuestas a los tres ant\u00edgenos de la VTI fueron comparable s cuando la VTI se administr\u00f3 sola o cuando se administr\u00f3 de forma concomitante con Prevenar 13. Cuando Prevenar 13 se administr\u00f3 concomitantemente con la VTI, las respuestas inmunes a Prevenar 13 fueron m\u00e1s bajas en comparaci\u00f3n con las obtenidas cuando se administr\u00f3 Prevenar 13 sola. Se desconoce el signicado cl\u00ednico de este hallazgo. No se ha estudiado la administraci\u00f3n concomitante con otras vacunas. Las diferentes vacunas inyectables siempre deben administrarse en distintos lugares de vacunaci\u00f3n. No se ha estudiado la administraci\u00f3n concomitante de Prevenar 13 y la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos. En los estudios cl\u00ednicos en los que Prevenar 13 se administr\u00f3 1 a\u00f1o despu\u00e9s de la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos, las respuestas inmunes fueron m\u00e1s bajas para todos los serotipos en comparaci\u00f3n con las obtenidas cuando Prevenar 13 fue administrado a sujetos que no hab\u00edan sido previamente inmunizados con la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos. Se desconoce el signicado cl\u00ednico de este hallazgo. Fertilidad, embarazo y lactancia: Fertilidad y embarazo: No se dispone de datos del uso de la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 13-valente en mujeres embarazadas. Los estudios en animales no indican efectos da\u00f1inos directos o indirectos respecto a toxicidad reproductiva. Lactancia: Se desconoce si la vacuna anti neumoc\u00f3cica conjugada 13-valente se excreta en la leche humana. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: No procede. Reacciones adversas: En esta secci\u00f3n se enumeran por sistema corporal, en orden decreciente de frecuencia y gravedad para todos los grupos de edad, las reacciones adversas noticadas en los ensayos cl\u00ednicos o procedentes de la experiencia postcomercializaci\u00f3n. La frecuencia se dene de la forma siguiente: muy frecuentes ( /g421/10), /g421/10.000 a <1/1.000), muy raras (<1/10.000) y frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). Lactantes y ni\u00f1os de 6 semanas a 5 a\u00f1os de edad: Se evalu\u00f3 la seguridad de la vacuna en diferentes ensayos cl\u00ednicos controlados en los que se administraron 14.267 dosis a 4.429 lactantes sanos desde 6 semanas de edad en la primera vacunaci\u00f3n y desde los 11 a los 16 meses de edad en la dosis de refuerzo. En todos los ensayos en lactantes, Prevenar 13 se administr\u00f3 de forma concomitante con las vacunas pedi\u00e1tricas sistem\u00e1ticas (ver Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras forma de interacci\u00f3n). Tambi\u00e9n se evalu\u00f3 la seguridad en 354 ni\u00f1os no vacunados previamente (de 7 meses a 5 a\u00f1os de edad). Las reacciones adversas noticadas con mayor frecuencia fueron reacciones en el lugar de vacunaci\u00f3n, ebre, irritabilidad, disminuci\u00f3n del apetito y aumento y/o disminuci\u00f3n del sue\u00f1o. Se notic\u00f3 un aumento de las reacciones en el lugar de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os mayores de 12 meses en comparaci\u00f3n con las tasas observadas en lactantes durante la serie primaria con Prevenar 13. Reacciones adversas en los ensayos cl\u00ednicos: En los estudios cl\u00ednicos, el perl de seguridad de Prevenar 13 fue similar al de Prevenar. Las siguientes frecuencias se basan en las reacciones adversas que se consideraron relacionadas con la vacunaci\u00f3n en los ensayos cl\u00ednicos con Prevenar 13. Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico: Raras: Reacci\u00f3n de hipersensibilidad, incluidos edema facial, disnea, broncoespasmo. Trastornos del sistema nervioso: Raras: Convulsiones (incluidas convulsiones febriles), episodio hipot\u00f3nico de hiporrespuesta. Trastornos gastrointestinales: Muy frecuentes: Disminuci\u00f3n del apetito. Poco frecuentes: V\u00f3mitos; diarrea. Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo: Raras: Erupci\u00f3n (rash); urticaria o erupci\u00f3n similar a la urticaria. Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n: Muy frecuentes: Pirexia; irritabilidad; cualquier eritema en el vacunaci\u00f3n, induraci\u00f3n/tumefacci\u00f3n o dolor/dolor a la palpaci\u00f3n; somnolencia; mala calidad del sue\u00f1o. Eritema o induraci\u00f3n/tumefacci\u00f3n de 2,5 7,0 cm en el lugar de vacunaci\u00f3n (tras la dosis de refuerzo y en ni\u00f1os mayores [de 2 a 5 a\u00f1os de edad]). Frecuentes: Pirexia > 39oC; alteraci\u00f3n del movimiento en el lugar de vacunaci\u00f3n (debida al dolor); eritema o induraci\u00f3n/tumefacci\u00f3n de 2,5 7,0 cm en el lugar de vacunaci\u00f3n (tras la serie del lactante) Poco frecuentes: Eritema o induraci\u00f3n/tumefacci\u00f3n > 7,0 cm en el lugar de vacunaci\u00f3n; llanto. Reacciones adversas en la experiencia postcomercializaci\u00f3n con Prevenar 13: Aunque las siguientes reacciones adversas no se observaron en los ensayos cl\u00ednicos con Prevenar 13 en lactantes y ni\u00f1os, se consideran reacciones adversas al producto Prevenar 13 ya que fueron noticadas durante la experiencia postcomercializaci\u00f3n. Dado que est\u00e1s reacciones se derivan de noticaciones espont\u00e1neas, las frecuencias no pueden ser determinadas y se consideran desconocidas. Trastornos de la sangre y del sistema linf\u00e1tico: Linfadenopat\u00eda (localizada en la zona del lugar de vacunaci\u00f3n). Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico: Reacci\u00f3n anal\u00e1ctica/analactoide, incluido shock; angioedema. Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo: Eritema multiforme. Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n: Urticaria en el lugar de vacunaci\u00f3n; dermatitis en el lugar de vacunaci\u00f3n; prurito en el lugar de vacunaci\u00f3n; rubefacci\u00f3n. Informaci\u00f3n adicional en poblaciones especiales: Apnea en reci\u00e9n nacidos muy prematuros ( /g41 28 semanas de gestaci\u00f3n) (ver Advertencias y precauciones especiales de empleo). Adultos de 50 a\u00f1os de edad o mayores: Se evalu\u00f3 la seguridad de la vacuna en 6 ensayos cl\u00ednicos que incluyeron 6.198 adultos en un rango de edad de entre 50 y 95 a\u00f1os. Prevenar 13 se administr\u00f3 a 5.667 adultos; 2.616 (46,2%) de entre 50 y 64 a\u00f1os y 3.051 (53,8%) de 65 a\u00f1os y mayores. De los que recibieron Prevenar 13, 1.916 adultos hab\u00edan sido previamente vacunados con la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos, al menos, 3 a\u00f1os antes del inicio del estudio y 3.751 no hab\u00edan sido previamente vacunados con la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos. Los sujetos mayores de 65 a\u00f1os noticaron menos reacciones adversas que los adultos m\u00e1s j\u00f3venes, independientemente de su estado de vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica previa. En general, las categor\u00edas de frecuencias fueron similares en los dos grupos de edad. Reacciones adversas de los ensayos cl\u00ednicos: En todos los estudios cl\u00ednicos, durante los 14 d\u00edas siguientes a cada vacunaci\u00f3n se monitorizaron diariamente las reacciones locales y eventos sist\u00e9micos. Las siguientes frecuencias se basan en las reacciones adversas que se consideraron relacionadas con la vacunaci\u00f3n con Prevenar 13 en adultos: Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n: Muy frecuentes: Disminuci\u00f3n del apetito. Trastornos del sistema frecuentes: Trastornos gastrointestinales: Muy frecuentes: N\u00e1useas. Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico: Poco frecuentes: Reacci\u00f3n de hipersensibilidad, incluidos edema facial, disnea, broncoespasmo. Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo: Muy frecuentes: Erupci\u00f3n (rash). Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n: Muy frecuentes: Escalofr\u00edos; fatiga; eritema en el lugar de vacunaci\u00f3n; induraci\u00f3n/tumefacci\u00f3n en el lugar de vacunaci\u00f3n; dolor/dolor a la palpaci\u00f3n; limitaci\u00f3n del movimiento del brazo. Frec uentes: Pirexia. Poco frecuentes: Linfadenopatia localizada en la zona del lugar de vacunaci\u00f3n. Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo: Muy frecuentes: Artralgia; mialgia. En general, no se observaron diferencias signicativas en las frecuencias de reacciones adversas cuando se administr\u00f3 Prevenar 13 a adultos previamente vacunados con la vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida. Se observaron frecuencias m\u00e1s altas en algunas reacciones sist\u00e9micas monitorizadas cuando se administr\u00f3 Prevenar 13 concomitantemente con la vacuna trivalente inactivada frente al virus de la gripe (VTI) comparado con la vacuna VTI administrada sola (cefalea, escalofr\u00edos, rash, disminuci\u00f3n del apetito, artralgia y mialgia) o con Prevenar 13 administrado solo (cefalea, fatiga, escalofr\u00edos, disminuci\u00f3n del apetito y artralgia). Sobredosis: Debido a su presentaci\u00f3n en jeringa precargada, la sobredosis con Prevenar 13 es improbable. Sin embargo, se han noticado casos de sobredosis de Prevenar 13 en lactantes y ni\u00f1os, es decir, dosis posteriores administradas antes del momento recomendado respecto a la dosis previa. En general, los acontecimientos adversos noticados con sobredosis se corresponden con los comunicados con dosis administradas siguiendo el calendario pedi\u00e1trico recomendado de Prevenar 13. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS: Lista de excipientes: Cloruro s\u00f3dico, \u00c1cido succ\u00ednico, Polisorbato 80, Agua para preparaciones inyectables. Para el adyuvante, ver Composici\u00f3n cualitativa y cuantitativa. Incompatibilidades: En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros. Periodo de validez: 3 a\u00f1os. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n: Conservar en nevera (entre 2oC y 8oC). No congelar. Naturaleza y contenido del envase: 0,5 ml de suspensi\u00f3n inyectable en una jeringa precargada (de vidrio de tipo I) con un tope del \u00e9mbolo (goma de clorobutilo sin l\u00e1tex) y capuch\u00f3n protector de la punta (goma de bromobutilo de isopreno sin l\u00e1tex). Presentaciones de 1 y 10, con o sin aguja, y un estuche m\u00faltiple con 5 estuches, cada uno de ellos con 10 jeringas precargadas, con o sin aguja. Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones: Durante la conservaci\u00f3n, puede observarse un sedimento blanco y un sobrenadante transparente. La vacuna debe agitarse hasta obtener una suspensi\u00f3n blanca homog\u00e9nea antes de expeler el aire de la jeringa, y debe inspeccionarse visualmente en busca de part\u00edculas y/o variaci\u00f3n del aspecto f\u00edsico antes de la administraci\u00f3n. No utilizar si el contenido tiene otro aspecto. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: Pzer Limited, Ramsgate Road, Sandwich, Kent CT13 9NJ, Reino Unido. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: EU/1/09/590/001-6. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/ RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N: 09/12/2009. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO: 07/2012. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu/. PRESENTACIONES Y PVP (IVA): DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Con receta m\u00e9dica. Visado de inspecci\u00f3n, incluido en la oferta de la seguridad social. Consulte la cha t\u00e9cnica completa antes de prescribir. Para informaci\u00f3n adicional, por favor, contacte con el Centro de Informaci\u00f3n M\u00e9dico-Farmac\u00e9utica de Pzer en www.pzer.es o llamando al: 900 354 321.1 |Please see Product Information.UNA NUEVA FORMA PREVENIR NEUMOC\u00d3CICA INVASIVA EN ADUL TOS1 INDICACIONES: 1 PREVENAR 13 est\u00e1 indicada para la inmunizaci\u00f3n activa para la prevenci\u00f3n de la enfermedad invasiva causada por Streptococcus Pneumoniae en adultos de 50 a\u00f1os de edad o mayores. PREVENAR 13 est\u00e1 indicada para la inmunizaci\u00f3n activa para la prevenci\u00f3n de enfermedad invasiva, neumon\u00eda y otitis media aguda causadas por Streptococcus pneumoniae en lactantes y ni\u00f1os desde 6 semanas hasta 5 a\u00f1os de edad. Prevenar 13 contiene polisac\u00e1ridos de los serotipos neumoc\u00f3cicos 1, PROTEGE A LOS ADULTOS DE 50 A\u00d1OS DE EDAD O MAYORES FRENTE A LA ENFERMEDAD NEUMOC\u00d3CICA INVASIVANueva indicaci\u00f3n REFERENCIAS: 1. PREVENAR 13 Ficha T\u00e9cnica, P zer Inc. 2. Synfl orix Product Monograph, GlaxoSmithKline Inc. PREVENAR 13\u00ae: La primera y \u00fanica vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada para adultos de 50 a\u00f1os de edad o mayores 1,2 AHORA PARA ADULTOS ESP 09/12 PRV 43 48 Empresas \"Una pregunta al experto\" El pasado 6 de mayo, en el Sa- l\u00f3n de Actos \u00c1ngel Puras del Hospital Universitario Fun- daci\u00f3n Alcorc\u00f3n, se desarroll\u00f3 el XII Curso de Actualizaci\u00f3n en Enferme-dades Infecciosas \"Una pregunta al experto\", organizado por la Secci\u00f3n de Enfermedades Infecciosas. Uni-dad de Medicina Interna del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n y el Departamento de Medicina, Salud P\u00fablica y Psicolog\u00eda de la Facultad Ciencias de la Salud de la Universi-dad Rey Juan Carlos, y con la ines-timable colaboraci\u00f3n de los labora-torios MSD. El curso estaba dirigido a m\u00e9dicos que atienden pacientes con enfer-medades infecciosas y pudieron asistir los alumnos matriculados ocialmente en la Universidad Rey Juan Carlos, Grado Ciencias de la Salud, que desearon obtener reco-nocimiento acad\u00e9mico de cr\u00e9ditos por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Con-tinuada de las Profesiones Sanitarias de la Comunidad de Madrid. La inauguraci\u00f3n del curso y presen- taci\u00f3n corri\u00f3 a cargo del Dr. Modoal-do Garrido, director gerente Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n; el Profesor \u00c1ngel Gil, vicerrector de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, Volun-tariado y Relaciones Institucionales de la Universidad Rey Juan Carlos; el Dr. Virgilio Castilla, jefe de la Uni-dad de Medicina Interna del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n y el Dr. Juan E. Losa, tambi\u00e9n del Hos-pital Universitario Fundaci\u00f3n Alcor-c\u00f3n, Universidad Rey Juan Carlos. Desarrollo del curso Tras el acto de bienvenida se desa-rrollaron las distintas ponencias del curso, en las que se habl\u00f3 sobre el \"VIH, \u00bfmayor riesgo de infarto?\", impartida por el Dr. Vicente Estra-da, del Hospital Cl\u00ednico de Madrid; \"Diagnosticar, tratar, curar \u00bfy erradi-car la infecci\u00f3n por VHC?\", por el Dr. Juan Berenguer, del Hospital Grego-rio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid; \"Infecciones asociadas a material prot\u00e9sico o extra\u00f1o, \u00bfqu\u00e9 tienen de especial?\", por el \"Vacu-na antimal\u00e1rica, \u00bfmito o realidad?\", conferencia impartida por el Dr. Pedro Alonso, del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona; \"Gripe, \u00bftodos los a\u00f1os la misma amenaza?\", presentada por el Dr. Antoni Trilla, del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona; \"Vacuna frente al VIH, \u00bfpreventiva o terap\u00e9utica?\", por el Dr. Felipe Garc\u00eda, tambi\u00e9n del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona; \"El sis-tema inmunitario en las enfermeda-des infecciosas, \u00bfh\u00e9roe o villano?\", impartida por el Dr. Jos\u00e9 L. P\u00e9rez Arellano, del Hospital Insular de Las Palmas de Gran Canaria; \"Tratamien-to antif\u00fangico anticipado en la neu-tropenia febril, \u00bfcu\u00e1ndo y c\u00f3mo?\", por la Dra. Patricia Mu\u00f1oz, del Hos-pital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n; \"\u00bfCu\u00e1l es el tratamiento de elecci\u00f3n de las infecciones por enterobacterias pro-ductoras de lactamasas de espectro extendido?\", presentada por el Prof. Jos\u00e9 R. Pa\u00f1o, del Hospital La Paz de Madrid y \"Cambio clim\u00e1tico \u00bfm\u00e1s enfermedades infecciosas?\", por el Prof. Jos\u00e9 A. P\u00e9rez Molina, del Hos-pital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid. Tras esta intensa jornada de trabajo, el curso fue nalmente clausurado por el Dr. Juan E. Losa del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n. ss y vacunasyyvvacusunasssnasassasunaunaunacunsacuaacas yyacunaavvvuncuvcuy y vacunasCon la colaboraci\u00f3n de Laboratorios MSD XII Curso de Actualizaci\u00f3n en Enfermedades Infecciosaswww.eppendorf.es eppendorf\u00ae is a registered trademark of Eppendorf AG, All rights graphics and images. Copyright\u00a9 2012 by Eppendorf AG.No comprometa sus resultados: > Caracter\u00edsticas \u00fanicas para hacer sus tareas de rutina m\u00e1s r\u00e1pidas y f\u00e1ciles > Sin riesgo de contaminar sus muestras con sustancias presentes en el pl\u00e1stico > Grados de pureza adaptados para satisfacer los m\u00e1s altos requisitos Experimente la tranquilidad total que garantiza la calidad de los consumibles de Eppendorf. Pida su muestra gratis en www.eppendorf.es/muestras y compr /g88/g198belo usted mismo. Es su muestra Certeza absoluta Age/g171 El desconocimiento por parte del personal sanitario de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. /g171 La falta de implicaci\u00f3n de las autoridades sanitarias para facilitar la declaraci\u00f3n de enfermedades. /g171 La falta de conciencia por parte de las autoridades gu- bernamentales de la importancia de las herramientas de control y organizaci\u00f3n de las enfermedades infectocon-tagiosas. /g171 Que no exista coordinaci\u00f3n entre los diferentes profesio- nales sanitarios para poder actuar con rapidez en caso de necesidad en una epidemia. /g171 La falta de formaci\u00f3n en las enfermedades de declara- ci\u00f3n obligatoria para todos los profesionales sanitarios. Dra. Paloma MerinoSobre las Enfer medade s de Declaraci\u00f3n Obl igatoria (EDO)Preocupa...Congresos 2014 XVII 5 - collapse2NOMBRE DEL MEDICAMENTO: Cubicin para soluci\u00f3n inyectable y para perfusi\u00f3n. Cubicin 500 mg polvo para soluci\u00f3n inyectable y para perfusi\u00f3n . COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA: Cada vial contiene 350 / 500 mg de daptomicina. 1 ml contiene 50 mg de daptomicina tras su reconstituci\u00f3n con 7 ml (para la dosis de 350 mg) o con 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n de cloruro de sodio de 9 mg/ml (0,9%). Para con sultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n Lista de excipientes. FORMA FARMAC\u00c9UTICA: Polvo para soluci\u00f3n inyectable y para perfusi\u00f3n. Polvo liolizado de color amarillo p\u00e1lido a marr\u00f3n claro. DATOS CL\u00cdNICOS: Indicaciones terap\u00e9uticas. Cubicin est\u00e1 indicado para el tratamiento de las siguientes infecciones en adultos (ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacodin\u00e1micas): Infecciones complicadas de piel y partes blandas (IPPBc); Endocarditis in fecciosa del lado derecho (EID) debida a Staphylococcus aureus . Se recomienda tener en cuenta la sensibilidad del microorganismo a los agentes antibacterianos al tomar la decisi\u00f3n de utiliz ar daptomicina, que debe estar basada en el asesoramiento de un experto. Ver secciones Advertencias y precauciones especiales d e empleo y Propiedades farmacodin\u00e1micas; Bacteriemia por Staphylococcus aureus cuando est\u00e1 asociada con EID o con IPPBc. La daptomicina es activa contra las bacterias gram-positivas solamente. En el caso d e infecciones mixtas en que se sospecha la presencia de bacterias gram-negativas y/o ciertos tipos de bacterias anaer\u00f3bicas, Cu bicin debe ser administrado simult\u00e1neamente con agentes antibacterianos apropiados. Deben tomarse en consideraci\u00f3n las directrices ociale s sobre el uso apropiado de agentes antibacterianos. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Los ensayos cl\u00ednicos en pacientes utilizaron la perfusi\u00f3n de daptomicina durante 30 minutos. No se dispone de experiencia cl\u00ednica en pacientes con la administraci\u00f3n de daptomicina como una inyecci\u00f3n durante 2 minutos. Esta for ma de administraci\u00f3n \u00fanicamente se estudi\u00f3 en voluntarios sanos. Sin embargo, cuando se compara con la misma dosis administrada como una perfusi\u00f3n intravenosa durante 30 minutos no se ob- servaron diferencias cl\u00ednicamente importantes en la farmacocin\u00e9tica y perl de seguridad de daptomicina (ver tambi\u00e9n secciones Reacciones adversas y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Posolog\u00eda. IPPBc sin bacteriemia por Staphylococcus aureus concurrente: 4 mg/kg de Cubicin administrados una vez cada 24 horas durante 7-14 d\u00edas, o hasta la desaparici\u00f3n de la infecci\u00f3n; IPPBc con bacteriemia por Staphylococcus aureus concurrente: 6 mg/kg de Cubicin administrados una vez cada 24 horas. Ver a continuaci\u00f3n las recomendaciones para el ajuste de dosis en pacientes con deterioro de la funci\u00f3n renal. Puede ser necesaria una duraci\u00f3n del tratamiento superior a 14 d\u00edas de acuerdo con el riesgo de complicaciones percibido en cada paciente individualmente; Endocarditis infeccio sa del lado derecho conocida o sospechada debido a Staphylococcus aureus : 6 mg/kg de Cubicin administrados una vez cada 24 horas. Ver a continuaci\u00f3n las recomendaciones para el ajuste de dosis en pacientes con deterioro de la funci\u00f3n renal. La duraci\u00f3n del tratamiento debe estar de acuerdo con las recomendaciones ocia les disponibles. Cubicin se administra v\u00eda intravenosa en cloruro de sodio al 0,9% (ver secci\u00f3n Precauciones especiales de elim inaci\u00f3n y otras manipulaciones). Cubicin no debe utilizarse m\u00e1s frecuen- temente que una vez al d\u00eda. Deterioro de la funci\u00f3n renal. La daptomicina se elimina principalmente a trav\u00e9s del ri\u00f1\u00f3n. Debido a la experiencia cl\u00ednica limitada (ver a continuaci\u00f3n tabl a y pie de tabla), Cubicin debe utilizarse en pacientes con cualquier grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de c reatinina CLCr < 80 ml/ min) \u00fanicamente cuando se considere que el benecio cl\u00ednico esperado supera el riesgo potencial. Debe monitorizarse estrechamen te la respuesta al tratamiento, la funci\u00f3n renal y los niveles de creatina fosfoquinasa (CPK) en todos los pacientes con cualqu ier grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (ver tambi\u00e9n secciones Adver- tencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Ajuste de dosis en pacientes con deterioro de la f unci\u00f3n renal seg\u00fan indicaci\u00f3n y aclaramiento de creatinina. Indicaci\u00f3n de uso: IPPBc 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de 4 mg/kg una vez al d\u00eda. Comentarios: (-). Aclaramiento de creatinina: < 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de dosis: 4 mg/kg cada 48 horas. Comentarios: (1, 2). Indicaci\u00f3n de uso: EID o IPPBc asociadas bacteriemia /g42 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de 6 mg/kg una vez al d\u00eda. Comentarios: (-). Aclaramien- to de creatinina: < 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de dosis: 6 mg/kg cada 48 horas. Comentarios: (1, 2). (1) La seguridad y ecacia d el ajuste del intervalo de dosis no se han evaluado en los ensayos cl\u00ednicos controlados y la recomendaci\u00f3n est\u00e1 basada en estud ios farmacocin\u00e9ticos y resultados de modelos farmacocin\u00e9ticos (ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). (2) El mismo ajuste de dosis, el cu al est\u00e1 basado en los datos farmacocin\u00e9ticos (PK) en voluntarios incluyendo resultados de modelos PK, se recomienda para pacien tes con hemodi\u00e1lisis (HD) o con di\u00e1lisis peritoneal ambulatoria conti- nua (CAPD). Siempre que sea posible, Cubicin debe ser administrado tras haber completado la di\u00e1lisis en los d\u00edas de di\u00e1lisis. Deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica . No se precisa un ajuste de la dosis cuando se administra Cubicin a pacientes con deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica leve o mode rado (grado B de Child-Pugh). No se dispone de datos de pacientes con deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica grave (grado C de Child-Pugh). Por lo tanto, la administraci\u00f3n de Cu bicin a estos pacientes debe realizarse con cautela. Pacientes de edad avanzada . En pacientes de edad avanzada se administrar\u00e1 la dosis recomendada, excepto en aquellos con deterioro de la funci\u00f3n renal grave (ver arriba y la secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Sin embargo, los datos disponibles sobr e la seguridad y la ecacia de la daptomicina en pacientes > 65 a\u00f1os son limitados y la administraci\u00f3n de Cubicin a estos pacie ntes debe realizarse con cautela. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. No se ha estable- cido la seguridad y ecacia de Cubicin en ni\u00f1os y adolescentes menores de 18 a\u00f1os. Los datos actualmente disponibles est\u00e1n desc ritos en la secci\u00f3n 5.2; sin embargo, no se puede hacer una recomendaci\u00f3n posol\u00f3gica. Forma de administraci\u00f3n. Cubicin se admin istra v\u00eda perfusi\u00f3n intravenosa (ver secci\u00f3n Precauciones especia- les de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones) durante un per\u00edodo de 30 minutos o v\u00eda inyecci\u00f3n intravenosa (ver secci\u00f3n Precaucion es especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones) durante un per\u00edodo de 2 minutos. Contraindicaciones . Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes. Advertencias y precau- ciones especiales de empleo . General. Si tras el inicio del tratamiento con Cubicin se identica un foco de infecci\u00f3n que no sea IPPBc o EID, debe conside rarse la instauraci\u00f3n de un tratamiento antibacteriano alternativo que haya demostrado ser ecaz en el tratamiento del tipo esp ec\u00edco de infecci\u00f3n(es) presente(s). Reacciones anal\u00e1cticas/hipersensibilidad. Se han noticado reacciones con Si se produce una reacc i\u00f3n al\u00e9rgica a Cubicin, se debe interrumpir el tratamiento e instaurar una terapia adecuada. Neumon\u00eda. Ha quedado demostrado en los ensayos cl\u00ednicos que Cubicin no es ecaz en el tratamiento de la neumon\u00eda. Por lo tanto, Cubicin no est\u00e1 indicado para el tratamiento de la neumon\u00eda. EID causada por Staphylococcus aureus . Los datos cl\u00ednicos sobre el uso de Cubicin en el tratamiento de la EID debida a Staphylococcus aureus se limitan a 19 pacientes. No se ha demostrado la ecacia de Cubicin en pacientes con infecciones en la v\u00e1lvula prot\u00e9sica o con endocarditis infecciosa del lado izquierdo debida a Staphylococcus aureus . Infecciones profundas establecidas. Los pacientes con infecciones profundas establecidas deben someterse sin retraso a cualqu ier intervenci\u00f3n quir\u00fargica que sea necesaria (p.ej. desbridamiento, extirpaci\u00f3n de dispositivos prot\u00e9sicos, cirug\u00eda de sustituci\u00f3n de la v\u00e1lvula). Infecciones enteroc\u00f3cicas. No existe evidencia suciente para poder determin ar la posible ecacia cl\u00ednica de Cubicin en infecciones por enterococos, incluyendo Enterococcus faecalis y Enterococcus faecium . han identicado las pautas posol\u00f3gicas de daptomicina apropiadas para el tratamiento de infecciones enteroc\u00f3cicas, con o sin bacteriemia. Se han noticado fracasos con d aptomicina en el tratamiento de infecciones causadas por enterococos que estuvieron acompa\u00f1adas principalmente por bacteriemia. En algunos casos, este fracaso terap\u00e9utico estuvo asociado con la selecci\u00f3n de organismos con sensibilidad reducida o resistencia clara a daptomicina. Microorganismos no sensibles. El uso de antibacterianos puede favorecer el sobrecrecimiento de microorganismos no sensibles. Si se produce una sobreinfecci\u00f3n durante la terapia, deben tomarse las medidas apropiadas. Diarrea asociada a Clostridium difcile con Cubicin (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). Si se conrma o sospecha la DACD, puede ser necesario interrumpir el tra tamiento con Cubicin e instaurar una terapia adecuada seg\u00fan est\u00e9 indicado cl\u00ednicamente. Interacciones f\u00e1rmaco/ensayos de laboratorio. Se ha observado falsa prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina (TP) y elevaci\u00f3n del cociente o ratio internacional n ormalizado (INR) cuando se utilizan para la valoraci\u00f3n ciertos reactivos de la tromboplastina recombinante (ver tambi\u00e9n secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n)Creatina fosfoquinasa y miopat\u00eda. Durante la terapia con Cubicin se han observado incrementos de los niveles de la creatina fosfoquinasa en el plasma (CPK; isoenzima MM) asociados con dolores musculares y/o debilidad y casos de miositis, mioglobinemia y rabdomiol isis (ver tambi\u00e9n las secciones Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n, Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). Durante los ensayos cl\u00ednicos, se produ jeron acusados incrementos de la CPK en el plasma superando 5x el L\u00edmite Superior de la Normalidad (LSN) sin s\u00edntomas musculare s, con mayor frecuencia en los pacientes tratados con Cubicin (1,9%) que en aqu\u00e9llos que recibieron un f\u00e1rmaco comparador (0,5%). Por lo tanto, se recomienda que: La CPK en el plasma debe ser medi da al inicio del tratamiento y a intervalos regulares (al menos una vez por semana) en todos los pacientes durante la terapia; La CPK se debe medir m\u00e1s frecuentemente (al menos las dos primeras semanas de tratamiento, cada 2 3 d\u00edas p.ej.) en pacientes con un riesgo incrementado de desarrollar una miopat\u00eda. Por ejemplo, pacientes con cualquier grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de creatinina < 80 ml/min, ver tambi\u00e9n secci\u00f3n Pos olog\u00eda y forma de administraci\u00f3n), incluyendo aquellos con hemodi\u00e1lisis o CAPD, y pacientes que est\u00e9n tomando otros medicamentos con asociaci\u00f3n conocida con miopat\u00eda (por ej. inhibidores de la HMG-Co A reductasa, bratos y ciclosporina); En los pacientes con niveles iniciales de la CPK superiores en m\u00e1s de cinco veces al l\u00edmi te superior de la normalidad no puede descartarse que el riesgo de sufrir m\u00e1s incrementos durante el tratamiento con daptomicina sea mayor. Esto debe tenerse en cuenta al iniciar una terapia con daptomicina y, en caso de administraci\u00f3n, estos pacientes deben ser monitorizados m\u00e1s de una vez por semana; No debe administr arse Cubicin a pacientes que est\u00e9n tomando otros medicamentos asociados con miopat\u00eda, a no ser que se considere que el benecio para el paciente es superior al riesgo; Los pacientes deben s er monitorizados regularmente durante la terapia para detectar cualquier signo o s\u00edntoma que pueda indicar una miopat\u00eda; Deben monitorizarse los niveles de CPK cada dos d\u00edas en todo paciente que desarrolle un dolor muscular de etiolog\u00eda desconocida, hipersensibilidad, debilidad o calambres. En el caso de un dolor muscula r de etiolog\u00eda desconocida, debe interrumpirse la administraci\u00f3n de Cubicin si el nivel de la CPK alcanza un valor mayor de 5 v eces el l\u00edmite superior al normal. Neuropat\u00eda perif\u00e9rica. Los pacientes que desarrollen signos o s\u00edntomas que pudieran indicar una neuropat\u00eda perif\u00e9rica durante la terapia con Cubicin deben ser monitoriz ados y debe considerarse la interrupci\u00f3n del tratamiento con daptomicina (ver secciones Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). Neumon\u00eda eosinof\u00edlica. Se han noticado casos de neumon\u00eda eosinof\u00edlica en pacientes que est\u00e1n recibiendo Cubicin (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). En la mayor\u00eda de los casos n oticados asociados con Cubicin, los pacientes desarrollaron ebre, disnea con insuciencia respiratoria hip\u00f3xica e inltrados pulmonares difusos. La mayor\u00eda de los casos se produjeron despu\u00e9s de m\u00e1s de 2 semanas de tratamiento con Cubicin y mejoraron cuando se interrump\u00ec\u00f3 el tratamiento con el mismo y se inici\u00f3 el tratam iento con esteroides. Se ha noticado recurrencia de la neumon\u00eda eosinof\u00edlica en relaci\u00f3n a la reexposici\u00f3n. Los pacientes que desarrollen estos signos y s\u00edntomas mientras est\u00e9n recibiendo Cubicin deben ser sometidos a una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica r\u00e1pida, incluyendo, si es necesario, lavado broncoalveolar, para excluir otras caus as (p.ej. infecci\u00f3n bacteriana, infecci\u00f3n f\u00fangica, par\u00e1sitos, otros medicamentos). Debe interrumpirse inmediatamente el tratami ento con Cubicin e iniciarse el tratamiento con esteroides sist\u00e9micos en caso necesario. Deterioro de la funci\u00f3n renal. Se han observado casos de deterioro de la funci\u00f3n renal durante el tratamiento c on Cubicin. El deterioro de la funci\u00f3n renal grave puede tambi\u00e9n, por s\u00ed mismo, predisponer a una elevaci\u00f3n de los niveles de d aptomicina, los cuales pueden incrementar el riesgo de desarrollo de una miopat\u00eda (ver arriba). Se necesita un ajuste del intervalo de dosis de Cubicin en pacientes cuyo aclaramiento de la creatinina sea < 30 ml/min (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). La seguridad y la ecacia d el ajuste de los intervalos de dosis no se han evaluado en los ensayos cl\u00ed- nicos controlados y la recomendaci\u00f3n est\u00e1 basada principalmente en datos de modelos farmacocin\u00e9ticos. Cubicin s\u00f3lo debe usarse en tales pacientes si se considera que el benecio cl\u00ednico esperado supera al riesgo potencial. Se recomienda precauci\u00f3n cuando se administre Cubicin a pacientes que padezcan ya alg\u00fan grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de la creatinina < 80 ml/min) antes del inicio de la terapia con Cubicin. En estos casos, se recomienda una monitorizaci\u00f3n peri\u00f3dica de la funci\u00f3n renal. Adem\u00e1s, se recomienda una monitorizaci\u00f3n peri\u00f3dica de la funci\u00f3n renal durante la administraci\u00f3n conjunta de agentes potencialmen- te nefrot\u00f3xicos, con independencia de la funci\u00f3n renal preexistente del paciente (ver tambi\u00e9n secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros med icamentos y otras formas de interacci\u00f3n). Obesidad. En individuos obesos con un \u00edndice de masa corporal (IMC) > 40 kg/m2 pero con un aclaramiento de la creatinina > 70 ml/min, el AUC0-/g39 (\u00e1rea bajo la curva) de la daptomicina aument\u00f3 signicativamente (un 42% de media) en comparaci\u00f3n con los controles no obesos. Se dispone de informaci\u00f3n limitada sobre la seguridad y la ecacia de la daptomicina en los pacientes muy obesos y, por ello, se recomienda p recauci\u00f3n. Sin embargo, a d\u00eda de hoy no hay evidencia de que sea necesario el reducir la dosis. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n . La daptomicina sufre poco o ning\u00fan metabolismo mediado por el citocromo P450 (CYP450). Es improbable que la daptomicina inhib a o induzca el metabolismo de medicamentos metabolizados por el sistema P450. Se realizaron estudios de interacci\u00f3n para Cubicin con aztreonam, tobramicina, warfarina y probenecida. La daptomicina no tuvo efecto sobre l a farmacocin\u00e9tica de warfarina o probenecida, ni estos medicamentos alteraron la farmacocin\u00e9tica de daptomicina. La farmacocin\u00e9 tica de daptomicina no se vi\u00f3 signicativamente alterada por aztreo- nam. Aunque se observaron peque\u00f1os cambios en la farmacocin\u00e9tica de daptomicina y tobramicina durante la administraci\u00f3n conjunt a mediante perfusi\u00f3n intravenosa durante un periodo de 30 minutos utilizando una dosis de Cubicin de 2 mg/kg, los cambios no fu eron estad\u00edsticamente signicativos. Se desconoce la interacci\u00f3n entre daptomicina y tobramicina con una dosis autorizada de Cubicin. Se recomienda precauci\u00f3n cuando Cubicin se administra conj untamente con tobramicina. La experiencia con la administraci\u00f3n concomitante de Cubicin y warfarina es limitada. No se han real izado estudios de Cubicin con anticoagulantes distintos de warfari- na. Debe monitorizarse la actividad anticoagulante en pacientes que reciben Cubicin y warfarina durante los primeros d\u00edas despu \u00e9s de iniciar el tratamiento con Cubicin. Se dispone de una experiencia limitada en relaci\u00f3n con la administraci\u00f3n conjunta de daptomicina con otros medicamentos que puedan causar una miopat\u00eda (p.ej. inhibidores de la HMG-CoA reductasa). Sin embargo, se produjeron algunos casos de incrementos considerables de la CPK, a s\u00ed como de rabdomiolisis, en pacientes que tomaban alguno de estos medicamentos al mismo tiempo que Cubicin. Se recomienda la i nterrupci\u00f3n, siempre que sea posible, de la administraci\u00f3n de otros medicamentos asociados a miopat\u00eda durante el tratamiento con Cubicin, a menos que los benecios de la administraci\u00f3n conj unta superen a los riesgos. Si no puede evitarse la administraci\u00f3n simult\u00e1nea, los niveles de CPK deben ser medidos m\u00e1s de una vez por semana y los pacientes deben ser monitorizados cuidado- samente para cualquier signo o s\u00edntoma que pueda representar una miopat\u00eda. Ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo, Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. La daptomicina se elimina fundamentalmente por ltraci\u00f3n r enal, por lo que los niveles en el plasma pueden verse incremen- tados durante la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de medicamentos que reducen la ltraci\u00f3n renal (por ej. AINEs e inhibidores de la CO X-2). Adem\u00e1s, es posible que se produzca una interacci\u00f3n farmacodin\u00e1mica durante la administraci\u00f3n simult\u00e1nea debido a la suma de los efectos renales. Por lo tanto, se recomienda precauci\u00f3n cuando se administre daptomicina simult\u00e1neamente con cualquier otro medicamento que se sepa que reduce la ltraci\u00f3n renal. Dura nte la farmacovigilancia post-comercializaci\u00f3n se han noticado casos de interferencia entre la daptomicina y determinados reac tivos usados en algunos ensayos de determinaci\u00f3n del tiempo de protrombina/cociente o ratio internacional normalizado (TP/INR). Esta interferencia causa una falsa prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina y una elevaci\u00f3n del INR. Si se observan desviaciones inexplicables de los valores del TP e INR en pacientes que usa n daptomicina, debe pensarse en una posible interacci\u00f3n in vitro en el an\u00e1lisis del laboratorio. La posibilidad de resultados err\u00f3neos puede minimizarse tomando muestras para los ensayos del TP o de la INR en un momento en el cual las concentraciones plasm\u00e1ticas de daptomicina sean m\u00ednimas (ver secci\u00f3n Advertencias y precau ciones especiales de empleo). Fertilidad, embarazo y lactancia . Embarazo. No se dispone de datos cl\u00ednicos de embarazos expuestos a la daptomicina. Los estudios en animales no sugieren efectos perjudiciales directos ni indirectos en t\u00e9rminos de embarazo, desarrollo embrional/fetal, parto o desarrollo posnatal. Cubicin no debe utilizarse durante el embarazo a no ser que sea claramente necesario, es decir, solamente si los benecios esperados superan los posibles riesgos. Lactancia. En un estudio de un \u00fanico ca so en humanos, Cubicin se administr\u00f3 por v\u00eda intravenosa diariamente durante 28 d\u00edas a una madre lactante a una dosis de 500 mg /d\u00eda, y se recogieron muestras de leche de la paciente durante un periodo de 24 horas en el d\u00eda 27. La concentraci\u00f3n medida m\u00e1s elevada de daptomicina en la leche fue de 0,045 mcg/ml, la cual e s una concentraci\u00f3n baja. Por lo tanto, hasta que no se obtenga una mayor experiencia, debe interrumpirse la lactancia cuando C ubicin se administra a madres lactantes. Fertilidad. No se dispone de datos cl\u00ednicos sobre fertilidad para daptomicina. Los estudios en animales no sugieren efectos perjudiciales directos ni indire ctos en t\u00e9rminos de fertilidad. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas . No se han realizado estudios de los efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Conside- rando las reacciones adversas observadas, se considera poco probable que Cubicin produzca efecto alguno sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Reacciones adversas . Resumen del perl de seguridad. En los ensayos cl\u00ednicos, 2.011 sujetos recibieron Cubicin. En estos ensayos, 1.221 sujetos re cibieron una dosis diaria de 4 mg/kg, de los cuales 1.108 eran pacientes y 113 eran voluntarios sanos; 460 sujetos recibieron una dosis diaria de 6 mg/kg, de los cuales 304 eran pacientes y 156 eran voluntarios sanos. Se noticaron reacciones adversas (consideradas por el investigador como posible, probable o denitivamente relacionadas con el medicamento) con una frecuencia similar en los tratamientos con Cubicin y comparador. Las reacciones adversas noticadas m\u00e1s frecuentemente (frecuencia denida como frecuente ( /g42 1/100 a < 1/10)) son: Infecciones f\u00fangicas, infecci\u00f3n del tracto urinario, candidiasis, anemia, ansiedad, insomnio, mareos, ce falea, hiperten- si\u00f3n, gastrointestinal flatulencia, hinchaz\u00f3n y disten si\u00f3n, niveles (aumento fosfatasa alcalina limbo, aumento de la creatina fosfoquinasa (CPK), reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n, pirexia, astenia. Las reacciones adversas noticadas menos frecuentemente, pero m\u00e1s graves, incluyen reacciones de hipersensibilidad, neumon\u00eda eosinof\u00edlica, erupci\u00f3n cut\u00e1nea con eosino lia y s\u00edntomas por f\u00e1rmacos (DRESS), angioedema y rabdomiolisis. Listado tabulado de reacciones adversas. Se noticaron las siguientes reacciones adversas durante la terapia y d urante el seguimiento, clasicadas en intervalos de frecuencias frecuentes 1/10); < 1/1.000); muy raras (< 1/10.000); frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles): Las reacciones adversas se enumeran en orden decreciente de gravedad dentro de cada intervalo de frecuencia. Table 1. Reacciones adversas de los ensayos cl\u00ednicos e informes postcomercializaci\u00f3n. Clasi- caci\u00f3n de \u00f3rganos del sistema (COS): Infecciones e infestaciones. Frecuencia (Frec.): Frecuente. Reacciones adversas (RA): Infecciones f\u00fangicas, infecci\u00f3n del tracto Frecuente. RA: Anemia. Frec.: Poco frecuente. RA: Trombocitemia, elevaci\u00f3n del cociente o ratio internacional normalizado Frec.: Rara. RA: Tiempo de protrombina (TP) RA: Hipersensibilidad** espont\u00e1neas otros: angioedema, erupci\u00f3n cut\u00e1nea por f\u00e1rmacos con (DRESS), eosinolia pulmonar, exantema vesiculobulloso con afectaci\u00f3n siguientes taquicardia, respiraci\u00f3n sibilante, pirexia, rigidez, sofocos sist\u00e9micos, v\u00e9rtigo, s\u00edncope y sensaci\u00f3n met\u00e1lica al gusto. COS: Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n. Frec.: Poco frecuente. RA: Disminuci\u00f3n del apetito, hiperglucemia, desequilibrio COS: Trastornos psiqui\u00e1tricos. Frec.: Frecuente. RA: Ansiedad, sistema Mareos, COS: del Frec.: Poco frecuente. RA: V\u00e9rtigo. COS: Trastornos cardiacos. Frec.: y abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento, diarrea, flatulencia, y RA: Trastornos del tejido subcut\u00e1neo. Frec.: Frecuente. RA: Exantema, prurito. Frec.: Poco y del tejido conjuntivo. Frec.: Frecuente. RA: del limbo, aumento fosfoquinasa (CPK)2. Frec.: Poco frecuente. RA: Miositis, aumento de la mioglobina, debilidad muscular, dolor Frec.: Poco frecuente. RA: Deterioro de la funci\u00f3n renal, incluyendo fallo renal e insuciencia renal, aumento de la creatinina s\u00e9rica. COS: Trastornos del aparato reproductor y de la mama. Frec.: Poco frecuente. RA: Vaginitis. COS: Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n. Frec.: Frecuente. RA: Reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n, pirexia, astenia. Frec.: Poco frecuente. RA: Fatiga, dolor. * Basado en los informes postcomercializaci\u00f3n. Debido a que estas reacciones son noticadas voluntariamente por una poblaci\u00f3n de tama\u00f1o incierto, no es posible estimar de manera dedigna su frecuencia, por lo que \u00e9sta se dene como frecuen cia no conocida. ** Ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo. 1 Aunque la incidencia exacta de neumon\u00eda eosinof\u00edlica asociada con daptomicina es desconocida, hasta la fecha la tasa de notic aciones espont\u00e1neas es muy baja (< 1/10.000 pacientes). 2 En algunos casos de miopat\u00eda con la CPK elevada y s\u00edntomas musculares, los pacientes presentaron tambi\u00e9n valores de transaminasas elevados. Estos incrementos se encuentran posiblemente relacionados con los efectos sobre la m usculatura esquel\u00e9tica. La mayor\u00eda de tales incrementos se correspond\u00edan con una toxicidad del grado 1 3 y se resolvieron tras la interrupci\u00f3n del tratamiento. 3 En aquellos casos en que se dispon\u00eda de informaci\u00f3n cl\u00ednica sobre los pacientes para emitir un juicio, aproximadamente el 50% de los casos de rabdomiolisis se produ jeron en pacientes que ten\u00edan deterioro de la funci\u00f3n renal preexistente, o que estaban recibiendo un tratamiento concomitante que se conoce que provoca rabdomiolisis. Los datos de seguridad de la administraci\u00f3n de daptomicina v\u00eda inyecci\u00f3n intravenosa durante 2 minutos provienen de dos estudios farmacocin\u00e9ticos en volunta rios sanos. En base a los resultados de estos estudios, los dos m\u00e9todos de administraci\u00f3n de daptomicina, la inyecci\u00f3n intraven osa durante 2 minutos y la perfusi\u00f3n intravenosa durante 30 minutos, tienen un perl similar de tolerancia y seguridad. No existe una diferencia relevante en cuanto a la tolerancia local o en la n aturaleza y frecuencia de las reacciones adversas. Sobredosis . En caso de sobredosis se recomienda terapia de soporte. La daptomicina se elimina del cuerpo lentamente mediante hemodi\u00e1lisis (aproxima- damente un 15% de la dosis administrada se elimina en 4 horas) o mediante di\u00e1lisis peritoneal (aproximadamente un 11% de la dos is administrada se elimina en 48 horas). DATOS FARMAC\u00c9UTICOS . Lista de excipientes . Hidr\u00f3xido de sodio. Incompatibilidades . Cubicin no es ni f\u00edsica ni qu\u00edmicamente compatible con disolu- ciones que contengan glucosa. Este medicamento no debe mezclarse con otros, excepto con los mencionados en la secci\u00f3n Precaucio nes especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Periodo de validez . 3 a\u00f1os. Despu\u00e9s de la reconstituci\u00f3n: La estabilidad f\u00edsica y qu\u00edmica durante el uso de la soluci\u00f3n reconstituida en el vial ha sido demostrada para 12 horas a 25\u00b0C y hasta un m\u00e1ximo de 48 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C. La estabilidad f\u00edsica y qu\u00edmica de la s oluci\u00f3n diluida en bolsas para perfusi\u00f3n se ha establecido en 12 horas a 25\u00b0C o 24 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C. Para la perfusi\u00f3n intrave nosa durante 30 minutos, el tiempo combinado de conservaci\u00f3n (soluci\u00f3n reconstituida en el vial y soluci\u00f3n diluida en bolsas para perfusi\u00f3n; ver secci\u00f3n Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otra s manipulaciones) a 25\u00b0C no debe exceder las 12 horas (o 24 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C). Para la inyecci\u00f3n intravenosa durante 2 minutos , el tiempo de conservaci\u00f3n de la soluci\u00f3n reconstituida en el vial (ver secci\u00f3n Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones) a 25\u00b0C no debe exceder las 12 horas (o 48 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C). Sin embargo, desde un punto de vista microbiol\u00f3gico, el producto debe usarse inmediatamente. Este producto no contiene co nservantes o agentes bacteriost\u00e1ticos. Si no se usa inmediatamen- te, el tiempo de almacenaje durante el uso es responsabilidad del usuario y, normalmente, no deber\u00eda ser superior a las 24 hora s a 2\u00b0C 8\u00b0C, a no ser que la reconstituci\u00f3n/diluci\u00f3n haya tenido lugar en condiciones as\u00e9pticas controladas y validadas. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n . Conservar en nevera (entre 2\u00b0C y 8\u00b0C). Para las condiciones de conservaci\u00f3n del medicamento reconstituido o reconstituido y diluido, ver secci\u00f3n Periodo de vali dez. Naturaleza y contenido del envase . Viales individuales de 10 ml de vidrio transparente tipo I con tapones de goma tipo I y precintos de aluminio con c\u00e1psula de cierre \"flip-off\" de pl\u00e1stico amarillo (para la dosis de 350 mg) o de pl\u00e1stico azul (para la dosis de 500 mg). Disponible en envases que contienen 1 vial o 5 viales. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones . Daptomicina se puede administrar por via intravenosa como una perfusi\u00f3n durante 30 minutos o como una inyecci\u00f3n durante 2 min u- tos (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). La preparaci\u00f3n de la soluci\u00f3n para perf usi\u00f3n requiere una fase de diluci\u00f3n adicional, tal y como se describe a continuaci\u00f3n. Cubicin administrado como perfusi\u00f3n intra venosa durante 30 minutos. Reconstituyendo el producto liolizado con 7 ml (para la dosis de 350 mg) o con 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio ( 0,9%), se puede obtener una concentraci\u00f3n de 50 mg/ml de Cubicin para perfusi\u00f3n. El producto liolizado tarda 15 minutos aproxi madamente en disolverse. El producto completamente reconstituido tiene un aspecto transparente y puede presentar algunas burbujas peque\u00f1as o espuma alrededor del borde del vial. Para preparar Cubicin para perfusi\u00f3n intravenosa, siga las siguientes instrucciones: Para reconstituir Cubicin liolizado debe utilizarse dur ante todo el proceso una t\u00e9cnica as\u00e9ptica. 1. La c\u00e1psula de cierre \"flip-off\" de polipropileno debe quitarse para dejar visible la parte central del tap\u00f3n de goma. Extraer en una jeringa 7 ml (para la dosi s de 350 mg) o 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%), e inyectar le ntamente a trav\u00e9s del centro del tap\u00f3n de goma dentro del vial, apuntando la aguja hacia la pared del vial. 2. El vial debe girarse suavemente para asegurar que se empape completamente el producto, y desp u\u00e9s se deja reposar durante 10 minutos. 3. Finalmente, se debe girar/agitar el vial suavemente durante unos minutos hasta obten er una soluci\u00f3n reconstituida transparente. Se debe evitar la agitaci\u00f3n demasiado vigorosa para no generar espuma. 4. Se debe inspeccionar cuidadosamente la soluci\u00f3n reconstituida antes de utilizarla para asegurarse de que la sustancia est\u00e1 disuelta y para vericar la ausencia de part\u00edculas en suspensi\u00f3n. El color de la solu ci\u00f3n reconstituida de Cubicin puede variar desde amarillo p\u00e1lido hasta marr\u00f3n claro. 5. La soluci\u00f3n reconstituida debe diluirse a continuaci\u00f3n con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%) (volumen t\u00edpico de 50 ml). 6. Invertir el vial con el n de que la soluci\u00f3n caiga hacia el tap\u00f3n. Utilizando una nueva jeringa, insertar la agu ja en el vial invertido. Manteniendo el vial invertido, colocar la punta de la aguja en el punto m\u00e1s bajo del l\u00edquido mientras se extrae la soluci\u00f3n en la jeringa. Antes de retirar la aguja del vial, tirar el \u00e9mbolo hacia atr\u00e1s hasta el nal del cilindro de la jeringa con el n de retirar toda la soluci\u00f3n del vial invertido. 7. Sustituir la aguja por una nueva para la perfusi\u00f3n intravenosa. 8. Expulsar el aire, las burbujas grandes y cualquier exceso de soluci\u00f3n con el n de obtener la dosis requerida. 9. La soluci\u00f3n reconstituida y diluida debe perfundirse via intravenosa durante 30 minutos como se describe en la secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Los siguientes f\u00e1rmacos han demostrado ser compatibles cuando se a\u00f1aden a soluciones para perfusi\u00f3n que administrado como inyecci\u00f3n intravenosa durante 2 minutos. No debe utilizarse agua para la reconstituci\u00f3n de Cubicin para inyecci\u00f3n intravenosa. Cubicin debe reconstituirse \u00fani- camente con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%). Reconstituyendo el producto liolizado con 7 ml (para la dosis de 350 mg) o con 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%), se obtiene una concentraci\u00f3 n de 50 mg/ml de Cubicin para inyecci\u00f3n. El producto liolizado tarda 15 minutos aproximadamente en disolverse. El producto completamente reconstituido tiene un aspecto transparente y puede present ar algunas burbujas peque\u00f1as o espuma alrededor del borde del vial. Para preparar Cubicin para inyecci\u00f3n intravenosa, siga las siguientes instrucciones: Para reconstituir Cubicin liolizado debe utilizarse durante todo el proceso una t\u00e9cnica as\u00e9ptica. 1. La c\u00e1psula de cierre \"flip-off\" de polipropileno debe quitarse para dejar visible la parte central del tap\u00f3n de goma. Extraer en una jeringa 7 ml (para la dos is de 350 mg) o 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%), e inyectar lentamente a trav\u00e9s del centro del tap\u00f3n de goma dentro del vial, apuntando la aguja hacia la pared del vial. 2. El vial debe girarse suavemente para asegurar que se empape completamente el producto, y despu\u00e9s se deja reposar durante 10 minuto s. 3. Finalmente, se debe girar/agitar el vial suavemente durante unos minutos hasta obtener una soluci\u00f3n reconstituida transparente. Se debe evitar la agitaci\u00f3n demasiado vigorosa para no generar e spuma. 4. Se debe inspeccionar cuidadosamente la soluci\u00f3n reconstituida antes de utilizarla para asegurarse de que la sustancia est\u00e1 disuelta y para vericar la ausencia de part\u00edculas en suspensi\u00f3n. El color de la soluci\u00f3n reconstituida de Cubicin puede variar desde amarillo p\u00e1lido hasta marr\u00f3n claro. 5. Invertir el vial con el n de que la soluci\u00f3n caiga hacia el tap\u00f3n. Utilizando una nueva jeringa, insertar la aguja en el vial invertido. Mantenien do el vial invertido, colocar la punta de la aguja en el punto m\u00e1s bajo del l\u00edquido mientras se extrae la soluci\u00f3n en la jeringa. Antes de retirar la aguja del vial, tirar el \u00e9mbolo hacia atr\u00e1s hasta el nal del cilindro de la jeringa con el n de retirar toda la soluci\u00f3n del vial invertido. 6. Sustituir la aguja por una nueva para la i nyecci\u00f3n intravenosa. 7. Expulsar el aire, las burbujas grandes y cualquier exceso de soluci\u00f3n con el n de obtener la dosis requerida. 8. La soluci\u00f3n reconstituida debe inyectarse lentamente via intravenosa durante 2 minu tos como se describe en la secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Los viales de Cubicin son exclusivamente para uso \u00fanico . Desde el punto de vista microbiol\u00f3gico, el producto debe utilizarse in- mediatamente despu\u00e9s de la reconstituci\u00f3n (ver secci\u00f3n Periodo de validez). La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de to dos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N : Novartis Europharm Limited. Wimble- hurst Road. Horsham. West Sussex, RH12 5AB. Reino Unido. DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N : EU/1/05/328/001. EU/1/05/328/002. EU/1/05/328/003. EU/1/05/328/004. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N : Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 19/enero/2006. Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 19/enero/2011. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO : 02/2012. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu. PRECIO Y CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Cubicin 350 mg (envase de PVP Euros y PVP (IVA): 151,76 Euros. Con receta m\u00e9dica. Especialidad Farmac\u00e9utica de Uso Hospitalario.CUBICIN BOLO INTRAVENOSO DE 2 MINUTOS ACERTAR DESDE EL PRINCIPIO ES LA MEJOR MEDICINA EFICACIA \u00danico antibi\u00f3tico aprobado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os para tratar bacteriemia y endocarditis bacteriana del lado derecho1,2. Actividad bactericida frente a una amplia gama de bacterias grampositivas incluyendo tanto SARM y SASM3,4. El tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico adecuado aumenta la probabilidad de supervivencia del paciente. R\u00e1pida resoluci\u00f3n de las infecciones complicadas de piel y partes blandas (IPPBc), en solo 4-7 d\u00edas1. COMODIDAD Bolo IV de 2 minutos que facilita la administraci\u00f3n en hospitales de d\u00eda y en atenci\u00f3n domiciliaria. Contribuye a disminuir la cantidad total del volumen l\u00edquido administrado al paciente5. Bibliograf\u00eda 1. Arbeit RD et al. The safety and efficacy of daptomycin for the treatment of complicated skin and skin-structure in endocarditis caused by Staphylococcus aureus. J. Antimicrob Chemother. es una marca registrada de Cubist Pharmaceuticals, Inc. (\"Cubist\") y est\u00e1 registrada en Estados Unidos y en otras jurisdiccion es. Novartis comercializa CUBICIN\u00ae con una "}