{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://congresocol.gob.mx/web/Sistema/uploads/Actas/ACTA%20ORDINARIA%2019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 ACTA DE LA SESI\u00d3 N P\u00daBLICA ORDINARIA N\u00daMERO DIECINUEVE CELEBRADA POR LOS CIUDADANOS DIPUTADOS INTEGRANTES DE LA HONORABLE QUINCUAG\u00c9SIMA S\u00c9PTIMA LEGISLATURA CONSTIT UCIONAL DEL ESTADO LOS D\u00cdAS 13, 14, 15 Y 16 DE ENERO DEL A\u00d1O DOS MIL QUINCE. En la ciudad d e Colima, Capital del Estado del mismo nombre, siendo las diez horas con veinticuatro minutos del d\u00eda trece de enero del a\u00f1o dos mil quince , reunidos en el Recinto Oficial del Honorable Congreso del Estado , el Presidente de la Mesa Directiva Diputado Maria no Trillo Quiroz , dio inicio a la sesi\u00f3n ordinaria n\u00famero diecinueve , solicitando a la Secretar\u00eda por conducto del Diputado Manuel Palacios Rodr\u00edguez , diera lectura al orden del d\u00eda el que puesto a la consideraci\u00f3n de la Asamblea no motiv\u00f3 intervenciones d e los Legisladores y en votaci\u00f3n econ\u00f3mica fue declarado aprobado por unanimidad y a continuaci\u00f3n se describe : I.- Lista de presentes; II. - Declaraci\u00f3n de qu\u00f3rum y en su caso, instalaci\u00f3n formal de la sesi\u00f3n; III. - Lectura, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en su cas o, del acta de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria n\u00fa mero dieciocho celebrada el d\u00eda seis de enero del a\u00f1o dos mil quince; IV. - S\u00edntesis de comunicaciones; V. - Comparecencia de funcionarios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal para la glosa del Quinto I nforme del Gobernador del E stado como a continuaci\u00f3n se detalla: Martes 13 de enero del a\u00f1o 2015, de 10:00 a 12:30 hs., el Lic. Rogelio Humberto Rueda S\u00e1nchez, Secretario General de Gobierno; de 12:30 a 15:00 hs. , el C. Rafael Guti\u00e9rrez Villalobos, Secretario de Fom ento Econ\u00f3mico; el mi\u00e9rcoles 14 de enero, de 10:00 a 12:30 hs., el Ing. Adalberto Zamarroni Cisneros, Secretario de Desarrollo Rural; de 12:30 a 15:00 hs. , el Dr. Agust\u00edn Lara Esqueda, Secretario de Salud y Bienestar Social; el jueves 15 de enero de 12:30 a 15:00 hs., el Lic. Rigoberto Salazar Velasco, Secretario de Desarrollo Social; de 16:00 a 18:30 hs. la CP. Blanca Isabel Avalos Fern \u00e1ndez, Secretari a de Finanzas y Administraci\u00f3n; y el viernes 16 de enero, de 9:00 a 11:30 hs., el Arq. Fernando Mor\u00e1n Rodr \u00edguez, Secretario de Desarrollo Urbano; de 11:30 a 14:00 hs., el Lic. Marcos Santana Montes, Procurador General de Justicia; VII. - Asuntos generales; VIII. - Convocatori a a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n ordinaria; y IX. - Clausura. En el siguien te punto del orden del d\u00eda, la D iputada Gabriela Benavides Cobos , pas\u00f3 lista de presentes, respondiendo 24 de los Diputados integrantes de la Asamblea Legislativa Estatal , faltando con justificaci\u00f3n del Diputado Luis Fernando Antero Valle; por lo que comprobado el qu\u00f3rum legal, se pas\u00f3 al segundo punto del orden del d\u00eda, en el cual se solicit\u00f3 a los legisladores y p\u00fablico asistente po nerse de pi\u00e9 y siendo las diez horas con veintinueve minutos, se declar\u00f3 formalmente instalada la sesi\u00f3n. Conforme al siguiente punto del orden de l d\u00eda, la Diputada Gabriela Benavides Cobos , fundamentando la petici\u00f3n, solicit\u00f3 obviar la lectura del acta de la sesi\u00f3n pasada, as\u00ed como de la s\u00edntesis de comunicaciones de la presente sesi\u00f3n, propuesta que a la consideraci\u00f3n de la Asamblea no motiv\u00f3 inte rvenciones de los Diputados, por lo que en votaci\u00f3n econ\u00f3mica fue declarada aprobada por unanimidad . Posteriormente , fue puesta a la consideraci\u00f3n de la Asamblea el acta de referencia y no habiendo intervenciones de los Diputados se recab\u00f3 la votaci\u00f3n econ \u00f3mica del acta declar\u00e1ndose aprobada por unanimidad . Sin observaciones sobre la s\u00edntesis de comunicaciones. Antes de continuar con el siguiente punto del orden del d\u00eda, se declar\u00f3 un breve receso con el objeto de que se instalara en el Pres\u00eddium del Reci nto Legislativo el Licenciado Rogelio Humberto Rueda S\u00e1nchez, S ecretario General de Gobierno con el 2 que se dio inicio al ciclo de comparecencias de los Secretarios a la glosa del Quinto Informe de Gobierno. Al reanudarse la sesi\u00f3n, y para continuar con el desahogo de la sesi\u00f3n, el Presidente del Congreso le dio la m\u00e1s cordial bienvenida al Licenciado Rogelio Humberto Rueda S\u00e1nchez, Secretario General de Gobierno, a quien el Presidente despu\u00e9s de agradecerle que aceptara la invitaci\u00f3n de comparecer ante est a Soberan\u00eda y de conformidad al Acuerdo n\u00famero 38 aprobado el 6 de enero del presente a\u00f1o y al art\u00edculo 193 del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo, se le hizo saber para todos los efectos que correspondieran que a partir de este momento se encontraba bajo protesta de decir verdad y posteriormente se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por quince minutos. Dicho Secretario en ese t\u00e9rmino hizo una exposici\u00f3n de las acciones llevadas a cabo por la Secretar\u00eda a su cargo. Posteriormente , se d io inicio a la etapa de intervenciones de los Diputados de cada una de las fracciones parlamentarias representadas en este Congreso, as\u00ed como de los Diputados \u00danicos de los Partidos Verde Ecologista de M\u00e9xico y del Partido del Trabajo que se registraron pr eviamente ante la Oficial\u00eda Mayor de este Congreso, iniciando con el Diputado Arturo Garc\u00eda Arias del Partido Revolucionario Institucional, el cual despu\u00e9s de hacer algunos posicionamientos y destacar los trabajos realizados en dicha Secretar\u00eda , hizo los s iguientes cuestionamientos: \"En el Plan Estatal de Desarrollo 2009 -2015 del Estado de Colima, se estableci\u00f3 a inicio de la administraci\u00f3n del LE. Mario Anguiano Moreno como objetivo general que se contribuir\u00eda al mejoramiento integral de las condiciones de vida de los colimenses a trav\u00e9s de pol\u00edtica p\u00fablicas que permitan al Estado mantener la estabilidad pol\u00edtica, garantizar el respeto a la legalidad y contribuir notablemente a la gobernanza. En ese sentido desde su perspectiva al frente de la Secretar\u00eda Ge neral de Gobierno , \u00bfCu\u00e1l es el balance que usted hace d e dicho objetivo general en el Quinto a\u00f1o de G obierno del LE. Mario Anguiano Moreno?. Referente al tema del Acuerdo por la Seguridad y Justicia en Colima dicho mecanismo plasmado en un documento, fue s ignado el 29 de septiembre de 2014 por 168 representantes de instituciones provenientes de los tres \u00f3rdenes de gobierno, instituciones educativas, medios de comunicaci\u00f3n, sector empresarial, asociaciones civiles, entre otros; a poco m\u00e1s de tres meses de qu e fue firmado los Diputados integrantes de la fracci\u00f3n parlamentaria que represento en esta Tribuna queremos saber se\u00f1or Secretario \u00bfCu\u00e1les son los avances que se han obtenido en el fortalecimiento de la estrategia de seguridad que implementa la administra ci\u00f3n del LE. Mario Anguiano Moreno?, as\u00ed mismo , preguntarle si respecto a las 6 principales meta s de dicho A cuerdo \u00bfSe ha logrado avance alguno?. Siguiendo con el tema de seguridad p\u00fablica el de la voz , como es bien sabido represento en este H. Congreso al Municipio de Tecom\u00e1n, Municipio que por su cercan\u00eda con el vecino estado de Michoac\u00e1n y en virtud de los brotes de inseguridad que se dan en dicho Estado, se encuentra en constante monitoreo por parte de las corporaciones de seguridad p\u00fablica de nuestro E stado, en ese sentido deseo preguntarle a usted se\u00f1or Secretario: \u00bfCu\u00e1l es el actual estado en el que se encuentra el Municipio de Tecom\u00e1n en materia de Seguridad P\u00fablica?, y a su vez solicitarle que nos informe: \u00bfQu\u00e9 resultados se han obtenido de los oper ativos de seguridad p\u00fablica que se implementan en conjunto en Tecom\u00e1n, por parte de las corporaciones policiacas del Estado, el Ej\u00e9rcito Mexicano y la Marina?. Respecto a la entrada en vigor del Nuevo Sistema de Justicia Penal en el Estado, preguntarle : \u00bfCu\u00e1les son las principales metas que la Secretar\u00eda General de Gobierno tiene visualizadas para este \u00faltimo a\u00f1o de gesti\u00f3n, en torno al tema de los juicios bajo el Sistema Penal Acusatorio y Oral?. 3 Respecto de los brotes de violencia que se generaron el a\u00f1o pasado en la comunidad de Zacualpan, preguntarle: \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la postura que adopte la Secretar\u00eda General, en dado caso que en el transcurso de este a\u00f1o se sigan generando conflictos sociales entre los habitantes de Zacualpan por la mina, por el Ojo de Agua o por cualquier otro tema?. Finalmente no quiero terminar mi participaci\u00f3n, sin antes brindarle una sincera felicitaci\u00f3n al Lic. Rogelio Humberto Rueda S\u00e1nchez por el trabajo que ha venido realizando al frente de la Secretar\u00eda General de Gobierno, sin dud a hablar de la Secretar\u00eda General de Gobierno es hablar de los trabajos de coordinaci\u00f3n entre las dependencias del Gobierno del Estado y que esto significa llevar la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas al interior de dichas Dependencias \". Luego le toc\u00f3 el turn o al Diputado Jos\u00e9 Donaldo Ricardo Z\u00fa\u00f1iga, del Partido Acci\u00f3n Nacional, el cual hizo el siguiente posicionamiento e interrogantes: ...\"Estar al frente de la Secretar\u00eda General de Gobierno, implica una enorme responsabilidad, ya que a trav\u00e9s de su titular, e s quien por ley, tiene la encomienda de cubrir las ausencias del Ejecutivo del Estado, as\u00ed como ser el encargado de la pol\u00edtica interior de la entidad y de ser el Secretario de mayor responsabilidad es dentro de la administraci\u00f3n estatal. Por eso, como tal, aprovechamos su presencia para se\u00f1alarle las ineficiencias que existen en el actual gobierno donde la apuesta ha sido a la compra de premios nacionales e internacionales, dejando en el olvido la ejecuci\u00f3n de obras y realizaci\u00f3n de acciones que beneficien realmente a los colimenses. Usted, Se\u00f1or Secretario, mejor q ue nadie, incluso mejor que el Gobernador , porque \u00e9ste poco se interesa por la marcha del E stado, sabe que las cosas est\u00e1n mal. Que no hay atenci\u00f3n a los principales problemas sociales que existen en la entidad, y que son muchos. Ah\u00ed est\u00e1n los problemas como la explotaci\u00f3n ilegal de la miner\u00eda, donde est\u00e1n acabando con nuestros preciados recursos naturales, enriqueci\u00e9ndose unos pocos y perjudicando a muchos. Conflictos sociales que son ignorados, a post\u00e1ndole a que la gente se canse y ya no salga a gritar sus frustraciones. Ah\u00ed est\u00e1 Zacualpan, ah\u00ed est\u00e1 Canoas, ah\u00ed est\u00e1n los pescadores, ah\u00ed est\u00e1n los limoneros, los arroceros, y muchos otros. \u00bfY qu\u00e9 hace el Gobierno para tratar de resolverlos? . Aplicar la pol\u00edtica del avestruz, esconder la cabeza bajo la tierra para no ver, no escuchar y en consecuencia, no resolver la problem\u00e1tica cada vez m\u00e1s grave. Usted Secretario, no ha cumplido con su tarea, se ha dejado arrastrar por esa indolencia que prevalece en este gobierno, sumido en un conformismo que es la principal caracter\u00edstica de esta administraci\u00f3n. Como encargado de la pol\u00edtica interior, ha dejado mucho que desear. Cuando lo nombraron titular de la Secretar\u00eda, acudi\u00f3 a visitar las sedes estatales de los partidos pol\u00edticos, para tomarse la foto y el caf\u00e9 y hablar de las buenas intenciones con las que llegaba a su cargo. Los partidos y los actores pol\u00edticos, le dimos el beneficio de la duda ya que llegaba con muy buenas referencias. Hoy, al paso de los meses, vemos que todo fue un montaje, que sus visitas a las sedes de los partidos fueron solo para tomarse la fotograf\u00eda y aparecer en las primeras p\u00e1ginas de los medios de comunicaci\u00f3n. En los \u00faltimos doce meses, no ha sido capaz de realizar las reuniones de trabajo con los partidos pol\u00edticos, cuando menos con los de oposici\u00f3n, desconozco si con su partido act\u00faa diferente, no existe el acercamiento con las fuerzas pol\u00edticas con presencia en el estado, a pesar de que los partidos han reclamado ser escuchado s. Usted como encargado de la pol\u00edtica interior en el estado, no ha sabido dar continuidad al tan cacareado Acuerdo por la Seguridad y la Justicia en Colima y que seg\u00fan su Gobernador , cuando lo presentaron en sociedad, dijo que ten\u00eda el objetivo de \"Posici onar al estado de Colima entre los m\u00e1s seguros del pa\u00eds, fortaleciendo la participaci\u00f3n conjunta de gobierno y sociedad\". La seguridad en Colima es un fracaso, a pesar del discurso triunfalista y a las cifras alegres que 4 pregonan, la inseguridad es cada ve z m\u00e1s alarmante, y una muestra la tenemos en el sangriento inicio de este a\u00f1o, donde a lo m\u00e1s que han llegado es a reaccionar realizando una reuni\u00f3n del gabinete de seguridad, donde por cierto, en la fotograf\u00eda no se ve usted, como que no lo invitan, para decir que le apuestan a que ahora s\u00ed en este que es el \u00faltimo a\u00f1o de la administraci\u00f3n, gracias a Dios, \"Colima ser\u00e1 ejemplo nacional en seguridad\". O sea, hasta los \u00faltimos diez meses de la administraci\u00f3n, dicen que Colima ser\u00e1 ejemplo nacional. Secretari o, el mentado Acuerdo por la Seguridad, es un fracaso. Las pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas en esta administraci\u00f3n, no han sido las adecuadas para atender los reclamos de la sociedad. El citado Acuerdo no ha servido para frenar las desapariciones de tantas jovencitas, que se dan a conocer a trav\u00e9s de las redes sociales, porque en la Procuradur\u00eda pareciera que no se les atiende o da seguimiento . Tampoco ha servido para que el Gobierno del cual usted es parte importante, solicite, lo que ya hicieron organizac iones sociales y la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Estado de Colima, que el gobierno federal expida la Alerta de G\u00e9nero y los feminicidios que cada vez son m\u00e1s frecuentes y de eso nada se habl\u00f3 en el Quinto Informe. Siguen manejando de manera tramposa ci fras sobre hechos delictivos, que los colimenses diferimos de ellas y que reflejan los nulos resultados del Secretario de Seguridad P\u00fablica, quien desde que fue nombrado, no ha cubierto las expectativas que de \u00e9l se esperaban. Dijeron que dicho Acuerdo por la Seguridad cada mes se estar\u00eda evaluando, en las metas propuestas, y hasta ahora, nada se sabe. El programa de Prevenci\u00f3n Social de la Violencia y la Delincuencia con Participaci\u00f3n Ciudadana, nos lo quieren vender como si efectivamente fuera la panacea , y en la realidad seguimos viendo en las colonias, barrios, vecindades, de la mayor\u00eda de municipios, a adolescentes, j\u00f3venes, mujeres, adultos con graves problemas de adicciones. El pandillerismo es cada vez mayor, para nadie es desconocido, y para las po lic\u00edas menos, que hay muchas colonias en donde ni ellos pueden entrar a partir de determinada hora, o lo hacen con el temor de ser atacados, sin embargo en su informe el Gobernador dijo que han sido identificadas mil 404 personas que consum\u00edan droga o form aban parte de pandillas, de los cuales apenas platicaron con 689 de ellos y solo 302 aceptaron ingresar a un program a de rehabilitaci\u00f3n, eso se\u00f1or S ecretario, se llama fracaso. El Gobernador Mario Anguiano en su informe, se refiere como un gran logro de la administraci\u00f3n, aunque no manej\u00f3 cifras, a los cientos de elementos de los cuerpos de seguridad que han sido echados a la calle, supuestamente por no haber aprobado los ex\u00e1menes de control de confianza y de habilidades y destrezas, cuando todos sabemos qu e la realidad es muy distinta, y que fueron despedidos de esa manera, para que ya no acumular an antig\u00fcedad o estar pr\u00f3ximos a jubilarse o pensionarse, no porque no sirvieran. Este gobierno, del que usted forma parte Se\u00f1or Secretario, prefiere que las camio netas de la Polic\u00eda Estatal Preventiva, de la Polic\u00eda Acreditable, de la Polic\u00eda de Procuraci\u00f3n de Justicia, en fin, de cualquier tipo de corporaci\u00f3n, circulen casi solas, si acaso solo con dos elementos, el chofer y el copiloto. Aunado a eso, los elemento s son expuestos al peligro, ya que los mandan a las calles, s\u00ed con armas largas y pistolas de alto calibre, s\u00ed, pero sin parque, con escasos , dos, cuatro o en el mejor de los casos ocho cartuchos, eso a decir de los propios elementos de seguridad. Se enga\u00f1 an ustedes mismos, se\u00f1or Secretario, mostrando en caravana el mont\u00f3n de camionetas de distintas corporaciones, cuando los elementos son los mismos, solo que a veces los mandan cubiertos del rostro, y en otras ocasiones, con el rostro descubierto y de todo eso, se\u00f1or Secretario, no escuchamos nada en el informe, solo las cosas bonitas para tratar de hacer aparentar que Colima es la sucursal del para\u00edso celestial. Usted sabe que en materia de seguridad estamos tan mal en Colima, que a escasos d\u00edas de que el Gobernador acudiera a dirigir su mensaje por el quinto informe 5 de labores en la propia explanada del complejo administrativo de Gobierno del Estado, los delincuentes, que ustedes dicen que no hay, se robaron de las propias oficinas del Complejo Administrati vo un cajero autom\u00e1tico. \u00bf\u00a1Habrase visto cosa igual!? , ese es el tipo de seguridad que tenemos en Colima. Y tambi\u00e9n por esas mismas fechas, circul\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n, cosa que fue ocultada por las autoridades de seguridad p\u00fablica y de la Procur adur\u00eda, el asalto que un mismo sujeto perpetr\u00f3 en cuatro estaciones de servicio de Colima, Villa de \u00c1lvarez y Comala, en un lapso de una hora y que se les escap\u00f3. A pesar de que fue un mismo sujeto quien perpetr\u00f3 los asaltos a las estaciones de servicio, e l Estado no tuvo capacidad de reacci\u00f3n , \u00bfy el helic\u00f3ptero?, qui\u00e9n sabe, creo que ya no sirve, porque desde hace semanas o meses poco se escucha. \u00a1Ah!, pero eso s\u00ed, cuando su Gobernador estuvo aqu\u00ed en el Congreso, muy engallado se atrevi\u00f3 a faltarle al resp eto a la investidura de un legislador y decir que si quer\u00edamos ver inseguridad fu\u00e9ramos a Iguala, Guerrero, el colmo de la desfachatez. Otras \u00e1reas que son de su competencia, Se\u00f1or Secretario, y que no est\u00e1n mejor, son la Direcci\u00f3n General del Transporte, cuyo m\u00e1ximo logro fue cuando trataron de imponer la Ley Chaleco a los motociclistas, y que tuvieron que dar marcha atr\u00e1s por el rechazo social y las movilizaciones. No se habl\u00f3 nada en el informe del famoso chip, que se est\u00e1 colocando a todos los veh\u00edculos y que a ra\u00edz de retroceder en la implementaci\u00f3n de la Ley Chaleco, dijeron se analizar\u00eda para colocarlo a las motocicletas, duerme el sue\u00f1o de los justos. Pero qu\u00e9 bueno, porque en la realidad para nada sirve el chip. Desconozco si se lo ha informado a us ted Secretario, el Procurador General de Justicia, que en las mesas del Ministerio P\u00fablico, existe gran cantidad de expedientes de robo de veh\u00edculos, bajo diversas modalidades, la \u00faltima de ellas, a trav\u00e9s del fraude al entregar cheques o documentos de pag o de las unidades, sin fondos o ap\u00f3crifos y que por ese solo hecho ya no se les considera robo, sino fraude. Y cuando los defraudados han acudido a las oficinas del Registro P\u00fablico Vehicular, para pedirles que activen los chips, para saber d\u00f3nde est\u00e1n sus unidades, se encuentran con toda una vacilada y que no se pueden activar, que los \u00fanicos que pueden hacerlo son los de Plataforma M\u00e9xico, y como no fueron robos con violencia, no pueden acceder a la petici\u00f3n. La cacareada acci\u00f3n de que todos los veh\u00edculos cuenten con el chip, solo sirve para crear una mayor carga burocr\u00e1tica, y dar chamba a los cuates o a los compadres del Gobernador . Eso tambi\u00e9n es fraude Se\u00f1or Secretario. Y qu\u00e9 d ecir de las c\u00e1maras de videovigilancia supuestamente monitoreadas por el lla mado C -4; o la actuaci\u00f3n de los tel\u00e9fonos de emergencia, donde la respuesta es que no hay patrullas cercanas al \u00e1rea donde se est\u00e1n cometiendo los delitos y nunca llegan. Esto Se\u00f1or Secretario, es ineficiencia y tambi\u00e9n es corrupci\u00f3n. Se\u00f1or Secretario, cua ndo usted lleg\u00f3 al cargo, lo hizo precedido de muy buenas cartas credenciales, yo no s\u00e9 si la inercia del mal gobierno lo absorbi\u00f3 o si de plano, como se dice ac\u00e1, en la calle, los otros \" Gobernador es\", lo cooptaron y no le dejaron margen de maniobra. Porq ue basta voltear la mirada a la Unidad Estatal de Protecci\u00f3n Civil, que depende de usted, donde vemos una oficina burocratizada, donde no han sido capaces ni de concluir la elaboraci\u00f3n del Atlas de Riesgos, a pesar de que desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o dicen que est\u00e1n trabajando en su conformaci\u00f3n. Con un volc\u00e1n de fuego cada vez m\u00e1s activo y amenazador, la poblaci\u00f3n no ve capacidad de respuesta, anteriormente cuando menos se emit\u00edan boletines informativos sobre el comportamiento diario del Volc\u00e1n, ahora, nos enteramos porque el Sistema Estatal de Protecci\u00f3n Civil, pero de Jalisco, es el que da toda la informaci\u00f3n. Secretario General, don Melchor Urs\u00faa , toda una instituci\u00f3n en bomberos y en protecci\u00f3n civil, ya entreg\u00f3 sus mejores a\u00f1os a la causa, ahora es tiempo de que contraten personas que tengan un m ayor dinamismo, conocimientos y preparaci\u00f3n para que asuman las riendas de la protecci\u00f3n civil, t eniendo como gu\u00eda 6 moral a Don Melchor . A don Melchor le agradecemos su entrega pero tambi\u00e9n se\u00f1alamos que los familiar es que meti\u00f3 a Protecci\u00f3n Civil, pues la verdad les quedaron grandes los zapatos, porque ni tienen la preparaci\u00f3n, ni los conocimientos para estar al frente de la Unidad Estatal. Con la vida de las personas no se debe jugar. Se\u00f1or S ecretario, el informe de su jefe, no hace referencia a las personas desaparecidas y que de acuerdo a datos nacionales son cerca de 200, en los \u00faltimos a\u00f1os . Tampoco hace referencia a las personas fallecidas en el CERESO, donde los familiares de esos internos muertos, han se\u00f1alado que van disfrazadas de suicidios, sin que nadie informe de esto, ni se hagan las averiguaciones, pues a decir de familiares de los internos y hasta por los propios custodios, algunas de esas muertes han sido provocadas por los grupos que dominan el reclus orio. Asimismo el Gobernador omiti\u00f3 hacer referencia en su informe de la corrupci\u00f3n imperante en el CERESO, donde en las celdas para 4 u 8 personas, est\u00e1n hacin adas hasta veinte o m\u00e1s, durmiendo en el suelo, o en un pedazo de l\u00e1mina de cart\u00f3n, muchos de el los inocentes, pero que fueron obligados a declararse culpables a base de torturas, como lo ha declarado el titular de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Estado. CASO ZACUALPAN . Finalmente para ya no seguirlo abrumando con m\u00e1s yerros de esta administraci\u00f3 n, quiero concluir el posicionamiento de mi partido abordando uno de los temas m\u00e1s sensibl es que se est\u00e1n viviendo en el E stado y de los que menos atenci\u00f3n ha puesto la actual administraci\u00f3n, me refiero al caso Zacualpan. Un asunto que cada vez se complica m\u00e1s por la intromisi\u00f3n de autoridades de todos los niveles, que obligadas a velar por la tranquilidad de la zona, han tomado partido a favor de uno de los grupos, entorpeciendo la soluci\u00f3n en aras de seguirlo manejando como bot\u00edn pol\u00edtico. El Gobierno del Estado del cual usted es parte muy importante, desde la delegaci\u00f3n estatal de la Procuradur\u00eda Agraria, de la D elegaci\u00f3n del Registro Agrario Nacional y otras autoridades, nada se hace por respetar y hacer respetar el estado de derecho por un lado y la vol untad mayoritaria de los comuneros, por la otra. Primero pregonaba el gobierno que no intervendr\u00eda hasta que hubiera elecciones y se eligiera al nuevo comisariado de bienes comunales, esto ya se dio y la mayor\u00eda de los habitantes de esa comunidad ratific\u00f3 su decisi\u00f3n de echar de la directiva de la comunidad al grupo de Carlos Guzm\u00e1n, que es respaldado desde el gobierno estatal y de la delegaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda Agraria. Tambi\u00e9n hubo elecciones para determinar al consejo que manejar\u00eda los bienes comunales , entre ellos la administraci\u00f3n del ojo de agua, y a pesar de que la mayor\u00eda de la comunidad ya decidi\u00f3, ustedes. Desde el gobierno estatal siguen solapando las corruptelas del grupo que se niega a entregar los bienes. Secretario, Zacualpan est\u00e1 convertido en un polvor\u00edn, solo falta una chispa para que esto explote. Ya saquen las manos, regr\u00e9senle la tranquilidad a esa comunidad, metan orden, a\u00fan est\u00e1n a tiempo, si siguen alentando la insurrecci\u00f3n de quienes no tienen la raz\u00f3n y los siguen protegiendo desde el gobierno, ma\u00f1ana no se espanten, ni se digan a sorprendidos si hay un ba\u00f1o de sangre. Usted mejor que nadie conoce el problema, yo le entregue un oficio desde hace varios meses, haci\u00e9ndo le una propuesta para resolver en definitiva el asunto, y usted, a pesar de tiempo transcurrido no ha respondido. Se\u00f1or Secretario General de Gobierno: Este gobierno ya pas\u00f3 a la historia como el peor que ha habido en el estado, no permita que tambi\u00e9n se convierta en el primer gobierno de los \u00faltimos tiempos, en permitir un ba\u00f1o de sangre en esa comunidad \". De acuerdo a la lista de oradores, hizo uso de la tribuna el Diputado Jos\u00e9 de Jes\u00fas Villanueva Guti\u00e9rrez del grupo parlamentario del Partido Nueva Alianza, el cual present\u00f3 el posicionamiento de su partido siguiente :... \"La encomienda que Usted atinadamente ostenta como Secretario General de Gobierno, como responsable de 7 las pol\u00edticas internas tendientes a coadyuvar con una debida relaci\u00f3n entre el Poder Ejecutivo del Estado con otros poderes, ayuntamientos y otr as ent idades federativa s, lo cual ha desarrollado exitosamente en su ejercicio, de igual forma le reconozco el fortalecimiento de la pol\u00edtica integral otorgando junto con esta Soberan\u00eda certeza jur\u00eddica a los colimenses con la emisi\u00f3n de decretos, 206 acuerdos y 235 disposiciones, de igual forma la publicaci\u00f3n de protocolos de actuaci\u00f3n como es el protocolo de actuaci\u00f3n de alerta amber cuyos resultados son exitosos y del cual le solicito se sigan realizando acciones para perfeccionar dicho protocolo. De igual for ma le reconozco y agradezco la apertura que ha tenido con los integrantes de este grupo parlamentario y con la dirigencia del Partido Nueva Alianza, mostrando disposici\u00f3n e inter\u00e9s por l as diferentes corrientes pol\u00edticas existentes en nuestro Estado, tende ntes a buscar un estado de derecho, y por lo consiguiente el bien com\u00fan de los colimenses. Un tema importante para los colimenses es la implementaci\u00f3n de un nuevo sistema de justicia penal, que busca ser garante de los derechos de los diferentes sujetos qu e intervienen en el mismo, para lo cual esta Soberan\u00eda aprob\u00f3 normatividades que fueron trabajadas en conjunto con Usted, siendo importante recalcar y cuestionar, la fecha en que comenzar\u00e1 sus trabajos la Comis i\u00f3n de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas del D elito y la Unidad de Asesor\u00eda Jur\u00eddica a V\u00edctimas y Ofendidos, que dependen de su Secretar\u00ed a. El \"Acuerdo por la Seguridad y Justicia en Colima\", representa un reto para todos los que de alguna forma nos encontramos comprometidos para la materializaci\u00f3n de las acciones y metas de dicho acuerdo, motivo por el cual le cuestiono; \u00bfCu\u00e1les son los avances que se tienen sobre el tema? y cu\u00e1les son las metas y acciones que desde su perspectiva representan mayor dificultad. La seguridad es un tema que nos ocupa a todos los colim enses y m\u00e1s a quienes de alguna manera por mandato popular tenemos la obligaci\u00f3n de participar en todas las tareas que conlleven a tener un mejor Colima, por cual me gustar\u00eda nos informara \u00bfQu\u00e9 se ha hecho para incrementar la seguridad en las escuelas p\u00fabl icas? . Un tema importante para el Partido Nueva Alianza son las adiciones que representa n una enfermedad primaria, cr\u00f3nica con factores gen\u00e9ticos, psicosociales y ambientales que influyen en el desarrollo de una persona; siendo neces ario l a prevenci\u00f3n que si bien es cierto , no es un arma m\u00e1gica que erradica completamente el abuso de drogas, pero su realizaci\u00f3n es fundamental para disminuirlo. Consiste en conseguir que la mayor\u00eda de las personas adapte una calidad de vida y un estilo de conducta contrario al aqu\u00e9l generado por las adicciones. La prevenci\u00f3n debe promover una sociedad moderna libre d e adicciones, y para ello, debe apuntar a la educaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n, la sanidad, la lucha contra el narcotr\u00e1fico, la cultura, y el empleo de tiempo libre en activi dades recreativas sanas. Por lo que le pregunto : \u00bfQu\u00e9 programa y avances se tienen para combatir la drogadicci\u00f3n y el alcoholismo?, y que se ha hecho para buscar una debida orientaci\u00f3n para los alumnos en las escuelas para que no se vean involucrados en es te mal. Finalmente S ecretario a lo largo del a\u00f1o han existido sucesos en los cuales ha sido necesario su intervenci\u00f3n, para que no denote en un conato mayor de violencia e inseguridad, por lo que me permito realizar los siguientes cuestionamientos : \u00bfQu\u00e9 at enci\u00f3n se les ha dado a los habitantes de Picachos sobre el tema del establecimiento de una planta de trata de aguas? , \u00bfQu\u00e9 programas se tienen para combatir la violencia a mujeres? , \u00bfQu\u00e9 acciones se realizan para el apoyo a mujeres violentadas y cu\u00e1les so n sus resultados? , \u00bfQu\u00e9 acciones conjuntas ha realizado el Gobierno del Estado con el Consejo C iudadano contra la Discriminaci\u00f3n? , \u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n guarda la petici\u00f3n de los habitantes de Villa Izcalli en referencia de que la Fundaci\u00f3n TATO reintegre el pred io concedido por el gobierno en el 2010 y que a la fecha no se han construido las instalaciones referidas? , \u00bfQu\u00e9 acciones presupuestales y tecnol\u00f3gicas se han realizado para actualizar y preparar nuestro 8 canal de TV el IRTV de Colima a los cambios que la S CT est\u00e1 programando? . Antes de terminar mi participaci\u00f3n Secretario le reconozco el trabajo que ha venido realizando \". En su turno el Diputado Francisco Javier Rodr\u00edguez Garc\u00eda, representante del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica quien hizo el siguient e posicionamiento y present\u00f3 los consecutivos cuestionamientos :... \"En 2015 se elegir\u00e1 el cargo de Gobernador y la situaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social, permiten considerar que el PRI no refrende la gubernatura, por su mal desempe\u00f1o. S\u00ed, se requiere una am plia convocatoria democr\u00e1tica y ciudadana, que presente y consolide una alternativa pol\u00edtica, es posible vencer la maquinaria estatal, en conjunci\u00f3n con el PRI, y obtener los votos suficientes para detener la continuidad de un gobierno fallido de origen. Los cuatro ejes de la vida pol\u00edtica y social de nuestro estado que permiten hacer un diagn\u00f3stico para reestructurar una propuesta alternativa de gobierno frente al 2015 son: Desarrollo econ\u00f3mico , Bienestar social , Democracia, transparencia y rendici\u00f3n de c uentas y; Seguridad p\u00fablica y derechos humanos. A pesar o como consecuencia de la acci\u00f3n de la presente administraci\u00f3n, los indicadores en dichos rubros muestran un alarmante deterioro, por lo cual realizando un diagn\u00f3stico lo m\u00e1s acertado y con las propue stas y el plan respectivo basado en esa informaci\u00f3n, se puede presentar ante los ciudadanos un proyecto alternativo de gobierno. En el rubro del desarrollo econ\u00f3mico los indicadores trimestrales de la actividad econ\u00f3mica del INEGI coloca a Colima en retroc eso, particularmente a partir del cuarto trimestre de 2011 hasta la fecha, acumulando incluso variaciones negativas en dichos indicadores. Solo en el segundo trimestre de 2014 la variaci\u00f3n para actividades primarias fue de -10.7% con respecto al mismo trim estre del a\u00f1o anterior, adem\u00e1s de un -3.7% en actividade s industriales, en el mismo per\u00ed odo. En su informe de 2013, el Instituto Mexicano para la Competitividad (IMCO) dio a conocer que Colima present\u00f3 un crecimiento econ\u00f3mico de 1.4%, con un crecimiento d e 1.2% en empleos, un avance de la productividad laboral del 0.2%, aumento en la pobreza alimentaria, aumento en la deuda p\u00fablica, un alto porcentaje de trabajadores en la informalidad (51.5%) y una baja inversi\u00f3n extranjera directa (0.3%). En ese reporte, Colima reprueba en 7 de las 10 variables calificadas por dicho Instituto. En el rubro del desarrollo social los indicadores tambi\u00e9n son alarmantes, con un deterioro significativo en la pobreza. Para 2008 el CONEVAL determin\u00f3 que unas 173 mil personas viv\u00ed an en s ituaci\u00f3n de pobreza en nuestro Estado, un 27.4% del total. Para 2010 dicha cifra aument\u00f3 a 230 mil, un 34.7%. Para 2012 la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza contabilizaba 237 mil, un 34.3%. En el caso de pobreza extrema, el estudio de 2008 determin\u00f3 que unas 9,800 personas se encontraban en tal situaci\u00f3n, un 1.5% de la poblaci\u00f3n. Para 2010 esa cifra hab\u00eda aumentado a 16 mil 700, un 2.5% del total de la poblaci\u00f3n. El \u00faltimo estudio, en 2012, las cifras volvieron a aumentar, con unas 27 mil 400 persona s en situaci\u00f3n de pobreza extrema, para un 4% del total, un aumento de m\u00e1s del 60% en la variaci\u00f3n anual. As\u00ed, 34 de cada 100 colimenses se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza (moderada o extrema), de acuerdo al CONEVAL, un 6.3% de los colimenses se encuent ran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad por ingresos, adem\u00e1s de que un 31.7% de la poblaci\u00f3n presenta al menos una carencia social (educaci\u00f3n, salud, seguridad social, vivienda, servicios b\u00e1sicos en la vivienda o alimentaci\u00f3n), \u00fanicamente el 27.6% de la poblaci \u00f3n en el estado se puede considerar como no pobre y no vulnerable. Dos de cada tres colimenses no tiene cubiertas sus necesidades b\u00e1sicas. La precaria situaci\u00f3n de las finanzas gubernamentales pone en riesgo la capacidad del gobierno para impactar de maner a positiva ante las problem\u00e1ticas estatales. El incremento de la deuda p\u00fablica, justificada por el Gobernador del Estado por el decremento de las participaciones 9 federales en los \u00faltimos ejercicios fiscales, pone en entredicho la tan publicitada eficiencia de la presente administraci\u00f3n, adem\u00e1s de que pone en duda la transparencia del gasto p\u00fablico. Para 2009, cuando la presente administraci\u00f3n inici\u00f3 su labor, la deuda alcanzaba los 1,330 millones de pesos. Para noviembre de 2011, el Congreso autoriz\u00f3 contra tar dos l\u00edneas de cr\u00e9dito por 900 y 300 millones de pesos respectivamente, por lo cual la deuda p\u00fablica alcanzaba los 2,200 millones de pesos. En 2013 se reestructuraron 660 millones de pesos de deuda p\u00fablica, adem\u00e1s de acceder a un cr\u00e9dito con Banobras po r 159 millones de pesos, pasando de 1,900 a 2,720 millones de pesos de deuda p\u00fablica. Hoy tenemos 2,300 millones de deuda de largo plazo y 700 millones a proveedores, en total 3 mil millones de pesos. En los a\u00f1os de la presente administraci\u00f3n (2010 a la fe cha) la seguridad de los colimenses se ha visto seriamente mermada y se ha perdido la tranq uilidad con que se viv\u00eda en el Estado. Las estrategias no han dado los resultados que los funcionarios pregonan y que los ciudadanos esperan y merecen. La frecuencia de delitos \"de alto impacto\", como los homicidios, aument\u00f3 durante la presente administraci\u00f3n y no parece disminuir. En 2010 fueron reportados 106 homicidios, en 2011 fueron reportados 141 homicidios, para 2012 la cifra aument\u00f3 a 221 y en 2013 los casos r eportados fueron 131. Aunque a simple vista pareciera que de 2012 a 2013 hay una disminuci\u00f3n, lo que podemos inferir es que 2012 fue un a\u00f1o excepcionalmente violento y que en 2013 se regres\u00f3 a la tendencia en esta administraci\u00f3n. El resto de los indicadore s (robos a casa habitaci\u00f3n, robo de veh\u00edculos y violaciones) confirman que pese a la disminuci\u00f3n de 2012 a 2013, la tendencia de 2010 -2013 se mantiene estable, por lo cual no podemos interpretar como un \u00e9xito la estrategia de seguridad en el estado. Los da tos estad\u00edsticos de seguridad no cuadran ni se perciben con la sensaci\u00f3n de los colimenses, sobre la paz que est\u00e1bamos acostumbrados. En fin, tendremos ya casi un sexenio perdido, que lo \u00fanico que dejar\u00e1 ser\u00e1n dos herencias malditas: la deuda y la inseguri dad. S\u00ed s\u00f3lo tenemos un gober ausente con un Secretario General que rueda y corre para suplirlo en todas sus funciones, s\u00f3lo que \u00e9ste s\u00ed con una gran sonrisa. Como balance de 5 a\u00f1os de gobierno, desafortunadamente no podemos sentirnos satisfechos como apar entemente los funcionarios de primer nivel de esta administraci\u00f3n est\u00e1n. Durante la ausencia del Gobernador Mario Anguiano a la Secretar\u00eda General de Gobierno le ha correspondido dar la cara y enfrentar las situaciones, mientras que el titular del Ejecutiv o solo asiste a recibir los reconocimientos, muchos de ellos de dudosa legitimidad. De la lista de temas ausentes en el Informe, le preguntar\u00edamos puntualmente lo siguiente: Pensiones, promesa no cumplida, para un PRI que firma pero no cumple, para un Gobi erno multipremiado pero sin palabra. Siendo el compromiso n\u00famero 38 del Plan Estatal de Desarrollo en el tema de \"Finanzas Transparentes y Eficientes\" y considerando que el tema lleva prepar\u00e1n dose y teniendo los estudios, \u00bfC u\u00e1ndo ser\u00e1 enviada la iniciativa de reforma al sistema de pensiones p\u00fablicas? , \u00bfExiste alguna circunstancia que detenga dicha iniciativa? . Dir\u00e1 Usted que cuando el Ejecutivo as\u00ed lo decida, pero ante un Gober a usente, y que Usted siempre viene a dar la cara por \u00e9l, d\u00edganos , \u00bfCu\u00e1ndo la env iar\u00e1n? . La situaci\u00f3n es grave porque actualmente las aportaciones estatales asciende n a 478 millones pero para 2015 ser\u00e1n de 493 millones, en 2020 de 727 millones y 2025 de 930 millones de pesos. Los adeudos de los tres poderes, ayuntamientos, organismos m unicipales y aut\u00f3nomos son de 195 millones de pesos, de los c uales 80 millones son solo del Gobierno del E stado y 93 de los municipios, de ellos, s\u00f3lo 43 millones son del A yuntamiento de Colima, uno de los 2 aspirantes del PRI al Gobierno del E stado. Otra pregunta, S ecretario, \u00bfqu\u00e9 seguimiento y estrategia se est\u00e1 siguiendo en el tema de los desaparecidos? . Si se hace mutis en el Informe sobre ese tema , \u00bfEs acaso qu\u00e9 no existe nada que informar? . Asimismo, le pedimos 10 impulsar la gesti\u00f3n ante gobernaci\u00f3n sob re la alerta de g\u00e9nero. Tampoco vemos muestras claras por parte de la Secretaria General de Gobierno para proteger la legalidad, el medio ambiente y el derecho al agua. \u00bf Qu\u00e9 medidas tomar\u00e1 la administraci\u00f3n estatal para garantizar la seguridad de los habit antes de Zacualpan y evitar intromisi\u00f3n de intereses externos que enturbien o confundan el tema del agua y la mina? En este tema exigimos que el gobierno meta las manos y el PRI las saque, que las meta para hacer valer el estado de derecho, salvaguardar la paz y el patrimonio de la comunidad colimense. Finalmente un tema del cual tampoco se ha informado, \u00bfQu\u00e9 situaci\u00f3n guardan los predios adquiridos para reserva territorial en La Loma, carretera Colima -Manzanillo en Colima y El Volant\u00edn en Manzanillo? . Por \u00faltimo le pido, que en este a\u00f1o de elecciones se garanticen elecciones limpias, transparentes, equitativas, que el gobierno no meta las manos\". Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra al Diputado Marcos Daniel Barajas Yescas, representante del Partido del Trabajo. Dicho Legislador present\u00f3 su posicionamiento e hizo los siguientes cuestionamientos al Secretario compareciente:... \" Se\u00f1or Secretario, dentro de las estad\u00edsticas m\u00e1s que ampliaci\u00f3n de espacios en el CERESO, me gustar\u00eda escuchar menos n\u00fam ero de presos, porque esto indicar\u00eda que se est\u00e1 trabajando realmente en la prevenci\u00f3n del delito y que la reinserci\u00f3n social es un hecho consumado, al respecto, me gustar\u00eda saber cu\u00e1ntos de los presos actualmente en todo el Estado, son reincidente s; porqu e la tarea de una penitenciaria es dura, porque no solo se trata de cumplir con la sentencia, sino de ayudar al sentenciado a sa lir adelante, brind\u00e1ndole un apoyo en calidad y cantidad para una rehabilitaci\u00f3n adecuada, tal cual dec\u00eda Foucault, historiador de las ideas, psic\u00f3logo, te\u00f3rico social y fil\u00f3sofo franc\u00e9s: \"no se castiga pues, para borrar un crimen, sino para transformar a un culpable, el castigo debe llevar consigo cierta t\u00e9cnica correctiva \". Conforme al procedimiento acordado, se le concedi\u00f3 e l uso de la palabra hasta por 20 minutos al Secretario General de Gobierno el cual dio respuesta a los planteamientos y cuestionamientos hechos por los Diputados de los diferentes grupos parlamentarios. Concluida la intervenci\u00f3n del Secretario, se le agradec i\u00f3 una vez m\u00e1s su presencia as\u00ed como su amplia exposici\u00f3n y las respuestas a los cuestionamientos que le fueron formulados, d\u00e1ndose por terminada esta comparecencia, declar\u00e1ndose un receso para reanudarla posteriormente con la comparecencia del C. Rafael G uti\u00e9rrez Villalobos, Secretario de Fomento Econ\u00f3mico. Al reanudarse la sesi\u00f3n, y para contin uar con el desahogo de la misma , el Presidente del Congreso le dio la m\u00e1s cordial bienvenida al C. Rafael Guti\u00e9rrez Villalobos, Secretario de Fomento Econ\u00f3mico, a quien despu\u00e9s de agradecerle que aceptara la invitaci\u00f3n de comparecer ante esta Soberan\u00eda y de conformidad al Acuerdo n\u00famero 38 aprobado el 6 de enero del presente a\u00f1o y al art\u00edculo 193 del Reglamento de la Ley Org\u00e1nica del Poder Legislativo, se le hizo sa ber para todos los efectos que correspondieran que a partir de este momento se encontraba bajo protesta de decir verdad y posteriormente se le concedi\u00f3 el uso de la pa labra hasta por 15 minutos, el cual hizo una exposici\u00f3n de las acciones llevadas a cabo p or la Secretar\u00eda a su cargo. Posteriormente inici\u00f3 la etapa de intervenciones de los Diputados iniciando con el Diputado Jos\u00e9 Antonio Orozco Sandoval, del grupo parlamentario del PRI el cual hizo el siguiente posicionamiento y algunos cuestionamientos al Secretario compareciente 11 que son los siguientes :...\"Secretario , de acuerdo con el \u00faltimo censo econ\u00f3mico, existen en M\u00e9xico un total de 4'245,700 empresas, de las cuales el 0.3% est\u00e1n representadas por las grandes, el 4.2% por las medianas y peque\u00f1as y el resto, 95.5% por las 10 microempresas; las cuales cuentan con menos de empleados, estos datos son similares a los datos de la econom\u00eda de nuestro Estado. Del total de las empresas de la entidad, casi el 40% corresponde a organizaciones cuya actividad econ\u00f3 mica corresponde al comercio al por menor, es decir, que casi la mitad de todas las empresas en Colima, se dedican a vender productos como abarrotes, art\u00edculos de ferreter\u00eda, ropa, medicamentos, etc., y que se ubican en las distintas colonias que conforman los municipios y ciudades colimenses. En lo que a respecta a Colima, seg\u00fan el \u00faltimo reporte del comportamiento de su actividad econ\u00f3mica trimestral, registr\u00f3 una tasa de crecimiento del 0% al segundo trimestre de 2014, sin embargo, usted nos acaba de inf ormar que en este indicador, la entidad lleva un crecimiento del 3%. Ante \u00e9ste contexto econ\u00f3mico, \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo la Secretar\u00eda de Fomento Econ\u00f3mico para evitar el cierre de empresas y ayudarlas a hacer frente a la competencia product o de la globalizac i\u00f3n comercial?, \u00bfA qu\u00e9 se refiere usted con ese crecimiento del 3 y como vislumbra la situaci\u00f3n econ\u00f3mica en el Estado y sus expectativas sobre la misma ?\". A continuaci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la palabra la Diputada Gina Araceli Rocha Ram\u00edrez , represe ntante del Partido Acci\u00f3n Nacional, debidamente acreditada ante esta Soberan\u00eda , quien hizo los siguiente s cuestionamientos al Secretario en turno de comparecer:... \"Estas preguntas que har\u00e9 y esas respuestas que usted dar\u00e1, son de la m\u00e1s alta importancia deb ido a la necesidad de garantizar que la econom\u00eda del Estado no solamente sea s\u00f3lida, sino que signifique mejores oportunidades de crecimiento y empleo para todos, en condiciones de igualdad. He le\u00eddo con atenci\u00f3n y mucho cuidado lo que se reporta en la sec ci\u00f3n titulada \"Fortaleza Econ\u00f3mica\" del document o del 5\u00ba Informe del actual per\u00ed odo de gesti\u00f3n en que se encuentra la administraci\u00f3n p\u00fablica estatal. Sin duda los datos ah\u00ed vertidos ofrecen un panorama acerca de las circunstancias econ\u00f3micas que prevalecen , de c\u00f3mo los recursos p\u00fablicos de la Secretar\u00eda de Fomento Econ\u00f3mico han sido utilizados en la aplicaci\u00f3n de la actual pol\u00edtica econ\u00f3mica , y de lo alcanzado hasta ahora como consecuencia del trabajo diario de todos los colimenses. He entendido esta compar ecencia a la que le hemos llamado a usted, de una sola manera: Es un ejercicio responsable de control parlamentario, de rendici\u00f3n de cuentas, cuyo prop\u00f3sito es que usted, como titular de la Secretar\u00eda de Fomento Econ\u00f3mico, d\u00e9 cuenta, bajo protesta de decir verdad, del estado que guarda el ramo econ\u00f3mico en nuestra entidad, ampl\u00ede y explique la informaci\u00f3n que se se\u00f1ala en el documento del 5\u00ba Informe, y responda de forma personal y directa a las dudas e inquietudes espec\u00edficas que la sociedad colimense hace a trav\u00e9s m\u00edo y de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros Diputados. El resultado esperado de esta comparecencia es que la pol\u00edtica econ\u00f3mica estatal, y las diversas pol\u00edticas p\u00fablicas que permiten su implementaci\u00f3n, sean reajustadas o calibradas, para su mayor efecti vidad y beneficio de los colimenses. La primera pregunta que tengo para usted es referente al magro desempe\u00f1o y muy d\u00e9bil resultado experimentados durante estos \u00faltimos 5 a\u00f1os en materia de inversi\u00f3n. Y para eso, en contraposici\u00f3n a los datos que se presen tan en el documento del informe, me permito hacer uso de la informaci\u00f3n que proporciona de manera comparativa sobre todas las entidades del pa\u00eds, la Secretar\u00eda de Econom\u00eda del Gobierno Federal. Esta informaci\u00f3n posiciona a Colima como una de las 3 entidade s que menos Inversi\u00f3n Extranjera Directa reciben, siendo apenas de 43.7 millones de d\u00f3lares en 2013 y de 33.1 millones de d\u00f3lares en 2014. El estado de Baja California Sur, cuya poblaci\u00f3n es de 1 12 similar magnitud a la de Colima, recibe 5 veces m\u00e1s Inversi\u00f3n Extranjera Directa. Es el mismo caso de Tlaxcala que aunque tiene una econom\u00eda menor en tama\u00f1o que la de nuestro estado, atrae 4 veces m\u00e1s inversi\u00f3n que nosotros. \u00bfQu\u00e9 ha sucedido Se\u00f1or Secretario, por qu\u00e9 los esfuerzos dirigidos y aplicados desde su Despa cho no han favorecido la inyecci\u00f3n de nuevos capitales a nuestra econom\u00eda? . El segundo punto que quiero compartirle es sobre el evidente debilitamiento del mercado interno colimense. En este rubro el Poder Ejecutivo reporta en el do cumento del 5\u00b0 Informe, como los mayores logros, el que 15 empresas colimenses sean registradas como proveedoras de la Tienda Soriana, y la participaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos y empresarios en ferias y exposiciones. Sin embargo, nuestros mercados p\u00fablicos tradicionales, las ti endas de abarrotes, nuestras empresas agr\u00edcolas, panader\u00edas, tortiller\u00edas, papeler\u00edas, y dem\u00e1s negocios netamente c olimenses, est\u00e1n desapareciendo . Y en paralelo, es cada vez m\u00e1s com\u00fan tener Kioskos, Oxxos, Walmart's, y dem\u00e1s franquicias externas, que no r einvierten sus utilidades en la entidad, representando una fuerte y constante fuga de capital. No es positivo transitar hacia un escenario donde la econom\u00eda colimense dependa de influencias externas. Al hacer un an\u00e1lisis del trabajo de la Secretar\u00eda de Fom ento Econ\u00f3mico, de sus programas, proyectos y pol\u00edticas vigentes, resulta clara la existencia de un vac\u00edo de la acci\u00f3n p\u00fablica en el tema de fortalecimiento a la econom\u00eda interna. \u00bfQu\u00e9 pasa S e\u00f1or Secretario, por qu\u00e9 no hay pol\u00edticas p\u00fablicas que favorezcan la econom\u00eda original y tradicionalmente colimense, por qu\u00e9 no interesa al Poder Ejecutivo Estatal cuidar y aceitar el motor de nuestra econom\u00eda? . En tercer lugar, quiero que nos comente sobre el crecimiento econ\u00f3mico de nuestro Estado. En diversas ocasion es le\u00ed notas en los medios de comunicaci\u00f3n en las que usted afirmaba y exaltaba a Colima como una de las entidades de mayor crecimiento. De hecho, aunque el 5\u00b0 Informe se present\u00f3 en diciembre del a\u00f1o anterior, s\u00f3lo se integra el dato del primer trimestre de esa anualidad, aun cuando ya hab\u00eda transcurrido el segundo trimestre e INEGI hab\u00eda publicado los datos . Le actualizo Se\u00f1or Secretario, Colima creci\u00f3, de acuerdo a INEGI, en su segundo trimestre de 2014, 0%. Y la econom\u00eda del sector primario, referente a actividades agr\u00edcolas, ganader\u00eda y pesca, disminuy\u00f3 10.7%. Ahora bien, del a\u00f1o 2009 al a\u00f1o 2013, el Estado de Colima experiment\u00f3 un crecimiento promedio anual en su econom\u00eda, de s\u00f3lo 0.6%, ubic\u00e1ndose en todos esos a\u00f1os, como la segunda entidad de peor des empe\u00f1o econ\u00f3mico en todo el pa\u00eds. Se\u00f1or Secretario, le exhorto a explicar a esta H. Asamble a y a todo el Pueblo de Col ima, \u00bfpor qu\u00e9 tenemos una econom\u00eda que no ha variado su tama\u00f1o en el \u00faltimo quinquenio, qu\u00e9 ha fallado en la pol\u00edti ca econ\u00f3mica implementa da por la Secretar\u00eda que dirige, por qu\u00e9 no se han hecho ajustes sustantivos a esa pol\u00edtica ?. Aunque hay muchos asuntos por discutir sobre el tema econ\u00f3mico en Colima, como el progreso evidente de unos pocos colimenses pero el retroceso de muchos otros, l a ca\u00edda en el ingreso personal promedio o la enorme fluctuaci\u00f3n en el cierre y apertura de negocios, etc\u00e9tera, decid\u00ed tocar los tres puntos que ya mencion\u00e9, por considerarlos esenciales. As\u00ed, me ajusto fielmente al prop\u00f3sito de la comparecencia a la que us ted acude el d\u00eda de hoy, as\u00ed como a los tiempos y las formas que deben guardarse en este ejercicio parlamentario. Le solicito sea detallado y directo en sus respuestas, para que la ciuda dan\u00eda conozca la realidad, y las posibles alternativas de calibraci\u00f3n a la pol\u00edtica econ\u00f3mica de nuestra entidad federativa \". De acuerdo a la lista de oradores, hizo uso de la tribuna el Diputado Heriberto Leal Valencia, en representaci\u00f3n del Partido Nueva Alianza, debidamente acreditado ante esta Soberan\u00eda dicho Legislador hizo su posicionamiento y present\u00f3 los siguientes cuestionamient os al Secretario compareciente :... \"El crecimiento econ\u00f3mico de un 13 pa\u00eds y el bienestar social generalizado de sus habitantes est\u00e1n ligados al desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, as\u00ed como a sus capacidades para insertarse en la sociedad del conocimiento. Hoy en d\u00eda, la generaci\u00f3n y aprovechamiento de nuevas ideas, innovaciones y conocimiento se reconocen como bienes fundamentales para incrementar la productividad, competitividad y prosperidad. En un contexto global que demanda constantes desaf\u00edos econ\u00f3micos, sociales y ambientales, los pa\u00edses con mayor capacidad para generar ideas y nuevos desarrollos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos son los que han podido hacer frente a los grandes problemas, los que han alcanzado mayores niveles de competitividad y los que dominan los mercados internacionales. La llamada econom\u00eda del conocimiento posiciona al conocimiento y la informaci\u00f3n como los principales motores de la competitividad y desarrollo de largo plazo. T rae consigo la existencia de mercados en los que los m\u00e9todos, aplicaciones, desarrollo tecnol\u00f3gico y la capacidad de innovaci\u00f3n generan oportunidades de crecimiento econ\u00f3mico y prosperidad. Una econom\u00eda basada en conocimiento es aquella cuyo funcionamiento se sustenta de manera predominante en la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y uso intensivo del conocimiento y la informaci\u00f3n. El Banco Mundial ha dise\u00f1ado cuatro pilares que permiten observar el nivel de desarrollo de una econom\u00eda del conocimiento, a saber: Mano d e obra educada y calificada: Contar con una poblaci\u00f3n bien educada y calificada es esencial para la creaci\u00f3n, adquisici\u00f3n, diseminaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n efectiva del conocimiento. Sistema de innovaci\u00f3n eficaz: Fomento p\u00fablico y privado de la investigaci\u00f3n y e l desarrollo, que da como resultado nuevos productos o bienes, nuevos procesos y nuevo conocimiento. Infraestructura de informaci\u00f3n y comunicaciones adecuada: Son las capacidades instaladas que posibilitan el desarrollo de actividades innovadoras, cient\u00edfi cas y tecnol\u00f3gicas. R\u00e9gimen econ\u00f3mico e institucional conductor del conocimiento: Se refiere a la red de instituciones reglas y procedimientos que influencian la forma en que un pa\u00eds adquiere, crea, disemina y usa la informaci\u00f3n. La capacidad innovadora de l sector privado depende tanto de su intensidad para gestar actividades y proyectos de Investigaci\u00f3n y desarrollo, como de la efectividad para vincularse con el sector acad\u00e9mico. Es as\u00ed que los pa\u00edses m\u00e1s adentrados en la econom\u00eda del conocimiento ven al emprendimiento innovador como un elemento para lograr crecimiento econ\u00f3mico y empleo de calidad. Reconocen la importancia de la creaci\u00f3n de nuevas empresas de base tecnol\u00f3gica, intensivas en investigaci\u00f3n y desarrollo como un factor importante del dinamis mo innovador de un pa\u00eds, por ello, disponen de incentivos en todas las etapas del desarrollo de las empresas, desde su gestaci\u00f3n hasta su expansi\u00f3n. Incentivan a las empresas a desarrollar actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo y \u00e9stas a su vez mantiene n estrechas redes de colaboraci\u00f3n con universidades y centros de investigaci\u00f3n. No obstante lo anterior, M\u00e9xico en t\u00e9rminos de competitividad e innovaci\u00f3n ocupa la posici\u00f3n 55 de acuerdo con el \u00cdndice Global de Competitividad del Foro Econ\u00f3mico Mundial y b ajos niveles en actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo e innovaci\u00f3n de acuerdo con la Encuesta sobre investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico del INEGI 2012. Esto significa un gran reto para los gobierno a redoblar esfuerzos, para incrementar de manera si gnificativa el n\u00famero de empresas innovadoras de base tecnol\u00f3gica, y aumentar, en consecuencia, la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo. En este sentido Se\u00f1or Secretario, le pregunto: \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo la Secretar\u00eda de Fomento Econ\u00f3mico para incenti var la innovaci\u00f3n en las empresas colimenses?, y a su vez \u00bfQu\u00e9 ha hecho en materia de ciencia y tecnolog\u00eda? . En ese mismo orden de ideas una de las metas que se establecieron en el Plan Estatal de Desarrollo 2009 -2015 en el eje de promoci\u00f3n de la competiti vidad y el empleo, fue el de impulsar el desarrollo de 300 empresas colimenses a trav\u00e9s del uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, en ese sentido preguntarle: \u00bfCu\u00e1l es el avance que se tiene en torno al cu mplimiento de 14 dicha meta al 5\u00b0 a\u00f1o de gobierno e statal?. Finalmente respecto al lugar que tiene el Puerto de Manzanillo, como P uerto l\u00edder de M\u00e9xico con el mayor n\u00famero de contenedores movilizados, se\u00f1or Secretario preguntarle: \u00bfQu\u00e9 acciones emprender\u00e1 la Secretar\u00eda a su cargo para consolidar a\u00fan m\u00e1s al Puerto de Manzanillo?\". Luego se le concedi\u00f3 el uso de la palabra al Diputado Rafael Mendoza God\u00ednez , representante del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, el cual hizo su posicionamiento y present\u00f3 los siguientes cuestionamientos al Secretario en turn o de comparecer:... \" La realidad cr\u00edtica que presenta hoy el pa\u00eds y nuestro estado, tiene que ver con el fracaso del gobierno para concretar una promoci\u00f3n econ\u00f3mica efectiva, que se traduzca en la generaci\u00f3n de trabajo bien remunerado y mejores condiciones de competitividad para el sector productivo. El problema econ\u00f3mico del pa\u00eds es muy grave tambi\u00e9n hay que decirlo disminuyen las expectativas de crecimiento, los empresarios manifiestan su malestar, no hay empleo, no hay movilidad econ\u00f3mica y, para colmo, se derrumban los precios del petr\u00f3leo que, por cierto, ya no es un recurso garante del patrimonio y la soberan\u00eda nacional. Encima de la gravedad econ\u00f3mica tenemos una problem\u00e1tica de seguridad que tambi\u00e9n se agrava, empeora, seg\u00fan los analistas de este campo y las propias cifras que manejan los organismos en materia de estad\u00edsticas y estudios de proyecci\u00f3n, como el INEGI que encuentran que el pueblo mexicano tiene una percepci\u00f3n contraria al optimismo que en materia de seguridad se encarga de promover la publ icidad oficial. Colima sigue inmerso en problemas financieros. Lejos de fortalecer la econom\u00eda local, lo que ha crecido, triplicando , ha sido la deuda p\u00fablica del gobierno con instituciones bancarias no hay que esconder. Los colimenses estamos preocupados por la incertidumbre econ\u00f3mica de este 2015, y m\u00e1s preocupados por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que enfrenta el propio gobierno estatal. Se\u00f1or secretario: Reconocemos la importancia que tiene la promoci\u00f3n econ\u00f3mica como instrumento para atraer inversi\u00f3n a Colima , y generar mejores condiciones de desarrollo para el estado y de oportunidades de trabajo para los colimenses. Vemos el esfuerzo que hace la Secretar\u00eda que usted representa por impulsar la actividad econ\u00f3mica que potencialice el desarrollo del estado y co n ello se genere trabajo, riqueza y mejores condiciones para los colimenses. El ejercicio fiscal cuya glosa aqu\u00ed realizamos, le permiti\u00f3 al gobierno obtener algunos resultados que lo llevaron a realizar tambi\u00e9n una fuerte promoci\u00f3n oficial, alardeando prem ios en algunos rubros. Sin embargo, vemos con preocupaci\u00f3n que la falta de trabajo de calidad bien remunerado y con prestaciones sociales efectivas, sigue siendo un problema grave. No hay suficientes ingresos en los trabajadores y en la mesa de las familia s colimenses faltan alimentos. Siguen cayendo las expectativas de la econom\u00eda. Hace un a\u00f1o referimos cifras y datos de la econom\u00eda social a nivel nacional lamentables, con grave d\u00e9ficits de trabajo, de gasto social e inversi\u00f3n p\u00fablica. Una situaci\u00f3n grave que cerraba empresas y que impon\u00eda cargas impositivas novedosas. Manifestamos que hab\u00eda ataques de la delincuencia a las actividades productivas. Hoy decimos que esta realidad de la actividad econ\u00f3mica, de la seguridad sobre el patrimonio y la infraestruct ura productiva, est\u00e1 empeorando. Todas las proyecciones hablan de que estamos viviendo ya una emergencia nacional que requiere de tomar decisiones de inmediato, antes de que sea demasiado tarde. En Colima los sectores productivos siguen enfrentando problem as fiscales, de seguridad, d e falta de apoyos efectivos tanto para el campo como para las actividades del comercio y la mediana y peque\u00f1a industria. Se\u00f1or secretario: dice el Gobernador que Colima es mejor, sin embargo, las c\u00e1rceles est\u00e1n llenas de j\u00f3venes , la violencia crece, y los robos a casas habitaci\u00f3n, veh\u00edculos, herramientas y maquinaria aumentan. Revisando el documento del informe, encontramos que usted report\u00f3 para el segundo trimestre del 2014 una 15 poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa de 353 mil 105 per sonas, cifra que comparada a la que report\u00f3 en ese mismo lapso en el 2013, se elev\u00f3 en 804 personas econ\u00f3micamente activas. Es probable que esa cifra no incluya la alta inmigraci\u00f3n proveniente de otras entidades de la regi\u00f3n producto de la violencia en su s lugares de origen. Nos preocupa que no haya un an\u00e1lisis cr\u00edtico del empleo y del desempleo. Se habla de que en lo que va de este gobierno se han creado 37 mil 281 plazas, representando ya el 83 por ciento de la meta sexenal. El INEGI destac\u00f3 que Colima tuvo un crecimiento econ\u00f3mico anualizado del 6.3 por ciento, dato que por supuesto retoma el gobierno estatal y la atribuye al comportamiento en materia industrial solamente, aunque aquel organismo menciona espec\u00edficamente a la Industria, la construcci\u00f3n y la miner\u00eda. Esta \u00faltima actividad, sin embargo, se omite como detonante de ese crecimiento. Posiblemente esa omisi\u00f3n se deba a que es un rubro que result\u00f3 controversial y que dio paso a presumibles actos de corrupci\u00f3n en el trasiego de minerales por el p uerto. Efectivamente es un punto del que se exige mayor claridad oficial. Destaca Usted que se registr\u00f3 una inversi\u00f3n privada, principalmente en los rubros de comercio, de servicios y de industria, del orden de los 5 mil 207 millones de pesos. Se\u00f1or secre tario: usted destaca tambi\u00e9n la instalaci\u00f3n de cuatro importantes empresas que generar\u00e1n empleos. Sin embargo, observamos que efectivamente hay una percepci\u00f3n que se centra en las grandes empresas como detonantes del empleo. Eso no satisface las necesida des de miles de j\u00f3venes universitarios y con estudios b\u00e1sicos, que demandan empleo de calidad o trabajos mejor remunerados. Pasando a las preguntas, quisi\u00e9ramos saber: \u00bfQu\u00e9 acciones de emergencia ha visualizado usted para incorporarlas a la din\u00e1mica de su Secretar\u00eda, y evitar el desplome del empleo ante la disminuci\u00f3n de recursos federales para Colima debido al descenso del precio del petr\u00f3leo?. Respecto a la miner\u00eda en Colima, quisi\u00e9ramos que nos aclarara la certidumbre que hay respecto a las inversiones en dicho campo, espec\u00edficamente sobre las empresas, los empresarios, el impacto ambiental y la participaci\u00f3n social con las comunidades donde se desarrollan trabajos de miner\u00eda. \u00bfQu\u00e9 impacto tuvo para Colima el esc\u00e1ndalo de traslado ilegal de material mine ro y de maderas finas de Colima y de otros puntos de la reg i\u00f3n para ser embarcados por el P uerto de Manzanillo?, y \u00bfCu\u00e1les son las expectativas que, con base en las acciones de su Secretar\u00eda, tiene usted sobre el trabajo calificado para egresados de nuestr as universidades p\u00fablicas y privadas? \". Agotadas las intervenciones y conforme al procedimiento acordado, se le concedi\u00f3 e l uso de la palabra hasta por 20 minutos al Secretario de Fomento Econ\u00f3mico, mismo que dio respuesta a los cuestionamientos planteado s. Al concluir la intervenci\u00f3n del Secretario, una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia as\u00ed como su amplia exposici\u00f3n y las respuestas a los cuestionamientos que le fueron formulados, con lo que se dio por concluida esa comparecencia declar\u00e1ndose un reces o para reanudarla el d\u00eda mi\u00e9rcoles 14 de enero con la comparecencia del Ingeniero Adalberto Zamarroni Cisneros, Secretario de Desarrollo Rural. Siendo las diez horas con veintitr\u00e9s minutos del d\u00eda mi\u00e9rcoles 14 de enero, se reanud\u00f3 la sesi\u00f3n contando co n la presencia del Ingeniero Adalberto Zamarroni Cisneros, Secretario de Desarrollo Rural, al cual se le agradeci\u00f3 aceptara la invitaci\u00f3n de comparecer ante esta Soberan\u00eda y se le hizo saber para todos los efectos que correspondieran, que desde este moment o se encontraba bajo protesta de decir verdad, d\u00e1ndole posteriormente el uso de la palabra hasta por quince minutos, 16 funcionario que procedi\u00f3 a exponer todas las acciones desarrolladas por la Secretar\u00eda a su cargo dentro del a\u00f1o en que se informaba. Al co ncluir la intervenci\u00f3n del Secretario de Desarrollo Rural, se procedi\u00f3 al espacio de intervenciones de los Diputados, iniciando con la intervenci\u00f3n del Diputado Jos\u00e9 Verduzco Moreno, del grupo parlamentario del PRI, el cual hizo el siguiente posicionamient o e interrogantes:... \" La Secretar\u00eda de Desarrollo Rural que usted preside constituye un \u00e1rea de la administraci\u00f3n estatal de gran importancia en el sector rural, que comprende como \u00e1rea de acci\u00f3n al campo colimense, mediante la gesti\u00f3n y fomento de programa s y acciones que incidan en una mayor productividad, comercializaci\u00f3n competitiva y rentabilidad del sector agropecuario, forestal, acu\u00edcola y pesquero del Estado de Colima; y que su aplicaci\u00f3n sea de excelencia acreditada y reconocida a nivel estatal y na cional. Con motivo del reciente Quinto Informe de Gobierno rendido ante esta Soberan\u00eda por el Gobernador del Estado el pasado 18 de diciembre del a\u00f1o pr\u00f3ximo pasado, y por tratarse la Sesi\u00f3n de la Glosa del referido informe de gobierno, es importante, a ju icio de los Diputados integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, manifestar lo siguiente: Destacamos la importante labor que se ha venido realizando por el Gobernador del Estado a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda a su cargo en pro del campo colimense, reactivando la econom\u00eda y los sistemas producto de la entidad, mejorando con ello la producci\u00f3n y abastecimiento de productos primarios en el Estado. Como sabemos, desde hace ya varios a\u00f1os, los huertos de c\u00edtricos de nuestro Estado h an sido afectados severamente con la presencia de la enfermedad del Huanglongbing, conocido tambi\u00e9n como Drag\u00f3n Amarillo; situaci\u00f3n que coloc\u00f3 a nuestro Estado como modelo en el combate y control de la enfermedad. Motivo por el que reconocemos que se ha venido trabajando oportunamente en esta enfermedad, sin embargo, sabemos que es un problema que a\u00fan no se ha controlado en su totalidad, motivo por el que nos interesa conocer las acciones que la Secretar\u00eda a su cargo ha venido desarrollando para mantener li bre de plagas y enfermedades los c\u00edtricos de la entidad, as\u00ed como la reactivaci\u00f3n del campo colimense en el sector. Conocemos de la implementaci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico para el control y mitigaci\u00f3n de la enfermedad del HLB, con el objeto de prolongar la vid a productiva de los \u00e1rboles de lim\u00f3n y mantener la actividad citr\u00edcola en Colima. A trav\u00e9s de este plan, se observa del Quinto Informe el apoyo a los productores de c\u00edtricos del Estado de Colima con la aplicaci\u00f3n de un paquete tecnol\u00f3gico con el fin de for talecer la nutrici\u00f3n del cultivo y su mantenimiento para coadyuvar en la productividad de las huertas. Del mismo informe, hemos observado una inversi\u00f3n de $230.2 millones de pesos, provenientes de la Federaci\u00f3n, del Estado y de los productores para atender la contingencia fitosanitaria del HLB, a partir del a\u00f1o 2010. Sin embargo, somos conscientes de que las acciones de mitigaci\u00f3n de la enfermedad, a pesar de los esfuerzos de la Secretar\u00eda a su cargo, ha permeado de manera importante la econom\u00eda del Estado y especialmente de las familias colimenses que hacen de su sustento en la actividad agropecuaria, precisamente en la producci\u00f3n de c\u00edtricos. Claro ejemplo de ello, lo vimos en el alza del precio del lim\u00f3n; el cual, no s\u00f3lo fue un problema estatal sino naci onal, pero que tiene su origen en la enfermedad del drag\u00f3n amarillo y los cambios clim\u00e1ticos. Razones que motivan a conocer cuestionar respecto de qu\u00e9 acciones se siguen desarrollando por parte de la Secretar\u00eda a su cargo relativas al control, vigilancia y erradicaci\u00f3n del HLB en los c\u00edtricos del Estado. Continuando con otros temas, en nuestro Estado la actividad de comercializaci\u00f3n de los productos agr\u00edcolas se vio claramente afectada en cuanto al precio de venta de los productos locales, precisamente los relativos a la ca\u00f1a de az\u00facar y el arroz. En el Estado de Colima la industria azucarera, hist\u00f3ricamente, es 17 una de las m\u00e1s importantes, debido a su relevancia econ\u00f3mica y social en el campo; se desarrolla en 8 Municipios de la entidad siendo el principal p roductor el Municipio de Cuauht\u00e9moc, e integran esta actividad 3,000 productores en todo el Estado, quienes constituyen una fuente importante de empleo para la poblaci\u00f3n. Del contenido del Quinto Informe de Gobierno, observamos que la Secretar\u00eda de Desarro llo Rural viene trabajando para generar mejores condiciones productivas para los productores ca\u00f1eros del Estado, sin embargo, ha sido muy palpable en el sector el bajo precio en la comercializaci\u00f3n del producto, lo que ha generado descontento e indignaci\u00f3n en los productores que ante el problema muchos han preferido que la producci\u00f3n se pierda porque no es rentable al precio que se ofertaba en el mercado. Motivo que nos impulsa a saber de usted Secretario las acciones que ha venido realizando la Secretar\u00eda a su cargo para que el precio de los sistemas producto del Estado, especialmente de la ca\u00f1a de az\u00facar resulte ben\u00e9fico para el productor quien es el que principal afectado. Esto es, acciones concretas que la Secretar\u00eda ha venido realizando en apoyo a los p roductores del Estado, no s\u00f3lo para el caso concreto de la ca\u00f1a de az\u00facar, sino de cada sistema producto para mejorar su calidad y generar condiciones de asistencia de mercado y convenir precios con comercializadores que beneficien al productor colimense. Ello es importante para nosotros, dado que como parte de las atribuciones de la Secretar\u00eda, no s\u00f3lo se encuentra la asistencia t\u00e9cnica y financiera con los diferentes programas a los sistemas producto, sino tambi\u00e9n lo relativo a la comercializaci\u00f3n, la cua l incide en la promoci\u00f3n y celebraci\u00f3n de convenios con empresas comercializadoras o industrias para estabilizar los precios de los diferentes productos. En cuanto a las gestiones que realiza la Secretar\u00eda de manera concurrente con el Gobierno Federal, a t rav\u00e9s de SAGARPA CONAFOR, CONAGUA y CONAPESCA, como con los diez Ayuntamientos de nuestro Estado y Organizaciones de Productores, observamos del Quinto Informe que se han otorgado a trav\u00e9s de los programas de Proyectos Productivos, en los componentes Agr\u00edc ola , Ganadero y Pesca, as\u00ed como el Programa Integral de Desarrollo Rural, el Programa de Fomento a la Agricultura (SISPROA), el Programa de Fomento Ganadero, el Programa de Productividad y Competitividad Agroalimentaria, el Programa de Sanidad e Inocuidad Agroalimentaria, los Programas Tecnificaci\u00f3n y Modernizaci\u00f3n de Distritos de Riego, Programa Nacional de Acuacultura Rural (PRONAR) y el Proyecto Estrat\u00e9gico de Seguridad Alimentaria (PESA), que adem\u00e1s, opera por primera vez en el Estado, un monto de $239 .8 millones de pesos, de manera concurrente, con m\u00e1s de 34 mil beneficiarios en 2014, directos e indirectos. Estas acciones trascienden en la vida productiva del Estado y fortalecen a cada una de las cadenas productivas, mejorando de manera importante sus condiciones, tanto de infraestructura como de planeaci\u00f3n. Sin embargo, es importante para los Legisladores del PRI, conocer qu\u00e9 acciones se han venido realizando por parte de la Secretar\u00eda a su cargo para gestionar recursos adicionales a los establecidos e n el convenio de concurrencia entre el Estado, la Federaci\u00f3n y los Municipios, as\u00ed como los proyectos en los que se han destinado estos. En cuanto al tema de ganader\u00eda, es una de las actividades agropecuarias que representan un activo importante para el Es tado y los colimenses, sin embargo, se ha observado que durante los \u00faltimos a\u00f1os el hato ganadero de la entidad ha disminuido de manera significativa, lo que ha tra\u00eddo como consecuencia que los precios se incrementen a gran escala. Por ello, es importante conocer qu\u00e9 acciones se han venido realizando por parte de la Secretar\u00eda a su cargo para atender este problema. Esto es, \u00bfqu\u00e9 acciones de repoblamiento ganadero se vienen realizando en el Estado para que con ello se incremente la poblaci\u00f3n del ganado vacun o en la entidad?. En congruencia con este tema, tambi\u00e9n es importante conocer y saber si dentro de las acciones que realiza la Secretar\u00eda se ha impulsado 18 proyecto alguno relativo a la creaci\u00f3n de un rastro certificado o Tipo Inspecci\u00f3n Federal (TIF), el cu al vendr\u00eda a beneficiar directamente a los productores ganaderos del Estado, permitiendo con ello que los productos c\u00e1rnicos puedan ser ofertados a los supermercados de la entidad, sin que \u00e9stos tengan la necesidad de importar de otras entidades los produc tos que se venden a los colimenses. De lo comentado, se precisan los siguientes cuestionamientos, con el objeto de obtener mayores datos al respecto y conocer la situaci\u00f3n que guardan cada uno de los temas a cuestionar; por ello, le pedir\u00eda de la manera m\u00e1 s amable nos contestara lo siguiente: \u00bfQu\u00e9 se ha venido realizando para atender el problema de la disminuci\u00f3n del hato ganadero de la entidad?, \u00bfEn la Secretar\u00eda a su cargo, se ha gestionado la instalaci\u00f3n en el Estado de un Rastro certificado o tipo TIF?. Adem\u00e1s de las acciones realizadas por el Gobernador del Estado para solicitar recursos adicionales para atender la enfermedad del HLB, \u00bfQu\u00e9 avances existen en el control del problema que ocasion\u00f3 la enfermedad del Huanglongbing?. Esto es, \u00bfqu\u00e9 estatus gua rda el cultivo del lim\u00f3n en el Estado?. Ante la ca\u00edda del precio de la ca\u00f1a \u00bfQu\u00e9 estrategias se han seguido para apoyar al sector ca\u00f1ero y a otros cultivos que han venido atravesando por una situaci\u00f3n similar, entre ellos el arroz?, \u00bfQu\u00e9 acciones se han im plementado para gestionar recursos adicionales a los que conforman el convenio de concurrencia?. Por \u00faltimo, agradecer de nueva cuenta su presencia para ampliar el contenido del Quinto Informe de Gobierno del Licenciado Mario Anguiano Moreno, Gobernador del Estado; y decirle que los Diputados que integramos el Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional seguiremos apoyando las pol\u00edticas p\u00fablicas impulsadas por el Gobernador que tengan como objeto el bien com\u00fan de los colimenses\". A continu aci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la palabra a la Diputada Gretel Culin Jaime, del grupo parlamentario del PAN, la cual despu\u00e9s de presentar su posicionamiento hizo las siguientes interrogantes:... \" Hace justo un a\u00f1o, en la comparecencia para la glosa del info rme de gobierno del a\u00f1o 2013, en mi intervenci\u00f3n le plante\u00e9 que en el plan de desarrollo 2009 -2015, este gobierno se fij\u00f3 metas espec\u00edficas en el sector agropecuario, y le hice notar que, como sucede en cualquier empresa, el \u00e9xito o el fracaso de una gesti \u00f3n de gobierno en esta y otras \u00e1reas, depende en gran medida del cumplimiento o del incumplimiento de las metas. Nos contest\u00f3 usted que nuestras se\u00f1alaciones estaban siendo atendidas con celeridad, y que era cuesti\u00f3n de pocos meses para que estas fueran ya una realidad. Hoy, un a\u00f1o despu\u00e9s, ya entrando en el \u00faltimo a\u00f1o de esta administraci\u00f3n estatal, a diferencia de lo que usted nos dijo en la anterior glosa, varias de estas metas no se han cumplido. Entre estos compromisos incumplidos destaca tambi\u00e9n este a\u00f1o la construcci\u00f3n de 3 rastros certificados, como fue mencionado en el plan de desarrollo, uno en Colima, uno en Tecom\u00e1n y otro en Manzanillo. Se\u00f1or Secretario, despu\u00e9s de 5 a\u00f1os, solo se ha construido un rastro en Tecom\u00e1n con recursos federales, que aun que tenga certificaci\u00f3n, no es de tipo TIF. Sabemos que el problema se relaciona con los rastros municipales, y que es necesaria una restructur aci\u00f3n de todo el sector, pero \u00bfQ u\u00e9 se ha hecho al respecto?. Siguiendo con el tema de la ganader\u00eda, se\u00f1or Secreta rio, usted est\u00e1 consciente que el hato ganadero en Colima es muy escaso. Por consecuencia el precio es muy alto y esto se convierte en un costo excesivo de la carne para los colimenses, lo que repercute de forma directa en la econom\u00eda familiar, adem\u00e1s que en el desarrollo de un sector que puede representar una alternativa v\u00e1lida de empleo, de crecimiento econ\u00f3mico y de sustentabilidad. Aunque ha habido con recursos federales un programa de apoyo a sementales este no ha sido suficiente. Todav\u00eda m\u00e1s urgente e s el apoyo para vaquillas, y lo \u00fanico que se pudo hacer ha sido v\u00eda cr\u00e9dito FIDA, sin apoyos directos. Esto no va a sacar adelante el sector, ya que se necesita un 19 programa espec\u00edfico y fuerte para incrementar el hato ganadero, y este es responsabilidad y es en el inter\u00e9s del gobierno estatal. Hace un a\u00f1o tambi\u00e9n le cuestion\u00e9 al respecto de los compromisos de su Gobierno es en cuanto a grandes infraestructuras para el manejo de los Recursos Hidrol\u00f3gicos. La Presa \"El Naranjo\". La construcci\u00f3n de las presas de \"El Hervidero\", por no hablar de las Presas Armer\u00eda\" son obras que en el Plan de Desarrollo hay un compromiso claro de construir, o en algunos casos coadyuvar al Gobierno Federal por su construcci\u00f3n. Se\u00f1or Secretario, hace un a\u00f1o le pregunt\u00e9 que hab\u00eda del laboratorio de diagn\u00f3stico de plagas y enfermedades Fitozoosanitarias para mantener y mejorar el estatus, que se contempl\u00f3 construir y equipar en el plan de desarrollo. Hoy le tengo que preguntar lo mismo. \u00bfQu\u00e9 paso con la construcci\u00f3n de este laboratorio?. Tambi\u00e9n en el pasado informe, se le cuestion\u00f3 sobre la estructura ociosa existente, ya que una buena parte de la inversi\u00f3n que su Secretar\u00eda ha hecho en el trascurso de los a\u00f1os, s e encuentra en la actualidad en esta condici\u00f3n, \"Ociosa\", a la que no se le da uso. Esta situaci\u00f3n es muy preocupante ya que el recurso se ha ido a inversiones que no est\u00e1n redituando para el Estado. Al respecto, al parecer solo hay buenas intenciones, sab emos que se hizo un inventario, pero no se ha anunciado ning\u00fan plan de rescate, ni ninguna otra acci\u00f3n al respecto. Se\u00f1or Secretario, el tema del control de plagas es muy importante por el sector agropecuario de nuestro Estado. La Diaforina en los c\u00edtricos , el Mayate prieto en el coco, la Mosca de la fruta en el mango, o plagas temporales como la langosta tienen muy preocupados a nuestros productores agr\u00edcolas, y ponen en vilo la econom\u00eda de miles de hogares en nuestro Estado. Aunque el tema de la sanidad e s compartido con el gobierno federal, es el gobierno de Colima el primer interesado en prevenir y combatir con eficacia estas plagas. Es por eso que considero que el n\u00famero de campa\u00f1as y su intensidad no sean suficientes, y que el recurso que se destina pa ra este fin sea exiguo. Por ese motivo le solicito a nombre de mi fracci\u00f3n legislativa del PAN que se incrementen y se mejoren las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de plagas. Por \u00faltimo, voy a enfrentar un tema que es muy importante y que es espec\u00edfico del distrito que represento en este recinto legislativo, el XI de Manzanillo. Me refiero a la construcci\u00f3n del Bordo sobre el R\u00edo Marabasco. Desde el desastre del hurac\u00e1n Jova he venido insistiendo, gestionando y pidiendo a gritos que se termine este bordo que en cada temporada de lluvias se convierte en un riesgo para las comunidades que viven de sus cultivos en esta \u00e1rea de nuestro Estado. Aunque no se trate directamente de un tema de competencia de la SEDER, es inter\u00e9s principal de esta Secretar\u00eda que se termine esta obra, para que se pueda proteger a los cultivos principalmente de pl\u00e1tano y ma\u00edz que est\u00e1n a riesgo de ser afectados por el crecimiento del R\u00edo Marabasco. Sabemos que hay un problema de incumplimiento de la empresa, y que esto est\u00e1 atorado. Se\u00f1or Secretar io, \u00bfPara cu\u00e1ndo este gobierno va a resolver el problema de esta obra tan necesaria?. No se trata de una gran obra de ingenier\u00eda, sino de un bordo sobre un r\u00edo. \u00bfC\u00f3mo es posible que pasen los a\u00f1os y no se pueda terminar con esta obra?. Voy a resumir mi int ervenci\u00f3n con las siguientes preguntas: \u00bfSu Secretar\u00eda piensa cumplir con lo establecido en el Plan de Desarrollo 2009 -2015 relativo a la construcci\u00f3n de los 3 rastros tipo TIF, o de plano no van a cumplir con esta meta?, \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo, o que va a hac er su Secretar\u00eda en concreto para resolver el problema de la escases del hato ganadero en Colima?, \u00bfYa contamos con el Laboratorio de diagn\u00f3stico de plagas?, \u00bfo los diagn\u00f3sticos se siguen haciendo fuera del Estado de Colima con los tiempos de respuestas mu y tardados que eso implica?, \u00bfQue acontece con los compromisos de su Gobierno en cuanto a grandes infraestructuras para el manejo de los Recursos Hidrol\u00f3gicos?, \u00bfQu\u00e9 se va a hacer en definitiva con la gran cantidad de estructura ociosa que se ha financiado con 20 dinero p\u00fablico, o sea de todos los colimenses?, \u00bfQu\u00e9 piensa hacer su Secretar\u00eda para mejorar e incrementar las campa\u00f1as para la prevenci\u00f3n y el combate de plagas tanto fito como zoosanitarias?, \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo su Secretar\u00eda en cuanto a gestiones y presiones, para que se termine de una vez para todas la construcci\u00f3n del bordo sobre el R\u00edo Marabasco?\". Posteriormente se le concedi\u00f3 el uso de la palabra al Diputado Heriberto Leal Valencia, representante del Grupo Parlamentario del PNA, mismo que desp u\u00e9s de su posicionamiento hizo los siguientes planteamientos:... \" A cinco a\u00f1os de iniciada la presente administraci\u00f3n p\u00fablica estatal, nos encontramos en una etapa medular para hacer un an\u00e1lisis adecuado de las acciones y pol\u00edticas p\u00fablicas instrumentadas po r el Poder Ejecutivo en el \u00e1mbito rural; an\u00e1lisis que nos permita arribar a conclusiones claras sobre los beneficios que ha recibido este sector, y las \u00e1reas de oportunidad en las cuales se deben redoblar esfuerzos para lograr los objetivos y metas trazado s por el Plan Estatal de Desarrollo. Es indudable que los esfuerzos de planeaci\u00f3n, las gestiones y el trabajo en equipo encabezado por el Gobernador Mario Anguiano Moreno, arrojan resultados muy positivos, que han permitido atenuar la problem\u00e1tica del sect or, as\u00ed como impulsar diversos proyectos y estrategias, mismos que en el Informe como en esta comparecencia se han estado exponiendo. El Sector productivo rural sin lugar a dudas representa un fuerte motor que impulsa el desarrollo y crecimiento econ\u00f3mico de nuestro Estado, m\u00e1xime cuando se cuenta con municipios como Tecom\u00e1n, Armer\u00eda, Ixtlahuac\u00e1n, Minatitl\u00e1n y Cuauht\u00e9moc, que son l\u00edderes en la generaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas a nivel nacional. Por tal circunstancia son trascendentales las actividades y acc iones que lleva a cabo la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural y que se han visto reflejadas en un directo y efectivo apoyo al campo colimense y su sector productivo. Somos conscientes que los resultados positivos en la materia, sin duda son producto de un arduo esfuerzo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural que ha sabido actuar ante las diversas circunstancias que afectan al sector rural; y a la par instrumentar acciones necesarias para apoyar la industria en el secto r rural, as\u00ed como a las personas que tienen en \u00e9ste su fuente de subsistencia. Fen\u00f3menos como la plaga del Huanglongbing (mejor conocido como Drag\u00f3n Amarillo) que afect\u00f3 considerablemente la producci\u00f3n de lim\u00f3n en nuestra entidad; y los diversos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos que a\u00f1o con a\u00f1o impactan al Estado; han sido retos dif\u00edciles que ha afrontado y superado la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural, con diligencia, esfuerzo y acciones debidamente estrat\u00e9gicas y planificadas, entregando buenos resultados a la socied ad. Sin embargo, nunca ser\u00e1n suficientes las acciones que se lleven a cabo. Por lo que constantemente se deben generar los elementos necesarios para otorgar competitividad al sector rural, logrando su fortalecimiento, para que los productos colimenses pued en ser comercializados en el mercado nacional e internacional, lo que en gran medida se ha venido alcanzando con la implementaci\u00f3n de sistemas que buscan garantizar la calidad en los productos agropecuarios, haciendo accesible las nuevas tecnolog\u00edas a los productores, realizando programas de prevenci\u00f3n de enfermedades y plagas, llevando a cabo actividades de rehabilitaci\u00f3n y construcci\u00f3n de infraestructura rural e hidr\u00e1ulica, y facilitando la innovaci\u00f3n en la generaci\u00f3n de productos y servicios del sector r ural. De la misma manera, es preciso reconocer las acciones que esta Secretar\u00eda ha instrumentado e implementado para mejorar el nivel de vida de las personas que tienen en el sector rural su medio de subsistencia, mediante la gesti\u00f3n de apoyos en los difer entes \u00f3rdenes de gobierno y en la agilizaci\u00f3n de recursos humanos, materiales y financieros para la atenci\u00f3n oportuna de las personas que habitan y se desarrollan en este sector. Por su parte considero 21 de suma importancia que debe resaltarse el compromiso que ha tenido la presente legislatura para que se logren los objetivos expuestos, mediante la aprobaci\u00f3n de la Ley de Desarrollo Rural Sustentable, con la cual se busca mejorar de manera integral la calidad de vida de la sociedad; incorporar a la sociedad rural al desarrollo econ\u00f3mico del Estado, de manera competitiva y sustentable; fomentar la protecci\u00f3n y mejoramiento de los recursos naturales y los servicios ambientales en el medio rural del Estado; coadyuvar con el cumplimiento de las normas que asegure n la sanidad, inocuidad y calidad agroalimentaria y contribuir a la seguridad agroalimentaria en el Estado. Con los esfuerzos realizados por la Secretar\u00eda que usted diligentemente preside, y la coordinaci\u00f3n y acciones que ha realizado esta Legislatura, seg uro estoy que nos encontramos en el camino adecuado para garantizar la m\u00e1xima rentabilidad y productividad del campo colimense y el mayor beneficio de la poblaci\u00f3n rural, cumpliendo as\u00ed con los objetivos que se trazaron al inicio de la presente administrac i\u00f3n p\u00fablica. Empero, de manera espec\u00edfica me gustar\u00eda resaltar temas estrat\u00e9gicos y que en la actualidad se encuentran desarroll\u00e1ndose, como es el caso de la pesca en el Puerto de Manzanillo, pues es para todos sabido que un gran n\u00famero de familias porte\u00f1a s basan en esta actividad su principal fuente econ\u00f3mica, sin embargo con el paso del tiempo y de las circunstancias propias del entorno, cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil para los pescadores mantenerse de esta actividad econ\u00f3mica, por lo tanto, lo primero que me gus tar\u00eda nos expusiera es acerca de qu\u00e9 opciones ofrece su Secretar\u00eda a los pescadores ribere\u00f1os, ya que la Ley de la materia limita la pesca a ciertas especies comerciales. Por su parte, han sido comunes los problemas a los que se ha enfrentado la poblaci\u00f3n que habita los m\u00e1rgenes del R\u00edo Marabasco en el territorio estatal, por las continuas inundaciones y fen\u00f3menos propios del entorno, en este sentido Secretario, \u00bfQu\u00e9 acciones se han tomado para proteger a los centros de poblaci\u00f3n y zonas agr\u00edcolas del marge n de este r\u00edo?. En cuanto a la sanidad e inocuidad de los cultivos y productos del campo colimense, considero importante preguntarle, \u00bfQu\u00e9 acciones se han venido implementando para impulsar estas actividades a cargo de su Secretar\u00eda? , lo anterior se lo cue stiono ya que en gran medida tanto en la sanidad e inocuidad se basa la calidad y fama que los productos agr\u00edcolas colimenses poseen a nivel nacional e internacional. Igualmente, me gustar\u00eda nos informara \u00bfQu\u00e9 acciones en materia sanidad e inocuidad se vie nen realizando tambi\u00e9n en el sector ganadero ?. Finalmente Secretario, considero importante nos exponga las acciones que la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal a trav\u00e9s de su Secretar\u00eda ha venido impulsando para empoderar y mejorar las condiciones sociales y econ\u00f3micas de las mujeres del sector rural. Concluyo mi participaci\u00f3n haciendo un reconocimiento p\u00fablico a las acciones y pol\u00edticas p\u00fablicas instrumentadas e implementadas por la Secretar\u00eda a su digno cargo, las cuales indudablemente han generado un beneficio directo y real para el campo; as\u00ed mismo reafirmo la voluntad de mi Grupo Parlamentario para impulsar todas las acciones legislativas necesarias que coadyuven con el trabajo realizado por su Secretaria, y as\u00ed lograr conjuntamente el bienestar de la socieda d colimense\". Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra al Diputado Rafael Mendoza God\u00ednez, representante del PRD, el cual despu\u00e9s de su posicionamiento hizo las siguientes interrogantes:... \" Muy buenos d\u00edas amigo Secretario, le damos la m\u00e1s cordia l bienvenida a su casa, a la casa de los colimenses. As\u00ed mismo, quiero saludar con mucho gusto y mucho entusiasmo a mis compa\u00f1eros Diputados y a cada uno de ustedes amigas y amigos productores, l\u00edderes de organizaciones, en fin bienvenidos todos a esta cas a colimense. Tambi\u00e9n quiero felicitarlos desde luego a cada uno de los productores, que a pesar de la crisis, que a pesar de la falta de apoyos le siguen 22 echando ganas, le siguen pagando ah\u00ed a muchos de los trabajadores que con sacrificios, la verdad, porq ue es algo mal pagado \u00bfs\u00ed o no?, pero que hace falta, hace falta que los apoyen a ustedes m\u00e1s, para que ustedes as\u00ed mismo puedan pagar m\u00e1s a sus trabajadores. Se sufre mucho en el campo colimense. Se sufre mucho, lo veo en mi municipio, que hay campesinos que a veces no tienen ni para darles para la escuela a sus hijos, y me lo han dicho porque ganan apenas para mal comer y ustedes perfectamente lo saben amigos productores. Hoy sin embargo, no veo manifestaciones como en otras comparecencias Se\u00f1or Secretari o, eso quiere decir que usted ha estado atendiendo los temas, y eso me da mucho gusto, sin embargo, hay que ver la realidad y, \u00bfCu\u00e1l es esa realidad?, es la pregunta, \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 el campo colimense?, \u00bfestamos bien?, \u00bfestamos en un para\u00edso?, la verdad, cada d\u00eda vamos empeorando, \u00bfo no?, en el campo colimense y en todo el pa\u00eds, vamos empeorando. El gobierno a veces medio apoya, medio te ayuda, medio te da una bolsa de fertilizante, medio te da una bombita para que fumigues, pero en realidad hace falta m\u00e1s inye cci\u00f3n al campo. Yo veo por ejemplo, al gobierno federal que dice que se est\u00e1n invirtiendo millones y millones de pesos al campo colimense, digo y en todo el pa\u00eds, aqu\u00ed una pregunta ser\u00eda, amigo Secretario, \u00bfCu\u00e1nto ha llegado a Colima, por parte del gobiern o federal?. Tambi\u00e9n amigo Secretario, otra pregunta, digo me podr\u00eda pasar leyendo 5 minutos un discurso de la realidad del campo, pero ya lo sabemos, \u00bfpara qu\u00e9?, la verdad sale sobrando que lo est\u00e9 mencione y mencione aqu\u00ed, vamos directo a las preguntas, \u00bf Qu\u00e9 pasa con los productores que no est\u00e1n en lista de alguna organizaci\u00f3n?, porque a veces amigo Secretario se da todo a las organizaciones, y esas organizaciones a veces est\u00e1n adheridas a alg\u00fan partido pol\u00edtico, yo felicito, aqu\u00ed el que no tenga alguna or ganizaci\u00f3n, al que no est\u00e9 adherido a un partido pol\u00edtico, porque hay muchos que no precisamente tienen que pertenecer a un partido, y hay otros que necesariamente deben de pertenecer a un partido para que les lleguen apoyos, mis felicitaciones para esos, porque a pesar de eso, y hay una en Tecom\u00e1n y a pesar de eso, est\u00e1n saliendo adelante y est\u00e1n consiguiendo apoyos porque se organizan y eso es lo que hace falta, y hay muchos que no tienen organizaci\u00f3n, que no quieren saber de ning\u00fan partido pol\u00edtico y que pasa con esos productores, a veces no les llega informaci\u00f3n, no les llegan apoyos, est\u00e1n olvidados. \u00bfQu\u00e9 acciones ha llevado la Secretar\u00eda para apoyar a los productores en mi municipio?, por ejemplo, el tema de la ca\u00f1a, por decir algo, \u00bfQu\u00e9 resultados se han obtenido luego de la crisis de los limoneros en Tecom\u00e1n, y sobre la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os ocasionados por los siniestros naturales, la infraestructura agr\u00edcola colimense?. \u00bfQu\u00e9 acciones de investigaci\u00f3n cient\u00edfica a trav\u00e9s de las instituciones de edu caci\u00f3n superior locales, se llevaron a cabo para fortalecer el campo colimense, diversificando cultivos agr\u00edcolas y pecuarios?, por supuesto. \u00bfQu\u00e9 acciones conjuntas ha desplegado su Secretar\u00eda con los productores que se ha visto afectados por el robo de ganado y maquinaria o herramientas de trabajo?, \u00bfQu\u00e9 acciones de mediaci\u00f3n u orientaci\u00f3n implement\u00f3 el Gobierno del Estado para salir en apoyo de los productores locales, para enfrentar situaciones de mercado de competencia desleal por la importaci\u00f3n de pro ductos extranjeros?. Y tambi\u00e9n Secretario quiero hacerle una menci\u00f3n que a veces esos l\u00edderes de las organizaciones, a veces se quedan con todo, la verdad deben de revisar muy bien, porque a algunos de los l\u00edderes que conozco muchos l\u00edderes que tienen hast a cinco o 10 tractores por ah\u00ed en su campo, que tiene muy bonito su campo y los dem\u00e1s que est\u00e1n adheridos a las organizaciones pues les llegan las puras sobras, as\u00ed es que de verdad Se\u00f1or Secretario le encargamos mucho eso, y tambi\u00e9n le encargamos mucho a los amigos campesinos que por favor nos hagan llegar la informaci\u00f3n aunque sea an\u00f3nima, no le hace, para nosotros poderlos apoyar, porque quien se queda callado ah\u00ed se va a quedar\". 23 Posteriormente, conforme al procedimiento acordado, se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 20 minutos, al Secretario de Desarrollo Rural, el cual dio respuesta a los cuestionamientos planteados, y una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia, as\u00ed como su amplia exposici\u00f3n y la amplia respuesta a cada uno de los posicionamien tos que le fueron formulados, con lo que se dio por concluida esta comparecencia, declar\u00e1ndose un receso para reanudarla posteriormente con la comparecencia del Dr. Agust\u00edn Lara Esqueda. Al reanudarse la sesi\u00f3n, se cont\u00f3 con la presencia del Dr. Agust\u00edn L ara Esqueda, Secretario de Salud y Bienestar Social, al cual despu\u00e9s de darle la m\u00e1s cordial bienvenida y de agradecerle aceptar la invitaci\u00f3n para comparecer ante esta Soberan\u00eda, se le hizo saber para todos los efectos que correspondan que a partir de este momento se encontraba bajo protesta, de decir verdad, concedi\u00e9ndosele la palabra posteriormente hasta por 15 minutos. Dicho funcionario hizo una exposici\u00f3n de las actividades y acciones que la Secretar\u00eda a su cargo ha hecho durante el a\u00f1o que se informa . Posteriormente se abri\u00f3 el espacio para las intervenciones de los Diputados iniciando con la Diputada Ignacia Molina Villarreal, representante del Grupo Parlamentario del PRI, la cual hizo su posicionamiento y present\u00f3 las siguientes interrogantes:...\" Quiero dar inicio re afirmando que los diputados pri\u00ed stas tenemos el firme compromiso de hacer valer la voz soberana de todos los colimenses en este recinto sin distingo alguno de color, raza, religi\u00f3n o partido pol\u00edtico; trabajamos cerca de ellos gestionando, atendiendo y legislando con \u00e9tica, responsabilidad y transparencia. Los integrantes de nuestra fracci\u00f3n parlamentaria, llegamos a este Congreso con una actitud de respeto, de apertura y tolerancia de cara a la integraci\u00f3n plural de esta Legislatura. Nos q ueda claro que nos debemos a la gente y que es por ella por quien trabajamos a diario. Cada esfuerzo, cada propuesta y cada intervenci\u00f3n en tribuna, tiene y siempre tendr\u00e1 como prop\u00f3sito buscar el bienestar general, as\u00ed como lograr que las pol\u00edticas p\u00fablic as y acciones gubernamentales, permitan abrir una luz de esperanza, oportunidades y mejor calidad de vida para los colimenses. Nuestras principales armas han sido y seguir\u00e1n siendo, el debate con argumentos y la raz\u00f3n como parte fundamental para lograr con vencer; trabajamos en democracia, con independencia, respeto y de igual a igual con nuestros compa\u00f1eros y como integrantes de este Poder Legislativo con los poderes Ejecutivo y Judicial. Compartimos valores, principios y objetivos que no s\u00f3lo resultan de u na planeaci\u00f3n responsable, sino que tambi\u00e9n surgen de nuestro coraz\u00f3n y del esp\u00edritu de servir a los colimenses. Desde esa perspectiva es desde la que su servidora ha pugnado por servicios de salud eficientes, oportunos, brindados con calidez y la mejor at enci\u00f3n a la ciudadan\u00eda. Es por ello que en mi calidad de Presidenta de la Comisi\u00f3n de Salud, Deporte y Fomento del Sano Esparcimiento, he trabajado con mis compa\u00f1eros del Congreso y con el Secretario de Salud, Doctor Agust\u00edn Lara Esqueda, para impulsar acciones que atiendan las necesidades m\u00e1s sentidas de la poblaci\u00f3n, y que permitan concretar las metas del gobierno encabezado por el Licenciado Mario Anguiano Moreno. Reconozco que en cada gesti\u00f3n y cada propuesta que he presentado, siempre ha sido correspon dida por una propuesta atenta, oportuna y eficiente. Reconozco con satisfacci\u00f3n que nuestro Estado presenta grandes cambios en beneficio de la poblaci\u00f3n, como en el tema de mortalidad materna e infantil, donde la tasa de mortalidad ha presentado decremento s notables. De igual forma es de reconocer que la muerte materna se ha disminuido de manera considerable respecto 24 a las d\u00e9cadas anteriores, cumpliendo con la meta de estar entre los tres primeros lugares a nivel nacional en este tema. Derivad o de lo anteri or, expl\u00edquenos \u00bfQ u\u00e9 est\u00e1 haciendo la Secretar\u00eda de Salud a su cargo para disminuir a\u00fan m\u00e1s la muerte materna e infantil en el Estado?. Por otra parte, recuerdo que un compromiso del Presidente de la Rep\u00fablica, el Lic. Enrique Pe\u00f1a Nieto, fue la construcci \u00f3n y equipamiento del primer Hospital Materno Infantil en el Estado, con lo cual se fortalecer\u00e1 la atenci\u00f3n a este grupo poblacional y colocar\u00e1 a nuestra Entidad como referente en la zona; al respecto, veo con agrado la gesti\u00f3n del recurso que se logr\u00f3 con \u00e9xito ante la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y la Comisi\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n Social en Salud. Por lo que quisiera preguntar: \u00bfCu\u00e1ndo entrar\u00e1 en funcionamiento dicho Hospital y cu\u00e1l es la situaci\u00f3n que guarda tan importante obra?. En otro te ma, l a insuficiencia Renal Cr\u00f3nica Terminal (IRCT) representa, al igual que otras enfermedades cr\u00f3nicas, un importante problema de salud p\u00fablica, tanto por su elevada incidencia y prevalencia, como por su importante morbi -mortalidad y costo socioecon\u00f3mico. La prevalencia de este padecimiento, que requiere tratamientos de di\u00e1lisis, peritoneal o hemodi\u00e1lisis, comprende cada vez un mayor porcentaje de la poblaci\u00f3n adulta. En referencia a los gastos calculados para un paciente en el Centro Estatal de Hemodi\u00e1lis is, solamente en lo que respecta al tratamiento de terapia sustitutiva, con un ideal de 3 sesiones a la semana, el gasto promedio anual por paciente asciende entre 115 mil y 200 mil pesos, sin considerar vi\u00e1ticos, medicamentos no contemplados en el CAUSES o por complicaciones. Recuerdo que esta Soberan\u00eda realiz\u00f3 un exhorto para que el Seguro Popular cubra esta intervenci\u00f3n, en ese sentido me permito preguntarle: \u00bfQu\u00e9 acciones ha llevado a cabo para cristalizar este beneficio a los colimenses que requieren d e este tratamiento?. C\u00f3mo est\u00e1 el abasto de medicamentos y los tiempos de espera en urgencias de hospitales representan puntos centrales en la prestaci\u00f3n de los servicios de salud, al ser una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica el primero y de calidad y satisfacci\u00f3n en el servicio los restantes, en ese sentido adem\u00e1s de solicitarle nos ampli\u00e9 la informaci\u00f3n sobre el comportamiento del dengue en nuestro Estado y la estrategia a seguir para mantener bajo control este padecimiento, le pido nos informe sobre cu\u00e1les han s ido los resultados de las estrategias implementadas de abasto de medicamentos y de la disminuci\u00f3n del tiempo de espera de urgencias en los hospitales de la Instituci\u00f3n. Respecto a las quejas que se han presentado por parte de los usuarios de los Servicios de Salud, nos satisface observar que de los 2 millones 38 mil 906 servicios que prest\u00f3 la Instituci\u00f3n en 2014 se presentaron \u00fanicamente 770 quejas en todo el Estado, lo que nos indica que de la totalidad de estos servicios solo el 0.04% dio origen a presen tar alguna inconformidad. De esta manera, le pido atentamente ampl\u00ede la informaci\u00f3n respecto al lugar que ocupa nuestro Estado con relaci\u00f3n a las quejas que los usuarios presentan por inconformidades con los servicios otorgados y que se est\u00e1 haciendo para mejorarlo. Por \u00faltimo, aprovecho el arribo a esta tribuna para de forma particular felicitarlo a usted y al personal de la Secretar\u00eda que dirige, particularmente por la colaboraci\u00f3n y disponibilidad que mostraron en el trabajo legislativo y de gesti\u00f3n real izado por su servidora en el segundo a\u00f1o de funciones como Diputada de esta Quincuag\u00e9sima S\u00e9ptima Legislatura, al atender de forma oportuna y puntual, el llamado para el estudio y an\u00e1lisis de iniciativas que sin duda alguna mejoraran la vida y salud de las y los colimenses, entre mis propuestas presentadas recuerdo la que incluye la licenciatura en nutrici\u00f3n en el art\u00edculo que establece las profesiones que para ejercerlas deber\u00e1n obligatoriamente tener t\u00edtulo profesional, de la misma manera, le agradezco su participaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de las iniciativas por las cuales se instaura en nuestra legislaci\u00f3n local en materia de salud, la figura de los Expedientes Cl\u00ednicos Electr\u00f3nicos, como una herramienta que 25 mejorara la calidad, la seguridad y la eficiencia de los servicios de salud, con la finalidad de obtener una atenci\u00f3n m\u00e9dica pronta y de calidad, que permita mejorar y salvaguardar la salud nuestra sociedad; de la misma manera reconozco la participaci\u00f3n de la Secretaria de Salud en las labores de adaptaci\u00f3n a los efectos del cambio clim\u00e1tica que flagelan a nuestra Entidad. Para terminar, hago menci\u00f3n de la iniciativa que present\u00e9 hace un mes y que se encuentra en Comisi\u00f3n para su dictamen correspondiente, la cual va encaminada a proteger tambi\u00e9n la salud de l as personas que se someter\u00e1n a cirug\u00edas pl\u00e1sticas, est\u00e9ticas y reconstructivas en la entidad, toda vez que propongo garantizar que estas cirug\u00edas sean realizadas \u00fanica y exclusivamente por m\u00e9dicos especializados y certificados, y en lugares con las condici ones propias para evitar cualquier clase de riesgo a la salud de los pacientes. Finalmente Secretario recalcar mi reconocimiento por los avances que en materia de Salud se han tenido en este a\u00f1o y agradecerle de nueva cuenta el apoyo que ha brindado a la s uscrita como Presidenta de la Comisi\u00f3n de Salud, Deporte y Fomento del Sano Esparcimiento. Estoy segura que su gran conocimiento y experiencia, su compromiso por seguir haciendo bien las cosas, el liderazgo que posee, as\u00ed como su buen coraz\u00f3n, permitir\u00e1n q ue el equipo de trabajo de la dependencia a su cargo, siga alcanzando metas y brindando cada vez una mejor atenci\u00f3n en beneficio de las y los colimenses\". Para continuar se le concedi\u00f3 la palabra a la Diputada Yulenny Guylaine Cort\u00e9s Le\u00f3n, representante del Grupo Parlamentario del PAN, misma que despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"Muy bien mi estimado Secretario, en esta ocasi\u00f3n no le voy a cuestionar lo que ya ha contestado con esas palabras que se ha llevad o el viento y que distan mucho de la realidad. En esta ocasi\u00f3n hay personas que no han sido atendidas ni por Usted, ni por el Secretario de Gobierno, ni por el Gobernador , y que por el contrario, han sufrido las vejaciones de parte suya, malos tratos e inc luso hasta acoso y amenazas. Ellos est\u00e1n aqu\u00ed, pidiendo a sus representantes populares con argumentos y elementos, que hablemos por ellos y creo, este es el mejor momento para hacerlo. T ampoco le voy a cuestionar del Rancho Santa In\u00e9s de 80 hect\u00e1reas, que acaba de comprar y en el que tiene al menos 300 chivos ubicado en el municipio de Ixtlahuac\u00e1n a trav\u00e9s de un prestanombres, presuntamente de su hermano Alejandro Lara Esqueda, porque como su declaraci\u00f3n patrimonial no es p\u00fablica, ni la de sus familiares co n los cuales se ha apoyado para estos fines, desgraciadamente no tenemos elementos para comprobar, aunque quienes trabajan muy cerca de Usted saben que lo que digo es muy apegado a la realidad. No le voy a cuestionar tampoco de los m\u00faltiples negocios de qu e se ha valido al estar al frente de la Secretar\u00eda de Salud, o estar\u00eda Usted dispuesto a contestar, \u00bfC \u00f3mo precisamente es que su hermano Alejandro Lara Esqueda, ejecutivo de conocido Banco, es quien tiene la concesi\u00f3n del m\u00f3dulo ubicado en el Hospital Regi onal Universitario y en donde las personas tienen que pagar por comisi\u00f3n la cantidad de $5 .85 por movimiento, para no desplazarse a otro lugar y pagar servicio de taxi por una cantidad mayor, pudi\u00e9ndolo hacer en caja del mismo hospital?. Tampoco le voy a p reguntar sobre las ambulancias que han sido donadas por Tv Azteca a la Cruz Roja y otras instituciones y que una vez quit\u00e1ndole las calcas se las llevan a los hospitales para ofrecer el servicio de traslado a los particulares, cobr\u00e1ndoles como empresa inde pendiente cuando deber\u00eda ser un servicio gratu ito. Quiz\u00e1 podr\u00eda explicarnos \u00bfP or qu\u00e9 en el banco de sangre nunca hay unidades disponibles, si diariamente hay de 50 a 60 donadores activos?, \u00bfQu\u00e9 pasa con estos disponentes sangu\u00edneos o en su caso a d\u00f3nde se va el recurso que s e obtiene de la venta de esta?. Pero NO es de mi inter\u00e9s que conteste nada de eso, Se\u00f1or 26 Secretario. Digo, si Usted no lo considera pertinente, lo que busco con esto es que los colimenses se den cuenta de la clase de persona que tenemos al frente de la Secretar\u00eda de Salud en el Estado. Lo que s\u00ed le voy a cuestionar, es, \u00bfBajo qu\u00e9 lineamientos est\u00e1 operando el \u00e1rea de RX del HRU, cuando la propia OMS, clausur\u00f3 la zona por no cumplir con los requerimientos m\u00ednimos para quienes ingresan ah\u00ed ? Por cierto, deber\u00eda asegurarse de que sus instrucciones se cumplen al pie de la letra, ya que cubrieron el sello de suspendido con algunos otros avisos y calcas, y se alcanza a notar lo que ahora estoy manifestando. Si as\u00ed se hace con la atenci\u00f3n m\u00e9dica, que de hecho as\u00ed es, en manos de quien estamos (aqu\u00ed las pruebas). M\u00e9dico, en el Tribunal se encuentran aproximadamente 300 demandas laborales en el Estado, nada m\u00e1s del sector salud, relativa a los \u00faltimos a\u00f1os. \u00bfDe veras todas estas personas, estar\u00e1n ma l?, \u00bfSe\u00f1or Secretario, podr\u00eda explicarnos por qu\u00e9 tantas demandas laborales en su administraci\u00f3n, ser\u00e1 que a todos ellos les cae Usted mal, le saben algo, no obedecieron a alg\u00fan inter\u00e9s o cu\u00e1l es el trasfondo? Mucho se ha hablado de las nuevas plazas en es ta materia. Recursos por cierto, hay que aclarar, que fueron etiquetados desde la C\u00e1mara de Diputados para ese fin y del cual se beneficiaron varios Estados de la Rep\u00fablica no nada m\u00e1s Colima. Nos podr\u00eda Usted explicar, \u00bfEn base a qu\u00e9 requisitos se otorgar on esas plazas? , \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con aquellos 108 trabajadores que ya ten\u00edan m\u00e1s de 5 a\u00f1os trabajando y que una vez autorizadas las plazas por la SHCP, presuntamente, Usted y la dirigente de la secci\u00f3n 30 sacaron de las listas por supuesta renuncia voluntaria?. Nos puede explicar \u00bfC\u00f3mo es que de la noche a la ma\u00f1ana los despidieron para cederle el lugar a personas que incluso no ten\u00edan un s\u00f3lo d\u00eda de trabajar para dicha dependencia y cuyo requisito es primordial para poder acceder a una de ellas?, \u00bfC\u00f3mo es que pe rsonas como el joven Francisco Flores Rosales, sobrino de conocido Diputado, (entre otros), obtiene una plaza sin nunca antes haber laborado en el sector quit\u00e1ndole el lugar a Alfredo Ru\u00edz Avalos que ya ten\u00eda 6 a\u00f1os trabajando en el \u00e1rea de hemodi\u00e1lisis de cancerolog\u00eda?, \u00bfPodr\u00eda aclararnos algunas inconsistencias como es que al joven Flores se le haya otorgado una plaza de enfermero y en realidad su actividad sea la de conducir una ambulancia?, \u00bfPodr\u00eda decirnos c\u00f3mo es que la Directora de Jur\u00eddico teniendo un puesto de confianza se le haya otorgado la plaza de promotora en salud? O a la Subdirectora del Banco de Sangre se le haya otorgado la plaza de T\u00e9cnico de Laboratorio?, \u00bfC\u00f3mo va Usted a resolver esta situaci\u00f3n cuando a muchos de los trabajadores de cont rato se les ha prometido formalizarlos en este a\u00f1o y el Director de la Secretar\u00eda de Salud a nivel federal, Lic. Jos\u00e9 V\u00edctor Garc\u00eda Galante en el Oficio No. DGRH -723-2014 de fecha 09 de septiembre de 2014, ha manifestado se considera concluido el proceso d e formalizaci\u00f3n laboral en el Estado de Colima y por lo cual no se tiene considerada ninguna fase subsecuente; es decir, que ya no habr\u00e1 m\u00e1s formalizaciones para este a\u00f1o como usted lo ha prometido?, \u00bfVa a \"gestionar m\u00e1s plazas\"?, \u00bfQuedaron m\u00e1s recomendado s que atender?. Secretario, s\u00e9 que como siempre, a varios de los cuestionamientos que le he planteado, les dar\u00e1 Usted la vuelta, tot al qu\u00e9 le preocupa mientras el Gobernador lo siga manteniendo en la silla, y los colimenses le sigamos pagando m\u00e1s de $200 m il pesos mensuales de sueldo, es decir, m\u00e1s de 2 millones 800 mil pesos anuales, adem\u00e1s de seguros y otras compensaciones que recibe, cuyo monto prefiero omitir, porque me parece ofensivo considerando la situaci\u00f3n que prevalece en el Estado y una burla ant e la tan mencionada austeridad. Nos queda claro, que su compromiso no es con Colima, ni con los colimenses, al menos no con las mayor\u00edas, ni con los que menos tienen y mucho menos pueden. Nos queda claro, que Usted s\u00ed pudiera haberse ganado un reconocimien to a nivel nacional, un grandioso primer lugar, sobre todo con esa muestra de manifestaciones y alabanzas de quienes ha corrido sin causa justificada 27 del sector salud, de quienes han perdido un familiar o m\u00e1s, a causa de la negligencia m\u00e9dica con que se ha n conducido algunos de sus colaboradores, o de quienes han recibido la noticia abruptamente por parte del personal de alguna funeraria de que su familiar internado en el nosocomio ha fallecido, ofreci\u00e9ndoles sus servicios, antes de ser notificados oficialm ente por alg\u00fan m\u00e9dico, de tan lamentable suceso. Afortun adamente junto con su flamante Gobernador , Usted ya se va. Estamos en el \u00faltimo a\u00f1o, en la \u00faltima comparecencia que nos toca a cada uno desde nuestra trinchera y en la cual, aprovecho por cierto, para agradecerle esas invitaciones a desayunar despu\u00e9s de cada comparecencia que me toc\u00f3 cuestionarle, incluso despu\u00e9s de la exigencia de su renuncia. Pero sabe Usted, no soy de esa clase de pol\u00edticos a la que Usted debe estar acostumbrado a tratar. Se\u00f1or Secr etario, le manifiesto una vez m\u00e1s, que los integrantes del grupo parlamentario del PAN nos ponemos a sus \u00f3rdenes para corregir el rumbo de la Salud en nuestro Estado, aunque de antemano sabemos que mientras Usted no reconozca sus errores y siga con su alta ner\u00eda, no podremos avanzar. Los ex trabajadores que corrieron injustamente, exigen justicia, alzan la voz. Las demandas laborales incluso, algunas por amenazas, siguen su curso, y por cierto ya est\u00e1n varios laudos a favor de los demandantes. Usted lo sabe. Ojal\u00e1 y su conciencia lo deje siempre dormir tranquilo y despu\u00e9s no coseche el fruto podrido de sus acciones sembradas\". A continuaci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la voz a la Diputada Ma. Iliana Arreola Ochoa, representante del PNA la cual despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"La salud es un derecho inalienable al que todo ser humano debe gozar sin distingo de raza, credo, condici\u00f3n social o preferencia sexual, raz\u00f3n por la cual el Partido Nueva Alianza ha procur ado desde su creaci\u00f3n, impulsar una atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad para la poblaci\u00f3n, apoyando y dando sustento legal a las acciones legislativas tendientes a elevar los indicadores en salud, mediante iniciativas, acuerdos, decretos y posicionamientos. En M\u00e9xi co, tenemos una transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica que supone un crecimiento en el segmento que comprenden a los adultos mayores en nuestra estructura poblacional y a la par un acelerado proceso de urbanizaci\u00f3n, adem\u00e1s de estar en presencia de una transici\u00f3n epide miol\u00f3gica caracterizada por la sustituci\u00f3n de las enfermedades transmisibles por padecimientos no transmisibles, como principales causas de muerte y discapacidad. Esos dos aspectos generan una mayor demanda de servicios de salud m\u00e1s complejos y costosos, e n relaci\u00f3n a aquellos que hist\u00f3ricamente eran asociados a las enfermedades comunes y los problemas reproductivos. El Colima al que todos aspiramos exige de un Sistema Estatal de Salud acorde a las necesidades de la poblaci\u00f3n, preparado para hacer frente a enfermedades contempor\u00e1neas, y fundamentado en dos cuestiones esenciales, por un lado personal profesional capacitado y por otro contar con la infraestructura m\u00e9dica y abasto de medicamentos suficientes; caracter\u00edsticas que podr\u00e1n llevar a nuestro Estado a ser la entidad federativa con mayor calidad de vida del pa\u00eds. Estamos conscientes que una atenci\u00f3n de calidad requiere de personal calificado, pero sobre todo que cuente con la certidumbre de que su permanencia depende \u00fanica y exclusivamente de los result ados que muestre en su \u00e1rea de responsabilidad, en ese sentido hemos escuchado en su participaci\u00f3n los aceptables avances que en materia de recursos humanos la Secretar\u00eda de Salud ha consolidado en el a\u00f1o que recientemente concluy\u00f3. Por lo que es de recono cer el trabajo que ha venido realizando el Dr. Agust\u00edn Lara Esqueda, pues es una realidad que Colima tiene un nivel de salud \u00f3ptimo, esto a pesar de que en algunos rubros pudiere haber trabajo pendiente de ser perfeccionado; realidad que obedece al esfuerz o y trabajo coordinado que han 28 realizado todos los profesionales que integran la Secretar\u00eda de Salud y Bienestar Social. Entre los logros en materia de salud que deseo destacar del quinto informe de gobierno, est\u00e1 por un lado que derivado del fortalecimien to en las acciones contra las enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n en los menores de 5 a\u00f1os, se obtuvo el tercer lugar nacional en el \u00edndice de desempe\u00f1o general de vacunaci\u00f3n y primer lugar en cobertura de esquemas completos en menores de 1 a\u00f1o de edad . Es de reconocer tambi\u00e9n que nuestro Estado es el primero del pa\u00eds en implementar el certificado electr\u00f3nico de nacimiento en los hospitales de la Secretar\u00eda de Salud. En ese mismo orden de ideas Colima contin\u00faa siendo la Entidad con el menor riesgo de mo rir durante el embarazo, parto o puerperio, as\u00ed como el mejor pron\u00f3stico de vida al nacimiento y la menor raz\u00f3n de muerte materna por sexto a\u00f1o consecutivo. El expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico desarrollado en el Estado, que opera en las unidades m\u00e9dicas de l a Secretar\u00eda a su cargo, es observado y valorado por las entidades del pa\u00eds, siendo los estados de Guanajuato y Tlaxcala los primeros en obtener mediante convenio de transferencia tecnol\u00f3gica, los derechos para el uso en sus Servicios de Salud. Antes de te rminar mi intervenci\u00f3n, es mi deseo formularle algunos cuestionamientos: Se\u00f1or Secretario p or diferentes medios, sobre todo en redes sociales se contin\u00faan manifestando supuestos trabajadores de la Secretar\u00eda de Salud y Bienestar Social, en relaci\u00f3n al proc eso de formalizaci\u00f3n laboral que se dio el a\u00f1o pasado al interior de la Secretar\u00eda a su cargo, que desde el punto de vista de dichas voces inconformes, fue una indebida asignaci\u00f3n de las plazas; al respecto, \u00bfNos puede Usted aclarar esta situaci\u00f3n?. Al ini cio de la presente Administraci\u00f3n Estatal, el Dengue represent\u00f3 una epidemia, colocando a nuestro Estado en los primeros lugares a nivel nacional por este padecimiento, as\u00ed como 6 defunciones que no debieron ocurrir, motivando Usted la innovaci\u00f3n de estrat egias de combate, prevenci\u00f3n y control de este flagelo en donde participan los tres niveles de Gobierno y la Universidad de Colima, ubicando a nuestra Entidad como ejemplo nacional en el combate a este problema, reconociendo este esfuerzo que usted coordin \u00f3; al respecto, \u00bfNos puede esclarecer cual es la situaci\u00f3n que guarda actualmente esta enfermedad y que acciones se han tomado para asegurar que no se repita un escenario como el vivido en el a\u00f1o 2009?. De igual forma, el a\u00f1o pasado circul\u00f3 en los medios d e comunicaci\u00f3n a nivel nacional noticias sobre la fiebre Chikungunya, siendo la preocupaci\u00f3n que el mosco transmisor es el mismo que el del dengue y que ya se han reportado casos en poblaciones vecinas del Estado de Jalisco, adem\u00e1s al ser Manzanillo el pue rto con el mayor dinamismo del pacifico representa un riesgo latente para el ingreso de esta enfermedad en nuestro Estado; en este sentido le solicitamos nos explique, \u00bfQu\u00e9 acciones ha tomado la Secretar\u00eda a su cargo para proteger a los colimenses de esta enfermedad?; y en esta misma din\u00e1mica, la aparici\u00f3n de la epidemia de \u00c9bola en el occidente de \u00c1frica con una mortalidad hasta del 90% en algunos pa\u00edses as\u00ed como la aparici\u00f3n de casos en Estados Unidos, pa\u00eds lim\u00edtrofe con M\u00e9xico y el arribo de buques de to dos los rincones del mundo al puerto de Manzanillo, hacen que nuestro Estado deba tomar medidas de prevenci\u00f3n, vigilancia y de atenci\u00f3n m\u00e9dica para este padecimiento, en este sentido, \u00bfLos Servicios de Salud del Estado que acciones han implementado para ev itar que esta enfermedad se presente en Colima?. Finalmente manifestarle a nombre de los Diputados del Partido Nueva Alianza, que apoyaremos desde este H. Congreso en todo lo que a trav\u00e9s de nuestro encargo legislativo podamos hacer, para que en Colima no haya limitaciones legales que impidan la prestaci\u00f3n de un servicio de salud puntual, suficiente, equitativo y con los est\u00e1ndares de calidad que todos los colimenses necesitamos\". 29 Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 8 minutos al Di putado Rafael Mendoza God\u00ednez, representante del partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, debidamente acreditado ante esta Soberan\u00eda, mismo que present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"Primeramente quiero iniciar agradeciendo desde luego las atenciones que ha tenido con su servidor el Secretario de Salud, gracias Secretario, porque siempre que le hablo siempre tengo una respuesta favorable al llamado, siempre est\u00e1 atendiendo, eso es algo que hay que agradecerle, tambi\u00e9n quiero agradecer al Hospital Regional, d esde luego, que muy seguido, tres, cuatro, cinco veces a la semana estoy por ah\u00ed, llevando algunas personas de Cuauht\u00e9moc de urgencias, cuestionando cosas para algunos pacientes que est\u00e1n por ah\u00ed, ah\u00ed siempre le doy lata a Ana Rasa, por all\u00e1 la estoy viend o, muchas gracias a la Subdirectora del Hospital Regional porque siempre me atiende muy bien. Tambi\u00e9n agradecer a Guillermo Villa, Delegado del ISSSTE, por ac\u00e1 lo estoy viendo, muchas gracias mi estimado porque siempre nos atiende en el llamado, tambi\u00e9n al Delegado del IMSS, que creo que no se encuentra por aqu\u00ed, no lo estoy viendo, tambi\u00e9n agradecerle mucho toda su atenci\u00f3n. Creo que desde que inicie con la diputaci\u00f3n local, una de mis preocupaciones desde luego ha sido la cuesti\u00f3n de la salud, por eso hem os hecho diferentes tipos de posicionamientos aqu\u00ed en el Congreso del Estado de Colima, llamados al Secretario de Salud, desde luego, las quejas que hemos tenido en los centros de salud, por la falta de medicamentos, aunque diga el Secretario que no hacen falta medicamentos, que todo est\u00e1 muy bien, pero bueno. Nosotros atendemos el llamado de los ciudadanos, porque somos sus representantes, por lo tanto, si los ciudadanos dicen que hacen falta medicamentos, luego a parte porque uno tambi\u00e9n lo vive. Hace rat o, puse un comentario en las redes sociales, dice \"en unos momentos m\u00e1s dar\u00e9 mi posicionamiento respecto a c\u00f3mo estamos en la Secretar\u00eda de Salud en el Estado\", y adivinen que me responden, \"estamos p\u00e9simos Diputados\", no hay medicamentos, hay desabastos, y en las farmacias no hay muchos medicamentos\", eso lo dice Ruth, por ejemplo, Ver\u00f3nica Torres dice: \"Rafa, no solamente hay desabasto en el medicamento tambi\u00e9n hay mucha falta de atenci\u00f3n y buenos modales\", por ejemplo Efr\u00e9n dice \"en Cuauht\u00e9moc dice la do ctora que si no te est\u00e1s muriendo no es urgencia\", esos son algunos de los comentarios que dicen a trav\u00e9s de las redes sociales, verdad, que son importante comentarlos. Yo creo que la salud no espera, si no hay o hay dinero se tiene que atender de todos mo dos la salud, esta no tiene que esperar ning\u00fan d\u00eda. Voy a hacer alg\u00fan resumen porque mucho de lo que iba a comentar ya lo hizo mi compa\u00f1era Yulenny Cort\u00e9s Le\u00f3n que lo hizo muy bien, y desde luego la fracci\u00f3n del PRD respalda el posicionamiento de mi compa\u00f1 era Yulenny Cort\u00e9s, porque lo vemos y lo estamos viendo. Vemos que es el \u00fanico Secretario que hoy tiene manifestantes aqu\u00ed, porque ya han pasado varios Secretarios, varios Secretarios han rendido su informe, y vemos que es el \u00fanico que tiene muchas mantas \"gracias Sr. Gobernador seguimos a la espera de que nos atienda\", \"est\u00e1 pisoteando nuestros derechos\" hay muchos letreros, dice uno ac\u00e1 que usted es el peor Secretario de Salud, en fin. Vamos a dar un peque\u00f1o resumen, por ejemplo Se\u00f1or Secretario, seg\u00fan fu entes de la propia empresa, fuentes de personal cercano a las farmac\u00e9uticas dice que la Secretar\u00eda de Salud tiene un adeudo de 43 millones de pesos. Otra cosa Sr. Secretario, el sem\u00e1foro que tiene usted ah\u00ed en el Hospital Regional, cuando llegamos a urgenc ias quiero decirle que no se cumple, yo he estado ah\u00ed, y he visto y seg\u00fan el enfermo que llevo, para ver cuantos minutos me van a atender y nom\u00e1s no, es el triple del tiempo y veo por qu\u00e9, pues resulta que nada m\u00e1s hay un doctor que est\u00e1 atendiendo a todos y muchos de ellos, se vienen porque en el centro de salud de Cuauht\u00e9moc, no los quisieron atender que porque en el centro de salud de Tecom\u00e1n, o en el centro de salud de X comunidad, no nos 30 quisieron atender y todo mundo viene a caer aqu\u00ed al Regional y pr ecisamente por eso se satura, entonces hace falta m\u00e1s personal ah\u00ed, hay un doctor para atender a todos, pues no es suficiente, verdad. Los medicamentos, bueno, pues ya los ciudadanos nos dicen que hacen falta y usted sigue insistiendo en que no falta nada, que est\u00e1 todo muy bien, bueno, yo he revisado algunos centros de salud de mi municipio de Cuauht\u00e9moc y los veo surtidos, que bueno que ha atendido las recomendaciones. Tambi\u00e9n, sobre todo me han comentado de algunos suplentes del hospital regional que por cierto es muy bajo su sueldo de los suplentes y que tardan para pagarles hasta dos o tres meses, imag\u00ednese nada m\u00e1s, el otro d\u00eda me llego un suplente y me dijo, Rafa, no tengo ni para pagar la renta, porque la Secretar\u00eda de Salud no me ha pagado desde hac e dos meses, y es suplente del regional, En cuanto a los equipos de los centros de salud, si usted se da una vuelta por los centros de salud, de las diferentes comunidades, va a ver que las sillas, el doctor tiene que andar acomodando tabiques, para que la silla no se le caiga, la mesita, tiene varios remendados ah\u00ed, en fin, hay varias mesitas por ejemplo que est\u00e1n todas mohosas, si as\u00ed se ven, imag\u00ednese es la Secretar\u00eda de Salud, en donde todo debe de estar desinfectado, limpiecito, nombre, hay unos centro s de salud que ni siquiera est\u00e1n pintados, no. Entonces, creo que si ser\u00eda importante la verdad que se instalara un programa especial para renovar varios equipos de los centros de salud, porque ya est\u00e1n todos remendados ah\u00ed verdad, yo veo hasta la dificult ad con que se sientan los doctores porque ya le lastiman donde se sientan verdad. Bueno, se comentaba ya sobre las plazas que se otorgaron las m\u00e1s de 300 plazas, que muchos fueron recomendados, de Diputados, de Presidentes Municipales, de Secretarios, en f in, de que muchos de los que ya trabajaban ah\u00ed, de los que ya ten\u00edan a\u00f1os trabajando ah\u00ed, tuvieron que sacar, retirarles esas plazas para d\u00e1rselas a los recomendados, por ciertos funcionarios p\u00fablicos que ya lo comentaba mi compa\u00f1era Yulenny Cort\u00e9s. Tambi\u00e9 n hacen falta especialistas, porque resulta que cuando va la persona a atenderse se tiene que ir con un especialista y duran hasta 4 y 5 y hasta 6 meses para ir con el especialista, que porque el especialista viene una vez al mes y tiene un mont\u00f3n de pacie ntes, yo creo que si ser\u00eda necesario Se\u00f1or Secretario que revis\u00e1ramos ese tema de los especialistas, porque como digo, la salud no espera, tenemos que atenderla de inmediato y voy a pasar a las preguntas \u00bfCu\u00e1nto paga, cuanto le paga a Colima el gobierno de Michoac\u00e1n por atender a sus pacientes?, \u00bfQu\u00e9 va a hacer la Secretar\u00eda de Salud con los profesionistas que les quitaron las plazas para otorg\u00e1rselas a recomendados de funcionarios?, \u00bfA cu\u00e1nto asciende la deuda de la Secretar\u00eda de Salud con las farmac\u00e9utica s?. \u00bfLa Secretar\u00eda de Salud cobra a los pacientes que se trasladan de Tecom\u00e1n a Colima, o de Colima a Guadalajara y cuento les cobra el traslado?. \u00bfEst\u00e1 usted dispuesto a realizar una comisi\u00f3n integrada por Diputados Locales para supervisar los materiales, el equipo de los diferentes centros de salud, de las comunidades m\u00e1s lejanas, para que vea realmente lo que pasa en las comunidades m\u00e1s lejanas?. \u00bfExiste un comit\u00e9 de donaci\u00f3n de \u00f3rganos en la Secretar\u00eda de Salud?. Eso tambi\u00e9n porque por ah\u00ed supe de dos c asos, de dos j\u00f3venes que fallecieron, y que la familia estaba dispuesta a donar los \u00f3rganos, pero porque no hab\u00eda un comit\u00e9 no se donaron los \u00f3rganos y se dejaron ir, eso es lo que tenemos y por ah\u00ed ya tengo el domicilio de la se\u00f1ora, por supuesto y creo q ue fue algo muy grave esto. \u00bfCu\u00e1ntas demandas laborales tiene la Secretar\u00eda de Salud por amenazas, maltrato, despidos injustificados, por parte de los trabajadores y ex trabajadores ?\". Luego hizo uso de la tribuna el Diputado Mariano Trillo Quiroz represe ntante del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico, debidamente acreditado ante esa Soberan\u00eda, 31 legislador que despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes :... \"Como ya lo expres\u00e9 durante la presentaci\u00f3n del Quinto Informe de Gobierno que hiciera ante esta Legislatura el Titular del Poder Ejecutivo, el 2014 que finaliz\u00f3 fue un a\u00f1o lleno de retos, desaf\u00edos y avances en diversos rubros, siendo el signo distintivo de los nuevos tiempos que se viven, las transformaciones puestas en marcha a trav\u00e9s de grandes reformas estructurales en diferentes \u00e1mbitos, aprobadas a nivel nacional con repercusiones inmediatas y directas en el \u00e1mbito local. Reconozco que el ejercicio de este quinto a\u00f1o de gobierno, coincide adem\u00e1s con el segundo a\u00f1o del gobierno federal encabezado por el Presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto, con quien el Partido Verde mantiene una alianza pol\u00edtica que ha contribuido a darle certidumbre y fortaleza a su gesti\u00f3n. En ese contexto, de manera personal he tenido el acercamiento con l a Secretar\u00eda de Salud, que dirige nuestro amigo el Dr. Agust\u00edn Lara Esqueda, para hacer diversos planteamientos que tienen qu\u00e9 ver directamente con los principios que sigue el Partido Verde, ante lo cual, he recibido y agradezco, una atenci\u00f3n directa e inm ediata tanto del titular de los Servicios de Salud en el Estado, como de sus funcionarios. Un tema para ser preciso voy a tratar. Me llama la atenci\u00f3n que el d\u00eda 27 de diciembre del 2014 se public\u00f3 una convocatoria de subasta p\u00fablica del inmueble donde se encontraba el antiguo Centro de Salud de San Pedrito, con domicilio en Teniente Azueta No. 9, Convocatoria realizada por el H. Ayuntamiento de Manzanillo; le he dado puntual seguimiento en la prensa al caso, revis\u00e9 los boletines de su Instituci\u00f3n, donde de stacan que inician rehabilitaci\u00f3n en antiguo Centro de Salud Manzanillo, que no existe disputa por inmueble de Salud y el \u00faltimo donde suspenden subasta del inmueble de Salud, por el Juez Primero de Distrito. Revis\u00e9 lo que mencionan los columnistas al resp ecto, dicen que estaba abandonado; entonces el H. Ayuntamiento quer\u00eda vender sin ser propietario, s\u00f3lo porque estaba abandonado. Luego entonces, \u00bfLos manzanillenses que tengan predios abandonados deben de preocuparse?, por qu\u00e9 el Ayuntamiento autoriz\u00f3 la venta de un inmueble que no era de \u00e9l. Enga\u00f1aron al Ayuntamiento de Manzanillo o \u00e9l no se inform\u00f3 adecuadamente, Secretario en este que es un acto irregular, pero corrupci\u00f3n de quien de la Secretar\u00eda o del Ayuntamiento. Voy a las preguntas: \u00bfCu\u00e1l es la sit uaci\u00f3n jur\u00eddica del antiguo Centro de Salud de Manzanillo, y porqu\u00e9 el Presidente Municipal de Manzanillo realiz\u00f3 p\u00fablica una subasta para venderlo?, \u00bfQu\u00e9 hay al respecto de que, el Ayuntamiento menciona que tiene una escritura donde acredita la propiedad de dicho inmueble?. Como Diputado del Partido Verde, trabajo para proteger que esta situaci\u00f3n no sea un problema para Colima, ni mucho menos para Manzanillo, consciente estoy que se requieren la conjunci\u00f3n de esfuerzos legislativos y pol\u00edticas p\u00fablicas ins titucionales que refuercen la protecci\u00f3n de los bienes institucionales. Agradezco sus atenciones y manifiesto el compromiso como legislador, de sumar esfuerzos junto con la Salud por el bienestar de las y de los colimenses a quienes debemos rendirles cuent as con los mejores resultados a trav\u00e9s de los esfuerzos como funcionarios p\u00fablicos\". Conforme al procedimiento acordado se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 20 minutos al Secretario de Salud y Bienestar Social, el cual dio respuesta a los cuestio namientos planteados. Al concluir su intervenci\u00f3n, una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia y la respuesta a los cuestionamientos hechos, d\u00e1ndose por concluida la comparecencia declar\u00e1ndose un receso para reanudarla el d\u00eda jueves 15 de enero del presente a\u00f1o a partir de las doce horas con treinta minutos con la comparecencia del Lic. Rigoberto Salazar Velasco, Secretario de Desarrollo Social. 32 Siendo las trece horas con treinta y seis minutos del d\u00eda 15 de enero del presente a\u00f1o, se reanud\u00f3 la sesi\u00f3n contando con la presencia del Licenciado Rigoberto Salazar Velasco, Secretario de Desarrollo Social , al cual el Diputado Presidente le agradeci\u00f3 aceptara la invitaci\u00f3n de com parecer ante esta Soberan\u00eda y le hizo saber para todos los efectos que correspondiera n, que desde este momento se encontraba bajo protesta de decir verdad, d\u00e1ndole posteriormente el uso de la palabra hasta por quince minutos, funcionario que procedi\u00f3 a exponer todas las acciones desarrolladas por la Secretar\u00eda a su cargo dentro del a\u00f1o en que se informaba . Al concluir la intervenci\u00f3n del Secretario de Desarrollo Social , se procedi\u00f3 al espacio de intervenciones de los Diputados, iniciando con la intervenci\u00f3n de la Diputad a Esperanza Alcaraz Alcaraz , del grupo parlamentario del PRI, l a cual hizo las siguientes interrogantes:... \"Al haberse presentado puntualmente cada una de las obras y acciones que se han efectuado a lo largo del a\u00f1o 2014, es de reconocerse la pol\u00edtica social implementada por el Gobierno del Estado; cuyos objetivos sirvieron para poder avanzar en el combate a la pobreza y la pobreza extrema de los colimenses, logrando de esta forma, como bien lo mencion\u00f3, elevar su bienestar y calidad de vida. Es importante se\u00f1alar que nos encontramos en proceso de superaci\u00f3n de una crisis que se viene arrastrando desde el 2009, y el contexto actual de la econom\u00eda mundial, no es favorable. Puesto que no ha permitido a nivel nacional aumentar empleos de calidad, bien remunerados, indispensables para tener menores \u00edndices de pobreza. Sin embargo, y a\u00fan a costa de ello, en Colima vemos como el Gobierno Estatal ha tratado de mejorar la manera de impactar a la pobreza. Es clara la coordinaci\u00f3n que existe entre los tres niveles de gobierno, como la que se estableci\u00f3 con la Cruzada Nacional contra el Ha mbre, que comenta usted Secretario, no obstante considero importante nos explique: \u00bfCu\u00e1les son las dependencias que participan en esta cruzada contra el hambre en el Estado, as\u00ed como la procedencia de los recursos que se ejercen? igualmente me gustar\u00eda nos expusiera; \u00bfC\u00f3mo sabemos que los programas que se aplicaron fueron para las personas m\u00e1s pobres?, es decir \u00bfCu\u00e1les son los criterios de selecci\u00f3n para entregar los apoyos y servicios a las personas beneficiadas y c\u00f3mo es que las detectan? . Por otra parte, reconozco la iniciativa de haber impulsado el PROGRAMA PROSPERA COLIMA que como lo mencion\u00f3, utiliza la misma metodolog\u00eda de la Cruzada, pero que permite llevar los programas y acciones sociales a todo el Estado, esto es muy importante, porque las persona s de escasos recursos no solo est\u00e1n en los 4 municipios apoyados por la Cruzada sino en los 10. Sabemos que se han aplicado recursos econ\u00f3micos para impactar a las carencias sociales que enmarca el CONEVAL, quien en su informe 2014 sobre la pol\u00edtica de des arrollo social, menciona que: \"M\u00e9xico ha conseguido importantes mejoras en la cobertura de los servicios principalmente en salud, educaci\u00f3n y vivienda para la poblaci\u00f3n con mayor pobreza. Pero tambi\u00e9n se\u00f1ala que no se ha avanzado lo suficiente en materia d e: a) Calidad de los servicios b\u00e1sicos; b) En el ingreso familiar; c) En acceso a la alimentaci\u00f3n; y d) En acceso a la seguridad social. Los cuales son factores que han detenido el desarrollo social del pa\u00eds\" por lo que considero oportuno preguntarle: \u00bfCu\u00e1 les carencias sociales son las m\u00e1s sentidas en nuestro estado y qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo para disminuirlas? . En materia de alimentaci\u00f3n conocemos el programa \"Nutri\u00e9ndote Sano\" de la SEDESCOL, pero a la fecha no hemos sabido si ya hay resultados de avance en l a salud de los ni\u00f1os con desnutrici\u00f3n, por lo que le pregunto: \u00bfCu\u00e1ntos ni\u00f1os han sido rescatados de la desnutrici\u00f3n gracias a este programa? . Igualmente con el programa GALLINAS EN TU PATIO, le reconocemos el impulso que usted ha dado para que este progra ma 33 que en principio era muy criticado, el d\u00eda de hoy nos demuestre si \u00e9xito, sin embargo considero importante nos explique: \u00bfQu\u00e9 acciones se continuar\u00e1n haciendo con las familias beneficiadas con este programa? \u00bfSe hace algo para evitar la muerte prematura de las gallinas? y \u00bfC\u00f3mo aseguran que la familia beneficiada con este programa mejore su calidad de vida? . En este sentido destacamos la participaci\u00f3n de las dependencias federales y de los municipios en el combate de la pobreza extrema, su suma de esfuer zos y presupuestos para poder dotar de servicios b\u00e1sicos en los rubros de agua, drenaje y electrificaci\u00f3n, menciona que se hicieron m\u00e1s de 70 obras en este rubro, se apoyaron a m\u00e1s de 10 mil personas, pero puede usted mencionar: \u00bfDe qu\u00e9 manera se eligieron estas obras y c\u00f3mo se pusieron de acuerdo en su ejecuci\u00f3n?. Respecto a los servicios que se acercan a la poblaci\u00f3n, considero que las brigadas asistenciales que SEDESCOL coordina han sido bien recibidas por la poblaci\u00f3n beneficiaria, pude constatar en va rias de ellas como la gente est\u00e1 necesitando que los programas y apoyos sean amigables y cercanos a ellos, no que solamente por tel\u00e9fono, internet o acudiendo a las oficinas se puedan informar e incorporar a recibir un apoyo o servicio. Conforme al informe felicito a todas las dependencias que han participado en estas brigadas, y m\u00e1s a\u00fan a las que de manera profesional realizaron las visitas para levantar los diagn\u00f3sticos y los estudios socioecon\u00f3micos para determinar a los beneficiarios de los cuartos adic ionales, los pisos firmes, as\u00ed como los techos de concreto y muros firmes, desde esta tribuna quiero agradecer a la SEDESOL FEDERAL por haber invertido una aportaci\u00f3n especial en mejorar la calidad y espacios en la vivienda de m\u00e1s de 10 mil colimenses, fue una gesti\u00f3n muy atinada del Lic. Mario Anguiano Moreno, Gobernador del Estado y que sabemos que la poblaci\u00f3n beneficiada est\u00e1n ahora en una mejor situaci\u00f3n. Esperamos Secretario que en este a\u00f1o 2015; no desacelere el ritmo con que se est\u00e1n aplicando los p rogramas, que se respeten los tiempos electorales, y solamente los programas que est\u00e9n permitidos estar activos en el periodo lo hagan de la mejor manera para no desproteger a los colimenses, esperamos que los resultados de esta nueva evaluaci\u00f3n de la situ aci\u00f3n de la pobreza que el CONEVAL presentar\u00e1 en el mes de julio de nuestro Estado, se obtengan resultados favorables, confi\u00f3 que as\u00ed ser\u00e1 por todo el trabajo que se ha realizado, sin miramientos pol\u00edticos, atendiendo solo a los m\u00e1s necesitados, por lo cua l estaremos a la espera. Los adultos mayores, las madres jefas de familia, los j\u00f3venes, los ni\u00f1os, los discapacitados, los ind\u00edgenas, los migrantes ind\u00edgenas, que recibieron alg\u00fan apoyo estoy segura que mejoraron su bienestar y calidad de vida y se encuent ran agradecidos por las acciones realizadas por la presente Administraci\u00f3n P\u00fablica. Le agradezco haya escuchado una de las peticiones que hice en su pasada comparecencia, que fue relativa a que el programa de empleo temporal se aplicara de manera m\u00e1s fuer te en los meses de noviembre a febrero, ya que es cuando en los municipios de Armer\u00eda y Tecom\u00e1n termina la producci\u00f3n de lim\u00f3n, y es cuando la situaci\u00f3n econ\u00f3mica se torna muy dif\u00edcil, ante ello, hoy da cuenta que por gestiones ante la SEDESOL se autorizar on recursos especiales que se aplicaron en el \u00faltimo semestre del a\u00f1o 2014; beneficiando a personas de Armer\u00eda, Ixtlahuac\u00e1n, Manzanillo y Tecom\u00e1n, espero que en este a\u00f1o se realice nuevamente esta gesti\u00f3n y se beneficie a m\u00e1s personas en situaci\u00f3n de desem pleo. Cada a\u00f1o es m\u00e1s dif\u00edcil poder atender a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n desfavorable, sea por cuestiones de recortes de presupuesto, o de focalizaci\u00f3n de los posibles beneficiarios. No obstante el d\u00eda de hoy nos damos cuenta que en Colima se tiene el rumbo adecuado para avanzar, gestionar m\u00e1s recursos, y para obtener resultados, a trav\u00e9s de una pol\u00edtica social efectiva. Por todo lo anterior, es de reconocerse el trabajo que se ha realizado, me consta personalmente porque he estado al pendiente de sus progra mas y a\u00fan m\u00e1s he estado en eventos donde se 34 entregan los mismos y no me dejar\u00e1n mentir compa\u00f1eros diputados, porque a ustedes tambi\u00e9n se les ha invitado a participar en las actividades de la SEDESCOL. Felicito al Secretario y su equipo de trabajo, as\u00ed como a todas las Dependencias que han trabajado en pro de un Colima con menores niveles de pobreza\". Para continuar se le concedi\u00f3 la palabra al Diputado Orlando Lino Castellanos , representante del Gr upo Parlamentario del PAN, mismo que despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" Se\u00f1or S ecretario, sabemos que su Secretar\u00ed a tiene frente a s\u00ed una tarea tit\u00e1nica, el del combate a la pobreza. Sabemos tambi\u00e9n que se trata de un problema que implica tambi\u00e9n otros aspectos de la s pol\u00edticas p\u00fablicas, como la creaci\u00f3n de empleo y la activaci\u00f3n de la econom\u00eda, aspectos que este gobierno estatal ha sabido atender, situaci\u00f3n que tiene sumergido al estado de Colima en una grave crisis econ\u00f3mica, estancamiento y falta de oportunidades. Francamente, se\u00f1or secretario los resultados conseguidos son muy parciales, casi irrisorio en la soluci\u00f3n de las problem\u00e1ticas que su Secretar\u00eda enfrenta. La mayor\u00eda de los programas que ustedes gestionan, en realidad, son del gobierno federal, y muy poco s, muy limitados son los que se financian con dinero del gobierno estatal. Sin despreciar los apoyos que se otorgan en algunos rubros, que seguramente representan una ayuda para un porcentaje a\u00fan m\u00ednimo de la poblaci\u00f3n, este es tan menor respecto al n\u00famero de personas que realmente los necesitar\u00edan, que no significa en realidad una forma eficaz de enfrentar ning\u00fan problema. Para hacer un ejemplo, uno de los pr ogramas pues importantes de su Secretar\u00ed a en la actualidad pudiera quiz\u00e1s considerarse el de \"Nutri \u00e9ndote Sano\", que tiene como objetivo combatir la desnutrici\u00f3n en infantes menores de 5 a\u00f1os. Este programa, seg\u00fan informaci\u00f3n, recabada de su misma p\u00e1gina web, tiene como beneficiarios se supone 953 familias a las que se les otorga una despensa mensual. E s un programa que no opera en todo el Estado y la misma Secretar\u00ed a ha detectado por lo menos 2,000 casos. Es parte de la cruzada en contra del hambre del gobierno federal y solo enfrenta casos de ni\u00f1os inferiores a los 5 a\u00f1os, lo que significa que los mayo res de esta edad no tienen ning\u00fan tipo de ayuda. Se trata simplemente de una gota en un mar de necesidades. Claro que algo es algo, se lo reconozco. Pero en virtud de ello podemos decir que se trata de un programa que enfrenta el problema de forma poco m\u00e1s que simb\u00f3lica, y quiz\u00e1s, m\u00e1s para los medios de comunicaci\u00f3n que para enfrentar y resolver un problema real, el de la desnutrici\u00f3n entre ni\u00f1os y adolescentes del estado de Colima. Siendo lo que ofrecen, una ayuda muy relativa frente a problemas muy vastos , el tema que nos llama la atenci\u00f3n es el de los criterios que se utilizan para saber qui\u00e9nes si reciben apoyo y quienes no lo reciben. El uso partidista de estos programas ha sido evidenciado en varias ocasiones por los mismos ciudadanos, que se\u00f1alan como se terminan beneficiando personas ligadas o cercanas al partido del Gobernador , a su mismo partido , se\u00f1or Secretario, mientras personas que son identificadas por tener simpat\u00edas por otras fuerzas pol\u00edticas vienen excluidas. Estos se\u00f1alamientos no son nuev os y definitivamente son parte del clientelismo electoral que siempre ha utilizado su partido, tambi\u00e9n esto es resabido. Dejando de un lado este tema, tambi\u00e9n los otros programas de su Secretar\u00ed a tienen la misma debilidad, las mismas limitaciones y el mism o impacto, casi nulo, sobre el tema de la pobreza que tendr\u00edan que enfrentar. El programa de Jefas de Familias impulsa 15 proyectos productivos, no s\u00e9 si por a\u00f1o o en total porque su p\u00e1gina web no lo especifica. En todo caso es un n\u00famero muy peque\u00f1o, en un estado que convive con una creciente pobreza, con una situaci\u00f3n social grav\u00edsima por falta de empleos de calidad y que se ha agravado en los \u00faltimos a\u00f1os por culpa de la falta de pol\u00edticas sociales reales de este gobierno estatal, y ahora tambi\u00e9n del fede ral. Pol\u00edticas de 35 relumbr\u00f3n que han sustituidos los programas reales y efectivos que estaban vigentes con los gobiernos federales del PAN, est\u00e1 es la realidad, se\u00f1or Secretario. Se\u00f1or Secretario, los n\u00fameros no mienten: Este gobierno estatal es un gobierno creador de pobres. As\u00ed lo dicen los datos de CONEVAL, pues de 2008 a la actualidad se han agregado a las filas de la pobreza a 64,100 colimenses. Ese n\u00famero, si alguien no se detiene un momento a asimilarlo, pudiera parecer una cifra m\u00e1s en el medio de ma r de cifras que hemos escuchado en esta y anteriores compar ecencias de secretarios. Se\u00f1or S ecret ario, 64, 100 personas, seres humanos, ni\u00f1os, ni\u00f1as, familias completas que han ca\u00eddo en una situaci\u00f3n de pobreza con este gobierno estatal. Es, para que se den una idea un n\u00famero equivalente a hacer pobres a la poblaci\u00f3n total de los municipios de Armer\u00eda, Comala y Coquimatl\u00e1n juntos. Ese es el tama\u00f1o del fracaso en pol\u00edtica social de este gobierno. Pero esto no se queda ah\u00ed. La pobreza extrema, que es la situaci \u00f3n en la que no se cuenta con un ingreso suficiente para adquirir los alimentos b\u00e1sicos, aument\u00f3 en 64% con este gobierno estatal, dejando a 17,600 colimenses m\u00e1s sin comer. Creo que este dato no necesites m\u00e1s comentarios. Para redondear esto, quiero dar d os datos m\u00e1s: 1) Colima es ahora la segunda entidad que m\u00e1s pobres ha creado en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, con 237 mil colimenses en esta condici\u00f3n de pobreza y 2) el Poder Ejecutivo ha invertido durante esta administraci\u00f3n, v\u00eda su Secretar\u00eda de Desarrollo Social , casi 170 millones de pesos, los cuales no sabemos en d\u00f3nde est\u00e1n pues la pobreza como ya se dijo, creci\u00f3 de forma desmedida. En cuanto a las preguntas, en esta situaci\u00f3n, hay poco que cuestionar frente a una actividad tan limitada de una Secretar\u00ed a que p arece servir m\u00e1s a abultar una n\u00f3mina estatal que a dar respuestas efectivas al problema de la pobreza. Se\u00f1or Secretario, \u00bfque acontece con el programa de pensiones alimenticias para adultos mayores, ya que dejaron de pagar a los beneficiarios, sin declara ciones ni explicaci\u00f3n alguna al respecto?. \u00bfA prop\u00f3sito de este programa de Pensi\u00f3n Alimenticia del Gobierno del Estado, cuanto se les adeuda a m\u00e1s de 20 mil adultos mayores?, \u00bfQu\u00e9 criterios se utilizan entre los que cumplen los requisitos de los programas , para determinar qui\u00e9nes son los beneficiarios y quienes y no lo son?. Se\u00f1or S ecretario, \u00bfCu\u00e1ntas personas trabajan en la actualidad, bajo todas las modalidades de contrataci\u00f3n, o sea en total, por la Secretar\u00eda que usted preside?\" , A continuaci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la voz al Diputado Heriberto Leal Valencia , representante del PNA el cual despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"La glosa que hoy rinde Secretario, constituye un acto de transparencia y difusi \u00f3n para los colimenses del importante trabajo de representa la Secretar\u00eda a su cargo, donde hemos de precisar los datos particulares del trabajo que se viene realizando por el Gobierno del Estado a trav\u00e9s de su entidad. Aprovecho para felicitarlo por esta amplia informaci\u00f3n que ha dado cuenta del trabajo desempe\u00f1ado en el 2014 por la pol\u00edtica social, que sin duda han sido grandes avances hacia un mejor nivel de vida de los colimenses, principalmente de aquellos que est\u00e1n en situaci\u00f3n vulnerable. Reconozco l a gran labor de gesti\u00f3n del Licenciado Mario Anguiano Moreno Gobernador Constitucional del Estado, por obtener mayores recursos que impacten a las familias m\u00e1s pobres como bien lo menciona, focalizando las localidades y lugares en donde se tiene pobreza y pobreza extrema, ejemplo de ello es el recurso especial que otorg\u00f3, adem\u00e1s de la SEDESOL, la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (CDI) por medio del cual se realizaron por primera vez en nuestro Estado obras en servicios b\u00e1sicos como es agua, luz, drenaje y electrificaci\u00f3n. Lo que motiva a cuestionar lo siguiente: \u00bfCu\u00e1ntas localidades con poblaci\u00f3n ind\u00edgena fueron beneficiarias con estas obras? . Recordemos que en este recinto aprobamos la Nueva Ley sobre Derechos de los Pueblos y Comu nidades 36 Ind\u00edgenas por medio de la cual se pudieron anexar m\u00e1s localidades, puesto que antes de su aprobaci\u00f3n solo eran 18 las que se reconoc\u00edan en la anterior ley, en esta nueva se aument\u00f3 a 91 lo que permite mayores recursos y beneficios para nuestro Esta do. Ahora puede usted decirme Secretario : \u00bfCu\u00e1ntas localidades con poblaci\u00f3n ind\u00edgena se han beneficiado con los programas en este 2014 ? Estoy al tanto de su trabajo por el desarrollo humano de nuestro Estado, en el informe nos da cuenta de los trabajos que se han impulsado contra la discriminaci\u00f3n y p or el logro del derecho a la igualdad de los grupos socialmente vulnerados, al respecto , \u00bfqu\u00e9 avances se tienen respecto a la inclusi\u00f3n y no discriminaci\u00f3n de estos grupos?, \u00bfcu\u00e1l es la responsabilidad que se tiene para la operaci\u00f3n del CONAPRED y qu\u00e9 logros se han obtenido ? La innovaci\u00f3n es parte fundamental del desarrollo social, es por ello que reconozco el trabajo que realiza a trav\u00e9s del programa BECARTE ME LATE que en el 2014 sorprendi\u00f3 con la modalidad t anto de inscripci\u00f3n de manera electr\u00f3nica a esta beca, como de las 4 opciones que pudieron optar los j\u00f3venes que se inscribieron, de beca econ\u00f3mica, alimentaria, de transporte y tableta digital; sin duda todo esto permiti\u00f3 que miles de estudiantes tuvieran acceso a poder inscribirse desde la comodidad de su hogar o jard\u00edn cercano lo cual habla de una mayor transparencia que el gobierno del Estado est\u00e1 enfocando en la operaci\u00f3n de sus programas sociales. Asimismo, felicito al Gobierno del Estado por otorgar becas a m\u00e1s de 400 estudiantes que sufren alguna discapacidad y demostrar con ello ser un gobierno incluyente. Uno de los grupos vulnerables que mayor apoyos requieren y que son pilar en muchos hogares colimenses son las jefas de familia, al respecto conoc emos los programas sociales enfocados a apoyar a este sector, por lo que surge la inquietu d de saber: \u00bfde qu\u00e9 manera su dependencia asegura los derechos sociales de las jefas de familias y sus dependientes econ\u00f3micos?, \u00bfcu\u00e1ntas jefas de familia tienen regi stradas en sus listados de beneficiarios ? La necesidad de un ingreso constante para las familias en pobreza extrema es un factor muy importante para que las familias puedan desarrollar sus capacidades y tener acceso a los satisfactores b\u00e1sicos para una mej or calidad de vida. Conocemos el programa opciones productivas el cual se enfoca a las localidades rurales de alta y muy alta marginaci\u00f3n, nos ha dado cuenta de las inversiones realizadas en este a\u00f1o en conjunto con la SEDESOL, pero le pregunto, \u00bfde qu\u00e9 ma nera seleccionaron a los beneficiarios y qu\u00e9 seguimiento le est\u00e1n dando para evitar que hagan un mal uso de estos recursos y tengan \u00e9xito en sus micro - negocios? . Se\u00f1or secretario el 2014 fue un a\u00f1o de grandes avances en la pol\u00edtica social del Estado, en la cual se incluyeron estrategias oportunas y efectivas para el combate a la pobreza, la innovaci\u00f3n y el trabajo coordinado de los tres niveles de gobierno, este a\u00f1o deseamos ver m\u00e1s resultados que sigan beneficiando para que la poblaci\u00f3n obtenga un desarrol lo social que le permita ejercer y disfrutar plenamente sus derechos sociales enmarcados en la Constituci\u00f3n. A\u00fan hay mucho que hacer, el camino es largo pero la constancia y el entusiasmo de querer hacer las cosas por un bien com\u00fan, permite vislumbrar un m ejor futuro para todos\". Posteriormente, hizo uso de la tribuna el Diputado Marcos Daniel Barajas Yescas representante del Partido del Trabajo, debidamente acreditado ante esa Soberan\u00eda, legislador quien despu\u00e9s de hacer su posicionamiento present\u00f3 las si guientes interrogantes:... \" La pregunta estriba en por que a pesar de que existen cinco mil 10 programas sociales, en todo el pa\u00eds, como la firma, el titular de la CONEVAL existe la pobreza en M\u00e9xico. Yo no lo voy a felicitar pero si voy a reconocer el traba jo que hace, los seres humanos que hoy se encuentran a la espalda del Secretario y los que est\u00e1n aqu\u00ed en cada uno de los cub\u00edculos del Congreso del Estado. Porque es esto Sr. Secretario, porque en Colima aun impere la pobreza y muy grave, existen un poco 37 m\u00e1s de 237 mil colimenses, en el 2013, esta ese dato por el CONEVAL que se encuentran en la pobreza y 27 mil que est\u00e1n en pobreza extrema, es delicado, as\u00ed mismo, es de se\u00f1alar y resaltar que el mismo titular de la CONEVAL afirma que la pobreza no se abate con programas sociales, sino con mayor calidad educativa, y desarrollo econ\u00f3mico. Lamentablemente ni la primera , ni la segunda, explic\u00f3 por qu\u00e9, en el 2011, hubo un crecimiento del 1.1% en la econom\u00eda nacional, anunciaron que iba a ver un crecimiento en el 2014, del 3.9, pero \u00fanicamente llego al 2%, hoy anuncian que va a llegar al 3.7, no nos hagamos, hay una crisis a nivel mundial y que no van a poder sostener los que est\u00e1n en el Gobierno Federal, esto va a impactar en el gasto p\u00fablico, en el gasto relativ o al tema social. No han dicho y no han explicado \u00bfQu\u00e9 van a hacer ante la disminuci\u00f3n del precio de la renta petrolera?, cuando en el 2012, estaba a 120 d\u00f3lares hoy esta y ni llega a 40 d\u00f3lares, eso va a afectar y no han anunciado el recorte que va a ver al Gobierno del Estado en el pr\u00f3ximo a\u00f1o, en este a\u00f1o, no han anunciado que va a ver a las participaciones federales y que va a afectar directamente al gasto p\u00fablico. El d\u00f3lar, en diciembre sube, y de igual forma afecta a la econom\u00eda familiar. As\u00ed mismo ta mbi\u00e9n continua este titular del CONEVAL, en donde explic\u00f3 que para reducir la pobreza, se requieren cuando menos dos pol\u00edticas sociales, las t\u00edpicas que se requieren a pisos firmes, becas escolares, apoyos en salud, las gallinas ponedoras que ustedes nos c omentan, esas son las t\u00edpicas y que se requieren ojo, no las estoy soslayando y no las estoy tratando de atacarlas, se requieren afirma, pero el complemento para una buena pol\u00edtica social, est\u00e1 en la parte econ\u00f3mica, y esta es la que genera mayores ingreso s, empleos bien remunerados, incremento en la productividad y ya explique la econom\u00eda no va a crecer. Promet\u00edan un 3.9 y lleg\u00f3 al 2%, ojo, la renta petrolera se viene con un d\u00f3lar de 40, con 40 d\u00f3lares y va a ver afectaci\u00f3n directa al presupuesto \u00bfPor qu\u00e9? , porque la renta petrolera aporta el 40% del presupuesto federal. Es ah\u00ed se\u00f1or Secretario en donde usted y yo y todos los que estamos aqu\u00ed y los colimenses que est\u00e1n all\u00e1 afuera, somos esclavos de un modelo neoliberal y que aqu\u00ed en M\u00e9xico se define por el capitalismo de cua tes, ese que asever\u00f3 Denis Dress er en su libro el pa\u00eds de uno. El neoliberalismo ha causado mucho descontento y lo explic\u00f3 este modelo econ\u00f3mico es la ra\u00edz de todo, porque van 33 a\u00f1os desde el 82 que se instal\u00f3 que la pol\u00edtica econ\u00f3mica del neoliberalismo, ha afectado y ha reproducido a m\u00e1s pobres, es decir, es una f\u00e1brica de pobreza este sistema y est\u00e1 agotado, tambi\u00e9n ha logrado que los miles de j\u00f3venes que est\u00e1n en este momento desempleados y el empleo que impera, sea caldo de cultivo para la violencia, para la aparici\u00f3n de bandas criminales y que ellos mismos reclutan a todos estos j\u00f3venes que est\u00e1n en el desempleo. La conclusi\u00f3n es que el proyecto neoliberal se ha convertido en una verdadera f\u00e1brica de pobres como ya lo afirme. Usted acaba de afirmar que se encuentran 53 millones de mexicanos en pobreza, esto es grave, no deber\u00eda de existir uno solo, entonces es un fracaso rotundo la pol\u00edtica econ\u00f3mica de este pa\u00eds. El proyecto neoliberal niega la oportunidad a los j\u00f3venes a tener un f uturo mejor, actualmente hay 8 millones de ellos que ni estudian , ni trabajan y eso lo vuelven vulnerables a ser reclutados por el crimen organizado. Para detener la propuesta, perd\u00f3n, para detener la pobreza en M\u00e9xico hay una propuestas. Es evidente que n ecesitamos cambiar de modelo econ\u00f3mico. Seguir\u00e1 en el pr\u00f3ximo a\u00f1o las comparecencias en este rubro y ser\u00e1n las mismas estad\u00edsticas de pobreza, ya usted tambi\u00e9n aseguro que aumento los pobreza aqu\u00ed en Colima, y van a aumentan en M\u00e9xico, es lamentable. Es cl aro y evidente que m\u00e1s presupuesto no ha significado mejores resultados para los tres \u00f3rdenes de gobierno debido a que la pol\u00edtica p\u00fablica no ataca el problema de ra\u00edz, pues las reglas de este sistema no permite la justa distribuci\u00f3n de la riqueza, entonce s, el desarrollo sostenible jam\u00e1s se dar\u00e1 en el sistema econ\u00f3mico que impera actualmente, pues no 38 existe una justicia social. Aqu\u00ed a nombre del Partido del Trabajo, les quiero explicar y quiero que se lleven esta reflexi\u00f3n, el modelo econ\u00f3mico que se ha fe cundado sexenio tras sexenio ya mantenido una pol\u00edtica de una f\u00e1brica de pobres. Por m\u00e1s que se gaste en los diferentes rubros que aqu\u00ed el secretario explic\u00f3, la pobreza continua, ah\u00ed est\u00e1n los datos duros, 237 mil colimenses est\u00e1n en pobreza y 27 mil est\u00e1 n en pobreza extrema \u00bfQu\u00e9 vamos a hacer? Es tarea de todos, conjuntar como ya lo afirm\u00e9, el talento, cada uno de los legisladores, secretario, tiene un talento, se tienen que conjuntar, que tenemos que conjuntar para lograr que Colima y nuestro M\u00e9xico avan ce. Me llama la atenci\u00f3n Sr. Secretario que en la reglamentaci\u00f3n de su dependencia existen direcciones muy importantes, por ejemplo la Direcci\u00f3n General de Desarrollo Humano, la Direcci\u00f3n de Bienestar, el Departamento de la Defensa de la Econom\u00eda Familiar, el Departamento de Mejoramiento de la calidad de Vida, expl\u00edquenos \u00bfCu\u00e1les son los logros de estos departamentos. Es muy interesante porque contempla un desarrollo integral estas dependencias, no solamente el tema del empleo temporal o las gallinas ponedo ras, sino que va m\u00e1s all\u00e1, es decir, sobre la felicidad de los seres humanos y que es el fin, el fin primordial el que porque estamos aqu\u00ed. Yo le gradezc o la atenci\u00f3n y le deseo \u00e9xito\". Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 8 minuto s al Diputado Francisco Javier Rodr\u00edguez Garc\u00eda , representante del partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, debidamente acreditado ante esta Soberan\u00eda, mismo que present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" La pobreza en el pa\u00eds, en los \u00faltimos 35 a\u00f1os, desafortu nadamente se ha convertido en una desgracia para la gran mayor\u00eda del pueblo mexicano. La transici\u00f3n de un modelo agotado, la inserci\u00f3n de nuestro pa\u00eds en el panorama econ\u00f3mico mundial y la imposici\u00f3n de un modelo econ\u00f3mico que ha fracasado en mejorar los n iveles de vida de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n han tenido como consecuencia la concentraci\u00f3n de la riqueza, el aumento de la pobreza, la marginaci\u00f3n y la desigualdad. A\u00f1o con a\u00f1o, los gobiernos estatales han aplicado diferentes estrategias y pol\u00edticas feder ales para, en papel combatir la pobreza, redistribuir la riqueza y fomentar la creaci\u00f3n de oportunidades de desarrollo. Desde Solidaridad, Progresa, Oportunidades hasta la Cruzada contra el Hambre ninguna ha logrado eliminar la indigencia. Basta con un rec uento estad\u00edstico y un simple paseo en las calles para comprobar el fracaso de dichas estrategias y pol\u00edticas. No por ineficaces, pues muchas tienen una estructuraci\u00f3n muy robusta, sino que fallan al no saber identificar el origen de la pobreza, las entida des bajan modelos nacionales sin diagn\u00f3sticos espec\u00edficos de su situaci\u00f3n local. De lo anterior tambi\u00e9n nos surge una duda, en el Plan Estatal de Desarrollo 2009 -2015 se\u00f1alan como prioritaria la creaci\u00f3n de diversos cens os tanto para pobreza, marginaci\u00f3 n, pobreza alimentaria, material y la medici\u00f3n de calidad de vida, mediante el Modelo del \u00cdndice Nacional de Calidad de Vida. \u00bfCu\u00e1les son los resultados de estos censos, cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se realizaron o simplemente no se han hecho? , ya que estos son necesarios como base comparativa con los par\u00e1metros propios de la Sedesol o la Cruzada contra el Hambre y en caso de que sea n par\u00e1metros diferentes, \u00bfQ u\u00e9 estr ategias locales se est\u00e1n empleando para empata r los criterios de estos programas federales?. As\u00ed pues mientras el modelo econ\u00f3mico actual persista, tambi\u00e9n existir\u00e1n las condiciones para la generaci\u00f3n de pobreza, desigualdad y marginaci\u00f3n regional, s\u00f3lo un conjunto de pol\u00edticas locales pueden contener el deterioro de la calidad de vida de los coli menses. De lo contrario, la dependencia que Usted preside s\u00f3lo viene a ser un aparato administrativo m\u00e1s de los programas federales, una burocracia m\u00e1s y no un bur\u00f3 de estrategias de enfoque local. Para ser una segunda delegaci\u00f3n de Sede sol no tiene el caso gastar m\u00e1s, s ino mejora en pobreza. Nuestro E stado est\u00e1 inmerso en 39 dicha tendencia negativa de desarrollo social nacional, de 2008 a 2012 el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza y de pobreza extrema incrementaron, de acuerdo a la informaci\u00f3n del CONEVAL. Todo esto a pesar o a consecuencia de la labor de las administraciones estatales y federales. La poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza moderada pasa de 32.2 a 30.4 por ciento, la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza extrema pasa del 2.5 al 4.0%, p oblaci\u00f3n vulnera ble por carencias sociales pasa del 33.8 al 31.7 por ciento. La situaci\u00f3n vulnerable por ingresos pasa del 4.9 al 6.3% y la poblaci\u00f3n no pobre y no vulnerable pasa del 26.7 a l 27.6 por ciento, todo est o en datos de CONEVAL en el per\u00ed odo 2010 al 2012. El V Informe se\u00f1a la como inversi\u00f3n del Plan Integra l de Trabajo de la Cruzada Nacional contra el Hambre $1 mil, 530 millones, 877 mil pesos, distribuido en 4 municipios, Tecom\u00e1n, Armer\u00eda, lxtlahuac\u00e1n y Manzanillo. De esto nos sur gen dos dudas principalmente, \u00bfB ajo cu\u00e1le s instrumentos se lleva la eva luaci\u00f3n y seguimiento de los programas y beneficiarios para constatar los avances y resultados? , \u00bfQu\u00e9 herramientas metodol\u00f3gicas implementa la Sedescol para focalizar los apoyos a las personas que realmente los requieren, seg\u00fan las necesidades dependiendo de cada programa y que permita maximizar el impacto? , \u00bfCuenta Usted con un padr\u00f3n de los pobres extremos y moderados y su avance en su situaci\u00f3n de desarrollo social?. Otra de las meta s del PED, la 301 en materia de desarrollo social, puntualmente declara abatir en un 100% la pobreza alimentaria y de acuerdo a lo informado, varios de los programas contemplan acciones o apoyos para personas con carencia alimentaria; sin embargo, como mue stran las eva luaciones del CONEVAL, los \u00edndices de pobreza alimentaria no han disminuido en los \u00faltimos 6 a\u00f1os sino que ha aumentado, pasando del 19.9 por ciento en 2010 al 22.3 po r ciento en 2012, por lo cual \u00bfS er\u00e1 posible que se cumplan con las metas de disminuir la pobreza alimentaria en nuestro estado? , \u00bfPodr \u00e1 esta administraci\u00f3n revertir l a tendencia negativa que se ha mantenido en los \u00faltimos 6 a\u00f1os? O solo esto fue una ilusi\u00f3n m\u00e1s de este gobierno fallido de Mario Anguiano. En el Informe se se\u00f1ala qu e se realizaron 287 actividades agrupadas en 43 metas para la equidad de g\u00e9nero, entre ellas la inauguraci\u00f3n del Refugio Temporal \"Mujeres Colima\", haciendo alusi\u00f3n al PED y su meta 311 de aumentar las estancias de apoyo para v\u00edctimas de maltrato, queremos preguntar \u00bfCu\u00e1ntos refugios o estancias de este tipo se han creado en estos 5 a\u00f1os, cu\u00e1l ha sido la inversi\u00f3n total, cu\u00e1les son las condiciones de infraestructura que guardan y a cu\u00e1ntas mujeres han beneficiado? , \u00bfSon ya suficientes los espacios?, \u00bfAdem\u00e1 s de estas medidas, se elaboran y aplican proyectos preventivos?. Para los adultos mayores entre 65 y m\u00e1s de SEDESOL y Pensi\u00f3n Alimenticia del Instituto para la Atenci\u00f3n de Adultos en Plenitud se benefician 33,906 adultos mayores. Sin embargo de acuerdo a lo que algunos adultos mayores manifestaron a lo largo del a\u00f1o, en medios de comunicaci\u00f3n o a nosotros mismos, en varias ocasiones se ha retrasado la entrega de dicho apoyo. Derivado de esto, queremos preguntar si la actual administraci\u00f3n est\u00e1 tomando acci ones para evitar dichos retrasos. \u00bfPuede el Gobierno del Estado garantizar la mejora en la atenci\u00f3n para los adultos mayores y respetar estrictamente la programaci\u00f3n de los apoyos de \u00e9ste programa? , porque todos en ca mpa\u00f1a son muy buenos para abanderar las demandas de los adultos mayores, pero luego, ya en el poder no les dan el trato que merecen ni el que les prometieron. Finalmente, algo que nos da gusto encontrar en el V Informe, es lo relativo a la realizaci\u00f3n del an\u00e1lisis para identificar las necesidad es de vivienda para que esta informaci\u00f3n sirva de base al INSUVI para que la reforma a la Ley de Vivienda promovida por el PRO y aprobada por esta Soberan\u00eda, permita coadyuvar en la disminuci\u00f3n de la pobreza extrema y la carencia de calidad en materia de e spacios para la vivienda para los sectores m\u00e1s vulnerables como jefas de 40 hogar, adultos mayores, personas con discapacidad y poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Daremos puntual seguimiento a \u00e9ste tema. Agradezco las respu estas que pueda darnos\" . Subsiguientemente, confor me al procedimiento acordado, se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 20 minutos, al Secretario de Desarrollo Social, el cual dio respuesta a los cuestionamientos planteados, y una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia, as\u00ed como su amplia exposici\u00f3n y la amplia respuesta a cada uno de los posicionamientos que le fueron formulados, con lo que se dio por concluida esta comparecencia, declar\u00e1ndose un receso para reanudarla posteriormente con la comparecencia de la Contadora P\u00fablica Blanca Isabel Avalos Fe rn\u00e1ndez, Secretaria de Finanzas y Administraci\u00f3n. Al reanudarse la sesi\u00f3n, se cont\u00f3 con la presencia de la Contadora P\u00fablica Blanca Isabel Avalos Fern\u00e1ndez, Secretaria de Finanzas y Administraci\u00f3n , a la cual despu\u00e9s de darle la m\u00e1s cordial bienvenida y de agradecerle aceptar a la invitaci\u00f3n para comparecer ante esta Soberan\u00eda, se le hizo saber para todos los efectos que correspondan que a partir de este momento se encontraba bajo protesta, de decir verdad, concedi\u00e9ndosele la palabra posteriormente hasta por 15 minutos. Dich a funcionari a hizo una exposici\u00f3n de las actividades y acciones que la Secretar\u00eda a su cargo ha hecho durante el a\u00f1o que se informa. Consecutivamente se abri\u00f3 el espacio para las intervenciones de los Diputados iniciando con el Diputad o Oscar A. Valdovinos Anguiano , representante del Grupo Parlamentario del PRI, el cual hizo su posicionamiento y present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"La actividad financiera y administrativa de la Secretar\u00eda a su cargo tiene un peso determinante en el acc ionar de toda la administraci\u00f3n estatal, siendo una entidad preponderante por la materia que representa. Por ello, hemos analizado las acciones realizadas correspondientes al quinto informe de gobierno en lo que respecta a su competencia y, nos damos cuent a de la labor responsable que se viene realizando en la Secretar\u00eda a su cargo. Somos conscientes que en los \u00faltimos a\u00f1os, la econom\u00eda nacional ha crecido de manera lenta, mostrando s\u00edntomas recesivos, lo que impacta a nuestra econom\u00eda local, por lo que res altamos las acciones emprendidas para eficientar el gasto p\u00fablico y mantener un estado financiero estable y con proyecci\u00f3n a futuro. Esta situaci\u00f3n ha contribuido a que los recursos financieros de que dispone el Gobierno del Estado sean escasos ante las cr ecientes necesidades sociales y p\u00fablicas, toda vez que la principal fuente de recursos la constituyen las transferencias del Gobierno Federal, la cual proviene de las contribuciones federales que, en los momentos actuales, atraviesan por circunstancias inc iertas ante los efectos de la inestabilidad financiera internacional. A pesar de las adversidades, destacamos que en la Ley de Ingresos aprobada para el ejercicio fiscal 2015, se observa un monto superior al 16.3 por ciento respecto al aprobado para el Eje rcicio Fiscal 2014, lo cual es muy positivo para los colimenses, dado que se cuentan con mayores recursos para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n. Esto es un claro ejemplo de un ejercicio responsable del gasto p\u00fablico, as\u00ed como de una recaudaci\u00f3n oportuna de las contribuciones estatales, las cuales se han reflejado en el presupuesto asignado para el presente ejercicio fiscal. Ante esta circunstancia, consideramos importante nos proporcione mayores datos sobre qu\u00e9 acciones se han hecho por parte de la S ecretar\u00eda para incrementar los ingresos propios del Estado, as\u00ed como los relativos a provenientes de las participaciones federales. Continuando con otro tema de inter\u00e9s para los colimenses, como lo es el relativo a la deuda p\u00fablica, mismo que de la informa ci\u00f3n proporcionada en el quinto informe de gobierno que 41 asciende a 2,241.7 millones de pesos, sin considerar los cr\u00e9ditos contratados bajo el esquema de bonos cup\u00f3n cero, ya que el Estado \u00fanicamente tiene la obligaci\u00f3n del pago de intereses durante la vige ncia de los financiamientos. El manejo y adminis traci\u00f3n de la deuda del Estado, de conformidad con informaci\u00f3n proporcionada por la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Colima se encuentra en el sexto sitio nacional de las entidades federativas con me nor monto de deuda contratada, en el onceavo lugar con la menor tasa de inter\u00e9s promedio ponderada, y en el primer lugar con mayor plazo promedio ponderado de vencimiento. Datos que resaltan el buen manejo y administraci\u00f3n de la deuda p\u00fablica que viene rea lizando el Gobierno del Estado, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Finanzas y Administraci\u00f3n; haciendo hincapi\u00e9 que la contrataci\u00f3n de financiamiento nunca ser\u00e1 malo mientras se lleve a cabo un manejo y administraci\u00f3n responsable. Acciones que se aprecian en la Secretar\u00eda a su cargo, demostrando la capacidad y responsabilidad con la que se atiende. Los adeudos contra\u00eddos con proveedores por la contrataci\u00f3n de bienes y servicios, observamos que se encuentran dentro de los montos y plazos convenidos, de conformidad a los procesos de contrataci\u00f3n definidos en la Ley de Adquisiciones y dem\u00e1s normatividad aplicable. Ante ello, reconocemos el esfuerzo de las entidades que integran la administraci\u00f3n estatal para optimizar el recurso y eficientar los servicios. Sin que el lo demerite la calidad de vida y bienestar de los colimenses, a\u00fan cuando los recurs os que se disponen han sido insuficientes. Motivo por el que felicitamos al Gobernador del Estado por su convicci\u00f3n de ejercer la administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos bus cando la mayor eficiencia, eficacia, transparencia y austeridad, apoyadas por las Dependencias y Entidades que han colaborado en instrumentar las medidas necesarias para fortalecer las acciones tendientes a lograr ahorros y econom\u00edas, sin detrimento de los resultados, y reorientarlos al gasto social. Sin embargo, es importante para los legisladores del Partido Revolucionario Institucional contar con informaci\u00f3n adicional a la declarada por el Gobernador del Estado en su quinto informe de gobierno, con el ob jeto de conocer cuestiones particulares tanto de la deuda a largo plazo como la relativa a corto plazo. Por lo tanto, es importante nos informe cu\u00e1l es la situaci\u00f3n que guarda la deuda p\u00fablica, de corto y largo plazo, as\u00ed como el uso y destino que se le ha dado al refinanciamiento aprobado por el Congreso en junio de 2013. Determinando para ello los beneficios que han constituido para el Estado y los colimenses. En lo relativo al gasto p\u00fablico, se conoce del programa de austeridad implementado por la Admini straci\u00f3n del Gobierno del Estado, mediante el cual se hace un esfuerzo conjunto por adecuar el ejercicio del gasto a las circunstancias econ\u00f3micas que se han presentado en las diferentes etapas que ha afrontado el gobierno. Programa que constituye gran res ponsabilidad en la administraci\u00f3n del uso y destino de los recursos p\u00fablicos, priorizando hacer m\u00e1s con menos. Ante ello, consideramos importante nos pudiera informar \u00bfQu\u00e9 beneficios se han obtenido con la implementaci\u00f3n del referido programa de austerida d, c\u00f3mo se han visto beneficiados los colimenses al respecto ?. Otro de los temas a destacar por los integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional, es el cumplimiento que ha venido dando la Secretar\u00eda a su cargo respecto al pr ograma de armonizaci\u00f3n contable, derivado de la Ley de Armonizaci\u00f3n Contable, mediante el cual se busca una presentaci\u00f3n homog\u00e9nea de la informaci\u00f3n financiera en rubros como informaci\u00f3n contable, presupuestaria, program\u00e1tica y an\u00e1lisis cualitativo de los indicadores fiscales. Al respecto, sabemos del reconocimiento hecho por el titular de la Unidad de Contabilidad Gubernamental de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y Secretario T\u00e9cnico del Consejo Nacional de Armonizaci\u00f3n Contable (C ONAC), Juan Ma nuel Alcocer Gamboa , quien destac\u00f3 que Colima es uno de los estados que han cumplido en tiempo y forma con la 42 Ley de Transparencia por lo cual felicit\u00f3 al gobierno que encabeza el Licenciado Mario Anguiano Moreno, por observar los lineamientos de la Ley Ge neral de Contabilidad Gubernamental. Acciones por la cuales tambi\u00e9n felicitamos al Gobierno del Estado, por seguir siendo un Estado vanguardista en materia de transparencia y manejo de los recursos p\u00fablicos. Sin embargo, es importante para los legisladores del Partido Revolucionario Institucional, nos i nforme las implicaciones que lleva este programa de armonizaci\u00f3n contable para el Estado. Como \u00faltimo tema a tratar de inter\u00e9s para los legisladores del PRI, es el relativo al tema de pensiones, tema de gran sensibilidad para los colimenses y el Estado mismo. Sabemos que el sistema de pensiones del Estado se encuentra en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, que requiere de acciones concretas para estabilizar las finanzas que cubren los derechos de los pensionados y jubilado s en el Estado; as\u00ed como de las futuras generaciones que habr\u00e1n de adquirir tal calidad y requerir\u00e1n del pago correspondiente de las mismas, lo que en una proyecci\u00f3n de diez a quince a\u00f1os podr\u00eda comprometer seriamente las finanzas del sistema de pensiones del Estado. Por ello, es importante nos pueda informar la estrategia que se tiene proyectada a seguir para resolver de fondo el tema de las pensiones civiles del Estado. Por \u00faltimo, quiero agradecer de nueva cuenta su presencia y felicitarla por el gran tr abajo que ha venido realizando al frente de la Secretar\u00eda de Finanzas y Administraci\u00f3n, generando estabilidad financiera para el Estado, mediante un ejercicio en el gasto responsable transparente\". Para continuar se le concedi\u00f3 la palabra a la Diputada Gabriela Benavides Cobos , representante del Grupo Parlamentario del PAN, misma que despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes :... \"Es un honor y una gran responsabilidad fijar el posicionamiento del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional en el tema de las finanzas p\u00fablicas de la entidad, pues su manejo ha sido causa de preocupaci\u00f3n permanente durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os. El principal indicador de las dificultades que experimenta esta Secretar\u00eda es la constante rotaci \u00f3n de su titular. Llevamos hasta ahora 5 Secretarios de Finanzas, lo que nos da como promedio un secretario para cada a\u00f1o, haciendo dif\u00edcil establecer y seguir una pol\u00edtica financiera clara, que lleve a un manejo sano del ingreso y del gasto p\u00fablico. Al leer el documento del 5\u00ba Informe de Gobierno en lo referente a las finanzas p\u00fablicas, se hace evidente que en realidad no se tiene nada que informar. Se describe como el mayor logro alcanzado el otorgar el subsidio de 100% a los contribuyentes del Impuesto sobre Tenencia o Uso de Veh\u00edculos, el cual, de hecho, fue aprobado por esta legislatura. El resto de los asuntos que se mencionan corresponden a la marcha regular de una dependencia de finanzas: cursos, convenios, actos de verificaci\u00f3n, asesor\u00edas, y actuali zaci\u00f3n de software y equipo. Es \u00e9sta la mayor raz\u00f3n por la que se llama el d\u00eda de hoy a comparecer a la Secretar\u00ed a de Finanzas y Administraci\u00f3n. El Pueblo de Colima no permite que se digan unas cuantas palabras, como si eso significara informar y rendir cu entas. Es necesario conocer a fondo el detalle de nuestras finanzas, y ponerlas al escrutinio p\u00fablico, sobre todo en lo que refiere a c\u00f3mo son utilizadas de manera espec\u00edfica. No s\u00f3lo hacer el desglose del Presupuesto P\u00fablico, el cual nuevamente lo digo, d onde se aprueba y desglosa es en este Poder Legislativo. Entonces, cabe preguntar \u00bfQu\u00e9 tan sanas son nuestras finanzas? , \u00bfQu\u00e9 tanto gastamos m\u00e1s de lo que tenemos? . \u00bfCu\u00e1les son los principales problemas que existen y qu\u00e9 estrategias se emprenden para ello? . Si hay una caracter\u00edstica que se le podr\u00eda asignar a las finanzas p\u00fablicas estatales y a su manejo, es la de desequilibrio, debilidad, y opacidad hacia los ciudadanos. En el gobierno estatal se gasta lo que no se tiene, y se gasta mal. A continuaci\u00f3n exp ongo tres puntos principales que demuestran esta afirmaci\u00f3n, y en los cuales es evidente que existen enormes retos 43 por enfrentar, los cuales de manera irresponsable no se dicen en el informe presentado por el Poder Ejecutivo: Falta de calidad en el gasto p \u00fablico. En lo que refiere al rubro de servicios personales, integrado por sueldos, bonos, viajes, comidas, servicio de celular y otros, el gobierno estatal ha incrementado este gasto en los \u00faltimos 5 a\u00f1os en m\u00e1s del 50%, con lo que se utilizan 435 millones m\u00e1s que en 2009, para el pago de personal. Esto a pesar de que el Gobernador emiti\u00f3 supuestas Reglas de Racionalizaci\u00f3n del Gasto P\u00fablico en cada uno de los a\u00f1os 2010, 2011, 2012, 2013 y 2014, las cuales ahora vemos no s\u00f3lo no han tenido efectos positivos , sino que es notorio un retroceso. En la misma situaci\u00f3n se encuentra el gasto en comunicaci\u00f3n social, cuyo incremento es de 135% en los \u00faltimos 4 a\u00f1os. En conclusi\u00f3n: el gasto corriente y el uso de publicidad y propaganda gubernamental ha crecido desmedi damente, en detrimento por supuesto del nivel y la calidad de vida de los colimenses, que no ver\u00e1n estos recursos reflejados en beneficios concretos. Menores ingresos propios. Una de las mayores preocupaciones de los expertos en finanzas p\u00fablicas, es la de pendencia externa que los gobiernos estatales tienen respecto del gobierno federal. Esta preocupaci\u00f3n encuentra sustento en que cualquier comportamiento negativo en las finanzas externas, de las que no se tiene control, repercute de manera negativa y en ma yor proporci\u00f3n, en las finanzas de los estados. En la actualidad los ingresos propios de Colima representan solamente el 9.7%, pues el resto son participaciones y aportaciones federales. Es decir, 9 de cada 10 pesos del presupuesto p\u00fablico colimense depend en del gobierno federal. Esto significa sin duda una de las mayores vulnerabilidades de las finanzas estatales. Pero es tambi\u00e9n una consecuencia del mal manejo financiero, pues en el a\u00f1o 2011 los ingresos propios representaban el 13.26%, casi 4 puntos porc entuales m\u00e1s que en la actualidad. As\u00ed, Colima tiene una alt\u00edsima dependencia de las transferencias federales. Ser\u00e1 importante conocer de una vez el impacto negativo que traer\u00e1 a nuestras finanzas p\u00fablicas la baja en el precio internacional del petr\u00f3leo, q ue cay\u00f3 de cerca de 100 d\u00f3lares por barril, a aproximadamente 30 d\u00f3lares por la misma medida. Irresponsable endeudamiento p\u00fablico. Este gobierno se acostumbr\u00f3 a pedir prestado, en lugar de verdaderamente eficientar el gasto p\u00fablico y mejorar su distribuci\u00f3 n. De hecho, la deuda se convirti\u00f3 en el principal instrumento de soluci\u00f3n de problemas, pues ante cada contingencia la primera y \u00faltima opci\u00f3n utilizada, fue el endeudamiento. Esperamos no vengan m\u00e1s contingencias en lo que resta de este a\u00f1o como las acon tecidas anteriormente, porque entonces como es costumbre ya, se solicitar\u00edan nuevos pr\u00e9stamos. De 2008 a la fecha, la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico reporta un incremento de 125.5%, es decir, m\u00e1s del doble, por lo que se tiene en estos d\u00edas una d euda de 2,700 millones de pesos. No s\u00f3lo ha sido equivocada la pol\u00edtica del Poder Ejecutivo de estar aumentando la deuda, sino que adem\u00e1s significa, para decirlo en t\u00e9rminos claros, que cada colimense debe ahora, por la deuda p\u00fablica, 4,269 pesos, de pr\u00e9st amos que ninguno de los colimenses solicit\u00f3. Sin embargo, el escenario es todav\u00eda peor, pues jam\u00e1s qued\u00f3 claro cu\u00e1l fue el destino real de esos recursos. Entonces, le solicito a la Secretaria de Finanzas y Administraci\u00f3n, de manera atenta y respetuosa nos explique: \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la pol\u00edtica financiera de este \u00faltimo a\u00f1o de administraci\u00f3n? , \u00bfPor qu\u00e9 los esfuerzos de racionalizaci\u00f3n han fallado rotundamente, llevando a aumentar el gasto en servicios personales, as\u00ed como en publicidad y propaganda gubernamental? , \u00bfC\u00f3mo se solucionar\u00e1 la vulnerabilidad en las finanzas que representa el tener cada vez menores ingresos propios y mayor dependencia financiera? , \u00bfC\u00f3mo va a quedar la deuda p\u00fablica al finalizar el sexenio, y cu\u00e1l ser\u00e1 el impacto negativo para Colima como consecuencia en la disminuci\u00f3n del precio del petr\u00f3leo a nivel internacional, as\u00ed como qu\u00e9 medidas se emprender\u00e1n para atenuar ese impacto? \". 44 A continuaci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la voz a la Diputad a Ma. Iliana Arreola Ochoa , representante del PNA e l cual despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"Once reformas estructurales fueron aprobadas por el Congreso dur ante los primeros 20 meses del P residente Enrique Pe\u00f1a Nieto, de las cuales seis (trabajo, educaci\u00f3n, pol\u00edt ica sobre competencia, sector financiero, telecomunicaciones y energ\u00eda) se centran en aumentar la productividad y el crecimiento . Sin embargo, a pesar de ser un gran logro el haber conseguido estas reformas, con las que se espera que nuestro pa\u00eds alcance el m\u00e1xi mo potencial de crecimiento, los mexicanos no vemos claro cuando se sentir\u00e1n los beneficios. Todos los gobiernos de los tres niveles tienen el mandato y la responsabilidad de transparentar el uso de los recursos, para que los ciudadanos tengan la c erteza de que cada peso aportado v\u00eda impuestos, derechos o aprovechamientos, se est\u00e9n utilizando de la mejor manera. La transparencia presupuestal es fundamental, como dice el IMCO, \"para crear confianza entre los ciudadanos y el gobierno. Con una buena pl aneaci\u00f3n, los estados pueden adoptar una forma estructurada y clara de mostrar al ciudadano el uso de los recursos p\u00fablicos. Es indispensable contar con informaci\u00f3n y argumentos s\u00f3lidos que permitan contrastar lo que se ten\u00eda planeado a lo que efectivament e se logr\u00f3.\" A este respecto, Colima por cuatro a\u00f1os consecutivos se ha mantenido dentro de los tres primeros lugares a nivel nacional, en el \u00edn dice de informaci\u00f3n presupuestal estatal, el cual es elaborado por el IMCO, este logro es digno de reconocer a l a actual administraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar que existe una preocupaci\u00f3n creciente por el aumento del endeudamiento p\u00fablico estatal y municipal. El Gobierno de la Rep\u00fablica sostiene que M\u00e9xic o tiene estabilidad macroecon\u00f3mi ca, pero despu\u00e9s, nos damos cuenta de que los precios del petr\u00f3leo siguen a la baja y se hace evidente la gran dependencia que tenemos de los ingresos petroleros, nos damos cuenta que en el 2013 la econom\u00eda de M\u00e9xico no ha podido crecer por arriba del 1.44\u00b0/o y que para este 20 14 el INEGI no da m\u00e1s de 1.9\u00b0/o en su promedio de crecimiento para los primeros nueves meses de ese a\u00f1o. Ante este escenario de bajo crecimiento, turbulencia financie ra y vulnerabilidad presupuestal , no podemos dejar de cuestionar la sostenibilidad fisca l, as\u00ed como la eficiencia y la eficacia del gasto p\u00fablico. No se trata de satanizar la deuda p\u00fablica, la cual tiene usos leg\u00edtimos y necesarios, porque tenemos que aceptar que sin dinero no hay gobierno, pero tambi\u00e9n hay que reconocer que el ejercicio del gasto se puede prestar a ciertos abusos o a un uso irresponsable y, en ese sentido, el deber de nosotros los legisladores es cuidar este balance que permita el uso adecuado de los recursos y el endeudamiento . Aunque esta situaci\u00f3n no es privativa de Col ima y se observa en la mayor\u00eda de municipios y estados de la Rep\u00fablica Mexicana, es nuestra obligaci\u00f3n conocer y analizar el estado que guardan las finanzas p\u00fablicas del estado. En este sentido me permito formular las siguientes preguntas, con la intenci\u00f3n de conocer y evaluar la situaci\u00f3n real de las finanzas p\u00fablicas del gobierno del estado de Colima: \u00bfCu\u00e1les han sido las principales dific ultades financieras que ha enfrentado esta administraci\u00f3n estatal? , \u00bfSe tiene planeado alg\u00fan recorte de personal? , \u00bfEn qu\u00e9 circunstancias financieras pretende el gobierno de Mario Anguiano, entregar esta administraci\u00f3n? \". Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 8 minutos al Diputado Francisco Javier Rodr\u00edguez Garc\u00eda , representante del partido de la R evoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, debidamente acreditado ante esta Soberan\u00eda, mismo que present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"El Gobierno de Mario Anguiano en el V Informe, afortunadamente ya el quinto, se autodefine como \"manejo eficiente, eficaz, transparente y h onrado\" para definir el manejo de las finanzas, sin embargo no 45 encontramos eso plasmado en los 5 a\u00f1os de su gobierno. Si hubiese eficiencia no se deber\u00eda a proveedores, si hubiese eficacia no habr\u00eda crecimiento de la pobreza, si hubiese transparencia ya su pi\u00e9ramos el destino de muchos millones de pesos de la deuda, si hubiese honradez ning\u00fan funcionario de \u00e9ste gobierno se hubiera enriquecido de manera rara y mucho menos estuviera viviendo hoy en la impunidad. Nos queda claro que a usted le ha tocado lidiar con problemas heredados por algunos de sus antecesores. Que no le ser\u00e1 posible enmendar los errores ni mucho menos suplir las fugas de dinero. Sabemos que por m\u00e1s esfuerzos que se hagan, a Colima ya lo empe\u00f1aron por m\u00e1s de 30 a\u00f1os. La precaria situaci\u00f3n d e las finanzas gubernamentales en nuestro estado es evidente para los colimenses pero no as\u00ed para el Gobernador , la carencia de recursos p\u00fablicos se refleja en las mermadas econom\u00edas familiares. Las dependencias no tienen para ampliar la cobertura social e n los diferentes programas, hay quincenas que a los trabajadores les tarda en llegar, a los adultos mayores se les adeuda, a los proveedores se les pide fiado, a los estudiantes se les regatea su beca, a los pensionados no se les presta de sus ahorros, en fin, un gobierno lleno de carencias solo deteriora la calidad de vida de los colimenses. Lo lamentable es que junto a estas pobrezas existen riquezas mal habidas, de ex funcionarios en pleno gozo de sus franquicias y negocios, y nadie, nadie hasta hoy, ha sido capaz de enjuiciar dichos actos de presumible corrupci\u00f3n. Hoy usted secretar\u00eda nos habla de gastos en justicia, en desarrollo social, que son el 65%, nos habla de saludo de m\u00e1s de m\u00e1s de 1480 millones de pesos, en educaci\u00f3n m\u00e1s de 1,400 millones de pe sos, justicia 650. Le pregunto \u00bfel gasto, es gasto o es realmente una inversi\u00f3n que se est\u00e1 realizando ah\u00ed?, porque si fuera esto una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 1,484 millones de pesos en salud, creo que otras ser\u00edan las condiciones en la entidad y as\u00ed en educaci \u00f3n y as\u00ed en justicia. En realidad estas cifras lejos de ponerlo como algo, como un logro de este gobierno, hay que ver que en realidad eso es un gasto en esas \u00e1reas y no necesariamente una inversi\u00f3n tan necesaria all\u00ed. El incremento de la deuda p\u00fablica, ho y aqu\u00ed se nos manifiesta y ha sido reiterado ese argumento, la deuda es manejable, en la VI, VII a nivel nacional, es manejable, yo les pregunto a los cientos o miles de colimense que hoy no tienen acceso a vivienda, que hoy tienen problemas para accesar a salud, que hoy no alcanza el recursos para ir a educaci\u00f3n y que les hace falta una beca, les preguntar\u00eda \u00bfest\u00e1n de acuerdo que esa deuda que se pagan m\u00e1s de 400 millones de pesos vaya a pagar a los bancos y no a estos programas sociales?, \u00bfE s manejable pa ra ellos, es manejable para cada familia?, creo que aunque este en niveles estad\u00edsticos ocupa esos lugares, lo cierto es que para Colima esos millones de pesos hubieran sido mejor para obras social y no para los bancos. El incremento de la deuda justificad a por el Gobernador constante y reiteradamente por el decremento de las participaciones federales, ponen en entredicho la tan publicitada eficiencia de la presente administraci\u00f3n, adem\u00e1s de que pone en duda la transparencia del gasto p\u00fablico, otro de los m uy pregonados logros por el Gobernador . En el 2009, cuando la presente administraci\u00f3n inici\u00f3, la deuda alcanzaba alrededor de los 1,330 millones de pesos, hoy cierra en 3 mil millones de pesos aqu\u00ed nos dan cifras m\u00e1s cifras menos, pero por ah\u00ed es lo que an da actualmente. Se\u00f1ora Secretar\u00eda. \u00bfC\u00f3mo explica que entre esa deuda exista un remanente de m\u00e1s de 700 millones de pesos a proveedores? \u00bfPor qu\u00e9 a parte de la reestructuraci\u00f3n anterior que se aprob\u00f3 en este Congreso, se dijo que era para pagar esos adeudos de corto plazo y por qu\u00e9 hoy se siguen teni\u00e9ndose saldos pendientes a proveedores en estas cantidades de recursos? Si le agradecer\u00eda mucho que pudiera ahondar en ese tema. Y tambi\u00e9n en este punto me llama la atenci\u00f3n un dato que nos da, el asunto de 125 millones de pesos en deuda indirecta del INSUVI, \u00bfA d\u00f3nde fue parar ese d inero?, \u00bfen d\u00f3nde se ejerci\u00f3? \u00bf C\u00f3mo 46 se gast\u00f3? Yo le he se\u00f1alado en el informe al Gobernador del Estado y lo reiter\u00e9 con el Secretario General de Gobierno, de una compra de terrenos pa ra reserva ecologista, pero dicen que eso se solvent\u00f3 y que se regres\u00f3 el recursos, entonces ya no deber\u00eda de ser deuda, si se regresaron esos recursos, ya deber\u00edan de estar esos saldo todav\u00eda a\u00fan menor, entonces \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 realmente con estos 125 millones de pesos del INSUVI? \u00bfC\u00f3mo se han manejado?, si usted tiene conocimiento del m ismo, se lo agradecer\u00eda mucho. Asegura el Informe que contin\u00faan las medidas de austeridad, pero queda claro que estas acciones no han sido suficientes para darle liquidez al gobierno. Queremos preguntarle se\u00f1ora Secretaria \u00bflos planes de austeridad del 2014 qu\u00e9 acciones contempl\u00f3, cu\u00e1l es el monto, el impacto positivo que deber\u00eda de tener en las finanzas gubernamentales y dichas econom\u00edas a d\u00f3nde se han destinado, cu\u00e1les son las \u00e1reas en las que m\u00e1s han repercutido estas medidas de austeridad? \u00bfEn 5 a\u00f1os cual es el balance de su perspectiva o n\u00fameros, de ahorro, a cu\u00e1nto asciende el monto de lo ahorrado? Y en materia de gasto, \u00bfA cu\u00e1nto asciende el gasto en comunicaci\u00f3n social, le agradecer\u00eda mucho que nos lo descifrar\u00e1 por dependencia, pero particularmente el tema de la renta de espectaculares. Y le comento el tema del Plan de Austeridad, ya lo tocaba la compa\u00f1era de Acci\u00f3n Nacional, los datos que nos dan las cuentas p\u00fablicas, efe ctivamente en varios rubros lejos de estar a la baja, vienen a la alza, puede entenderse, todos los precios se van actualizando, pero todo plan de austeridad al menos no deber\u00eda de tener incrementos tan sostenidos o tan amplios como detalladamente lo ha di cho la compa\u00f1era Diputada de acci\u00f3n nacional y para no perder m\u00e1s tiempo, no detallo esos asuntos. De lo recaudado por concepto de tenencia y uso de veh\u00edculos, un porcentaje deber\u00eda y se acord\u00f3 y se qued\u00f3 por ley, ser entregado a los municipios de acuerdo a dicha ley de ingresos y a los presupuestos, sin embargo en alguna ocasi\u00f3n se dio a conocer en los medios de comunicaci\u00f3n aqu\u00ed mismo, se ha denunciado por varios compa\u00f1eros Diputados, que dicha entrega no se hab\u00eda realizado, inclusive se debe de algunos a\u00f1os anteriores, por lo cual yo le preguntar\u00eda se\u00f1ora Secretar\u00eda \u00bf Si se realiz\u00f3 la entrega de todos los recursos correspondientes a los municipios, de lo contrario, cual es el atraso, con cuales municipios, cuando ser\u00eda el compromiso de entrega de dichos recursos, a que se debi\u00f3 el haber existido dichos retrasos que no se diera a los municip ios de determinado recurso, no. Con motivo de algunos despidos o desincorporaciones de elementos de seguridad por los supuestamente, por supuestamente reprobar los contro les de confianza, ha generado un gasto extra para esta administraci\u00f3n, se tienen que cumplir con el pago de finiquitos, hay reclamos de adeudos en \u00e9ste sentido \u00bf A cu\u00e1nto ascendi\u00f3 \u00e9ste gasto en el 2014, por finiquito de los polic\u00edas dados de baja y qu\u00e9 es timaciones se tienen en el Gobierno del Estado para el 2015 por baja de polic\u00edas o m\u00e1s bien, cuanto es el recurso que puede prever el Gobierno del Estado en este rubro tan sentido y entrando en temas de gastos de seguridad, pues hay de pasadita si nos pued e detallar el tema del gasto, \u00bfa cu\u00e1nto asciende el gasto en el helic\u00f3ptero y tambi\u00e9n cuanto nos cuesta a los colimenses, el avi\u00f3n del gobierno del estado?, bueno de los colimenses, pero bueno, el Gobernador es el que lo disfruta por nosotros. As\u00ed mismo se han levantado algunas voces reclamando retraso en el pago de la n\u00f3mina del Gobierno del Estado, p or lo cual queremos preguntar \u00bfC u\u00e1l es la causa principal de la falta de liquidez para un pago de una primera importancia de los trabajadores y que ya est\u00e1 presupuestado? \u00bfCu\u00e1les son las situaciones extraordinarias que le est\u00e1n provocando a la administraci\u00f3n, \u00e9ste desbalance en sus finanzas estatales? \u00bfQu\u00e9 medidas est\u00e1 usted previendo, se\u00f1ora Secretar\u00eda para que se pueda corregir esta situaci\u00f3n irregular y que obviamente afecta a todos los trabajadores de base ? En concreto esas son las interrogantes que tendr\u00edamos del tema de finanzas es muy amplio, es una de las dos 47 herencias malditas que nos va a dejar el Gobernador del Estado, pero bueno, entendemos que hoy p or la brevedad del asunto con estos temas tendr\u00ed amos para abundar en esta tarde\". Conforme al procedimiento acordado se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 20 minutos a la Secretaria de Finanzas y Administraci\u00f3n, la cual dio respuesta a los cuesti onamientos planteados. Al concluir su intervenci\u00f3n, una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia y la respuesta a los cuestionamientos hechos, d\u00e1ndose por concluida la comparecencia declar\u00e1ndose un receso para reanudarla el d\u00eda viernes 16 de enero del presen te a\u00f1o a partir de las nueve horas con la comparecencia del Arquitecto Fernando Mor\u00e1n Rodr\u00edguez, Secretario de Desarrollo Urbano . Siendo las diez horas con cinco minutos del d\u00eda 16 de enero del presente a\u00f1o, se reanud\u00f3 la sesi\u00f3n contando con la presencia del Arquitecto Fernando Mor\u00e1n Cisneros, Secretario de Desarrollo Urbano, al cual se le agradeci\u00f3 aceptara la invitaci\u00f3n de comparecer ante esta Soberan\u00eda y se le hizo saber para todos los efectos que correspondieran, que desde este momento se encontraba ba jo protesta de decir verdad, d\u00e1ndole posteriormente el uso de la palabra hasta por quince minutos, funcionario que procedi\u00f3 a exponer todas las acciones desarrolladas por la Secretar\u00eda a su cargo dentro del a\u00f1o en que se informaba. Al concluir la interven ci\u00f3n del Secretario de Desarrollo Urbano, se procedi\u00f3 al espacio de intervenciones de los Diputados, iniciando con la intervenci\u00f3n del Diputado Manuel Palacios Rodr\u00edguez, del grupo parlamentario del PRI, el cual hizo las siguientes interrogantes:... \" Sin dud a alguna, el desarrollo urbano que ha existido durante la presente administraci\u00f3n p\u00fablica es visible para los ojos de todos los colimenses, crecimiento que nos ha permitido contar con un adecuado ordenamiento territorial, con las v\u00edas de comunicac i\u00f3n , y la infraestructura suficiente y capaz de dar respuesta a las necesidades industriales, econ\u00f3micas y sociales del Estado. Este proceso urbano que se fij\u00f3 desde el Plan Estatal de Desarrollo, ha logrado consolidar un proyecto de ordenaci\u00f3n territoria l exitoso en sus aspectos f\u00edsico, econ\u00f3mico y social, convirtiendo a Colima en un Estado a la vanguardia en el desarrollo urbano a nivel nacional, que se ha visto reflejado en el aumento de la industria y comercio en nuestra entidad. Es de destacarse que e ste desarrollo se ha generado teniendo presente en todo momento la protecci\u00f3n y la conservaci\u00f3n del medio ambiente, mediante acciones que eval\u00faan y vigilan eficientemente el crecimiento de las ciudades y de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n , en una partici\u00f3n conju nta con las autoridades federales y municipales para actualizar e implementar instrumentos normativos, de planeaci\u00f3n, de evaluaci\u00f3n, de capacitaci\u00f3n y de proyectos industriales, con el objetivo de impulsar el desarrollo de los centros urbanos tanto en materia urbana, social, econ\u00f3mica y en aspectos relacionados con la vivienda, tendiente a la conservaci\u00f3n y mejoramiento del medio ambiente y de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. En este sentido, el Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucio nal hace un p\u00fablico reconocimiento a la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estatal, que a trav\u00e9s de la Secretaria a su digno cargo ha sabido encausar los proyectos de urbanizaci\u00f3n y desarrollo de infraestructura vial y carretera que ha generado v\u00edas de comunicaci\u00f3n modernas y capaces de interconectar al Estado de Colima con el mundo. Lo anterior, sin duda alguna impulsa el desarrollo econ\u00f3mico y productivo de la entidad, medi ante una planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica , y un trabajo 48 consistente basado en la eficiencia y respons abilidad, lo que con toda certeza, ha favorecido la inversi\u00f3n p\u00fablica y privada, que cada vez acerca m\u00e1s a la presente Administraci\u00f3n P\u00fablico al alcance de las metas de crecimiento trazadas . Al respecto es de resaltar la inversi\u00f3n que se ha realizado dura nte es te periodo para la construcci\u00f3n , ampliaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la infraestructura carretera estatal, con el fin de salvaguardar la integridad y salud de sus usuarios, as\u00ed como para reducir en lo m\u00e1ximo los riesgos que puedan producirse. Estas accion es han permitido que nuestro Estado cuente con carreteras modernas que responden eficazmente a las demandas de uso. Es importante mencionar en este tenor, y como una de las obras m\u00e1s relevantes realizadas en esta etapa se encuentra la ampliaci\u00f3n de cuatro a seis carriles de circulaci\u00f3n en doce kil\u00f3metros de la carretera Colima -Manzanillo en el tramo Colima -Los Asmoles, el cual se encuentra desarrollado en un 85% conforme a datos expuestos por el propio Gobernador del Estado. En este tema en particular, es importante mencionar que la presente legislatura en atenci\u00f3n de los cuestionamientos de la sociedad, celebramos una reuni\u00f3n con el Director General del Centro Colima de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transporte , en la que se nos expuso el proyecto integral de ampliaci\u00f3n, as\u00ed como la etapa de proceso que guardaba en ese momento, y se consensaron las medidas necesarias para generar el menor impacto negativo para las personas que transitan por este tramo carretero y para las que viven a sus alrededores. P or su parte, es notable tambi\u00e9n el desarrollo en la infraestructura de vialidades urbanas, con el empedrado, repavimentaci\u00f3n y huellas de rodamiento. Siendo una de las m\u00e1s importantes la obra realizada en Avenida J. Merced Cabrera, tramo calle Aquiles S erd\u00e1n - Pablo Silva, donde se aument\u00f3 a cuatro carriles. A la par de esta obra, se encuentra la modernizaci\u00f3n de calles y avenidas en los municipios de Armer\u00eda, Colima, Comala, Coquimatl\u00e1n, lxtlahuac\u00e1n, Tecom\u00e1n y Villa de \u00c1lvarez. Igualmente, y en a tenci\u00f3n de los grupos vulnerables, se han construido rampas, pasacalles y se\u00f1al \u00e9tica para las personas discapacitadas en todo el Estado, con el fin de mejor la accesibilidad en la v\u00eda p\u00fablica, y as\u00ed garantizar y respetar los derechos de estas personas. No s hemos dado a la tarea de revisar de manera puntual las obras que esta administraci\u00f3n estatal ha venido ejecutando, de manera particular en este 5to a\u00f1o de gobierno; usted destaca una cifra hist\u00f3rica de m\u00e1s de 600 mdp, solamente en lo que se refiere a lo contratado por su dependencia, invertidos en obras para los colimenses. Sin lugar a dudas, esto acredita en los hechos, que se ha realizado una intensa labor de gesti\u00f3n y que los resultados est\u00e1n a la vista de todos. Quiero manifestar mi reconocimiento al Gobernador del Estado Mario Anguiano Moreno, porque a pesar de la compleja situaci\u00f3n econ\u00f3mica que prevalece en el pa\u00eds, ha logrado fortalecer la inversi\u00f3n en obra p\u00fablica, para potencializar el desarrollo de Colima, en beneficio de la poblaci\u00f3n. Particularmente, reconozco la visi\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de esfuerzos en la construcci\u00f3n del Complejo de Atenci\u00f3n Integral para Grupos Vulnerables, una obra \u00fanica en el pa\u00eds, que pone a Colima, nuevamente a la vanguardia en atenci\u00f3n a la ciudadan\u00eda. Y digo q ue es \u00fanica porque, en primera, concentra a todas las dependencias estatales responsables de atender y responder a los grupos m\u00e1s vulnerables, como el DIF Estatal, el Instituto Colimense para la Discapacidad, el Instituto de Atenci\u00f3n para Adultos Mayores, el Seguro Popular del a Secretar\u00eda de Salud y la Beneficencia P\u00fablica. Reconocemos que se trata de una obra de gran calidad, pero sobre todo incluyente, dise\u00f1ada pensado en los usuarios frecuentes, al incluir las rampas de acceso, los elevadores , las puer tas de acceso autom\u00e1ticas y el piso t\u00e1ctil para facilitar el ingreso a personas mayores o con alguna discapacidad . No me queda duda de que \u00e9sta, ser\u00e1 una de las obras \u00edcono de la presente administraci\u00f3n estatal por el gran n\u00famero de beneficiarios que se a tienden all\u00ed diariamente; y sobre todo por la diferencia y la transformaci\u00f3n en 49 la atenci\u00f3n que reciben los sectores m\u00e1s vulnerables. Sin embargo, Secretario, hay asuntos que se han venido suscitando en materia de infraestructura que en lo particular me pr eocupan, y que le expongo a continuaci\u00f3n. Primero, en el Tercer Anillo Perif\u00e9rico, a la altura de un Centro Comercial muy conocido, existe un puente peatonal inconcluso, esa es una vialidad de alta velocidad y el cruce de un lado a otro representa un riesgo inminente, ha habido ya incluso accidentes, y mientras no se concluya, el riesgo permanece l atente para la poblaci\u00f3n. Como titular del Desarrollo Urbano en el E stado, \u00bfqu\u00e9 se ha hecho al respecto? \u00bfQui\u00e9n es el responsable de atender estas nece sidades de infraestructura d e la ciudad? Y queremos saber \u00bfC u\u00e1ndo se va a con cluir este puente?. El otro tema secretario, es el Parque Regional Metropolitano Griselda \u00c1lvarez, que depende de la secr etar\u00eda que usted encabeza. Y me refiero al parque porque es uno de los principales pulmones de esta ciudad, y un referente tur\u00edstico, cultural y recreativo para las familias colimenses. Hemos visto algunas quejas de la ciudadan\u00eda sobre el estado del parque. Por un lado, del buen funcionamiento de las instala ciones, pero principalmente se ha se\u00f1alada falta de cuidado y atenci\u00f3n en la salud y alimentaci\u00f3n q ue reciben los animales que se encuentran resguardados en el parque. Preguntarle secretario, \u00bfSon alimentados diariamente y con una dieta adecuada, son aten didos y revisados regularmente por m\u00e9dicos veterinarios? , \u00bfSe cuida la limpieza de su espacio? \u00bfExiste un programa de atenci\u00f3n integral para los animales? , \u00bfQu\u00e9 ha hecho la S ecretar\u00eda de Desarrollo Urbano para mejorar las condiciones de estos seres vivos?. Quiero concluir mi intervenci\u00f3n solamente mani festando mi felicita ci\u00f3n al Gobernador del Estado Mario Anguiano Moreno, por las obras que se han realizado en materia de infraestructura social, deportiva, hidr\u00e1ulica, tur\u00edstica, de seguridad, de sal ud, etc. Pero de manera particular por los mejoramientos de accesos , carreteras y caminos rurales, porque esas obras fortalecen el desarrollo de activida des agropecuarias y comerciales , llevan modernidad a nuestras zonas rurales, y le dan m\u00e1s oportunidades a nuestra gente del campo, que de verdad lo requieren\". Para continuar se le concedi\u00f3 la palabra al Diputado H\u00e9ctor Ins\u00faa Garc\u00eda, representante del Grupo Parlamentario del PAN, mismo que despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" Las comparecencias de los Secretarios de la administraci\u00f3n p\u00fablica estatal ante esta Soberan\u00eda, son un ejercicio democr\u00e1tico de control parlamentario, tienen como prop\u00f3sito que se informe de manera detallada a la sociedad colimense, el est ado que guardan los diversos ramos de la acci\u00f3n gubernamental. Son tambi\u00e9n un instrumento de libertad, tolerancia, di\u00e1logos y acuerdos, con el que conocimiento claro de los retos y problemas de los colimenses, los poderes legislativo y ejecutivo, en un eje rcicio de reflexi\u00f3n conjunta disponen hacer un an\u00e1lisis de las diferentes pol\u00edticas p\u00fablicas en aras de ajustar las mismas, en el prop\u00f3sito de cumplir con la mejora del nivel de la calidad de vida de todos los que aqu\u00ed vivimos. Procurar\u00e9 como en todo acto democr\u00e1tico, actuar con serenidad, prudencia e imparcialidad, pues es lo menos que demandan los colimenses. En primer lugar, me gustar\u00eda mencionar lo que en la perspectiva internacional se considera las mejores pr\u00e1cticas de desarrollo urbano para partir d e ah\u00ed poder establecer los puntos de referencia de donde debi\u00e9ramos estar en este tema. As\u00ed pues, a nivel internacional se ha definido como una de las prioridades en la materia, el controlar la expansi\u00f3n de la mancha urbana, el hacer una buena gesti\u00f3n del suelo, pensando en el desarrollo integral de nuestra comunidad, el impulsar una pol\u00edtica de movilidad sustentable, el evitar asentamientos urbanos en zonas de riesgo, el disminuir la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n ante los desastres naturales y el llevar a cabo procesos que revitalicen la din\u00e1mica econ\u00f3mica interna de 50 la ciudadan\u00eda. En el propio Plan Estatal de Desarrollo, se han contemplado 411 metas para el \u00e1rea de desarrollo urbano, y aunque nosotros hemos realizado una revisi\u00f3n exhaustiva, no hemos podi do encontrar cual es el porcentaje de avance en el cumplimiento de estos objetivos, cuales metas se han alcanzado y cuales est\u00e1n en proceso, cuales se tendr\u00e1n que definitivamente cancelar. Y es que hacen falta solamente 10 meses para finalizar la administr aci\u00f3n y en ese tiempo, es preciso que los colimenses, tengan claridad de donde estamos respecto de este asunto, por lo tanto, la primera pregunta, el primer cuestionamiento que a nombre del Partido Acci\u00f3n Nacion al le har\u00eda usted Sr. Secretario , es el estab lecer \u00bfCu\u00e1les de estas metas han sido ya cumplidas, cuales tendr\u00e1n definitivamente que postergarse y cuales est\u00e1n en proceso de atenderse? . Quisiera referirme tambi\u00e9n al tema de los pagos atrasados a empresarios del sector de la construcci\u00f3n. Es p\u00fablico la inconformidad de este importante sector econ\u00f3mico de la entidad y por eso es preciso saber \u00bfCu\u00e1nto es lo que se debe a proveedores del ramo?, y tambi\u00e9n que nos precise Sr. Secretario cuales han sido los motivos que nos han generado estos atrasos porque no solamente es equivocado el hacer un manejo cuestionable de los recursos p\u00fablicos presupuestados, sino adem\u00e1s tambi\u00e9n debemos de estar muy consientes como se afecta la econom\u00eda del Estado, cuando no fluyen dichos recursos. Quisiera preguntar a usted tambi\u00e9 n Sr. Secretario \u00bfDe qu\u00e9 forma se garantiza que los procesos de licitaci\u00f3n a los que usted mismo se ha referido en su informe, sean plenamente transparentes, agiles, equitativos y que iniciativas ha tomado usted como titular del ramo, para que los recursos p\u00fablicos que forman parte de estos procesos de licitaci\u00f3n, sean utilizados con criterios racionales. As\u00ed mismo Sr. Secretario, necesitamos saber \u00bfQu\u00e9 es lo que pasa con el tema de movilidad ?. Uno de los asuntos que ya refer\u00edamos como prioritarios desde la perspectiva internacional en el cual tenemos nosotros, los Diputados del Partido Acci\u00f3n Nacional la perspectiva de que la Secretar\u00eda a su cargo, ha dejado mucho que desear. La ciudad de Colima y su zona conurbada hoy se ha vuelto intransitable en las hora s pico, es evidente que el autom\u00f3vil es el principal medio de transporte que existe en la entidad, ello ocasiona problemas de contaminaci\u00f3n, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y disminuci\u00f3n en la calidad de vida de los que aqu\u00ed vivimos y parece que es un tema que no tien e prioridad para su dependencia. Tenemos conocimiento de la elaboraci\u00f3n de dos estudios que se llevaron a cabo por el Gobierno del Estado, el primero el Plan integral de Movilidad Sustentable para la Zona Metropolitana Colima - Villa de \u00c1lvarez, y el segun do el Plan integral de Movilidad Sustentable para la Zona metropolitana de la ciudades de Tecom\u00e1n y Armer\u00eda. Estos estudios tenemos conocimiento que existen desde el 2012, pero consideramos que no han sido aterrizados en obras concretas que signifiquen la generaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos. Consideramos que los recursos millonarios invertidos para la realizaci\u00f3n de los mismos, y por eso, preguntamos a usted Sr. Secretario \u00bfCu\u00e1les son las metas que se han alcanzado a partir del desarrollo de estos estudios y cu\u00e1 les son las estrategias y las acciones que ha venido desarrollando la Secretar\u00eda a su cargo, para poderlos hacer de utilidad p\u00fablica. As\u00ed mismo preguntamos, \u00bfQu\u00e9 acciones se han implementado para entrarle al impulso de alternativas de movilidad, las ciclo v\u00edas, las ciclo pistas, un transporte p\u00fablico eficiente, la posibilidad de que se puedan caminar la ciudad, la introducci\u00f3n de formas nuevas y alternativas de transporte colectivo, son reflexiones que est\u00e1n ah\u00ed en el aire, y que nosotros consideramos que n o se han atendido. Queremos que con toda precisi\u00f3n Secretario se refiera al tema de las estrategias que ustedes han llevado a cabo para un tema tan importante como el de la movilidad. Por otra parte, est\u00e1 el asunto del puente peatonal al que ya se refiri\u00f3 mi compa\u00f1ero representante del PRI, nosotros consideramos pues que este es un monumento a la ineficacia y a la ineficiencia del Gobierno del Estado, 51 un puente que est\u00e1 ah\u00ed sin los accesos que lo hagan \u00fatil y que incluso ya ha costado la vida de por lo men os una persona y que representa un riesgo permanente para todos aquellos que quieren hacer uso de esta instalaci\u00f3n la cual es evidente pues que no ha sido un asunto que interese al titular de la Secretar\u00eda de Desarrollo Urbano y tambi\u00e9n pedimos que nos inf orme \u00bfQu\u00e9 es lo que piensan hacer al respecto ?, \u00bfPara cu\u00e1ndo vamos a poder contar con las escaleras que lo hagan transitable ?. Los colimenses, por otra parte, seguimos sin saber cu\u00e1l fue el destino de los recursos p\u00fablicos gestionados por el Hurac\u00e1n Jova, ante esta Soberan\u00eda se ha solicitado y se autoriz\u00f3 la contrataci\u00f3n de una deuda millonaria y hoy es preciso que usted nos informe Sr. Secretario, de manera clara, precisa, \u00bfcu\u00e1l ha sido el destino de estos recursos p\u00fablicos? . Los colimenses no podemos per mitir que se siga abusando del poder, que se siga siendo opaco en la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, porque este es un tema que los ciudadanos y que los colimenses merecen conocer a profundidad y por ello le pedimos Secretario que sin evasivas y con toda puntualidad y claridad, nos detalle cual ha sido el destino de esos 1,200 millones de pesos que se han contratado para atender la contingencia provocada por el Hurac\u00e1n. En un sentido similar de lo anterior, el Instituto de Suelo, Urbanizaci\u00f3n y Vivienda d el Estado de Colima, solicito un pr\u00e9stamo de 129.4 millones de pesos, los cuales se han contratado de manera indirecta y que forman parte de los recursos que tendremos que pagar todos los colimenses a futuro. Queremos saber Sr. Secretario, \u00bfCu\u00e1l es el dest ino preciso de esos recursos?, los colimenses merecemos y necesitamos y merecemos saber \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n manejando los mismos ?. Por \u00faltimo nos gustar\u00eda Sr. Secretario que usted nos informe cual es la situaci\u00f3n de la planta de tratamiento de aguas residuales del municipio de Tecom\u00e1n. Este ha sido un asunto por el cual nos han buscado los habitantes de este municipio, quisi\u00e9ramos saber que nos informe de una mantera detallada \u00bfCu\u00e1l es avance en la realizaci\u00f3n de esta obra, el prop\u00f3sito, el destino de los recurs os que tambi\u00e9n se han invertido en este sentido?, estas son algunas de las principales planteamientos que se han plantado en el sector, pedimos a usted Sr. Secretario el respeto a esta Soberan\u00eda de cabal cumplimiento a las respuestas, que no son un asunto que plantemos nada m\u00e1s como un prop\u00f3sito los Diputados de Acci\u00f3n Nacional, son los colimenses que merecen conocer por su conducto \u00bfCu\u00e1l ha sido el destino de los recursos p\u00fablicos y porque se han dejado de atender temas tan importantes como a los que ya no s hemos referido?\". A continuaci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la voz el Diputado J. Jes\u00fas Villanueva Guti\u00e9rrez, representante del PNA la cual despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" El desarrollo urbano es un acti vo importante para el crecimiento de los pueblos y ciudades, as\u00ed como de las actividades econ\u00f3micas de la regi\u00f3n; generando condiciones que permitan una mayor movilidad de mercanc\u00edas, bienes y servicios. Activos que han sido palpables en nuestro Estado no s\u00f3lo en cuanto respecta al trabajo corresp ondiente al Quinto Informe de G obierno, sino que ha sido elemento distintivo de la administraci\u00f3n del Licenciado Mario Anguiano Moreno, Gobernador del Estado. Se\u00f1or Secretario, hemos sido testigos de una amplia y nutrida exposici\u00f3n en materia de infraestructura y desarrollo urbano. Hemos visto una gran cantidad de obras que se han realizado a lo largo y ancho de nuestro territorio, y considero justo reconocer esa labor tan importante para detonar el desarrollo econ \u00f3mico y social de todos los colimenses. Yo s\u00ed quiero destacar que efectivamente se palpa y se vive una transformaci\u00f3n en el Estado gracias al fortalecimiento de la infraestructura. Obras como el Parque Ambiental Tur\u00edstico Cultural Comala, mejor conocido co mo \"La Casa de la Tierra\", concebido para apoyar el desarrollo cultural, y coadyuvar en la sensibilizaci\u00f3n del tema medioambiental, en 52 mi opini\u00f3n, merece destacarse. Principalmente, por el Centro de Educaci\u00f3n Ambiental, que utiliza tecnolog\u00eda de punta y d iversas herramientas, audios visuales, para educar y concientizar; considero que este parque tendr\u00e1 una gran relevancia para la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes colimenses, aunado a un espacio lleno de atractivos naturales que sirve como marco para expresi ones art\u00edsticas y culturales de diversa \u00edndole. Me parece que quienes tenemos el perfil y vocaci\u00f3n docente, valoramos y agradecemos a\u00fan m\u00e1s obras como esta, que de manera integral nos acercan a las ciencias de la Tierra, al conocimiento de los ecosistemas end\u00e9micos y el reconocimiento a los elementos de identidad que nos caracterizan como el Volc\u00e1n de Fuego de Colima, tan representativo de nuestro Estado. Otra obra que considero va a ser un referente en nuestra entidad es el Parque Eco Tur\u00edstico Cerro de La Cumbre. Cuando tenemos tan cerca destinos tur\u00edsticos como Puerto Vallarta, Huatulco, Mazatl\u00e1n e incluso Los Cabos, creo que es fundamental generar infraestructura tur\u00edstica que nos haga diferentes, porque nuestro Estado adem\u00e1s de ser un destino de sol y p laya con Manzanillo, Tecom\u00e1n y Armer\u00eda , tiene mucho que ofertar en la zona norte con Comala y por supuesto con Colima capital. Estas obras son las que necesitamos para volvernos m\u00e1s competitivos, atraer el turismo deportivo, el de aventura, de naturaleza, el turismo familiar y el religioso. Y que mejor manera de hacerlo que aprovechando un espacio natural de recreaci\u00f3n con una vista espectacular, y con las condiciones necesarias para la pr\u00e1ctica de tantas actividades deportivas y de esparcimiento familiar. Es un gran trabajo el que se realiza con este parque en el Cerro de La Cumbre. Estoy segura de que vendr\u00e1 a detonar el desarrollo tur\u00edstico y comercial en nuestro Estado. Me congratula tambi\u00e9n ver avances tan significativos en obras que mejoran los indica dores del CONEVAL, obras de infraestructura social que son las que llegan a la gente m\u00e1s necesitada para resolver carencias b\u00e1sicas como la necesidad de un piso firme, una rec\u00e1mara adicional, los servicios b\u00e1sicos de agua potable y drenaje, o los comedores comunitarios que resuelven carencia alimenticia, todo esto para personas que viven en la pobreza extrema y con quienes todos tenemos un verdadero compromiso que atender. Es all\u00ed donde se hace la verdadera diferencia y donde cobra m\u00e1s valor la funci\u00f3n p\u00fabl ica, ante la posibilidad, y el deber, de mejorar las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. De igual manera, Secretario, debo tambi\u00e9n expresarle la preocupaci\u00f3n de la gente de la comunidad de Picachos en el Municipio de Villa de \u00c1lvarez, por la construcci\u00f3n de una Planta de Tratamiento de Aguas Residuales en la comunidad de Juluapan. Al respecto, considero que se ha generado falta de informaci\u00f3n sobre el tema y ante esa falta de conocimiento se crea desconcierto y confusi\u00f3n. Les han dicho a los pobladores de Picachos que esta planta va a contaminar el R\u00edo San Palmar, generando afectaciones a la salud, y a las actividades de pesca que all\u00ed realizan algunos pobladores. Mi pregunta es, si esta planta cuenta con los estudios de Impacto Ambiental de las autoridades correspondientes, que demuestren que NO se va a contaminar el r\u00edo. Y \u00bfQu\u00e9 garant\u00edas tiene la gente de que as\u00ed ser\u00e1 ? Tambi\u00e9n Secretario, es importante que nos diga, una vez tratadas las aguas en esta planta, \u00bfCon qu\u00e9 calidad de agua se va a contar?, \u00bfY q u\u00e9 uso se le va a dar?, \u00bfCu\u00e1l es el beneficio directo de la planta? Y \u00bfQu\u00e9 problem\u00e1tica se resolver\u00eda ?. De manera general, Secretario, externar que cuando vemos que cada a\u00f1o se ha venido superando la inversi\u00f3n en obra p\u00fablica, que cada a\u00f1o hay m\u00e1s obras que se entregan a la poblaci\u00f3n y que estas obras representan un beneficio para la ciudadan\u00eda, como se ha venido trabajando, es de reconocerse y le extiendo mi m\u00e1s sincera felicitaci\u00f3n. Por \u00faltimo, agradezco de nueva cuenta su presencia y la informaci\u00f3n qu e se sirva proporcionar a los cuestionamientos realizados; manifest\u00e1ndole el reconocimiento de 53 los legisladores del Partido Nueva Alianza y nuestro compromiso de seguir apoyando proyectos l\u00edderes de beneficio com\u00fan para los colimenses\". Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 8 minutos al Diputado Francisco Javier Rodr\u00edguez Garc\u00eda, representante del partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, debidamente acreditado ante esta Soberan\u00eda, mismo que present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" El Q uinto Informe, afortunadamente ya es el quinto informe de este gobierno, relata una cantidad de obras e inversi\u00f3n en infraestructura que abulta muchos p\u00e1rrafos y hasta hojas, pero no deja de ser m\u00e1s que eso, hojas impresas, pero que debemos estar siempre, siempre vigilantes de esta Secretar\u00eda en este, a lo largo de este gobierno, el recurso p\u00fablico y las obras que con \u00e9l se realizan preponderantemente hay que decirlo con claridad, han sido federales, claro est\u00e1 que la gesti\u00f3n que realiza el gobierno es imp ortante que los diferentes diputados de las diferentes fracciones tambi\u00e9n apoyan la gesti\u00f3n de recursos federales. Lo prioritario ser\u00eda que siempre se llevaran estas obras al beneficio a los colimenses que m\u00e1s merecen y necesitan, pero tambi\u00e9n esas obras terminan sacando grandes utilidades quienes no lo necesitan, encareciendo en muchas de ellas las obras y terminadas tambi\u00e9n con muy baja calidad, en resumidas cuentas la SEDUR siempre ha sido la manzana de la discordia para los diferentes grupos pol\u00edticos porque all\u00ed, all\u00ed, est\u00e1 un buen tesoro para muchos amigos constructores de la Secretar\u00eda en turno, que inclusive llegan a ser funcionarios de la misma para hacer a la vez contratistas y secretario. Ha sido una constante de este gobierno, que los proyectos lleven ganancias ocultas, que lejos de ser multiplicadores del crecimiento econ\u00f3mico son concentradoras de ganancias, para particulares, las obras deben ser ejecutadas con transparencia, pero no es as\u00ed en Colima, con apego a los ordenamientos legales y fuera de toda influencia de intereses privados. Es casi todo lo contrario en casi todas las obras sobre todo las de mayores recursos econ\u00f3micos. Con eso en mente, queremos preguntarle lo siguiente Se\u00f1or Secretario: Se\u00f1ala el quinto Informe de gobierno, afort unadamente el quinto, que se concluyeron las obras de modernizaci\u00f3n de mercados p\u00fablicos en diferentes municipios, pero dichas obras estaban programadas para finalizar en 2013, inclusive todav\u00eda tiempo atr\u00e1s. El Mercado Obreg\u00f3n hoy no s\u00f3lo es s\u00edmbolo hist\u00f3 rico o un s\u00edmbolo hist\u00f3rico de la ciudad, sino tambi\u00e9n es emblema de obras inconclusas. \u00bfA qu\u00e9 se debi\u00f3 la tard\u00eda conclusi\u00f3n de dichas modernizaciones a intereses particulares, a problemas de los propios comerciantes nos han dicho?, pero eso no deber\u00eda de haber sucedido, son obras que se licitan que est\u00e1n los recursos, que se debi\u00f3 de haber planeado con toda anterioridad. Cuando por fin, le pregunto \u00bfCu\u00e1ndo por fin se habr\u00e1n de concluir? \u00bfQu\u00e9 previsiones ha tomado la Secretar\u00eda a su cargo para evitar m\u00e1s r etrasos que no sean atribuibles a situaciones de fuerza mayor? Porque no es la \u00fanica obra que presenta retrasos inexplicables aparentemente, por decirlo de una manera. La ampliaci\u00f3n de la carretera a 4 carriles Colima -Manzanillo se nos explic\u00f3 a esta Sober an\u00eda en esta Legislatura, que ser\u00eda concluida en diciembre, \u00bf Qu\u00e9 informaci\u00f3n tiene Usted de la SCT de su conclusi\u00f3n?, \u00bfQu\u00e9 acciones se tomar\u00e1n para la construcci\u00f3n de los accesos a negocios y parcelas adyacentes al tramo carretero ? Le pregunto esto conscie ntes estamos de que la obra es federal pero seguro estamos tambi\u00e9n que debe existir una coordinaci\u00f3n con la dependencia estatal con dependencia federal para este tipo de obras importantes. Ha tenido da\u00f1os colaterales en tiempos, en semana santa, pareciera que ir de Colima a Manzanillo se ten\u00eda que ir de Colima casi hasta Morelia, 3, 4 horas, con los retrasos, afortunadamente y constante y permanentemente se afecta estas vialidades, esta obra nuevamente tiene retrasos importantes como es el significado de mu chas obras en este gobierno. La 54 falta de planeaci\u00f3n a largo plazo es una tarea pendiente de administraciones pasadas y debe ser una acci\u00f3n constante de las presentes. La metropolizaci\u00f3n de las ciudades conurbadas puede dejar de ser problemas futuros y conv ertirse en debe dejar de ser problemas futuros y convertirse ya en oportunidades de desarrollo, pero siempre se requieren los estudios especializados de movilidad, de vivienda, de servicios y obviamente la gesti\u00f3n de recursos millonarios. Hace tiempo se no s present\u00f3 a esta Legislatura, unos estudios al respecto, hoy le pregunto Sr. Secretario, si esos estudios obran en la biblioteca de la dependencia que usted esta, o \u00bfcu\u00e1l es situaci\u00f3n actual de los mismos y el avance en su ejecuci\u00f3n? No son estudios nada baratos, para la administraci\u00f3n estatal, se realizaron en un despacho en Guadalajara y si nom\u00e1s se hicieron para tenerlos de adorno en las oficinas, pues no sirven de nada. Entre estos problemas de falta de planeaci\u00f3n, est\u00e1 el paso del tren en el centro d e Manzanillo. O se convierte en el caso de las m\u00e1s importantes de las m\u00e1s importantes inversiones para ampliar la operaci\u00f3n del Puerto de Manzanillo y fortalecimiento de la Terminal Especializada de Contenedores Dos, lo cual sin duda traer\u00e1 beneficios econ \u00f3micos al municipio si, y al Estado puede ser que tambi\u00e9n, pero tambi\u00e9n trae consecuencias que afectan cierta actividad comercial, tenemos la duda en torno a estas inversiones, mucho se publicit\u00f3 la construcci\u00f3n de este t\u00fanel, mucho se dijo que al tener in formaci\u00f3n privilegiada de esta obra, funcionarios de esta administraci\u00f3n se beneficiaron a adquirir terrenos adyacentes por donde iba a pasar, para posteriormente brindar los servicios necesarios que se utilizan en ese tren; acl\u00e1renos esa situaci\u00f3n porque la verdad es m\u00e1s que un rumor, son versiones muy serias de la gente que vive y que se vio afectada con esa obra, si, que despu\u00e9s traer\u00e1 beneficios, si, pero que tambi\u00e9n est\u00e1 trayendo consecuencias econ\u00f3micas negativas para el estado. \u00bfLas obras que se real izan para evitar el cruce ferroviario por el centro de la ciudad realmente resolver\u00e1n los problemas de vialidad en la zona urbana?, \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1n evitando da\u00f1os colaterales o c\u00f3mo se compensar\u00e1n dichas p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que genera la construcci\u00f3n de eso s t\u00faneles? As\u00ed mismo \u00bfEl Proyecto del T\u00fanel Ferroviario estar\u00e1 en condiciones de ampliar la capacidad de log\u00edstica de contenedores? O al rato vamos a tener que hacer otra obra por falta de planeaci\u00f3n real y consiente y va a ser insuficiente unos cuantos a\u00f1 os, si realmente esta obra es, ya para pensarse a largo plazo y no para salir al problema presente que se tiene. \u00bfQu\u00e9 consecuencias tendr\u00e1 para los colimenses el aumento de este movimiento de contenedores? Y si tambi\u00e9n se est\u00e1n previendo estas circunstanci as, la infraestructura urbana prev\u00e9 dicho crecimiento de la actividad portuaria? Si ya tenemos esta modernizaci\u00f3n de la v\u00eda f\u00e9rrea, porque no pensar se\u00f1or Secretario de que ser\u00eda \u00fatil para los colimenses retomar el tren pasajero de Colima al puerto de la ciudad. Es algo fundamental, ya que la carretera cuatro carriles se volvi\u00f3 sumamente peligrosa y son muchos ya los colimenses que transitan a laborar de Colima a Tecom\u00e1n o de Colima a Manzanillo o a otras ciudades por ah\u00ed, como Armer\u00eda tambi\u00e9n y un tren con una buenas caracter\u00edsticas de traslado ayudar\u00eda a ser econ\u00f3mico la movilidad de los colimenses, y obviamente ser\u00eda importante ser\u00eda importante, ojala y la secretar\u00eda tuviera esa visi\u00f3n y si no tiene una ejecuci\u00f3n en torno a esto la pudiera ir iniciando pa ra que la siguiente administraci\u00f3n, que esperemos que no sea del mismo color, sea cambiante y nos dejen ya avanzados esos estudios. Menciona tambi\u00e9n el Informe que se realizan obras de modernizaci\u00f3n en caminos y carreteras rurales en pr\u00e1cticamente todos lo s municipios y sabemos que el recurso nunca abunda, que siempre hace falta y siempre hace falta m\u00e1s para las zonas rurales, siempre hace falta m\u00e1s para los municipios m\u00e1s pobres, pero vemos que en el Plan Estatal de Desarrollo 2009 -2015 se contemplan por e jemplo la meta 114, que dice \"modernizar y ampliar a 4 carriles la carretera libre Armer\u00eda -Crucero de Periquillos\" y la meta 115 55 rehabilitar la carretera Crucero de Periquillos -Rinc\u00f3n de L\u00f3pez \u00bfPodr\u00eda decirnos si estas metas se van a cumplir, si se cumplie ron o en que condiciones podr\u00e1n estar estas metas pomposas que tiene el Plan Estatal de Desarrollo. En el rubro de Servicios B\u00e1sicos de Vivienda, el Informe reafirma la importancia que tiene para los colimenses pero no hace gran cosa \u00e9ste gobierno no ha he cho gran cosa, este gobierno para la vivienda popular, para la administraci\u00f3n actual, contar con espacios y servicios adecuados para vivienda siempre se dice que es prioritario pero no se ven las inversiones que los colimenses necesitan, este gobierno aban don\u00f3 la vivienda popular de manera muy, muy precaria. La vivienda ser\u00e1 sin duda una promesa no cumplida del actual sexenio, son ya 5 a\u00f1os perdidos para el tema de la vivienda popular y sobre todo para los sectores vulnerables. Ya lo hemos dicho comparecen cias anteriores, hay una reforma aprobada por todos los compa\u00f1eros Legisladores que hoy destina una peque\u00f1a cantidad, pero ya esta etiquetado y ojala con la SEDESOL, SEDESCOL perd\u00f3n, con el INSUVI y con lo que usted corresponda se le puede iniciar esta eta pa de esos cinco a\u00f1os perdidos en materia de vivienda popular que la verdad lo han abandonado. Se\u00f1alando las inversiones en ese sentido. Desafortunadamente muchos de nosotros somos testigos de que a\u00fan cuando se agradecen y son bienvenidas las acciones de los sistemas de agua potable, drenaje y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, muchas de las veces, las obras de reparaci\u00f3n dejan las vialidades en un estado lamentable, por lo cual queremos preguntarle Secretario \u00bfqu\u00e9 acciones ya se est\u00e1n tomando para garanti zar que dichas obras sean terminadas y concluidas de manera pronta y bien hechas que no dejen consecuencias negativas para los vecinos? \u00bfExiste alguna raz\u00f3n por la cual dichas obras tengan acabados menores a la calidad que las normas establecen, que se mer ecen los colimenses y sobre todo c\u00f3mo se coordina para supervisar las obras que algunos municipios realizan? . En muchas ocasiones se quejan algunos alcaldes porque no existe la misma paridad pol\u00edtica electoral, en el trabajo y la coordinaci\u00f3n de dichas obras, algunos que son amigos, se les da el trato de amigos y a los que no, pues nada m\u00e1s se les aplica la Ley. En el PED 2009 -2015 tambi\u00e9n encontramos algunas metas que nos gustar\u00eda preguntar se\u00f1or Secretario, el estado que guardan las mismas o en qu\u00e9 fase se encuentran; o simplemente como muchas metas del Plan Estatal de Desarrollo quedar\u00e1n as\u00ed, como gestiones ilusas del gobernante en turno. La Meta 145. Elaborar y proponer la Ley Estatal de V\u00edas Terrestres y su Reglamento y un sistema de vigilancia. La Met a 156. Gestionar la construcci\u00f3n del libramiento de Armer\u00eda. La Meta 244. Elaborar el Estudio -Proyecto del nodo vial Rey Colim\u00e1n y la Meta 245. Construcci\u00f3n del mismo nodo vial Rey Colim\u00e1n. Yo no tengo conocimiento del avance de las mismas, si me equivoco que no sean cumplido, acepto mi error, si no, expl\u00edquenos \u00bfP or qu\u00e9 raz\u00f3n no se han realizado?. Nos gustar\u00eda saber tambi\u00e9n por la meta 243, la construcci\u00f3n de los puentes peatonales, de los tres que se\u00f1ala, el \u00fanico terminado fue el de MACSA, el cual como todos sabemos fue derribado y de los otros dos, solo vemos como montan guardia, el de Zentralia nunca ha sido terminado y ya ha causado accidentes fatales, para lo \u00fanico que sirvi\u00f3 eso, fue para que se publicitaran el propio gobierno y sirvi\u00f3 de espectacu lar para varias administraciones, para la administraci\u00f3n municipal para el candidato oficial del Gobernador del Estado, para eso ha servido, parece que en lugar de puente peatonal el Gobernador le puso a su candidato oficial un espectacular para que pueda estarse viendo y promocionando, pero sin poder ser utilizado y el la Procuradur\u00eda tambi\u00e9n muy \u00fatil tanto por todas las colonias que ya habitan alrededor, \u00bfser\u00e1n terminados antes del fin del sexenio? Le pregunto, ojala que si lo pueden cumplir y \u00bfQu\u00e9 motiv\u00f3 el retraso de la construcci\u00f3n de dichos puentes? Finalmente tres temas m\u00e1s por si fueran poco los anteriores. El tema de adeudos a contratistas, Sr. Secretario, me dir\u00e1 y me referir\u00e1 a Finanzas, 56 porque no les pagan, pero que explicaci\u00f3n nos puede dar, las cuentas p\u00fablicas se hablan de esos 700 millones de pesos a proveedores, una cantidad muy importante lo que es el adeudo a contratistas, se les da la mitad, se les una cuarta parte, luego no se les entrega, luego hay denuncias que dicen que contratan ciert os servicios y son pagados por adelantados, y esos servicios nunca se ven, nunca se encuentran. En Suchitl\u00e1n por ejemplo, otro tema, se tiene la obra de mejoramiento de la calle principal, seg\u00fan tengo entendido, el ayuntamiento debe o deber\u00eda de poner el t ema de las toma s de agua, de drenaje, pero al E stado le corresponde las huellas de rodamiento, el empedrado, entonces, ah\u00ed sigue la obra, un punto tur\u00edstico important\u00edsimo para los colimenses y para gente nacional que nos visita, las pasada temporada vacac ional, pr\u00e1cticamente no sirvi\u00f3 para darle utilidad y ya uno de los principales restaurantes que est\u00e1n ah\u00ed, han tenido p\u00e9rdidas es m\u00e1s, los propios restauranteros se han organizado para pagar maquinaria, hacer la limpia de las piedras que dejaron ah\u00ed, \u00bfPor qu\u00e9 se ha retrasado esta obra, que lejos de traer inversiones de turistas al estado pues deja que se escape la actividad tur\u00edstica y comercial en ese sentido?. Y por \u00faltimo, aqu\u00ed vimos que nos expuso las huellas de rodamiento para discapacitados, pero alg unas de esas obras han sido detenidas por el INHA, no se le hace algo b\u00e1sico que la dependencia a su cargo deber\u00eda de haber previsto los permisos de esta dependencia y tambi\u00e9n lo mismo que sucedi\u00f3 pues en el tema del libramiento a Comala, que tard\u00f3 porque tambi\u00e9n el INHA ten\u00eda que soltar las licencias correspondientes. La verdad que todo esto deja Secretario, una falta de planeaci\u00f3n, de conocimiento, de estudios t\u00e9cnicos, realmente planeados. La verdad es que ya deber\u00eda de haberse en esos cinco a\u00f1os haber t omado algo de experiencia y haberse aplicado al fondo en estas obras\" . Posteriormente, conforme al procedimiento acordado, se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 20 minutos, al Secretario de Desarrollo Urbano, el cual dio respuesta a los cuestionam ientos planteados, y una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia, as\u00ed como su amplia exposici\u00f3n y la amplia respuesta a cada uno de los posicionamientos que le fueron formulados, con lo que se dio por concluida esta comparecencia, declar\u00e1ndose un receso para reanudarla posteriormente con la comparecencia del Lic. Marcos Santana Mont\u00e9s, Procurador General de Justicia en el Estado. Al reanudarse la sesi\u00f3n, se cont\u00f3 con la presencia del Licenciado Marcos Santana Mont\u00e9s, Procurador General de Justicia en el Estad o, al cual despu\u00e9s de darle la m\u00e1s cordial bienvenida y de agradecerle aceptara la invitaci\u00f3n para comparecer ante esta Soberan\u00eda, se le hizo saber para todos los efectos que correspondan que a partir de este momento se encontraba bajo protesta, de decir v erdad, concedi\u00e9ndosele la palabra posteriormente hasta por 15 minutos. Dicho funcionario hizo una exposici\u00f3n de las actividades y acciones que la Procuradur\u00eda a su cargo ha hecho durante el a\u00f1o que se informa. Posteriormente se abri\u00f3 el espacio para las i ntervenciones de los Diputados iniciando con el Diputado No\u00e9 Pinto de los Santos, representante del Grupo Parlamentario del PRI, el cual hizo su posicionamiento y present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \"Se\u00f1or Procurador hace unos instantes, Usted nos ha e xplicado de manera muy detallada la informaci\u00f3n que fue expuesta por el titular del Poder Ejecutivo, el pasado 18 de diciembre en esta misma Tribuna. Lo que Usted nos ha compartido el d\u00eda de hoy, respecto al trabajo realizado por la dependencia a su cargo en el pasado a\u00f1o 2014, es prueba irrefutable de que la estrategia implementada por el Gobernador Mario 57 Anguiano Moreno en materia de Seguridad P\u00fablica y Procuraci\u00f3n de Justicia, es la adecuada y la que seguir\u00e1 dando buenos resultados en el presente a\u00f1o. S in duda una de las principales preocupaciones de todos los mexicanos tenemos, es el tema de la Seguridad P\u00fablica que se vive en todo el pa\u00eds, para nadie es un secreto que el tema de la inseguridad representa uno de los peores problemas que puede padecer cualquier sociedad, principalmente cuando el origen de la misma es una inexplicable y equivocada guerra iniciada hace m\u00e1s de seis a\u00f1os por el anterior Gobierno Federal, y cuyas secuelas a\u00fan se dejan sentir en algunas zonas del pa\u00eds. En Colima, la instrucci\u00f3n del Gobernador fue clara; la estrategia implementada por el Gabinete de Seguridad que \u00e9l dirige, ten\u00eda que llegar a reducir significativamente la incidencia delictiva, principalmente en lo que se refiere a delitos de alto impacto, y as\u00ed se hizo; lo consta tamos hace un a\u00f1o, cuando al igual que hoy, el Procurador vino aqu\u00ed a informarnos que la meta se estaba cumpliendo porque los \u00edndices registraban una disminuci\u00f3n importante en la incidencia delictiva. En esta ocasi\u00f3n tambi\u00e9n vemos cifras alentadoras, que l e dejan claro a la sociedad colimense de que se est\u00e1 conduciendo a nuestro Estado por buen camino y que el trabajo coordinado de las instituciones de los tres \u00f3rdenes de gobierno ha dado resultado. Vemos con satisfacci\u00f3n que principalmente la incidencia de l homicidio doloso, que tanto afecta a la sociedad y a la imagen de Colima en el exterior, disminuy\u00f3 un 44% de 2013 a 2014; en tanto que el robo en general baj\u00f3 un 25% en el mismo periodo de tiempo. Los datos duros que nos ha compartido Usted Procurador , y la explicaci\u00f3n sobre las tareas desarrolladas por la dependencia a su cargo en materia de capacitaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n del personal, la habilitaci\u00f3n de nuevas \u00e1reas, la adquisici\u00f3n de equipamiento y tecnolog\u00eda de punta, as\u00ed como el posicionamiento de Colima a nivel nacional e internacional como entidad vanguardista e innovadora por la implementaci\u00f3n del Sistema Electr\u00f3nico E -Ciudadano en esta dependencia; son logros dignos de reconocer y valorar como sociedad, y como representantes populares, por ello , a nombre de los Diputados integrantes de la fracci\u00f3n parlamentaria del Partido Revolucionario Institucional felicitamos ampliamente al licenciado Marcos Santana Montes, por ser un servidor p\u00fablico comprometido con Colima, y que cumple a cabalidad la tare a que se le han encomendado. Se\u00f1or Procurador lo conminamos a que siga realizando su trabajo con la diligencia, prestancia, profesionalidad y capacidad que hasta hoy ha demostrado. Es claro que a\u00fan cuando estos logros nos alientan y dan muestra de la efici encia que se ha venido alcanzando en el tema de la seguridad y procuraci\u00f3n de justicia, el gobierno del Lic. Mario Anguiano Moreno nunca ha bajado la guardia ni se ha conformado, porque sabe que todav\u00eda queda mucho por hacer. Estamos conscientes de que se debe que seguir trabajando para reducir a cero, el n\u00famero de homicidios relacionados con la delincuencia organizada y reducir a cero el n\u00famero de secuestros, as\u00ed como seguir combatiendo el robo en todas sus modalidades y los delitos contra la salud. Esa e s la meta y su principal reto Procurador !! Sabemos que ahora en el caso de la Procuradur\u00eda de Justicia del Estado, la persecuci\u00f3n, investigaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de delitos, se hace de manera diferente a partir del pasado 31 de diciembre, fecha en que entr\u00f3 en funciones el Nuevo Sistema de Justicia Penal, mismo que al ser totalmente garantista, buscar otorgar mayores beneficios a la poblaci\u00f3n y fortalece la transparencia de procesos justos y equitativos para imputados y v\u00edctimas. No tenemos duda de que este nue vo sistema basado en la oralidad refuerza los quehaceres de la instituci\u00f3n a su cargo Procurador , y nos coloca en buena posici\u00f3n a nivel nacional, al formar parte Colima del grupo de entidades federativas que han acatado lo dispuesto por la reforma Constit ucional del a\u00f1o 2008, que ya se han incorporado a este nuevo Sistema Penal Acusatorio y Oral. Atendiendo a lo anteriormente expuesto se\u00f1or 58 Procurador le formulo los siguientes cuestionamientos: Como Diputados de la fracci\u00f3n parlamentaria del Partido Revolu cionario Institucional y en representaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Coli ma, queremos preguntarle se\u00f1or Procurador , \u00bfcu\u00e1l es la cifra real de personas desaparecidas en el Estado de Colima?, as\u00ed mismo \u00bfpor qu\u00e9 hay diferencia entre el n\u00famero que en su momento mane jaron algunos medios de comunicaci\u00f3n, y el que usted dio a conocer recientemente en una entrevista?; y en ese mismo orden de ideas queremos saber \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 haciendo la Procuradur\u00eda a su cargo para lograr la localizaci\u00f3n de estas personas?; De igual manera preguntarle Procurador : \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n que prevalece en materia de respeto a los derechos humanos de las personas que son puestas a disposici\u00f3n del Ministerio P\u00fablico por la comisi\u00f3n de un delito, y tambi\u00e9n preguntarle: \u00bfen qu\u00e9 puede contribuir est e Nuevo Sistema de Justicia Penal, para erradicar totalmente la presunci\u00f3n de pr\u00e1cticas de tortura por parte de l a instituci\u00f3n que usted dirige?. A finales del a\u00f1o pasado trascendi\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n el tema de los elementos encubiertos que con forman un grupo especial de investigaci\u00f3n, llamados \"La banda del tiida\"; en ese s entido Procurador preguntarle \u00bfS i en la instituci\u00f3n a su cargo existe alg\u00fan grupo de elementos investigadores que opere de la misma forma?, y de ser as\u00ed \u00bfQu\u00e9 es lo que se est \u00e1 haciendo para que su actuar se realice con apego a la Constituci\u00f3n?; Finalmente se\u00f1or Procurador , nos gustar\u00eda tocar el tema del feminicidio, hecho tan lamentable y que todos los integrantes de la fracci\u00f3n parlamentaria del PRI reprochamos y condenamos; en ese sentido queremos saber: \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de este delito en nuestro Estado?, y en ese mismo orden de ideas, \u00bfQu\u00e9 medidas est\u00e1 tomando la instituci\u00f3n a su cargo para hacer frente a dicho delito? y A finales del mes de Agosto del a\u00f1o pasado , esta Soberan\u00eda aprob\u00f3 un punto de acuerdo dirigido al Titular del Poder Ejecutivo del Estado, en el que le solicit\u00e1bamos que por su conducto se le instruyera a Usted, para que en uso de sus atribuciones interviniera de manera directa en la investigaci\u00f3n integral de los hechos acontecidos en el Fraccionamiento Prados de la Estancia; en ese sentido preguntarle: \u00bfCu\u00e1les son los avances que se han obtenido de la investigaci\u00f3n de hechos acontecidos en dicho lugar?, Ser\u00edan estos los temas en los que nos interes ar\u00eda se\u00f1or Procurador que le explicara a la poblaci\u00f3n de Colima y a los integrantes de este honorable Congreso; y le reiteramos nuestro total respeto y reconocimiento a su trabajo, nuestro compromiso legislativo para coadyuvar con la instituci\u00f3n a su carg o, para generar las condiciones legales en el Estado que permitan una efectiva procuraci\u00f3n de justicia, y finalmente, lo exhortamos a que siga realizando su labor de la misma manera, porque tenemos las m\u00e1s amplias expectativas y la certeza que en este a\u00f1o se ver\u00e1n mejores resultados. El voto de confianza que se le dio al designarlo para el cargo que hoy ostenta, no es solo del L.E. Mario Anguiano Moreno, sino que se encuentra depositada en su persona la confian za y las m\u00e1s altas expectativas de los resultad os de su trabajo de todos los colimenses \". Para continuar se le concedi\u00f3 la palabra a la Diputada Gina Araceli Rocha Ram\u00edrez, representante del Grupo Parlamentario del PAN, misma que despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes inter rogantes:... \"La procuraci\u00f3n de justicia en nuestro Estado ha registrado algunas mejor\u00edas en la eficiencia de su funcionamiento, gracias a avances como el sistema de Averiguaciones Previas Electr\u00f3nico, y el sistema de consulta de expedientes en l\u00ednea. En el PAN reconocemos que en la procuradur\u00eda de justicia, as\u00ed como en otras \u00e1reas del gobierno estatal, la digitalizaci\u00f3n de los servicios es un logro que no queremos desconocer , ni desestimar. Es importante tambi\u00e9n reconocer que se empiezan a dar los primeros pasos hacia la implementaci\u00f3n de tecnolog\u00eda adecuada a la ciencia forense, para 59 poder contar con mejores instrumentos investigativos para la soluci\u00f3n de los delitos. Hay avances tecnol\u00f3gicos que mejoran algunos aspectos del servicio que la procuradur\u00eda oto rga a la poblaci\u00f3n, y esto tambi\u00e9n lo reconocemos y lo apreciamos. Sin embargo, se\u00f1or Procurador , tambi\u00e9n consideramos que esos avances han sido de forma, no de fondo. Hace falta una transformaci\u00f3n verdadera en la forma como se procura justicia en nuestro estado. Asimismo, hay otros aspectos que no han mejorado, y esto lo puede atestiguar cualquier ciudadano que acude a la procuraci\u00f3n de justicia de nuestro Estado. Los datos de la Encuesta Nacional de Victimizaci\u00f3n y Percepci\u00f3n sobre Seguridad P\u00fablica 2014 de INEGI reporta que el 42.9% de la sociedad colimense no conf\u00eda nada en la Procuradur\u00eda General de Justicia del Estado, y 36.2% de la sociedad s\u00f3lo tiene alguna confianza. Adem\u00e1s, los tiempos de resoluci\u00f3n de cualquier asunto, o de cualquier denuncia son muy tardados, los expedientes se resuelven en meses sino es que en a\u00f1os, y a\u00fa n cuando se reciben recursos para capacitaci\u00f3n e infraestructura, el ciudadano no percibe todav\u00eda las mejor\u00edas que estos recursos tuvieran que asegurar. Creo que en este aspecto, aunque le reconozco un esfuerzo en este sentido, no hemos avanzado de forma significativa. En el PAN consideramos tambi\u00e9n un logro que Colima se haya sumado a las acciones del Programa Alerta \u00c1mber para la b\u00fasqueda y localizaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolesc entes que se encuentran en riesgo inminente de sufrir alg\u00fan da\u00f1o grave a su integridad personal, ya sea por motivo de ausencia, desaparici\u00f3n, extrav\u00edo, privaci\u00f3n ilegal de la libertad, o cualquier otra circunstancia donde se presuma la comisi\u00f3n de alg\u00fan il \u00edcito. Es tambi\u00e9n importante al respecto se\u00f1alar que se trata de un logro compartido del gobierno estatal con las Asociaciones de la Sociedad Civil y el mismo congreso estatal que impuls\u00f3 y exigi\u00f3 este programa para nuestra entidad. Sin embargo, sobre este tema de la Alerta Amber, esta soberan\u00eda detect\u00f3 una equivocada interpretaci\u00f3n por parte de los servidores p\u00fablicos colimenses responsables de implementar ese mecanismo, lo que motiv\u00f3 un exhorto al Titular de la Procuradur\u00eda General de Justicia Estatal, o sea a usted se\u00f1or Procurador , a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n Estatal de la Alerta Amber, y al Titular de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica Estatal, para que se conduzcan de manera estricta y puntual a lo establecido en el \"Protocolo Estatal Alerta Amber C olima\", de manera particular en lo que refiere a su inmediata activaci\u00f3n. Este exhorto ha sido aprobado por la unanimidad de los legisladores de todas las fuerzas pol\u00edticas, y se sustent\u00f3 principalmente en las exigencias hechas por la ciudadan\u00eda respecto d el caso de la desaparici\u00f3n de la joven Aimee Mercado Jim\u00e9nez, de tan s\u00f3lo 16 a\u00f1os, de quien a decir por sus familiares se le dej\u00f3 de ver desde el d\u00eda s\u00e1bado 22 de noviembre. No obstante, la Procuradur\u00eda General de Justicia por medio de la Coordinaci\u00f3n Esta tal de la Alerta Amber, activ\u00f3 este mecanismo hasta el d\u00eda jueves 27 de noviembre, es decir, pasaron 6 d\u00edas o 144 horas entre la desaparici\u00f3n y la activaci\u00f3n de esta Alerta. Por lo que concierne a los n\u00fameros y los datos de la incidencia del delito, vemos como seg\u00fan las cifras otorgadas por su dependencia e incluidas en el quinto informe de gobierno, efectivamente hay una mejor\u00eda en cuanto a la incidencia de estos delitos, lo que es un hecho positivo para Colima. No se trata de negar avances si los hay. L o que s\u00ed persiste, es una brecha muy amplia entre los datos que otorga su dependencia y los que se extraen de medios de comunicaci\u00f3n u organizaciones no gubernamentales, que se\u00f1alan una incidencia mucho mayor. No es mi intenci\u00f3n cuestionar la veracidad de los datos que usted nos proporciona, solo quiero subrayar que existe esta brecha de informaci\u00f3n ente la oficial y la oficiosa, y pedirle que nos explique el motivo de estas diferencias, en n\u00fameros y datos duros que no tendr\u00edan para que estar sujetos a int erpretaci\u00f3n. A\u00fan, como lo dije, reconociendo como ver\u00eddicos sus datos, y por ende reconocer cuanto menos una inversi\u00f3n de tendencia 60 en el crecimiento del n\u00famero de los delitos en nuestra entidad, la situaci\u00f3n de inseguridad y de violencia persiste, y sig ue siendo un problema grav\u00edsimo para Colima y para sus ciudadanos. No hay, se\u00f1or Procurador , motivos para echar las campanas al vuelo. Para muestra baste recordarle lo publicado por la Revista Forbes que, con datos que se tomaron del Censo Nacional de Gobierno, Seguridad P\u00fablica y Sistemas Penitenciarios Estatales, entre 550 municipios en el pa\u00eds, ubica Tecom\u00e1n en quinto lugar y Colima en sexto nacional entre los municipios m\u00e1s inseguros de todo M\u00e9xico. Estamos cerca de los mil homicidios en los \u00fa ltimos 5 a\u00f1os; la inseguridad ocupa el primer lugar entre los problemas que aquejan a la sociedad colimense, ya que en encuestas recientes el 70% lo indic\u00f3 como principal problema de Colima. Al fin, mucho, much\u00edsimo falta para hacer para que Colima regrese a ser el estado tranquilo y seguro que fuera hace apenas algunos a\u00f1os atr\u00e1s. Por lo que concierne las mujeres, en el 2012 hubo 18 homicidios de mujeres, en el 2013 tambi\u00e9n 18 y en este 2014 cuanto menos 18, aunque no todos han sido tipificados como femin icidios. Los criterios de tipificaci\u00f3n tambi\u00e9n son discutibles, ya que la ley es clara y sin embargo casos que parecer\u00edan feminicidios en plena regla terminan siendo tipificados como homicidios. Los feminicidios tipificados seg\u00fan nuestra informaci\u00f3n han si do 5 en el 2011, 14 en el 2012, 6 en el 2013 y 9 en lo que va de este 2014. O sea, en este rubro la situaci\u00f3n no est\u00e1 mejorando, lo que resulta ser muy grave. Sin embargo, y a pesar de las presiones de la s ociedad civil y de este mismo Poder L egislat ivo, no se ha decretado una alerta de g\u00e9nero en Colim a, y en repetidas ocasiones el Gobernador ha declarado que no es necesaria esta medida. Perm\u00edtame disentir p\u00fablicamente de esta opini\u00f3n. Para concluir este posicionamiento, me gustar\u00eda externar unas pro puestas que me hizo llegar la Fundaci\u00f3n IUS G\u00e9nero, de gran importancia en nuestro Estado. Se\u00f1or Procurador , hemos reiterado en varias ocasiones, que el formato de las comparecencias ha quedado totalmente agotado, y m\u00e1s que hacerle una serie de preguntas, que usted juzgar\u00e1 cu\u00e1l habr\u00e1 de contestar; prefiero hacerle diversas propuestas que me gustar\u00eda esperar su compromiso. Es necesario que se sistematicen y transparenten de manera puntual l os homicidios de mujeres en el E stado en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Es pert inente crear 4 mesas especializadas en violencia intrafamiliar, distribuidas en Tecom\u00e1n, Manzanillo, Villa de \u00c1lvarez y Colima. Se requiere capacitar con perspectiva de g\u00e9nero a todo el personal de las oficinas de comunicaci\u00f3n social de las dependencias re lacionadas con el trato a mujeres violentadas. Necesitamos un Protocolo de Actuaci\u00f3n debidamente dise\u00f1ado par a la atenci\u00f3n en las mesas del Ministerio P \u00fablico, que se pueda diferenciar entre urgencia y no urgencia, as\u00ed como se puedan hacer las valoraciones m\u00e9dicas, psicol\u00f3gicas y de trabajo social\". A continuaci\u00f3n se le concedi\u00f3 el uso de la voz a la Diputada Ma. Iliana Arreola Ochoa, representante del PNA el cual despu\u00e9s de haber hecho su posicionamiento present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" En sus int ervenciones en esta Soberan\u00eda, el Grupo Parlamentario del Partido Nueva Alianza, ha dado muestras claras de que en todo momento privilegiamos la cr\u00edtica constructiva y respaldamos las acciones de gobierno que realmente sirven a nuestra sociedad; por ello q uiero iniciar mi participaci\u00f3n felicitando al Licenciado Marcos Santana Montes, Procurador General de Justicia del Estado, por ser, junto con el resto de los integrantes del gabinete de seguridad, pieza importante en la ejecuci\u00f3n de la estrategia que en ma teria de Seguridad P\u00fablica y Procuraci\u00f3n de Justicia, lleva a cabo la administraci\u00f3n que encabeza el Licenciado Mario Anguiano Moreno, Gobernador Constitucional del Estado. Procurador , vemos con satisfacci\u00f3n que de acuerdo a las cifras que usted nos ha expuesto esta ma\u00f1ana, el tema de la inseguridad en nuestro estado ha 61 venido mejorando, principalmente en un tema que mucho preocupa a los colimenses y que tiene que ver con el asesinato de personas por razones de delincuencia organizada, as\u00ed como tambi\u00e9n l a disminuci\u00f3n de la incidencia en el n\u00famero de robos y extorsiones. Estos dos \u00faltimos delitos que he mencionado, ven\u00edan siendo motivo de gran preocupaci\u00f3n para la sociedad en general, pero principalmente para los integrantes del partido que represento; muc hos de ellos trabajadores de la educaci\u00f3n, que tem\u00edan ser v\u00edctimas de extorsi\u00f3n como hab\u00eda ocurrido ya con algunos otros compa\u00f1eros que fueron sorprendidos por los delincuentes; afortunadamente la orientaci\u00f3n y asesor\u00eda del personal su cargo, permiti\u00f3 en m uchos casos evitar la comisi\u00f3n de este delito y la afectaci\u00f3n del patrimonio de sus familias. Esta disminuci\u00f3n en la incidencia de los delitos denominados de alto impacto social, que se encuentra publicada en el portal web del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica, representa para los colimenses una buena se\u00f1al que nos indica que la situaci\u00f3n de seguridad est\u00e1 cambiando, que la paz y tranquilidad se viene recuperando de manera paulatina, y que estamos en el camino correcto para alcanzar el objetivo. En este contexto, son fundamentales tres aspectos que usted nos acaba de enlistar en su exposici\u00f3n, y que fueron abordados tambi\u00e9n por el Gobernador en su pasado informe: Primeramente, nos congratulamos de que en Colima ya opere un sistema de justicia p enal basado en la oralidad, que por un lado da mayores garant\u00edas a la poblaci\u00f3n, y por otro permite a las instituciones de seguridad y justicia, entre ellas la que usted representa, mayor transparencia y certeza jur\u00eddica en cada uno de los procesos que se llevan a cabo; desde el momento en que se detiene a una persona acusada de un delito, hasta la resoluci\u00f3n de los tribunales. Eso es muestra clara de que el cambio es real y efectivo a favor de una verdadera procuraci\u00f3n y administraci\u00f3n de la justicia. En segundo lugar, nos parece de gran trascendencia la inversi\u00f3n hist\u00f3rica que el a\u00f1o pasado se logr\u00f3 en la Procuradur\u00eda General de Justicia, principalmente porque se atienden \u00e1reas esenciales con tecnolog\u00eda de primer mundo, para mejorar los procesos y aportar a las carpetas de investigaci\u00f3n, dict\u00e1menes confiables y pruebas cient\u00edficas que elevan de manera significativa los est\u00e1ndares de eficiencia y exactitud, mismos que influyen de manera contundente en la pronta resoluci\u00f3n de los delitos que investig a el Ministerio P\u00fablico. El tercer punto que quiero destacar ahora, tiene que ver con el avance que con recursos propios ha logrado la dependencia a su cargo, Procurador , para implementar el Sistema Electr\u00f3nico E\u00ad Ciudadano, mismo que coloca a Colima como el \u00fanico Estado a nivel nacional que ofrece cinco servicios en l\u00ednea y contribuye de esta manera con la econom\u00eda de las familias colimenses, al facilitarles el ahorro de dinero y tiempo que ya no invierten en acudir a las Agencias del Ministerio P\u00fablico, t oda vez que ahora desde cualquier dispositivo m\u00f3vil con Internet, pueden realizar consultas de expedientes y agregar escritos a su carpeta de investigaci\u00f3n con firma electr\u00f3nica certificada. Sabemos que usted Procurador ha sido el principal impulsor del pr oyecto, y por eso le reconocemos el alcance que \u00e9ste ha logrado, ya que en el corto tiempo de haber entrado en funciones, ya fue reconocido por su nivel innovaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, por una publicaci\u00f3n inter nacional y recibi\u00f3 la presea de los premios I+GOB, adem\u00e1s de que pr\u00f3ximamente ser\u00e1 premiado por el Banco Interamericano de Desarrollo (BD), como parte del denominado Modelo Colima. Por todo lo anterior, felicitamos al se\u00f1or Procurador , y reconocemos el trabajo que realiza junto con todo su equipo; sabemos de la dificultad que significa una tarea tan delicada como la seguridad p\u00fablica y la procuraci\u00f3n de justicia en cualquier nivel de gobierno; por ello valoramos los logros que en todos los \u00e1mbitos ha lo grado la dependencia a su cargo, pero tambi\u00e9n queremos pedirle que no olvide dos temas que para nosotros son de gran 62 importancia. En mi condici\u00f3n de mujer, y creo que tambi\u00e9n en la de mis compa\u00f1eras diputadas, pero sobre en representaci\u00f3n del sector feme nino en el Estado, nos interesa saber qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo para erradicaren su totalidad la violencia en todas sus formas contra las mujeres, cu\u00e1l es la situaci\u00f3n que guardan el tema de los feminicidios en Colima y la efectividad en la aplicaci\u00f3n del pro tocolo correspondiente. Asimismo, queremos saber Procurador , cu\u00e1les son los alcances logrados con la aplicaci\u00f3n en Colima del programa Alerta Amber, dise\u00f1ado para la b\u00fasqueda de menores desaparecidos?; sobre todo tomando en cuenta que recientemente esta soberan\u00eda ha emitido un exhorto a la procuradur\u00eda que usted encabeza, para que la coordinaci\u00f3n de dicho programa, que depende de usted; agilice la emisi\u00f3n de las alertas correspondientes, a fin de lograr mayor efectividad en sus tareas. Yo le preguntar\u00eda Procurador les posible acortar los tiempos de la activaci\u00f3n de una alerta cuando existe el rep orte de un menor desaparecido? \u00bf Por qu\u00e9 la demora en la emisi\u00f3n de este mecanismo de b\u00fasqueda?. Estas ser\u00edan nuestr as inquietudes Procurador \". Para continuar se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 8 minutos al Diputado Rafael Mendoza God\u00ednez, representante del partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, debidamente acreditado ante esta Soberan\u00eda, mismo que present\u00f3 las siguientes interrogantes:... \" Primero quiero inic iar de verdad agradecerle Procurador que siempre que hemos solicitado informaci\u00f3n le he pedio que me atienda siempre est\u00e1 ah\u00ed, de verdad muchas gracias por su atenci\u00f3n. Y tambi\u00e9n primero quiero , tambi\u00e9n agradecerle amplio reconocimiento desde luego a cada uno de los elementos de la Procuradur\u00eda General de Justicia del Estado, y a todas sus \u00e1reas administrativas, que a pesar de sus bajo sueldo en algunos casos y que tambi\u00e9n a pesar de sus carencias en otros casos ustedes ah\u00ed est\u00e1n resguardando a la segurida d de las familias de los colimenses. mi felicitaci\u00f3n para cada uno de ustedes, hoy mi estimado Procurador concluimos con las comparecencias con usted , un tema important\u00edsimo en el E stado, que preocupa mucho a los colimenses, desde luego, estamos calificand o el desempe\u00f1o como Procurador en el Estado de Colima, hay que decirlo en Colima no estamos en un para\u00edso, Colima, no es uno de los Estados m\u00e1s seguros del pa\u00eds, hemos bajado sin embargo, se nos presentan cifras en donde en cada comparecen cia, recuerdo l a comparecencia del a\u00f1o pasado tambi\u00e9n nos presentaron cifras que en las cuales hemos bajado, hoy tambi\u00e9n, entonces quiere decir que ya estamos llegando al 0%, que no hay robos, que no hay secuestros, en fin. Hay que aceptarlo y es una realidad y si lo negamos estamos mintiendo cada d\u00eda en Colima, desde luego que hay inseguridad, mas inseguridad a que se nos presentan ah\u00ed otras cifras pero es una realidad preg\u00fantenle a Colima, preg\u00fantenle a los ciudadanos. Hay m\u00e1s desaparecidos, hay muertos, hay robos, hay muchas delincuentes caminando por las calles, y a que atribuye todo esto a que el gobierno no ha implementado una pol\u00edtica p\u00fablica para dar empleo, que hacen los j\u00f3venes que hacen para llevar de comer a sus familias, hay algunas que tiene que acudir al robo, para poder empe\u00f1ar la tele, para poder vender la televisi\u00f3n y solo de ah\u00ed poderles llevar de comer a sus familias. De los desaparecidos, en el 2009 seg\u00fan el Sistema Nacional de Seguridad reporta que hay 203, 183 desparecidos y no sabemos nada de ellos , usted reconoci\u00f3 que hay 160 tambi\u00e9n hay que pedirle ciudadano Procurador , es importante que la dependencia no oculte informaci\u00f3n , a veces porque Colima no sea mal calificado se oculta mucha informaci\u00f3n de lo que est\u00e1 pasando realmente con la s eguridad . No hay reuniones con los dem\u00e1s dependencias de seguridad cuando sabemos que todos tenemos que trabajar en equipo, si todas la dependencias de seguridad trabajan en equipo que vamos a ob tener, pues una mejor seguridad en el Estado de Colima. Ha y 63 tambi\u00e9n yo personalmente he visto que hay en algunos Ministerios P\u00fablicos un desorden, un desorden con los expedientes, que hasta que uno va acompa\u00f1ar al ciudadano le dan seguimiento, mientras tanto ah\u00ed est\u00e1 guardado el documento. Yo creo que hay que im plementar una estrategia para agilizar todos esos procedimientos porqu e es una realidad. Procurador si usted va a cualquier Ministerio P\u00fablico y vea , para que vea una forma de mejorar el Ministerio P\u00fablico, de mejorar la Seguridad que tenemos que hacer . Desde luego tomar en c uenta a sus elementos, escuche Se\u00f1or Procurador a sus elementos si\u00e9ntese a platicar con ellos, preg\u00fanteles que necesitan, que ocupamos hacer para mejorar su desempe\u00f1o porque a veces nos mandan a trabajar, pero sin herramientas, est oy seguro que si usted hace ese an\u00e1lisis se sienta a platicar con ellos porque yo me he sentado a platicar con unos cu antos y les he preguntado y no se les toma en cuenta , ellos tambi\u00e9n tienen muchas cosas que decirle, muchas cosas estoy seguro que de ah\u00ed pueden sacar muchas estrategias para mejorar la seguridad en el Estado, a veces nos hacemos como que nosotros lo sabemos todo, cuando no es as\u00ed, no somos sabelotodo nosotros, ning\u00fan funcionario p\u00fablico es sabelotodo y es importante que consulte para ir mejorando las estrategias de seguridad en el Estado, que es un tema que preo cupa a todos los ciudadanos. Vamos con la preguntas \u00bfEs verdad que los elementos a su cargo ciudadano Procurador no pueden pasar libremente por la caseta de Cuyutl\u00e1n al meno s de que ellos mismos paguen?, porque imag\u00ednese una emergencia en la ciudad de Manzanillo cuando ocupen refuerzos a fuerzas tienen que irse por la libre precisamente fue el caso de que el accidente que hubo de los dos motociclistas donde fallecieron; porqu e no quer\u00edan pagar la caseta porque ten\u00edan pagarla de su bolsa se tuvieron que ir por la libre y es por eso que paso ese muy lamentable accidente, no queremos que sigan pasando esos accidentes y queremos que la procuradur\u00eda y todas le dependencias pasen libremente por la autopista para que puedan llegar r\u00e1pido a tener refuerzos en Manzanillo, creo, no s\u00e9 si estoy en lo co rrecto ya no lo informar\u00e1 usted si es verdad y si es cierto eso que pagan los elementos, pues elaborar un convenio , un convenio con la concesionario para que puedan transitar libremente y no tengan que pagar los elementos que a pesar de su sueldo todav\u00eda tengan que desembolsar para pagar las casetas. En las denuncias que presentan los ciudadanos en general que porcentaje tiene solu ci\u00f3n. Hay otro, hay muchos despidos injustificados por el tema del examen de control y confianza. Hay algunos elementos que hasta me traen el documento que ellos han solicitado donde dice que pasaron el examen de control y confianza y aun as\u00ed son despe didos. \u00bfNo entendemos porque respecto a ese tema?. La denuncia que present\u00f3 la M agistrada Roc\u00edo L\u00f3pez Llerenes \u00bfQue alcances lleva? Y bueno tambi\u00e9n le he dejado otras preguntas ah\u00ed un documento donde si nos gustar\u00eda que nos resolviera son varias pregunta s a mi si me gustar\u00eda que fueran resueltas por escrito, porque ah\u00ed es donde usted se va dar cuenta realmente hasta a donde que alcance tiene la dependencia que la verdad hace falta por mejorar yo no discrimino su desempe\u00f1o usted ha pues todo lo que est \u00e1 en sus manos, pero a\u00fan hace falta mucho m\u00e1s, porque es un tema que est\u00e1 en la mente de los ciudadanos, la inseguridad, se dec\u00eda que Colima era el estado m\u00e1s seguro a hoy por supuesto que nos es el m\u00e1s seguro, pero que tenemos que hacer, tenemos que mej orar, la seguridad tenemos que mejorar las estrategias para que los ciudadanos las familia puedan transitar libremente por las calles .\" Conforme al procedimiento acordado se le concedi\u00f3 el uso de la palabra hasta por 20 minutos al Procurador General de Justicia en el Estado, el cual dio respuesta a los cuestionamientos planteados. 64 Al concluir su intervenci\u00f3n, una vez m\u00e1s se le agradeci\u00f3 su presencia y la respuesta a los cuestionamientos hechos al funcionario compareciente , d\u00e1ndose de esta forma por co ncluido el ciclo de comparecencias de los Secretarios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y del Procurador de Justicia en el Estado, declar\u00e1ndose un receso para posteriormente continuar con la sesi\u00f3n. Al reanudarse la sesi\u00f3n en el punto relativo a asuntos genera les el Presidente del Congreso le concedi\u00f3 el uso de la palabra a l Diputado que deseara hacerlo. No habiendo intervenciones, se pas\u00f3 al siguiente punto del orden del d\u00eda, en el cual se cit\u00f3 a las se\u00f1oras y se\u00f1ores Diputados a la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria a celebrar este mismo d\u00eda 16 de enero del presente a\u00f1o de manera inmediata. Finalmente, agotados los puntos del orden del d\u00eda se levant\u00f3 la sesi\u00f3n siendo las trece horas con cincuenta y ocho del d\u00eda 16 de enero del presente a\u00f1o. "}