{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://bdigital.uncu.edu.ar/objetos_digitales/18148/00-nros.-25-y-26.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\\ A\u00d1O XIIIHISTORIA AMERICANA MENDOZA I985-19B6 OSSN - 0558 - 5960 REVISTA D E HISTORIA AMERICANA Y ARGENTINA UNIVERSIDAD NACIONAL DE CUYO FACULTAD DE FILOSOFIA Y LETRAS INSTITUTO DE HISTORIA REVISTA D E HISTORIA AMERICANA Y ARGENTINA a \u00f1 o xra MENDOZA 1985-1986Nros. 25 y 26 CORRESPONDENCIA Y CANJE INSTITUTO DE HISTORIA CENTRO UNIVERSITARIO (5500) MENDOZA - ARGENTINA INDICE GENERAL Art\u00edculos HISTORIA AMERICANA Pag. Edberto Oscar ACEVEDO: Dos aspectos de la Au diencia de Charcas en el Siglo XVm ........... 11 HISTORIA ARGENTINA Noem\u00ed del Carmen BISTUE y Beatriz C. de FOR- NES: Una instituci\u00f3n econ\u00f3mico - jur\u00eddica en Mendoza: El Juzgado de Comercio en\u00ad tre 1830 y 1870............... -----.................. 55 Martha CREMASCHI de PETRA y Susana D. de ACOSTA: Las profesiones sanitarias en Mendoza, Tucum\u00e1n y Santa Fe entre 1895 y 1914.................................................................... 81 Adolfo O. CUETO: La inmigraci\u00f3n y la econom\u00eda en Mendoza (1880-1900) El italiano.......... 99 Margarita HUALDE de PEREZ GUILHOU, Carlos PERINETTI y Yasmin G. de PERINETTI: La lucha contra la tuberculosis en la pro - vincia de ^Aendoza.................................. 123 HISTORIA GENERAL Nelly ONGAY: La Iglesia de Occidente en el si\u00ad glo XI: aspectos de la obra de Gregorio VII 145 Mar\u00eda Estela LEPORI de PITHOD: La decadencia espa\u00f1ola. Algunas aportaciones. ................... 161 SECCION DOCUMENTAL Edberto Oscar ACE VEDO: Reforma o supresi\u00f3n del sistema de corregidores.......................... 193 ACTIVIDADES Elvira MARTIN de CODONI: Segundas Jomadas de Historia de Europa. Cr\u00f3nica ........................... 229 INFORMACION BIBLIOGRAFICA 249 INDICE de los 26 N\u00fameros editados.......................... 257 HISTORIA AMERICANA DOS ASPECTOS DE LA AUDIENCIA DE CHARCAS EN EL SIGLO XVIII E d b erto Oscar A c e v e d o Como toda instituci\u00f3n, la Audiencia de Charcas fue pasando, a trav\u00e9s de su larga vida, por diferentes momentos. Al llegar el siglo XVIII conservaba, sin disputa, su enorme po\u00ad der regional, pero hab\u00eda sufrido avatares diversos al mezclarse en diferentes asuntos. Cuando fue nombrado su presidente el ex gobernador tucu- mano, coronel don Juan Francisco Pesta\u00f1a Chumacero, se le ex\u00ad tendieron, por mano de don Manuel Pablo de Salcedo y firmadas en Madrid, a 26 de agosto de 1756, una \" Instrucci\u00f3n y prevencio\u00ad nes\" para que pudiera \" manejarse\" al frente del tribunal \" con cono cimiento y noticia de los da\u00f1os y perjuicios que se est\u00e1n causando en lo espiritual y temporal, por la mala conducta de los dos \u00falti\u00ad mos presidentes y de algunos de los ministros\" que la integraban. Y entonces, a este fin, se le trazaba un ligero perfil conceptual de los componentes de la Audiencia, por el que surge que el con\u00ad junto era bastante mediocre. Adem\u00e1s, se mencionaba el conflicto habido entre el ex presi\u00ad dente, Domingo de J\u00e1uregui^y el arzobispo Gregorio Molleda^por el tema concursos de curatos y se muestra claramente, a este fin, la intromisi\u00f3n de los funcionarios, lo cual se tacha de escandaloso. 11 Luego, se cuenta que el Marqu\u00e9s de Rocafuerte \u2014sucesor de J\u00e1uregui\u2014 se hab\u00eda hecho obsequiar por los mineros en su viaje a la toma de posesi\u00f3n en Charcas, utilizando despu\u00e9s las n\u00f3minas de los concursos para sacar dinero, usando recomendaciones, etc. Y por eso se separaba del cuerpo a los oidores Santiago Concha y Pe\u00ad dro Tagle, a quienes se enviaba a Chile,y Bogot\u00e1, respectivamente. Pesta\u00f1a deb\u00eda restablecer la paz con el arzobispo; mostrar el real desagrado a los restantes ministros y evitar todas las discordias. Desde el cap\u00edtulo 26 comienza la Intrucci\u00f3n a mencionar co\u00ad mo causal de los conflictos el tema de los beneficios eclesi\u00e1sticos; se dice que era un abuso de parte de la autoridad civil (27); que no se admitir\u00edan influencias ni parentescos (28); que el obispo deb\u00eda actuar con libertad (29); que el presidente deb\u00eda seguir su dicta\u00ad men (30), sin admitir gratificaciones (33) ni d\u00e1divas (34) ni reco\u00ad mendaciones (35). Q\u00fce los provistos deb\u00edan saber la lengua de los naturales (36); que el protector no admita demandas f\u00fatiles de los indios (37). Y, en el cap\u00edtulo 38 se comienza a tratar el tema de las quejas contra los curas por la indebida exacci\u00f3n de derechos parroquiales o contribuciones injustas bajo diferentes t\u00edtulos (oblaciones, alfe\u00ad razgos, cofrad\u00edas, etc.). Que los curas se defend\u00edan argumentando que no les alcanza- b\u00e1n s\u00ednodos y aranceles, se menciona en el mismo cap\u00edtulo. Y como era este un asunto \" de tanta gravedad\" , se encargaba a Pesta\u00f1a que levantase una informaci\u00f3n completa sobre precios de art\u00edculos, curas ayudantes, cuaresmeros, mu\u00edas que se usaban, etc., \" formando un plan de todos y cada uno de los curatos\" para ver si hab\u00eda necesidad de que prosiguieran esas contribuciones. Se dec\u00eda que si se comprobaba que no, se quitar\u00edan; si eran precisas, se moderar\u00edan (39). (Como este breve resumen nuestro no alcanza a dar sino una p\u00e1lida idea del contenido de esta \" Instrucci\u00f3n y prevenciones\" que abarcan otros muchos temas importantes y que la convierten, en nuestra consideraci\u00f3n, en un documento capital para conocer la vi\u00ad da de la Audiencia de Charcas en el siglo XVIII, es por lo que lo in\u00ad sertamos como Ap\u00e9ndice de este trabajo). Pues bien; interesa se\u00f1alar que como pr\u00e1cticamente todo lo 12 apuntado en el sentido de reformas qued\u00f3 en el tintero, con el co\u00ad rrer del tiempo otro documento fundamental, la Real Ordenanza de Intendentes, en la Octava declaraci\u00f3n de las agregadas a su tex\u00ad to dec\u00eda que, para cortar y extinguir los grav\u00edsimos da\u00f1os que se originan de que algunos curas saquen a los indios \" excesivos dere\u00ad chos parroquiales\" , mandaba el Rey a los obispos y prelados que ten\u00edan s\u00fabditos en misiones y curatos que prohibieran, con \" graves penas\" , esas demas\u00edas, previni\u00e9ndoles que formaran \" aranceles equi\u00ad y arreglados a la pobreza de aquellos naturales\" , los que deber\u00edan remitir en seis meses a la Audiencia para que en un plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o estuvieran aprobados. Comisionaba al propio tiempo al virrey e intendente general para que celaran de cerca la puntual observancia de esta disposici\u00f3n y a los gobernadores intendentes les dec\u00eda que estuvieran \" muy a a la mira de la conducta de los curas\" y que estimularan \" siempre que convenga, el celo y vigilancia\" de los prelados. Finalmente, encargaba a las Audiencias que atendieran prefe\u00ad rentemente esta cuesti\u00f3n dadas su importancia y gravedad1. Pero, en este aspecto, parece que las cosas no mejoraban. Pues abundan las quejas de los indios, sus denuncias, los informes levantados contra curas por los exagerados derechos parroquiales que ellos cobraban, etc. En la \u00faltima d\u00e9cada del siglo este asunto \u2014cuya importancia ser\u00eda torpe encarecer\u2014 continu\u00f3 pero adquiriendo nuevos ribetes. Creemos que se renov\u00f3 con un informe del intendente Fran\u00ad cisco de Paula Sanz al virrey Mel\u00f3 de Portugal acerca de su visita al partido de Chayanta efectuada por mandato del funcionario por\u00ad te\u00f1o. Como el asesor potosino Pedro Vicente Ca\u00f1ete hab\u00eda proyec\u00ad tado, por 1794, nuevas ordenanzas mineras (C\u00f3digo Carolino) y en ellas se contemplaba el aumento del n\u00famero de mitayos que de\u00ad b\u00edan concurrir para los trabajos en el cerro, a la discusi\u00f3n jur\u00eddi\u00ad co\u2014 econ\u00f3mica que afect\u00f3 al problema minero (y que ha sido se\u00ad guida morosamente)1 2 es preciso encuadrarla en una base m\u00e1s am- 1 Real Ordenanza de Intendentes. 8va. Declaraci\u00f3n. San Ildefonso, 5 de agos\u00ad to de 1783. 2 Cfr. MARTIRE, Eduardo: El C\u00f3digo Carolino de Pedro Vicente Ca\u00f1ete. Tomo I. Buenos Aires, 1973. P\u00e1g. 105 y ss. 13 plia, pues aquellas disposiciones afectaban a los curas de los pue\u00ad blos al tenerse que sacar de estos un n\u00famero grande de fieles que eran los contribuyentes de su mantenimiento y del culto respecti\u00ad vo. En aquel informe, Paula Sanz contar\u00eda haber visto un \" exce\u00ad sivo n\u00famero de indios que sus parcialidades tienen empleados en las fiestas y servicios de las iglesias y curas\" . Agreg\u00f3 a esto los tam\u00ad bi\u00e9n \" excesivos derechos que sus curas [se refiere a los de Chayan- ta y Laimes J les exigen y la violencia con que los obligaban a satis\u00ad facer, con prisiones, por los entierros, casamientos y quillamisas, que as\u00ed llaman a las de cabo de a\u00f1o, a lo que fuerzan irresistible\u00ad mente a los indios quieran o no quieran mandarlas decir\" . Que es\u00ad tas fiestas y tarifas \" exceden todas considerabil\u00edsimamente\" a lo re\u00ad suelto por el arancel y se sumaban a los gastos de los alf\u00e9reces en fiestas y borracheras. Todo esto, que para nosotros es conocido, pero que reci\u00e9n era denunciado por una autoridad tan importante como el inten\u00ad dente potosino y con esa adjetivaci\u00f3n tan sobrecargada, t\u00edpica de escritos en los que se quiere llamar la atenci\u00f3n, prosegu\u00eda con la menci\u00f3n de los ricuchicos, es decir, de aquellas donaciones de ga\u00ad llinas, conejos, etc. que deb\u00edan hacer los indios al cura, adem\u00e1s de los pagos en dinero. Y lo peor era \u2014dec\u00eda\u2014 que, a veces, para con\u00ad seguir tales productos, ten\u00edan que caminar los indios 20 \u00f3 30 le\u00ad guas. En fin; para Sanz todo este culto rebuscado constitu\u00eda un con\u00ad junto de \" supersticiones indecorosas\" que manten\u00edan los p\u00e1rrocos por \"vil inter\u00e9s\" , cuyo resultado era el consabido achaque al siste\u00ad ma eclesi\u00e1stico, pues \" de nada est\u00e1n m\u00e1s ignorantes estos infelices naturales que del conocimiento y creencia, aun de aquello m\u00e1s esencial\u00edsimo a un cristiano para salvarse\" . Sanz, que afirmaba que en su visita general hecha por todo el reino hab\u00eda quedado \" escandalizado por haber visto muchas prac\u00ad ticas irreligiosas verdaderamente en algunas provincias \u2014 sobre [lo] que tuve no pocas contestaciones con algunos curas\u2014 pero nunca me he escandalizado m\u00e1s ni cre\u00eda que llegase a tanto el abandono y el inter\u00e9s en algunos p\u00e1rrocos\" como en Chayanta, terminaba considerando que, para concluir con esa situaci\u00f3n intolerable, de\u00ad b\u00eda reunirse un concilio diocesano3 3 San Pedro de Mataca, 24 de octubre de 1795. Archivo Nacional de Bolivia (en adelante, A. N. B.) Minas. Vol. 129. Expte. 1177. 14 Esto dicho, no debe olvidarse que lo que el intendente ten\u00eda en vista era establecer un aumento en las mitas para el trabajo mi\u00ad nero en Potos\u00ed. Ahora bien; durante 1796 hubo una larga discusi\u00f3n por este asunto entre el virrey Mel\u00f3 de Portugal y el arzobispo platense San Alberto con vistas a una posible misi\u00f3n conjunta a efectuar en Cha- yanta. En efecto; conocemos el borrador de varias cartas del prime\u00ad ro dirigidas al pastor citado y con referencias a respuestas de \u00e9ste. San Alberto hab\u00eda dado \" las m\u00e1s estrechantes \u00f3rdenes para que en la provincia de Chayanta se observen exactisimamente los Aranceles\" , dice un \" resumen\" hecho en Buenos Aires a 26 de marzo de 1796 4. Pero esto no iba a bastar, porque ahora, en esencia, se trata\u00ad ba de encontrar \" un prudente temperamento\" para que, al par que no sufriera \" el meno perjuicio el servicio de las iglesias de Chayan\u00ad ta, se alivie al indio en las contribuciones\" . Es decir, se buscaba otra cosa El virrey dec\u00eda que no ve\u00eda como insuperables las dificulta\u00ad des, pero que hab\u00eda que proceder justamente sin dejar introducir factores extra\u00f1os. Pues lo que correspond\u00eda era mirar \" a los indios como se merecen y quiere el Soberano\" . De lo contrario, se perde\u00ad r\u00edan tiempo y papel, \" de que nos da una buena prueba el mismo arancel que, despu\u00e9s de tan meditado, trabajado con tantas autori\u00ad dades, al fin lo vemos observado en lo \u00fatil a los curas, y relajado en lo perjudicial al indio, a quien se le obliga a todo lo que en \u00e9l se contiene y a\u00fan a m\u00e1s, sin poder yo conciliar este punto con la reli\u00ad gi\u00f3n, justicia y origen de estos aranceles\" . Comenzaba por afirmar que \" los indios, en cuanto tales, no deben sufrir derechos por sus entierros ni administraci\u00f3n de sacra\u00ad mentos, porque no permiti\u00e9ndolo algunos de estos, para los de\u00ad m\u00e1s en que se pueden llevar, les paga el Rey el s\u00ednodo a los curas sacado del mismo tributo en que va ya pagado el oportuno alimen\u00ad to al p\u00e1rroco, y s\u00f3lo se podr\u00e1n llevar porque el indio quiera pagar voluntariamente\" . 4 Y que sigue: tambi\u00e9n hab\u00eda, \" en cuerda separada, dado curso a los dos expe\u00ad dientes que se le\u00ed remitieron por el Gobierno de Potos\u00ed sobre los excesos atri\u00ad buidos al cura de San Pedro de Buenavista y a los dos del pueblo cabecera de Chayanta\" . La Plata, 25 de febrero de 1796. Archivo General de la Naci\u00f3n (en adelante, A. G. N .)S .9 ,C . 5 ,A .3 ,N .2 . 15 De esto hablaba \" la ley 23, t\u00edt. 2, Libro 1 de Indias\" sobre las contribuciones del indio y los derechos parroquiales de los doc\u00ad trineros, pues aquel no ten\u00eda obligaci\u00f3n de dar de su peculio \" para los ornamentos, vino y cera\" . Pero los pastores \" buscaron y hallaron otros medios que sub\u00ad sanasen esos reintegros que siempre daba el indio\" . Citaba otras leyes, com o las 30, 31, 32, 33 y 34 del T \u00edt 5, Li\u00ad bro 6 y la ley 13, t\u00edt 13, Libro 1 y la ley 10, tit 18 del mismo Li\u00ad bro, acerca de lo prohibidas que estaban ciertas contribuciones in\u00ad d\u00edgenas, pero a la vez dec\u00eda que no se respetaban, com o en el caso del art. 150 del arancel por el cual \" se cobra a los indios derechos, se introducen fiestas, se establecen alferazgos, se perciben ricuchi- cos, se aumentan las mayordom\u00edas\" y de nada se da cuenta ni se sa\u00ad be su producto ni en qu\u00e9 se gasta Lo esencial era que el funcionario cre\u00eda que no resultaban ne\u00ad cesarias tantas fiestas y celebraciones en las que el indio gastaba to\u00ad do su haber. En cuanto a los curas, \" de su congrua no se puede du\u00ad dar ser suficient\u00edsima con el s\u00ednodo y derechos justos del arancel\" . Si bien a estos \" ni las leyes les dan servicio de indios \u00fatiles tributa\u00ad rios\" , por otra parte no deb\u00edan ver disminuido el n\u00famero de \" ayu\u00ad dantes que corresponda tener seg\u00fan la feligres\u00eda\" . En fin; que no deb\u00edan \" continuar o aumentar exacciones no permitidas\" , pues estas deterioraban los bienes de los indios, per\u00ad judicaban sus familias \" por los empe\u00f1os que contraen, en que si aparece su voluntad de contraerlos no se les debe permitir por el da\u00f1o que les causa y no conocen en su rusticidad\" . Ve\u00eda bien que fuera un comisionado del arzobispo y otro del intendente de Potos\u00ed a Chayanta \" para arreglar lo correspondiente a fiestas de iglesia\" , pero el de este \u00faltimo no deb\u00eda ser el subdelega\u00ad do doctor Pedro Francisco Arismendi. Y, adem\u00e1s, todo lo que ellos planteasen quedar\u00eda sujeto al criterio de esas dos m\u00e1s altas autori\u00ad dades 5 6. Como se trataba de hallar \" reglas generales contenidas en el derecho can\u00f3nico, municipal de Indias, concilios particulares, s\u00edno\u00ad dos, aranceles y pr\u00e1cticas leg\u00edtimamente introducidas, para esos co\u00ad misionados, dec\u00eda el virrey que si su posici\u00f3n era coincidente con la del gobierno de Potos\u00ed, obedecer\u00eda a que la de \u00e9ste ser\u00eda \" arre- 5 De Mel\u00f3 de Itortugai a San Alberto (borrador). Buenos Aires, 26 de marzo de 1796. Son dos cartas. A. G. N. S. 9, G 5, A. 3, N. 2. 16 glada\" , pues en otros casos en los que hab\u00eda que atender a cuestio\u00ad nes de Patronato, hab\u00eda remitido su consideraci\u00f3n al arzobispo. Pero como este insist\u00eda en \" querer probar [que] no es sufi\u00ad ciente el s\u00ednodo de los curas con respecto a su trabajo, gastos, ayu\u00ad dantes, cuaresmeros, mu\u00edas, decencia\" , etc., dec\u00eda el virrey que no hab\u00eda que alarmarse, pues el F-ey proveer\u00eda y \u00e9l se hallaba \" propen\u00ad so a facilitar la dotaci\u00f3n de los p\u00e1rrocos, siempre que se comprue\u00ad be la necesidad\" . \" Los s\u00ednodos eran desiguales porque depend\u00edan, dec\u00eda,del ma\u00ad yor o menor n\u00famero de indios. De cualquier manera, la cortedad del s\u00ednodo no autorizaba \" para exigir de obvenciones sino lo jus\u00ad to\" . En cuanto a \" los ayudantes que haya de mantener el cura, no entrando por ahora en si son verdaderos ayudantes (est\u00e1ndose los curas muy quietos en sus casas o fuera de ellas) es carga precisa del oficio\" , pero, para los que fueran \"verdaderamente necesarios, no se negar\u00e1 la competente congrua\" . Por lo relativo a \" las mu\u00edas, no las contemplo de tanto precio como vuestra ilustr\u00edsima\" , insin\u00faa Y \" sobre las dem\u00e1s pensiones\" , dec\u00eda el virrey que nunca podian \" ser causa de exigir por ello dere\u00ad chos indebidos\" . Afirmaba que, por algo, los eclesi\u00e1sticos aspiraban a los bue\u00ad nos curatos, y que era de conocimiento \" p\u00fablico la decencia con que se mantienen y, aun, que es just\u00edsimo que los feligreses man\u00ad tengan a su pastor, pero [ quej, no por eso, se les ha de cargar de\u00ad masiado\" . En lo relativo a que la labor de las minas era la que, en tiem\u00ad pos pasados, hac\u00eda que fueran crecidas las obvenciones, y que su de\u00ad cadencia actual provocaba la disminuci\u00f3n de los subsidios, decia el virrey \u2014 contradiciendo esa tal apreciaci\u00f3n del arzobispo\u2014 que pre\u00ad cisamente Chayanta era un partido \" m\u00e1s rico en el d\u00eda que cuando se hizo el arancel\" y que no estaba seguro que rindiera menos en\u00ad tradas que antes en la Casa de Moneda, \" Podr\u00eda s\u00ed ser cierto no valgan los curatos tanto como se di\u00ad ce\" , expresaba, pero, en seguida, a\u00f1ad\u00eda: \" Siempre tendr\u00e9 por re\u00ad gla cierta [ q u ej deja utilidad lo que se apetece mucho\" . Sin em\u00ad bargo, no todos los curatos estaban igualmente dotados, aunque in\u00ad teresaban. En cuanto a la f\u00e1brica de iglesias, consideraba que era el indio 17 quien lo pon\u00eda todo 6. S\u00f3brelas fiestas \u2014que \u00e9l no hab\u00eda mandado abolir\u2014 dec\u00eda que solamente hab\u00eda ordenado \" no haya alferazgos, porque el Rey as\u00ed lo quiere\" . En fin; los comisionados deber\u00edan informarse acerca de todo: fiestas, entradas, gastos, f\u00e1brica de las iglesias, dotaci\u00f3n de los cu\u00ad ras, servicios de iglesias (no de cl\u00e9rigos), exacciones injustas, contri\u00ad buciones reprobadas, estableciendo aquello en que estuvieran acor\u00ad des, bien que siempre sujetos a nuestro examen y aprobaci\u00f3n\" 7. Pero, mientras se estaba en la consideraci\u00f3n de estas cuestio\u00ad nes, el propio virrey Mel\u00f3 de Portugal resolver\u00eda, el 18 de diciembre de 1796, para cortar de cuajo la cuesti\u00f3n, \" que se observasen las Ordenanzas dictadas por el virrey peruano Duque de la Palata, el 20 de febrero de 1684, precisamente hechas para contener las ex\u00ad torsiones con que algunos curas aniquilaban a los indios\" 8. 6 Y contin\u00faa: \" y as\u00ed siempre se viene en comprobaci\u00f3n de que el Estado man\u00ad tiene, edifica, reedifica las casas del Se\u00f1or, sin que uno ni otro ejemplar deba servir de regla para contarlo como a carga anexa al ministerio; h\u00e1blese con ver\u00ad dad y d\u00edgase la cantidad que, de su bolsillo, ha satisfecho el cura para todas esas iglesias que menciona vuestra ilustr\u00edsima se est\u00e1n fabricando de nuevo, y se ver\u00e1 que es el indio quien lo pone todo; entonces tocar\u00e1 si el indio es el ju\u00ad guete de nuestros empe\u00f1os y si lo maneja com o tal el que le defiende o el que le exprime\" . De Mel\u00f3 de Portugal a San Alberto. Buenos Aires, 27 de junio de 1796. A. G. N. S. 9, C. 5, A. 3, N. 2. Ca\u00f1ete opinaba que las iglesias estaban tan pobres en raz\u00f3n de que eran los p\u00e1rrocos quienes dispon\u00edan de las rentas de las f\u00e1bricas. Y que, com o se les tomaban las cuentas \u2014 y eso que \" la f\u00e1brica era la mitad o algo m\u00e1s de las ren\u00ad tas crecidas que producen los curatos\" \u2014 resultaba que, al cabo de los a\u00f1os, aquellos pod\u00edan retirarse ricos y potentados, aunque las iglesias quedaran \" ca\u00ad si ruinosas, que es menestar apuntalarlas para decir misa en ellas, sin riesgo de desplomarse\" . Gu\u00eda hist\u00f3rica, geogr\u00e1fica, f\u00edsica, pol\u00edtica, civil y legal del Go\u00ad bierno e Intendencia de la Provincia de Potos\u00ed. A\u00f1o MDCCXCI. Potos\u00ed, 1952. P\u00e1g. 591-592. 7 De Mel\u00f3 de Portugal a San Alberto. Doc cit. (Nota N \u00b0 6). 8 Circular del 18 de diciembre de 1796 de Mel\u00f3 de Portugal. El entrecomilla\u00ad do es de del Pino al Rey. La Plata, 25 de febrero de 1797. Archivo General de Indias (en adelante, A. G. I.). Charcas, 590> 18 Corresponde decir que, cuando recibi\u00f3 tal orden del virrey, el presidente de Charcas, don Joaqu\u00edn de Pino, inici\u00f3 una interesan\u00ad te consulta sobre su cumplimiento, enviando un ejemplar de ese re\u00ad glamento al fiscal, don Victorian de Villava. Este le contest\u00f3 diciendo, inicialmente, que consideraba ade\u00ad cuado ese documento y que esa ley parece que \" ha procurado con\u00ad formarse con las primitivas ideas de la Iglesia en no exigir derechos y obvenciones que, seg\u00fan los antiguos c\u00e1nones, ol\u00edan a simon\u00eda y a las primitivas ideas de la libertad y la humanidad\" . Pero pensaba que \" estas bellas ideas, ha m\u00e1s de cien a\u00f1os que son especulativas y que, para que fuesen pr\u00e1cticas, era preciso cor\u00ad tar los abusos de m\u00e1s arriba\" . Por eso, expon\u00eda ciertas \" dificultades\" para la aplicaci\u00f3n de las tales Ordenanzas, lanzando la primera: \"Digo de m\u00e1s arriba por\u00ad que mientras los curas no est\u00e9n muy bien dotados, para si, para sus tenientes y para sus iglesias, jam\u00e1s podr\u00e1n quit\u00e1rseles las obvencio\u00ad nes, y mientras no sean suyos los diezmos, como lo son de origen, sino de las catedrales, los abades, las \u00f3rdenes militares, etc. jam\u00e1s estar\u00e1n bien dotados, pues toda la real hacienda no cubrir\u00eda los s\u00ed\u00ad nodos que son tan precisos, los cuales, aun en el d\u00eda, le son tan gra\u00ad vosos a Su Majestad, que tenemos diferentes reales c\u00e9dulas que ti\u00ad ran a que se quiten o se moderen viendo el modo de dotar los cu\u00ad ratos por otros medios\" . O sea que el inconveniente estar\u00eda en que el Rey quiere moder\u00ad namente que se alivie el real erario con la minoraci\u00f3n de los s\u00edno\u00ad dos y la Ordenanza no s\u00f3lo los perpet\u00faa, quitando las obvenciones, sino que ocasionar\u00eda mayores demandas. La segunda dificultad consistir\u00eda en que \" siendo muchos los curatos que no tienen s\u00ednodo, o lo tienen por mitad o tercia parte, y no pudiendo quitarse las obvenciones, los indios no querr\u00e1n pa\u00ad garlas al ver que sus vecinos no las pagan, porque el p\u00e1rroco tiene all\u00ed s\u00ednodo entero, pues ellos se mueven por el ejemplo y no por razones\" . Como en este Arzobispado -^dec\u00eda\u2014 hab\u00eda ya aranceles for\u00ad mados seg\u00fan las \u00f3rdenes del Rey, por el vice patrono y el prelado con intervenci\u00f3n del fiscal que lo era \" el doctor Acevedo\" [ don Tom\u00e1s Alvarez de J y aprobado por la Audiencia [ clara referencia al Arancel de 1770 J y como, conforme a esa aprobaci\u00f3n, se esta\u00ad ban cobrando \" oblaciones y derechos de entierro\" , parec\u00eda que, en esta parte, se hab\u00eda derogado la ley correspondiente de Indias y la Ordenanza del Duque de la Palata. Esta ser\u00eda la tercera dificultad. 19 La siguiente era calificada de \" insuperable\" , pues consist\u00eda en \" ense\u00f1ar la doctrina en lengua castellana, la cual se sabe en el d\u00eda lo mismo que cuando se public\u00f3 esta Ordenanza, la cual no se sa\u00ad br\u00e1 m\u00e1s al siglo que viene y la cual (en mi concepto, venerando siempre el de mis superiores) no convendr\u00eda que jam\u00e1s se supiera sino que todos los curas supieran la de los indios. No se ha podido conseguir en Espa\u00f1a que el catal\u00e1n, el valenciano y el gallego aban\u00ad donen unos dialectos corrompidos estando a la vista de la lengua madre, y se querr\u00e1 que el indio olvide su original lenguaje por otro que le es ex\u00f3tico y sumamente extra\u00f1o. Esto lo veremos cuando veamos hablar el castellano en Vizcaya; mientras tanto nos habre\u00ad mos de contentar con que en las ciudades, en los tribunales y en los papeles p\u00fablicos se use el idioma dominante que es lo que se ha po\u00ad dido conseguir en las provincias de Espa\u00f1a, no obstante la mayor proporci\u00f3n que hay en ella de escuelas p\u00fablicas\" . Y, por fin, la \u00faltima dificultad que encontraba Villava era que la citada Ordenanza, \" autoriza a los corregidores para pagar los s\u00ed\u00ad nodos a los curas, de los tributos\" , y quiere que los oficiales reales admitan las cartas de pago com o dinero efectivo, lo cual se halla prohibido por la Real Ordenanza de Intendentes, que dice que los s\u00ednodos deben pagarse en las cajas reales \" sin mezclarse en ello los subdelegados que son los corregidores del d\u00eda\" . Por lo tanto, si se publica la Ordenanza del Duque de la Palata, \" ser\u00e1n infinitos los recursos que se dirigir\u00e1n por mi ministerio\" . El fiscal propon\u00eda esas \" dificultades\" para que el presidente las consultara con el virrey 9. Del Pino pidi\u00f3 examen tambi\u00e9n a su teniente asesor, doctor Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez, quien se expres\u00f3 diciendo que la materia era ar\u00ad dua porque, \" desde el origen de este Imperio, se ha escrito de par\u00ad te a parte\" . Agregaba, in primis, \" la novedad que trastorna preci\u00ad samente la tranquilidad del esp\u00edritu de estos naturales, de sus p\u00e1\u00ad rrocos y del resto de los dem\u00e1s ciudadanos\" , porque, dec\u00eda, una ley puede ser buena y justa y, no obstante, ser su observancia perjudicial, pues la novedad puede traer alteraciones. A tal fin, recordaba; \" El que gobierna una rep\u00fablica, dice en sus Pol\u00edticos Arist\u00f3teles, debe conservar los antiguos establecimientos, odiando las novedades y ja\u00ad m\u00e1s se determine en ir contra las antiguas costumbres sin causa de utilidad muy evidente, que es lo que dijo el jurisconsulto Ulpian\u00f3: ni lege dir equum visum en. La novedad, 4ice un escritor, quiere decir, re- 9 De Villava a del Pino. La Plata, 7 de febrero de 1797. A. G. I. Charcas, 590. 20 gularmente, no verdad; las m\u00e1s de las veces se presume ser mala, por lo que hay que meditar mucho cuando una disposici\u00f3n quiere variar fundamentalmente las cosas; en ese caso \" el plan con que se han dirigido los p\u00e1rrocos en exigir sus obvenciones y los naturales en contribuirlas\" . A esto a\u00f1ad\u00eda que si la utilidad del cumplimiento de la Orde\u00ad nanza del Duque de la Palata se hubiera de medir \" por el tempera\u00ad mento del indio\" , todas las leyes padecer\u00edan un trastorno horroro\u00ad so. Pues, \" \u00e9l mismo, acaso, no conoce cu\u00e1l le es beneficiosa, y po\u00ad se\u00eddo del esp\u00edritu de independencia, quisiera sacudirlas todas\" . Agregaba que, con esa Ordenanza, por favorecer al indio in\u00ad dolente y perezoso aun en los actos de religi\u00f3n, se privaba a mu\u00ad chos del auxilio que encontraban por las obvenciones para su sub\u00ad sistencia Porque estos proventos u obvenciones ten\u00edan circulaci\u00f3n y no s\u00f3lo viv\u00eda de ellos el p\u00e1rroco, sino dos o tres eclesi\u00e1sticos m\u00e1s con quienes los repart\u00eda para poder cumplir as\u00ed su ministerio y tam\u00ad bi\u00e9n con los pobres. Por otra parte, dec\u00eda, los indios \"jam\u00e1s fueron ni m\u00e1s indus\u00ad triosos ni m\u00e1s activos que lo que se conocieron cuando fueron con\u00ad quistados, y siempre tienen con qu\u00e9 contribuir [a J las obvencio\u00ad nes tasadas por el arancel. Agregaba que adem\u00e1s de una decretal de Alejandro III, hab\u00eda un antiqu\u00edsimo derecho de los p\u00e1rrocos \" para la percepci\u00f3n de los proventos\" tasados por aranceles, \" al mismo tiem\u00ad po que percib\u00edan los s\u00ednodos cuya suspensi\u00f3n nunca se acab\u00f3 de decretar, sin embargo de que parec\u00eda haber llegado el caso, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 195 del.nuevo c\u00f3digo\" [\\a Ordenanza de Intendentes^. Recordaba reales c\u00e9dulas del 23 de marzo de 1644 sobre la observaci\u00f3n de la tasa por los diocesanos; otras del 11 de junio de 1594, 6 de marzo y 3 de mayo de 1614 para que no se llevaran de\u00ad rechos de bautismo, matrimonio y entierro sino conforme a la ta\u00ad sa, seg\u00fan citas de Fraso en Regio Patronatum, cap. 86, N\u00b0 50. Por \u00faltimo, estimaba que los fundamentos de la Ordenanza del Duque de la Palata deb\u00edan ser fuertes, pero que \" no han con\u00ad currido todas aquellas disposiciones que exige el Soberano para dar una regla fija en la materia\" . Por eso, aconsejaba se suspendiera su cumplimiento hasta que \" se forme un plan que de a los p\u00e1rrocos su subsistencia\" . Porque, observaba, hab\u00eda beneficiados que no perciben s\u00ednodos, otros que s\u00ed los cobraban, e \u00edntegros, otros por mitad y, en esta confusi\u00f3n, no era conveniente suspender o extinguir las obvenciones. Cre\u00eda que lo mejor ser\u00eda no poner en marcha la circular del vi\u00ad rrey porte\u00f1o y que se pasaran todas las actuaciones al real acuer\u00ad d o 1\u00ae . Que sepamos, intervinieron tambi\u00e9n, com o era l\u00f3gico, en esta cuesti\u00f3n, el arzobispo, el fiscal Villava nuevamente y un grupo de curas de La Paz. San Alberto va a decir que esta ser\u00eda la primera vez que se po\u00ad n\u00eda \" a la sombra y protecci\u00f3n de la Audiencia^Que iba a hablar y sus palabras habr\u00edan de ser \" todas de verdad, de justicia y de paz\" . Rememoraba que eran \" notorios los asuntos del gobierno de Potos\u00ed contra los curas de Chayanta\" ; que el origen de todo era la \" mita nueva\" y que la cuesti\u00f3n radic\u00f3, al principio, en la Audien\u00ad cia y luego pas\u00f3 al gobierno de Buenos Aires. En las providencias que este hab\u00eda tomado, dec\u00eda, para nada se hab\u00eda contado con su acuerdo y s\u00f3lo se hab\u00eda enterado de ellas despu\u00e9s de publicadas y \u00fanicamente se lo hab\u00eda exhortado a realizar una visita conjunta a Chayanta, cuesti\u00f3n que consideraba in\u00fatil y \" expuesta a nuevas competencias y ruidos entre ambas jurisdicciones\" . Aunque, al fin, la hab\u00eda aceptado. En cuanto a la primera disposici\u00f3n del virrey mandando \" se quitasen todos los servicios de iglesias y curas, sin dejar m\u00e1s que dos muchachos y dos mujeres viejas\" , la cual se extendi\u00f3 luego a \" quitar mayordomos, priostes y otros oferentes en las fiestas, con pequicio de los curas y de las iglesias\" , manifestaba no haberla re\u00ad clamado, \" acostumbrado por religi\u00f3n y por pol\u00edtica a obedecerla y a callar\" . Y que, cuando la conoci\u00f3, hab\u00eda escrito a sus curas mand\u00e1ndoles la observaran. Despu\u00e9s, hab\u00eda llegado la disposici\u00f3n de que se publicaran y observaran las Ordenanzas del Duque de la Palata Al respecto, San Alberto dir\u00eda que no iba a entrar a relatar todo lo referente a ellas: formaci\u00f3n, objetivos, inconvenientes y \" su abolici\u00f3n por el no uso en ciento trece a\u00f1os y por diferentes c\u00e9dulas reales, que las han de\u00ad rogado o en el todo o en la mayor parte de ellas\" . Pero no dejaba de citar a don Melchor de Li\u00f1\u00e1n y Cisneros, arzobispo de Lima, autor de Ofensa y defensa de la libertad ecle- 1 0 10 De Gonz\u00e1lez a del Pino. La Plata, 9 de febrero de 1797. A. G. I. Charcas, 590. 22 si\u00e1stica, un manifiesto impreso contra dichas Ordenanzas y que, pr\u00e1cticamente, el sucesor de P alata, Conde de la Monclova, las ha\u00ad b\u00eda derogado. Lo m\u00e1s importante que trataba San Alberto era la competen\u00ad cia del Tribunal para lograr que no se pusieran en vigencia. Y a es\u00ad te respecto dec\u00eda que \u00e9l estaba obligado a ilustrarlo y a mover su voluntad, porque deb\u00eda defender a sus gobernados, sobre todo en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 23, \" donde se manda que los corregidores y sus tenientes puedan hacer sumarias informaciones de los hechos y defectos de los curas\" , y especialmente iba a defender \" a los p\u00e1\u00ad rrocos y las iglesias\" quienes quedar\u00edan sin congrua y sin dotaci\u00f3n alguna con el cumplimiento de la 3ra. cl\u00e1usula, donde se manda que los curas que gozan s\u00ednodo no puedan percibir obvenci\u00f3n alguna\" . 0 sea que \u00e9l estaba \" obligado a representar los agravios, es\u00ad c\u00e1ndalos y perjuicios\" que iban a resultar de la publicaci\u00f3n de ese texto. Comentaba, as\u00ed, en primer lugar, que los curas iban a ser agra\u00ad viados \" hasta el extremo\" con el despojo que se les har\u00eda \" de la po\u00ad sesi\u00f3n inmemorial en que han estado de percibir derechos y obven\u00ad ciones\" , en lo que el Rey los ten\u00eda \" amparados por su auto del 21 de diciembre de 1795\" . Si se los despojaba de eso, autom\u00e1ticamen\u00ad te de igual modo lo ser\u00edan las iglesias, pues quedar\u00edan sin dotaci\u00f3n fija y, por lo tanto, \" sin aseo, culto, decencia ni veneraci\u00f3n, con es\u00ad c\u00e1ndalo de todo el reino\" . Si se les quitaban las dotaciones a los curas, estos se ver\u00edan \" reducidos a la mayor miseria, aun contando con el s\u00ednodo, que no todos ni los m\u00e1s de los curas lo tienen entero, y muchos, solamen\u00ad te lo tienen de seiscientos, cuatrocientos y aun docientos pesos\" . Pero, se preguntaba si aun gozando del s\u00ednodo entero de 1.093 pesos era posible que, con esa cantidad, pudieran los curas \" comer, vestir, asalariar criados, mantener mu\u00edas para las confesio\u00ad nes, pagar uno, dos o tres tenientes cada uno con el salario regular de 300, 400, 500 o m\u00e1s pesos; pagar sacerdotes cuaresmeros y con\u00ad tribuir a las pensiones del seminario y misiones de Moxos\" . Adem\u00e1s, a esto seguir\u00edan da\u00f1os y perjuicios en lo espiritual y temporal de las mismas feligres\u00edas. En lo primero, porque privados de tener esos ayudantes, los curas tendr\u00edan que \" servir por s\u00ed solos un curato que tal vez ahora est\u00e1 asistido por dos, tres o cuatro sa\u00ad cerdotes\" , o sea que los feligreses no tendr\u00edan asistencia y socorro espiritual. Y en lo temporal, porque es sabido \u2014dec\u00eda San Alberto\u2014 \" que en los curatos de campo no hay m\u00e1s botica para los enfermos, 23 ni m\u00e1s roper\u00eda para los desnudos, ni otra mesa para los hambrientos, ni otro hospicio para los caminantes, por lo general, que la casa del cura\" . Y \u00e9ste, reducido \" a un s\u00ednodo triste\" , no podr\u00eda atenderlos. Seguir\u00eda a lo anterior \" la desgracia e infelicidad de innumera\u00ad bles personas y familias\" que depend\u00edan en su sustento y apoyo de las rentas y limosnas de los curas quienes, con esa ayuda, devolv\u00edan en justicia los gastos que sus familias hab\u00edan impendido \" en ellos, a fin de mantenerlos en un colegio, en una Universidad o carrera de letras, tan costosa en estos pa\u00edses\" . O sea que, entonces, no ha\u00ad br\u00eda \" padre alguno que quisiera consumir sus pocos bienes, como ahora lo hacen, por dedicar a sus hijos a los estudios\" para que lle\u00ad garan a un destino o ministerio que, si quedara incongruo, m\u00e1s se\u00ad r\u00eda \" castigo de delincuentes que premio de literatos y virtuosos\" . Tambi\u00e9n, si quedaban \" reducidos los curatos al estado de mi\u00ad seria\" , qu\u00e9 est\u00edmulo iban a tener \" los j\u00f3venes, especialmente en un reino en que para los eclesi\u00e1sticos, apenas hay otra carrera que la de curas? \" . Calculaba el arzobispo que ocurrir\u00eda una gran decaden\u00ad cia intelectual, nadie estudiar\u00eda para cura y los prelados se ver\u00edan obligados a \" encomendar las parroquias a ministros idiotas, sin na\u00ad turaleza, sin educaci\u00f3n y, tal vez, sin talento ni virtud\" . Sigue a esto una pregunta que se hac\u00eda San Alberto y que, creemos, no cuadraba enteramente con la realidad, posiblemente por necesidad de tener que defender a sus curas. Pues escrib\u00eda: Qui\u00e9n podr\u00e1 entonces ver sin dolor y l\u00e1grimas una situaci\u00f3n tan in\u00ad feliz y b\u00e1rbara, despu\u00e9s de la dichosa e ilustrada de que, gracias a Dios, estamos gozando con envidia de otras provincias? \" . Se fijaba luego en el ramo de cuartas, contribuci\u00f3n que, de\u00ad c\u00eda, era debida y por derecho y costumbre \u00fanicamente reca\u00eda o se deduc\u00eda \" de lo obvencional de los curas\" . Tanto esta com o la renta de los diezmos \" la sacrificar\u00eda gustoso por el alivio de los indios, por la congrua sustentaci\u00f3n de sus curas, por la suficiente dotaci\u00f3n de sus parroquias y, sobre todo, por la paz y tranquilidad p\u00fablica, tan expuestas en el d\u00eda y en las circunstancias del tiempo con estas novedades\" . Por eso, cre\u00eda haber llegado el momento de preguntarse \" si del cumplimiento, a\u00fan de las mismas cartas y c\u00e9dulas reales puede seguirse esc\u00e1ndalo, perjuicio o inconveniente, sean estas obedeci\u00ad das m\u00e1s no cumplidas hasta dar cuenta al Rey\" . Y la Audiencia ver\u00eda si se estaba o no en el mismo caso del pasado a\u00f1o de 1757 en el que el Marqu\u00e9s del Valle de Toxo hab\u00eda presentado ante ese Tribunal una real c\u00e9dula impetrada en 1754 24 por la que, a su solicitud y queja contra los curas, hab\u00eda mandado el Rey \" que \u00e9stos, gozando s\u00ednodos, no pudieran percibir obven\u00ad ciones de los indios en cumplimiento de las Ordenanzas del Duque de la Palata\" y, sin embargo, la Audiencia hab\u00eda ordenado, en vir\u00ad tud de las representaciones de los obispos del Cuzco y La Paz, del de\u00e1n y cabildo en sede vacante de Charcas y sus curas, por real pro\u00ad visi\u00f3n del 7 de julio de 1757, que se suspendiera el cumplimiento de dicha real c\u00e9dula hasta dar cuenta al virrey del Per\u00fa y al Rey, co\u00ad sa que se hab\u00eda hecho. Y en Lima se hab\u00eda concluido y decidido en apoyo de lo re\u00ad suelto por la Audiencia charquina, por auto prove\u00eddo el 17 de se\u00ad tiembre de 1759 en real acuerdo de justicia, con cuyo parecer se conform\u00f3 el virrey Conde de Superunda, \" mandando por \u00e9l que no se hiciese novedad en la posesi\u00f3n que ten\u00edan los curas de llevar a los indios (adem\u00e1s del s\u00ednodo) aquellos derechos y obvenciones que permiten las leyes, ordenanzas sinodales y aranceles\" . Esto era lo que \u00e9l ped\u00eda en el presente caso, con mayor raz\u00f3n cuanto el problema de los curas de Chayanta ya hab\u00eda pasado a ma\u00ad nos del Soberano y a examen de su junta de ministros del Consejo de Indias. Por todo esto y protestando que desde la fecha dejaba \" de ser responsable a Dios y al Rey, a la religi\u00f3n y al Estado\" , pues pa\u00ad saba todo al supremo Tribunal cuya providencia despachar\u00eda luego a manos de Su Majestad, ped\u00eda que si se resolv\u00eda suspender la eje\u00ad cuci\u00f3n de la orden del virrey de Buenos Aires, esa disposici\u00f3n fue\u00ad ra general \" y dirigida a todos los intendentes del distrito de la Real Audiencia\" (alusi\u00f3n clara al de Potos\u00ed, Paula Sanz) y que se despa\u00ad chase con rapidez para evitar que algunos, \" antes que llegue la pro\u00ad visi\u00f3n de Vuestra Alteza, publiquen aquella, con m\u00e1s precipitaci\u00f3n que prudencia\" 1 x. . Como esta nota fue pasada a consideraci\u00f3n y dictamen del fis\u00ad cal el 10 de febrero, corresponde que digamos que Villava, dos d\u00edas despu\u00e9s, har\u00eda conocer su parecer, ahora totalmente contrario a la reimpresi\u00f3n y puesta en vigencia de las Ordenanzas del Duque de la Palata Comenzar\u00eda por ser cortante y nada considerativo. As\u00ed, escri\u00ad bi\u00f3: \" El querer corregirlo todo de un golpe y el querer apagar el fuego con la espada es destrozar lo mismo que se pretende corregir 1 1 11 De San Alberto a la Audiencia. La Plata, 6 de febrero de 1797. A. N. B. Expedientes Coloniales (E. C.) 1797 N\u00b0 30. 25 y es encender m\u00e1s la hoguera que se desea apagar\" . Esta pol\u00edtica hab\u00eda sido ignorada \u2014 continuaba\u2014 por los que en el siglo XVII aconsejaron al Duque de la Palata en la publica\u00ad ci\u00f3n de su Ordenanza, \" no obstante lo peritos que eran en la me\u00ad taf\u00edsica del Derecho\" , pero es que \" las luces del siglo, en estos pun\u00ad tos eran escasas y no se hab\u00eda meditado tanto sobre el coraz\u00f3n del hombre y el mecanismo de las sociedades, com o sobre las quisqui\u00ad llas f\u00fatiles de las escuelas\" . En seguida, agregaba que parec\u00eda incre\u00edble que habi\u00e9ndose ex\u00ad perimentado la inutilidad de esa Ordenanza, \" y despu\u00e9s de haber\u00ad se ilustrado estas materias pol\u00edticas tanto con las extendidas luces del siglo XVIII\", pudiera salirse \" ahora con aconsejarle\" al virrey la reproducci\u00f3n de ese documento. Escrib\u00eda: \" Y note Vuestra Alteza que siempre, en las \u00e9pocas m\u00e1s desgraciadas para el indio, en que se le ha querido oprimir con el aumento de la mita, es cuando se ha pensado en aliviarlo de las obvenciones y derechos parroquiales\" , a lo que a\u00f1ad\u00eda que era sa\u00ad bido que el Duque de la Palata hab\u00eda querido dar mayor extensi\u00f3n a la mita de Potos\u00ed, \" al mismo tiempo que manifestaba tanto celo por el consuelo de los indios\" . Y por los gritos y disgustos que oca\u00ad sion\u00f3 aquel intento, hab\u00eda tenido que derogar la famosa Ordenan\u00ad za su sucesor, el Conde de la Monclova Otra consideraci\u00f3n interesante har\u00eda Villava: \" la Am\u00e9rica, aunque tan separada de la Europa, com o es miembro de aquel cuerpo, siempre se resiente de sus convulsiones\" . Y com o era evi\u00ad dente que all\u00e1 se estaba pasando por una \" fatal \u00e9poca\" en la que apenas terminaban los problemas en una naci\u00f3n, empezaban en otra \u2014de manera que el Rey Cat\u00f3lico estaba en la necesidad de te\u00ad ner que volver a empu\u00f1ar la espada recien envainada\u2014 ante esta \" triste situaci\u00f3n de la Europa, nunca deb\u00eda en la Am\u00e9rica pensar\u00ad se en novedades que pudieran encender la menor chispa de la dis\u00ad cordia\" . Pero, si las Ordenanzas de la Palata ya se hab\u00edan mandado pu\u00ad blicar, la Audiencia no pod\u00eda menos que hacer presente al virrey \" todas las fatales resultas\" de su aplicaci\u00f3n, despachando adem\u00e1s cartas reservadas a los gobernadores intendentes para que suspen\u00ad dieran la puesta en pr\u00e1ctica hasta la final resoluci\u00f3n de la superior autoridad porte\u00f1a, pues as\u00ed quedar\u00eda el cuerpo a cubierto de todas las consecuencias al par que ser\u00eda conveniente dar cuenta de todo tambi\u00e9n al Soberano 12. 12 Dictamen del fiscal. La Plata, 12 de febrero de 1797. A. N. B. Doc. cit (Nota N \u00b0 11). 26 Por otra parte, interesa saber que un grupo de curas y vica\u00ad rios for\u00e1neos de La Paz se dirigieron unos d\u00edas despu\u00e9s, al de\u00e1n y cabildo d\u00e9la catedral en representaci\u00f3n de los dem\u00e1s de la Di\u00f3cesis, exponiendo que el 7 de marzo se hab\u00edan publicado las Ordenan\u00ad zas del Duque de la Palata en ese distrito. Esto hab\u00eda originado una preocupaci\u00f3n, dec\u00edan, \" en el d\u00e9bil concepto de los indios, consider\u00e1ndose absolutamente inhibidos de todo derecho parroquial y libres de cuanta leg\u00edtima contribuci\u00f3n\" les correspond\u00eda. En consecuencia, los curas se aplicar\u00edan solamente a demos\u00ad trar la necesidad de los proventos para la iglesia y para su subsisten\u00ad cia y a defender la congrua suficiente pues estaba basada en deci\u00ad siones can\u00f3nicas, conciliares, reales, divinas y naturales. Era un derecho de estricta justicia y de instituci\u00f3n divina \" el orden de presb\u00edteros curados\" que apacentasen las ovejas parro\u00ad quiales. Los curas, as\u00ed, eran m\u00e9dicos de almas, capitanes que guiaban por el camino de la verdad, \" ec\u00f3nomos, pastores celosos, rectores, gobernadores de naves hasta el puerto de la felicidad\" , etc. En cuanto a la \" sustancia o entidad de los s\u00ednodos\" , escrib\u00edan que era \" diversa, y seg\u00fan las dotaciones acordadas para cada doc\u00ad trina. As\u00ed, pues, en unas son auxiliados los curas \u00edntegramente con un mil pesos anuales, poco m\u00e1s o menos; en otras, con la mitad y, en muchas, con cuatrocientos, docientos y aun ciento cincuenta\" . Se preguntaban si con medio s\u00ednodo o con esas cantidades que bajaban de 500 pesos pod\u00edan subsistir los curas. Respond\u00edan que, \" deducido el primer a\u00f1o de la provisi\u00f3n de cualesquier beneficio curado la mesada eclesi\u00e1stica, se extraen tam\u00ad bi\u00e9n en este, y sucesivamente, por el tiempo de cada p\u00e1rroco, las pensiones de Seminario, Moxos y Chiquitos, cuartas (seg\u00fan las asig\u00ad naciones hechas a cada parroquia) y aun otros derechos\" . A esto se sumaba la \" deducci\u00f3n por el real subsidio\" , de modo que los mil pesos anuales \" vienen a quedar en novecientos o mu\u00ad cho menos\" . Com o, adem\u00e1s, \" a proporci\u00f3n de este auxilio\" , se hallaban demarcados los curatos \" en la longitud y latitud de su distrito\" , tambi\u00e9n se hallaban consiguientemente diferenciados \" en sus gra\u00ad 27 v\u00e1menes y en la arduidad de su desempe\u00f1o\" . Por lo tanto, en muchos no bastaba un ayudante; se necesita\u00ad ban varios; igualmente, dos o tres cuaresmeros para la iglesia prin\u00ad cipal y las vice parroquias. A los tenientes se les regulaban 500 pesos anuales; \" los cua\u00ad resmeros con ciento cincuenta, treinta y veinte\" . De cualquier forma, no era f\u00e1cil encontrar estos colaborado\u00ad res; se les deb\u00eda incrementar la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica \" asign\u00e1n\u00ad doles estipendios de cierto n\u00famero de misas\" u \" ofreci\u00e9ndoles el alimento diario\" . Y, con todo, a veces ten\u00eda que intervenir el prelado para que admitiesen esos cargos. A ello agregaban que era muy costosa la subsistencia en los pueblos de indios que estaban fuera de los caminos reales, que \" las distancias de donde se conducen los mantenimientos incremen\u00ad ta su valor\" , que el peso del ministerio era laborios\u00edsimo; las cabal\u00ad gaduras que deben sostenerse para las confesiones y diarios transpor\u00ad tes a ocho, diez y m\u00e1s leguas, insumen tambi\u00e9n crecidos desembol\u00ad sos; los climas o temperamentos rigorosos y fragosas situaciones no permiten toda aquella margen para una regular existencia personal y menos para aquella sociedad de gentes que alivie, facilite y rebaje, a un precio siquiera mediano, los v\u00edveres\" . Toda la argumentaci\u00f3n justificatoria que vamos exponiendo y que, seg\u00fan esos curas, no necesitaban hacer evidente con pruebas, los llevaba a la conclusi\u00f3n de que, al final, lo que les quedaba eran 100 \u00f3 200 pesos. Y si se tomaba una suma mayor e imaginaria de 400 pesos, \" supuestas las apuntadas indispensables deducciones\" , no pod\u00eda ser suficiente para su mantenimiento. El estado sacerdotal, y el ministerio exig\u00edan una decente sub\u00ad sistencia y precisamente, si el s\u00ednodo era poco, se corr\u00eda el riesgo de que los curas cayeran en \" operaciones de notable bajeza [ y ] miserabilidad\" . Acaso entonces, se preguntaban, no se expondr\u00edan a \" mayores vergonzosos y criminales procedimientos\" de que nos da testimonio decisivo una continuada experiencia? \" O sea, que los p\u00e1rrocos que cobraban menos pasaban por ne\u00ad cesidades extremas y lastimosas, caso del de San Antonio de Esqui\u00ad ladle \" y otros que se hallan sin s\u00ednodo alguno\" . Es decir que, seg\u00fan ellos, los auxilios que recib\u00edan los curas no eran \" m\u00e1s que oblaciones\" . Y la m\u00e1s usual era la que hac\u00edan 28 los fieles al altar, o por la administraci\u00f3n de sacramentos \" y en que, generalmente, se incluyen los diezmos y primicias\" . Recorr\u00edan la historia desde Ca\u00edn y Abel o desde No\u00e9; todos hab\u00edan ofrecido dones variados al Se\u00f1or (pan, aceite, vino, miel, cera, etc). \" Los diezmos y primicias que son tambi\u00e9n oblaciones, se ha\u00ad llan prescriptas en el Exodo\" , dec\u00edan, y detallaban los cap\u00edtulos 16, 20 y 23. Lo mismo en el Lev\u00edtico y en el G\u00e9nesis. O sea que los legos deb\u00edan proporcionar el sustento de quie\u00ad nes les administraban el pasto espiritual. Y varias \" doctrinas, co\u00ad mo la del se\u00f1or Covarrubias, asientan por her\u00e9tico lo contrario, refiri\u00e9ndose al Concilio Constanciense\" que hab\u00eda condenado tales posiciones. El de Trento, en el cap. 13 de la Secc. 24 \" recomienda, mani\u00ad fiesta y encarga aquella subsistencia de los doctrineros por su feli\u00ad gres\u00eda\" . Y las leyes 9 de la Partida, la t\u00edt. 19, y 2a. del t\u00edt. 5, Lib. 1 de Castilla ordenaba lo propio y en las municipales, 1 a8 y la 10 del t\u00edt 18 Lib. 1 y la 13 del t\u00edt. 13 en el mismo libro. Y sin aclarar a cual de las citadas se refer\u00edan, comentaban: \" La primera, si por una parte proh\u00edbe justa y debidamente los ex\u00ad cesos y abusos que puedan cometerse por los curas en la exacci\u00f3n de proventos, por otra bien indica la sujeci\u00f3n de aquellos a la cos\u00ad tumbre y a los aranceles, manifestando asi mismo la decencia que necesitan. La segunda, que parece negar absolutamente todo pro\u00ad vento en los indios a favor de los curas, no menos apoya y legiti\u00ad ma aquellos que se hallen descriptos o asignados por el arancel\" . En conclusi\u00f3n, dec\u00edan haber procedido siempre afirmados en el derecho y en la inmemorial costumbre en la exacci\u00f3n de ingresos parroquiales, \" especialmente cuando en unas doctrinas no alcanza el s\u00ednodo para subvenir a\u00fan a lo preciso y en otras no se encuentra esta asignaci\u00f3n\" . Adem\u00e1s, se gobernaban por el arancel aprobado por el Rey por c\u00e9dula del 19 de enero de 1769, lo que contribu\u00eda a restar fuer\u00ad za a las Ordenanzas del Duque de la Palata. Es decir; ten\u00edan t\u00edtulos leg\u00edtimos que deb\u00edan permanecer, aunque reconoc\u00edan que pod\u00edan haberse producido abusos y corruptelas en algunos cobros. La difusi\u00f3n de la noticia de que se hab\u00edan quitado todos los proventos y obvenciones que deb\u00edan pagar los indios no hab\u00eda he- 29 cho m\u00e1s que aumentar su \" car\u00e1cter novelero y agreste\" . Era, pues, necesario disuadirlos y que \" se les confirme en la justicia con que deben acudir al auxilio de sus respectivas iglesias y p\u00e1rrocos por los t\u00e9rminos ordenados en las leyes y consabido arancel\" . Finalmente, contra lo que se hab\u00eda dispuesto por el Duque de la Palata en cuanto a que las justicias territoriales pudieran hacer informaciones contra los curas, dir\u00edan que ten\u00eda vigencia la real c\u00e9\u00ad dula del 15 de noviembre de 1758 que prohibi\u00f3 eso expresamente para evitar peligrosos disturbios. Conclu\u00edan solicitando al de\u00e1n y cabildo eclesi\u00e1stico que acom\u00ad pa\u00f1asen su pedido exponiendo toda la situaci\u00f3n al gobernador in\u00ad tendente 13. La Audiencia de Charcas, a su tumo, decidi\u00f3 que se suspen\u00ad diera el cumplimiento de la orden del virrey, com o hab\u00eda hecho en 1757, demostrando su poder. Pero en el acuerdo, el regente, Antonio Boeto, expres\u00f3 que, sin tenerse presente las reales c\u00e9dulas y autos y todo lo que se ha\u00ad b\u00eda trabajado en ese Tribunal sobre la formaci\u00f3n de \" aranceles y sinodales para el Arzobispado, m\u00e1s las quejas y recursos de fiscales, indios y personas agraviadas\" por los abusos y exacciones indebi\u00ad das de los curas, no pod\u00eda dar su voto (13 de febrero de 1797). Con aquella decisi\u00f3n se conform\u00f3 el presidente del Pino y qued\u00f3 suspendida la publicaci\u00f3n de la Ordenanza del Duque de la Palata 14, creemos que en ese distrito, ya que en marzo se public\u00f3 en La Paz, seg\u00fan dijeren aquellos curas en su presentaci\u00f3n. Unos d\u00edas despu\u00e9s, escrib\u00eda el presidente al virrey cont\u00e1ndole los pasos dados hasta esta \u00faltima resoluci\u00f3n.. Y adjunt\u00e1ndole tes\u00ad timonio que probaba \u2014dice\u2014 \" las fatales consecuencias que trae\u00ad r\u00eda la publicaci\u00f3n de dicha Ordenanza\" , por su oposici\u00f3n con rea\u00ad les c\u00e9dulas expedidas despu\u00e9s de su formaci\u00f3n, lo que se hab\u00eda ac\u00ad tuado en virtud de aquellas para hacer aranceles de derechos pa\u00ad rroquiales, averiguando los 'curatos que pod\u00edan mantenerse con lo 13 La Paz, 8 de marzo de 1797 (siguen 12 firmas). A. N. B. Doc. cit. (Nota N \u00b0 11). 14 Resoluci\u00f3n de del Pino. La Plata, 15 de febrero de 1797. A. G. I. Charcas, 590. 30 obvencional y, en consecuencia, quitar o cercenar \" enteramente los s\u00ednodos reales como \u00faltimamente est\u00e1 reencargado en el art\u00edculo 195 de la Real Ordenanza de Intendentes\" . Agregaba que ya se hab\u00edan hecho esos aranceles y que, ahora, se los derogar\u00eda y que si se publicaba el documento del Duque de la Palata quedar\u00edan \" los p\u00e1rrocos que tienen s\u00ednodo entero con la precisi\u00f3n de despedir tenientes, no tener cuaresmeros y atender por s\u00ed solos a sus feligreses con perjuicio espiritual de estos\" . Otros inconvenientes ve\u00eda y conclu\u00eda, que, por otra parte, \" la autoridad que se concede en las citadas Ordenanzas a los corregido- res,(en cuyo lugar se han subrogado los subdelegados) y a los curas para hacer sumarias informaciones, unos contra otros, de los exce\u00ad sos que cometan con los indios y dar cuenta a las respectivas supe\u00ad rioridades\" , har\u00eda que siempre estuvieran litigando, enfrentados, denunci\u00e1ndose y dem\u00e1s 15 1 6 . Y, con la misma fecha, expondr\u00e1 directamente al Rey que la Ordenanza del Duque de la Palata hab\u00eda sido dictada antes de eri\u00ad girse el virreinato r\u00edoplatense y que, entonces, no hab\u00eda curas con s\u00ednodos ni corregidores, \" como tampoco los hay en el d\u00eda\" y que, por eso, all\u00ed no se hab\u00eda tenido noticia acerca de la supresi\u00f3n o de\u00ad rogaci\u00f3n de la misma. Finalmente, expon\u00eda este criterio: \" Si la subordinaci\u00f3n hu\u00ad biera de cerrar siempre los ojos para la ejecuci\u00f3n de los mandatos superiores, en obsequio de la obediencia, sin examinar las mate\u00ad rias. . . ni los inconvenientes o utilidades que deben producir aque\u00ad llos en su pronto y efectivo cumplimiento, no pocas veces se expe\u00ad rimentar\u00edan, en lugar de ventajas, perjuicios y fatales resultas ala Religi\u00f3n y al Estado, al p\u00fablico y al particular\" . Por lo tanto, hab\u00eda que estar alerta pues \" de tiempo en tiem\u00ad po, Se\u00f1or, se promueven novedades capaces de alterar la misma fe\u00ad licidad y desconcertar el armonioso compuesto de aquellas cual? dades en que se sostiene la paz, la tranquilidad y el buen gobier- En resumen; una ardua y dif\u00edcil cuesti\u00f3n, que tocaba muchas teclas y que afectaba variados intereses. Pero, con todo, quedaban en pie las quejas de los indios, porque, si los cl\u00e9rigos ten\u00edan sus s\u00ed- 15 De del Pino a Mel\u00f3 de Portugal. La Plata, 25 de febrero de 1797. A. G. I. Charcas, 590. 16 De del Pino al Rey. Doc. cit. (Nota N \u00b0 8). 31 nodos y, adem\u00e1s, hab\u00eda aranceles que fijaban los gastos del culto, porque se iban a lamentar y querellar si estos fueran justos o no les resultaran gravosos? Estos dos aspectos de la Audiencia de Charcas muestran que, a mediados del siglo XVIII, parec\u00eda estar comprometida y mezcla\u00ad da en muchas cuestiones que era necesario reformar. Se podr\u00eda, as\u00ed, pensar que hab\u00eda entrado en decadencia Pero, el segundo aspecto, prueba que aun despu\u00e9s de la refor\u00ad ma intendencial, era capaz de decidir que no se cumpliera la orden del virrey porte\u00f1o per considerarla perjudicial. Con lo cual se modificar\u00eda un juicio demasiado terminante de don Gabriel Rene Moreno \u2014probablemente, el m\u00e1s grande his\u00ad toriador boliviano\u2014 quien afirm\u00f3 que, desde 1781, comenzaba otra \u00e9poca para la Audiencia, signada por la debilidad y la declina\u00ad ci\u00f3n \" . En cuanto al fondo de la cuesti\u00f3n, es decir, a la injusticia con que se trataba a los indios por el lado de los derechos parroquiales, considero que quedaba sin resolver. Este es un asunto que espera\u00ad mos ampliar pr\u00f3ximamente. 17 La cita textual es (La Audiencia) \" padeci\u00f3 los achaques de la ancianidad y de la decrepitud. Esta p\u00e1lida y segunda faz de su existencia comenz\u00f3 con la erecci\u00f3n del Virreinato del R \u00edo de la Plata\" . Pag. 71 de La Audiencia de Char\u00ad cas (Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura. La Paz, 1970). 32 APENDICE \" Instrucci\u00f3n y prevenciones para que donju\u00e1n Francisco Pesta\u00f1a, suce\u00ad sor del Marques de Rocafuerte en la Presidencia de la Audiencia de Charcas, pueda manejarse en ella con conocimiento y noticia de los da\u00f1os v perjuicios que se est\u00e1n causando en lo espiritual y temporal, por la mala conducta de los dos \u00faltimos Presidentes y de algunos de los Ministros de la Audiencia, a fin de que, bien instruido de los males y causas de ellos pueda aplicar, para su reme\u00ad dio, las providencias que se expresar\u00e1n en esta Instrucci\u00f3n y las dem\u00e1s que le dictare, su celo y prudente conducta. Cap\u00edtulo I o La Audiencia se compone al presente de ocho Oydores, un Fiscal y un Protector de Indios, y siendo conveniente tenga el Presidente no\u00ad ticia de la literatura de cada uno, de su conducta, porte y genio se previene, se\u00ad g\u00fan el concepto que se ha podido formar de los recursos, expedientes y pape\u00ad les que se han recibido, y de otras bien fundadas noticias, lo siguiente: Don Francisco Xavier de Palacios, oidor Decano, en literatura es corto, es interesado, en su trato es poco seguro y duro de genio. Don Joseph Giraldes, y Pino, es de buen trato y genio, y en letras es su\u00ad ficiente, y solo se ofrece reparar su afici\u00f3n al Pa\u00eds de donde es natural Don Joaqu\u00edn de Uriondo aunque no es de mucho saber: es persona de honor y cristiandad, y de buena intenci\u00f3n, pero poco cauto, por su nativa bondad, suele no advertir la intenci\u00f3n de los que le solicitan para alguna ope\u00ad raci\u00f3n irregular y extra\u00f1a en que ha solido entrar y en que, si comprehendicra los fines, es de creer no hubiera tomado partido por lo que se ha experimen\u00ad tado de su obrar justo y bueno en otras ocasiones y sucesos. Don melchor Santiago Concha; en letras es corto, de malo y duro genio, f\u00e1cil en hacer y admitir partido para cosas indebidas e injustas, mediando en ellas para su logro, y eshombre de poca constancia y bullicioso y sehadado al vino. Don Pedro Tagle tambi\u00e9n corto en letras, pero audaz, altivo y revoltoso, con tanta cautela que cuando quiere finge suma blandura y humildad, es tam\u00ad bi\u00e9n falaz cuando media en alg\u00fan negocio y sabe promover, influyendo ocul\u00ad tamente, para que otro ejecute lo que \u00e9l desea y no quiere obrar por si, para quedar por este medio sin responsabilidad. Don Joseph L\u00f3pez Lizperguer, en literatura mediano y de genio y tra\u00ad to regular, aunque se tienen noticias contextes de estar dado al comercio con tienda o tiendas en Chuquisaca, siendo mucha su familia y corta su renta. Don F\u00e9lix Llanos razonable en literatura, pero de genio revoltoso y po\u00ad co constante: es interesado, f\u00e1cilmente entra en partidos y admite recomenda\u00ad ciones, en que es importuno, hall\u00e1ndose al presente corto de medios y necesitado. 33 Don Ignacio Negreiros, Fiscal Protector de Indios, en letras imperito, y la falta de conocimiento de lo que es o no legal le tiene expuesto a entrar in\u00ad distintamente en las instancias que ocurren, a que tambi\u00e9n le ayuda su genio revoltoso y poco constante. Y no se hace expresi\u00f3n de las partes y circunstancias del oidor Don/en blanco / del Fiscal don Torcuato de la Puerta por hallarse el primero ausente en Guancavelica, y caminando ahora el segundo a Charcas a tomar posesi\u00f3n de su Plaza, faltando en este la experiencia de su conducta. 2o Los Ministros de la Audiencia y su Presidente, don Domingo de Jauregui, han tenido muy mala correspondencia con el Arzobispo y de que ha provenido una continua muy perjudicial discordia entre las dos Potestades y Jurisdicciones. El origen de toda esta desgracia se percibe bastantemente de los expedientes remitidos al Consejo y examinados en \u00e9l, haber consistido en que dicho Prelado trato inflexible de poner en execucion. com o deb\u00eda, la Real C\u00e9dula que se le dirigi\u00f3, para que, respecto de haberse anulado en el Consejo el Concurso que en tiempo de la ultima sede vacante hizo el Cabildo de la Me\u00ad tropolitana Iglesia de Charcas, pasase a ejecutarla de nuevo; cuya providencia desagrad\u00f3 al Presidente Ja\u00faregui, y otros que estaban interesados en que sub\u00ad sistiesen en sus destinos los sujetos provistos en Curatos en el Concurso de la Sede\u2014 Vacante, y con especialidad Don Jos\u00e9 Antonio Junco, primo de la mu\u00ad jer de dicho Presidente, y Cura de Puna, y por no haber adherido el Arzobispo a este intento, sino, antes bien, tratado siempre de obedecer lo ordenado en la citada Real C\u00e9dula, que conocio era justo y preciso para que los Curas no subsistiesen en los beneficios con t\u00edtulo vicioso: eligieron algunos de los Minis\u00ad tros de la Audiencia y su Presidente el medio de suscitar disputas y controver\u00ad sias al Arzobispo en varios asuntos y tambi\u00e9n contra otros eclesi\u00e1sticos y en los mas en exceso en el m odo y extraordinario empe\u00f1o y ardor, de que ha si\u00ad do regular se hayan originado no peque\u00f1os perjuicios al p\u00fablico. 3o La provisi\u00f3n de Curatos y demas beneficios que ha debido y debe ha\u00ad cerse por Real presentaci\u00f3n y ejecutarse esta en nombre de Su Majestad por el Presidente como Vice\u2014 Patrono, eligiendo y presentando los m\u00e1s a prop\u00f3si\u00ad to y benem\u00e9ritos: la ha mirado Don Domingo de Jauregui com o si fuera pro\u00ad pio patrimonio o alg\u00fan ramo que le ha debido producir utilidad e intereses, y en este partido han entrado los oidores que siguieron sus ideas, especialmente Don Melchor Santiago Concha, haciendo oficios escandalosos por la mujer del Presidente empe\u00f1ado en que a Don Mart\u00edn de Mendoza se le diese el Curato de Tac opaya lo que oblig\u00f3 al Arzobispo a ejecutar nueva n\u00f3mina quitando del primer lugar a Don Bernardo de Ocampo, Cura que era entonces de Pocopoco y sujeto en qui\u00e9n concurr\u00eda mucho m\u00e9rito, y aun intent\u00f3 el oidor Concha que el Arzobispo hab\u00eda de pasar personalmente a poner la nueva Nomina en manos de la Mujer del Presidente, lo que resisti\u00f3 el Prelado, y se tom\u00f3 el medio ter\u00ad mino, de que se la llevase su secretario, y en efecto se vio, que las Nominas que hac\u00eda diez d\u00edas ten\u00eda el Presidente sin despachar salieron haciendo la presenta- 34 cion de todos la tarde del mismo d\u00eda en que se entreg\u00f3 la alterada, de donde se infiere que el Presidente Jauregui era sabedor del injusto empe\u00f1o de su mu\u00ad jer y de los reprobados medios que se practicaban para conseguirle. 4o Cuando estaba para concluir la Presidencia dicho Jauregui, se halla\u00ad ban vacantes varios Curatos en el Arzobispado y el Prelado excusaba publicar concurso a ellos por evitar indebidas condescendencias a los particulares inte\u00ad reses del Presidente, esperando podr\u00eda hacer una provisi\u00f3n arreglada a Justicia y conciencia con el sucesor en la Presidencia. Pero en esta constituci\u00f3n se va\u00ad li\u00f3 Jauregui para el logro de sus intereses del medio de insinuarse con ruegos al Arzobispo, ofreci\u00e9ndole toda paz y amistad para que no dijese que hab\u00eda aca\u00ad bado el gobierno de su Presidencia con discordias y turbaciones con el Prela\u00ad do, lo cual supon\u00eda le ser\u00eda sumamente sensible y de ning\u00fan cr\u00e9dito ni honor para en lo sucesivo. A este intento hizo Jauregui las m\u00e1s fuertes instancias, au\u00ad xiliado del oidor don Pedro Tagle, que abiertamente confesaba al Arzobispo la mala correspondencia que hab\u00eda tenido y disgustos que le hab\u00eda ocasiona\u00ad do con su mal obrar, pero que le eran disimulables sus defectos cometidos, mas por falta de experiencias en sus cortos a\u00f1os, que por malicia, rogando con estas humildes expresiones al Arzobispo para que, deponiendo toda queja y sentimiento se estableciese la deseada paz y se acreditase la buena correspon\u00ad dencia en la provisi\u00f3n de curatos vacantes,abri\u00e9ndose el concurso a ellos. Para mas asegurar el intento se valieron Jauregui y Tagle del oidor Uriondo, a qui\u00e9n aseguraron la realidad de las proposiciones y ofrecieron que en su observancia habr\u00eda toda fidelidad a fin de que dicho Uriondo pasase a mediar con el Arzobis\u00ad po. Este oidor dio cr\u00e9dito a las seguridades ofrecidas, y entr\u00f3 en mediar, para que se lograse la paz ofrecida, caminando tambi\u00e9n en el concepto de que, es\u00ad t\u00e1ndole cometida la residencia de Jauregui, le mirar\u00eda este con respeto, para no dejarle burlado; Mediante estas instancias y la casualidad de haber recibido a la saz\u00f3n el Arzobispo la carta del Presidente, sucesor a Jauregui, de que se tra\u00ad tar\u00e1 en otro Capitulo: entr\u00f3 el Arzobispo en publicar concurso, fijando edictos y dio comisi\u00f3n para las sucesivas providencias a su Provisor, durante la ausencia del Prelado a Cochabamba, adonde pas\u00f3 para la fundaci\u00f3n de un Convento de Religiosas. Cumplido el termino de los edictos y est\u00e1ndose para pasar al acto de los examenes Don N. Hortelano (Prebendado de la Iglesia de Charcas y per\u00ad sona que tambi\u00e9n hab\u00eda pasado sus oficios para que el Arzobispo condescen\u00ad diese a las instancias del Presidente Jauregui) previno al Provisor tuviese la atenci\u00f3n de hacer presente a dicho Presidente se hallaban ya las cosas en es\u00ad tado de hacerse los ex\u00e1menes; lo que aunque resisti\u00f3 el Provisor, fue instado de dicho Hortelano para que no dejase de executarlo, por que era esta una atenci\u00f3n de politica indispensable en las circunstancias la que podr\u00eda practicar cuando fuese a cumplimentar al Presidente por los a\u00f1os de Su Majestad cuyo dia era v\u00edspera del de los ex\u00e1menes. El Provisor pas\u00f3 su oficio de atenci\u00f3n en aquel d\u00eda, pero al siguiente se vio con recado de la mujer de Jauregui, que le llev\u00f3 el Prebendado Hortelano, para que tuviese presentes cuatro Curatos, que supuso le hab\u00eda ofrecido, ponderando para ello la pobreza y escasez en que se 35 hallaban en v\u00edsperas de un costoso viaje a Lima, y que siendo esto lo \u00faltimo que ten\u00edan que dar, era preciso solicitasen por este medio alg\u00fan alivio. Sor\u00ad prendido el Provisor de esta proposici\u00f3n por escandalosa, y fundada en la ca\u00ad lumnia de haber hecho tan indebida oferta: observ\u00f3, que al mismo tiempo se divulg\u00f3 en Chuquisaca estar empe\u00f1ados el Presidente y su Mujer por algunos de los opositores, nombr\u00e1ndose se\u00f1aladamente a don Antonio de la Torre y don Joseph Zambrano, con voz divulgada a favor del primero de estar soste\u00ad nido de algunas personas de comercio que aprontaban 6 pesos para que se le acomodase en Curato. Para evitar estos esc\u00e1ndalos pas\u00f3 el Provisor a suspen\u00ad der del uso de las licencias a dicho Torre, con la demostraci\u00f3n de ponerle re\u00ad cluso en San Agust\u00edn, como lo estuvo algunas horas, y puesto en libertad, acu\u00ad di\u00f3 el oidor Tagle al Provisor increp\u00e1ndole su sobrada piedad, cuando as\u00ed di\u00ad cho eclesi\u00e1stico, como los dem\u00e1s, que se dec\u00edan protegidos del Presidente y su mujer, eran merecedores de mayor demostraci\u00f3n y castigo, inst\u00e1ndole para que tomase contra ellos mas seria providencia, por cuyo medio se pondr\u00eda termi\u00ad no a la codicia del Presidente y este no podr\u00eda faltar a sus ofertas, en cuyo cumplimiento estaba interesado Tagle. El Provisor entr\u00f3 en la correcci\u00f3n que merec\u00edan los eclesi\u00e1sticos que hab\u00edan ocurrido a valerse de medios il\u00edcitos, y mand\u00f3 a Torre guardarse su casa y puso reclusos a otros dos eclesi\u00e1sticos; pero Tagle se vali\u00f3 de esta justa providencia para malquistar con el Presidente y su mujer las operaciones del Provisor, suponi\u00e9ndolos que era con injuria suya la reclusi\u00f3n providenciada. Aunque ignoraba este suceso el Provisor se hallaba no obstante receloso de que se le guardase la fidelidad ofrecida y temiendo que la presentaci\u00f3n no se ejecutar\u00eda en Justicia, procur\u00f3 examinar el animo del Presidente por medio de los oidores Uriondo y Tagle, y del Prebendado Hortelano que aseguraron al Provisor no hallar\u00eda novedad en lo prometido y ejecutar\u00eda la presentaci\u00f3n conforme a Justicia y habi\u00e9ndose resuelto a formar las N\u00f3minas, se convino a llevarlas el oidor Tagle que a toda hora estaba en la Posada del Provisor y de hecho se le fiaron las N\u00f3minas, que pas\u00f3 a manos del Presidente. En la tarde del mismo d\u00eda se decretaron las presentaciones con\u00ad curriendo, para ello los referidos Presidente y Tagle y solo se observ\u00f3 el orden de las Nominas en aquellas en que por casualidad el que llevaba primer lugar ten\u00eda recomendaci\u00f3n o adherencia con alguno de los oidores, altern\u00e1ndose to\u00ad das las dem\u00e1s, y prest\u00e1ndose los de los segundos y terceros, no obstante de que la graduaci\u00f3n y orden observado en todas se estim\u00f3 por el m\u00e1s justo y de\u00ad bido; y la misma variaci\u00f3n execut\u00f3 dicho Presidente en las N\u00f3minas sucesivas que se le remitieron por resulta de la primera provisi\u00f3n de Curatos. Este suce\u00ad so caus\u00f3 suma admiraci\u00f3n a todo el Pueblo sabedor de los antecedentes que ha\u00ad b\u00edan ocurrido, y mucho m\u00e1s a los que ten\u00edan conocimiento del m\u00e9rito y cir\u00ad cunstancias de los opositores y de haber colocado el Provisor en las Nominas a los opositores en el m\u00e1s justo y arreglado orden y m\u00e9todo. Y en esta oca\u00ad si\u00f3n se observ\u00f3 por el oidor Tagle, que hasta entonces no hab\u00eda cesado de fre\u00ad cuentar la Casa del Provisor, se apart\u00f3 de esta correspondencia en la misma tarde que se decret\u00f3 la presentaci\u00f3n de los Curatos y aunque todos los oidores 36 pasaron a visitar al Arzobispo cuando regres\u00f3 de Cochabamba no entraron en esta pol\u00edtica atenci\u00f3n el Presidente Jauregui y oidor Tagle, aludiendo este pro\u00ad ceder al de la discordia en que hab\u00edan vivido con el Prelado y con que quisie\u00ad ron se concluyese el Gobierno de la Presidencia, sin embargo de la fingida y enga\u00f1osa paz con que para el acto preciso del Concurso y para lograr en el una acci\u00f3n de inter\u00e9s o venganza, solicitaron reconciliarse en la apariencia con el Arzobispo. 5o En el discurso del mismo Concurso execut\u00f3 dicho oidor Tagle otra acci\u00f3n entre el oidor Concha y el Provisor, muy a proposito para que ambos se disgustasen y se mirasen con animo discorde: pues estando dicho oidor Concha muy empe\u00f1ado para que a su hermano Don Gregorio se le confiriere el Curato de la Catedral, present\u00f3 dicho don Gregorio el escrito de oposici\u00f3n en los autos del concurso, haci\u00e9ndola \u00fanicamente a dicho Curato, con exclu\u00ad si\u00f3n de los dem\u00e1s, creyendo por este medio dejar al Provisor sin arbitrio para no incluirle en la nomina correspondiente a dicho Curato. Este suceso caus\u00f3 al Provisor el sinsabor de ver no se le dejaba arbitrio para atender a dicho don Gregorio en correspondiente Curato falt\u00e1ndole, como le faltaba, m\u00e9rito para obtener el de la Catedral, en agravio y perjuicio de los muchos opositores que hab\u00eda m\u00e1s dignos y benem\u00e9ritos y cuando dicho Provisor estaba lament\u00e1ndose de este suceso, se apareci\u00f3 el oidor Tagle que>enterado del caso, se convid\u00f3 a pasar sus oficios con el oidor Concha, a fin de que se retirase el escrito presen\u00ad tado, dando otro en los t\u00e9rminos de una regular oposici\u00f3n. Pero habiendo acu\u00ad dido el oidor Concha le persuadi\u00f3 todo lo contrario, aplaudi\u00e9ndole la delibe\u00ad raci\u00f3n tomada y aconsej\u00e1ndole no desistiese de ella, por cuyo medio era forzo\u00ad so quedase sin destino dicho don Gregorio y su hermano disgustado con el Pro\u00ad visor. 6o En ocasi\u00f3n de haber pasado este a la visita del sagrario de la Catedral y notado que no asisti\u00f3 a esta funci\u00f3n el Sacrist\u00e1n mayor (que es un ahijado del Presidente Jauregui, de (14) a\u00f1os) ni otra persona como su teniente, e in\u00ad formado que igual omisi\u00f3n se hab\u00eda experimentado desde que se le confiri\u00f3 el Beneficio: pas\u00f3 el mismo Provisor a recibir sobre estos hechos la correspon\u00ad diente justificaci\u00f3n y se le divulg\u00f3 que el Provisor trataba de proceder contra dicho sacrist\u00e1n con cuyo motivo se sintieron sumamente dicho Presidente y su Mujer y el oidor Tagle se encarg\u00f3 de la protecci\u00f3n del ahijado de aquellos, formando varios escritos atrevidos y licenciosos, que dispuso firmase un Abo\u00ad gado y se formaliz\u00f3 recurso en la Audiencia, habiendo resultado de estos su\u00ad cesos mucha turbaci\u00f3n y esc\u00e1ndalo. 7o El Marqu\u00e9s de Rocafuerte sucesor de Jauregui en la Presidencia de Charcas: sali\u00f3 de la ciudad del Cuzco, su Patria, para la de la Plata con bastan\u00ad te anticipaci\u00f3n, tomando el camino regular hasta llegar a Puno, desde donde se tiene noticia que pas\u00f3 a Guagullani, a La Paz, a Sicasica, Cochabamba, a Oru- ro y a Potos\u00ed, parajes todos de Minerales donde hizo largos tr\u00e1nsitos, que pu\u00ad diera haber excusado por estar los mas extraviados del camino regular del chas- 37 qui o correo por el cual hay poblaciones y tambos acomodados para los tr\u00e1nsi\u00ad tos y surtrse de los necesarios av\u00edos: en cuyo supuesto se ha hecho muy sospe\u00ad choso este m odo de caminar y hace creer que fue procurado para hacerse o b \u00ad sequiar de los Mineros y exigirles con t\u00edtulo de Regal\u00eda u otros pretextos con\u00ad tribuciones indebidas y criminosas com o prohibidas por la Ley. 8o Desde el camino que llevaba este Provisto Presidente, escribi\u00f3 una carta, su fecha en Lampa a 12 de julio de 754 al Reverendo Arzobispo para que este detuviese el concurso de los curatos vacantes y no los proveyese hasta su llegada a Chuquisaca, expresando corresponderle esto por todos t\u00edtulos, y porque ser\u00eda agravio conocido irreparable en todo el Reino, que hall\u00e1ndose en carrera de posesi\u00f3n con diferencia de cuatro meses y d\u00edas al ingreso de la Pre\u00ad sidencia se anticipase el concurso dejando en contingencia el uso de su Real Pa\u00ad tronato, y que era com o regal\u00eda debida a su empleo que el Arzobispo pusiese en sus manos una lista de todos los Curatos y Sacrist\u00edas para la libertad de dis\u00ad tribuirlos, en su deudos y amigos, quedando para los dem\u00e1s eclesi\u00e1sticos natu\u00ad rales y benem\u00e9ritos, lo que pudiese tocarles en suerte. A cuya carta respondi\u00f3 el Arzobispo con fecha de 3 del propio mes de Julio, excus\u00e1ndose en los t\u00e9r\u00ad minos m\u00e1s cristianos y pol\u00edticos a la dilaci\u00f3n pretendida por el dicho Roca- fuerte, y este repiti\u00f3 otra carta al Arzobispo desde la ciudad de La Paz con fecha de 4 de setiembre del propio a\u00f1o, manifestando al Prelado sumo disgus\u00ad to y concluyendo con la expresi\u00f3n de que en las circunstancias hab\u00eda de valer\u00ad se dicho Rocafuerte de la conformidad que obtuvo de Dios el Se\u00f1or Carlos Quinto con los de Guacos para sacrificarle su resignaci\u00f3n. 9o Habiendo llegado dicho Rocafuerte a tomar posesi\u00f3n de la Presiden\u00ad cia ocurri\u00f3 a pocos dias celebrarse concurso en el Obispado de'La Paz a los cua\u00ad tro Curatos de Viacha, Calocolo, Acora y Carabuco, y habi\u00e9ndole remitido el Obispo las Nominas por medio de segura persona que se las entreg\u00f3, no se dio por entendido de ellas, sino que antes bien escribi\u00f3 una Carta a un confidente su\u00ad yo y su correspondiente, que resid\u00eda en la ciudad de La Paz, incluy\u00e9ndole Nota de las propuestas en las Nominas de dichos cuatro Curatos y encarg\u00e1ndole re\u00ad corriese a los nominados y viese quien de ellos ofrec\u00eda y daba mas y se lo avi\u00ad sase con ca\u00f1ari o correo para presentar al que m\u00e1s diese, y al mismo tiempo previno a dicho Confidente enviar\u00eda a manos de este las Nominas para que ca\u00ad da uno de los presentados, adem\u00e1s de los derechos regulares, soltase 200\" pe\u00ad sos de regalo y doblado el que fuese presentado para Viacha. Estas proposicio\u00ad nes dejaron estremecido al confidente de La Paz, que acudi\u00f3 a consultar el asunto com persona docta y cristiana, que fue don Ger\u00f3nimo Obreg\u00f3n, Pro\u00ad visor de La Paz, y en su dictamen acord\u00f3 responder a dicho Presidente excu\u00ad s\u00e1ndose en los mejores t\u00e9rminos de ejecutar tal encargo. Con este motivo lle\u00ad garon a saberse en lo publico los sujetos propuestos en las Nominas, y dos, que no Devaban lugar en ellas, intentaron obtener respectivos curatos ofreciendo dinero al Presidente quien parece entr\u00f3 en este escandaloso partido por el mis\u00ad mo hecho de haber escrito al Obispo, diciendo le remitiese otras Nominas, su\u00ad poniendo perdidas las primeras y pidi\u00e9ndole el Curato de Viacha para don N. 38 Arescurenaga y otro de resulta para don N. Sangines, a que se excuso el Obis\u00ad po diciendo al Presidente no podia complacerle en esta ocasi\u00f3n, asi por no ser posible variar los lugares de las primeras Nominas, como por haber salido re\u00ad probados en el Concurso los dos ahijados del Presidente, a quienes hab\u00eda amo\u00ad nestado se aplicasen al estudio para poderles acomodar en otra ocasi\u00f3n. A que se sigui\u00f3 haberse allanado dicho Obispo a remitirle segundas Nominas que le devolvi\u00f3 el Presidente acusando el recibo de las primeras y pretextando no es\u00ad tar arregladas a Ley aunque en la realidad sin m\u00e1s motivo que llevar adelante el Presidente su injusto empe\u00f1o, de que se colocase en ellas a los dos referidos sus ahijados, que no consigui\u00f3 del Obispo aunque le envi\u00f3 terceras nominas y en cuya vista hizo la presentaci\u00f3n para el Curato de Calacoto y Carabuco en los que llevaban el primer lugar; para el de Viacha present\u00f3 al del segundo y en el de Acora al que llevaba el tercer lugar. 10\u00b0 Por el mes de Julio de 75 ( ? . debe ser 57) hall\u00e1ndose el Arzobis\u00ad po de Charcas en cama de resultas del Par\u00e1lisis que hab\u00eda padecido, resolvie\u00ad ron el Presidente y algunos Oidores declararle por demente promoviendo a l Cabildo con el especioso pretexto de que experiment\u00e1ndose desorden en la familia del Prelado, era debido se encargase alg\u00fan Can\u00f3nigo del cuidado del Palacio, en otras expresiones alusivas a que todo el Cabildo deb\u00eda encargarse del gobierno del Arzobispado a cuyo fin escribi\u00f3 dos cartas al Presidente no\u00ad tadas por el oidor F\u00e9lix de Llanos. En este intermedio se intent\u00f3 declarar al Prelado por incapaz de gobernar su Di\u00f3cesis, que se tocase a vacante y nom\u00ad brase economo y para ello dispusieron pasar, como de hecho pasaron dos oi\u00ad dores acompa\u00f1ados de dos escribanos, dos m\u00e9dicos y seis testigos, a fin de exa\u00ad minar la supuesta demencia: cuya diligencia no lleg\u00f3 a tener efecto por haber\u00ad lo estorbado el Provisor y prudentemente se debe creer que si se hubiese pues\u00ad to en practica, hubiera tenido las resultas de que hubiese rendido su vida al impulso de tan inopinado suceso, capaz de sofocar aun a quien no tuviese su animo tan ca\u00eddo y fatigado, como era regular lo tuviese dicho Prelado de re\u00ad sultas del accidente que hab\u00eda padecido despu\u00e9s de los muchos disgustos que le hab\u00eda ocasionado la mala conducta de algunos de los Ministros de la misma Audiencia. 11\u00b0 A estos tan extra\u00f1os como irregulares intentos del Presidente Mar\u00ad qu\u00e9s de Roca\u2014fuerte y oidores es regular se hayan premeditado otros de mal ejemplo, inquietud y esc\u00e1ndalo: pues una vez resueltos a apartar al Arzobispo del gobierno y ejercicio de su Dignidad y Di\u00f3cesis, es muy de creer Id hayan continuado, fomentando cuantos medios se les hayan ofrecido, persiguiendo a los que hubieren intentado estorbarlos, y llevando solo una conducta con\u00ad forme a lo que les hab\u00eda dictado su voluntad, sin atenci\u00f3n a lo l\u00edcito y j\u00fcsto. 12\u00b0 En inteligencia de todos estos sucesos del genio y calidad de dichos Ministros y del modo de obrar de cada uno, seg\u00fan lo que se ha podido com\u00ad prender en los varios negocios que se han visto y examinado en el Consejo, y de otros documentos que persuaden la verdad de todo lo referido sin recelo de 39 sospecha ni pasi\u00f3n, procurar\u00e1 don J. Francisco Pesta\u00f1a luego que llegue a to\u00ad mar posesi\u00f3n de la Presidencia de Charcas, informarse ante todas cosas del ge\u00ad nio y conducta de los Ministros de la Audiencia, y con particularidad del de los referidos don Melchor Santiago Concha y don Pedro Tagle, y hallando por seguras noticias que tomar\u00e1 extrajudicialmente con la mayor reserva y sagaci\u00ad dad que dichos dos Ministros sustancialmente son del genio y calidad que se ha notado, o que se han manejado en los casos y ocasiones que respecto de cada uno de ellos se han referido con la mala conducta que se ha expresado o pu\u00ad di\u00e9ndose comprender su respectivo mal modo de proceder por otros distintos casos y sucesos, aunque no sean de los que antecedentemente se han notado y referido: pasar\u00e1 inmediatamente a disponer se queden en sus casas y no asis\u00ad tan a la Audiencia entregando a cada uno la respectiva orden para que dicho Concha pase a Chile a servir la plaza de oidor en la Audiencia de aquella ciu\u00ad dad y don Pedro Tagle en la Audiencia de Santa Fe, sin permitir a uno ni a otro su residencia en la Ciudad de Charcas ni en el distrito de esta Audiencia m\u00e1s t\u00e9rmino que el preciso para levantar su casa y emprender su viaje. 13\u00b0 Al mismo tiempo dispondr\u00e1 se suspenda a cada uno desde el d\u00eda de su respectiva separaci\u00f3n la paga del sueldo que gozare, haci\u00e9ndoles saber esta providencia y que no deber\u00e1n gozar sueldo alguno hasta tomar cada uno nue\u00ad va posesi\u00f3n de la Plaza en la Audiencia a que van destinados sin permitirles de ning\u00fan modo ni con pretexto alguno que emprendan, si lo intentaren, viaje para Espa\u00f1a. 14\u00b0 Tambi\u00e9n mandar\u00e1 y har\u00e1 saber a dichos dos Ministros que dejen poder con Instrucci\u00f3n a personas de Charchas que puedan por medio de ellas ser defendidos en las respectivas causas de residencia y cargos que se les hubie\u00ad ren de formar o de demandas que se pusieren contra ellos, con apercibimien\u00ad to de que de lo contrario se sustanciar\u00e1n cualesquieras causas por su contuma\u00ad cia en rebeld\u00eda y les pararan el mismo perjuicio que si hubieran sido plenamen\u00ad te defendidos y, al mismo tiempo, que dichos oidores partieren para las res\u00ad pectivas Audiencias, escribir\u00e1 a los Presidentes de ellas don Juan Francisco Pesta\u00f1a avis\u00e1ndoles la calidad de genio, porte y conducta que motiva la trasla\u00ad ci\u00f3n, para que puedan dichos Presidentes estar a la mira de sus operaciones y tomarse con ellos la providencia conveniente en caso de no vivir enmendados. 15\u00b0 Luego que hayan salido estos dos Ministros de Charcas y se hallaren a 10 leguas desta Ciudad, mandar\u00e1 publicar contra cada uno de ellos residen\u00ad cia, que tomar\u00e1 por si mismo, consultando con Asesor de toda satisfacci\u00f3n en los casos que le pareciere conveniente: formando al mismo tiempo de oficio la sumaria secreta, conforme a Ley, incluyendo cualesquiera cargos o cap\u00edtulos, sobre que debieran ser procesados en el ejercicio de sus oficios y sustancian\u00ad do las causas conforme a derecho, com o tambi\u00e9n los de Demandas que se pu\u00ad sieren contra ellos: remitiendo los Autos a S. M. conclusos y en estado de sen\u00ad tencia, y citadas las partes, para oirlas en el Tribunal que S. M. fuere servido depositar. 40 16\u00b0 Separadamente informar\u00e1 a S. M. don Juan Francisco Pesta\u00f1a de las noticias y sucesos que extrajudicialmente hubiere entendido y averiguado, para la traslaci\u00f3n de estos dos Ministros a las Audiencias que se han referido, y lo que hubiere hallado verificado sobre el genio, calidad y conducta de cada uno, por no tener nada com\u00fan las causas de residencia y cap\u00edtulos, con esta gubernativa providencia, dirigida \u00fanicamente al fin de establecer la debida quietud y serenidad en la Audiencia de Charcas y que no se contin\u00faen con fa\u00ad tales consecuencias los perjudiciales sucesos hasta aqu\u00ed experimentados. 17\u00b0 Igualmente averiguar\u00e1 y se informar\u00e1 extrajudicialmente del suceso que se ha referido en el capitulo 3o de esta Instrucci\u00f3n, sobre la nomina que por empe\u00f1o de do\u00f1a Theresa Samudio se vio obligado a variar el Arzobispo: si intervino el oidor Concha, si fue sabedor de este empe\u00f1o don Domingo de Jauregui, Presidente entonces de la Audiencia, y si sobre ello intervino d\u00e1diva de alhaja, dinero u otro inter\u00e9s. Y informar\u00e1 a S. M. la realidad de lo que com\u00ad prendiere en el asunto, oyendo si le pareciere a don Jos\u00e9 Giraldes y Pino. Y si hallare que este suceso, sin embargo de ser de dif\u00edcil probanza, puede justifi\u00ad carse con las aclaraciones de los Notarios del Jusgado Eclesi\u00e1stico, o con otras diligencias y declaraciones o con voz publica de no haber sido incluido en la primera Nomina de Mart\u00edn de Mendoza, y haber este sido con efecto presen\u00ad tado para el curato de apocopaya: recibir\u00e1 sobre ello la correspondiente justi\u00ad ficaci\u00f3n y la remitir\u00e1 a manos de S. M. 18\u00b0 Con la misma reserva se informar\u00e1 y averiguar\u00e1 lo ocurrido en el concurso del Arzobispado de Charcas, celebrado al tiempo de concluirse la Presidencia de don Domingo de Jauregui oyendo, si le pareciere, a don Joaqu\u00edn de Uriondo, que parece fue sabedor de las promesas que el oidor Tagle y el Presidente Jauregui hicieron de su justo modo de obrar, sin haberlo observa\u00ad do, y si fueron perjudicados, como mas benem\u00e9ritos y m\u00e1s dignos los que es\u00ad tando en primeros lugares en las Nominas quedaron pospuestos y fueron pre\u00ad sentados los que llevaban en ellas segundo o tercero lugar; si esta elecci\u00f3n fue ejecutada por intereses o recomendaciones y si fue cierta la petici\u00f3n de los cuatro Curatos que por medio del Prebendado Hortelano hizo do\u00f1a Teresa Samudio al Provisor, para auxilios del viaje que hab\u00edan deejecutar Jauregui y su mujer a Lima. Y ademas de este informe extrajudicial y reservado, recibir\u00e1 en el asunto la correspondiente justificaci\u00f3n, si sobre \u00e9l o algunos des\u00fas parti\u00ad culares comprendiere puede adquirir justificaci\u00f3n capaz de aclarar la verdad en t\u00e9rminos judiciales. 19\u00b0 Asi mismo se informar\u00e1 extrajudicial y reservadamente y con sepa\u00ad raci\u00f3n formar\u00e1 autos judiciales, sobre el derrotero y tr\u00e1nsito que hubiere he\u00ad cho el Presidente Roca-fuerte en su viaje desde el Cuzco hasta Charcas, '-ex\u00ad travi\u00e1ndose sin necesidad del camino regular del Chasqui o Correo. Si en los minerales, por donde transit\u00f3, recibi\u00f3 dadivas o regalos de los Mineros y Veci\u00ad nos? Y si caus\u00f3 vejaciones y molestias a los habitadores con el car\u00e1cter del empleo que iba a ocupar. 41 20\u00b0 Lo mismo ejecutar\u00e1 en averiguaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del suceso del concurso a los cuatro Curatos de La Paz inform\u00e1ndose de la persona confiden\u00ad te de dicho Rocafuerte, y oblig\u00e1ndole a que manifieste originales las cartas que este le hubiere escrito sobre el particular, com o tambi\u00e9n si fue cierta la repeti\u00ad ci\u00f3n de segundas y terceras N\u00f3minas, si las primeras padec\u00edan alg\u00fan defecto, y cual fuese, sacando testimonios de unas. Y otras, y si en efecto mediaron las promesas de cantidad de pesos, hecha a Roca\u2014fuerte por personas de Charcas mediadoras de los dos cl\u00e9rigos Arescurenaga y Sangines, remitiendo a S. M. los autos que formase en este asunto, con informe separado de todas las par\u00ad ticularidades que hubiere entendido haber ocurrido. 21\u00b0 Iguales averiguaciones extrajudicial y judicial executar\u00e1 sobre el su\u00ad ceso de haberse intentado declarar por demente al Arzobispo: los ministros que entraron en este intento: los fines que en ello llevaban: los motivos con que se pretext\u00f3, si estos fueron o no ciertos y si pod\u00edan evitarse los inconve\u00ad nientes que se hubiesen propuesto con otras providencias menos ruidosas, sin llegar al extremo de practicar diligencias inmediatamente con la persona del Prelado con riesgo de su vida? Dando cuenta con autos a S. M. e informando cuando comprendiere y entendiere en el asunto. 22\u00b0 Y en el caso de que a este suceso se hubieren seguido otros de in\u00ad quietud y escandaio, o menos regulares entre los Ministros de la Audiencia y el Arzobispo o sus dependientes o personas que se hubiesen opuesto a los de\u00ad signios e intentos de los primeros; recibir\u00e1 tambi\u00e9n la correspondiente justifi\u00ad caci\u00f3n en averiguaci\u00f3n de todos y cada uno de los particulares ocurridos si fuesen capaces de averiguarse o informando a S. M. con autos, si se formaren, o en el caso contrario sin ellos, lo que sobre todo hubiere entendido. 23\u00b0 Respecto de que la discordia entre las dos potestades es sumamente periudicial v de fatales consecuencias, tanto para lo espiritual como para lo temporal: procurar\u00e1 donju\u00e1n Francisco Pesta\u00f1a ponerse muy de acuerdo con el Arzobispo manifest\u00e1ndole se halla con particularisimo encargo de S. M. pa\u00ad ra que se establezca entre los Ministros de ambas Jurisdicciones la mas acorde uniformidad que en todo se consiga el mejor servico de Dios yala causa publi- ' ca, desterr\u00e1ndose yolvid\u00e1ndose enteramente todo motivo de disgusto y senti\u00ad miento, que pudiere haber por los sucesos ocurridos en lo pasado, originados de la mala conducta de los que han gobernado y debido dar el mejor ejemplo; y ofreciendo adicho Arzobispo que esta misma buena correspondencia se pro\u00ad curar\u00e1 de parte de todos los Ministros de la Audiencia para que dicho Prelado influya y procure que los Ministros de la Iglesia observen con las justicias la buena armon\u00eda que es debido y tanto importa para la salud de las Almas, con\u00ad suelo de los Miserables Indios v bienestar de todos los Vasallos. 24\u00b0 Consiguiente a la manifestaci\u00f3n de estos buenos deseos y para que lleguen a verse verificados con las obras; procurar\u00e1 donju\u00e1n Francisco Pesta\u00ad \u00f1a hacer entender a los Ministros d\u00e9la Audiencia haber sido muy del real desa\u00ad grado las inquietudes y turbaciones que hasta aqu\u00ed se han experimentado en- 42 tre ellos yel Arzobispo y sus dependientes, y los asuntos que se han suscitado con particulares fines de causar disgustos y tomarse venganzas, cuando debie\u00ad ran haberse gobernado con el unido y principal\u00edsimo fin del servicio de Dios y de S. M. exhortando a dichos Ministros muy de veras a que mudando ente\u00ad ramente de idea dirijan todos sus pasos y providencias al referido \u00fanico y prin\u00ad cipal\u00edsimo fin, con la mas recta administraci\u00f3n de Justicia; y previni\u00e9ndoles seriamente que en el caso de no proceder con la debida justificaci\u00f3n y con la indiferencia que corresponde en los negocios, experimentar\u00e1n los efectos de las m\u00e1s severas providencias. 25\u00b0 Estar\u00e1 dicho don Juan Francisco Pesta\u00f1a muy a la mira de como se manejan dichos Ministros y los fines que gobiernan sus resoluciones, y no pa- reciendole arregladas, ni conformes procurar\u00e1, usando de su autoridad, dirigir\u00ad les al acierto, a la m\u00e1s recta administraci\u00f3n de justicia y a lo que mas conviene al servicio de Dios y de S. M.; y no alcanzando estas prudentes persuaciones,da\u00ad r\u00e1 cuenta de los perjuicios que se ocasionan, qui\u00e9n da causa de ellos y la pro\u00ad videncia que juzgare m\u00e1s oportuna, para que plenamente instruido el Real ani\u00ad mo, se pueda tomar la seria resoluci\u00f3n que m\u00e1s convenga. 26\u00b0 Todas las discordias y los males efectos que de ellas han resultado tienen origen de haber querido los Presidentes con abuso de las facultades del Real Patronato, distribuir a su arbitrio los Beneficios eclesi\u00e1sticos y aun sacar utilidades e intereses, como si la facultad de presentar fuera alg\u00fan ramo de co\u00ad mercio, lo cual no se puede oir sin admiraci\u00f3n y esc\u00e1ndalo. A este intolerable abuso se ha agregado el empe\u00f1o de los Ministros d\u00e9la Audiencia, que se han in\u00ad teresado por sus deudos, familiares y amigos, para que sean acomodados, y con\u00ad curriendo por una parte el empe\u00f1o del Presidente y por otra la recomendaci\u00f3n de los oidores y dem\u00e1s Ministros, queda el Prelado sin libertad para disponer las Nominas en Justicia, vi\u00e9ndose por humanos respetos obligado a posponer los mas benem\u00e9ritos y convenientes, y el Presidente pasa a hacer las presenta\u00ad ciones con agravio o injusticia por sus particulares fines. 27\u00b0 Este tan peijudicial\u00edsimo abuso, origen de imponderables da\u00f1os en lo espiritual y temporal, quiere S. M. se corte, y quiere de ra\u00edz, y que en lo su\u00ad cesivo se ejecuten las presentaciones para los beneficios en los sujetos m\u00e1s be\u00ad nem\u00e9ritos, m\u00e1s dignos y mas a proposito para desempe\u00f1ar el cargo de la Cura de Almas y dem\u00e1s obligaciones de los beneficios y oficios eclesi\u00e1sticos y para que se logre asunto de tanta importancia procurar\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00ad \u00f1a manejar en la mayor integridad, desinter\u00e9s y pureza como se espera de su justificaci\u00f3n, celo y amor al Real Servicio, correspondiendo en un todo ala confianza que se hace de su persona en negocio detanta gravedad, sin admitir por ning\u00fan caso, ni con motivo alguno empe\u00f1o, ni recomendaciones de Minis\u00ad tros, ni de otras personas, alentando a los opositores y pretendientes, ser\u00e1n atentidos en Justicia para que en inteligencia de que las calidades preferentes han de ser solo el m\u00e9rito y la buena conducta procuren todos aplicarse a las letras y arreglar sus operaciones a lo mas recto y justo. 43 28\u00b0 Tambi\u00e9n manifestar\u00e1 a los Ministros de la Audiencia haber sido muy del Real desagrado que hayan concurrido por su parte pasando oficios de re\u00ad comendaci\u00f3n con el Arzobispo y Presidente a fin de que sean atentidos sus pa\u00ad rientes y allegados amonest\u00e1nuoles seriamente se abstengan en lo sucesivo de semejantes empe\u00f1os, con apercibimiento, de que, si se llegare a entender que de parte de alguno de ellos se pasa cualquier oficio o insinuaci\u00f3n directa o in\u00ad directamente, se tomar\u00e1 con el que en este defecto incurriere la mas severa providencia. 29\u00b0 Sucesivamente procurar\u00e1 abocarse con el Prelado y manifestarle el justo sentimiento de S. M. de no haberse manejado este asunto de la primera importancia con aquella indiferencia y justificaci\u00f3n que ha sido debida y los eficaces deseos tan propios de su cat\u00f3lico pecho de que se proceda en esta ma\u00ad teria de m odo que no se cometa la mas ligero defecto, en cuyo supuesto debe\u00ad r\u00e1 estar persuadido de que ni por parte del Presidente ni por la de los Ministros de la Audiencia se pasar\u00e1 oficio alguno de empe\u00f1o ni recomendaci\u00f3n por nin\u00ad guno ni alguno de los pretendientes y opositores a los Curatos y dem\u00e1s benefi\u00ad cios, a fin de que quedando en plena libertad pueda hacer elecci\u00f3n de sujetos y formar la Nomina con atenci\u00f3n solo al m\u00e9rito, literatura y conducta de los opositores y se logre por este medio el acierto que se desea en la Provisi\u00f3n de los Beneficios ejecut\u00e1ndose en los mas dignos y mas a proposito para el servi\u00ad cio de la Iglesia y bien alivio de los feligreses, que han de ser administrados y consuelo de los pobres Indios. 30\u00b0 En el supuesto de que ejecutadas las Nominas por el Prelado con es\u00ad ta libertad, debe presumirse que en su formaci\u00f3n habr\u00e1 procedido ce\u00f1ido y arreglado a lo mas justo y conveniente; lo ser\u00e1 que el Presidente siga el Dicta\u00ad men del Prelado seg\u00fan el orden de su graduaci\u00f3n, sino es en el caso de que se halle bien instruido y asegurado por noticias e informes libres de toda sospe\u00ad cha, que el que lleva el primer lugar en la Nomina no es el mas benem\u00e9rito y conveniente para servir el Beneficio y que, de proveerse en \u00e9l, podr\u00e1n resultar inconvenientes, pues se contempla que la variaci\u00f3n entre el Prelado y la perso\u00ad na que exerce el Real Patronato causa disgustos y sentimientos, de que se ori\u00ad ginan otros da\u00f1os inevitables, que deber\u00e1n siempre evitarse por todos los me\u00ad dios posibles, aunque sea aboc\u00e1ndose el mismo Presidente con el Prelado, cuando c\u00f3modamente y sin nota pudiera ejecutarlo, a fin de conferenciar so\u00ad bre la causa o motivo de dudar de la conveniencia o no conveniencia de la pro\u00ad visi\u00f3n, en el que lleva mas preminente lugar en la Nomina: cuya conferencia y oficio de buena correspondencia podr\u00e1 muchas veces conducir a averiguar m\u00e1s de ra\u00edz la conducta del Nominado y que la presentaci\u00f3n se ejecute sin dis\u00ad gusto en el que lleva el 2o o 3r lugar en la Nomina posponiendo al del primero. 31\u00b0 Pero se debe tener entendido que esta conferencia con el Prelado de ning\u00fan m odo es precisa y solo deber\u00e1 politicamente procurarse cuando se pueda verificar sin inconveniente alguno porque si considerase que puede ha\u00ad berle en tal caso deber\u00e1 el Presidente, usando de las facultades que le conce- 44 den las leyes, hacer la presentaci\u00f3n en el mas benem\u00e9rito y conveniente, si des\u00ad pu\u00e9s de tener ciertos y seguros informes juzgare lo es el que lleva el 2 o 3r lu\u00ad gar y no el del I o. Y si hallare que ninguno de los tres es a proposito, podr\u00e1 devolver la Nomina participando al Prelado con toda atenci\u00f3n y politica, no puede conformarse con alguno de los propuestos por el juicio que ha hecho con seguros informes de no ser alguno de ellos a proposito y como conviene para desempe\u00f1ar la Real confianza en la presentaci\u00f3n de que est\u00e1 encargado. Y si en el caso de no guardar el Presidente el orden y graduaci\u00f3n que hubiera llevado el Prelado en las Nominas, como en el de volv\u00e9rsela o remitir para que forme otra, deber\u00e1 informar a S. M. si pudiese ser con justificaci\u00f3n y no pu- diendo, sin ella, de las causas y motivos que le hubieren obligado a executar uno y otro, a fin de que en vista de este Informe y del que ejecutar\u00e1 por su parte el Prelado, se pueda aprobar o reprobar la conducta que se hubiere lle\u00ad vado y aplicar las providencias convenientes para el m\u00e1s seguro remedio. 32\u00b0 Se tiene entendido que en las ocasiones de concurso a Curatos se practican por el Prelado o persona que gobierna la Di\u00f3cesis algunos oficios que parecen tienen alusi\u00f3n a pedir licencia para poner edictos, executar los ex\u00e1\u00ad menes y formar las Nominas. Todo lo cual es ocioso y excusado como no pre\u00ad venido por las Leyes del Real Patronato y no debe practicarse por evitar los inconvenientes que pueden resultar de semejantes abusos. En cuyo supuesto procurar\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00f1a no admitir ni permitir por su parte se\u00ad mejantes oficios aun cuando el Prelado voluntariamente quisiera ejecutarlos, manifestando a este ser todo escusado y ocioso, como que no llega el caso de su concurrencia hasta el preciso de elegir los sujetos que se hubieren de presen\u00ad tar, lo cual no se debe entender en los casos de Sede\u2014 vacante por deber de ellos el Vice\u2014 Patrono nombrar persona que concurra por su parte a los ex\u00e1me\u00ad nes y por lo mismo debe la que gobierna participar al Presidente el dia de los examenes, a fin de poder ejecutar el nombramiento de Asistente Real. 33\u00b0 Tambi\u00e9n se tiene entendido haberse establecido la pr\u00e1ctica de comu\u00ad nicar el Presidente por medio de alg\u00fan familiar a los sujetos presentados el avi\u00ad so de la respectiva presentaci\u00f3n, y que a este familiar se le da con titulo de gratificaci\u00f3n cantidad de pesos, a veces crecida: cuya contribuci\u00f3n es indebida y de ning\u00fan modo se puede tolerar, y para que se corte de ra\u00edz este abuso pro\u00ad curar\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00f1a establecer la pr\u00e1ctica de mandar se fije en la Secretaria una lista de las presentaciones, avisando al Prelado haber ya des\u00ad pachado las Nominas para que este lo haga saber a los opositores, a fin de que acudan a sacar los Despachos de la Real presentaci\u00f3n, sin permitir que por ello se lleven mas dinero que los que fueren justos conforme a arancel si le hubie\u00ad re y disponi\u00e9ndole con los moderados derechos que corresponda. 34\u00b0 Asi mismo se ha llegado a entender que en la ocasi\u00f3n de concurso suelen acudir los opositores a la posada del Presidente, donde se tiene juegos con t\u00edtulo de diversi\u00f3n, y en ellos se ejecutan obsequios y d\u00e1divas que de nin\u00ad g\u00fan modo pueden recibirse ni tolerarse este genero de agasajos ni otros que despu\u00e9s sirven de estorbo y embarazo para manejar los Presidentes con la indi- 45 ferencia que conviene cuando han de hacer las presentaciones. Y para que se eviten estos inconvenientes y la contingencia de toda indebida contribuci\u00f3n, procurar\u00e1 don Juan Fracisco Pesta\u00f1a no permitir juego alguno en su posada, ni otro g\u00e9nero de diversi\u00f3n, sin dar mas entrada a los eclesi\u00e1sticos que aquella que es precisa a present\u00e1rsele y visitarlo con urbanidad, por raz\u00f3n al respeto de\u00ad bido a su car\u00e1cter y empleo. 35\u00b0 Igualmente se ha entendido que muchas veces se detienen las Nomi\u00ad nas en poder de los Vice\u2014 Patronos sin despachar las presentaciones con la bre\u00ad vedad que conviene, y de cuya morosidad se sigue que noticiosos los oposito\u00ad res y pretendientes del lugar que llevan en dicha Nomina, fomentan empe\u00f1os y buscan recomendaciones, muchas veces con contribuciones indebidas y vicio\u00ad sas, lo cual se deber\u00e1 evitar y para su logro procurar\u00e1 don Juan Francisco Pes\u00ad ta\u00f1a despachar las Nominas sin mas detenci\u00f3n que la precisa al tiempo que ne\u00ad cesitare para instruirse de las calidades y prendas de los propuestos, a fin de ha\u00ad cer la mejor y mas acertada elecci\u00f3n. 36\u00b0 Sobre la idoneidad y suficiencia en la inteligencia y uso de la Len\u00ad gua de aquellos Naturales: se tiene tambi\u00e9n entendido se ofrecen no pocas di\u00ad ficultades y que muchas veces se hacen las presentaciones con la calidad o con la esperanza de que los provistos la aprender\u00e1n, cuya esperanza se ve despu\u00e9s frustrada por falta de aplicaci\u00f3n, o porque aunque el ya previsto la tenga suele no serle posible aprender el idioma: de que resultan los graves inconvenientes que se dejan considerar adem\u00e1s de hacerse la provisi\u00f3n con vicio de nulidad por defecto de la suficiencia necesaria: todo lo cual trae su origen de no asis\u00ad tir, como deben los Pretendientes a la Cathedra de Lengua. Y para el remedio de perjuicio de tanta gravedad procurar\u00e1 don Juan F. Pesta\u00f1a de buena corres\u00ad pondencia con el Prelado influir para que este procure exitar a los Eclesi\u00e1sti\u00ad cos a la asistencia a dicha C\u00e1tedra, haci\u00e9ndoles entender que en lo sucesivo no se dispensar\u00e1 ni disimular\u00e1, como no debe disimularse lo mas m\u00ednimo en esta circunstancia, y que, por mas relevante que sea el m\u00e9rito y la literatura del Pretendiente, no ser\u00e1 presentado para Curato de Lengua sin ser pr\u00e1ctico y pe\u00ad rito en ello. 37\u00b0 Tambi\u00e9n se tiene entendido que el Fiscal Protector don Ignacio i.e- greiros oye y da f\u00e1cilmente cr\u00e9dito a las quejas de los Indios contra Curas Co- rrejidores de que resulta que los Naturales acuden muchas veces con ligero mo\u00ad tivo a quejarse dejando abandonadas sus familias, casas y sementeras, y se man\u00ad tienen largo tiempo perdidos en Charcas, mientras el Fiscal Protector forma es\u00ad crito para la Audiencia, despacha esta, siendo Cura el denunciado, la Provi\u00ad si\u00f3n ordinaria de ruego y encargo al Arzobispo y este, su Provisor o Comisio\u00ad nado, examina lo cierto o incierto de la queja y despu\u00e9s de todas estas deten\u00ad ciones y de los perjuicios que han experimentado los Indios, suele resultar que no tuvo motivo para la queja, o que esta consiste en alguna m\u00ednima cosa que caus\u00f3 grande enojo al Indio; pero antes que se llegue a descubrir esta verdad se ha obligado a comparecer a los denunciados a quienes desde luego se trata 46 como reos y padece su honor y cr\u00e9dito en perjuicio de los mismos Indios y de su salud espiritual siendo difamados sus P\u00e1rrocos, y para que se eviten estos in\u00ad convenientes prevendr\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00f1a a dicho Fiscal Protector que no de f\u00e1cil cr\u00e9dito a las quejas de los Indios, ni por su sola narraci\u00f3n la ponga en juicio, sino que antes bien procure examinarla muy de ra\u00edz, sin pres\u00ad tarle asenso hasta poder formar con juicio prudente si es o no cierto el agravio y si es o no de consideraci\u00f3n, disponiendo que los Indios se vu\u00e9lvan luego a sus Pueblos, si hallare fundada la denunciaci\u00f3n con ligero motivo, o que le falta toda aquella probabilidad que necesita, asegur\u00e1ndoles que ya se les procurar\u00e1 todo alivio y consuelo, y al mismo tiempo podr\u00e1 escribir de oficio al Cura o Corregidor avis\u00e1ndoles la queja dada, para que en caso de ser cierta, evite toda molestia y mire con amor a aquellos miserables, sin dar lugar al recurso para otras providencias. Y en el caso de ser cierto el agravio y de haberle ocasiona\u00ad do persona eclesi\u00e1stica, presentar\u00e1 la correspondiente querella en el Tribunal eclesi\u00e1stico, y seguir\u00e1 en \u00e9l la causa excusando desde luego la dilaci\u00f3n precisa del recurso a la Audiencia, a menos que el caso sea tan grave que para su mas seguro remedio pida la intervenci\u00f3n de su mayor autoridad o que se experi\u00ad mente morosidad culpable y otra irregular conducta de parte del Juez Ecle\u00ad si\u00e1stico pues en tales circunstancias deber\u00e1 acudir a la Audiencia conforme a lo prevenido en las Leyes 151 y 152, t\u00edtulo 15, Libro 2o de la Recopilaci\u00f3n In\u00ad diana, usando siempre en los escritos que presentare el estilo honesto y decen\u00ad te que corresponde y con que puede y debe explicarse la mas grave queja. Y siendo los acusados personas laicas acudir\u00e1 desde luego a la Audiencia para que esta proceda a su averiguaci\u00f3n y castigo. 38\u00b0 Se han oido muchas quejas del Fiscal de la Audiencia de Charcas y del que lo es Protector de Naturales contra los Curas por la exacci\u00f3n de dere\u00ad chos indebidos como prohibidos en Aranceles, y tambi\u00e9n sobre contribucio\u00ad nes injustas con el t\u00edtulo de Oblaciones, festividades de cofrad\u00edas, Alferazgos y otros entables, que por el mismo hecho de ser funciones fijas y establecidas como precisas, no pueden contemplarse voluntarias en los Indios a quienes de ning\u00fan modo se puede ni debe obligar a que ofrenden, ni violentarles con pre\u00ad texto alguno a la celebridad de festividades, contribuciones irregulares y cre\u00ad cidas. Y al mismo tiempo se ha observado que por parte de los eclesi\u00e1sticos se intentan satisfacer estas quejas diciendo que las funciones de cofrad\u00edas est\u00e1n aprobadas por Ordenanzas, que lo que en ellas se da a la Iglesia no es excesivo, que deducido de ello lo correspondiente al Cura seg\u00fan Aranceles, lo de.n\u00e1s que\u00ad da a beneficio de las f\u00e1bricas de las Iglesias, las cuales no tienen otro ingreso para lo mucho que necesitan para mantener el divino culto y costear la Cera, Vino y Hostias para las Misas, aceite para la lampara del Sant\u00edsimo y los orna\u00ad mentos necesarios y que adem\u00e1s de ser pocos los Curas que gozan s\u00ednodo en\u00ad tero, este no alcanza ni con mucho a lo preciso para la mantenci\u00f3n del Cura en partes tan remotas y donde el vestido es tan costoso, ni para mantener los te\u00ad nientes que necesitan en las Ayudas de Parroquias, a que se agregan los gastos de mantener mu\u00edas a pesebre para salir fuera a la administraci\u00f3n de Sacramen- 47 tos los de conducir a su costa Religiosos o Cl\u00e9rigos en tiempo de Cuaresma y otros gastos, que siendo indispensables no podr\u00edan ejecutarse ni subsistir los Curatos con buena asistencia si hubiesen de estar los que los sirven ce\u00f1idos a lo que perciben por raz\u00f3n de S\u00ednodo y Aranceles, ni mantenerse el Culto Divi\u00ad no como ni tampoco quedar\u00eda al Cura lo que necesita para socorrer a los In\u00ad dios en sus enfermedades sin haber otro que los ejecute, con consideraci\u00f3n a lo cual se supone tambi\u00e9n haber en todos los Curatos del Reino del Per\u00fa los mismos o semejantes establecimientos y costumbres de ofrendas y festividades que en el Arzobispado de La Plata, toler\u00e1ndose en todas partes por no ser p o \u00ad sible de otro modo la subsistencia de los Curas. 39\u00b0 Este asunto de tanta gravedad y que ha sido origen de quejas inter\u00ad minables, quiere S. M. sea examinado con la prudencia y cristiandad que c o \u00ad rresponde: a cuyo fin se informar\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00f1a de lo que regu\u00ad larmente necesitan los Curas para mantenerse en aquellos parajes, seg\u00fan la si\u00ad tuaci\u00f3n y distancias de los respectivos Curatos. \u00bfSi mantienen tenientes, cuan\u00ad tos necesitan y qu\u00e9 costo tendr\u00e1 su subsistencia? Y la de las Mu\u00edas precisas para salir a la administraci\u00f3n de Sacramentos. Si de hecho llevan los Cl\u00e9rigos o Religiosos que llaman Cuaresmeros, si son necesarios y cu\u00e1nto importar\u00e1 este gasto? Si las f\u00e1bricas de cada una de las iglesias de dichos Curatos tienen renta fija e indubitable para mantenerlos con decencia y en ellas lo necesario para la celebraci\u00f3n de Misas y para la l\u00e1mpara del Sant\u00edsimo Sacramento. Cuanto per\u00ad cibe cada Cura por raz\u00f3n de S\u00ednodo, cu\u00e1nto por los derechos permitidos por Aranceles y por obvenciones y ofrendas voluntarias y qu\u00e9 descuentos padece y debe leg\u00edtimamente sufrir por raz\u00f3n de cuartas, derechos de Visitas y otros dispendios precisos? Y formando un plan de todos y cada uno de los Curato proceder\u00e1 de acuerdo con el Arzobispo, a formar los correspondientes c\u00f3mpu\u00ad tos de todas las partidas de entrada y salida para venir con conocimiento de si hay o no necesidad de que subsistan los entables y establecimientos de Cofra\u00ad d\u00edas y festividades fijas, u otras funciones o contribuciones no regulares ni comprendidas en los Aranceles. Y en el caso de resultar que no hay necesidad de estas contribuciones y establecimientos en todos o en algunos de los Cura\u00ad tos, por haber lo suficiente para todos los gastos que se ponderan, con el S\u00edno\u00ad do, derechos de Arancel, obvenciones seg\u00fan Aranceles y ofrendas voluntarias: dispondr\u00e1 se quiten irremisiblemente dichos establecimientos y todas las con\u00ad tribuciones que tuvieren viso de emolumentarias. Pero en el de contemplar preciso se toleren en todo o en parte, se acordar\u00e1n las providencias que se juz\u00ad garen convenientes para la debida moderaci\u00f3n y para que la exacci\u00f3n se execu te sin exceso y con la menos molestia posible, arbitrando al mismo tiempo, si hubiere alg\u00fan medio de acudir a la subsistencia de los Curatos, de modo que sea mas suave y menos perjudicial a aquellos Naturales y dando cuenta a S. M. con justificaci\u00f3n para que plenamente instruido pueda tomarse en esta impor\u00ad tante materia la determinaci\u00f3n fija que pareciere m\u00e1s adecuada y conveninete. 40\u00b0 Este examen y averiguaci\u00f3n importa que con mayor cuidado se prac\u00ad tique respecto de los Curatos de la Imperial Villa de Potos\u00ed y de que son feli- 48 greses temporalmente todos los Indios que concurren al Servicio de la Mita, por ser dignos del mayor alivio los que sufren esta tan pesada carga fuera de sus Casas, Pueblos y Provincias. En dichos Curatos parece est\u00e1 introducida la pr\u00e1ctica de contribuir los Indios de cada Pueblo al Cura de su respectiva Parro\u00ad quia con cuatro pesos de limosna para la Misa de llegada: doce para la de reno\u00ad vaci\u00f3n que se celebra cada Mes y para las Misas de Cofrad\u00eda o Quillamisas, lo que no contribuyen los Indios criollos y avecindados' en Potos\u00ed, que son los principalmente obligados. Tambi\u00e9n dan limosna cierta y determinada para la Palma del Domingo de Ramos, cera para el monumento, lo correspondiente para Indio cantor, si no le tienen h\u00e1bil y lo mismo para Indios Fiscal, Alcalde y Sacrist\u00e1n y otro Indio que llaman Pongo para la Casa del Cura. Todas las con\u00ad tribuciones y limosnas arriba referidas dicen los Eclesi\u00e1sticos ser precisas para la subsistencia de las Parroquias y que por lo mismo se hallan establecidas des\u00ad de lo antiguo sin haber otro medio de poder sufragar a la manutenci\u00f3n de los Curas, y sus tenientes, la decencia del Culto Divino con ornamentos, cera y vino para la misa y aceite para la L\u00e1mpara, siendo pocos los Curas que tienen S\u00ednodo y no entero, y cuasi imposible percibir del Real Erario cantidad alguna para la fabrica: que la asistencia de Indio Fiscal, Alcalde, Sacrist\u00e1n, Cantor y Pongo: es debida como fundada en las Leyes 6, 7, 15, 16 y 17, t\u00edtulo 3 Libro 6o y 34, t\u00edtulo 12 Libro 6o de la Recopilaci\u00f3n Indiana, siendo preciso que los Indios mitayos, sufran estas cargas a falta de originarios, y que as\u00ed lo que dan por el Indio Cantor, como por las Limosnas de Misas y Quillasmisas, lo traen del Com\u00fan de sus Pueblos y de las siembras que en ellos se hacen para este y otros gastos que necesitan los Indios de Mita sin que contribuya en particular cada uno de lo que es propio con cosa alguna, estando tambi\u00e9n reputadas co\u00ad mo voluntarias las limosnas referidas que hacen los Indios siguiendo la costum\u00ad bre sin coacci\u00f3n alguna. En inteligencia de todo esto procurar\u00e1 don Juan Fran\u00ad cisco Pesta\u00f1a instruirse muy de ra\u00edz de lo que sobre este asunto se practica en Potos\u00ed, oyendo con particularidad a don Ventura de Santelices Gobernador y Superintendente de aquella Villa y sus Minas, que podr\u00e1 informar de la calidad de dichas contribuciones, y si hay o no la necesidad de que se contin\u00faen en todas o algunas de las Parroquias, y bien instruido procurar\u00e1 abocarse con el Prelado para que de buena conformidad se haga el debido reglamento, quit\u00e1n\u00ad dose todo entable de contribuci\u00f3n que no sea precisamente necesaria para la subsistencia del Cura, teniente. Culto y dem\u00e1s que se expresa por el estado eclesi\u00e1stico, y dejando correr \u00fanicamente lo que fuere preciso para estos fines: teniendo tambi\u00e9n presente que siendo en tan crecido numero las Parroquias, acaso podr\u00e1n sin incomodidad suprimirse algunas, agreg\u00e1ndose la feligres\u00eda de ellas a los que quedaren existentes, por cuyo medio podr\u00e1n los Curas percibir s\u00ednodo entero y con el aumento que resultar\u00e1 del mayor numero de feligreses y por consiguiente de los dineros Parroquiales permitidos por Arancel, po\u00ad dr\u00e1 haber lo suficiente para todo lo necesario y de todo lo que en este asunto se ejecutare y reglare de acuerdo con el Prelado, dar\u00e1 cuenta a S. M. con plena instrucci\u00f3n. 49 41\u00b0 Asi mismo se tiene entendido que los Beneficios que se llaman Sa\u00ad crist\u00edas, suelen conferirse a sujetos de corta edad y que por las protecciones que logran no sirvan los Beneficios ni nombran tenientes con congrua suficien\u00ad te para que desempe\u00f1en la obligaci\u00f3n de los propietarios, de que se sigue per\u00ad juicio al servicio de la Iglesia y a la decencia del Divino Culto, quedando frus\u00ad trados los fines que se llevaron en la fundaci\u00f3n de estos Beneficios. Y para re\u00ad mediar estos inconvenientes procurar\u00e1 informarse don Juan Francisco Pesta\u00f1a de las partes de idoneidad y aptitud de las personas que hubiere de presentar para estos Beneficios ejecut\u00e1ndolo en los que fueren m\u00e1s a prop\u00f3sito para ser\u00ad virlos, y hallando que no lo hacen por si ni por sus thenientes, instar\u00e1 al Prela\u00ad do para que disponga cumplan con su obligaci\u00f3n y que se separe para el tenien\u00ad te congrua correspondiente aunque sea de la mitad o mayor porci\u00f3n de la Ren\u00ad ta de la Sacrist\u00eda para mas incentivo del teniente al servicio de la Iglesia, sin permitir que esto deje de ejecutarse y cumplirse puntualmente por recomen\u00ad daciones, empe\u00f1os y otros oficios de los oidores y dem\u00e1s personas de autori\u00ad dad y respeto. 42\u00b0 En la administraci\u00f3n de Justicia se ha entendido tambi\u00e9n que se cau\u00ad san no leves peijuicios en la Audiencia, haci\u00e9ndose alguno de los Ministros de ella Agente o protector de alguna de las partes, por el inter\u00e9s y regalia que re\u00ad cibe, formando este disimulado o declarado protector los escritos por si, y bus\u00ad cando Abogado que los firme y pasando despu\u00e9s sus oficios con los dem\u00e1s Compa\u00f1eros, despu\u00e9s de lo cual este mismo Ministro condescendiendo a la re\u00ad comendaci\u00f3n de otro, cuando se interesa en iguales t\u00e9rminos y para el mismo fin de lucrar y adquirir indebidas utilidades: cuyo exceso es grav\u00edsimo y para el remedio de tan gran mal procurar\u00e1 el Presidente estar con la mas exquisita vigilancia, observando todos los movimientos y conexiones de los Ministros, sus votos y providencias para averiguar, si alguno o algunos de los Ministros in\u00ad curren en semejante defecto, y hallando ser cierto, pasar\u00e1 inmediatamente a recibir justificaci\u00f3n con toda reserva, y recibido la sumaria si no hallase incon\u00ad veniente en proseguir la causa por los regulares t\u00e9rminos del derecho, lo ejecu\u00ad tar\u00e1 procediendo conforme a \u00e9l. Y suspendiendo desde luego al Ministro del ejercicio de su Plazza y remitiendo a S. M. los autos en estado de sentencia. Y si en ello conte..iplare que pueden ocasionarse algunos inconvenientes dar\u00e1 Cuenta a S. M. con la sumaria informando los motivos que embarazan la debi\u00ad da prosecuci\u00f3n de la Causa. 43\u00b0 Del oidor don Jos\u00e9 L\u00f3pez Lisperguer se tiene entendido, com o a l principio queda notado, que est\u00e1 entregado al Comercio con tienda, o tiendas en la misma Ciudad de la Plata en contravenci\u00f3n de las Leyes, que solo se lo proh\u00edben bajo graves penas y perjuicio de la administraci\u00f3n de Justicia y de la causa publica y para que tan grave da\u00f1o no se continu\u00e9, y quede castigado este exceso^ si fuese cierto, procurar\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00f1a tomar seguras noticias sobre este particular y hall\u00e1ndose bien informado de la realidad, pro\u00ad ceder\u00e1 inmediatamente a recibir la correspondiente justificaci\u00f3n con toda cau\u00ad tela y reserva y proseguir\u00e1 la causa conforme a derecho suspendiendo a dicho 50 oidor del ejercicio de su oficio luego que resultare m\u00e9rito para ello, y remi\u00ad tiendo los autos en estado de sentencia a S. M. citadas las partes para oirla en el tribunal que fuere del Real agrado deputar para ello. 44\u00b0 Tambi\u00e9n se ha experimentado que la Audiencia y sus Ministros no han guardado con don Ventura de Santelices Gobernador y Superintendente de la Villa y Minas de Potos\u00ed y sus Reales Cajas y Casa de Moneda, la buena co\u00ad rrespondencia que han debido y tanto importa para que pueda aquel desem\u00ad pe\u00f1ar los encargos de su Ministerio siendo como son de la mayor importancia y para que se halla autorizado con amplias facultades de que acaso podr\u00e1n ha\u00ad ber resultado graves peijuicios al Real Servicio y causa publica. En este supues\u00ad to procurar\u00e1 don Juan Francisco Pesta\u00f1a tener por si y cuidar tengan los oido\u00ad res y Audiencia la mas acorde y conforme correspondencia con aquel Ministro y estando siempre atento a la importancia de sus encargos, le auxiliar\u00e1 y fo\u00ad mentar\u00e1 en todo lo que juzgare necesario y conveniente para el mejor servicio y mayor utilidad publica, represent\u00e1ndole y particip\u00e1ndole cuando bien ins\u00ad truido conociere puede seguirse alg\u00fan inconveniente lo que se ofreciere en el asunto, a fin de que caminando ambos de buena conformidad y con la m\u00e1s acorde correspondencia pueden lograrse los del Real Servicio y causa publica. 45\u00b0 Y respecto de haberse tenido posteriormente noticia de que prosi\u00ad guiendo el Presidente y algunos de los Ministros de la Audiencia el intento de privar al Arzobispo del ejercicio y gobierno de su Di\u00f3cesis y de que queda he\u00ad cha expresi\u00f3n en el Capitulo 10 de esta Instrucci\u00f3n, han pasado a declarar di\u00ad cha demencia y el Cabildo a encargarse del Gobierno del Arzobispado Como en sede vacante, actuando de Provisor el Can\u00f3nigo Doctoral: cuya extra\u00f1a provi\u00ad dencia se ha Llevado adelante sin embargo del recurso que el Provisor nombra\u00ad do por el Prelado hizo a la Audiencia, pidiendo amparo en la posesi\u00f3n de su oficio de Provisor y Gobernador con que se hallaba, habi\u00e9ndose despreciado esta instancia y apercib\u00eddose a dicho Provisor y a los Oidores Concha, Tagle y Llanos con el fin de que no concurriesen a la determinaci\u00f3n del recurso, com o sospechosos, Procurar\u00e1 don J. F. Pesta\u00f1a continuando las diligencias que van prevenidas en el Capitulo 21 indagar y averiguar este suceso tan extra\u00f1o com o nial ejecutado: los Ministros que han intervenido con su voto: los fines o pre\u00ad textos que han Llevado, si en la realidad ha habido tal demencia en el Prelado, si esta fue continuada despu\u00e9s de su ultimo accidente o solo temporal y naci\u00ad da de la debilidad de el, y que ces\u00f3 con su restablecimiento? Como ha sido tratado el Prelado despu\u00e9s de declarado demente: si antes o despu\u00e9s de la de\u00ad claraci\u00f3n referida se ha practicado con la persona del Arzobispo alguna dili\u00ad gencia con aparato que pueda haberle molestado: qu\u00e9 providencias se han to\u00ad mado para el Gobierno del Arzobispado: qu\u00e9 resultas han tenido: si de ellas se ha visto haberse gobernado las cosas a complacencia o conveniencia de los Mi\u00ad nistros que unidos con los can\u00f3nigos concurrieron a la separaci\u00f3n del Prelado, y todas las dem\u00e1s circunstancias que puedan conducir a formar concepto de lo ocurrido en este asunto y de los que fueren culpados en ello: disponiendo sobre todo la correspondiente justificaci\u00f3n y informando separadamente a S. 51 M. cuanto hubiere llegado a entender, y remitiendo tambi\u00e9n testimonio de los autos que se hubieren actuado en la Audiencia ante el Presidente y todos los demas que juzgare conducentes, para que en vista de todo se pueda tomar con plena instrucci\u00f3n la seria providencia que corresponde. 46\u00b0 Ultimamente como que don Juan Francisco Pesta\u00f1a tendr\u00e1 a la vis\u00ad ta presentes todas las cosas y que acaso habr\u00e1 muchas que necesitan de reme\u00ad dio y aqu\u00ed se ignoran por la distancia, procurar\u00e1 dedicarse todo a aplicar aque\u00ad llas providencias que le dictare su celo y prudencia, a medida de los da\u00f1os que observare, dando de todo cuenta a S. M. con la correspondiente instrucci\u00f3n para que bien informado el Real animo pueda deliberar en el asunto lo m\u00e1s arreglado y conveniente. Madrid, y agosto 26 de 1756. Manuel Pablo de Salcedo A. G. I. Charcas. Leg. 433. 52 H I S T O R I A A R G E N T IN A U N A INSTITUCION E CO N O M IC O -JU RID ICA EN M E N D O ZA : EL JUZGADO DE COMERCIO ENTRE 1830 y 1870 N o e m \u00ed d e l C a rm en B i s t u \u00e9 B e a tr iz C o n t e d e F o r n e s Sumario: Antecedentes. Creaci\u00f3n del Tribunal Consular. El Juzga: do de Comercio seg\u00fan el Reglamento de 1834. El funcionamiento del Juzgado en el per\u00edodo 1830\u20141845. Organizaci\u00f3n del Tribunal: Ley del 7 de noviembre de 1845. El funcionamiento del Juzgado en el per\u00edodo 1845\u20141860. El Juzgado de Comercio seg\u00fan el Re\u00ad glamento de 1860. El funcionamiento del Juzgado en el per\u00edodo 1860\u20141870. Observaciones finales. En 1830 se cre\u00f3 en Mendoza un Tribunal de Comercio, desti\u00ad nado a entender en los pleitos que se presentaran entre comercian\u00ad tes o mercaderes. Este trabajo intenta mostrar los antecedentes de esta instituci\u00f3n y su posterior evoluci\u00f3n hasta 1870; analiz\u00e1ndose en este per\u00edodo su integraci\u00f3n, su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s poderes, la elecci\u00f3n de sus miembros y su actuaci\u00f3n com o representante de los intereses del gremio mercantil. Para su realizaci\u00f3n se ha toma\u00ad do fundamentalmente com o base la documentaci\u00f3n edita e in\u00e9di\u00ad ta existente sobre el tema en los Archivos Provinciales. Antecedentes Desde 1794 exist\u00eda en Mendoza un diputado de comercio, de acuerdo a lo dispuesto en la C\u00e9dula de Creaci\u00f3n del Consulado de Buenos Aires, dictada en enero de ese a\u00f1o. 55 El art\u00edculo d\u00e9cimo de la misma establec\u00eda que: \" El distarito de la jurisdicci\u00f3n del Consulado ser\u00e1 todo el del Virrei\u00ad nato del R\u00edo de la Plata. M\u00e1s para mayor comodidad de las litigan\u00ad tes tendr\u00e1 Diputados en aquellos puertos y lugares de m\u00e1s comercio donde parezcan necesarios, que conozcan con igual jurisdicci\u00f3n de los pleitos mercantiles en dichos puertos y lugares\" 1. La elecci\u00f3n de los sitios donde funcionar\u00edan las diputaciones, seg\u00fan 9e\u00f1ala el mismo art\u00edculo, ser\u00eda realizada por el Virrey a pro\u00ad puesta del Consulado, erigi\u00e9ndose las mismas en Santa Fe, Monte\u00ad video, Corrientes, Asunci\u00f3n, C\u00f3rdoba, Mendoza, San Juan, Santia\u00ad go del Estero, San Miguel del Tucum\u00e1n, Catamarca, Salta, Jujuy, Chuquisaca, La Paz, Cochabamba, Oruro y Potos\u00ed 1 2. La diputaci\u00f3n de comercio continu\u00f3 en nuestra provincia du\u00ad rante los \u00faltimos a\u00f1os del per\u00edodo colonial y se mantuvo, con lige\u00ad ras variantes, hasta la crisis del a\u00f1o 20. Durante la siguiente d\u00e9cada, sigui\u00f3 existiendo un diputado juez de comercio, seg\u00fan consta en la escasa documentaci\u00f3n halla\u00ad da 3, hasta 1830, a\u00f1o en que el Poder Ejecutivo dispuso la crea\u00ad ci\u00f3n de un Tribunal Consular. Creaci\u00f3n del Tribunal Consular El 24 de septiembre de 1830 tuvo lugar una reuni\u00f3n del gre\u00ad mio de comercio, en la cual sus miembros, por propia voluntad, se comprometieron \" a servir gratis los empleos de un Tribunal Consu\u00ad lar\" y pagar un impuesto \" sobre las mercader\u00edas que se introduz\u00ad can en esta plaza, ya sea para consumo, o ya de tr\u00e1nsito\" . En virtud de dicho acuerdo el gobernador Videla decret\u00f3, el 29 de ese mes, lo siguiente: 1 REAL CEDULA DE CREACION DEL CONSULADO DE BUENOS AIRES. En: Documentos para la Historia Argentina. Tom o Vil. Buenos Aires, 1916, p\u00e1gs. 49 a 75. 2 TJARKS, Germ\u00e1n O. E.: El Consulado de Buenos Aires y sus proyecciones en la historia del R\u00edo de la Plata. Tom o l. Buenos Aires, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, 1962, p\u00e1gs. 61\u2014 62. 3 ARCHIVO HISTORICO DE MENDOZA (en adelante A. H. M.). Indepen\u00ad diente. Carpeta N\u00b0 427, doc. 1 y Carpeta N \u00b0 415, doc. s/n. 56 \" A rt I o\u2014 Queda establecido un Tribunal Consular en la Provincia bajo la misma forma y para los objetos que previenen las ordenan\u00ad zas de Bilbao, a las que se arregar\u00e1 en todo lo que no est\u00e9 en contra\u00ad dicci\u00f3n con el presente Decreto, y Leyes siguientes. A rt 2 \u00b0 \u2014 Todos los empleos se servir\u00e1n gratis por ahora y hasta que los fondos del Tribunal puedan sufragar para dotarlos, excepto el de Asesor secretario a quien se le asignan 17 pesos. Los derechos del Escribano ser\u00e1n satisfechos provisionalmente por las partes con ane\u00ad g o a tarifa que est\u00e1 en uso. A rt 3\u00b0\u2014 Todo fardo que se introduzca a la plaza ya sea para con\u00ad sumo, o ya de tr\u00e1nsito pagar\u00e1 un real al contado. A rt 4 \u00b0\u2014 Las carretas y mu\u00edas cargadas con mercanc\u00edas pagar\u00e1n en su introducci\u00f3n cinco reales cada una de las primeras, y medio real cada una de las segundas. A rt 5\u00b0\u2014 La recaudaci\u00f3n de estos impuestos correr\u00e1 a cargo del Te\u00ad sorero en el m odo y forma que acuerde el Tribunal. A rt 6o\u2014 El Tribunal se reunir\u00e1 indispensablemente dos d\u00edas en la semana, que ser\u00e1n fijados por \u00e9l, y anunciados al p\u00fablico. En ellos dar\u00e1 audiencia desde las ocho de la ma\u00f1ana hasta las once en vera\u00ad no; y desde las diez hasta la una en invierno. A rt 7\u00b0\u2014 Si alguno de estos d\u00edas fuese feriado se reunir\u00e1 el Tribunal en el pr\u00f3ximo inmediato que no lo fuese. A rt 8o\u2014 El primero de Octubre del presente a\u00f1o proceder\u00e1 el Gre\u00ad mio del Comercio a las elecciones que seg\u00fan las ordenanzas le corres\u00ad ponden, las que ser\u00e1n presididas por el Gobierno en esta sola vez\" 4. La Legislatura provincial, por ley del 9 de diciembre de ese mismo a\u00f1o, ratific\u00f3 el decreto del Poder Ejecutivo, a fin de \" salvar cualquier vicio que pudiera atribuirse a la erecci\u00f3n del Consulado\" y adem\u00e1s atender a las consultas realizadas por los miembros del Tribunal acerca de su r\u00e9gimen y jurisdicci\u00f3n. Dicha ley establec\u00eda: \" Art. I o\u2014 Queda aprobada la erecci\u00f3n del Tribunal consular de la Provincia instalado por decreto de 29 de Septiembre; y todo lo con\u00ad tenido en dicho decreto que no est\u00e9 en contradicci\u00f3n con la presen\u00ad te ley. Art. 2o\u2014 El Consulado se regir\u00e1 por la C\u00e9dula ereccional expedida para el antiguo Virreinato del R \u00edo de la Plata, observando las Orde\u00ad nanzas de Bilbao y las reales ordenes adicionales de I o de Octubre de 1816, 10 de Mayo de 1817 y 4 de Septiembre de 1818. 4 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 24 de sep\u00faem- bre de 1830. 57 Art 3o\u2014 Las apelaciones del tribunal consular que tengan lugar en segunda instancia, se har\u00e1n ante uno de los Cam aristas, en los mis\u00ad mos t\u00e9rminos que por las ordenanzas se hac\u00edan ante el Corregidor y Colegas de Bilbao. Art 4 o\u2014 Las apelaciones del Camarista y Colegas que puedan tener lugar en tercera instancia, se llevar\u00e1n ante el Presidente de la Bustr\u00ed- sim a C\u00e1m ara y Recolegas, con arreglo a lo prescripto en las expresa\u00ad das Ordenanzas. Art 5o\u2014 Los dos Camaristas rotar\u00e1n en el servicio que establece el art\u00edculo tercero por cuatrimestre, nombrando por la primera vez el Poder Ejecutivo, a l que haya de comenzar a desempe\u00f1arlo. Art 6o\u2014 No podr\u00e1 interponerse apelaci\u00f3n del Tribunal Consular, cuando el valor demandado no exceda de doscientos pesos\" . De acuerdo con el art\u00edculo segundo de esta ley el Tribunal Consular mendocino deber\u00eda ajustar su funcionamiento a lo dis\u00ad puesto por la C\u00e9dula de erecci\u00f3n del Consulado de Buenos Aires, a la cual deberemos remitimos para entender su actuaci\u00f3n y sus atri\u00ad buciones. El Tribunal entender\u00eda en \" todos los pleitos y diferencias\" que ocurriesen entre \" comerciantes o mercaderes, sus compa\u00f1eros y factores, sobre sus negociaciones de comercios, compras, ventas, cambios, seguros; cuentas de compa\u00f1\u00eda, fletamentos de naos, fac\u00ad tor\u00edas, y dem\u00e1s de que conoce y debe conocer el Consulado de Bil\u00ad bao. . .\" (art. 2o ). A las audiencias deb\u00edan concurrir, adem\u00e1s de los miembros del Tribunal, un escribano \" que autorice los juicios\" y dos porteros al\u00ad guaciles \" para las citaciones y diligencias que ocurran\" (art. 3o ). Tendr\u00eda tambi\u00e9n el Tribunal un Asesor letrado para los casos \" en que por alguna grave dificultad de derecho crean los jueces que no bastan sus conocimientos y experiencia\" . El mismo deber\u00eda asis\u00ad tir \" siempre que el Tribunal lo llame, y dar su dictamen de palabra o por escrito, seg\u00fan se le pidiere\" (art. 7o ). En cuanto a los juicios, se\u00f1ala la C\u00e9dula, que los jueces han de proceder \" a estilo llano, verdad sabida y buena fe guardada\" e indica c\u00f3mo ser\u00eda el procedimiento: el litigante expon\u00eda en audien\u00ad cia p\u00fablica su demanda y contra qui\u00e9n estaba dirigida; se escucha\u00ad ba luego al demandado, \" y o\u00eddas ambas verbalmente con los testi\u00ad gos que trajeren y los documentos que presentaron si fueren de f\u00e1- 5 5 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 9 de diciembre de 1830. 58 cil inspecci\u00f3n, se procurar\u00e1 componerlas buenamente proponi\u00e9ndo\u00ad les ya la transacci\u00f3n voluntaria, ya el com prom iso en arbitradores y amigables com ponedores\" . Si ambas partes aceptaban, el pleito finalizaba, caso contrario se extender\u00eda \" all\u00ed mismo con claridad y distinci\u00f3n la diligencia de comparecencia y juicio verbal, que firma\u00ad r\u00edan ambas partes, y luego se les har\u00eda salir, y qued\u00e1ndose los Jue\u00ad ces solos votar\u00edan. . . Dos votos conformes har\u00edan sentencia. . . la cual se ejecutar\u00eda hasta en cuant\u00eda de mil pesos fuertes\" (art. 5o); si la cantidad fuese mayor podr\u00eda apelarse. Los jueces deber\u00edan abstenerse de asistir y votar si tuviesen \" compa\u00f1\u00eda o parentesco con alguno de los litigantes, o intereses en el pleito\" ; en ese caso o en el de ausencia temporaria de alguno de los integrantes, bastar\u00eda \" que as\u00edstanlos otros dos para hacer au\u00ad diencia\" . Si, en cambio, la ausencia era prolongada \" suplir\u00eda por \u00e9l su Teniente mientras dure su falta\" (art. 4 o). En los lugares donde existiesen diputaciones, el diputado no podr\u00eda \" conocer y determinar por si s\u00f3lo, sino acompa\u00f1ado de dos colegas\" (art 10\u00b0). El m odo de elecci\u00f3n de los colegas ser\u00eda el si\u00ad guiente: el Diputado escoger\u00eda uno \" de dos que le propondr\u00eda ca\u00ad da parte\" , debiendo ser \" hombres de caudal conocido, pr\u00e1cticos e inteligentes en las materias de com ercio y de buena opini\u00f3n y fa\u00ad ma\" (art. 9o ). Las personas que formasen compa\u00f1\u00edas de com ercio, que ad\u00ad quiriesen embarcaciones para dedicarse al tr\u00e1fico mar\u00edtimo o que instalasen casa de comercio, almac\u00e9n, tienda o bodega, deb\u00edan dar cuenta al Consulado, caso contrario ser\u00edan penadas. El escribano formar\u00eda \" registros separados de unos y otros, para que puedan servir de gobierno al Tribunal en las ocasiones que se ofrezcan\" (art. 20\u00b0). Respecto a la elecci\u00f3n de los miembros, los art\u00edculos 41, 42 y 43 indicaban el procedimiento a seguir el Tribunal convocaba \" la junta general del com ercio para hacer sorteo de electores\" . La reuni\u00f3n era presidida por el Decano de la Audiencia y com o primer paso se sorteaban, entre los presentes, cuatro individuos que har\u00edan las veces de electores, los cuales pasaban a otra habitaci\u00f3n, donde propon\u00edan a las personas que creyesen apropiadas para desempe\u00ad \u00f1ar los diferentes cargos. El escribano formaba entonces listas de los sujetos propuestos para cada oficio, hecho lo cual regresaban a la junta general. El decano de la Audiencia le\u00eda las mismas, tras lo cual se eleg\u00edan por sorteo los integrantes del Consulado. Las elecciones no pod\u00edan realizarse sino concurr\u00edan com o m\u00ed- 59 nimo dieciseis personas (art. 46\u00b0). Adem\u00e1s de las funciones judiciales el Consulado deb\u00eda tam\u00ad bi\u00e9n proteger y fomentar el comercio, procurando \" el adelanta\u00ad miento de la agricultura, las mejoras en el cultivo, el beneficio de los frutos, la introducci\u00f3n de las m\u00e1quinas y herramientas m\u00e1s ven\u00ad tajosas, la facilidad en la circulaci\u00f3n interior, y en suma cuanto pa\u00ad rezca conducente al mayor aumento y extensi\u00f3n de todos los ra\u00ad mos de cultivo y tr\u00e1fico\" (art 22\u00b0). Asimismo deb\u00eda preocuparse por la construcci\u00f3n de \" buenos caminos\" y el establecimiento de \" rancher\u00edas en los despoblados\" para la mejor \" comunicaci\u00f3n y comodidad de los transportes\" (art 23\u00b0) 6. El Juzgado de Comercio seg\u00fan el Reglamento de 1834 Las disposiciones mencionadas continuaron vigentes ya que el Reglamento de Administraci\u00f3n de Justicia, dictado en la provincia en 1834, no introduce mayores modificaciones. El mismo dispone: \" Art. 58\u2014 El Juez de Comercio y dos colegas, conocer\u00e1n com o has\u00ad ta aqu\u00ed, en todos los negocios y pleitos que ocurran entre comercian\u00ad tes matriculados, siempre que fueren sobre negocios de comercio. Art. 59\u2014 Se arreglar\u00e1 en el modo de conocer a lo dispuesto en la C\u00e9\u00ad dula ereccional del Consulado de Buenos Aires, y en las resolucio\u00ad nes a las Ordenanzas de Bilbao, y dem\u00e1s leyes vigentes en los casos no determinados por dichas ordenanzas. Art 60\u2014 En los pleitos que excedan de 200 pesos, se admitir\u00e1 el re\u00ad curso de apelaci\u00f3n solamente de autos definitivos o que tengan fuer\u00ad za de tales, para ante el Presidente de la C\u00e1mara, quien conocer\u00e1 con dos nuevos colegas\" 7 . El funcionamiento del Juzgado en el per\u00edodo 1830\u20141845 Habiendo se\u00f1alado ya de qu\u00e9 forma y cu\u00e1ndo deb\u00eda actuar el Consulado, trataremos de mostrar ahora com o funcion\u00f3 el Juzga\u00ad do de Comercio mendocino desde su creaci\u00f3n hasta 1845, a\u00f1o en 6 REAL CEDULA DE CREACION DEL CONSULADO DE BUENOS AIRES (C\u00cdL Nota N\u00b0 1 7 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA. Reglamento de Administraci\u00f3n de Justicia. 12 de septiembre de 1834. 60 que una nueva ley \u2014que enseguida veremos\u2014 modificar\u00e1 su estruc\u00ad tura Pese a que el decreto de septiembre de 1830 habla de la crea\u00ad ci\u00f3n de un Tribunal Consular, despu\u00e9s de revisar la documentaci\u00f3n hallada, no hemos encontrado indicios de su existencia en forma permanente. Exist\u00eda un Juez de Comercio, elegido de la manera que luego trataremos. Ante \u00e9l se presentaban las demandas, tras lo cual deb\u00eda tratar de que los litigantes llegasen a un acuerdo amistoso. Si no lo consegu\u00eda, los querellantes propon\u00edan dos personas, de las cuales el juez eleg\u00eda una por cada parte. De esta manera quedaba integrado el Tribunal 8 . Vemos, entonces, que el Juzgado de Comercio m endocino se ajust\u00f3, en cuanto a su funcionamiento, a lo dispuesto por la C\u00e9du\u00ad la de 1794 en lo que \u00e9sta establece para las diputaciones (art\u00edculos 9 y 10) y no en lo referente al Tribunal Consular de Buenos Aires, que estaba integrado por un Prior y dos C\u00f3nsules 9 1 0 1 1 . Respecto al sistema de elecciones debemos aclarar que. si bien no se ha encontrado ning\u00fan decreto o ley que introduzca alg\u00fan cambio en cuanto a la forma en que deb\u00edan realizarse, tal com o es\u00ad taba establecido en la C\u00e9dula de Creaci\u00f3n del Consulado de Buenos Aires, podem os afirmar que la misma no se cumpli\u00f3, seg\u00fan se des\u00ad prende de la documentaci\u00f3n revisada. As\u00ed por ejemplo, en marzo de 1834, reunidos los comercian\u00ad tes en n\u00famero de diecisiete, eligieron \" por pluralidad de doce vo\u00ad tos\" a Don Juan de Dios Saez 1 \u00b0 ; en enero de 1843, en cambio, se nombr\u00f3 una comisi\u00f3n de cinco personas para que eligiesen al juez y suplentes. Aunque al parecer no exist\u00eda una regla fija al respecto, ya que el acta de ese a\u00f1o expresa que el Ministro de Gobierno \"pro\u00ad puso el m odo de hacerse el nombramiento\" 11. La \u00fanica constan\u00ad te observada es que son los propios comerciantes quienes realizan la elecci\u00f3n. 8 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 2, doc. 32; Carpeta N \u00b0 3, doc. 1: Car\u00ad peta N \u00b0 11, doc. 6 y Carpeta N \u00b0 427, doc. 12. 9 REAL CEDULA DE CREACION DEL CONSULADO DE BUENOS AIRES (Cit. Nota N\u00b0 1). 10 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 21 de marzo de 1834. 11 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 21. 61 El Juez de Comercio depend\u00eda del Poder Ejecutivo, con el que se relacionaba a trav\u00e9s del Ministro de Gobierno. Esto se evi\u00ad dencia no solo en cuanto a las elecciones que deb\u00edan ser autoriza\u00ad das y aprobadas por el gobernador, sino tambi\u00e9n en numerosas cuestiones de diversa \u00edndole. Veamos algunas. En enero de 1831 el Juez Consular se dirige al Gobernador, solicitando que sea el escribano del consulado, a la saz\u00f3n Don Francisco Mayorga, quien se ocupe en lo sucesivo \" de las causas que se llevan en apelaci\u00f3n\" ante la C\u00e1mara, en lugar del escribano de \u00e9sta Argumenta que as\u00ed lo disponen las Ordenanzas de Bilbao que rigen su funcionamiento y que su incumplimiento \"har\u00eda ineficaz la responsabilidad del Prior y Archivero y tendr\u00e1 a m\u00e1s el inconveniente de complicar o confundir desde cierto punto, los ramos particulares en que deben diligenciar los diferentes Escri\u00ad banos\" 1 2. Uno de los asuntos que preocupa al Tribunal por estos a\u00f1os es el de su mantenimiento. Hemos visto que de acuerdo a lo esta\u00ad blecido en el decreto del 29 de septiembre de 1830, por el cual se crea el Consulado, se dispone un impuesto de un real a todo bulto que se introduzca en la provincia La suma recaudada se destinaba para el pago de ciertos empleos como el ordenanza y otros gastos. E l problema se presenta cuando la Legislatura dicta en mayo de 1834 una ley cuyo art\u00edculo primero establece: \" Queda suprimi\u00ad do el derecho de un real por bulto, conocido bajo el nombre de Ra\u00ad mo Consular, entendi\u00e9ndose esta supresi\u00f3n desde el d\u00eda en que se haya amortizado la deuda a que est\u00e1 afecto\" 13. Esto se produce reci\u00e9n a fines de 1836 y es entonces cuando el Juez Don Manuel Tablas, representando al Gremio, se dirige al Gobierno exponiendo que \" todos los empleados civiles y militares de la Provincia tienen una ordenanza, y que siendo el gremio de co\u00ad mercio una columna de la caja del estado en las entradas eventuales de importaci\u00f3n, siendo el exportador de la industria de la Provincia en general, y el auxilio pronto a urgencias extraordinarias de em\u00ad pr\u00e9stitos, el que firma . . . representa a nombre del gremio que la ordenanza del Juzgado sea pagada por la Caja del Estado, por las razones que deja expuestas y porque el gremio no tiene de donde hacerlo sin una nueva imposici\u00f3n gravosa y dif\u00edcil\" 1 4 12 A H. M Irulf perulifiitc Carpeta N u 4 2 ^ , ! < > < \" 13 REOISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA Db MENDOZA, i Je mavu Je 1834. ' 1 4 14 A. H. M. InJepenJiente. Carpeta Nu 427. Joc. I 1 . 62 Meses despu\u00e9s, el Juez de Comercio vuelve a dirigirse al Poder Ejecutivo, y a la vez que reclama se le devuelvan \" los documentos y cuentas que pas\u00e9 a V. E. del cobro del derecho de un real por bul\u00ad to al gremio de comercio, com o comisionado por \u00e9ste para el pago de su empe\u00f1o y concluido arreglar la cuenta general y pasarla a V. con su finiquito demostrado en general de entradas y salidas y su resultado com o acabada esta imposici\u00f3n\" ; insiste en su petici\u00f3n de que \" la ordenanza del Juzgado sea pagada por la Caja del Estado\" Aunque, a diferencia de su anterior solicitud, propone el estableci\u00ad miento de un nuevo impuesto semejante al de un real por bulto 15. Todav\u00eda contin\u00faa este problema en 1838, en este a\u00f1o se pide que dicho empleo sea pagado del impuesto del medio por ciento sobre los productos de importaci\u00f3n, que era recaudado por el Ad\u00ad ministrador de Aduana 16. Probablemente el Poder Ejecutivo adop\u00ad t\u00f3 esta medida ya que no aparecen nuevos reclamos al respecto. Otra cuesti\u00f3n que debemos aclarar es qu\u00e9 mecanismo se se\u00ad gu\u00eda en caso de enfermedad o ausencia del juez, o en caso de no poder \u00e9ste integrar el Tribunal por implicancia. Hasta 1835 al producirse alguno de esos casos, el Ejecutivo nombraba un juez suplente, que actuaba transitoriamente. En oc\u00ad tubre de ese a\u00f1o se designa un juez suplente en forma permanente, recayendo el nombramiento en Don Manuel Beto\u00f1o. El juez titu\u00ad lar considera que \" este paso dado por Su Excelencia es recomen\u00ad dable a los intereses . . . del comercio para no retardar el deslinde de los asuntos que se ventilen por este tr\u00e1mite y lo creo de la apro\u00ad baci\u00f3n del Gremio, que tengo la honra de representar\" 17 1 8 . A partir de este momento, junto con la elecci\u00f3n de juez titu\u00ad lar se hac\u00eda tambi\u00e9n la de un suplente. Si \u00e9ste faltaba se nombraba uno nuevo. Con posterioridad comienza a elegirse primer y segun\u00ad do suplente; este cambio debi\u00f3 ocurrir a mediados de 1839 ya que, en marzo de ese a\u00f1o, encontramos una comunicaci\u00f3n del Juez ti\u00ad tular Don Ignacio Bombal, informando al Ministro de Gobierno que por haberse ausentado el juez suplente se reuni\u00f3 el gremio eligien\u00ad do a Don Mat\u00edas Godoy para que actuara en calidad de tal hasta el regreso del propietario 1 . 15 Idem, id. 16 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 18. 17 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 10. 18 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 19. 63 Sin embargo, en las elecciones realizadas en el mes de junio, aparece electo ya un segundo suplente 19, lo que ser\u00e1 habitual a partir de este a\u00f1o. Como se ha visto, los art\u00edculos 22 y 23 de la C\u00e9dula de crea\u00ad ci\u00f3n del Consulado de Buenos Aires establec\u00edan com o funciones propias del mismo las de fomento de la agricultura, ganader\u00eda, in\u00ad dustrias, construcci\u00f3n de caminos, etc., a la vez que velar por los intereses del gremio de comercio. De todo esto se ocup\u00f3 el Juzga\u00ad do mendocino, seg\u00fan se observa en los siguientes casos: Con motivo de un impuesto al tr\u00e1nsito establecido por la pro\u00ad vincia de C\u00f3rdoba, el Juez Consular, Don Manuel Tablas, se dirige al Gobernador en julio de 1835, pidiendo se tomen medidas para evitar la ruina de la industria local. Enumera, a m\u00e1s del ya mencio\u00ad nado, los impuestos que deben pagar los productos mendocinos que ingresan a las provincias de San Luis, San Juan y Santa Fe, lo que provoca que las ganancias sean pr\u00e1cticamente nulas. Manifiesta, adem\u00e1s, que la provincia de Mendoza no cobra ning\u00fan gravamen es\u00ad pecial, salvo \" un medio por ciento que pagamos todos los hijos del pa\u00eds\" , lo que la coloca en desventaja con respecto a las dem\u00e1s. Por \u00faltimo, suplica al Gobernador \" a nombre del gremio que represen\u00ad ta, se sirva elevar los justos reclamos que somos impulsados a ha\u00ad cer, para escapar del aniquilamiento que amenaza tan de cerca nuestra industria provincial\" 20 2 1 . En ese mismo a\u00f1o 1835 encontramos una nueva petici\u00f3n que el gremio realiza a trav\u00e9s del Juez, esta vez, para solicitar el arreglo del camino hacia Chile, ya que las malas condiciones en que se en\u00ad contraba imped\u00edan el comercio con el vecino pa\u00eds, de suma impor\u00ad tancia tanto para los comerciantes com o para el mismo gobierno. Aclara que el Consulado no dispone de fondos para ese fin y que un nuevo impuesto ser\u00eda inconveniente debido a las m\u00faltiples car\u00ad gas que deb\u00eda soportar el gremio; por lo tanto, considera necesario que sea el Poder Ejecutivo el que se ocupe de la mencionada repa\u00ad raci\u00f3n 1. Una solicitud similar encontramos al a\u00f1o siguiente, ya que \" el camino de la cordillera est\u00e1 intransitable en varios puntos\" , lo que impide la exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n de productos 22. 19 A. H. M. Independiente, Carpeta N\u00b0 427. doc. 19. 20 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, doc. 9. 21 A. H. M. Independiente. Carpeta Nu 427, doc. 10. 22 A.H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, doc. 11. 64 El problema del arreglo de los caminos hacia Chile era una preocupaci\u00f3n constante para el gremio, ya que gran parte de la pro\u00ad ducci\u00f3n provincial se vend\u00eda a ese pa\u00eds. En 1838, adem\u00e1s de pedir su reparaci\u00f3n, encontramos un presupuesto enviado por el Juez al Ministro de Gobierno, detallando los gastos que demandar\u00eda 23 2 4 . Nuevamente el Juez, actuando en representaci\u00f3n del gremio, comunica a las autoridades en diciembre de 1839, que se han reu\u00ad nido los comerciantes \" con el objeto de acordar varios puntos de inter\u00e9s, relativos al comercio de la provincia\" , disponiendo el nom\u00ad bramiento de una comisi\u00f3n compuesta por los Sres. Ram\u00f3n Zorra- qu\u00edn, Francisco Borja G\u00f3mez y Eusebio Blanco, para que se entre\u00ad vistase con el Gobernador, a objeto de exponerle algunos reclamos; a saber: \" I o\u2014 . . . cumplimiento de la Ley de Aduana en el art\u00edculo que ha\u00ad ce referencia al nombramiento de aforados en tumo del mismo gre\u00ad mio. 2o\u2014 Solicitar del mismo Sr. Gobernador tenga a bien interponer sus relaciones respecto del Excelent\u00edsimo Gobierno de la Rep\u00fablica de Chile para que se nos considere en los derechos de tr\u00e1nsito. . . en el mismo rol que se considera en aquella rep\u00fablica a los extranjeros en el comercio mar\u00edtimo. 3o\u2014 Que S. E. se sirva reclamar del Excelent\u00edsimo Gobierno de C\u00f3r\u00ad doba la disminuci\u00f3n de los derechos de peaje que hoy se han aumen\u00ad tado considerablemente con notable perjuicio de este com ercio.. .\" Solicita luego que el Gobernador reciba cuanto antes a la cita\u00ad da comisi\u00f3n, ya que as\u00ed se \" contribuir\u00e1 sobre manera a la prosperi\u00ad dad de los intereses del gremio, no menos que a los generales de la j t O 4provincia . Organizaci\u00f3n del Tribunal: Ley del 7 de noviembre de 1845 El 4 de junio de 1845 se reuni\u00f3 el Gremio de Comercio con el Ministro de Gobierno Celedonio La Cuesta, a efectos de \u2014seg\u00fan consta en el acta de la fecha\u2014 nombrar \" fa clase de Tribunal qu e deb\u00eda regirlo, bien fu ese p o r m e d io d e un Juez de C o m e r c io , c o n \u00ad fo r m e hasta la fecha est\u00e1 esta blecid o, o p o r Prior y C \u00f3 n s u le s \" ; de- 23 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 18. 24 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 19. 65 cidi\u00e9ndose esto \u00faltimo y procedi\u00e9ndose de inmediato a la elecci\u00f3n correspondiente 2 5 26. El hecho de que los comerciantes, al parecer por propia ini\u00ad ciativa, hayan cre\u00eddo necesario modificar el sistema de administra\u00ad ci\u00f3n de justicia mercantil, nos muestra que \u00e9ste no deb\u00eda resultar adecuado. Probablemente se buscase con el cambio una agilizaci\u00f3n en los procedimientos ya que, como se ha visto, al no existir un tri\u00ad bunal permanente, \u00e9ste deb\u00eda formarse especialmente ante cada jui\u00ad cio, lo que deb\u00eda retrasar, sin duda, la administraci\u00f3n de justicia. Esta determinaci\u00f3n fue comunicada por el Juez al Poder Eje\u00ad cutivo por nota del 5 de junio, y reiterada el 29 del mes siguiente. En ambas se expresa que \" los se\u00f1ores del gremio han acordado se sustituya el antiguo consulado al Tribunal de Comercio\" , a la vez que se pide la aprobaci\u00f3n de lo actuado, aclarando que en caso de no ser de su competencia se sirva elevarlo a la Legislatura 26 . De acuerdo a lo solicitado, el 7 de noviembre de 1845 el Go\u00ad bernador Segura sanciona una ley por la cual se reorganiza el fun\u00ad cionamiento del Juzgado. La misma establece que: \" Art. Io\u2014 El Juzgado de Comercio se compondr\u00e1 de un Juez y dos colegas permanentes nombrados anualmente todos a pluralidad del Gremio. Art. 2o\u2014 El nombramiento de Juez de Comercio, deber\u00e1 caerpreci- samiento en comerciantes que tengan capital propio de cinco mil pe\u00ad sos, y las dem\u00e1s calidades que exige el C\u00f3digo de Comercio. Art. 3o\u2014 Para colegas deber\u00e1 tener capital de tres mil pesos. Art. 4o\u2014 A m\u00e1s de dos colegas permanentes, se nombrar\u00e1n dos su\u00ad plentes para los casos de enfermedad, o implicancia de aquellos, que tengan las mismas calidades que se designan en el art\u00edculo anterior. Art. 5o\u2014 En caso de implicancia del Juez de Comercio, lo sustituir\u00e1 uno de los colegas permanentes, y hall\u00e1ndose implicado tambi\u00e9n \u00e9s\u00ad te, lo sustituir\u00e1 el otro de L os suplentes por su orden. Art. 6o\u2014 En los casos en que el Juez de Comercio y los colegas tan\u00ad to permanentes como suplentes se hallen legalmente impedidos para conocer, se ocurrir\u00e1 al Superior Gobierno para que provea las perso\u00ad nas en quienes deba recaer el nombramiento. Art. 7o\u2014 E l Juez de Comercio por s\u00ed solo y sin necesidad de reunir dos colegas permanentes; podr\u00e1 dictar todas aquellas providencias 25 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427. doc. 23. 26 A. H. M. Independiente. Carpeta Nu 427. doc. 23. 66 que sean de mera substanciaci\u00f3n, y tambi\u00e9n las resoluciones interlo- cutorias que no tengan fuer7.a de definitivas, o traigan gravamen irre\u00ad parable aconsej\u00e1ndose en caso necesario del Asesor del Tribunal. Tambi\u00e9n podr\u00e1 resolver por s\u00ed s\u00f3lo y con dictamen del mismo Ase\u00ad sor en los asuntas cuya cuant\u00eda no exceda el valor de cien pesos, reu\u00ad niendo el Tribunal cuando la cantidad que se verse sea mayor que la indicada, y se haya de resolver definitivamente. Art. 8o\u2014 El Tribunal de Comercio se regir\u00e1 por la substanciaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los asuntos de su instituto por el C\u00f3digo de Comercio decretado, sancionado y promulgado en la pen\u00ednsula Espa\u00f1ola en 30 de mayo de 1829, y por la Ley de Enjuiciamiento sobre los negocios y causas de comercio, sancionada y promulgada en la misma Pen\u00edn\u00ad sula, en 24 de julio de 1830, y en los casos de que tanto el c\u00f3digo como la ley expresada no provean, se arreglar\u00e1n a la C\u00e9dula Ereccio- nal del Consulado de Buenos Aires, y las leyes y disposiciones de nuestros c\u00f3digos vigentes. Art. 9o\u2014 El Tribunal de Comercio se reunir\u00e1 los Martes y Viernes de la semana, en la casa acostumbrada de su despacho, en verano de las 8 de la ma\u00f1ana hasta las 12, y en invierno desde las 10 hasta las 2 de la tarde. Art. 10o\u2014 Queda sin valor ni efecto cualesquiera otra disposici\u00f3n que se oponga, o difiera a lo dispuesto por la presente ley Reglamen\u00ad taria\" 2 ' Seg\u00fan puede apreciarse esta ley es mucho m\u00e1s precisa que las anteriores sobre la materia, y podemos decir que, el Tribunal de Comercio com o tal comenz\u00f3 a funcionar a partir de este momento pues \u2014com o se ha visto\u2014 no exist\u00eda hasta entonces un Tribunal que actuase en forma permanente. El funcionamiento del Juzgado en el per\u00edodo 184&\u20141860 Las elecciones practicadas en estos a\u00f1os se ajustan a lo estable\u00ad cido por la ley de 1845, ya que se eligen un Prior, dos C\u00f3nsules y dos Suplentes, realiz\u00e1ndose las mismas en forma indirecta, pues se eleg\u00edan tres electores, los cuales nombraban los miembros del Tri\u00ad bunal 2 7 28. Lo mismo ocurre con respecto a la integraci\u00f3n del Tribunal 27 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 7 de noviem\u00ad bre de 1845. 28 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, docs. 25, 26, 27, 29 y 30. 67 en los casos de implicancia o ausencia de alguno de sus miembros, observ\u00e1ndose en estos a\u00f1os el fiel cumplimiento de los art\u00edculos 5o y 6o de dicha ley. As\u00ed por ejemplo, en marzo de 1856 el Juez se dirige al Ministro General de Gobierno manifest\u00e1ndole que \" es\u00ad tando el Tribunal incompleto para entender en la demanda inter\u00ad puesta por Don Saturnino Ferreira con sus socios los se\u00f1ores Ave- rastain sobre la separaci\u00f3n del negocio, a causa de estar el primer colega Don Domingo Bombal, y segundo suplente Don Juan A. So\u00ad sa en la Rep\u00fablica de Chile, y Don Manuel Jonte, segundo colega, hallarse implicado\" . Por lo tanto suplica se \" nombre un comercian\u00ad te que lo integre / al Tribunal / hasta que regrese uno de los ausen\u00ad tes\" 2 9 3 0 3 1 3 2 . De acuerdo a lo solicitado, d\u00edas despu\u00e9s el Poder Ejecuti\u00ad vo decretaba el nombramiento de Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Videla Correas para entender en la mencionada causa 3 0. Una de las obligaciones del Juzgado era llevar un registro de las personas que se dedicaban a la actividad mercantil, seg\u00fan lo es\u00ad tablecido en la C\u00e9dula de Creaci\u00f3n del a\u00f1o 1794. Este cometido hab\u00eda sido confirmado por ley del I o de enero de 1842 3 1; sin em\u00ad bargo, en la pr\u00e1ctica no se cumpli\u00f3 con \u00e9l, ya que nos encontramos en 1856 con un reclamo del Presidente de la C\u00e1mara de Justicia al Gobernador, diciendo que tal matr\u00edcula \" que ha debido existir, del gremio de com ercio\" no ha sido confeccionada, lo cual provocaba \" defectos y males\" que ser\u00eda in\u00fatil detallarya que \" ellos son obvios ala simple consideraci\u00f3n del gobierno\" . El entonces Juez de Comercio, Don Juan de la Rosa Correa, admite que si bien el C\u00f3digo de Comercio contiene \" disposiciones terminantesa este respecto en su t\u00edtulo II, n\u00fameros 21 a 31, en que se establece el modo y forma en que debe hacerse el registro p\u00fabli\u00ad co del comercio\" , \u00e9stas no se han cumplido \" sea por la incuria de los Gobiernos o por indiferencia de los comerciantes que han desa\u00ad tendido las garant\u00edas que todas ellas les acuerdan\" 3 2 . Tampoco se hab\u00eda cumplimentado al a\u00f1o siguiente, ya que se\u00ad g\u00fan comenta un peri\u00f3dico local, la matr\u00edcula era \" una de las nece- 29 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00fc 427, doc. 29. Existen casos similares en: Carpeta N\u00b0 427, docs. 26, 27 y 32. 30 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 14 de marzo de 1856. 31 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, Io de enero de 1842. 32 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, doc. 29. 68 sidades urgentes de nuestro com ercio\" a la vez que \"una prescrip\u00ad ci\u00f3n de la ley que dispone que en toda capital de provincia haya un registro p\u00fablico general de com ercio\" 33. Una cuesti\u00f3n interesante por estos a\u00f1os es la preocupaci\u00f3n del gremio por que el Juzgado tuviese sede propia, para lo cual se rea\u00ad lizan una serie de gestiones tendientes a que el gobierno cediese un terreno de los que hab\u00edan pertenecido al convento de los agustinos para la construcci\u00f3n de un edificio. La concreci\u00f3n de esta obra era realmente importante, ya que hasta entonces el Juez deb\u00eda atender los asuntos del Consulado en su propio domicilio, lo que l\u00f3gicamente le ocasionaba molestias e incomodidades. Esta situaci\u00f3n \u2014se\u00f1ala El Constitucional\u2014 \" era ri\u00ad dicula e impropia\" ya que el comercio \" es el gremio m\u00e1s importan\u00ad te, quiz\u00e1s de nuestro pa\u00eds, el representante de su riqueza, su indus\u00ad tria y a\u00fan su cr\u00e9dito interior y exterior. Mendoza, por su posici\u00f3n geogr\u00e1fica, es un punto expectable de la naci\u00f3n Argentina, que . . . fija constantemente la mirada del observador y del viajero\" . Por lo tanto, se pregunta \" \u00bfqu\u00e9 idea se formar\u00e1n \u00e9stos de nuestro comer\u00ad cio . . . cuando vean que el Tribunal Consular vive emigrado en su propio suelo, aloj\u00e1ndose de enero a enero, ya en un almac\u00e9n de vi\u00ad nos, ya en una tienda de trapos, ya en el rinc\u00f3n de una casa parti\u00ad cular? \" 34 3 5 . Una resoluci\u00f3n de la Legislatura de fecha 29 de abril de 1857 accede \" a la solicitud de los peticionarios con la condici\u00f3n de prin\u00ad cipiar el edificio del Consulado de Comercio en el t\u00e9rmino de un a\u00f1o y concluirlo dentro de dos m\u00e1s\" 3 5 . La impresici\u00f3n de la ley motiv\u00f3 el reclamo del Juez, ya que se\u00f1ala se ignora \" la ubicaci\u00f3n y extensi\u00f3n de dicho sitio\" , y sien\u00ad do \" este conocimiento esencialmente necesario com o punto de par\u00ad tida para poder expedirse la comisi\u00f3n encargada de levantar el pla\u00ad no del edificio, y arbitrar recursos para llevar la obra a su debido efecto en el m\u00e1s breve tiempo posible\" 36 . Conseguido el terreno, se presenta el problema de obtener fondos para la construcci\u00f3n del edificio. Este tema fue objeto de una reuni\u00f3n realizada por el Gremio en la cual el Juez propuso so- 33 EL CONSTITUCIONAL N\u00fc 1587, 4 de noviembre de 1857. 34 Ibidem N\u00b0 1586, 3 de noviembre de 1857. 35 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 29 de abril de 1857. 36 A. H. M. Independiente. Carpeta N \u00b0 427, doc. 31. 69 licitar auxilios a los gobiernos nacional y provincial. \" No dudamos \u2014 comenta una publicaci\u00f3n de la \u00e9poca\u2014que ellos contribuir\u00e1n a la realizaci\u00f3n de una obra p\u00fablica que ha de reflejar honor sobre su propio cr\u00e9dito . . . Para ello bastar\u00eda que uno y otro fijasen una su\u00ad ma anual con que auxiliar la obra, . . . el comercio, entonces, se prestar\u00eda gustoso a imponerse un peque\u00f1o derecho . . . Tal podr\u00eda ser, por ejemplo, el de un tanto por bulto que se introduzca para el consumo y un tanto por cabeza de ganado o por bulto para la exportaci\u00f3n\" 3 7. Con respecto al cargo de Asesor del Tribunal, hasta 1860 era designado por el Poder Ejecutivo, actuando a la vez con iguales fun\u00ad ciones en otros juzgados com o los de Aguas, Minas, del Crimen, etc. Reci\u00e9n en este a\u00f1o y para atender \" el mejor servicio de los asuntos mercantiles\" , el entonces gobernador Nazar, decret\u00f3 la creaci\u00f3n de un empleo \" de Asesor para el Tribunal de Comercio, con la dota\u00ad ci\u00f3n de 40 pesos mensuales\" . Se establec\u00eda tambi\u00e9n que el Tribu\u00ad nal tendr\u00eda audiencia \" tres d\u00edas en la semana\", y a ellas asistir\u00eda el Asesor \" sin perjuicio de que el Tribunal prorrogue su despacho en los dem\u00e1s d\u00edas, siempre que as\u00ed lo exija el c\u00famulo de los negocios pendientes\" . De acuerdo a esto se nombraba Asesor del Tribunal al licenciado Don Amador Tablas 3 8. Este decreto fue ratificado por la Legislatura en mayo de ese a\u00f1o 3 7 3 8 39 4 0 . La elecci\u00f3n del Asesor la realizaba el Poder Ejecutivo, quien lo escog\u00eda de una tema que le presentaba el Consulado, de acuerdo a lo dispuesto por el art\u00edculo 1196 del C\u00f3digo de Comercio Espa\u00ad \u00f1ol de 1829* El Juzgado de Comercio seg\u00fan el Reglamento de 1860 Despu\u00e9s de dictada la Constituci\u00f3n de 1854, primera carta fundamental de nuestra provincia, lentamente se van organizando 37 EL CONSTITUCIONAL N\u00b0 1586, 3 de noviembre de 1857. 38 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA. 30 de enero de 1860. 39 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 11 de mayo de 1860. 40 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, doc. 37. 70 los poderes del estado. Esta organizaci\u00f3n comprende, por lo tanto, a la justicia mendocina En 1857 encontramos un proyecto reglamentando su admi\u00ad nistraci\u00f3n 41, aunque no hemos hallado indicios de que fuera apro\u00ad bado, lo que implicar\u00eda que sigui\u00f3 en vigencia el Reglamento de 1834 hasta noviembre de 1860. Comenta El Constitucional, refiri\u00e9ndose a la tarea que ten\u00ad dr\u00eda que realizar ese a\u00f1o el Poder Legislativo, que hab\u00edan transcu\u00ad rrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde que se dict\u00f3 la Constituci\u00f3n y a\u00fan la Provincia carec\u00eda de \" las disposiciones que prescrib\u00eda el art\u00edculo 60 de ese C\u00f3digo\" . Y agrega \" la ley org\u00e1nica del sistema judicia- rio, es otra prescripci\u00f3n de la Constituci\u00f3n que ha dejado tambi\u00e9n de cumplirse. El Reglamento de Administraci\u00f3n de Justicia que poseemos, es tan deficiente y adolece de tantas impropiedades que se hace incompatible con la \u00e9poca en que nos hallamos y con las ne\u00ad cesidades de la sociedad\" 42. Esto se concret\u00f3 al dictarse el Reglamento de Administraci\u00f3n de Justicia de 1860, aunque con respecto al Juzgado de Comercio, no se introducen mayores variantes en cuanto al funcionamiento del Tribunal, que seguir\u00eda rigi\u00e9ndose por la ley del 7 de noviembre de 1845. Veamos su contenido: \" Art. 90\u2014 Regir\u00e1 para el Juzgado de Comercio la ley de 7 de noviem\u00ad bre de 1845, en lo que no se oponga a las disposiciones de este Regla\u00ad mento. Art. 91\u2014 Habr\u00e1 un Registro para la matr\u00edcula de los Comerciantes bien sean por mayor o menor, sin que puedan optar las regal\u00edas y be\u00ad neficios que les acuerdan las leyes de Comercio, aquellos que no se encontrasen inscriptos en dicha matr\u00edcula, ni por consiguiente po\u00ad dr\u00e1n ejercitar sus acciones ante este Tribunal. Art 92\u2014 E l primer d\u00eda de audiencia en el mes de enero de 1861, se abrir\u00e1 el Registro o matr\u00edcula de que habla el anterior art\u00edculo en el despacho del Consulado, presidido por el Prior y anotado por el Es\u00ad cribano del Juzgado, en un libro foliado y rubricado por el mismo Escribano, expresando los requisitos que se indican en el art\u00edculo 11 41 Si bien no conocemos el texto del proyecto, hay referencias al mismo en: ARCHIVO DE LA H. LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE MENDOZA. Actas de las sesiones del 16 y 27 de octubre de 1857 y 11 de mayo de 1858. 42 EL CONSTITUCIONAL N \u00b0 2324, 28 de julio de 1860. 71 del C\u00f3digo de Comercio, y permanecer\u00e1 abierto por el t\u00e9rmino de dos m eses, durante los cuales, deber\u00e1n haberse inscripto todce los que actualmente est\u00e9n en ejercicio de esta profesi\u00f3n. Art 93\u2014 Los que en adelante pretendieren incorporarse a l gremio de comerciantes, deber\u00e1n hacerlo en e l t\u00e9rmino de dos m eses, a contar desde el d\u00eda en que se probase que ejecutaron alg\u00fan acto de comer\u00ad cio; quedando sujetos a lo que previene el art\u00edculo 91, los que no cumpliesen esta o la anterior disposici\u00f3n. Art 94\u2014 E s tambi\u00e9n de rigurosa observancia lo dispuesto acerca de los documentos que deben registrarse en el Consulado, y de que ha\u00ad b\u00edan los incisos Io, 2o y 3o del art\u00edculo 22, t\u00edtulo 2o del citado C\u00f3\u00ad digo. Art 95\u2014 En lo6 casos de que trata el art\u00edculo 6o de la ley de 7 de no\u00ad viembre ya citada, se pasar\u00e1 el expediente a la C\u00e1m ara de Justicia pa\u00ad ra que haga el nombramiento de Juez especial. Art. 96\u2014 E l Prior podr\u00e1 llevar por s\u00ed solo la sustanciaci\u00f3n de las cau\u00ad sas hasta ponerlas en estado de sentencia definitiva o interl ocu toda, suscribiendo con media firma sus providencias. Art. 97\u2014 Queda igualmente en vigencia la ley promulgada el 11 de Mayo del corriente a\u00f1o, que aprob\u00f3 la creaci\u00f3n del Asesor nato del Consulado, y prescribe los d\u00edas de despacho del Tribunal. Art. 98\u2014 E n los pleitos que excedan de cien pesos, se admitir\u00e1 el re\u00ad curso de apelaci\u00f3n solamente de autos definitivos, o que tengan fuer\u00ad za de tales, para ante la Dustr\u00edsima C\u00e1m ara. Art 99\u2014 E n los contratos entre Comerciantes, no tiene lugar ni co\u00ad mo acci\u00f3n n i como excepci\u00f3n, la lesi\u00f3n enorme ni enorm\u00edsima\" 43. Por lo tanto, de acuerdo a este Reglamento, la base legal para el funcionamiento del Juzgado era el C\u00f3digo de Comercio espa\u00f1ol de 1829. Esto fue modificado en 1863 por un decreto del goberna\u00ad dor Luis Molina por el cual, de acuerdo a lo dispuesto por el Ejecu\u00ad tivo Nacional, se pon\u00eda en vigencia el C\u00f3digo de Comercio redacta\u00ad do por los Dres. Dalmacio V\u00e9lez Sarsfield y Eduardo Acevedo para la provincia de Buenos Aires y declarado nacional por una ley del Congreso de 15 de octubre de 1862. El Decreto del Ejecutivo Provincial dispon\u00eda, adem\u00e1s, que: \" Art 2 \u2014 E l Tribunal de Comercio proceder\u00e1 a abrir matr\u00edcula de los comerciantes y el registro p\u00fablico de comercio, en conformidad a lo 43 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA. Reglamento de Administraci\u00f3n de Justicia, 14 de noviembre de 1860. 72 dispuesto en el expresado C\u00f3digo, correspondiendo a los Subdelega\u00ad dos las funciones que el C\u00f3digo atribuye a los Jueces de Paz. Art 3\u2014 P ara dar cumplimiento a lo prescripto en el art. 1754, el Tri\u00ad bunal convocar\u00e1 a l gremio para la elecci\u00f3n de s\u00edndico de que hace menci\u00f3n a l expresado art\u00edculo. Art 4\u2014 E l Tribunal proceder\u00e1 igualmente a la formaci\u00f3n de la lista de que habla el art\u00edculo 1556. Art 5\u2014 Con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 3o de la ley Nacio\u00ad nal citada, el Tribunal propondr\u00e1 en el t\u00e9rmino de un mes las dem\u00e1s medidas que convengan para que sean ejecutables las disposiciones del mencionado C\u00f3digo que las requieran\" 44. El funcionamiento del Juzgado en el per\u00edodo 1860\u20141870 En lo que respecta a las elecciones en esta \u00faltima d\u00e9cada, no ofrecen mayores variantes y se realizaron en la forma acostumbra\u00ad da 45, con excepci\u00f3n de las del a\u00f1o 1861, en que a ra\u00edz del terre\u00ad moto que azot\u00f3 a nuestra provincia, el Poder Ejecutivo \" conside\u00ad rando que a consecuencia de la confusi\u00f3n en que se encuentra la poblaci\u00f3n y muy especialmente el gremio de comerciantes por la distancia a que se han alejado\" nombr\u00f3 Juez de Comercio interino. La designaci\u00f3n recay\u00f3 en Don Francisco E. Calle, quien renunci\u00f3 pocos d\u00edas despu\u00e9s, siendo sustituido por Don Jos\u00e9 M. Bombal , quien deb\u00eda actuar hasta tanto pudiese reunirse \" un n\u00famero de ciu\u00ad dadanos comerciantes competentes para proceder a la elecci\u00f3n del Tribunal en la forma determinada por la ley . . . \" 46. Tampoco ofrece cambios en estos a\u00f1os la dependencia del Juz\u00ad gado con respecto al Poder Ejecutivo, que se mantiene a lo largo de todo el per\u00edodo estudiado. La \u00fanica novedad es la aparici\u00f3n de dos suplentes supernume\u00ad rarios, aunque no hemos encontrado ninguna disposici\u00f3n ordenan\u00ad do su nombramiento ni las funciones que habr\u00edan de cumplir. Pro\u00ad bablemente se haya tomado en cuenta al elegirlos lo que establece 44 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 12 Je agosto Je 1863. 45 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, docs. 38, 39, 40, 4 1 ,4 2 ,4 3 , 44 y 47. 46 REGISTRO OFICIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA, 29 de mayo de 1861. 73 el art\u00edculo 1183 del C\u00f3digo de Comercio espa\u00f1ol, que dice \" los Tri\u00ad bunales de Comercio se compondr\u00e1n de un prior, dos c\u00f3nsules y los sustitutos de c\u00f3nsules. . . El n\u00famero de sustitutos podr\u00e1 au\u00ad mentarse hasta cuatro en las plazas de comercio en que se conside\u00ad re as\u00ed necesario por la mayor acumulaci\u00f3n de negocios\" 4 7. Como se ha visto, al ponerse en vigencia el C\u00f3digo Nacional de Comercio se estableci\u00f3 que el gremio deb\u00eda elegir un S\u00edndico. Di\u00ad cha disposici\u00f3n, al parecer no se cumpli\u00f3, pues no hemos encontra\u00ad do ninguna referencia sobre su nombramiento. En cuanto a la designaci\u00f3n de Asesor del Tribunal, se realiz\u00f3 de acuerdo a lo dispuesto por la ley de 1860; el problema que se presentaba a menudo es que, a semejanza de lo ocurrido en otras instituciones, no se encontraba letrado para cubrir dicho cargo, por lo que el Juzgado deb\u00eda presentar reiteradas temas ante el Poder Ejecutivo, lo que provocaba dificultades en la resoluci\u00f3n de los plei\u00ad tos 4 8. El Reglamento de 1860 y el decreto del Poder Ejecutivo Pro\u00ad vincial de agosto de 1863\u2014 como se ha se\u00f1alado\u2014 insist\u00edan en que el Juzgado deb\u00eda confeccionar una matr\u00edcula de comerciantes. As\u00ed como hab\u00edamos manifestado con anterioridad que esta obligaci\u00f3n no se hab\u00eda cumplimentado, en estos \u00faltimos a\u00f1os encontramos re\u00ad gistros; as\u00ed por ejemplo, en el a\u00f1o 1865 aparecen 15 comerciantes matriculados y 31 no registrados; en 1867 el n\u00famero de comercian\u00ad tes matriculados asciende a 26 y a 27 en 1869. Esto demuestra que exist\u00eda un buen n\u00famero de comerciantes que no hab\u00edan cumplido con las disposiciones vigentes y por lo tanto no pod\u00edan acogerse a los beneficios acordados por las leyes de comercio 4 7 4 8 49 . Observaciones t\u00ed\u00f1ales De acuerdo a lo visto, podemos distinguir dos etapas en cuan\u00ad to al funcionamiento del Juzgado de Comercio mendocino en el pe\u00ad r\u00edodo estudiado. 47 C\u00f3digo de Comercio Espa\u00f1ol de 1829. 48 A. H. M. Independiente. Carpeta N\u00b0 427, docs. 37 y 47. REGISTRO OFI\u00ad CIAL DE LA PROVINCIA DE MENDOZA. 19 de agosto y 10 y 21 de no\u00ad viembre de 1864. 49 A. H. M. Independiente. Carpeta Nu 427, docs. 42, 44 y 46. 74 La primera, que comprende desde su creaci\u00f3n en 1830 hasta 1845, en la cual, y pese a que la legislaci\u00f3n existente habla de un Tribunal Consular, existi\u00f3 s\u00f3lo un Juez de Comercio. Es esta una etapa de imprecisiones, de acomodamiento a las situaciones que se van presentando, ya que las disposiciones que lo rigen (decreto y ley de septiembre y diciembre de 1830, respectivamente y Regla\u00ad mento de Administraci\u00f3n de Justicia de 1834) no son suficiente\u00ad mente claras, lo que origina dificultades que deben irse resolviendo sobre la marcha La segunda etapa tiene su punto de partida en la ley del 7 de noviembre de 1845, que organiza el funcionamiento del Tribunal Consular, proyectado ya en 1830 pero que en la pr\u00e1ctica no se ha\u00ad b\u00eda cumplido. Por lo tanto, este es un per\u00edodo en el cual la legisla\u00ad ci\u00f3n es mucho m\u00e1s precisa, lo que posibilita su fiel cumplimiento, lo cual conlleva a un mejor ordenamiento, que se ve reflejado en los distintos aspectos que hacen a su funcionamiento. Por \u00faltimo, es preciso se\u00f1alar que con posterioridad a 1870, el Juzgado de Comercio pierde las caracter\u00edsticas que ten\u00eda hasta ese momento, ya que el Tribunal deja de ser elegido por el gremio. De ahora en m\u00e1s un Juez en lo Civil, designado por el Poder Ejecu\u00ad tivo. atender\u00eda los asuntos comerciales de acuerdo con lo estableci\u00ad do por la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial de 1873. 75 APENDICE N\u00f3mina de los Jueces y Asesores del Juzgado de Comercio entre 1830 y 1870 Advertencia: No se han incluido en el listado los a\u00f1os en los cuales no se han encontrado actas de elecciones de autoridades. Jueces 1834 \u2014 Juan de Dios Saez 1835 \u2014 Manuel Tablas 1836 \u2014 Manuel Tablas 1837 \u2014 Ignacio Bombal 1838 \u2014 Ignacio Bombal 1839 \u2014 Mat\u00edas Godoy 1842 \u2014 Francisco Calder\u00f3n de la Barca 1843 \u2014 Manuel Olascoaga 1844 \u2014 Manuel Olascoaga 1845 \u2014 Jos\u00e9 Benito Rodr\u00edguez 1846 \u2014 Domingo Bombal 1849 \u2014 Juli\u00e1n Averastain 1850 \u2014 Nicol\u00e1s Soto 1851 \u2014 Manuel de Olascoaga 1852 \u2014 Adriano G\u00f3mez 1853 \u2014 Nicol\u00e1s Sotomayor 1854 Manuel de Olascoaga 1855 \u2014 Santos Funes 1856 \u2014 Juan de la Rosa Correa 1857 \u2014 Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Blanco 1858 \u2014 Melit\u00f3n Arroyo 1859 \u2014 Francisco E. Calle 1860 \u2014 Melit\u00f3n Arroyo 1861 \u2014 Jos\u00e9 M . Bombal 1862 \u2014 Victorino Yera 1863 \u2014 Jos\u00e9 M. Videla Correas 1864 \u2014 Francisco Bustos 1865 \u2014 Federico Palacio 1866 \u2014 Fabi\u00e1n Correas 1867 - Jos\u00e9 M . Videla 1869\u2014 Francisco Bustos 1870 \u2014 Joaqu\u00edn Ortiz 76 Asesores 1839 \u2014 Pedro J. Pelliza 1841 \u2014 Celedonio Roig de la Torre 1847 \u2014 Franklin Villanueva 1848 \u2014 Franklin Villanueva 1849 \u2014 Franklin Villanueva 1 850 \u2014 Modesto Lima 1860 \u2014 Amador Tablas 1864 \u2014 Jos\u00e9 A. Estrella Manuel Garc\u00eda Jos\u00e9 A. Estrella 1866 \u2014 Pedro 1 . Anzorena 1867 \u2014 Jos\u00e9 A. Estrella 1868 \u2014 Manuel A. S\u00e1ez Pedro 1 . Anzorena 1869 \u2014 Federico Corval\u00e1n Le\u00f3n Correas 1870\u2014 Ezequiel Tahanera N\u00f3mina de los Comercian tes matriculados en el Tribunal de Comer\u00ad cio A\u00f1o 1865 Joaqu\u00edn Ortiz Mauricio Villanueva Laureano Galigniana Jos\u00e9 Inocencio C\u00e9spedes Jos\u00e9 Rudecindo Ponce Manuel Jos\u00e9 Rosas Fabi\u00e1n Correa Jos\u00e9 Mar\u00eda Videla Carlos Videla Francisco Videla Arcadio Calder\u00f3n Jos\u00e9 Touza Rodr\u00edguez Domingo Bombal Federico Palacio Francisco Bustos 77 A \u00f1 o 1867 Francisco Bustos Joaqu\u00edn Ortiz Villanueva y Galigniana Jos\u00e9 Inocencio C\u00e9spedes Jos\u00e9 Rudecindo Ponce Manuel Jos\u00e9 Rosas Fabi\u00e1n Correa Jos\u00e9 Mar\u00eda Videla Videlay Hermanos Arcadio Calder\u00f3n Jos\u00e9 Touza Rodr\u00edguez Domingo Bombal Federico Palacio y Domingo Bombal Fernando Raffo Ferm\u00edn Correa Francisco Capmani Pascual Merlino F Daniel Gonz\u00e1lez y C\u00eda . Angel Ceretti y C\u00eda Vital Puebla y C\u00eda Agust\u00edn Moreno Vicente Maure A\u00f1o 1869 Francisco Bustos Joaqu\u00edn Ortiz Mauricio Villanueva Laureano Galigniana Jos\u00e9 Inocencio C\u00e9spedes Jos\u00e9 Rudecindo Ponce Manuel Jos\u00e9 Rosas Fabi\u00e1n Correa Jos\u00e9 Mar\u00eda Videla Domingo Bombal Femando Raffo Ferm\u00edn Correa 78 Pascual Merlino Fernando Bourguet Melit\u00f3n Arroyo Daniel Gonz\u00e1lez Vital Puebla Vicente Maure Agust\u00edn Moreno Benjam\u00edn Villalobos Javier Videla Jos\u00e9 Dolores Correa Santiago Frugoni Pedro Frugoni Angel Ceretti Tiburcio Benegas Arcadio Calder\u00f3n 79 LAS PROFESIONES SANITARIAS EN MENDOZA, TUCUMAN Y SANTA FE ENTRE 1895 y 1914 (x) Martha Cremaschi de Petra y Susana Dawbarn de A costa Sumario: Introducci\u00f3n. I) Los datos demogr\u00e1ficos de Mendoza, Tu- cum\u00e1n y Santa Fe (1895\u20141914) 1. La poblaci\u00f3n argentina y ex\u00ad tranjera. 2. La poblaci\u00f3n argentina y extranjera de m\u00e1s de 14 a\u00f1os que fue censada en la secci\u00f3n profesiones. II) Las profesiones sani\u00ad tarias en Mendoza, Tucum\u00e1n y Salta a base de los aportes del segun\u00ad do y tercer censo nacional. 1. Mendoza 2. Tucum\u00e1n 3. Santa Fe III) Conclusiones. (x) Trabajo presentado al Sexto Congreso de Historia de la Medici\u00ad na celebrado en la ciudad de Tucum\u00e1n en junio de 1985. 8 1 INTRODUCCION El an\u00e1lisis comparativo que hemos elaborado, desde el punto de vista hist\u00f3rico, con datos pertenecientes al II y III Censo Nacio\u00ad nal surgi\u00f3 como consecuencia de una investigaci\u00f3n recientemente efectuada 1 cuyo objetivo consiste en dar una s\u00edntesis sobre la rea\u00ad lidad ocupacional de los inmigrantes que se incorporaron paulatina\u00ad mente a la vida econ\u00f3mica mendocina. Se ha logrado conocer cu\u00e1les fueron las actividades tanto de argentinos como de extranjeros y, a la vez, descubrir las preferencias laborales de estos \u00faltimos en rela\u00ad ci\u00f3n con las distintas nacionalidades. Detectamos adem\u00e1s, que a pe\u00ad sar de su inferioridad num\u00e9rica frente a los nativos de Mendoza, predominaron en el \u00e1mbito sanitario, seg\u00fan lo veremos. En estas notas examinaremos tambi\u00e9n tal fen\u00f3meno en Tucu- m\u00e1n y Santa Fe, provincias de escaso y alto porcentaje inmigrato\u00ad rio, respectivamente. Para ello hemos confeccionado diversas tablas. La primera se refiere a la poblaci\u00f3n nativa y extranjera de 1895 y 1914 en los tres territorios mencionados. La segunda, corresponde al total de pobladores de m\u00e1s de 14 a\u00f1os, matriculados en la sec\u00ad ci\u00f3n pertinente a profesiones y oficios, dividida en argentinos y ex\u00ad tranjeros \u2014 varones y mujeres.\u2014 1 Marta CREMASCHI de PETRA; Susana DAWBARN de ACOSTA. Nuevos aportes sobre las ocupaciones de los extranjeros en Mendoza entre 1886 y 1940. Presentado al Tercer Simposio Interdisciplinario sobre Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n en Ciencias Humanas y Segundo Congreso Argentino sobre Ense\u00f1anza y Aplicaci\u00f3n de la Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n Social, realizado en Mendoza del 22 al 24 de mayo de 1985. 82 Las siguientes \u2014 Tablas 3A y 3B\u2014 se hicieron a base de los in\u00ad formes censales sobre Profesiones Sanitarias para cada lugar. Luego de un estudio anal\u00edtico\u2014sint\u00e9tico se demuestra con pro\u00ad cedimientos cuantitativos que en \u00e9stas, los inmigrantes en 1895 y 1914, tuvieron una reeminencia frente a los nativos de cada uno de los tres lugares, a pesar de que num\u00e9ricamente representaron canti\u00ad dades menores l. DATOS DEMOGRAFICOS DE MENDOZA, TUCUMAN Y SANTA FE (1895-1914) Iniciamos la tarea, de acuerdo a lo anticipado, con lo referen\u00ad te a poblaci\u00f3n argentina y extranjera \u2014masculina y femenina\u2014 pa\u00ad ra mostrar la presencia del elemento for\u00e1neo en las distintas provin\u00ad cias durante los a\u00f1os en que se efectuaron el Segundo y Tercer Cen\u00ad so Nacional y poner de relieve, con posterioridad, de qu\u00e9 modo in\u00ad cidi\u00f3 a pesar de las diferencias num\u00e9ricas. /. La poblaci\u00f3n nativa y extranjera Son demostrativos los gr\u00e1ficos sobre la evoluci\u00f3n de las mis\u00ad mas 2. 2 Atlas Pol\u00edtico de la Rep\u00fablica Argentina. Buenos Aires, Centro Editor de Am\u00e9rica Latina, 1982, dirigido por Chizza. Elena y Ferreyra, Ricardo, p\u00e1gs. 55.158 y 130. 83 E v o lu c i\u00f3 n d e la p o b la c i\u00f3 n d e la p r o v in c ia d e M e n d o z a 1 .0 0 0 .0 0 0 hab.1 k censo\u00bb neeonales 1 \u2014 \u2014 argentinos ' ' - e*iran\u00a1eros Fuente C e n so s 6 G - i \u00a1 .A censos n a c o W e s ! : 1 1 argent.nos i \" ' - extranjeros Fuente: l___________ i Veamos en cifras lo que esas curvas han acreditado. Los cua\u00ad dros siguientes se han confeccionado para destacar el aspecto demo\u00ad gr\u00e1fico (Tabla n\u00b0 1) y el ocupacional (Tabla n\u00b0 2). Seg\u00fan se desprende de la Tabla n\u00b0 1 en 1895, la poblaci\u00f3n mendocina. tucumana y santafesina, registr\u00f3 un bajo, escaso y alto porcentaje inmigratorio. Los porcentuales para las tres provincias eran en el mismo orden,de 8 6 \u00b0/o y 14\u00b0/o, 9 5 \u00b0/o y 5 \u00b0/o y 5 8 \u00b0/o y 4 2 \u00b0/o de nativos y extranjeros, respectivamente. Con relaci\u00f3n a la composici\u00f3n por sexos, entre los argentinos se dan los mismos valores relativos \u2014alrededor del 5 0 \u00b0 /o \u2014 para hombres y mujeres en los territorios que venimos estudiando. Los for\u00e1neos \u2014a pesar de que sus cantidades fueron distintas en dichos lugares\u2014 mantuvieron sus proporciones: los varones osci\u00ad laron entre el 60 y 70 por ciento y las mujeres del 30 al 36\u00b0/o. De este modo se evidencia que la poblaci\u00f3n masculina extranjera, en va\u00ad lores relativos, era superior a la nativa. Para 1914, en Mendoza,se elev\u00f3 considerablemente la cantidad de inmigrantes, pues en 1895 resid\u00edan cerca de 16.000 que ascen\u00ad dieron a m\u00e1s de 88.000. Analizando los porcentajes con relaci\u00f3n a la totalidad, observamos que en 1895 los extranjeros s\u00f3lo significa\u00ad ron el 14\u00b0/o, mientras que en 1914 hubo un aumento del 18\u00b0/o, llegando con ello a un 32\u00b0/o\u00ab En consecuencia, se oper\u00f3 un cambio de importancia en el volumen de migrantes. En Tucum\u00e1n contin\u00faa el bajo porcentual de extranjeros du\u00ad rante la \u00e9poca de realizaci\u00f3n del Tercer Censo, a pesar de que se du\u00ad plic\u00f3 a un 10 por ciento y en valores absolutos se patentiza una tri\u00ad plicaci\u00f3n num\u00e9rica (de 10.607 a 32.618). Santa Fe sigue en 1914 con un alto porcentaje de for\u00e1neos (3 5 \u00b0/o) pero en relaci\u00f3n al padr\u00f3n anterior (4 2 \u00b0/o) se produjo una merma del 7 \u00b0/o respecto al total de poblaci\u00f3n. Por tanto, al subir los registros de Mendoza y al bajar los santafesinos, ambas provin\u00ad cias contaron con una proporci\u00f3n an\u00e1loga de inmigrantes. La composici\u00f3n por sexos se reiterare orno en el Segundo Cen\u00ad so Nacional,en dichas localidades. A modo de s\u00edntesis,manifestaremos que en los tres sitios se contempla en los argentinos un equilibrio entre el componente mas\u00ad culino y femenino, variando de un 49 a un 51 \u00b0/o. Dentro de los extranjeros se nota que los porcientos de varo\u00ad nes y mujeres se repiten en cada lugar y tambi\u00e9n en los dos recuen- 85 tos censales, siendo para los primeros del 62 al 70\u00b0/o y para las se\u00ad gundas el 31 al 38\u00b0/o, persistiendo adem\u00e1s la superioridad varonil. Si bien se observa esta situaci\u00f3n, al examinar la cuarta parte d\u00e9la primera tabla que se refiere a la totalidad de la poblaci\u00f3n mas\u00ad culina argentina y extranjera, advertimos que tanto las cifras abso\u00ad lutas como relativas de los forasteros eran inferiores a las de los na\u00ad tivos en 1895 y en 1914 en los territorios se\u00f1alados. Sin embargo^ en Santa Fe el porcentaje de varones inmigrantes fue muy elevado, superando el 40 por ciento en ambas matr\u00edculas. En el total de mu\u00ad jeres argentinas y extranjeras el fen\u00f3meno es similar en el II y III Censo, pero los porcentuales de las emigrantes son a\u00fan menores. Todas estas consideraciones importan porque a pesar de que hubo, como afirmamos, en Mendoza, Tucum\u00e1n y Santa Fe diferen\u00ad tes vol\u00famenes de inmigraci\u00f3n que oscilaron en escasos a altos regis\u00ad tros, los cuadros situacionales reinciden. ' 2. La poblaci\u00f3n argentina y extranjera de m\u00e1s de 14 a\u00f1os (Tabla n\u00b0 2) En primer t\u00e9rmino remitimos a p\u00e1ginas anteriores donde se en\u00ad cuentra la tabla correspondiente a este tema y que ha sido coloca\u00ad da junto a la primera para poder contemplar las relaciones existen\u00ad tes. Como este estudio tiende a dilucidar lo que ocurri\u00f3 en las pro\u00ad fesiones sanitarias,se impone que analicemos la Tabla n\u00b0 2 referen\u00ad te a los vecinos mayores de 14 a\u00f1os en raz\u00f3n de que \u00e9stos fueron los que se censaron en la parte referida a profesiones y oficios. En Mendoza, durante 1895, los extranjeros que tuvieron la edad indicada y que participaron de la vida econ\u00f3mica local eran 13.748 individuos \u2014 Tabla n\u00b0 2\u2014. Si cotejamos estas cifras con to\u00ad dos los emigrantes que viv\u00edan en nuestra provincia, 15.896, \u2014Tabla n\u00b0 1\u2014 es evidente que,la casi totalidad trabajaba debido a que lo ha\u00ad c\u00eda el 8 6 \u00b0/o de ellos. Tal situaci\u00f3n tambi\u00e9n se da en Tucum\u00e1n don\u00ad de activaban 9.132 que representaron de igual modo, el 8 6 \u00b0/o de la poblaci\u00f3n extranjera que sumaba 10.607 personas. En Santa Fe re\u00ad sid\u00edan 166.487 inmigrantes de los cuales 142.957 testificaron un empleo, es decir, el 86 por ciento. Como percibimos, en los tres la\u00ad dos y curiosamente, a pesar de las diferencias num\u00e9ricas, el porcen\u00ad taje es exactamente el mismo, en tanto que entre los nativos no su\u00ad cedi\u00f3 lo mismo. As\u00ed por ejemplo, en Mendoza, s\u00f3lo laboraban el 58.5 \u00b0/o de los pobladores, en Tucum\u00e1n el 6 0 \u00b0/o y en Santa Fe el 4 6 \u00b0/o. 86 Tabla Argentina y Extranjera en Mendoza, Tigvc\u00e1n y Santa Fe (1.895-1.914)---------------------- -\u2014 i X - I J t , 0 S _________________ E x T H A H J E Q *S____________ H r t _ . R P JE P E ^ Varones Muieres Total Varones 1 Mui eres Total Total Are. v Ex At.E . At\u00bb (% (% ) Abe Abe Abe ( % ) Abs | (%) 1 Abs | Abs | n ) AI* | ( 1 ) Abs 1 (t ) Abs | (\\ ) Abs | (M Abs AIl , ' () Mendoza (1.89S) 116.136 (100) 100. 100.240 (10C) 19.192 (64) 5 .7C 4 (36) 15.895 (100) s e .937 (100) 49. (03) 10.192 (17) 57.199 (109) 51.495 (52) $ . ? : \u00ab ( I '. ) T 215.7\u00ab*2 (100) (6 (4 ,5 ) 9 5 .sa? (5 0 ,S) 189.181 (ICO) 54.624 33.726 (25) F\u00e1jente: Datos censales \u00ab\u00a1el I I y TU Censo Nacional Tabla N\u00b02: fo lia c i\u00f3 n Argentina de e \u00e9 s de 14 a t o de Mendoza, Tbcm in y Sarta Fe ( 1.89 5-1.911*) T otal poblar LAn Prty.'ir\u00eddas U . e 2 b - : . s f f t j l n O S______ EXTRA N JE * 0 S V A R O N E S M U J E R E S Varones Kuieres Total Varones Muleres Tbtal Tota! Arp. y Ex Areentiros Drtrarrieres Total Are. y Ex Arcer.tmas ^ x t F L -.'e r ^ Abe | (%) AU. | U ) Abe | ( \\) Abs (%) Abs C % ) Abs ; (%> Abs } \u00ed y t \u00ed s t Abe | (%) Abs\" | (\\) Abe (\\) Ahs T E T - - 7 s r y r n ~ - K T - J ~TTJ Mealota (2 .0 i5 142.957 (57) 55.468 (49) 80.35B (100) S I.525 (64) 28.862 (36) T la n S n (1.914) 207.615 (100) 179.140 (86) 28.47S (92) (57) 231.652 (100) 133.650 (58) 99.202 (42) n ^ n t e : Datos censales del n y m Censo Naciera! En 1914 las proporciones de los inmigrantes fue de 8 4 \u00b0/o pa\u00ad ra Mendoza, 8 7 \u00b0/o en Tucum\u00e1n y 9 2 \u00b0/o en Santa Fe. En efecto, los porcentuales se repiten con muy escasa diferencia. La poblaci\u00f3n nativa de m\u00e1s de 14 a\u00f1os, alcanzaba solamente el 5 3 \u00b0/o en Mendoza, en Tucum\u00e1n el 6 0 \u00b0/o y en Santa Fe el 4 8 \u00b0/o, de modo que otra vez notamos una similitud con 1895. Si bien eran crecidos los porcentajes de los emigrantes \u2014que se hallan en las tablas y que los realizamos teniendo en cuenta la to\u00ad talidad de los ocupados \u2014reparemos entretanto qu\u00e9 porcientos sig nificaron esas mismas cantidades de for\u00e1neos sobre el total de po\u00ad bladores criollos y no criollos, mayores de 14 a\u00f1os en Mendoza, Tli- cum\u00e1n y Santa Fe durante 1895 (Tabla n\u00b0 2). En la provincia mendocina, los 13.748 extranjeros que desa\u00ad rrollaron una actividad constituyeron el 19\u00b0/o y los nativos el 81\u00b0/9 En Tucum\u00e1n los porcentuales simbolizaron el 7 \u00b0/o para los prime\u00ad ros y el 9 3 \u00b0/o para los segundos, y en Santa Fe \u00f1ie de 57\u00b0/'o y 43\u00b0/o, correspondientemente. Por ende, observamos un bajo y me\u00ad diano valor relativo para Tucum\u00e1n y Mendoza y no muy elevado para Santa Fe. En 1914 la situaci\u00f3n se modifica en vista de que se duplican los tantos por cientos de las dos primeras provincias \u20141 4 \u00b0/o y 4 2 \u00b0/o\u2014 y en Santa Fe descienden del 57 al 51\u00b0/o. Si analizamos el gmpo de argentinos \u2014masculino y femenino\u2014 advertimos que los porcentajes para 1895 y 1914 en los tres sitios, var\u00edan del 47 al 5 2 \u00b0/o existiendo un equilibrio en la composici\u00f3n por sexos, reali\u00ad dad semejante a la de la Tabla n\u00b0 1. Entre los extranjeros los por\u00ad cientos de los varones; tanto en 1895 com o en 1914, eran superio\u00ad res a los de las mujeres en las localidades que venimos examinando. Los valores relativos van de un 6 4 \u00b0/o aun 7 3 \u00b0/o y el elemento fe\u00ad menino fluct\u00faa de un 27 a un 36\u00b0/o, pudiendo notarse una equiva\u00ad lencia con los de la primera tabla. Consideremos a continuaci\u00f3n el recuento general de varones argentinos y extranjeros. En Mendoza hab\u00eda un conjunto masculi\u00ad no de 36.540 del que 9.061 fueron inmigrantes (2 5 \u00b0/o). Tucum\u00e1n ten\u00eda 6.665 (1 0 \u00b0/o) y Santa Fe, 92.746 (62.5\u00b0/o). Entre un censo y otro se produjo en Mendoza un notable aumento en los \u00edndices del aglomerado for\u00e1neo y laborioso, subiendo a un 4 1 \u00b0/o, y es opor\u00ad tuno ac\u00e1 recordar- que los emigrantes s\u00f3lo conformaban el 27 \u00b0 lo de la totalidad de habitantes (Tabla n\u00b0 1). En Tucum\u00e1n se registr\u00f3 un crecimiento del 8 por ciento, hecho correlativo al incremento de\u00ad mogr\u00e1fico, en tanto para Santa Fe se suscit\u00f3 un descenso del 5 .5 \u00b0/o entre las dos matr\u00edculas, aunque de todos modos el porcentaje pa- 87 ra ambos per\u00edodos era muy alto, superando en 1895 y en 1914 a los de los nativos. En 1895 para Mendoza y Tucum\u00e1n son bajos los \u00edndices feme\u00ad ninos del elemento extranjero ocupado en alg\u00fan oficio o profesi\u00f3n, mientras que en Santa Fe^de 100.881 argentinas e inmigrantes, \u00e9s\u00ad tas encamaron casi el 50\u00b0/o. En Mendoza \u20141914\u2014 las mujeres significaron el 3 6 \u00b0/o del to\u00ad tal femenino, observ\u00e1ndose un aumento del 2 3 \u00b0/o respecto al cen\u00ad so anterior. Tucum\u00e1n duplic\u00f3 el porcentual, siendo al igual que en 1895 muy bajo (8 \u00b0/o ). Santa Fe oper\u00f3 un descenso relativo del 6\u00b0/o, permaneciendo igualmente alto el registro, al que ya nos re\u00ad ferimos. M\u00e1s adelante veremos c\u00f3mo estas situaciones demogr\u00e1ficas se reflejan en cada provincia dentro de las profesiones sanitarias, por\u00ad que seg\u00fan lo demostraremos el elemento for\u00e1neo predomin\u00f3 en ta\u00ad les actividades. Para concluir adjuntamos los siguientes gr\u00e1ficos sobre la po\u00ad blaci\u00f3n argentina y extranjera por un lado, y la que tuvo m\u00e1s de 14 a\u00f1os en 1895 y 1914 por otro, con lo cual se patentiza lo ex\u00ad puesto. 88 El c\u00edrculo indica superioridad nativa o extranjera Tabla N \u00b03-A : P rofesiones S an itarias en Mendoza, Tucuman y Santa Fe (1 ,8 9 5 -1 .9 1 4 ) ______________________ ____________ __________ _______ M E N D O Z A Profesiones sa n ita ria s1.895 Ba\u00f1istas Curanderos D entistas Enfermeros Farmac\u00e9uticos Fleb\u00f3tomos Id\u00f3neos de farmacia Manicuras 1 Parteras Pedicuros Qu\u00edmicos V eterin arios T otalesVarones Abs | H )Argentinos Mujeres m i a r 6 17 134 2Total Z b Z f r r r \u00a9 10 19 13Varones AbsirCTExtranj eros 4 2 20 22 1 3 3Mujer e s j \u00edo t a \u00ed Abs|(%)\u00a1Abs[ ( f y 2 \u00a9 (3) 0 37 (67) 18 (33) 55 (100) 55 (89) 7 (11) @ (100)1.914 Total Argentinos Extranj eros ! Varones Mujeres Total Varones Mujeres ------ IS fa l \"1 G ral. \u00c1bs j(%) Abs ITT Abs (%) Abs j ( ! -\u00f3 )A b sj(%) Abs| (%) Ito ta l f .3 < D2 2 \u00a1 4 5 1 6 8 1 0 | 15 12 9 36 45 35 10 45 90 39 42 42 57 \u00a999 10\u00a9 2 2 12 1 2\u00a93 35 58 @49 1 &107 1 14 19 19 48\u00a967 1 1 0) 1 3 11 11 20 31 3 7\u00a94 4 11 117 145 (72) 56(28) 201 (100) 180 (75) 61 (25) ^4j) (100) 4424 2 8 1 9 5 r Tabla N\u00b0 3-B T o ta les de P ro fe\u00ad sion es S a n ita ria s Fuente: Censo de 1985 Tabla N\u00b0 3-B : T ota les P ro fe\u00ad sion es S a n ita ria s \u2014 Fuente: Censo de 1914\\ P r o f e s i o n e s ^ S a n . provincia\\1.895 T otal GeneralTotal ArgentinosT otal Total Argentinos ExtranjerosT otal T otal Total .Arg. Ex.Argentinos Extranjeros a v r c , \\\u00bf \"L J O \\ o ) Abs (%) Abs \"7%1 Absj (%) Abs| (%) A b>s (%) Abs (%) |\u00c1bs| (%) [Abs (%) Mendoza 117 (100) 55 (47) 62 (53) 92 (100) 37 (40) 55 (60) 25 (100) 18 (72) 7 (28) ^ P rofesi nes ExtranjerosT otal Total T otal Arg. v Ex.Argentinos Extranjeros Abs ~TW) Abs (%) Abs (%) Abs ($) Abs| (1) Abs (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) Mendoza 442 (100)201 (4 5 ,5 ) 241 (5 4 ,5 ) 325 (100) 145 (45) 180 (55) 117 (100) 56 (48) 61 (52) Gr\u00e1fico N\u00b0 1 : Poblaci\u00f3n argentina Gr\u00e1fico N\u00b0 t Poblaci\u00f3n argentina y extranjera en 1895 y 1914 y ex tranjera mayor de 14 a\u00f1oi que declar\u00f3 oftcioq y profesiones en 1895 y 1914 Poblaci\u00f3n argentina OHD Poblaci\u00f3n extranjera Fuente: 1 1 y 1 1 1 C enso Nacional 89 I I - LAS PROFESIONES SANITARIAS EN MENDOZA, TUCUMAN y SANTA FE (1895-19 14) De acuerdo a lo establecido anteriormente, la poblaci\u00f3n ex\u00ad tranjera en las citadas provincias durante la \u00e9poca del II y III Cen\u00ad so Nacional era num\u00e9ricamente inferior a la nativa. Los porcientos fueron en territorio mendocino, tucumano y santafesino del 14, 5 y 42 por ciento en 1895 y del 32, 10 y 35 por ciento para 1914. en forma respectiva (Tabla n\u00b0 1 y Gr\u00e1fico n\u00b0 1). Del mismo modo, declararon oficios y profesiones el 19, 7, 5 7 \u00b0/o \u2014II Censo\u2014 y el 42, 14 y 51 \u00b0 /o \u2014III Censo\u2014. (Tabla n\u00b0 2 y Gr\u00e1fico n\u00b0 2) Tenien\u00ad do en cuenta estos porcentuales notaremos la incidencia del ele\u00ad mento for\u00e1neo en el \u00e1mbito sanitario de cada lugar. Se han confec\u00ad cionado las Tablas n \u00b0 3 A y 3 B en las que se hallan todos los datos censales de las ocupaciones sanitarias para nativos e inmigrantes, tanto varones com o mujeres, en las tres provincias y en los dos pa\u00ad drones. En 1895 se matricularon 117 individuos \u2014Tabla n \u00b0 3 B\u2014 con\u00ad sagrados a la sanidad, y que se encontraban distribuidos entre 55 argentinos \u2014 varones y mujeres\u2014 (4 7 \u00b0/o ) y 62 extranjeros \u2014 de am\u00ad bos sexos\u2014 (5 3 \u00b0/o), por consiguiente, los \u00faltimos imperaron sobre los primeros. Los varones de Mendoza \u201437\u2014 (Tabla n\u00b0 3 A) eran en su mayor\u00eda farmac\u00e9uticos (17) y m\u00e9dicos (13). De las 18 muje\u00ad res, 8 se inscribieron en el oficio de parteras y 2 com o farmac\u00e9uti\u00ad cas. Analizando los totales parciales \u2014 horizontalmente\u2014 de nati\u00ad vos y extranjeros, la Tabla n\u00b0 3 A muestra que los primeros s\u00f3lo predominaron com o curanderas, enfermeros/as y parteras, lo cual puede constatarse en las columnas correspondientes a los totales parciales 3. Los inmigrantes \u2014hombres y mujeres\u2014 (Tabla n\u00b0 3 A ) preva\u00ad lecieron com o -conform ando los que re\u00ad sid\u00edan en la provincia\u2014 farmac\u00e9uticos (5 1 .5 \u00b0/o) y m\u00e9dicos (63\u00b0/o). Detentaron el 100\u00b0/o de los pedicuros, qu\u00edmicos y veterinarios \u2014 ao tividad varonil\u2014. 3 Para hacer m\u00e1s notorio en las tablas la superioridad nativa o extranjera se ha encerrado con un c\u00edrculo la cifra que es mayor en los recuentos parciales. Por ejemplo: en Mendoza, a\u00f1o 1895, los m\u00e9dicos criollos fueron 13 y los fo \u00ad r\u00e1neos, 22. 90 El c\u00edrculo indica superioridad nativa o ex\u00edranejra Profesiones sa n ita ria st qrr f%) lAbs Abs m Abs m Abs | (%)T U C U M A N Total G ral,1 -?1A Varemos.\u2014 i Ba\u00f1istas Curanderos D entistas I Enfermeros | Farmac\u00e9uticos I Fleb\u00f3tomos \u00a1 Id\u00f3neos de \u00ed farmacia | Manicuras j M asa jistas I M\u00e9dicos | Opticos I Ortop\u00e9dicos \u00a1 Parteras ! Pedicuros Qu\u00edmicos V Total Varones M u jara\u00bb;--------------. ---- Total Abs|(%) Abs C % ) Abs (%) Abs (%) Abs (%)Total G ral. T otales173 26 1\u00a9 (26)1 1 1 1 29 12 22 11 11 32 6 1 43 (41)62 (59)d 0a (100) 33 (85) 6 (15) 39 (100)6 \u00a91 4 _4 7 11 28 6 26 (T2 8 2 10 42 30 41 1 (42) 20 20 62 8 8 9 1\u00a918 33 49 \u00a9 111\u00a9 111 60 37 c o \u00a99987 1 (T) 1 8 14 14 17 31 1 2 \u00a9 2 144 122 (54)105 (4 6 ) @ (100) 75 (85) 13(15) 88 (100) 315 Tabla N\u00b0 3-B : T otales de P rofe\u00ad sion es S an ita ria s Fuente: Censo de 1895 Tabla N\u00b0 3-B T ota les de P rofe\u00ad sion es S an ita ria s Fuente: Censo de 1914W o fe ExtranjerosT otal Total Total Arg. v Ex.Argentinos Extranjeros Absl (%) Abs (%) Abs T % ) Absj (%) Abs (%) |Abs| (%) Abs \" 7 % ) |Abs| (%) \u00a1Abs | (%) Tucum\u00e1n L44 (100) 105 (73) 39 (27) 76 (100) 43 (5 6 ,5 ) 33 (4 3 ,5 ) 68 (100) 62 (91) 6 (9) lh \"ofesio \\ \u2014 * nes>. ExtranjerosT otal Total T otal Arg. v Ex.Argentinos Extranjeros A b s T s r \" ^ Abs - 7 5 J T - ' Abs| (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) A bs\u00a1 (%) Abs (%) Tucum\u00e1n 315 (100) 227 (72) 88 (28) 197 (100) 122 (62) 75 (38) 118 (100) 105 (89) 13 (11)2 Las mujeres que trabajaban en este rubro fueron s\u00f3lo 7 y de ellas el 78\u00b0/o se abocaron a l oficio de parteras al igual que las nati\u00ad vas. Estos \u00edndices masculinos y femeninos cobran a\u00fan m\u00e1s relieve reconsiderando lo que la poblaci\u00f3n emigrante era porcentualmente para 1895. As\u00ed mismo \u2014 Tabla n\u00b0 3 B\u2014 estimamos importante re\u00ad saltar que de los 92 varones que se hallaban asentados en profesio\u00ad nes sanitarias, el 60\u00b0/o pertenec\u00eda al grupo no criollo, es decir, se advierte con claridad, que en la \u00e9poca del Segundo Censo se trata de una especialidad extranjera,como se ir\u00e1 comprobando sucesiva\u00ad mente. En 1914 el total de personas registradas fue de 442 (Tabla no 3 B): 201 argentinos (45.5\u00b0/o \u2014145 varones y 56 mujeres- y 241 extranjeros varones y 61 mujeres\u2014 . Puede no\u00ad tarse, otra vez, la primac\u00eda de los inmigrantes en las profesiones sa\u00ad nitarias y tambi\u00e9n la superioridad masculina. Los nativos, en general, sobresalieron como ba\u00f1istas (100\u00b0/o), id\u00f3neos de \u00edarmacia (\u00bb4 ~/ol mecucos (o4\u00fc/o) veterinarios (62 \u00b0/o). Los varones mendocinos se destacaron como dentistas \u2014 antes no hab\u00eda argentinos\u2014 configurando el 33\u00b0/o de los odont\u00f3logos que moraban en Mendoza; tambi\u00e9n fueron importantes como far\u00ad mac\u00e9uticos constituyendo un porcentaje elevado (42\u00b0/o); qu\u00edmi\u00ad cos (35.5\u00b0/o) que en 1895 no exist\u00edan al igual que los veterinarios, superando ahora a los extranjeros. Estos porcientos surgen del an\u00e1lisis horizontal, pero examinan\u00ad do las cantidades verticalmente los nativos desde el punto de vista num\u00e9rico se destacaron como m\u00e9dicos (58) y farmac\u00e9uticos (42). Las mujeres mendocinas trabajaron como parteras, enferme ras y hubo en 1914 una dentista. Los inmigrantes -^varones y mujeres\u2014 tuvieron preeminencia como dentistas como ba\u00f1istas; enfermeros, especialidad en la que prevalecieron frente al nativo, del mismo modo que en la pr\u00e1ctica de la medicina puesto que se en cuentra registrada una relevante cantidad de m\u00e9dicos extranjeros: 49, que simbolizaban el 46\u00b0/o del total. Son importantes tambi\u00e9n co\u00ad mo veterinarios (36.5\u00b0/o), porcentuales que son m\u00e1s significativos si recordamos que en 1914 los inmigrantes alcanzaban al 32 \u00b0/o de 91 la poblaci\u00f3n total. Las mujeres extranjeras en su mayor\u00eda eran parteras o enferme- f ras. Se distinguieron como masajistas y hay una dentista. Efectuando un cotejo entre las distintas ramas de actividad sa\u00ad nitaria, en los dos censos, se manifiesta que los for\u00e1neos adem\u00e1s de tener la superioridad sobre los nativos, incorporaron algunas profe\u00ad siones dado que en 1895 no hab\u00eda dentistas, pedicuros, qu\u00edmicos, veterinarios, y a pesar de que es palamr\u00eda la inferioridad desde el punto de vista num\u00e9rico, sobresalieron como m\u00e9dicos, ba\u00f1istas, y farmac\u00e9uticos. Para 1895 el recuento general de los ocupados en la sanidad era 144, predominando los argentinos \u2014105\u2014 sobre los inmigrantes \u2014 39\u2014. En los primeros la participaci\u00f3n femenina fue determinante en el inventario porque sumaron 62 (59\u00b0/o), superando a los varo\u00ad nes \u2014 43\u2014. Ahora bien, los extranjeros a pesar de que num\u00e9ricamente y en porcentajes representaron una minor\u00eda\u2014 el 5 \u00b0/o de la poblaci\u00f3n total (Tabla n\u00b0 1) y el 7\u00b0/o de la que trabajaba (Tabla n\u00b0 2)\u2014, ana\u00ad lizando la tabla n\u00b0 3 B en el apartado sobre el conjunto de varones \u2014 76\u2014 se evidencia que los mismos alcanzaron un alto porcentual (43.5\u00b0/o) debido a que hab\u00edan 33 en total y los criollos computa - dos fueron s\u00f3lo diez m\u00e1s. De este modo, se patentiza la importan\u00ad cia del elemento for\u00e1neo que puede constatarse en la tabla 3 B. Observando de modo horizontal los registros parciales de ar\u00ad gentinos \u2014 varones y mujeres\u2014 se nota que los primeros preponde\u00ad raron como farmac\u00e9uticos (60\u00b0/o) y m\u00e9dicos (67\u00b0/o). Las segun\u00ad das imperaron como enfermeras, parteras y curanderas, prevalecien\u00ad do a su vez, sobre las extranjeras. Teniendo en cuenta las cantidades en ferma vertical, los crio\u00ad llos tucumanos \u201443\u2014 eran en su mayor\u00eda m\u00e9dicos \u201422, es decir el 51.5\u00b0/o\u2014 y farmac\u00e9uticos \u201417, o sea el 39.5\u00b0/o\u2014, por ende,m\u00e1s del 90 por ciento de las profesiones sanitarias correspond\u00eda a estas dos actividades. Los inmigrantes demostraron tener primac\u00eda como dentistas (100\u00b0/o), qu\u00edmicos (75\u00b0/o) y veterinarios (1 0 0 \u00b0/o). Sobresalieron como m\u00e9dicos (33\u00b0/o) y farmac\u00e9uticos (40\u00b0/o). De la totalidad \u2014 33\u2014 la mayor\u00eda se distribuy\u00f3 como farmac\u00e9uticos \u201412\u2014, m\u00e9di\u00ad cos \u201411\u2014 y qu\u00edmicos \u2014 6\u2014. El elemento femenino trabaj\u00f3 como parteras y enfermeras. 92 El c\u00edrculo indica superioridad nativa o extra\u00f1ejra Tabla N\u00b0 3-B : j T ota les de P ro fe- \u00a1 ] s iones S a n ita ria s 1W o fe s io . Censo de ia9b Tucuman 144 (100) 105 (73) 39 (27) 76 (100) 43 (5 6 ,5 ) 33 (4 3 ,5 ) 68 (100) 62 (91) 6 (9) f ^ 1 Tabla N\u00b0 3-B \u00ed T ota les de P rofe- ! sion es S an ita ria s | Fuente: Censo de 1914W o f e s io T otal Total Arg. v Ex.Argentinos ExtranjerosA b s T n ~ ~ Abs \" T S 5 A bs! ( % ) Abs ( $ % ) Abs Tucuman, - 315 (100)227 (72) 88 (28) 197 (100) 122 (62) 75 (38) 118 (100) 105 (89) 13 (11) En 1914 los nativos superan otra vez a los for\u00e1neos, repiti\u00e9n\u00ad dose la misma situaci\u00f3n de 1895. La suma de los censados alcanz\u00f3 a 315, de los cuales 227 (72\u00b0/o) fueron tucumanos y 88, forasteros (28\u00b0/o) (Tabla n\u00b0 3 B). El cuadro indica que dentro del conglomerado de argentinos \u2014227\u2014, las mujeres son importantes \u2014105\u2014, conformando el 4 6 \u00b0/o de ese total, lo que no ocurre con las emigrantes que constituyeron una minor\u00eda cuya mayor parte eran comadronas. La Tabla 3 B hace referencia al arqueo varonil \u2014197\u2014 que ac\u00ad tuaban en las profesiones sanitarias. Los nativos sumaban 122 (62 \u00b0/o) y los emigrantes 75 (38\u00b0/o). El porcentaje de estos \u00faltimos se presenta relevante de nuevo, porque seg\u00fan puede verse en la Tabla n\u00b0 2 en la parte relativa a varones, los extranjeros que laboraban en 1914 representaban el 18 \u00b0/o del total. As\u00ed tambi\u00e9n los registros porcentuales de la poblaci\u00f3n for\u00e1nea que declar\u00f3 tener oficio y pro\u00ad fesi\u00f3n era de un 14\u00b0/o. Acto seguido efectuaremos el an\u00e1lisis comparativo del \u00e1mbito sanitario estimando los recuentos parciales por filas, esto es, hori\u00ad zontalmente. Los nativos, hombres y mujeres, fueron mayor\u00eda como enfer\u00ad meros (76\u00b0/o), farmac\u00e9uticos (68\u00b0/o), m\u00e9dicos (82\u00b0/o), y parteras (92\u00b0/o). Los varones argentinos se destacaron como dentistas (36 \u00b0/o), id\u00f3neos de farmacia (44.5\u00b0/o), qu\u00edmicos (45\u00b0/o). Se consa\u00ad graron en su mayor parte a la profesi\u00f3n de farmac\u00e9uticos \u2014 41\u2014, m\u00e9dicos \u2014 49\u2014 , y qu\u00edmicos \u201414\u2014 Las tucumanas,al igual que anteSjComo matronas y enfermeras. Los extranjeros prevalecieron veterinaria (100\u00b0/o). Se distinguen como enferme\u00ad ros, farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos, los varones emigrantes. Desde el pun\u00ad to de vista num\u00e9rico la totalidad de ellos \u201475\u2014 desarrollaron la ac\u00ad tividad farmac\u00e9utica\u201420\u2014 , qu\u00edmica \u201417\u2014y m\u00e9dica\u201411\u2014. los oficios de parteras y en\u00ad fermeras; hubo adem\u00e1s una id\u00f3nea de farmacia y una masajista que no exist\u00edan en 1895. En generare otejando las ocupaciones de ambos censos,expre\u00ad saremos que los emigrantes incorporaron en el medio tucum'\u00e1no las siguientes actividades sanitarias: dentistas, id\u00f3neos de farmacia, ma\u00ad sajistas, veterinarios y predonderaron como qu\u00edmicos. Si bien los 93 m\u00e9dicos en cantidad no superaron a los criollos fueron significati- vos,pues recordemos que en 1895 y en 1914 los forasteros eran el 5 y el 10 por ciento de la poblaci\u00f3n. En 1895 y en 1914, los que emigraron sobresalieron mavori- tariamente en las profesiones sanitarias (Tabla n\u00b0 3 y 3 B). Para el segundo Censo Nacional el total general es de 512 indi\u00ad viduos, de los cuales 139corresponden a nativos (270/o) y 373 (7 3 \u00b0/o) a extranjeros (Tabla n\u00b0 3 B). Tengamos en cuenta\u2014Tabla n\u00b0 1 y 2\u2014 que los inmigrantes simbolizaron en 1895 el 42 por cien\u00ad to y de ellos, declararon oficios y profesiones el 57\u00b0/o. Con relaci\u00f3n a los santafesinos que trabajaban en la sanidad, diremos que los 89 varones tuvieron preeminencia (6 6 \u00b0/o ) frente a las mujeres y de ell os}31 (6 0 \u00b0/o) ejercieron la actividad farmac\u00e9uti\u00ad ca y 43 (48.5\u00b0/o) la m\u00e9dica. Las nacidas en Santa Fe actuaron mayormente com o matro\u00ad nas (66\u00b0/o). Si bien estos porcentuales son elevados, debemos considerar que han sido efectuados verticalmente con los datos de la Tabla, es decir relacionando cada cantidad con el total de hombres y luego se ha procedido de la misma manera con las argentinas. Analizando las cifras horizontalmente, por filas, con la sumatoria de los indivi- d\u00faos que hubo en cada ocupaci\u00f3n, vemos que los porcentajes eran \u00ednfimos. As\u00ed por ejemplo, los farmac\u00e9uticos que hab\u00edan en 1895 en Santa Fe, fueron 171 entre nativos y extranjeros siendo los 37 nati\u00ad vos, \u2014a los que nos acabamos de referir\u2014 el 22 por ciento y los m\u00e9\u00ad dicos significaron el mismo valor. Atendamos a continuaci\u00f3n a los inmigrantes cuyo n\u00famero as\u00ad cendi\u00f3 a 373 \u2014303 varones (8 1 \u00b0/o) y 70 mujeres (1 9 \u00b0/o )\u2014. El con\u00ad glomerado masculino-considerado verticalmente-se reparti\u00f3 en su generalidad entre 130 farmac\u00e9uticos (43 \u00b0/o ) y 151 m\u00e9dicos (5 0 \u00b0/o). Las mujeres extranjeras practicaron casi todas el oficiode parteras. Examinando los valores absolutos del conjunto varonil con los totales finales de cada actividad, los porcentuales y conclusiones que surgen son las siguientes: los dentistas fueron el 7 5 \u00b0/o y el 25 restante correspondi\u00f3 a\u00fana no criolla; los 130 farmac\u00e9uticos alcan\u00ad zaron al 76\u00b0/o; los 151 m\u00e9dicos eran tambi\u00e9n el 76 por ciento del total de 199 nativos y extranjeros; hubo un s\u00f3lo fleb\u00f3tomo que fue inmigrante (100\u00b0/o); lo mismo ocurri\u00f3 con los ortop\u00e9dicos pues se registraron 2 de origen for\u00e1neo (100\u00b0/o). Por \u00faltimo constituyeron el 80 por ciento de los qu\u00edmicos y 6 2 .5 \u00b0/o de los veterinarios. 94 El c\u00edrculo indica superioridad nativa o extranjera P rofesiones s a n ita r ia s1 .\u00ab05______ . - ___________ A r e e n t : p \u00edo s E x t r a n ie r o s \u00edfa Z \u00edx \u00fc .M ujeres .T o ta l Varones Muieres Tnj[al Absl m Abs m A b s l m Abs--CI1\u2014SANTA Total1.914 A r g e n t in o s 1 E x t r a n ie r o s Varones Muieres ___Total ____ Varones Muieres Total Abs (%) Absl i lAbs (%) Abs\u00ed i lAbs (%) Abs| (%)Total G ral. B a\u00f1 istas Curanderos D e n tista s Enfermeros Farmac\u00e9uticos Fleb\u00f3tomos Id\u00f3neos de farm acia M anicuras J M a sa jista s M \u00e9dicos O p ticos O rtop\u00e9dicos P arteras P edicuros Qu\u00edmicos V e te rin a rio s4 4\u00a9 1 8 \u00a9 37 1 38 43 4 47 - 33 333 3 4 130 11 1 5 34 \u00a9o12 4 18 171 1 1 31 3151 2 4 559199 2 92 5 87 13 150 21 2 198 2 2 1 15 151 87 38 5 \u00ad 21 1 2 1 45 4.5 1 5 1519 90 103 77 5 107 4 1 26 161 83 3 1 3 6 2 1 15228 I 273 259 99 3 14 309 7 4 197 1 41 31 T ota les 89 (64) 50 (36)139 (100) 303 (81) 70 (19)^7^ (100) 512 426 (75)140 (25) 566 (100)451 (64)252 (36)ff0^ (100) 1.269 : \u00ab ' 1 1 \u2014~1 Tabla N\u00b0 3-B : T ota les de P ro fe- sio n esS a n ita ria s^ P rofesio 1.895 nes San. T otal T otal T otal Varones Muieres \\General Argentinos y ExtranjerosT otal Total Are. V Ex.ArgentinosTotal 1.895 l ___________ lp rovin cia___________ iAbs| (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) jAbsj (%) Abs | ( l ) Abs \"7 T ) Abs| ( c \u00bf) Santa Fe 512 (100) 139 (27) 373 (73) 392 (100) 89 (23) 303 (77) 120 (100) 50 (42) 70 (58) i1 Tabla N\u00b0 3-B T o ta les de P rofe\u00ad sion es S an ita ria s Fuente: Censo de 1.914P r o fe s o nes SanT \\ \\ p rovin cia1 Total Argentinos ExtranjerosTotal Total Total Are. V Ex.Argentinos Extranjeros A b s ~ 7 \u00a5 T ~ Abs[ ( ^ Abs (%) Abs (%) Abs (%) Abs ( ? c) Abs (%) Abs (%> |Abs| ( i ) Santa Fe 1 .2 6 9 (1 0 0 ) 566 (45) 703 (55) 877 (100) 426 (4 8 .5 ) 451 (5 1 .5 ) 392 (100) 140 (36) 252 (64) Las forasteras, num\u00e9ricamente superiores a las nativas fueron enfermeras (28\u00b0/o), existi\u00f3 una odont\u00f3loga \u2014 s\u00f3lo hab\u00eda 4 dentistas y todos eran inmigrantes\u2014 , una medica y por vez primera hallamos esta situaci\u00f3n porque ni en Mendoza ni en Tucum\u00e1n las encontra\u00ad mos en ninguno de los dos censos. En 1914 la Tabla correspondiente a Santa Fe manifiesta nue\u00ad vamente la superioridad extranjera ya que sobre un total de 1.269 personas, los argentinos simbolizaron el 45\u00b0/o y los inmigrantes el 55 restante. Los nativos, varones, llegaron a 426 (75\u00b0/o) y las mujeres a 140 (25\u00b0/o). De esos 426 ubicamos 150 farmac\u00e9uticos (35\u00b0/o), 198 m\u00e9dicos, (46.5\u00b0/o). Las mujeres se ocuparon en su mayor\u00eda co\u00ad mo enfermeras en un 62\u00b0/o \u201487\u2014 y como parteras en un 32\u00b0/o - 4 5 - Comparando horizontal mente los recuentos parciales de nati\u00ad vos y extranjeros \u2014masculinos y femeninos\u2014 se evidencia la supe\u00ad rioridad de los argentinos como farmac\u00e9uticos ya que sumaron 153 (59\u00b0/o), m\u00e9dicos (200 en total cuyo porcentaje era de 65c /o), 3 ortop\u00e9dicos (75\u00b0/o) y resid\u00eda s\u00f3lo un pedicuro. prevale\u00ad cieron en la profesi\u00f3n de qu\u00edmicos (36.5o /o) y de veterinarios (48.5\u00b0/o). Los extranjeros \u2014 de ambos sexos\u2014 predominaron como ba\u00f1is\u00ad tas (100\u00b0/o), cens\u00e1ndose 20 dentistas que sobre un total de 28 sig\u00ad nificaron el 71.5\u00b0/o; (63.5\u00b0/o) y veterinarios (52\u00b0/o). Las extranjeras se dedicaron en su mayor cantidad a la activi\u00ad dad de comadronas y enfermeras, conformando el 100 por ciento de las manicuras \u2014que no existieron en las otras dos provincias\u2014; el 43\u00b0/o de las masajistas; se matricul\u00f3 1 \u00f3ptica, 1 dentista; 3 far\u00ad mac\u00e9uticas; 1 id\u00f3nea de farmacia y dos m\u00e9dicas. En general, comparando ambas tablas, observamos que en 1895 y en 1914 en Santa Fe, los inmigrantes incorporaron tambi\u00e9n aqu\u00ed algunas especialidades sanitarias como dentistas, fleb\u00f3tomos, id\u00f3neos de farmacia, manicuras, masajistas, \u00f3pticos/as, ortop\u00e9dicos, pedicuros. Preponderaron significativamente como m\u00e9dicos, qu\u00edmi\u00ad cos, veterinarios y farmac\u00e9uticos. A continuaci\u00f3n adjuntamos histogramas que reflejan la situa\u00ad ci\u00f3n sanitaria en las tres provincias y en los dos censos. 95 CONCLUSIONES El an\u00e1lisis que hemos efectuado hist\u00f3ricamente a trav\u00e9s de da\u00ad tos aportados por el Segundo y Tercer Censo Nacional ha tenido como objetivo dar una s\u00edntesis sobre las Profesiones Sanitarias en Tucum\u00e1n, Mendoza y Santa Fe, provincias de escaso, bajo y luego mediano y alto porcentaje inmigratorio, correlativamente. Para demostrar la incidencia de los extranjeros en la sanidad, a pesar de que siempre representaron cantidades menores que los na\u00ad tivos, se han confeccionado diversas tablas y gr\u00e1ficos con los que se exhibe la situaci\u00f3n demogr\u00e1fica y la de la poblaci\u00f3n que particip\u00f3 en el ejercicio de la actividad profesional y de los diferentes oficios \u2014 mayor de 14 a\u00f1os\u2014, y las correspondientes a las Profesiones Sani\u00ad tarias en las tres provincias. Luego de un detallado estudio se comprueba que los inmigran\u00ad tes en 1895 y 1914 incorporaron, por un lado, diversas profesiones: odont\u00f3logos, pedicuros, qu\u00edmicos, veterinarios, id\u00f3neos de farma\u00ad cia, masajistas, \u00f3pticos, manicuras y ortop\u00e9dicos. Por otro, fueron los que predominaron num\u00e9rica o proporcionalmente sobre los na\u00ad tivos, en la mayor\u00eda de las ocupaciones que aparecen registradas en los dos padrones en el \u00e1mbito sanitario, tales como: enfermeros, farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos y parteras. De este modo, imperaron sobre los nativos en la mayor parte de las 16 ocupaciones sanitarias anali\u00ad zadas. En Mendoza, los emigrantes iniciaron en el medio hacia 1895, algunas profesiones: dentistas, pedicuros, qu\u00edmicos, veterinarios, pues no constan en el Primer Censo Nacional de 1869. En 1914 se advierte la presencia de nuevos t\u00e9cnicos y profesionales: id\u00f3neos de farmacia, masajistas, \u00f3pticos. Tucum\u00e1n registr\u00f3 en 1895 nuevas profesiones: dentistas y ve\u00ad terinarios de origen for\u00e1neo y un aporte substancial de qu\u00edmicos, farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos. La tercera matr\u00edcula \u20141914\u2014 nos habla del accionar de estos graduados a los que se agregaron enfermeros, id\u00f3neos de farmacia, masajistas, parteras y pedicuros. Para 1895 los extranjeros aportaron en Santa Fe, los odont\u00f3\u00ad logos, fleb\u00f3tomos, ortop\u00e9dicos y fueron mayor\u00eda frente a los crio\u00ad llos como farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos, parteras, qu\u00edmicos y veterina\u00ad rios y se igualaron como enfermeros. En el recuento censal siguien\u00ad te surgieron los ba\u00f1istas y manicuras y prevalecieron sobre los san- 96 Gr\u00e1fico N \u00b0 1: 189S - Mendoza Profesiones Sanitarias Gr\u00e1fico N\u00b03: 1895 - Tucum\u00e1n Profesiones Sanitarias O 0 hab\u00edan |Fuente: Censo 1895 Gr\u00e1fico N \u00b0 2: 1914 - Mendoza Profes iones Sanitarias no hab\u00edan AtftmintiFuente: Censo 1914 tafesinos como dentistas, enfermeros, id\u00f3neos de farmacia, masajis\u00ad tas, qu\u00edmicos y veterinarios. Estimamos que estas conclusiones constituyen un elemento m\u00e1s de juicio para reafirmar lo que en diversas investigaciones sobre la tem\u00e1tica inmigratoria hemos aseverado: el profesionalismo de los extranjeros y por consiguiente el nivel cultural y de instrucci\u00f3n de gran parte de ellos, en especial de los primeros contingentes o \" los viejos inmigrantes\" . Se advierte tambi\u00e9n el ejercicio profesional de las mujeres for\u00e1neas y esto es a\u00fan m\u00e1s relevante si se tiene en cuen\u00ad ta el escaso n\u00famero de las mismas en relaci\u00f3n al total de nativas y no nativas (Tabla n\u00b0 1). Para finalizar^ expresaremos que la sanidad fue entre 1895 y 1914 una especialidad o tendencia ocupacional de los inmigrantes en Mendoza, Tucum\u00e1n y Santa Fe. 97 LA INMIGRACION Y LA ECONOMIA EN MENDOZA (1880-1900). EL ITALIANO Adolfo O. Cueto Sumario: Introducci\u00f3n. Mendoza (1860\u20141880). Mendoza en tiem\u00ad pos de transici\u00f3n (1880\u20141900). El Italiano y la Econom\u00eda Provin\u00ad cial (1880\u20141900). Conclusi\u00f3n INTRODUCCION La provincia de Mendoza, enclavada en las primeras estribacio\u00ad nes andinas, pese a pertenecer a una regi\u00f3n des\u00e9rtica, presenta un clima aunque seco, benigno al hombre y favorable para la actividad econ\u00f3mica en general. Toda su existencia y posibilidades penden de los hilos de agua que bajan de las monta\u00f1as y transformados en r\u00edos dan vida a la tierra. En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XIX, Mendoza, com o la mayor parte de las provincias argentinas sufri\u00f3 una notable evolu\u00ad ci\u00f3n socio\u2014econ\u00f3mica. La vitalidad con que se dio el cambio hace imposible generalizar el panorama provincial que por entonces se ofrec\u00eda; por ende, se deben determinar per\u00edodos que sistematicen el proceso. Al ser nuestro tiempo de estudio los a\u00f1os entre 1880 y 1900, consideramos conveniente presentar previamente el lapso an\u00ad terior para que tras la confrontaci\u00f3n, nos arroje las diferencias y cambios producidos. Por ello, se requiere conocer las condiciones generales que la provincia presentaba hacia 1880, y los elementos que entran en juego para provocar el cambio registrado. 99 El ferrocarril y la inmigraci\u00f3n establecieron las bases de aquel progreso que modific\u00f3 por entero a la aldeana forma de vida men- docina Mas, si procuramos mostrar la presencia del inmigrante ita\u00ad liano en nuestra econom\u00eda, debemos dar un r\u00e1pido panorama de la situaci\u00f3n provincial y la predisposici\u00f3n del nativo a recibir aquel elemento humano. Por ello, primeramente, entramos en un somero an\u00e1lisis de la realidad local. MENDOZA (1860/1880) El terremoto del 20 de marzo de 1861, adem\u00e1s de ser un hito hist\u00f3rico trascendental desde el punto de vista material para la pro\u00ad vincia, represent\u00f3 fundamentalmente un reto al esp\u00edritu, a la volun\u00ad tad y a la capacidad de recuperaci\u00f3n de su gente. Se hab\u00eda perdido gran parte de la riqueza, medios de producci\u00f3n y un alto porcenta\u00ad je de la poblaci\u00f3n urbana capitalina. La laboriosidad y fortaleza de sus hijos, junto a la generosa tierra hicieron posible el renacimien\u00ad to. Era necesario restablecer la producci\u00f3n y para ello se requer\u00eda mano de obra, lo que implicaba aumentar la poblaci\u00f3n. El crecimiento vegetativo demostraba que no se pod\u00eda esperar ese logro por un natural desarrollo. As\u00ed lo constata el siguiente cua\u00ad dro sobre la poblaci\u00f3n entre 1825 a 1869. a\u00f1os habitantes 1825 26.000 1830 30.000 1842 45.000 1857 47.478 1863 50.000 1864 57.476 1869 65.4131 M\u00e1s a\u00fan, pese a las aseveraciones de la prensa que: 1 PRIMER CENSO DE LA REPUBLICA ARGENTINA; Buenos Aires, El Porvenir, 1872. p. 341. 100 \" Antes y despu\u00e9s de la cat\u00e1strofe del 61, que import\u00f3 para Mendoza la perdida de unos 15.000 habitantes, esta provincia ha tenido un fuerte crecimiento, atrayendo mucha inmigraci\u00f3n relativamente, ya de europeos, ya de las provincias lim\u00edtrofes; y muy especialmente de Chile /. . ./ \u00bf ' Y culparse de alguna manera al fen\u00f3meno tel\u00farico y a las gue\u00ad rras civiles, de ser causantes de que Mendoza hacia 1870 no tuviera unapoblaci\u00f3n de alrededor de 90.000 almas; lo cierto era que la rea\u00ad lidad arrojaba s\u00f3lo 65.413 habitantes; cuya composici\u00f3n estaba da\u00ad da por: argentinos......................................................... 59.269 mendocinos............................. 54 088 otras provincias ...................... 5.181 americanos .................................................. chilenos.................................... 5.774 otros pa\u00edses ............................. 83 europeos .................................................... espa\u00f1oles.................................. 75 italianos.................................... 75 franceses................................... 78 otros pa\u00edses.............................. 555.857 283 otros 4 T O T A L ................ 65.4132 3 Dejaba claro que \" el fuerte crecimiento y el aporte inmigrato\u00ad rio\" no era tal. No era considerable y de ninguna manera el necesa\u00ad rio para los requerimientos de la vida econ\u00f3mica. Era indispensable una pol\u00edtica pro\u2014 inmigratoria acorde, ala que sin duda deb\u00eda acom\u00ad pa\u00f1ar una adecuada legislaci\u00f3n sobre tierras y colonizaci\u00f3n. Al iniciarse la d\u00e9cada de 1870, parec\u00eda que Mendoza desperta\u00ad ba, reconociendo su potencial y autoconsider\u00e1ndose com o una de las hijas dilectas de la Naci\u00f3n. Se basaba en su car\u00e1cter de principal\u00edsimo centro comercial 2 IB IDEM; p. 342. 3 IBIDEM; p. 352. 101 con Chile y al mismo tiempo, importante intercambio con San Juan, San Luis, C\u00f3rdoba y el Litoral. Su riqueza se consolidaba en la pro\u00ad ducci\u00f3n del ma\u00edz, trigo, cebada y alfalfa; que junto a una incipien\u00ad te industria vin\u00edcola y a la actividad ganadera, la convert\u00edan en un territorio de venturoso futuro. Pero aquel optimismo no encontraba un rec\u00edproco e indispen\u00ad sable apoyo en los planos pol\u00edticos\u2014institucional y legislativo. Sobre todo, la falta de respeto a las instituciones federales por parte del gobierno nacional creaba una dif\u00edcil situaci\u00f3n, puesto que por me\u00ad dio de una pol\u00edtica mezquina y de ignorancia, se entregaba la vida de la provincia a la caridad del Gobierno Nacional \" /. . ./ dejando al poder ejecutivo provincial en la imposibilidad absoluta de respon\u00ad der por el orden p\u00fablico /.../\" Frente a la manifiesta euforia por los atisbos de un progreso in\u00ad definido, que los mendocinos quer\u00edan entrever en su suertej la rea\u00ad lidad golpeaba mostrando el grado de utop\u00edsmo que en ello hab\u00eda. En 1871 va a acentuarse un problema ya conocido: una regi\u00f3n emi\u00ad nentemente agr\u00edcola con una poblaci\u00f3n no proporcional deb\u00eda en\u00ad trar en crisis por la falta de mano de obra en tiempos de cosecha. \"La madurez del trigo es el principio de una \u00e9poca azarosa y cr\u00edtica para el sembrador, porque comienza la duda si tendr\u00e1 o no los bra\u00ad zos necesarios para llevar a cabo la operaci\u00f3n en un corto espacio de tiempo. E l n\u00famero de personal va a decidir probablemente, el buen o m al resultado de la cosecha. Todo se espera de los brazos, de la f\u00fcerza muscular, de ese elemento escaso e inseguro sobre el que por su misma contingencia, no es posible fundar tranquilamente un c\u00e1lcu\u00ad lo que ofrezca garant\u00edas /. . ./ Esta es una de las causas m\u00e1s constan\u00ad tes para determinar considerables p\u00e9rdidas y hacer subir el costo de la producci\u00f3n\" 4 Por su parte, los ataques de indios a las poblaciones al sur del r\u00edo Mendoza, demostraban la urgencia de un real y efectivo avance sobre las tierras del sur; de una legislaci\u00f3n que entregara aqu\u00e9llas a la colonizaci\u00f3n en pro de hacerlos productivos. As\u00ed, la falta de mano de obra y la colonizaci\u00f3n eran dos graves problemas que, desde \u00e1ngulos diferentes, planteaban la necesidad de una promoci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n. El aporte humano que efectuaban las provincias lim\u00edtrofes se 4 EL CONSTITUCIONAL; Mendoza, 16 de septiembre de 1871. p. 1. 102 vio reducido con el desarrollo de la actividad cerealera en el Litoral. Mientras, el flujo de la inmigraci\u00f3n europea no era de tener en cuen\u00ad ta a\u00fan. En 1874, el Asilo de inmigrantes de la provincia registra la llegada de 84 personas de las cuales s\u00f3lo 8 eran agricultores; al a\u00f1o siguiente fueron 296 (registr\u00e1ndose 80 agricultores). De ellos 122 eran italianos. La raz\u00f3n del flujo tan bajo se encontraba en la falta de apoyo en las esferas nacionales que no proporcionaban una equitativa dis\u00ad tribuci\u00f3n de la corriente humana que desde Europa llegaba al R\u00edo de la Plata; la que era absorbida, en su mayor parte por el Litoral y Buenos Aires, as\u00ed, se manifiesta con signos de ira e impotencia que: \" Mientras tanto, contemplamos una glacial indolencia en el Gobier\u00ad no Nacional, y en la prensa de Buenos Aires, algo semejante al ego\u00eds\u00ad mo o desprecio por todo lo que se refiere a Mendoza /. . ./ All\u00ed nadie conoce las evoluciones de nuestra vida intema, ni mucho menos los datos que encaminar\u00edan la inmigraci\u00f3n a este suelo que le espera con los brazos abiertos / . . ./ 5. El establecimiento de colonias agr\u00edcolas en las provincias de Santa Fe y Entre R\u00edos, sobre todo, dedicadas a la producci\u00f3n cerea\u00ad lera y que alcanzaron r\u00e1pidamente un nivel cuantitativo elevado, desplazaron a Mendoza del mercado y arrebataron al mismo tiempo su plaza m\u00e1s importante, el mismo Litoral. La actividad agrogana- dera en Mendoza comenzaba a hacer crisis. Era tiempo de plantear una nueva diversificaci\u00f3n. Hacia 1877, la provincia se encontraba frente a una crisis eco\u00ad n\u00f3mica y financiera. Se culpaba com o causante al cierre de los mer\u00ad cados de las provincias del este para la producci\u00f3n mendocina. Tal suposici\u00f3n era err\u00f3nea. Los causales se explicaban m\u00e1s por el des\u00ad cuido, la indolencia con que se miraba ala industria local, la estre\u00ad chez de miras y la falta de incentivos para la diversificaci\u00f3n y la b\u00faa queda de nuevos mercados o de una diversificaci\u00f3n. Exist\u00edan sobran\u00ad tes en la producci\u00f3n de cuero vacunos ovinos y caprinos; en la lana, cerda, harinas, frutas secas y vinos y aguardientes; que se pod\u00edan co\u00ad locar con ventajas en aquellos mercados. Por ello, debe entenderse a la crisis com o un producto mas que de la falta de materia expor\u00ad table, de el mal uso de los bancos. Crisis m\u00e1s que agraria, financiera. En un principio, el comercio surgi\u00f3 com o una necesidad de in\u00ad tercambio de bienes de consumo entre Cuyo y el Litoral. Luego vi\u00ad nieron los bancos y comenzaron a dirigir la actividad con letras s o 5 IBIDEM; Mendoza, I o de abril de 1875. p. 2. 103 bre las plazas litorale\u00f1as y con ello ces\u00f3 la afluencia de la moneda. Los bancos reemplazaron el met\u00e1lico por billetes que no ten\u00edan m\u00e1s confiabilidad que la reputaci\u00f3n de quienes los emit\u00edan. Dicho proceso tuvo un fin l\u00f3gico, el metal nos abandon\u00f3 y lo reemplaz\u00f3 la letra As\u00ed, la crisis que vivi\u00f3 Mendoza fue producto del empape- lamiento con letras sin respaldo real y confiable, de la evacuaci\u00f3n de met\u00e1lico en direcci\u00f3n al este, y en la mala costumbre de confiar el comercio provincial en manos de terceros. No podemos dejar de reconocer que la perdida de aquel impor\u00ad tant\u00edsimo mercado y fuente de ingresos que significaban las provin\u00ad cias litorales, para el consumo de nuestros trigos y harinas, fue de mucho peso; modificando claramente el esp\u00edritu de nuestra econo\u00ad m\u00eda. Pero no podemos aceptar que ello representara una crisis irre\u00ad versible. Los m\u00f3viles que condujeron a esa situaci\u00f3n pueden explicarse, adem\u00e1s de lo antes dicho, por otros elementos. Primeramente, si de\u00ad cimos que sobre un total de 2.025.187 cuadras, a fines de la d\u00e9ca\u00ad da del '70, se pueden discriminar las siguientes cifras: 6 cuadras cuadras cuadras cuadras cultivadas cultivables incultas con vi\u00f1as 51.683 40.319 1.932.285 900 De lo que se determina que las cuadras cultivadas representa\u00ad ban el 2,6 /o; agregando que de las tierras cultivadas el 7 7 \u00b0/o se en\u00ad contraban situadas en las zonas de influencia del r\u00edo Mendoza, el 19\u00b0/oen la zona del r\u00edo Tunuy\u00e1n, y el 4 \u00b0/o en las zonas de los r\u00edos Diamante, Atuel, Grande y Salado. Y que s\u00f3lo el l,7 \u00b0/o de la zona cultivada estaba dedicada a la vid. Ante esto podemos deducir que: 1 ) No hab\u00eda un aprovechamiento real de las tierras aptas parala actividad agr\u00edcola 2) La regi\u00f3n cultivada coincid\u00eda con la zona hist\u00f3rica y tradicio\u00ad nalmente poblada desde la dominaci\u00f3n hisp\u00e1nica, del r\u00edo Men\u00ad doza al norte. 3 ) La actividad vit\u00edcola no hab\u00eda adquirido un desarrollo desta\u00ad cado en el plano de los cultivos, a pesar de ser considerada co\u00ad mo una provincia productora de vinos. 6 fBIDEM; Mendoza, 3 de julio de 1877. p. 2. 104 En segundo lugar, la p ob la ci\u00f3n de M endoza, c o m o ya lo indi\u00ad cam os anteriorm ente, n o era cuantitativam ente suficiente para lle\u00ad var a ca b o una p o l\u00edtica agraria y colon iza d ora en busca de cubrir grandes extensiones incultas y explotar sus potenciales riquezas. La soluci\u00f3n para la provincia p od \u00eda enfocarse desde \u00e1ngulos distintos. A um entar y m ejorar la salida de los p rod u ctos exporta\u00ad bles para asegurar y ganar los m ercados; intensificar las industrias que n o ten\u00edan com p eten cia en el Litoral; tender a un aum ento de la p rod u cci\u00f3n y am inorar costos, lo que significaba colon iza r nue\u00ad vas tierras cultivables, en don d e el indio a\u00fan se ense\u00f1oreaba o las distancias las hac\u00edan casi inaccesibles; y aportar m ayor m an o de obra. E quivocadam ente se puede pensar que los agricultores m endo- cin os, ante la com p eten cia de los prod u ctores litorale\u00f1os, se des\u00ad m oralizaron y buscaron otra actividad m en os hostigada p o r la c o m \u00ad petencia. Por el contrario, se sintieron heridos en su orgu llo y n o p o c o s procuraron revertir la situaci\u00f3n bu scando la solu ci\u00f3n en un m ercado externo. Para ello se requer\u00eda de los p roced im ien tos y m e\u00ad dios m odern os, A s\u00ed lo expresaba la prensa: \" Si el ferrocarril llegase a nuestras puertas, entonces la agricultura, vitivinicultura y dem\u00e1s trabajos de este g\u00e9nero tendr\u00edan una f\u00e1cil y r\u00e1pida salida. Los gastos que hoy tienen los productos que gozan de las ventajas de las v\u00edas de comunicaci\u00f3n /\\ . . / De aqu\u00ed que nuestra agricultura no s\u00f3lo ha retrocedido, sino que ha languidecido y cami\u00ad na a su extensi\u00f3n /. . ./\" 7 N o obstante, las in ten cion es y p ro y e cto s, d os causas principa\u00ad les postergaban esos anhelos: la falta de v\u00edas de com u n ica ci\u00f3n r\u00e1pi\u00ad das y seguros, ju n to a la carencia de capitales y m an o de obra. T o d o acrecen tado p o r el tem or de obten er altas p rod u ccion es que luego n o tuvieran co lo ca ci\u00f3 n . La m aquinizaci\u00f3n aparec\u00eda c o m o una aparente solu ci\u00f3n para la etapa de la cosecha. Pero se desvanec\u00eda ante el c o s to de lasm \u00e1- auinarias para el agricultor individual; raz\u00f3n p o r la cual se intenta\u00ad ron form ar asociaciones agr\u00edcolas de tip o cooperativista para redu\u00ad cir los co sto s de p ro d u cci\u00f3 n . Para otros la solu ci\u00f3n p o d \u00eda buscarse en un m ed io m \u00e1s e co n \u00f3 m ico y de con secu en cias m\u00e1s profundas: p rom ov er y p rov oca r un flu jo inm igratorio m\u00e1s abundante y co n pre\u00ad disposici\u00f3n para tareas del agro. 7 IBIDEM; Mendoza, 19 de mayo de 1877. p. 2. 105 En la agricultura estaban cifradas las esperanzas de la provin\u00ad cia y no era secreto para nadie. Y si ella hab\u00eda sufrido duros golpes en el rubro cerealero, en la desvalorizaci\u00f3n de la propiedad ra\u00edz, en la disminuci\u00f3n de consumo y exportaci\u00f3n, en la escasez de capita\u00ad les, falta de v\u00edas de intercambio \u00e1giles y, sumado a la pobre mano de obra; aparec\u00eda la posibilidad de la intensificaci\u00f3n de otros pro\u00ad ductos que restauraran la situaci\u00f3n anterior. Los ojos comenzaban a inclinarse hacia la vid , el olivo y el nogal. \"Nos consta igualmente, que a la vez que se estudia nuestro sistem a de irrigaci\u00f3n y la ley que debe regirlo, se elabora por el Poder Ejecu\u00ad tivo un proyecto que ser\u00e1 presentado en breve a la H . C. Legislativa, tendiente a proteger el cultivo de la vi\u00f1a, el olivo y el nogal\". 8 Junto a la legislaci\u00f3n tendiente a la protecci\u00f3n de estas activi\u00ad dades, se buscaba introducir nuevas t\u00e9cnicas. Pero era necesario cambiar m\u00e9todos, obtener una mano de obra artesanal y especiali\u00ad zada, com o mejorar los caldos con uvas de otras calidades para re\u00ad cobrar mercados. Si bien se vislumbraba un proceso de transformaci\u00f3n econ\u00f3mi\u00ad ca generado por el paso de una Mendoza productora de cereales y alfalfares a otra vitivin\u00edcola. Este no fue un cambio tajante, sino paulatino, intimamente relacionado con la llegada de inmigrantes europeos conocedores del arte de fabricaci\u00f3n de vinos, y la llegada del ferrocarril. MENDOZA EN TIEMPOS DE TRANSICION (1880/1900) El a\u00f1o de 1880 marcaba para la Rep\u00fablica el inicio de una nue\u00ad va Era. Una generaci\u00f3n con proyectos claros irrump\u00eda en la conduc\u00ad ci\u00f3n de la pol\u00edtica y de la vida nacional. Era tiempo de progreso, de civilizaci\u00f3n, de hacer una nueva Argentina. En el concenso nacio\u00ad nal, resplandec\u00eda una imagen de naci\u00f3n que marchaba r\u00e1pidamente hacia la realizaci\u00f3n de su gran destino. No hab\u00eda nota discordante en aquel concierto del trabajo, en que al golpe del yunque respon\u00ad d\u00eda el silbato de la locomotora. El ferrocarril iniciaba su traves\u00eda por las enormes llanuras que hasta no hacia mucho estaban domina\u00ad das por el salvaje, y que ahora despertaban el inter\u00e9s de todos. 8 IBIDEM; Mendoza, 12 de marzo de 1881. p. 1. 106 Mendoza, de igual manera, se estremec\u00eda bajo la futura llegada del camino de hierro al coraz\u00f3n de la ciudad; eslab\u00f3n de la gran ca\u00ad dena que unir\u00eda a la provincia con los otros centros importantes del pa\u00eds. Se aseguraba que la provincia marchaba a un ritmo acelerado en general, destac\u00e1ndose que la agricultura, hacia 1880, se extend\u00eda sobre 89.581 cuadras. Se constru\u00edan escuelas y se hac\u00edan estudios para abrir nuevos caminos. A ello se sumaba una pol\u00edtica m\u00e1s direc\u00ad ta para traer inmigrantes agricultores; mas no se daba una soluci\u00f3n definitiva al problema de las tierras mediante una legislaci\u00f3n acorde al poblamiento y colonizaci\u00f3n requerido. La pronta llegada del fe rrocarril era el m\u00f3vil e incentivo de todo lo realizado. El ferrocarril lleg\u00f3 en mayo de 1884 y al mismo tiempo los problemas que opacaban las enormes espectativas. \" El porvenir que la Providencia le tiene marcado a esta provincia es grandioso; pero los hombres que la gobiernan, haci\u00e9ndose ilusiones exageradas, no cesan en ponerlas piedras en el camino de su desarro\u00ad llo. Las vi\u00f1as, los vinos, la alfalfa, los trigos, los minerales pueden por s\u00ed solo bastar a sustentar su grandeza y prosperidad. El ferrocarril ha venido a traernos la posibilidad de sacar partido de estas fuentes de riqueza. Pero lo que empezamos a ver est\u00e1 muy distante de ser hala\u00ad g\u00fce\u00f1o I . . . \u00a1 La papa, el harina y toda clase de legumbres se han in\u00ad troducido del Litoral, haciendo desastrosa competencia \u00a1 . . . \u00a1 Los vinos ser\u00e1n introducidos de Europa /.../\" 9 A los ojos de un observador atento, el estado general amena\u00ad zaba con una crisis. En esta ocasi\u00f3n, el exagerado gasto por parte del estado ser\u00eda el desencadenante. No se puede hablar de falta de producci\u00f3n, sino m\u00e1s bien de una producci\u00f3n no acorde e insufi\u00ad ciente para soportar la inversi\u00f3n oficial. Los gastos p\u00fablicos estaban dedicados en su mayor parte a la construcci\u00f3n del ferrocarril y a la edificaci\u00f3n urbana. As\u00ed, el crecimiento se palpaba en la ciudad o en los centros departamentales, mientras el campo ten\u00eda otra realidad. Por ello, el crecimiento urbano y el crecimiento material no eran \u00edndice de la realidad cabal. Se requer\u00eda un desarrollo conjunto del campo y ciudad. Pero la edificaci\u00f3n implicaba la inmovilizaci\u00f3n de capitales sumamente importantes para la industria y producci\u00f3n de elementos b\u00e1sicos. Todo deb\u00eda ir acorde con la evoluci\u00f3n del campo. De lo contrario, eran capitales sustra\u00eddos a los bienes comerciables y en consecuen\u00ad cia, la no exportaci\u00f3n significaba tirantez crediticia, bancaria y co\u00ad mercial. Una clara descripci\u00f3n de lo dicho presentaba la prensa 9 EL FERROCARRIL; Mendoza, 8 de enero de 1885. p. 1. 107 \" Para el transe\u00fante que visita esta capital ha de ser muy satisfactorio ver el gran movimiento que se nota en la edificaci\u00f3n, empedrados, construcciones de puentes, aperturas de calles /. . ./ \u00a1Qu\u00e9 progreso! se dir\u00e1n todos. Feliz el pueblo que marcha con tanta rapidez. Pero si se escurriera por la campa\u00f1a, si se detuviera a examinar m\u00e1s a fondo las cosas, ver\u00eda que el comercio se halla com o estaqueado con los im\u00ad puestos, que la agricultura sucumbe por falta de brazos, que se divisa la miseria del pueblo /.. ./ La exportaci\u00f3n no alcanza a cubrirla oc\u00ad tava parte de los valores importados, y nuestra producci\u00f3n no s\u00f3lo no puede hacer competencia al Litoral, sino que del Litoral han princi\u00ad piado a importarse, los mismos art\u00edculos que cre\u00edamos, contando con el ferrocarril, poder alimentarla exportaci\u00f3n /.../\" 1 0 1 1 De esto se puede determinar que el tan esperado ferrocarril, en vez de actuar com o un elemento de progreso y v\u00ednculo de uni\u00f3n con los mercados consumidores, obr\u00f3 en sentido inverso y provoc\u00f3 un desequilibrio interno. La actividad cerealera recibi\u00f3 un certero golpe que acentu\u00f3 su decaimiento. Ante esto, se hizo hincapi\u00e9 en la protecci\u00f3n de la vitivinicultura; indicando \u00e9sto el inevitable paso de la Mendoza cerealera a la vitivin\u00edcola. \" Estamos todos acordes que en Mendoza no nos queda otro negocio, ni otra industria que la vitivin\u00edcola, por que el trigo, legumbres, ga\u00ad na-dos tienden a despreciarse tanto que en un a\u00f1o convendr\u00e1 traer de afuera estos productos y no producirlos. Quedan tan solo las vi\u00f1as y las minas. Debe entonces, el gobierno concentrarse exclusiva\u00ad mente en buscar los medios de proteger con eficacia las dos \u00fanicas ri\u00ad quezas que nos quedan.\" 11 El \u00e9xito de la Campa\u00f1a al Desierto y el alejamiento del peli\u00ad gro de los malones, extendieron el horizonte agrario y ampliaron los campos al avance de la industria vitivin\u00edcola. Deriv\u00e1ndose la toma de medidas concernientes a la distribuci\u00f3n equitativa y correcta del agua para irrigaci\u00f3n, la exoneraci\u00f3n de impuestos a los terrenos cul\u00ad tivados con vides, protecci\u00f3n a la agricultura, favorecer la introduc\u00ad ci\u00f3n de capitales y atraer a la corriente inmigratoria. Esta \u00faltima es\u00ad taba destinada a proporcionar los brazos indispensables para las faenas agr\u00edcolas, que hasta el momento eran un escollo para la ex\u00ad plotaci\u00f3n en gran escala de los f\u00e9rtiles e incultos campos. La crisis de 1890 estremeci\u00f3 a la provincia al comp\u00e1s del sacu\u00ad d\u00f3n nacional. Se vivi\u00f3 una realidad cr\u00edtica, donde se mancomunaba 10 LBIDEM; Mendoza, 28 de enero de 1885. p. 1. 11 IBIDEM; Mendoza, 27 de febrero de 1885. pp. 2/3. 108 la situaci\u00f3n pol\u00edtica y la econ\u00f3mica, provocando transtornos socia\u00ad les. Los diarios de la \u00e9poca publicaban constantemente la venta de tierras, de vi\u00f1as y de otras propiedades, cuyos due\u00f1os procuraban un respiro econ\u00f3mico, desprendi\u00e9ndose de esos bienes. Hacia 1892, Mendoza presentaba un notable cambio en rela\u00ad ci\u00f3n a los a\u00f1os del '70. Con una extensi\u00f3n de 160.000 hect\u00e1reas cul\u00ad tivadas (130.000 has. de alfalfares, 17.000 has. con trigo, porotos, cebada, y otros productos; y 10.000 has. de vi\u00f1as, con 18 millones de cepas, de las cuales 11 millones eran francesas). Dichas cifras nos demuestran que el promedio extensivo segu\u00eda correspondiendo a la alfalfa, pero la vid comienza a sufrir el proceso de mejoramiento del cepaje, buscando mejorar la calidad y rendimiento. Las estad\u00edsticas ganaderas indicaban un total aproximado de 800.000 cabezas (350.000 vacunos, 90.000 caballares, 15.000 mulares y 345.000 cabr\u00edos) Exist\u00edan unas 3.500 casas de comercio y alrededor de 1.000 industrias en toda la provincia. La cantidad de carros de tr\u00e1\u00ad fico y p\u00fablicos hablaba de un activo intercambio internoe interpro\u00ad vincial. 12 Pese a las cifras halagadoras, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica de la provincia no dejaba de ser cr\u00edtica. Dicho juicio obedece ala falta de acci\u00f3n de la Legislatura provincial y la despreocupaci\u00f3n ge\u00ad neralizada del Ejecutivo para tomar medidas de fondo. La tradicional y floreciente industria vitivin\u00edcola no ten\u00eda el apo\u00ad yo necesario para desarrollarse en la medida deseada. No ex ist\u00eda una real preocupaci\u00f3n por el mejoramiento de caldos, y pese a los cam\u00ad bios ya conocidos, la calidad y rendimiento del cepaje no se abor\u00ad daba con seriedad. Elementos indispensables para ganar el mercado nacional e internacional. Por otro lado, ya se manifestaban dos factores negativos, que nunca desaparecieron de nuestra industria vitivin\u00edcola; la falsifica\u00ad ci\u00f3n y la adulteraci\u00f3n, y el abuso de los grandes productores sobre los peque\u00f1os viti y vinicultores. Esta serie de factores, nos previenen para no sorprendemos, al comprobar que de las 191.886 hect\u00e1reas cultivadas en 1894, s\u00f3- 12 LOS ANDES; Mendoza, 25 de enero de 1892. p. 3. Los datos estad\u00edsticos corresponden a la publicaci\u00f3n del escritor chileno Eriberto Ferrer, que publi\u00ad cara en \" El Comercio Unido\" de Buenos Aires y transcribiera este diario men- docino. Creemos que los datos no tienen una exactitud total, pero son aproxi\u00ad mados a estad\u00edsticas de a\u00f1os cercanos; al tiempo que son valederos para mos\u00ad trar al desarrollo y crecimiento por sectores. 109 lo 12.000 has. se dedicaban a la vid, indicando que el crecimiento no era proporcional al aumento general de la actividad agr\u00edcola. La alfalfa segu\u00eda registrando la mayor extensi\u00f3n, si bien no constitu\u00eda un negocio redituable por la falta de capitales de y protecci\u00f3n ofi\u00ad cial. Podemos asegurar que la industria vitivin\u00edcola, hacia fines del siglo XIX, no era a\u00fan la industria base de la provincia de Mendoza. Si exist\u00eda una verdadera euforia propagand\u00edstica, de los grandes bo\u00ad degueros, que buscaban imponer la actividad, diciendo: \" Las tierras de pastoreo son poco pobladas, ocupan escaso n\u00famero de brazos, y \u00e9stos mal retribuidos; las tierras con cereales ocupan personal s\u00f3lo en pocos meses del a\u00f1o; en cambio, la vi\u00f1a da lugar a mayores retribuciones y ocupaci\u00f3n continuada. La vi\u00f1a es conside\u00ad rada com o una de los principales factores de bienestar p\u00fablico por las importantes industrias que benefician sus productos, siendo prin\u00ad cipal el vino /. . ./ All\u00ed donde hay vi\u00f1a la propiedad se subdivide, la tierra se valoriza.\" 13 Pese a todos los inconvenientes presentados, el mejoramiento paulatino de la calidad de la vid, la labor artesanal de los inmigran\u00ad tes y el esp\u00edritu de progreso; van a mostrar los beneficios de una in\u00ad dustria bien trabajada. La inmigraci\u00f3n en general juega un papel important\u00edsimo en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda provincial. No s\u00f3lo contribuyendo con re\u00ad mesas que fueron cubriendo a los campos de brazos dispuestos a producir lo m\u00e1s posible, sino que fueron insert\u00e1ndose en la sociedad mendocina y aportaron caracteres muy positivos para la conforma\u00ad ci\u00f3n del esp\u00edritu del hombre de hoy. EL ITALIANO Y LA ECONOMIA PROVINCIAL (1880-1900) Con la llegada del ferrocarril, en mayo de 1884, el comercio provincial cambi\u00f3 su direcci\u00f3n tradicional y predominante hacia Chile por el de las provincias litorale\u00f1as. Se acortaban distancias y se suprim\u00edan peligros. Pero al mismo tiempo, se abr\u00edan nuestros mer\u00ad cados a la penetraci\u00f3n de los productos que con los a\u00f1os arruina\u00ad ron la producci\u00f3n nativa predominante de entonces. Desde un principio, la inmigraci\u00f3n fue una necesidad, tanto 13 LOS ANDES; Mendoza, 5 de julio de 1894. p. 4. 110 para el aumento de la poblaci\u00f3n com o para la extensi\u00f3n y mejora\u00ad miento de la agricultura, artes e industrias; y para dar las bases a la pol\u00edtica de colonizaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de nuestro suelo. Pero no me\u00ad nos cierto fue que las primeras remesas no respondieron a los reque\u00ad rimientos laborales local. Por ello, comenz\u00f3 a buscarse la calidad en vez de la cantidad. Calidad significaba extranjeros conocedores de la agricultura y, preferiblemente, dedicados ala actividad de la vid y el vino. Medidas favorables a la introducci\u00f3n de inmigrantes calificados fueron bien vistas por la poblaci\u00f3n mendocina en general. Se era consciente de la falta de mano de obra. Se practicaron intentos ofi\u00ad ciales y privados, aunque con escasos resultados. Cabe mencionarse la misi\u00f3n del se\u00f1or Santiago Soglieri quien, avalado por el gobierno provincial y la Comisi\u00f3n de Inmigraci\u00f3n local, deb\u00eda hacer venir des\u00ad de Italia a 400 familias \" enteras de agricultores y vitivinicultores\" . Dicha comisi\u00f3n tuvo lugar entre 1884\u201485 y su fracaso fue casi to\u00ad tal. Mendoza se mostraba al italiano, por su actividad, su clima y su gente com o una de las provincias m\u00e1s propicias para asentarse en ella y labrarse un porvenir pr\u00f3spero. Muchos mendocinos encontra\u00ad ban en el it\u00e1lico un ejemplo de tes\u00f3n, trabajo y la cuota de volun\u00ad tad y sacrificio que le faltaba al nativo. As\u00ed lo aseguraba la prensa local: \" /. . ./ ben\u00e9fica es proclamada elocuentemente la inmigraci\u00f3n extran\u00ad jera. No obstante hay quienes envidiosos y celosos del provechos que sacan de sus sudores y afanes, combaten y procuran detener la ava\u00ad lancha de ellos, alegando que perjudica a los criollos su estableci\u00ad miento entre nosotros, /. . ./ No bastan los criollos y dig\u00e1moslo de una vez, a\u00fan temiendo herir susceptibilidades, trabaja con m\u00e1s ardor el inmigrante, como que tiene m\u00e1s pr\u00e1ctica; y no se puede descono\u00ad cer tampoco las ventajas que nos llevan, ya en profesiones de mec\u00e1\u00ad nica en ingenier\u00eda o en otros ramos cuya aptitud y competencia es indispensable y superior /.../\" 14. Clara explicaci\u00f3n para mostrar la existencia de opiniones dis\u00ad pares. Mientras los propietarios, industriales y comerciantes ve\u00edan en aquel un elemento apto y deseado, menos preciando al criollo; \u00e9stos \u00faltimos alega el perjuicio que sufr\u00edan. Reacciones explicables com o comportamientos temporales frente a las conveniencias parti\u00ad culares de cada grupo, e interpretar de distintas maneras la llegada 14 IBlDiiM; Mendoza, 23 de noviembre de 1889. p. 1. 111 de aquellos que invad\u00edan costumbres, modos de vida, formas tradi\u00ad cionales de trabajo y romp\u00edan el equilibrio de la sociedad provin\u00ad ciana; peor a\u00fan, los superaban en ciertas artes y oficios. El conformismo y dejadez nativa deb\u00eda modificarse para hacer frente al alud inmigratorio. La ira y cr\u00edtica fueron los primeros pasos de ese proceso. Constaba comprender como hac\u00edan \u00e9stos para acce\u00ad der en lapsos relativamente breves, una posici\u00f3n econ\u00f3mica y social que ellos no pod\u00edan alcanzar. El cuestionamiento y la confronta\u00ad ci\u00f3n de las realidades fue el segundo paso; luego la inserci\u00f3n. Pese a los juicios que califican a la sociedad mendocina, como tradicional y cerrada. La mendocina, en general, se mostr\u00f3 como una comunidad de esp\u00edritu igualitario, en la cual exist\u00eda movilidad social. Elemento indispensable para que el inmigrante permanecie\u00ad ra entre nosotros. Ya, desde mediados de 1880 y sobre todo en la \u00faltima d\u00e9cada, la colectividad italiana ocupaba un lugar preponderante en la vida ciudadana. Numerosas y variadas demostraciones de solidaridad y generosidad daban cuenta de la decisi\u00f3n de entregar su bagaje cul\u00ad tural y participar en la conformaci\u00f3n de la sociedad local. Hacia los a\u00f1os '80, las familias tradicionales ostentaban la po\u00ad sesi\u00f3n de las mejores tierras cultivables com o de los ricos campos . de pastoreo en el sur. A fines de siglo, se puede asegurar que un con\u00ad siderable n\u00famero de estas tierras hab\u00edan pasado a manos de los re\u00ad ci\u00e9n llegados. Claro que si el grupo criollo perd\u00eda en parte su poder econ\u00f3mico, se manten\u00eda vigente en lo pol\u00edtico y social. Resultaba entonces, un trampol\u00edn muy efic\u00e1z, para que el inmigrante penetra\u00ad ra en niveles o formara parte de los planes de la pol\u00edtica, el casamien\u00ad to con miembros de aquellas familias. En las dos d\u00e9cadas que estudiamos se manifiesta c\u00f3m o la eco\u00ad nom\u00eda provincial busc\u00f3 cimentarse en la actividad agr\u00edcola, cifran\u00ad do sus esperanzas en la tradicional industria vitivin\u00edcola; luego de la crisis cerealera generada por la competencia del Litoral. La vid que hab\u00eda subsistido en el tiempo, arrinconada y menos valorada, ahora comenzaba a mostrarse com o base del desarrollo moderno de la econom\u00eda de Mendoza. En la evoluci\u00f3n de \u00e9sta, los italianos, inmigrantes\u2014agricultores especialmente, tuvieron un rol muy destacado, impuls\u00e1ndola con sus aportes t\u00e9cnicos y trayendo variedades que mejoraron la calidad de la vid criolla. A nuestro parecer, se pueden establecer dos l\u00edneas bastantes 112 definidas en la actividad agr\u00edcola; el criollo dedicado al rubro cerea- lero y ganadero, secundado por grupos de espa\u00f1oles; mientras, el inmigrante mediterr\u00e1neo o latino, y especialmente el italiano, se volc\u00f3 hacia la vitivinicultura Actividad que a muchos les abri\u00f3las puertas para hacer importantes fortunas, baste mencionarse a An\u00ad tonio Tomba, Andr\u00e9s Fillipini, Juan Giol y Felipe Rutini. entre muchos otros. Mas, no se puede generalizar puesto que ser\u00eda una equivocaci\u00f3n asegurar que la actividad vitivin\u00edcola adquiri\u00f3 un car\u00e1cter rector, ya a fines del siglo XIX. En realidad, los \u00faltimos a\u00f1os de esta centuria sorprend\u00edan a Mendoza con una econom\u00eda en la cual, cuantitativa\u00ad mente o extensivamente, la alfalfa ten\u00eda primac\u00eda, y el trigo y el ma\u00edz manten\u00edan \u00edndices elevados pese a las reducciones en su pro\u00ad ducci\u00f3n. Mientras la vid segu\u00eda en un ascenso constante aunque no vertiginoso. La irrupci\u00f3n de la vid y el vino com o industria direc\u00ad triz y el desplazamiento del productor cerealero y ganadero tuvo su mayor fuerza en la primera d\u00e9cada del nuevo siglo. El aluvi\u00f3n inmigratorio invadi\u00f3 alas provincias del este funda\u00ad mentalmente; e indirectamente, incidi\u00f3 sobre la econom\u00eda mendo- cina Por un lado, aument\u00f3 la producci\u00f3n de trigo de aquellas pro\u00ad vincias, anulando las posibilidades locales de mantener el mercado que hab\u00eda subsistido; por otro, la nueva poblaci\u00f3n del Litoral se transform\u00f3 en un centro excelente para el consumo de vinos, abri\u00e9n\u00ad dose una nueva expectativa econ\u00f3mica para Mendoza. As\u00ed lo mani\u00ad fiestan las importantes redes de distribuci\u00f3n de vinos en Santa Fe, C\u00f3rdoba y Buenos Aires que, a principios del siglo XX, manejaban Pascual Toso, Felipe Rutini y Angel Cavagnaro, Tomba hermanos y otras de menor importancia. Pero la presencia del it\u00e1lico en el campo de la econom\u00eda pro\u00ad vincial no se limit\u00f3 simplemente a la actividad agr\u00edcola. El mismo abarc\u00f3 la totalidad del espectro, incluyendo a los rubros y profesio\u00ad nes sin distinci\u00f3n. Para demostrar esa participaci\u00f3n generalizada nos basamos en datos obtenidos en las Gu\u00edas de Mendoza de los a\u00f1os 1888 y 1897, a partir de los cuales confeccionamos cuadros estad\u00edsticos de las ac\u00ad tividades econ\u00f3micas y de las especialidades y rubros correspondien\u00ad tes. Debemos aclarar que las cifras presentadas no son absolutas. Las fuentes utilizadas nos dan s\u00f3lo datos parciales, raz\u00f3n por la cual trabajamos con un m\u00e9todo de prospecci\u00f3n que nos ofrece una aproximaci\u00f3n realmente valedera. Para ello partimos de la clasifica- 113 ci\u00f3n tradicional de tres actividades b\u00e1sicas \u00ed5 y subdividimos en es\u00ad pecialidades y rubros. En el siglo XIX, como ya insisti\u00e9ramos anteriormente, Mendo\u00ad za tuvo una base eminentemente agro\u2014 ganadera. La miner\u00eda presen- taun proceso de explotaci\u00f3n con notables altibajos. Las d\u00e9cadas es\u00ad tudiadas en esta oportunidad no registran excepciones a \u00e9sto. Aho\u00ad ra bien, al procurar se\u00f1alar la incidencia del it\u00e1lico en la Actividad Primaria o de producci\u00f3n de materias primas, debe mencionarse cambios y una evoluci\u00f3n notable. 1 5 1 6 a51888 1897 1888- -1897 a < Especi zaci\u00f3nRUBROS it T\u00b0/o a. it\u00b0/o * T 3a1 i Agr\u00edcola-ganadero 12 229 6 84 630 13 72 401 600 176 soso.|!1 3Miner\u00eda-qu\u00edmica- 8 - - 10 - - 2 - 25 15 Las tres actividades econ\u00f3micas tenidas en cuenta son: Actividad Primaria o relacionada con la recolecci\u00f3n o utilizaci\u00f3n de materias primas suministra\u00ad das por la Naturaleza. Actividad Secundaria o de elaboraci\u00f3n de art\u00edculos a partir de materias primas. Actividad Terciaria o de ocupaciones relacionadas con la comunicaci\u00f3n, sanidad, cr\u00e9dito y finanzas, talleres, profesionales y ser\u00ad vicios personales. 16 Los signos utilizados en la confecci\u00f3n de los tres cuadros estad\u00edsticos tie\u00ad nen la siguiente explicaci\u00f3n: it. = italianos ocupados en dichas actividades T. \u2014 total de la poblaci\u00f3n mendocina dedicada en dicha actividad. \u00b0lo \u2014 porcentaje de italianos en el total de poblaci\u00f3n dedicada a dichas actividades 4 it. \u2014 diferencia de italianos entre los a\u00f1os 1888 y 1897 4- T. \u2014 diferencia de totales entre los a\u00f1os 1888 y 1897 \u00b0 /o a. it.\u2014 porcentaje en el aumento de italianos entre los a\u00f1os 1888 y 1897 \u00b0 /o a. itr^ porcentaje en el aumento de los totales entre los a\u00f1os 1888 y 1897. 114 Obs\u00e9rvese que el rubro agr\u00edcola\u2014ganadero presenta, en gene\u00ad ral, un aumento considerable de la mano de obra empleada en los diez a\u00f1os confrontados (aumento del 175\u00b0/o). Debe destacarse que si bien se ha presentado al rubro como agro\u2014 ganadero; la incidencia del italiano se manifiesta casi en su totalidad en el campo agr\u00edcola. La ganader\u00eda no es un rubro que \u00e9s\u00ad te aborda francamente, sino despu\u00e9s de haber adquirido una s\u00f3lida posici\u00f3n partiendo de la actividad vitivin\u00edcola o del comercio urba\u00ad no. No obstante pueden mencionarse a Antonio Casanova, Pedro Brandi, Enrique Barotto, Carlos Patri, Emilio Barutti y Antonio Tomba como personas destacadas dentro de la colectividad it\u00e1lica, que hacia la \u00faltima d\u00e9cada se declaran hacendados. M\u00e1s, la ganade\u00ad r\u00eda fue un ramo dominado por los nativos y vascos\u2014espa\u00f1oles, so\u00ad bre todo estos \u00faltimos en la industria tambera. En cuanto a la agri\u00ad cultura, el crecimiento de los peninsulares registra los m\u00e1s altos \u00edn\u00ad dices, dando una idea bastante acabada de la importancia de \u00e9stos en dicho rubro. Entre tantos, mencionamos a Ambrosio Lodi, An\u00ad tonio Locatelli, Pedro Catani, y Francisco Bruno. En el campo de la Actividad Secundaria o de elaboraci\u00f3n a partir de materias primas, la presencia de los italianos se hace noto\u00ad ria, inmediatamente, en lo vin\u00edcola y textil. Tambi\u00e9n, en breve tiempo, otros rubros van a registrar un alto crecimiento. M\u00e1s a\u00fan, \u00e1- gunos ramos quedar\u00e1n literalmente en sus manos, tal cual sucedi\u00f3 por entonces con zapater\u00edas, sastrer\u00edas, herrer\u00edas, f\u00e1bricas de carros y carrocer\u00edas, construcci\u00f3n en general y con una importante parti\u00ad cipaci\u00f3n en carpinter\u00eda Puede afirmarse que algunas de estos ra\u00ad mos adquirieron importancia y calidad en sus productos termina\u00ad dos debido a la mano de obra y t\u00e9cnicas de los italianos; por ejem\u00ad plo la herrer\u00eda, sastrer\u00eda y toneler\u00eda Observemos el siguiente cuadro. 115 3 S.X7 a s i RUBROS1888 1897 1888-1897 O<C t aa i ~ T T J\u00d3' it To;r > it T \u00b0/o it T a it a T Agrogan adero y Alimen tic i o 6 41 1 1 16 50 32 10 9 166 21 Vin\u00edcola, deriva-\u00ab Edos y bebidas 21 120 17 51 1 4 7 34 30 27 142 22 5os\u00a3 Metalurgia y QS minerales 3 44 75 30 84 36 30 43 1000 1975 2M u cn-oe 2mTextil V Confecciones 8 36 22 55 134 41 47 98 587 272 E Construcciones 2 1 4 1 4 15 37 40 13 23 660 164 Maderos y afines 2 9 22 32 86 3 7 30 71 1500 855 Inmediatamente resalta, de la confrontaci\u00f3n de 1888 y 1897, el aumento generalizado. El rubro t\u00e9xtil presenta supremac\u00eda entre los otros; basando su peso cuantitativo en los ramos zapater\u00eda y sas- . trer\u00eda, en los cuales representan m\u00e1s de un 50\u00b0/o del total. La vinicultura, metalurgia y madera denotan un crecimiento elevado com o industrias; sobre todo en lo vin\u00edcola, herrer\u00eda y car\u00ad pinter\u00eda Y si bien, las otras industrias nos dan un menor aumento cuantitativo, se puede demostrar estad\u00edsticamente que con el tiem\u00ad po, ya en la primera d\u00e9cada del siglo XX, se dirigen a otros rubros que a\u00fan no indican cambios; as\u00ed por ejemplo en la construcci\u00f3n y algunos ramos de la alimentaci\u00f3n. Perm\u00edtasenos nombrar a una peque\u00f1a lista de italianos que por entonces gozaban de renombre en el medio: N. Alfonsi, Jos\u00e9 Lorenzetti y Jos\u00e9 Ramini afamados sastres; hermanos Menconi co\u00ad nocida fundici\u00f3n de Cario Berri; y no menos importantes f\u00e1bricas de carros y coches de Luis Precerutti; Francisco Fiumarelli, Santia\u00ad go Conte, Alejandro Mazzuca, Antonio Cavicholi y A. Carabelli eran reconocidos com o excelentes carpinteros. La construcci\u00f3n se surt\u00eda c\u00f3modamente de las f\u00e1bricas de ladrillos de Roque Chivelli 116 y Carlos Color\u00ed. Tambi\u00e9n el ramo de la alimentaci\u00f3n contaba con representantes com o Luis Olcese con su f\u00e1brica de fideos; los moli\u00ad nos harineros de Aaron Borzani, Francisco Migoni, Ceferino Malchi y Paulo Olive, y la hariner\u00eda de Borsani y Farioli; la cervecer\u00eda de Alejandro Civelli y la f\u00e1brica de licores de Jos\u00e9 Grignone. A todos estos se suma una larga lista de bodegueros y vinicultores como Luis Tirasso, Antonio Tomba, To\u00ad so, Augusto Rafaelli, Ignacio Gei, Cayetano Piccione y tantos otros que se nos quedan sin nombrar. En la Actividad Terciaria, si bien no es de menos preciar la presencia de la colectividad, sin dudas, por ese entonces no ten\u00eda una gravitaci\u00f3n notable, que si se registra ya entrado el nuevo siglo. o1888 1897 1888-1897 v 5i i !RUBROS * i T \u00b0/o \u00cdL T \u00b0/o IL T a . iL a . T Profesionales 8 100 7 37 216 17 29 112 362 108 Servicias Personales 2 16 13 36 245 15 34 230 1700 1533 Acopladores y Mayoristas E 25 20 45 156 29 40 131 800 524 of eMinoristas 1 1 129 9 150 503 30 139 374 1263 289 <E <3Comercio vario 3 19 16 11 46 24 11 27 366 142 C\u00bf 2\u00a1Comunicaci\u00f3n y Transporte 3 70 4 15 106 14 12 36 400 50 e\u00a1 Sanidad e Higiene 1 7 1 4 10 10 - 3 - 43 OCr\u00e9ditos y valores 1 15 7 6 51 16 7 36 700 240 E ATalleres 1 4 25 3 6 50 2 2 200 200 Hoteles y af\u00ed\u00ad nes 4 16 25 41 144 28 37 128 925 800 117 Entre los profesionales radicados en Mendoza, durante los veinte a\u00f1os estudiados, son muchos los apellidos que a\u00fan hoy son reconocidos com o personalidades destacadas en sus especialidades; pero cuantitativamente nunca sobresalieron. La reconocida consi\u00ad deraci\u00f3n entre sus pares y en la poblaci\u00f3n en general radic\u00f3 en su calidad profesional y sociabilidad. A\u00f1os antes de terminar el siglo, farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos e ingenieros eran los m\u00e1s numerosos, cons\u00ad tituyendo los primeros un porcentaje mayor al 6 0 \u00b0/o del total radi\u00ad cado en la capital mendocina. Cabe mencionar a Sixto Arbezzano, Pedro Bessonne, Juan Calcagno, Micheloni hermanos, Benito hermanos, Domingo D'An- gelo y Emilio Ceriotto. Entre los m\u00e9dicos nombramos a Julio Beru- tti, Godofredo Paladini y F\u00e9lix Sicardi; e ingenieros com o Carlos Berri, Jos\u00e9 Gameri y el destacad\u00edsimo C\u00e9sar Cipolletti. Simplemente por ejemplificarla presencia it\u00e1lica en las distin\u00ad tas profesiones hacemos alusi\u00f3n a los hermanos Josu\u00e9, Francisco y Pascual Gargiullo (en\u00f3logos); Francisco San Romerio (abogado) a igual que Luis Silveti, Luis Verratti (dentista); Antonio Gigli y L\u00e1\u00ad zaro Signo (contadores) y otros muchos que no fueron tan renom\u00ad brados. En lo que respecta a los servicios personales, se puede asegurar que no fue un campo en donde los italianos se destacaran cuantita\u00ad tivamente, a excepci\u00f3n de los peluqueros que constitu\u00edan un alto n\u00famero en el total. No obstante esa minusval\u00eda, cubrieron con m\u00ed\u00ad nimas presencias y laboriosidad el amplio espectro de este rubro. Nombres que son ejemplos y que el tiempo a\u00fan no hace olvidar son Benito Cerutti y Luis Caruana (fot\u00f3grafos); Elisa Bassetti, Angela Camponovo, Pia de Rossetti (matronas); Antonio Sartori, Joaqu\u00edn Posso, Roque Ciruzzi, Giovanni Botto, Del Genio Fiori, Jos\u00e9 Canesa y tantos m\u00e1s que obraron com o peluqueros. La actividad comercial, tanto en el comercio minorista, mayo\u00ad rista com o en el comercio en general de bienes de consumo, regis\u00ad tran una destacada propensi\u00f3n y presencia de los italianos. El co\u00ad mercio, en muchos casos, result\u00f3 ser la base para adquirir una sol\u00ad vencia econ\u00f3mica que, luego de inversiones en industrias m\u00e1s redi\u00ad tuables com o la vitivin\u00edcola, originaron s\u00f3lidas fortunas. Los ejem\u00ad plos son conocid\u00edsimos, tales com o Antonio Tomba y Francisco GabriellL La rama relojer\u00eda\u2014 joyer\u00eda fue en el comercio general en la que m\u00e1s se destacaron los hijos de Italia, sobre todo por la calidad y atenci\u00f3n, tales com o Hermenegildo Dondi y Emilio Ciceri. Aunque 118 se pueden presentar a tantos otros comerciantes reconocidos como Genaro Scafati (bazar), Femando Raffo, Juan Casacuberta, Santia\u00ad Angel Lanatti, Jos\u00e9 Baschoni (mayoristas y mino\u00ad ristas). En el marco de los servicios generales, s\u00f3lo hay un rubro en donde es sensible la presencia it\u00e1lica, y es en la hoteler\u00eda y afines. Los otros no tienen cifras de consideraci\u00f3n, que no variaron en tanto no aument\u00f3 el flujo inmigratorio. Hoteles, pulper\u00edas y res- taurants conten\u00edan la mayor participaci\u00f3n Roberto Galletti, Nardei y Pizzollato, Jos\u00e9 Montechiari, Pascual Firpo y Francisco Massana son cabales muestras de lo an\u00ad tes dicho. Debe establecerse que si bien la cantidad de los italianos no representa un elevado porcentaje en el campo de las estad\u00edsticas pa\u00ad ra la Actividad Terciaria, \u00e9stos aportaron conocimiento, t\u00e9cnicas y mano de obra especializada. As\u00ed, con el tiempo, impusieron al nati\u00ad vo sus m\u00e9todos para ambientar los comercios, presentaci\u00f3n de los productos, formas de trabajar, etc. CONCLUSION Con este resumen escueto, y sin ninguna intenci\u00f3n de dar la conclusi\u00f3n \u00faltima sobre el tema, brindamos a modo de opini\u00f3n es\u00ad tas palabras. Las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XIX encuentran a la provin\u00ad cia en un verdadero proceso de cambio socio\u2014 econ\u00f3mico y l\u00f3gica\u00ad mente extensivo al plano cultural. La crisis de las actividades cerea- lera y ganadera mendocina, bases sustanciales de los recursos provin\u00ad ciales, volc\u00f3 a los productores locales hacia otras menos vapuliadas y con futuro m\u00e1s promisorio: la vitivinicultura por ejemplo. M\u00e1s, insistimos que es un error asegurar que a fines del siglo pasado, \u00e9s\u00ad ta fuera ya la industria base de nuestra econom\u00eda. El fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n y el flujo de mano de obra que ella implic\u00f3 para Mendoza, no se limit\u00f3 a satisfacer las necesidades de colonizaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de territorios inh\u00f3spitos; enriqueci\u00f3 notablemente la actividad urbana y fue de importantes resultados para el desarrollo de la actividad econ\u00f3mica en general. De todas las colectividades que se asentaron en nuestro suelo, 119 la it\u00e1lica fue la m\u00e1s destacada, no s\u00f3lo por su n\u00famero, sino tambi\u00e9n por los valores aportados, la f\u00e1cil inserci\u00f3n social y la notable inci\u00ad dencia de esa sangre en el futuro provincial. La actividad vitivin\u00edcola, madre de la econom\u00eda contempor\u00e1\u00ad nea, encontr\u00f3 un destacado apoyo humano y luego econ\u00f3mico en los italianos. No s\u00f3lo por el aporte t\u00e9cnico y el mejoramiento del cepaje, sino tambi\u00e9n por la mano de obra calificada. Si hablar de vid y vinos en la Mendoza de hoy implica traer innumerables apellidos italianos a la memoria, ello demuestra a las claras el respaldo t\u00e1cito que ha existido entre una y otros. Pero la presencia italiana no se limita a una sola actividad eco\u00ad n\u00f3mica. Abarca la totalidad del aspecto laboral; de todos los ramos sin excepci\u00f3n. Con mayor o menor n\u00famero, siempre se destacaron por el tes\u00f3n y el amor puesto en todo trabajo emprendido. En l\u00edneas generales, y de acuerdo a los datos comparativos que se obtuvieron, podemos afirmar que en Mendoza un alto porcenta\u00ad je de \u00e9stos se agrupan en las actividades primarias y secundarias, pa\u00ad ra los a\u00f1os 1880\u20141900. Mientras que en el marco de la terciaria la participaci\u00f3n es escasa pero distribuida en todos los rubros espec\u00ed\u00ad ficos. Esta realidad s\u00f3lo es v\u00e1lida para las dos d\u00e9cadas finales del si\u00ad glo XIX, y siempre que se tenga en cuenta la advertencia sobre la fuente utilizada en tal caso. Ello explica por que el rubro agr\u00edcola no tiene una tajante preponderancia. 120 BIBLIOGRAFIA GUIA DE MENDOZA PARA 1888; recopilada por Flavio P\u00e9rez. Mendoza, \" Bazar Madrile\u00f1o\" , 1889. GUIA DE MENDOZA PARA 1897; recopilada por Flavio P\u00e9rez. Mendoza, Antigua Casa Mickes, 1897. A\u00f1o 11, Vol. 11\u00b0. CORREAS, Edmundo; Los italianos en Mendoza a trav\u00e9s de la His\u00ad toria, Mendoza, Fasanella, 1970. Conferencia dictada el 2 de julio de 1970. PRIMER CENSO DE LA REPUBLICA ARGENTINA; verificado en los d\u00edas 15, 16 y 17 de septiembre de 1869.; bajo la di\u00ad recci\u00f3n de Diego G. de la Fuente. Buenos Aires, El Porvenir, 1972. SEGUNDO CENSO DE LA REPUBLICA ARGENTINA; verificado en mayo de 1895. Buenos Aires, Tip. de la Penintenciaria Na\u00ad cional, 1898. Tomo II. e Vitalia. Genova, Ciminago, 1885. SCALVINI, Jorge M . \\ Historia de Mendoza. Mendoza, Spadoni, 1962. FUENTES ESCRITAS Peri\u00f3dicos y diarios EL CONSTITUCIONAL EL FERROCARRIL LOS ANDES 121 LA LUCHA CONTRA LA TUBERCULOSIS EN LA PROVINCIA DE MENDOZA (X) Margarita Hualde de P\u00e9rez Guilhou Carlos Perinetti Yasmin Gorayeb de Perinetti INTRODUCCION El objetivo del presente trabajo es el de realizar un panorama hist\u00f3rico de la evoluci\u00f3n de la lucha contra la tuberculosis en Men\u00ad doza desde fines del siglo XIX hasta la actualidad. La profunda incidencia social que tiene esta enfermedad y las diversas formas de combatirla que se han sucedido a trav\u00e9s de los a\u00f1os nos han movido a rastrear el modo y la intensidad de la labor de las instituciones que, en nuestro medio, m\u00e1s se han ocupado de prevenir y tratar este flagelo. Si bien no tenemos noticias de trabajos hist\u00f3ricos dedicados a este tema espec\u00edfico, hemos contado con fuentes bibliogr\u00e1ficas, do\u00ad cumentales y period\u00edsticas procedentes del Archivo Hist\u00f3rico de Mendoza, de la Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Censos de la Pro\u00ad vincia, la Biblioteca P\u00fablica \" General San Mart\u00edn\" , el archivo de la \" Liga Argentina contra la Tuberculosis. Divisi\u00f3n Mendoza\" y colec- (x) Trabajo presentado en el V Congreso de Historia de la Medicina Argentina. 123 ciones privadas, as\u00ed com o fuentes orales testimoniales. No pretendemos haber agotado el tema con el presente estu\u00ad dio. Antes bien, la consulta exhaustiva de estos mismos, o de otros repositorios, puede aportar nuevos enfoques originales o datos de indudable inter\u00e9s que enriquezcan este aspecto de la Historia de la Medicina en Mendoza 1 LA TUBERCULOSIS A FINES DEL SIGLO XIX Y PRINCIPIOS DEL XX. Hacia 1897 el Dr. JULIO LEMOS nombraba a Mendoza con el calificativo de \" ciudad\u2014sanatorio\" . Seg\u00fan este m\u00e9dico, autor de la cl\u00e1sica obra Higienizaci\u00f3n y demograf\u00eda de Mendoza 1, la tuber\u00ad culosis era una enfermedad desconocida entre las familias origina\u00ad rias de la provincia. Con el tiempo, los efectos del clima seco y la altitud sobre el nivel del mar, comenzaron a atraer pacientes que obten\u00edan, por lo menos en principio, r\u00e1pido alivio a sus dolencias 1 2. El resultado de esta situaci\u00f3n se dej\u00f3 ver con claridad hacia fines del siglo XIX en el que el mal se transmiti\u00f3 y esparci\u00f3 en forma tan abrumadora y acelerada que \u2014seg\u00fan la misma fuente\u2014 la mortali\u00ad dad por esa causa pas\u00f3 a superar los \u00edndices de muchas ciudades de Am\u00e9rica. No estamos en condiciones de afirmar con absoluta certeza . que no hubiera en Mendoza ning\u00fan caso de tuberculosis antes de que la importaran los pacientes for\u00e1neos, pero seguramente LEMOS 1 JULIO LEMOS, Higienizaci\u00f3n y demograf\u00eda de Mendoza, Buenos Aires, Peuser, 1897, pp. 197\u2014 201. 2 LEMOS cita una curiosa an\u00e9cdota de un enfermo al que \u00e9l trat\u00f3 ocasional\u00ad mente en Mendoza. Un \" c\u00e9lebre m\u00e9dico\" de Londres (no lo nombra) de quien este individuo era paciente le hab\u00eda recomendado: \" Vaya Ud. a La Crucecita; yo no se d\u00f3nde queda este paraje, pero es en la Am\u00e9rica del Sud, entre Buenos Aires y Valpara\u00edso\" . P. 187. Los beneficios del clima de Mendoza para el trata\u00ad miento de la tuberculosis parecen conocidos desde principios del siglo XIX. JOHN MIERS, que la visit\u00f3 en 1819, menciona a los Dres. Colesberry (ame\u00ad ricano) y Gillies (escoc\u00e9s), que se instalaron en Mendoza donde encontraron alivio a sus graves afecciones pulmonares. La cita de MIERS la retoma HORA\u00ad CIO H. HERNANDEZ, M\u00e9dicos, soldados e indios en la campa\u00f1a del desierto de 1879. Aspectos sanitarios, en: Congreso Nacional de Historia sobre la Con\u00ad quista del Desierto, T. II, Buenos Aires, Academia Nacional de la Historia, 1980, pp. 411\u2014 422. Este autor agrega que Colesberry fue m\u00e9dico del General San Mart\u00edn y que \" existieron gran cantidad de tuberculosos cr\u00f3nicos en las guarniciones cuy anas\" . 124 qued\u00f3 impactado por el r\u00e1pido incremento de los \u00faltimos a\u00f1os. Pa\u00ad ra ilustrar esto aporta un cuadro estad\u00edstico, realizado con datos ex\u00ad tra\u00eddos del Registro Civil, en el que consigna s\u00f3lo la mortalidad diag\u00ad nosticada \" com o tuberculosis\" y que abarca desde 1886 hasta 1895. A\u00fan cuando no podamos dar a estas cifras un cr\u00e9dito absoluto por la probable imprecisi\u00f3n en el diagn\u00f3stico de la enfermedad tanto como por la inseguridad de los registros, nos es valioso para tener una idea aproximada y realizar comparaciones. Hacia 1886, sobre un total de 1.426 muertes, 53 eran causa\u00ad das por tuberculosis, es decir el 3,09\u00b0/o. Estas cifras van en paulati\u00ad no aumento hasta alcanzar, al cabo de una d\u00e9cada, al 9,15\u00b0/o del total. El porcentaje promedio de los diez a\u00f1os es de 4.66\u00b0/o. En Buenos Aires, \" ciudad que por su poblaci\u00f3n, su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y la acumulaci\u00f3n relativa de sus habitantes podr\u00eda consi\u00ad derarse entre las m\u00e1s expuestas al desarrollo de la tuberculosis\" 3, el porcentaje promedio de los mismos a\u00f1os es \u2014seg\u00fan este mismo autor\u2014 de 8 ,2 \u00b0/o. El de Mendoza, de 4.66\u00b0/o resulta alto si te\u00f1e mos en cuenta las cifras de poblaci\u00f3n de una y otra ciudad en esos a\u00f1os. El Censo Nacional de 1895 arroja 30.369 habitantes para la ciudad de Mendoza, contra 663.000 en la Capital Federal4. Por aquella \u00e9poca, las medidas profil\u00e1cticas que se aplicaban en todo el mundo eran muy simples y se reduc\u00edan, b\u00e1sicamente, a la vigilancia de los enfermos y a la desinfecci\u00f3n de los elementos productores de contagio. Esto no se hac\u00eda en Mendoza en forma eficaz. Buenos proyectos no faltaban. El mismo LEMOS, siguiendo una tradici\u00f3n iniciada en Buenos Aires, propon\u00eda el establecimien\u00ad to de un sanatorio en un punto estrat\u00e9gico y, en la obra a que he\u00ad mos hecho referencia, menciona el paraje denominado \" La Cruce- cita\" en el departamento de Luj\u00e1n com o ideal para el emplazamien\u00ad to de uno. Hace del lugar un exhaustivo estudio que abarca su situa\u00ad ci\u00f3n geog\u00ed\u00e1fica, paisaje, clima, flora y, sobre todo, agua surgente, cuyo an\u00e1lisis qu\u00edmico incluye 5. 3 LEM OS,cit.,p. 198. 4 PEDRO SANTOS MARTINEZ y otros, Historia de Mendoza, Buenos Aires, Plus Ultra, 1979, pp. 115 y 143. 5 LEMOS, cit.,p. 201. 125 Como conclusi\u00f3n de este cap\u00edtulo que LEMOS dedica en su obra a la tuberculosis, rescatamos una frase sentenciosa que es pro- f\u00e9tica en mucho sentidos y se va a convertir en curioso desaf\u00edo al futuro: al hablar de las \" ciudades\u2014sanatorio\" , como Mendoza, dice que \u00e9ste es un \" triste privilegio\" . En ellas, agrega, \" la salud p\u00fabli\u00ad ca no ha encontrado todav\u00eda ap\u00f3stoles, . . .o, si existen, no han te\u00ad nido la suerte de ser escuchados: la salubridad natural se convierte en una espada de dos filos, que defiende la vida de los extra\u00f1os al mismo tiempo que compromete la propia\" 6. Treinta a\u00f1os despu\u00e9s de esta frase de LEMOS, la salud p\u00fabli\u00ad ca encontrar\u00eda los ap\u00f3stoles y, a partir de ese momento, la lucha antituberculosa no ser\u00eda abandonada jam\u00e1s, gracias a la generosidad, la idoneidad y el tes\u00f3n de los hombres y mujeres que la emprendie\u00ad ron y la continuaron hasta hoy. 2 LA LIGA ARGENTINA CONTRA LA TUBERCULOSIS. DIVISION MENDOZA. 2.1 La creaci\u00f3n de la Liga. A comienzos de 1924 va a circular en Mendoza la \" Revista M\u00e9\u00ad dica de Cuyo\" , seg\u00fan nuestras noticias la primera en su g\u00e9nero de esta zona7. Era de car\u00e1cter general y estaba dedicada a profesiona\u00ad les de todas las especialidades. En el n\u00b0 2, de febrero de ese a\u00f1o, el Dr. Carlos Puga, en un ar\u00ad t\u00edculo titulado Dispensarios antituberculosos. N ecesidad de su im\u00ad plantaci\u00f3n en M en d o za , alertaba sobre la urgencia de encarar la lu\u00ad cha contra esta enfermedad en forma sistem\u00e1tica y eficiente. A partir de all\u00ed, este \u00f3rgano va a intercalar peri\u00f3dicamente ar\u00ad t\u00edculos referidos a este mal. Algunos son de autores extranjeros, otros de m\u00e9dicos de la Capital Federal. Ora se refieren a experien\u00ad cias terap\u00e9uticas,8 a veces incluyen memorias, com o la referente a 6 Ibidem. 7 La colecci\u00f3n casi completa est\u00e1 en la Biblioteca P\u00fablica \" General San Mar\u00ad t\u00edn\" de Mendoza. Falta el n \u00b0l. El n\u00b0 2 es de febrero de 1924. 8 GASPAR FISAC, Conveniencia de las inhalaciones calcicas en la tuberculo\u00ad sis, en: \" Revista M\u00e9dica de Cuyo\" , n\u00b0 2, Mendoza, febrero de R. M. C.\" , n \u00b0 4, Mendoza, abril de 1924. 126 las Nuevas orientaciones d\u00e9la profilaxis de la tuberculosis en nues\u00ad tro pa\u00eds , realizada por el Dr. Rodolfo Vaccarezza y referida a la pro\u00ad vincia de Buenos Aires9 1 0 1 1 1 2 . De lo que se trata, seg\u00fan nuestra opini\u00f3n, es de que los profe\u00ad sionales de Mendoza tomen conciencia de los estragos que est\u00e1 cau\u00ad sando la \" peste blanca\" \u2014 como la llamaban\u2014 y de mostrar los es\u00ad fuerzos que se est\u00e1n realizando en Buenos Aires canalizados a tra\u00ad v\u00e9s de la \" Liga Argentina contra la Tuberculosis\" presidida por el Dr. Gregorio Ar\u00e1oz Alfaro1 \u00b0. La pr\u00e9dica da positivos resultados: el 25 de julio de 1926 se fundaba en Mendoza el \" Dispensario Antituberculoso de la Liga Ar\u00ad gentina contra la Tuberculosis. Divisi\u00f3n Mendoza\" . La iniciativa ha\u00ad b\u00eda partido de los Dres. Carlos Fuga y Jos\u00e9 Palma y del se\u00f1or Mario Jankiwski, miembro del comit\u00e9 de redacci\u00f3n de la \" Revista M\u00e9dica de Cuyo\" . Ellos fueron los que convocaron a otros profesionales, como Salom\u00f3n Miyara, Pedro Notti y Carlos Guerra y a un grupo de damas, encabezado por la Sra. Blanca Alvarez de Herrera Rey- nalds, cuya labor habr\u00eda de ser determinante en la concreci\u00f3n de la iniciativa y el \u00e9xito de su desenvolvimiento11. Toda la prensa local prodig\u00f3 calurosa acogida a la idea1 2 con la sola excepci\u00f3n del peri\u00f3dico \" La Noche\" que, con iron\u00eda, opin\u00f3 9 Ibidem, n\u00b0 19 y 20, Mendoza, julio\u2014agosto de 1925. Memoria presentada al Gobierno de la Provincia de Buenos Aires en cumplimiento de la misi\u00f3n en\u00ad comendada por decreto del 24 de marzo de 1924. 10 Hacia 1926 funcionaba, adem\u00e1s de la Liga Argentina contra la Tuberculo\u00ad sis de Buenos Aires, una instituci\u00f3n similar en Rosario, dirigida por el Dr. Cle\u00ad mente Alvarez y otra en La Plata encabezada por M. E. Jerez. 11 \" La Libertad\" , Mendoza, 22 y 26 de abril de 1926. La reuni\u00f3n preliminar se realiza en la casa de la Sra. de Herrera Reynalds. En sucesivas reuniones se escuchan informes, se analizan cuadros estad\u00edsticos y se planifica la forma de poner en funcionamiento el dispensario. \" La Libertad\" , Mendoza, 8 de mayo de 1926. Las damas fundadoras de la Liga fueron, adem\u00e1s de la Sra de Herre\u00ad ra Reynalds, Sof\u00eda A. de Palma, Francisca O. de Desprez, Valentina G. de Pu- ga, Ana M. L. de Alvarez, Cecilia de Metraux, Laura A. de Goldsack, Mar\u00eda Elena C\u00e9spedes y Elo\u00edsa Gigena. Los m\u00e9dicos fundadores son los Dres. Carlos G. Puga, Salom\u00f3n Miyara y Jos\u00e9 G. Palma. Fueron eficazmente secundados por los Dres. Alfonso Beck, Pedro Notti, Pedro Ferreyra, Juan Navarro, Pedro E. Funes y C. A. Gim\u00e9nez. 12 \" La Libertad\" , \" La Epoca\" , \" Los Andes\" y \" La Democracia\" ,Mendoza, 26 de abril de 1926. 127 que esta nueva instituci\u00f3n s\u00f3lo servir\u00eda para amenas reuniones so\u00ad ciales y que la comisi\u00f3n de damas era \" gansa y palm\u00edpeda\" , con lo que quer\u00eda denunciar que hab\u00edan sido excluidas las esposas de los funcionarios lencinistas1 3. El resto de la prensa de la provincia y del pa\u00eds no retace\u00f3 elo\u00ad gios al establecimiento de la Liga1 4. Gracias a las profusas noticias aparecidas en los peri\u00f3dicos po\u00ad demos seguir en detalle los pormenores de los primeros tiempos de la \" Liga Argentina contra la Tuberculosis. Divisi\u00f3n Mendoza\" . Des\u00ad tacamos s\u00f3lo algunos aspectos formales de inter\u00e9s. En primer lugar, que su organizaci\u00f3n y los alcances de su competencia son similares a los de la \" Liga\" de Buenos Aires, a la que reconocen com o inspi\u00ad radora y modelo, pero de la que, en realidad, no dependen ni admi\u00ad nistrativa ni econ\u00f3micamente, a\u00fan cuando algunas veces solicitan ayuda1 5. Los fondos, administrados por la Comisi\u00f3n de Damas, se recaudan por medio de donaciones en efectivo, mobiliario y ar\u00ad t\u00edculos t\u00e9cnicos y sanitarios, m\u00e1s el producto de veladas art\u00edsticas y de beneficencia que se realizan con regular periodicidad y gran afluencia de p\u00fablico. Se solicitan adem\u00e1s subsidios al Ministerio de Relaciones Ex\u00ad teriores, a la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n y de la Provincia y a empresas privadas. Pero hacia fines de 1926 la \u00fanica subvenci\u00f3n recibida era la que hab\u00eda acordado el Concejo Deliberante de la Ca\u00ad pital16. El Dispensario abre sus puertas el 26 de junio de 1926 y, en seis meses, se hab\u00edan atendido m\u00e1s de dos mil personas. Su sosteni\u00ad miento costaba $1.000 mensuales, excluyendo de esta suma los ho\u00ad norarios de los m\u00e9dicos, que atend\u00edan en forma gratuita17. 13 \" La Noche\" 26 de abril de 1926. 14 \" El Comercio\" , San Rafael, Mendoza, 23 de abril de 1926; \" La Prensa\" , Buenos Aires, 27 de abril de 1926; \" La Naci\u00f3n\" , Buenos Aires, 27 de abril de 1926; \" La Capital\" , Rosario, 6 de mayo de 1926; \" La Opini\u00f3n\" , San Luis, 24 de abril de 1926; \" El Tribuno\" , Villa Mercedes, San Luis, 27 de abril de 1926; \" El Zonda\" , San Juan, 28 de abril de 1926; \" La Reforma\" , San Juan, 24 de abril de 1926. 15 \" La Democracia\" , Mendoza, 8 de mayo de 1926. En ocasiones se solicita a la Liga material de propaganda y subsidios. \" El Diario\" , Mendoza, 4 de agos\u00ad to de 1926. 16 \" Los Andes\" y \" La Palabra\" , Mendoza, 30 de diciembre de 1926. 17 En el proyecto de presupuesto nacional para 1927 figuran S 343.000 para 128 La labor de los primeros a\u00f1os del funcionamiento de la Liga abarca dos aspectos: el primero es la prestaci\u00f3n efectiva de servicios que se realiza en el dispensario, con horarios preestablecidos y m\u00e9\u00ad dicos que se ocupan de su atenci\u00f3n. Para tener una somera idea de la magnitud de esta tarea b\u00e1stenos mencionar que durante el mes de diciembre de 1926 se asisten 480 pacientes, de los cuales 135 son hombres, 318 mujeres y 27 ni\u00f1os1 e . En la primera Memoria que el Dr. Puga, director del dispensa\u00ad rio, eleva a la Comisi\u00f3n de Damas, en la que figura la labor realiza\u00ad da al cabo de dos a\u00f1os, encontramos que se han prestado 16.076 servicios* 1 8 19, enorme suma si la comparamos con la precariedad de sus medios. La otra vertiente de la lucha est\u00e1 centrada en la informaci\u00f3n sobre la enfermedad, los medios de prevenirla, evitar que se propa\u00ad gue y tratarla. Esta publicidad tiene, en estos primeros a\u00f1os, dos ti\u00ad pos de destinatarios. Por un lado los profesionales de la medicina, y, por el otro, el p\u00fablico en general. La primera se canaliza sobre todo por la \" Revista M\u00e9dica de Cuyo\" en la que encontramos infor\u00ad maci\u00f3n sobre Congresos, como el Primero Panamericano de la Tu\u00ad berculosis que se re\u00fane en C\u00f3rdoba en 192720 2 1 , trabajos espec\u00edfi\u00ad cos de autores extranjeros (algunos traducidos especialmente para la \" Revista\" por m\u00e9dicos mendocinos, com o el Dr. Miyara, por ejemplof \\ informaciones sobre el funcionamiento de dispensarios de otros pa\u00edses22, resultados de experiencias concretas de trata- subsidiar instituciones de Mendoza. De esos, la Liga percibir\u00eda S 20.000, suma anual totalmente exigua si tenemos en cuenta que su sostenimiento demanda\u00ad ba, en esa \u00e9poca, S 10.000 mensuales. Como dato ilustrativo consignamos que el beneficio l\u00edquido de una cena y uaile organizado por la Comisi\u00f3n de Damas arroj\u00f3, en diciembre de 1928, la suma de $ 2,591.50. 18 \" Los Andes\" , Mendoza, 4 de enero de 1927. 19 \" La Libertad\" , 9 de octubre de 1928. 20 \" R. M. C.\" , n \u00b0 31, Mendoza, julio de 1926. 21 \" R.M.C.\" , n\u00b0 24, Mendoza, diciembre de 1925, hasta n\u00b0 39 de mayo de 1927. G\u00e9nesis y anatom\u00eda de la tuberculosis, por el Prof. ANTONIO GHON, de Praga, trad. por el Dr. Salom\u00f3n Miyara. 22 Funciones del dispensario antituberculoso , por el Dr. ENRIQUE FERRA\u00ad RI, de Mendoza, Aporta informaci\u00f3n sobre los de Par\u00eds que \u00e9l ha visitado. \" R.M.C., n\u00b0 65, Mendoza, mayo de 1931. 129 mientos espec\u00edficos2 3 o las conclusiones sobre la observaci\u00f3n de doscientos casos de tuberculosis durante cinco a\u00f1os com o la reali\u00ad zada por el Dr. Carlos Fuga, por ejemplo2 4. En la otra forma de difusi\u00f3n, la destinada al p\u00fablico en gene\u00ad ral, se centraron los mayores esfuerzos. Carteles alusivos, suminis\u00ad trados por la Liga de Buenos Aires primero, y m\u00e1s tarde impresos aqu\u00ed, fueron difundidos profusamente en Mendoza. Pero, sobre to\u00ad do, los art\u00edculos elocuentes, mostrando estad\u00edsticas alarmantes e ilustrando a sanosy enfermos fueron los que concentraron la mayor parte del esfuerzo del peque\u00f1o grupo de m\u00e9dicos que se ocupaban del problema con ejemplar generosidad. Es justo destacar que toda la prensa de Mendoza respondi\u00f3 con la mejor voluntad, incluyendo en sus p\u00e1ginas art\u00edculos e informaci\u00f3n de todo tipo referida tanto a la labor de la Liga com o datos de car\u00e1cter general y espec\u00edfico. As\u00ed, los que tuvieron en sus manos el peri\u00f3dico \" La Libertad\" del 9 de mayo de 1926 se habr\u00e1n alarmado ante las cifras aportadas por el Dr. Salom\u00f3n Miyara cuando escrib\u00eda que en la Provincia de Mendoza mor\u00edan tres tuberculosos cada dos d\u00edas, en la Rep\u00fablica 13.000 por a\u00f1o y en el mundo 6.000.000. En Estados Unidos, en cambio, veinte a\u00f1os de lucha hab\u00edan reducido la mortalidad en un cincuenta por ciento. El mismo Miyara, con precisa lucidez, alertaba a los mendoci- . nos inform\u00e1ndoles que, treinta a\u00f1os antes, los casos eran contados, pero ahora: \" . . . merced a l aflujo continuo de una inmigraci\u00f3n enferma que viene en procura de salud nuestro pueblo va siendo invadido por el temible flagelo. . . Dif\u00edcil ser\u00e1 encontrar un hotel o casa de pensi\u00f3n en la ciu\u00ad dad donde no haya uno o dos enfermos. . . Godoy Cruz, Maip\u00fa, Lu- j\u00e1n, Tupungato, valle de Potrerillos sirven de estada para innumera\u00ad bles enfermos del pulm\u00f3n. Si a esto se agrega la difusi\u00f3n del alco\u00ad holismo y la s\u00edfilis que preparan \"la carne\" para la tuberculosis, la mi\u00ad seria, la falta de cultura e higiene tendremos la explicaci\u00f3n del por qu\u00e9 nuestra poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona ofrece el campo m \u00e1s propicio para el desarrollo del bacilo de Koch y la tuberculosis evoluciona en sus formas m\u00e1s fulminantes e implacables\" 2 3 2 4 25 . 23 LORENZO ARMANI, Los resultados del tratamiento de la tuberculosis por la sarocrisyna en el Hospital Jos\u00e9 N\u00e9stor Lencinas, en: \" R.M.C., n\u00b0 49, Mendoza, enero de 1928. 24 \" R.M.C.\" , n\u00b0 55, Mendoza, julio de 1928. 25 \" La Libertad\" , Mendoza, 9 de mayo de 1926. 130 El Dr. Carlos Puga, con el impactante dato de que cada siete segundos mor\u00eda un tuberculoso en el mundo, ataca, desde las p\u00e1gi\u00ad nas de \" Los Andes\" , el problema de la ocultaci\u00f3n de la enferme\u00ad dad. \" El baciloso no debe esconder su enfermedad \u2014dice\u2014 porque no es ning\u00fan secreto vergonzante. La tuberculosis es como cualquier otra enfermedad que a nadie se le ocurre ocultar. . ,\" 26 2 7 . 2.2. La labor de la Liga en sus primeros a\u00f1os. La tit\u00e1nica tarea de la Liga en estos primeros a\u00f1os puede redu\u00ad cirse a tres aspectos fundamentales. En primer lugar, el diagn\u00f3stico, es decir determinar con exactitud qui\u00e9n es tuberculoso y qui\u00e9n no lo es. Superada esta etapa, separar al enfermo de su medio para evi\u00ad tar el contagio. Este paso se cumpl\u00eda con la internaci\u00f3n en el Hospi\u00ad tal Jos\u00e9 N\u00e9stor Lencinas, que ya hab\u00eda sido fundado en 1924. Por \u00faltimo era necesario prevenir al sano y, para ello, estaba la campa\u00f1a masiva de difusi\u00f3n de medidas de higiene y profilaxis, a que ya he\u00ad mos hecho referencia. La primera de estas etapas se evacuaba con eficacia e idonei\u00ad dad en el dispensario central, que, seg\u00fan nuestros datos, comienza a llamarse \" Dr. Gregorio Ar\u00e1oz Alfaro\" a partir de 19282 7 . Se ha\u00ad c\u00eda en forma gratuita. La internaci\u00f3n de los tuberculosos ya no era tan simple. El Hospital Lencinas no pod\u00eda albergar a todos los enfermos aunque realizaban en \u00e9l una \u00edmproba labor los mismos m\u00e9dicos que aten\u00ad d\u00edan en la Liga 28. La tuberculosis, a pesar de las declaraciones op\u00ad timistas, y quiz\u00e1 ingenuas, de algunos facultativos29, era, en ese momento, una enfermedad pr\u00e1cticamente incurable. Esto significa\u00ad ba que los pacientes permanec\u00edan internados durante largas tempo\u00ad radas y rara vez abandonaban el Hospital completamente sanos, cir\u00ad cunstancia que disminuia notablemente la eficacia operativa de la instituci\u00f3n. 26 \" Los Andes\" , Mendoza, 10 de mayo de 1926. 27 Ibidem, 19 de agosto de 1928. El Dr. Gregorio Ar\u00e1oz Alfaro visita Mendo\u00ad za en setiembre de 1927, pronuncia conferencias y visita las instalaciones del dispensario. 28 El Hospital Lencinas ten\u00eda, en agosto de 1929, doscientos internados. 29 \" Los Andes\" , Mendoza, 29 de noviembre de 1928. 131 A esto se agrega el grav\u00edsimo problema de la separaci\u00f3n del en\u00ad fermo de su familia, de su grupo social y, por ende, de su trabajo. Una estad\u00edstica de la Liga de julio de 1929 arroja el mayor \u00edn\u00ad dice de morbilidad entre los 20 y los 50 a\u00f1os, es decir en la edad de mayor productividad. Obvio es destacar el problema econ\u00f3mi\u00ad co-social que se planteaba a las familias cuando deb\u00edan despren\u00ad derse de uno de sus miembros en esa etapa de su vida. M\u00e1s grave a\u00fan puesto que, en la casi totalidad de los casos, se trataba de n\u00fa\u00ad cleos de muy escasos recursos, que viv\u00edan en condiciones precarias, hacinados y mal alimentados. All\u00ed se presentaban las circunstancias ideales para que la enfermedad de Koch hiciera sus mayores estragos. La cruzada de adoctrinamiento emprendida por la Liga, que abarcaba desde los art\u00edculos period\u00edsticos hasta los carteles alusi\u00ad vos, se complementaba con la distribuci\u00f3n gratuita de medicamen\u00ad tos y alimentos entre los enfermos de menores recursos.30 3 1 Su celo docente se extiende a la creaci\u00f3n, en 1929, de un cuerpo de enfer\u00ad meras visitadoras destinado a recorrer los domicilios de los pacien\u00ad tes. Para optar a este cargo las postulantes deb\u00edan asistir a un curso especial que dictaba en el local del dispensario el Dr. Germinal Bas- 2.3 La Liga a partir de 1940. La labor de la Ligase desarrolla en forma ininterrumpida desde su fundaci\u00f3n, en 1926, hasta la actualidad. Hacia la d\u00e9cada del 40 a\u00fan no se hab\u00eda progresado en forma espectacular en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la tuberculosis. La instituci\u00f3n segu\u00eda su \u00edmproba labor de atenci\u00f3n de los enfermos y de los presuntamente enfermos y la propaganda, cada vez m\u00e1s in\u00ad tensa y eficaz, destinada a los profesionales y al p\u00fablico en general. La tarea asistencial se canalizaba, com o siempre, a trav\u00e9s del dispensario. El 12 de octubre de 1942 fue inaugurado el edificio de 30 Se inaugura la \" copa de leche\" a distribuir entre los enfermos. \" La Liber\u00ad tad\" , \" La Palabra\" y \" Los Andes\" , Mendoza, 16 y 17 de setiembre de 1929, Se reparte pan, leche y carne a los pacientes m\u00e1s necesitados que permanecen en sus domicilios. 31 \" Los Andes\" , Mendoza, 5 de noviembre de 1929. En \" Los Andes\" y en \" La Libertad\" del 9 de abril de 1930 figura el programa de materias del curso de visitadoras. 132 Coronel Rodr\u00edguez y Agust\u00edn Alvarez, en cuyo frente luce la cruz roja de doble barra que distingue la lucha contra la tuberculosis. En la VI Conferencia Internacional organizada en Roma en 1928 por la Federaci\u00f3n Fascista para la lucha contra este flagelo se hab\u00eda adoptado esta insignia por ser la que Godofredo de Bouillon. du\u00ad que de la Baja Lorena. luc\u00eda en su escudo cuando conquist\u00f3 Jerusa- l\u00e9n durante la primera Cruzada en el 1099 32 3 3 La labor del dispensario hab\u00eda ido en aumento con tanta no\u00ad toriedad que las cifras alcanzadas nos sorprenden a\u00fan hoy: en 1936 se hab\u00edan prestado 18.941 servicios; en 1938, 29.442 y de enero a mayo de 1940 ya hab\u00edan llegado a 43.890a3. Con respecto a la tarea de informaci\u00f3n, la Liga fue perfeccio\u00ad nando sus m\u00e9todos e intensificando su labor. Justo es reconocer que segu\u00eda colaborando un muy reducido grupo de m\u00e9dicos que tanto ejerc\u00edan servicios asistenciales como escrib\u00edan trabajos cien\u00ad t\u00edficos y de divulgaci\u00f3n. En agosto de 1940 se produce un hecho de vital importancia relacionado con esta \u00faltima tarea: la Liga comienza a publicar un peri\u00f3dico mensual titulado \" Acci\u00f3n Antituberculosa\" , dedicado ex\u00ad clusivamente a formar una conciencia antituberculosa en Cuyo. Es\u00ad te esfuerzo estuvo dirigido a todos los sectores de la poblaci\u00f3n y, muy especialmente, a las personas cultas y de recursos econ\u00f3micos \" para mantener en ellos el deber de solidaridad humana\" , seg\u00fan re\u00ad za la editorial del primer n\u00famero. Su director fue Salom\u00f3n Miyara y en el consejo de redacci\u00f3n se contaron los Dres. Santamarina, Keil, Cl\u00e9ment y Germinal Basso. El arsenal de noticias que encierran sus p\u00e1ginas no solo son va\u00ad liosas para la historia de la lucha contra este mal sino que nos per\u00ad miten pulsar, adem\u00e1s, que el problema segu\u00eda siendo grave aun cuan\u00ad do los que estaban en los primeros puestos no hab\u00edan perdido el en\u00ad tusiasmo y la fe. Informaci\u00f3n sobre procedimientos quir\u00fargicos, sobre nuevas drogas que se aplicaban en distintos lugares del mundo con diver\u00ad sos resultados y que nunca llegar\u00edan a Mendoza, consejos sobre me- 32 \" La Prensa\" , Buenos Aires, 16 de noviembre de 1928. 33 \" Acci\u00f3n Antituberculosa\" , Mendoza, n\u00b0 1, agosto de 1940. En adelante \" A.A.\" . didas de higiene, conferencias de especialistas extranjeros o de Bue\u00ad nos Aires, art\u00edculos de m\u00e9dicos locales, advertencias sobre profi\u00ad laxis, recomendaciones para enfermos y sanos; \u00e9stos y otros muchos temas encontramos en los 83 n\u00fameros de la revista, que son los que conocemos y que llegan a diciembre de 1947. Si observamos la t\u00f3nica de los art\u00edculos en lo referente al te\u00ad ma que nos ocupa descubrimos que hay aspectos que ya se hab\u00edan entrevisto y sobre los cuales los m\u00e9dicos mendocinos no tienen dis\u00ad crepancias en la d\u00e9cada del 40: I o) que la tuberculosis no es here\u00ad ditaria; 2o ) que el contagio sigue siendo la fuente difusora del mal y 3o) que en nuestro pa\u00eds hay un alto porcentaje de enfermos. Apa\u00ad recen ahora algunos nuevos t\u00f3picos y otros que se afirman con m\u00e1s \u00e9nfasis. \u00bfCu\u00e1les son \u00e9stos? : I o ) que comienzan a ser invadidas las zonas rurales y 2o ) que la enfermedad tiene car\u00e1cter social y que de nada valen los esfuerzos de los investigadores si los gobiernos no se abocan al mejoramiento sanitario del pueblo. Ln 1942, por iniciativa de la Liga, se promulga la ley 1.472 que dispone el catastro radiol\u00f3gico de la provincia y se firma un contrato con el Poder Ejecutivo para ponerlo en pr\u00e1ctica. A\u00fan cuan\u00ad do en febrero de 1946 todav\u00eda los poderes p\u00fablicos no hab\u00edan cum- plico con su compromiso, la idea era valiosa y hoy es casi una rea\u00ad lidad 3 4. Por otro lado, el Dr. Juan Keil, desde la revista, abogaba, en 1940, por el examen de salud para toda la poblaci\u00f3n, que en nues\u00ad tra \u00e9poca ya es pr\u00e1cticamente obligatorio 3 4 35. Tambi\u00e9n \" Acci\u00f3n Antituberculosa\" se suma al periodismo lo\u00ad cal en la denuncia de una situaci\u00f3n grave que se da en Mendoza por la misma \u00e9poca: la proliferaci\u00f3n de los conventillos con su secuela de lacras sociales y morales: en 107 casas de inquilinato, de adobe y con piso de tierra, viv\u00edan, en 1941, 3.526 personas en habitacio\u00ad nes que carec\u00edan de servicios sanitarios y de luz 36. Las condicio\u00ad nes precarias en que se hacinaban esas familias, sumadas a la defi\u00ad ciente alimentaci\u00f3n, eran propicias para contraer cualquier enfer\u00ad medad y, por supuesto, tambi\u00e9n tuberculosis. Para que esta afirmaci\u00f3n tuviera car\u00e1cter m\u00e1s dram\u00e1tico y 34 Ibidem, n\u00b0 61, Mendoza, febrero de 1946. 35 Ibidem ,n\u00b0 5 ,Mendoza, diciembre de 1940. 36 \" Los Andes\" , Mendoza, 4 de marzo y 20 de abril de 1941; \" A A .\" , n\u00b0 7, Mendoza, febrero de 1941; n\u00b0 10 de mayo de 1941 y n\u00b0 13 de agosto de 1941. 134 real, la Liga da a publicidad una lista de cuarenta conventillos, con sus respectivos domicilios, en los que han habitado tuberculosos, cuya identidad resguarda baio las iniciales de sus nombres y el n\u00fa\u00ad mero de ficha de asistencia 37 3 8 . Como podr\u00e1 advertirse, la lucha contra la tuberculosis segu\u00eda practic\u00e1ndose con las mismas armas, pero sus resultados eran sor\u00ad prendentes. El Dr. Carlos Puga mostraba, con la implacable elocuencia de las cifras, c\u00f3m o hab\u00eda disminuido el \u00edndice de morbilidad, gracias a la acci\u00f3n de la Liga: ' A\u00f1o 1911 10,40 tuberculosos cada 1.000 habitantes A\u00f1o 1921 13.44 \" A\u00f1o 1931 10,44 \" A\u00f1o 1941 6,59 \" 3 8 En 1946 el dispensario ten\u00eda m\u00e1s de 53.000 personas fichadas y exa\u00ad minadas 39. La \" Liga Argentina contra la Tuberculosis. Divisi\u00f3n Mendo\u00ad za\" , a cuyo servicio han dedicado sus mejores esfuerzos distingui\u00ad dos profesionales de la provincia, com o el Dr. Rogelio Clement por ejemplo, que es hoy su presidente honorario y lleva all\u00ed m\u00e1s de cua\u00ad renta a\u00f1os de labor ininterrumpida, fue, y sigue siendo, un modelo de instituci\u00f3n al servicio del bien p\u00fablico con una excelente orga\u00ad nizaci\u00f3n administrativa y contable. 3 NUEVOS MODOS DE PREVENIR, TRATAR Y CURAR LA TUBERCULO\u00ad SIS El a\u00f1o 1940 va a marcar en Mendoza un hito cronol\u00f3gico de importancia vital en el tema que nos ocupa. A la aparici\u00f3n de la va\u00ad cuna antituberculosa va a suceder, diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, la difusi\u00f3n de la primera de una serie de drogas realmente eficaces para tratar y curar la tuberculosis. Tanto la aplicaci\u00f3n cada vez m\u00e1s generali\u00ad zada de la vacuna, com o el acceso a los antibi\u00f3ticos, se vieron posi\u00ad bilitados e incrementados, una vez m\u00e1s por los ingentes esfuerzos de la Liga de Mendoza, que, com o lo ven\u00eda haciendo desde su fun- 37 \" A .A .\" , n\u00b0 13, Mendoza, agosto de 1941. 38 Ibidem. n\u00b0 40, Mendoza, noviembre de 1943. 39 Ibidem, n \u00b0 61, Mendoza, febrero de 1946. 135 daci\u00f3n, redobl\u00f3 sus energ\u00edas, breg\u00f3 ante los poderes p\u00fablicos y con- cientiz\u00f3 a la poblaci\u00f3n para que los nuevos descubrimientos pudie\u00ad ran efectivizarse en nuestro medio. 3. 1 La vacuna BCG La BCG (Bacilo Calmette Guerin) es conocida y aplicada aqu\u00ed en la segunda mitad de 1940. El Dr. Mario Santamarina informa\u00ad ba, desde las p\u00e1ginas de \" Acci\u00f3n Antituberculosa\" , que esta vacu\u00ad na hab\u00eda aparecido en Francia en 1922, es decir diez y ocho a\u00f1os antes, y que muchos pa\u00edses del mundo la hab\u00edan adoptado con ca\u00ad r\u00e1cter obligatorio desde hac\u00eda ya tiempo. Entre \u00e9stos menciona a Rusia y a Uruguay. Al par que fundamentaba el uso de la BCG, San\u00ad tamarina anunciaba que su aplicaci\u00f3n era, en ese momento, obliga\u00ad toria en las maternidades p\u00fablicas de la Capital Federal 40. El 7 de octubre de 1940 la \" Liga Argentina contra la Tubercu\u00ad losis. Divisi\u00f3n Mendoza\" es autorizada por el director del Hospital Emilio Civit para iniciar la vacunaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os reci\u00e9n na\u00ad cidos en la maternidad provincial. Por supuesto, todos los gastos correr\u00edan por cuenta de la Liga 41. En la Memoria Anual de esta instituci\u00f3n, su director, el Dr. Carlos Puga no vacilaba en afirmar que \" la novedad m\u00e1s importan\u00ad te de ese a\u00f1o 1940 hab\u00eda sido la aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la vacu\u00ad na BCG\" y admit\u00eda las dificultades que se hab\u00edan suscitado para con\u00ad vencer al p\u00fablico acerca de su necesidad e inocuidad42. A pesar de esto, desde el 7 de octubre al 31 de diciembre de ese a\u00f1o, es de\u00ad cir en menos de tres meses, se vacunaron 469 reci\u00e9n nacidos, pre\u00ad vio examen cl\u00ednico. En 1941 esa cifra alcanz\u00f3 a 1.772 ni\u00f1os43 . 3. 2 La estreptomicina y otras drogas curativas. Siempre consultando el peri\u00f3dico \" Acci\u00f3n Antituberculosa\" , \u00f3rgano de la Liga, podemos detectar, casi con exactitud, en qu\u00e9 mo- 40 \" A A .\" , n \u00b0 3, Mendoza, octubre de 1940. 41 Ibidem. 42 Ibidem, n\u00b0 14, setiembre de 1941. 43 Ibidem, n\u00b0 18, enero de 1942. 136 ment\u00f3 comienza a difundirse en el medio mendocino la noticia de la aparici\u00f3n de la estreptomicina. La primera menci\u00f3n la tenemos en el art\u00edculo titulado \u00bf Qu\u00e9 es la estreptomicina? de R. Luna Cor- tez, que aparece en junio de 1946. All\u00ed da cuenta de su descubri\u00ad miento, en 1944 en Estados Unidos, por los Dres. Selman, Waksman y Rutgers y del poder que tiene de matar al bacilo de la tuberculo\u00ad sis \" in vitro\" aunque \u2014 admite\u2014 \" moment\u00e1neamente no tiene ac\u00ad ci\u00f3n eficaz en el organismo humano\" 44 4 5 . A partir de ese momento la informaci\u00f3n sobre la estreptomi\u00ad cina va a ser fluida y va a ocupar los n\u00fameros subsiguientes del pe\u00ad ri\u00f3dico. Al mes de esta primera noticia ya sab\u00edan en Mendoza que esa droga era efectiva en animales de laboratorio, a\u00fan cuando toda\u00ad v\u00eda no se hab\u00eda experimentado en hombres 46 4 7 . Tendremos que es\u00ad perar a diciembre de ese a\u00f1o para enteramos de que la estreptomi\u00ad cina es eficaz en el tratamiento de la tuberculosis humana, pero su alto costo determina que se halle en una etapa experimental 46 Muchas esperanzas se deben haber visto frustradas cuando la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n resuelve no autorizar el uso de la estreptomicina en el tratamiento de la tuberculosis. Las razones que da esta entidad son, en primer lugar, que su uso perma\u00ad nece en una fase experimental; luego, que no est\u00e1 debidamente probada su eficacia y, por \u00faltimo, que se dispone de una \u00ednfima cantidad en relaci\u00f3n con el elevado n\u00famero de pacientes. Esta \u00falti\u00ad ma quiz\u00e1 sea la verdadera causa determinante de la medida: en di\u00ad ciembre de 1946 la Argentina hab\u00eda recibido exiguos 20 gramos, suficientes para el tratamiento de un solo enfermo durante veinte d\u00edas. No obstante esto, en Mendoza se reciben noticias de la cada vez m\u00e1s probada eficacia de la estreptomicina y del esfuerzo que se realiza en Estados Unidos para elaborar en mayor escala la droga; pero, con todo, a mediados de 1947 este pa\u00eds logra producir, \u2014 se\u00ad g\u00fan la misma fuente\u2014 s\u00f3lo 9 kg mensuales a un costo aproximado de ocho d\u00f3lares el gramo 4 7. Esta situaci\u00f3n reci\u00e9n se va a superar en los a\u00f1os siguientes y sabemos que en 1951 se fabrican en Esta\u00ad dos Unidos 200 toneladas 48 . 44 Ibidem, n\u00b0 65,junio de 1946. 45 Ibidem ,n\u00b0 66, julio de 1946. Art\u00edculo de DONAL SCOTT, Otra droga ma\u00ad ravillosa; en: \" A A .\" , n\u00b0 67, Mendoza, agosto de 1946. 46 Ibidem, n\u00b0 71, diciembre de 1946. 47 Ibidem, n\u00b0 72, 73 y 74 de enero, febrero y marzo de 1947. 48 MANUEL LITTER, Farmacolog\u00eda, Buenos Aires, El Ateneo, 1959, p. 1.111 . En 1949 se comienza a usar la estreptomicina en Mendoza, en dosis espor\u00e1dicas y a un alt\u00edsimo costo. Pero podemos considerar la d\u00e9cada del 50 com o la del advenimiento real de este primer anti\u00ad bi\u00f3tico eficaz. A partir de su producci\u00f3n masiva nuestro pa\u00eds est\u00e1 en condi\u00ad ciones de recibir remesas m\u00e1s significativas y, si bien el costo sigue siendo considerable, su uso en Mendoza se va generalizando paula\u00ad tinamente. A la estreptomicina sigue la aparici\u00f3n de otras drogas, com o la isoniacida y el PAS (\u00e1cido paraaminosalic\u00edlico) que, asociadas con la estreptomicina , representan un m\u00e1s que discreto arsenal tera\u00ad p\u00e9utico para el tratamiento de la enfermedad49 . Todos estos avances, sumados a otras nuevas drogas que van apareciendo, determinan un sensible decrecimiento de los \u00edndices de morbilidad y mortalidad por tuberculosis en la Provincia. Debe\u00ad mos tener en cuenta, adem\u00e1s, que han disminuido considerablemen\u00ad te algunos de los obst\u00e1culos que hac\u00edan m\u00e1s dif\u00edcil la lucha. Veamos: en el aspecto social ha aumentado el nivel medio de los salarios, la poblaci\u00f3n est\u00e1 mejor alimentada, la vivienda es, en general, m\u00e1s higi\u00e9nica y la educaci\u00f3n ha alcanzado mayor difusi\u00f3n. En cuanto a pol\u00edtica sanitaria, los planes son m\u00e1s ambiciosos, los servicios hospitalarios se han incrementado y la vacunaci\u00f3n y el examen peri\u00f3dico de la poblaci\u00f3n son cada vez m\u00e1s completos. Si observamos las tasas de mortalidad que, de los \u00faltimos trein\u00ad ta a\u00f1os ha elaborado el Departamento de Estad\u00edstica del Ministerio de Bienestar Social de la Provincia, comprobaremos que los \u00edndi\u00ad ces, si bien acusan curvas anuales parciales, han decrecido notoria\u00ad mente: A\u00f1o 1950 31,4 por 10Q000 habitantes A\u00f1o 1960 14,95\u00bb A\u00f1o 1970 12,1M A\u00f1o 1980 5,6 Algo similar ocurre con los registros de morbilidad en la mis- ma \u00e9poca, a\u00fan cuando aqu\u00ed el descenso es menos espectacular. 49 Testimonio del Dr. Rogelio Cl\u00e9ment. 138 Ano 1950 A\u00f1o 1960 A\u00f1o 1970 A\u00f1o 1980179,4 por 100.000 habitantes 100,2 \" 82,8 \" 55,1 \" Los c\u00e1lculos m\u00e1s optimistas en la Mendoza de 1950 preve\u00edan que el problema estar\u00eda resuelto a corto plazo y la tuberculosis de\u00ad saparecer\u00eda definitivamente. Pero la enfermedad sigue constituyen\u00ad do un motivo de preocupaci\u00f3n y su incidencia social, aunque me\u00ad nor, contin\u00faa vigente. Ya en 1957, el Dr. Horacio Rodr\u00edguez Castell, director de la lucha antituberculosa del Ministerio de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n, hab\u00eda advertido con claridad este problema y afirmaba, durante una conferencia pronunciada en Mendoza, que era \" . . . necesario des\u00ad truir un err\u00f3neo concepto sobre el estado de la lucha antitubercu\u00ad losa, enfermedad que, si bien hoy es perfectamente curable, conti\u00ad n\u00faa siendo una lacra social. . .\" 50 5 1 . Si bien poseemos en la actualidad un arsenal terap\u00e9utico po\u00ad deroso, no podemos desconocer que los medicamentos deben admi\u00ad nistrarse durante un tiempo prolongado. Los pacientes no siempre pueden o quieren recibirlos como corresponde, es decir en forma sistem\u00e1tica y permanente. El costo del tratamiento es menor que hace treinta a\u00f1os, pero sigue siendo oneroso tanto para el estado como para los particulares. Si a esto agregamos el lucro cesante concluiremos que sigue teniendo vigencia la lucha contra este flage\u00ad lo 5 ' . La tit\u00e1nica obra iniciada en 1926 por la \" Liga Argentina con\u00ad tra la Tuberculosis. Divisi\u00f3n Mendoza\" ha dado sus frutos, pero a\u00fan no ha terminado. Debe continuar con renovado esfuerzo con- cientizando e ilustrando a la poblaci\u00f3n, preservando a los sanos, detectando a los enfermos y prest\u00e1ndoles adecuada atenci\u00f3n hasta su curaci\u00f3n definitiva. 50 \" Los Andes\" , Mendoza, 21 de junio de 1957. 51 El Dr. Cl\u00e9ment nos ha informado que, en este momento, la Liga trata de prestar asistencia al tuberculoso sin separarlo del n\u00facleo familiar. CONCLUSION Hemos elaborado un panorama hist\u00f3rico de la lucha contra la tuberculosis en Mendoza desde fines del siglo pasado hasta nues\u00ad tros d\u00edas. A trav\u00e9s de \u00e9l podemos advertir que esta enfermedad, po\u00ad co difundida entre las primera familias habitantes de nuestro me\u00ad dio, se increment\u00f3 merced a los efectos de la altitud y el clima de Mendoza que obraron atrayendo a los pacientes ya que les produ\u00ad c\u00eda alivio a sus dolencias. Ya en el siglo XX el problema se hab\u00eda agudizado tan intensa\u00ad mente que los profesionales radicados en la ciudad iniciaron la cam\u00ad pa\u00f1a para encarar una lucha sistem\u00e1tica y eficiente contra esta en\u00ad fermedad. De toda esta acci\u00f3n sobresale con relieves destacados la crea\u00ad ci\u00f3n de la \" Liga Argentina contra la Tuberculosis. Divisi\u00f3n Mendo\u00ad za\" , obra de un peque\u00f1o grupo de m\u00e9dicos secundados por damas cuya labor iba a ser definitiva en el \u00e9xito de la empresa. Los Dres. Salom\u00f3n Miyara y Carlos Fuga quienes junto al Dr. Jos\u00e9 Palma, fueron los fundadores de la Liga, advierten, ya en 1926, los motivos que agravan al problema. Estos son el aflujo de una in\u00ad migraci\u00f3n enferma que viene a Mendoza en procura de salud, su alojamiento en hoteles y casas de pensi\u00f3n, el ocultamiento de la en\u00ad fermedad com o un secreto vergonzante y la falta de cultura y de hi\u00ad giene de la poblaci\u00f3n, entre otras causas. El dispensario de la Liga, cuya obra comienza en junio de 1926, encara su acci\u00f3n en dos direcciones: por un lado la presta\u00ad ci\u00f3n de servicios asistenciales y, por el otro, la difusi\u00f3n de infor\u00ad maci\u00f3n sobre la enfermedad y el modo de prevenirla, tratarla y evi\u00ad tar su propagaci\u00f3n. Esta labor fue en aumento, en calidad e intensidad, hasta al\u00ad canzar niveles insospechados. La Liga se convirti\u00f3 en una defensora de la salud de la poblaci\u00f3n frente a los poderes p\u00fablicos y a los gru\u00ad pos sociales de menores recursos que eran los m\u00e1s afectados por el mal. La difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la vacuna BCG se realiz\u00f3, tambi\u00e9n con el decisivo apoyo de la Liga,a partir de 1940, fecha de signifi\u00ad cativa trascendencia en esta lucha. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, con el advenimiento de la estreptomicina, y luego de otras drogas altamente eficaces en la curaci\u00f3n de la en- 140 fermedad, se abren otras perspectivas que determinan una nueva eta\u00ad pa. Los registros de morbilidad y mortalidad de los \u00faltimos treinta a\u00f1os nos se\u00f1alan una sensible disminuci\u00f3n de la incidencia del mal. Las condiciones sanitarias de la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n han mejo\u00ad rado ostensiblemente, pero, a pesar de todo, la tuberculosis sigue siendo una enfermedad de repercusi\u00f3n social. Los nuevos medica\u00ad mentos, todav\u00eda hoy costosos, son curativos, pero deben adminis\u00ad trarse por un tiempo prolongado para que su efecto sea positivo. En muchos casos esto es dif\u00edcil porque el enfermo se niega o se desa\u00ad lienta por razones econ\u00f3micas o psicosociales. La inacci\u00f3n del pa\u00ad ciente determina un lucro cesante considerable que incide en la eco- m\u00eda familiar. De all\u00ed que esta enfermedad siga constituyendo un problema para Mendoza. Instituciones como la \" Liga Argentina contra la Tuberculo\u00ad sis\" , que tanto ha conseguido a lo largo de cincuenta y cuatro a\u00f1os, sumadas a la actividad oficial y privada, deber\u00e1n redoblar sus es\u00ad fuerzos para controlar los efectos de este mal. 141 HISTORIA GENERAL LA IGLESIA DE OCCIDENTE EN EL SIGLO XI: ASPECTOS DE LA OBRA DE GREGORIO VII (x) Nelly Ongay Sumario: I) Aspectos de la Iglesia en el siglo XI. 2) Gregorio VII al frente del Papado. 2.1 La reforma religiosa. 2.2 La primac\u00eda del Pontificado. La Iglesia de Occidente vive, en este siglo, su primera grave crisis. Durante su transcurso se pusieron de manifiesto serios erro\u00ad res cuyas profundas ra\u00edces hay que buscadas en los or\u00edgenes mis\u00ad mos del Occidente cristiano. Gregorio VII fue el \" hombre providencial\" * 1, la figura espiri\u00ad tual que puso en ejecuci\u00f3n la reforma eclesi\u00e1stica reclamada por numerosos religiosos desde largo tiempo atr\u00e1s y preparada por sus predecesores en el gobierno de la Iglesia romana. Al ascender al Pontificado estaba convencido de la necesidad de emprender la pesada tarea de purificaci\u00f3n en la Iglesia aunque para hacerla efectiva debiera enfrentar dif\u00edciles situaciones. (x) Nuestro objetivo es presentar aqu\u00ed algunas consideraciones de la problem\u00e1\u00ad tica de la Iglesia en este per\u00edodo crucial de su historia y subrayar determina\u00ad dos aspectos de la destacada obra desarrollada por Gregorio VII al frente del Pontificado. 1 Llorca, Garc\u00eda Villoslada, Montalb\u00e1n., Historia de la Iglesia Cat\u00f3lica. B.A.C., Madrid, 1963, T. II, p. 300. 145 La consideraci\u00f3n de la reforma religiosa y la primac\u00eda del Pon\u00ad tificado en los que se centra este estudio, nos introducir\u00e1 en las ca\u00ad racter\u00edsticas de la sociedad, en el terreno religioso y en el campo de las teor\u00edas pol\u00edticas dadas las condiciones de la \u00e9poca. 1\u2014 Aspee tos de la Iglesia en el siglo XI. El mundo cristiano de Occidente vive en el siglo XI el ep\u00edlogo de una evoluci\u00f3n que se iniciara en los comienzos del per\u00edodo me\u00ad dieval cuando juntos, Estado e Iglesia crecieron, se fortificaron, se influenciaron y com o instituciones confundieron sus respectivas es\u00ad feras de gobierno. La Iglesia, paulatinamente, fue seculariz\u00e1ndose y el Estado, a su vez, fue modificando sus fines al ocuparse de pro\u00ad teger a la Iglesia y trabajar por la propagaci\u00f3n de la fe. Por una parte, el patronato jug\u00f3 un papel importante en la se\u00ad cularizaci\u00f3n de las estructuras eclesi\u00e1sticas. Por medio de \u00e9l, los po\u00ad derosos se\u00f1ores protegieron a las iglesias amenazadas \u2014en los tiem\u00ad pos de la decadencia carolingia\u2014 por las turbulencias intemas y los peligros exteriores2. Por otra parte, esa sociedad religiosa, al igual que la secular, particip\u00f3 de las relaciones feuder\u2014 vasall\u00e1ticas de la \u00e9poca: reyes y 'se\u00f1ores' realizaban normalmente las elecciones para entregar un obispado o una abad\u00eda a una persona de su confianza. Ese ' don del rey' tal com o aparece en los documentos de los siglos X y XI, se efectuaba en una ceremonia simb\u00f3lica llamada 'investidura'. Duran\u00ad te la misma, el nuevo dignatario religioso recib\u00eda de manos de un laico las insignias de su funci\u00f3n religiosa: el bast\u00f3n y el anillo 3. Es\u00ad tos reyes y ' se\u00f1ores', convencidos de su misi\u00f3n de protecci\u00f3n a la Iglesia, hab\u00edan llegado a considerarla de su pertenencia, y en con\u00ad secuencia, actuaban naturalmente com o protectores autoritarios. Esas violaciones a las normas de elecci\u00f3n episcopal y a las de\u00ad signaciones de p\u00e1rrocos produjeron graves consecuencias: paulatina\u00ad mente sobrevino una crisis moral que alcanz\u00f3 su punto m\u00e1s alto en la primera mitad del siglo XI 4. 2 Mart\u00edn Duque, Angel., Fundamentos de la Civilizaci\u00f3n Europea. En Histo\u00ad ria Universal EUNSA, T. IV, Pamplona, 1984, p. 396.El tema referido ala Igle\u00ad sia Carolingia est\u00e1 escrito por J. Orlandis. 3 Fliche, Augustin., La Querelle des Investitures. Aubier, Par\u00eds, 1946, p. 11 \u2014 12. 4 Schn\u00fcrer, Gustave., L'Eglise et la Civilisation au Moyen Age. Payot, Par\u00eds, 146 La investidura laica gener\u00f3 el vicio de la ' simon\u00eda' o venta de ordenaciones sacerdotales por el obispo, consagraci\u00f3n episcopal por el metropolitano y de obispados y abad\u00edas por los se\u00f1ores laicos. Por lo general, quien hab\u00eda llegado as\u00ed a un cargo no estaba dispues\u00ad to a cumplir las reglas de la disciplina eclesi\u00e1stica ni a renunciar a las pasiones del siglo. La consecuencia inmediata de esta situaci\u00f3n fue el desorden de las costumbres sacerdotales o 'nicolaitismo' * 5. Los vicios del siglo hab\u00edan penetrado y socavado la sociedad religio\u00ad sa de la \u00e9poca. Sin embargo, es necesario matizar algunos conceptos. El doc\u00ad tor Genicot se plantea cu\u00e1les son la intensidad y amplitud de este desorden. Considera que las investigaciones carecen todav\u00eda de la minuciosidad necesaria para dar una respuesta a todos los aspectos planteados. A veces, las conclusiones han sido demasiado apresura\u00ad das y las obras literarias, en muchos casos, provenientes de ardientes reformadores que trataban de lograr r\u00e1pidas reacciones,pueden con\u00ad ducir a generalizaciones y extremos inexactos. As\u00ed, al lado de obis\u00ad pos simon\u00edacos prontos a cumplir sus papeles pol\u00edticos m\u00e1s que los deberes religiosos, los documentos muestran a prelados alemanes y lotaringios que en conjunto no parecen desmerecer de sus cargos y algunos brillan por su 'piedad'. Sin duda, la crisis del clero entre los siglos IX y XI deber\u00e1 ser matizada y distinguir las \u00e9pocas, las regio\u00ad nes, los estados 6. Otros, com o el abad de San Benigno, Halinard, que fuera elegido por el clero y el pueblo para ejercer el obispado en Lyon, se neg\u00f3 a prestar el juramento de fidelidad al represen\u00ad tante del emperador Enrique III, alegando: \" El Evangelio y la regla de San Benito me proh\u00edben prestar juramento. Si yo no lo respeto, c\u00f3m o puede esperarse que yo respete el juramento por el cual el em\u00ad perador quiere ligarme\" . Numerosas personas aconsejaron a Enrique 1935. p. 321, T. II. Desde tiempo atr\u00e1s, indica el autor, hab\u00edan manifestacio\u00ad nes de la necesidad de una reforma, que no era f\u00e1cil, por otra parte. As\u00ed por ejemplo, en 909, en Trosly se hacen denuncias de abusos; en 1031 en Bourgcs y en Limoges. 5 Llorca, Garc\u00eda Villoslada, R., Montalb\u00e1n., ob. cit., T. II, p. 299 La primera ley obligatoria del celibato para los obispos, presb\u00edteros y di\u00e1conos se estable\u00ad ci\u00f3 en el concilio de Elvira poco despu\u00e9s del a\u00f1o 300. En Roma, desde el con\u00ad cilio romano de 385. 6 Genicot, L\u00e9opold., Les Lignes de faite du Moyen Age. Casterman, Toumai, 1966, p. 142. Al respecto dice: \" En Lieja, por ejemplo, se suceden tres grandes obispos en menos de un siglo: Eraclio, Notger, y Wason que demuestran con su actuaci\u00f3n que pueden ser fieles a Dios y al emperador\" 147 que lo aceptase con una simple promesa A pesar de estos ejemplos, el mal existe y en las abad\u00edas, las almas preocupadas por ello, comenzaron la labor de purificaci\u00f3n. Solo est\u00e1n guiados por el deseo de volver a la disciplina primitiva. Abad\u00edas y celdas de ermita\u00f1os surgieron aqu\u00ed y all\u00e1. Aparecie\u00ad ron Cluny en Borgo\u00f1a, Brogne y Gorze en la Lotaringia, la Cam\u00e1l- dula y Fonte Avellana en el norte de Italia. Todo Occidente desde la Lotaringia a Espa\u00f1a, Borgo\u00f1a, Alemania, Italia e Inglaterra se asombr\u00f3 y se em ocion\u00f3 ante estos hombres y mujeres que dedica\u00ad ban su vida a la oraci\u00f3n, castidad, obediencia, silencio y trabajo pa\u00ad ra lograr una \u00edntima uni\u00f3n con Dios. Fue una labor silenciosa, mu\u00ad chas veces individual, sin un plan establecido, sin enunciar cr\u00edticas contra la sociedad feudal ni los poderes laicos ni la investidura. Es\u00ad ta obra humilde que muchas veces fue apoyada por los se\u00f1ores del territorio, dio sus frutos: se marcaron aspectos que fueron reteni\u00ad dos por los religiosos y laicos, se realiz\u00f3 una preparaci\u00f3n indirecta y lejana 8 . A partir de estos ejemplos y con hombres esc liar ecidos el Pa\u00ad pado com enz\u00f3 su obra que abarc\u00f3 a todos los miembros de la Igle\u00ad sia. En principio llam\u00f3 a los laicos, a las fuerzas locales para descu\u00ad brir y aislar a aquellos miembros de vida religiosa irregular y con\u00ad trarios a la reforma. El movimiento patarino tuvo sus grandes jefes en Landolfo Cotta, Arialdo, Anselmo de Baggio (futuro Alejandro II), Erlembaldo 9 . En este terreno as\u00ed preparado, el cardenal Humberto de Mo- yenmoutier, empujado por los acontecimientos y dado su tempera\u00ad mento radical, en su obra \" Adversus Simoniacos\" atac\u00f3 la intromi\u00ad si\u00f3n laica, de cualquier jerarqu\u00eda, en materia religiosa. El camino hacia la libertad eclesi\u00e1stica estaba delineado. El cardenal Humber\u00ad to expresaba en 1058: \" Mientras que los hombres venerables de todo el mundo y pont\u00edfices soberanos inspirados en el Esp\u00edritu Santo, han decretado que la elec\u00ad ci\u00f3n del clero tiene que ser confirmada por el juicio del metropoli\u00ad tano y la. petici\u00f3n de los nobles y del clero con el consentimiento del pr\u00edncipe, ahora se hace todo con tanto desorden, que lo primero es lo \u00faltimo, y lo \u00faltimo es lo primero, de tal manera, que los sagrados c\u00e1nones son rechazados, y toda la religi\u00f3n cristiana es atropellada. E l 7 Schn\u00fcrer, G., ob. cit., T. II, p. 322. 8 Genicot, L., ob. cit. p. 152. 9 Falco, Giorgio., La Samte R\u00e9publique romaine. Fayard, Par\u00eds, 1970, p. 241\u00ad 148 poder secular es el primero en elegir y en confirmar; el consentimien\u00ad to de los nobles, del pueblo y del clero y, finalmente, la decisi\u00f3n del metropolitano vienen en \u00faltimo lugar, lo quieran o no\" 10 1 1 . Pero fue necesario esperar algunos a\u00f1os m\u00e1s que para la refor\u00ad ma encontrase las circunstancias propicias y la persona resuelta, apasionada y capaz de llevarla adelante a pesar de las fuertes oposi\u00ad ciones que surgieron de diversos grupos interesados que se vieron afectados por la misma. 2\u2014 Gregorio VII al frente del Papado. La definida personalidad de Hildebrando hace de \u00e9l el Pont\u00ed\u00ad fice que la Iglesia necesitaba para dirigir la reforma anhelada desde tiempo atr\u00e1s 11. \" Humilde en su persona, caritativo, de una piedad que llega hasta las l\u00e1grimas, tiene respecto de todo y de todos, la alta, inflexible y acti\u00ad va conciencia de su ministerio. . . Una fuerza desmesurada, inextin\u00ad guible, anima ese peque\u00f1o cuerpo. . .\" 12 \" Inflamado de fe y de caridad, abrazado por una piedad completa\u00ad mente m\u00edstica. Gregorio VII sobrepasa la historia italiana. Solo la historia de la Iglesia puede colocarlo en su lugar\" 13 . \u00bfCu\u00e1l f\u00fce el camino de Gregorio para concretar la gran obra en la que estaba empe\u00f1ada la Iglesia? Fiel al pensamiento de sus amigos Alejandro II y Pedro Damiano pensaba que pod\u00eda obtener buenos resultados si consegu\u00eda la acci\u00f3n favorable de los laicos 14. Adem\u00e1s, Gregorio consideraba que la Iglesia romana deb\u00eda ejercer una acci\u00f3n inmediata y directa sobre el clero a trav\u00e9s de un acrecen\u00ad tamiento de la autoridad apost\u00f3lica. Desde los primeros momentos, su programa de gobierno pue\u00ad de resumirse en dos aspectos fundamentales: reforma de la Iglesia y ejercicio pleno de la Primac\u00eda romana. 10 Gallego Blanco, Enrique., Relaciones entre la Iglesia y el Estado en la Edad Media. Rev. de Occidente, Madrid, 1973, p. 94 11 Fliche, A., La Querelle. . . p. 43. 12 Falco, G., ob. cit., p. 245. 13 Histoire Universelle dirigida por R. Grousset y G. Le\u00f3nard. Encyclop\u00e9die de la Pl\u00e9iade, Galfimard, 1957, Par\u00eds, T. II, p. 442 14 Falco, G., ob. cit., p. 246. 149 2.1. La reforma religiosa. Inicialmente, trat\u00f3 de ganarse la voluntad de los obispos y pr\u00edncipes a trav\u00e9s de cartas apremiantes para que uniesen sus esfuerzos a los suyos en la lucha para extirpar la simo\u00ad n\u00eda y los des\u00f3rdenes de la vida religiosa. Luego, decidido a enfren\u00ad tar estos vicios, en el concilio reunido en la Cuaresma del a\u00f1o 1074, hace renovar las siguientes condenas establecidas en 1049 por Le\u00f3n IX y en 1059 por Nicol\u00e1s II: todo aquel religioso que hubiera obte\u00ad nido su cargo mediante compra, no pod\u00eda ejercer ning\u00fan minLsterio en la Iglesia y aquellos de vida deshonesta, ser\u00edan despose\u00eddos; a los fieles se les prohib\u00eda asistir a los oficios por ellos celebrados1 5. La diferencia respecto de los decretos anteriores es que Gregorio est\u00e1 empe\u00f1ado en su efectiva aplicaci\u00f3n1 5 16. Las voces de protesta no tardaron en elevarse en Alemania, en Francia y en el reino Anglo\u2014Normando. La reforma se presentaba dif\u00edcil de llevar a cabo y Gregorio mostr\u00f3 su abatimiento en una carta dirigida al abad de Cluny, ami\u00ad go y confidente: \" Estoy abrumado por un inmenso dolor y por una tristeza univer\u00ad sal. . . S i mediante los ojos del esp\u00edritu dirijo la mirada hacia Occiden\u00ad te, hacia el mediod\u00eda o hacia el norte, apenas encuentro algunos obis\u00ad pos cuya elecci\u00f3n y vida sean regulares, que en el gobierno del pue\u00ad blo cristiano sean guiados por el amor de Cristo y no por la ambici\u00f3n temporal. . . . Y si yo vuelvo a m\u00ed mismo, me siento tan acabado por mi propio peso que no encuentro ninguna esperanza de salud si no es en la misericordia de Cristo\" 17 1 8 . Despu\u00e9s de este momento de debilidad y de duda, el Papa se fortaleci\u00f3 y decidi\u00f3 tomar el camino marcado por Nicol\u00e1s II. Se tra\u00ad taba de lograr la total libertad eclesi\u00e1stica que consist\u00eda en liberar 15 Falco, G., ob. cit., p. 241. 16 Llorca, Garc\u00eda Villoslada, R. Montalb\u00e1n., ob. cit. T. II, p. 305. Le\u00f3n IV, en 1049, proh\u00edbe asumir un cargo eclesi\u00e1stico a cualquiera que no hubiera si\u00ad do elegido can\u00f3nicamente por el clero y el pueblo. Nicol\u00e1s II, en 1059, ataca la ra\u00edz del mal al decretar que ning\u00fan eclesi\u00e1stico puede recibir un cargo de ma\u00ad nos de un laico. 17 Fliche, A., La Querelle. . . p. 49. 18 Pacaut, La Th\u00e9ocratie. Eglise et le pouvoir au Moyen Age. Au- bier, Par\u00eds, 1957, p. 75\u201476. Adem\u00e1s, agrega Pacaut, que los reglamentos y ac\u00ad tos que acompa\u00f1an estos decretos tienden a ' deslaicizar' la Iglesia. Para tal obra es necesario obtener la verdadera libertad: liberar del mal al clero y a la cristiandad. 150 el clero de cualquier sujeci\u00f3n laica, elecciones realizadas por los ca\u00ad n\u00f3nigos, inmunidad jur\u00eddica de los cl\u00e9rigos, independencia del Pa\u00ad pado frente al emperador e inviolabilidad de los bienes de la Igle\u00ad sia18. En el nuevo concilio, en febrero de 1075, se aplicaron sancio\u00ad nes a los obispos rebeldes: algunos fueron depuestos y otros suspen\u00ad didos. Adem\u00e1s, se reiteraron los decretos sancionados al a\u00f1o ante\u00ad rior. Poco tiempo despu\u00e9s se dict\u00f3 el decreto sobre la investidura lai\u00ad ca quedando as\u00ed prohibido que los obispos recibiesen su cargo de manos de un laico y a los metropolitanos que los consagraren. Me\u00ad dida radical de su gobierno pues mediante su aplicaci\u00f3n se preten\u00ad d\u00eda eliminar totalmente la intervenci\u00f3n laica en la vida de la Igle\u00ad sia; solo si se acababa con ella, Gregorio consideraba que se podr\u00eda exterminar la simon\u00eda y sus consecuencias. Al comienzo, estas severas medidas fueron aplicadas en forma moderada. Esta legislaci\u00f3n, dice Fliche, es ante todo de principio, el Papado pod\u00eda llegar a hacer uso de ella eventualmente; podr\u00eda hablarse de un arma preventiva de la que se har\u00eda uso si las circuns\u00ad tancias as\u00ed lo exig\u00edan 19 2 0 . Aun as\u00ed, la aplicaci\u00f3n total o parcial de estas medidas en Ale\u00ad mania no pod\u00eda dejar de tener consecuencias pol\u00edticas. Su realeza, desde el gobierno de Ot\u00f3n I se cimentaba en la fidelidad de los re\u00ad presentantes de la Iglesia. A cambio, \u00e9sta hab\u00eda sido enriquecida por la prodigalidad de las dinast\u00edas sajona y sal\u00eda. Que el rey dejase de participar en las elecciones episcopales y que las mismas queda\u00ad sen libradas a la decisi\u00f3n de los cl\u00e9rigos y el pueblo, significaba gol\u00ad pear la base de sustentaci\u00f3n m\u00e1s importante del poder real 2 0 . El rey alem\u00e1n Enrique IV no tard\u00f3 en poner en discusi\u00f3n es\u00ad te decreto en defensa de su reino. Era, a no dudarlo, el deber de un rey al que las circunstancias no le permit\u00edan abandonar tan impor\u00ad tantes prerrogativas. Frente a una feudalidad laica hereditaria, fuer\u00ad te y que no cesaba de aumentar su poder, la Iglesia constitu\u00eda el contrapeso indispensable. La base misma del gobierno alem\u00e1n esta- 19 Jam\u00e1s se aplic\u00f3 en el reino Anglo\u2014 Normando, ni en Arag\u00f3n, ni en Castilla; en Francia se estableci\u00f3 en 1077. Aun, en Alemania, el Papa muestra siempre su predisposici\u00f3n a llegar a un arreglo. Cfr. Fliche, A., La Querella. . . p. 54\u2014 55. 20 Calmette, Joseph., Le Reich Allemand au Moyen Age. Payot, Par\u00eds, 1951. p. 8 0 -8 1 . 151 ba en juego en estas elecciones 21. As\u00ed, Gregorio y Enrique ten\u00edan razones v\u00e1lidas para propiciar o no la libertad eclesi\u00e1stica. Dada la personalidad de Enrique22 el enfrentamiento no tar\u00ad d\u00f3 en producirse. La 'lucha' o ' querella de las Investiduras' que se inici\u00f3 entre el Papa y el rey de Alemania fue de singular importancia por los principios que estuvieron en juego y por las teor\u00edas pol\u00edticas que se desarrollaron durante el conflicto. La aplicaci\u00f3n del decreto del a\u00f1o 1075 provoc\u00f3 la reacci\u00f3n de todos aquellos hostiles a la reforma: rey y clero alem\u00e1n. Se suce\u00ad den entonces Worms y la declaraci\u00f3n de ilegitimidad del Papa, lue\u00ad go la respuesta del Papado: deposici\u00f3n y excomuni\u00f3n de Enrique. Despu\u00e9s, en 1077, la absoluci\u00f3n lograda por el rey en Canossa; gol\u00ad pe audaz de Enrique con el que deshizo la paciente construcci\u00f3n pol\u00edtica del Papado pues Gregorio, por encima de todo, religioso piadoso, vencido por la perseverancia del ' arrepentido', lo absolvi\u00f3. Es la autoridad espiritual en su mayor exaltaci\u00f3n: en su humillaci\u00f3n, Enrique le ha reconocido el poder de atar y desatar. Fortalecido despu\u00e9s el rey alem\u00e1n por sus triunfos internos y la muerte de su opositor, R odolfo de Suabia,23 cre\u00f3 el antipapa Clemente III y se dirigi\u00f3 a Roma donde penetr\u00f3 despu\u00e9s de dos a\u00f1os de sitio en 1983. Mientras, Gregorio, abandonado tanto por el clero com o por el pue\u00ad blo de Roma, permanec\u00eda impasible; estaba resignado a morir antes que sacrificar alguno de los principios defendidos a lo largo de su vida. Fue salvado por el normando Roberto Guiscardo y sus tropas que vencieron a Enrique, luego con ellos, Gregorio inici\u00f3 el camino hacia Salemo 24. Aqu\u00ed, en el exilio, a fines de 1084 reuni\u00f3 su \u00fal\u00ad timo concilio; durante el mismo se renovaron las excomuniones contra Enrique y el antipapa y se enviaron legados hacia todos los pa\u00edses cristianos que permanec\u00edan obedientes a su autoridad. La aplicaci\u00f3n de los decretos de 1074 y 1075 en los reinos de 21 Falco, G., ob. cit. p. 247. 22 Falco, G., ob. cit., p. 247 Nos dice acerca de Enrique: Totalmente huma\u00ad no, muy conforme a su \u00e9poca, a las circunstancias, castigado, abandonado, traicionado, insidioso y heroico en la defensa de su derecho. Los cronistas de la \u00e9poca hablan de disoluto, libertino y cruel. 23 Fliche, A., La Reforme. . . p. 135 y ss. 24 Fiche, A., La Querelle. . . p. 77. 152 Francia e Inglaterra tuvo diversas alternativas de acuerdo con la si\u00ad tuaci\u00f3n de cada uno y la personalidad de sus respectivos reyes. Aunque en Francia el rey Felipe I practicaba y alentaba la si\u00ad mon\u00eda, la investidura no era tan opresiva para la Iglesia Gregorio reprendi\u00f3 varias veces al rey por los despojos de bienes eclesi\u00e1sti\u00ad cos, venta de abad\u00edas y obispados, sin llegar a un enfrentamiento ante las ' buenaspromesas' de Enrique. Gregorio se expresaba as\u00ed en carta al obispo de Chal\u00f3n\u2014sur-Sa\u00f3ne: \" . . . Pues, o el mismo rey, abandonando la diab\u00f3lica mercanc\u00eda de la herej\u00eda simon\u00edaca, permite que personas dignas sean promovidas al gobierno de la iglesia, o el pueblo franc\u00e9s, a no ser que desee renegar de la fe cristiana, ser\u00e1 castigado con la espada del anatema general y se negar\u00e1 a obedecerle en el futuro. Hemos querido confiar esto a tu cuidado, amado hermano, para que lo trasmitas al rey, hagas el ma\u00ad yor esfuerzo pidiendo, rogando y por otros medios, para persuadirle a que permita que la iglesia de M\u00e1con y cualquiera otra iglesia reciban sus pastores seg\u00fan el derecho can\u00f3nico\" 25. Como \u00e9sta y otras numerosas exhortaciones no tuvieron el re\u00ad sultado esperado, Gregorio orden\u00f3 al legado Hugo de Die que actua\u00ad se contra los prelados simon\u00edacos. Este procedi\u00f3 en\u00e9rgicamente y depuso a los obispos de Burdeos y de Sens y luego, en 1080, exco\u00ad mulg\u00f3 al metropolitano de Reims, Manas\u00e9s, amigo del rey. Con la preocupaci\u00f3n y organizaci\u00f3n puesta de manifiesto por el legado se logr\u00f3 paulatinamente poner remedio a los males prin\u00ad cipales 26. El propio rey de Inglaterra, Guillermo I, convencido del pro\u00ad grama gregoriano se enfrent\u00f3 al clero rebelde, combati\u00f3 la simon\u00eda y el nicola\u00edtismo y se preocup\u00f3 por elegir buenos obispos a quienes coloc\u00f3 en las diversas sedes. Entre ellos, el gran maestro Lanfran- co, antiguo abad del monasterio de Bec. Sus consejos fueron escu\u00ad chados y los nombramientos recayeron en religiosos dignos. Por otra parte, foment\u00f3 la reforma del clero secular y regular y con habili\u00ad dad logr\u00f3 evitar posibles roces entre el rey y el Papa. La iglesia in\u00ad glesa qued\u00f3 impregnada del esp\u00edritu gregoriano y a la muerte de Gui\u00ad llermo continuar\u00e1 con vigor la senda trazada. 2.2. La primac\u00eda del Pontificado. Desde mediados de siglo, los hom- 25 Gallego Blanco, E., ob. cit., p. 117. 26 Fliche, A., La Reforme. . . p. 65 y ss. 153 bres religiosos cercanos al Papado consideraban que la reforma re\u00ad ligiosa estaba estrechamente unida al ejercicio de la autoridad pon\u00ad tifical y \u00e9sta, a su vez, deb\u00eda estar fundada en la libertad de todas las elecciones eclesi\u00e1sticas. En 1073, Gregorio, pensaba, adem\u00e1s, que la reforma deb\u00eda es\u00ad tar sustentada por un gobierno papal no solo libre, sino tambi\u00e9n centralizado y fortalecido mediante la obediencia de todo el clero de Occidente. El camino hacia la libertad en las elecciones pontificales ha\u00ad b\u00eda sido abierto mediante la aprobaci\u00f3n, en el concilio de Letr\u00e1n de 1059, del respectivo decreto presentado por Nicol\u00e1s II: primero, los cardenales obispos propon\u00edan el candidato, luego deb\u00edan agre\u00ad garse los dem\u00e1s cardenales para realizar juntos la elecci\u00f3n; por \u00falti\u00ad mo, el clero y el pueblo deb\u00edan prestar su consentimiento 27. Al respecto, es muy clara la expresi\u00f3n de G. Falco: \" Es la neta ruptura que separa el pasado \u2014 cien a\u00f1os de tradici\u00f3n\u2014 con el futuro y corta, de dierecho al menos, el nudo gordiano de la subordinaci\u00f3n pontifical\" 28. Subordinaci\u00f3n que el Papado padeci\u00f3 de parte de la nobleza romana que impuso durante casi medio siglo a sus representantes (familias de los Tusculum, Crescencios, conde de Galaria) y de par\u00ad te de varios de los emperadores del Sacro Imperio. Casi de inmediato se plante\u00f3 la duda acerca de las posibili\u00ad dades reales de aplicaci\u00f3n de este decreto. \u00bfC\u00f3m o iba a ser recibi\u00ad da en la corte alemana esta actitud de independencia del Papado? Pues los emperadores se consideraban, desde un siglo atr\u00e1s, jefes in\u00ad discutidos de la Roma cristiana con pleno derecho a elegir el jefe religioso. Aunque, en los hechos, esta tradici\u00f3n ten\u00eda solo un siglo, su preparaci\u00f3n fue larga y durante la misma pueden marcarse dos mo\u00ad mentos importantes: los siglos VI y IX. En ambos, al Papado le cu\u00ad po una acci\u00f3n fundamental por las ideas asentadas y por los hechos llevados a cabo. Sin olvidar la importancia de Ambrosio, Le\u00f3n y Gelasio 29 en 27 Cfr. Fliche, A., La Reforme. . . p. 17 28 Falco, G., ob. cit., p. 240. 29 V\u00e9ase Ullmann, W., Principios de gobierno y pol\u00edtica en la Edad Media. Rev. de Occidente, Madrid, p. 37 y ss. 154 el desarrollo de las ideas acerca de la primac\u00eda de la Iglesia romana, debe se\u00f1alarse como fundamental la figura del papa Gregorio I que influy\u00f3 decisivamente en la concepci\u00f3n de gobierno de los nuevos reinos de Occidente, d\u00e9l Imperio y del Papado. A trav\u00e9s de cartas supo hacer penetrar sus ideas en el receptivo suelo virgen de Occidente. Una y otra vez se\u00f1al\u00f3 a los reyes, 'hijos muy queridos', que deb\u00edan preocuparse de su misi\u00f3n religiosa, \" pa\u00ad ra que el reino terrestre est\u00e9 al servicio del reino de los cielos\" . Gregorio dio as\u00ed un objetivo distinto al estado al despojarlo de la idea antigua fundada en el Derecho natural; a partir de ese momen\u00ad to, el gobierno temporal tuvo com o fin esencial \" el orientarlas al\u00ad mas hacia la salud\" 3 0 31. En consecuencia, estos reyes que goberna\u00ad ron guiados \u00fanicamente por los principios cristianos, con el tiem\u00ad po, llegaron a considerar que ejerc\u00edan un servicio, \" ministerium\" , respecto de una pujanza superior que era Dios 32. Asimismo, paralelamente, San Gregorio contribuy\u00f3 a asentar la primac\u00eda papal al expresar \" que la Iglesia romana era la represen\u00ad taci\u00f3n de todo el Cuerpo de Cristo, que constituye la Iglesia uni\u00ad versal y este cuerpo estaba formado por naciones y reinos que reco\u00ad noc\u00edan por madre a la Iglesia romana y por padre al Papa\" . Aun m\u00e1s usando el t\u00edtulo de 'Princeps', recalc\u00f3 que el poder terreno es\u00ad taba al servicio del poder celestial que le serv\u00eda de modelo 33. Es\u00ad tos principios se extendieron en los j\u00f3venes reinos occidentales por medio d\u00e9los misioneros, la liturgia romana y la Biblia latina de gran importancia para la aceptaci\u00f3n de la teor\u00eda teocr\u00e1tico\u2014descendente del gobierno. En el a\u00f1o 800 el Papado llev\u00f3 a cabo un hecho trascendental para la futura vida pol\u00edtica de Occidente: restaur\u00f3 el Imperio Ro\u00ad mano en favor del pr\u00edncipe franco erigido en defensor de la Cris\u00ad tiandad. Le\u00f3n III fue el \" brazo constituyente del nuevo Imperio\" . El Emperador Carlomagno, cristiano convencido, consider\u00f3 que te\u00ad n\u00edala misi\u00f3n de la direcci\u00f3n general del pueblo cristiano en el mar\u00ad 30 ArquilliJre, H.\u2014 X., L des th\u00e9oriespolitiques au Moyen Vrin, Par\u00eds, 1955, p. 130. 31 Ibidem. 32 Fustel de Coulanges, Les transformations de la l ' \u00e9poque carolin- gierme., citado por Arquilli\u00e9re, ob. cit. p. 144. 33 Ullmann, Walter., Historia del pensamiento pol\u00edtico en la Edad Media. Ariel. Barcelona, 1983, p. 50. 155 co del antiguo Imperio romano de Occidente 34 3 5 . El ejercicio de tal misi\u00f3n llev\u00f3 a Cari omagno a preocuparse tanto de los problemas temporales com o de los espirituales de sus s\u00fabditos. \" Sanciona, di\u00ad ce Arquilli\u00e9re, la confusi\u00f3n de temporal y espiritual\" preparada por Gregorio I al inspirar nuevos fines al poder temporal y no determi\u00ad nar l\u00edmites entre ambos 3 5 . Coincidente con la manifiesta debilidad del Imperio a fines del siglo IX, se encuentran otras expresiones respecto de la primac\u00eda del Papado. As\u00ed para Anastasio, bibliotecario hacia 860, el papa era el 'vicario de Dios' en quien resid\u00eda el supremo poder sobre la tie\u00ad rra. En el mismo momento, el papa Nicol\u00e1s I (858\u2014867) declara\u00ad ba que los papas eran ordenados com o pr\u00edncipes del mundo ente\u00ad ro 36 3 7 . Y luego agregaba \" que el poder supremo resid\u00eda en el papa y sus decretos eran obligatorios para todo cristiano\" , mientras que el emperador recib\u00eda la espada durante la coronaci\u00f3n para la exalta\u00ad ci\u00f3n de la santa y apost\u00f3lica Iglesia. A continuaci\u00f3n, Adri\u00e1n II (867\u2014872) declaraba que puesto que san Pedro hab\u00eda recibido su poder de Jesucristo, los decretos dados por sus sucesores ten\u00edan la misma fuerza que si fuesen dictados por El. M\u00e1s adelante agregaba que era leg\u00edtimo excluir a un rey de la sociedad cristiana puesto que la estabilidad de un reino depend\u00eda de que el rey cumpliese sus deberes com o rey cristiano 3 7. A pesar de estos principios sobre su gobierno, el Papado, durante medio siglo, cay\u00f3 bajo la dominaci\u00f3n d\u00e9las grandes familias romanas en uno de los per\u00edodos m\u00e1s dif\u00edciles de su historia En el a\u00f1o 962, el papa Juan XII enfrentado a los se\u00f1ores del norte de Italia, restauraba el Imperio cristiano en la persona del h\u00e1\u00ad bil principe saj\u00f3n, Ot\u00f3n I. Las dotes personales y espirituales del nuevo emperador pudieron hacer pensar en una recreaci\u00f3n de la pol\u00edtica de unidad carolingia; sin embargo, las circunstancias dife\u00ad rentes la hicieron si no imposible, muy dif\u00edcil de cristalizar. A par\u00ad tir de la aplicaci\u00f3n del 'Privilegium Ottonis' \u00e9l y sus sucesores has\u00ad ta 1012 ejercieron com pleto dominio sobre Roma y el Papado 38. Luego, y hasta 1045, dejaron el campo libre a las intrigas de la no\u00ad bleza romana. Ante tal situaci\u00f3n, el rey Enrique III debi\u00f3 intervenir 34 Folz, Robert., L ' Id\u00e9e d ' Empire en Occident du Ve. au XIVe. s Aubier, Pa\u00ad r\u00eds, 1953, p. 33. 35 Arquilli\u00e9re, H. X., ob. cit. p. 159. 36 Ullmann, Historia . . . p. 76. 37 Ullmann, Historia. . . p. 78. 38 Folz, Robert., La naissance du Saint\u2014 Empire. Albin, Paris, p. 110. 156 para restablecer el orden y vigilar que las elecciones pontificales re\u00ad cayesen en religiosos dignos. Estos santos prelados que ten\u00edan una alta idea de los derechos eclesi\u00e1sticos prepararon la v\u00eda de libera\u00ad ci\u00f3n del Papado. Aunque Enrique III les hab\u00eda beneficiado en ese momento crucial, consideraban que cualquier tutela germ\u00e1nica re\u00ad sultaba peligrosa 39. Este es el camino recorrido por la Iglesia y el Imperio hasta 1059 en el terreno de las ideas pol\u00edticas. Caminos que deb\u00edan ser paralelos, seg\u00fan Gelasio, pero que en su recorrido se han entrecru\u00ad zado y han confundido sus fines. Con estas ideas sobre la autoridad de la Iglesia pero aport\u00e1n\u00ad doles un esp\u00edritu hasta ahora desconocido, Gregorio VII comenz\u00f3 su pontificado 40. Desde el primer momento, su autoridad se manifest\u00f3 de car\u00e1c\u00ad ter universal e ilimitado y de origen divino. As\u00ed, en una carta a los fieles de Lombard\u00eda en 1073 expres\u00f3 primeramente que el Papa de\u00ad b\u00eda defender la justicia y la verdad y que su poder ten\u00eda origen so\u00ad brenatural, agregando m\u00e1s adelante que la Iglesia romana era la mensajera de Dios 41 4 2 . Despu\u00e9s del concilio de 1075 durante el cual se aplicaron san\u00ad ciones a los obispos rebeldes a la reforma, se conoci\u00f3 el ' Dictatus Papae', veintisiete proposiciones o tesis donde el Papa presentaba su teor\u00eda acerca del poder pontifical 4 2. En realidad, no innovaba acerca de la autoridad de la Iglesia sino que manifestaba en un do\u00ad cumento \u00fanico la tradici\u00f3n eclesi\u00e1stica, hasta aqu\u00ed diseminada; ha\u00ad r\u00eda uso de ella, en forma total, si la ocasi\u00f3n lo requer\u00eda 43. 39 Pacaut, Marcel., La Th\u00e9ocratie. L ' Eglise et le pouvoir au Moyen Age. Aubier, 1957, p. 66\u2014 67. 40 Ibidem., p. 72. 41 Fliche, A., La Reforma. . . p. 73. 42 Ibidem., p. 80 Indica aqu\u00ed que existen varias opiniones acerca de este te\u00ad ma. De las citadas mencionamos solo la de R. Koelner, Der Dictatus papae en Beitr\u00e1ge zur Geschichte des que constituir\u00edan el plan de una alocuci\u00f3n pontifical, destinada al concilio roma\u00ad no de 1075, que el Papa habr\u00eda renunciado a pronunciar; ello explicar\u00eda el ca\u00ad r\u00e1cter excesivo de ciertas proposiciones, como el Dictatus 23 por el que decla\u00ad raba santo a todos los papas can\u00f3nicamente elegidos, algo que jam\u00e1s la Iglesia ha admitido. 43 Ullmann, W., Historia... p. 90. 157 Durante su pontificado estas proposiciones fueron desarrolla\u00ad das y precisadas a trav\u00e9s de sus cartas y bulas. En forma clara, que\u00ad d\u00f3 establecido que su poder era el que recibi\u00f3 Pedro de Cristo mis\u00ad mo, el cual, en raz\u00f3n de un principio divino y un derecho heredita\u00ad rio es trasmitido a sus sucesores hasta el fin de los tiempos 44 4 5 4 6 . En virtud de las palabras de las Santas Escrituras, Cristo acord\u00f3, espe\u00ad cialmente al Ap\u00f3stol el poder de ligar y desligar 4 5. En otros documentos, Gregorio, agreg\u00f3 que as\u00ed com o Pedro ejerc\u00eda la supremac\u00eda sobre todos los disc\u00edpulos, el Papa, su leg\u00edti\u00ad mo sucesor, con quien se identificaba, es superior a todos los otros obispos y fieles de quienes deb\u00eda responder ante el Supremo Juez 4 6. En raz\u00f3n de esta superioridad, dej\u00f3 establecido que el pon t\u00edfice romano era el \u00fanico juez y, por lo tanto, no pod\u00eda ser juzga\u00ad do por \" sus s\u00fabditos puesto que estos no ten\u00edan nada que ver con sus funciones ni le hab\u00edan confiado ning\u00fan cargo\" 47. Todos estos principios le llevaron a convertir al pont\u00edfice en el jefe soberano de la Iglesia y, en cuanto tal, pod\u00eda dictar leyes, tratar acerca de las instituciones y de su organizaci\u00f3n y de todas las personas que la constitu\u00edan, incluido el propio emperador. Con es\u00ad tos elementos, en cartas a Hermann de Metz, en 1076 y 1081, ex\u00ad plicaba que la sede apost\u00f3lica ten\u00eda el derecho de deponer y exco\u00ad mulgar al rey Enrique, rebelde ante su autoridad y contrario a la reforma. Luego afirmaba, apoyado en la tradici\u00f3n y en la historia, que \" la dignidad sacerdotal estaba por encima de la dignidad real\" 48. He aqu\u00ed el esp\u00edritu que le animaba en el momento en que convencido de su programa y de su poder sobre la Iglesia, se decidi\u00f3 a sancionar al rey de Alemania Sentencia dictada por motivos de orden sobrenatural pues Gregorio no perdi\u00f3 jam\u00e1s su car\u00e1cter reli\u00ad gioso 49. As\u00ed tambi\u00e9n se distingue de sus predecesores: ninguno ha\u00ad b\u00eda extendido a los problemas del siglo los poderes conferidos por Cristo al Ap\u00f3stol. Estas afirmaciones sobre la autoridad preeminente del Papado 44 Fliche, A., La Reforme. . . p. 81 45 Ibidem., p. 80 46 Ibidem. 47 Ullmann, W., Historia. . . p. 31 48 Touchard, Jean., Historia de las Ideas Pol\u00edticas. Ed. Tecnos, Madrid, 1975, p. 128. 49 Fliche, A ., La Reforme. . . p. 61. 158 fueron completadas con medidas que brindaron a la Iglesia fortale\u00ad za y vigor interior 50. Por ello, desde la iniciaci\u00f3n de su gobierno se preocup\u00f3 por reforzar la centralizaci\u00f3n eclesi\u00e1stica: mediante car\u00ad tas se dirigi\u00f3 a los obispos y cl\u00e9rigos de Occidente encarg\u00e1ndoles misiones, preocup\u00e1ndose de sus resultados, d\u00e1ndoles directivas. Ade\u00ad m\u00e1s, convencido de lograr el \u00e9xito de la reforma religiosa por medio de esa acci\u00f3n centralizadora, multiplic\u00f3 los legados temporarios. De esta manera se aseguraba que sus directivas apost\u00f3licas se apli\u00ad casen y, al mismo tiempo, ejerc\u00eda la vigilancia de obispos y metro\u00ad politanos. Estos 'legati romani' gozaban de la plenitud de poder y pod\u00edan cumplir las m\u00e1s diversas misiones: diplom\u00e1ticas, administra\u00ad tivas, disciplinarias, particulares y de inspecci\u00f3n. Como ten\u00edan obli\u00ad gaci\u00f3n de rendir cuentas de su misi\u00f3n viajando a Roma en forma continuada, Gregorio estaba permanentemente informado de los problemas de la Iglesia entera. Aunque estos legados, en general, cumplieron exitosamente su labor, el Papa consider\u00f3 que en determinados pa\u00edses o regiones era necesario asegurar la acci\u00f3n reformadora por medio del estudio profundo y continuado de los problemas. En consecuencia, surgie\u00ad ron los legados permanentes elegidos entre los obispos del lugar. Estos 'viGarios' estuvieron investidos de una delegaci\u00f3n total de la autoridad apost\u00f3lica y, l\u00f3gicamente, se les deb\u00eda obediencia como si se tratase del mismo Papa Hubo 'vicarios' en Francia, Alemania, Lombard\u00eda, Gascu\u00f1a , Narbonense y Espa\u00f1a. Algunos, como Hugo de Die en Francia, cumplieron una extensa labor recorriendo las di\u00ad versas di\u00f3cesis, reuniendo concilios, hasta cuatro por a\u00f1o e instru\u00ad yendo procesos 51 5 2 . Gracias a su eficaz misi\u00f3n cumplida en la Igle\u00ad sia de Occidente, obispos y reyes permanecieron unidos a la orto\u00ad doxia durante los largos y penosos a\u00f1os de lucha entre el Papado y los reyes alemanes 5 2. A pesar de su muerte en el exilio en 1085, la figura de Grego\u00ad rio se presenta como la de un triunfador en la defensa y exaltaci\u00f3n de la Iglesia. Gran parte de su programa de gobierno est\u00e1 cumplida 50 Touchard, J., Historia. .. p. 129. 51 Cfr. Fliche, A., La R eform e.. . p. 89\u2014 90. 52 Entre ellos Guillermo de Inglaterra, los reyes de Arag\u00f3n, Le\u00f3n y Navarra. Igualmente le demuestran su adhesi\u00f3n los reyes de Dinamarca, Noruega, Polo\u00ad nia mientras que en Rusia el pr\u00edncipe de Kiev, Dimitri, se proclam\u00f3 vasallo de la Santa Sede en 1075 y al a\u00f1o siguiente hace lo mismo el duque de Croacia, Swonimir. Cfr. Fliche, A., La Reforme. . . p. 89 y ss. 159 dej\u00f3 a sus sucesores una Iglesia reformada, ordenada, centralizada bajo una autoridad, el Papa, soberana, de car\u00e1cter mon\u00e1rquico. Fue el resultado de la aplicaci\u00f3n de ideas claras, decisiones en\u00e9rgicas y oportunas y una f\u00e9rrea voluntad. No fue un innovador com o \u00e9l mismo lo expresara: \" Nosotros no hemos establecido nada nuevo, nada de nuestra inven\u00ad ci\u00f3n, pero, abandonando el error hemos pensado que deb\u00edamos bus\u00ad car y seguir la primera y \u00fanica regla de la disciplina eclesi\u00e1stica y el camino abierto por los santos\" 53 5 4 . Fue ante todo, el hombre religioso, piadoso y decidido que trabaj\u00f3 por el bien de la Iglesia sin otra preocupaci\u00f3n; que aplic\u00f3 sus sentencias a los reyes com o miembros de esa Iglesia, que en vir\u00ad tud de su poder espiritual superior pod\u00eda juzgarlos, o bien, confe\u00ad rirles el poder mediante la consagraci\u00f3n pero que no reivindic\u00f3 ja\u00ad m\u00e1s el poder pol\u00edtico directo 5 4. .S u originalidad fue el hacer realidad los principios que tantas veces se hab\u00edan proclamado en los concilios desde mediados de si\u00ad glo pues tuvo la valent\u00eda de no retroceder ante las dificultades que provoc\u00f3 la firme y total aplicaci\u00f3n de los mismos. Dificultades que lo condujeron hacia un terreno que seguramente no hab\u00eda previsto pero donde actu\u00f3 con la firmeza que le daba el convencimiento de la alta misi\u00f3n que se hab\u00eda propuesto. Bien puede concluirse que su pontificado representa un hito en la historia de la Iglesia. 53 Falco, G., ob. cit., p. 254. 54 Genicot, L., ob. cit., p. 140. 160 LA DECADENCIA ESPA\u00d1OLA. ALGUNAS APORTACIONES. Mar\u00eda Estela L\u00e9pori de Pithod Sumario: ESTADO DE LA CUESTION. EL CONCEPTO DE DE\u00ad CADENCIA. EL TEMA DE LA DECADENCIA EN EL SIGLO XVII. La corrupci\u00f3n de costumbres. Los problemas socioecon\u00f3mi\u00ad cos. La Negativa a ver la realidad. CONCLUSION. Decadencia, Espa\u00f1a, siglo XVII: He aqu\u00ed tres t\u00e9rminos que van estrechamente unidos. Desde fines del siglo XVII, com o lo se\u00f1a\u00ad la Pierre Chaunu Espa\u00f1a es en Europa el ejemplo de la decadencia 1. Sin embargo, los problemas en tom o a la decadencia de Espa\u00f1a no est\u00e1n definitivamente zanjados. Por una parte, se debate si hubo o no decadencia. Por otra, se limitan sus alcances, sea cronol\u00f3gica o regionalmente, o ambas cosas a la vez. ESTADO DE LA CUESTION Por no referimos m\u00e1s que a autores del siglo XX, recordemos la posici\u00f3n de Ortega y Gasset que niega la decadencia porque para que la hubiera, Espa\u00f1a deber\u00eda haber alcanzado alguna culminaci\u00f3n. Y esto es lo que niega rotundamente el autor de Espa\u00f1a invertebra- 1 P. CHAUNU, Histoire et D\u00e9cadcnce, Par\u00eds, Perrin, 1981, p. 307. 161 da al sostener que Espa\u00f1a carece de \u00e9lites capaces de dirigir el pue\u00ad blo, que es ind\u00f3cil. Esta situaci\u00f3n la sufre Espa\u00f1a desde la invasi\u00f3n de los godos, de all\u00ed la invertebraci\u00f3n hist\u00f3rica de la naci\u00f3n espa\u00f1o\u00ad la 2. Se trata de la misma atrofia cong\u00e9nita de la que hablaba Ga\u00ad briel Maura y Gamazo en 1920 3. En resumen, no hay decadencia porque no ha habido culminaci\u00f3n. En el otro extremo se ubica la obra de Olag\u00fce. Los cuatro to\u00ad mos tienen por objetivo negar la decadencia, pero a diferencia de Ortega, Olag\u00fce afirma que Espa\u00f1a no decay\u00f3 nunca de las cimas que alcanz\u00f3 en los albores de la \u00e9poca moderna. \" \u00bfDecadencia? \u00bfFren\u00ad te a quien? \" 4 5 . La idea de una Espa\u00f1a decadente proviene de una falsa concepci\u00f3n de su historia Espa\u00f1a se continu\u00f3 en Am\u00e9rica. M\u00e1s recientemente, Kamen propone sustituir el t\u00e9rmino deca\u00ad dencia por el de dependencia, entendiendo por tal la situaci\u00f3n en la cual la econom\u00eda de ciertos pa\u00edses est\u00e1 condicionada Dor el desa\u00ad rrollo y la expansi\u00f3n de otro al cual se encuentran sometidos 6. Se\u00ad g\u00fan Kamen, Espa\u00f1a ha pasado por diversas etapas de dependencia debido a su debilidad intr\u00ednseca En este sentido, no ha habido de\u00ad cadencia porque la ca\u00edda del imperio espa\u00f1ol fue una falsa ca\u00edda ya que no hab\u00eda habido verdadero desarrollo o crecimiento 6 . Kamen subraya que hablar de dependencia en vez de decaden\u00ad cia no es otra manera de describirla, ni un in\u00fatil ejercicio sem\u00e1nti\u00ad co. La impresi\u00f3n de decadencia es debida al r\u00e1pido deterioro del contraste entre el poder imperial exterior y la debilidad org\u00e1nica in\u00ad terior. Desde el siglo XV, Espa\u00f1a habr\u00eda pasado por diversos siste\u00ad mas de dependencia. El an\u00e1lisis de Kamen se ubica en un plano ne\u00ad tamente econ\u00f3mico. El no niega la presencia de graves problemas de este tipo en el siglo XVII, pero se tratar\u00eda no solamente de crisis coyunturales sino de situaciones estructurales. 2 J. ORTEGA Y GASSET, Espa\u00f1a Invertebrada, en Obras Completas, Madrid, Revista de Occidente, 1957\u20141965, 8 vol., vol. 3, p. 93. 3 MAURA Y GAMAZO, \" Algunos testimonios literarios e hist\u00f3ricos contra la falsa tesis de la decadencia nacional\" . Discurso de recepci\u00f3n a la Real Acade\u00ad mia Espa\u00f1ola de la Lengua, 18 de enero de 1920, Madrid, 1920, p. 22. 4 I. OLAG\u00dcE, La decadencia espa\u00f1ola, Madrid, Mayfe, 1950, 4 vol., vol. 1, p .416. 5 H. KAMEN, \" The decline o f Spain, a historical mith? \",Past andPresent, N \u00b0 81, 1978, pp. 2 4 -5 0 , p. 41. 6 Tbid., p. 30. 162 Ahora bien, aunque se pueda aceptar la falta de un desarrollo econ\u00f3mico en Espa\u00f1a y en consecuencia la no existencia de un de\u00ad clive, el tema estar\u00eda centrado en el \u00e1mbito meramente econ\u00f3mico. Por otra parte, habr\u00eda un cierto anacronismo al emplear conceptos sociol\u00f3gicos actuales, tal el de dependencia, para estudiar la Espa\u00ad \u00f1a del siglo XV o del XVII. En la d\u00e9cada de 1940 aparece el excelente ensayo de Vicente Palacio Atard con el sugestivo t\u00edtulo de Derrota, agotamiento, de\u00ad cadencia en la Espa\u00f1a del siglo XVII. En el se se\u00f1ala que el peor de los males de entonces fue la crisis de los ideales que Espa\u00f1a hab\u00eda sostenido. En efecto, los problemas militares y econ\u00f3micos \" con ser graves, no eran los peores. Las m\u00e1s graves enfermedades no son las del cuerpo, sino las que afectan al alma. Y el alma de Espa\u00f1a tam\u00ad bi\u00e9n padeci\u00f3 en este siglo\" 7. Es por ello que el autor concluye un cap\u00edtulo con una rotunda afirmaci\u00f3n: \" Todo ha declinado\" 8. Por los mismos a\u00f1os Jos\u00e9 Mar\u00eda Jover publica su decisivo es\u00ad tudio 1635, Historia de una pol\u00e9mica y semblanza de una genera\u00ad ci\u00f3n donde se subraya el drama de la modernidad en Espa\u00f1a por el choque entre \" la utop\u00eda espa\u00f1ola de catolicidad universal, de cu\u00f1o carolino, y la realiada pol\u00edtica que acabar\u00eda asent\u00e1ndose de iure, en Europa a consecuencia de las paces de 1648\" 9 1 0 . Jover se ci\u00f1e a una fecha precisa, la generaci\u00f3n que escribe en 1635. Palacio Atard, por su parte, utiliza fuentes que, en su mayor\u00eda pertenecen a la primera mitad del siglo, disminuyendo notablemente las del per\u00edodo siguien\u00ad te. Sabido es que los \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha intentado matizar los alcances de la decadencia o su significaci\u00f3n. El ya aludido Kamen retoma sus ideas en su libro sobre Carlos II, donde destaca un rena\u00ad cer en distintos sectores de la sociedad espa\u00f1ola. Kamen advierte signos de recuperaci\u00f3n en lo cultural y a\u00fan en lo que concierne a la econom\u00eda y a la poblaci\u00f3n 1 \u00b0. El objetivo de la obra es justamente el de ofrecer una nueva visi\u00f3n de la vida bajo el reinado del \u00faltimo de los Habsburgos. 7 V. PALACIO ATARD, Derrota, agotamiento, decadencia en la Espa\u00f1a del siglo XVII, Madrid, Rialp. 1966, p. 93. 8 Ibid.p. 125. 9 J. M. JOVER, 1635, Historia de una pol\u00e9mica y semblanza de una genera\u00ad ci\u00f3n, Madrid, C. S. I. C., 1949, p. 164. 10 H. KAMEN, La Espa\u00f1a de Carlos II, Barcelona, Cr\u00edtica, 1981. 163 Por su parte, Pierre Vilar en su conocida obra sobre Catalu\u00f1a se\u00f1alaba un cierto renacer de la periferia respecto del centro 11. Pa\u00ad reciera que incluso en Castilla a fines del siglo XVII hay una cierta recuperaci\u00f3n agraria, no hay hambres ni pestes, aumenta la pobla\u00ad ci\u00f3n y mejora el com ercio de la lana * 12 1 3 1 4 . Entre los estudios realizados sobre el siglo XVII espa\u00f1ol, no puede omitirse los de Jos\u00e9 Antonio Maravall. En La cultura del ba\u00ad rroco , Maravall establece una estrecha relaci\u00f3n entre crisis social y barroco, estando \u00e9ste dominado por la falta de adaptaci\u00f3n de la no\u00ad bleza tradicional 1 3. Los caracteres sociales de la cultura barroca ser\u00edan los propios de una cultura dirigida y conservadora. De all\u00ed la tensi\u00f3n entre libertad y autoridad; es decir, libertad opuesta a la Iglesia y a la Monarqu\u00eda 1 4. Maravall, apoy\u00e1ndose sobre todo en la obra de Jer\u00f3nimo de Barrionuevo, cree en la existencia de un des\u00ad contento en la \u00e9poca frente al gobierno. Pero, podr\u00edan citarse otros autores del XVII que adhieren totalmente al mismo. Seg\u00fan Mara\u00ad vall, la crisis que sufr\u00eda la sociedad espa\u00f1ola se refleja en la agita\u00ad ci\u00f3n de los esp\u00edritus \" con una conciencia de irremediable decaden\u00ad cia que los mismos espa\u00f1oles del XVII tuvieron antes que de tal centuria se formaran esa idea los ilustrados del si^o XVIII\" 15. Sin discutir la autoridad intelectual de Maravall nosotros no subscribimos esta afirmaci\u00f3n porque nuestra investigaci\u00f3n sobre au\u00ad tores del siglo XVII nos muestra que, por lo menos de la obras pu\u00ad blicadas, no se deduce la impresi\u00f3n de que los espa\u00f1oles pensaran que su monarqu\u00eda (marchaba irreversiblemente hacia la decadencia Se denuncian numerosos problemas, se critica la falta de medidas para impedir la ruina de Espa\u00f1a Pero ello no implica necesariamen\u00ad te que los autores del siglo XVII vieran en esto algo imposible de remontar. Por el contrario, sus advertencias tienen sentido porque ellos creen en la posibilidad de detener la declinaci\u00f3n. Por otra parte, el descontento de que habla Maravall hay que contrastarlo no s\u00f3lo con escritos del XVII sino tambi\u00e9n con lo afir\u00ad mado por Pierre Vilar cuando se\u00f1ala la necesidad de revisar ciertas I I P . VILAR,La Catalogne dm s l ' Espagne modeme, Par\u00eds, Flammarion, 1977. 12 Datos proporcionados en mayo de 1981 por Juan Ignacio GUTIERREZ NIETO, profesor de Historia de Espa\u00f1a Moderna en la Universidad de Madrid- 13 J. A . M ARAVALL, La cultura del Barroco, Barcelona, Ariel, 1975, p. 62. 14 Ibid., cap. 6. 15 Ibid., p. 96. 164 nociones corrientes sobre el reinado de Carlos II. Se dan as\u00ed ciertas paradojas: el que un rey considerado como el s\u00edmbolo m\u00e1s sombr\u00edo de la decadencia espa\u00f1ola es a los ojos del historiador del siglo XVII Feli\u00fa de la Pe\u00f1a, el mejor rey que ha tenido Espa\u00f1a Destaca Vilar que las manifestaciones de adhesi\u00f3n dadas en Barcelona a Carlos II fueron colectivas, sobrepasando largamente las formas convencio\u00ad nales 16 1 7 . Uno de los \u00faltimos autores que se ha ocupado del problema de la decadencia es Jos\u00e9 Luis Abell\u00e1n. Se\u00f1ala que el hablar de deca\u00ad dencia implica una relaci\u00f3n entre dos situaciones, pregunt\u00e1ndose qu\u00e9 escala de valores permite distinguir lo superior de lo inferior. \" \u00bfQu\u00e9 criterio se utiliza para determinar el grado de grandeza o de decadencia de un pa\u00eds? 1 ,1 7. Abell\u00e1n responde que este criterio no puede ser otro que el de comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses. En este sen\u00ad tido se trata de un criterio extr\u00ednseco, el \u00fanico que permite afirmar que Espa\u00f1a es superior o inferior en relaci\u00f3n a Francia o a Inglate\u00ad rra. Pero ello supone una mayor valoraci\u00f3n de lo extranjero, subes\u00ad timando los propios valores. Abell\u00e1n piensa que Espa\u00f1a en los siglos XVI y XVII jug\u00f3 todo en favor de los valores religiosos, subordinando a ellos los intereses pol\u00edticos, militares y econ\u00f3micos. En este sentido, si la estima de todo aquello que hace a la religi\u00f3n hubiera continuado hasta nues\u00ad tros d\u00edas, Espa\u00f1a no se hubiera visto nunca a s\u00ed misma en decaden\u00ad cia. Si esto ha sucedido es porque ella ha dejado de lado la antigua jerarqu\u00eda de valores. Es decir que Espa\u00f1a termin\u00f3 por aceptar un cri\u00ad terio de valorizaci\u00f3n impuesto por otros pa\u00edses. La decadencia de Espa\u00f1a ha sido juzgada seg\u00fan los valores considerados modernos: el desarrollo de la ciencia, de la t\u00e9cnica, de la industria, de la eco\u00ad nom\u00eda. Espa\u00f1a habr\u00eda fallado en estos sectores a causa de su con\u00ad cepci\u00f3n cat\u00f3lica18. En el volumen tercero de su obra Abell\u00e1n adhiere a la propo\u00ad sici\u00f3n de Kamen de hablar m\u00e1s bien de dependencia que de deca\u00ad dencia, considerando que el concepto de decadencia es \u00fatil si con \u00e9l se hace referencia a los reveses demogr\u00e1ficos y comerciales, en los precios y en la producci\u00f3n 19. Abell\u00e1n piensa que las causas pro- 16 P. VILAR, op.,cit.,pp. 416-417. 17 J. L. ABELLAN, Historia cr\u00edtica del pensamiento espa\u00f1ol, Madrid, Espasa Calpe, 3 vol. 1979-1981, vol. l,p . 123. 18 Ibid. p. 126 y ss. 19 Ibid. vol 3, p. 21. 165 fundas de la decadencia es necesario buscarlas en la sociedad espa\u00ad \u00f1ola estructurada seg\u00fan una escala de valores pol\u00edticos y religiosos de criterios antiecon\u00f3micos, a lo que no ser\u00eda ajena la Inquisisi\u00f3n. Por donde este tribunal no s\u00f3lo estar\u00eda en la base de la decadencia econ\u00f3mica de Espa\u00f1a, por su desconfianza hacia los sectores em\u00ad prendedores: jud\u00edos, moriscos, protestantes, sino tambi\u00e9n en el re\u00ad traso cultural de Espa\u00f1a20. Frente a estos juicios se puede estar de acuerdo o no. Y si bien su cr\u00edtica nos alejar\u00eda mucho del objeto de nuestro trabajo, noso\u00ad tros no adherimos a lo expresado por Abell\u00e1n. Por lo menos habr\u00eda que discutir muchos aspectos, entre otros, la relaci\u00f3n entre la reli\u00ad gi\u00f3n cat\u00f3lica y la actividad econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, el mismo Abell\u00e1n expresa en el primer volumen de su obra que es necesario ubicar el an\u00e1lisis de la decadencia espa\u00f1ola desde un criterio intr\u00ednseco y \u00e9s\u00ad te no podr\u00eda ser otro que la religi\u00f3n, dado que el hecho religioso ha marcado para siempre la historia de Espa\u00f1a. Esto se acercar\u00eda mu\u00ad cho a la postura de ciertos autores provindencialistas del siglo XVII, tal C\u00e9spedes y Meneses que exclama: \" Esto es triunfar; ser Rey Ca\u00ad t\u00f3lico Cristiano, defensor de la Fe y su protector, y lo dem\u00e1s, ha\u00ad blar al aire\" 21. Por cierto que no es \u00e9sta la postura de Abell\u00e1n quien, com o ya lo se\u00f1alamos adhiere a la postura de Kamen, y, apo\u00ad y\u00e1ndose en Maravall considera que barroco y decadencia son las dos caras de una misma moneda. Aunque las precedentes consideraciones no pretenden ser exhaustivas en lo que concierne a la bibliograf\u00eda sobre la decaden\u00ad cia espa\u00f1ola, evidencian la falta de estudios de conjunto sobre su problem\u00e1tica y sobre diversos aspectos del siglo XVII. Esta caren\u00ad cia ha sido se\u00f1alada en diversas oportunidades 22. El presente tra- 20 Ibid. pp. 2 4 -3 0 . 21 Gonzalo de CESPEDES Y MENESES, Francia enga\u00f1ada, Francia respon\u00ad dida, el Caller, 1635, p. 99. 22 A. DOMINGUEZ ORTIZ insiste en sus obras sobre la ausencia de datos e investigaciones concernientes a diversos aspectos del siglo XVII. \" Sobre el fe\u00ad n\u00f3meno de la decadencia espa\u00f1ola hay una abundante producci\u00f3n, en su ma\u00ad yor parte sin valor. Incluso las obras m\u00e1s autorizadas deben ser revisadas a la luz de las investigaciones en curso; pues no hay que olvidar que los fen\u00f3menos profundos de esta centuria est\u00e1n aun muy mal conocidos\" . El Antiguo R\u00e9gi\u00ad men: Los Reyes Cat\u00f3licos y los Austrias, Madrid, Alianza, 1973, p. 461. Por este motivo \u00e9l se\u00f1ala siempre el alcance de sus afirmaciones Cf. Crisis y deca\u00ad dencia en la Espa\u00f1a de los Austrias, Barcelona, Ariel 1969 y La sociedad espa\u00ad \u00f1ola del siglo X V II, Madrid, C. S. I. C., 2 v ol 1963 y 1970. 166 bajo no tiene por objeto el tema de la decadencia de Espa\u00f1a, si la hubo no en tal o cual sector, o bien cu\u00e1ndo y d\u00f3nde comenz\u00f3 y cu\u00e1l fue su alcance, sino m\u00e1s bien analizar problemas relacionados con su percepci\u00f3n en el siglo XVII. EL CONCEPTO DE DECADENCIA El examen de los estudios realizados sobre el siglo XVII espa\u00ad \u00f1ol pone en evidencia la complejidad del concepto de decadencia. En efecto, cabr\u00eda plantearse qu\u00e9 significado se le da ala palabra y a qu\u00e9 se alude con la misma. Por otro lado, hay un aspecto que mere\u00ad ce ser estudiado: \u00bfQu\u00e9 pensaban los espa\u00f1oles del siglo XVII de su propia \u00e9poca? Esto ya fue abordado por Jos\u00e9 Mar\u00eda Jover para una generaci\u00f3n de espa\u00f1oles, la que escribi\u00f3 en 1635. Palacio Atard le dedica un cap\u00edtulo de su ensayo. Hacia 1925 Pedro Sainz Rodr\u00edguez y Miguel Herrero Garc\u00eda escribieron dos trabajos que fueron reedi\u00ad tados en la d\u00e9cada de 1960 sin ser puestos al d\u00eda, salvo en la biblio\u00ad graf\u00eda por lo que hace al primero de ellos 2 3. En ambos casos las re\u00ad ferencias a autores del siglo XVII se limitan a los m\u00e1s conocidos y se nota la ausencia de escritores pertenecientes a la segunda mitad del siglo. En 1977, J. H. Elliot se plante\u00f3 el tema de la decadencia de Espa\u00f1a y la autopercepci\u00f3n de la misma El art\u00edculo contiene su\u00ad gestivas consideraciones, en particular sobre el pensamiento de los arbitristas de comienzo del siglo. Elliot considera que la constante interrelaci\u00f3n entre acci\u00f3n y percepci\u00f3n debe constituir un impor\u00ad tante componente para el estudio de una sociedad en declive 2 3 24. Pero, \u00bfno cabr\u00eda intentar precisar el alcance de la palabra de\u00ad cadencia, al menos en el siglo XVII? . La tarea no es sencilla e im\u00ad plicar\u00eda la realizaci\u00f3n de un trabajo de tipo sem\u00e1ntico. Sin embar\u00ad go, podemos aproximarnos al tema En un an\u00e1lisis llevado a cabo en 32 autores de diversos momentos del siglo XVII, sobre un cen\u00ad tenar de obras publicadas en la \u00e9poca, encontramos que la palabra \" decadencia\" es empleada una sola vez y hacia finales del siglo. Se emplea repetidas veces la palabra \" declinaci\u00f3n\" , o bien expresio\u00ad nes referidas al reino de Espa\u00f1a tales como \" se va acabando\" ; \" mar\u00ad cha hacia su ruina\" , \" desacece\" . Pero nos vamos a limitar las pa\u00ad labras \" decadencia\" y \" declinaci\u00f3n\" . 23 M. HERRERO GARCIA, Ideas de los espa\u00f1oles en el siglo XVII, Madrid Gredos, 1966, P. SAINZ RODRIGUEZ, Evoluci\u00f3n de las ideas sobre la deca\u00ad dencia de Espa\u00f1a, Madrid, Rialp, 1962. 24 J. H. ELLIOT, \" Self\u2014 perception in Early Seventeenth\u2014 Cen- tury in , Past and Present, 1977, N\u00b0 74, pp. 41\u2014 61, p. 42. 167 Cabrera de C\u00f3rdoba es el primer historiador del siglo XVII que acude a la palabra \" declinaci\u00f3n\" . En 1619, a fin de subrayar las causas de la decadencia de las monarqu\u00edas escribe: . . las monarqu\u00edas de Oriente y Poniente comenzaron a declinar cuando redujeron sus guerras de ofensivas en defensivas, que tiene por fin la defensa, una de las se\u00f1ales de la declinaci\u00f3n de los Impe- _ > \u00bb 25 nos . La palabra la encontramos relacionada con la decadencia de Roma: .. los Godos trajeron en declinaci\u00f3n su Imperio\" 2 5 26. Cabe se\u00f1alar que la palabra \" declinaci\u00f3n\" no parece significar para Cabrera de C\u00f3rdoba un proceso irreversible. Narrando los pro\u00ad blemas de Francia con m otivo d\u00e9las guerras de religi\u00f3n en la \u00e9poca de Enrique II, acota: \" Ayud\u00f3 a la declinaci\u00f3n porque el Rey tuvo libertad y el gobierno, cuando debiera tener una docena de ayos y sabias maestros para me\u00ad dirte los apetitos con la raz\u00f3n.. . \" 27. No puede pensarse que para el autor, la declinaci\u00f3n de Roma tenga la misma significaci\u00f3n que los problemas de Francia en el si\u00ad glo XVI. Ve\u00eda que esto pod\u00eda constituir para el reino vecino un ries\u00ad go de declive. Pero, evidentemente se trata s\u00f3lo de una posibilidad, en tanto que en el caso de Roma y de las antiguas monarqu\u00edas la decadencia se hab\u00eda producido. \" Declinaci\u00f3n\" \u00bfequivale entonces a problemas graves? \u00bfes la decadencia sin m\u00e1s? Nos parece que en este caso la palabra puede muy bien significar las dos cosas. Jer\u00f3nimo de Ceballos, en 1623, emplea tambi\u00e9n la palabra \" declinaci\u00f3n\" . Explicando la importancia de los problemas econ\u00f3\u00ad micos de la Espa\u00f1a de entonces destaca la importancia de la acu\u00ad mulaci\u00f3n de riquezas porque: \" . . . El dinero, se\u00f1or, es el nervio y defensa de la rep\u00fablica, y si \u00e9ste falta en el erario vendr\u00e1 en declinaci\u00f3n\" 28. ' 25 Luis CABRERA DE CORDOBA, Felipe II rey de Espa\u00f1a, Madrid, L. S\u00e1n\u00ad chez, 1619, fol. 146. 26 Ibid., fol. 282. 27 Ibid., fol. 255. 28 Jer\u00f3nimo de CEBALLOS, Arte Real para el buen gobierno de los reyes y 168 En este caso, dado el contexto de la obra, no se trata de nin\u00ad g\u00fan obst\u00e1culo insalvable para la estabilidad del reino. En la obra de Fern\u00e1ndez de Navarrete, aun si \u00e9l piensa que la decadencia puede detenerse, no hay ninguna duda respecto a que \u00e9l no confunde los problemas de Espa\u00f1a con una \" declinaci\u00f3n\" . Los primeros son los s\u00edntomas de lo segundo. Los textos donde utiliza la palabra, escritos en 1626, muestran claramente que con ella se ha\u00ad ce referencia a la ca\u00edda de las monarqu\u00edas. M\u00e1s a\u00fan, debe temerse la de Espa\u00f1a. En las extensas consideraciones que dedica a los per\u00ad niciosos efectos de la p\u00e9rdida de la antigua templanza por sus coe\u00ad t\u00e1neos recuerda que ello es causa de la p\u00e9rdida de los reinos y, ad\u00ad vierte: \". . . que los hombres cuerdos y prudentes que han le\u00eddo el origen que tuvieron las declinaciones de otros imperios y monarqu\u00edas, te\u00ad man, o la menos recelen la de Espa\u00f1a\" 29. De all\u00ed los remedios, a\u00fan los m\u00e1s amargos, que Fern\u00e1ndez de Navarrete considera necesario aplicar para detener la declinaci\u00f3n. No es ese el caso de C\u00e9spedes y Meneses que emplea el t\u00e9rmi\u00ad no para aludir tambi\u00e9n a que Espa\u00f1a corre el riesgo, pero para el no se trata solamente de algo remediable, sino que la declinaci\u00f3n no constituye un peligro inmediato. En la historia de Felipe IV que es\u00ad cribe en 1631 destaca la gravedad de los problemas en la \u00e9poca del nacimiento de este pr\u00edncipe. C\u00e9spedes resalta los esfuerzos del mo\u00ad narca para mejorar la situaci\u00f3n de Espa\u00f1a. As\u00ed, cuando se trata de la convocatoria de Cortes, se buscaba \" . . . atajar los males que la amenazaban declinaci\u00f3n\" 30. En 1641, Pellicer de Ossau y Tovar nos dice que por la inva\u00ad si\u00f3n de los moros Espa\u00f1a hab\u00eda declinado a ruina entera. Pero, de inmediato destaca que Espa\u00f1a se levant\u00f3 para expandirse por toda la tierra 31. pr\u00edncipes y de sus vasallos, Toledo, 1623, fol. 29. 29 Pedro FERNANDEZ DE NAVARRETE, Conservaci\u00f3n de monarqu\u00edas, Madrid, B. A. E. T. XXV , 1947, p. 522. 30 Gonzalo de CESPEDES Y MENESES, Primera parte de la historia de D. Fe\u00ad lipe el III, rey de las Espa\u00f1as, Lisboa, P. Craesbeck, 1631, p. 582. 31 Jos\u00e9 PELLICER de OSSAU Y TOVAR, El F\u00e9nix y su historia natural, Ma\u00ad drid, Impr. del Reyno, 1630, fol. 130. 169 Por la misma \u00e9poca, el historiador Malvezzi, emplea la palabra \" declinaci\u00f3n\" pero para negar que Espa\u00f1a se encuentre en ese cami\u00ad no. Es el primer autor que niega expl\u00edcitamente la decadencia de Espa\u00f1a. En su Historia de Felipe IV indica la dif\u00edcil situaci\u00f3n en que Felipe III dej\u00f3 el reino. Pero \u00e9l no cree en una decadencia. Luego de extensas consideraciones sobre los problemas de todo tipo que aflig\u00edan a Europa y en particular a Espa\u00f1a, Malvezzi, hace notar que la monarqu\u00eda hisp\u00e1nica se estableci\u00f3 con Femando acrecen\u00ad t\u00e1ndose con Carlos pasando este dilatado imperio a Felipe II. A cto seguido agrega: \" No se puede creer que vaya a venir ala declinaci\u00f3n porque no ha de temer que se halle un Roboam , que vuelva las espaldas al Dios de sus pasados. . . Manda esta monarqu\u00eda hoy en Europa toda la Espa\u00f1a, mucho de la Italia. . . en el nuevo mundo. . .\" 32 . Para Malvezzi la grandeza de Espa\u00f1a no corre ning\u00fan peligro pues su rey no tiene rivales que le superen. Por otro lado, conside\u00ad ra que el problema de la despoblaci\u00f3n del reino no es grave y que no afecta sus triunfos militares. Es verdad que en 1639 las derrotas no se han hecho presentes, pero no puede dejar de sorprender la confianza de este historiador puesto que Espa\u00f1a ya hab\u00eda dado sig\u00ad nos de debilidad. Sus juicios, adem\u00e1s, contrastan con otros autores que hab\u00edan escrito anteriormente, por ejemplo, Fern\u00e1ndez Nava- rrete. Sin embargo no es el \u00fanico autor que en los a\u00f1os de 1640 muestra un optimismo que no coincide con la realidad por la que atravesaba Espa\u00f1a. Saavedra Fajardo es el \u00fanico autor de este decenio que es m\u00e1s realista Quiz\u00e1s en ello influya su condici\u00f3n de diplom\u00e1tico y el ha: ber representado a Espa\u00f1a en los tratados de Westfalia. El temor de una declinaci\u00f3n de Espa\u00f1a lo encontramos en la Empresa LXXXVII- Hace all\u00ed consideraciones sobre los hombres que en el siglo XVI han contribuido a cimentar la grandeza de Espa\u00f1a y que en su \u00e9po\u00ad ca muchos hombres importantes han muerto en las guerras. Y ex\u00ad clama: \" Oh profunda providencia de aquel eterno Ser! \u00bfQui\u00e9n no inferir\u00e1 de esto la declinaci\u00f3n de la monarqu\u00eda de Espa\u00f1a? \" 33. 32 Virgilio M AILVEZZI, Historia de los principales sucesos acontecidos en la monarqu\u00eda de Espa\u00f1a en tiempo de Felipe Cuarto el Grande, s. 1 y s. f. p. 199- 33 Diego de SAAVEDRA FAJARDO, Idea de un pr\u00edncipe pol\u00edtico cristiano representada en cien empresas, Madrid, B. A. E., 19 4 5 ,T. X X V , p. 232. 170 Sin embargo, en el contexto de sus obras, la frase no significa un proceso lineal irreversible. Puede acentuarse a detenerse. Sola\u00ad mente el transcurso del tiempo dar\u00e1 la respuesta. El pensamiento de Saavedra Fajardo es complejo y su an\u00e1lisis ofrece no pocas difi\u00ad cultades. En particular lo referente a la duraci\u00f3n del reino de Espa\u00ad \u00f1a, pues este tema se imbrica con el provindencialismo del autor. Para \u00e9l la monarqu\u00eda espa\u00f1ola pervive porque Dios la sostiene por ser la columna de la Iglesia. Lo cual plantea la cuesti\u00f3n de la pervi- vencia de Espa\u00f1a en la historia, tema que es abordado al final de Corona G\u00f3tica 34 3 5 . Sea com o fuere, la posibilidad de una decaden\u00ad cia de Espa\u00f1a es entrevista Y esto, Saavedra no lo confunde con los problemas que \u00e9l mismo denuncia y para los cuales considera que el remedio no es dificultoso 3 5. Por consiguiente, a\u00fan cuando exista el peligro de una declinaci\u00f3n, Saavedra Fajardo no cree en un hundimiento de Espa\u00f1a. Es preciso llegar al a\u00f1o 1673 para encontrar reci\u00e9n la palabra \" decadencia\" . Es el historiador Francisco Fabro Bremundan quien la emplea cuando narra las acciones del pr\u00edncipe Don Juan de Aus\u00ad tria en el reinado de Felipe IV con ocasi\u00f3n de la guerra de Catalu\u00f1a La palabra es utilizada para se\u00f1alar la p\u00e9rdida del poder mar\u00edtimo de Espa\u00f1a. No obstante \u00e9l se muestra optimista . . debemos esperar quede guardada la reintegraci\u00f3n de esta deca\u00ad dencia, y de la felicidad p\u00fablica de sus reinos en uno y otro polo en nuestro august\u00edsimo monarca D . Carlos. ..\" 36. No se trata, pues, de una decadencia de la monarqu\u00eda espa\u00f1o\u00ad la, ni tan siquiera de una decadencia militar irreparable. Pareciera que ciertos autores de estos a\u00f1os se limitan a constatar la derrota de Espa\u00f1a sin ver en ello un signo de decadencia. A\u00fan reconocien\u00ad do las dificultades, no son pesimistas. Recordamos que esto concier\u00ad ne a las obras publicadas, no a los escritos in\u00e9ditos, tal el escrito de Juan de Palafox Juicio interior y secreto de la Monarqu\u00eda para m \u00ed solo. El t\u00edtulo nos explica que haya quedado in\u00e9dito. Jover y Palacio Atard se ocupan de \u00e9l 37. 34 Id. Corona g\u00f3tica castellana y austr\u00edaca, op. cit., p. 374. 35 Cien empresas, op. cit., p. 75. 36 Francisco FABRO BEMUNDAN, Historia de los hechos de Juan de Austria en el principado de Catalu\u00f1a, Zaragoza, 1673, p. 161. 37 J. M. JOVER, Op. cit., p. 462, V. PALACIO ATARD, op. cit., p. 154. 171 Resulta evidente que los espa\u00f1oles del siglo XVII conoc\u00edan y empleaban las palabras declinaci\u00f3n o decadencia para hacer alusi\u00f3n a la ca\u00edda de los reinos. Ahora bien, los pocos autores que la apli\u00ad can a Espa\u00f1a no lo hacen para indicar la presencia de un proceso inevitable. O bien consideran que \u00e9ste puede 'detenerse, o bienio minimizan o directamente lo niegan. En el pensamiento espa\u00f1ol del siglo XVII las expresiones de\u00ad clinaci\u00f3n o decadencia est\u00e1n asociadas al devenir hist\u00f3rico del cual solamente Dios conoce el secreto. EL TEMA DE LA DECADENCIA EN EL SIGLO XVII Las consideraciones precedentes nos llevan a estudiar m\u00e1s de cerca el problema del tema d\u00e9la decadencia en el siglo XVII. Ya no en lo que hace al uso de los t\u00e9rminos, sino al peso que el problema tiene en autores de aquel entonces. Las denuncias de los arbitristas han sido consideradas com o un indicio no s\u00f3lo de la decadencia de Espa\u00f1a, en los variados aspectos abordados por ellos, sino com o una clara conciencia del declive por el que marchaba Espa\u00f1a. En efecto, ellos perciben ese riesgo. De all\u00ed los diversos arbitrios propuestos para atajar los males que ace\u00ad chan. Pero, desde el momento en que ellos insisten en la aplicaci\u00f3n de tales remedios, \u00bfno cabe m\u00e1s bien pensar que esa decadencia que avizoran no la consideran ineluctable? De otro modo, no se com \u00ad prende el \u00e9nfasis y la insistencia para la aplicaci\u00f3n de las diversas soluciones que proponen. En este sentido, se podr\u00eda m\u00e1s bien hablar de un signo de sa\u00ad lud 38. Por su parte, Abell\u00e1n piensa que la decadencia com o tema se origina en el siglo XVII, sobretodo con Quevedo y Fern\u00e1ndez de Navarrete y subraya que los autores que se ocupan de la decaden\u00ad cia no son ellos decadentes. Al contrario, \" constituyen verdaderos hitos de primera fila en la historia intelectual\" de Espa\u00f1a 39. La corrupci\u00f3n de costumbres Analicemos el caso de Fern\u00e1ndez de Navarrete quien en su Conservaci\u00f3n de Monarqu\u00edas realiza un an\u00e1lisis \" sociol\u00f3gico\" de 38 Cf. p. CHAUNU, op. cit., p. 292. 39 op. cit.,vol. 3, p. 297. 172 gran penetraci\u00f3n. Un tema ligado a la decadencia de los reinos es el de la corrupci\u00f3n de las costumbres, la p\u00e9rdida de las antiguas virtu\u00ad des. Esta cuesti\u00f3n se encuentra siempre, desde la antig\u00fcedad, en los autores que abordan la moralidad d\u00e9la \u00e9poca en que viven. En Espa\u00ad \u00f1a hay muchos autores del siglo XVII que no dicen nada al respec\u00ad to. En el sondeo procedentemente citado encontramos que s\u00f3lo trece autores denuncian una p\u00e9rdida de las antiguas costumbres; de ellos, la mitad pertenece a los primeros decenios del siglo. Hacia 1640 el tema va desapareciendo y en las \u00faltimas d\u00e9cadas la denun\u00ad cia de vicios desaparece casi completamente. Reci\u00e9n en el a\u00f1o 1700, Pedro de Portocarrero retoma el tema. Fern\u00e1ndez de Navarrete hace continuamente referencia a la cuesti\u00f3n que \u00e9l considera esencial: la p\u00e9rdida de la antigua templan\u00ad za que caracterizaba a los espa\u00f1oles de anta\u00f1o. Las alusiones al res\u00ad pecto son innumerables y surgen en relaci\u00f3n con los temas m\u00e1s di\u00ad versos; la situaci\u00f3n del clero o la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del reino. As\u00ed, cuando \u00e9l se queja del excesivo n\u00famero de eclesi\u00e1sticos, subra\u00ad ya que no habiendo recursos para todos y siendo los sacerdotes muy pobres \" pocas veces deja de haber costumbres reprensibles. . . fal\u00ad tando valor para oponerse al vicio\" 40. La clarividencia y la objeti\u00ad vidad de Fern\u00e1ndez de Navarrete se manifiestan en esta cuesti\u00f3n del estado eclesi\u00e1stico, del cual \u00e9l mismo forma parte. En el Discur\u00ad so XLII insiste en la necesidad de no otorgar licencias para la fun\u00ad daci\u00f3n de nuevas \u00f3rdenes religiosas, se queja de que \u00e9stas debilitan el cuerpo secular cuya fuerza es fundamental para la conservaci\u00f3n de la monarqu\u00eda 41. En este sentido, Fern\u00e1ndez de Navarrete va m\u00e1s lejos a\u00fan que lo expuesto en la Consulta del Consejo de Castilla de 1619. El con\u00ad sidera que no debe ordenarse a nadie antes de los treinta a\u00f1os, y que no hay que permitir la entrada en los conventos a menores de diecinueve a\u00f1os. Esto en vistas a que la elecci\u00f3n del estado eclesi\u00e1s\u00ad tico se haga con seriedad y convicci\u00f3n y, adem\u00e1s porque es funda\u00ad mental tener en cuenta la falta de gentes para trabajar las tierras. Igualmente en lo que concierne al clero secular; puesto que \u00e9ste es tan numeroso, Fern\u00e1ndez de Navarrete solicita a los obispos ser muy prudentes a la hora de ordenar nuevos sacerdotes. Evidente\u00ad mente, no es porque \u00e9l est\u00e9 contra la existencia del estado eclesi\u00e1s\u00ad tico, pero eso no implica que todos deban entrar en \u00e9l. Uno de los riesgos es precisamente el de la corrupci\u00f3n de las 40 op. cit., p. 540. 41 Ibid., p. 537. costumbres: . . de que resulta verse en Espa\u00f1a tanto n\u00famero de cl\u00e9rigos men\u00ad dicantes, en oprobio del sacerdocio. . . porque donde el clero es po\u00ad bre pocas veces deja de haber costumbres reprensibles y vidas abati\u00ad das y rateras, faltando letras para la ense\u00f1anza, y valor para oponerse a l vicio\" 42. Pero el problema no concierne solamente a los eclesi\u00e1sticos. La cuesti\u00f3n de la p\u00e9rdida de las antiguas virtudes es tratada en ex\u00ad tenso cuando Fernandez de Navarrete se ocupa de los gastos exce\u00ad sivos y de los males que de all\u00ed se derivan. En primer lugar, con la p\u00e9rdida de la templanza, los espa\u00f1oles van perdiendo el valor. Ade\u00ad m\u00e1s, los que han dilapidado sus riquezas buscan revertir la situaci\u00f3n a trav\u00e9s de medios no honestos. De la vanidad y de la competencia han surgido diferentes delitos, a\u00fan entre los jueces y ministros, \"en quien se ve muchas veces que la emulaci\u00f3n de sus mujeres, sien\u00ad do pobres, no tiene iguales galas, joyas y estrado que las ricas, dan al\u00ad gunas ensanches a sus obligaciones\" 43 Este agudo observador de la sociedad de su \u00e9poca critica seve\u00ad ramente el despilfarro y los gastos que se hacen para vestirse de una manera lujosa porque ello puede conducir a deseos y prop\u00f3sitos deshonestos. Una clara idea del pensamiento del autor y de la for\u00ad ma de expresarlo nos lo proporciona el siguiente texto: \" Que Espa\u00f1a peque en la culpa de introducir y usar cada d\u00eda nuevos trajes costos\u00edsimos, que sirven m\u00e1s a la ambici\u00f3n que a la necesidad, todos lo confiesan. . . \u00bfqui\u00e9n hay tan templado en sus costumbres, a quien ho inquieta el esplendor y lustre con que ve se trata su veci\u00ad no? . . . se tienen por culpa de escasez el no vestirse con m\u00e1s suntuo\u00ad sidad que los dem\u00e1s. . .porque el recelo de ser tenidos por miserables o pobres compele a muchos a seguir contra su propia inclinaci\u00f3n los disparates de los dem\u00e1s; como lo dijo Porcio Cat\u00f3n... O as mujeres) que tuvieren maridos ricos les pedir\u00e1n joyas y vestidos costosos y ex\u00ad quisitos con los que los empobrecer\u00e1n; y las que tuvieren pobres y no les pudieren dar las galas que ellas desean las buscar\u00e1n por otros ca\u00ad minos, y ser\u00e1 forzoso que cuando las vean los maridos con el vesti\u00ad do costoso y la joya rica, no se atrevan a preguntarle de d\u00f3nde han ve\u00ad nido ni qui\u00e9n se las ha dado. . . la demasiada curiosidad en galas ar\u00ad guye descuido en la virtud.. . \" 44. 42 Ibid., pp. 5 3 9 -4 0 . 43 Ibid., p. 515. 44 Ibid., pp. 5 1 8 -1 9 . 174 Quiz\u00e1s convenga recordar que este escrito data de 1626. Su autor se\u00f1ala que con ser esto da\u00f1ino al cuerpo social, lo es a\u00fan ma\u00ad yor el de la r\u00e1pida mutaci\u00f3n de la moda \" no habiendo en los espa\u00ad \u00f1oles traje fijo que dure un a\u00f1o\" 4 5 46 4 7 . Consideraciones semejantes a la transcriptas se encuentran en relaci\u00f3n con el deseo de tener grandes casas, importantes carrozas, alhajas, etc. Estas ambiciones conducen a la mujeres a perder su ho\u00ad nestidad. Apoy\u00e1ndose en un texto de Arist\u00f3teles, Fern\u00e1ndez de N a- varrete recuerda que el deseo de cosas superfluas abre la puesta a las faltas. Todo ello provoca un debilitamiento en el valor de los hombres: \" . . . y porque veo a muchos hombres tan afeminados, que sienten y aun lloran la reformaci\u00f3n de los cuellos. . . siendo cosa cierta que cuando los espa\u00f1oles pon\u00edan temor al mundo hab\u00eda en Espa\u00f1a m\u00e1s armeros y menos peisonas que cuidasen de mujeril traje\" 4 . Observaciones similares se encuentran en un autor que difiere totalmente de Fern\u00e1ndez de Navarrete. Nos referimos a Nu\u00f1ez de Castro, quien escribe en 1658 solamente para exaltar la grandeza de Espa\u00f1a. Sin embargo, se queja de la p\u00e9rdida de virilidad particu\u00ad larmente por la forma de vestirse de los hombres y por sus cabelle\u00ad ras. Hace la cr\u00edtica a lo largo de varias p\u00e1ginas y nota que \"... a al\u00ad gunos parece les pesa de haber sido varones, seg\u00fan se precian de imi\u00ad tar en lo ali\u00f1oso a las hembras\" 4 7. El tema reaparece en t\u00e9rminos semejantes a los de Fern\u00e1ndez de Navarrete en el Teatro Mon\u00e1rquico de Pedro de Portocarrero en 1700. La corrupci\u00f3n de costumbres est\u00e1n en estrecha relaci\u00f3n con la ruina de las monarqu\u00edas. Numerosos son los autores que ven en ella la causa de la derrota del rey Rodrigo ante los moros. Los vi\u00ad cios y los placeres debilitan la virilidad y el valor militar, ahora bien, justamente cuando la situaci\u00f3n militar de Espa\u00f1a es m\u00e1s dif\u00edcil, las denuncias de tipo moralizador disminuyen. Los arbitristas de la se\u00ad gunda mitad del siglo subrayan m\u00e1s bien la relaci\u00f3n existente entre la ociosidad de los espa\u00f1oles y los problemas econ\u00f3micos. Algunos historiadores, tales Fabro Bremundan y Solanes se limitan a obser- 45 Ibid., p. 520. 46 Ibid., pp. 520\u2014 21. 47 Alonso NU\u00d1EZ DE CASTRO, Libro hist\u00f3rico pol\u00edtico. S\u00f3lo Madrid es Cor\u00ad te y el cortesano en Madrid, Madrid, 1658, 2da. ed., 1669, p. 273. 175 var los perjuicios sobrevenidos a causa de la p\u00e9rdida de la disciplina militar. Pareciera que a los com ienzos del siglo la denuncia de la co\u00ad rrupci\u00f3n se hace porque ella implica un peligro para el futuro de Es\u00ad pa\u00f1a. Despu\u00e9s, cuando la decadencia, al menos en el plano militar, es un hecho, no se habla m\u00e1s del tema. Los autores parecen m\u00e1s bien querer dar coraje y levantar el esp\u00edritu de los espa\u00f1oles, exal\u00ad tando todo aquello que hace al prestigio de la monarqu\u00eda. Evidentemente las costumbres de los espa\u00f1oles hab\u00edan cam\u00ad biado m ucho en relaci\u00f3n a las de anta\u00f1o. Basta pensar en la corte de Felipe IV y la de los Reyes Cat\u00f3licos o la de Carlos V. Es eviden\u00ad te que el deseo moralizador ha sido mayor en los com ienzos del siglo. Quiz\u00e1 frente a los problemas exteriores e interiores de Espa\u00f1a, los autores callan para despertar el optimismo de sus contempor\u00e1neos. Com o por ejemplo un Mendez Silva o un Pellicer de Ossau y Tovar, entre otros. O bien, la corrupci\u00f3n no era tan grave com o la hacen presumir las denuncias de Mariana o de Fern\u00e1ndez de Navarrete, de manera tal que ella se convierte en algo de poca importancia a los ojos de los autores de a\u00f1os posteriores. Sea com o sea lo m\u00e1s importante para la mayor\u00eda de los auto\u00ad res no es la cuesti\u00f3n de los vicios. M\u00e1s graves les parecen otras cues\u00ad tiones com o la despoblaci\u00f3n y los perjuicios econ\u00f3micos. Los problemas socio\u2014econ\u00f3m icos Ya Mariana entre los efectos negativos de la conquista de Am\u00e9\u00ad rica se\u00f1ala que la gente abandona sus tierras 48. Esta cuesti\u00f3n de la despoblaci\u00f3n, unida a la de los vagabundos y a la de la entrada de mercader\u00eda extranjera, que encontramos en Mariana^on tres temas sobre los que volver\u00e1n frecuentemente los autores del siglo XVII. Sancho de Moneada, el arbitrista que m\u00e1s se ocupa de cues\u00ad tiones econ\u00f3micas centra sus escritos en los problemas derivados de la entrada de productos fabricados fuera de Espa\u00f1a. A su juicio el \u00fanico y verdadero problema es el del comercio que extrae del reino la plata junto con las materias primas, para luego vender all\u00ed las mercader\u00edas manufacturadas en el extranjero 49. En ese sentido, 48 Juan de M ARIANA, Historia General de Espa\u00f1a, en Obras del Padre Maria\u00ad na, Madrid, B. A . E., 1950, T. X X X , p. 159. Del Rey y de la Instituci\u00f3n real, op. cit., T. X X X I, p. 549. 49 Sancho de MONCADA, Restauraci\u00f3n pol\u00edtica de Espa\u00f1a, Madrid, Instituto de Estudios Fiscales, 1974, p. 137. 176 para Moneada el descubrimiento de Am\u00e9rica no ha producido por s\u00ed mismo ning\u00fan perjuicio, s\u00f3lo que en Espa\u00f1a no se ha sabido uti\u00ad lizarlo para su prosperidad. Moneada a fin de resaltar la importancia de la falta de control en la comercializaci\u00f3n de productos extranjeros expone los da\u00f1os que se han se\u00f1alado como causas de los males que aquejaban Espa\u00ad \u00f1a, negando que estos sean los verdaderos problemas. Sin embar\u00ad go, sus consideraciones nos permiten conocer lo que pens\u00e1banlos espa\u00f1oles de comienzos del XVII, al menos en ciertos c\u00edrculos, co\u00ad mo el de la Universidad de Toledo a la cual pertenec\u00eda Moneada. As\u00ed, nos dice, se habla de la monarqu\u00eda espa\u00f1ola \" extendida a tan\u00ad tas y tan distantes provincias, para cuya dispensa es fuerza desan\u00ad grar Espa\u00f1a de la gente y de la plata, de modo que hallan que las conquistas de las naciones remotas. . . ha sido una natural carcoma de Espa\u00f1a\" 50 5 1 5 2 5 3 . Va de suyo que para Moneada no es \u00e9ste el da\u00f1o principal. Por la misma \u00e9poca, Fern\u00e1ndez de Navarrete menciona entre las causas de la despoblaci\u00f3n de Espa\u00f1a el descubrimiento de Am\u00e9\u00ad rica y las guerras. Ello lo lleva a afirmar que \" No conviene intentar nuevos descubrimientos y nuevas conquistas en que se acaben de consumir los pocos espa\u00f1oles que hay\" 61. A comienzos del siglo hab\u00eda entre ciertos autores la idea de que Espa\u00f1a hab\u00eda llegado al l\u00edmite de lo posible en lo que concierne a la extensi\u00f3n territorial. De manera tal que si bien ello implica el orgullo de que en los do\u00ad minios espa\u00f1oles no se pone el sol, por otro lado se perciben diver\u00ad sos inconvenientes \" Como sucede a la monarqu\u00eda espa\u00f1ola a quien su misma grandeza pone en infinitos trabajos y cuidados. . . Y aunque en la acci\u00f3n de nuevas conquistas campa m\u00e1s el valor y se gana m\u00e1s el aplauso popu\u00ad lar. . . es de mayor consideraci\u00f3n conservarlo adquirido porque esto toca a la sabidur\u00eda y prudencia, virtudes superiores a la fuerza\" 62. En 1629 el padre Benito de Pe\u00f1aloza se\u00f1ala el creciente n\u00fame\u00ad ro de espa\u00f1oles que parten hacia Italia, Flandes, Africa y, especial\u00ad mente, hacia Am\u00e9rica: \" A esta fuga la llaman la bella retirada\"63. 50 Ibid., p. 98. 51 op. cit., p. 468. 52 Ibid-, p. 469. 53 Benito PE\u00d1ALOSA y MONDRAGON, Libro de las cinco excelencias del Es\u00ad pa\u00f1ol que despueblan a Espa\u00f1a para su mayor potencia y dilataci\u00f3n, ramplo\u00ad na, C. de Labayen, 1629, fol. 155. 177 Pero para \u00e9l si Espa\u00f1a est\u00e1 despoblada esto revierte en su honor. El t\u00edtulo de su obra habla por s\u00ed mismo : Libro de las cinco excelencias que despueblan a Espa\u00f1a. Pero, volvamos a Moneada. De acuerdo a su an\u00e1lisis todos los problemas derivan de la introducci\u00f3n de mercader\u00edas extranjeras. No acepta, por ejemplo que la expulsi\u00f3n de los moriscos haya sido perjudicial, ni tampoco los gastos causados por las guerras que sos\u00ad tiene Espa\u00f1a El segundo Discurso se ocupa de la despoblaci\u00f3n. El primer cap\u00edtulo lleva por t\u00edtulo: \" Poca gente de Espa\u00f1a a los prin\u00ad cipios de a\u00f1o 1619\" . Moneada afirma all\u00ed que las causas son diver\u00ad sas: las pestes, las guerras, el hambre, la expulsi\u00f3n de moros y ju\u00ad d\u00edos, el poblamiento de Am\u00e9rica Entre estos factores hay algunos, com o las guerras y las pestes, que son de siempre, pero no as\u00ed la des\u00ad poblaci\u00f3n, que para Moneada es el resultado de tres factores: en pri\u00ad mer lugar las gentes abandonan los lugares donde no pueden subsis\u00ad tir, en segundo lugar, se mueren de hambre porque no pueden re\u00ad mediar la situaci\u00f3n y, finalmente, la falta de casamientos. Todo ello conduce a un agotamiento de la poblaci\u00f3n la cual podr\u00eda ser solucionada prohibiendo la entrada y venta de mercader\u00eda extran\u00ad jera, dado que esto producir\u00eda lo que hoy llamar\u00edamos una reacti\u00ad vaci\u00f3n de la econom\u00eda y por consiguiente se repoblar\u00edan los luga\u00ad res deshabitados y desaparecer\u00edan los vagabundos de las ciudades. La cuesti\u00f3n de la falta de protecci\u00f3n de Espa\u00f1a en la comer\u00ad cializaci\u00f3n de los productos fabricados en el exterior y los diversos problemas que de all\u00ed se derivan es pr\u00e1cticamente un leit motiv en numerosos autores del siglo XVII. No todos ponen el acento en las mismas cuestiones, pero la mayor\u00eda tiene una percepci\u00f3n muy agu\u00ad da de la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de la Espa\u00f1a de entonces. Ca\u00ad be se\u00f1alar que el mayor n\u00famero de autores que denuncian los pro\u00ad blemas escriben en la primera mitad del siglo. De entre ellos, vamos a analizar m\u00e1s de cerca la obra de Fern\u00e1ndez de Navarrete, la que tiene por objeto ocuparse de la Consulta que redact\u00f3 el Consejo de Castilla en 1619, en respuesta a lo solicitado por Felipe III. La despoblaci\u00f3n era la preocupaci\u00f3n principal del rey y por consiguiente del Consejo. Fern\u00e1ndez de Navarrete se ocupa del te\u00ad ma extensamente. En primer lugar constata el hecho: \" Que Castilla est\u00e9 despoblada, com o el Consejo dice, no s\u00f3lo lo ven y lloran los naturales, sino que tambi\u00e9n nos baldonan con ello los extranjeros, sin que sea \u00e9ste de los trabajos que se puedan encubrir, siendo tan p\u00fablico y notorio a todo6 los que vienen a Espa\u00f1a, pues en las minas de tantos lugares sin poblaci\u00f3n se ve que carecen de la 178 La despoblaci\u00f3n es considerada, por casi todos los autores, co\u00ad no una de las peores calamidades que pueden advenir. Una expre\u00ad si\u00f3n del libro de los Proverbios es frecuentemente citada en la \u00e9po\u00ad ca: minia princips 5 4 55. Fern\u00e1ndez de Navarrete considera a la despobla\u00ad ci\u00f3n como la causa de todos los males, los hombres constituyen las verdaderas murallas de las ciudades. Luego de diversas consideracio\u00ad nes sobre la importancia de una poblaci\u00f3n numerosa, Fern\u00e1ndez de Navarrete analiza las causas de su disminuci\u00f3n en Espa\u00f1a En primer lugar, se\u00f1ala la expulsi\u00f3n de moros y de jud\u00edos: \" La primera causa de la despoblaci\u00f3n de Espa\u00f1a han sido las muchas y muy numerosas expulsiones de moros y jud\u00edos\" 56 .antigua y numerosa que tuvieron\" S4. No es esta la opini\u00f3n de todos los autores. Ciertamente que Fern\u00e1ndez de Navarrete no critica las expulsiones, pero \u00e9l plantea la cuesti\u00f3n de si no se habr\u00edan podido aplicar los medios necesarios para mejor integrarlos a la sociedad cristiana. A su juicio habr\u00eda que proceder tambi\u00e9n a la expulsi\u00f3n de los gitanos \" no siendo tan dificultosa la ejecuci\u00f3n cuanto da\u00f1osa la tolerancia de esta gente, tan perniciosa en la rep\u00fablica\" 57. Sancho de Moneada dedica el \u00faltimo de sus Discursos a los gi\u00ad tanos y a los perjuicios que derivan de permitir su existencia en Es\u00ad pa\u00f1a. Por su parte, Fern\u00e1ndez de Navarrete denuncia, entre las cau\u00ad sas de la despoblaci\u00f3n, la abundancia de vagabundos, de donde pro\u00ad cede la pobreza. El lo expresa as\u00ed: \" Despu\u00e9blase as\u00ed mismo Castilla por el poco cuidado y vigilancia que se tiene en castigar vagabundos y holgazanes, de que es infinito el n\u00fa\u00ad mero en estos reinos, siendo esta la causa de haber tantos pobres; por\u00ad que com o dijo el Sabio la mano perezosa y holgazana dio principio a la pobreza;. . . habi\u00e9ndose los m\u00e1s de los espa\u00f1oles reducidos a hol\u00ad gazanes, unos a t\u00edtulos de nobles, otros con capa de mendigos.. . mi 54 op. cit., p. 464. 55 Prov. 14, 28. 56 op. cit., p. 465. 57 Ibid., p. 467 179 discurso n o es contra los verdaderos pobres.. . sino contra lo6 que es\u00ad tando fuertes y sanos, se hacen mendigos y holgazanes\" 58. Se ve aparecer all\u00ed uno de los temas m\u00e1s caracter\u00edsticos de la Espa\u00f1a del siglo XVII, el de los vagabundos, tan caro a la literatura picaresca. Fern\u00e1ndez de Navarrete pareciera acusar de esta situa\u00ad ci\u00f3n a la corona por la depreciaci\u00f3n de la moneda porque \" viene a ser mayor com odidad el pedir limosna que trabajar\" 59. Abandonamos as\u00ed el dominio demogr\u00e1fico para entrar en el de la econom\u00eda. Y no es casual. Fern\u00e1ndez de Navarrete ha tenido la intuici\u00f3n de la correlaci\u00f3n de los fen\u00f3menos sociales y ve en los pro\u00ad blemas econ\u00f3m icos una de las causas de la despoblaci\u00f3n rural. En relaci\u00f3n con esto el autor denuncia la excesiva facilidad para adqui\u00ad rir la condici\u00f3n nobiliaria y para establecer los mayorazgos cortos. Destaca estos aspectos com o nocivos al cuerpo social pues \" . . . oh! i gados e impedidos con las falsas apariencias de caballer\u00edas, quedan sin aptitud para acomodarse a oficios y a ocupaciones in\u00ad compatibles con la vana autoridad de un don. . .desamparan las artes y oficios, la labranza y crianza. . . Y as\u00ed, parece ser\u00eda conveniente que no se pudiesen fundar mayorazgos ni v\u00ednculos que fuesen me\u00ad nos que de tres mil ducados de renta . . \" 60. He all\u00ed una situaci\u00f3n que los hombres del siglo de las luces que\u00ad rr\u00e1n revertir. Existen adem\u00e1s, los perjuicios que provocan las personas que abandonan los sitios donde han nacido para ir a vivir cerca de la Corte. As\u00ed proceden los ministros y sus hijos, \" cosa que siempre se tuvo por ingratitud a la patria\" 61. A ello se agrega la salida de gen\u00ad te hacia las colonias. Fern\u00e1ndez de Navarrete encuentra una estrecha relaci\u00f3n entre poblaci\u00f3n, casamientos y agricultura: \" Lo que m\u00e1s aumenta la poblaci\u00f3n de los reinos es el ejercicio de la agricultura, porque las heredades son com o ciertos grillos que detie\u00ad nen en su patria a los hombres y esta ocupaci\u00f3n de cultivarla tierra 58 Ibid., pp. 470\u2014 71. 59 Id. 60 Ibid., pp. 472\u2014 73. 61 Ibid., p. 476. 180 El tema de la falta de casamientos es otro de los caracter\u00edsti\u00ad cos del pensamiento espa\u00f1ol de comienzos del siglo. Mateo de Li- s\u00f3n y Biedma denuncia que no se efect\u00faan matrimonios porque: . . no han de casar los padres a sus hijas con quien no las pueda sus\u00ad tentar no teniendo en qu\u00e9 trabajar, y as\u00ed por la mayor parte las en\u00ad tran en Religiones, y los hombres se hacen cl\u00e9rigos\" . Fern\u00e1ndez de Navarrete tiene en gran consideraci\u00f3n a los la\u00ad bradores y se lamenta de que la agricultura sea abandonada en Es\u00ad pa\u00f1a. Al respecto denuncia el peso de los tributos: \" . . . pongo los ojos en la miseria, en el abatimiento, en el desprecio y pobreza a que ha llegado en Castilla este importante estado, atribu\u00ad y o parte de este tan grave da\u00f1o a que la mayor parte de los grav\u00e1me\u00ad nes y cargas est\u00e1 impuesta sobre los flacos hombros de este afligido gremio. . .aunque los labradores no est\u00e1n faltos de libertad natural, est\u00e1n siempre asidos al remo de tantos trabajos y necesidades; porque todo lo que adquieren con sudor, lo consumen en la voraz polilla de los censos\" 6 2 6 3 64. Se ve claramente que para este autor, la causa principal de la decadencia de la agricultura es la ausencia de medidas que protejan a los labradores. Ellos deben adem\u00e1s soportar la parte m\u00e1s pesada pues junto con las cargas existe el problema de los precios: \" lo experimentamos este a\u00f1o, en que todo lo vendible ha duplicado el precio. . . el labrador queda muy agraviado en comprar todo lo que ha menester a precios excesivos, sin poder desagraviarse en los frutos, que est\u00e1n atados con tasa\" 65 La lucidez del an\u00e1lisis de Fern\u00e1ndez de Navarrete se manifies\u00ad ta en el tratamiento a que somete la cuesti\u00f3n del estado eclesi\u00e1sti\u00ad co, del cual \u00e9l forma parte y a la que hemos aludido brevemente enno se conserva bien sin el matrimonio\" 62. 62 Ibid., p. 478. 63 Mateo L1SON Y BIEDMA, Discursos y apuntamientos eti que se tratan ma\u00ad terias importantes del gobierno de la monarqu\u00eda y de algunos da\u00f1os que pade\u00ad ce, y de su remedio, M a d rid , 1 6 2 3 , fo l. 7 . 64 op. cit., p. 532. 65 Ibid., p. 534. 181 el tema de la corrupci\u00f3n de costumbres. Lo que sorprende en las consideraciones de este autor respecto al estado eclesi\u00e1stico es que m\u00e1s all\u00e1 de su visi\u00f3n espiritual, indudablemente sincera, de los acon\u00ad tecimientos sociales, \u00e9l sabe comprender la autonom\u00eda de las cau\u00ad sas segundas. Esto es de destacar dado que en general se observa en los autores espa\u00f1oles del XVII un marcado providencialismo, aun\u00ad que ello es m\u00e1s notorio en la segunda mitad del siglo. De cualquier manera, Fern\u00e1ndez de Navarrete se anticipa a lo6 an\u00e1lisis de histo\u00ad riadores contempor\u00e1neos que se refieren a las mismas causas para explicar en parte el fen\u00f3meno de la despoblaci\u00f3n de Espa\u00f1a\" 6 . Fern\u00e1ndez de Navarrete se ocupa en numerosos apartados de los problemas econ\u00f3micos. Como tantos autores de la \u00e9poca, \u00e9l cree en la abundancia de riquezas naturales en la pen\u00ednsula y en la ferti\u00ad lidad excepcional de sus tierras. Sin embargo, nota que; \" Lo que a Espa\u00f1a falta es gente que cultive la tierra y beneficie las minas; porque la mucha riqueza ha hecho nobles y caballeros a mu\u00ad chos que no lo eran, quedando flaco y d\u00e9bil el estado plebeyo y po\u00ad pular\" 6 6 67 . Esta es una de las caracter\u00edsticas que se han atribuido a los es\u00ad pa\u00f1oles de la \u00e9poca moderna; el deseo de ennoblecerse extendido en todas las capas sociales. El autor se\u00f1ala que a\u00fan siendo las rique\u00ad zas mineras muy grandes, ello no redunda en beneficio \" . . por ser los espa\u00f1oles de tan altivo coraz\u00f3n, que no se acomodan a trabajo tan servil\" 68. Por otro lado, critica acerbamente el despilfarro y los gastos excesivos, aun los que realiza la corona, incluyendo las mercedes. Solicita al rey no conceder m\u00e1s y revisar las ya otorgadas. Se ocupa tambi\u00e9n de las leyes suntuarias reclamando su aplicaci\u00f3n. Conside\u00ad ra el deseo inmoderado de lujo en los vestidos, alhajas, casas, etc. com o una de las causas de la disminuci\u00f3n de los casamientos por te\u00ad mor de no poder hacer frente a tales costumbres, de las que Fer\u00ad n\u00e1ndez de Navarrete subraya su vanidad. Adem\u00e1s, ello permite a los extranjeros debilitar a Espa\u00f1a extrayendo de ella la plata. 66 Entre otros, A. DOMINGUEZ ORTIZ, El Antiguo R\u00e9gimen: Los Reyes C & ' t\u00f3licos y los Austrias, op. cit., pp. 346\u2014 347. V. PALACIO A T A R D , Derrota, agotamiento. . . op. cit., p. 79. 67 op. cit., p. 494. 68 Id. 182 Ocuparse un poco m\u00e1s extensamente de Fern\u00e1ndez de Nava- rrete que de otros autores de la \u00e9poca encuentra su justificaci\u00f3n pues en \u00e9l se encuentran denunciados todos los males y defectos que se han atribuido a Espa\u00f1a y los espa\u00f1oles desde el siglo XVIII hasta nuestros d\u00edas: la despoblaci\u00f3n, la falta de esp\u00edritu de trabajo, la mala administraci\u00f3n de los recursos, el despilfarro, la vacua os\u00ad tentaci\u00f3n, los precios m\u00e1s elevados que en otras partes y, por con\u00ad siguiente, los efectos perniciosos para la econom\u00eda del reino que de\u00ad rivan de la adquisici\u00f3n en el extranjero de mercader\u00edas no produci\u00ad das en Espa\u00f1a Es preciso resaltar que consideraciones semejantes las encon\u00ad tramos en numerosos autores de la primera mitad del siglo XVII, pero no expuestas de manera tan completa y sistem\u00e1tica Fern\u00e1n\u00ad dez de Navarrete es un prodigioso analista de la sociedad de su \u00e9poca Hacia la d\u00e9cada de 1640 las voces callan, a excepci\u00f3n de Saavedra Fajardo. Ya en 1656, Mart\u00ednez de Mala, uno de los dos arbitristas de la segunda mitad del siglo, retoma la tem\u00e1tica de Fer\u00ad n\u00e1ndez de Navarrete. La ausencia de control en el comercio que ha\u00ad cen los extranjeros y el abandono de los oficios ha da\u00f1ado honda\u00ad mente al reino: \" Ninguna monarqu\u00eda ha sido due\u00f1a de tantas riquezas com o Espa\u00f1a ha tenido; y por fiarse de ellas m\u00e1s que de las artes con que las pu\u00ad diese haber conservado, ha perdido su fuerza\" 69 7 0 . En ese perjuicio no es ajeno el descubrimiento de Am\u00e9rica. Mart\u00ednez de Mata se aleja de los arbitristas de comienzos del siglo en lo que hace a los gastos en cosas superfluas; si el beneficio queda en el pa\u00eds, ello puede ser algo bueno: \" Las necesidades de unos se reparan con los gastos superfluos de los otros, porque lo que a unos sirve de desvanecerse a otros ha servido de honesto ejercicio, y con lo que unos gastan demasiado, otros co\u00ad men lo necesario\" 7 . El texto permite observar el cambio de mentalidad que ya se ha insinuado en Espa\u00f1a. En efecto las consideraciones de Mart\u00ednez de Mata son m\u00e1s \" modernas\" , se alejan de las consideraciones mora\u00ad les del lujo para centrarse solamente en las econ\u00f3micas. Los efectos 69 Francisco MARTINEZ de MATA. Discursos, en P. Rodr\u00edguez Campoma nes, Ap\u00e9ndice a la liducaci\u00f3n popular. Madrid, A. Sancha, 1775, 4 vol.,vol. 4, p. 434. 70 Ibid., p. 87. 183 perniciosos del lujo no provienen del mismo sino del hecho de que los espa\u00f1oles no han sabido sacar provecho de \u00e9l, descuidando sus obligaciones. Son los extranjeros los que han obtenido los benefi\u00ad cios, pero es precisamente la ociocidad de los espa\u00f1oles la causa de la presencia de aqu\u00e9llos. Mart\u00ednez de Mata se ocupa tambi\u00e9n del tema de la despobla\u00ad ci\u00f3n. Pero \u00e9sta se corrige por s\u00ed sola a trav\u00e9s de la reproducci\u00f3n a condici\u00f3n de que los hombres tengan los medios para vivir, que pro\u00ad vienen de la agricultura y de los oficios, desaparecidos en Espa\u00f1a por la introducci\u00f3n de productos extranjeros. De all\u00ed la falta de ma\u00ad trimonios ante las necesidades que sufren los casados pues no pue\u00ad den trabajar. As\u00ed los j\u00f3venes \" desisten de casarse, se quedan celibatos, o se hacen frailes o vaga\u00ad bundos; y las doncellas perecen por los rincones de hambre, y otras se pierden a millares con grave ofensa de la ley de Dios\" 71. Sin embargo, Mart\u00ednez de Mata no tiene el mismo tono casi apocal\u00edptico de los arbitristas de comienzos del siglo. Considera que Espa\u00f1a est\u00e1 en condiciones de superar los problemas. S\u00f3lo es necesario ponerse a trabajar y respetar las leyes que controlan el comercio de los extranjeros. Esto solucionar\u00e1 incluso el problema de la despoblaci\u00f3n: \" Los m\u00e1s eficaces medios y privilegios para facilitar los matrimonios, y reedificar lo destruido, y volver a introducir la abundancia y po\u00ad tencia que ten\u00eda Espa\u00f1a es la obediencia a (estas) leyes con que se conserv\u00f3 rica, f\u00e9rtil y poblada, aunque tuvo tantas guerras dentro casi de setecientos a\u00f1os\" 72. El \u00faltimo arbitrista del siglo que haya publicado sus trabajos es Alvarez Osorio. No sorprende encontrar all\u00ed consideraciones he\u00ad chas anteriormente por sus predecesores. Sin embargo, lo que llama la atenci\u00f3n es su certeza de que Espa\u00f1a puede solucionar sus crisis. Su optimismo, hay que aclararlo, es totalmente diferente de la ce\u00ad guera casi irracional de ciertos providencialistas de la \u00e9poca. Un rasgo de la evoluci\u00f3n del pensamiento espa\u00f1ol de la segun\u00ad da mitad del siglo respecto a sus comienzos, lo encontramos en lo que hace a la cuesti\u00f3n de productos extranjeros. Para Alvarez Os o 71 Ibid., p. 77. 72 Ibid., p. 78. 184 rio, su irrupci\u00f3n en Espa\u00f1a ha sido consecuencia de la negligencia de los espa\u00f1oles y no forma parte de un plan concebido por los enemi\u00ad gos com o lo piensan numerosos autores de la primera \u00e9poca. Sea como sea, todos los problemas que \u00e9l analiza son, a su juicio solu- cionables. Solicita sobre todo a la nobleza que administre sus tie\u00ad rras y sus campos com o lo hac\u00edan ais ancestros. Pareciera que en los \u00faltimos a\u00f1os del siglo este autor, que es\u00ad crib\u00eda en 1686, observa posibilidades reales de solucionar la grave situaci\u00f3n de Espa\u00f1a Y esto en plazo breve: \"Con lo6 medios de esta monarqu\u00eda se han enriquecido los reinos ex\u00ad tra\u00f1os; y con lo que han quedado me obligo a quitar todas las con\u00ad fusiones de gobierno, mejorando de oficios y rentas a todos los inte\u00ad resados. Y sin hacer agravio a naturales ni extranjeros, se hallar\u00e1n nuestros frutos y comercio los mayores tesoros y conveniencias para V.M. y toda la causa p\u00fablica, obrando con caridad, podremos tener dentro de un a\u00f1o, la mejor uni\u00f3n y gobierno del mundo\" 73 7 4 7 5 . En el segundo discurso afirma que con la marina y el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, haciendo ellos el comercio que practican los extranjeros con Am\u00e9rica, \" saldremos dentro de breve tiempo de la escasez y miseria en que vivimos\" 7 4. Para lograrlo propone numerosas refor\u00ad mas. Se comprende la admiraci\u00f3n que por \u00e9l sent\u00eda Campomanes quien reedit\u00f3 sus obras, y las de Mart\u00ednez de Mata,en 1775. Alvarez Osorio expresa su parecer sobre cuestiones militares de la Espa\u00f1a de Carlos II. Recuerda, com o lo hacen numerosos au\u00ad tores, el prestigio del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol en la \u00e9poca de Femando y de Carlos V. Piensa que para que Espa\u00f1a sea m\u00e1s fuerte es necesario que el rey en persona dirija su ej\u00e9rcito junto con la nobleza, dan\u00ad do com o ejemplo los reyes espa\u00f1oles de anta\u00f1o y el caso de Luis XIV. Al margen de cierta ingenuidad, porque no podemos imagi\u00ad narnos a Carlos II en situaci\u00f3n de dirigir una batalla, se observa en Alvarez Osorio, el deseo de despertar el esp\u00edritu y el valor militar en la nobleza espa\u00f1ola. Exhortando al monarca a seguir sus conse\u00ad jos el est\u00e1 cierto de que Espa\u00f1a saldr\u00e1 de la crisis, sanear\u00e1 sus finan\u00ad zas y aumentar\u00e1 la poblaci\u00f3n 7 5. Las denuncias de los problemas son claras. Entre los autores 73 Miguel ALVAREZ OSORIO V RED1N, h.x tensi\u00f3n pol\u00edtica v ecor\u00famiica. en P. Rodr\u00edguez Campomanes, op. cit.. vol 1, p. 9. 74 Id. hl helador General para el bien com\u00fan de todos, ibid., p. 309. 75 Id. Lxtensi\u00f3n pol\u00edtica v econ\u00f3mica, op. cit., p. 12. 185 que se ocupan de ellos, diecisiete sobre treinta y dos, coinciden, al margen de ciertas diferencias, en que Espa\u00f1a est\u00e1 herida en su po\u00ad blaci\u00f3n y en sus recursos. Estos dos aspectos son puestos en relaci\u00f3n en diversas ocasiones. De los autores analizados, siete niegan la existencia de proble\u00ad mas. Uno solo de entre ellos publica en 1625, Gregorio L\u00f3pez Ma\u00ad dera; otaro, Mercader de Cerbell\u00f3n, escribe en 1700 y el resto en los a\u00f1os 1640. Ocho autores no dicen nada al respecto, de los cuales, tres escriben a comienzos del siglo y el resto en la segunda mitad. La explicaci\u00f3n de ello difiere seg\u00fan los casos y su an\u00e1lisis complejo. Esta cuesti\u00f3n de los problemas sociales y econ\u00f3micos de Es\u00ad pa\u00f1a encuentra, pues, una mayor\u00eda de autores que se ocupan de ella. Es decir que existe una percepci\u00f3n, a veces muy aguda, de la situa\u00ad ci\u00f3n por la que atravesaba Espa\u00f1a Sin embargo, todos los que se hacen cargo de la misma, proponen soluciones que, va de suyo, con\u00ad sideran viables y de no dif\u00edcil ejecuci\u00f3n. En los comienzos del siglo predomina la certeza de poder superar la crisis con diversos arbi\u00ad trios. Fern\u00e1ndez de Navarrete tiene una l\u00facida percepci\u00f3n del peli\u00ad gro de decadencia y por ello considera urgente aplicar los remedios, aun los m\u00e1s amargos \". .. porque la enfermedad es grav\u00edsima, pero no incurable. . . porque como la mayor parte de las enfermedades de los reinos ha tenido ori\u00ad gen de la abundancia de las riquezas mal gastadas, es forzoso que, ha\u00ad bi\u00e9ndose de curar con sus contrarios, se les recete la templanza y la frugalidad. . . las enfermedades graves y heridas penetrantes no pue\u00ad den curarse sino es con remedios, \u00e1speros y duros, siendo lo mismo en las de los reinos\" 76. As\u00ed, ni la ruina econ\u00f3mica, ni la despoblaci\u00f3n ni los otros pro\u00ad blemas de orden material o social son suficientes en Fern\u00e1ndez de Navarrete para explicar la declinaci\u00f3n de Espa\u00f1a. En un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo, la decadencia comienza en el nivel de las costumbres. Por ello lamenta la p\u00e9rdida del ethos militar, por ejemplo, antes de las primeras derrotas del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol. La decadencia tiene un origen moral. Precisamente es a causa del car\u00e1cter moral de los pro\u00ad blemas, aun de los econ\u00f3micos y de la despoblaci\u00f3n, que \u00e9l cree en la posibilidad real de superarlos. A pesar de la gravedad de los da\u00f1os, no es pesimista porque cree en su naturaleza moral, es decir libre. De all\u00ed las innumerables soluciones que propone. 76 op. cit., pp. 544 45. 186 En cuanto a los autores de los \u00faltimos a\u00f1os del siglo, existe por un lado el optimismo de los providencialistas y, por otro, el de Alvarez Osorio. La Negativa a ver la realidad La obra de Mercader de Cerbell\u00f3n, publicada en 1700 es qui\u00ad z\u00e1s el mejor ejemplo de lo que podr\u00eda ser una cierta representaci\u00f3n mental de la realidad de Espa\u00f1a. Nos muestra una ceguera total so\u00ad bre esa realidad. El libro se ocupa del rey Alfonso VIII y comienza trazando un paralelo entre esa \u00e9poca y la Espa\u00f1a de Carlos II. Pero el autor hace gala de un optimismo casi irracional. Repentinamen\u00ad te y sin dar ninguna fundamentaci\u00f3n exclama: \". . . har\u00e1 V.M muy felices sus reinos si ha menester m\u00e1s dicha que ser suyos. . . Los ej\u00e9rcitos de V.M. autorizar\u00e1n tanto la amenaza, que deja impracticable la resistencia: haciendo que su V.M. conquiste tantos Imperios como voluntades. . . Los bajeles de V.M. . . . dar\u00e1n ley a los vientos. . . As\u00ed tendr\u00e1 V. M . ocupado el aire con sus aplau\u00ad sos; la tierra con sus ej\u00e9rcitos, el agua con sus bajeles. . . ser\u00e1 todo el Mundo cat\u00f3lico, porque V . M . no sabr\u00e1 tener otros vasallos. . . Nada har\u00e1 que V. M . no venza, sino haber vencido Gobernar\u00e1 V. M . el Or\u00ad be y ^ habi\u00e9ndole hecho una vez suyo, no se consedar\u00e1 de ser aje- Si en esa \u00e9poca hab\u00eda gente que pensaba de esa manera, es pre\u00ad ciso coincidir con Palacio Atard cuando dice que en la Espa\u00f1a del siglo XVII hab\u00eda \" Una falange de insensatos\" 7 7 78. El lo afirma a prop\u00f3sito de los optimistas de mediados del siglo. Sin embargo, Mercader escribe en 1700 cuando, a pesar de todos las matices que se puedan hacer al alcance de la decadencia espa\u00f1ola, no puede ne\u00ad garse que los ej\u00e9rcitos no estaban en condiciones de dominar el mundo entero. Afirmar que el rey estaba en situaci\u00f3n de vencer y de conver\u00ad tirse en se\u00f1or del mundo parece m\u00e1s bien una iron\u00eda, que no es en absoluto la intenci\u00f3n del autor. Lo cual nos muestra hasta qu\u00e9 pun\u00ad to ciertos espa\u00f1oles no quer\u00edan mirar la realidad de los hechos. 77 Gaspar MERCADER de CERBELLON, Retrato pol\u00edtico del Se\u00f1or rey don Alfonso el V I H , Valencia, 1700. pp. 51-52. 78 V. PALACIO ATARD, op. cit., p. 151. 187 CONCLUSION M\u00e1s all\u00e1 de las diferencias que se encuentran en los autores del siglo XVII, hay una coincidencia Ninguno piensa que Espa\u00f1a est\u00e9 en una decadencia que sea imposible de superar, de algo que sea de finitivo. Hay denuncia de problemas, pero no percepci\u00f3n de deca\u00ad dencia, aunque m\u00e1s oo sea porque todos piensan que se la puede re\u00ad mediar. Lo que es lo mismo que decir que los espa\u00f1oles no ten\u00edan la impresi\u00f3n de un agotamiento. Y esto, a pesar de la gravedad de los hechos adversos. En el siglo XVII el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol ha sufrido una derrota por primera vez despu\u00e9s de siglos. Exist\u00eda la despobla\u00ad ci\u00f3n y la falta de riquezas. La dinast\u00eda de los Hasburgos iba a ago\u00ad tarse al fin del siglo. Pero nada de eso es percibido por los contem\u00ad por\u00e1neos com o signo de declinaci\u00f3n, en el sentido de un proceso ineluctable. Y esto requiere una explicaci\u00f3n sobre la cual no pode\u00ad mos extendemos en el presente trabajo. Pero es necesario tener en cuenta que es muy dif\u00edcil para los contempor\u00e1neos percibir un pro\u00ad ceso de decadencia y los alcances del mismo 79. El historiador Cabrera de C\u00f3rdoba, escribe una obra sobre Fe\u00ad lipe II en 1619, \u00e9poca en la que ya se alzan voces para denunciar los problemas de Espa\u00f1a. El autor expresa en numerosas ocasiones sus ideas en lo que concierne a la conservaci\u00f3n y decadencia de mo\u00ad narqu\u00edas e imperios. Pero nunca esos textos aluden a Espa\u00f1a. Sin embargo, hay uno que transcribiremos a continuaci\u00f3n, no porque all\u00ed se encuentren alusiones a la decadencia de Espa\u00f1a, m\u00e1s bien se\u00ad r\u00eda lo contrario. Cabrera de C\u00f3rdoba habla en \u00e9l de la justa preemi\u00ad nencia de Espa\u00f1a sobre Francia en el Concilio de Trento. El texto puede mostramos lo que no es considerado en la \u00e9poca com o signo de decadencia: \" . . . igual se ve que el reino de Francia siempre lo fue aunque la l\u00ed\u00ad nea de Clodoveo acab\u00f3 y pas\u00f3 a Pipino; \u00e9sta a la de Hugo Capeto, \u00e9sta a la de Valois, y \u00e9sta a la de Borb\u00f3n: y tantos a\u00f1os como tuvie\u00ad ron varias partes de Francia los Ingleses, y aun la Corona con su asien\u00ad to en su metr\u00f3poli Par\u00eds, y se titularon como Reyes de Francia; as\u00ed e l Reino de Espa\u00f1a en un nombre y un vocablo estuvo unido: y como tuvo derecho para recuperar sus tiesas de los injustos poseedores, lo tiene para las preeminencias, t\u00edtulos.. . \" 80. Podr\u00eda dedicirse que ni los cambios de dinast\u00eda ni las modifi- 79 cf. P. CHAUNU, op. cit.,p. 321. 80 Luis CABRERA de CORDOBA, op. cit., fol. 331. 188 caciones territoriales implican algo de extrema gravedad y menos a\u00fan una} declinaci\u00f3n: ello ha sucedido en Francia y en Inglaterra y no es considerado por el autor com o ning\u00fan tipo de decadencia. Es\u00ad tas cuestiones eran por lo dem\u00e1s, frecuentes en la \u00e9poca. En nues\u00ad tros d\u00edas se ha considerado el fin de la dinast\u00eda de los Habsburgos en Espa\u00f1a y las modificaciones de sus fronteras com o signos de su decadencia. Sin embargo, es probable que no haya sido as\u00ed para los hombres del XVII. Ya avanzado el siglo, la p\u00e9rdida de la preponderancia de Espa\u00ad \u00f1a en Europa no es percibida com o se\u00f1al de decadencia. Quiz\u00e1s es\u00ad to tenga que ver con la idea que los autores que hemos estudiado tienen de la naturaleza de Espa\u00f1a. Para ellos, lo esencial de su m o\u00ad narqu\u00eda, lo que la constituye com o tal, es el estar informada por la fe cat\u00f3lica. En ese sentido, ni las p\u00e9rdidas territoriales, ni las derro\u00ad tas militares, ni la despoblaci\u00f3n y, menos a\u00fan los problemas econ\u00f3\u00ad micos, significan para ellos una decadencia Es precisamente en la segunda mitad del siglo cuando se acen\u00ad t\u00faa esa suerte de identificaci\u00f3n entre la monarqu\u00eda espa\u00f1ola y la re\u00ad ligi\u00f3n cat\u00f3lica en tanto que Espa\u00f1a contin\u00fae fiel a su fe no habr\u00e1 decadencia El tema es particularmente destacable en un autor tan realista com o Saavedra Fajardo. El providencialismo es, por otro lado, uno de los rasgos m\u00e1s destacados de varios autores, en espe\u00ad cial en esta segunda mitad del siglo. Y esto puede ser v\u00e1lido no s\u00f3lo para los autores analizados si\u00ad no para la mayor\u00eda de los espa\u00f1oles. Es evidente, a partir de las edi\u00ad ciones de las obras, que libros com o el de Nu\u00f1ez de Castro, Solo Madrid es Corte, gozaba de las preferencias del p\u00fablico. En \u00e9l se tra\u00ad ta de poner de relieve todo lo que hace al orgullo de la capital de manera tal que \u00fanicamente ella merece, entre todas las ciudades de Europa, el nombre de Corte. Al respecto es significativo que Palafox y Mendoza fallecido en 1659, haya escrito para s\u00ed mismo su Juicio interior, porque los autores de la primera \u00e9poca del siglo no duda\u00ad ban en expresarse p\u00fablicamente sobre el peligro de la decadencia de Espa\u00f1a. Cabe preguntarse si ello se debe a que los espa\u00f1oles de los a\u00f1os 1660 prefer\u00edan no hacerse cargo de la realidad y refugiarse leyendo las obras de Nu\u00f1ez de Castro, best-seller de esos mismos a\u00f1os. En cualquier caso, sea por la negativa a enfrentar la realidad, sea por un mesianismo providencialista, sea, en los m\u00e1s objetivos, porque consideran superables los problemas en que se debat\u00eda Es\u00ad pa\u00f1a no se encuentra en las obras publicadas en el siglo XVII una conciencia de una decadencia irreversible de la monarqu\u00eda espa\u00f1o- 189 la. Son varios los textos en los que se recuerda que Espa\u00f1a afront\u00f3 una grave situaci\u00f3n cuando la invasi\u00f3n mora y que sin embargo ella se levant\u00f3 a la grandeza Creemos, por lo tanto, que el silencio que se va haciendo, a medida que avanza el siglo, sobre acuciantes problemas, es \u00e9l mis\u00ad mo un signo de decadencia 19 0 SECCION DOCUMENTAL REFORMA O SUPRESION DEL SISTEMA DE CORREGIDORES Edberto Oscar Acevedo Sumario: I Los informes de Haedo. II El proyecto de Diez de Medi\u00ad na. La anulaci\u00f3n de los corregidores \u2014 y, consiguientemente, de los repartimientos\u2014 fue una medida revolucionaria, tomada por el Estado espa\u00f1ol en beneficio de sus vasallos indios a fines de la octa\u00ad va d\u00e9cada del siglo XVIII. Era, tambi\u00e9n, tard\u00eda en cierto modo, pues el sistema hab\u00eda dado origen a excesos, des\u00f3rdenes, quejas y tensiones sin cuento. Pero, como vino acompa\u00f1ada por otras modi\u00ad ficaciones administrativas que buscaron reorientar la pol\u00edtica ofi\u00ad cial hispanoamericana, todo lo que hace referencia a los anteceden\u00ad tes de la extinci\u00f3n de aquella instituci\u00f3n tan criticada resulta de in\u00ad ter\u00e9s. Por eso, damos a conocer este estudio, centrado en las opinio\u00ad nes que acerca de tal asunto tuvieron dos personajes importantes. Y si bien, en seguida, nos referiremos, exclusivamente, al tema corre\u00ad gidores, no podemos dejar de mencionar una cuesti\u00f3n que resulta atractiva porque tiene que ver con el eco y la trascendencia de estos informes. 193 En efecto; conocidos son los t\u00e9rminos en que el virrey Ceva- llos se expres\u00f3, por ejemplo, respecto de la necesidad de la aboli\u00ad ci\u00f3n del cargo de Teniente de Rey de C\u00f3rdoba y acerca del ben\u00e9fi\u00ad co bando de libre internaci\u00f3n. A la vez, los historiadores mencionan con acierto las peticiones y sugerencias que recibi\u00f3 en ambos casos. Pues bien; creo que en esa l\u00ednea se encuentran ciertos corcep- tos expresados por el autor de alguno de los Informes que vamos a transcribir en seguida \u2014se\u00f1aladamente, en el segundo\u2014 y aunque ahora, por raz\u00f3n del tema elegido, no los podemos exponer en de\u00ad talle, apuntamos solamente que Cevallos us\u00f3 de la misma palabra: \" confusi\u00f3n\" al referirse a la situaci\u00f3n del ramo de la Sisa y de todo el Tucum\u00e1n para justificar la supresi\u00f3n de aquel cargo de Teniente de Rey y que, coincidentemente, el autor de los Informes^ Felipe de Haedo, dir\u00eda que deb\u00eda anularse la prohibici\u00f3n del libre comercio y concederse a los rioplatenses la facultad respectiva \" despreci\u00e1n\u00ad dose, por Su Majestad, cualquier pretensi\u00f3n del Consulado y co\u00ad mercio de Lima, que en fuerza de sus siniestros informes las han te\u00ad nido Ca las provincias de Buenos Aires, Tucum\u00e1n y Paraguay J 18 a\u00f1os bajo del m\u00e1s cruel abatimiento. . .\" . Pero vayamos a nuestro tema I\u2014 Los Informes de Haedo Don Felipe de Haedo era un espa\u00f1ol peninsular que se hab\u00eda establecido en C\u00f3rdoba desde mediados del siglo XVIII. Viaj\u00f3 y co\u00ad noci\u00f3 ciudades del Virreinato de Lima y del Alto Per\u00fa. Su estudio predilecto era la miner\u00eda sobre cuya situaci\u00f3n en el R\u00edo de la Plata escribi\u00f3 varios trabajos. En 1764, regresaba de uno de sus viajes a Espa\u00f1a en la fragata Se\u00f1or San Jos\u00e9, de la Compa\u00f1\u00eda de Sevilla. Por entonces, se consideraba protegido de Don Juli\u00e1n de Arriaga, espe\u00ad raba un nombramiento de corregidor (oh, vaivenes de la vida, se po\u00ad dr\u00eda decir tras la lectura de lo que seguir\u00e1) y le recomendaba los m\u00e9\u00ad ritos del Dr. Pedro Pablo Allende, can\u00f3nigo de la catedral de C\u00f3rdo\u00ad ba del Tucum\u00e1n. 1 En esta ciudad lleg\u00f3 a ocupar el cargo de alcalde de primer vo\u00ad to pero, sobre todo, se desempe\u00f1\u00f3 en las milicias en las que sirvi\u00f3 1 De Haedo a Arriaga. C\u00e1diz, 31 de agosto de 1764. Archivo General de In\u00ad dias (en adelante, A. G. I.) Charcas. Leg. 574. 194 desde soldado raso hasta maestrede campo. Consigui\u00f3 la jubilaci\u00f3n (reforma) con el grado de coronel. Era un buen conocedor de la situaci\u00f3n tucumana anterior a la creaci\u00f3n del Virreinato riopl atense. Ciertos investigadores hablan de su laboriosidad y talento. 2 Haedo dirigi\u00f3 a Cevallos varios informes relativos a la situaci\u00f3n del Per\u00fa y del R \u00edo de la Plata hacia 1776 y 1777. Creo que la serie de los mismos se inici\u00f3 con un escrito envia\u00ad do a \" V. S. Urna\" , desde La Plata, 1 de marzo de 1776, que est\u00e1 en el Archivo General de Indias, de Sevilla3, y que tal informe \u2014 al que luego nos referiremos\u2014 puede haber originado alg\u00fan pedido de am\u00ad pliaci\u00f3n de Cevallos pues que, con posterioridad, dir\u00e1 Haedo que con fecha 12 de setiembre (de 1777) le enviaba \" un nuevo Plan de este dichoso Virreinato, con m\u00e1s esclarecimiento, distinci\u00f3n y lumi\u00ad nosidad, perfeccionadas tales cuales partes, que me ocurrieron, y un informe relativo a todo el Per\u00fa, origen de los repartimientos y estado de sus milicias\" . Hacemos ese c\u00e1lculo relativo a alguna solicitud de mayor de\u00ad sarrollo hecha por Cevallos a Haedo, adem\u00e1s, porque \u00e9ste, en otra carta, tras felicitarlo por la recuperaci\u00f3n de la Colonia del Sacra\u00ad mento, dec\u00eda sentirse feliz porque le agradara el plan que le hab\u00eda remitido \u2014que debe ser el del 1 de marzo de 1776\u2014 \" comprendien\u00ad do en \u00e9l las principales circunstancias de su Virreinato, el que, ins- peccionadoi con m\u00e1s reflexi\u00f3n, le hall\u00e9 con varios defectos, lo que me estimul\u00f3 a mejorarle, con aumento y extensi\u00f3n, com o ver\u00e1 V. E. por el adjunto\" . Y agregar\u00e1: \" El informe que a v. E. remito igualmente adjun\u00ad to, suministra algunas noticias para comprender el estado en que se halla el Reino\" . 2 FURLONG, Guillermo (S.J.): Naturalistas argentinos Jurante la domina\u00ad ci\u00f3n hisp\u00e1nica. Buenos Aires, 1948. Pag. 400. LAMAS, Andr\u00e9s: Introducci\u00f3n a Felipe de Haedo. Descripci\u00f3n de la Colonia del Sacramento. En Revista del R\u00edo de la Plata. Buenos Aires, 1872. Tomo III. N\u00b0 11. P\u00e1g. 436 y ss. CUTOLO, Osvaldo: Nuevo diccionario biogr\u00e1fico argentino (1750\u20141930). Tom o III . F.\u2014K. Buenos Aires, 1971. P\u00e1g. 531. 3 A. G. I. Charcas. Leg. 574. 195 En cuanto a otros puntos que le hab\u00eda preguntado Cevallos, dec\u00eda no poder satisfacerlos \" porque son sumamente laboriosos y no f\u00e1ciles de explicar\" 4. De cualquier manera, as\u00ed se habr\u00eda iniciado la serie de tres in\u00ad formes que \u00e9l mismo catalog\u00f3 com o primero, segundo y tercero, que se encuentran en el Archivo General de la Naci\u00f3n (Buenos Ai\u00ad res) y que ser\u00edan: a) uno, sin fecha, pero muy posiblemente del 12 de setiembre de 1777 (por lo que dho antes) y que denomin\u00f3 In \u00ad f o r m e d el R e i n o d el Per\u00fa , a \u00f1 o 1 7 7 7 , b) otro, enviado desde Po\u00ad tos\u00ed, del 16 de octubre de 1777, que trata sobre s\u00ednodos y el origen de la conquista del Brasil, Paraguay y R \u00edo de la Plata6 ; y c) uno ter\u00ad cero, sin fecha, relativo al gobierno interior del Per\u00fa7, pero cuya carta de remisi\u00f3n se halla en legajo diverso del mismo Archivo Ge\u00ad neral de la Naci\u00f3n8. Pese a que, en la mayor parte de los escritos, Haedo trata cues\u00ad tiones de inter\u00e9s, com o no afectan todas a nuestro tema preferimos postergar su consideraci\u00f3n para una ocasi\u00f3n mejor. 4 La Plata, 12 de setiembre de 1777. Archivo General de la Naci\u00f3n (en ade\u00ad lante, A. G. N.) S. IX, C. 5, A. 1, N. 6. 5 Idem, id. 6 A. G. N. S. IX, C. 6, A. 5, N. 2. Se halla una copia, con fecha 15 de octubre de 1777, sin firma, en A. G. N. Biblioteca Nacional. Leg. 191. Doc. 1982. 7 Idem, id. 8 La techa de remisi\u00f3n es La Plata, 6 de noviembre de 1777. A. G. N. S. IX, C. 5, A. 1, N .7. Se encuentra una copia, fechada en 7 de noviembre de 1777, A. G. N. Biblioteca Nacional. Leg. 191. Doc. 1983. Aclaramos que, en el A. G. N., Biblioteca Nacional. Leg. 191 Doc. 1984, se halla la continuaci\u00f3n del informe del 7 de noviembre de 1777 (sobre Colonia del Sacramento, R\u00edo de la plata, puertos, bah\u00edas, pampas, etc.); el Doc. 1985, que ser\u00eda el quinto in\u00ad forme (sobre reducciones del Per\u00fa y R \u00edo de la Plata), sin fecha; sigue el sexto informe, Doc. 1986 (sobre las misiones de Moxos y Chiquitos) sin fecha; con\u00ad tin\u00faa carta de remisi\u00f3n del s\u00e9ptimo informe sobre origen de los repartimientos en el Per\u00fa y g\u00e9neros y aranceles. C\u00f3rdoba, 7 de agosto de 1779, firmada por Haedo y que est\u00e1 fichado com o Doc. 1987;com o Doc. 1988se adjunta un ex\u00ad tracto del memorial de 1707 del sevillano Andr\u00e9s de Rojas, que estuvo cauti\u00ad vo de los pehuenches, sobre la ciudad de los C\u00e9sares y derrotero a ella desde Buenos Aires. Idem fecha (C\u00f3rdoba, 7 de agosto de 1779); sigue carta de remi- 19G Cabe aclarar, por lo pronto, que el Informe de fecha 1 de mar\u00ad zo de 1776 es un largo escrito que contiene muchos de los temas que luego va a reproducir, casi textualmente, en los tres Informes que se encuentran en el Archivo General de la Naci\u00f3n. Tras una breve Introducci\u00f3n en que se aplica a comentar que ha realizado varios viajes entre Buenos Aires y Lima, que \u00faltima\u00ad mente, ha ido a Cajamarca por la sierra y, por la costa, ha llegado hasta Lambayeque, pasa a afirmar que los \" dominios del Per\u00fa ss ha\u00ad llan en deplorable constituci\u00f3n\" , y se aplica a \" conocer la causa que motiva su deterioridad\" y \" lo que, \u00fanicamente, puede servir de re\u00ad medio\" . Los textos que siguen, que pareamos ex professo, prueban la similitud entre lo escrito en el documento del 1 de marzo de 1776 y el Informe del Reino del Per\u00fa. Texto del 1 de marzo de 1776 I......................................................... / Tambi\u00e9n tiene muy desazona\u00ad dos a estos naturales la prohibici\u00f3n del comercio, los repartos de g\u00e9ne\u00ad ros de Castilla y de la Tierra que ha\u00ad cen sus gobernadores y corregidores, que se exceden, los m\u00e1s de ellos, en un ciento y docientos por ciento de las cantidades y precios que les es permitido por Su Majestad, de lo que resulta gran perjuicio, y sus efec\u00ad tos se ven actualmente en las pro\u00ad vincias de Jauja y Tarma, en el litis que siguen los vecinos y oficiales rea\u00ad les de ellas, que al primero, bajo de fianza de calumnia, le est\u00e1n justifi-Informe del Reino del Per\u00fa (1 2 \u2014IX \u20141 7 7 7 ) /................................................... / La prohibici\u00f3n del comercio en estas provincias y el repartimien\u00ad to que hacen sus gobernadores y co\u00ad rregidores tiene tambi\u00e9n muy desa\u00ad zonados a estos habitadores por el exceso de los precios a que les car\u00ad gan los g\u00e9neros, e igualmente las can\u00ad tidades que en muchas de ellas se exceden en m\u00e1s de un ciento por ciento de lo que Su Majestad les per\u00ad mite, de que resultan grav\u00edsimos da\u00ad \u00f1os, com o se vio el a\u00f1o pasado de 76 en las provincias de Jauja y Tar\u00ad ma en el litis que siguieron los veci\u00ad nos y oficiales reales de ellas con sus si\u00f3n (Potos\u00ed, 16 de agosto de 1778) firmada por Haedo con el octavo infor\u00ad me sobre fortificaciones de los portugueses en las inmediaciones de los gobier\u00ad nos del Paraguay, Chiquitos, Santa Cruz de la Sierra y Moxos, v \\ V \\ e CS el Doc. 1989. Contin\u00faan otros informes de Haedo (sobre minerales, metal platina de pinto, sobre las ciudades cercanas a Valdivia y sobre distancias de Tariia a Pa\u00ad raguay. Docs. 1990, 1991, 1992 y 1993. J 197 cando ante el superior gobierno, que tiene repartidos m\u00e1s de quinientos mil pesos con usurpaci\u00f3n de la alca\u00ad bala, no permiti\u00e9ndosele m\u00e1s repar\u00ad timiento que ciento cincuenta mil, y el segundo se halla igualmente pro\u00ad cesado y con sustituto nombrado por S. E. para que sigan su gobier- noy a este tenor y por la misma cau\u00ad sa se hallan casi todas las provincias del Reino. Todo lo expuesto es nada en comparaci\u00f3n de lo que estos misera\u00ad bles vasallos de Su Majestad padecen con los gobernadores y corregidores que se nombran por dos a\u00f1os, que reparten iguales cantidades, y algu\u00ad nos m\u00e1s que los que Su Majestad nombra por cinco, de que procede quedarlas provincias atenuadas y los m\u00e1s o todos los levantamientos, co\u00ad mo sucedi\u00f3 el a\u00f1o pasado de setenta y uno en el pueblo de Quiquijana, provincia de Quispicanchi, que ma taron al cobrador y a otro de su fa\u00ad milia, sobre la exigencia del reparto y su cobranza, y el a\u00f1o antecedente de setenta, en el pueblo de Chaca- cupe, provincia de Tinta, se amoti\u00ad naron los indios sobre lo mismo y hubieran muerto a la mujer del co\u00ad rregidor y a su teniente si no hubie\u00ad ran abierto la casa donde habitaban por el techo y huido ambos.corregidores, que al primero bajo de fianza de calumnia ofrecieron justi\u00ad ficarle en el superior gobierno tener repartidos m\u00e1s de cuatrocientos y ochenta mil pesos con usurpaci\u00f3n de sus alcabalas, no permiti\u00e9ndosele por Su Majestad m\u00e1s que la cantidad de ciento y cincuenta mil; y al se\u00ad gundo le procesaron igualmente y por el mismo t\u00e9rmino, de m odo que tuvo a bien S. E. nombrarle sustitu\u00ad to para que siguiese en su gobierno, y a este tenor y por la misma causa se hallan casi todas las provincias del Reino que tienen repartimiento, cu\u00ad yos corregidores son electos por cin\u00ad co a\u00f1os, cpie es con lo que experi\u00ad mentan mayor alivia Los que ha sido costumbre nombrar por dos a\u00f1os, por muerte o renuncia que comunmente hacen los que acaban, no tienen compara\u00ad ci\u00f3n con los nombrados por Su Ma\u00ad jestad, porque \u00e9stos, en tan corto tiempo, les hacen igual repartimien\u00ad to, y algunos m\u00e1s que los que son nombrados por cinco, de que proce\u00ad de quedar las provincias detenuadas y los m\u00e1s o todos los levantamientos de ellas, com o se vi\u00f3 el a\u00f1o pasado de 771 en el pueblo de Quiquijana, provincia de Quispicanchi, que ma\u00ad taron al cobrador y a otros de su fa\u00ad milia, sobre la demasiada exigencia en cobrar lo repartido, y el a\u00f1o ante\u00ad cedente de 770 en el pueblo de Che- cacupe, provincia de Tinta, contigua a la antecedente, se amotinaron los indios y pusieron cerco a la casa del corregidor, en que estaba su esposa con el teniente, le pegaron fuego y les hubieran dado cruel muerte a no haber abierto y huido por el techo- 198 Son muchas las provincias que se han levantado, unas en el todo y otras en parte, de diez a\u00f1os a esta fecha, como sucedi\u00f3 en Pacajes, en dicho a\u00f1o de setenta y uno, que qui\u00ad taron la vida a su corregidor y doce hombres que le acompa\u00f1aban, en el pueblo de Jes\u00fas de Machaca, y se puso en movimiento todo el resto de la provincia, con cuya noticia hizo lo mismo el pueblo de Sicasica, pro\u00ad vincia convecina, en donde tambi\u00e9n quitaron la vida al teniente corregi\u00ad dor, lo que habiendo sabido el corre\u00ad gidor de Chucuito, tambi\u00e9n vecino, junt\u00f3 gente para pasar con ella a apa- ciaguarlas y al salir de su jurisdicci\u00f3n y estar para entrar en ellas, le dije\u00ad ron sus s\u00fabditos que le quer\u00edan y es\u00ad timaban mucho pero que si los em\u00ad pe\u00f1aba a pelear contra sus paisanos se ver\u00edan precisados a quitarle la vi\u00ad da, por lo que se volvi\u00f3 con toda su gente desde los pueblos de Guaulla- ni y Sepita. Y aunque por disposi\u00ad ci\u00f3n de la Audiencia de Charcas se cogieron los agresores y fueron con\u00ad ducidos a la c\u00e1rcel de la ciudad de La Paz, en donde resultaron confesos y convictos en la primera diligencia hasta la presente a nadie se ha casti\u00ad gado. Los a\u00f1os pasados de setenta y cuatro y setenta y cinco tuvieron igual moci\u00f3n las dos provincias de Conchucos y Guamachucos; la pri\u00ad mera en el pueblo de Guar\u00ed, en don\u00ad de binieron al teniente corregidor y le hubieran quitado la vida si no se hubiera escondido en un bosque ;pro-Son muchas las provincias que se han amotinado, unas en el todo y otras en parte, de diez a\u00f1os a esta fe\u00ad cha, de las que solo referir\u00e9 algunas convecinas, fuera de las anteceden\u00ad tes por no hacer molesto este infor\u00ad me. En dicho a\u00f1o de setenta y uno en la provincia de Pacajes quitaron la vida a su corregidor y doce hom\u00ad bres que le acompa\u00f1aban los indios del pueblo de Jes\u00fas de Machaca y todo el resto de la provincia se puso en movimiento. El a\u00f1o antecedente en el pueblo de Sicasica, provincia de este nombre y vecina de la ante\u00ad cedente, dieron cruel muerte al te\u00ad niente de corregidor, y teniendo no\u00ad ticia el gobernador de Chucuito del alzamiento de Pacajes, apront\u00f3 su gente para apaciguarle y prender los delincuentes, y al salir de su jurisdic\u00ad ci\u00f3n y hall\u00e1ndose pr\u00f3ximo a entrar en la amotinada, le hicieron presen\u00ad te sus subditos que le quer\u00edan y esti\u00ad maban mucho pero que si los empe\u00ad \u00f1aba a pelear contra sus paisanos se ver\u00edan precisados a no obedecerle y quitarle la vida, con cuyo motivo les dio licencia para que se retirasen a sus casas; y aunque por disposici\u00f3n de la Real Audiencia de Charcas, fue\u00ad ron presos los agresores y delincuen\u00ad tes, y conducidos a la c\u00e1rcel de la ciudad de La Paz, en donde resulta\u00ad ron confesos y convictos a las prime\u00ad ras diligencias, hasta el presente a ninguno se ha castigado, com o ni a los antecedentes culpados. Los a\u00f1os pasados de 774 y 775 tuvieron igual mocion las pro\u00ad vincias de Conchucos y Guamachu\u00ad cos, la primera en el pueblo de Gua\u00ad r\u00ed en donde hirieron al teniente de corregidor y le hubieran muerto a no haberse escondido en un bosque, procedido tambi\u00e9n del repartimien- 199 cedido tambi\u00e9n del repartimiento y cobranza, y en la segunda en el pue\u00ad blo de Santiago de Guamachucos, hall\u00e1ndose en \u00e9l su corregidor y el de Pataz, sobre el resentimiento que tenian sobre la demasiada eficacia de la cobranza en el alquiler de unas mu\u00edas, se amotinaron sus habitado\u00ad res y quitaron la vida a dos cobrado\u00ad res del expresado corregidor de di\u00ad cha provincia, quien con el mencio\u00ad nado de Pataz se retrajeron a la igle\u00ad sia y se fortificaron en la forma po\u00ad sible, aunque sin la mayor seguri\u00ad dad, por lo queclamaron al cura sa\u00ad case al Sant\u00edsimo bajo de palio en su compa\u00f1\u00eda y de otros retra\u00eddos, lo que se verific\u00f3, y los amotinados ma\u00ad taron a otros tres que ven\u00edan agarra\u00ad dos de dicho sacerdote y custodia y el sacerdote sali\u00f3 bastantemente he\u00ad rido de un muslo, de que se dio cuen\u00ad ta a Lima y de orden de S. E . se apront\u00f3 la orea de S. M . que est\u00e1 en el Collado con todos sus oficiales y gente y otros muchos que estaban nombrados para comendar la tropa de desembarco y sosegar dicha pro\u00ad vincia, cuya expedici\u00f3n hasta ahora no se ha verificado,y se hallan los agre\u00ad sores armados en las inmediaciones de dicho pueblo en una isla que for\u00ad ma el r\u00edo de Canta con otros que se les han agregado.to y cobranza; y en la segunda en e l pueblo de Santiago de Guamachucos, hall\u00e1ndose en \u00e9l su corregidor y el d e la provincia de Caxamarquilla, sobre la demasiada eficacia en la cobranza y el sentimiento que tenia Je no po\u00ad der pagar el repartimiento que se les habia hecho, tomando por pretexto el alquiler de unas mu\u00edas, se levanta\u00ad ron todos sus habitadores y quita\u00ad ron la vida a tres familiares de dicho corregidor, quien, con el menciona\u00ad do de Caxamarquilla y sus dos acom\u00ad pa\u00f1antes se retrajeron a la iglesia, fortific\u00e1ndose en ella en la form a posible aunque sin la mayor seguri\u00ad dad, de donde clamaron a l ayudan\u00ad te del cura, que se hallaba en dicho pueblo, para que los auxiliase;, \u00e9ste, con efecto, incorpor\u00e1ndose con ellos sac\u00f3 a l Sant\u00edsimo bajo de palio en compa\u00f1\u00eda de los expresados y otros retra\u00eddos de que procedi\u00f3 que dichos amotinados dieron muerte a tres qu e ven\u00edan cargando las varas del expues\u00ad to palio, y el sacerdote sali\u00f3 muy he\u00ad rido en un muslo; de este desgracia\u00ad do suceso se dio cuenta a Lima y d e orden de S. E. se mand\u00f3 aprontarla urca de S . M . que hallaba en el C a \u00ad llao, con todos sus oficiales y tripu\u00ad laci\u00f3n, nombrando a l mismo tiempo varias compa\u00f1\u00edas de tierra para que hiciesen su desembarco en Truxillo y fuesen a apaciguar dicha provin\u00ad cia, cuya expedici\u00f3n, hasta ahora, no se ha verificado, y hace dos a\u00f1os que se hallaban los agresores en las inm e\u00ad diaciones de dicho pueblo de Santia\u00ad go, en una isla que forma el r\u00edo d e Santa con otros que se le hab\u00edan agregado para hacer resistencia y no pagar a dicho corregidor a quien, aunque se hizo comparecer en Lim a, y se le hizo cargo de sus excesos en el repartimiento, a pocas diligencias consigui\u00f3 salir absuelto y volver a s u provincia 200 Como dicho gobernadores y corregidores han sido pocas veces re\u00ad prendidos y menos castigados ellos ni sus antecesores por extorsiones que hayan hecho, se valen \u00fanicamen\u00ad te de lo que conduce a sacar plata, prescindiendo cualesquiera inconve\u00ad niente que lo embarace, fiados de que, en sus residencias, han de salir indemnizados porque tienen la facili\u00ad dad y certeza que han de conseguir se les nombre por juez al que mejor les acomode y que los cap\u00edtulos de cargos los han de dirigir ellos mis\u00ad mos por composici\u00f3n a que se adap\u00ad ta nuestra miseria, por lo que se de\u00ad ben estimar en muy poco dichas re\u00ad sidencias, bajo del pie de que en las provincias de indios no esta impues\u00ad ta la solemnidad del juramento, por lo que precaven todo lo que les es pecaminoso, de que resulta que to\u00ad dos justifican ser santos, y cuando el juez de residencia es nombrado por S. M. se dan tal ma\u00f1a que lo persua\u00ad den n o tome tal o tales residencias que les son concedidas, com o con s\u00ad ta en la Secretar\u00eda del Supremo Con\u00ad sejo de Indias haberse verificado muy pocas. Todos estos naturales que ven que los m\u00e1s o todos sus superiores que son los que representan la ima\u00ad gen del Soberano los tratan con la ^humanidad que experimentan, des\u00ad conf\u00edan de la benignidad con que su feal clemencia premia a los vasallosComo dichos gobernadores y corregidores han sido pocas veces re\u00ad prendidos, y tal vez nunca castigados a proporci\u00f3n de sus excesos, ellos y sus antecesores por extorsiones que hayan hecho, \u00fanicamente se valen de lo que les conduce para sacar plata, precindiendo de cuales quiera incon\u00ad veniente que lo embaracen fiados de que en sus residencias han de salir in\u00ad demnizados porque han tenido la fa\u00ad cilidad y certeza de que hab\u00edan de conseguir se les nombrase por juez de residencia el que mejor les aco\u00ad modase, y que los cap\u00edtulos de car\u00ad gos los hab\u00edan de dirigir ellos mis\u00ad mos, com o les pareciese, sin dudar de ninguna de las deposiciones de los testigos, porque a poca costa con\u00ad segu\u00edan la composici\u00f3n de sus nego\u00ad cios (por miseria que se adapta a nuestra naturaleza) y precav\u00edan con esto todo lo que les era perjudicial; de aqu\u00ed ha resultado que todos justi\u00ad fiquen ser santos y, con este moti\u00ad vo, a ninguno se ha castigado, ni aun tal vez reprendido por extorsio\u00ad nes que hayan hecho; y cuando el juez de residencia es nombrado por S. M. se han dado tal ma\u00f1a que le han persuadido no tome tal o tales residencias que le fueron conferidas y los han hecho desistir por la utili\u00ad dad que les resultaba de ello, com o mejor consta en la Secretar\u00eda del Real y Supremo Consejo de Indias haberse tomado muy pocas por los sujetos nombrados en la Corte. Todos estos naturales que ven que sus superiores que representan la imagen de su Soberano los tratan con la inhumanidad que experimen\u00ad tan, desconf\u00edan de la benignidad con que su real clemencia estima y pre\u00ad mia a sus vasallos, porque no tienen 201 que le sirven bien, porque no tienen otro m odo de reconocer a Su Majes\u00ad tad que por medio de ellos; y es cier\u00ad to que es el mayor dolor verlos en todas estas partes casi desnudos, hi\u00ad lando los varones a la par de las mu\u00ad jeres por los caminos y cerros, aun\u00ad que vayan en diligencia o est\u00e9n guar\u00ad dando ganados, porque todo el tiem\u00ad po y trabajo les es poco para satis\u00ad facer los tributos, el reparto de su corregidor y derechos eclesi\u00e1sticos, porque el corregidor y el cura (por lo regular) les ponen el precio a lo que les dan, y grad\u00faan el tiempo de sus cobranzas com o mexor les aco\u00ad moda, sin ia menor anuencia de las partes, figur\u00e1ndoles por su concepto el caudal que tienen o pueden tener, de manera que el primero que llega los despoja. Como la tiran\u00eda de sus supe\u00ad riores sucede de unos en otros y las quejas de los miserables son pocas apadrinadas o mal dirigidas por fal\u00ad ta de instrucci\u00f3n o medios, llegan a l termino de desesperaci\u00f3n en que le\u00ad vantan el grito y ocasionan las rebe\u00ad liones expuestas y com o hasta la presente no han sido castigados ellos ni sus superiores por ninguno de sus excesos, se hallan neutrales los unos en obrar mal o bien, y los otros en obedecer o no subordinarse con disposici\u00f3n de hacer muertes o dejar de hacerlas con otros excesos y abusos que al parecer demuestran que no siguen la Cat\u00f3lica religi\u00f3n, ni creo est\u00e9n obligados al Evangelio por el mal ejemplo que aprenden de los que deb\u00edamos d\u00e1rselo bueno, y por\u00ad que hasta la presente en ningunaotro m odo de conocerte que por me\u00ad dio de ellos, y es cierto que es el mayor dolor verlos en todas estas provincias casi desnudos e hilando lana los varones igualmente que las mujeres por los caminos y cerros, aunque vayan en diligencia o est\u00e9n guardando ganados, porque todo el tiempo y trabajo les es poco para sa\u00ad tisfacer el repartimiento que les han hecho, los tributos y derechos ecle\u00ad si\u00e1sticos, porque el corregidor y el cura les grad\u00faan la cantidad de efec\u00ad tos (derechos eclesi\u00e1sticos) el tiem\u00ad po en que los han de pagar y el pre\u00ad cio de ellos, sin la menor anuencia de las partes para la liquidaci\u00f3n de la cuenta de su cargo; de manera que el primero que llega los despoja sin permitir uno ni otro que entren mercaderes con libertad en sus res\u00ad pectivas provincias, porque no se co\u00ad nozcan las cantidades y valores exce\u00ad sivos a que los reparten. Como las tiran\u00edas de los supe\u00ad riores para con los indios suceden de unos en otros, y las quejas de estos miserables han sido poco apadrina\u00ad das o mal dirigidas por falta de ins\u00ad trucci\u00f3n o medios, se hallan casi en t\u00e9rminos de desesperaci\u00f3n con verse cada d\u00eda m\u00e1s abatidos, de que han procedido varias rebeliones y pueden suceder mayores si no se castiga los que se hallasen delincuentes, as\u00ed en sus superiores com o en ellos; que por no haberse hecho se hallan neutrales los unos en obrar mal o bien y los otros en obedecer o no subordinar\u00ad se, hacer muertes o dejar de hacer\u00ad las, con otros excesos y abusos que, al parecer, persuaden a que pocos en este Reino guardan los preceptos di\u00ad vinos, y se cree que los indios no es\u00ad t\u00e1n obligados a su cumplimiento por 202 parte se ha dado ni da cumplimien\u00ad to a las reales disposiciones para que se ense\u00f1e a leer, escribir y hablar la lengua castellana que en todo el Rei\u00ad no se ignora, a excepci\u00f3n de tal cual provincia o pueblo; en medio de que Su Majestad para uno y otro paga , com o consta en el descuento que se le hace en sus cajas reales por el mar- jesi de cada provincia o pueblo. Y este es el estado general de todo el Reino en cuanto conduce al manejo de sus provincias, aunque diminuta\u00ad mente explicado. De suspender o quitar el repar\u00ad to en las provincias se siguen mu\u00ad chos inconvenientes, porque puede llegar el caso de hacerse intransita\u00ad bles y cesar el giro de tan crecido co \u00ad mercio de especies de Castilla y de la tierra que se conducen desde dis\u00ad tancias considerables en mu\u00edas y otros animales que las provincias de la sierra no producen por lo muy acre y sulf\u00edirio de sus metales que confunden a todo pasto y destruyen toda cr\u00eda a excepci\u00f3n de la de car\u00ad neros de la tierra, por lo que las mu- las y burros se conducen de la pro\u00ad vincia del Tucum\u00e1n e igualmente se necesitan para conducir los frutos y granos de unas en otras provincias, que sin ellas padecer\u00e1n muchas nece\u00ad sidades y, tal vez, muertes, por no haber en qu\u00e9 conducirlas y carecer de tan preciso alimento, porque el car\u00e1cter genial del indio es flojo, tris-el mal ejemplo que aprenden de los que deb\u00edan d\u00e1rseles. Porque hasta el presente en ninguna parte se ha da\u00ad do ni da cumplimiento a las reales disposiciones (aunque en todas se obedecen) en orden a que se ense\u00f1e a leer, escribir y hablar en lengua castellana, porque en todo el Reino se ignora, a excepci\u00f3n de tal cual provincia o pueblo, en medio de que Su Majestad para uno y otro paga en s\u00ednodos y descuentos de tributos, com o consta en los marges\u00edes de ca\u00ad da provincia o pueblo. Este es, Se\u00ad \u00f1or, el estado general del Reino del Per\u00fa al arribo de V. E. en este Virrei\u00ad nato en cuanto conduce al manejo de sus provincias, aunque diminuta\u00ad mente explicado. Varios motivos observados pa\u00ad ra arreglar el repartimiento y \u00f1o quitarle del todo. De suspender o quitar el repar\u00ad timiento se siguen muchos inconve\u00ad nientes y puede llegar el caso de ha\u00ad cerse intransitables las provincias y cesar el giro de tan crecido comercio de especies de Castilla y de la tierra que se conducen desde distancias considerables en mu\u00edas, borricos y caballos, que las provincias de la sie\u00ad rra no producen por lo muy acre y sulf\u00fareo de sus metales que confun\u00ad de todo pasto y destruye toda cria, a excepci\u00f3n de la de cameros de la tierra, por lo que las mu\u00edas y dem\u00e1s animales se conducen de Buenos Ai\u00ad res y Tucum\u00e1n, que todos se necesi\u00ad tan precisamente para el tragfn del comercio y conducci\u00f3n de los frutos y granos de unas provincias paia otras, que sin ellas padecer\u00edan mu\u00ad chas necesidades y, tal vez, muer\u00ad tes, por no haber en qu\u00e9 conducir\u00ad los y carecer de tan preciso alimento 203 te, pusil\u00e1nime y falto de caridad con el pr\u00f3jimo y aun consigo m ism o, inclinado a torpezas sensuales y bo\u00ad rracheras, de manera que en el Cuz\u00ad co se hallan mil o tres mil artesanos de todos oficios y en la villa de Po\u00ad tos\u00ed pocos menos y ni en una ni en otra parte se encuentra maestro sea del oficio que fuere a quien se le puedan dar ocho reales adelantados a cuenta de obra sin la certidumbre de perderlos; con cuyo motivo nin\u00ad guno tiene qu\u00e9 comer y est\u00e1n desnu\u00ad dos, procedido de que no se sujetan a m\u00e1s trabajo que el que les pide la necesidad de alimento del d\u00eda, por lo que luego que venden en su corta obra por cualquiera precio aunque sea \u00ednfimo, descansan sus deleites hasta que se quedan destituidos, que vuelven a emprender su trabajo para tomar igual direcci\u00f3n, y al mismo te\u00ad nor se manejan todos los que habi\u00ad tan en estancias, chacras y minera\u00ad les, de que resulta ser tan caros los jornales en cualquier especie de tra\u00ad bajo y lo mismo los bastimentos. Por todas las propiedades de que est\u00e1n pose\u00eddos los dichos indios, les es muy conveniente tener quien los fomente y habilite en sus provin\u00ad cias por medio de sus superiores, porque en muy pocas o ningunas hay otros que puedan hacerlo, por estar pose\u00eddos de dichas propensiones y dado que si del todo se les suspende la habilitaci\u00f3n puedan pagar los tri\u00ad butos. El repartimiento no en la for\u00ad ma que se acostumbre ni en g\u00e9neros poco aparentes com o los que les re\u00ad parten es tan bueno que seg\u00fan la ex\u00ad periencia que tengo, creo no se ha podido usar cosa mejor por la com o\u00ad didad que les resulta y el est\u00edmulo y miedo que les causa la pena queatendiendo a que el car\u00e1cter genial del indio es de flojo, pusil\u00e1nime y falto de caridad con el pr\u00f3jimo, y aun consigo mismo, inclinado a bo\u00ad rracheras de manera que en la ciu\u00ad dad del Cuzco se hallar\u00e1n dos o tres mil artesanos y en la villa de Potos\u00ed poco menos, y ni en una ni en otra parte se encuentra maestro ni oficial (sea del oficio que fuere) a quien se le puedan dar dos reales a cuenta de obra, sin la certidumbre de perderlos, con cuyo motivo los m\u00e1s no tienen qu\u00e9 comer y est\u00e1n desnudos, proce\u00ad dido de que no se sujetan a m\u00e1s tra\u00ad bajo que el que pide la necesidad del alimento del d\u00eda, por lo que luego que venden su corta obra por cual\u00ad quiera precio aunque sea \u00ednfimo, des\u00ad cansan en sus deleites, hasta que se quedan destituidos, que vuelven a emprender su trabajo para tomar igual direcci\u00f3n, y al mismo tenor se manejan todos los que habitan en es\u00ad tancias, chacras y minerales, de que resulta ser muy caros los jornales en cualquiera especie de trabajo y lo mismo los bastimentos. Por todas las propiedades de que est\u00e1n pose\u00eddos los indios, les es muy conveniente tener quien los fo\u00ad mente y habilite en sus provincias que solo se puede verificar en el ter\u00ad mino establecido por medio de sus gobernadores o corregidores, a causa de que en muy pocas o ninguna de ellas hay otros que puedan haced o, porque adem\u00e1s de no hallarse cauda\u00ad les existentes, solo los superiores pueden verificado con orden y se du\u00ad da que si del todo se le suspende la habilitaci\u00f3n puedan pagar los tribu\u00ad tos y hallarse c\u00f3m o transitar por sus provincias. El repartimiento no en la for- 204 pueden imponerles si no satisfacen la acreencia, para cuyo fin los preci\u00ad san sus habilitadores que conduzcan a los mercaderes y pasajeros en los tr\u00e1nsitos de sus destinos, que volun\u00ad tariamente en ninguna parte se halla quien flete cabalgaduras aunque les paguen doble que lo impuesta Todos los naturales se visten de los tejidos que ellos fabrican y ninguno gasta camisa ni otro g\u00e9nero de Castilla a excepci\u00f3n de algunos caciques y tal cual otro, que gastan monteras de pa\u00f1o, por lo que adem\u00e1s de que no les sirven los g\u00e9neros de Castilla, porque no los usan, se los reparten un ciento por ciento m\u00e1s d\u00e9lo que valen, y en muchas provin\u00ad cias m\u00e1s de cuatrocientos por cien\u00ad to, de que resulta a estos infelices que el mismo d\u00eda que los hacen el re\u00ad parto experimentan la p\u00e9rdida y atraso de un quebranto casi intolera\u00ad ble para ellos, de que se siguen mu\u00ad chas deserciones porque no pueden pagar y andan los miserables fugiti\u00ad vos de provincia en provincia, es\u00ad condidos en sus cerros y ocupando las m\u00e1s incultas grutas y separados de los que son actos de religi\u00f3n vivien\u00ad do com o fieras.ma que se acostumbra ni en g\u00e9neros poco aparentes como los que se les reparten, es tan \u00fatil, que seg\u00fan la ex\u00ad periencia que se tiene, se cree que no se ha podido usar cosa mejor por la comodidad que les resulta, est\u00edmulo y miedo que les causa la pena que pueden imponerle los superiores, si no satisfacen la deuda, para cuyo fin los precisan a que conduzcan a los mercaderes y pasajeros en los tr\u00e1nsitos de sus destinos, que volun\u00ad tariamente en ninguna parte se halla quien venda los bastimentos \u00a1 indis\u00ad pensables a los traficantes ni quien flete cabalgaduras aunque se los pa\u00ad guen doble de lo que es regular o es\u00ad ta impuesto por costumbre. Todos los indios generalmente se visten de los tejidos que ellos fa\u00ad brican y ninguno gasta camisa ni otro g\u00e9nero de los que vienen de Espa\u00f1a, a excepci\u00f3n de algunos caciques y tal cual otro que usan monteras de pa\u00f1o, por lo que adem\u00e1s de que no les sirven los afectos de Castilla para cosa alguna, se los reparten con pre\u00ad cio excesivo de lo que valen, de que resul ta a estos infelices que el mismo d\u00eda que les hacen el reparto experi\u00ad mentan la p\u00e9rdida y atraso, con in\u00ad tolerable quebranto, de que se si guen muchas deserciones, porque no\u00ab pueden pagar lo que deben y andan ios miserables fugitivos de provincia en provincia escondidos en los ce\u00ad rros y ocupando las m\u00e1s incultas grutas, viviendo com o fieras y sepa\u00ad rados de los que profesan la cat\u00f3lica religi\u00f3n. G\u00e9neros a prop\u00f3sito y \u00fatiles para el repartimiento 205 El reparto m\u00e1s a prop\u00f3sito y \u00fatil por todas estas provincias pe\u00ad ruanas, sin excepci\u00f3n de algunas, es apero y fierro, que les sirve para las herramientas de los cultivos de tie\u00ad rras e instrumentos con que trabajan sus minas; las mu\u00edas y burros que con ellos hacen las labores facilitan sus tr\u00e1nsitos y con sus fletes pagan el importe y les queda la prenda. Los carneros de la tierra que les sirven, aunque con m\u00e1s debilidad igualmen\u00ad te para el trabajo, su carne de basti\u00ad mento y sus lanas para los tejidos de sus vestidos, algunos cuchillos y ro\u00ad pa de la tierra; todo lo dem\u00e1s les es muy perjudicial. Las cantidades asignadas para repartimientos en cada provincia es\u00ad t\u00e1n mal graduadas, com o los precios de los efectos. Pongo por ejemplo, en la provincia de Jauja se reparten las mu\u00edas que llevan del Tucum\u00e1n a cua- rentay cuatro pesos cadauna a efec\u00ad tos de provincia y a cuarenta a plata, sin que tengan de principal costo m\u00e1s que quince en el tiempo presen\u00ad te y en la villa de Cajamarca, distan\u00ad te quinientas leguas, por donde ca\u00ad minan dichas mu\u00edas, se reparten a cuarenta pesos cada una, siendo su principal costo a veinte, que es nota\u00ad ble diferencia; y a este tenor se ha\u00ad llan todas las provincias y lo mismo en el n\u00famero o cantidad que se les reparte que est\u00e1 nada correspondien\u00ad te y todo es digno de remedio aun\u00ad que no es f\u00e1cil encontrar sujeto que pueda darles su intr\u00ednseco valor, porque se necesita mucha experien\u00ad cia y pr\u00e1ctica, que no alcanzan los tribunales a conocerla, com o se ve en la distribuci\u00f3n y graduaci\u00f3n he\u00ad cha por la Real Audiencia de Lima de orden del Excelent\u00edsimo Se\u00f1or Conde de Superunda.Los repartos m\u00e1s adecuados para todas las provincias del Per\u00fa sin excepci\u00f3n de alguna, es acero y fie\u00ad rro que les sirve para el cultivo de tierras y de herramientas para traba\u00ad jar sus minas; las mu\u00edas y burros por\u00ad que con ellos hacen las labores, faci\u00ad litan sus caminatas y con los fletes pagan su importe y les queda la pren\u00ad da; los cameros de la tierra (que es una especie de guanacos o corsos) que igualmente les sirven aunque con mayor debilidad, para acarrear sus cargas ligeras, su carne de bastim\u00e9n- to y las lanas para los tejidos de que se visten; algunos cuchillos, coca y ropa de la tierra; todo lo dem\u00e1s les es muy perjudicial. Las cantidades asignadas para repartimientos est\u00e1n muy mal gra\u00ad duadas, com o tambi\u00e9n los precios de los efectos; p\u00f3nese por ejemplo: en la provincia de Guanta se reparten las Jmulas a 38 pesos cada una a plata efectiva y a 42 a g\u00e9neros de provin\u00ad cia, y en la villa de Cajamarca, que dista m\u00e1s de setecientas leguas de Guanta, se reparten al mismo precio en ambas especies que es notable di\u00ad ferencia, y a este tenor se hallan po\u00ad co uniformes las graduaciones he\u00ad chas en los precios, y en cuanto a la cantidad lo mismo porque, verbi gra- tia, la provincia de Santa tiene 250 mil pesos de repartimiento y no pue\u00ad de tolerar ni 25 mil; y la de Jauja ci\u00ad tada tiene 150 mil pesos y seg\u00fan el pleito que est\u00e1n siguiendo les ha car\u00ad gado casi medio mill\u00f3n su goberna\u00ad dor, que todo es muy digno de re\u00ad medio aunque no es f\u00e1cil encontrar sujetos que puedan darle fija regla, porque se necesita mucha experien\u00ad cia practica que no alcanzan a cono\u00ad cer los tribunales, com o se ve en lo obrado por la Junta de Lima, des\u00ad pu\u00e9s de la inspecci\u00f3n en tantos a\u00f1os por orden de Su Majestad y direc\u00ad ci\u00f3n del Excelent\u00edsimo Se\u00f1or Conde 206 de Superunda, aunque es verdad que las m\u00e1s de las provincias tienen sus decadencias y boyas, porque con\u00ad siste sus m\u00e1s o menos felicidades en las minas, com o sucede en el d\u00eda con las provincias de San Juan de Lu- canas y Guarochir\u00ed, que hace pocos a\u00f1os se hallaban muy d\u00e9biles y de presente son las m\u00e1s famosas y po\u00ad pulosas por sus riquezas, \u00faltimamen\u00ad te descubiertas y tiene un quinien\u00ad tos por ciento m\u00e1s de habitadores que los que antes ten\u00edan. Ning\u00fan medio se ha tomado para hacer un cotejo a cada provin\u00ad cia de los g\u00e9neros m\u00e1s adecuados y cantidades fijas de cada especie, de m odo que no Ies sirva de molestia y los alivie en su pobreza, porque ya se ve no es f\u00e1cil cuando en los co\u00ad rregimientos de dos a\u00f1os no se ha inspeccionado la idoneidad del suje\u00ad to, su aptitud ni aun su m\u00e9rito, y s\u00f3\u00ad lo se ha propendido al beneficio de cada individuo, sin tener presentes a los m\u00e1s aptos, olvid\u00e1ndose de la re\u00ad gla que nos dej\u00f3 Jesucristo, en no haber entregado las llaves de su Igle\u00ad sia a San Juan y se las di\u00f3 a San Pe\u00ad dro por m\u00e1s apto. Tambi\u00e9n es digno de reparo y se debe extinguirel abuso que se sigue en la cobranza del repartimiento en los efectos que llaman de provincia, que se componen de distintas especies, pongo por ejemplo: en la provincia Lampa, vacas, carneros, chalonas y lanas; en la de Conchucos: trigo , ma\u00edz, bayetas y cordellates en blan\u00ad co y tambi\u00e9n vacas. En la de los Guamal\u00edes: bayetas y cordellates en blanco y algunos cameros. En la de Jauja: toda especie de granos, legum\u00ad bres, carneros y vacas. En la de Tin\u00ad ta: hilados de lana, bayetas y pa\u00f1e- 207 tes en blanco, granos y legumbres y en otras provincias l\u00f3s mismos efec\u00ad tos y en algunas se aumentan papas, quinua, camotes y otras semillas con perjuicio de los particulares y real hacienda, porque no se puede com\u00ad prender su intr\u00ednseco valor para gra\u00ad duarles la alcabala porque general\u00ad mente se venden de cuenta de los go\u00ad bernadores o corregidores que pre\u00ad textan los han recibido en cuenta de plata y no pagan dicha alcabala y mucho m\u00e1s perjuicio se les sigue a los interesados porque en casi todas las provincias les tienen m\u00e1s cuenta dar plata que los expresados efectos y en muchas de ellas no se les permi\u00ad te o no se les da lugar para que pue\u00ad dan granjearla de lo que producen, porque a los superiores les es m\u00e1s \u00fatil venderlos de su cuenta a quie\u00ad nes, adem\u00e1s de lo que tiene ganado en el reparto, les deja de utilidad un diez y doce por ciento y en algunas provincias m\u00e1s de un veinte, como sucede en la ciudad de Lampa con las chalonas que despachan al Cuz\u00ad co y carneros a la Costa y en otras con distintos efectos; por lo que les es muy nociva dicha pr\u00e1ctica, y se deben reducir todos los efectos a precio fijo de plata para que satisfa\u00ad gan con ellos a los corregidores sus d\u00e9bitos com o si fuera en tal especie de plata, para que de ning\u00fan modo se traiga a consideraci\u00f3n otra cosa y no se les cargue otro diez por ciento, com o verbi gratia en la ciudad de Jauja se reparten las mu\u00edas a cuaren\u00ad ta pesos a plata y a cuarenta y cua\u00ad tro a g\u00e9neros de provincia, que abo\u00ad nan por su \u00ednfimo valor, y no se os\u00ad curecer\u00e1 la alcabala ni tendr\u00e1 lugar una de las cosas m\u00e1s gravosas que se usan con crecido perjuicio de tanto miserable a quienes dichos superio\u00ad res les impiden los vendan a otros mercaderes para conseguir tomarlos con disminuci\u00f3n de su valor y hacer- 208 En las provincias que tienen repartimiento que pasa de cincuenta mil pesos se les debe suspender par\u00ad te del salario o el todo a los gober\u00ad nadores y corregidores que ascien\u00ad den [ s e m i borrado J montan cerca de cien mil pesos en cada un a\u00f1o, como se demuestra en el manifiesto o tabla que se halla a lo ultimo de esta obra Atendiendo a que en los repartimientos que hacen no baja su utilidad de setenta y cinco por cien\u00ad to, que con los derechos de justicia les quedan a cada uno en los cinco a\u00f1os a los que reparten cincuenta mil pesos de veinte a veinticinco mil li\u00ad bres de todos gastos, que es muy su\u00ad ficiente caudal para que se manten\u00ad ga cualquier sujeto de honra y con\u00ad ducta, y que de dicho salario se sa\u00ad quen las cantidades necesarias para pagar a maestros de escuela que ins\u00ad truyan a la juventud en nuestra ver\u00ad dadera religi\u00f3n, a leer, escribir y en la lengua castellana, que casi en to\u00ad das partes se ignora, porque se ha carecido de tan importante joya con\u00ad tra lo dispuesto por Su Majestad, lo que se puede costear con ochocien\u00ad tos pesos anuales en cada provincia, aunque no en todas, de que resulta\u00ad r\u00e1 mucha gloria a ambas majestades, a Dios nuestro Se\u00f1or por medio de los buenos catecismos que tenemos en nuestra Espa\u00f1a si se hacen enten\u00ad der y a nuestro Soberano por deste\u00ad rrar tanta ignorancia com o hay en es\u00ad tos dominios y otros ardos / ? / na\u00ad da conformes con nuestra religi\u00f3n y su estado.se pago con tan excesivo aumento. E l remedio de todo lo expues\u00ad to consiste en dos puntos: el prime\u00ad ro es que componi\u00e9ndose todas las provincias, unas de ciudades, otrasL o que parece conveniente p a\u00ad ra precaver los p rincipales da\u00ad \u00f1os El remedio de todo lo expues\u00ad to le parece al autor que consiste en dos puntos. E l primero es que com\u00ad poni\u00e9ndose todas las provincias, unas 209 de villas y pueblos, que por peque\u00ad \u00f1as que sean se gobiernan con cabil\u00ad dos, caciques o alcaldes, que deben juntarse con algunos hombres de la mejor reputaci\u00f3n de cada una y en el mismo acto de recibirse su goberna\u00ad dor o corregidor en las cajas reales que le corresponda se le haga saber que no ha de repartir m\u00e1s que tal n\u00famero de especies a tal precio cada una, que completan la cantidad de tantos mil pesos que tiene de asig\u00ad naci\u00f3n dicha provincia, sope\u00f1a de tanto, y a los tales caciques y dem\u00e1s que concurran, que no han de reci\u00ad bir por via de reparto, fiado ni dona\u00ad ci\u00f3n, otro g\u00e9nero alguno de dicho su gobernador o corregidor que la can\u00ad tidad de efectos, calidad y precio que se han expresado, pena de tal castigo y que de todo lo que les co\u00ad rresponda se haga prorrata para que ninguno quede perjudicado y se car\u00ad guen los pueblos a proporci\u00f3n de su vecindario, con lo que parece que\u00ad da vencido este punto. El otro es de mayor conside\u00ad raci\u00f3n (que se proh\u00edba que por el vi\u00ad rrey u otro tribunal se puedan pro\u00ad mover los gobernadores, corregido\u00ad res ni alcaldes mayores que Su Ma\u00ad jestad tiene nombrados, hasta que lleguen sus sucesores de Espa\u00f1a, as\u00ed est\u00e1 mandado pero no se observa) porque generalmente se tiene com\u00ad prendido que el provisto que no ha\u00ad ce desistimiento luego que cumple los cinco a\u00f1os, le despojan o sacrifi\u00ad can en la residencia, que en tal caso ya no se consigue a contemplaci\u00f3n de donde proceden todos los perjui\u00ad cios y oscuridad para no tener acier\u00ad to los que gobiernan estos dominios, por lo que absolutamente se deben privar dichos nombramientos en am\u00ad bas especies y que, precisamente por Su Majestad se nombre y haga cum\u00ad plir se mantengan hasta la llegada dede ciudades y otras de villas y pue\u00ad blos, que por peque\u00f1as que sean es\u00ad t\u00e1n sujetas a cabildos, caciques y al\u00ad caldes, y algunos sujetos racionales que deben de concurrir muchos de ellos al recibimiento de su goberna\u00ad dor o corregidor en las cajas reales que le corresponden recibirse, y por sus oficiales reales se les haga saber que no han de repartir m\u00e1s que tal n\u00famero de g\u00e9neros en tales y tales es\u00ad pecies, a tal precio cada una, que completan la cantidad de tantos mil pesos que tiene de asignaci\u00f3n su pro\u00ad vincia, bajo de alguna grave pena, y a los tales caciques y dem\u00e1s que con\u00ad curran, que no han de recibir por via de repartimiento, fiado ni donaci\u00f3n, otro g\u00e9nero alguno de dicho su co\u00ad rregidor o gobernador que la canti\u00ad dad de efectos, calidades y precios que se hayan expresado, pena del mismo castigo, y que de todo lo que corresponda a la provincia se haga prorrata para que ninguno quede per\u00ad judicado y se carguen los pueblos a proporci\u00f3n de su vecindario y com o\u00ad didades, con lo que al parecer queda vencido este punto. El segundo es de mayor consi\u00ad deraci\u00f3n por no haberse observado lo que Su Majestad tiene mandado que por ning\u00fan tribunal se puedan remover a los gobernadores, corregi\u00ad dores ni alcaldes mayores hasta que lleguen sus sucesores de Espa\u00f1a, que no se ha cumplido, y generalmente se ha tenido entendido que el em\u00ad pleado que no hac\u00eda desistimiento antes de los cinco a\u00f1os o siendo cum\u00ad plidos, le despojaban y sacrificaban en la residencia, que en tal caso ya no consegu\u00eda el juez a contempla\u00ad ci\u00f3n, por lo que es muy rara la pro\u00ad vincia que no ha tenido en cada quin\u00ad quenio corregidor por dos a\u00f1os que les reparte igual cantidad que los que sirven por cinco, cuyo arreglo se ha- 210 sus sucesores y que ninguno pueda tomar residencia si no fuese nombra\u00ad do por Su Majestad, porque de lo contrario se debe dudar la pacifica\u00ad ci\u00f3n y tranquilidad de estas provin\u00ad cias. La especulaci\u00f3n de la idoneidad d\u00e9los sujetos que las gobiernan se re\u00ad conocer\u00e1 mejor para colocarlos en nuevos empleos, se har\u00e1n m\u00e1s feli\u00ad ces estos reinos y se criar\u00e1 mucho amor al Rey nuestro se\u00f1or a quien solo conocen estos infelices por la ti\u00ad ran\u00eda que experimentan de sus supe\u00ad riores, muy ajena de su real clemen\u00ad cia '............................................. /ce muy digno de atenci\u00f3n y en caso de ser necesario, por muerte u otros acaecimientos nombrar por dos a\u00f1os, que reparta s\u00f3lo la cantidad que co\u00ad rresponde respective a los cinco, por\u00ad que de lo contrario, se debe dudar de la tranquilidad de estas provin\u00ad cias, por lo arruinadas que se hallan con semejantes excesos, y que los jue\u00ad ces de residencia no se nombren a contemplaci\u00f3n de las partes, porque de aqu\u00ed penden las mayores incomo\u00ad didades y atrasos a los pobres pro\u00ad vincianos, la oscuridad del m\u00e9rito de los sujetos que las gobiernan para co\u00ad locarlos en nuevos empleos o casti\u00ad gar sus delitos y la felicidad de estos reinos, con lo que se proporcionar\u00e1 mayor ejemplo y amor al Rey nues- trose\u00f1or, a quien solo le conocen es\u00ad tos habitadores por los rigores e inhumanidades que experimentan de los m\u00e1s de sus superiores, muy ajena de su amor y benignas reales dispo\u00ad siciones. Estado de milicias 9 I E l segundo escrito es muy importante. Contiene un informe sobre el total de los s\u00ednodos reales que se pagaban a los curas del Arzobispado de Charcas y de los Obispados de Santa Cruz y La Paz. Discriminaba luego los s\u00ednodos enteros de los prediales y ha\u00ad c\u00eda observaciones como estas: \" desde la provincia del Tucum\u00e1n has\u00ad ta el Virreinato de Santa Fe hay muy pocos curatos que rindan me\u00ad nos de dos mil pesos al a\u00f1o. sin incluir dichos s\u00ednodos\" . A estos se los consideraba \u00ednfimos; \" los que llaman medianos rinden hasta cin\u00ad co o seis mil pesos y los de primera clase hasta diez o doce, aunque es verdad que fuera de sus emolumentos suelen ingeniarse con algu\u00ad nos negocitos\" . 9 A.G. 1 . Charcas. Leg. 574. Y A. G. N. S. IX, C. 5, A. 1. N. \u00f3. 2 1 1 E 1 total de los s\u00ednodos reales en el Alto Per\u00fa ascend\u00eda a 177.145 pesos fuertes y el de los s\u00ednodos prediales a 102.855; to\u00ad tal: 280.000 pesos que correspond\u00edan a 256 curatos (o sea que, a cada uno, tocaban 1.093 pesos). Despu\u00e9s pasaba a tratar de los tributos, distinguiendo las cua\u00ad tro clases de indios que los pagaban: originarios, yanaconas del Rey, forasteros y yanaconas de particulares. Marcaba las diferencias entre ellos y las sumas distintas que pa\u00ad gaban. Comentaba que el n\u00famero de tributarios se manten\u00eda en \" la mayor duda\" , pues com o generalmente eran los corregidores quienes hac\u00edan las revistas, dado que a ellos les interesaba que resultase el me \u00f1or n\u00famero de indios, ocultaban los que pod\u00edan para asi pagar su mas inferiores. De ah\u00ed deduc\u00eda que los revisitadores ten\u00edan que ser gente independiente. Narraba algo sobre la revisita de Chayanta por don Pedro Pe reyra de Castro, vecino de Charcas, comisionado desde Lima por Amat, a quien se le previno \" revisitase los once curatos de dicha pro\u00ad vincia, siendo as\u00ed que se hallan en ella diez y siete\" (y daba los nom\u00ad bres), por lo que se admiraba de la ignorancia de cosas de tanta monta existente en Lima y Charcas. A base de lo que aquel visitador hab\u00eda logrado de aumento en cuatro curatos, calculaba que \" haciendo revisitas prolijas, s\u00f3lo en la jurisdicci\u00f3n de V. E. puede ascender este ramo, todos los a\u00f1os, a medio mill\u00f3n de pesos de aumento\" . Conclu\u00eda hablando de la necesidad de una revisita general y, para ella, dec\u00eda que deb\u00edan cumplirse ciertas reglas. Despu\u00e9s, com o expresaba que le interesaba tratar \" las circuns\u00ad tancias presentes en las inmediaciones del R \u00edo de la Plata\" y las gue\u00ad rras ocasionadas entre Espa\u00f1a y Portugal, abr\u00eda un apartado titula\u00ad do \" Origen de la conquista del Brasil, R \u00edo de la Plata y Provincia del Paraguay\" . Finalizaba hablando de la situaci\u00f3n interna del Tucum\u00e1n, el de\u00ad recho de sisa y su despilfarro y el estado de la regi\u00f3n de C\u00f3rdoba, que se hallaba bastante mal defendida. Un tema que le serv\u00eda para machacar era el de la necesidad de la libertad de comercio de las provincias de Buenos Aires, Paraguay y Tucum\u00e1n, \" de cuyo beneficio gozan todos los vasallos de Su Ma\u00ad jestad en la Pen\u00ednsula de Espa\u00f1a y sus Am\u00e9ricas\" (y sobre el que al\u00ad go hab\u00eda anticipado en el primer informe). Era preciso que el Rey 212 despreciase \" cualquier pretensi\u00f3n del Consulado y comercio de Li\u00ad ma que, en fuerza 10 de sus siniestros informes, las han tenido 18 a\u00f1os bajo del m\u00e1s cruel abatimiento\" . Interesa conocer que el Tribunal Mayor de Cuentas opin\u00f3 so\u00ad bre ambos escritos que, \" en uno y otro, se hace acreedora su senci\u00ad llez (sin duda persuadido a que en el d\u00eda se ignoran aquellas noti\u00ad cias) de que V. E. le condone algunos yerros cometidos en aquel trabajo superficial \u00bf\"referencia al primer escrito, el Informe del Rei\u00ad no del Per\u00fa ] que es a todo cuanto pudo llegar un hombre particu\u00ad lar, sin pr\u00e1ctica ni manejo de oficina ni otra instrucci\u00f3n que la que se adquiere en las conversaciones particulares de hombres imperitos o de tal cual libr\u00f3te manuscrito\" . Agregaban que, dejando de lado la descripci\u00f3n geogr\u00e1fica, \" muy diminuta y poco exacta que hac\u00eda de este Virreinato\" , se re\u00ad mit\u00edan a su forma de tratar el tema repartimientos, en el que cre\u00edan que le faltaba mencionar algunos antecedentes legales. Y, as\u00ed, escri\u00ad b\u00edan: \"lo cierto es que el negocio [de los repartimientos de los corregido\u00ad res J ha sido materia del problema que hace tantos a\u00f1os que se agita cuantos ha que se introdujo la facultad de repartir, sucediendo con este proyecto lo mismo que con todos los de su naturaleza, que siem\u00ad pre que en ellos se procede con integridad, moderaci\u00f3n y arreglo a las minutas y disposiciones legales, son justos y dignos de promo\u00ad verse, cuanto al contrario, siempre que se trascienden aquellos l\u00edmi\u00ad tes y prevalece la avaricia, la temeridad y el despotismo, con injustos, y sus autores dignos del m \u00e1s severo castigo, que parece haberlos to\u00ad mado por su cuenta la Divina Providencia, pues no vemos que hasta ahora haya medrado alguno de los inicuos transgresores ni aun en es\u00ad to que es utilidad temporal\" . Tambi\u00e9n opinaban los des\u00f3rdenes \"aun son muchos m\u00e1s de los que lleg\u00f3 a penetrar don Felipe de H ae- do, [\\oJ que, sin duda, contribuye la nominaci\u00f3n de corregidores interinos por dos a\u00f1os que, sin embargo de las provisiones tan estre\u00ad chas, se han practicado por los se\u00f1ores virreyes de Lima,. . . y siem\u00ad pre que cesara esta causa se habr\u00e1 quitado una de las muchas que contribuyen a las inhumanidades que se experimentan, cuales son las resultas que refiere acaecidas en Jauja, Tarma, Quispicanchi, Tinta, Pacajes, Sicasica, Conchucos y dem\u00e1s que menciona, en que han sido objetos del disturbio no corregidores provistos por dos a\u00f1o6, sino por un quinquenio\". 10 A. G. N. S. IX, C. 6, A. 3, N. 2. 213 Y terminaban diciendo: \"el remedio que apunta, aunque importuno en el d\u00eda, no es del todo despreciable y, para cuando llegue el caso, expondr\u00e1 el Tribunal lo que se le ofrezca, que se reduce, lo primero, a la reforma de arance\u00ad les, que en su exordio se hicieron de especies in\u00fatiles y por subid\u00edsi\u00ad mos precios, con respecto a aquellos tiempos, que en el actual han bajado a un ciento y aun docientos por ciento menos. Lo segundo, e l que se excediere en precios o en g\u00e9neros, aunque sea en una muy pe\u00ad que\u00f1a cantidad, suspenderlo, castigarlo y hacer una ejemplar demos\u00ad traci\u00f3n que a todos aterre y contenga\" . De todo esto resulta que Haedo no estaba desacertado en su cr\u00edtica aunque el remedio que propon\u00eda no pudiera aplicarse o resul\u00ad tara inoportuno. i-.n cuanto al segundo informe, el contador mayor encontraba \" que no expone cosa nueva ni exacta en cuanto refiere, pues todo lo que expresa de s\u00ednodos y tributos es una materia tan sabida que apenas habr\u00e1 escribiente del Tribunal [ de cuentasJ de Lima que no explique uno y otro cuando llegue el caso\" . Respecto de ese trozo de historia sobre el origen de la conquis\u00ad ta del Brasil, R \u00edo de la Plata y Paraguay, lo consideraba \" totalmen\u00ad te fuera del caso de este Tribunal\" a\u00f1adiendo que \" con solo abrir algunos de los tres tomos del Dustr\u00edsimo se\u00f1or don Andr\u00e9s Gonz\u00e1\u00ad lez Barcia que se imprimieron en Madrid en el a\u00f1o 1749, se ilustra\u00ad r\u00e1 con solidez y plenitud. . . \" Y, por \u00faltimo, en lo referente al Tucum\u00e1n, dec\u00eda que era lo \u00fanico en que \" el autor habla y procede con pleno conocimiento y con mucha verdad, de f i o J que el Tribunal tambi\u00e9n est\u00e1 instrui\u00ad do . . El tercero de los informes se refiere al gobierno interior del Pe\u00ad r\u00fa. Los puntos que en \u00e9l trata son: 1- Integraci\u00f3n de los Virreinatos de Lima y Buenos Aires. El prime- 11 Tribunal Mayor de Cuentas. Buenos Aires, 2 de diciembre de 1777. A. G. N. S. IX, C. 6, A. 3, N. 2. Informes firmados por Francisco de Cabrera (Como hay opini\u00f3n individual y general, usamos indistintamente el singular y el plu\u00ad ral en nuestra glosa). 214 ro, con 57 provincias; el segundo, con 33. 2- La mita. 3- El azogue y las minas. 4- Sobre que se ignora la existencia de esos tesoros. 5- Cajas de censos de indios. 6- Bancos. 7- Fusiler\u00eda. 8- Gobierno interior de dichas provincias. Los corregidores y repar\u00ad tos. 9- Caciques. 10- Informes que necesitan la Audiencia de Charcas y el gobierno de Potos\u00ed. 2 Al remitirlo, comentaba Haedo que all\u00ed se refer\u00edan las rique\u00ad zas que conten\u00eda el Virreinato de Buenos Aires que equival\u00edan, cuando no exced\u00edan, a las del Per\u00fa, los fundamentos de las provin\u00ad cias de indios y gobierno interior de ellas, \" con los perjuicios que se siguen a Su Majestad de que el azogue no se venda m\u00e1s barato\" . Agregaba que su t\u00e9cnica era expresar las noticias de modo ge\u00ad neral, \" sin nombrar sujetos comprendidos en ellas\" por dos razones: la primera, porque conoc\u00eda \" que es imposible que V. E. pueda re\u00ad mediar los da\u00f1os que se han ocasionado a las partes\" , y la segunda, porque se val\u00eda de \" pluma ajena\" y recelaba de la circunspecci\u00f3n de cualquier particular. Que esto lo dejar\u00eda si fuera esencial para Ceva- llos, pero cre\u00eda que lo fundamental era proceder, cuanto antes, \" al arreglo de repartimientos, nuevas revisitas y nuevas cuentas en to\u00ad dos [losJ Tribunales\" 1 3 El punto 8 de este tercer Informe de Haedo, dice: \"E l corregidor electo por Su Majestad o por el Superior Gobierno, tiene jurisdicci\u00f3n ordinaria, y lo mismo su teniente si est\u00e1 confirma\u00ad do por S . E., y como el segundo es elegido por el primero, siguen una regla inseparable en todos sus dict\u00e1menes, particularmente en el re\u00ad parto y su cobranza y en la administraci\u00f3n de justicia que la distribu\u00ad yen o con mucho rigor o con suma contemplaci\u00f3n, procedido de dos fines opuestos que por cualquiera de ellos cae el reo en las manos de uno u otro: la contemplada es cuando los sujetos son de algunas co- 1 2 1 3 12 A. G. N. S. IX, C. 6, A. 3 , N. 2. 13 La Plata, 6 de noviembre de 1777. A. G. N. S. IX, C. 5, A. 1, N. 7. 215 modidades y le sacan por v\u00eda de repartimiento cantidades de efectos que se obligan a pagar sin reparar en precios n i tiempo, que verifica\u00ad do uno y otro se les da salvoconducto para que anden a su albedr\u00edo en todo el tiempo que durase el gobierno. L a contraria es que figu\u00ad r\u00e1ndose el uno u otro que pudo contraer dependencia crecida y no lo hizo o porque no quiso o porque los efectos no son adecuados a sus fines, este tiene que padecer todo el tiempo de su gobierno y aunque ejercita heroicas y elevadas virtudes se convierten en delitos execrables. A los dem\u00e1s de d\u00e9biles conveniencias les reparten sin esperar que vengan a recibir el g\u00e9nero, acomod\u00e1ndoles o no para sus aprove\u00ad chamientos, porque les figuran que Su Majestad los ha elegido bajo de la condici\u00f3n que en su Provincia han de repartir tantos miles pe\u00ad sos y que as\u00ed es preciso los aperciban en tales y tales g\u00e9neros que les est\u00e1n asignados; y s i son bienes semovientes se los hacen atar en su casa o en su inmediaci\u00f3n y les hacen el cargo. A los m \u00e1s pobres o des\u00ad tituidos del todo no les reparten cosa de entidad y solo se manejan con ellos d\u00e1ndoles ropa de la tierra o algunos cuchillos a raz\u00f3n de un peso vara, aunque ella no cuesta m\u00e1s que a dos reales y medio o tres; bien que hay algunas que no bajan de cuatro, llamadas de obraje, y como este es un g\u00e9nero tan d\u00e9bil, a poco tiempo se quedan sin \u00e9l y obligados a tan exhorbitante paga, por lo que es muy digno que se prohiba el reparto de este g\u00e9nero o a lo menos se modere su precio. Ya se expuso en otro Informe que las mu\u00edas, fierro, burros, car\u00ad neros de la tierra y cuchillos es lo m\u00e1s proficuo para los indios, y en lugar de dicha bayeta pueden entrar granos y legumbres en los a\u00f1os que fuesen est\u00e9riles, a fin de que no padezcan tantas necesidades co\u00ad mo han sufrido en los que ha habido peste; que se cree haya esta pro\u00ad cedido de debilidad por falta de bastimentos, seg\u00fan la observaci\u00f3n hecha por muchos curiosos que aseguran que en los que ten\u00edan algu\u00ad nas comodidades y se alimentaban con razonables viandas no ha he\u00ad cho la calamidad el estrago que en los que eran pobres; sini embargo de que la proposici\u00f3n parece desp\u00f3tica y eztravagante, pero lo cierto es que aunque no sea as\u00ed, las m\u00e1s de las tierras del Per\u00fa son muy fr\u00ed\u00ad gidas y los soroches y antimonios en la debilidad hacen mucha m \u00e1s operaci\u00f3n y que el pobre en todas las infelicidades es el que paga el pato. Bien se conoce que en todo lo que no es voluntario lo rechaza o impugna la naturaleza, pero hay ocasiones que precisan aplicar an\u00ad t\u00eddotos que son asper\u00edsimos al paladar y sin ellos se duda la consecu\u00ad ci\u00f3n de la salud. Estos son los aperitivos del repartimiento, que sin ellos se har\u00e1 intransitable el Reino, en no habilit\u00e1ndose las provincias con los g\u00e9neros que les sean \u00fatiles a sus individuos de cuenta de S u Majestad corregidores o particulares. No se le esconde a l autor que cualquiera dir\u00e1 que en ninguna parte de la Europa hay tales reparti\u00ad mientos y se mantienen sin ello6, como es notorio; pero no negar\u00e1 que en el comercio de las gentes, bajo de llamadas confianzas, hay muchos fiados que en la entidad equivalen a lo mismo, aunque con 216 distinto nombre; m as no es este el quid de la dificultad, porque mera\u00ad mente consiste en que cualquier provincia dei P er\u00fa equivale en su ex\u00ad tensi\u00f3n a muchos reinos de Europa y que por sus distintos tempera\u00ad mentos son muy diversas las cosechas de bastimentos que es imposi\u00ad ble se conduzcan sin ac\u00e9milas en que transportarlos. Pongo por ejemplo: en el Virreinato de V. E . se hallan las pro\u00ad vincias de Buenos Aires, Paraguay, Tucum\u00e1n y Montevideo, que no necesitan repartimiento porque sus tierras producen con tanta abun\u00ad dancia las carnes, legumbres y todo g\u00e9nero de sembrad\u00edos, que los suelen dejar sus due\u00f1os sin cosechar en el campo, por no equivaler su valor a l costo de recogerlos. Y, por el contrario, en la misma jurisdic\u00ad ci\u00f3n [ del Virreinato J se hallan las provincias de Lipes, Atacama, Ca\u00ad rangas. Chucuito, Paucarcolla y Lampa, que no hay ninguna entre to\u00ad das que no tenga que abastecerse de bastimentos desde m \u00e1s de ochen\u00ad ta leguas y algunas de m \u00e1s de ciento veinticinco, y a Potos\u00ed y Oruro casi le sucede lo mismo. E l principal objeto de lo expuesto en materia de repartimien\u00ad tos no consiste en que los haya, sino en que el corregidor y su tenien\u00ad te sean los que, con desmedida voluntariedad adicta a sus intereses particulares, elijan los g\u00e9neros de repartimiento, les pongan los pre\u00ad cios, dispongan su cobranza y apliquen la pena a quien no la verifica\u00ad se, disponiendo en causa propia con la pasi\u00f3n a que los puede promo\u00ad ver un acto tan inmediato a la voluntad, fiados en que los infelices no pueden ocurrir por su pobreza a formalizar sus quejas ante los jueces superiores; y cuando algunos lo han ejecutado, en breve tiem\u00ad po, con mucha raz\u00f3n se han aburrido, porque la secuela de pleitos en nuestras Indias de Espa\u00f1a, aunque sean ejecutivos, se hace intermina\u00ad ble por los art\u00edculos frecuentes que se admiten. Las provincias de repartimiento manejadas por los instruidos en el comercio se hallan con servidumbre menos gravosa que cuando la sirven militares; porque estos ignoran la calidad del g\u00e9nero su prin\u00ad cipal precio y manejo de las cuentas de su distribuci\u00f3n, que son bas\u00ad tantemente prolijas y no se comprenden f\u00e1cilmente; de que resulta que en muchas provincias se quejan los indios que les cobran dos y m \u00e1s veces las cantidades que les han repartido, sin que les sea f\u00e1cil aclarar su defensa porque no se halla cuenta formal; y se patentiza di\u00ad cho desorden con solo verse manejadas muchas de ellas por sujetos que, extraviados de su profesi\u00f3n, los constituyen a empleo diametral\u00ad mente opuestos a su carrera, al uso de justicia, m\u00e9todo de vida y dis\u00ad tribuci\u00f3n de ejercicio poco usado en los tribunales seculares, en cuya administraci\u00f3n aunque sustancialmentc se observan las mismas leyes y se evac\u00faan mucho m \u00e1s breve los asuntos es, por distintas estaciones y tr\u00e1mites que disuenan a los que no los conocen. Los oficiales que forman recta intenci\u00f3n de cumplir con la obli\u00ad gaci\u00f3n a que se constituyen en cualquiera provincia y conocen la fal\u00ad ta de practica que tienen, se valen del teniente que nombran y de otros manipulantes bajo el nombre de cajeros o cobradores, que son fataies polillas de la* provincias, porque cada uno de ellos procura la 217 mejor aceptaci\u00f3n del superior, y como nuestra miseria se adapta tan\u00ad to a los intereses, le suponen (como lo he visto muchas veces) que ta l y tal pueblo se hallan muy descansados, que solo deben una cor\u00ad ta porci\u00f3n y que les faltan tantos a\u00f1os en su gobierno, por lo que se hace preciso que se les haga otro repartimiento, y cuando no condes\u00ad cienden (que son muy pocos y ta l vez ningunos entre militares y co\u00ad merciantes) les hacen presente sus propios m\u00e9ritos y les suplican se les permita hacer a ellos, que con gran facilidad lo consiguen, y resul\u00ad ta que a estos miserables, entre los muchos que concurren dedicados a un mismo fin, los devoran, y como sucede de unos en otros casi igual r\u00e9gimen, cuanto m \u00e1s tiempo pasa, es m\u00e1s infeliz la constitu - ci\u00f3n de las provincias. Los corregidores o gobernadores que est\u00e1n impuestos, o tienen alguna tintura de comercio, no necesitan de tanta familia, porque es\u00ad t\u00e1n amaestrados en la formaci\u00f3n y seguimiento de las cuentas, cono\u00ad cen la entidad de los g\u00e9neros y los hacen transportar por medio de sus correspondientes de cualquiera distancia con la econom\u00eda que los militares no pueden tener en oficio ajeno; por lo que son aquellos mucho m\u00e1s propicios a las provincias, as\u00ed en la comodidad de los re\u00ad partimientos como en la sagacidad para recaudados en cualquier efectos, cuando el inquilino no pueda pagar en plata; que en los mi\u00ad litares es nueva empresa que los confunde y no tienen docilidad para avenirse a ello; de que resulta otro huevo perjuicio a los deudores. Muy a l contrario se experimenta en ias provincias que no tie\u00ad nen repartimiento, que en no siendo militares, no sirven otros para el gobierno, respeto ni direcci\u00f3n de ellas; porque los comerciantes vestidos de ajeno car\u00e1cter no se emplean en m\u00e1s que en aglomerar papeles y abocarse causas mas que est\u00e9n pasadas en autoridad de co\u00ad sa juzgada contra todo derecho abriendo nuevos juicios, como es bien testigo de ello la del Tucum\u00e1n que de muchos a\u00f1os a esta parte est\u00e1n padeciendo sus vecinos e individuos. Sin embargo de todo lo expuesto, no halla otro medio el au\u00ad tor que el deducido y propuesto en el Cap\u00edtulo 26 del primer Infor\u00ad me, a l que se contrae con la mayor sinceridad en todo y por todo, atendiendo a la felicidad del Estado y sus vasallos y proporciones pa\u00ad ra que se pueda transitar tan dilatados dominios; pues aunque no se\u00ad r\u00eda dif\u00edcil conseguirlo los escoteros por todos los pa\u00edses que est\u00e1n es\u00ad tablecidos correos y las cargas pudieran caminar por la ruta de ellas (aunque es dif\u00edcil) pudiera suplir oblig\u00e1ndolos a mayor porci\u00f3n de mu\u00edas; pero las provincias que est\u00e1n extraviadas de la carrera expues\u00ad ta, que son much\u00edsimas m\u00e1s que las que se transitan por correos, se har\u00e1n incomunicables, poseer\u00e1n con m\u00e1s raz\u00f3n la ignorancia y se im\u00ad pedir\u00e1 el poder caminar por ellas; pues sin embargo de que anualmen\u00ad te suben al per\u00fa de sesenta y cinco a setenta mil mu\u00edas del Tucum\u00e1n, como se mueren tantas por el r\u00edgido temperamento, apenas se halla 218 en qu\u00e9 conducir, no digo cargas, pero n i un regular bagaje\" 14 1 5 1 6 . Tambi\u00e9n este Tercer Informe fue pasado ai Tribunal de Cuen\u00ad tas y el despacho lo hizo el mismo Francisco de Cabrera quien, al referirse, por ejemplo, al punto 8 (que hemos transcripto), habla del \" intolerable abuso de los repartimientos\" reproduciendo lo escrito por Haedo a la letra, para \" que se destierre tan escandalosa tiran\u00eda, no destruyendo del todo los repartos que tienen algunas utilidades, sino moderando y reformando las tarifas. . .\" Agregaba que Ceva- llos deb\u00eda gestionar la internaci\u00f3n libre por Buenos Aires a todo el Per\u00fa, Chile \" y aun al mismo Lima, que es el \u00fanico y leg\u00edtimo modo de hacerle la guerra al estanco y monipodio (sic) que fomentan cua\u00ad tro comerciantes de la ciudad de los Reyes y que vienen a pagarlo los tristes e infelices provincianos. . .\" 1 5 El virrey resolvi\u00f3 que se anotara la comisi\u00f3n que se hab\u00eda da\u00ad do a Haedo en obedecimiento de una real c\u00e9dula relativa a los re\u00ad partimientos de corregidores, como estaba mandado, y que se jun\u00ad tara este Informe con los dos anteriores y se reservasen todos en la Secretar\u00eda.1 6 Dejando de lado la acertada descripci\u00f3n que hizo Haedo de la situaci\u00f3n provocada por los corregidores y sus repartos, se desprende de sus escritos que no era partidario de la supresi\u00f3n del sistema ya que, para \u00e9l, con esa medida podr\u00edan acarrearse varias complicacio\u00ad nes, com o la interrupci\u00f3n del comercio que era necesario mantener libre porque los indios precisaban que se les abasteciera de produc\u00ad tos a fin de que continuaran con sus trabajos y, consecuentemente, pudieran pagar los tributos a la Corona. Pero, aceptado que el repartimiento era.bueno para la com odi\u00ad dad de los naturales, Haedo cre\u00eda que deb\u00eda ser corregido, comen\u00ad zando porque a estos deber\u00edan d\u00e1rseles pocas cosas: hierro y acero, mu\u00edas y burros, preferentemente. Adem\u00e1s, hab\u00eda que estudiar las cantidades y los precios de los abastecimientos, a fin de que fueran fijos y no sujetos a la voluntad de los corregidores; ten\u00eda que termi\u00ad narse con la cobranza de los repartimientos en efectos de provincia; deb\u00eda establecerse el monto que a cada regi\u00f3n se asignaba y, todo esto, complementarse con medidas com o la no remoci\u00f3n de los co- 14 A. G. N. S. IX, C. 6, A. 3, N. 2. Este Cap\u00edtulo 26 que cita del Primer Infor\u00ad me es \u2014 ya que no hay numeraci\u00f3n\u2014 el que Ilesa por t\u00edtulo: Varios motivos observados para arreglar el repartimiento y no quitarle del todo. 15 Buenos Aires, 30 de diciembre de 1777. A. G. N. S. IX, C. 5, A. 1, N. 7. 16 Buenos Aires, 15 de enero de 1778. A. G. N. S. IX, C 5, A. 1, N. 7. 219 rregidores hasta que llegasen los sucesores respectivos desde Espa\u00ad \u00f1a y que las revisitas de tributos fuesen hechas por personas inde\u00ad pendientes. Entend\u00eda, en fin, que as\u00ed, reformado, el sistema pod\u00eda continuar. II\u2014 El proyecto de Diez de Medina El otro escrito, tambi\u00e9n de 1776, pertenece a Francisco Tadeo Diez de Medina, nacido en La Paz en 1725, que estudi\u00f3 filosof\u00eda y leyes en el Colegio de San Juan Bautista de La Plata. Fue recibido com o abogado por la Audiencia en 1759. All\u00ed, en Charcas, fue de\u00ad fensor de menores. Vuelto a La Paz, fue asesor del cabildo y alcal\u00ad de ordinario, auditor de guerra y asesor del Obispado. Despu\u00e9s, en 1779, ser\u00eda oidor en Chile.17 Su trabajo comienza por decir que lo hac\u00eda \" por ser del real agrado de Vuestra Majestad que los vecinos de las Indias puedan es\u00ad cribir lo que importe al real servicio, buen gobierno de estas provin\u00ad cias y al desagravio de los indios\" . Y que se animaba a hacerlo ya que era \" profesor del Derecho y, por tal, obligado a su defensi\u00f3n legalmente prevenida\" viendo c\u00f3m o crec\u00edan \" sus agravios\" con los \" repartos excesivos de los corregidores sin que les valgan las repeti\u00ad das c\u00e9dulas y provisiones reales\" , principalmente en lo referente a los da\u00f1os y estrechuras que se registraban en Sicasica. Segu\u00eda luego comentando c\u00f3m o al Marqu\u00e9s de Villahermosa, ex corregidor de aquel distrito, le hab\u00edan hecho \" los indios de los pueblos de Andes, en los Yungas chapes, hostigados de los repartos que el actual corregidor, don Juan de la Preza y Carrillo, Marqu\u00e9s de Feria, les hizo tan exhorbitantes que. . . ascienden en todos al to\u00ad tal inaudito de un mill\u00f3n y cuarenta y cuatro mil pesos\" (con lo que se habr\u00eda defraudado al fisco en grandes sumas no cobradas por de< recho de alcabala, pues el arancel hab\u00eda fijado solamente para esa provincia la cantidad de 226.750 pesos). Y pasaba a referir que \"cuando el dicho don Juan Carrillo vino a la provincia, hall\u00f3 a los in- 17 Cfr.: Diario del alzamiento de indios conjurados contra la ciudad de Nues\u00ad tra Se\u00f1ora de La Paz. 178\u00cd, por Francisco Tadeo Diez de Medina. Transcrip\u00ad ci\u00f3n, introducci\u00f3n, notas y estudio por Mar\u00eda Eugenia del Valle de Siles. La Paz (Bolivia), 1981, Pag. 11 y ss. 220 dios y pueblos de Andes recien sosegados de aquel tumulto que el ocho de julio de 1772 sucedi\u00f3 en el pueblo principal de Chulumani, por el delirio de querer conspirar amotinado aquel ciego y rudo po\u00ad pulacho (bien que hostilizado de los repartos) contra el corregidor y sus tenientes, con tan espantoso estrago y horrible carnicer\u00eda que los espa\u00f1oles, mestizos y negros (que armados de bocas de ftiego y otras arm as auxiliaban a estos) cometieron en tanto n\u00famero de indios, que hasta la fecha se ignora el fijo de los muertos en la misma refriega, los que despu\u00e9s fueron muriendo en las monta\u00f1as y otras partes, los heridos y maltratados; y como vuestro virrey le confiri\u00f3 [a Carrillo J Ultimamente, oon parecer del real acuerdo, la comisi\u00f3n para pacifi\u00ad car a estos pueblos (que ya lo estaban) y castigar los culpados, se to\u00ad m\u00f3 ella de instrumento para imprimir tal pavor y miedo en al animo de los indios que, por lo general de su implicaci\u00f3n en aquellos movi\u00ad mientos, cada uno en particular recelaba ser tratado y castigado co\u00ad mo rebelde y alzado. Y por ta l de redimir el r\u00e9gimen que conceb\u00edan, se dejaron avasallar inaccionados y recibieron cuantos g\u00e9neros de Cas\u00ad tilla quisieron llenarles el corregidor y sus cobradores, como que aprovechaban la ocasi\u00f3n para engrosar la utilidad desparramando, pa\u00ad ra afianzarla, la voz que, desde su ingreso, contin\u00faa, de que la dura\u00ad ci\u00f3n de su gobierno hab\u00eda de con/s/tar de dos quinquenios consecu\u00ad tivos, con el esp\u00edritu acaso de mantenerlos subyugados en el mayor si\u00ad lencio y sufrimientos, sin valor de propalar ni hacer sus recursos. A\u00f1adiendo a estas m\u00e1ximas la otra de haber aparentado subrepticia\u00ad mente en la Real Audiencia de La Plata, que por dirigirse sus medi\u00ad das en ejercicio de dicha comisi\u00f3n a pacificar primero los pueblos y cesar las alteraciones, que no el uso de repartos de su tarifa, que si\u00ad mul\u00f3 con secundarioensu atenci\u00f3n, y aun evitable, si la necesidad de pacificar lo ped\u00eda, logr\u00f3 no solo el ser relevado del punto general de remitir a aquel Tribunal en el primer a\u00f1o de su oficio el plan jurado de sus repartos y de este modo, el campo libre para haberlos elevado a tan extremado monto, sino tambi\u00e9n el haber entrado actu\u00e1ndolos de contado, como que, a la verdad, han sido y son todo el anhelo y objeto singular primario de sus fatigas y cuidados. Estas cosas no eran privativas de Sicasica; en otras provincias no faltaban iguales excesos, dec\u00eda Diez de Medina, pues a los referidos en la real c\u00e9dula del 25 de diciembre de 1772 se a\u00f1ade el que sobrevino el 15 de junio del corriente a\u00f1o en el pueblo capi\u00ad tal de Velille, de la provincia de Chumbivilcas, Obispado del Cuzco,, donde sublevados los indios mataron a su corregidor interino, don Pedro Ger\u00f3nimo Sugastegui y otros, por la causa com\u00fan de repartos que hab\u00eda actuado antes de ser posesionado en el empleo, a imita\u00ad ci\u00f3n de lo precedido en la muerte del corregidor don Jos\u00e9 del Casti\u00ad llo en la de Pacajes. Siendo presumible por igual frecuencia el que se vayan eslabonando otros y aun mayores ocasionados por la avaricia y agravios de los corregidores, sin que pueda contenerlos el remedio espec\u00edfico de dicha real c\u00e9dula para castigarlos con inexorable rigor 221 y tomar las resoluciones, excusando la Real Audiencia de La Plata toda diligencia judicial en uso de su potestad econ\u00f3mica para alzar, sin tardanza ni dispendio, los agravios. E l cual parece no ha bastado para refrenar los abusos incesantes en que siguen con raro denuedo y deservicio de Vuestra Majestad, ni ha cerrado la puerta a las inmode\u00ad raciones, com o las que son mensurables en la de Sicasica, y sin que en el dia se funde m\u00e1s esperanza que la de aquel remedio ultimo y subsidiario que s\u00f3lo la Real Suprema autoridad puede consultado, dando para precaver estas reincidencias y futuros des\u00f3rdenes aquellas reglas que resplandeciendo en el Trono augusto de Vuestra Majestad hagan triunfante la memoria con el inviolable efecto de las reales dis\u00ad posiciones e infalibles desagravio de los miserables. A rengl\u00f3n seguido, escrib\u00eda que si le fuera permitido, dir\u00eda que el remedio que pudiera caber, \" ser\u00eda el de mandar extinguirse, su\u00ad primirse y quitarse del todo el permiso y ocasi\u00f3n pr\u00f3xima de los re\u00ad partos, para que, de este modo, se ponga l\u00edmite a las ofensas de am\u00ad bas Majestades y se alivien los vasallos del rigor que los oprime\" . De este modo, se terminar\u00eda con la entrega de g\u00e9neros de Cas\u00ad tilla in\u00fatiles a la condici\u00f3n y pobreza de los indios los que, gravados por los corregidores,llegaban a ponerse en disposici\u00f3n, muchas ve\u00ad ces, hasta de llegar a aborrecer a sus propios hijos y, a las mujeres indias, de holgarse de no tenerlos o de abortarlos por no poder go\u00ad zarlos m\u00e1s aliviados de tantas deudas en que viv\u00edan. Pues, al no ha\u00ad ber repartos, quedar\u00edan con lo necesario para su sustento y el de sus reducidas familias y para poder curarse en sus enfermedades^ \" dejar\u00edan de quedar exauridos\" \u2014es decir, endeudados\u2014 porque,en general, lo que pasaba era que, frecuentemente, todos los parientes juntos no alcanzaban a pagar \" lo que, a t\u00edtulo de reparto, se les im\u00ad pone con tiran\u00eda, sin discrepancia, en la fuerza, de viejos, enfermos, inh\u00e1biles e in\u00fatiles para el trabajo\" . No se los molestar\u00eda, vivir\u00edan contentos y sobrados, y no andar\u00edan desnudos, habr\u00eda justicia y se pondr\u00eda freno a la codicia, ira y avaricia de los corregidores, a fin de que dejasen de ser \" sama espinosa que cerca el sembrado\" . So\u00ad bre todo, terminar\u00eda el abuso de las tarifas que conten\u00edan \" precios tan recargados y subidos porque, si en ellas el quintal de hierro se halla estimado a raz\u00f3n de cien peso6, los indios le tienen libremente en estos pa\u00edses y lo pueden comprar a raz\u00f3n de veinticinco pesos, con un ahorro de un 300 \u00b0/o; la ropa de la tierra, que es de su labranza, la compran en esta plaza y comarcas por dos reales de plata y aun menos la vara, y dejar\u00edan de tomarla, aun siendo muchas veces de mala calidad, sin arctaciones (sic) ni necesitarla a los siete y ocho reales del reparto. Los machos y mu\u00edas compran libremente los mismos indios en este Obispado, verbi gratia a l corriente de diez o doce pesos cabeza, y en precios de repar- 222 to a veintisiete, veintiocho y treinta pesos, con el exceso a lo meno6 de un ciento cincuenta por ciento y con el riesgo de su p\u00e9rdida y que se les muera si el ganado est\u00e1 flaco, como lo est\u00e1n regularmente las bestias \u00faltimamente rezagadas de las tropas y algunas lesionadas e in\u00fatiles. ~ Tambi\u00e9n se suprimir\u00edan no solo estas especies de tarifas y los g\u00e9\u00ad neros que designa de Castilla, si no los dem\u00e1s nobles, como tesnes,bro- catos, terciopelos, fondos tejidos de seda, cobrepuestos de oro y pla\u00ad ta, sombreros de castor, medias de seda, pa\u00f1os de primera suerte, ca\u00ad rros de oro, barajas, cascabeles y otros... Contaba luego c\u00f3m o, en la misma ciudad de La Paz, se ve\u00eda \" las extorsiones y la fuerza con que se arrojan las mu\u00edas de reparto\" en las casas y ranchos de indias y mestizas,pulperas y oficiales me\u00ad c\u00e1nicos, que no ten\u00edan ni una cuerda para asegurarlas y que sufr\u00edan los \" apremios, embargos y ejecuciones y el remate y venta de los ranchos\" cuando no las pagaban o, sino, deb\u00edan recurrir a vender\u00ad las por el \u00ednfimo precio de seis y ocho pesos \" para libertarse de la pensi\u00f3n de mantenerlas y guardarlas\" , pero teniendo que hacer el pago de los 27 pesos de tarifa. Y, por si esto fuera poco, hab\u00eda co \u00ad rregidores que repart\u00edan licor, caso del aguardiente. En este cobro entraban, por coligaci\u00f3n, \" los curas y doctrine\u00ad ros de los pueblos que, olvidados (algunos) del amparo que tierna\u00ad mente les est\u00e1 encomendado\" , disimulaban los excesos de los co\u00ad rregidores. Hab\u00edan pasado 23 a\u00f1os desde que se hab\u00edan permitido los re\u00ad partos y eran muchos los des\u00f3rdenes habidos y \" ya se dejan inferir los futuros inminentes por el estado casi desesperado de los indios y provincianos\" . Solamente el Rey pod\u00eda tomar la determinaci\u00f3n piadosa de su\u00ad primir \" los repartos de los corregidores que vengan en lo sucesivo\" . Esta ser\u00eda \" la m\u00e1s constante reforma\" , ya que otra no tendr\u00eda \u00e9xi\u00ad to \" a vista de que, en los lugares remotos de las Indias, se aflojan los mandatos reales por urgentes que sean, por el campo ancho que se descubre que los corregidores que las gobiernan, para juzgar por delito lo que les persuade su antojo, pues la temeridad humana sue\u00ad le menospreciar f\u00e1cilmente lo que est\u00e1 muy distante\" . Argumentaba despu\u00e9s que si le fuera permitido a su \" corte\u00ad dad y rudeza redarg\u00fcir aquellos motivos con que se pensaron apo\u00ad yar los repartos, regul\u00e1ndolos com o beneficios al vasallo\" , \u00e9l dir\u00eda, seg\u00fan la experiencia que ten\u00eda de este Reino, \" que ninguno de los cap\u00edtulos premeditados a los principios\" pudieran tener \" hoy peso alguno en el fiel de la justicia\" . Y escrib\u00eda: 223 \" No el beneficio de las mu\u00edas que al fiado y a plazos se dispensa a los indios? Porque, fuera del precio tan subido de ellas y de todas aque\u00ad llas inconsecuencias que se siguen, es palmario y es notorio que los indios bien podr\u00e1n comprarlas en comercio libre y equitativo. . ., se\u00ad g\u00fan sus proporciones y com o les conviniere, adquiriendo las que ne\u00ad cesiten de los troperos traficantes que las conducen de las provin\u00ad cias del Tucum\u00e1n a los precios regulares y moderados. . No el deslumbramiento de algunos que dan en decir que por ser flojos los indios de su natural y muy dados a la ociosidad, se les deb\u00edan y pod\u00edan cargar muchas y mayores pensiones que los tributos para reducirlos al trabajo y al cultivo a que los sujetan las estrechu\u00ad ras y urgencias de los repartos? Porque eso fuera bueno si los dej\u00e1\u00ad ramos, en efecto, ociosos. Lo que en contrario es muy experimental. Dem\u00e1s: que aunque la regla probada de imponer tributos o impues\u00ad tos es que no excedan (com o aqu\u00ed) de los fines y necesidades para que se cargan y que antes bien conduzcan a la defensa, ense\u00f1anza y conservaci\u00f3n de los indios; las que estando suficientemente afianza\u00ad das con los tributos, antes se turban en la inordinaci\u00f3n de los repar\u00ad tos. Aparte de apuntar que antes del establecimiento de la tarifa de repartos ya los corregidores, \" reprobada y clandestinamente\" , ha\u00ad b\u00edan repartido, propon\u00eda que se encargasen de un n\u00famero determi\u00ad nado de provincias los ministros de las audiencias para que las reco\u00ad rrieran y vigilaran y que hubiese inspectores en las cabeceras de los Obispados. Deshechaba, despu\u00e9s, que fuera incompetente el sueldo de los corregidores \" y que, sin los repartos, no tendr\u00edan ya c\u00f3m o compen\u00ad sar el trabajo\" . Propon\u00eda, m\u00e1s adelante, que se cobrara el \" requinto\" , es decir, una parte m\u00e1s sobre el tributo de la retasa. Por ejemplo: \"el indio que se llama forasteros y tributa al a\u00f1o cinco pesos de plata y veinte reales en cada uno de los dos tercios de San Juan y Navidad, nada har\u00e1 en pagar un peso en plata y cuatro reales m\u00e1s en cada ter\u00ad cio como sepa que queda redimido del rigor com\u00fan de los repartos. El indio que se nombra originario y que por gozar en su repartimien\u00ad to de tierras de comunidad tributa diez pesos anuales y cinco en ca\u00ad da tercio, quedar\u00e1 muy descargado y consolado con el aumento de los dos pesos de requinto. De esta forma, se terminar\u00eda con una negociaci\u00f3n que hac\u00eda que los indios viviesen empe\u00f1ados, adquiriendo productos que, lue\u00ad go, deb\u00edan revender, al no usarlos, a precios inferiores a los que los hab\u00edan comprado. Y hac\u00eda un c\u00e1lculo simple; un originario de los Andes que se endeudaba en 300 pesos habiendo solamente recibi- 224 do mercader\u00edas por 80 \u00f3 100 pesos, ahora, tributando quince pesos al a\u00f1o, pagar\u00eda con gusto los tres de requinto si quedaba libre de aquella gabela del reparto. Adem\u00e1s, en el requinto podr\u00eda fijarse \" la dotaci\u00f3n m\u00e1s com\u00ad petente de los salarios a favor de los corregidores para remunerarles la exactitud de sus oficios\" . Y en cuanto al \" especioso pretexto\" de que, con la abolici\u00f3n de los repartos se perjudicar\u00eda la real hacienda en el ramo de alca\u00ad balas, demostraba que si los mismos productos pod\u00edan venderse por otras manos que no fueran las de los corregidores, pagando lo que correspond\u00eda, no iba a haber ning\u00fan inconveniente. Y con el requinto de un solo a\u00f1o \u201413.470 pesos\u2014 se compen\u00ad saba \" y aun rebalsar\u00eda muy considerablemente\" las recaudaciones de alcabalas que ascend\u00edan a 9.070 pesos. 1 8 Como se ve, este es un escrito m\u00e1s terminante que el anterior. Proponer, lisa y llanamente, no solo la supresi\u00f3n de los repartos, si\u00ad no el establecimiento del requinto, medida que, bien es cierto, no ser\u00eda atendida.1 8 19 2 0 Ambos trabajos plantearon la problem\u00e1tica de la cuesti\u00f3n se\u00ad g\u00fan las \u00f3pticas respectivas y \u2014en nuestro criterio\u2014 contribuyeron al desenlace pr\u00f3ximo de una situaci\u00f3n insostenible. Las coincidencias m\u00e1s notables que presentan entre si y con otros varios escritos que propugnaban, pr\u00e1cticamente, lo mis\u00ad mo2 0, son: I o\u2014 una cr\u00edtica a las injusticias cometidas por los corregidores. 18 La Paz, 9 de setiembre de 1776. A. G. I. Charcas. Leg. 574. 19 A l margen del escrito de Diez de Medina, esta asentado lo siguiente: \" En vista de una representaci\u00f3n del obispo de Arequipa sobre los perjuicios que se tocan en los repartimientos por los Corregidores, se mand\u00f3 por orden de 12 de enero de 77 al virrey del Per\u00fa formasen una junta con su asistencia,la del visitador, la del Regente y la del Fiscal, para determinar un nuevo Regla\u00ad mento /borrado?. . . de \u00e9l a Don Pedro de Cevallos para que le hiciese obser\u00ad var en el Distrito de Charcas; respecto de esto no es regular dar curso a este Proyecto, como cometido su principal objeto al examen de aquellos Ministros que han de decidir en el asunto\" . 20 Cfr.: MORENO CEBR1AN, Alfredo: El corregidor de indios y la econom\u00eda peruana del siglo XVIII. Madrid, 1977. 225 2o\u2014 una cr\u00edtica a los repartos, sus precios y sus manejos. 3o\u2014 subrayan la desconfianza de los s\u00fabditos ante la Monarqu\u00eda que nombraba y permit\u00eda el accionar de esos malos funciona\u00ad rios. 4o\u2014 ofrecen una n\u00f3mina alarmante de alzamientos ind\u00edgenas pro\u00ad vocados por las extorsiones de los corregidores. 5o\u2014 muestran el aflojamiento de la obediencia y la posibilidad de estallidos sociales graves y generalizados. 226 CRONICA n JORNADAS DE HISTORIA DE EUROPA Prof. Elvira L. Mart\u00edn de Codoni Celebradas en Mendoza los d\u00edas 18 a 21 de setiembre de 1985, en la sede de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Na\u00ad cional de Cuyo, las II Jornadas de Historia de Europa, reunieron a un importante n\u00famero de especialistas procedentes de todas las pro\u00ad vincias del pa\u00eds y fuera de \u00e9l. Numerosos factores concurrieron para lograr que las mismas f\u00fceran coronadas por el \u00e9xito, siendo uno de los m\u00e1s importantes la presencia de destacadas personalidades europeas. El n\u00famero de trescientos sesenta participantes puso de relieve el inter\u00e9s que despert\u00f3 entre los estudiosos de la Historia, tanto de profesionales com o de estudiantes, los cuales llegaron en delegaci\u00f3n desde Tucum\u00e1n, R \u00edo IV, Buenos Aires, La Plata y San Luis, para sumarse a los nutridos grupos de estudiantes locales que colmaron las salas de sesiones ma\u00f1ana y tarde en los tres d\u00edas de actividad. Las colaboraciones presentadas, m\u00e1s de sesenta, fueron en ge\u00ad neral fruto del esfuerzo y de la dedicaci\u00f3n ya que no es f\u00e1cil hacer Historia de Europa a tanta distancia de los centros donde se hallan las fuentes y la bibliograf\u00eda m\u00e1s actualizada, lo cual representa un escollo dif\u00edcil de vencer. L o s o r g a n iz a d o r e s Estas Jomadas fueron organizadas por los delegados en Men- 229 doza de la Asociaci\u00f3n de Profesores Universitarios de Historia de Europa (A.P.U.H.E.), pertenecientes al Instituto de Historia de es\u00ad ta Facultad, en colaboraci\u00f3n ron el Departamento de Graduados. Tienen su origen en los encuentros nacionales realizados en Mar del Plata en 1979 y 1981, de donde surgi\u00f3 la idea de transfor\u00ad mar dichos encuentros en Jomadas con exposici\u00f3n de trabajos o co\u00ad laboraciones y conferencias de especialistas. Las primeras se reali\u00ad zaron en C\u00f3rdoba en 1983 y en ellas Mendoza fue elegida com o se\u00ad de de las siguientes que deb\u00edan efectuarse en 1985. El Comit\u00e9 Ejecutivo que tuvo a su cargo los innumerables de\u00ad talles que conducen al feliz resultado del evento, estuvo integrado del siguiente modo: COMITE EJECUTIVO A.P.U.H.E. Dra. Nelly ONGA Y Presidente Prof. M.E. PARET1 de CANESSA Prof. E. MARTIN de CODONI COMISIONES Dra. M. E. LEPORI de PITHOD FACULTAD DE FILOSOFIA Y LETRAS Prof. M. C. QUINTA de RAUL Prof. Rosa M. FADER de GUI\u00d1AZV COMISION DE SELECCION Y SESIONES Historia Antigua: P rof Mar\u00eda Eugenia PARETI de CANESSA (Coordinadora) Dra. Nelly LOPEZ de HERNANDEZ Historia Medieval: Dra. Nelly ONGAY (Coordinadora) Prof Mar\u00eda Cristina LUCERO Historia Moderna: Prof Mar\u00eda Estela LEPORI de PITHOD (Coordinadora) Prof Elvira MARTIN de CODONI Historia Contempor\u00e1nea: P rof Jorge SCALVINI (Coordinador) Prof Cristian BUCHRUCKER 230 COMISION DE ORNAMENTACION Y EDIFICIO Prof. Susana Mar\u00eda ARUAN1 (Coordinadora) Prof. Rosa OLASCOAGA de ARRAMBIDE Prof Mar\u00eda Estela FURLANI de CIVIT Prof. Mar\u00eda In\u00e9s DUGINI de DE CANDIDO COMISION DE IMPRENTA Prof Felicitas CONI (Coordinadora) Prof Silvina PELUC Prof Ana LARREGLE Sr. Cristian PEREZ LAS ACTIVIDADES El d\u00eda mi\u00e9rcoles 18 se inici\u00f3 la entrega de carpetas y ratifica\u00ad ci\u00f3n de las inscripciones en el hall de entrada de la Facultad que lu\u00ad c\u00eda brillante y adornado con arreglos florales preparados por la co\u00ad misi\u00f3n encargada a tal efecto. La buena impresi\u00f3n que esta Facul\u00ad tad caus\u00f3 a los visitantes fue ocasi\u00f3n de repetidos elogios, a lo cual se sum\u00f3 el buen tiempo, el cielo azul y el siempre hermoso espec\u00ad t\u00e1culo de la monta\u00f1a que tan bien se visualiza desde ella. EL ACTO INAUGURAL Se realiz\u00f3 en el sal\u00f3n de Grados de la Universidad Nacional de Cuyo en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas. Integraron la Mesa Acad\u00e9mica: el Sr. Rector de la Universidad Nacional de Cuyo, Dr. Isidoro Bousquet; el Sr. Subsecretario de justicia en representaci\u00f3n del Gobierno de la Provincia, Dr. Julio Petra; la Sra. Decana de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Profesora Elia Ana B. de Zizzias; el Dr. Geo Pistarino, Decano de la Universidad de Genova; el Dr. Leo\u00ad poldo Genicot de la Universidad de Lovaina, La Nueva; la profeso\u00ad ra Laura Balleto de la Universidad de Genova, el Dr. Francisco Le\u00ad ticia en representaci\u00f3n del Decano de Ciencias Econ\u00f3micas; el Pro\u00ad fesor Toribio Lucero, ex Rector de esta Universidad; el Profesor La\u00ad dislao Dezso, Presidente de la Asociaci\u00f3n de Profesores de Historia de Europa y la Dra. Nelly Ongay, Presidente de la Comisi\u00f3n Orga\u00ad nizadora de las II Jomadas. Tuvo a su cargo la locuci\u00f3n la profesora Emilce Arana. El ac\u00ad to comenz\u00f3 con el ingreso de la alumna abanderada de esta Facul\u00ad tad, Claudia Beatriz Gamica y de las escoltas, Alba Mar\u00eda Acevedo y Pablo Femando Vergne. A continuaci\u00f3n se entonaron las estrofas 231 de nuestro hermoso Himno Nacional. La Sra. Decana tuvo a su car\u00ad go las palabras de inauguraci\u00f3n de las Jornadas, seguidas de las del Dr. Ladislao Deszo, Presidente de A.P.U.H.E y de la Dra. Nelly On- gay, Presidente de la Comisi\u00f3n Organizadora. El coctel de bienvenida servido en las instalaciones de la Facul\u00ad tad permiti\u00f3 un c\u00e1lido reencuentro de profesores y amigos visitan\u00ad tes. LAS CONFERENCIAS Y LOS INVITADOS ESPECIALES DR. LEOPOLDO GENICOT La Dra. Nelly Ongay tuvo a su cargo la presentaci\u00f3n de este destacado visitante. Su conferencia vers\u00f3 sobre \" La crisis en Histo\u00ad ria- Noci\u00f3n y Estudio del caso de la Baja Edad Media\" . El Dr. Genicot es profesor Honorario de la Universidad Cat\u00f3\u00ad lica de Lovaina La Nueva. Es un destacado medievalista a quien se le ha otorgado el Premio Solvay de B\u00e9lgica por su brillante obra his\u00ad t\u00f3rica, otorgada al mejor historiador de nuestra \u00e9poca en su pa\u00eds. Es fundador del Centro de Tratamiento Electr\u00f3nico de Docu\u00ad mentos y Director del mismo, el m\u00e1s importante de Europa. Es Di\u00ad rector fundador del Centro de Estudios sobre Historia Agraria. Es miembro de diversas Instituciones cient\u00edficas europeas y sus libros han sido traducidos a numerosos idiomas. Entre ellos se destacan: \" El siglo XIII europeo\" , \" El esp\u00edritu de la Edad La espi\u00ad t\u00edculos en revistas especializadas. Este Curriculum, por dem\u00e1s breve y resumido quedar\u00eda in\u00ad concluso no si hici\u00e9ramos menci\u00f3n a la personalidad del Dr. Geni\u00ad cot, tan humilde, generoso y pronto para ofrecer a manos llenas el tesoro de sus conocimientos, brind\u00e1ndose a sus amigos argentinos con generosidad inagotable. Incansable para trabajar y amigo para compartir cada momento de su estad\u00eda en Mendoza, estuvo siempre rodeado del inter\u00e9s y afecto de profesores y estudiantes. Ojal\u00e1 este v\u00ednculo con personalidad tan destacada pueda mantenerse para be\u00ad neficio y provecho de esta casa de estudio. PROFESORA LAURA BALLETO La profesora Cristina Lucero tuvo a su cargo la presentaci\u00f3n 232 de la conferencista cuyo tema fue: \" Europa y la crisis de los turcos en \u00e9poca del sult\u00e1n Gem\" . La conferencia fue traducida por la pro\u00ad fesora Vicentina Ostuni. Pese a su juventud, Laura Balleto tiene una importante trayec\u00ad toria como autora y como docente en la Universidad de Sassari y en la Universidad de Genova, donde es profesora de las C\u00e1tedras so\u00ad bre: Historia Medieval del Oriente Europeo e Historia de la Europa Medieval. Ha participado en numerosos Congresos en Espa\u00f1a, Grecia, Bulgaria, Turqu\u00eda, Chipre e Israel. Es autora de sesenta publicacio\u00ad nes en las cuales ha tratado preferentemente los temas relativos a la presencia de G\u00e9nova en el Mar Negro en los siglos XII a XV,; al co\u00ad mercio mediterr\u00e1neo en el bajo medioevo en Italia, Espa\u00f1a y Tur\u00ad qu\u00eda; problemas espec\u00edficos de historia italiana medieval, etc. DOCTOR GEO PISTARINO El tema de su conferencia fue: \" Las tres crisis del siglo XV: El gran cisma de Occidente. La ca\u00edda de Constantinopla. El descu\u00ad brimiento de Am\u00e9rica.\" Fue traducida al castellano por la profesora Isolina Dovara de Varoli. El Dr. Pistarino es natural de Alessandria, en el norte de Ita\u00ad lia. Fue profesor de Paleograf\u00eda y Diplom\u00e1tica hasta 1972 y desde entonces hasta hoy, profesor de Historia Medieval de la Universi\u00ad dad de G\u00e9nova Es Decano de la Facultad de Letras y Filosof\u00eda de dicha Universidad. Es Presidente de la Asociaci\u00f3n de Medievalistas italianos. Presidente de la Comisi\u00f3n Regional por el desarrollo cul\u00ad tural de la Liguria Miembro del Comit\u00e9 Nacional Colombiano, de\u00ad signado por el Presidente de la Rep\u00fablica y miembro fundador del Comit\u00e9 Colombiano de la Comuna de G\u00e9nova, adem\u00e1s de otras ins\u00ad tituciones. Ha participado en numerosos congresos en Italia, Espa\u00f1a, Por\u00ad tugal, Bulgaria, Rumania, Turqu\u00eda Chipre e Israel. Es autor de nu\u00ad meros\u00edsimos trabajos, que suman m\u00e1s de ciento ochenta public\u00e1- ciones. Su personalidad desbordante, abierta al di\u00e1logo, con gran in\u00ad tuici\u00f3n e inteligencia para captar situaciones. Supo granjearse una honda simpat\u00eda en los cortos d\u00edas que sus colegas mendocinos tu\u00ad vieron para compartir con este hombre de ciencia, que ha prometido 233 colaborar con material bibliogr\u00e1fico actualizado y con publicacio\u00ad nes para nuestro Instituto. Su generosidad que ya se hab\u00eda manifes\u00ad tado anteriormente qued\u00f3 as\u00ed plenamente confirmada. DOCTOR ISMAEL SANCHEZ BELLA Su conferencia vers\u00f3 sobre \" La crisis del Antiguo r\u00e9gimen en Espa\u00f1a y las causas del triunfo liberal\" . El doctor Edberto Oscar Acevedo, que tuvo a su carg\u00f3la presentaci\u00f3n, se expres\u00f3 del siguien\u00ad te modo: \" Constituye para m\u00ed, junto con un gran honor, un verdadero placer, presentar a ustedes al insigne catedr\u00e1tico y Director del Departamento de Historia del Derecho de la Universidad de Navarra. Dr. don Ismael S\u00e1nchez Bella. Un hombre que tiene su apellido unido, por muchas ra\u00ad zones, al tejido m\u00e1s \u00edntimo de las relaciones hispanoamerica\u00ad nas, especializado en la historia de las fuentes y del estado es\u00ad pa\u00f1ol en la Edad Moderna\u2014singularmente en su vertiente ame ricanista\u2014 y que ha dedicado largos a\u00f1os de labor paciente y cuidadosa al estudio y a la exposici\u00f3n oral y escrita de nume\u00ad rosos y dif\u00edciles cuestiones de nuestra historia com\u00fan. Producto de esos afanes son sus obras acerca de la orga\u00ad nizaci\u00f3n de la Hacienda Indiana \u2014la que recibi\u00f3 el Premio In\u00ad ternacional Ricardo Levene\u2014, sus estudios sobre el C\u00f3digo de Ovando, los Comentarios a las Leyes de Indias, el Gobierno del Per\u00fa, etc. Es miembro correspondiente de las Academias Naciona\u00ad les de la Historia de Argentina, M\u00e9xico, Paraguay, y Venezuela y de las Sociedades e Institutos de Historia del Derecho de Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Rosario. Es profesor Honoris Causa de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso y vocal de la Junta Nacional de la Asociaci\u00f3n de Americanistas Espa\u00f1oles. Entrelas condecoraciones que le han sido otorgadas figu\u00ad ran las de las Ordenes de Alfonso X el Sabio, San Raimundo de Pe\u00f1afort, la de Andr\u00e9s Bello, la Orden de Africa, etc. Fue el primer Rector fundador de la Universidad de Na\u00ad varra desde 1952 a 1959, en la que sigue siendo su Vicerrector. 234 Esta enumeraci\u00f3n de cargos y distinciones, merecimien\u00ad tos y premios, s\u00f3lo dice de un reconocimiento a su extraordi\u00ad naria labor, aunque se queda corta respecto de sus ideas hist\u00f3\u00ad ricas claras, su preocupaci\u00f3n sobre muchas cuestiones que afectan al hombre actual y su palabra galana y exacta. Porque Ismael es un brillante expositor y un universitario aut\u00e9ntico. Cuando en instantes m\u00e1s nos hable sobre \" La crisis del Anti\u00ad guo R\u00e9gimen en Espa\u00f1a y las causas del triunfo liberal\" , lo comprobaremos. En nombre de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, la Aso\u00ad ciaci\u00f3n de Profesores de Historia de Europa y del Instituto de Historia, te expresamos, Ismael, la bienvenida y te decimos, so\u00ad lamente que est\u00e1s en tu casa. \" PROFESOR TORIBIO LUCERO Fue presentado por la Dra. Mar\u00eda Estela L\u00e9pori de Pithod. El tema de su conferencia fue: \" La crisis de los siglos XV y XVI y su repercuci\u00f3n en las centurias siguientes\" . Historiador ampliamente conocido en nuestro medio y pro\u00ad . yectado fuera de \u00e9l por su amplio quehacer universitario. Cubri\u00f3 to\u00ad da la gama de cargos docentes y directivos en la Universidad Nacio\u00ad nal de Cuyo, desde profesor en diferentes c\u00e1tedras hasta Decano de la facultad de Filosof\u00eda y Letras y Rector de la Universidad. Su amplia trayectoria como docente, conferenciante, escritor y autor se completa con los m\u00e9ritos esenciales de su personalidad cual son su hombr\u00eda de bien, que lo hicieron maestro de juventudes y formador de extensas camadas de profesores egresados de esta facultad. Su positivo aporte a la cultura argentina e Hispanoamericana le ha merecido el reconocimiento de academias e instituciones, en\u00ad tre las distinciones que se le han otorgado merecen citarse las de Caballero del Santo Sepulcro de Toledo, la de Caballero de la Or\u00ad den de Isabel la Cat\u00f3lica, y el escudo de Chancay, de la Asociaci\u00f3n Cultural Sanmartiniana, concedida en raz\u00f3n de la alta jerarqu\u00eda de su docencia universitaria. Presentaci\u00f3n de la Exposic\u00f3n de obras del artista pl\u00e1stico', mendo- cino ENRILO, en la inauguraci\u00f3n de las Jomadas\u2014 Setiembre 1985 235 Enrique L\u00f3pez, \" ENRILO\" , para los que frecuentamos el ar\u00ad te, naci\u00f3 en Mendoza en la d\u00e9cada del 40. Est\u00e1 en el arte desde siempre, primero con la poes\u00eda, luego camin\u00f3 por las artes pl\u00e1sticas con maestros com o V\u00edctor Delhez, Ducmelic, Luis Comadr\u00e1n en la Facultad de Artes de la UNC y con los museos norteamericanos. De all\u00ed avanza en su propia b\u00fasqueda, en querer lograr el aflora\u00ad miento de su intimidad plasm\u00e1ndola en una obra de arte. En lo que es autenticidad y encuentro consigo mismo. Camino arduo y \u00e1spero es el de encontrarse y saber verdaderamente que es lo que se es en esta vida. M\u00e1s a\u00fan si eso que es la vida propia hay que brindarla en una obra que para ser tal necesita de un p\u00fablico que la mire, la ad\u00ad mire. o a veces la reciba as\u00ed, simplemente por curiosidad. Enril\u00f3 desde 1970 se brinda al receptor de su obra en exposi\u00ad ciones en Buenos Aires, otras provincias argentinas y en especial en su provincia: Mendoza. Obtiene premios. Sigue en busca de su esti\u00ad lo. Terminando ya la d\u00e9cada del 70, junto con otros dos artistas de su generaci\u00f3n: Cristian Delhez y Antonio Alterio crean el grupo Neomanierista, cuyo Manifiesto es un desaf\u00edo a la pol\u00e9mica. Decla\u00ad ran que no tienen relaci\u00f3n con el Manierismo sino que es la nueva manera de NO hacer arte moderno, es a la manera de los modernos, pero expresando su manera personal y sin desconocer lo andado por otros pintores. El grupo se disolvi\u00f3 pues creyeron que era una etapa concluida. Enril\u00f3 sigui\u00f3 buscando la t\u00e9cnica para ese, su mensaje. Creo que no interesa demasiado colocar a nuestro pintor en una corriente de modernidad: superrealismo, hiperrealismo. . . Son tantas en estos momentos que han perdido la relaci\u00f3n con el voca\u00ad blo que se le pone. De alguna manera quiere encerrarse en un t\u00e9rmi\u00ad no una obra que siempre va m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l, pues el esp\u00edritu no es en- casillable, es de vuelo y de libertad, pero libertad desde adentro, aut\u00e9ntica no de Pose, no para ser mirada. En plena actividad com o artista y com o docente, esperamos ver muchas exposiciones m\u00e1s de Enril\u00f3 donde com o en \u00e9sta, est\u00e9 la responsabilidad del trabajo realizado y el sentido de vida y de amor que se desprende de cada una de ellas. P r o f. M a rta G . d e R o d r \u00ed g u e z B r i t o 236 TRABAJO DE COMISIONES El tema central de las II Jomadas, propuesto en C\u00f3rdoba en la Asamblea General de APUHE, fue: \" LAS CRISIS EN LOS DISTIN\u00ad TOS PERIODOS DE LA HISTORIA\" . De acuerdo con la tem\u00e1tica, pareci\u00f3 correcto a los organizadores, formar cuatro Comisiones de trabajo correspondiendo cada una a las cuatro Edades Cl\u00e1sicas, An\u00ad tigua, Media, Moderna y Contempor\u00e1nea. COMISION N \u00b0 1: EDAD ANTIGUA PRESIDENTES DE COMISION: Profesor Florencio Hube\u00f1ak, Titular de Historia Antigua en la Universidad Nacional de Mar del Plata; Profesora Dora Scaramella, Titular de Griego III, en la Uni\u00ad versidad Nacional de Cuyo; Doctor Eduardo Lenain, Titular de His\u00ad toria Antigua de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba y Profesor Pa\u00ad blo Sacchero, Profesor de Antropolog\u00eda de la Universidad Nacional de Cuyo. SECRETARIOS DE COMISION: Profesora Amelia Ram\u00edrez, Adjunta de Historia Antigua en la Universidad de Mar del Plata; Profesora Nelly L\u00f3pez de Hern\u00e1ndez, Asociada en Historia de la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica en la Universidad Nacional de Cuyo; Profesora Adriana Martino, Adjunta a cargo de Historia de Europa I en la Uni\u00ad versidad Nacional de Rosario. COORDINADORA DE LA COMISION: Profesora Mar\u00eda Eu\u00ad genia Pareti de Canessa, Titular de Historia de la Antig\u00fcedad Cl\u00e1si\u00ad ca (U.N.C.). TRABAJOS LEIDOS: La profesora Beatriz Ardesi viez (Mendoza): \" Agis IV de Esparta\" . Profesora Nelly L\u00f3pez de Hern\u00e1ndez (Mendoza): \" La ret\u00f3rica com o forma cultural para la salvaci\u00f3n en Grecia\" . Profesora Dora Scaramella (Mendoza): \" Ate\u00ad nas y la crisis de valores en el siglo V a. C.\" T. Fern\u00e1ndez de Gar\u00ad c\u00eda y N. F\u00fcippini de Cardozo (Comodoro Rivadavia, Universidad Nacional de la Patagonia): \" La crisis del Imperio Romano en el si\u00ad glo III y el Gobierno de Galieno\" ; Eduardo Lenain (C\u00f3rdoba): \" La crisis de la sociedad romana\" ; M. Barbieri de Guardia y H. Garrido de Biazzo (Universidad Nacional de Tucum\u00e1n): \" Crisis y ca\u00edda de Roma. Reflexiones en torno a la visi\u00f3n de Montesquieu\" . Amalia 237 Defant de Bravo (Tucum\u00e1n) Por hallarse ausente su trabajo fue le\u00ed\u00ad do por la Prof. Marta de Guardia: \" La pol\u00edtica religiosa de Constan\u00ad tino\" . Mar\u00eda E. Pareti de Cannesa Ne\u00ad r\u00f3n: un m omento de crisis\" . Rita Falcone (Mar del Plata). Ausente, trabajo le\u00eddo por F. Hube\u00f1ack: \" La concepci\u00f3n del poder en la Ro\u00ad ma de Diocleciano y el Ir\u00e1n Sas\u00e1nida\" . Silvia Magnavacca (Universi\u00ad dad de Buenos Aires): \" La civitas Dei agustiniana ante la ca\u00edda de Rom a\" . Adriana Martino (Rosario): \" La Capitatio\u2014Lugatio y su significaci\u00f3n durante el Bajo Imperio Romano y la Alta Edad Me\u00ad dia\" . Florencio Hube\u00f1ak (Mar del Plata): \" La revoluci\u00f3n del 404 en Atenas, en el contexto de la crisis de la decadencia de la Polis\" . Marta Barbieri de Guardia e Hilda Garrido de Biazzo (Tucum\u00e1n): \" Chipre en los tiempos mic\u00e9nicos\" . Amelia Ram\u00edrez (Mar del Pla\u00ad ta): \" La Rep\u00fablica de Plat\u00f3n: \u00bfUna respuesta ut\u00f3pica a la crisis de su tiempo? \" . CONCLUSIONES DE LA COMISION N\u00b0 1 (EDAD ANTIGUA) Los trabajos presentados demostraron un buen nivel general en la preparaci\u00f3n de los mismos, inter\u00e9s por la actualizaci\u00f3n biblio\u00ad gr\u00e1fica, la b\u00fasqueda de fuentes y algunos aportes originales. Hubo apoyo de los conceptos vertidos en el caso de trabajo titulado \" La crisis del imperio romano en el siglo III y el gobierno de Galieno\" de las profesoras Garc\u00eda y Cardozo de la Universidad de la Patago- nia. La profesora Magnavacca destac\u00f3 la importancia del trabajo in\u00ad terdisciplinario del mismo y el profesor Hube\u00f1ak hizo una reco\u00ad mendaci\u00f3n concreta para que constara en acta la necesidad de dar importancia al desarrollo de estos estudios interdisciplinarios, par\u00ad ticipando tambi\u00e9n en apoyo de lo expresado la profesora Stella Ra- mondez de Rosario. Al Dr. Lenain le fue consultado por la profesora Jam de Pujol si exist\u00eda conciencia de la crisis en la sociedad romana en el sentido de la distancia entre la moral te\u00f3rica y la pr\u00e1ctica a lo que contest\u00f3 el interrogado que s\u00ed la hab\u00eda y que se pon\u00eda de manifiesto sobreto\u00ad do en la decadencia moral de la familia. Particip\u00f3 en este debate el profesor Jorge Fanelli de La Plata disientiendo en algunos aspectos. El mismo profesor volvi\u00f3 a participar al exponerse el siguiente por la profesora Barbieri de Guardia de Tucum\u00e1n, sobre la concepci\u00f3n del azar o lo fortuito en Montesquieu, en lo que la exponente con\u00ad sider\u00f3 que no lo hab\u00eda en forma expresa en Montesquieu, disien- 238 tiendo con Fannelli, tambi\u00e9n el concepto de \" decadencia\" en este autor. En el trabajo de la profesora Canessa sobre un momento de crisis en el reinado de Ner\u00f3n, la exponente manifest\u00f3 que la tradi\u00ad ci\u00f3n hist\u00f3rica fue dura con este emperador, pero que estudios mo\u00ad dernos a partir de la d\u00e9cada del cuarenta han propuesto brillantes y audaces teor\u00edas que ofrecen una imagen diferente del mismo y que ha permitido calificarlo com o un revolucionario desde el punto de vista pol\u00edtico y cultural. La profesora Falcone de Mar del Plata desarroll\u00f3 en su trabajo una tesis comparativa entre el imperio romano en el siglo III y el Ir\u00e1n Sas\u00e1nida en lo relativo a las transformaciones sobre la concep\u00ad ci\u00f3n del poder y su fundamentaci\u00f3n religiosa. La comparaci\u00f3n en\u00ad tre los dos pueblos permite la comprensi\u00f3n de la mentalidad de ca\u00ad da uno en la lucha por el dominio universal. La profesora Magna- vacca expuso sobre San Agust\u00edn y la primera conciencia de una gran crisis en la historia y su interpretaci\u00f3n de la misma. La profe\u00ad sora Martino trat\u00f3 sobre el impuesto mixto, agrario y personal, im- plementado por Dioclesiano, que respond\u00eda a una intenci\u00f3n fiscalis- tapero que trajo com o consecuencia favorecer la adscripci\u00f3n de los campesinos a la tierra. La profesora Ardesi de Tarantuviez se refiri\u00f3 a los intentos de Agis V de Esparta para detener la decadencia y la despoblaci\u00f3n y las causas que lo impidieron. Interrogada por Fanelli sobre la rela\u00ad ci\u00f3n de Agis IV y las \" masas\" populares respondi\u00f3 sobre la incon\u00ad veniencia de hablar de \" masas\" , siendo m\u00e1s correcto expresar el t\u00e9r\u00ad mino \" pueblo\" o muchedumbre, seg\u00fan lo hace Plutarco. La profe\u00ad sora L\u00f3pez de Hern\u00e1ndez se\u00f1ala en su trabajo que la ret\u00f3rica iso- cr\u00e1tica fue una verdadera paideia encaminada a formar ciudadanos, subrayando el car\u00e1cter pr\u00e1ctico de esa formaci\u00f3n y su valor forma- tivo en el presente. La profesora Scaramella trat\u00f3 la crisis de Ate\u00ad nas a fines del siglo V A. C., cuando los ideales de la primera demo\u00ad cracia se dejan de lado despu\u00e9s de la muerte de Pericles, la antigua educaci\u00f3n es desplanada, S\u00f3crates intenta imponer una nueva ideo\u00ad log\u00eda pero no lo consigue. Las profesoras Biazzo y Guardia realizaron otro estudio sobre la civilizaci\u00f3n de la isla de Chipre y el choque cultural con los pue\u00ad blos mic\u00e9nicos, su esplendor y posterior derrumbe ante el nuevo impulso invasor de los \" pueblos del mar\" . El profesor Hube\u00f1ak la analiz\u00f3 la crisis de desintegraci\u00f3n de la polis hel\u00e9nica en sus variados aspectos con referencias al sustrato religioso que fundamenta la cos- 239 movisi\u00f3n de la polis. La profesora Amalia Ram\u00edrez consider\u00f3 espe\u00ad cialmente una de las obras de Plat\u00f3n, \" La Rep\u00fablica\" , la cual cons\u00ad tituir\u00eda el primer proyecto ut\u00f3pico formulado de un modo sistem\u00e1\u00ad tico. Los trabajos le\u00eddos por esta Comisi\u00f3n totalizaron catorce ex\u00ad posiciones, que dejaron sin duda una buena cosecha tanto por el es\u00ad fuerzo realizado por sus autores com o en el p\u00fablico asistente. COMISION N\u00b0 2 - EDAD MEDIA PRESIDENTES DE COMISION: Profesora Vicentina Ostuni, Titular de Segunda Lengua Extranjera (Italiano I) y T\u00e9cnicas de Es\u00ad tudio e Investigaci\u00f3n (UNC); Margarita Hualde de P\u00e9rez Guilhou, Titular de Introducci\u00f3n a la Historia y de T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n (UNC); en ausencia de Nilda Guglielmi, profesor An\u00edbal Mario Ro\u00ad mano, adjunto de Historia Argentina III (UNC); Estela Gonz\u00e1lez de Fauve, Profesora Asociada, C\u00e1tedra de Historia de Espa\u00f1a, Univer\u00ad sidad Nacional de Buenos Aires. SECRETARIOS DE COMISION: Profesora Cristina Lucero, JTP, C\u00e1tedra de Historia Medieval, Susana Marini de Baglioni, Ad\u00ad junta a cargo de Historia Medieval de la Universidad Cat\u00f3lica de Buenos Aires; profesora Violeta Diez, Titular de Historia Medieval de la Universidad Nacional de La Pampa. COORDINADORA DE LA COMISION: Dra. Nelly Ongay, Ti\u00ad tular de Historia Medieval e Historia de las Ideas Pol\u00edticas y Socia\u00ad les de la Edad Media. TRABAJOS LEIDOS Raquel Amalia Homet (Buenos Aires): \" La crisis en el Bourbo- nais en el siglo X V \" , le\u00eddo por Ofelia Manzi. Nilda Guglielmi (Bue\u00ad nos Aires): \" San Francisco y la crisis espiritual del siglo XIII\" , le\u00ed\u00ad do por Ofelia Manzi. Ofelia Manzi y J. Bedoya (Buenos Aires): \" El tema de la muerte com o expresi\u00f3n de la crisis tardo\u2014medieval. Ali\u00ad cia Beatriz Damiani de P\u00e9rez (Bah\u00eda Blanca): \" La consideraci\u00f3n de la mujer en el siglo XIV y su reflejo en la literatura\" . Nelly Ongay (Mendoza): \" La crisis religiosa del siglo XIV a trav\u00e9s de Santa Cata\u00ad lina de Siena\" . Cari\u00e9, M., Fauve, M., Gonz\u00e1lez de Ramos y Corteza, P. (Buenos Aires): La crisis de la justicia en tiempos de Enrique IV \", ley\u00f3 la profesora Mar\u00eda Estela Gonz\u00e1lez de Fauve, Isabel Josefa Las 240 Heras (C\u00f3rdoba): \" Un aspecto de la crisis ocupacional en Castilla durante la Baja Edad Media: los hombres bald\u00edos\" . Vicentina Ostu- ni (Mendoza): \" Un personaje medieval y el anuncio de una nueva \u00e9poca\" . Cristina Lucero (Mendoza): \" Fra de franciscana\" . B\u00f3rdese de Solari y Lucero, R.: \" La crisis en la comuna italiana: Pisa siglos VIII al X V \" , por estar ausen\u00ad tes ley\u00f3 Elba Lobos de Reynoso. Nilda Benaglio de J\u00e9rez (Tucu- m\u00e1n): \" La crisis de los siglos XIV y XV\" . Mar\u00eda Isabel de Sousa Ja- nela (La Plata): \" La historiograf\u00eda musulmana frente a la crisis del Al\u2014Andaluz del siglo XI\" . CONCLUSIONES DE LA COMISION N\u00b0 2 Los trabajos presentados (doce) abordaron distintos aspectos de la crisis y se centraron especialmente en los siglos XIII y XIV. s\u00f3lo dos consideraron temas de los siglos XI y XV respectivamente. Algunos mostraron aspectos novedosos e interesantes al realizar la consulta de fuentes \u00e9ditas e in\u00e9ditas, otros, presentaron s\u00edntesis es- clarecedoras al efectuar la consulta exhaustiva de bibliograf\u00eda. Nue\u00ad vamente se puso de manifiesto la dificultad con la que se enfrenta el profesor dedicado a este per\u00edodo hist\u00f3rico para acceder a las fuen\u00ad tes y a la actualizaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Sin embargo, es necesario re\u00ad saltar aqu\u00ed el positivo esfuerzo realizado por los profesores para es\u00ad tudiar los distintos temas presentados en las ponencias. La presencia de los profesores europeos invitados, especialis\u00ad tas en Historia Medieval: Dr. L\u00e9opold Genicot, Prof. Laura Balletto y Prof. Geo Pistarino, fue realmente enriquecedora, pues aportaron juicios valorativos sobre los trabajos realizados y, en algunos casos, agregaron nuevos enfoques bibliogr\u00e1ficos. El Dr. Genicot, al igual que en ocasi\u00f3n de sus visitas anteriores, puso de manifiesto la nece\u00ad sidad de concretar la organizaci\u00f3n de un Centro Bibliogr\u00e1fico y de Documentaci\u00f3n de car\u00e1cter nacional para permitir una actualiza\u00ad ci\u00f3n r\u00e1pida y eficaz y disminuir la p\u00e9rdida de esfuerzo y de tiempo. COMISION N\u00b0 3 - EDAD MODERNA PRESIDENTES DE COMISION: Ladislao Dezso (Universidad Nacional de Mar del Plata). Jorge Comadr\u00e1n Ruiz (Titular de Histo\u00ad ria Argentina I, UNC), Blanca Romera de Zumel (Titular de Histo\u00ad ria del Arte, UNC). Susana Aruani (Titular de Did\u00e1ctica de la Histo\u00ad ria, UNC). 241 SECRETARIOS DE COMISION: Alicia Gabbi (Adjunta a car\u00ad go de Historia Americana I UNC). Elvira Mart\u00edn de Codoni (Adjun\u00ad ta a cargo de Historia de Espa\u00f1a y Adjunta de Historia Argentina I UNC). Ketty Bohm de Saurina (Titular de Culturas Precolombinas, UNC). Cristina Quinta de Kaul, JTP de Historia Moderna y de His\u00ad toria de las Ideas Modernas, UNC). COORDINADORA DE LA COMISION: Dra, Mar\u00eda Estela L\u00e9- pori de Pithod, Titular de Historia Moderna e Historia de las Ideas Modernas. TRABAJOS LEIDOS Rodr\u00edguez de Beuret, B. y Meza de Kray, N. (Universidad Na\u00ad cional Patagonia, Chubut): \" Choque de culturas en el siglo XVI (Europa\u2014Am\u00e9rica). Pagliarulo de Penzato, E. (Rosario): \" El hist\u00f3rico\u2014art\u00edstica del siglo XVI europeo\" , Bezian de Busquets, E. (Universidad Nacional de Tucum\u00e1n): \" Cri\u00ad sis de unidad en la Italia renacentista\" . Mar\u00eda Luz Gonz\u00e1lez (Uni\u00ad versidad Nacional de Mar del Plata): \" Utop\u00eda: Testimonio de una crisis? \" . Boyle, P. (Alumno UNC): \" Consolidaci\u00f3n y crisis de la Ar\u00ad mada Espa\u00f1ola en el siglo XVI \u2014 Ira Parte\" . Luj\u00e1n, G. (Alumno UNC): Idem, II Parte. Lacoste, P. (Alumno UNC), Idem, III Parte. Mart\u00edn de Codoni,, Elvira (Mendoza, UNC): \" Crisis espa\u00f1ola de 1808\u20141814 y la \" Memoria\" de un contempor\u00e1neo\" . Quint\u00e1 de Kaul, J.T.P. de Moderna e His\u00ad toria de las Modernas. L\u00e9pori de Pithod, Mar\u00eda Estela (Men\u00ad doza, UNC): \" La crisis de 1640 en Espa\u00f1a de acuerdo con las obras de la \u00e9poca\" . Fern\u00e1ndez de Bosch, Rosa (Universidad Nacional del Nordeste, Chaco): \" La se\u00f1orializaci\u00f3n del inquisidor cordob\u00e9s (1570\u20141631). Rizzo, Silvana (U. Cat\u00f3lica Argentina Buenos Aires). \" Los albores de la ilustraci\u00f3n europea\" . Romera de Zumel, Blanca (Mendoza, UNC): \" La crisis del siglo XVI y Miguel Angel Buonaro- tti\" . Guzm\u00e1n, Lilia A. (Universidad Nacional de La Plata): \" Un ejemplo de crisis espiritual: el movimiento de alumbrados espa\u00f1o\u00ad les\" . de Mar del Plata): \" Considera\u00ad ciones sobre la crisis general del siglo XVII y su proyecci\u00f3n en un pa\u00eds de Europa central: Hungr\u00eda\" . CONCLUSIONES DE LA COMISION (A cargo de la coordinadora) 242 Se leyeron quince trabajos cuyos res\u00famenes obran en poder de los interesados. Ocho trabajos versaron sobre Historia de Espa\u00f1a. Cabe destacar que entre ellos figuran tres realizados por alumnos de esta Facultad. La diversidad de temas abordados y por ende el di\u00e1\u00ad logo suscitado impiden elaborar conclusiones generalizadas sobre la tem\u00e1tica tratada. Es de consignar el esfuerzo realizado para ce\u00f1irse al tema de las crisis. En algunos casos hubo aportes novedosos y en otros se trat\u00f3 de s\u00edntesis m\u00e1s generales donde se procur\u00f3 consultar bibliograf\u00eda actualizada. De las diversas sesiones qued\u00f3 en evidencia: l \u00b0)La necesidad para los profesores que se ocupan de la His\u00ad toria de Europa en la Edad Moderna, de implementar una mayor posibilidad de acceso a las fuentes. En ese sentido Apuhe puede brindar el apoyo necesario, asimismo respecto a la actualizaci\u00f3n bi\u00ad bliogr\u00e1fica. 2o) Algunos autores comenzaron sus exposiciones consideran\u00ad do la noci\u00f3n de crisis. La diversidad de las mismas revela la comple\u00ad jidad del concepto. Lo cual tambi\u00e9n qued\u00f3 de manifiesto en la con\u00ad ferencia del Dr. Genicot. 3o ) La mayor\u00eda de los trabajos versaron sobre aspectos del si\u00ad glo XVI y s\u00f3lo tres sobre la crisis en el XVII. 4o) Unicamente el trabajo del Dr. Dezso tuvo com o tema cues\u00ad tiones relativas a Europa central. En el coloquio posterior se se\u00f1al\u00f3 que si se privilegian temas referidos a Europa occidental ello se de\u00ad be a su mayor influencia en Am\u00e9rica y en particular en Argentina. 5o ) De las exposiciones y coloquios se dedujo, y as\u00ed se pu\u00ad so de relieve el pluricausalismo en la historia y el convencimiento de que la investigaci\u00f3n, a\u00fan sobre temas conocidos, requiere nuevos enfoques desde perspectivas diferentes y mayores profundizaciones. COMISION N\u00b0 4 - EDAD CONTEMPORANEA PRESIDENTES DE COMISION: Jorge Scalvini (Titular de His\u00ad toria Contempor\u00e1nea e Historia de las Ideas, UNC). Judith Casali de Babot (Adjunta de Introducci\u00f3n a la Historia, Universidad Na\u00ad cional de Tucum\u00e1n). Ramona Herrera (Titular de Historia America\u00ad na III, UNC). In\u00e9s Dugini de De C\u00e1ndido (Adjunta Historia Argen\u00ad tina I, Ciencias Pol\u00edticas, UNC). SECRETARIOS DE COMISION: Marta Duda (Adjunta de In- 243 troducci\u00f3n a la Historia, UNC). Dr. Cristian Buchrucker (Adjunto de Historia de las Ideas Contempor\u00e1nea, UNC). Ana Castro (Adjun\u00ad ta a cargo de Historia Argentina III, UNC). Mario Descotte (Ayu\u00ad dante de Investigaci\u00f3n, UNC). COORDINADOR: Profesor Jorge Scalvini, Titular de Historia Contempor\u00e1nea (UNC) y de Historia de las Ideas. TRABAJOS LEIDOS Judith Casali de Baboth (Tucum\u00e1n): \" La crisis diplom\u00e1tica francesa entre 1933 y 1936\" . Cueto, Adolfo (Mendoza, UNC): \" La crisis de la pol\u00edtica de equilibrio en Europa. (1870\u20141914). Dawbard de Acosta, Susana (Mendoza, UNC): \" Algunas consideraciones so\u00ad bre el conflicto chino\u2014sovi\u00e9tico\" . Dell'Oro, G. E. y Fern\u00e1ndez, Angela (Mar del Plata): \" La crisis del pensamiento objetivo: una cri\u00ad sis contempor\u00e1nea\" (ausentes). Gonz\u00e1lez Atencia, J. (Fac. de Cien\u00ad cias Pol\u00edticas, UNC): \" La crisis del Antiguo R\u00e9gimen Espa\u00f1ol en el pensamiento de Jaime Balmes. Legitimidad y representaci\u00f3n\" . Cil- veti, E. (Mendoza, UNC): \" Visi\u00f3n de la crisis actual de la Historia y su salvaci\u00f3n en lo absoluto, en Eugenio D'Ors\" . Diez, Marcelo (Mendoza, UNC): \" Donoso Cortez y la crisis del Antiguo R\u00e9gimen en Espa\u00f1a\" . Sendra Cruz, P. (Mendoza, UNC): \" El en las democracias occidentales\" . Pirone, de La Plata) y Catani, Beatri (Idem): \" La crisis del equilibrio europeo 1870\u20141914. Knoll, Hans (Profesor visitante del Servicio Alem\u00e1n de Intercambio, con residencia en C\u00f3rdoba): \" Yu- goeslavia entre las dos guerras mundiales\" . Rufeil, M. y Manachino, I. (Universidad Nacional de Crisis del colonialismo: In\u00ad dependencia de Marruecos\" . Buchrucker, Cristian (Mendoza, UNC): \" Autoritarismo y Democracia en la crisis de las Relaciones Interna\u00ad cionales del siglo XX\" . Gim\u00e9nez, Francisco (Alumno, UNC): \" El pacto sovi\u00e9tico alem\u00e1n de 1939\"\u2014 CONCLUSIONES DE LA COMISION N\u00b0 4 Fueron le\u00eddos trece trabajos sobre Historia Contempor\u00e1nea Los trabajos abordaron las crisis pol\u00edticas y econ\u00f3micas en Eu\u00ad ropa y sus repercusiones en Am\u00e9rica, Asia y Africa, quedando en claro que es dif\u00edcil para los argentinos acceder a las fuentes y a la bi\u00ad 244 bliograf\u00eda actualizada en especial sobre el siglo XX. Es destacable la presencia de j\u00f3venes investigadores que con gran entusiasmo dieron a conocer sus inquietudes intelectuales. Dos trabajos hicieron referencia a la crisis de la pol\u00edtica de equilibrio en Europa entre 1870\u20141914, sus autores, Cueto y Piro- ni\u2014Catani, se refieren: el primero a las nuevas potencias que sur\u00ad gen, no tradicionales, que enfrentan a los estados europeos y al se\u00ad gundo desde una perspectiva localizada en Europa, se\u00f1ala la necesi\u00ad dad de crecimiento que desata tensiones y conduce a la segunda guerra mundial. Seis trabajos hicieron referencias a la problem\u00e1tica pol\u00edtica del siglo XX: Buchrucker, an\u00e1lisis comparativo de tres concepciones de pol\u00edtica internacional: Dawbard de Acosta, al conflicto chincr-so- vi\u00e9tico; Gim\u00e9nez, al Pacto sovi\u00e9tico\u2014 alem\u00e1n; Knoll, a la situaci\u00f3n de Yugoeslavia entre las dos guerras mundiales; Manachino y Rufeil, a la crisis del colonialismo y la independencia de Marruecos en 1956; Casali de Babot, en forma comparativa analiz\u00f3 las relaciones exteriores de Francia con las dem\u00e1s potencias que condujeron a los a\u00f1os cr\u00edticos de 1933 al 36. Cilveti y Dell'Oro\u2014Fern\u00e1ndez discurrieron sobre la crisis des\u00ad de puntos de vista de la especulaci\u00f3n, te\u00f3rica ubic\u00e1ndose tambi\u00e9n en esta l\u00ednea el trabajo de Gonz\u00e1lez Atencia sobre el pensamiento de Balmes y el antiguo r\u00e9gimen. Como as\u00ed tambi\u00e9n el trabajo de Marcelo Diez sobre la visi\u00f3n de Donoso Cort\u00e9z acerca de la crisis del Antiguo R\u00e9gimen. Una tem\u00e1tica diferente fue la encarada por Sendra Cruz sobre el problema del desempleo en las democracias europeas. 245 INFORMACION BIBLIOGRAFICA CESPEDES DEL CASTILLO, Guillermo ^m \u00e9rica Hisp\u00e1nica (1492\u2014 1898) T \u00b0 V I de la Historia de Espa\u00f1a (Dir) M. Tu\u00f1on de Lara. Ed. Labor. Barcelona, 1983, 526 p. Este libro constituye el mayor esfuerzo de s\u00edntesis cumplido hasta la actualidad en el estudio dedicado a la descripci\u00f3n funcional de las estructuras econ\u00f3m ico\u2014sociales de Hispanoam\u00e9rica hasta 1898. Su autor, actual catedr\u00e1tico de la especialidad en la Universi\u00ad dad Complutense de Madrid \u2014 y que lo fue, no sabemos si decir ha\u00ad ' ce mucho, primero en la de Sevilla y luego en centros de los Estados Unidos\u2014 realiza un trabajo de historia interpretativa, es decir que aplica todo el enorme caudal de conocim ientos que ha reunido du\u00ad rante a\u00f1os, en una labor reflexiva con el fin de exponerla forma que fue adquiriendo la nueva sociedad que surgi\u00f3 en este Continente. En este empe\u00f1o, Guillermo C\u00e9spedes supera otras interpreta\u00ad ciones suyas m\u00e1s terminantes (tal vez m\u00e1s juveniles? tal vez m\u00e1s apresuradas? ). Sus juicios o sus conclusiones \u2014independientemente de que se est\u00e9 o no de acuerdo con ellos\u2014 son maduros, razonados, equilibrados. O sea que este es un libro criterioso, que est\u00e1 bien es\u00ad crito y que se lee con placer. No pierde el estilo y el tono espa\u00f1ol que, com o se sabe, cuando se expresan por medio de buena pluma, pueden hacer simp\u00e1tico cualquier tema, por m\u00e1s \u00e1rido que parezca. El tom o est\u00e1 dividido en cuatro partes, tituladas; La nueva frontera 1415\u20141550 (3 cap\u00edtulos); Los reinos de las Indias, 1550\u2014 1750 (7 cap\u00edtulos), Las provincias de Ultramar, 1750\u20141808 (3 ca\u00ad p\u00edtulos) y La desintegraci\u00f3n de la Monarqu\u00eda 1808\u20141898 (2 c a \u00ad p\u00edtulos). Contiene mapas y gr\u00e1ficos, y lo completan una Bibliogra\u00ad f\u00eda amplia y una \u00fatil cronolog\u00eda. 249 Con esta simple menci\u00f3n y en la imposibilidad de nombrar los cuatro t\u00f3picos que contienen cada uno de esos quince cap\u00edtulos, queremos apuntar que el estudio est\u00e1 repartido en temas y subtemas en los que el autor va reuniendo a) los datos actualizados acerca de diferentes cuestiones, por ejemplo: la historiograf\u00eda de los descu\u00ad brimientos; b) las caracter\u00edsticas y modalidades de las conquistas y exploraciones; c) las bases de la organizaci\u00f3n econ\u00f3mica y social d) los constitutivos institucionales del Imperio; e) la aparici\u00f3n y de\u00ad sarrollo del criollismo; f) el significado de las reformas y la organiza\u00ad ci\u00f3n borb\u00f3nicas; g) la crisis y la desintegraci\u00f3n de la Monarqu\u00eda en Am\u00e9rica. Hay caracterizaciones definitivas, com o las que hace sobre don Enrique el Navegante y su papel hist\u00f3rico (p\u00e1g. 50); definiciones acertadas, com o la que da sobre el criollismo (\" fuerza pol\u00edtica cons\u00ad tituida por las oligarqu\u00edas econ\u00f3micas y sociales de espa\u00f1oles naci\u00ad dos en Am\u00e9rica\" ; p\u00e1g. 105); o el se\u00f1alamiento de los rasgos de la estructura familiar t\u00edpica (p\u00e1g. 189); o la bien marcada diferencia entre colonialismo y explotaci\u00f3n econ\u00f3mica sobre lo que escribe: que \" no son la misma cosa. La explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de Am\u00e9rica com enz\u00f3 en 1493, para autofinanciar la empresa colonizadora\" (348). Y agrega: \" La consolidaci\u00f3n de la Monarqu\u00eda universal espa\u00ad \u00f1ola es anterior en casi un siglo a la aparici\u00f3n del verdadero colonia\u00ad lismo europeo y, por lo tanto, nada tiene que ver con este\" . Por\u00ad que, para \u00e9l, en la empresa americana hubo explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero fue, fundamentalmente, obra de fundaci\u00f3n de Reinos con so\u00ad ciedades que evolucionaron dentro de una Monarqu\u00eda, con cuerpos pol\u00edticos intermedios, derechos, legislaci\u00f3n, etc. Dicho esto, escri\u00ad be: \" Condici\u00f3n previa al colonialismo moderno era la existencia en la posible metr\u00f3polis de un cierto grado de desarrollo econ\u00f3m ico y social (capitalismo comercial avanzado, burgues\u00eda mercantil, p i e - industrializaci\u00f3n) que Espa\u00f1a no alcanz\u00f3. El verdadero colonialis\u00ad mo moderno se inicia en Am\u00e9rica ya entrado el siglo XVII, por ho\u00ad landeses, franceses e ingleses; son ellos quienes lo inventan (pacto colonial \u2014 mercantilismo) lo implantan en sus colonias y ya, desde comienzos del siglo XVIII, lo ejercen en las Indias espa\u00f1olas a tra\u00ad v\u00e9s de su comercio directo con ellas\" (339). Reci\u00e9n despu\u00e9s de 1787, se comienza a mencionar en documentos reservados a las po\u00ad sesiones com o colonias. Y, junto a estas magistrales observaciones, hay p\u00e1rrafos de antolog\u00eda, com o aquellos referidos al papel cumplido por la mujer en el matrimonio: \" generosa en perdones y desvelos, lo que la es\u00ad posa leg\u00edtima nunca abdic\u00f3 fue su papel de madre, eminencia gris de la familia, director de personal y administrador general del ho- 250 gar, tierno y a la vez en\u00e9rgico supervisor de los hijos y m\u00e1s en\u00e9rgico y menos tierno del marido y de la servidumbre, digna matrona y encamaci\u00f3n de la familia entera, a la que siempre se propone y casi siempre consigue educar seg\u00fan sus convicciones; de esta labor edu\u00ad cativa no se libre el marido, ni siquiera los criados; de su \u00e9xito es testimonio la persistente religiosidad social en todo el mundo de ori\u00ad gen ib\u00e9rico, de la cual la mujer ha sido depositar\u00eda y transmisora\" (Pag. 188) Lo destacado no implica que suscribamos todos los asertos del autor. Aunque m\u00e1s no sea por aquello de amicus Plato. . . Por ejemplo: creemos sumamente discutible los datos demo\u00ad gr\u00e1ficos que utiliza, tanto para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena hacia 1492 co\u00ad mo \u2014 y estos, sobre todo\u2014 los que da para Hispanoam\u00e9rica en 1825. Tampoco suscribimos sus afirmaciones acerca de que la im\u00ad plantaci\u00f3n del sistema de subdelegados (acompa\u00f1ando a los inten\u00ad dentes) no haya contribuido a mejorar la administraci\u00f3n y la justi\u00ad cia en los pueblos de indios que antes hab\u00edan tenido corregidores a su frente. (P\u00e1g. 377). (Nuestros estudios sobre lo ocurrido en el Al\u00ad to Per\u00fa, prueban, precisamente, lo contrario). Por otra parte, cree\u00ad mos que, en 1809, no se constituy\u00f3 ninguna Junta en Santa Fe de Bogot\u00e1, com o se afirma en p\u00e1g. 430. Y nos desconciertan y no nos explicamos algunas injustificadas exclusiones bibliogr\u00e1ficas de va\u00ad rios americanistas compatriotas suyos. Pero, lo dicho no impide reconocer que este es un libro pon\u00ad derado, valioso y \u00fatil que, valga la manida frase, viene a llenar un lugar en la historiograf\u00eda econ\u00f3mico social sobre Hispanoam\u00e9rica. Una \u00faltima observaci\u00f3n. La ojeriza del autor \u2014perfectamente l\u00f3gica y explicable\u2014 contra el imperialismo anglosaj\u00f3n en su doble vertiente atl\u00e1ntica, no deber\u00eda ser completada (para actualizarla m\u00e1s) con una visi\u00f3n sobre otro peligroso imperialismo que hoy tam\u00ad bi\u00e9n se cierne sobre el mundo hispanoamericano? Edberto Oscar Acevedo 251 CASTA\u00d1EDA DELGADO, Paulino: Los Memoriales del Padre Sil\u00ad va sobre la predicaci\u00f3n pac\u00edfica y los repartimientos. Madrid. Con\u00ad sejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Instituto \" Gonzalo Fer\u00ad n\u00e1ndez de Oviedo\" , 1983. 402 p\u00e1gs. El Instituto \" Gonzalo Fern\u00e1ndez de Oviedo\" del Consejo Su\u00ad perior de Investigaciones Cient\u00edficas ha editado esta obra dentro de su Programa de Investigaci\u00f3n \" Idea y testimonio de Espa\u00f1a sobre el Nuevo Mundo\" (Conmemoraci\u00f3n Cient\u00edfica del Medio Milenario del Descubrimiento de Am\u00e9rica), que dirige el doctor Don Juan P\u00e9\u00ad rez de Tu d\u00e9la y Bueso. El Padre Paulino Casta\u00f1eda Delgado se propone presentar tres memoriales que el franciscano Fray Juan de Silva envi\u00f3 a los reyes de Espa\u00f1a sobre graves problemas indianos, en los a\u00f1os 1613 y 1617\u201418. Felipe III \" con particular cuidado los vio todos y los le\u00ad y \u00f3 con deseo de acudir al remedio\" . El Consejo los examin\u00f3 y or\u00ad den\u00f3 imprimirlos. Se publicaron en 1621 y los tres fueron muy ci\u00ad tados en su \u00e9poca, pero en nuestros d\u00edas eran hasta ahora pr\u00e1ctica\u00ad mente desconocidos. Es que los ejemplares que quedaron de la edi\u00ad ci\u00f3n de 1621 son rar\u00edsimos y casi inaccesibles para la mayor\u00eda de los historiadores. Es por esto que el autor consigna que \" Era, pues, necesario que vieran de nuevo la luz\" . El libro se divide en tres partes. La primera: \" La predicaci\u00f3n pac\u00edfica\" y la segunda: \" Etica y repartimiento\" componen un es\u00ad tudio previo del autor que abarca algo m\u00e1s de la mitad de las p\u00e1gi\u00ad nas del total que componen la obra. La tercera parte est\u00e1 dedicada a la transcripci\u00f3n de los tres Memoriales. Ya en el siglo XVI, estos temas fueron debatidos frecuentemen 252 te, buscando caminos intermedios para opiniones \u2014a veces\u2014 muy contrarias. Estos son los t\u00f3picos que plantea el Padre Silva y es por ello que el autor ha cre\u00eddo conveniente hacer una exposici\u00f3n amplia del problema y presentar las opiniones de Fray Juan en el marco de esas corrientes doctrinarias. En la primera parte expone la opini\u00f3n de los teol\u00f3gos metro\u00ad politanos, de los misioneros de Indias y la de la Corona ante el pro\u00ad blema de la evangelizad\u00f3n. Resalta que la Corona reconoci\u00f3 siem\u00ad pre la bondad del sistema apost\u00f3lico y los inconvenientes de la pe\u00ad netraci\u00f3n armada, aunque nunca dej\u00f3 de reconocer la realidad in\u00ad diana teniendo com o prop\u00f3sito primordial el evangelizar a los in\u00ad dios. En cuanto a la posici\u00f3n de los teol\u00f3gos metropolitanos y los misioneros de Indias estudia por separado a los partidarios de la evangelizaci\u00f3n pura, a los que prefer\u00edan la participaci\u00f3n activa de los conquistadores o la conquista previa y los que buscaron una po\u00ad sici\u00f3n intermedia. As\u00ed desfilan Vitoria, Domingo de Soto, Gin\u00e9s de Sp\u00falveda, Alonso de Veracruz, Francisco de C\u00f3rdoba, Las Casas, Toribio de Benavente, Acosta, entre muchos otros. La Segunda parte interesa mucho a los efectos de los Memo\u00ad riales ya que Silva dedica el segundo y gran parte del tercero al te\u00ad ma de los repartimientos. Aqu\u00ed describe el proceso hist\u00f3rico tanto ' en el Per\u00fa com o en Nueva Espa\u00f1a siguiendo, fundamentalmente, la correspondencia de los Virreyes. En un apartado se refiere al juicio moral de la \u00e9poca, relatando el pensamiento de los hombres de iglesia bajo el punto de vista \u00e9tico acerca de los repartimientos, por separado en lo relativo a Nueva Espa\u00f1a y al Per\u00fa. Concluye con la si\u00ad tuaci\u00f3n planteada en los primeros decenios del siglo XVII y el esta\u00ad do de los repartimientos durante los a\u00f1os posteriores. En la Tercera parte est\u00e1n transcriptos los tres Memoriales. Los dos primeros han sido tomados de un volumen firmado por Silva en Madrid el 13 de julio de 1613 que conten\u00eda dos Memoriales. El ter\u00ad cero est\u00e1 extra\u00eddo del tomo titulado \" Advertencias importantes acerca del buen gobierno y administraci\u00f3n de las Indias asi en lo es\u00ad piritual com o en lo temporal\" publicado en 1621 por orden del Consejo y que contiene los tres Memoriales. En general tratan de los m\u00e9todos y pr\u00e1cticas ya en uso o que pod\u00edan ser adoptadas en pr\u00f3ximas exploraciones, conquistas y evan\u00ad gelizaci\u00f3n. El primero: \" Del modo y forma de predicar el Santo Evangelio a los indios, que nunca escucharon acerca de Cristo\" afirma que el \u00fanico camino de evangelizar es el adoptado por Cris\u00ad 253 to y los ap\u00f3stoles, los dem\u00e1s medios son inicuos: no s\u00f3lo el de la conquista previa, sino tambi\u00e9n el de hacerse acompa\u00f1ar por escol\u00ad ta de soldados. El segundo \" Que contiene dos advertencias impor\u00ad tantes tocantes a la ley del repartimiento y servicio personal\" trata de los repartimientos de indios a los que considera contrarios al de\u00ad recho natural y divino. El \u00faltimo \" En que se satisface a las dudas e inconvenientes que cerca desto se han ofrecido y pueden ofrecer\" expone la donaci\u00f3n pontificia com o justo t\u00edtulo de Espa\u00f1a a las In\u00ad dias, resuelve las dudas y objeciones que se le hab\u00edan presentado, y vuelve a insistir en el m\u00e9todo apost\u00f3lico y a condenar los abusos de las mitas. La obra incluye una amplia bibliograf\u00eda sobre el tema, centra\u00ad da fundamentalmente en M\u00e9jico y Per\u00fa, y complet\u00edsimas citas de pie de p\u00e1gina. Paulino Casta\u00f1eda Delgado realiza una contribuci\u00f3n valiosa a los pol\u00e9micos temas del siglo XVI acerca de la predicaci\u00f3n pac\u00edfica y de los repartimientos de indios. El estudio previo a los Memoria\u00ad les del Padre Silva clarifica y sistematiza con rigor el problema y las corrientes doctrinales de la \u00e9poca. Alicia Virginia Gabbi 254 INDICE DE LOS 25 NUMEROS EDITADOS HISTORIA AMERICANA ACEVEDO, Edberto Oscar: La gobernaci\u00f3n del Tucum\u00e1n: sus pro\u00ad blemas y la divisi\u00f3n del territorio . I, 1\u20142. p. 119\u2014157. El padre Jos\u00e9 Antonio Sosa, intr\u00e9pido enemigo de San Mart\u00edn. IV, 7\u20148, p. 51\u201495. ------ El virrey Arredondo y el proyectado avance de la fronte\u00ad ra en el Chaco. V, 9\u201410, p. 45\u2014 61. ------ Recuerdo bio\u2014bibliogr\u00e1fico del historiador Carlos Perey- ra. VI, 1 1-12, p. 21-56. * ------ La formaci\u00f3n de las nacionalidades americanas. VII, 13\u2014 14, p. 97-110. ------ Carlos Pereyra y su pensamiento sobre la emancipaci\u00f3n hispanoamericana. VIII, 15\u201416, p. 11\u2014 39. ------ El abastecimiento de Mendoza. 1561\u20141810. X. 19\u201420, p. 9 -3 3 . ------ El gobernador Mart\u00ednez de Tineo y el Chaco (Aclaracio\u00ad nes y planteamientos). XII, 23\u201424, p. 11\u2014 65. ------ Reforma o supresi\u00f3n del sistema de corregidores. XIII, 2 5-26. BARBON RODRIGUEZ, Jos\u00e9 Antonio: En tom o a la cr\u00edtica sobre BernalD\u00edaz del Castillo. VI, 11\u201412, p. 57\u201461. CAMPOS HARRIET, Femando: La incineraci\u00f3n del IV, 7\u20148, p. 95\u2014110. COMADRAN RUIZ, Jorge: La poblaci\u00f3n de la ciudad de Catamar- ca y su jurisdicci\u00f3n al crearse el Virreinato. II, 3\u2014 4, p. 125-144. DE ROSAS, Marta Duda y Marta Herrera: La acci\u00f3n estatal en la organizaci\u00f3n de la campa\u00f1a cuyana a mediados del siglo XVIII. Aportaciones demogr\u00e1ficas. VII, 13\u201414, d. 29\u2014 66 . DE LA TORRE VILAR, Ernesto: Los presentes de Moctezuma. Du- rero y otros testimonios. I, 1\u20142, p. 55\u201485. DONOSO, Ricardo: El Dr. Jos\u00e9 Perfecto de Salas, Fiscal de la Au\u00ad diencia de Chile. II, 3\u2014 4, p. 33\u201455. 257 ETCHEPAREBORDA, Roberto: Juli\u00e1n de Gregorio Espinosa y sus informes secretos (1810\u20141814). III, 5\u20146, p. 29\u201453. FONTANA, Esteban: La obra educativa de la Junta Municipal de Temporalidades de Mendoza. III, 5\u20146, p. 55\u201487. FURLONG, Guillermo (S. J.) Qui\u00e9n es el \"precursor \" de la emanci\u00ad paci\u00f3n americana? El venezolano Miranda o el argentino G odoy?. I, 1 -2 , p. 3 7 -5 5 . GALLARDO, Guillermo: El viaje de Buenos Aires a Santiago de Chi\u00ad le de Joel R oberts Poinsett. IV, 7\u20148, p. 9\u201451. GANDIA, Enrique de: Notas para el estudio de los or\u00edgenes del li\u00ad beralismo en el R \u00edo de la Plata. III, 5\u20146, p. 11\u201427. M OLINA, Ra\u00fal A: El primer banquero de Buenos Aires. Jerarqu\u00eda alcanzada por su descendencia. II, 3\u20144, p. 55\u2014125. ONOFRI, Rosa T. Guaycochea de: Portugueses en Mendoza en el per\u00edodo colonial. III,, 23\u201424, p. 67\u201493. PEREZ GUILHOU, Margarita Hualde de: El r\u00e9gimen de la tierra en Mendoza colonial. XII, 5\u2014 6, p. 89\u2014106. RAMOS PEREZ; Demetrio: Relaciones indianas de D. Luis Quixa- da, en v\u00edsperas de ser nombrado Presidente del Consejo, y las incertidumbres de un vecino del C uzco.V II, 13\u201414, p. 1 1 -2 8 . SILVA, Hern\u00e1n Asdr\u00fabal: La grasa y el sebo, dos elementos vitales para la colonia. Buenos Aires en la primera mitad del si\u00ad glo XVIII. VIII, 1 5 -1 6 , p. 3 9 -5 3 . TANODI, Aurelio: Utilizaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de protocolos notaria\u00ad les. VI, 1 1 -1 2 , p. 1 1 -2 1 . TARRAGONA, Ornar: Un p royecto de estanco para la coca en el Virreinato del R \u00edo de la Plata. I, 1\u20142, p. 171\u2014192. TORRE REVELLO, Jos\u00e9: Aportaciones para la biograf\u00eda del maes\u00ad tre de campo de milicias y Comandante de armas y fron\u00ad teras. Don Jos\u00e9 Francisco de Amigorena. II, 3\u20144, p. 13\u2014 33. URQUIJO, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mariluz: Noticias sobre las industrias del Vi\u00ad rreinato del R \u00edo de la Plata en la \u00e9poca del Marqu\u00e9s de Avil\u00e9s. I, 1\u20142, p. 13\u201437. 258 ZAVALA, Silvio: Aspectos de la pol\u00edtica colonial <en Am\u00e9rica. I, 1 -2 , p. 85-119. ZULOAGA, Rosa Mercedes: Comentario cr\u00edtico sobre una nueva versi\u00f3n de la ciudad de Londres y sus traslados. I. 1\u2014 2.p. 157-171. ------ Los primeros caminos y su incidencia en la incipiente econom\u00eda de la regi\u00f3n de Cuyo. V, 9\u201410, p. 11\u2014 45. HISTORIA ARGENTINA ACEVEDO, Edberto Oscar: Un corresponsal y sus noticias sobre la situaci\u00f3n rioplatense (1806\u20141814). II, 3\u20144, p. 147\u2014191. ------ Ideario de un sacerdote mendocino hacia la cuarta d\u00e9ca\u00ad da del siglo XIX. IX, 17\u201418, p. 9\u201429. ----- Los empr\u00e9stitos en Mendoza (1820\u20141833). XI, 21\u201422,p. 11-80. ALVAREZ, Mar\u00eda del Pino Dom\u00ednguez de: La Revoluci\u00f3n de los Colorados. II, 3\u20144, p. 215\u2014233. ARUANI, Susana Mar\u00eda: Aspectos de la inmigraci\u00f3n en Mendoza ' (1895-1914). XI, 21-22, p. 147-158. BAZAN, Armando Ra\u00fal: Las bases sociales de la montonera. IV, 7 -8 , p. 113-133. BOLLOS CABRIOS, Palmira S.: El proceso eleccionario de la Con\u00ad venci\u00f3n Nacional de Santa Fe de 1860. /, 1\u20142, p. 239\u2014 275. BOSCH, Beatriz: En torno a la influencia de Alberdi en la Constitu\u00ad ci\u00f3n Nacional. III, 5\u2014 6, p. 115\u2014124. BUSTOS DAVILA, Nicol\u00e1s: La segunda campa\u00f1a al desierto en Mendoza y Neuqu\u00e9n. VI, 11\u201412, p. 179\u2014208. CASTRO, Ana E.: Mendoza ante los intentos constitucionales (1827\u20141830). VIII, 15-16, p. 83-98. CODONI, Elvira Mart\u00edn de: La pol\u00edtica sanitaria en el primer me\u00ad dio siglo. Mendoza 1810\u20141860. X, 19\u201420, p. 37\u201453. 19\u201420, p. 53\u2014 61. 259 COMADRAN RUIZ, Jorge: Notas sobre la creaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la Legislatura de Mendoza 1829\u20141854, IX, 17\u201418, pp. 2 9 -6 9 . CREMASCHI DE PETRA, Marta y Susana D. DE ACOSTA: Las profesiones sanitarias en Mendoza, Tucum\u00e1n y Santa Fe entre 1895 y 1914. XIII, 2 5 -2 6 . CUETO, A dolfo O: La inmigraci\u00f3n y la econom \u00eda en Mendoza (1880-1900). El Italiano. X III, 2 5 -2 6 . DIAZ ARAUJO, Enrique: El Trasandino. Aspectos de su frustrada historia. V, 9\u201410, p. 99\u2014143. DUARTE, Mar\u00eda Amalia: Gestiones de paz durante el gobierno de L\u00f3pez Jord\u00e1n en Entre R\u00edos. I, 1\u20142, p. 345\u2014363. HERAS, Carlos: El soborno de la escuadra de la Confederaci\u00f3n en 1853. (Publicaci\u00f3n en homenaje). V, 9 \u201410, p. 143\u2014163. IRAZUSTA, Julio: A dolfo Sald\u00edas. Revalorizaci\u00f3n del federalismo por descendientes de unitarios, (publicaci\u00f3n en homena\u00ad je). XI, 2 1 -2 2 , p. 8 1 -9 9 . ISLE\u00d1O, Martha P\u00e1ramo de: Notas para un an\u00e1lisis de la participa\u00ad ci\u00f3n de la provincia de Mendoza en la Convenci\u00f3n Nacio\u00ad nal de Santa Fe. VIII, 15\u201416, p. 57\u201483. ------ A porte documental para una historia de la irrigaci\u00f3n del sur mendocino. X, 19\u201420, p. 61\u201484. ------ Primeros p royectos de coordinaci\u00f3n de Transportes de la ciudad de Buenos Aires. XII, 23\u201424, p. 133\u2014174. LARIA, Salvador Carlos: La importancia de Patagones en la guerra del corso. II, 3\u20144, p. 201\u2014215. LEVENE, Ricardo: Rosas y la Suma del Poder P\u00fablico en las Pro\u00ad vincias. L I- 2, p. 195\u2014209. LOPEZ, Mar\u00eda Cristina de: El acceso del lencinismo al po\u00ad der (1918\u20141926) Una visi\u00f3n a trav\u00e9s de las elecciones de gobernador. XI, 21\u201422, p. 103\u2014145. MARTINEZ, Pedro Santos: Contribuci\u00f3n de Mendoza a la defensa y reconquista de Buenos Aires. I, 1\u20142, p. 301\u2014323. ------ Notas hist\u00f3ricas sobre Sarmiento en Chile y la cuesti\u00f3n Magallanes (1849-1850). III, 5 -6 , p. 183-214. 260 ------ El presunto intento de asesinar a Sarmiento en Chile. VI, 11-12, p. 65-85. MASINI, Jos\u00e9 Luis: La esclavitud negra en SanJ uan y San Luis. Epoca independiente. IV, 7\u20148. p. 177\u2014210. ------ Aspectos econ\u00f3micos y sociales de la acci\u00f3n de los Agus\u00ad tinos en Cuyo (Siglos XVII, XVIII, XIX). IX, 17\u201418, p. 69-99. ------ Irrigaci\u00f3n, econom\u00eda, sociedad y gobierno en Mendoza a fines del siglo XIX. XII, 23-24, p. 97-131. MOLINARI, Jos\u00e9 Luis: Historia de los viajes a las salinas grandes de la pampa. VII, 13\u201414, p. 113\u2014150. OLMOS, Ram\u00f3n Rosa: I os\u00e9 Angelini Carafa, educador olvida\u00ad do. VII, 13-14, p. 151-179. PE\u00d1A, Roberto: El federalismo doctrinario de C\u00f3rdoba y el Arequito. I, 1\u20142, p. 209\u2014239. PEREZ GUILHOU, Dardo: La revoluci\u00f3n de 1889 en Mendoza. I, 1 -2 , p. 323\u2014 345. PEREZ GUILHOU, Margarita p. Margarita Hualde de y Marta Bronislawa Duda; Las dos visitas de Ortega y Gasset a Mendoza. IX, 17\u2014 18, p. 99-107. PEREZ GUILHOU, Margarita Hualde de y Yasm\u00edn G. demogr\u00e1ficas sobre los chilenos en de, Carlos PERINETTI y Yas\u00ad m\u00edn G. de PERINETTI: La lucha contra la tuberculosis en la provincia de Mendoza , XIII, 25\u201426. PRO, Diego F.: Influencia de Bergson en la cultura Argentina. II, 3 -4 , p. 191-201. RIPODAS ARDANAS, Daisy: Vicente Fidel L\u00f3pez y la novela his\u00ad t\u00f3rica. Un ensayo inicial desconocido. IV, 7\u20148, p. 133\u2014 177. ROIG, Arturo Andr\u00e9s: Notas sobre el eclecticismo en Argentina. III, 5 -6 , p. 159-182. 261 RUIZ, Hugo Alberto, ROMANO, An\u00edbal Mario y MA\u00d1AS de RUIZ, Mar\u00eda del Carmen: La diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica en Mendoza a trav\u00e9s de la miner\u00eda en el Primer Plan Quin\u00ad quenal. XII, 2 3 -2 4 , p. 175-217. SARA VI, Mario Guillermo: La misi\u00f3n Guti\u00e9rrez de la Fuente :San Mart\u00edn, Buenos Aires y las provincias. I, 1\u20142, p. 363\u2014 378. ------ El tratado de San Miguel de Las lagunas y t\u00eda pol\u00edtica nacional de Pedro Molina. V, 9\u201410, p. 65\u201499. SCALVINI. Jorge M.: Mendoza y el Unicato. Aspectos pol\u00edticos. I, 1 -2 , p. 275-301. SEGRETI, Carlos S. A.: C\u00f3rdoba y el Pacto de Vinar\u00e1. III, 5\u20146. p. 125-157. SEGURA, Juan Jos\u00e9 Antonio: Episodios de la revoluci\u00f3n entrerria- na de 1830\u20141831. VI, 1 1 -12 , p. 151-179. HISTORIA GENERAL BUCHRUCKER, Cristian F: Clausewitz y Schliefen. Una investi\u00ad gaci\u00f3n sobre el ideario militar germano de la era guiller\u00ad mina. VIII, 1 5-16, p. 129-152. CANESSA, Mar\u00eda Eugenia Pareti de: El orden senatorial en la \u00e9po\u00ad ca de Augusto. XII, 23\u201424, p. 267\u2014292. CASSANI, Jorge Luis y A. J. PEREZ AMUCHASTEGU1 Conoci\u00ad miento sistem\u00e1tico de la Historia. III, 5\u2014 6, p. 217\u2014228. FALCIONELLI, Alberto: \" La Sagrada Familia \". A prop\u00f3sito del centenario de Lenin .VII, 13\u201414, p. 183\u2014230. HERNANDEZ, Nelly L\u00f3pez de: El emperador Claudio Flavio Ju\u00ad liano y su visi\u00f3n filos\u00f3fica de la Historia. VIII, 15\u201416, p. 101-129. . ONGAY, Nelly: La pr\u00e1ctica del comercio de la alimentaci\u00f3n en Francia durante el reinado de Carlos VI. (1380\u20141422). VI, 1 1 -1 2 , p. 211-235. ------ La Iglesia de Occidente en el siglo X I .aspectos de la obra de Gregorio VII. XIII, 2 5 -2 6 . 262 PITHOD, Mar\u00eda Estela L\u00e9pori de: El Imperio de Roma y Espa\u00f1a en la visi\u00f3n de historiadores espa\u00f1oles del siglo XVII.XII, 23-24, 251-265. ----- La Decadencia espa\u00f1ola. Algunas aportaciones. XIII, 25\u2014 26. SEGOVIA, Eduardo: La obra historiogr\u00e1fica de Bossuet. VII, 13\u2014 14, p. 231-251. TAU ANZOATEGUI, V\u00edctor: El concepto hist\u00f3rico de las institu\u00ad ciones. IV, p. 213\u2014222. ZULOAGA, Rosa Historia\". X, 19\u2014 20, p. 87-105. ------ El primer ensayo de una filosof\u00eda de la historia nacional. \"Las lecciones\" de I os\u00e9 Manuel Estrada (1866\u20141868). III, 5 -6 , p. 229-254. BIBLIOGRAFIA ACADEMIA NACIONAL DE LA HISTORIA; Cuarto Congreso In\u00ad ternacional de Historia de Am\u00e9rica. 8 tomos, por Mar\u00eda E. L\u00e9pori de Pithod, VI, 11-12, Pp. 285-302. ACADEMIA NACIONAL DE LA HISTORIA: Historia Argentina Contempor\u00e1nea 1862\u20141930. Vol. II, por Martha S. P\u00e1\u00ad ramo de Isle\u00f1o, VI, 11\u201412, Pp. 303\u2014307. ALBA, V \u00edctor Las ideas sociales contempor\u00e1neas de M\u00e9xico, por Esteban Fontana, III, 5\u20146, Pp. 333\u2014334. ARCE, Jos\u00e9: Roca, 1843\u20141914. Su vida. Su obra, por Mar\u00eda del Pino Dom\u00ednguez de Alvarez, III, 5\u2014 6, Pp. 337\u2014338. ARNOLDSON, Sveker: La leyenda negra. Estudios sobre sus or\u00edge\u00ad nes, por Ramona del Valle Herrera, III, 5\u20146, Pp. 334\u2014 336. AROCENA, Luis: Antonio de Sol\u00eds, Cronista indiano, por Nicol\u00e1s Bustos D\u00e1vila, IV, 7\u20148, Pp. 266\u2014268. AUTORES VARIOS: M\u00e9xico 50 a\u00f1os de Revoluci\u00f3n, por Esteban Fontana, IV, 7\u20148, Pp 263\u2014266; 263 AZN AR, Luis: Los cuatro planos de la historicidad, por N\u00e9lida L. de Ferrari, III, 5\u20146, Pp. 357\u2014358. BARON DE LA TOUSCHE: Monsieur Henry, por Rub\u00e9n Calder\u00f3n Bouchet, VII, 1 3 -1 4 , Pp. 2 5 5 -2 5 9 . BELGRANO, Manuel: Escritos Econ\u00f3m icos, por Lube Sara Roitman, I. 1 y 2, Pp. 4 0 5 -4 0 7 . BINAYAN, Narciso: Ideario de Mayo, por Elvira Luisa Martin, III, 5 -6 , Pp. 3 3 8 -3 3 9 . BLISS, Horacio William: Del Virreinato a Rosas, por Juan Carlos Soria, II, 3\u20144, Pp. 353\u2014356. BORIA, Rub\u00e9n Fr. O. P.: Fray Pedro de C\u00f3rdoba, por Beatriz Con\u00ad te de Forn\u00e9s, XII, 2 3 -2 4 , Pp. 3 4 1 -3 4 3 . BURGIN, Mir\u00f3n: A spectos econ\u00f3m icos del federalismo argentino, Ramona del Valle Herrera, III, 5\u20146, Pp. 339\u2014341. BUSANICHE, Jos\u00e9 Luis: Bol\u00edvar visto por sus contempor\u00e1neos, por Nicol\u00e1s Bustos D\u00e1vila, III, 5\u20146, Pp. 341\u2014342. CARDOZO, Efraim: V\u00edsperas de la guerra del Paraguay, por Marga\u00ad rita Hualde de P\u00e9rez Guilhou, I, 1\u20142, Pp. 397\u2014398. CARTE, Eugenio: Salvador Mar\u00eda del Carril. Patriarca de la Rep\u00fa\u00ad blica, por Martha S. P\u00e1ramo de Isle\u00f1o, II, 3\u20144, Pp. 3 5 9 -3 6 1 . COMMAGER, Henry S.: La Historia. Su naturaleza. Sugestiones did\u00e1cticas, por N\u00e9lida L. de Ferrari, VI, 11\u201412, Pp. 314. CRAWFORD, Leslie: Las Casas. Hombre de los siglos, por Noem\u00ed del Carmen Bistu\u00e9, XI, 21\u201422, Pp. 197\u2014203. DAWSON, Christopher. Din\u00e1mica de la Historia Universal, por R o\u00ad sa M. Zuloaga, III, 5\u20146, Pp. 358\u2014361. DELL'ORO MAINI, Atilio y otros: Presencia y sugesti\u00f3n del fil\u00f3\u00ad sofo Francisco Su\u00e1rez. Su influencia en la Revoluci\u00f3n de Mayo, por Esteban Fontana, II, 3\u20144, Pp. 356\u2014359. DEMICHELI, Alberto: Origen federal argentino, por Josefa S\u00e1ez, IV, 7 -8 , Pp. 2 6 9 -2 7 2 . FITTE, Ernesto: Historia de un empr\u00e9stito. La emisi\u00f3n de Baring Brothers en 1824, IV, 7\u20148, Pp. 272\u2014273. 264 FITTE, Ernesto: El mot\u00edn de las trenzas, por Elvira Luisa Mart\u00edn, III, 5 -6 , Pp. 342-343. FIJRLONG, Guillermo: Misiones y sus pueblos de , por Salvador C. Lar\u00eda, IV, 7\u20148, Pp. 275\u2014 276. GALLARDO, Guillermo: La pol\u00edtica religiosa de Riiudavia. por Ana E. Castro, IV 7 -8 , Pp. 276-278. GALLETTI: La pol\u00edtica y los partidos, por Martha P. de Isle\u00f1o. III, 5 -6 , Pp. 343-346. GANDIA, Enrique de: Historia de tos ideas pol\u00edticas en la Argenti\u00ad na. II) Las ideas pol\u00edticas de Mart\u00edn de Alzaga. precursor de la independencia argentina, por Ana E. Castro. IV, 7 -8 , Pp. 268-269. GANDIA, Enrique de: Historia de las ideas pol\u00edticas en la Argenti\u00ad na. Tomo IV, por Marta Beatriz Herrera, VI, 11\u201412. Pp. 307-308. GONGORA, Mario: Los grupos conquistadores en Tierra Firme, Por Nicol\u00e1s Bustos D\u00e1vila, IV, 7\u20148, Pp. 278\u2014279. GONGORA, Mario: Origen de los inquilinos de Chile central, por Esteban Fontana, III, 5\u20146, Pp. 336\u2014337. GUTIERREZ, Eduardo: El Chacho, por Mar\u00eda E. Herrera de Soria, III, 5 -6 , Pp. 344-346 HERNANDEZ SANCHEZ BARBA, Mario: Historia de Am\u00e9rica, por Alicia Gabbi de Pad\u00edn, XI, 21\u201422, Pp. 203\u2014209. HERRERA, Ramona del Valle, Adela F. Pellegrini y otros: Biblio\u00ad graf\u00eda colombina existente en Mendoza, I, 1\u20142, Pp. 437\u2014 445. HISTORIA DE LA LITERATURA ARGENTINA. (Dir. Rafael A. Arrieta), Tomo IV, por Ramona del Valle Herrera, III, 5 -6 , Pp. 356-357. IBARGUREN, Federico: Mayo en Ascuas, por Esteban Fontana, III, 5 -6 , Pp. 346-347. IRAZUSTA, Julio: Breve Historia de la Argentina, Fom\u00e9s, XI, 21\u2014 22, Pp. 209\u2014217. JURETSCHKE, Los afrancesados en la guerra de la indepen\u00ad dencia. Su g\u00e9nesis., desarrollo y consecuencias hist\u00f3ricas, por Eduardo Segovia, IV, 7\u2014 8, Pp. 279\u2014280. 265 KAHLER, Erich: Qu\u00e9 es la H istoria?, por N\u00e9lida L\u00f3pez de Ferra\u00ad ri, VI, 1 1 -1 2 , Pp. 314. LAVARDEN. Manuel Jos\u00e9 de: Nuevo aspecto del com ercio en el R \u00edo de la Plata, por Esteban Jos\u00e9 Fontana, I, 1\u20142, Pp. 4 1 7 -4 1 9 . LEWIN, Boleslao: Descripci\u00f3n del Virreinato del Per\u00fa. Cr\u00f3nica in\u00e9\u00ad dita de com ienzos del siglo XVII. Pr\u00f3logo, edici\u00f3n y no\u00ad tas, por Juan Carlos Soria, II, 3\u20144, Pp. 347\u2014349. LOPEZ ROSAS, Jos\u00e9 Rafael: Ensayo de Historia Constitucional Ar\u00ad gentina. por Enrique D\u00edaz Araujo, IV. 7\u20148, Pp. 280\u2014287. LUNA E\u00e9lix: Yrigoyen, por Mar\u00eda E. Herrera de Soria, I, 1\u20142, Pp. ' 4 1 4 -4 1 5 .' LLANOS. Alfredo: Historia del Vasallaje en el Plata, por Martha P. de Isle\u00f1o. IV 7 -8 , Pp. 2 8 7 -2 8 8 . M ARFANY, Roberto H.: V\u00edsperas de Mayo, por Alba Molinari de Acevedo, III, 5\u2014 6, Pp. 347\u2014348. MARTINEZ, Jos\u00e9 Luis: Pasajeros de Indias, por Noem\u00ed del Carmen Bistue, XII, 2 3 -2 4 , Pp. 3 3 9 -3 4 0 . MARTINEZ, Pedro Santos: Historia econ\u00f3mica de Mendoza du\u00ad rante el Virreinato, por Esteban Fontana, III, 5\u2014 6, Pp. 3 4 8 -3 5 0 . MOLNAR, Thomas: The Counter\u2014 Revolution, por Rub\u00e9n Calde\u00ad r\u00f3n Bouchet, VII, 1 9 6 8 -1 9 6 9 1 3 -1 4 , Pp. 2 6 0 -2 6 3 T MONFERRAN MONFERRAN, Ernesto Eugenio: El Ej\u00e9rcito de Operaciones del Sud y la batalla de Pihu\u00e9, por Ramona del Valle Herrera, IV, 7\u20148, Pp. 273\u2014275. MONTOYA, Alfredo: Historia de los saladeros argentinos, por Al\u00ad ba Molinari de Acevedo, I, 1\u20142, Pp. 408\u2014409. MORALES PADRON, Francisco: Historia General de Am\u00e9rica, T o\u00ad mos V y VI del Manual de Historia Universal, por Este\u00ad ban Fontana, IV, 7\u20148, Pp. 288 290. MU\u00d1OZ ASPIRI, Jos\u00e9 Luis: Historia Completa de las Malvinas, por Ignacio Pedro Ciordia, VI, 11\u201412, Pp. 309\u2014311. OLGUIN, Dardo: Lencinas. El caudillo radical. Historia y mito, por Martha P. de Isle\u00f1o, III, 5\u2014 6, Pp. 350\u2014351. 266 PEREYRA, Carlos y otros: Historia, para qu\u00e9?, por Marta B. Du\u00ad da, XI, 2 1 -2 2 , Pp. 2 1 7-2 2 3 . PEREZ, Joaqu\u00edn: Artigas, San Mart\u00edn y los proyectos mon\u00e1rquicos en el R \u00edo de la Plata y Chile, por Nicol\u00e1s Bustos D\u00e1vila, III, 5 -6 , Pp. 351-353. PEREZ CABRERA, Jos\u00e9 Manuel: Historiograf\u00eda de Fontana, IV, 7\u20148, Pp. 290\u2014291. POTASH, Roberto: El ej\u00e9rcito y la pol\u00edtica en la Argentina (1928\u2014 1962), por An\u00edbal Romano, XI, 21\u201422, Pp. 223\u2014247. PRADEIRO, Antonio: Indice cronol\u00f3gico de la prensa peri\u00f3dica del Uruguay : 1807\u20141852, por Nelly Ongay, IV. 7\u20148, Pp. 291-292. ' PUENTES, Gabriel: La intervenci\u00f3n francesa en el R\u00edo de la Plata, Federales, unitarios y rom\u00e1nticos, por Mario Guillermo Sarav\u00ed, II, 3 -4 , Pp. 345-347. REAL, Juan Jos\u00e9: Treinta a\u00f1os de historia argentina, por MarthaP. de Isle\u00f1o, IV, 7\u20148, Pp. 292\u2014293. REVISTA DE REVISTAS: Estudios Americanos, n\u00b0 69 al 102, Historia, n\u00b0 18 al 25, Revista de Indias, n\u00b0 68 al 80, Tra\u00ad bajos y Comunicaciones, n\u00b0 5 al 9, por Juan Carlos So\u00ad ria, III, 5 -6 , Pp. 361-379. ............................ : Historia, n \u00b0 1 al 17, Trabajo y Comunicaciones, n\u00b0 1 al 7, por Esteban Fontana, II, 3\u20144, Pp. 361\u2014397. ............................ :Revista de Historiograf\u00eda y Bibliograf\u00eda america\u00ad nista, Vol. XV Al XX, por varios autores, X, 19\u201420, Pp. 123-133. ________________ ; Anuario de Estudios Americanos, T. XIV al XVIII, Estudios Americanos, n\u00b0 102 al . 111, Historia , 26 al 32, Revista de Historia de Am\u00e9rica, n\u00b0 42 al 54, Revista de Indias, n\u00b0 83 al 92, Trabajos y Comunicaciones, n\u00b0 10 y 11, por varios autores, IV, 7\u20148, Pp. 301\u2014367. __________________ :Anuario de Estudios Americanos, T. XXIII, Revista de Indias, n\u00b0 103-110, Trabajos y Comunicacio\u00ad nes n\u00b0 15 al 17, Investigaciones y Ensayos, 1 y 2, por va\u00ad rios autores, VI, 11\u201412, Pp. 317\u2014333. 267 ................ ' .Quinto Centenario. Nueva Revista de Historia Americana (n \u00b0 1 y 2) por Felicitas Coni, XI, 21\u201422, Pp. 2 5 3 -2 5 5 . .................................. ' .Temas Americanistas, n\u00b0 1, 2, 3, por Emilce Arana, XII, 2 3 -2 4 , Pp. 3 5 1 -3 5 2 . RODRIGUEZ CASADO, Vicente: De la Monarqu\u00eda espa\u00f1ola del Barroco, I, 1 \u20142, Pp. 410\u2014413. RUIZ GUI\u00d1AZU, Enrique: El presidente Saavedra y el pueblo So\u00ad berano de 1810, por Esteban Fontana, III, 5\u20146, Pp. 353\u2014 355. RUIZ MORENO, Leandro: El General Don Francisco Ram\u00edrez, por Nelly L\u00f3pez de Hern\u00e1ndez, I, 1\u20142, Pp. 399\u2014402. SEGRETI, Carlos S. A.: La revoluci\u00f3n popular de 1810, por Este\u00ad ban J. Fontana, II, 3\u20144, Pp. 349\u2014353. SIEGRIST DE GENTILE, N. L. y otros: Tres estudios argentinos, por Liliana Ferraro, XII, 23\u201424, Pp. 344. 350. SIERRA, Vicente: Historia de la Argentina (1492\u20141600), por Elsa M. Yanz\u00f3n, I, 1 y 2, Pp. 403\u2014404. ................................... : Historia de la Argentina. X, por Martha P. de Isle\u00f1o, II, 3\u20144, Pp. 343\u2014345. ------------------------------ : Historia de la Argentina (1800\u20141810), por Elvira Luisa Mart\u00edn, III, 5\u20146, Pp. 355\u2014356. ------------------------------ : Historia de la Argentina (1810\u20141813), por Elvira Luisa Martin, IV, 7\u20148, Pp. 293\u2014295. \u2014............................. : Historia de la Argentina, T. VII, por Ana Cas\u00ad tro, VI, 1 1 -1 2 , Pp. 3 1 2 -3 1 3 . SILVA VARGAS, Femando: Tierras y pueblos de indios en el Rei\u00ad no- de Chile, por Nicol\u00e1s Bustos D\u00e1vila, IV, 7\u20148, Pp. 2 9 5 -2 9 6 . SUAREZ, Federico: El proceso de convocatoria a Cortes (1808\u2014 1810), por Elvira M. de Codoni, XI, 21\u201422, Pp. 247\u2014 249. VIDELA, Horacio: Historia de San Juan, Tomo I (Epoca Colonial. 1551-1810), por Nelly Ongay, IV, 7 -8 , Pp. 29 6-2 9 7 . 268 VIEYTES, Juan Hip\u00f3lito: Antecedentes econ\u00f3micos de Mayo, por Martha P. de Isle\u00f1o, I, 1 y 2, Pp. 420\u2014422. VON GIEEKE, Otto: Teor\u00edas Pol\u00edticas de la Edad Media, por Jo\u00ad sefa S\u00e1ez. IV, 7 -8 , Pp. ACE VEDO, Edberto Oscar: J ulio Irazusta y la Historia 2 1-22, Pp. 175-187. ACE VEDO, Edberto Oscar: San Francisco Solano. Traslado de la religiosidad a Am\u00e9rica, XII, 23\u201424. Pp. 295\u2014 318. SARAVI, Mario Guillermo y Enrique DIAZ ARAUJO: Cr\u00edtica de la obra de H. S. Fems . Gran Breta\u00f1a v la Argentina en el siglo XIX, VI, 11-12, Pp. 239-282.' MALVINAS, Declaraciones y Opiniones, XII. 23\u201424. Pp. 327\u2014336. SECCION DOCUMENTAL ACEVEDO, Edberto Oscar: Noticias sobre Cuyo en el siglo XVIII, IV, 7 -8 , Pp. 225-259. ............................... : Sobre la situaci\u00f3n actual de la Historia de Am\u00e9rica en Espa\u00f1a. Entrevistas con Demetrio Ramos P\u00e9rez,Francisco Morales Padr\u00f3n, Paulino Casta\u00f1eda Delgado, Luis Navarro Gar\u00ad c\u00eda, X, 1 9 -20 , Pp 105-121. -------------------------- : Situaci\u00f3n social y religiosa de Catamarca en 1770\u20141771 (primer censo conocido de Catamarca ), II, 3 -4 , Pp. 237-340. _________________ : El viaje del contador Navarro entre Lima y Buenos Aires en 1779, III, 5\u2014 6, Pp. 257 330. _________________ : Respuesta del Director del Instituto \" Gonza\u00ad lo Fern\u00e1ndez de Oviedo\", de Madrid, a un cuestionario, XI, 2 1 -22 , Pp. 161-167. _________________ : La peste de anginas en Mendoza, XII, 23\u201424, Pp. 321-326. 269 DOCUMENTACION DE ARCHIVO: Correspondencia del personas, I, 1\u20142, Pp.381-392. DOCUMENTACION DE ARCHIVO;Ordenes remitidas al Cabildo de San Luis en 1796 y 1797, XI, 2 1 -22 , Pp. 187-194. ONGAY, Nelly: Notas acerca de una nue\u00ad va historia\" , XL, 21\u201422 Pp. 167\u2014175. Mario Luis Descotte 270 INSTITUTO DE HISTORIA D irector: Prof. Dr. Edberto Oscar ACEVEDO Secci\u00f3n de Historia Americana - Jefe: Prof. Dr. Edberto Oscar ACEVEDO Secci\u00f3n de Historia Argentina - Jefe: Prof. Jorge COMADRAN RUIZ Secci\u00f3n de Historia General - Jefe: Prof. Dra. Nelly ONGAY Ayudantes de Investigaci\u00f3n Diplomados: Prof. Mario DESCOTE Prof. Felicitas Prof. Martha PETRA Liliana RUMIZ Comisi\u00f3n de Publicaciones: Prof. Dr. Edberto Oscar ACEVEDO Prof. Dra. Nelly ONGAY Prof. Jorge COMADRAN RUIZ D irector de esta publicaci\u00f3n: Prof. Dr. Edberto Oscar ACEVEDO Esta Edici\u00f3n se termin\u00f3 de imprimir en Abril de 1987 en la Direcci\u00f3n de Impresiones de la Facultad de Filo\u00ad sof\u00eda y Letras, Universidad Nacio\u00ad nal de Cuyo. MENDOZA ARGENTINA "}