{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2023/05/saludymedicina.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MedicinaElaborado para EL PA\u00cdS En el tratamiento del ictus, la clave est\u00e1 en llegar al hospital cuanto antes Los m\u00e9todos tecnol\u00f3gicos disponibles son efectivos para solucionar la isquemia El ictus es la primera causa de muerte en Espa\u00f1a en muje- res y la segunda en hombres, y constituye el primer motivo de discapacidad adquirida en el adulto. Cada a\u00f1o, en nuestro pa\u00eds sufren ictus unas 110.000 personas, de las cuales la mitad quedan con secuelas disca- pacitantes o fallecen, seg\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN). Aunque en los \u00faltimos 20 a\u00f1os la mor- talidad y discapacidad por ictus ha dis-minuido, gracias al mayor control de los principales factores de riesgo y a los avances en diagn\u00f3stico y trata- miento, la incidencia de este accidente cardiovascular va en aumento. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en los pr\u00f3ximos 25 a\u00f1os se in- crementar\u00e1 un 27%. En el ictus isqu\u00e9mico, que es la oclu-si\u00f3n de un vaso de la circulaci\u00f3n cere- bral, el tratamiento viene determinado por el grado de afectaci\u00f3n del cerebro. \"Mediante t\u00e9cnicas de imagen, pode- mos identificar el territorio cerebral potencialmente salvable y evaluar los pacientes que son candidatos a la tera-pia revascularizadora\", explica Manuel Moreu, neurorradi\u00f3logo intervencio- nista en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid. El m\u00e9todo m\u00e1s utilizado pa- ra valorar el par\u00e9nquima cerebral es la perfusi\u00f3n por tomograf\u00eda computa- rizada (TC), que muestra las \u00e1reas del cerebro y la cantidad de sangre que reciben. Una vez detectada la lesi\u00f3n que pro- voca el ictus isqu\u00e9mico, se realiza una intervenci\u00f3n urgente para abrir las ar- terias del cerebro taponadas por el trombo y que ocasionan la falta de rie- go sangu\u00edneo. La t\u00e9cnica consiste en la introducci\u00f3n de un cat\u00e9ter desde la ar- teria femoral o la radial que llega has- ta los vasos sangu\u00edneos del cuello para, a trav\u00e9s de ellos, acceder a los vasos del cerebro y abrir la arteria obstrui- da retirando el coagulo de sangre y as\u00ed restaurar el flujo sangu\u00edneo. La t\u00e9cnica que se utiliza para restablecer el flujo es m\u00ednimamente invasiva, lo que dis- minuye los riesgos durante la interven- ci\u00f3n y facilita una pronta recuperaci\u00f3n del paciente tras la intervenci\u00f3n. Diagn\u00f3stico precoz Para Manuel Moreu, la clave en el abor-daje de este accidente cerebrovascular es identificar cuanto antes los pacien- tes candidatos a tratamiento endovas- cular. \"Cuanto m\u00e1s tiempo pasa desde el inicio de los s\u00edntomas mayor es el tama\u00f1o del infarto cerebral irreversi- ble, por lo que el objetivo es ser ca- paces de tratar a todos los pacientes cuanto antes\", afirma. Diagn\u00f3stico precoz Por tanto, considera fundamental pro- mover el diagn\u00f3stico precoz: \"Es la enfermedad que m\u00e1s dependencia provoca en Espa\u00f1a, y aunque los tiem- pos intrahospitalarios los tenemos muy optimizados, estamos fallando en los prehospitalarios, de modo que hay muchos pacientes que podr\u00edan ser tra- tados y tener un buen pron\u00f3stico pe- ro llegan tarde al hospital\", se\u00f1ala. En su opini\u00f3n, es muy importante promo- ver entre la poblaci\u00f3n el conocimien- to sobre c\u00f3mo identificar un posible ictus, para poder actuar lo m\u00e1s tem- pranamente posible. En este sentido, recomienda fomentar entre los ciuda- danos la realizaci\u00f3n de tres compro-baciones (denominado m\u00e9todo FAST) tan sencillo como pedirle al paciente que mueva un brazo, que sonr\u00eda y que nos hable.LAUrA JOrD \u00e1N. MADRID El ictus es la enfermedad que m\u00e1s dependencia provoca en Espa\u00f1a La anisometrop\u00eda puede ser con- g\u00e9nita, estando presente desde el nacimiento o bien adquirida, pudiendo ser secundaria a un traumatismo, patolog\u00eda ocular (catara- ta, queratocono...) o cirug\u00eda ocular (des- prendimiento de retina, trasplante de c\u00f3rnea...). Es una condici\u00f3n visual en la que cada ojo presenta un defecto refractivo (miop\u00eda, hipermetrop\u00eda y/o astigmatismo) diferen- te o bien existe una diferencia de diop- tr\u00edas entre ambos ojos siendo el error refractivo el mismo. Puede tener una serie de consecuencias y s\u00edntomas que van a variar en funci\u00f3n de la edad y causa de la anisometrop\u00eda. En el caso de los ni\u00f1os en etapa de de- sarrollo visual (del nacimiento a los 8-9 a\u00f1os) cuando uno de los ojos tiene mayor graduaci\u00f3n, la imagen que llega al cere- bro visual no es n\u00edtida, y \u00e9ste escoge la visi\u00f3n del ojo con menor defecto refrac- tivo dando lugar a un ojo vago o amblio- pe. En la mayor\u00eda de los casos, al ver bien por uno de los dos ojos, el paciente est\u00e1 asintom\u00e1tico y se desenvuelve con total normalidad de manera que la ambliop\u00eda no se diagnostica hasta que el ni\u00f1o reali-za una revisi\u00f3n rutinaria. Es por ello que todos los ni\u00f1os deber\u00edan realizar una ex-ploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica por parte del es-pecialista a los 2-3 a\u00f1os de edad. En los adultos, dependiendo de la cau- sa de la anisometrop\u00eda y de la diferen- cia de dioptr\u00edas, el cerebro va a recibir im\u00e1genes dispares. La heterogeneidad de las im\u00e1genes proyectadas en la re- tina de cada ojo har\u00e1 que el cerebro no pueda fusionarlas en una sola dando lu- gar a compromiso de la visi\u00f3n binocular o cooperaci\u00f3n de ambos ojos (aniseiconia). Como consecuencia, el paciente puede presentar s\u00edntomas como cefalea, fati- ga ocular, visi\u00f3n borrosa y diplop\u00eda (visi\u00f3n doble). En los casos en los que existe un ojo vago o la diferencia de graduaci\u00f3n es importante con afectaci\u00f3n de la visi\u00f3n bi-nocular, es posible que aparezca estra- bismo, es decir falta de paralelismo de ambos ojos.El tratamiento depender\u00e1 de la edad del paciente, la causa de la anisometrop\u00eda y la diferencia de graduaci\u00f3n entre ambos ojos. En la mayor\u00eda de los casos el tra- tamiento de elecci\u00f3n ser\u00e1 la correcci\u00f3n \u00f3ptica mediante unas gafas o lentes de contacto. En el caso de los ni\u00f1os, si existe un ojo vago, el primer paso ser\u00e1 corregir el de- fecto refractivo mediante gafas o lentes de contacto. En ocasiones, especialmen-te cuanto mayor sea el ni\u00f1o y mayor sea la diferencia de dioptr\u00edas, habr\u00e1 que re- currir adem\u00e1s a la oclusi\u00f3n del ojo sano mediante un parche. En pacientes adultos el oftalm\u00f3logo es-pecialista podr\u00e1 valorar recurrir a la ciru- g\u00eda refractiva.Oftalmolog\u00eda IDOIA RODR\u00edguEz MAIztEguI Oftalm\u00f3loga Centro de Oftalmolog\u00eda Barraquer barraquer.com Ejemplo de t\u00e9cnica combinada para extraer un trombo de la arteria cerebral media. Se puede ver el trombo entre el stent y el cat\u00e9ter de aspiraci\u00f3n.Co\u00e1gulo Mediante t\u00e9cnicas de imagen, podemos identificar el territorio cerebral potencialmente salvable y evaluar los pacientes que son candidatos a la terapia revascularizadora. Anisometrop\u00eda, error refractivo diferente en cada ojoMedicina 2 6 DE MAYO 2023 En los procesos de atenci\u00f3n a la sa- lud, los m\u00e9dicos somos cada vez m\u00e1s dependientes de la utilizaci\u00f3n de pruebas de imagen m\u00e9dica, in- cluyendo el diagn\u00f3stico, tratamiento y segui- miento de patolog\u00edas, as\u00ed como los controles de pacientes sanos. El avance tecnol\u00f3gi- co ha llevado a un incremento exponencial del n\u00famero de im\u00e1genes generadas en ca- da prueba y una mayor carga de trabajo en los servicios de diagn\u00f3stico por la imagen. Esta evoluci\u00f3n en el uso de im\u00e1genes m\u00e9di- cas requiere disponer de sistemas de visua-lizaci\u00f3n e integraci\u00f3n de distintas pruebas que sean \u00e1giles y eficaces para facilitar el correcto an\u00e1lisis, interpretaci\u00f3n y compara- ci\u00f3n de las mismas. En la Fundaci\u00f3n Althaia - Hospital San Juan de Dios de Manresa disponemos del siste- ma de visualizaci\u00f3n Alma que, en los estu-dios de cada paciente, nos permite valorar las distintas t\u00e9cnicas de imagen radiol\u00f3gica de forma intuitiva y \u00e1gil. Esto incluye radio- log\u00eda convencional (ecograf\u00eda, mamograf\u00eda, angiograf\u00edas, tomograf\u00eda y resonancia, en- tre otras). Adem\u00e1s, ante esta r\u00e1pida evoluci\u00f3n, cree- mos necesario incorporar nuevas tecno- log\u00edas en desarrollo como sistemas de inteligencia artificial (IA) que no s\u00f3lo ayuden en el proceso de gesti\u00f3n y an\u00e1lisis de im\u00e1- genes m\u00e9dicas, sino que permitan mejorar la eficacia diagn\u00f3stica y disminuir errores de interpretaci\u00f3n. Pero para que los servi- cios de Diagn\u00f3stico por la Imagen podamos aplicar estos avances en inteligencia artifi- cial necesitamos disponer de un acceso e in- tegraci\u00f3n f\u00e1cil dentro de nuestro sistema de visualizaci\u00f3n principal que nos permita faci- litar su uso. En el mercado se est\u00e1n desa- rrollando m\u00faltiples programas de distintas empresas, pero no siempre es f\u00e1cil acceder y tener disponible esta tecnolog\u00eda. En nuestro caso, a trav\u00e9s del visualizador de im\u00e1genes m\u00e9dicas Alma, estamos desarro- llando una prueba piloto a trav\u00e9s de la cual hemos incorporado un sistema de inteligen- cia artificial para el an\u00e1lisis de im\u00e1genes de ecograf\u00eda de mama y tiroides. De esta ma-nera, hemos integrado esta aplicaci\u00f3n al vi- sualizador com\u00fanmente utilizado por los profesionales de radiolog\u00eda, facilitando la utilizaci\u00f3n de herramientas de inteligencia artificial en distintas estaciones de trabajo de forma simult\u00e1nea que suponen una ayuda de gran calidad para el personal del servi- cio, m\u00e9dicos especialistas, profesionales de enfermer\u00eda y t\u00e9cnicos de pr\u00e1ctica avanzada. La soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica permite que, desde el mismo visualizador Alma, podamos acce- der, mediante un solo clic, a programas de inteligencia artificial para cada imagen o es-tudio espec\u00edfico que se desee analizar, evi- tando interrumpir la forma de trabajo usual y el proceso de an\u00e1lisis del resto de im\u00e1ge- nes. Este proceso de integraci\u00f3n de una he- rramienta de inteligencia artificial a trav\u00e9s del visualizador que ya utiliz\u00e1bamos, des- plegada como servicio en la red, ha sido \u00e1gil y sencillo. Cabe destacar que la posibilidad de integrar en un solo visualizador y facilitar el acceso a m\u00faltiples herramientas de inteligencia ar- tificial de distintas casas comerciales per- mitir\u00e1 incorporar diversas herramientas de ayuda diagn\u00f3stica m\u00e1s f\u00e1cilmente sin alte- rar el flujo de trabajo normal dentro del ser- vicio de diagn\u00f3stico por la imagen. Por esto, nuestro inter\u00e9s se centra en disponer de una plataforma que nos permita continuar con el proceso de visualizaci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpre- taci\u00f3n de im\u00e1genes diagn\u00f3sticas dentro de la pr\u00e1ctica asistencial actual, pero que a la vez facilite la incorporaci\u00f3n e integraci\u00f3n de nuevas aplicaciones de IA a nuestro flujo de trabajo con el objetivo de mejorar la atenci\u00f3n y valoraci\u00f3n de pruebas de imagen de nues-tros pacientes. No existe ninguna duda de que la leche y los derivados l\u00e1cteos son alimentos de elevado valor nu- tricional. Se considera que la le- che es un alimento b\u00e1sico y equilibrado, que proporciona un elevado contenido en nutrientes en relaci\u00f3n a su contenido ca- l\u00f3rico. Un vaso de leche (250 ml) proporcio- na algo m\u00e1s de 160 kcal y algo m\u00e1s de 300 mg de calcio (un tercio de lo que necesita- mos a diario), as\u00ed como minerales y vitami- nas. En nuestra dieta la principal fuente de calcio, necesaria para una buena forma-ci\u00f3n del hueso y del diente, es la leche y sus derivados. Para los lactantes la leche materna consti- tuye su \u00fanico alimento durante los seis pri- meros meses. Cuando el amamantamiento no es posible este papel lo cubren las f\u00f3r- mulas para lactantes, elaboradas a partir de leche de vaca adaptada a las necesida- des de los beb\u00e9s. Y la leche contin\u00faa sien- do un alimento importante durante los dos primeros a\u00f1os de vida y a lo largo de la in-fancia. En este periodo posterior el equi-valente a entre 2 y 4 vasos de leche son suficientes para garantizar el aporte de calcio y de otros nutrientes. Fruto del ma- yor conocimiento de la composici\u00f3n de la leche humana, considerada el est\u00e1ndar de oro de la alimentaci\u00f3n infantil, nuevos nu- trientes funcionales se han ido incorporan- do a las leches para beb\u00e9s. Entre estos \u00faltimos podemos destacar los oligosac\u00e1ridos de la leche humana que jue- gan un papel muy importante en el desa- rrollo de la inmunidad y en la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n, algunos nutrientes con funci\u00f3n de defensa como la lactoferrina o la oste- pontina o peque\u00f1as part\u00edculas proteicas (p\u00e9ptidos) con propiedades beneficiosas para los sistemas inmunitario, cardiovascu- lar y digestivo. Lamentablemente el consu- mo de leche en Espa\u00f1a est\u00e1 disminuyendo asociado a la consideraci\u00f3n en algunos medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales de sus supuestos efectos perjudiciales pa- ra la salud. Ha descendido tanto el con- sumo de leche de vaca como de derivados l\u00e1cteos (quesos, yogurt), e incluso algunos han optado por dejar de consumirlos, re- curriendo a \"sustituir\" estos productos por bebidas vegetales (almendras, soja, avena, etc.), que por caracter\u00edsticas nutricionales no deben considerarse como alternativa, y, en todo caso, como complementarias. La leche tiene adem\u00e1s las ventajas de poder estar presente en los diferentes momentos de consumo. Para los ni\u00f1os, adem\u00e1s, es un alimento familiar, presente desde las pri- meras etapas de la vida, compa\u00f1era insu- perable de sus juegos, pero tambi\u00e9n de su crecimiento y desarrollo adecuados. Incorporar un sistema de inteligencia artificial para el an\u00e1lisis de ecograf\u00eda de mama y tiroides \u00bfSigue siendo actualmente la leche un alimento fundamental para los ni\u00f1os?Nutrici\u00f3nTecnolog\u00eda La tecnolog\u00eda permite que, desde el visualizador Alma, podamos acceder a programas de IA \"Para los lactantes la leche materna constituye su \u00fanico alimento durante los seis primeros meses\" SIlvIA OnDA tEguI -PARRA Socia Global de Life Sciences de EY La Inteligencia Artificial (IA), a trav\u00e9s de algunas tecnolog\u00edas, lleva casi medio siglo en nuestra vida. Sin saberlo, en los \u00faltimos a\u00f1os, las herramientas relacionadas con la IA y los usos de la misma han au- mentado exponencialmente. Uno de los \u00faltimos ejemplos es Chat GPT, un siste- ma de chat basado en el modelo de len- guaje por Inteligencia Artificial GPT-3, del que todo el mundo habla desde ha- ce unos meses. Esta nueva herramien- ta permite no solo tener conversaciones tipo chat, sino que puede ser utilizada como herramienta de b\u00fasqueda de in- formaci\u00f3n y de generaci\u00f3n de textos complejos, ya que puede adaptarse a cualquier tipo de receptor o escritura. A d\u00eda de hoy, a\u00fan existen importantes fallos, como el hecho de que la infor- maci\u00f3n que ofrece Chat GPT no siempre es real y debe ser contrastada, pero el futuro de la herramienta permitir\u00e1 su- perar estas barreras y ofrecer muchas m\u00e1s funcionalidades. La magnitud que puede alcanzar esta herramienta es tal que hay qui\u00e9n augu- ra que podr\u00eda ser el principio del fin pa- ra los creadores de contenido e incluso para los expertos en marketing. Sin em- bargo, todo apunta a que suceder\u00e1 jus- tamente lo contrario. Chat GPT no ha llegado para suprimir la creatividad de las personas, sino para facilitar la mis-ma y elevarla. Ha llegado tambi\u00e9n para provocarnos que nos hagamos nuevas preguntas y lograr as\u00ed nuevas solucio- nes quiz\u00e1s nunca planteadas. Ser\u00e1 algo as\u00ed como contar con un asistente per- sonal que nos ayude a mejorar las de-cisiones que tomamos. As\u00ed, se puede afirmar que no sustituir\u00e1 a los huma-nos, solo a aquellos que no sepan utili- zarla adecuadamente. La IA generativa puede usarse para es- cribir publicaciones, y mejorar el enga- gement con el profesional sanitario y paciente. Incluso para hacer planes de marketing. De esta forma, Chat GPT puede contri- buir en diversas \u00e1reas: Generaci\u00f3n de contenido An\u00e1lisis de datos Personalizaci\u00f3n Mejorar la experiencia del usuario Chat gPt en la atenci\u00f3n m\u00e9dica En el caso concreto del \u00e1mbito sanita- rio, Chat GPT ya est\u00e1 impactando en el d\u00eda a d\u00eda de los profesionales. Las he- rramientas de IA generativas pueden ayudar a mejorar a que las conversa- ciones entre m\u00e9dicos y pacientes sean m\u00e1s productivas. Sin duda, estas tecno- log\u00edas ayudar\u00e1n a ofrecer experiencias m\u00e1s personalizadas a partir de mode-los predictivos que definan qu\u00e9 tipo de contenido podr\u00eda interesarle a un usua- rio en particular y qu\u00e9 acci\u00f3n podr\u00eda to- mar en funci\u00f3n de ese contenido. De hecho, seg\u00fan una encuesta reciente en la plataforma de m\u00e9dicos de Sermo, el 76% aseguraba ver el potencial que ChatGPT podr\u00eda ofrecer a los m\u00e9dicos y otros trabajadores de la salud. Adem\u00e1s, el 39 % afirm\u00f3 que podr\u00eda usar esta he- rramienta para investigaci\u00f3n, diagn\u00f3sti- co y tratamiento. Ahora se habla de que Espa\u00f1a puede prohibir temporalmen- te el uso de esta t\u00e9cnica como ha hecho Italia. Es como intentar poner puertas al campo.Opini\u00f3n La IA, herramienta para el sector salud JOS\u00e9 MAnuEl MOREnO Director del departamento de pediatr\u00eda. Cl\u00ednica Universidad de Navarra JuAn P Abl O SAlAzAR Jefe del Servicio de Diagn\u00f3sticopor la Imagen. Hospital SJD de Manresa. Fundaci\u00f3n Althaia www.ordesa.esEl avance tecnol\u00f3gico ha llevado un incremento exponencial del n\u00famero de im\u00e1genes.Medicina 3 6 DE MAYO 2023 En primavera, es com\u00fan padecer catarro, especialmente debido a los rinovirus, que causan los res- friados de comienzos de esta es- taci\u00f3n del a\u00f1o y tambi\u00e9n de oto\u00f1o en un 30-40% de los casos. Estos virus se conta- gian f\u00e1cilmente y pueden causar infeccio- nes en los pulmones. Si un proceso catarral se trata y cura mal, puede llegar a desencadenar patolog\u00edas respiratorias m\u00e1s complejas. El exceso de mucosidad puede dar lugar a compli- caciones posteriores, por lo que hay estar alerta ante s\u00edntomas como dificultad res- piratoria, tos persistente, fiebre o escalo-fr\u00edos, fatiga, molestia en el pecho, exceso de mucosidad, malestar general, p\u00e9rdida ac\u00fastica, otalgia, dolor facial o sensaci\u00f3n de olores extra\u00f1os. Ante estos s\u00edntomas, hay que acudir al m\u00e9dico para descartar la presencia de infecciones como bronquitis, otitis o sinusitis. Una manera de preve- nir posibles complicaciones ante el exce- so de mucosidad, as\u00ed como las molestias causadas por el resfriado, es la utiliza-ci\u00f3n de mucol\u00edticos como la acetilciste\u00edna, siendo aconsejable consultar antes con un profesional sanitario. Este f\u00e1rmaco, que se vende sin receta en las farmacias, act\u00faa disminuyendo la vis- cosidad del moco de los bronquios, para fluidificarlo y facilitar su eliminaci\u00f3n. Est\u00e1 indicado para el tratamiento sintom\u00e1tico de procesos catarrales o gripales que cur-san con hiperviscosidad bronquial, seg\u00fan informa el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos. Efecto antioxidante El aparato respiratorio sufre estr\u00e9s oxida- tivo que en condiciones normales es con- trolado por los mecanismos de defensa propios del organismo. Sin embargo, en afecciones respiratorias donde la carga de estr\u00e9s oxidativo es mayor, se recomienda fortalecer el sistema respiratorio y prote- ger los pulmones. La acetilciste\u00edna ejerce una acci\u00f3n antioxidante actuando direc- tamente sobre los radicales oxidantes, lo que ejerce una protecci\u00f3n pulmonar. Adem\u00e1s de restaurar el desequilibrio oca- sionado por la oxidaci\u00f3n, este f\u00e1rmaco tambi\u00e9n disminuye la viscosidad del mo- co que se queda acumulado en el siste- ma respiratorio tras una infecci\u00f3n viral, lo fluidifica y moviliza. Esto facilita su ex-pulsi\u00f3n y ayuda a despejar las v\u00edas respi- ratorias, facilitando la recuperaci\u00f3n del resfriado. As\u00ed se evita que la mucosidad permanezca acumulada en nuestras v\u00edas respiratorias y cause complicaciones. En cuanto a la forma de administraci\u00f3n, desde la organizaci\u00f3n farmac\u00e9utica cole- gial destacan que es importante ingerir abundante l\u00edquido, preferentemente agua, para facilitar la fluidificaci\u00f3n y expulsi\u00f3n del moco. Si despu\u00e9s de cinco d\u00edas de tra- tamiento no mejoran los s\u00edntomas o em- peoran, recomiendan consultarlo con el m\u00e9dico.En Espa\u00f1a se realizaron 3.402 tras- plantes renales en el a\u00f1o 2022, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes; sin embargo, se prev\u00e9 que el 50% fracase en un plazo de 10 a\u00f1os a causa del rechazo, mientras que un 60% sufre efectos secundarios asociados a los inmunosupresores. Estos datos ponen de manifiesto la im- portancia de incorporar al sistema sani-tario soluciones que permitan identificar los pacientes que van a responder me- jor a un tratamiento u otro. Es el caso del test in vitro que ha desarrollado la com- pa\u00f1\u00eda espa\u00f1ola Biohope, que determina, a partir de un an\u00e1lisis de sangre, la res- puesta de cada paciente trasplantado a la medicaci\u00f3n inmunosupresora, lo que po- dr\u00eda mejorar los resultados del trasplante de ri\u00f1\u00f3n a largo plazo. Se trata del primer test a nivel mundial capaz de encontrar marcadores que per-miten la personalizaci\u00f3n del tratamiento de las personas trasplantadas, lo que su-pone un importante avance en la medicina de precisi\u00f3n. \"Actualmente, los inmuno-supresores se aplican tomando como ba- se unas gu\u00edas cl\u00ednicas y se van probando hasta que se acierta con lo que funciona. Nuestra prueba ayudar\u00e1 a seleccionar los medicamentos m\u00e1s adecuados para cada paciente\", afirma Isabel Portero, CEO de Biohope, para agregar que \"haber desa- rrollado este test supone conjugar la eco- nom\u00eda basada en el conocimiento con el valor de ayudar a profesionales sanitarios y pacientes, a los que se puede ofrecer una mejor calidad de vida gracias a la po- sibilidad de escoger el tratamiento que mejor les va a funcionar\", agrega. An\u00e1lisis en sangreUna muestra de sangre basta para rea-lizar la prueba, que analiza los datos y el resultado se integra en un software que proporciona el grado de sensibili- dad de las c\u00e9lulas inmunes del pacien-te a los tratamientos m\u00e1s comunes y permite a los m\u00e9dicos optar por el me- jor tratamiento y as\u00ed, potencialmente disminuir el riesgo de rechazo \u00f3rgano trasplantado. \"En general, estas personas necesitan f\u00e1rmacos inmunosupresores para to- da su vida, aunque se vaya ajustando el tratamiento seg\u00fan la evoluci\u00f3n del pa- ciente, por lo que tener informaci\u00f3n de c\u00f3mo puede funcionar puede resultar \u00fatil para evitar el rechazo a lo largo de los a\u00f1os\", declara Portero.Esta prueba ya est\u00e1 disponible en Espa\u00f1a, y previsiblemente se ir\u00e1n intro-duciendo de manera progresiva en los hospitales, gracias a la alianza alcanza-da con Palex Medical. \"Palex y Biohope comparten un objetivo com\u00fan: brindar a los profesionales de la salud los me-jores y m\u00e1s innovadores productos y so- luciones. Hoy podemos transformar el manejo de la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica en me- dicina de precisi\u00f3n, brindando esperanza a pacientes con trasplante renal y enfer- medades autoinmunes\", se\u00f1ala Xavier Carbonell, CEO de Palex Medical.Desarrollan una prueba para elegir la terapia m\u00e1s adecuada para pacientes trasplantados de ri\u00f1\u00f3n Combatir el exceso de mucosidad previene complicaciones pulmonaresLAUrA JOrD \u00e1N. MADRID LAUrA JOrD \u00e1N. MADRIDNeumolog\u00edaEs el primer test del mundo capaz de dar con marcadores para la personalizaci\u00f3n del tratamientoNefrolog\u00eda A partir de una muestra de sangre, el test puede personalizar el tratamiento adecuado Si un proceso catarral se trata mal, puede llegar a desencadenar patolog\u00edas respiratorias complejas Guardianes de la saludFarmacia La profesi\u00f3n farmac\u00e9utica desempe- \u00f1a un papel crucial en la promoci\u00f3n de la salud y el bienestar. Son ex- pertos en medicamentos y trabajan en colaboraci\u00f3n con el resto de servicios de salud para garantizar que los pacientes re- ciben atenci\u00f3n sanitaria adecuada y segura. Adem\u00e1s de dispensar medicamentos, pue- den realizar pruebas de diagn\u00f3stico y eva- luaciones de salud, y educar al paciente. Cada d\u00eda, las farmacias espa\u00f1olas atien- den a m\u00e1s de 2.3 millones de personas y cada a\u00f1o realizan m\u00e1s de 262 millones ac- tuaciones sanitarias sin dispensaci\u00f3n (32 diarias por farmacia). Esto se estima en un ahorro al SNS de 3.243 millones de eu- ros. Adem\u00e1s, la farmacia comunitaria crea en Espa\u00f1a 90.000 puestos de trabajo direc- tos y 213.000 indirectos y aporta cerca del 1% del PIB espa\u00f1ol (10.073 millones de eu-ros), seg\u00fan el Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (CGCOF). Esta aportaci\u00f3n socioecon\u00f3mica es espe- cialmente remarcable en el \u00e1mbito rural, donde la farmacia act\u00faa como tractor de otros sectores y como fuente de cohesi\u00f3n social y de arraigo al territorio. Su aporta-ci\u00f3n social se concreta en actividades y pro- gramas como, por ejemplo, la detecci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, la funci\u00f3n de radar ante situaciones de desprotecci\u00f3n o vulne-rabilidad, las iniciativas solidarias de acce- so a los medicamentos, el abordaje de la desnutrici\u00f3n, la mejora del cumplimiento en trasplante de ri\u00f1\u00f3n (rENiFAr) o el con- sejo farmac\u00e9utico a las personas con lupus (Frena el sol, Frena el lupus). En el caso concreto de las farmacias ca- talanas, su capilaridad comporta que cada una sea un comercio de proximidad para los ciudadanos de su entorno m\u00e1s cercano, lo que favorece la generaci\u00f3n de v\u00ednculos in- terpersonales entre los trabajadores de la farmacia y sus clientes habituales, impor- tantes para el consejo sanitario, especial-mente relevante en zonas rurales, seg\u00fan SEFAr (Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia rural). Presencia de la mujer en el sector A diciembre de 2021, de los 55.543 profe- sionales que trabajaban en farmacias, el 71,9% eran mujeres, seg\u00fan el CGCOF. Es una de las profesiones sanitarias m\u00e1s fe- minizadas, solo por detr\u00e1s de enfermer\u00eda y psicolog\u00eda. El 71,9% de los colegiados far- mac\u00e9uticos son mujeres. El porcentaje de mujeres farmac\u00e9uticas titulares de oficina se sit\u00faa en el 64,2%, mientras que la pre- sencia femenina en los \u00f3rganos de gobier- no de las instituciones colegiales es del 56,17%. A pesar de esta presencia mayoritaria de mujeres en este colectivo, de las m\u00e1s altas en cualquier tipo de profesi\u00f3n, el porcenta- je de representatividad est\u00e1 por debajo de lo que corresponder\u00eda por preponderancia de las mujeres en la profesi\u00f3n, lo que indica que, a pesar de ser motor de la profesi\u00f3n, todav\u00eda queda mucho camino por recorrer. A partir de una muestra de sangre, el test puede personalizar el tratamiento de las personas trasplantadas de ri\u00f1\u00f3n. La farmac\u00e9utica es una de las profesiones sanitarias m\u00e1s feminizadas, solo por detr\u00e1s de la enfermer\u00edaMedicina 4 6 DE MAYO 2023 La aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolo- g\u00edas en el sector sanitario se ha convertido en un factor clave pa- ra aumentar la precisi\u00f3n de los diagn\u00f3sticos y tratamientos, la formaci\u00f3n de los especialistas y el an\u00e1lisis de datos gracias a las herramientas de inteligencia artificial (IA). En este contexto de revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gi- ca, la compa\u00f1\u00eda GSK y Telef\u00f3nica han pre-sentado OncoGYN, primer programa de aprendizaje en remoto dirigido a profesio- nales de la salud sobre las patolog\u00edas de c\u00e1ncer de ovario y de endometrio. Esta nueva propuesta de formaci\u00f3n utiliza- r\u00e1 la realidad inmersiva y la conectividad 5G para grabar y retransmitir en directo las operaciones realizadas por ginec\u00f3lo-gos certificados por la Sociedad Europea de Oncolog\u00eda Ginecol\u00f3gica (ESGO), pudien- do ser seguidas por todo el personal sani-tario que lo solicite. Adem\u00e1s, el programa pondr\u00e1 en valor la necesidad del trabajo de un comit\u00e9 multidisciplinar que se encarga- r\u00e1 del abordaje necesario previo a la indi- caci\u00f3n de la cirug\u00eda y tras su realizaci\u00f3n. La grabaci\u00f3n en 360\u00ba de estas operacio- nes y del entorno con el apoyo de gafas de realidad virtual estar\u00e1n disponibles en una plataforma interactiva para que puedan ser consultadas por cualquier fa- cultativo interesado. \"En algunos tipos de tumores como el de ovario o el de endometrio, la cirug\u00eda es un paso important\u00edsimo que afecta por com- pleto en el pron\u00f3stico de la enfermedad. Apoyarnos en todas las oportunidades que nos brinda la tecnolog\u00eda es clave para po- der ayudar a los profesionales sanitarios en su formaci\u00f3n\", explica Sara Pedraz, res- ponsable de Innovaci\u00f3n de GSK en Espa\u00f1a. Escuchar a las pacientes En 2020, unas 660.000 mujeres ten\u00edan o hab\u00edan padecido un c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico o de mama. En 2023 se estima que esta cifra sume m\u00e1s de 48.000 nuevos casos. Cercar a estos tumores y escuchar las necesida- des de estas pacientes se ha convertido en un objetivo fundamental. Con este prop\u00f3- sito nace el proyecto \"e-llas\"; un hub de innovaci\u00f3n sobre c\u00e1nceres ginecol\u00f3gicos y otros c\u00e1nceres m\u00e1s frecuentes en las mujeres, impulsado por GSK. La iniciati- va tiene como objetivo generar un espacio abierto de interrelaci\u00f3n en el que dife- rentes empresas interactuar\u00e1n con pro- fesionales sanitarios y asociaciones de pacientes para dar respuesta a sus retos y necesidades, y al mismo tiempo generar conocimiento, alianzas estrat\u00e9gicas y ser- vicios de valor.En la primera fase se escuchar\u00e1 a las pa- cientes para entender las diferentes reali-dades y problemas a los que se enfrentan en su d\u00eda a d\u00eda, y en una segunda fase se analizar\u00e1 y profundizar\u00e1 en esos retos, pa- ra que todo el ecosistema en su conjunto busque la mejor soluci\u00f3n. Adem\u00e1s de contar con asociaciones de pa-cientes y con el conocimiento en nutrici\u00f3n, deporte, sexualidad, tecnolog\u00eda y sistema hospitalario de todas las empresas que forman parte del hub, se unir\u00e1n profesio- nales sanitarios, que actuar\u00e1n como ase-sores de la iniciativa.Ginecolog\u00eda Unidad del sue\u00f1oLa tecnolog\u00eda se pone al servicio de la lucha contra los tumores ginecol\u00f3gicos para mejorar la calidad de vida El sue\u00f1o es la fuente natural de vita- lidad desde que nacemos hasta el final de nuestros d\u00edas. Un tercio de nuestra vida lo pasamos durmien- do. Ello no se debe a un error de la natura- leza, m\u00e1s al contrario, estamos provistos de un recurso fundamental para asegurar y preservar el buen funcionamiento del or- ganismo. A medida que a\u00f1adimos a\u00f1os a la vida, una vez adultos, vamos reduciendo el tiempo dedicado a dormir, as\u00ed como dismi- nuye la capacidad para conciliar y mante- ner el sue\u00f1o durante toda la noche. Pero \u00bfqu\u00e9 entendemos por \"sue\u00f1o\"? El sue\u00f1o no es m\u00e1s que un estado fisiol\u00f3gico natural caracterizado por la inconsciencia y relajaci\u00f3n total, en la que el \u00fanico \u00f3rgano que mantiene plena actividad es el cerebro. De hecho, es quien toma las riendas para acometer su misi\u00f3n principal basada en la reparaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y mantenimien- to de una \u00f3ptima funcionalidad org\u00e1ni- ca, adem\u00e1s de cuidar de nuestro intelecto, cognici\u00f3n, memoria, humor, emociones y de todo aquello que nos hace personas. El cerebro no descansa, ya que cada noche inicia un proceso planificado y estructura- do en ciclos y fases, que se repiten entre cuatro y cinco veces cada noche, asegu-rando que al despertar cada ma\u00f1ana es- taremos en las mejores condiciones para comenzar un nuevo d\u00eda. La ciencia nos di- ce que las etapas sin movimiento ocular r\u00e1pido (NrEM) desempe\u00f1an la funci\u00f3n de reparar y limpiar los tejidos, a la vez que ayudan a consolidar la memoria, mientras que las etapas con movimiento ocular r\u00e1- pido (rEM) son vitales para el almacenaje de la memoria, el aprendizaje y el equili- brio emocional, aunque desconocemos los mecanismos exactos. A medida que enve- jecemos, experimentamos cambios neu-rofisiol\u00f3gicos y neuroqu\u00edmicos en varias regiones de nuestro cerebro, que contribu- yen a los trastornos del sue\u00f1o relaciona-dos con la edad. En Espa\u00f1a, destacamos respecto a pa\u00edses vecinos por ser m\u00e1s longevos, pero tam- bi\u00e9n somos una sociedad m\u00e1s envejeci- da, lo cual conlleva irremediablemente a una mayor prevalencia de las patolog\u00edas propias de los m\u00e1s adultos, entre las cua-les destaca el insomnio. Seg\u00fan datos del INE, el porcentaje de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os ha aumentado del 8,5% en 1998 al 19,5% en 2020. Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola del Sue\u00f1o (SES), el 25% de los adultos en Espa\u00f1a informan de problemas para conciliar o mantener el sue\u00f1o. A me- dida que las personas envejecen, por ser el recurso fundamental para mantener el to- no vital, la calidad del sue\u00f1o tendr\u00e1 un rol sucesivamente m\u00e1s importante y, por ello, debemos cuidarla para dotar al cuerpo de las herramientas necesarias que nos pro- porcionen una calidad de vida \u00f3ptima y un envejecimiento saludable. Tal como mues- tran las grandes estad\u00edsticas, conseguirlo no es tarea f\u00e1cil, por lo que debemos in- corporar h\u00e1bitos saludables y prestar es- pecial atenci\u00f3n a los cuatro pilares del bienestar de manera integrada: nutrici\u00f3n, actividad f\u00edsica, salud emocional y sue\u00f1o. Aunque el envejecimiento es un proceso natural, aplicable a todos por igual, debe ser fuente de inter\u00e9s para la ciencia y la salud p\u00fablica impulsar un esfuerzo en bio- medicina para enriquecer la comprensi\u00f3n del deterioro funcional cerebral. Cuidar la salud cerebral y gestionar adecuadamen- te su proceso degenerativo natural no ha- r\u00e1 m\u00e1s que aumentar la capacidad propia de mantenernos en \u00f3ptimas condiciones durante m\u00e1s tiempo para disfrutar de una vida saludable y longeva. Adicionalmente, permitir\u00e1 seguir construyendo una socie- dad m\u00e1s productiva y, por ende, m\u00e1s sos-tenible social y econ\u00f3micamente y, por supuesto, tambi\u00e9n a nivel sanitario.Dormir bien para envejecer mejorALEJANDrA rUIz. bARCEl OnA Cada a\u00f1o crecen los tumores ginecol\u00f3gicos y de mama. M\u00e1s de 48.000 nuevos casos de c\u00e1ncer de vejiga y mama previstos para 2023 en nuestro pa\u00eds El cerebro no descansa, ya que cada noche inicia un proceso planificado y estructuradoAnt OnI EStEvE Fundador de AdSalutem Instituto del Sue\u00f1o Programa de realidad inmersiva retransmitir\u00e1 en directo las operaciones por ginec\u00f3logos certificados Las lentes intraoculares Premium son productos sani- tarios avanzados que se im- plantan en sustituci\u00f3n del cristalino, que es la lente natural del ojo, para restaurar la funci\u00f3n visual del paciente. Se denominan Premium o multifocales para diferenciarlas de las lentes intraoculares monofocales est\u00e1ndar, por su capacidad de corre-gir defectos refractivos como la pres- bicia. Pueden emplearse en la cirug\u00eda refractiva del cristalino y tambi\u00e9n en pacientes con catarata, para eliminar o reducir adem\u00e1s la miop\u00eda, la hiper- metrop\u00eda o el astigmatismo, ofreciendo una calidad de imagen de alta resolu-ci\u00f3n a todas las distancias y disminuir la dependencia del empleo de una co-rrecci\u00f3n con gafas. Las lentes intraoculares Premium se adaptan a las necesidades de cada pa- ciente. Se seleccionan e implantan en el ojo tras un meticuloso estudio de todas sus partes, considerando tanto sus cua-lidades \u00f3pticas como el estilo de vida, profesi\u00f3n y necesidades de cada perso- na. Tras este an\u00e1lisis se seleccionan las caracter\u00edsticas de la lente m\u00e1s id\u00f3nea para cada caso y se comentan con el paciente para decidir su implantaci\u00f3n y procedimiento de forma personalizada. No en todos los casos es aconseja- ble el implante de una lente multifocal. Aunque cada vez existen m\u00e1s tipos dis- tintos para tratar situaciones diferen- tes (trifocales, de foco extendido), la evaluaci\u00f3n previa a la cirug\u00eda determi- na su indicaci\u00f3n. En algunos casos debe considerarse la alternativa de las len- tes est\u00e1ndar monofocales o el empleo complementario de gafas o lentes de contacto. Gracias al desarrollo de materiales bio- compatibles de \u00faltima generaci\u00f3n, se disminuye el riesgo de complicaciones o reacciones adversas despu\u00e9s de la cirug\u00eda, se reducen los efectos secun- darios y los pacientes consiguen una visi\u00f3n m\u00e1s natural y similar a la del pro- pio cristalino. La cirug\u00eda para implantar una lente in- traocular es m\u00ednimamente invasiva, se realiza a trav\u00e9s de peque\u00f1as incisiones que no precisan generalmente de su- turas, no requiere hospitalizaci\u00f3n y tie- ne una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n, por lo que la mayor\u00eda de los pacientes pueden vol- ver a sus actividades diarias pocos d\u00edas despu\u00e9s de la cirug\u00eda. Los avances en la anestesia t\u00f3pica con gotas y la sedaci\u00f3n facilitan una intervenci\u00f3n sin molestias.Lentes intraoculares premium: alta calidad personalizadaFRAnCESC DuCh Director del Departamento de Cirug\u00eda refractiva del Institut Catal\u00e0 de retina (ICr) Tribuna Pueden emplearse en la cirug\u00eda refractiva del cristalino y tambi\u00e9n en pacientes con catarataMedicina 6 DE MAYO 2023 5 La Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC) y la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n (FEC) se han unido a la Federaci\u00f3n de Asociaciones Cient\u00edfico-M\u00e9dicas Espa\u00f1olas (FACME), el Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos (CGCOM), CardioAlianza, la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular (SECCE), la Fundaci\u00f3n Cirug\u00eda y Coraz\u00f3n y la EU Structural Heart Disease Coalition, en el llamamiento por la priorizaci\u00f3n pol\u00edtica de la salud cardiovascular. Seg\u00fan expresan en un comunicado conjun- to, estas patolog\u00edas, que afectan en torno al 10% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, son la prime- ra causa de muerte en nuestro pa\u00eds, sien- do responsables de m\u00e1s de un 26% del total de defunciones. Su repercusi\u00f3n es tambi\u00e9n econ\u00f3mica y psicosocial, como demuestra que supongan m\u00e1s del 8,31% del gasto total p\u00fablico, con un impacto en la econom\u00eda del 0,75% del PIB. Tal y como expresa Jos\u00e9 zamorano, je- fe del Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital ram\u00f3n y Cajal, en Madrid, es necesario po-ner el foco en las enfermedades cardiovas- culares atendiendo al gasto que ocasionan. En Espa\u00f1a suponen 9,1 billones de euros, lo que se traduce en 199 euros per c\u00e1pita, son la primera causa de hospitalizaci\u00f3n y gene- ran el doble de visitas anuales a atenci\u00f3n primaria que la poblaci\u00f3n sin enfermedad cardiovascular. Ante estas cifras, las entidades firmantes solicitan al Gobierno que considere estas enfermedades como una prioridad pol\u00edti- ca en la agenda de la Presidencia espa\u00f1ola del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, y deman- dan el desarrollo de la nueva Estrategia en Salud Cardiovascular del Sistema Nacional de Salud (ESCAV). valvulopat\u00edas Entre las enfermedades del coraz\u00f3n m\u00e1s frecuentes se encuentran las valvulopat\u00edas, siendo la m\u00e1s com\u00fan la estenosis a\u00f3rtica, que afecta al 2-7% de personas mayores de 65 a\u00f1os, seg\u00fan la SEC. \"Con el envejeci- miento de la poblaci\u00f3n, la enfermedad val- vular cardiaca es mucho m\u00e1s prevalente; y para esta patolog\u00eda existen opciones tera- p\u00e9uticas ya muy probadas y disponibles en Espa\u00f1a\", seg\u00fan zamorano. Las alternativas de tratamiento son la cirug\u00eda convencional abierta y el procedimiento percut\u00e1neo, me- diante el implante transcat\u00e9ter de la v\u00e1lvu- la a\u00f3rtica (TAVI). Esta segunda tiene un efecto positivo sobre la sostenibilidad del sistema, puesto que, al ser un procedimiento mucho menos invasi- vo para el paciente, \u00e9ste recupera m\u00e1s r\u00e1-pido, por lo que las estancias hospitalarias son m\u00e1s cortas. Tambi\u00e9n ocasiona menores costes el hecho de que haya un menor riesgo de ingreso en la UCI y que no sean necesarios tantos pro- fesionales para realizar esta t\u00e9cnica. \"Es una opci\u00f3n acertada y hay distintos estu-dios nacionales e internacionales que as\u00ed lo demuestran\", afirma zamorano, para a\u00f1a- dir que es importante la adecuada selecci\u00f3n de los candidatos y que responda a una de- cisi\u00f3n individualizada y estudio previo a la intervenci\u00f3n. En su opini\u00f3n, una de las principales claves en el abordaje de enfermedades como la estenosis a\u00f3rtica es detectarlas cuanto an- tes. \"Tenemos que diagnosticar pronto a pa- cientes que todav\u00eda desconocen que tienen la enfermedad y actuar en ellos\", afirma. De ah\u00ed la importancia de una estrategia global. De hecho, la ESCAV contempla el impulso del diagn\u00f3stico temprano de las valvulopa- t\u00edas prevalentes, mediante la auscultaci\u00f3n card\u00edaca sistem\u00e1tica en mayores de 65 a\u00f1os en atenci\u00f3n primaria, lo que repercutir\u00eda en un tratamiento precoz, supervivencia y cali- dad de vida de los pacientes.Visibilizar el abordaje multidisciplinar de las enfermedades eosinof\u00edlicas y autoinmunesInvestigaci\u00f3n SanidadUn evento organizado por la biofar- mac\u00e9utica GSK ha servido como fo- ro de discusi\u00f3n para profundizar en la implicaci\u00f3n de la IL-5 en las en- fermedades eosinof\u00edlicas, en la necesidad de un abordaje temprano y de modificar el cur- so de las enfermedades autoinmunes, as\u00ed como para revisar las \u00faltimas gu\u00edas de pr\u00e1c- tica cl\u00ednica y compartir experiencias sobre el manejo multidisciplinar de estas enferme-dades, en pro de una mejora en la atenci\u00f3n de los pacientes. Se constata los beneficios derivados del uso de los anticuerpos monoclonales en el tra- tamiento de enfermedades con un compo-nente inmunitario complejo, la implicaci\u00f3n de la IL-5 en las enfermedades eosinof\u00edli-cas y abordar c\u00f3mo detr\u00e1s de un asma pue- de esconderse una GEPA o poliposis nasal, que tambi\u00e9n pueden beneficiarse de un tra- tamiento anti IL-5 por su origen eosinof\u00edli-co. Tambi\u00e9n la necesidad del uso temprano de tratamientos biol\u00f3gicos para modificar el curso del lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES), evitando el posible da\u00f1o org\u00e1nico en el paciente. \u00bfQu\u00e9 son estas terapias? Las terapias anti-IL5 son tratamientos di-rigidos contra la interleucina 5 (IL-5), una citoquina producida por varias c\u00e9lulas del sistema inmune que juegan un papel cla-ve en regular la producci\u00f3n de eosin\u00f3filos y en su supervivencia. Los tratamientos an-ti-IL5 se utilizan para tratar ciertas enfer- medades inflamatorias e inmunol\u00f3gicas en las que est\u00e1n implicados los eosin\u00f3fi- los como el asma, rinosinusitis cr\u00f3nica con poliposis nasal granulomato- sis eosinof\u00edlica con poliange\u00edtis (GEPA) y s\u00edndrome hipereosinof\u00edlico (SHE). Marina Blanco, responsable de la Unidad de Asma del Hospital Universitario de A Coru\u00f1a, ase- gura: \"una de las principales ventajas de los tratamientos biol\u00f3gicos es que permite re-ducir la necesidad de tratamiento con cor- ticoides sist\u00e9micos, evitando los m\u00faltiples efectos secundarios asociados\". Las enfermedades inflamatorias entra\u00f1an a menudo grandes desaf\u00edos a la hora de ele-gir los mejores tratamientos, dada la hete- rogeneidad de cada fisiopatolog\u00eda. En el \u00e1rea de las enfermedades eosinof\u00edlicas, los tra-tamientos est\u00e1ndar incluyen todav\u00eda el uso de corticosteroides orales (OCS) y/o de tera-pias inmunes citot\u00f3xicas, y est\u00e1n asociados a efectos secundarios no deseados. Prevalencia En Espa\u00f1a, los \u00faltimos datos hablan de una prevalencia de 210 casos de lupus eritema-toso sist\u00e9mico (LES) por 100.000 habitantes, siendo mucho m\u00e1s frecuente en mujeres que en hombres. La nefritis l\u00fapica es una de las manifestaciones m\u00e1s comunes y de mayor gravedad que presentan los pacien- tes con LES. Aproximadamente el 40% de los pacientes con LES desarrollan nefritis l\u00fapi- ca a lo largo del curso de su enfermedad y un 20% de los pacientes con nefritis l\u00fapica pueden desarrollar enfermedad renal termi-nal en los 10 a\u00f1os posteriores al diagn\u00f3sti- co. Por ello, Jos\u00e9 Andr\u00e9s rom\u00e1n Ivorra, jefe de Servicio de reumatolog\u00eda del Hospital La Fe, considera \"necesario modificar el curso de la enfermedad a tiempo para controlar a corto y largo plazo las consecuencias, ya que se ha detectado que la mortalidad est\u00e1 cla-ramente vinculada al da\u00f1o acumulado\". Los f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos y, en concreto, los anticuerpos monoclonales est\u00e1n revolucio- nando la medicina, la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y el tratamiento de las enfermedades inflama- torias, autoinmunes e infecciosas desde su primera comercializaci\u00f3n hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Cristina Henr\u00edquez de Luna, presidenta de GSK en Espa\u00f1a, que ha participado en la aper-tura de la reuni\u00f3n, ha destacado que uno de los principales objetivos perseguidos con la organizaci\u00f3n de este encuentro es \"fomentar diferentes formas innovadoras y multidisci-plinares de avanzar en la investigaci\u00f3n y tra- tamiento con f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos\". Adem\u00e1s, ha a\u00f1adido que \"la innovaci\u00f3n responsable gu\u00eda nuestro trabajo y, por ello, es prioritario para nosotros contribuir a mejorar la calidad de vida de los pacientes a trav\u00e9s del desarro- llo de novedosos tratamientos biol\u00f3gicos, co-mo son los anticuerpos monoclonales\". J.S.LL. bARCEl OnA Poner el foco en la enfermedad cardiovascular es una de las demandas de la clase m\u00e9dica.En este reciente foro se debati\u00f3 la implicaci\u00f3n de la Il-5 en las enfermedades eosinof\u00edlica. Los f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos y, en concreto, los anticuerpos monoclonales est\u00e1n revolucionando la medicina Entre las enfermedades del coraz\u00f3n m\u00e1s frecuentes se encuentran las valvulopat\u00edasSociedades cient\u00edficas e instituciones sanitarias piden una acci\u00f3n del Gobierno durante la Presidencia espa\u00f1ola en la UE La clase m\u00e9dica por la priorizaci\u00f3n pol\u00edtica de la salud cardiovascular Medicina 6 DE MAYO 2023 6 Tecnolog\u00eda Desde Canon Medical venimos realizando con \u00e9xito el des-pliegue de nuestro portfolio de diagn\u00f3stico por imagen, in- corporando las soluciones PACS/VNA y Visualizaci\u00f3n Avanzada en la nube, con-vencidos como estamos de que facili- tar este tipo de soluciones incidir\u00e1 de manera muy importante en la atenci\u00f3n al paciente, que es nuestra principal motivaci\u00f3n. Tradicionalmente, en las instituciones sanitarias, las soluciones asociadas al diagn\u00f3stico por la imagen y en concre-to las aplicaciones de postproceso avan- zado, est\u00e1n basadas en la instalaci\u00f3n de servidores, f\u00edsicos o virtuales, que dan soporte t\u00e9cnico a las aplicaciones avan- zadas para el diagn\u00f3stico, principal-mente, de Tomograf\u00eda Computarizada, resonancia Magn\u00e9tica, PET/CT, etc. Si bien la tecnolog\u00eda nos ven\u00eda ofrecien- do posibilidades de utilizaci\u00f3n del entor-no Cloud para un uso espec\u00edfico en este campo como podr\u00eda ser la teleradiolo-g\u00eda, en determinados \u00e1mbitos, este tipo de soluciones se segu\u00edan viendo con un cierto recelo. Esto en gran parte debido a la necesidad de cumplir los requerimien-tos de la normativa europea, en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n de datos. Todo ello hac\u00eda dif\u00edcil pensar en la utili- zaci\u00f3n de entornos de diagn\u00f3stico ba- sados en la nube. Pero la pandemia ha tenido un gran impacto en acelerar su uso por obvios motivos, siendo quiz\u00e1s en estos tiempos la flexibilidad en cuan- to a la ubicaci\u00f3n del usuario, uno de los principales. Tambi\u00e9n la adopci\u00f3n por parte de las empresas de tecnolog\u00eda de modelos de financiaci\u00f3n flexibles orientados a ser-vicios, hacen que este tipo de soluciones permitan ser accesibles a clientes que, siguiendo el modelo tradicional, no se plantear\u00edan invertir en soluciones exper- tas de Visualizaci\u00f3n Avanzada. En la misma l\u00ednea, las disponibilidades de estas soluciones en la nube permi-ten hacer uso de los \u00faltimos desarrollos que, en el caso de Canon Medical, incor-poran Inteligencia Artificial con el fin de ayudar al personal sanitario proporcio- nando una mejor calidad de la imagen y reduciendo la carga de trabajo asociada al menor tiempo requerido para el diagn\u00f3s- tico. Si a esto sumamos la posibilidad de ser accesibles tan solo con una conexi\u00f3n a Internet y contando con los permisos ade-cuados, podemos aseverar que facilita- mos la democratizaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico por la imagen; lo que sin duda redunda en beneficio del conjunto de instituciones y profesionales sanitarios y, por extensi\u00f3n, en usuarios y pacientes del sistema. Dermatolog\u00eda \u00bfQu\u00e9 pasa con la sarna? Estas soluciones en la nube permiten hacer uso de los \u00faltimos desarrollos con IA. \u00c1ngElES Fl\u00f3REz Jefa de Servicio Dermatolog\u00eda, Complejo Hospitalario Universitario de Pontevedra vICEntE g\u00f3MEz DE tERREROS Healthcare ITCanon Medical Systems Con el soporte de Almirall Feel the Science. La sarna, o escabiosis, es una parasi- taci\u00f3n causada por un \u00e1caro adapta- do a la humana, Sarcoptes scabiei var. hominis. Las hembras fecundadas labran un t\u00fanel, el surco acari-no, en la parte m\u00e1s superficial de la piel, de- positan en \u00e9l los huevos y al cabo de unos cinco d\u00edas mueren. Las larvas se desarro- llan y afloran a la superficie cut\u00e1nea, don- de son fecundadas por los machos y el ciclo se reinicia. Los contagios son habitualmente directos, de persona a persona, siendo el contagio indirecto menos frecuente, ya que el \u00e1ca- ro tiene una supervivencia baja en el medio ambiente. El s\u00edntoma principal de la enfer- medad es un picor muy intenso que se in-crementa por la noche y que es muy dif\u00edcil de controlar sin un tratamiento adecuado. La manifestaci\u00f3n cut\u00e1nea de la enferme- dad es el surco acarino, una l\u00ednea de menos de 10 mil\u00edmetros, m\u00ednimamente tortuosa y elevada. En el momento actual, se trata de una afec- ci\u00f3n frecuente de la piel, y es fundamen- tal acudir al m\u00e9dico si se considera que se puede estar padeciendo, para un diagn\u00f3s- tico precoz. En este sentido, es importan- te sospechar sarna si varios miembros de una familia presentan lesiones cut\u00e1neas pruriginosas. La sarna se presenta en brotes epid\u00e9micos, condicionados por las contingencias socia- les. En Espa\u00f1a hubo un brote importan- te durante la guerra civil y en la inmediata posguerra. Seg\u00fan datos recientes del Grupo de Epidemiolog\u00eda y Promoci\u00f3n de la Salud de la Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda (AEDV), desde 2008 se ha re- gistrado un aumento constante y mantenido del n\u00famero de casos de sarna. Su incidencia se intensific\u00f3 a partir de 2013, cuando hubo un incremento del n\u00famero de casos anuales de en torno al 18% respecto a a\u00f1os anterio- res. En 2020 se detect\u00f3 otra subida y la va-riaci\u00f3n interanual del n\u00famero de afectados est\u00e1 siendo del 40% desde entonces, proba- blemente condicionada por la pandemia del COVID19. Adem\u00e1s, en el momento actual no solamente diagnosticamos m\u00e1s casos de sarna que en d\u00e9cadas anteriores, sino que se constatan m\u00e1s problemas de efica- cia cuando se utilizan los tratamientos ha- bituales, tales como la permetrina en crema e incluso la ivermectina oral. Por este mo-tivo, tratamientos cl\u00e1sicos a base de azufre que se aplican en la piel est\u00e1n volviendo a ser utilizados en el 2023. Se debe sospechar sarna si varios miembros de una familia presentan lesiones cut\u00e1neas pruriginosas Democratizar el diagn\u00f3stico por imagen: soluciones en la nube \"Todo ello hac\u00eda dif\u00edcil pensar en la utilizaci\u00f3n de entornos de diagn\u00f3stico basados en la nube\" El \u00e1caro de la sarna se llama 'Sarcoptes scabiei var.hominis'Medicina 6 DE MAYO 2023 7 Situar al c\u00e1ncer de vejiga en el mapa, un tumor desconocido y muy prevalenteOncolog\u00eda TrasplantesEl c\u00e1ncer de vejiga es el quinto tu- mor m\u00e1s diagnosticado en Espa\u00f1a, constituyendo el 9% de todos los c\u00e1nceres en hombres (m\u00e1s de 17.700 casos en Espa\u00f1a) y el 4% de los tu-mores femeninos (cerca de 4.000 casos). A pesar de estas cifras y su alta prevalen- cia, esta enfermedad cuenta con escasa visibilidad en la sociedad, tal y como se- \u00f1ala Julio Varela, director de Oncolog\u00eda de Merck en Espa\u00f1a. \"Uno de los retos m\u00e1s importantes es la concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n respecto a esta patolog\u00eda, sus s\u00edntomas, sus facto- res de riesgo y el impacto que representa en la vida de los pacientes\", ha destaca-do Varela. De hecho, aunque el tabaco est\u00e1 asocia-do a otros tipos de tumores fumar tripli- ca las posibilidades de desarrollar c\u00e1ncer de vejiga. \"El 50% de todos los casos est\u00e1n atribuidos al tabaco porque los cigarrillos contienen m\u00e1s de 60 productos carcin\u00f3ge- nos que son absorbidos por la sangre y eli-minados a trav\u00e9s de la orina\", puntualiza. En este contexto, y con motivo del D\u00eda Mundial de esta enfermedad que se cele- bra el 5 de mayo, la Alianza Merck-Pfizer ha lanzado la campa\u00f1a 'Pongamos el c\u00e1n-cer de vejiga en el mapa' para aumentar la informaci\u00f3n y formaci\u00f3n sobre este tumor entre la sociedad espa\u00f1ola. tratamiento y pron\u00f3stico El c\u00e1ncer de vejiga puede llegar a ser un tumor de alto riesgo, pero curable y con un pron\u00f3stico favorable si se trata de ma- nera precoz. Para ello es fundamental un diagn\u00f3stico r\u00e1pido. \"La tasa de supervi- vencia a 5 a\u00f1os en las personas con c\u00e1n-cer de vejiga es del 77%. Sin embargo, esta tasa depende del tipo y del estadio en el que se identifique\", subraya Varela. Asimismo, en los \u00faltimos a\u00f1os se han producido avances significativos en el abordaje de la patolog\u00eda tanto a nivel diagn\u00f3stico como terap\u00e9utico, lo que re- percute directamente en la mejora de la calidad de vida del paciente y en sus ex- pectativas vitales. \"Lo mayores avances se han produci- do en el abordaje de la enfermedad gra- cias a la inmuno-oncolog\u00eda, una novedosa v\u00eda que se caracteriza por combatir el tumor aprovechando el mecanismo de defensa del propio cuerpo. Es decir, es- timulando el propio sistema inmunol\u00f3gi-co del paciente\", puntualiza el director de Oncolog\u00eda de Merck.De esta forma los tratamientos inmu-no-oncol\u00f3gicos ayudan al sistema inmu- nitario a reconocer, combatir y destruir las c\u00e9lulas tumorales sin da\u00f1ar las sa- nas. \"La inmuno-oncolog\u00eda ha supuesto una revoluci\u00f3n dentro de los tratamien-tos oncol\u00f3gicos y ha marcado, sin duda, un antes y un despu\u00e9s en la supervivencia global de los pacientes con c\u00e1ncer de ve- jiga\", concluye Varela.ALEJANDrA rUIz. MADRID Espa\u00f1a es l\u00edder en trasplante de \u00f3r-ganos, siendo el pa\u00eds con la mayor tasa de trasplante de \u00f3rgano s\u00f3li- do por cada mill\u00f3n de habitantes. En nuestro pa\u00eds se realizaron 5.385 tras-plantes de \u00f3rganos s\u00f3lidos en 2022 y 3.621 trasplantes de progenitores hematopoy\u00e9- ticos (de m\u00e9dula \u00f3sea, sangre perif\u00e9rica o sangre de cord\u00f3n umbilical) en 2021, se- g\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes. Las infecciones constituyen las compli- caciones m\u00e1s comunes de los pacientes trasplantados, siendo el citomegalovi- rus el causante de muchas de ellas, con una tasa de incidencia global estimada del 16%-56% en receptores de \u00f3rganos s\u00f3li- dos y del 30%-80% en receptores de c\u00e9lu- las madre hematopoy\u00e9ticas. En trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido, cuan- do el tratamiento con inmunosupresores es m\u00e1s intenso, hay riesgo de infec- ci\u00f3n elevado. \"Hay diferencias en fun- ci\u00f3n del tipo de \u00f3rgano trasplantado, el perfil del paciente y la elecci\u00f3n de la terapia de inducci\u00f3n inmunosupresora, pero podemos decir que las infecciones tanto oportunistas como no oportunistas representan la complicaci\u00f3n principal du- rante los primeros 12 meses despu\u00e9s de un trasplante\", afirma Edoardo Melilli, jefe de Secci\u00f3n Trasplante renal del Servicio de Nefrolog\u00eda del Hospital Universitario de Bellvitge, en Barcelona. Seg\u00fan este especialista, entre las infecciones virales m\u00e1s frecuentes se encuentra la causada por el citomegalovirus.Este es un virus com\u00fan, que suele per- manecer latente y asintom\u00e1tico en el or- ganismo, pero puede reactivarse porque, bajo tratamientos inmunosupresores, la capacidad del sistema inmune de contro-lar este virus est\u00e1 afectada. La enferme- dad puede llegar a ser grave en pacientes con sistemas inmunitarios debilitados, como los que reciben inmunosupresores un trasplante. Diagn\u00f3stico precoz Aunque tambi\u00e9n depende del tipo de infecci\u00f3n y del \u00f3rgano, estas infeccio- nes pueden ser muy peligrosas si no son detectadas y tratadas lo m\u00e1s pre- cozmente posible. \"En este sentido, es muy importante el seguimiento ini- cial del paciente, con monitorizaci\u00f3n estricta tanto a nivel cl\u00ednico como de laboratorio\", subraya Melilli, que tam- bi\u00e9n remarca la carga de trabajo que ello supone para el personal m\u00e9dico implicado y el n\u00famero de desplaza-mientos por visitas y anal\u00edticas que de- be realizar el paciente. La monitorizaci\u00f3n de la carga viral, con estrategias personalizadas de profilaxis y terap\u00e9utica, as\u00ed como algunas combina- ciones inmunosupresoras, han mejorado mucho el abordaje de las infecciones por citomegalovirus, algunas de las cuales no responden a los tratamientos conven- cionales. Los antivirales utilizados habi- tualmente son eficaces para erradicar la infecci\u00f3n por citomegalovirus; sin em-bargo, no est\u00e1n libres de efectos secun- darios, tal como explica Edoardo Melilli. En su opini\u00f3n, reducir la dosis de estos f\u00e1rmacos por los efectos secundarios puede suponer un riesgo porque favorece las resistencias, pero disminuir la inmu- nosupresi\u00f3n para aumentar la capacidad del sistema inmune de contener el virus tampoco puede resultar lo m\u00e1s adecua- do por un aumento del riesgo de rechazo. No obstante, hay innovaciones terap\u00e9uti- cas que ofrecen la misma eficacia y tienen menor toxicidad. \"Mientras seguimos a la espera de disponer alg\u00fan d\u00eda de una va- cuna eficaz contra el citomegolavirus, de cuantos m\u00e1s antivirales eficaces contra el virus y sus resistencias dispongamos, con pocos efectos secundarios, mejor\", se\u00f1ala.Las infecciones por citomegalovirus en pacientes trasplantados requieren una detecci\u00f3n precoz y abordaje personalizado LAUrA JOrD \u00e1N. MADRID Fumar triplica las posibilidades de esta enfermedad por los productos carcin\u00f3genos que son absorbidos por la sangre Este tipo de complicaciones son las principales infecciones durante los primeros 12 meses despu\u00e9s de un trasplanteEl sistema inmunitario se defiende frente a las c\u00e9lulas cancerosas.La inmuno-oncolog\u00eda ha supuesto un antes y un despu\u00e9s en el abordaje del c\u00e1ncer de vejiga El citomegalovirus suele permanecer latente y asintom\u00e1tico en el organismo Medicina 8 6 DE MAYO 2023 Industria Enfermedades hereditariasLa Federaci\u00f3n Internacional de la Industria Farmac\u00e9utica plantea crear ecosistemas de innovaci\u00f3n pr\u00f3speros, fomentar el acceso equi- tativo a tratamientos y vacunas o impulsar una producci\u00f3n sostenibleTres a\u00f1os despu\u00e9s del inicio de la pandemia de Covid-19 y con el virus debilitado gracias al uso de las vacunas, el nuevo escenario mundial precisa estar preparado para futu-ras amenazas pand\u00e9micas. Desde todas las perspectivas se analiza c\u00f3mo deben ser las estructuras para responder a estas amena-zas de la forma m\u00e1s eficiente, igualitaria y r\u00e1pida posible. En este contexto, la Federaci\u00f3n Internacional de la Industria Farmac\u00e9utica (Ifpma) \u2014a la que pertenece Farmaindustria\u2014 ha lanza- do las que considera prioridades orientadas a generar este tipo de entornos. Apoyados en aspectos que se revelaron fundamentales en la pandemia de coronavirus, ha establecido cinco cuestiones que considera decisivas pa-ra desarrollar pol\u00edticas preventivas de forma m\u00e1s r\u00e1pida y eficaz y lograr una mayor equi-dad sanitaria desde el comienzo de futuras pandemias. la innovaci\u00f3n, clave Como se demostr\u00f3 durante la pandemia, fue clave para conseguir que en menos de un a\u00f1o fuese posible empezar a vacunar a la poblaci\u00f3n. En este sentido, desde Ifpma proponen mantener un ecosistema de in- novaci\u00f3n pr\u00f3spero que permita garantizar un acceso r\u00e1pido, seguro y sin trabas a los agentes pat\u00f3genos y su informaci\u00f3n gen\u00e9-tica. Ifpma subraya que los incentivos a la propiedad industrial son fundamentales pa- ra conseguir este entorno innovador: \"Estos incentivos proporcionan el marco necesario para realizar inversiones de riesgo antes de la pr\u00f3xima pandemia y facilitan las asocia- ciones voluntarias, los acuerdos interem- presariales, la transferencia de tecnolog\u00eda y otras formas de colaboraci\u00f3n\", defiende. En segundo lugar, la industria biofarmac\u00e9u-tica apuesta por fomentar un acceso equi- tativo a la innovaci\u00f3n desde el inicio de una pandemia, a trav\u00e9s de un \"nuevo contrato social\" que preserve una asignaci\u00f3n para la producci\u00f3n de vacunas y tratamientos a po- blaciones prioritarias en los pa\u00edses con ren-tas bajas y adoptar medidas para promover su disponibilidad y su asequibilidad. Entorno favorable La sostenibilidad de la producci\u00f3n global es otra de las prioridades clave ante futu- ras pandemias. \"Disponer de un entorno fa-vorable para atraer inversiones sostenibles y una demanda previsible ser\u00e1 fundamental para mantener la capacidad existente e in- troducir una nueva en otras regiones\", expli- can desde Ifpma. Tambi\u00e9n aqu\u00ed, apunta, una protecci\u00f3n s\u00f3lida de la propiedad industrial es un requisito para acelerar las asociacio-nes, incluidas las licencias y las transferen- cias voluntarias tempranas de tecnolog\u00eda y conocimiento con el fin de crear una base de producci\u00f3n duradera y econ\u00f3micamente viable de productos seguros, efectivos y de calidad. Tras la producci\u00f3n, es necesario promover un entorno comercial que contribuya a la seguridad sanitaria mundial con la apertu- ra de las fronteras y la eliminaci\u00f3n de las restricciones comerciales para luchar con-tra el nacionalismo de las vacunas y per- mitir un movimiento libre de las vacunas, tratamientos, materias primas y suminis-tro, as\u00ed como el movimiento de las personas necesarias para dar apoyo a su producci\u00f3n mediante el intercambio de conocimientos especializados.Finalmente, la patronal farmac\u00e9utica internacional ve prioritario apoyar los es- fuerzos actuales de inversi\u00f3n en capacida- des clave del sistema sanitario, como los calendarios de inmunizaci\u00f3n a lo largo de la vida, la mejora en la vigilancia de enferme- dades y el acceso a los servicios sanitarios esenciales. El objetivo de estos avances de- be ser la cobertura sanitaria universal, de-fiende Ifpma, como un \"pilar fundamental para la prevenci\u00f3n, preparaci\u00f3n y respues-ta efectiva a futuras pandemias\". La enfermedad de Fabry es una patolo-g\u00eda hereditaria, que afecta a hombres y mujeres, derivada de una anoma- l\u00eda metab\u00f3lica que produce el d\u00e9ficit de una enzima, lo que hace que se acumu-le en el organismo una sustancia que resul- ta nociva, explica Juli\u00e1n Fern\u00e1ndez-Mart\u00edn, del Servicio de Medicina Interna-Unidad de Enfermedades Sist\u00e9micas y Minoritarias del Hospital \u00e1lvaro Cunqueiro de Vigo. \"Afecta fundamentalmente al coraz\u00f3n, al sistema nervioso y al ri\u00f1\u00f3n, y sus manifes- taciones cl\u00ednicas son progresivas, en gene- ral lentas, y se pueden confundir con otro tipo de enfermedades\", prosigue. Las con- secuencias pueden ser lo suficientemente graves como para disminuir la esperanza de vida de las personas que la padecen. Uno de los retos en su abordaje es mejorar el diagn\u00f3stico, para poderla tratar, y para ello es importante hacer un estudio a to-dos los miembros de la familia del pacien- te. Para diagnosticarla de manera temprana, tambi\u00e9n es necesario promover el conoci- miento sobre la enfermedad entre los profe- sionales sanitarios. Avances terap\u00e9uticos Hay muchas patolog\u00edas minoritarias que son hu\u00e9rfanas de tratamiento espec\u00edfico; sin embargo, la enfermedad de Fabry tiene te-rapia farmacol\u00f3gica desde hace a\u00f1os. \"Hoy d\u00eda, son tratamientos paliativos, pero efica-ces en enlentecer el desarrollo de complica- ciones, disminuyen la morbilidad, aumentan la supervivencia y mejoran la calidad de vi- da\", se\u00f1ala. El tratamiento de referencia es la adminis-traci\u00f3n de la enzima deficitaria, siendo el desaf\u00edo en la actualidad mejorar la eficien- cia de las terapias existentes. \"Estas tie- nen el h\u00e1ndicap de que no siempre pueden penetrar en todas las c\u00e9lulas del organis-mo donde se acumula la sustancia a elimi- nar; por este motivo, se est\u00e1n desarrollando mol\u00e9culas con una difusi\u00f3n mejor por todo el organismo\", seg\u00fan Fern\u00e1ndez-Mart\u00edn. Uno de los avances terap\u00e9uticos ha sido los me- dicamentos orales, que capacitan a la enzi- ma deficitaria para que funcione mejor. Otra v\u00eda de investigaci\u00f3n, que aporta esperanza a estos pacientes, es la terapia g\u00e9nica, ya de- sarrollada en humanos, seg\u00fan este experto. Desde la perspectiva de los pacientes, Jordi Cruz, director de la Asociaci\u00f3n MPS Lisosomales Espa\u00f1a (mpsesp.org), destaca la incertidumbre y el desconocimiento ante el diagn\u00f3stico. \"Es muy importante la par- te emocional y saber si hay miembros de la familia que est\u00e1n afectados por la enferme- dad\", declara Cruz, para quien tambi\u00e9n es clave apoyarse en el equipo de profesionales y que el m\u00e9dico oriente sobre la asociaci\u00f3n de pacientes. \"El sistema no presta apo- yo psicol\u00f3gico y de acompa\u00f1amiento y esto el movimiento asociativo s\u00ed lo ofrece\", indi- ca Cruz. Opina que disponer de tratamiento espec\u00ed- fico es un gran paso, aunque hay que seguir avanzando para normalizar la enfermedad en el d\u00eda a d\u00eda de quienes la padecen, pues \"a veces es dif\u00edcil compaginar la vida familiar y la laboral\". A su parecer, otros retos a su- perar en torno a esta enfermedad pasan por facilitar la segunda opini\u00f3n m\u00e9dica y la de-rivaci\u00f3n a otro centro hospitalario, as\u00ed como favorecer la equidad en la atenci\u00f3n a los pa- cientes, independientemente del lugar don- de residan.La industria biofarmac\u00e9utica propone cinco prioridades frente a futuras pandemias La enfermedad de Fabry ante el reto de mejorar la eficacia de los tratamientos ya existentesJ.S.LL. MADRID LAUrA JOrD \u00e1N. bARCEl OnALa Federaci\u00f3n Internacional de la Industria Farmac\u00e9utica plantea crear ecosistemas de innovaci\u00f3n pr\u00f3speros El tratamiento de referencia es la administraci\u00f3n de la enzima deficitariala industria biofarmac\u00e9utica apuesta por fomentar un acceso equitativo a la innovaci\u00f3n. la enfermedad de Fabry afecta fundamentalmente al coraz\u00f3n, al sistema nervioso y al ri\u00f1\u00f3n. Diagn\u00f3stico precoz y estudio gen\u00e9tico a los familiares del paciente, claves en su abordajeMedicina 6 DE MAYO 2023 9 Normativa La Sala de lo Contencioso de la Audiencia Nacional ha confirma- do la resoluci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD), que sancion\u00f3 a HM Hospitales con 48.000 euros por asumir que la inac- ci\u00f3n de una paciente que no rellen\u00f3 una casilla equivale a un consentimiento ex-preso y ceder los datos de la usuaria a una aseguradora. En el momento del ingreso, la empresa sanitaria entreg\u00f3 a la paciente un docu- mento que conten\u00eda una cl\u00e1usula infor-mativa en la que se establec\u00eda que los datos iban a ser incorporados a los fiche- ros de un conjunto de cl\u00ednicas con la \"fina-lidad de asistencia y gesti\u00f3n sanitaria\", a no ser que marcase una casilla si no con-sent\u00eda. La paciente no marc\u00f3 esa casilla y el informe m\u00e9dico con sus datos fue en-viado a la aseguradora de HM, Mapfre, que, vistas sus circunstancias personales, deneg\u00f3 la prueba que solicitaba esta per- sona en el momento del ingreso. Se\u00f1ala la AEPD que, con este mecanis- mo, el de presumir el consentimiento por no marcar una casilla, \"se recaba el con- sentimiento mediante la inacci\u00f3n del in- teresado, en contra de lo establecido en el reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos. No se trata de una acci\u00f3n afir-mativa sino de una pura inacci\u00f3n que no asegura que el interesado otorgue inequ\u00ed- vocamente el consentimiento\". Y subra- ya: \"normalmente,cuando marcas algo es porque lo quieres, no porque no lo quie- res\". La mujer pudo no haber entendido la doble negaci\u00f3n o no haber prestado aten- ci\u00f3n al leer r\u00e1pidamente las indicaciones, teniendo en cuenta las circunstancias en las que se produce un ingreso. Por eso, la AEPD considera que esta forma de actuar por parte de la empresa sanitaria cons- tituye una infracci\u00f3n del art\u00edculo 5.1 del rGPD. Apunta la Audiencia Nacional que el con- sentimiento debe ser consciente, libre, espec\u00edfico e informado: \"otra de las exi-gencias derivadas de los art\u00edculos 6.1 de la LOPDGDD y 4.11 rGPD es que el con- sentimiento debe ser espec\u00edfico, por lo que un consentimiento para una finalidad muy gen\u00e9rica no ser\u00eda valido, lo que tiene como objetivo garantizar un nivel de con- trol y transparencia para el interesado\". \"Por tanto, el silencio, las casillas no marcadas o la inacci\u00f3n no deben consti- tuir consentimiento. De todo lo cual ha de concluirse que la normativa de protecci\u00f3n de datos excluye en la actualidad el con-sentimiento t\u00e1citoy exige que sea expl\u00edci- to\". Considera la Sala, por tanto, que solo resultar\u00e1 v\u00e1lido el consentimiento expre- so, que debe otorgarse \"a trav\u00e9s de un acto afirmativo claro que evidencie una declaraci\u00f3n de voluntad libre, espec\u00edfica, informada e inequ\u00edvoca del titular de los datos de car\u00e1cter personal, en el sentido de que no exista la m\u00e1s m\u00ednima duda de que ha habido voluntad manifiesta\", tanto si el objetivo es remitir publicidad como si se trata de enviar los datos a ficheros de otras cl\u00ednicas o, como en este caso, a una aseguradora. De esta forma, la Audiencia Nacional res- ponde al recurso 463/2020 y confirma la resoluci\u00f3n e impone las costas a HM, que hab\u00eda recurrido la decisi\u00f3n de la AEPD. La sentencia ha podido ser recurrida en casaci\u00f3n.Multa a HM Hospitales por cesi\u00f3n de datos a una aseguradora Carpaccio de gamba blanca Para el carpaccio de gamba blanca: Pelamos las gambas y reservamos las cabezas para el aceite de plancton. En una tabla estiramos papel transparente o papel de horno vegetal, repartimos las gambas con poca separaci\u00f3n entre ellas y tapamos con otro papel. Con la ayuda de una esp\u00e1tula aplastamos las gambas con suavidad para que quede una masa plana pero uniforme y le damos forma rectangular con la misma esp\u00e1tula. Para el aceite de plancton: Salteamos las cabezas de gambas que hemos reservado del carpaccio en una sart\u00e9n con un poco de aceite, machac\u00e1ndolas para que suelten todo el jugo posible. Con un colador fino, colamos el m\u00e1ximo jugo posible de las gambas mientras apretamos las cabezas. Lo dejamos enfriar. Mezclamos, junto con ese jugo, un poco de aceite virgen extra y un poquito de polvo de planc - ton, o en su defecto, espirulina en polvo y lo unificamos con unas varillas hasta que emulsione. Para la mayonesa de espirulina: Preparamos una mayonesa mezclando un huevo, aceite de oliva suave, vinagre de manzana, un poco de zumo de lima y espirulina en polvo en un recipiente o vaso alto. Con la ayuda de una t\u00farmix hacemos la emulsi\u00f3n de todos los ingredientes, batiendo la mezcla siempre desde el fondo del recipiente. Una vez tengamos todos los ingredientes hechos, estiramos el carpaccio en un plato plano, a\u00f1adimos por encima sal, pimienta y el aceite de plancton. Encima, con la ayuda de una manga pastelera o con una cucharita de caf\u00e9, hacemos unos puntos con la mayonesa de espirulina. Repartimos tambi\u00e9n unas huevas de trucha, unos p\u00e9talos de flores y unos brotes de m\u00e9zclum. Para finalizar, rallamos un poco de piel de lima por encima para dar frescura al plato. Juanjo Mart\u00ednez Terrum restaurante Hyatt RegencyBarcelona Tower hyattregencybarcelonatower.comSabor con salud Una receta para la dieta mediterr\u00e1neaLa obesidad, enfermedad multifacto- rial considerada como la epidemia del siglo XXI seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se define como un aumento de composici\u00f3n de gra-sa corporal que se traduce en un incremen- to del peso y, aunque no siempre se debe a un aumento del tejido adiposo, en la pr\u00e1c- tica m\u00e9dica el concepto de obesidad est\u00e1 relacionado con el peso corporal. La obe-sidad debe ser entendida como una enfer- medad cr\u00f3nica, de forma semejante que lo es la diabetes mellitus (DM2) o la hiperten- si\u00f3n arterial. Se trata de una enfermedad cr\u00f3nica, com-pleja y multifactorial, que suele iniciarse en la infancia y adolescencia, y que tiene su origen en una interacci\u00f3n gen\u00e9tica y am- biental, siendo m\u00e1s importante la parte am- biental o conductual, que se establece por un desequilibrio entre la ingesta y el gas- to energ\u00e9tico. Es la enfermedad metab\u00f3li- ca m\u00e1s prevalente del mundo occidental y es fuente de una gran morbimortalidad y costes. Los efectos econ\u00f3micos de la obesidad son muy importantes. El coste econ\u00f3mico atri- buido a la obesidad incluye el coste directo (atenci\u00f3n a las enfermedades relacionadas con la obesidad) y el indirecto (por p\u00e9rdi- da de productividad laboral). Espa\u00f1a es el tercer pa\u00eds europeo con mayor prevalencia de sobrepeso y el cuarto en obesidad en un \u00edndice que abarca a 33 pa\u00edses de la regi\u00f3n Europea de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), tras la investigaci\u00f3n realizada por la Iniciativa de Vigilancia de la Obesidad Infantil (COSI, por sus siglas en ingl\u00e9s). Desde los a\u00f1os 70 la prevalencia no para de crecer y se considera ya una de las gran- des epidemias del siglo XXI. La OMS estima que el 13% de la poblaci\u00f3n mundial convi- ve con una patolog\u00eda que en nuestro pa\u00eds se ha triplicado desde los a\u00f1os 70, ahora afec- ta al 21,6% de la poblaci\u00f3n adulta y a uno de cada seis ni\u00f1os y adolescentes, seg\u00fan la Encuesta Nacional de Salud. Edulcorantes Las muertes por enfermedades relaciona- das/procedentes del sobrepeso y de la obe- sidad, son una de las primeras causas de muertes en el mundo. Siendo una de las principales, entre otras, el consumo exce- sivo de calor\u00edas procedentes de la comida procesada, rica en grasas no saludables y az\u00facares a\u00f1adidos. En lo que se refiere a los refrescos, las va- riantes edulcoradas son una buena opci\u00f3n para reducir los az\u00facares a\u00f1adidos. Cerca del 60% de los refrescos que se comerciali- zan en nuestro pa\u00eds ya son opciones bajas o sin calor\u00edas. Existe una cierta creencia a que determinados edulcorantes, que son subs- tancias naturales o sint\u00e9ticas, cal\u00f3ricas o acal\u00f3ricas, que sustituyen a los az\u00facares com\u00fanmente conocidos y proporcionan dul-zor y sabor a los alimentos y bebidas donde son aplicados, podr\u00edan ser causa de este in- cremento de la obesidad infantil en Espa\u00f1a. Sin embargo, una reciente investigaci\u00f3n universitaria de la UPC con el objetivo de in- dagar sobre los efectos que los edulcoran-tes m\u00e1s utilizados en refrescos zero, light o diet poseen sobre la salud de los consu- midores, concluye que los edulcorantes son ingredientes sin apenas calor\u00edas que se em- plean para dar sabor dulce a los alimentos y bebidas o como edulcorantes de mesa. Evaluar la dosis Entre los 16 edulcorantes analizados per- mitidos por la UE, esta investigaci\u00f3n se centra en los m\u00e1s utilizados: Aspartamo, Acesulfame K, Ciclamato, Sacarina y/o Sucralosa. Los objetivos de este estudio fue evaluar el efecto dosis y estudiar si el consumo habitual de las cantidades presen-tes en los refrescos pueden suponer un ries- go que comprometa la salud del consumidor. La informaci\u00f3n actual indica que estos 5 edulcorantes son seguros para la salud, y las dosis que dejar\u00edan de ser seguras, son pr\u00e1c- ticamente inalcanzables a trav\u00e9s del consu- mo habitual de refrescos cero, light o diet. Este estudio sobre seguridad toxicol\u00f3gi- ca de los 5 edulcorantes m\u00e1s utilizados en bebidas refrescantes constata que no re- laciona a ninguno con efectos carcinog\u00e9- nicos en humanos en dosis inferiores a la ingesta diaria admisible (IDA) de cada uno de ellos. Ninguno de estos edulcorantes po- see efectos significativos sobre la glucemia y son aptos para el consumo en personas diab\u00e9ticas.Sin efectos sobre la glucemia y aptos para diab\u00e9ticosNutrici\u00f3nMedicina 6 DE MAYO 2023 10 Nuevo centro de innovaci\u00f3n digital en el Enfermera Isabel ZendalTecnolog\u00eda La transformaci\u00f3n digital del Sistema Nacional de Salud y de los servicios auton\u00f3micos consti- tuyen una de las grandes apues- tas del Ministerio de Sanidad y de las consejer\u00edas de salud auton\u00f3micas pa-ra los pr\u00f3ximos a\u00f1os. La Estrategia de Salud Digital aprobada por el Gobierno en 2021, dotada con m\u00e1s de 700 millones de euros, de los que m\u00e1s de 450 provie-nen de fondos europeos, pretende con- tribuir a fortalecer el sistema sanitario p\u00fablico mediante la capacidad transfor- madora de las tecnolog\u00edas digitales. Las comunidades aut\u00f3nomas, tambi\u00e9n apoyadas por los fondos europeos, est\u00e1n invirtiendo en estrategias para preparar sus servicios sanitarios para el futuro. En este sentido, la Comunidad de Madrid anunci\u00f3 el pasado marzo un nuevo Plan de Salud Digital, que cuenta con una in- versi\u00f3n de 70 millones para llevar a ca- bo proyectos de mejora de la atenci\u00f3n al paciente. Uno de ellos es avanzar en la Tarjeta Sanitaria Virtual, que permite ac- ceder a la informaci\u00f3n m\u00e9dica a trav\u00e9s del m\u00f3vil. La idea es aprovechar los be- neficios de la tecnolog\u00eda para acercar los cuidados al paciente, acortar los tiempos de espera y disminuir los desplazamien-tos innecesarios. Entre los pilares del Plan de Salud Digital madrile\u00f1o tambi\u00e9n est\u00e1n la telemedici-na y la implantaci\u00f3n de la inteligencia artificial. Entre los principales proyec- tos, destaca el Triple Anillo Diagn\u00f3stico (radiol\u00f3gico, Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Gen\u00f3mico), que permitir\u00e1 trabajar co-mo una sola red y de este modo optimi- zar procesos y reducir tiempos de espera a la hora de realizar las pruebas. Otra de las apuestas de este gobierno por la modernizaci\u00f3n del servicio de salud es la instalaci\u00f3n en el Hospital Enfermera Isabel zendal del tercer Centro de Proceso de Datos, que facilitar\u00e1 el de- sarrollo de modelos para la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de enfermedades. Asimismo, este hospital ha inaugurado el centro de innovaci\u00f3n en salud digital, activado en colaboraci\u00f3n con Siemens Healthineers, que cuenta con m\u00e1s de 300 metros cuadrados repartidos en cuatro espacios, destinados a que los profesio-nales sanitarios adquieran conocimien- tos en esta \u00e1rea. Experiencias inmersivas Lo har\u00e1n a trav\u00e9s de formaciones in-mersivas, gracias a la realidad virtual; as\u00ed como con \"estaciones cl\u00ednicas\" que permiten ver en tiempo en tiempo real el comportamiento y resultado de al-goritmos de Inteligencia Artificial para la supervisi\u00f3n, an\u00e1lisis e informado de pruebas m\u00e9dicas, con el fin de mejorar los tiempos de diagn\u00f3stico y tratamiento a los pacientes. Desde estas estaciones, se prueban y miden las posibles mejoras para la futura toma de decisiones me-diante IA. En cuanto al espacio \"cuadro de mandos\" supone un avance en el pro- ceso de toma de decisi\u00f3n basada en da-tos. Muestra indicadores y tendencias, las conecta y contribuye a facilitar la mejora continua. Esta instalaci\u00f3n, adem\u00e1s, posibilita- r\u00e1 dar a conocer y entender el papel que pueden jugar las nuevas tecnolo- g\u00edas para la innovaci\u00f3n en el cuidado de los pacientes. El centro est\u00e1 pensa- do para acoger la participaci\u00f3n de uni- versidades, industria farmac\u00e9utica y tecnol\u00f3gica, startups y fundaciones de investigaci\u00f3n.M.T.T. MADRID 5 son los edulcorantes m\u00e1s utilizados en las bebidas refrescantes. La realidad virtual permite entrenar a los profesionales m\u00e9dicos Las dosis de edulcorante perjudiciales son d\u00edficiles de alcanzar en el consumo habitual Centro de innovaci\u00f3n en salud digital del hospital Enfermera Isabel zendal, en Madrid. JAuME guIx\u00e0 Investigador GISPLas comunidades aut\u00f3nomas impulsan planes de transformaci\u00f3n digital ayudadas por los fondos europeos Seg\u00fan un estudio universitario sobre edulcorantes de las bebidas refrescantesMedicina 6 DE MAYO 2023 11 Desde hace ya unas semanas que hemos podido ver en diversos medios de comunicaci\u00f3n la noti- cia de que, a ra\u00edz de una recien- te sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (\"TJUE\") de 22 de diciem- bre de 2022, el empresario debe pagar al trabajador la gafas o las lentillas si \u00e9ste \u00faltimo desempe\u00f1a gran parte de su tra- bajo con pantallas. Para entender el impacto de la sentencia en los derechos de los trabajadores, va- mos a conocer el caso que la motiv\u00f3. Todo empez\u00f3 cuando un funcionario de la Inspecci\u00f3n General de Inmigraci\u00f3n de ruman\u00eda, cuyo trabajo se desempe\u00f1a con pantallas de visualizaci\u00f3n, empez\u00f3 a no- tar un importante deterioro de su vista. El funcionario acudi\u00f3 a su oftalm\u00f3logo y \u00e9s- te le recomend\u00f3 un inmediato cambio de gafas debido a un aumento en su gradua- ci\u00f3n, coment\u00e1ndole que la causa pod\u00eda ser el uso continuado de pantallas, la falta de luz natural y la sobrecarga neurops\u00edquica. Como el sistema nacional de salud ruma- no no contemplaba el reembolso, proce- di\u00f3 a reclamar a su empleador el coste de las gafas, con base en una Directiva Europea de 29 de mayo de 1990, que esta-blece unas disposiciones m\u00ednimas de sa- lud relativas al trabajo con equipos que incluyen pantallas de visualizaci\u00f3n, y en la que se establece la obligaci\u00f3n de aportar dispositivos correctores especiales de la visi\u00f3n a los trabajadores, cuando se pon- ga de manifiesto su necesidad en los pre- ceptivos reconocimientos m\u00e9dicos. El tJuE contradice al tribunal local En un primer momento, dicha solicitud fue denegada de forma sistem\u00e1tica por los tribunales rumanos, alegando, entre otras cuestiones, que no se pod\u00eda probar el nexo entre el trabajo desempe\u00f1ado y el deterioro visual, que el concepto de gafas graduadas no era asimilable al de dispo- sitivos correctores de visi\u00f3n, o que dichos trabajadores ya contaban con un comple-mento especial en concepto de penosidad de las condiciones laborales que cubr\u00eda dichos costes.Finalmente, y ante la insistencia del tra-bajador rumano, el Tribunal Superior de Cluj, ruman\u00eda, elev\u00f3 dicha cues- ti\u00f3n al TJUE con el fin de que \u00e9ste \u00falti- mo aclarara el alcance de dicha Directiva, y si el funcionario rumano ten\u00eda dere- cho al reembolso del coste de sus gafas graduadas. El 22 de diciembre de 2022, finalmente el TJUE emiti\u00f3 una sentencia con innega- bles efectos para gran parte de los traba- jadores de la Uni\u00f3n Europea, al concluir lo siguiente: En primer lugar, que el concepto de dis- positivos correctores especiales inclu- ye el de las gafas graduadas, que sirven espec\u00edficamente para corregir y preve- nir trastornos de la vista relacionados con un equipo que incluye una pantalla de visualizaci\u00f3n. En segundo lugar, que es-tos dispositivos correctores especiales no se circunscriben a dispositivos utilizados exclusivamente en el \u00e1mbito profesional. Por lo tanto, no tiene relevancia que di- chas gafas graduadas sean utilizadas fue- ra del \u00e1mbito laboral. En tercer lugar, que los trastornos de la vista que dan lugar a que el emplea- do tenga derecho a obtener un dispositi- vo corrector especial no necesariamente tienen que haber sido causados por el trabajo con pantallas de visualizaci\u00f3n. As\u00ed pues, no procede probar nexo causal alguno. Por \u00faltimo, que la obligaci\u00f3n del empre- sario de proporcionar a los trabajadores afectados un dispositivo corrector espe- cial puede cumplirse, bien mediante la entrega directa de dicho dispositivo por parte del empresario, bien mediante el reembolso de los gastos que el trabajador haya tenido que efectuar, pero nunca me- diante el abono al trabajador de un com- plemento salarial de car\u00e1cter general. En conclusi\u00f3n: la insistencia y litigiosi-dad de un trabajador en un pa\u00eds de la UE puede tener efectos positivos inespera- dos para millones de trabajadores en to- da la UE.\u00bfNo se han dado cuenta de que \u00fal- timamente piensan m\u00e1s en el tra- bajo que de normal? El otro d\u00eda, en una cena con un par de amigos tuve esa extra\u00f1a sensaci\u00f3n: la de estar todo el d\u00eda con el trabajo en la cabeza; y me di cuenta de la dificultad que a veces entra\u00f1a desconectar. Al d\u00eda siguiente, y en esas lecturas que uno hace fuera del horario laboral, lleg\u00f3 un titular que irremediablemente me hi- zo conectar con el pensamiento intrusivo del d\u00eda anterior: no es accidente de tra-bajo el infarto que sufri\u00f3 un trabajador minutos antes de iniciar su jornada la- boral. La sentencia, del pasado 3 de fe-brero de la Sala de lo Social del TSJ de Madrid, relativa al infarto de un teletra- bajador en su domicilio 20 minutos antes de iniciar su jornada laboral considera que: si bien es plenamente posible ca- tegorizar como accidente laboral aquel que se produce fuera del centro de tra- bajo, en el caso analizado, el teletrabaja-dor no encendi\u00f3 su ordenador y por ende no puede considerar (o, mejor dicho, no puede acreditar) que este iniciara su jornada laboral. Lo curioso del caso es que, seg\u00fan los par\u00e1metros de teletraba- jo pactados con la empresa, el trabaja-dor pod\u00eda iniciar su jornada laboral con una hora de flexibilidad por encima o por debajo de las 9:00 horas, produci\u00e9ndo-se el infarto a las 9:40 horas de la ma- \u00f1ana. Acto seguido trat\u00e9 de conjugar en el buscador de sentencias las palabras \"accidente laboral\" y \"antes del inicio\", y aparecieron ante m\u00ed sentencias en las que, por ejemplo, se negaba la existen- cia de un accidente laboral a un trabaja- dor que sufri\u00f3 un infarto en el parking de la empresa dos horas antes de iniciar la jornada laboral. Hemos avanzado mucho en lo referente en el \u00e1mbito especial (basta pensar en el reconocimiento de accidente laboral a la teletrabajadora que se tropieza en el pasillo de su casa o aquel que en un descanso en la cocina de su casa sufre un accidente con la botella de agua), pe- ro quiz\u00e1 deber\u00edan flexibilizarse las pre-sunciones que van ligadas al inicio de la jornada laboral, sobre todo en aquellos casos en los que existe cierta libertad para elegir la hora en la que iniciamos nuestro trabajo. Hoy en d\u00eda son muchos los trabajos que no vienen enconsertados en un hora- rio laboral, y la b\u00fasqueda de la produc-tividad har\u00e1 que las jornadas a tiempo completo, poco a poco vayan desapare- ciendo. Como advierte Byung Chul Han en su obra \"La sociedad paliativa\", los espacios disciplinarios ser\u00e1n sustitui- dos por zonas de bienestar en aras a esa b\u00fasqueda de productividad, por lo que no parece muy aventurero pensar que pronto seamos nosotros quienes decida- mos la hora a la que queremos empezar y finalizar nuestra jornada laboral. En este contexto deber\u00edamos preguntarnos \u00bfpuede el encendido del ordenador con- figurarse como elemento clave a efectos de inicio de la jornada laboral?Salir a correr me ayuda a pensar cuando estoy bloqueado y conversar con amigos acerca de un tema me sirve para gene- rar nuevas ideas sobre algo que parec\u00eda inamovible. El trabajo cada d\u00eda inva- de aspectos de vida que no est\u00e1n estre-chamente vinculados con la jornada o espacio laboral. Quiz\u00e1 pronto podamos probar que tropezarnos con una piedra mientras corr\u00edamos o atragantarnos con una espina mientras com\u00edamos con unos amigos pueda ser calificado como acci- dente laboral, hasta entonces, dejemos el ordenador encendido. Apuntes jur\u00eddicos Es la obligaci\u00f3n del empresario proporcionar un dispositivo de correcci\u00f3n\"Deber\u00edan flexibilizarse las presunciones que van ligadas al inicio de la jornada laboral\" Gafas o lentillas ser\u00e1n por cuenta de la empresa, en determinados casosSi nota algo extra\u00f1o en su cuerpo, encienda r\u00e1pido su ordenador Esta sentencia tiene especial importancia para los trabajadores europeos.Sentencias dispares establecen condiciones para el accidente en teletrabajo. AlbERt bARbAnY RODR\u00edguEz T\u00e9cnico de Hacienda del EstadoAlEJAnDRO bARREDA PARRA Juez de Adscripci\u00f3n Territorial del TSJ de Catalu\u00f1a El TJUE estima que el empresario debe pagar al trabajador elementos correctores de visi\u00f3n si trabaja con pantallasUna sentencia del TSJ de Madrid no estima como accidente laboral el de un teletrabajador si no est\u00e1 activo el dispositivoMedicina 12 6 DE MAYO 2023 El Grupo de Expertos en Infecciones respiratorias se\u00f1ala las necesidades y retos en el abordaje de las epidemias estacionales Neumolog\u00eda LaboratorioPese a que la situaci\u00f3n de la COVID-19 se ha estabilizado, las infecciones respiratorias consti-tuyen la segunda causa de mor- bimortalidad en el mundo. Y es que los expertos llevan alertando desde el pasado invierno sobre los peligros de la confluen-cia de SArS-CoV-2, virus gripales y virus respiratorio sincitial (VrS) ya que, tras los confinamientos de la pandemia, la pobla-ci\u00f3n presenta una disminuci\u00f3n de la inmu- nidad frente a los mismos. En este contexto se ha puesto en mar- cha el Grupo de Expertos en Infecciones respiratorias, con el apoyo de Hologic, que busca poner en el foco del debate p\u00fablico la necesidad de incorporar un plan de criba- do estandarizado para virus respiratorios. \"El grupo de trabajo pretende, en prime- ra instancia, integrar el conocimiento y la experiencia de los especialistas en el diagn\u00f3stico y en la valoraci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes con infecciones respirato-rias\", se\u00f1ala Jos\u00e9 M\u00aa Eiros Bouza, cate- dr\u00e1tico-jefe del Servicio de Microbiolog\u00eda de la Facultad de Medicina y Hospital Universitario r\u00edo Hortega y Director del Centro Nacional de la Gripe de la OMS de Valladolid.Asimismo, las conclusiones de este gru- po de expertos ser\u00e1n plasmadas en un documento que permita uniformizar los protocolos y estrategias aplicables en es- te \u00e1mbito. \"El tercer objetivo es ayudar a difundir una cultura de mejores pr\u00e1cticas en el correcto manejo de las infecciones respiratorias a trav\u00e9s de reuniones y foros multidisciplinares\", a\u00f1ade el especialista. Adem\u00e1s de afectar a la calidad de vida de los pacientes, las infecciones respirato- rias suponen una carga asistencial y eco- n\u00f3mica para el Sistema Nacional de Salud (SNS). En este sentido, la OMS remarca que los programas eficaces de prevenci\u00f3n y control de las infecciones respiratorias pueden disminuir la frecuencia y la carga econ\u00f3mica derivadas de estas. \"La creaci\u00f3n e impulso de grupos de tra- bajo como este pretende racionalizar el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, establecer pa- neles \u00fatiles en la pr\u00e1ctica asistencial e im-pulsar un modelo racional que minimice la inequidad entre los sistemas sanitarios\", incide Eiros. grupos de riesgo Los virus respiratorios resultan espe- cialmente peligrosos para pacientes con edades extremas de la vida, inmunodefi-ciencias, enfermedades de base o factores de cronicidad. \"Por ejemplo, aquellos que se encuentran en tratamiento oncol\u00f3gico o aquellos que reciben medicamentos in- munosupresores por ser receptores de un trasplante representan un motivo de aten- ci\u00f3n diagn\u00f3stica prioritaria\", especifica el microbi\u00f3logo. Adem\u00e1s, el VrS es el cau-sante del 80% de casos de bronquioli- tis en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o por lo que la edad es en este caso tambi\u00e9n un factor de riesgo. Por ello, definir las poblaciones de riesgo y establecer un modelo de cri-bado de los principales virus respiratorios en circulaci\u00f3n constituye uno de los pila-res esenciales para un buen manejo de las epidemias estacionales. Como es l\u00f3gico para todos aquellos no ligados al \u00e1mbito de la Medicina u otras Ciencias de la Salud, la citoge- n\u00e9tica puede ser un concepto com- pletamente desconocido. No por novedoso, ya que lleva jugando un papel fundamental en la detecci\u00f3n y abordaje de ciertas enfer- medades desde la d\u00e9cada de los sesenta'. Con el permiso del rigor cient\u00edfico, la cito-gen\u00e9tica puede definirse como una t\u00e9cnica empleada en los laboratorios que permite anticipar, diagnosticar o confirmar la cau- sa de importantes patolog\u00edas a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los cromosomas de la persona. Dicho de otra manera, es la rama de la ge- n\u00e9tica que se encarga de corroborar lo que ya han anticipado otras pruebas gen\u00e9ticas; una suerte de 'notario' con el que cuenta el laboratorio.Por ejemplo, \"a nivel prenatal la citogen\u00e9ti-ca permite confirmar las sospechas de triso-m\u00eda 21 (S\u00edndrome de Down) que ha indicado previamente un marcador ecogr\u00e1fico\", indica N\u00faria Pujol, especialista en Biolog\u00eda Celular y Gen\u00e9tica y responsable del Departamento de Citogen\u00e9tica de Laboratorios Cerba. \"Tambi\u00e9n en parejas con infertilidad con abortos de recurrencia permite averiguar por qu\u00e9 se producen e identificar los des- equilibrios gen\u00f3micos que los provocan\", a\u00f1ade esta especialista. Ahora bien, su radio de empleabilidad en m\u00e1s amplio, alcanzando incluso las enfer- medades oncohematol\u00f3gicas. En este caso, \"no solo ayuda al diagn\u00f3stico de leucemias o linfomas, sino tambi\u00e9n al seguimiento de la enfermedad\", concreta Pujol. Cariotipo Para continuar con la aproximaci\u00f3n a la ci- togen\u00e9tica hay que detenerse en otros con- ceptos como el cariotipo, que es la prueba en la que se apoya esta t\u00e9cnica y que permi- te ordenar y clasificar los cromosomas que se han obtenido previamente a trav\u00e9s de un cultivo celular para su an\u00e1lisis.\u00bfPor d\u00f3nde pasa el futuro de esta t\u00e9cnica? La importancia de la citogen\u00e9tica para \"con- firmar todo lo que se sospecha a nivel mole- cular\" le augura mucho camino por delante, en opini\u00f3n de Pujol. \"Precisamente, est\u00e1 irrumpiendo una nueva tecnolog\u00eda que inte- gra la citogen\u00e9tica con otras pruebas como el FISH y microarrays\", expone la respon- sable del Departamento de Citogen\u00e9tica de Cerba.Un plan de cribado en virus respiratorios disminuir\u00eda la carga de estas patolog\u00edas Citogen\u00e9tica: un 'notario' en el laboratorio ALEJANDrA rUIz . bARCEl OnALos virus respiratorios resultan especialmente peligrosos para pacientes con, inmunodeficiencias Esta t\u00e9cnica permite diagnosticar patolog\u00edas a trav\u00e9s de los cromosomas de las personasEl vRS es, adem\u00e1s, el causante del 80% de casos de bronquiolitis en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o. Imagen \"real\" de un cariotipo prenatal en l\u00edquido amni\u00f3tico con S\u00edndrome de Down con sexo femenino. La t\u00e9cnica surgida en la d\u00e9cada de los sesenta es clave para confirmar enfermedades que ya han anticipado otras pruebas gen\u00e9ticas como s\u00edndrome de Down, leucemias o linfomasALEJANDrA rUIz. MADRID "}