{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colegiomedico.org.uy/wp-content/uploads/2021/09/Memoria-del-CMU_2018-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 | Memoria CMU 2018 - 2021 2 | Memoria CMU 2018 - 2021Res non verbaCreemos en la construcci\u00f3n permanente basados en el respeto mutuo y los aportes sinceros y responsables que con gusto tomaremos en cuenta para fortalecer nuestro trabajo diario 3 | Memoria CMU 2018 - 2021 4 | Memoria CMU 2018 - 20215 | Memoria CMU 2018 - 20215 Pr\u00f3logo 10 10 a\u00f1os del Colegio M\u00e9dico del Uruguay 27 Hitos 40 Actividades, reuniones y eventos 119 Actividades de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua 166 Prensa 176 Redes Sociales 194 Mediaci\u00f3n 212 BIENPRO - Bienestar Profesional 232 Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica 246 Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica 251 Alianza de Pacientes 270 Revista Gestiona 290 Premios M\u00e9dico Vocacional 302 Colegio M\u00e9dico y la Pandemia 312 Centros de Simulaci\u00f3n 324 EL CMU y su trabajo en la Comisi\u00f3n de educaci\u00f3n profesional y recertificaci\u00f3n m\u00e9dica (CEPREM) 337 Comunicados del CMU 352 Regional Oeste 358 Regional Norte 364 Regional Montevideo 367 Regional Sur 370 Regional Este6 | Memoria CMU 2018 - 2021Pr\u00f3logo Nos acercamos al final de esta gesti\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, 3era gesti\u00f3n de una joven y noble instituci\u00f3n lograda luego de a\u00f1os de lucha que he-mos encarado con todas las fuerzas, y dejando todo en la cancha, para poten-ciar al Colegio M\u00e9dico como un actor relevante en la vida p\u00fablica del pa\u00eds, y con acciones y proyectos concretos para todos los colegiados. Intentando ser el faro que alumbra el camino de la profesi\u00f3n y la calidad asistencial en to-dos sus aspectos. En estas Memorias, tratamos de resu- mir y de destacar los hitos m\u00e1s relevan-tes de una gesti\u00f3n, que sin dudas, ser\u00e1 hist\u00f3rica, ya que fue contempor\u00e1nea a la mayor pandemia que impact\u00f3 en la vida del pa\u00eds y tens\u00f3 al m\u00e1ximo la ges-ti\u00f3n y las respuestas de todo el sistema de salud; con estas memorias dejamos plasmadas las expresiones de lo hecho en la pandemia y damos cuentas a los colegiados. Y ah\u00ed, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay, ocup\u00f3 un rol preponderante, clave, con una plataforma de acciones claras y concretas, y de impacto inmediato para los colegiados, con l\u00edneas de entendi-mientos con los rectores de la Salud P\u00fablica en el Uruguay, Ministerio de Salud P\u00fablica, SNIS, entre otros, cola-borando y contribuyendo para sumar y que la situaci\u00f3n mejorara poco a poco.Asimismo, y en el relacionamiento con los colegiados, se potenciaron los cana-les de comunicaci\u00f3n y de interacci\u00f3n, con por ejemplo la Revista Gestiona que, edici\u00f3n tras edici\u00f3n, fue convir - tiendo en un verdadero canal de comu-nicaci\u00f3n para todos los colegiados en todo el pa\u00eds, en la cual, a lo largo del a\u00f1o, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay ha rendido cuentas en forma peri\u00f3dica y transparente de su gesti\u00f3n con especial \u00e9nfasis en las actividades de educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua como mandata la ley de creaci\u00f3n del CMU. Ley 18.591 y que junto a la Ley 19.286 del C\u00f3digo de \u00c9ti-ca M\u00e9dica, todos deber\u00edamos conocer y manejar. La oferta de educaci\u00f3n m\u00e9dica, con m\u00e1s de 500 actividades, no se vio resen-tida en absoluto por la pandemia del covid-19, ya que se potenci\u00f3 a trav\u00e9s de los canales de comunicaci\u00f3n del CMU y todas las actividades han sido trans-mitidas en vivo no s\u00f3lo por el Canal de Y ouTube del CMU, sino tambi\u00e9n a par - tir de noviembre de 2020, v\u00eda streaming por el Twitter oficial del CMU, con au-mento de la plataforma zoom del CMU para 500 participantes en cada activi-dad, los cuales pueden seguir en vivo las mismas o en diferido en el momen-to que cada colegiado disponga y con llegada al 100% de los mismos y a toda la poblaci\u00f3n.7 | Memoria CMU 2018 - 2021Vamos a destacar especialmente que hoy, todos los colegiados y todos los integrantes de los equipos asistenciales del pa\u00eds pueden acceder a un certifica-do de participaci\u00f3n en cada curso en el que participen accediendo y regis-tr\u00e1ndose en la p\u00e1gina web del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en el link: https://educa.colegiomedico.org.uy/ contes-tando unas preguntas luego de ver la actividad acad\u00e9mica en el canal de Y outube del CMU.Queremos aprovechar esta oportuni-dad para agradecer especialmente a todos los conferencistas nacionales y extranjeros que han participado en las actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica conti-nua y a todos los colegiados que siguen todas y cada una de las conferencias desde cualquier punto del pa\u00eds y desde el exterior. Es de destacar que las mis-mas salvo excepciones como cursos acreditados u otras, son in generar ero-gaci\u00f3n alguna para el CMU, y gracias a la cooperaci\u00f3n de los colegas que las dictan.No queremos perder la oportunidad de felicitar, desde el Colegio M\u00e9dico del Uruguay, a todos los colegiados del pa\u00eds, por su esmero, dedicaci\u00f3n, y, profesionalismo en la lucha contra la pandemia del covid-19, dejando bien en alto la profesi\u00f3n, intentando desde el CMU, brindarles todo el apoyo po-sible que se ha canalizado de las m\u00e1s diversas formas: Tapabocas, m\u00e1scaras faciales, realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3stico a m\u00e9dicos, Exoneraci\u00f3n de cuotas a los colegas que facturan y no se encuen-tran en relaci\u00f3n de dependencia en sus trabajos en los prestadores de salud por lo cual no tienen ning\u00fan beneficio so-cial en caso de enfermedad entre otros ni aguinaldo ni salario vacacional ni aporte a BPS. Hecho muy importante a mejorar. El fortalecimiento institucional del Co- legio M\u00e9dico del Uruguay en la gesti\u00f3n 2018-2021 es notorio y puede visuali-zarse f\u00e1cilmente en una serie de hitos a los cuales haremos referencia en el pre-sente documento a disposici\u00f3n y con-sulta de todos los colegiados.En dicha l\u00ednea, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay ha mejorado sustancialmen-te su p\u00e1gina web oficial https://www.colegiomedico.org.uy, donde cualquier colegiado y cualquier ciudadano puede acceder f\u00e1cilmente y a un solo clic a in-formaci\u00f3n relevante y p\u00fablica, a t\u00edtulo de ejemplo, las distintas actividades de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n m\u00e9dica conti-nua, su estructura organizacional, sus cometidos, su marco legal, la remune-raci\u00f3n de los funcionarios, los extrac-tos de actas del Consejo Nacional, entre otros. Hoy se puede acceder y seguir semana a semana las principales resoluciones del Consejo Nacional, a trav\u00e9s de actas donde se visualiza el orden de d\u00eda, los asuntos tratados y las principales reso-8 | Memoria CMU 2018 - 2021luciones adoptadas por el \u00f3rgano jerar - ca del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, en una novedad auspiciosa de esta gesti\u00f3n, que favorece y potencia la transparen-cia y la cercan\u00eda con la ciudadan\u00eda.Precisamente en este punto, se mejor\u00f3 la gesti\u00f3n administrativa de las distin-tas sesiones del Consejo Nacional que aprob\u00f3 por unanimidad publicar ex-tractos de sus actas en la p\u00e1gina web oficial del CMU, al acceso de todos, de modo de seguir, acceder y controlar la gesti\u00f3n del CN. Asimismo, se incorporan a las actas, las disposiciones propias de la Ley de Informaci\u00f3n P\u00fablica, disponiendo la reserva y confidencialidad de distin-tos puntos del orden del d\u00eda, cuando el car\u00e1cter excepcional de lo tratado y resuelto as\u00ed lo amerite, mejorando la calidad y orden de las actas.En lo que refiere a la organizaci\u00f3n y funcionamiento administrativo del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, tambi\u00e9n cabe destacar la aprobaci\u00f3n distintos Reglamentos, que han sido mejorando aggiornandose con las necesidades de nuestro tiempo.En mater\u00eda de \u00c9tica M\u00e9dica, destacar tambi\u00e9n, que se mejoraron los cana-les de comunicaci\u00f3n con el Ministerio de Salud P\u00fablica, lo cual tambi\u00e9n fue recogido en el Reglamento aprobado, dada su competencia en caso de san-ciones de suspensi\u00f3n en el Registro y su notificaci\u00f3n a los colegiados y a las instituciones de salud p\u00fablicas y priva-das donde prestan funciones.P\u00e1rrafo aparte merecen las gestiones efectuadas para el fortalecimiento del Programa Piloto de Bienestar Profesio-nal (BienPro) del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU), que se enmarca en las disposiciones de la Ley N\u00ba 18.591, de 18 de setiembre de 2009, de Crea-ci\u00f3n del CMU y en la Ley N\u00ba 19.286, de 25 de setiembre de 2014 que aprueba el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica que le otorga la responsabilidad de velar por el bienes-tar de los m\u00e9dicos y de asegurarse que la pr\u00e1ctica de los m\u00e9dicos se ejerza en buenas condiciones f\u00edsicas y ps\u00edquicas para seguridad del paciente y para ase-gurar la calidad. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) tiene dentro de sus cometidos velar por el bienestar de todos los m\u00e9dicos del pa\u00eds y, al mismo tiempo, de asegurar que los m\u00e9dicos ejerzan su profesi\u00f3n en las mejores condiciones de salud f\u00edsica y mental que redunde en una buena pr\u00e1ctica profesional para seguridad y bienestar de la poblaci\u00f3n asistida. Tambi\u00e9n se han mejorados los proce- dimientos en materia de mediaci\u00f3n, otro de los pilares fundamentales del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, con va-rias instancias de mediaci\u00f3n y con el lanzamiento de un libro especialmente dedicado al tema, con la publicaci\u00f3n de trabajos de destacados autores nacio-9 | Memoria CMU 2018 - 2021nales y extranjeros. La revista gestiona y con m\u00faltiples cursos sobre Mediaci\u00f3n Te\u00f3ricos - Pr\u00e1cticos.Otro hito, tambi\u00e9n relevante, fue la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Asesora-miento en Derecho M\u00e9dico integrada por destacados especialistas en la ma-terias, y por representantes de las dis-tintas Facultades de Medicina del Uru-guay. Finalmente vale destacar actividades que han contribuido al posicionamien-to del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en la comunidad m\u00e9dica nacional y en la sociedad toda. Asi, por ejemplo, en esta gesti\u00f3n se cre\u00f3 el Premio \"M\u00e9dico Vocacional\" . En el 2018, se celebr\u00f3 la primera edi-ci\u00f3n de la entrega del Premio \"M\u00e9dico Vocacional\" el d\u00eda 3de diciembre, en ocasi\u00f3n del D\u00eda Internacional del M\u00e9-dico y se repiti\u00f3 tanto en el 2019 como en el 2020 en dicha fecha. Los atributos destacados para acceder a tal distinci\u00f3n versan especialmente sobre la trayectoria profesional desta-cada, la tarea asistencial y docente, el marcado humanismo, la vocaci\u00f3n de servicio, los trabajos de investigaci\u00f3n, y haber trabajado en educaci\u00f3n m\u00e9dica continua. Hemos tratado de resumir, hitos, pun- tos de inflexi\u00f3n, que, sin lugar a dudas, han fortalecido en esta gesti\u00f3n, la ins-titucionalidad del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, de hoy, y del futuro. El CMU es hoy una referencia para to- dos los colegiados y para toda la socie-dad, y en estos momentos que estamos atravesado, est\u00e1 siempre y por todos los canales a disposici\u00f3n de los mismos, para escucharlos, para apoyarlos, para proponer soluciones, ya que de eso se trata la raz\u00f3n de ser misma y esencia del CMU. Persona publica no Estatal creada por la Ley 18.591. Para termi-nar solo me resta decir gracias; gracias por la oportunidad de hacer, trabajar, aprender y gestionar tan hermosa insti-tuci\u00f3n junto a un gran grupo de colegas y funcionarios. La perfecci\u00f3n es inalcanzable pero el camino hacia ella es hermoso de reco-rrer. Mg. Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada Presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay10 | Memoria CMU 2018 - 2021Consejo Nacional Blauco F. Rodr\u00edguez PresidenteFernando Rodr\u00edguez VicepresidenteNancy L. Murillo Saibene Prosecretario RegionalMontevideo Daniel San Vicente Gustavo Rodr\u00edguez Eduardo Olivera Catalina Pinchak Alberto Vaccaro RegionalNorte Carlos Ratt\u00edn Henry Sosa Hugo Parodi Ram\u00f3n Soto Gustavo RegionalOeste Gabriela Bon\u00e9 Nicol\u00e1s RegionalEste Wilfredo Casella Wiston Cabrera Federico Machado Luigi Cavalieri Daniel Gonz\u00e1lez RegionalSur Pablo Beguiristain EugeniaPedreira Marta Moraes Fernando Repetto Marcelo Rodr\u00edguez 11 | Memoria CMU 2018 - 202110 a\u00f1os de la creaci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay Discurso: Mg. Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada /Presidente del CMU. Quisiera comenzar recordando una frase de Plat\u00f3n que desde muy joven, cuando todav\u00eda era un liceal, me quedo grabada a fuego: \"Donde quiera que se ama el arte de la medicina, se ama tam-bi\u00e9n a la humanidad. \" Y cu\u00e1nta raz\u00f3n ten\u00eda Plat\u00f3n en esa breve reflexi\u00f3n, dado que, sin lugar a dudas, a todos los m\u00e9dicos nos mue-ve esa profunda vocaci\u00f3n de amor a la humanidad y al pr\u00f3jimo. Sin salud, no podemos hacer ni cumplir ninguno de nuestros sue\u00f1os ni metas. En cada jornada, en cada consulta, en cada pr\u00e1ctica dejamos todo para ayu-dar al que necesita nuestro apoyo y contenci\u00f3n. Y esa es tambi\u00e9n nuestra meta en el Colegio M\u00e9dico del Uru-guay, continuar impulsando el bienes-tar del paciente y tambi\u00e9n del m\u00e9dico y por ende, el de toda la sociedad. De ah\u00ed la gran importancia pa\u00eds de esta instituci\u00f3n, ser el poncho protector de la calidad asistencial de la pobla-ci\u00f3n uruguaya. Nos comprometimos desde el inicio de nuestra gesti\u00f3n a un trabajo de puertas abiertas, transpa-rencia y meritocracia y as\u00ed lo venimos realizando, recibiendo inquietudes de profesionales, asociaciones de usua-rios, sociedades cient\u00edficas y diferentes instituciones y personas vinculadas a la salud. Ten\u00edamos claro que asum\u00edamos un compromiso y una responsabilidad, la de destacar y visibilizar la labor de reconocidos m\u00e9dicos, pero tambi\u00e9n de proyectar la tarea diaria, el trabajo acad\u00e9mico y el compromiso con la so-ciedad. BienPro. En este marco, el proyecto BienPro lo hemos definido como un proyecto que enfatiza la solidaridad, la fraternidad y responsabilidad de los m\u00e9dicos de cara a todos los colegiados y la poblaci\u00f3n.12 | Memoria CMU 2018 - 2021La clave del mismo es la prevenci\u00f3n y el desarrollo de la salud del colectivo enun enfoque hol\u00edstico biopsicosocial y espiritual. Trabajamos generando ta-lleres de formaci\u00f3n profesional para lo-grar el buen manejo del estr\u00e9s, conside-rar el Burnout o (desgaste profesional), talleres de cesaci\u00f3n del tabaquismo, abordaje del comportamiento disrup-tivo en salud y fomentar el buen de-sarrollo del trabajo en equipo. Se trata de una herramienta sumamente valio-sa que vamos a seguir profundizando. Transparencia y \u00c9tica. Hemos tomado como un aspecto clave la transparenciade la gesti\u00f3n y as\u00ed lo hicimos saber a to-dos los consejeros. Una instituci\u00f3n quemuestra su gesti\u00f3n y cuenta con la po-sibilidad de proyectarse, logrando la racionalizaci\u00f3n del gasto y la rebaja de la cuota de los colegiados, logrando el desarrollo y la realizaci\u00f3n de m\u00e1s de 50 actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica conti-nua en todo el pa\u00eds, a menos de un a\u00f1o de que este equipo asumiera la gesti\u00f3n. Debemos recordar que, la Ley No. 19.286, del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica re-gula la conducta de nuestra profesi\u00f3n y constituye una gu\u00eda para las buenas pr\u00e1cticas. Por otro lado, quiero destacar el trabajo conjunto con las Regionales, que se ve reflejado en un aporte cotidiano. Hay compromiso, participaci\u00f3n e ideas, y lo m\u00e1s importante: hay un intercambio sobre c\u00f3mo lograr concretar la forma-ci\u00f3n permanente, la reflexi\u00f3n profe-sional y el convencimiento de que se puede trabajar buscando siempre ser mejores profesionales. Creaci\u00f3n de la revista CMU. Nos enor - gullece compartir con ustedes la crea- ci\u00f3n de la revista oficial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, un medio que tiene como fin reconocer y destacar el trabajo de todos los m\u00e9dicos y profe-sionales en Montevideo y en el interior del pa\u00eds. Comunicar los talleres, capa-citaciones, reuniones, servicios para el colegiado y diversas actividades que viene realizando el CMU. Contamos con una web en la cual se pueden ver las novedades, acciones, conferencias, jornadas acad\u00e9micas, actualizaciones m\u00e9dicas, becas, y toda la informaci\u00f3n institucional para los colegiados y de inter\u00e9s para quienes lo necesiten, agregando un sector en la web para las asociaciones de pacien-tes. As\u00ed como tambi\u00e9n, nuestra cuenta de Twiter que nos posibilita en forma inmediata compartir informaciones y puntos de vista. Desarrollamos aun m\u00e1s el canal de you tube donde subimos las grabaciones de las actividades de emc que desarrolla-mos, porque sabemos que muchos co-legas en el interior del pa\u00eds y por traba-13 | Memoria CMU 2018 - 2021jo, muchas veces no pueden acudir de forma presencial. Podemos decir que esta hermosa casa que se adquiri\u00f3 a partir de un gran es-fuerzo y visi\u00f3n del Dr. N\u00e9stor Campos y un grupo de valiosos consejeros y colegiados que lo apoyaron, es la casa de todos los m\u00e9dicos. Cuenta con salas actualizadas, con ambientes c\u00e1lidos y adaptados para la comodidad de todos los colegiados y quienes deseen utili-zarlas. \u00bfC\u00f3mo nos proyectamos? Desde el CMU asumimos el compromiso y esta-mos convencidos de que podemos de-sarrollarnos en equipo, ofrecer m\u00e1s y mejores herramientas de trabajo. Ideas,sumar, sumar y sumar y compartir puntos de vista comunes y tambi\u00e9n los que no lo son. Siempre con respeto y fraternidad. No puedo dejar pasar esta oportunidad para agradecer de forma muy especial a los funcionarios de este Colegio M\u00e9-dico quienes d\u00eda a d\u00eda dejan todo para lograr seguir desarrollando la institu-ci\u00f3n,con un gran compromiso y dedicaci\u00f3n, con mucho valor agregado y aportando a cada consejo entrante la experiencia acumulada, Gracias Paola, \u00c1lvaro, Va-nesa, Leticia, Andrea y Raquel. Queda mucho por hacer, quedan pro-yectos que los propios colegiados van a acercarnos en beneficio de todos. Ten-go muy claro: \"Que los hombres pasan y las institu- ciones quedan\" . Y esa es la premisa que nos gu\u00eda. Pero debe ser tambi\u00e9n un compromiso de todos. Lo que m\u00e1s im-porta es el Colegio M\u00e9dico, m\u00e1s all\u00e1 depuntos de vista coincidentes o encon-trados. Los hombres pasan pero debe-mos fortalecer siempre nuestro Cole-gio, por estos 10 a\u00f1os y por todos los a\u00f1os que vendr\u00e1n. Ceremonia 10\u00ba Aniversario En el marco de la promulgaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 18.591, se realiz\u00f3 en la sede del Colegio M\u00e9dico del Uruguay una acti-vidad con el fin de conmemorar los 10 a\u00f1os de la instituci\u00f3n. El actual presidente Dr. Blauco Rodr\u00ed- guez Andrada, destac\u00f3 lo emotivo de ver en la casa de todos los m\u00e9dicos, a colegas, usuarios y equipos asisten-ciales presentes. Estos 10 a\u00f1os son un excelente punto de partida para seguir trabajando por la profesi\u00f3n.Hicieron uso de la palabra el Dr. An-tonio Turnes, Dr. N\u00e9stor Campos, Dr. Gerardo L\u00f3pez Secchi y el Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada. 14 | Memoria CMU 2018 - 2021 15 | Memoria CMU 2018 - 2021 16 | Memoria CMU 2018 - 2021 17 | Memoria CMU 2018 - 2021 18 | Memoria CMU 2018 - 2021 19 | Memoria CMU 2018 - 2021Discurso: Dr. Antonio L. TurnesPresidente del Tribunal de \u00c9ticaM\u00e9dica del CMU D\u00e9cimo aniversario Una mirada profunda sobre la Ley 18.591 El 18 de septiembre de 2009 el Senado y laC\u00e1mara de Representantes de la Re-p\u00fablica Oriental del Uruguay reunidos en Asamblea General aprobaban la Ley 18.591 creando el Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Una d\u00e9cada ha transcurrido desde la aprobaci\u00f3n de la Ley, corresponde eva-luarla examinando su contenido y el cumplimiento de la misma, ya que son dos polos indisolubles del an\u00e1lisis. La conclusi\u00f3n fundamental del balance de estos 10 a\u00f1os es que la Ley de crea-ci\u00f3n del Colegio es una Ley profunda-mente democr\u00e1tica que ha producido avances en el compromiso de los m\u00e9di-cos con la sociedad.En una primera aproximaci\u00f3n se\u00f1ala-mos las siguientes razones: 1- Por su origen, porque fue votada por el parlamento, leg\u00edtimo representante de la sociedad uruguaya en nuestro sis-tema democr\u00e1tico de gobierno. 2- Porque dispone de un contenido de- mocr\u00e1tico y de formas democr\u00e1ticas que son la garant\u00eda para que todos pue-dan participar y no se coarte la libertad de nadie. El contenido y las formas de-mocr\u00e1ticas son requisitos fundamen-tales de todo organismo de la sociedad civil. No basta con proclamar la demo-cracia sino que hay que garantizarla. 3- Porque como persona jur\u00eddica p\u00fabli- ca no estatal que tiene disposiciones enrelaci\u00f3n a un a colectivo, en este caso elcolectivo m\u00e9dico, \u00e9stas incluyen dere-chos y obligaciones. 4- Porque plantea que el derecho de los pacientes y el derecho de los m\u00e9dicos no deben de ser contradictorios sino complementarios en aras del mejora-miento de la calidad de la atenci\u00f3n sa nitaria. Estas razones se expresan en los distin- tos art\u00edculos de la Ley. A- ELECCIONES CONTROLADAS POR LA CORTE ELECTORAL SON ELECTORES Y ELEGIBLES TODOS LOS M\u00c9DICOS DEL URUGUAY CAP\u00cdTULO VI \"ELECCIONES\" \" Art\u00edculo 37. Los miembros m\u00e9dicos delConsejo Nacional ser\u00e1n elegidos por el r\u00e9gimen de representaci\u00f3n pro-porcional entre todos los integrantes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, apli-cando el sistema de listas y voto secre-to. \" Este punto es importante porque 20 | Memoria CMU 2018 - 2021en algunos sectores se ha sostenido el retrogrado concepto de \"consejo de sa-bios\" para dirigir el Colegio. Adem\u00e1s, en el art\u00edculo 73 de la Reglamentaci\u00f3n de la Ley se menciona el car\u00e1cter obli-gatorio del voto, un elemento muy im-portante para asegurar la participaci\u00f3ny funcionamiento democr\u00e1tico de todoorganismo de la sociedad civil. \" Art\u00edculo 41. El acto eleccionario ser\u00e1 controlado por la Corte Electoral\" En la historia del Colegio M\u00e9dico todas laselecciones se han realizado con un nivelde supervisi\u00f3n del proceso electoral muy superior al de muchas organizacio-nes. Este control incluye la realizaci\u00f3n del escrutinio primario y secundario lo cual aporta garant\u00edas democr\u00e1ticas. B- DERECHOS Y DEBERES CONSA - GRADOS POR LA LEY - \"CAPITULO IV C\u00d3DIGO DE \u00c9TICA MEDICA \"La Ley le encarga al Consejo Nacional la elaboraci\u00f3n de un proyecto de C\u00f3di-go de \u00c9tica M\u00e9dica que luego de corre-gido fue sometido a un plebiscito entre todos los m\u00e9dicos, resultando aproba-do por una ampl\u00edsima mayor\u00eda.. Siendo luego aprobado por el Parlamento cos-tituyendo la Ley N\u00b0 19.286 y promulga-do por el Poder Ejecutivo el 25 de sep-tiembre del 2014. Nuevamente la Ley del Colegio recurre al voto masivo y obligatorio de todos los m\u00e9dicos para decidir sobre un as-pecto central del relacionamiento de los m\u00e9dicos con la sociedad. En Uru-guay el C\u00f3digo de \u00e9tica M\u00e9dica alcanza la categor\u00eda de Ley siendo de obligado cumplimiento, no solo desde el pun-to de vista \u00e9tico, sino adem\u00e1s desde el punto de vista legal. La Ley del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica es un conjunto de nor - mas \u00e9ticas de derechos y obligaciones m\u00e9dicas de obligado cumplimiento y marca un se\u00f1alado compromiso de los m\u00e9dicos con la sociedad. Este el primer gran objetivo logrado por el colectivo M\u00e9dico a trav\u00e9s del Co-legio M\u00e9dico. C- INDEPENDENCIA DE LAS EM- PRESAS Y LABORATORIOS- \"CAPI-TULO VII RECURSOS ECONOMI-COS\"El Art\u00edculo 43 se\u00f1ala que los recursos del Colegio esta constituidos mayori-tariamente por el aporte de los propios m\u00e9dicos. Sabemos que la independen-cia de la financiaci\u00f3n aporta garant\u00edas formales a la independencia de las de-cisiones. Es por eso que a lo largo de estos 10 a\u00f1os el Colegio no ha aceptado patroci-nio empresarial ni de laboratorios m\u00e9-dicos para sus actividades, financi\u00e1n-dolas exclusivamente con sus propios recursos. Este punto constituye una garant\u00eda para21 | Memoria CMU 2018 - 2021la sociedad y una inequ\u00edvoca se\u00f1al de transparencia. Este \u00faltimo deber\u00eda ser un importante par\u00e1metro de calidad a la hora de evaluar todas las institucio-nes de la sociedad civil. D - GARANTIAS DEMOCRATICAS REALES PARA TODOS. TRIBUNAL DE ETICA M\u00c9DICA\" Art\u00edculo 24- El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9-dica es competente para entender en todos los casos de \u00e9tica, deontolog\u00eda y diceolog\u00eda m\u00e9dicas que le sean reque-ridos por el Estado, personas f\u00edsicas, o jur\u00eddicas o por integrantes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay\" El \u00fanico tribunal habilitado por la Ley en el Uruguay para juzgar los casos de \u00e9tica entre m\u00e9dicos, es el Tribunal de \u00c9tica del Colegio M\u00e9-dico. \" Art\u00edculo 21.- El colegio M\u00e9dico del Uruguay Contar\u00e1 con un Tribunal De \u00c9tica funcionalmente independien-te del Consejo Nacional\" . La Ley comienza exigiendo que dicho tribunal sea funcionalmente indepen-diente del Consejo Nacional. Es de-cir que los integrantes del Tribunal de \u00c9tica no est\u00e9n simult\u00e1neamente en el Consejo Nacional , y que el abogado que act\u00fae en el Tribuna de \u00c9tica no de-penda del Consejo Nacional sino que su trabajo sea exclusivo para el Tribunalde \u00c9tica M\u00e9dica. Tambi\u00e9n la ley asegura las condiciones de equidad para un proceso garantista incluyendo la posibilidad recurrir sus decisiones ante un Tribunal de Alza-da. \u00bfPor qu\u00e9 plantea estas exigencias la Ley? Porque las garant\u00edas formales otorgadas por la ley son la base s\u00f3lida de toda democracia para que \u00e9sta no se desvirt\u00fae. La sociedad civil creciente-mente empoderada y en particular los m\u00e9dicos exigen el respeto irrestricto de la ley, transparencia y democracia realEs motivo de orgullo que tambi\u00e9n en este punto tan importante, la Ley ofrez-ca todas las garant\u00edas democr\u00e1ticas, constituyendo el est\u00e1ndar exigida por la sociedad de garant\u00edas legales en este tipo de procesos. E - DERECHOS Y DEBERES DE LOS M\u00c9DICOS \"CAP\u00cdTULO II COMETI-DOS\"En este Cap\u00edtulo integrado por un soloArt\u00edculo y ocho incisos vemos clara-mente como no solamente los debe-res deben acompa\u00f1arse de derechos por definici\u00f3n democr\u00e1tica sino que el conjunto de los mismos es insosla-yable para el cumplimiento adecuado de la actividad m\u00e9dica. \" Art\u00edculo 4.- Los cometidos del Colegio M\u00e9dico del Uruguay son los siguientes:.. \" \"Inciso 1) Velar para que el m\u00e9dico ejerza su pro-fesi\u00f3n con dignidad e independencia. \" Bien Pro. Servicio de Bienestar Profe-sional del Colegio M\u00e9dico. Cuidar al cuidador. La Ley le atribuye al Colegio M\u00e9dico un activo papel de supervisi\u00f3n y respaldo para evaluar este tipo de 22 | Memoria CMU 2018 - 2021situaciones y tender a la soluci\u00f3n del problema contemplando al m\u00e9dico y alos pacientes. La ley sigue en este pun-to la directiva de la OMS de Cuidar al Cuidador principio que muestra que los derechos de los m\u00e9dicos no son contradictorios con los derechos de los paciente , sino que son complementa-rios. Esta posici\u00f3n est\u00e1 adem\u00e1s refren-dada adem\u00e1s por la Ley del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica Cap\u00edtulo V \"DERECHOS DE LOS M\u00c9DICOS\" Art\u00edculo 32 Inc. a). Es por estas razo-nes que quien esto escribe siendo Con-sejero Nacional en el anterior per\u00edodo propuso la creaci\u00f3n de un servicio del Colegio de atenci\u00f3n al m\u00e9dico con pro-blemas de salud y breg\u00f3 firmemente por su concreci\u00f3n. Hoy el Bien Pro es una realidad en el Colegio M\u00e9dico, el cual brinda asesora-miento y referencia para su derivaci\u00f3n a los m\u00e9dicos que necesitan atenci\u00f3n en problemas de depresi\u00f3n, adiccio-nes y prevenci\u00f3n del suicidio, siempre manteniendo absoluta confidenciali-dad. En su primer a\u00f1o de actuaci\u00f3n ha asesorado, contenido y referenciado a colegas para su atenci\u00f3n demostrando la necesidad de dicho servicio.\" Art\u00edculo 4.- Inc.2) Vigilar que el ejer - cicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica se cumpla dentro de los valores y reglas del C\u00f3di-go de \u00c9tica M\u00e9dica\" Nuevamente la Ley del Colegio M\u00e9dico le conf\u00eda al Colegio M\u00e9dico el rol de atenta inspecci\u00f3n en este caso, del cumplimiento de la Ley del C\u00f3digo de \u00e9tica M\u00e9dica que inclu-ye derechos y deberes m\u00e9dicos adem\u00e1s de pautas de actuaci\u00f3n \u00e9ticas en situa-ciones espec\u00edficas. Los Incisos 3 y 4 del Art\u00edculo 4 de la Ley plantean la funci\u00f3n del Colegio para garantizar la protec-ci\u00f3n de los derechos de los pacientes y asegurar el marco deontol\u00f3gico, ele-mento importante que reafirma el ca-r\u00e1cter complementario de los derechos de los pacientes con los derechos de los m\u00e9dicos. El Inciso 6 del Art\u00edculo 4 mandata al Colegio a ... \" Resolver sobre los ca-sos sometidos a su jurisdicci\u00f3n en los asuntos relativos a la \u00e9tica, deontolog\u00eda y diceologia m\u00e9dicas que le sean reque-ridos.... \" . Siendo el \u00fanico Organismo habilitado legalmente para realizar tal funci\u00f3n en el Uruguay. Por \u00faltimo los incisos Los incisos 5, 7, 8, del Art\u00edculo 4 plantean las funciones de organizar actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica y desarrollo profesional m\u00e9dico cont\u00ednuos vinculados al ejercicio profe-sional y a los preceptos \u00e9ticos. Tambi\u00e9n plantea la tarea de la mejora cont\u00ednua de la calidad en el ejercicio profesional y la de mantener actualizado los cono-cimientos. aunque establece en el Art\u00ed-culo 5 de la Reglamentaci\u00f3n de la Ley que: .. \" Este cometido no tiene funci\u00f3n de recertificaci\u00f3n... \" .23 | Memoria CMU 2018 - 2021Por lo expuesto consideramos que la Ley 18.591 de Creaci\u00f3n del Colegio M\u00e9-dico a 10 a\u00f1os de su Promulgaci\u00f3n y de su puesta en marcha demuestra que es unas ley profundamente democr\u00e1tica no solamente en su contenido sino en las garant\u00edas democr\u00e1ticas que aporta para asegurar, la libertad, la tolerancia y la defensa de los derechos humanos individuales y colectivos. Lo mismo podemos decir de la Ley 19.286 del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. La ley 18591 reconoce los deberes y dere-chos m\u00e9dicos, se\u00f1ala que los derechos de los m\u00e9dicos son complementarios con los derechos de los de los pacientes no opuestos Indica, adem\u00e1s la amplia promoci\u00f3n de los valores y conductas \u00e9ticas. Le da al Colegio el papel de \"centinela\" , de vigilante activo de la dignidad e in-dependencia del m\u00e9dico en el ejercicioprofesional y del cumplimiento de la ley del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. Esta ley constituye un pilar muy importantedel compromiso de los m\u00e9dicos con el paciente y la sociedad y en su d\u00e9cimo aniversario se\u00f1ala un camino de creci-miento basado en el cumplimiento de la ley, la tolerancia y el respeto. Discurso: Dr. Nestor Campos PierriEx Presidente del Consejo Nacional 2015 - 2018 Recordando los 10 a\u00f1os de la creaci\u00f3n del CMU Tuve el alt\u00edsimo honor de ser electo el segundo presidente del Consejo Na-cional del CMU, luego de terminado el mandato de un grande de la medicina nacional el Prof. Jorge Torres con quiennos un\u00eda una vieja amistad, de mi \u00e9poca de actuaci\u00f3n en el Hospital de Cl\u00ednicashace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. Felicitamos a las actuales autoridades del CMU, por no dejar pasar por alto esta primera d\u00e9cada de la aprobaci\u00f3n de la colegiaci\u00f3n medica uruguaya. Nuestro per\u00edodo fue del 2015 al 2018, ten\u00edamos que consolidar lo empezadopor la administraci\u00f3n anterior, porquecreemos que cada nuevo consejo le va a dar su impronta y su empuje, pero tam-bi\u00e9n creemos que debemos seguir una ruta que est\u00e9 basada en el esp\u00edritu para lo que fue creado esta instituci\u00f3n tan deseada por much\u00edsimas generacionesde m\u00e9dicos, y que cada nueva admi-nistraci\u00f3n vaya edificando este novel Colegio M\u00e9dico, sobre todo si lo com-paramos con colegios europeos y nor - teamericanos con m\u00e1s de 100 a\u00f1os. Dec\u00edamos el 13 de octubre de 2015 cuando asum\u00edamos en las instalacionesdel SODRE: \"Intentaremos seguir desa-rrollando al Colegio, como as\u00ed lo har\u00e1n las nuevas autoridades, que en tres a\u00f1os 24 | Memoria CMU 2018 - 2021nos relevar\u00e1n. Porque cada adminis- traci\u00f3n deber\u00e1 continuar el trabajo de la anterior y acrecent\u00e1ndolo, para que nuestra instituci\u00f3n crezca d\u00eda a d\u00eda, ad-ministraci\u00f3na administraci\u00f3n, ya que permanente-mente se producen cambios que debe-r\u00e1n ser acompasados por los diferentesconsejos que sucesivamente, cada tres a\u00f1os, tendr\u00e1n la direcci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay\" . El 9 de octubre de 2018, en este mismo sal\u00f3n, hoy denominado Prof. Jorge Torres, de la casa del CMU, la casa de todos, manifest\u00e1bamos:\" Pasaron tres a\u00f1os de aquel 13 de octubre de 2015, que est\u00e1bamos recibiendo de la admi-nistraci\u00f3n anterior, el pase de la antor - cha para seguir el desarrollo del CMU. Si bien hay cambios de administraci\u00f3n, que vienen con nuevos planes, nuevas fuerzas, nuevas cabezas, que son im-prescindibles para que la luz de la an-torcha se mantenga con el m\u00e1ximo de luminosidad, las Instituciones necesi-tan tener algunas pol\u00edticas llam\u00e9mosle de estado, que hagan seguir un eje con-ductor para los fines que fueron crea-das.Intente dar un breve pantallazo del pe-r\u00edodo 2015-2018, en el cual dejamos cosas pendientes que pueden ser toma-das por las administraciones venideras,si les parece adecuada, porque adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que en este mundo muy din\u00e1mico y r\u00e1pidamente cambiante es necesario hacer ajustes al respeto para tomar las mejores resolu-ciones. Creemos que el CMU es una institu- ci\u00f3n que tenemos que cuidarla y de-sarrollarla entre todos, y donde debe reinar la tolerancia que nos permita convivir varias miradas constructivas, pero con un objetivo com\u00fan definiti-vo de ser el garante de la sociedad del buen accionar de todos los m\u00e9dicos en sus aspectos t\u00e9cnicos y \u00e9ticos. Discurso: Dr. Gerardo L\u00f3pez SecchiProsecret|ario 1er. ConsejoNacional Esto contin\u00faa. El CMU vino para quedarse. No voy a enumerar todo lo trabajado y los logros de ese primer per\u00edodo dado que eso est\u00e1 documentado en diferen-tes bibliograf\u00edas y dossier, escritos por el Dr. Torres, y que est\u00e1 a disposici\u00f3nde todos los Colegiados. He preferido relatarles las vivencias desde mi per - cepci\u00f3n y lo que creo que fue la percep-ci\u00f3n del resto de mis compa\u00f1eros del Consejo Nacional. Una percepci\u00f3n y reflexi\u00f3n personal. La Ley establece la confecci\u00f3n de listas. 25 | Memoria CMU 2018 - 2021Las listas se confeccionan a trav\u00e9s de Instituciones, colectivos de colegas. Es-tos colectivos son los sindicatos, y \u00e9stos establecen alianzas. Menos en la 1era elecci\u00f3n, en la cual acced\u00ed al Consejo Nacional y a trav\u00e9s de una agrupaci\u00f3nminoritaria del SMU que no hizo alian-zas con nadie, estuve en todas las ne-gociaciones de las otras dos elecciones. Y digo, en todas. El legislador separ\u00f3 claramente lo sindical del colegio, los m\u00e9dicos no. Es pol\u00edtico. Se necesita una madurez y honestidad importante para que deje de serlo. Y por ahora sinceramente, no la veo. Por eso cuando veo o leo cr\u00edticas a las alianzas, me da como \"cierta ter - nura\" . Nos quejamos s\u00f3lo si quedamos afuera de esas alianzas. Si somos parte y salimos victoriosos, festejamos. Y se form\u00f3 el Colegio M\u00e9dico, se con- form\u00f3 el Consejo Nacional. Al Dr. Jor - ge Torres lo elegimos como Presidente. El Dr. Tabar\u00e9 Caputti exquisita perso-na que por razones de salud tuvo que renunciar, con el ingreso del Dr. Omar Alonso e In\u00e9s Vidal.Julio Trostchansky, quien renuncia cuando es candidato a la presidencia del SMU, en un gesto \u00e9tico que hay que destacar, con el ingreso del Dr. Jos\u00e9 Mi-narrieta. Los doctores Oscar Balboa y Oscar Cluzet, Oscar viejo y \"Oscar pelado\" , como ellos se llamaban en cada reu-ni\u00f3n y para dejar bien claro quien hab\u00eda dicho tal cosa. Marcos Torres, Ramiro Failache y quien escribe. Ten\u00edamos todo solucionado pero no ten\u00edamos ni donde reunirnos, no ten\u00eda-mos computadoras, papeles ni lapice-ras. Nada. Todo era personal. Nos deja-ron un Colegio M\u00e9dico que no exist\u00eda. Comenzamos a reunirnos en una ofici- na del hotel Radisson y por gestiones de la secretaria de la Academia Nacional de Medicina, la Sra. Andrea Puppi fue nuestra primera secretaria, obviamente honoraria, si no hab\u00eda dinero!. Luego nos reunimos a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n del Dr. Torres en la sede de la Sociedad de Medicina Interna, mediante un alqui-ler a pagar en forma diferida cuando se contara con el dinero. De all\u00ed surge una frase del Dr. Tabar\u00e9 Caputti que nos qued\u00f3 a todos en la memoria, \"Nos han dejado un beb\u00e9 en la puerta, debemos darle de comer y ense\u00f1arle a caminar\" . Luego deb\u00edamos tomar decisiones. Nombrar el 10\u00b0 Consejero Nacional, el abogado, con voz pero sin voto. Recay\u00f3 en el Dr. Juan Errandonea. Un compa-\u00f1ero m\u00e1s, comprometido con su tarea y con el CMU. Definir si los cargos deber\u00edan ser renta-26 | Memoria CMU 2018 - 2021dos. Los Dres. Dr. Tabar\u00e9 Caputti y Ra- miro Failache desde un inicio dieron su postura de que los cargos deber\u00edan ser honorarios. El resto ten\u00edamos la postu-ra de que los cargos deben ser rentadosdado que m\u00e1s all\u00e1 del compromiso \u00e9tico, se deb\u00eda pautar un compromiso contractual, dado que implica mucho trabajo y mucho tiempo, y que uno debe dejar de lado sus tareas profesio-nales para concurrir a reuniones den-tro y fuera del CMU, sobre todo los m\u00e9-dicos que est\u00e1bamos activos en nuestraprofesi\u00f3n. El Dr. Jorge Torres acompa-\u00f1aba esta posici\u00f3n. A tal punto que para poder percibir la remuneraci\u00f3n del CMU tuvo que re-nunciar a su jubilaci\u00f3n, la cual era ma-yor al salario del propio CMU. Perd\u00eda dinero. Se nombr\u00f3 el Tribunal de \u00c9tica, cuyo Presidente fue el Dr. Nisso Gate-\u00f1o. Deb\u00edamos cumplir el mandato de la Ley, redactar un C\u00f3digo de \u00c9tica, el cual se deb\u00edaq remitir al Parlamento para que fuera aprobado como Ley. Hubo un grupo importante de colegas a cargo de esa tarea. Pero quisiera des-tacar la labor de la Dra. Yubar\u00e1n Vespa-li, y del Dr. Oscar Cluzet, nuestro nexo con esa Comisi\u00f3n. Otra reflexi\u00f3n personal. Cumpl\u00ed con el mandato de la Ley y con la tarea por la cual fui electo. Ayud\u00e9 a redactar ese C\u00f3digo de \u00c9tica y particip\u00e9 de todas las reuniones previas en el Parlamento. Pero nunca estuve de acuerdo con que este fuera Ley. No estoy de acuerdo con la judicializaci\u00f3n de la \u00c9tica. Para mi van por caminos diferentes. No todo lo que no es delito o falta, es \u00e9tico. Uno puede terminar absuelto por la Justicia pero no libre de una falta \u00e9tica. Deb\u00edamos decidir la cuota mensual de los colegiados. El CMU necesitaba re-cursos econ\u00f3micos por razones obvias. Otra reflexi\u00f3n y planteo personal que figura en Actas y en el cual no me apo-yaron. Dado que la propia Ley esta-blece que la creaci\u00f3n del CMU es para beneficio de la Sociedad toda, y que es obligatorio estar colegiado para poder ejercer, lo cual no ocurre con otras pro-fesiones, mi planteo fue que la cuota del CMU se pudiera deducir del IRPF. No ten\u00edamos por qu\u00e9 los profesionales, tan castigados tributariamente, seguir forzando nuestros bolsillo, los cuales, para algunos colegas, estaban bastante flacos. Luego designamos al Adminis-trador, que en ese momento era en rea-lidad el Contador del CMU, el Cr. \u00c1l-varo N\u00fa\u00f1ez, gran persona y excelente profesional y con quien a ra\u00edz de esto conservamos hasta hoy una profunda amistad. Destacar el compromiso de todos pero 27 | Memoria CMU 2018 - 2021sobre todo del Dr. Jorge Torres, los lla- mados diarios, los del domingo a la ma\u00f1ana, \u00a8a la hora de revolver el tuco\u00a8, como nos gustaba bromear con \u00e9l, pero siempre preparando la agenda de la se-mana. Fue el gran impulsor al desarro-llo del CMU. Dedic\u00f3 los \u00faltimos a\u00f1os de su vida a ello. Estuvimos a punto de comprar una sede, visitamos varias casas, pero en-tend\u00edamos que no deb\u00edamos hacer todo. Que el CMU ven\u00eda para quedar - se y que esto continuar\u00eda, que esta ta-rea hab\u00eda que dejarla para las nuevas autoridades. El Dr. N\u00e9stor Campos se encargar\u00eda de ello. Por \u00faltimo, agregar el profundo placer que me produce ver como se est\u00e1 trabajando hoy en los di-ferentes cometidos del CMU a lo largo y ancho del pa\u00eds, a cargo de las diferen-tes regionales y del propio Consejo Na-cional. Ver a Blauco, a quien conozco desde hace a\u00f1os, llevar adelante esto, es algo que era previsible. Conoc\u00eda su capacidad de trabajo y su hombr\u00eda de bien. Esto contin\u00faa, el CMU vino para que- darse. A mis compa\u00f1eros del 1er Con-sejo Nacional, pero sobre todo a los Dres. Jorge Torres y Tabar\u00e9 Caputti, que seguro desde alg\u00fan lado nos esta-r\u00e1n mirando, decirles que \"el beb\u00e9 cre-ci\u00f3 y ya camina\" .28 | Memoria CMU 2018 - 2021 Hitos para el fortalecimientoinstitucional del CMU + Transparencia 29 | Memoria CMU 2018 - 2021 Hitos para el fortalecimientoinstitucional del CMU + Transparencia Hitos para el fortalecimiento institucional del Colegio M\u00e9dico del Uruguay + Transparencia El fortalecimiento institucional del Co- legio M\u00e9dico del Uruguay en la gesti\u00f3n 2019-2021 es notorio y puede visuali-zarse f\u00e1cilmente en una serie de hitos a los cuales haremos referencia en el pre-sente documento a disposici\u00f3n y con-sulta de todos los colegiados. La transparencia en clave de Estado de Derecho, y de m\u00e1s y mejor ciudadan\u00eda es ley en nuestro pa\u00eds desde el a\u00f1o 2018, y es en dicho marco regulatorio donde se establecen una serie de obligaciones para las personas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico no estatal, entre ellas, el Cole-gio M\u00e9dico del Uruguay. En dicha l\u00ednea, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay ha mejorado sustancialmen-te su p\u00e1gina web oficial https://www.colegiomedico.org.uy, donde cualquier colegiado y cualquier ciudadano puede acceder f\u00e1cilmente y a un solo click a informaci\u00f3n relevante y p\u00fablica, a t\u00edtu-lo de ejemplo, las distintas actividades de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n m\u00e9dica con-tinua, su estructura organizacional, sus cometidos, su marco legal, la remune-raci\u00f3n de los funcionarios, los extrac-tos de actas del Consejo Nacional, entre otros. Transparencia, que, sin duda, se ha po- tenciado tambi\u00e9n con la publicaci\u00f3n, difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de toda la in-formaci\u00f3n relevante del CMU en sus distintas redes sociales: Twitter, Linke-din, Instagram y su canal de Y outube. Hoy se puede acceder y seguir semana a semana las principales resoluciones del Consejo Nacional, a trav\u00e9s de actas donde se visualiza el orden de d\u00eda, los asuntos tratados y las principales reso-luciones adoptadas por el \u00f3rgano jerar - ca del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, en una novedad auspiciosa de esta gesti\u00f3n, que favorece y potencia la transparen-cia y la cercan\u00eda con la ciudadan\u00eda. Precisamente en este punto, se mejor\u00f3 la gesti\u00f3n administrativa de las distin-tas sesiones del Consejo Nacional que aprob\u00f3 por unanimidad publicar ex-tractos de sus actas en la p\u00e1gina web oficial del CMU, al acceso de todos, de modo de seguir, acceder y controlar la gesti\u00f3n del CN. Asimismo, se incorporan a las actas, las disposiciones propias de la Ley de Informaci\u00f3n P\u00fablica, disponiendo la reserva y confidencialidad de distin-tos puntos del orden del d\u00eda, cuando 30 | Memoria CMU 2018 - 2021el car\u00e1cter excepcional de lo tratado y resuelto as\u00ed lo amerite, mejorando la calidad y orden de las actas. En lo que refiere a la organizaci\u00f3n y funcionamiento administrativo del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, tambi\u00e9n cabe destacar la aprobaci\u00f3n de dos Re-glamentos, que en sus distintas dimen-siones y aspectos regulados, contribu-yen, sin dudas, a fortalecer la estructura del CMU.En primer lugar, destacar que, por pri-mera vez en la historia del CMU, se aprueba su \"Reglamento de Asistencias y Licencias\" aprobado por unanimidad por el Consejo Nacional en sesi\u00f3n del d\u00eda jueves 12 de noviembre de 2020, Reglamento que empez\u00f3 a regir a par - tir del 1\u00ba de enero de 2021, buscando armonizar y unificar distintos reg\u00edme-nes de asistencia y licencia que exist\u00edan en el Colegio M\u00e9dico trat\u00e1ndose del Consejo Nacional, los distintos Con-sejos Regionales y el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica. En segundo lugar, la aprobaci\u00f3n de un nuevo Reglamento para el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, aprobado por unanimi-dad del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica y del Consejo Nacional a fines de febrero de 2021, vigente para todas las denuncias por presuntas faltas \u00e9ticas que ingresen a partir del 1\u00ba de marzo de 2021.El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica es el en-cargado de velar por el cumplimiento del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica, funciona con alcance nacional y en forma inde-pendiente a cualquier estructura del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Sus inte-grantes son designados por el Consejo Nacional del CMU. En un proceso de trabajo e intercam- bio permanente de una Comisi\u00f3n de Trabajo integrada en el segundo se-mestre de 2020 por representantes del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica y del Consejo Nacional, se mejoro en forma sustan-cial el procedimiento ante el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica y eventualmente ante el Tribunal de Alzada, unificando pro-cedimiento y dando mayores garant\u00edas a todas las partes, dotando de mayor transparencia a la publicaci\u00f3n de los fallos emitidos en la p\u00e1gina web oficial del CMU e incorporando f\u00f3rmulas no-vedosas para resguardar la identidad de menores, y derecho al olvido, estando a la vanguardia de las nuevas tendencias en materia de transparencia y privaci-dad de contenidos y publicaciones en p\u00e1ginas web. En mater\u00eda de \u00c9tica M\u00e9dica, destacar tambi\u00e9n, que se mejoraron los cana-les de comunicaci\u00f3n con el Ministerio de Salud P\u00fablica, lo cual tambi\u00e9n fue recogido en el Reglamento aprobado, dada su competencia en caso de san-ciones de suspensi\u00f3n en el Registro y su notificaci\u00f3n a los colegiados y a las 31 | Memoria CMU 2018 - 2021instituciones de salud p\u00fablicas y priva- das donde prestan funciones.A ra\u00edz de la pandemia de la covid-19, y en momentos en los cuales no era aconsejable la presencialidad de los Consejeros Nacionales y de los Con-sejeros Regionales en las distintas se-siones, se reglament\u00f3 la posibilidad de sesiones v\u00eda el canal institucional de Zoom del CMU, lo que permiti\u00f3 el de-sarrollo normal de toda la actividad de los distintos Consejos, dando certezas y seguridad jur\u00eddica a lo resuelto en ta-les sesiones, lo cual tambi\u00e9n se replic\u00f3 en las sesiones del Tribunal de Alzada, integrado por Consejeros Nacionales, para entender en cuestiones relaciona-das con denuncias sobre faltas \u00e9ticas. Asimismo se incorporaron disposicio- nes para reglamentar el funcionamien-to del Consejo Nacional, desde la mar - ca de ingreso y egreso a las sesiones, de los descuentos en caso de inasistencias, de la forma de justificar las faltas, de la composici\u00f3n y componente del sala-rio percibido, de modo de plasmar en disposiciones internaciones cuestiones propias de un correcto funcionamiento del \u00f3rgano jerarca m\u00e1ximo del CMU. Tambi\u00e9n merece destaque todas las gestiones efectuadas a los efectos de potenciar los activos inform\u00e1ticos del CMU y sus respaldos, de modo de po-der gestionarlos en forma eficiente, y con la mayor seguridad dada la espe-cial sensibilidad de la informaci\u00f3n que se respalda. P\u00e1rrafo aparte merecen las gestiones efectuadas para el fortalecimiento del Programa Piloto de Bienestar Profesio-nal (BienPro) del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU), que se enmarca en las disposiciones de la Ley N\u00ba 18.591, de 18 de setiembre de 2009, de Crea-ci\u00f3n del CMU y en la Ley N\u00ba 19.286, de 25 de setiembre de 2014 que aprueba el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica que le otorga la responsabilidad de velar por el bienes-tar de los m\u00e9dicos y de asegurarse que la pr\u00e1ctica de los m\u00e9dicos se ejerza en buenas condiciones f\u00edsicas y ps\u00edquicas para seguridad del paciente y para ase-gurar la calidad. El Programa de Bienestar Profesional (BienPro) del Colegio M\u00e9dico del Uru-guay (CMU) tiene como objetivos fun-damentales: Desarrollar programas de promoci\u00f3n de salud mental para m\u00e9di-cos con un enfoque salutog\u00e9nico. Desa-rrollar programas preventivos en salud y generar dispositivos que contribuyan a optimizar la asistencia al m\u00e9dico con problemas mentales, Generar instan-cias de remediaci\u00f3n para problemas espec\u00edficos como talleres de formaci\u00f3n profesional continua sobre temas como manejo del estr\u00e9s, el desgaste profe-sional (burnout), comportamientos no profesionales, transgresi\u00f3n de los l\u00edmites sexuales con pacientes, mejo-32 | Memoria CMU 2018 - 2021ra de la comunicaci\u00f3n entre colegas y con el equipo, y, Optimizar los trata-mientos de los m\u00e9dicos, mejorando la accesibilidad, brindando un acceso r\u00e1-pido a una evaluaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, en un marco de estricta confidencialidad, mejorando el seguimiento y proporcio-nando una red de apoyo para el colega.El Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) tiene dentro de sus cometidos velar por el bienestar de todos los m\u00e9dicos del pa\u00eds y, al mismo tiempo, de asegurar que los m\u00e9dicos ejerzan su profesi\u00f3n en las mejores condiciones de salud f\u00edsica y mental que redunde en una buena pr\u00e1ctica profesional para seguridad y bienestar de la poblaci\u00f3n asistida. Durante la presente gesti\u00f3n, se han op- timizado todos los procedimientos in-ternos relativos al Programa BienPro, revisando todos y cada uno de los documentos que se firman entre el Programa y sus pacientes, dotando de mayor seguridad y certeza jur\u00eddica el tr\u00e1fico de informaci\u00f3n personal y sen-sible, mejorando asimismo las relacio-nes laborales que vinculan a quienes prestan funciones en el Programa con el Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Tambi\u00e9n se han mejorados los procedi- mientos en materia de mediaci\u00f3n, otro de los pilares fundamentales del Cole-gio M\u00e9dico del Uruguay.De acuerdo con su Ley de creaci\u00f3n, Ley N\u00ba 18.591, de 18 de setiembre de 2009, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay est\u00e1 di-rigido por: A) Un Consejo Nacional, domiciliado en la capital de la Rep \u00fab li- ca con competencia en todo el territo-rio nacional; y, B) Por Consejos Regio-nales con competencia en su respectivo territorio, de acuerdo con el art \u00ed culo 5\u00b0 de la Ley N\u00b018.591. Entre las competencias del Consejo Nacional, se destaca la mediaci\u00f3n que se dispone en forma expresa en el lite-ral j) del art \u00ed culo 16 del decreto regla- mentario N\u00ba 83/010, a nivel nacional, en caso de conflictos planteados entre miembros colegiados de diferentes Re-gionales del Colegio: \"j) Actuar como Tribunal de Conciliaci rente a con- flictos planteados entre miembros co-legiados de diferentes Regionales del Colegio\" . Por su parte las competencias de los Consejos Regionales est \u00e1n r eguladas en el art \u00ed culo 10 de la Ley N\u00b0 18.591 y en el art \u00ed culo 22 del decreto reglamentario dentro de los l \u00ed mites de sus respectivos territorios. En el caso de los Consejos Regiona-les la competencia de conciliaci \u00f3n y/o m ediaci \u00f3n es t\u00e1 regulada en el literal F) del art \u00ed culo 10 de la Ley N\u00b0 18.591 y en el literal f) del art \u00ed culo 22 del de- creto reglamentario, estando limitada a los l \u00ed mites de la distribuci \u00f3n t erritorial consagrados en el art \u00ed culo 8 de la de la Ley N\u00b0 18.591: A) Regional Montevi-33 | Memoria CMU 2018 - 2021deo; B) Regional Sur; C) Regional Este; D) Regional Oeste; y E) Regional Nor - te para los conflictos generados entre miembros del Colegio o de \u00e9 stos con terceros. En caso de que los conflictos plantea- dos sean entre miembros colegiados de diferentes Regionales del Colegio, ser \u00e1 el Consejo Nacional del CMU quien asumir \u00e1 la competencia de mediaci \u00f3n y/o co nciliaci \u00f3n. O tro hito, tambi\u00e9n relevante, fue la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Asesora-miento en Derecho M\u00e9dico integrada por destacados especialistas en la ma-terias, y por representantes de las dis-tintas Facultades de Medicina del Uru-guay. Finalmente vale destacar actividades que han contribuido al posicionamien-to del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en la comunidad m\u00e9dica nacional y en la sociedad toda.Asi, por ejemplo, en esta gesti\u00f3n se cre\u00f3 el Premio llamado \"M\u00e9dico Vocacio-n a l \". En el 2019, se celebr\u00f3 la primera edi- ci\u00f3n de la entrega del Premio \"M\u00e9dico Vocacional\" el d\u00eda 3 de diciembre, en ocasi\u00f3n del D\u00eda Internacional del M\u00e9-dico. Los atributos destacados para ac-ceder a tal distinci\u00f3n versan especial-mente sobre la trayectoria profesional destacada, la tarea asistencial y docente, el marcado humanismo, la vocaci\u00f3n de servicio, los trabajos de investigaci\u00f3n, y haber trabajado en educaci\u00f3n m\u00e9dica continua. Al respecto se crearon tres categor\u00edas: Premio M\u00e9dico Vocacional \"Cole-giados\"; Premio \"Organizaciones M\u00e9dicas\" , lo cuales resultan elegidos por la votaci\u00f3n de los colegiados, del Consejo Nacional del CMU y de las distintas instituciones m\u00e9dicas. Hemos tratado de resumir, hitos, pun- tos de inflexi\u00f3n, que, sin lugar a dudas, han fortalecido en esta gesti\u00f3n, la ins-titucionalidad del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, de hoy, y del futuro.34 | Memoria CMU 2018 - 2021HITOS que har\u00e1n la diferencia Reducci\u00f3n del 15,47% en la cuota del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Al inicio de la gesti\u00f3n la cuota ascen- d\u00eda a $ 520, en esta gesti\u00f3n se rebaj\u00f3 el monto de la cuota, y luego de la rebaja aquellos colegiados que est\u00e1n al d\u00eda con sus obligaciones con el CMU, pagan una cuota de $468. Baja de sueldos de los cargos pol\u00edticos de Consejeros Nacio-nales y Consejeros Regionales Se dispuso una rebaja en los sueldos a las Autoridades y Consejeros de todo el Pais. Se recortaron gastos en publicidad Se dispuso una rebaja sustantiva en gastos de publicidad en pautas en me-dios de comunicaci\u00f3n, canalizando los canales oficiales del CMU (redes socia-les, mailing, p\u00e1gina web).Cambio en el rubro vi\u00e1ticos Se cambi\u00f3 el rubro vi\u00e1ticos por devo- luci\u00f3n de gastos. Con lo cual se ahorr\u00f3 un 50% en concepto de vi\u00e1ticos. Baja de cuota constanteLa baja en la cuota ha sido constante a lo largo de los 3 a\u00f1os de gesti\u00f3n. Exoneraci\u00f3n a jubiladosSe brindaron exoneraciones a jubilados en todo el pa\u00eds. Y estos con un solo tr\u00e1-mite pueden optar por ser colegiados con todos los derechos y obligaciones sin pagar cuota. Declaraci\u00f3n Jurada electr\u00f3nica por web Se trabaj\u00f3 para lograr que la declara- ci\u00f3n jurada de ingresos se realice v\u00eda web para que muchos colegas que no pod\u00edan concurrir a las sedes regiona-les, sobre todo en el interior del pa\u00eds, no tengan que pagar los $ 468 actuales y paguen menos si sus ingresos as\u00ed lo determinan, lo cual significa una baja de cuota por accesibilidad para esos co-legas. Descuento del 25% en los haberes de consejeros que no asistan a las reuniones.35 | Memoria CMU 2018 - 2021Se fij\u00f3 un descuento del 25% de los ha- beres del mes para aquellos consejeros que no asistan a las reuniones generales de los 34 consejeros de todo el pa\u00eds, las cuales se fijan con meses de anticipa-ci\u00f3n, hecho que antes no ocurr\u00eda. Incorporaci\u00f3n de relojes y registro de asistencia Se vot\u00f3 incorporar relojes para marca digital como elemento objetivo de pre-sentismo laboral para los consejeros de todo el pa\u00eds. Cambio de Sede en la Regional Este La Regional Este logr\u00f3 cambiar el lugar de su sede desde Punta del Este hacia Maldonado reduciendo gastos y mejo-rando la accesibilidad y servicios para los colegiados. Uso de la Casa del CMU para todos los Colegiados Se comenz\u00f3 a utilizar las instalaciones de la Casa del M\u00e9dico del CMU por varios colegas, sociedades cient\u00edficas y otros. Los espacios pueden ser utiliza-dos sin cargo alguno en el horario de 08 a 22 hs. de lunes a s\u00e1bados. Las \u00e1reas de la sede dispuestas a ta-les efectos son: Sala de conferencias (m\u00e1ximo 60 personas), sala de reunio-nes primer piso (m\u00e1ximo 20 personas), Sala Roberto Umansky (M\u00e1ximo 10 personas), ba\u00f1os y cocina. Creaci\u00f3n de la Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil del CMU Se implement\u00f3 y creo una App del CMU para todos los colegiados del pa\u00eds, con informaci\u00f3n relevante del CMU, actividades de educaci\u00f3n m\u00e9di-ca continua, e informaci\u00f3n de inter\u00e9s. Ahora los colegiados toda la informa-ci\u00f3n a un clic en su celular. Redes SocialesSe potenciaron las redes sociales oficia- les del CMU, como medio de comuni-caci\u00f3n relevante con todos los colegia-dos y con la ciudadan\u00eda, creciendo en forma exponencial el n\u00famero de segui-dores en todas las redes. Se crearon perfiles en las redes Insta- gram y Linkedin, y se potenciaron la ya existentes en Twitter y el Canal de Youtu b e . Sector educaci\u00f3n y acceder a certificados todos los integran-tes de los equipos asistenciales no solo los m\u00e9dicos La educaci\u00f3n inclusiva para todo el personal de salud, y no s\u00f3lo m\u00e9dicos. Pudiendo realizar los cursos que est\u00e1n en el canal de Y outube del CMU y lue-36 | Memoria CMU 2018 - 2021go respondiendo un cuestionario en el sector de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua de la web, acceden al certificado corres-pondiente Comisi\u00f3n de Bio\u00e9ticaSe potenci\u00f3 la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica con destacados profesionales. La comi-sion realiz\u00f3 varios cursos, informes y logr\u00f3 publcar un libro Comisi\u00f3n de Humanismo y Cultura Se cre\u00f3 la Comisi\u00f3n de Humanismo y Cultura con destacados profesionales. Centros de simulaci\u00f3nSe crearon tres Centro de Simulaci\u00f3n de avanzada, entre ellos el primer Cen-tro de Simulaci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la ecograf\u00eda gineco-obst\u00e9trica en el Uruguay, el primer Centro de Simula-ci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la emergen-cia, y un laboratorio de Innovaci\u00f3n y Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda en la sede del Consejo Regional Este. Cumpliendo con informar y comunicar a los cole-giados lo que se hace. Revista Gestiona CMUSe cre\u00f3 la Revista Gestiona del CMU, referente para todos los colegiados, con art\u00edculos especializados de referentes nacionales e internacionales, con la di-fusi\u00f3n de todas las actividades de edu-caci\u00f3n m\u00e9dica continua e informaci\u00f3n de inter\u00e9s para todos los colegiados. Cuadernos de Derecho M\u00e9dicoSe crearon los Cuadernos de Derecho M\u00e9dico del CMU, referente para todos los colegiados, con art\u00edculos especiali-zados de referentes nacionales e inter - nacionales. Exoneraci\u00f3n de cuota a padres y madres Se dispusieron exoneraciones especia- les para colegiados. Los padres y ma-dres m\u00e9dicos tuvieron exoneraci\u00f3n de la cuota durante 6 meses. +de 400 actividades de Educa- ci\u00f3n M\u00e9dico Continua Premios medico VocacionalSe cre\u00f3 el Premio M\u00e9dico Vocacional para destacar actuaciones profesionales y \u00e9ticas relevantes de colegiados. Convenio con Instituciones P\u00fablicas: INDDHH, UNASEV, Se celebraron convenios de con institucio-nes p\u00fablicas relevantes, para la concre-37 | Memoria CMU 2018 - 2021ci\u00f3n de los cometidos del CMU. COVID-19: Tapabocas, m\u00e1scaras faciales, realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3stico a m\u00e9dicos, Exoneraci\u00f3n de cuotas a los colegas que facturan, entrega de kits de protecci\u00f3n a la po-blaci\u00f3n. Se dispusieron medidas de alto impac- to en beneficio de todos los colegiados durante la pandemia del COVID -19. Sala de reuni\u00f3n con computadora y monitor Se acondicion\u00f3 una sala de reuniones a disposici\u00f3n de los colegiados en la Sede Central del CMU. Plataforma zoom del cmu a disposici\u00f3n de todos los Cole-giados con aumento de la capa-cidad de participantes. La plataforma zoom a disposici\u00f3n de todos los colegiados se ampli\u00f3 a 500 de modo de potenciar este canal de comu-nicaci\u00f3n a lo largo de la pandemia. Investigaci\u00f3n: Apoyo al estudio BCG COVID-19 Se dispuso el apoyo del CMU al estudio BCG COVID-19Libros, Mediaci\u00f3n y \u00c9tica Se publicaron reconocidas publicacio- nes sobre Mediaci\u00f3n en Salud, \u00c9tica M\u00e9dica, donde participaron reconoci-dos autores, profesores nacionales e in-ternacionales. Revista anual de la Regional Este La Regional Este del CMU public\u00f3 una revista anual, donde puso a disposici\u00f3n de todos los colegiados, informaci\u00f3n de inter\u00e9s, y las actividades de educa-ci\u00f3n m\u00e9dica contin\u00faa desarrolladas. Posicionamiento del CMU en la Sociedad y la prensa El CMU se constituy\u00f3 en un referente para todos los colegiados y la ciudada-n\u00eda durante la pandemia del covid 19, con propuestas y soluciones para todos los colegiados. Gesti\u00f3n exitosa de la cartera de deudores y sobre todos de los contumaces Se realiz\u00f3 una gesti\u00f3n existosa para el recupero de la cartera de deudores del CMU, especialmente de aquellos deu-dores contumaces que nunca pagaron la cuota desde su creaci\u00f3n.38 | Memoria CMU 2018 - 2021Carn\u00e9 m\u00e9dico desarrollo propio Hoy el carn\u00e9 m\u00e9dico tiene un desarro- llo propio, y est\u00e1 al alcance de todos los colegiados. Videos de temas de inter\u00e9s del CMU Se publicitaron videos de inter\u00e9s para el CMU, en temas puntuales como el apo-yo a los colegiados en la pandemia, en el tema de la siniestralidad, accidentes de tr\u00e1nsito, de modo de contribuir con la sociedad toda. Asi tambien como grupos asistenciales , BienPro, Certifi-cado de defunci\u00f3n, etc. Programa Piloto BienProSe potenci\u00f3 el Programa Piloto BienPro, institucionalizando los canales de co-municaci\u00f3n con el Consejo Nacional, y mejorando los procedimientos inter - nos, para una mejor calidad del servi-cio para todos los colegiados. Se incorporaron al BienPro a los prac- tiantes internos, por primera vez desde su existencia, abriendo las puertas del CMU a los jovenes galenos. Apoyo a nuevos GALENOS y sorteo de laptops. Se lanzaron campa\u00f1as de apoyo y cer - can\u00eda con los nuevos galenos en oca-si\u00f3n de su recibimiento.Calcoman\u00edas m\u00e9dico en asistencia Se lanzaron calcoman\u00edas para la iden- tificaci\u00f3n de m\u00e9dicos en asistencia du-rante la Pandemia del COVID-19 Congreso de nuevos GALENOSSe celebraron los primeros congresos para nuevos galenos con gran convo-catoria. Congreso m\u00e9dicos y usuariosSe celebraron los primeros congresos para nuevos m\u00e9dicos y usuarios con gran convocatoria. Asesoramiento en derecho m\u00e9dico para todos los colegiados Se dispuso una atenci\u00f3n personalizada en derecho m\u00e9dico para todos aquellos colegiados que as\u00ed lo necesiten. Actividades de EMC en directo por la cuenta de Twitter del Colegio Todas las actividades de EMC se trans- miten en video no s\u00f3lo por el canal Y outube del CMU sino adem\u00e1s, por la red social Twitter.39 | Memoria CMU 2018 - 2021Sistema para acceder a los certificados de las actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica contin\u00faa desde la web sector educaci\u00f3n. Todo informatizado.Carn\u00e9 de salud al d\u00eda para cobrar y declaraci\u00f3n jutep Todos los consejeros deben cumplir con estos puntos para cobrar sus suel-dos. Reglamento de licencias consejeros Se aprob\u00f3, por primera vez, un Regla- mento de Asistencias y Licencias para todos los Consejeros Nacionales, Con-sejeros Regionales y los miembros del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica del CMU. Vacunatorio en el CMUMediante la celebraci\u00f3n de convenio de cooperaci\u00f3n institucional con el Minis-terio de Salud P\u00fablica (MSP), se apro-b\u00f3 la instalaci\u00f3n de un vacunatorio en la sede central del CMU para m\u00e9dicos, y luego para menores entre 12 y 18 a\u00f1os de edad. Seguro para la casa del CMUEntrega de Kits de protecci\u00f3n en todo el Pa\u00eds junto a Rotary Club Uruguay Se entregaron Kits de protecci\u00f3n para el covid 19, junto al Rotary Club Uru-guay y sus diferentes distritos en todo el pa\u00eds. Colocaci\u00f3n de c\u00e1maras de seguridad, cartel en el muro afuera, carteles historia de m\u00e9dicos. Se dispuso una galer\u00eda de im\u00e1genes de destacados profesionales y profesores de la salud en ocasi\u00f3n del D\u00eda Interna-cional del M\u00e9dico, en la sede central del CMU. Nuevo Reglamento del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica. Se aprob\u00f3 un nuevo Reglamento del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica, que recoge cambios sustanciales en los procedi-mientos internos, y en el funciona-miento del Tribunal de Alzada. Comienzo de sesiones del Consejo Nacional entre el 15 y 20 de enero cada a\u00f1o.Atenci\u00f3n no presencial en la 1era quincena de enero por licencia al personal administrativo40 | Memoria CMU 2018 - 2021 +INFO APP del Colegio M\u00e9dico del Uruguay Descarg\u00e1 la aplicaci\u00f3n movil del Colegio M\u00e9dico del Uruguay y acced\u00e9 a: Estado de cuenta Certicado de Colegiaci\u00f3nDeclaraciones JuradasCarn\u00e9 M\u00e9dicoEducaci\u00f3n distanciaAgenda M\u00e9dica (AGEM)1 2 3 4 5 6 Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:41 | Memoria CMU 2018 - 2021 Actividades, reuniones y eventos CMU de puertas abiertas42 | Memoria CMU 2018 - 2021Inauguraci\u00f3n de la sala \"Dr. Jorge Torres\" Me toca hoy, por decisi\u00f3n del Consejo Nacional, definir en pocas palabras los motivos de este homenaje, que incluye la denominaci\u00f3n de nuestra sala prin-cipal con el nombre de a quien hoy ho-menajeamos: el Profesor Dr. Jorge To-rres Calvete. Es indudable que el Profesor Torres tuvo una prol\u00edfica vida, particularmen-te en su relaci\u00f3n con la profesi\u00f3n que am\u00f3 y ala que dedic\u00f3 su vida: la me-dicina. Su participaci\u00f3n permanente y protag\u00f3nica en m\u00faltiples \u00e1reas: la do-cencia, lo gremial, lo acad\u00e9mico, ser\u00eda inabarcable en cualquier discurso, y est\u00e1 lejos de nuestra intenci\u00f3n. Nos re-feriremos entonces, a los aspectos vin-culados a esta instituci\u00f3n, el CMU, de la que no en vano, y merecidamente, fue primer conductor. Su aporte en esta instituci\u00f3n fue deter - minante y lo sigue siendo, en la medi- da en que los nobles prop\u00f3sitos que el prof. Torres supo delinear y adjudicar a este colectivo, est\u00e1n a\u00fan lejos de cum-plirse, cuando no de iniciarse. Y no es interpretar su legado lo que ha- cemos, por fortuna lo dej\u00f3 escrito en muchas publicaciones como su libro \"Reflexiones M\u00e9dicas\" , editado por estecolegio, escrito con la colaboraci\u00f3n de destacados colegas, donde delinea cla-ramente su visi\u00f3n acerca de la profe-si\u00f3n m\u00e9dica, y con ello, el papel clave que le toca cumplir al CMU. Un Colegio entendido como una crea- ci\u00f3n de nuestra ciudadan\u00eda, a trav\u00e9s de sus leg\u00edtimos representantes en el Par - lamento, bajo la forma de una Ley de Colegiaci\u00f3n. Creado como una persona p\u00fablica no estatal, y de integraci\u00f3n profesional obligatoria, diferente por tanto de una 43 | Memoria CMU 2018 - 2021asociaci\u00f3n libre y voluntaria como son las organizaciones gremiales. Una or - ganizaci\u00f3n propiedad de la ciudadan\u00eda,no nuestra, con la particularidad de que esta misma ciudadan\u00eda otorga a nuestraprofesi\u00f3n la conducci\u00f3n del mismo. \u00bfQu\u00e9 mensaje nos da el legislador con esto? Jorge Torres lo entendi\u00f3 primero que nadie, cuando se refiere al rasgo distintivo de este cuerpo legal: la au-torregulaci\u00f3n de la profesi\u00f3n con vo-caci\u00f3n de servicio a la ciudadan\u00eda. Las implicancias de este concepto suelen ser dif\u00edciles de aprehender, pero pode-mos interpretarlo: el colegio est\u00e1 llama-do a ser la organizaci\u00f3n que responde a la ciudadan\u00eda por la competencia pro-fesional del cuerpo m\u00e9dico, y de cada m\u00e9dico en particular. Competencia profesional que refiere a los aspectos \u00e9ticos, a los aspectos aca-d\u00e9micos, a la actualizaci\u00f3n de conoci-mientos, todo ello con el humanismo m\u00e9dico como norte y gu\u00eda de nuestroque hacer profesional. El doctor canadiense John Parsin- boogh, era citado con frecuencia por nuestro homenajeado, cuando dice: \"la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo vitalicio parece ingenua en esta era. La rev\u00e1lida peri\u00f3-dica ser\u00e1 introducida en la mayor\u00eda de los pa\u00edses a\u00fan antes que los sistemas hayan probado mejorar la atenci\u00f3n de los pacientes\" . El avance cient\u00edfico tecnol\u00f3gico ince-sante y vertiginoso, la renovaci\u00f3n de conocimientos permanente, nos en-frenta a la realidad de la obsolescencia de capacidades seg\u00fan pasan los a\u00f1os de profesi\u00f3n. Esta realidad nos obliga a entender que el aprendizaje de la medi-cina discurre durante toda nuestra acti-44 | Memoria CMU 2018 - 2021vidad profesional, y cesa con el final del ejercicio profesional. Por supuesto que todas estas cuestio- nes, defendidas por el profesor Torres durante toda su vida acad\u00e9mica y pro-fesional, en la teor\u00eda y en la pr\u00e1ctica, son pol\u00e9micas. Por supuesto que gene-ran y generar\u00e1n apasionados debates y requieren grandes consensos, ampli-tud de miras, y humildad. En la histo-ria moderna de la humanidad nuestra profesi\u00f3n ha sido colocada en un sitial prestigioso, pero debemos comprender que el mundo cambia, que la relaci\u00f3n entre la sociedad y los m\u00e9dicos tambi\u00e9n est\u00e1 en continuo cambio, y que la forma de defender la profesi\u00f3n y fundamen-talmente mejorar la calidad de nuestra atenci\u00f3n, es comprender esos cambios, y ser capaces de adaptarnos a los desa-f\u00edos que estos cambios implican. Tuve la suerte y el honor de compartir durante m\u00e1s de tres a\u00f1os, el Consejo Nacional de esta instituci\u00f3n con el pro-fesor Jorge Torres, y otros prestigiosos colegas. Fue un gran aprendizaje y un privilegio. Y entiendo entonces, que el mejor homenaje que podemos ha-cerle es intentar con el mayor esfuerzo posible, plasmar su legado en hechos, pensar la profesi\u00f3n como \u00e9l la pens\u00f3, y lograr que esta Instituci\u00f3n, que \u00e9l pres-tigi\u00f3, cumpla sus objetivos legales y conceptuales como \u00e9l lo quiso. \" 45 | Memoria CMU 2018 - 2021Dr. Hugo Rodr\u00edguez Almada (secretario) Dr.Ra\u00fal Blanco / Dr. Antonio L. Turnes (presidente) / Dr. Walter Ayala / Dr. Norberto Borba. La designaci\u00f3n de los 5 titulares y sus respectivos suplentes fueron votadas por unanimidad de los 9 miembros del Consejo Nacional. Conferencia sobre c\u00f3mo enfrentar las enfermedades raras Fue invitado por el Colegio M\u00e9dico del Uruguay el Dr. Arturo C. Porzecaski, quien brind\u00f3 una conferencia sobre \"C\u00f3mo lidiar con enfermedades raras\" . Porzecanski, un reconocido economis-ta y profesor uruguayo radicado en los EE.UU., proveniente de una familia de numerosos m\u00e9dicos, ha luchado contra una enfermedad fatal muy rara desde el 2005. El \u00e9xito de sus actividades como pacien- te l\u00edder ha sido celebrado por el Natio-nal Institutes of Health y por el diario The Washington Post, entre otros. Su conferencia profundiz\u00f3 en c\u00f3mo puede un m\u00e9dico no experto ayudar a un pa-ciente con una enfermedad rara, c\u00f3mo pueden familiares y amigos ayudar a tal paciente y c\u00f3mo se pueden ayudar los propios pacientes. En el D\u00eda Internacio- nal del M\u00e9dico, Visita a la Organiza-ci\u00f3n M\u00e9dica Colegial de Espa\u00f1a (OMC) Noviembre 2018 El presidente del CMU, Dr. Blauco Ro-dr\u00edguez Andrada visit\u00f3 la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial de Espa\u00f1a (OMC) y al Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos. Fraternizando con su par, el presidente Dr. Seraf\u00edn Romero. Asunci\u00f3n de las nuevas autoridades del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica. 46 | Memoria CMU 2018 - 2021la casa del m\u00e9dico colmada de m\u00e9dicos 03 de diciembre del 2018. Se desarro- ll\u00f3 en la Sede del Colegio M\u00e9dico del Uruguay la primera actividad en reco-nocimiento a todos m\u00e9dicos en su d\u00eda. En ese marco se homenaje\u00f3 a tres pro-fesionales de la medicina en la primera edici\u00f3n de \"Vocacionales\" . El CMU impuls\u00f3 que todos los a\u00f1os, en este aniversario, se seleccione a m\u00e9di-cos que han hecho de su profesi\u00f3n un compromiso con la sociedad, con la investigaci\u00f3n pensando en descubrir curas, han prestado sus horas al servi-cio de su pr\u00f3jimo sin pretender nada a cambio, otros han complementado su trabajo con la vocaci\u00f3n acad\u00e9mica transform\u00e1ndose en referentes dentro de sus especializaciones. Fueron re-conocidos, en un evento que colm\u00f3 la Sala de Actos de la nueva Sede con fa-miliares y colegas, a los siguientes pro-fesionales: Dra. Alicia Panizza: M\u00e9dica con pos- grado en Pediatr\u00eda, fue la primera mu-jer que se radic\u00f3 y ejerci\u00f3 Medicina en el interior del Departamento de Lava-lleja, radicada en la ciudad de Marisca-la. Dr. Marcos Mouli\u00e1: M\u00e9dico Especia- lista en Medicina Interna,Farmacolo-g\u00eda y Terap\u00e9utica, Geriatr\u00eda y Geronto-log\u00eda, Medicina Intensiva, Cardiolog\u00eda, Emergentolog\u00eda y con un extenso cu-rriculum entre sus M\u00e9ritos, trabajos y publicaciones. Dr. Hugo Bielli Rodr\u00edguez: Gradua- do de m\u00e9dico en 1967, Docente de la Facultad de Medicina de UDELAR desde1970 hasta 2004 ininterrumpi-damente, Profesor Titular de Cl\u00ednica M\u00e9dica desde 1988 a 1998, Profesor Titular del Dpto. de Comunidad desde 1998 a 2004, Neum\u00f3logo del MSP des-de 1969 a 1993, Especialista en Medici-na Interna y Neumolog\u00eda, M\u00e9dico In-ternista (por concurso) de la CSM del BSE desde 1995 hasta 2004. 47 | Memoria CMU 2018 - 2021 1\u00b0 Reuni\u00f3n de las regionales de todo el pa\u00eds. (08/12/2018) La UDELAR recibi\u00f3 a una nueva genera-ci\u00f3n de m\u00e9dicos Como cada a\u00f1o una nueva generaci\u00f3n de galenos egresados de UDELAR es recibida y homenajeada en el Audito-rio de la Facultad de Medicina. En 2018 egresaron 410 m\u00e9dicos nuevos. La gra-duaci\u00f3n de la generaci\u00f3n 2013 estuvo a cargo de autoridades, docentes, es-tudiantes y familiares. Desde el CMU, particip\u00f3 el presidente, Dr. Blauco Ro-dr\u00edguez Andrada y el presidente del Consejo Regional Montevideo, Daniel San Vicente. Se llev\u00f3 a cabo una nueva ceremonia de graduaci\u00f3n en el CLAEH48 | Memoria CMU 2018 - 2021 En esta oportunidad, los nuevos m\u00e9- dicos formaron parte de la octava ge-neraci\u00f3n de egresados de la instituci\u00f3n tras haber cumplido a cabalidad con las exigencias curriculares de la carrera. Como ya es habitual la ceremonia aca- d\u00e9mica que marca el final del a\u00f1o lec-tivo y celebra la graduaci\u00f3n de nuevos profesionales de medicina del CLAEH se realiz\u00f3 en el Teatro Cantegril de Punta del Este. La instancia, que consti-tuye el corolario de a\u00f1os de dedicaci\u00f3n y esfuerzo, cont\u00f3 con la presencia de autoridades de la instituci\u00f3n, docen-tes, funcionarios, estudiantes, familia-res, amigos y el CMU estuco presente con la participaci\u00f3n del presidente del Coelgio, Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andra-da, el prosecretario Dr. Andr\u00e9s Saibene y el secretario de Regional Este, Dr. Fe-derico Machado.Intensivo curso de mediaci\u00f3n para con-sejeros y colegiados Del 15 al 17 de marzo de 2019, se llev\u00f3 a cabo para todos los consejeros y cole-giados la capacitaci\u00f3n como mediado-res en el curso intensivo de 3 d\u00edas que se realiz\u00f3 en Sede del Colegio M\u00e9dico. En funci\u00f3n del Art\u00edculo 10 de la Ley 18591 compete a los Consejos Regionales los siguientes puntos: A) Llevar el Registro de los m\u00e9dicos ha- bilitados para ejercer la profesi\u00f3n en su regi\u00f3n, con constancia de su domicilio real. B) Asegurar el cumplimiento del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. C) Evacuar las consultas que le formulen los integran-tes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, domiciliados en su regi\u00f3n. D) Ejercer la representaci\u00f3n del Colegio Regional por intermedio de su Presidente y Se-cretario. E) Cumplir con las decisiones del Consejo Nacional en todo lo refe-rente al logro de los objetivos y fines del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. F) Actuar como Tribunal de Concilia- ci\u00f3n frente a los conflictos generados entre miembros del Colegio o de \u00e9stos con terceros. G) Elevar propuestas al Consejo Nacional para la elaboraci\u00f3n del presupuesto general del Colegio M\u00e9dico. H) Elevar al Consejo Nacional la propuesta de nombres para la inte-49 | Memoria CMU 2018 - 2021graci\u00f3n del Tribunal de \u00c9tica, dentro de los primeros quince d\u00edas de su confor - maci\u00f3n. Reuni\u00f3n con el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) El presidente del CMU, Dr. Blauco Ro- dr\u00edguez Andrada mantuvo una impor - tante reuni\u00f3n con el ministro de Salud P\u00fablica, Dr. Jorge Basso. En la misma se trataron varios temas de mutuo inter\u00e9s como la calidad asistencial, mediaci\u00f3n, conflicto de intereses, entre otros. \"Solo el trabajo en equipo y mirando en pro de la calidad asistencial de la poblaci\u00f3n es lo que nos permite crecer y mejorar\" sostuvo el presidente del CMU. 2\u00ba Seminario Inter- nacional \"Pol\u00edticas p\u00fablicas de salud en medicamentos y tratamientos de alto precio\" El 21 y 22 de marzo se desarroll\u00f3 el 2\u00ba Seminario Internacional sobre \"Pol\u00edti-cas p\u00fablicas de salud en medicamentos y tratamientos de alto precio\" . El mismo organizado por el Sanatorio Mautone y Fundaci\u00f3n OSDE de Argentina se llev\u00f3 a cabo en The Grand Hotel Punta del Este con invitados nacionales e inter - nacionales. Participaron por el CMU el secreta- rio de la Regional Este, Dr. Federico Machado y el presidente, Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada, quien junto a la senadora M\u00f3nica Xavier, miembro de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica de la C\u00e1-mara de Senadores del Uruguay, la Dra. Nilza Salvo, ministra del Tribunal de Apelaciones en lo Civil de 1\u00ba Turno, di-putado Dr. Mart\u00edn Lema, miembro de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica de la C\u00e1-50 | Memoria CMU 2018 - 2021mara de Representantes del Uruguay, Dr. Alfredo Guzm\u00e1n, Juez de Sala N\u00b0 2 de la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil y Comercial Federal en el Poder Judi-cial en Argentina, Dr. Francisco Cruce-las, Gerente de compliance y miembro de la Comisi\u00f3n Directiva de Fundaci\u00f3n OSDE. El presidente del CMU, habl\u00f3 sobre los cometidos del Colegio haciendo hin-capi\u00e9 en la Mediaci\u00f3n amparada por la ley 18.591 en su art\u00edculo 10 inciso F, compete a los Consejeros Regionales \" Actuar como Tribunal de Conciliaci\u00f3n frente a los conflictos generados entre miembros del Colegio o de estos con terceros\" . \"Con la creaci\u00f3n de esta ley se crea un nuevo ambiente donde los conflictos en salud hoy en d\u00eda tienen su \u00e1mbito para poderse resolver, que son las Regionales del CMU\" , sostuvo Ro-dr\u00edguez. Reuni\u00f3n con SUPC (Sociedad Uruguaya de Patolog\u00edas Cl\u00ednicas) El Colegio M\u00e9dico del Uruguay se re-uni\u00f3 con la SUPC (Sociedad Uruguaya de Patolog\u00eda Cl\u00ednica) con el objetivo de continuar trabajando en pro de la cali-dad asistencial. Mayo Amarillo 2019 El Pro secretario del CMU, Dr. Andr\u00e9s Saibene, particip\u00f3 de la reuni\u00f3n de coordinaci\u00f3n por \"Mayo Amarillo\" rea-lizada en Presidencia de la Rep\u00fablica junto Fundaci\u00f3n Gonchi Ro-dr\u00edguez, Polic\u00eda Caminera, UNASEV , BSE, IM, IM San Jos\u00e9, entre otras orga-nizaciones participantes. Reuni\u00f3n con la Sociedad de Radio-log\u00eda e Imagenolog\u00eda del Uruguay El Consejo Nacional del Colegio M\u00e9di- co del Uruguay, luego de recibir a los representantes de la Sociedad de Ra-diolog\u00eda e Imagenolog\u00eda del Uruguay y escuchar sus planteos, declara: * Es de inter\u00e9s p\u00fablico, por sus implicancias en la seguridad del paciente, y en la calidad asistencial, el respeto a los t\u00edtulos de es-pecialidades expedidos por la Escuela de Graduados de la Facultad de Medi-cina (UDELAR), y dem\u00e1s Facultades habilitadas por el MEC cuyos t\u00edtulos se registran ante el Ministerio de Salud. * 51 | Memoria CMU 2018 - 2021Calendario de reuniones con las Regionales en el a\u00f1o 2019 Reuni\u00f3n con FEPREMI El presidente del CMU, Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada mantuvo una reuni\u00f3n con la Federaci\u00f3n de Prestadores M\u00e9dicos del Interior (FEPREMI). Los principales ejes desarrollados se vincularon con herramientas disponibles en el CMU como Mediaci\u00f3n, Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua y BienPro.52 | Memoria CMU 2018 - 2021Por ende, entendemos como inconve- niente la extendida pr\u00e1ctica de proveer servicios de Ecograf\u00eda Diagn\u00f3stica por parte de m\u00e9dicos no titulados en ima-genolog\u00eda, cuando no existen razones geogr\u00e1ficas o de disponibilidad de di-chos especialistas. * Quedan excluidos de este planteo, todos aquellos procedimientos ecogr\u00e1-ficos realizados en situaciones que no ameritan la participaci\u00f3n de dichos es-pecialistas, como el ECO fast, realizado habitualmente por m\u00e9dicos emergen-cistas, intensivistas u otros. Avances y desaf\u00edos de la salud p\u00fablica brasile\u00f1a. El Consejo Nacional del CMU realiz\u00f3 una jornada a cargo del Dr. Leandro Nascimento Bertoldi con el objetivo de conocer la historia, avances y desaf\u00edos del sistema de salud en la Rep\u00fablica Fe-derativa del Brasil. El Dr. Nascimento es m\u00e9dico de Familia y Comunicado, graduado en la Escuela Latinoameri-cana de Medicina de Cuba, especialis-ta en Atenci\u00f3n B\u00e1sica por la Universi-dad Federal de Mato Grosso en Brasil. Fundador y coor dinador del Proyecto Calaguinho, vencedor del premio INO-V ASUS de la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud/ OPS y MS. La actividad se de-sarroll\u00f3 en la sala de conferencias de la nueva sede del Colegio M\u00e9dico. 2\u00aa jornada de BIENPRO 2019 El BienPro organiza una jornada de dos d\u00edas conmemorando su primer a\u00f1o de funcionamiento y desarrollar\u00e1 distintos aspectos del bienestar m\u00e9di-co. Entre los invitados internacionales participar\u00e1 la Dra. Dolores Braque-hais, el Lic. Psic. Enric Llavayol y el 53 | Memoria CMU 2018 - 2021Dr. Gustavo Tolchinsky (Programa de Atenci\u00f3n Integral al M\u00e9dico Enfermo, Fundaci\u00f3n Galatea, Colegio M\u00e9dico de Barcelona) Entre los ejes a tratar: * El bienestar del m\u00e9dico: la visi\u00f3n de las autoridades nacionales y universita-rias. * El rol de los Colegios M\u00e9dicos: el programa PAIME Organizaci\u00f3n M\u00e9-dica Colegial de Espa\u00f1a. * El m\u00e9dico con discapacidad y la seguridad social en nuestro pa\u00eds. * Impacto de la salud mental del m\u00e9dico: la visi\u00f3n de las ca-jas y seguros profesionales. * El balance entre el apoyo al m\u00e9dico y la responsa-bilidad hacia los pacientes. El bienestar emocional y la seguridad del paciente. * El bienestar del m\u00e9dico: la perspec- tiva de los m\u00e9dicos j\u00f3venes. Tambi\u00e9n los participantes participaron de una jornada con cursos sobre Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua. Los temas: * Abor - daje del problema de las adicciones en los m\u00e9dicos. *\u00bfC\u00f3mo puedo manejar mejor el estr\u00e9s y prevenir el burn-out? Talleres 2019 Obstetricia Cr\u00edtica en Regionales El equipo de Obstetricia Cr\u00edtica del Hospital Militar y el Comit\u00e9 de Obs-tetricia Cr\u00edticas de la SUMI realiza durante el 2019 una serie de jornadas denominadas Taller \"C\u00f3digo Rojo\" y \"C\u00f3digo Azul\" , las mismas constan de 3 partes y se realizaran en el Consejo Nacional y las distintas Regionales del CMU. C\u00f3digo Rojo: La primera parte consiste en exposiciones te\u00f3ricas sobre diagn\u00f3stico precoz y manejo del shock hipovol\u00e9mico y de la Hemorragia post parto. Asimismo presentaci\u00f3n del pro-tocolo de actuaci\u00f3n ante una paciente con shock hipovol\u00e9mico por Hemorra-gia post parto. Exposiciones a cargo de intensivistas, emergent\u00f3logos, ginec\u00f3-logos y t\u00e9cnicos en Hemoterapia. 54 | Memoria CMU 2018 - 2021Una segunda parte pr\u00e1ctica con mani- qu\u00edes para resoluci\u00f3n de casos cl\u00ednicos y aplicaci\u00f3n de conceptos vertidos en la exposici\u00f3n te\u00f3rica. Por \u00faltimo, un in-tercambio y cuestionario sobre Hemo-rragia post parto y shock, con correc-ci\u00f3n del mismo en plenario, as\u00ed como evacuaci\u00f3n de dudas e intercambio con los asistentes. El taller a cargo de intensivistas, emer - gent\u00f3logos, cardi\u00f3logo y ginec\u00f3logos. Una segunda parte pr\u00e1ctica con mani-qu\u00edes para la resoluci\u00f3n de casos cl\u00edni-cos y aplicaci\u00f3n de conceptos vertidos en la exposici\u00f3n te\u00f3rica. Por \u00faltimo, se solicitar\u00e1 dar respuestas a un cuestionario sobre reanimaci\u00f3n cardiopulmonar en la embarazada, con correcci\u00f3n de este en el plenario, as\u00ed como evacuaci\u00f3n de dudas e intercam-bio con los asistentes. Curso intensivo de mediaci\u00f3n y gesti\u00f3n del conflicto 55 | Memoria CMU 2018 - 2021 Los d\u00edas 15, 16 y 17 de marzo del 2019, se llev\u00f3 a cabo un curso intensivo de Mediaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conflicto or - ganizado por el CMU y dictado por los docentes de la C\u00e1tedra de Facultad de Derecho de la UdelaR; M\u00e9todos Alter - nativos y Resoluci\u00f3n de Conflictos: Dr. Federico Daverede, Dra. Cristina Her - n\u00e1ndez, Dr. Fabi\u00e1n Modernell y la Esc. M\u00f3nica Casavieja. Participaron del mismo Consejeros tanto nacionales como de las 5 Regio-nales del Colegio M\u00e9dico y colegiados. No solo se adquiri\u00f3 conocimiento so- bre Mediaci\u00f3n, sino que se gener\u00f3 un intercambio muy nutritivo entre parti-cipantes y docentes. El aporte de los co-legiados que realizaron el curso fue de un gran y enorme valor y dej\u00f3 a todos felices, con mucha energ\u00eda y con ganas de seguir trabajando, dado que demos-tr\u00f3 que un Colegio M\u00e9dico de todos y para todos es posible y con participa-ci\u00f3n real de todos, generando un enor - me valor agregado a la instituci\u00f3n.M\u00e1s de 24 horas de actividad acad\u00e9mi-ca en un fin de semana sin lugar a du-das nos gener\u00f3 un cambio, las personas que ingresaron al curso, no fueron las mismas que salieron, despu\u00e9s de todo como dijo Her\u00e1clito: \"lo \u00fanico constan-te es el cambio\" . Fue una gran instancia de crecimiento personal para todos. Se analiz\u00f3 la ley 18.591 de creaci\u00f3n del Colegio M\u00e9di-co del Uruguay, sobre todo su art\u00edculo 10 inciso F \" Compete a los Consejeros Regionales \" Actuar como Tribunal de Conciliaci\u00f3n frente a los conflictos ge-nerados entre miembros del Colegio o de estos con terceros\" . Se analizaron los m\u00e9todos alternativos a la soluci\u00f3n de conflictos (negocia-ci\u00f3n, mediaci\u00f3n, conciliaci\u00f3n y arbitra-je). Constantemente los seres humanos nos encontramos negociando y para ello la comunicaci\u00f3n es fundamental, por lo cual se habl\u00f3 y analiz\u00f3 sobre co-municaci\u00f3n y sus formas (verbal, para verbal y no verbal). La Mediaci\u00f3n es voluntaria, ambas partes deben aceptar concurrir al proceso de Mediaci\u00f3n, en el cual un tercero imparcial, especial-mente entrenado, sin poder autorizado de decisi\u00f3n facilita o ayuda a las partes en un conflicto a alcanzar voluntaria-mente un resultado mutuamente acep-tado. Lo que llamamos un\"ganar-ganar\" 56 | Memoria CMU 2018 - 2021y algo muy importante este proceso es confidencial. 1er. Congreso de Leishmaniosis del Mercosur - Regional Norte La Regional Norte del CMU auspicia el 1er Congreso de Leishmaniosis del Mercosur organizada por UdelaR a rea-lizarse del 27 al 29 de junio en Cenur Litoral Norte, Salto- Uruguay. La acti-vidad contar\u00e1 con conferencistas na-cionales y regionales, mesas redondas y un intercambio entre los participantes. Jornada de reflexi\u00f3n ciudadana El s\u00e1bado 30 de marzo se realiz\u00f3 en la Liga de Fomento de Punta del Este la Jornada de Reflexi\u00f3n Ciudadana abor - dando el tema \"Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria\" Dicha actividad fue organizada por el Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9-dico del Uruguay. Los objetivos fueron: Analizar causas y consecuencias de las situaciones de violencia que se viven en los servicios de salud y elaborar pro-puestas tendientes a su prevenci\u00f3n y manejo pr\u00e1ctico. Se cont\u00f3 con una nu-trida concurrencia de asistentes. Las palabras de Bienvenida estuvieron a cargo del Presidente del Consejo Re-gional Este el Dr. Luigi Cavalieri, luego el Consejero Dr. Wilfredo Casella brin-d\u00f3 una exposici\u00f3n acerca de los fines y alcances del Colegio M\u00e9dico del Uru-guay y del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica.Se cont\u00f3 con conferencistas de alto nivel como el Dr. Profesor Guido Berro (Ex. Profesor grado 5 de la C\u00e1tedra de Me-dicina Legal) y la Dra. Profesora Ma-riana Blengio Vald\u00e9z (Directora de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Hu-57 | Memoria CMU 2018 - 2021manos y Defensor\u00eda del Pueblo). Se conform\u00f3 un Panel Reactivo con delegados de: Movimiento Nacional de Usuarios, Asociaci\u00f3n de Trabajadores de la Asistencial M\u00e9dica, Consejo Re-gional Este del Colegio M\u00e9dico, Perio-dismo, Asistencial M\u00e9dica de Maldo-nado y Sanatorio SEMM-MAUTONE; que luego de cada conferencia ofrecie-ron sus diferentes visiones y puntos de vista al respecto. \"Estamos convencidos que es un im- portante aporte al equipo de salud y a la comunidad toda este tipo de activida-des de reflexi\u00f3n, discusi\u00f3n e intercam-bio de visiones acerca de esta tem\u00e1tica que nos golpea a todos. Seguiremos impulsando estas actividades as\u00ed como otras que permitan que la calidad de asistencia est\u00e9 asegurada y no se vul-neren derechos del equipo de salud y/o usuarios\" expres\u00f3 el Dr. Federico Ma-chado Secretario del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Reuni\u00f3n de trabajo entre el CMU y la So-ciedad Uruguaya de Administraci\u00f3n de Salud El objetivo del encuentro fue pensar en caminos conjuntos para promover las ciencias de la administraci\u00f3n, gerencia y gesti\u00f3n de servicios de salud y orga-nizaciones hospitalarias entre los inte-grantes y grupos de inter\u00e9s del Sistema Nacional Integrado de Salud en todo el pa\u00eds. Por otra parte, apoyar actividades de formaci\u00f3n formal y no formal en ges-ti\u00f3n, administraci\u00f3n y gerencia de ser - vicios de salud as\u00ed como la capacitaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n, profundiza-ci\u00f3n y mejora profesional continua en el desempe\u00f1o de cargos de responsabi-lidad promoviendo actividades de con-trol de la calidad en servicios de salud. Impulsar acuerdos y sinergias con el sistema universitario educativo supe-rior, terciario y cuaternario en todo el pa\u00eds para crear nuevas oportunidades de mejora del sistema de salud. Por \u00fal-timo impulsar pol\u00edticas para la creaci\u00f3n de c\u00f3digos de \u00e9tica organizacionales en el Sistema Nacional Integrado de Salud.58 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuni\u00f3n con ASSE 2019. El presidente del CMU, Dr. Blau- co Rodr\u00edguez Andrada mantuvo una reuni\u00f3n con el presidente del Directo-rio de ASSE Dr. Marcos Car\u00e1mbula con el objetivo de trabajar en conjunto en temas de mutuo inter\u00e9s para el colecti-vo y la sociedad toda. Teleconferencia con la Organizaci\u00f3n M\u00e9-dica Colegial de Es-pa\u00f1a El Colegio M\u00e9dico del Uruguay man- tuvo una importante teleconferencia con la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), organizaci\u00f3n integrada por los Colegios Provinciales Oficiales de M\u00e9-dicos y por el Consejo General de Co-legios Oficiales de M\u00e9dicos de Espa\u00f1a, con el objetivo de continuar generando puentes y fortalecer el trabajo en equi-po entre ambas instituciones. El intercambio centr\u00f3 su eje en la agen- da de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua (EMC) y constante promoci\u00f3n de ac-tividades que permitan a los m\u00e9dicos mantener sus competencias y destrezas, como estar actualizados de los avances en sus respectivas \u00e1reas. El presidente del CMU, Dr. Blauco Ro- dr\u00edguez Andrada agradeci\u00f3 al presi-dente de la OMC, Dr. Serafin Romero por esta instancia, calific\u00e1ndola como muy productiva y asegur\u00f3 que \"hay mucho por hacer\" . Jornada sobre Trans- parencia y \u00c9tica en la Administraci\u00f3n P\u00fablica En el marco del cronograma de trabajo y de seminarios 2019 organizado por el Consejo Regional Montevideo, el viernes 26 de abril se realiz\u00f3 la Jornada sobre Transparencia y \u00c9tica en la Ad-59 | Memoria CMU 2018 - 2021ministraci\u00f3n P\u00fablica con participaci\u00f3n de las autoridades de JUTEP . Dado que el CMU es una persona jur\u00eddica p\u00fablica no estatal, regida por el Derecho P\u00fabli-co, es fundamental conocer las normas legales sobre la prevenci\u00f3n y lucha con-tra la corrupci\u00f3n. Participaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Galatea Los pasados d\u00edas 2 y 3 de mayo se cele- braron en Montevideo las 2as Jornadas del Programa BienPro. Su principal co-metido es ayudar a los m\u00e9dicos (tanto hombres como mujeres) con trastornos mentales, incluidos las adicciones. El dise\u00f1o e inicio de la parte asistencial del programa ha contado, desde sus inicios, con el estrecho asesoramiento del equipo de la Cl\u00ednica Galatea, pues-to que el modelo de intervenci\u00f3n se ha inspirado en los principios del PAIME. Las jornadas fueron inauguradas por las autoridades locales con competen-cias relacionadas con el cuidado del m\u00e9-dico y la protecci\u00f3n de la seguridad de su ejercicio profesional. Juan Dapueto, coordinador del BienPro, present\u00f3 los datos del primer a\u00f1o de andadura del mismo. Otros ponentes contextualiza-ron el problema del m\u00e9dico enfermo desde el punto de vista de las entidades encargadas de cubrir la prestaci\u00f3n por enfermedad en Uruguay. Jornadas de Resu- citaci\u00f3n Card\u00edaca al personal del CMU y Sede Cardioprotegi-da60 | Memoria CMU 2018 - 2021Las entidades p\u00fablicas o privadas, as\u00ed como los particulares, que pretendan instalar un DEA deber\u00e1n notificarlo al M.S.P . El Consejo Nacional de Resu-citaci\u00f3n, grupo de trabajo, asesor del M.S.P . tiene entre sus cometidos: Establecer las normas y requisitos para la acreditaci\u00f3n de Instructores y de cur - sos, en los diferentes niveles de Resuci-taci\u00f3n Card\u00edaca B\u00e1sica. Resolver sobre la pertinencia de la obligatoriedad de instalaci\u00f3n de un DEA en aquellos lu-gares donde se generendudas. Promover el desarrollo de cada eslab\u00f3n de la \"cadena de sobrevida\" en cada co-munidad. Determinar y asesorar en la materia al M.S.P . en lo que se refiere a avances, cambios y directrices en ma-teria de RCB y atenci\u00f3n cardiovascular de emergencia. Velar por la calidad de la capacitaci\u00f3n en RCB de la poblaci\u00f3n y del personal de salud.Aconsejar a la poblaci\u00f3n sobre los as-pectos de la Ley y su reglamentaci\u00f3n que no hayan quedado claros o cuya implementaci\u00f3n presente dificultades. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay dando cumplimiento a la ley 18360 y su decre-to reglamentario 330/009, capacit\u00f3 en RCP y uso de DEA, a sus trabajadores con el fin de proteger, a todos los que concurren a la sede del Colegio, mante-niendo el DEA accesible y en condicio-nes de funcionamiento, contando con cobertura de sistema de emergencia m\u00e9dica m\u00f3vil. 61 | Memoria CMU 2018 - 2021Tejiendo redes en favor del paciente del Siglo XXI En busca de mejorar la calidad de atenci\u00f3n de los pacientes, el CMU trabaja en conjunto con autoridades de la Alianza de Pacientes Uruguay, a trav\u00e9s de acciones que tiendan un puente entre todos los agentes sociosanitarios, procurando ser adem\u00e1s, articuladores de las necesidades y agentes de cambio dentro del sistema. Junto con la Alianza de Pacientes se busca mejorar la calidad en la atenci\u00f3n de todos los usuarios del sistema de salud, trabajando en red, con ideas y propuestas creativas e innovadoras, comprometidos en mejorar los est\u00e1ndares de calidad y de acceso a la salud de todos los usuarios. La Alianza constituye un gran paraguas o un gran pelot\u00f3n de ciclistas, donde cada grupo y asociaci\u00f3n de pacientes es un equipo, tiene como fin transformarse en una herramienta al servicio de posicionar al paciente como centro del sistema sanitario; as\u00ed como tambi\u00e9n empoderar a las organizaciones, ser referentes del sistema sanitario, gestionar y desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n, generar do-cumentos, capacitaciones, encuentros y talleres que permitan mejorar y potenciar el conocimiento disponible de las diferentes patolog\u00edas, la medicaci\u00f3n, los trata-mientos y el sistema sanitario en su conjunto.62 | Memoria CMU 2018 - 2021As\u00ed promoveremos acciones y activi- dades centradas en el paciente, que re-dunden en una mejor calidad de salud para toda la sociedad. Las Asociacio-nes y grupos de pacientes y familiares constituyen la voz de las personas en-fermas ante el sistema sanitario; por ello son muchas las razones para que los profesionales, los trabajadores de la salud, los gestores y los decisores de las pol\u00edticas de salud conozcan la labor que desarrollan, y el potencial con que se cuenta para el desarrollo de pol\u00edticas sanitarias enfocadas en las necesidades reales. Reconocimiento al Presidente Dr. Tabar\u00e9 V\u00e1zquez El Colegio M\u00e9dico del Uruguay llev\u00f3 a cabo una reuni\u00f3n de trabajo donde se di\u00f3 un reconocimiento al presidente Tabar\u00e9 V\u00e1zquez en su car\u00e1cter de m\u00e9di-co y mandatario, respecto a las pol\u00edticas desarrolladas para prevenir las enfer - medades no transmisibles. En la misma se destac\u00f3 la efectividad de las medidas concernientes a pol\u00edticas antitabaco, prevenci\u00f3n del consumo problem\u00e1tico de alcohol y fomento de h\u00e1bitos de ali-mentaci\u00f3n saludable. Jornadas del BienPro en el 2019 El Colegio M\u00e9dico del Uruguay tiene dentro de sus cometidos velar por el bienestar de todos los m\u00e9dicos del pa\u00eds y, al mismo tiempo, de asegurar que \u00e9s-tos ejerzan su profesi\u00f3n en las mejores condiciones de salud f\u00edsica y mental. \"Cuid\u00e1ndote a vos, cuidamos a todos\" es el lema que impulsamos con el ob-jetivo de asegurar una atenci\u00f3n r\u00e1pida, 63 | Memoria CMU 2018 - 2021sde alta calidad profesional y en condi- ciones de estricta confidencialidad. En este contexto se llev\u00f3 a cabo la 2\u00aa Jor - nada BienPro con la participaci\u00f3n de autoridades del CMU, Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP), m\u00e9dicos y profe-sionales de la salud. Actividades en nuestra sede Actividad con el Profesor Dr. Guido Berro Rovira Reuni\u00f3n con el Presidente de laSociedad de Oncolog\u00eda M\u00e9dicay Pedi\u00e1trica del Uruguay, Dr. Luis Ubillos Reuni\u00f3n con el Presidente de la Sociedad interamericana de Endoscopia Digestiva Dr. Asadur Jorge Tchekmedyan Prof. Humberto Prinzo en actividad de j\u00f3venes colegas Actividad sobre Bulling con la Lic. Psic Silvana Giachero. 64 | Memoria CMU 2018 - 2021Presentaci\u00f3n de APSUR en el CMU, junto a las organizacio-nes que integran la Alianza de Pacientes Uruguay XX Jornadas de actualizaci\u00f3n para el equipo de salud Encuentro entre asociaciones de pacientes e integrantes de los equipos asistenciales. XXIII Jornadas de actualiza-ci\u00f3n para el equipo de salud en el CMU, con presencia de cole-gas de la Cl\u00ednica de Ginecoto-cologica B y asistentes Reuni\u00f3n con el equipo de Alianza de Pacientes, traba-jando en calidad asistencial y seguridad del paciente Reconocimiento del Per\u00fa al Prof. Dr. Enri-que Barmaimon. 65 | Memoria CMU 2018 - 2021A trav\u00e9s de una teleconferencia realiza- da desde la sede del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, tuvo lugar un emotivo acto en donde los primeros residentes de Anestesiolog\u00eda y Cuidados Intensivos de la Universidad Peruana Cayetano Heredia (UPCH) de la ciudad de Lima, tributaron un homenaje a quien fuera su mentor con motivo de haber cum-plido esa primera generaci\u00f3n de espe-cialistas, a 50 a\u00f1os de su graduaci\u00f3n. 2\u00ba Encuentro de Re- gionales con el Consejo Nacional Una fruct\u00edfera actividad se llev\u00f3 a cabo los d\u00edas 19 y 20 de julio de 2019, en donde se realiz\u00f3 el 2\u00ba Encuentro de Regionales con el Consejo Nacional, y un curso de mediaci\u00f3n en la salud que concit\u00f3 el inter\u00e9s de todos los partici-pantes. Ceremonia 10\u00ba Aniversario 66 | Memoria CMU 2018 - 2021 67 | Memoria CMU 2018 - 2021Octubre Rosa en el Colegio M\u00e9dico En el mes de la prevenci\u00f3n del C\u00e1n- cer de Mama, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay se sum\u00f3 a la sensibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n sobre dicha enfermedad. Es por esto que el 11 de octubre realiz\u00f3 la actividad \"Oc-tubre Rosa, C\u00e1ncer de Mama\" , a cargo del Dr. Alberto Beguiristain, en la sede del CMU. Curso sobre la Ley N\u00ba 18.591 de Mediaci\u00f3n. Premio PAIME al programa BienPro Los Premios PAIME reconocen el com- promiso con la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud del m\u00e9dico. Reconocimiento al Programa de Bien-estar Profesional \"BienPro\" del CMU. Premio entregado al Dr. Juan Jos\u00e9 Dapueto, coordinador del #BienPro. 1er. Congreso para nuevos galenos Con el fin de realizar nuestro aporte a la nueva generaci\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo la ac-tividad acad\u00e9mico-social para nuevos 68 | Memoria CMU 2018 - 2021galenos, el d\u00eda viernes 27 de setiembre. En la misma se trataron diversos temas de inter\u00e9s como, Medicina Legal apli-cada a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, algoritmos de PCR (FV/TV , AS/ AESP), seguridad asistencial, Bio\u00e9tica aplicada, manejo de la crisis asm\u00e1tica en la urgencia; Me-ningoencefalitis, entre otras. A cargo de la jornada estuvieron los doctores: Dr. Guido Berro - Dr. Norberto Li\u00f1a-res - Dr. Luigi Cavalieri - Dr. Ra\u00fal Blan-co - Dra. Andrea Vaucher / Dr. Blauco Rodr\u00edguez - Dr. Marcelo Cabrera / Dr. Federico Machado. Bienvenidos egresados 2019 69 | Memoria CMU 2018 - 2021Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica del CMU Presentaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica, 26 de septiembre de 2019. Integrada por los Dres. Delia S\u00e1nchez, Mariana Blengio (abogada), Rita Rufo, Susana Escames, Omar Fran\u00e7a -Tarrag\u00f3, Guido Berro y Luis Heuhs. Premio M\u00e9dico Vocacional 2019 El d\u00eda 03 de diciembre del 2019, y en el marco del D\u00eda Internacional del M\u00e9-dico, se realiz\u00f3 la segunda entrega del \"Premio M\u00e9dico Vocacional\" en la Sede central del Colegio M\u00e9dico del Uru-guay. A trav\u00e9s de un proceso de selec-ci\u00f3n, donde se reconocieron atributos como la trayectoria, la tarea asistencial y docente, el humanismo, la vocaci\u00f3n de servicio, las tareas de investigaci\u00f3n desarrolladas y el haber trabajado en educaci\u00f3n medica continua, los pre-miados junto a las autoridades, familia-res y amigos vivieron una emocionante noche. 70 | Memoria CMU 2018 - 2021 71 | Memoria CMU 2018 - 2021Noviembre Azul En Uruguay, el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata es el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en hombres, el de mayor incidencia, y el tercero en mortalidad, luego del de pulm\u00f3n y del colorrectal. Desde 2016 la Sociedad Uruguaya de Urolog\u00eda (SUU) se suma a la campa\u00f1a internacional \"Noviem-bre azul\" , que, en el entorno del D\u00eda Mundial de la Lucha contra el C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata, que se celebra el 17 de no-viembre, busca concientizar sobre esta patolog\u00eda. En este contexto, el Colegio M\u00e9di- co del Uruguay se sum\u00f3 a la campa\u00f1a realizando una conferencia \"Mitos y verdades sobre la pr\u00f3stata\" a cargo del Dr. Gerardo L\u00f3pez Secchi (exconseje-ro nacional del CMU) en coincidencia adem\u00e1s con el 85\u00b0 Aniversario de la So-ciedad Uruguaya de Urolog\u00eda. Premio en investiga- ci\u00f3n CMU. Semana Acad\u00e9mica 2019 Reconocimiento del CMU a la Dra. Irene Litvan El consejo nacional del Colegio M\u00e9dico del Uruguay tuvo el agrado de otorgar su merecido reconocimiento a la Dra. Irene Litvan por su trayectoria profe-sional y acad\u00e9mica. Nacida en Uru-guay. Directora del Centro de Parkin-son y otros trastornos del Movimiento de la Universidad de San Diego, Cali-fornia EEUU, miembro de la Academia estadounidense de Neurolog\u00eda, de la Asociaci\u00f3n americana de Neurolog\u00eda y de la Sociedad internacional de Parkin-son y desordenes del movimiento.72 | Memoria CMU 2018 - 2021 Actividad sobre Enfermedades no Transmisibles 73 | Memoria CMU 2018 - 2021El d\u00eda 06 de noviembre de 2019, se llev\u00f3 a cabo en la Sede Central del CMU, la actividad: \"Carga global de las Enfer - medades Cr\u00f3nicas No Transmisibles\" . Esta actividad fue co-organizada por la OPS/OMS Uruguay y el Colegio M\u00e9-dico del Uruguay y cont\u00f3 ademas con la presencia del Ministro de Salud P\u00fa-blica, el Dr. Jorge Basso. Se comparti\u00f3 informaci\u00f3n de la evidencia actual so-bre las ENT y los resultados de pol\u00edticas sanitarias en Uruguay. Reuni\u00f3n de Conseje- ros de todo el pa\u00eds. El 14 de noviembre, en la sede central del Colegio m\u00e9dico del Uruguay, se llev\u00f3 a cabo la reuni\u00f3n anual de Con-sejeros 2019. De la misma, formaron parte las autoridades de las diferentes regionales de todo el pa\u00eds. Se hizo una evaluaci\u00f3n de lo hecho en este primer a\u00f1o, as\u00ed como tambi\u00e9n se program\u00f3 y planific\u00f3 la gesti\u00f3n para el a\u00f1o 2020. Trabajo en equipo con responsabilidad, compromiso y transparencia en todo el pa\u00eds. 74 | Memoria CMU 2018 - 20211er Congreso de M\u00e9dicos y pacientes 75 | Memoria CMU 2018 - 2021El 30 de noviembre, en la sede central del Colegio m\u00e9dico del Uruguay, se realiz\u00f3 el primer congreso de M\u00e9dicos y Pacientes con el fin, de juntos, cons-truir una mejor calidad asistencial. En la misma, se hicieron exposiciones de las organizaciones con pacientes de en-fermedades infectocontagiosas, pa-cientes oncol\u00f3gicos, pacientes con en-fermedades raras o poco frecuentes, organizaciones de pacientes con enfer - medades reum\u00e1ticas, enfermedades gastrointestinales y pacientes Cel\u00edacos. As\u00ed como tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n de familias con hijos prematuros, y con hi-jos con trastornos especifico del len-guaje. Por otra parte, el Dr. Mag. Blau-co Rodriguez, Pte. del CMU hizo presentaciones sobre la Ley 19.286, que refiere al c\u00f3digo de \u00e9tica m\u00e9dica y me-diaci\u00f3n en la salud. Actividad conjunta del CMU y la UM Conferencias sobre Derecho, \u00e9tica pro- fesional y salud en el Centro de Post-grados UM La Facultad de Derecho (FDER) y el Centro de Ciencia Biom\u00e9-dicas (CCB) de la Universidad de Mon-tevideo organizaron un ciclo de confe-rencias sobre Derecho y medicina con foco en el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica (Ley N\u00b0 19.286). Participaron de estos encuentros el Dr. Mag. Blauco Rodr\u00edguez, presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, que habl\u00f3 de principios \u00e9ticos fundamentales; el Dr. Med. Guido Berro, que se enfoc\u00f3 en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente; el Dr. Pa-blo Schiavi, que present\u00f3 una serie de protecciones de datos personales que existen en el \u00e1mbito de la salud; y Dr. Gustavo Ordoqui y Dr. Pedro Montano que expusieron sobre responsabilidad Civil y Penal del m\u00e9dico.76 | Memoria CMU 2018 - 2021Presentaci\u00f3n del Libro Manejo de la embarazada cr\u00edtica y potencialmentegrave Dra. Anabela Fern\u00e1ndezPorque la embarazada grave y poten- cialmente grave requiere una asistencia especial para la que hay que estar pre-parado. Porque es necesario desarrollar y fortalecer destrezas y competencias en la atenci\u00f3n segura del binomio ma-dre-hijo. Porque exige un engranaje perfecto de un equipo multidisciplina-rio 77 | Memoria CMU 2018 - 2021Presentaci\u00f3n del Libro Muerte S\u00fabita en el deporte. Prevenci\u00f3n y resucitaci\u00f3n en el campo de juego Dr. Tulio PeraltaEspecialista en Medicina del Deporte. C\u00e1tedra de Medicina del Ejercicio y Deporte, Hospital de Cl\u00ednicas. Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fa-blica. Diplomatura en Medicina del Deporte. Centro de Ciencias Biom\u00e9di-cas.(UM) M\u00e9dico en el Club Atl\u00e9tico Pe\u00f1arol. 78 | Memoria CMU 2018 - 2021Presentaci\u00f3n del Libro Advanced Cardiac Life Support 2020 / Manual del curso sopor-te vital card\u00edaco avanzado El dia 17 de julio de 2020 se realiz\u00f3 el lanzamiento de la Primera publicaci\u00f3n nacional de Soporte Vital Card\u00edaco Avanzado (ACLS) ; con el auspicio de la Sociedad Uruguaya de Emergencis-tas (SUE) y el Departamento de Emer - gencia del Hospital de Cl\u00ednicas; prolon-gado por los Dres. Gustavo Vignolo y \u00c1lvaro Niggemeyer. Una Publicaci\u00f3n con las \u00faltimas actualizaciones ILCOR.Manual de los cursos ACLS en ETUM 79 | Memoria CMU 2018 - 2021 Talleres sobre RCP y DEA en todo el pa\u00eds El d\u00eda 21 de noviembre, en el marco del Proyecto de Prevenci\u00f3n de conductas violentas, el consejo Regional Norte del CMU invit\u00f3 al Taller sobre RCP y uso de DEA, a cargo de la Comisi\u00f3n hono-rario para la salud Cardiovascular. En Maldonado el 100% de los Guardavidas de Maldonado fueron capacitados en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca. Asimismo, la Liga de Fomento de Punta del Este, en el mes de diciembre realiz\u00f3 el lanzamiento del proyecto \"Resucita-ci\u00f3n cardiaca a la playa 2020, organiza-do por el CMU y la Sociedad uruguaya de Emergencistas (SUE).80 | Memoria CMU 2018 - 2021 81 | Memoria CMU 2018 - 2021Burgarella Quantum Healing (BHQ) El d\u00eda 25 de noviembre, en la Sala Ma- yor del CMU, el Dr. Flavio Burgarella, cardi\u00f3logo y fisiatra italiano, presen-t\u00f3 en Uruguay su t\u00e9cnica meditativa para la regeneraci\u00f3n celular. Burgarella Quantum Healing (BQH) y las propie-dades cu\u00e1nticas de la mente en la rege-neraci\u00f3n celular. En dicha actividad se trataron los temas de los campos elec-tromagn\u00e9ticos emitidos por pacientes y el esc\u00e1ner humano. Semiolog\u00eda vibra-cional no dual BHQ y el transporte de la informaci\u00f3n de la intenci\u00f3n sanado-ra en la regeneraci\u00f3n celular. 82 | Memoria CMU 2018 - 2021mos que garantizan a quienes usan ser - vicios m\u00e9dicos, una atenci\u00f3n profesio- nal y actualizada (Ley 18.591) Actividad conjunta con Presidencia de la Rep\u00fablica La Presidencia de la Rep\u00fablica, la IN- DDHH y Defensor\u00eda del Pueblo y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay co-orga-nizaron una mesa de di\u00e1logo sobre la tem\u00e1tica: Judicializaci\u00f3n de procedi-mientos de diagn\u00f3stico y terap\u00e9uticos a brindar por el Fondo Nacional de Re-cursos y su impacto a nivel pa\u00eds. Esta instancia de intercambio revisti\u00f3 espe-cial relevancia como desaf\u00edo para la proyecci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en perspectiva de derechos humanos. Con la presencia del Presidente Taba- r\u00e9 V\u00e1zquez en el evento, tambi\u00e9n estu-vieron presentes el prosecretario, Juan Andr\u00e9s Roballo, el ministro de Salud Actividad en el Club de Golf del Uruguay Conferencia: Los derechos de los usua- rios de servicios de salud en el Uruguay. El 17 de diciembre se llev\u00f3 a cabo en el Club de Golf del Uruguay, una charla dictada por el presidente del CMU, Dr. Blauco Rodriguez, poniendo en rele-vancia los derechos de los usuarios de la Salud en el Uruguay y los mecanis-83 | Memoria CMU 2018 - 2021P\u00fablica, Jorge Basso; la presidenta de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Huma- nos y Defensor\u00eda del Pueblo, Marina Blengio, y el presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, Blauco Rodr\u00edguez. 84 | Memoria CMU 2018 - 20211er. seminario internacional sobre mediaci\u00f3n El \"I Seminario Internacional sobre Mediaci\u00f3n\"se realiz\u00f3 el 11 de marzo 2020, en Montevideo Uruguay y es Co-organizado por RED ARB MED (Asociaci\u00f3n pro Arbitraje y Media-ci\u00f3n), la Asignatura M\u00e9todos Alterna-tivos de Gesti\u00f3n y Resoluci\u00f3n de Con-flictos\" de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica y la C\u00e1te-dra de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de Comercio Exterior de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica (Uru-guay). El presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, Dr. Blauco Rodr\u00edguez jun-to a expositores internacionales, ex-puso sobre Mediaci\u00f3n Internacional, Mediaci\u00f3n Empresarial- Comercial, Mediaci\u00f3n Familiar, Mediaci\u00f3n Edu-cativa, Mediaci\u00f3n Penal, Mediaci\u00f3n en Salud, Mediaci\u00f3n en Empresas Fa-miliares, Mediaci\u00f3n y Poder Judicial del Uruguay, Negociaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se realizaron talleres sobre \"C\u00edrculos Res-taurativos\" y sobre \"Rol del Mediador\" y mesas de di\u00e1logo entre expositores. 2\u00ba congreso mundial de endoscopia gastrointestinal, ENDO 2020. 85 | Memoria CMU 2018 - 2021En el marco de actividades del CMU para el a\u00f1o 2020, el d\u00eda 20 de febrero, se desarroll\u00f3 en la Sede Central del Co-legio M\u00e9dico el curso sobre mediaci\u00f3n \"Que es la mediaci\u00f3n, proceso sim-ple pero no f\u00e1cil\" , a cargo del Profesor Samuel Borensztejn. El mismo fue di-rigido a personas que desean manejar alternativas asertivas en la resoluci\u00f3n de conflictos. L\u00edderes de equipos que desean optimizar recursos y mejorar el ambiente de trabajo. Reuni\u00f3n entre CMU y futuras Autoridades del MSP En el d\u00eda 04/02/2020, futuras autori- dades del Ministerio de Salud P\u00fablica, Dr. Daniel Salinas y Jos\u00e9 Luis Satdjian, recibieron a las autoridades del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en una reuni\u00f3n muy fruct\u00edfera para aunar esfuerzos Desde los 7 al 10 de marzo, se realiz\u00f3 en la ciudad e Rio de janeiro, Brasil el ENDO 2020, el 2\u00ba Congreso Mundial de Endoscopia Gastrointestinal, siendo este el congreso m\u00e1s relevante de ense-\u00f1anza endosc\u00f3pica para investigadores de todo el mundo. En el mismo, se realizaron investiga- ciones cient\u00edficas, simposios y palestras cient\u00edficas con los principales especia-listas en endoscopia gastrointestinal, como tambi\u00e9n capacitaciones pr\u00e1cticas exhaustivas y bien estructuradas, de-mostraciones en vivo, y un Programa de Ense\u00f1anza de Postgrado. El presi-dente del Colegio m\u00e9dico fue invitado a dicho evento a dar una conferencia relacionada a Bio\u00e9tica y Mediaci\u00f3n. Que es la mediaci\u00f3n, proceso simple pero no f\u00e1cil. 86 | Memoria CMU 2018 - 2021para el desarrollo de un plan de trabajo conjunto. Se trataron varios temas, en los que destacan: Educaci\u00f3n m\u00e9dica continua Conflicto de inter\u00e9s Vio-lencia hacia los equipos asistenciales Protocolos Telemedicina Medicina Rural Mediaci\u00f3n en salud Asunci\u00f3n de mando de nuevas autorida-des del MSP 1er. Centro de Simu-laci\u00f3n de Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica Firma del convenio marco de coopera- ci\u00f3n institucional entre el Colegio M\u00e9-dico del Uruguay y la Cl\u00ednica Gineco-tocol\u00f3gica B de la Facultad de Medicina de la Universidad de la Rep\u00fablica para la creaci\u00f3n del Primer Centro de Simu-laci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la Ecogra-f\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica en el Uruguay87 | Memoria CMU 2018 - 2021 Revalida de m\u00e9dicos extranjeros Reuni\u00f3n entre el Colegio M\u00e9dico del Uruguay y representantes de los casi 200 m\u00e9dicos extranjeros en nuestro pa\u00eds que ten\u00edan en proceso de revalida su t\u00edtulo. El objetivo de dicho encuentro es agilizar los pasos de la revalidaci\u00f3n del titulo de los profesionales extranje-ros en curso, que tienen uno o ambos ex\u00e1menes de universidad aprobados. Esta iniciativa responde a que \"Mien-tras tenemos buenos indicadores obje-tivos de Reuni\u00f3n para agilizar revalida de m\u00e9dicos extranjeros la pandemia, estamos adelant\u00e1ndonos a un posible escenario m\u00e1s grave, cuando los recur - sos ser\u00e1n escasos, para contar con m\u00e9-dicos extranjeros que hab\u00edan iniciado su rev\u00e1lida\" dijo el presidente del CMU. A su vez el CMU mantuvo otra instan-cia a trav\u00e9s de la plataforma zoom con el rector de la universidad, Lic. Rodrigo Arim, el director de la escuela de gra-duados, Prof. Dr. Francisco Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez y representantes MSP , para agilizar la revalida y que pudieran estar listos para ayudar.88 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuni\u00f3n con la SUTMTS El presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, Dr. Blauco rodriguez se re-uni\u00f3 con las representantes de la So-ciedad uruguaya de Telemedicina y Telesalud (SUTMTS) el Dr. Gabriel Antoniol y la Dra. Graziella Volpi, con el fin de generar un acuerdo de coope-raci\u00f3n y trabajo conjunto para la rea-lizaci\u00f3n de un curso con actividades mensuales sobre la Telemedicina y sus diferentes usos. Herramienta sumamente importan- te en los tiempos que vivimos. Es por esto, adem\u00e1s, se aunaron esfuerzos en hacer el 1\u00b0 Cuaderno de Derecho M\u00e9-dico del Colegio M\u00e9dico del Uruguay: Promoci\u00f3n y Regulaci\u00f3n de la Teleme-dicina, Ley N\u00b0 19869. Reuni\u00f3n con el INDDHH El Dr. Blauco Rodriguez en representa- ci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, mantuvo una reuni\u00f3n con la presidenta de la INDDHH, Mariana Blengio, para proyectar la importancia de la protec-ci\u00f3n no jurisdiccional en la salud y los equipos asistenciales. 89 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuni\u00f3n con la Sociedad uruguaya de medicina del deporte Inauguraci\u00f3n del 1er. Centro de simulaci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la ecograf\u00eda gine-co-obst\u00e9trica en el uruguay. El d\u00eda 11 de mayo del 2020 se realiz\u00f3 la inauguraci\u00f3n Primer Centro de Simu-laci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica en el Uruguay. El nuevo Centro de Simulaci\u00f3n es posi-ble gracias al convenio entre la Cl\u00ednica y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay con el apoyo de la Sociedad de Ecograf\u00eda Ginecotocol\u00f3gica del Uruguay. El equi-pamiento est\u00e1 destinado a la docencia de estudiantes de postgrado de la espe-cializaci\u00f3n en ecograf\u00eda gineco-obst\u00e9-trica y medicina fetal, especialistas en imagenolog\u00eda y colegas de todo el pa\u00eds vinculados a la especialidad. 90 | Memoria CMU 2018 - 2021 91 | Memoria CMU 2018 - 2021de los art\u00edculos 387 (Demandas y de- nuncias por mala praxis); Art\u00edculo 388 (Protocolos, gu\u00edas y procedimientos aplicables); Art\u00edculo 389. (Registro en la historia cl\u00ednica) y, Art\u00edculo 390. (In-formaci\u00f3n comprendida) que estaban comprendidos en el primer proyecto de la LUC por su gran importancia para la calidad asistencial y los derechos y de-beres de los equipos asistenciales y los usuarios. Colegio M\u00e9dico del Uruguay y UNASEV se re\u00fanen para su-mar fuerzas en el combate a la sinies-tralidad vialCMU solicita reincorporaci\u00f3n de los art\u00edculos 387 a 390 en el proyecto de ley con declaratoria de urgente conside-raci\u00f3n. El pasado 22 de junio de 2020, el Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada y la Dra. Nancy Murillo, en representaci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, concu-rrieron a la Comisi\u00f3n Especial para el Estudio del Proyecto de Ley con Decla-ratoria de Urgente consideraci\u00f3n. En la misma se solicit\u00f3 la reincorporaci\u00f3n 92 | Memoria CMU 2018 - 2021 Se genera agenda de trabajo que fa- vorecer\u00e1 el aporte conjunto para dar respuesta a las v\u00edctimas de siniestros viales. El Consejo Nacional del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) recibi\u00f3 en su sede al Esc. Alejandro Draper y al Dr. Norberto Borba, presidente y refe-rente de Salud en la Unidad Nacional de Seguridad Vial respectivamente. La reuni\u00f3n fue pactada a partir de la preocupaci\u00f3n de ambas instituciones por el devenir de la siniestralidad en el tr\u00e1nsito; y en funci\u00f3n de que a partir de l\u00edneas compartidas de trabajo, se puede avanzar en este tema. En ese sentido, se convers\u00f3 sobre \"un est\u00e1ndar m\u00ednimo de asistencia en el traslado del paciente cr\u00edtico terrestre\"; la posibilidad de rea-lizar Estudios sobre la incidencia de las benzodiacepinas al momento de con-ducir; y la asistencia psicol\u00f3gica a las v\u00edctimas de los siniestros de tr\u00e1nsito. El encuentro con el CMU forma parte de una ronda de contactos de acercamien-to, que la nueva Direcci\u00f3n de la Uni-dad Nacional de Seguridad Vial, viene efectuando hacia el sector Salud. Es a partir de ello, que con el propio Colegio M\u00e9dico del Uruguay, se trabaja ya, en la firma inminente de un Convenio para consolidar esta sociedad. Reuni\u00f3n entre CMU y Mundo Afro El dia 25 de junio en la Sede central del CMU, Autoridades del Colegio M\u00e9di-co se reunieron con representantes de Mundo Afro. Importante alianza estra-t\u00e9gica para tratar temas de inter\u00e9s co-mun y generar herramientas para ma-yores logros.93 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuni\u00f3n entre CMU y SCPREU Representantes de la Sociedad de Ciru- g\u00eda Pl\u00e1stica Reparadora y Est\u00e9tica del Uruguay se reunieron con el presidente del CMU, quienes plantearon muy im-portantes temas que hacen a la calidad asistencial y derechos de usuarios en torno a su especialidad. Reuni\u00f3n entre CMU y INDDH Se firm\u00f3 el convenio marco de coope- raci\u00f3n Institucional entre el Colegio M\u00e9dico y el Intituto Nacional de Dere-chos Humanos. Reuni\u00f3n con el Dr. Pedro Koyounian Recibimos en la Sede del CMU al Dr. Pedro Koyounian, nombrado por el Consejo Nacional como Responsable de la Comisi\u00f3n de Humanismo y Cul-tura del Colegio M\u00e9dico. Reuni\u00f3n con futuros colegas El 1\u00b0 de Agosto 2020, unos 580 estu- diantes comienzan a cursar el ciclo del internado obligatorio, \u00faltimo a\u00f1o de la carrera y no todos cuentan con cargos 94 | Memoria CMU 2018 - 2021remunerados (380 si) para lo cual est\u00e1n buscando soluciones. Convenio con el Hospital de Cl\u00ednicas El 2 de julio, se firm\u00f3 un convenio de colaboraci\u00f3n con el Hospital de Cl\u00edni-cas para estudio de investigaci\u00f3n sobre la posible relaci\u00f3n entre la vacuna BCG y defensa contra el COVID-19. Gracias Prof. Dra. Graciela Ubach y Prof. Agda. Dra. Cristina Touri\u00f1o. Reuni\u00f3n con SUHM Autoridades del CMU junto a la Socie-dad Uruguaya de Historia de la Medici-na en el contexto del d\u00eda del patrimonio. El mismo se celebrar\u00e1 los d\u00edas S\u00e1bado 3 y domingo 4 de octubre en homenaje al Dr. MANUEL QUINTELA Medicina y Salud, bienes a preservar. Entre otras grandes actividades se realizar\u00e1n con-cursos de fotograf\u00eda y arte en general, entre otros. Reuni\u00f3n junto a autoridades del Hospital de Cl\u00ednicas para la creaci\u00f3n del Centro de simulaci\u00f3n en Emergencia 95 | Memoria CMU 2018 - 2021El jueves 06 de agosto se llev\u00f3 a cabo la firma del convenio entre el Hospital de Cl\u00ednicas y el Colegio M\u00e9dico del Uru-guay para la creaci\u00f3n del Centro de Si-mulaci\u00f3n de Emergencia. Firma de convenio para la capacitaci\u00f3n sanitaria entre CMU y la UNASEV El acuerdo facilitar\u00e1 la capacitaci\u00f3n de m\u00e9dicos y enfermeros para actuar en casos de siniestralidad vial. Tambi\u00e9n se dise\u00f1ar\u00e1 un plan de asis- tencia psicol\u00f3gica para victimas de si-niestros de tr\u00e1nsito 96 | Memoria CMU 2018 - 2021Congreso de Gesti\u00f3n Tema: Mediaci\u00f3n (Opci\u00f3n M\u00e9dica) 97 | Memoria CMU 2018 - 2021Trabajo de m\u00e9dicos jubilados en Telemedicina en ASSE en base a llamado del Colegio M\u00e9dico. Apoyo a ASSE en la implementaci\u00f3n del programa que permiti\u00f3 la incorpo-raci\u00f3n de m\u00e9dicos jubilados a la asis-tencia mediante la Telemedicina. Ceremonia de la Regional Norte del CMU donde recibie-ron a los nuevos profesionales La Regional Norte le di\u00f3 la bienvenida a los nuevos m\u00e9dicos que se recibieron el pasado 31 de julio. Se realiz\u00f3 una breve y sencilla ceremonia.All\u00ed estuvieron el actual presidente de la Regional Norte, Dr. Carlos Ratt\u00edn junto al integrante del Consejo el Dr. Ram\u00f3n Soto. Taller de periodis- tas \"Hablemos sobre cuidados paliativos\" La mayor\u00eda de nosotros hemos vivido el proceso de enfermedad y fallecimiento de alg\u00fan familiar, amigo o conocido. Son momentos dif\u00edciles de compartir, donde no sabemos qu\u00e9 decir ni qu\u00e9 hacer, momentos que todos quieren que pasen lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible en una sociedad que cada vez tolera menos el sufrimiento y que vive r\u00e1pi-98 | Memoria CMU 2018 - 2021damente.\"Le pusieron cocktail\" son al-gunas de las frases que se escuchan, fra-ses que contienen conceptos muy inter - nalizados en nuestra sociedad, algunos de ellos err\u00f3neos. Desde el Colegio M\u00e9dico del Uruguay y el Servicio de Medicina Paliativa del Hospital Maciel queremos conocer la opini\u00f3n de los periodistas de nuestro pa\u00eds sobre la atenci\u00f3n m\u00e9dica en esta etapa de la vida, analizar juntos cu\u00e1l ser\u00eda el mejor lenguaje a emplear, cla-rificar t\u00e9rminos y mostrar experiencias de atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida. 99 | Memoria CMU 2018 - 2021\"Estos h\u00e9roes tambi\u00e9n usan uniforme\" El Colegio M\u00e9dico del Uruguay home-naje\u00f3 a traves de un audiovisual a todo el personal de la Salud por su dedica-ci\u00f3n y esfuerzo de siempre y mas aun en esta emergencia sanitaria. Homenaje del CMU al Personal de la Salud Reuni\u00f3n con el prosecretario de Presiden-cia, Rodrigo Ferr\u00e9s por modificaci\u00f3n de arti-culos en la LUC. 100 | Memoria CMU 2018 - 2021Campa\u00f1a del BIENPRO 101 | Memoria CMU 2018 - 2021Natalia Sanchez: soy psic\u00f3loga, tengo el gusto de formar parte del pro-grama de Bienestar Profesional del Co-legio M\u00e9dico del Uruguay. Programa destinado a m\u00e9dicos, con diferentes problemas, c\u00f3mo puede ser trastornos en el consumo de sustancias, trastor - nos en el estado de \u00e1nimo, trastornos de ansiedad u estr\u00e9s. Este programa cuenta con un espacio psicoterap\u00e9utico gratuito y donde la informaci\u00f3n es ab-solutamente confidencial. Dra. Teresa Pereira: Los m\u00e9dicos estamos sometidos a sobrecarga labo- ral, estr\u00e9s, jornadas de guardias largas, toma de decisiones dif\u00edciles y f\u00e1cil ac-ceso a algunos f\u00e1rmacos que son po-tencialmente adictivos; todo lo cual nos convierte en vulnerables y pone en riesgo tanto al profesional como a su familia, a sus compa\u00f1eros de trabajo y por supuesto a los pacientes. En el programa de Bienestar Profe- sional lo que vamos a ofrecerle es una atenci\u00f3n confidencial y con un equipo que tiene larga trayectoria en el tema. Dra. Laura Sarubbo: El ser m\u00e9dico es abrazar una vocaci\u00f3n de servicio, es querer cuidar a los otros, pero bueno, quien nos cuida a nosotros, quien cui-da a los cuidadores. Nuestra profesi\u00f3n implica muchos sacrificios, muchas horas de trabajo, pocas horas de sue\u00f1o, mala alimentaci\u00f3n, ni que hablar del ejercicio f\u00edsico que ni existe y tampoco menos las horas recreativas.Este programa va a implicar el poder ayudar a toda esta gente que est\u00e1 some-tida a etas situaciones, recordamos que los m\u00e9dicos que sufrimos de problemas muy importantes como la depresi\u00f3n, la ansiedad, como problemas adictivos; el \u00edndice de suicidios es alt\u00edsimo, como lo muestran estad\u00edsticas internacionales. Dra Claudia Ceroni: Para m\u00ed ha sido muy satisfactorio formar parte del equipo de Bienestar Profesional, en donde estoy aproximadamente hace un a\u00f1o, considero que es un espacio tera-p\u00e9utico, que ofrece confidencialidad, seriedad, compromiso y que est\u00e1 pen-sado para m\u00e9dicos. Nosotros recibimos y escuchamos la diversas problem\u00e1ticas que nos traen los colegas que nos consultan, elabo-ramos en junto un plan de tratamien-to y realizamos un abordaje que tiene en cuenta los aspectos farmacol\u00f3gicos pero tambi\u00e9n los psicoterap\u00e9uticos y sociales, trabajamos en equipo. Tambi\u00e9n se coordinan otras interven- ciones terap\u00e9uticas que est\u00e9n indicadas, con otros profesionales, que nos parez-can adecuados, seg\u00fan cada situaci\u00f3n y adem\u00e1s Bienestar Profesional coordina con todas las instituciones que sean ne-cesarias con el respaldo que implica el Colegio M\u00e9dico.102 | Memoria CMU 2018 - 2021Galeria de Arte virtual Dr. \u00c1ngel Caballero. El Dr. Angel Caballero es un artista pl\u00e1stico uruguayo, oriundo del de-partamento de Treinta y Tres. Desde temprana edad se inicia en el dibujo y la pintura en el marco que le brinda el museo departamental de su ciudad na-tal. P osteriormente se traslada a Montevi- deo, donde reside actualmente. Aban-dona en forma temporal la actividad art\u00edstica, mientras desarrolla sus estu-dios de Medicina. M\u00e1s tarde, en la d\u00e9-cada del 90, abre paso nuevamente a sus inquietudes pict\u00f3ricas. Autodidac-ta, reencuentra su caudal expresivo a partir del 2005, donde realiza muestras colectivas e individuales en Uruguay y en el exterior logrando premios y distinciones. web: www.angelcaballe - roarte.com 1 - Renacer T\u00e9cnica 90cm2- Paralelo m\u00edsticoT\u00e9cnica Mixta mundosT\u00e9cnica Mixta Medidas: 120cm x 120cm 103 | Memoria CMU 2018 - 2021 104 | Memoria CMU 2018 - 2021Galer\u00eda virtual de la Dra. Natalia Mart\u00ednez Castillo Fecha de Nacimiento: 31 de diciembre de 1964 en la ciudad de Salto, Rep\u00fabli-ca Oriental del Uruguay. Formaci\u00f3nEstudio de escultura en cer\u00e1mica con el profesor Francisco Garc\u00eda, Salto du-rante los a\u00f1os 2012 a 2015.Integraci\u00f3n de grupo APLAS: Artistas Pl\u00e1sticos Salte\u00f1os, durante los a\u00f1os 2012 a 2015.Estudio de artes pl\u00e1sticas con el profe-sor Daniel Amaral Oyarvide en Salto, Uruguay desde Marzo de 2016 hasta la actualidad.2020: Participaci\u00f3n en el Ta-ller \"La cocina del color\" . Emi-lio Bolinches, Montevideo. Exposiciones colectivas2014: Exposici\u00f3n colectiva en APLAS, Salto, con escultura en cer\u00e1mica. 2015: Exposici\u00f3n colectiva en APLAS, Salto, con escultura en cer\u00e1mica. 2016: \"Per - cepci\u00f3n y silencio\" , Fundaci\u00f3n Magma. Concordia, Argentina. 2017: Dodecae-dro artistas pl\u00e1sticos, Museo de Bellas Artes y Artes Decorativas Mar\u00eda Irene Olarreaga de Gallino. Salto, Uruguay. 2017: Exposici\u00f3n grupal en Juan Pallei-ro, Galer\u00eda de Arte, Montevideo. 2018: Segundo Premio en el concurso \"M\u00e9di-cos Artistas, FEMI - Sindicato M\u00e9dico del Uruguay\" con la obra: \"De la ligere-za\" .Exposici\u00f3n continua en Juan Pallei-ro, Galer\u00eda de Arte, Montevideo. Las siguientes obras est\u00e1n expuestas en Sede Central del CMU: 105 | Memoria CMU 2018 - 2021 106 | Memoria CMU 2018 - 2021Actividad en conjun- to entre el CMU y Alianza de PacientesMesa de di\u00e1logo En el marco del convenio firmado para la cooperaci\u00f3n entre el Colegio M\u00e9dico del Uruguay y todas las asociaciones de la Alianza de Pacientes. se realiz\u00f3 el dia 12 de agosto una mesa de di\u00e1logo para dicutir sobre la activaci\u00f3n y participa-ci\u00f3n los pacientes del SNIS. 107 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuniones de trabajo y Gesti\u00f3n Entrega de premio Semana acad\u00e9mica del Hospital Universitario. Premio Colegio M\u00e9dico 108 | Memoria CMU 2018 - 2021Actividad organiza- da por el CMU Expone: Dr. Fab\u00edan Rodriguez Actividad junto MSP, FFAA, Ministerio del ASSE y SAME Argentina \u00bfQu\u00e9 pacientes trasladaremos? Traslado aereo 109 | Memoria CMU 2018 - 2021 110 | Memoria CMU 2018 - 2021Sociedad de Cirug\u00eda del Uruguay 100 a\u00f1os / 1920 - 2020 La Sociedad de Cirug\u00eda del Uruguay, desde su fundaci\u00f3n por el Dr. Carlos Stajano y a lo largo de todo un siglo ha sido un pilar fundamental en la educa-ci\u00f3n m\u00e9dica continua de los cirujanos. Es por esto que desde el Colegio M\u00e9- dico del Uruguay se declar\u00f3 de inter\u00e9s institucional la organizaci\u00f3n de \"la Se-mana del Centenario\" realizada desde el d\u00eda 10 al 13 de noviembre del 2020, en homenaje a los 100 a\u00f1os de la Socie-dad de Cirug\u00eda del Uruguay. En este contexto, el Presidente del Co- legio M\u00e9dico del Uruguay, Dr. Blauco Rodr\u00edguez hace entrega de una pla-ca conmemorativa al Presidente de la Sociedad de Cirug\u00eda del Uruguay Dr. Gustavo Rodr\u00edguez. 111 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuni\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Salud de Diputados El Colegio M\u00e9dico del Uruguay presen- t\u00f3 formalmente a la Suprema Corte de Justicia su propuesta para que quienes incumplan con las medidas sanitarias y participen de aglomeraciones y fiestas clandestinas cumplan con tareas co-munitarias. El Presidente del Colegio de M\u00e9dico del Uruguay escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter hoy \"Muy producti-va reuni\u00f3n con la Comisi\u00f3n de Salud de Diputados gracias en nombre de su Presidenta @perezbonavita a todos. Medidas sustitutivas y trabajo comuni-tario en tareas peri asistenciales a par - ticipantes de aglomeraciones y fiestas clandestinas en la Emergencia Sanita-r i a\". 112 | Memoria CMU 2018 - 2021Campa\u00f1a: \"Responsabilidad, la mejor medicina\" Entrega de KITS de protecci\u00f3n sanitaria El Colegio M\u00e9dico del Uruguay bajo la campa\u00f1a \"Responsabilidad, la mejor medicina\" ha distribuido en la v\u00eda p\u00fa-blica y a lo largo de todo el pais, kits de prevenci\u00f3n que incluyen alcohol en gel, tapaboca, un volante informativo so-bre los diferentes grados de riesgo que suponen nuestros principales actos re-creativos y una calcoman\u00eda. Continua-mos aportando y construyendo entre todos la soluci\u00f3n al covid-19. 113 | Memoria CMU 2018 - 2021 114 | Memoria CMU 2018 - 2021Inauguraci\u00f3n del 2do. Centro de Simulaci\u00f3n para la Ense\u00f1anza de la Emergencia Se inaugur\u00f3 el 2do Centro de Simula- ci\u00f3n desarrollado por el CMU para la ense\u00f1anza de maniobras y procedi-mientos de la Emergencia. El mismo se hizo realidad conforme a un convenio entre Hospital de Cl\u00ednicas y el Colegio m\u00e9dico del Uruguay El evento fue realizado el d\u00eda mi\u00e9rco- les 09 de diciembre en el Servicio de Emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas. De la misma participaron autoridades tanto del Hospital de Cl\u00ednicas como del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. 115 | Memoria CMU 2018 - 2021 116 | Memoria CMU 2018 - 2021Reuni\u00f3n con la Suprema Corte de justicia El Dr. Blauco Rodr\u00edguez (Presidente del CMU), junto al Dr. Federico Machado y el abogado Pablo Schiavi (Asesor del CMU) en representaci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, mantuvieron una reunion con la Suprema Corte de Justi-cia (SCJ) en la que se present\u00f3 una pro-puesta para sancionar con trabajo co-munitario a quienes incumplan con las restricciones previstas en la Ley 19.932, que limit\u00f3 el derecho de reuni\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n de la [covid-19]. Los mismos fueron recibidos por el mi- nistro de la SCJ, Luis Tosi, con quien evaluaron la posibilidad de firmar un convenio entre ambas organizaciones para instrumentar la aplicaci\u00f3n de las sanciones. 117 | Memoria CMU 2018 - 2021Convenio con AUCI para promover el conocimiento y la cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica Con el objetivo de promover el cono- cimiento y la cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica, AUCI y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay firmaron Convenio Marco de Coope-raci\u00f3n.A trav\u00e9s de becas y pasant\u00edas se forta-lecer\u00e1 la generaci\u00f3n de conocimiento, formaci\u00f3n y el intercambio entre los profesionales de la salud. Reunion con EVIMED para sorteo de becas Reunion junto al presidente de EVI- MED, el Dr. \u00c1lvaro Mongol para el sorteo de becas a los Colegiados para cursos dictados por EVIMED. 118 | Memoria CMU 2018 - 2021 119 | Memoria CMU 2018 - 2021Presentaci\u00f3n en el Parlamento sobre la ley de Eutanasia y cuidados paliativos 120 | Memoria CMU 2018 - 2021 Actividades de Educaci\u00f3n M\u00e9dicaCont\u00ednua 121 | Memoria CMU 2018 - 2021 122 | Memoria CMU 2018 - 2021 123 | Memoria CMU 2018 - 2021 124 | Memoria CMU 2018 - 2021 125 | Memoria CMU 2018 - 2021 126 | Memoria CMU 2018 - 2021 127 | Memoria CMU 2018 - 2021 128 | Memoria CMU 2018 - 2021 129 | Memoria CMU 2018 - 2021 130 | Memoria CMU 2018 - 2021 131 | Memoria CMU 2018 - 2021 132 | Memoria CMU 2018 - 2021 educa.colegiomedico.org.uya trav\u00e9s de: educa.colegiomedico.org.uy Ingres\u00e1 al educa.colegiomedico.org.uy e Ingresar. Ingresar c\u00e9dula y la contrase\u00f1a de la plataforma de educaci\u00f3n (si ya nos hemos registrado previamente). Una vez nos identicados, debemos inscribirnos en el curso, seleccionando el curso y cliqueando el bot\u00f3n Inscribirse. Si todo es correcto deber\u00edamos recibir un mensaje de conrmaci\u00f3n1 2 3 4 Si nunca se registr\u00f3 en la plataforma debemos primero acceder al link \"Reg\u00edstrese aqu\u00ed\", y luego ingresar nuestra c\u00e9dula y presionar el bot\u00f3n \"Comenzar\" Se desplegar\u00e1n varios campos para completar, y una vez ingresado todos los datos, hacer clic en el bot\u00f3n Registrarse. Finalizado el proceso deberia aparecer la conrmaci\u00f3nHacer clic en el logo para loguearsePor \u00faltimo debemos ingresar nuestra c\u00e9dula y la contrase\u00f1a ingresada en pasos anteriores.Las conferencias son transmitidas via streaming a trav\u00e9s del canal de YouTube del CMU, quedando posteriormente a disposici\u00f3n de todo p\u00fablico.Luego de verlas cuando uno desee, se respondenlas preguntas en la web, en el sector de educaci\u00f3n y asi podr\u00e1n acceder al certicado del curso .+INFO Educaci\u00f3n a distancia - Entrar al curso - En el panel izquierdo hacer clic en CONTENIDO- Al desplegarce lo items, seleccionar Video de la conferencia - Si vi\u00f3 la conferencia, ir directamente a Autoevaluaci\u00f3n - Conteste las preguntas y haga clic en responder- Si las respuestas son correctas, aparecer\u00e1 en el panel izquierdodebajo de CONTENIDO, Descargar certicado, haga clic y obtenga el certicado Obtenci\u00f3n del certicado133 | Memoria CMU 2018 - 2021 educa.colegiomedico.org.uya trav\u00e9s de: educa.colegiomedico.org.uy Ingres\u00e1 al educa.colegiomedico.org.uy e Ingresar. Ingresar c\u00e9dula y la contrase\u00f1a de la plataforma de educaci\u00f3n (si ya nos hemos registrado previamente). Una vez nos identicados, debemos inscribirnos en el curso, seleccionando el curso y cliqueando el bot\u00f3n Inscribirse. Si todo es correcto deber\u00edamos recibir un mensaje de conrmaci\u00f3n1 2 3 4 Si nunca se registr\u00f3 en la plataforma debemos primero acceder al link \"Reg\u00edstrese aqu\u00ed\", y luego ingresar nuestra c\u00e9dula y presionar el bot\u00f3n \"Comenzar\" Se desplegar\u00e1n varios campos para completar, y una vez ingresado todos los datos, hacer clic en el bot\u00f3n Registrarse. Finalizado el proceso deberia aparecer la conrmaci\u00f3nHacer clic en el logo para loguearsePor \u00faltimo debemos ingresar nuestra c\u00e9dula y la contrase\u00f1a ingresada en pasos anteriores.Las conferencias son transmitidas via streaming a trav\u00e9s del canal de YouTube del CMU, quedando posteriormente a disposici\u00f3n de todo p\u00fablico.Luego de verlas cuando uno desee, se respondenlas preguntas en la web, en el sector de educaci\u00f3n y asi podr\u00e1n acceder al certicado del curso .+INFO Educaci\u00f3n a distancia - Entrar al curso - En el panel izquierdo hacer clic en CONTENIDO- Al desplegarce lo items, seleccionar Video de la conferencia - Si vi\u00f3 la conferencia, ir directamente a Autoevaluaci\u00f3n - Conteste las preguntas y haga clic en responder- Si las respuestas son correctas, aparecer\u00e1 en el panel izquierdodebajo de CONTENIDO, Descargar certicado, haga clic y obtenga el certicado Obtenci\u00f3n del certicado134 | Memoria CMU 2018 - 2021135 | Memoria CMU 2018 - 2021 136 | Memoria CMU 2018 - 2021 137 | Memoria CMU 2018 - 2021 138 | Memoria CMU 2018 - 2021 139 | Memoria CMU 2018 - 2021 140 | Memoria CMU 2018 - 2021 141 | Memoria CMU 2018 - 2021 142 | Memoria CMU 2018 - 2021 143 | Memoria CMU 2018 - 2021 144 | Memoria CMU 2018 - 2021 145 | Memoria CMU 2018 - 2021 146 | Memoria CMU 2018 - 2021 147 | Memoria CMU 2018 - 2021 148 | Memoria CMU 2018 - 2021 149 | Memoria CMU 2018 - 2021 150 | Memoria CMU 2018 - 2021 151 | Memoria CMU 2018 - 2021 152 | Memoria CMU 2018 - 2021 153 | Memoria CMU 2018 - 2021 154 | Memoria CMU 2018 - 2021 155 | Memoria CMU 2018 - 2021 156 | Memoria CMU 2018 - 2021 157 | Memoria CMU 2018 - 2021 158 | Memoria CMU 2018 - 2021 159 | Memoria CMU 2018 - 2021 160 | Memoria CMU 2018 - 2021 161 | Memoria CMU 2018 - 2021 162 | Memoria CMU 2018 - 2021 163 | Memoria CMU 2018 - 2021 164 | Memoria CMU 2018 - 2021 165 | Memoria CMU 2018 - 2021 166 | Memoria CMU 2018 - 2021 167 | Memoria CMU 2018 - 2021 Medios de Comunicaci\u00f3n 168 | Memoria CMU 2018 - 2021 Apariciones en los siguientes medios de comunicaci\u00f3n Subrayado / Tv Ciudad / Diario el pueblo de Santa Luc\u00eda Montevideo Portal / Telemundo / Todas las voces Esta boca es m\u00eda / Hablemos de Salud / El Pa\u00eds Al Pan Pan / La Ma\u00f1ana / Info TNU / Arriba Gente Telenoche / La Diaria / Diario Cambio de Salto Hoy Canelones / Cr\u00f3nicas / B\u00fasqueda La Rep\u00fablica / 90.1 FM Ideal / El observador 8 en punto, el Salvador / Radio Puntos de vista Revista Opci\u00f3n M\u00e9dica / La ma\u00f1ana del Once Pol\u00e9mica en el Bar / Algo contigo / Puglia invita Fm Gente / Azul FM Punta / Canal 2 San Carlos / Punta Cable canal 30 / FM Vida Rocha y otros. Medios de Comunicaci\u00f3n 169 | Memoria CMU 2018 - 2021 170 | Memoria CMU 2018 - 2021 171 | Memoria CMU 2018 - 2021 172 | Memoria CMU 2018 - 2021 173 | Memoria CMU 2018 - 2021 174 | Memoria CMU 2018 - 2021 175 | Memoria CMU 2018 - 2021 176 | Memoria CMU 2018 - 2021 177 | Memoria CMU 2018 - 2021 Redes sociales178 | Memoria CMU 2018 - 2021La importancia de la gesti\u00f3n de las redes sociales del Colegio M\u00e9dico del Uruguay: un antes y un des-pu\u00e9s En el mundo que vivimos, al influjo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones, ninguna estructu-ra puede prescindir y no potenciar los distintos canales de comunicaci\u00f3n que se generan en la interacci\u00f3n constante y permanente a trav\u00e9s de las distintas redes sociales. Y el Colegio M\u00e9dico del Uru- guay no es la excepci\u00f3n. Desde el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o 2019, comenzamos la implementaci\u00f3n de un plan estrat\u00e9gico que potenciara, a tra-v\u00e9s de la gesti\u00f3n de las redes sociales, la comunicaci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay con los colegiados en todos los rincones del pa\u00eds y del mundo. M\u00e1s cerca del colegiado fue el objetivo que se persigui\u00f3 al potenciar y crear distintas redes sociales con distintos perfiles de modo de que todos los co-legiados puedan acceder a toda la in-formaci\u00f3n relevante del CMU, y espe-cialmente para difundir y comunicar el amplio men\u00fa de actividades de educa-ci\u00f3n y formaci\u00f3n m\u00e9dica continua, que constituye, sin dudas, uno de los pilares fundamentales de la instituci\u00f3n. De este modo se potenci\u00f3 la red de Twitter oficial del CMU, con un n\u00fa-mero de seguidores que creci\u00f3 en m\u00e1s de un 120% en apenas un a\u00f1o y medio, con un total de 5400 seguidores en el mes de marzo de 2021. La red del CMU en Twitter se ha con- vertido en el principal catalizador de las distintas actividades de Educaci\u00f3n M\u00e9-dica Continua del CMU, difundiendo y promoviendo la participaci\u00f3n de todos los colegiados en las mismas, y vale des-tacar, desde noviembre de 2021, se im-plement\u00f3 la posibilidad de que dichas actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica con-tinua tambi\u00e9n se pueden visualizar con s\u00f3lo acceder a la plataforma de Twitter para seguirlas en vivo desde cualquier rinc\u00f3n del pa\u00eds y del mundo. Asimismo, a trav\u00e9s de la red Twiiter, se pone a disposici\u00f3n del colegiado toda la informaci\u00f3n relevante del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, de resoluciones adoptadas por el Consejo Nacional y por los distintos Consejos Regionales, de Comunicados relevantes (por ej. vacunaci\u00f3n) y de campa\u00f1as de inter\u00e9s p\u00fablico (por ej. \"Noche de la Nostal-gia\") con una receptividad enorme por parte de la opini\u00f3n p\u00fablica en general, 179 | Memoria CMU 2018 - 2021llegando a todos quienes est\u00e9n intere- sados en acceder a tal informaci\u00f3n. En tiempos en que prolifera el fen\u00f3me- no de la desinformaci\u00f3n en salud, la red oficial de Twitter del Colegio M\u00e9di-co del Uruguay, con el paso de los me-ses, se ha transformado en un canal re-ferente de informaci\u00f3n para la opini\u00f3n p\u00fablica, siendo citado como fuente, en reiteradas ocasiones por medios de co-municaci\u00f3n relevantes en Uruguay y en el mundo. En tiempos de covid-19, la oferta de educaci\u00f3n m\u00e9dica, con m\u00e1s de 400 ac-tividades, no se ha visto resentida en absoluto, y esto se explica en buena me-dida al potenciar el ecosistema digital del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, trans-mitiendo en vivo todas las actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua no s\u00f3lo por el Canal de Y ouTube del CMU, sino tambi\u00e9n a partir de noviembre de 2020, v\u00eda streaming por el Twitter oficial del CMU, con aumento de la plataforma zoom del CMU para 500 participantes en cada actividad, los cuales pueden seguir en vivo las mismas o en diferi-do en el momento que cada colegiado disponga. Hoy el canal oficial de Y ouTube del CMU, es sin duda, una referencia na- cional y cualquier colegiado, en cual- quier punto del pa\u00eds, y cualquier ciuda-dano, puede acceder a un solo click a cualquiera de las m\u00e1s de 500 activida-des de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua que est\u00e1n cargadas en la plataforma, brin-dadas por conferencistas de primer ni-vel nacionales y extranjeros sobre todas las tem\u00e1ticas de inter\u00e9s para todos. Adem\u00e1s de las redes de Twitter y el ca- nal de Y outube, en esta gesti\u00f3n se han creado perfiles del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en Linkedin y en Instagram. Todos sabemos que cada una de las re- + 6000seguidores180 | Memoria CMU 2018 - 2021de implementadas. Queremos aprove- char esta oportunidad para agradecer al Consejo Nacional del Colegio M\u00e9-dico del Uruguay, y especialmente a su presidente, Dr. Blauco Rodr\u00edguez An-drada, por la confianza depositada en la implementaci\u00f3n de este novedoso proyecto para el CMU y para todos sus colegiados. Las redes sociales oficiales del CMU son hoy una referencia para todos los colegiados, y en estos momentos que estamos atravesado, se han transfor - mado en el principal canal de comu-nicaci\u00f3n y difusi\u00f3n de las m\u00e1s diversas actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica con-tinua, en tanto pilar fundamental de la existencia misma del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.des sociales tienen sus caracter\u00edsticas y ecosistemas propios, con distintos per - files en sus seguidores y suscriptores. Y fue oportuno no prescindir de ninguna de ellas. Tanto el perfil de Linkedin del CMU, como el perfil de Instagram fueron creados en esta gesti\u00f3n, como potentes canales de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n, con un crecimiento exponencial no s\u00f3lo en cuanto al n\u00famero de seguidores, sino especialmente tambi\u00e9n al n\u00famero de las visualizaciones de las publicacio-nes, con un trafico e interacci\u00f3n muy importante con los colegiados y con los ciudadanos. As\u00ed, en marzo de 2021, la red Instagram del CMU cuenta con 1085 seguidores, y el perfil de Linkedin cuenta con m\u00e1s de 500 contactos, en menos de un a\u00f1o 181 | Memoria CMU 2018 - 2021 182 | Memoria CMU 2018 - 2021 183 | Memoria CMU 2018 - 2021 184 | Memoria CMU 2018 - 2021 185 | Memoria CMU 2018 - 2021186 | Memoria CMU 2018 - 2021 187 | Memoria CMU 2018 - 2021Actividades de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua en el Canal de Youtube CURSOS DICTADOS EN EL PER\u00cdODO 2018 - 2021 \u00c9tica m\u00e9dica: nueva reglamentaci\u00f3n en el colegio m\u00e9dico del uruguay / Comisi\u00f3n nacional de bio\u00e9tica asig-natura pendiente / La experiencia de los pacientes y los equipos de salud en tiempos de covid / Telemedicina - achalliance uruguay / Dispositivos electr\u00f3nicos para el consumo de tabaco / Lanzamiento del libro \"temas de bio\u00e9-tica\" / 2\u00ba tertulia de electrocadiograf\u00edaTelemedicina a un a\u00f1o de la ley n\u00ba 19.869 / Curso del sue\u00f1o - trastor - nos del movimiento durante el sue\u00f1o. / Curso del sue\u00f1o - Hipersomnias / Curso del sue\u00f1o 3 - Trastornos res-piratorios del sue\u00f1o III / Jornadas de actualizaci\u00f3n en emergencia - RAP rocha / No nos quedemos en palabras propuesta para el SNIS / Screening del CCR / Curso del sue\u00f1o 2 - Trastor - nos respiratorios del sue\u00f1o II / Curso del sue\u00f1o 1 - trastornos respiratorios del sue\u00f1o i / Construyendo confianza: hitos en el desarrollo de las vacuna / Consentimiento informado / Curso del sue\u00f1o 1 - insomnio / Salud mental en trabajadores de la salud en tiempos de crisis / Redes sociales y medicina - bue-nas pr\u00e1cticas para su uso profesional / Farmacolog\u00eda - modulo 3 / Desinfor - maci\u00f3n en la salud en tiempos de co-vid-19 / Que pacientes trasladaremos ?? / Bienpro - como ayudar al m\u00e9dico que tiene problemas con el alcohol / I congreso de m\u00e9dicos y pacientes del colegio m\u00e9dico del uruguay / II congre-so de medicos y pacientes del colegio m\u00e9dico / Telemedicina y telesalud - 1 de diciembre / Hablemos de cuidados paliativos. / Reflexiones en torno a la eutanasia y el suicidio m\u00e9dicamente asistido / Premio: M\u00e9dico vocacional /Farmacolog\u00eda - modulo 3 / Ciclo de / - Bienpro / Curso: electrocardiograf\u00eda / Taller 5 - cuidados paliativos / Cur - so: electrocardiograf\u00eda / Taller 4 - cui-dados paliativos / Taller 3 - cuidados paliativos / Semana virtual del ACV / Gastroenterolog\u00eda y Endoscopia diges-tiva / XVV Semana de prevenci\u00f3n del cancer de mama / Curso de praxis me-dico lega/ Taller 2 cuidados paliativos / Taller 1 - cuidados paliativos / Curso: electrocardiograf\u00eda / Conferencia de te-lemedicina / Farmacolog\u00eda - modulo 3Conceptos de salud cerebral para la 188 | Memoria CMU 2018 - 2021practica cl\u00ednica / Muerte subita en el deporte / Hablemos de demencia / Medicina basada en la comunidad / Bienpro: realidad del suicidio en uru-guay en el 2020 / Simposio de telemedi-cina / Como ayudar al equipo de salud en el manejo del estres durante el co-vid-19 / Reconocimiento y manejo del paciente oncol\u00f3gico / Telemedicina y Telesalud / Sociedad uruguaya de tele-medicina y telesalud / Curso de Praxis medico legal / Praxis m\u00e9dico legal / In-tercambios 2 - ciclo de presentaciones del bienpro 2020 / Prevenci\u00f3n del c\u00e1n-cer de cuello uterino, lo que el medico general debe saber / Migra\u00f1as, desafios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos / Taller de periodistas - hablemos de cuidados paliativos / Hacia un programa de tele-medicina - el reto es la interfaz / Inter - cambios 1- ciclo de presentaciones del bienpro 2020 / Todo lo que debe saber el medico - telemedicina aspectos cl\u00edni-cos y legales / Curso de praxis medico legal 1 / Curso de electrocardiograf\u00edaFarmacoterapia en geriatr\u00eda / Como ayudar al equipo de salud en el mane-jo del estr\u00e9s en \u00e9pocas de covid-19 / 2\u00ba foro de telemedicina y telesalud / Bioe-tica - toma de decisiones / Pandemia - riesgos emocionales para m\u00e9dicos, per - sonal de salud y poblaci\u00f3n en general / Pandemia - riegos emocionales para m\u00e9dicos, personal de salud y pobla-ci\u00f3n en general / Conferencia: farma-coterapia en geriatr\u00eda / Conferencia: el etiquetado frontal de los alimentos y el derecho a la salud / Conferencia: socie-dad de telemedicina y telesalud / Mira-da institucional sobre la vuelta a clase durante el covid-19 / Bio\u00e9tica - limites del principio de autonom\u00eda. Vigencia de voluntades anticipdas / Tertulia de electrocardiograf\u00eda - discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos / Conferencia: proyecto de ley eutanasia y suicidio medicamente asis-tido / Conferencia: confidencialidad y transparencia / Conferencia: declara-ci\u00f3n de cartagena en el manejo del so-porte nutricional hospitalario / Confe-rencia: ateneo internacional de cirug\u00edaConferencia: \u00e9tica en investigaciones de seres humanos en tiempos de co-vid-19 / Conferencia: pandemia covid - 19 - una mirada para los m\u00e9dicos / Conferencia: bio\u00e9tica en tiempos de covid-19 y cuidados paleativos Confe-rencia: maniobras de iot en la emba-razada - dr. Castelli / Conferencia: re-comendaciones para manejo t\u00e9cnico y \u00e9tico de fallecidos por covid-19 / Con-ferencia: sociedad de telemedicina y telesalud / Farmacoterapia en geriatr\u00eda Bio\u00e9tica y salud p\u00fablica / Como ayu-dar al equipo de salud en el manejo del estr\u00e9s, durante la pandemia covid-19 / Primeras reflexiones sobre la ley de te-lemedicina en uruguay / Experiencias en la atenci\u00f3n a la salud de los m\u00e9dicos, en el contexto de la pandemia covid-19 Conferencia: emergencias quir\u00fargicas en \u00e9poca de Covid-19 / Conferencia: seguridad del paciente en \u00e9pocas de pandemia / Conferencia: farmacolog\u00eda 189 | Memoria CMU 2018 - 2021 190 | Memoria CMU 2018 - 2021Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:colegiomedico.org.uy +INFO Redes Sociales del CMU+INFO 191 | Memoria CMU 2018 - 2021 Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:colegiomedico.org.uy +INFO Redes Sociales del CMU+INFO 192 | Memoria CMU 2018 - 2021clase 1/ Conferencia: manejo pr\u00e1ctico de la asistencia ventilatoria mec\u00e1nica en la emergencia / Conferencia: conferen-cia: confictos \u00e9ticos en la crisis sanitaria por covid-19 Conferencia: resucitacion card\u00edaca b\u00e1sica para el equipo de salud - dr. Marcelo cabrera / Conferencia: sociedad de telemedicina y telesalud / Conferencia: sociedad de y Conferencia: reanimaci\u00f3n neonatal y del lactante / Conferencia: alteraci\u00f3n de olfato y gusto en el con-texto de la pandemia covid-19 / Con-ferencia: aspectos neurol\u00f3gicos de la pandemia covid19 / Conferencia: pues-ta al d\u00eda en la evidencia mundial sobre covid 19 / Infoxicaci\u00f3n de la salud / Ca-pacitaci\u00f3n casmu : coronavirus / Char - la acad\u00e9mica - gu\u00eda de diagn\u00f3stico, tra-tamiento y derivaci\u00f3n de las cefaleas / Carga global de enermedades cr\u00f3nicas no transmisibles / Premio medico vo-cacional 2019 / 1er. Cong.de medicos y pacientes / Magia y medicina. Burga-rella quantum / Toxicos ambientales / Mitos y verdades sobre la prostataFar - macoterapia en geriatr\u00eda 5 / Jornada so-bre burnout / Farmacoterapia en geria-tr\u00eda 4 / Farmacoterapia en geriatr\u00eda 3 / Farmacoterapia en geriatr\u00eda 2 Los cursos quedan activos en el canal de Youtube del Colegio M\u00e9dico del Uruguay y los cole-gas pueden realiazaros en cual-quier momento y asi obtener el certificados correspondienteNeurociencias y psicolog\u00eda aplicadas - ejercicios, deportes y salud / Teleme-dicina - transformaci\u00f3n digital en sa-lud - el coaching y su aplicaci\u00f3n / Hu-manizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria - 1ra parte / La voz de los pacientes iii / Curso: introducci\u00f3n a la medicina se-xol\u00f3gica para el m\u00e9dico cl\u00ednico / Neu-rociencias y psicolog\u00eda aplicadas neu-robiolog\u00eda de la violencia, agresividad y suicidio / 3Er congreso de m\u00e9dicos y pacientes del colegio m\u00e9dico / Curso de farmacoterapia cardiovascular - dr. Marcos mouli\u00e1 / Ciclo de sueo 2021: el peso de la cronicidad en las personas con obesidad 4\u00ba modulo / Neurocien-cias y psicolog\u00eda aplicadas ansiedad, ataque de p\u00e1nico, angustia y depresi\u00f3nMirada multidimensional de la vejez/ Curso: introducci\u00f3n a la medicina sexo-l\u00f3gica para el m\u00e9dico cl\u00ednico - dr. San-tiago cedr\u00e9s - modulo 3 / Lanzamiento del libro - mediaci\u00f3n y salud perspecti-vas y pr\u00e1cticas / Presentaci\u00f3n del libro - manejo de la embarazada cr\u00edtica y po-tencialmente grave / Zacatecas y su his-toria como las mejores pr\u00e1cticas de tele-salud en america latina / Remesa: retiro m\u00e9dico saludable / Neurociencias y psicolog\u00eda aplicadas trabajo en equipo, comunicaci\u00f3n y liderazgo / Curso de farmacoterapia cardiovascular / La voz de los pacientes / Curso: introducci\u00f3n a la medicina sexol\u00f3gica para el m\u00e9dico cl\u00ednico - dr. Santiago cedr\u00e9s - modulo 2 / Modalidades de abordaje ambula-torio de los problemas de salud mental 193 | Memoria CMU 2018 - 2021de los m\u00e9dicos. /Curso: introducci\u00f3n a la medicina sexol\u00f3gica para el m\u00e9dico cl\u00ednico - dr. Santiago cedr\u00e9s - modulo 1 / Curso de farmacoterapia cardiovas-cular - dr. Marcos mouli\u00e1 / Plasma co-vid 19 - \u00bfmito o realidad? - Experiencia en uruguay / Neurociencias y psicolo-g\u00eda aplicadas - tabaquismo y marihua- na - dr. Delgado di biase / La relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente - construyendo juntos una atenci\u00f3n centrada en el paciente / El hospital l\u00edquido - tendiendo a la di-gitalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de salud / Ciclo de sueo 2021: el peso de la cro-nicidad en las personas con obesidad 3\u00ba modulo / Neurociencias y psicolog\u00eda aplicadas sustancias adictivas - dr. Del-gado di biase / Curso de farmacotera-pia cardiovascular - dr. Marcos mouli\u00e1 / Telemedicina / Ateneo de cirug\u00eda en el laboratorio de innovaci\u00f3n y simula-ci\u00f3n / Desafios frente a las CAR y die-tas practicadas en adolescentes durante la epidemia por Covid / La voz de los pacientes / neurociencias y psicolog\u00eda aplicadas - adicciones - dr. Delgado di biase / curso de farmacoterapia cardio-vascular - dr. Marcos mouli\u00e1 / fortale-cimiento de institucionalidad del cmu - nuevos reglamentos y procedimientos / 3\u00ba foro de telemedicina / La medicina centrada en la persona / Curso de far - macoterapia cardiovascular - dr. Mar - cos mouli\u00e1 / Ciclo de sueo 2021: el peso de la cronicidad en las personas con obesidad 2\u00ba modulo / Neurociencias y psicolog\u00eda aplicadas - burnout - dr. Delgado di biase / Jornada acad\u00e9mica - laboratorio de innovaci\u00f3n y simula-ci\u00f3n de cirug\u00eda / Como te mov\u00e9s: alerta al volante! - Rol de la somnolencia y la atenci\u00f3n en seguridad vial / Actividad f\u00edsica como parte integral en salud / Curso de farmacoterapia cardiovascu-lar - dr. Marcos mouli\u00e1 / Asistencia ini-cial al traumatizado - UNASEV- hosp de cl\u00ednicas / Telemedicina - empleo de tecnolog\u00edas en salud - casos de uruguay / inauguraci\u00f3n: laboratorio de innova-ci\u00f3n y simulaci\u00f3n de cirug\u00eda / Aportes de cuidados paliativos a la humaniza-ci\u00f3n y la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria / curso de farmacoterapia cardiovascu-lar - dr. Marcos mouli\u00e1 / Workshop: la salud ps\u00edquica del personal sanitario en tiempos de pandemia. + 400 videos de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua194 | Memoria CMU 2018 - 2021 Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua En vivo, gratis y para todos. Todas las actividades del Colegio M\u00e9dico del Uruguay a trav\u00e9s del nuestro canal de Youtube Suscribite+INFO Canal de YouTube +INFO195 | Memoria CMU 2018 - 2021 Mediaci\u00f3n 196 | Memoria CMU 2018 - 2021En el contexto de una sociedad com- pleja y cambiante se producen nuevas situaciones de conflicto en el \u00e1m bito de la salud, que pueden gestionarse a tra-v \u00e9 s de una nueva metodolog \u00eda de reso- luci \u00f3n p ac \u00ed fica y alternativa de conflic- tos denominada \u00abmediaci \u00f3n\u00bb. A l a mediaci \u00f3n s e le atribuye la capaci- dad de prevenir, resolver y contener los conflictos inevitables que se producen en la relaci \u00f3n p ersonal. Esta alternativa se inspira en la promoci \u00f3n de la cultura de la paz . La mediaci \u00f3n es un a de las formas m \u00e1s a ntiguas de resoluci \u00f3n de co nflictos y se ha revelado como una buena herra- mienta para gestionar conflictos en di-versos \u00e1m bitos (familiar, empresarial, social, penal), evitando de este modo, la judicializaci \u00f3n de l conflicto plantea- do. De acuerdo con su Ley de creaci\u00f3n, Ley N\u00ba 18.591, de 18 de setiembre de 2009, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay est\u00e1 dirigido por: A) Un Consejo Na-cional, domiciliado en la capital de la Rep \u00fab lica con competencia en todo el territorio nacional; y, B) Por Consejos Regionales con competencia en su res-pectivo territorio, de acuerdo con el ar - t \u00ed culo 5\u00b0 de la Ley N\u00b018.591. Entre las competencias del Consejo Nacional, se destaca la mediaci\u00f3n que se dispone en forma expresa en el lite-ral j) del art \u00ed culo 16 del decreto regla-mentario N\u00ba 83/010, a nivel nacional, en caso de conflictos planteados entre miembros colegiados de diferentes Re-gionales del Colegio: \"j) Actuar como Tribunal de Conciliaci rente a con- flictos planteados entre miembros co-legiados de diferentes Regionales del Colegio\" . Por su parte las competencias de los Consejos Regionales est \u00e1n r eguladas en el art \u00ed culo 10 de la Ley N\u00b0 18.591 y en el art \u00ed culo 22 del decreto reglamentario dentro de los l \u00ed mites de sus respectivos territorios. En el caso de los Consejos Regiona- les la competencia de conciliaci \u00f3n y/o m ediaci \u00f3n es t\u00e1 regulada en el literal F) del art \u00ed culo 10 de la Ley N\u00b0 18.591 y en el literal f) del art \u00ed culo 22 del de- creto reglamentario, estando limitada a los l \u00ed mites de la distribuci \u00f3n t erritorial consagrados en el art \u00ed culo 8 de la de la Ley N\u00b0 18.591: A) Regional Montevideo; B) Regional Sur; C) Regional Este; D) Regional Oeste; y E) Regional Norte para los conflictos generados entre miembros del Colegio o de \u00e9 stos con terceros. En caso de que los conflictos plantea-dos sean entre miembros colegiados de diferentes Regionales del Colegio, ser \u00e1 197 | Memoria CMU 2018 - 2021el Consejo Nacional del CMU quien asumir \u00e1 la competencia de mediaci \u00f3n y/o co nciliaci \u00f3n. Dif undir y comunicar el amplio men\u00fa de actividades de edu-caci\u00f3n y formaci\u00f3n m\u00e9dica continua, que constituye, sin dudas, uno de los pilares fundamentales de la instituci\u00f3n. Actividades de Mediaci\u00f3n 1er seminario internacional sobre mediaci\u00f3n El \"I Seminario Internacional sobre Mediaci\u00f3n\" se realiz\u00f3 el 11 de mar - zo 2020, en Montevideo Uruguay y es Co-organizado por RED ARB MED (Asociaci\u00f3n pro Arbitraje y Media-ci\u00f3n), la Asignatura M\u00e9todos Alterna-tivos de Gesti\u00f3n y Resoluci\u00f3n de Con-flictos\" de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica y la C\u00e1te-dra de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de Comercio Exterior de la Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica (Uru-guay). El presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, Dr. Blauco Rodr\u00edguez junto a expositores internacionales, expuso sobre Mediaci\u00f3n Internacional, Me-diaci\u00f3n Empresarial-Comercial, Me-diaci\u00f3n Familiar, Mediaci\u00f3n Educativa, Mediaci\u00f3n Penal, Mediaci\u00f3n en Salud, Mediaci\u00f3n en Empresas Familiares, Mediaci\u00f3n y Poder Judicial del Uru-guay, Negociaci\u00f3n . Tambi\u00e9n se realizaron talleres sobre \"C\u00edrculos Restaurativos\" y sobre \"Rol del Mediador\" y mesas de di\u00e1logo entre expositores. 198 | Memoria CMU 2018 - 2021Que es la mediaci\u00f3n, proceso simple pero no f\u00e1cil. En el marco de actividades del CMU para el a\u00f1o 2020, el d\u00eda 20 de febrero, se desarroll\u00f3 en la Sede Central del Co-legio M\u00e9dico el curso sobre mediaci\u00f3n \"Que es la mediaci\u00f3n, proceso sim-ple pero no f\u00e1cil\" , a cargo del Profesor Samuel Borensztejn. El mismo fue dirigido a personas que desean manejar alternativas asertivas en la resoluci\u00f3n de conflictos. L\u00edderes de equipos que desean optimizar recur - sos y mejorar el ambiente de trabajo. Congreso de Gesti\u00f3nTema: Mediaci\u00f3n(Opci\u00f3n M\u00e9dica) 199 | Memoria CMU 2018 - 2021Intensivo curso de mediaci\u00f3n para consejeros y colegiados Del 15 al 17 de marzo, se llev\u00f3 a cabo para todos los consejeros y colegiados la capacitaci\u00f3n como mediadores en el curso intensivo de 3 d\u00edas que se realiz\u00f3 en Sede del Colegio M\u00e9dico. En fun-ci\u00f3n del Art\u00edculo 10 de la Ley 18591 compete a los Consejos Regionales los siguientes puntos: A) Llevar el Registro de los m\u00e9dicos ha- bilitados para ejercer la profesi\u00f3n en su regi\u00f3n, con constancia de su domicilio real. B) Asegurar el cumplimiento del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. C) Evacuar las consultas que le formulen los integran-tes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, domiciliados en su regi\u00f3n. D) Ejercer la representaci\u00f3n del Colegio Regional por intermedio de su Presidente y Se-cretario. E) Cumplir con las decisiones del Consejo Nacional en todo lo refe-rente al logro de los objetivos y fines del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. F) Actuar como Tribunal de Concilia- ci\u00f3n frente a los conflictos generados entre miembros del Colegio o de \u00e9stos con terceros. G) Elevar propuestas al Consejo Nacional para la elaboraci\u00f3n del presupuesto general del Colegio M\u00e9dico. H) Elevar al Consejo Nacional la propuesta de nombres para la inte-graci\u00f3n del Tribunal de \u00c9tica, dentro de los primeros quince d\u00edas de su confor - maci\u00f3n. Curso intensivo de mediaci\u00f3n y gesti\u00f3n del conflicto 200 | Memoria CMU 2018 - 2021Los d\u00edas 15, 16 y 17 de marzo del 2019, se llev\u00f3 a cabo un curso intensivo de Mediaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conflicto or - ganizado por el CMU y dictado por los docentes de la C\u00e1tedra de Facultad de Derecho de la UdelaR; M\u00e9todos Alter - nativos y Resoluci\u00f3n de Conflictos: Dr. Federico Daverede, Dra. Cristina Her - n\u00e1ndez, Dr. Fabi\u00e1n Modernell y la Esc. M\u00f3nica Casavieja. Participaron del mismo Consejeros tanto nacionales como de las 5 Regio-nales del Colegio M\u00e9dico y colegiados. No solo se adquiri\u00f3 conocimiento so- bre Mediaci\u00f3n, sino que se gener\u00f3 un intercambio muy nutritivo entre parti-cipantes y docentes. El aporte de los co-legiados que realizaron el curso fue de un gran y enorme valor y dej\u00f3 a todos felices, con mucha energ\u00eda y con ganas de seguir trabajando, dado que demos-tr\u00f3 que un Colegio M\u00e9dico de todos y para todos es posible y con participa-ci\u00f3n real de todos, generando un enor - me valor agregado a la instituci\u00f3n.M\u00e1s de 24 horas de actividad acad\u00e9mi-ca en un fin de semana sin lugar a du-das nos gener\u00f3 un cambio, las personas que ingresaron al curso, no fueron las mismas que salieron, despu\u00e9s de todo como dijo Her\u00e1clito: \"lo \u00fanico constan-te es el cambio\" . Fue una gran instancia de crecimiento personal para todos. Se analiz\u00f3 la ley 18.591 de creaci\u00f3n del Colegio M\u00e9di-co del Uruguay, sobre todo su art\u00edculo 10 inciso F \" Compete a los Consejeros Regionales \" Actuar como Tribunal de Conciliaci\u00f3n frente a los conflictos ge-nerados entre miembros del Colegio o de estos con terceros\" . Se analizaron los m\u00e9todos alternativos a la soluci\u00f3n de conflictos (negocia-ci\u00f3n, mediaci\u00f3n, conciliaci\u00f3n y arbitra-je). Constantemente los seres humanos nos encontramos negociando y para ello la comunicaci\u00f3n es fundamental, por lo cual se habl\u00f3 y analiz\u00f3 sobre co-municaci\u00f3n y sus formas (verbal, para verbal y no verbal). La Mediaci\u00f3n es voluntaria, ambas partes deben aceptar concurrir al proceso de Mediaci\u00f3n, en el cual un tercero imparcial, especial-mente entrenado, sin poder autorizado de decisi\u00f3n facilita o ayuda a las partes en un conflicto a alcanzar voluntaria-mente un resultado mutuamente acep-tado. Lo que llamamos un\"ganar-ganar\" y algo muy importante este proceso es confidencial.201 | Memoria CMU 2018 - 2021 202 | Memoria CMU 2018 - 2021 203 | Memoria CMU 2018 - 2021 204 | Memoria CMU 2018 - 2021 205 | Memoria CMU 2018 - 2021 206 | Memoria CMU 2018 - 2021 207 | Memoria CMU 2018 - 2021 208 | Memoria CMU 2018 - 2021 Mediaci\u00f3n y SaludColegio M\u00e9dico del UruguayMediaci\u00f3n y Salud Perspectivas y Pr\u00e1cticas / Colegio M\u00e9dico del UruguayPerspectivas y Pr\u00e1cticas colegiomedico.org.uy 209 | Memoria CMU 2018 - 20211. Medici\u00f3n en el \u00e1mbito de la Salud en Uruguay. Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada. 2. Centros de Mediaci\u00f3n del Poder Judicial. Dra. Mar\u00eda Graciela Cabrera. Uruguay. 3. Pacientes y M\u00e9dicos en la Sala de Mediaci\u00f3n. Dra. Mar\u00eda Elena Caram. Argentina. 4. Mediando Sistemas. Apor- tes de una mirada sist\u00e9mica al encuentro mediado en el \u00e1mbi-to de la Salud. Mag. Esc M\u00f3nica Casavieja. Uruguay. 5. Breves reflexiones sobre la humanizaci\u00f3n del sistema de salud. Dr. Federico Daverede. Uru-guay. 6. Mediaci\u00f3n: \u00bfEl nuevo trata- miento para curar los conflictos en el \u00e1mbito de la Salud? Abo - gada Anita Dorczack. Canad\u00e1. 7. La gesti\u00f3n de los conflictos dentro del \u00e1mbito sanitario en el marco de la pandemia en Uruguay. Dres. Augusto Ferreira y Mar\u00eda Jos\u00e9 Briz. Uruguay. 8. Mediaci\u00f3n en Salud. Aportes a la Disminuci\u00f3n de la Litigio-sidad y la Mejora de la Calidad de Vida. Dras. Alicia Gallardo y Marisa Siboldi. Argentina. 9. La Mediaci\u00f3n en Salud en Catalu\u00f1a, un objetivo y reali-dad a nuestro alcance. El Papel de la Sociedad Catalana de Mediaci\u00f3n en Salud. Dr. Carles Garc\u00eda Roqueta. Espa\u00f1a. 10. La Medici\u00f3n como herra- mienta beneficiosa para mini-mizar el conflicto en la salud. Los Consejos Regionales y su actuaci\u00f3n como Tribunal de Conciliaci\u00f3n. Dra. Mar\u00eda Cristina Hern\u00e1ndez. Uruguay. 11. Sobre la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de mediaci\u00f3n en nues-tro trabajo. Lic. Ft. Gabriel Kertesz Rama. Uruguay.Publicaci\u00f3n del libro: \"Mediaci\u00f3n y Salud\"210 | Memoria CMU 2018 - 202112. La Negociaci\u00f3n como he- rramienta de la Humanizaci\u00f3n en Salud. Mag. Dra. Florencia Krall Curuchaga. Uruguay. 13. La Posibilidad de Gestionar Pac\u00edficamente los Conflictos en el Colegio M\u00e9dico el Uruguay. Dr. Fabi\u00e1n Modernell. Uruguay. 14. Mediaci\u00f3n en Salud: Consi- deraciones para Eficaz. Nathalie Noechwicz Chillik. 15. Otra mirada: pandemia y gesti\u00f3n colaborativa de conflic-tos. Dra. Patricia Ongay. Uruguay. 16. La Mediaci\u00f3n Electr\u00f3nica en el \u00e1mbito de la Salud. Dra. Luc\u00eda Rol\u00e1n. Uruguay. 17.El Derecho a la Salud y La Mediaci\u00f3n: Una Mirada desde la Perspectiva de los Derechos Humanos. Dra. Esc. Mar\u00eda del Car-men Stombellini Urquhart. Uruguay. 18. Aplicaci\u00f3n de la Mediaci\u00f3n en Temas del \u00c1rea de Salud. Dra. Stella Ventoso. Uruguay.Art\u00edculos publicados sobre Mediaci\u00f3n en la revista GESTIONA del CMU: La gesti\u00f3n de los conflictos en el \u00e1mbito de la salud.Lic. Virginia Chiminelli Tom\u00e1sDra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Briz Mediaci\u00f3n y Ley 18.591 Dr. Federico MachadoDr. Blauco Rodr\u00edguez Mediaci\u00f3n: Ciencia y arte del desencuentroProf. Samuel Borensztejn. La mediaci\u00f3n efectiva Ec. Gabriel Vallone Blandamuro Otra mirada del conflicto Aportes desde la gesti\u00f3n cola-borativa de conflictosDra. Patricia Ongay211 | Memoria CMU 2018 - 2021 Presentaci\u00f3n del Libro212 | Memoria CMU 2018 - 2021Cursos de Mediaci\u00f3n Intensivo curso de mediaci\u00f3n para consejeros y colegiados Del 15 al 17 de marzo del 2019 todos los consejeros y colegiados realizaron el curso intensivo de 3 d\u00edas en la Sede del Colegio M\u00e9dico. El curso estuvo a cargo de la Dra. Cristina Hern\u00e1ndez y su equipo de la Facultad de Derecho - UDELAR Curso de Mediaci\u00f3nSe realiz\u00f3 complementariamente una 2\u00aa jornada de formaci\u00f3n en mediaci\u00f3n en la salud, al cual participaron cole-giados de todo el Uruguay. Actualizaci\u00f3n: Mediaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Salud. 20 de julio de 2019, Regional Norte 213 | Memoria CMU 2018 - 2021 BIENPRO Bienestar Profesional 214 | Memoria CMU 2018 - 2021Introducci\u00f3n En abril del a\u00f1o 2016, la Comisi\u00f3n Nacional del CMU decidi\u00f3 conformar una Comisi\u00f3n de Bienestar Profesio-nal cuyo cometido \"entre otros, ser\u00e1 el de promover la salud en su globalidad, asesorando a los colegas que necesitan asistencia sobre t\u00f3picos como burn-out, adicciones, etc; los cuales ser\u00e1n deriva-dos a quien corresponda, manej\u00e1ndose todo este proceso con la m\u00e1xima confi-dencialidad\" A partir de esta iniciativa, se form\u00f3 un grupo t\u00e9cnico que trabaj\u00f3 en el dise\u00f1o de un programa que, inspi-rado en las experiencias internaciona-les, se ajustara a la realidad nacional del colectivo m\u00e9dico y del CMU. El BienPro se basa en la experiencia de 20 a\u00f1os del Programa de Atenci\u00f3n In-tegral al M\u00e9dico Enfermo del Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona y de la Orga-nizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial de Espa\u00f1a. En varias ocasiones, tanto en forma presencial como a distancia, hemos re-cibido el apoyo, la orientaci\u00f3n y la mo-tivaci\u00f3n de los colegas espa\u00f1oles. En marzo de 2017, ya ten\u00edamos escri- to lo que era el proyecto fundamental y el protocolo de actuaci\u00f3n del BienPro. Vino entonces un proceso largo de contactos con instituciones gremiales, asistenciales, gestores y administrado-res de salud, autoridades ministeriales para conocer opiniones y recibir su-gerencias. Constatamos que hab\u00eda un acuerdo general sobre la necesidad de atender los problemas de salud, en es-pecial los referidos a la salud mental, de los m\u00e9dicos. Finalmente, en marzo de 2018, el Con- sejo Nacional (CN) dio su visto bueno definitivo asignando un presupuesto y designando a los profesionales encar - gados de llevar adelante la atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos. \u00bfPor qu\u00e9 un programa de aten- ci\u00f3n en salud mental espec\u00edfico para m\u00e9dicos? Existe una alta prevalencia de proble- mas de salud mental en los m\u00e9dicos, en especial, trastornos del estado de \u00e1nimo, estr\u00e9s y burn-out, consumo problem\u00e1tico de sustancias adictivas, suicidio. Estos problemas pueden te-ner implicancias para la pr\u00e1ctica m\u00e9-dica, pudiendo llegar a comprometer la seguridad de los pacientes. Por eso se dice con acierto que los problemas de salud mental de los m\u00e9dicos son pro-blemas de salud general. Existen barreras importantes para que los m\u00e9dicos recurramos a la atenci\u00f3n en salud mental. Ellas son el miedo a la exposici\u00f3n p\u00fablica, al estigma y a la discriminaci\u00f3n que todav\u00eda existen acerca de los trastornos mentales, la di-215 | Memoria CMU 2018 - 2021mismo tiempo, de asegurar que los m\u00e9- dicos ejerzan su profesi\u00f3n en las mejo-res condiciones de salud f\u00edsica y men-tal que redunde en una buena pr\u00e1ctica profesional para seguridad y bienestar de la poblaci\u00f3n asistida. El Colegio M\u00e9-dico del Uruguay a partir de la creaci\u00f3n del Programa de Bienestar Profesio-nal (BienPro) del Colegio M\u00e9dico del Uruguay ofrece a todos los m\u00e9dicos la posibilidad de recibir asesoramiento, apoyo, respaldo y seguimiento en for - ma gratuita y con absoluta confidencia-lidad. De ah\u00ed el lema \"Cuid\u00e1ndote a vos, cui- damos a todos\" . \u00bfQu\u00e9 objetivos persigue el BienPro? El BienPro desarrolla programas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de salud mental para m\u00e9dicos con un enfoque salutog\u00e9nico, desarrollar programas preventivos, generar dispositivos que contribuyan a optimizar la asistencia al m\u00e9dico con problemas mentales, ge-nerar instancias de remediaci\u00f3n para problemas espec\u00edficos como talleres de formaci\u00f3n profesional continua sobre temas como manejo del estr\u00e9s, el des-gaste profesional (burnout), comporta-mientos no profesionales, transgresi\u00f3n de los l\u00edmitessexuales con pacientes, colegas o personal.El BienPro optimiza los tratamientos de los m\u00e9dicos, mejorando la accesi-bilidad, brindando un acceso r\u00e1pido a una evaluaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, en un marco de estricta confidencialidad, mejorando el seguimiento y proporcio-nando una red de apoyo para el colega. El BienPro no pretende constituirse en un prestador de asistencia. Por el con-trario, la estrategia es optimizar los tra-tamientos utilizando todos los recursos disponibles del SNIS o del prestador privado que elija el colega. No se trata de sustituir servicios del sistema sino apoyar en aquellos aspectos mencio-nados antes que hacen que los m\u00e9dicos no consulten. Aseguramos la rapidez y practicidad de acceso a las consultas, un asesoramiento integral, recomenda-ciones terap\u00e9uticas iniciales, articula-ci\u00f3n con los prestadores, coordinaci\u00f3n con los equipos de salud mental de la instituci\u00f3n prestadora de asistencia del colega, contribuir mediante el se-guimiento a una buena adhesi\u00f3n a los tratamientos, comunicaci\u00f3n con em-pleadores para facilitar el proceso de reintegro a las tareas. Tambi\u00e9n podemos, en los casos que se necesita y, siempre y cuando los colegas lo soliciten, abogar en favor de ellos en situaciones de conflicto con las institu-ciones en las que trabajan, ya sea por procedimientos disciplinarios o san-ciones. La idea es que el o la colega en seguimiento por el BienPro, con buena adhesi\u00f3n a las recomendaciones y com-216 | Memoria CMU 2018 - 2021promiso con los tratamientos, tenga to- das las oportunidades para recuperarse y volver al desempe\u00f1o profesional en condiciones seguras para \u00e9l y para sus pacientes. Hay dos aspectos clave que llevan a los m\u00e9dicos a consultar al BienPro: la con-fidencialidad y la rapidez del acceso a un asesoramiento integral con un equi-po profesional altamente calificado. La forma de contactarse es dejando un mensaje de voz en el n\u00famero 08002436 (0800-BIEN) o por el WhatsApp 092 235071 dejando su nombre de pila y su celular. Este mensaje es respondido dentro de las primeras 24 horas por Unidad de Recepci\u00f3n y Trayectoria del Programa. Se mantiene una entrevista telef\u00f3nica en la que se eval\u00faa la urgen-cia de la consulta, el motivo principal de consulta, se llena la ficha de recepci\u00f3n. a partir de esta evaluaci\u00f3n inicial se es-tablece la trayectoria que se le dar\u00e1 a la consulta. En esta entrevista, se explica los objetivos y el alcance del programa y se obtiene el consentimiento infor - mado del paciente. Un aspecto crucial es que a partir de este momento se le otorga al m\u00e9dico un alias, de modo que todos los contactos ulteriores con los profesionales del BienPro se hacen de forma an\u00f3nima. En este momento con-tamos con tres \u00e1reas de asesoramiento conformadas por psiquiatras especiali-zadas en cada una de las tem\u00e1ticas: una dirigida a atender problemas del estado de \u00e1nimo y problemas psicosociales, otra destinada al abordaje de las adic-ciones y una tercera para la evaluaci\u00f3n y seguimiento de los colegas con tras-tornos psiqui\u00e1tricos severos y persis-tentes. Los profesionales de estas \u00e1reas realizan una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica, indican un tratamiento en los casos urgentes y proponen una conducta terap\u00e9utica, para la cual se utilizan los recursos del prestador de salud del colega. La coor - dinaci\u00f3n del caso est\u00e1 a cargo del Coor - A\u00f1oNuevas consultasPromedio Edad*Mediana Edad*Rango* 2018 20 48 a\u00f1os 52 a\u00f1os 28-63 2019 22 46 a\u00f1os 52 a\u00f1os 29-65 2020 22 47 a\u00f1os 50 a\u00f1os 27-66 2018 - 2020 64 48 a\u00f1os 52 a\u00f1os 27 - 66 * Las comunicaciones confidenciales no registran estos datos.217 | Memoria CMU 2018 - 2021Tabla de datos sociodemogr\u00e1ficos y tipos de demanda 2018 2019 2020 2018 - 2020 Tipo de demanda n % n % n % n % DVE 10 50,0 6 27,3 10 45,5 26 40,6 DVI 5 25,0 9 40,9 8 36,4 22 34,4 DVI-R 4 20,0 4 18,2 2 9,1 10 15,6 CC 1 5,0 3 13,6 1 4,5 5 7,8 DF 0 0,0 0 0,0 1 4,5 1 1,6 Total 20 22 22 64 Estado civil Casado/a - Pareja estable4 21,1 4 21,1 10 47,6 18 30,5 Divorciado/a 4 4 21,1 1 4,8 9 15,3 Soltero/a 11 57,9 11 57,9 10 47,6 32 54,2 Total 19 19 21 59 G\u00e9nero Femenino 11 58,0 16 84,0 11 52,0 38 64,0 Masculino 8 42,0 3 16,0 10 48,0 21 36,0 ProcedenciaMontevideo 11 7,9 14 70,0 11 52,4 36 60,0 Interior 6 31,6 6 30,0 8 38,1 20 33,3 Exterior 2 10,5 0 0 2 9,5 4 6,7218 | Memoria CMU 2018 - 2021Pacientes con licencia m\u00e9dica al ingreso (dados de alta al 31/12/20) npromedio d\u00edaspromedio semanasmediana d\u00edasmediana semanasm\u00ednimo semanasm\u00e1ximo semanas 2018 - 2020 13 168 24 120 17 0 86 Diagn\u00f3stico primario 2018 2019 2020 2018 - 2020 n % n % n % n % T. depresivo 5 26,3 9 47,4 5 23,8 19 32,2 T. adaptativo 1 5,3 2 10,5 5 23,8 8 13,6 T. de personalidad 0 0 2 10,5 3 14,3 5 8,5 T. ansiedad 0 0 - - 1 4,8 1 1,7 T. alimentario 0 0 1 5,3 0 0 1 1,7 T. adictivo 5 26,3 1 5,3 3 14,3 9 15,3 T. dual 1 5,3 1 5,3 0 0 2 3,4 T. Bipolar 2 10,5 0 0 0 0 2 3,4 T. Psic\u00f3tico 1 5,3 1 5,3 0 0 2 3,4 Otros 2 10,5 1 5,3 0 0 3 5,1 Estr\u00e9s laboral 2 10,5 1 5,3 1 4,8 4 6,8 En estudio 0 0 0 0 3 14,3 3 5,1 Total 19 19 21 59 Riesgo para la praxis (Si) 3 15,0 4 18,2 4 18,2 11 17,2 Gravedad cl\u00ednica (Si) 7 35,0 10 45,5 8 36,4 25 39,1219 | Memoria CMU 2018 - 2021Causal de egreso 2018 2019 2020 2018 - 2020 n % n % n % n % Alta cl\u00ednica 0 0,0 10 45,5 6 27,3 16 24,6 Alta contra recomendaci\u00f3n cl\u00ednica7 35,0 5 22,7 1 4,5 13 20,0 Alta con seguimiento 3 15,0 2 9,1 1 4,5 6 9,20 Alta voluntaria sin riesgo 0 0,0 ... ... 1 4,5 1 1,5 En seguimiento actual 2 10,0 0 9 40,9 14 21,5 Alta administrativa 8 40,0 5 22,7 4 18,2 15 23,1 Jubilaci\u00f3n 1 ... Traslado al exterior 2 ... ... ... ... Rechazo del tratamiento 2 ... a otro recurso ... ... ... Tiempos de seguimiento en pacientes dados de alta durante 2018 y 2019 Tiempo de seguimiento (d\u00edas) Tiempo de seguimiento (semanas) Promedio 121 17 Mediana 56 8 M\u00ednimo 0 0 M\u00e1ximo 651 93 Nota: los dos pacientes en seguimiento m\u00e1s prolongado desde el 2018 correspon- den a diagn\u00f3sticos complejos: trastorno adictivo asociado a trastorno de perso-nalidad en un caso y trastorno adictivo asociado a trastorno de personalidad y episodio psic\u00f3tico breve en el otro.220 | Memoria CMU 2018 - 2021dinador del Programa. A partir del a\u00f1o 2019, se incorpor\u00f3 una licenciada en psicolog\u00eda quien realiza intervenciones psicoterap\u00e9uticas focalizadas. En el a\u00f1o 2020, se incorpor\u00f3 al equipo una licen-ciada en trabajo social quien ha ofre-cido invalorables aportes para la com-prensi\u00f3n global de los problemas de los y las colegas. Si el m\u00e9dico/paciente acepta entrar en el programa, firma una declaraci\u00f3n de aceptaci\u00f3n. Atenci\u00f3n regular del BienPro A continuaci\u00f3n se presentan los datos sociodemogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos de los co-legas que consultaron al Programa des-de el lanzamiento el 1\u00ba de abril de 2018 al 31 de diciembre de 2020. Los datos est\u00e1n desglosados por a\u00f1os y se pre-sentan los datos acumulados en estos 3 a\u00f1os de funcionamiento.El promedio de consultas sigui\u00f3 sien-do de casi dos nuevos casos mensuales de acuerdo a lo esperado comparando con otros programas. Por ejemplo, en el PAIME del Pa\u00eds Vasco, con un n\u00fame-ro de m\u00e9dicos colegiados similar al de nuestro pa\u00eds (13.874 m\u00e9dicos) el n\u00fame-ro promedio de casos nuevos entre los a\u00f1os 2014 y 2018 fue de 302 para un programa que tiene 15 a\u00f1os de existen-cia.Atenci\u00f3n durante la pandemia Es importante puntualizar que duran- te los primeros meses de la pandemia (marzo a setiembre) se continu\u00f3 con la atenci\u00f3n a los colegas por teleasisten-cia. La aceptaci\u00f3n fue muy buena tan-to por parte de los m\u00e9dicos/pacientes como de los profesionales. La teleasis-tencia result\u00f3 particularmente \u00fatil para aquellos colegas del interior, alguno de los cuales ya estaban conect\u00e1ndose por videollamada. A partir del mes de se-tiembre de 2020 la atenci\u00f3n fue tanto presencial como a distancia seg\u00fan las situaciones. La atenci\u00f3n a distancia ha requerido un esfuerzo extra de los t\u00e9cnicos del BienPro, por los cambios de horarios de los m\u00e9dicos y por la sobrecarga que tambi\u00e9n ellos sufren por el impacto de la situaci\u00f3n. \u00bbN os preocup\u00f3 especialmente la situaci\u00f3n de colegas con trastornos adaptativos o con repercusi\u00f3n emo-cional producto del trabajo asis-tencial durante la pandemia o por la cuarentena. Sobre todo, aqu\u00e9llos que estaban fuera del trabajo y des-vinculados de sus redes de apoyo \u00bbS e mantuvieron las reuniones men- suales del Grupo T\u00e9cnico.221 | Memoria CMU 2018 - 2021en marcha el registro electr\u00f3nico del BienPro. Se trata de una plataforma electr\u00f3nica situada en el servidor del CMU, que permite el ingreso de toda la informaci\u00f3n relativa al m\u00e9dico de manera confidencial, permite registrar todas las consultas y hacer res\u00famenes de actividad en tiempo real. En este momento, todos los datos cl\u00ednicos y so-ciodemogr\u00e1ficos. \u00bbE l acceso a los datos cl\u00ednicos e iden- tificatorios est\u00e1 restringido a los en-cargados de la Coordinaci\u00f3n y de la Unidad de Recepci\u00f3n. El resto de los integrantes del Grupo T\u00e9cnico solo ac-ceden a los datos cl\u00ednicos de los colegas que tienen en seguimiento. Atenci\u00f3n a la emergencia sanitaria por COVID-19 \u00bbC onsultas vinculadas con la reper - cusi\u00f3n emocional de la pandemia. El 25 de marzo se difundi\u00f3 un afiche en el que se comunicaba a todos los colegia-dos que estaba disponible a trav\u00e9s del 0800 del Programa la posibilidad de te-leasistencia para todos aquellos que re-quieran atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Adem\u00e1s, se comunic\u00f3 lapropuesta de organizar grupos de auto-ayuda para todos los m\u00e9dicos que estaban realizando cua-rentena a trav\u00e9s de la modalidad zoom. El afiche fue difundido por todas las \u00bbEn los c asos de alto riesgo, se reali- zaron consultas a cargo de la trabaja-dora social recientemente vinculada al programa. \u00bbEn estos casos, adem\u00e1s, se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n cl\u00ednica con el equipo inter - disciplinario de manera de hacer reco-mendaciones conjuntas con psiquiatra tratante, coordinaci\u00f3n, psiquiatra y re-cepci\u00f3n del BienPro y la psicoterapeu-ta. Y a desde el a\u00f1o pasado se constata un incremento de los casos considera-dos graves o con riesgo para s\u00ed o para terceros. Se han cumplido los pron\u00f3sticos del Dr. Seraf\u00edn Romero, quien ya en setiembre del 2016, cuando reci\u00e9n comenz\u00e1ba-mos a dise\u00f1ar el programa, nos dijo que los primeros casos ser\u00edan los m\u00e1s com-plejos, lo que \u00e9l llamaba \"casos bomba\" . El Grupo T\u00e9cnico ha trabajado mucho y con gran responsabilidad en la aten-ci\u00f3n de estas situaciones y tenemos la convicci\u00f3n que hemos podido ser de utilidad en el apoyo a estos colegas. Manejo de la infor- maci\u00f3n cl\u00ednica \u00bbS iguiendo las recomendaciones del Consejo Nacional a comienzos de 2020 se subi\u00f3 toda la informaci\u00f3n de los pa-cientes a un \u00e1rea espec\u00edfica del servidor del CMU. \u00bbEn el mes de abril de 2020, se puso 222 | Memoria CMU 2018 - 2021v\u00edas de comunicaci\u00f3n del Colegio. A mediados de julio, a ra\u00edz de los brotes de la enfermedad vinculadas a centros de salud en Montevideo e Interior se reiter\u00f3 la propuesta. A partir de este mensaje recibimos consultas de colegas y responsables de servicios asistenciales. Los proble-mas espec\u00edficos planteados se refer\u00edan a situaciones en las que hab\u00eda existido discriminaci\u00f3n, ansiedad, insomnio, aumento en el consumo de benzodia-cepinas, preocupaci\u00f3n por compa\u00f1eros por situaci\u00f3n de aislamiento y riesgo de suicidio. Con el correr de las semanas, no hemos recibido nuevas consultas relacionadas con la pandemia. Segura-mente, habr\u00e1 una mayor repercusi\u00f3n emocional y mayor n\u00famero de consul-tas a mediano plazo. Estas nuevas consultas han generado algunos gastos adicionales al programa dado que fueron necesarias consultas con las psiquiatras, lo que esperamos vuelva a lo presupuestado. \u00bbO ptimizaci\u00f3n de los seguimientos en caso de riesgo. Durante este per\u00edo-do el equipo identific\u00f3 a los colegas con m\u00e1s riesgo y aument\u00f3 la frecuencia de los seguimientos, sobre todo cuando hubo faltas a los seguimientos, sea con el psiquiatra del Programa como con el psiquiatra del prestador. En esos casos, se recurri\u00f3 a llamadas telef\u00f3nicas y re-cordatorios, as\u00ed como entrevistas con la Unidad de Seguimiento y con la Coor - dinaci\u00f3n. Algunas de las situaciones detectadas en estos seguimientos fueron: reca\u00eddas en el consumo en colegas con adiccio-nes, un colega tuvo que ser interna-do por el psiquiatra de su mutualista por depresi\u00f3n con riesgo de suicidio gracias a la intervenci\u00f3n de los com-pa\u00f1eros de trabajo que detectaron el riesgo junto con el apoyo del BienPro, un colega tuvo que ser abordado luego de una comunicaci\u00f3n confidencial que alert\u00f3 sobre ideas de autoeliminaci\u00f3n exacerbadas por el aislamiento. Reuniones mensuales del Grupo T\u00e9cnico y otras reuniones cl\u00ednicas Hemos podido mantener durante todo el a\u00f1o las reuniones cl\u00ednicas mensuales de todo el Grupo T\u00e9cnico utilizando la plataforma zoom. Esto ha permiti-do coordinar las distintas acciones con la finalidad de encauzar la atenci\u00f3n y cumplir de la manera m\u00e1s r\u00e1pida y efi-ciente con el objetivo de vincular a los/las colegas con el \u00e1rea de salud mental de su prestador. Tambi\u00e9n, con la autori-zaci\u00f3n de los colegas, hemos realizado reuniones cl\u00ednicas con equipos tratan-223 | Memoria CMU 2018 - 2021tes y responsables de prestadores que nos han consultado sobre c\u00f3mo proce-sar situaciones complejas. Reuni\u00f3n con conse- jeros controladores del gasto En forma mensual, se viene informan- do cu\u00e1ntas consultas se hicieron por cada paciente, que profesional las hizo, cu\u00e1ntos recursos se gastaron por pa-ciente, cu\u00e1nto se ha gastado del presu-puesto ese mes. Reuni\u00f3n con referentes cl\u00ednicos Esta fue una instancia muy esperada por nosotros teniendo en cuenta que es imprescindible una buena comuni-caci\u00f3n entre el BienPro y el Consejo Nacional en los temas referidos a las responsabilidades y a la funci\u00f3n regu-latoria de la pr\u00e1ctica del CMU. En los \u00faltimos meses hemos tenido reu- niones peri\u00f3dicas con las Dras. Dome-nech y Simeone y con el Asesor Letrado Dr. Schiavi. Se puso al d\u00eda la documen-taci\u00f3n (Declaraci\u00f3n de Aceptaci\u00f3n de Entrada al Programa, Aceptaci\u00f3n de Seguimiento - tambi\u00e9n conocido como Contrato Terap\u00e9utico. \u00daltimamente se comenz\u00f3 a discutir la posibilidad o no del monitoreo aleatorio de sustancias por parte de los empleadores con con-sentimiento de los m\u00e9dicos/pacientes. Actividades de Formaci\u00f3n Profesio-nal Permanente Seguimos trabajando, de marzo a la fe- cha, en la reorganizaci\u00f3n de los cursos previstos para este a\u00f1o. Y a se llevaron a cabo las siguientes actividades: 30 de abril: Actividad conjunta BienPro Colegio M\u00e9dico, Sociedad de Psiquiatr\u00eda del \"Desaf\u00edos en psiquiatr\u00eda en tiempos de Covid-19\" . 6 de mayo. Plenario Internacional Vir - tual sobre Impacto Emocional de la Pandemia de COVID-19, organizado por BienPro a trav\u00e9s de zoom y strea-ming 8 de mayo. Regional Norte \u00bfC\u00f3mo ayudar al equipo de salud en el manejo del estr\u00e9s durante la pandemia de CO-VID-19? 4 de julio. Regional Este \u00bfC\u00f3mo ayudar al equipo de salud en el manejo del es- tr\u00e9s durante la pandemia y post-pande-mia de COVID-19?. 4 de setiembre: Regional Oeste \u00bfC\u00f3mo 224 | Memoria CMU 2018 - 2021ayudar al equipo de salud en el ma- nejo del estr\u00e9s durante la pandemia y post-pandemia de COVID-19? Ciclo IntercambiosLos talleres presenciales a cargo de in- tegrantes del Grupo T\u00e9cnico Mi\u00e9rcoles 22 de julio: Bienestar profe- sional y buenas pr\u00e1cticas profesionales Mi\u00e9rcoles 19 de agosto: Estr\u00e9s y resi- liencia Mi\u00e9rcoles 09 de setiembre: \"Intercam La realidad del suicidio en el Uru- guay 2020\" Mi\u00e9rcoles 25 noviembre: Dra. Laura Sarubbo: El problema de las adicciones en los m\u00e9dicos: cannabis y drogas de prescripci\u00f3n Martes 8 de diciembre: Dra. Teresa Pe- reira: \u00bfC\u00f3mo ayudar a los m\u00e9dicos que tienen problemas con el alcohol? Taller Psicoeducati- vo y de Apoyo en Situaciones de Suici-dio Se realizaron dos talleres siguiendo esta modalidad para el apoyo a un equipo asistencial de 70 personas en un centro asistencial de Montevideo. Vinculaci\u00f3n con organismos nacio-nales e instituciones internacionales Reuni\u00f3n de Trabajo con integrantes del \u00c1rea Program\u00e1tica de Salud Men-tal del MSP Se realiz\u00f3 una reun\u00f3n por zoom por in- vitaci\u00f3n del Dr. Alvaro Usher del \u00c1rea Program\u00e1tica de Salud Mental del MSP , de la que participaron el Director del \u00c1rea Dr. Horacio Porci\u00fancula, el Lic. Agust\u00edn Lapetina, la Dra. Denisse Dog-manas y por el BienPro, la Mag. Elo\u00edsa Klasse, la Dra. Claudia Ceroni y el Dr. Juan Dapueto.La reuni\u00f3n result\u00f3 sumamente inte-resante y se acord\u00f3 seguir trabajando con el Dr. Usher y los integrantes del BienPro en una agenda conjunta que incluir\u00e1 el apoyo del \u00c1rea de Salud Mental a la difusi\u00f3n del BienPro entre los responsables de salud mental de los prestadores p\u00fablicos y privados, y en una segunda instancia con los directo-res t\u00e9cnicos de las instituciones presta-doras de asistencia. Vinculaci\u00f3n con el PAIME y con el Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona. Se continu\u00f3 con la vinculaci\u00f3n con estos 225 | Memoria CMU 2018 - 2021programas y con los servicios cl\u00ednicos. En mayo del 2019 se llevaron a cabo las Jornadas Conmemorativas del primer a\u00f1o de 18 funcionamiento del BienPro, que terminaron siendo un evento re-gional con la participaci\u00f3n de invita-dos espa\u00f1oles que, con una excepci\u00f3n, financiaron sus propios traslados. En el Congreso PAIME de octubre 2019, el BienPro recibi\u00f3 el premio anual del PAIME al Programa de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n. A comienzos de este a\u00f1o se dio un en- cuentro a distancia entre nuestro ase-sor letrado Dr. Schiavi, la asesora letra-da y el secretario del Colegio M\u00e9dico de Barcelona para abordar temas rela-cionados con la complementaci\u00f3n de los roles de regulaci\u00f3n y de apoyo por parte de los colegios m\u00e9dicos. Vinculaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n de Bien- estar de Residentes y Posgrados de la Escuela de Graduados. El Colegio M\u00e9-dico del Uruguay, a trav\u00e9s del BienPro, colabor\u00f3 con la realizaci\u00f3n del audio-visual \"Dec\u00e1logo para Residentes\" di-se\u00f1ado por la mencionada Comisi\u00f3n. Est\u00e1 difundido a partir de Y outube. Difusi\u00f3n en los medios y en reuniones cient\u00edficas Se intensific\u00f3 la participaci\u00f3n en los medios: \u00bbEn trevista Elo\u00edsa Klasse, Dr. Juan Dapueto 3 de setiembre de 2020 \u00bbEn trevista en noticiero Informe Ca- pital de TV Ciudad \u00bbEn trevista en Somos Ciencia \u00bbEn trevista en el diario El Pa\u00eds. 26 de agosto de 2020 \u00bbEn trevista Radio Carve. Mag. \u00bbR adio Sarand\u00ed. Dra. Laura Sarubbo. Entrevista con Jaime Clara. 15 de se-tiembre 2020. \u00bbPu simos en marcha en el mes de abril de 2020 el blog del BienPro al que se accede desde un link en la p\u00e1gina principal del CMU. El manejo de este blog, que se hace sin generar costos para el Programa, tiene la informaci\u00f3n y los v\u00ednculos a los videos de todas las actividades del BienPro de marzo al presente y algunos de a\u00f1os anteriores. \u00bbS e env\u00edo un resumen a la Conferen- cia Internacional de Salud del M\u00e9dico organizada por la AMA, BMA y CMA. El resumen fue aceptado entre cerca de 700 env\u00edos para una presentaci\u00f3n oral. El evento que iba a tener lugar en Lon-dres en setiembre 2020 fue postergado para el mes de abril de 2021 en forma virtual. \u00bbS e prepar\u00f3 un art\u00edculo sobre el dise- \u00f1o e implementaci\u00f3n del BienPro que fue enviado a la Revista Colombiana de 226 | Memoria CMU 2018 - 2021Psiquiatr\u00eda, indexada en PubMed y que se encuentra en revisi\u00f3n. Reflexiones finales Las dificultades planteadas por la pan-demia y las restricciones a la actividad presencial, han significado un desaf\u00edo para todo el equipo profesional del Bienpro, logrando incorporar habili-dades para poder desarrollar nuestro trabajo de todas las maneras posibles aprovechando los avances de la tecno-log\u00eda. Esta situaci\u00f3n requiri\u00f3 de un esfuer - zo extra e increment\u00f3 nuestro trabajo, pero logramos arribar al final de 2020 habiendo cumplido con la mayor\u00eda de los objetivos planteados.La pandemia no impidi\u00f3 mantener la recepci\u00f3n, el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y seguimiento de nuestros pacientes/m\u00e9-dicos y si bien en algunas situaciones el v\u00ednculo profesional a trav\u00e9s de los medios virtuales era m\u00e1s complicado para el establecimiento de una buena comunicaci\u00f3n, en la mayor\u00eda de los ca-sos esta se pudorealizar sin dificultad e incluso en quie-nes viven en el interior result\u00f3 una es-trategia v\u00e1lida a seguir empleando que minimiza el esfuerzo del viaje a Mon-tevideo.|Hemos desarrollado numerosas tareas educativas, de promoci\u00f3n y de trans-misi\u00f3n de los objetivos del Programa a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablica y a trav\u00e9s del streaming del Co-legio M\u00e9dico. El equipo t\u00e9cnico a\u00f1o a a\u00f1o va consolidando y aceitando los procedimientos de trabajo. La incor - poraci\u00f3n de una p\u00e1gina online para la recepci\u00f3n de las demandas y la historia cl\u00ednica han significado un avance im-portante en este sentido. Las reuniones, coordinaciones y acuerdos se realiza-ron fluidamente a trav\u00e9s de los medios virtuales a nuestro alcance buscando siempre sortear los obst\u00e1culos que la nueva situaci\u00f3n nos impone a todos. Los acuerdos y coordinaciones inte- rinstitucionales pudieron realizarse tambi\u00e9n en forma virtual en la mayo-r\u00eda de los casos y podemos ver como el BienPro se va posicionando cada vez m\u00e1s como un Programa que es tomado como referencia a nivel local e interna-cional. Entendemos que la situaci\u00f3n de salud seguir\u00e1 atravesando dificultades seve-ras durante el 2021 y los m\u00e9dicos junto con todo el personal de salud son los profesionales m\u00e1s expuestos al sufri-miento y al desgaste por la pandemia. Esta situaci\u00f3n nos convoca como equi-po a seguir pensando y creando d\u00eda a d\u00eda nuevos espacios, formas, y estrate-gias que nos permita cumplir con nues-tro principal objetivo \"cuidar a los que cuidan\" .227 | Memoria CMU 2018 - 2021Algunas actividades: 2\u00aa jornada de Bienestar del M\u00e9- dico - 2 y 3 de mayo 2019 Los pasados d\u00eda s 2 y 3 de mayo se cele- braron en Montevideo las 2as Jornadas del Programa BienPro.Su principal cometido es ayudar a los m\u00e9dicos (tanto hombres como muje-res)con trastornos mentales, incluidos las adicciones. El dise\u00f1o e inicio de la parte asistencial del programa ha con-tado, desde sus inicios, con el estrecho asesoramiento del equipo de la Cl\u00ednica Galatea, puesto que el modelo de inter - venci\u00f3n se ha inspirado en los princi-pios del PAIME. Las jornadas fueron inauguradas por las autoridades locales con competen-cias relacionadas con el cuidado del m\u00e9-dico y la protecci\u00f3n de la seguridad de su ejercicio profesional. Juan Dapueto, coordinador del BienPro, present\u00f3 los datos del primer a\u00f1o de andadura del mismo. Otros ponentes contextualiza-ron el problema del m\u00e9dico enfermo desde el punto de vista de las entidades encargadas de cubrir la prestaci\u00f3n por enfermedad en Uruguay. En este sen-tido, se puso de manifiesto un notable incremento, en los \u00faltimos a\u00f1os, de las cifras de m\u00e9dicos con trastornos men-tales y/o adictivos que le abocan a una situaci\u00f3n de incapacidad laboral tem-poral o permanente.M.\u00aa Dolores Braquehais y Enric Llava-yol presentaron las principales l\u00edneas de intervenci\u00f3n asistencial de los pro-gramas que se desarrollan en la Cl\u00ednica, aportaron un resumen de la actividad llevada a cabo durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os en el programa PAIME, y partici-paron activamente en un taller forma-tivo orientado al abordaje de las adic-ciones en los m\u00e9dicos. Se compar\u00f3 el modelo de intervenci\u00f3n en adicciones para profesionales de la salud espec\u00ed-fico de la Cl\u00ednica Galatea con los dos principales modelos que sobresalen in-ternacionalmente en este \u00e1mbito: el de EEUU y el del Reino Unido, por el Na-tional Health Service (NHS). Gustavo Tolchinsky, actual secretario del Cole-gio de M\u00e9dicos de Barcelona (CoMB), abord\u00f3 cuestiones relacionadas con la funci\u00f3n que ostenta el Colegio como organismo regulador cuando fracasan los mecanismos de autorregulaci\u00f3n del profesional. En este sentido, present\u00f3 la figura del \"contrato terap\u00e9utico\" como una novedosa f\u00f3rmula que puede ser activada cuando la situaci\u00f3n del m\u00e9di-co con un trastorno mental y/o adicti-vo implica un riesgo para la seguridad de su ejercicio. La amplia experiencia del CoMB al respecto (118 m\u00e9dicos han firmado 310 contratos terap\u00e9uticos desde 1998) permiti\u00f3 que los partici-pantes se familiarizaran con distintas cuestiones relacionadas con la puesta 228 | Memoria CMU 2018 - 2021 en marcha de este modelo de garant\u00eda de la seguridad de la praxis profesional. Enric Llavayol, en este caso como coor - dinador del Programa de Suport Emo-cional al Professional Sanitari (SEPS), present\u00f3 tambi\u00e9n los principales re-sultados de esta novedosa iniciativa de intervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica iniciada hace dos a\u00f1os por la Fundaci\u00f3 Galatea.Las Jornadas contaron tambi\u00e9n con la participaci\u00f3n de representantes de los programas que se desarrollan desde hace a\u00f1os en el Distrito III de Buenos Aires y en Rosario (Argentina) y en el Colegio de M\u00e9dicos de Concepci\u00f3n (Chile). Estos \u00faltimos expresaron su prop\u00f3sito de poner en marcha un mo-delo de atenci\u00f3n al m\u00e9dico enfermo si-milar al expuesto durante esos d\u00edas. Todos los participantes coincidieron en la necesidad de sumar esfuerzos a ni-vel nacional e internacional para poder \"cuidar a los que nos cuidan\" y en des-tacar el papel preponderante que puede jugar, en este sentido, la larga experien-cia acumulada por la Fundaci\u00f3n y la Cl\u00ednica Galatea y el CoMB. 229 | Memoria CMU 2018 - 2021 230 | Memoria CMU 2018 - 2021Premio PAIME al proyecto de Prevenci\u00f3n, Protecci\u00f3n y Pro-moci\u00f3n de la Salud del M\u00e9dico. Programa BIENRO. VIII Congreso PAIME, Murcia 2019 Los Premios PAIME reconocen el com- promiso con la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud del m\u00e9dico. Reconocimiento al Programa de Bien-estar Profesional \"BienPro\" del CMU. Premio entregado al Dr. Juan Jos\u00e9 Dapueto, coordinador del #BienPro. Premio PAIME al programa BienPro231 | Memoria CMU 2018 - 2021Campa\u00f1a del BIENPRO 232 | Memoria CMU 2018 - 2021Natalia Sanchez: soy psic\u00f3loga, tengo el gusto de formar parte del pro-grama de Bienestar Profesional del Co-legio M\u00e9dico del Uruguay. Programa destinado a m\u00e9dicos, con diferentes problemas, c\u00f3mo puede ser trastornos en el consumo de sustancias, trastor - nos en el estado de \u00e1nimo, trastornos de ansiedad u estr\u00e9s. Este programa cuenta con un espacio psicoterap\u00e9utico gratuito y donde la informaci\u00f3n es ab-solutamente confidencial. Dra. Teresa Pereira: Los m\u00e9dicos estamos sometidos a sobrecarga labo- ral, estr\u00e9s, jornadas de guardias largas, toma de decisiones dif\u00edciles y f\u00e1cil ac-ceso a algunos f\u00e1rmacos que son po-tencialmente adictivos; todo lo cual nos convierte en vulnerables y pone en riesgo tanto al profesional como a su familia, a sus compa\u00f1eros de trabajo y por supuesto a los pacientes. En el programa de Bienestar Profe- sional lo que vamos a ofrecerle es una atenci\u00f3n confidencial y con un equipo que tiene larga trayectoria en el tema. Dra. Laura Sarubbo: El ser m\u00e9dico es abrazar una vocaci\u00f3n de servicio, es querer cuidar a los otros, pero bueno, quien nos cuida a nosotros, quien cui-da a los cuidadores. Nuestra profesi\u00f3n implica muchos sacrificios, muchas horas de trabajo, pocas horas de sue\u00f1o, mala alimentaci\u00f3n, ni que hablar del ejercicio f\u00edsico que ni existe y tampoco menos las horas recreativas.Este programa va a implicar el poder ayudar a toda esta gente que est\u00e1 some-tida a etas situaciones, recordamos que los m\u00e9dicos que sufrimos de problemas muy importantes como la depresi\u00f3n, la ansiedad, como problemas adictivos; el \u00edndice de suicidios es alt\u00edsimo, como lo muestran estad\u00edsticas internacionales. Dra Claudia Ceroni: Para m\u00ed ha sido muy satisfactorio formar parte del equipo de Bienestar Profesional, en donde estoy aproximadamente hace un a\u00f1o, considero que es un espacio tera-p\u00e9utico, que ofrece confidencialidad, seriedad, compromiso y que est\u00e1 pen-sado para m\u00e9dicos. Nosotros recibimos y escuchamos la diversas problem\u00e1ticas que nos traen los colegas que nos consultan, elabo-ramos en junto un plan de tratamien-to y realizamos un abordaje que tiene en cuenta los aspectos farmacol\u00f3gicos pero tambi\u00e9n los psicoterap\u00e9uticos y sociales, trabajamos en equipo. Tambi\u00e9n se coordinan otras interven- ciones terap\u00e9uticas que est\u00e9n indicadas, con otros profesionales, que nos parez-can adecuados, seg\u00fan cada situaci\u00f3n y adem\u00e1s Bienestar Profesional coordina con todas las instituciones que sean ne-cesarias con el respaldo que implica el Colegio M\u00e9dico.233 | Memoria CMU 2018 - 2021 Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica234 | Memoria CMU 2018 - 2021 235 | Memoria CMU 2018 - 2021El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica La Ley No. 18.591 de 18 de setiembre de 2009 dispuso la integraci\u00f3n del Co-legio M\u00e9dico del Uruguay (CMU), se-g\u00fan las disposiciones siguientes: Art\u00edculo 1\u00ba.- Cr\u00e9ase el Colegio M\u00e9dico del Uruguay (en adelante el Colegio) como persona jur\u00eddica p\u00fablica no esta - tal, con el cometido de garantizar al m\u00e9-dico y a la comunidad, el ejercicio de la profesi\u00f3n dentro del marco deontol\u00f3gico establecido. Las entidades gremiales integradas por m\u00e9dicos, de acuerdo con lo establecido por el art\u00edculo 39 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, ser\u00e1n los \u00fanicos compe-tentes para ejercer la defensa de los in-tereses laborales, sociales y econ\u00f3micos de sus afiliados. Entre los prop\u00f3sitos que la ley asigna al CMU dispone que debe: Resolver sobre los casos sometidos a su jurisdicci\u00f3n en los asuntos relativos a la \u00e9tica, deontolog\u00eda y diceolog\u00eda m\u00e9dicas que le sean requeridos por el Estado, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas o por inte-grantes del Colegio.Lo cual se realiza a trav\u00e9s de la aplica-ci\u00f3n del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica por el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica (TEM), y eventualmente ante el Tribunal de Al-zada, integrados de acuerdo a lo que la misma ley determina.El Tribunal es el \u00f3rgano del Colegio encargado de examinar y juzgar sobre los asuntos que le sean sometidos por personas p\u00fablicas o privadas, f\u00edsicas o jur\u00eddicas, contra los m\u00e9dicos colegia-dos. Es integrado por cinco miembros titulares, y sus respectivos suplentes, designados por mayor\u00eda especial por el Consejo Nacional del CMU, a propues-ta de los Consejos Regionales. La refe-rida Ley determina: Trabajo comunitario en el Estado deEmergencia Nacional Sanitaria Art\u00edculo 21.- El Colegio M\u00e9dico del Uruguay contar\u00e1 con un Tribunal de \u00c9tica funcionalmente independiente del Consejo Nacional. Art\u00edculo 22.- El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9- dica estar\u00e1 integrado por cinco miem-bros m\u00e9dicos que deber\u00e1n tener m\u00e1s de quince a\u00f1os de ejercicio en la profesi\u00f3n y reconocida idoneidad moral y \u00e9tica, y ser\u00e1n designados por el Consejo Na-cional en base a los nombres propues-tos por los Consejos Regionales. Adem\u00e1s se conformar\u00e1 con un aboga- 236 | Memoria CMU 2018 - 2021do asesor con voz y sin voto, designado por mayor\u00eda simple de los miembros m\u00e9dicos, que cesar\u00e1 en sus funciones cada vez que se renueven los integran-tes m\u00e9dicos del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9-dica, pudiendo ser reelecto. Art\u00edculo 23.- La designaci\u00f3n de cada uno de los miembros del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica deber\u00e1 contar con el voto afirmativo de dos tercios del total de componentes del Consejo Nacional. Art\u00edculo 24.- El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9- dica es competente para entender en todos los casos de \u00e9tica, deontolog\u00eda y diceolog\u00eda m\u00e9dicas que le sean reque-ridos por el Estado, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas o por integrantes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Todo plantea-miento que se formule ante el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica, deber\u00e1 hacerse por es-crito. El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica dispondr\u00e1 de un plazo de quince d\u00edas a partir de la recepci\u00f3n del asunto para expedirse respecto a la pertinencia de su consi-deraci\u00f3n y tratamiento de acuerdo a la materia de su competencia. Art\u00edculo 28.- El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9- dica podr\u00e1 imponer las siguientes san-ciones, en orden de gravedad: A) Advertencia. B) Amonestaci\u00f3n.C) Sanci\u00f3n educativa, entendiendo por tal la realizaci\u00f3n de cursos de desarro-llo profesional m\u00e9dico continuo.D) Suspensi\u00f3n temporal del Registro por un plazo m\u00e1ximo de diez a\u00f1os. Art\u00edculo 29.- Para aprobar la suspen- si\u00f3n del Registro de un miembro del Colegio, se requerir\u00e1 una mayor\u00eda es-pecial de votos, correspondiente a cua-tro de los cinco miembros del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica. El c\u00f3digo de \u00e9tica m\u00e9dica La Ley N\u00ba 19.286 del 25 de setiembre de 2014 aprob\u00f3 el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9di-ca, que fue plebiscitado a fines del a\u00f1o anterior. Sus disposiciones son obli-gatorias para todos los integrantes del CMU. Enuncia una declaraci\u00f3n de princi- pios \u00e9ticos fundamentales (Art. 2\u00ba.), as\u00ed como los deberes del m\u00e9dico, como profesional de la salud (Art. 3\u00ba). La Res-ponsabilidad social del m\u00e9dico (Art. 5\u00ba al 9\u00ba) Disposiciones sobe la Relaci\u00f3n M\u00e9dico-Paciente (Art. 10\u00ba al 31\u00ba) De-rechos de los M\u00e9dicos (Art. 32\u00ba al 39\u00ba) Problemas \u00c9ticos Espec\u00edficos, que com- prende varias Secciones: Inicio de la vida humana (Art. 40\u00ba al 237 | Memoria CMU 2018 - 202145\u00ba) Final de la vida humana (Art. 46\u00ba al 49\u00ba) Trasplantes (Art. 50\u00ba al 52\u00ba)La tortura y los actos crueles, inhuma-nos o degradantes (Art. 53\u00ba al 55\u00ba) Asis-tencia a grupos espec\u00edficos de pacientes (Art. 56\u00ba al 62\u00ba) Investigaci\u00f3n cient\u00edfica con seres humanos (Art. 63\u00ba al 70\u00ba) Relaci\u00f3n con colegas, con otros pro- fesionales y con las instituciones, que comprende varias secciones: Relaci\u00f3n con colegas (Art. 71\u00ba al 74\u00ba) Relaci\u00f3n con otros profesionales (Art. 75\u00ba) Relaci\u00f3n con las instituciones (Art. 76\u00ba al 77\u00ba) Disposiciones Genera-les (Art. 78\u00ba al 82\u00ba) No es una n\u00f3mina taxativa de las faltas \u00e9ticas, ya que el propio C\u00f3digo estable-ce: Art\u00edculo 81 - La enunciaci\u00f3n de princi- pios, normas y deberes hecha por este C\u00f3digo no implica el desconocimien-to de otros inherentes a los derechos y libertades fundamentales y a las bases \u00e9ticas de la medicina. Con este marco, y su Reglamento de Procedimiento, el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica examina las denuncias que le sean formalmente planteadas por es-crito, aportando la documentaci\u00f3n y testimonios que eventualmente pudie-ran corresponder, para dar inicio a las actuaciones en cada caso. En los nueve a\u00f1os que tiene de funcionamiento el Tribunal, ha recibido denuncias de los m\u00e1s diversos or\u00edgenes: * De pacientes sobre situaciones con- flictivas con m\u00e9dicos. *De m\u00e9dicos en relaci\u00f3n a situaciones planteadas con otros colegas. * De instituciones, p\u00fa-blicas o privadas, con m\u00e9dicos a ellas relacionados. De qu\u00e9 se ocupa el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica es com- petente para entender en todos los ca-sos de \u00e9tica, deontolog\u00eda y diceolog\u00eda m\u00e9dicas que le sean requeridos por el Estado, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas o por integrantes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (Art. 24 de la Ley No. 18.591). Todo planteamiento que se formule ante el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica, debe-r\u00e1 hacerse por escrito. Para iniciar el tr\u00e1mite, una denuncia deber\u00e1 cumplir las condiciones esta-blecidas en el Reglamento de Proce-dimiento. Si el Tribunal considera que la denuncia se ajusta a los requisitos establecidos y es materia de su com-petencia, resuelve su admisibilidad, y da traslado a la parte denunciada para 238 | Memoria CMU 2018 - 2021que efect\u00fae su contestaci\u00f3n. Con la res- puesta de la parte denunciada, se fija el objeto del proceso y se da inicio al pro-cedimiento. Luego de escuchar a las partes, estudiar la documentaci\u00f3n que le es proporcio-nada por ellas, conocer los testimonios aportados y los alegatos de cada una, el Tribunal se aboca al estudio del fallo, que puede resultar en una desestima-ci\u00f3n de sanci\u00f3n, o en alguna de las san-ciones previstas en la Ley que van des-de una advertencia, pasando por una amonestaci\u00f3n, o para casos de mayor entidad, una suspensi\u00f3n en el ejercicio profesional, que puede ir desde un mes hasta diez a\u00f1os.Todas las instancias en que el TEM ac-t\u00faa est\u00e1n ajustadas a las reglas y garan-t\u00edas del debido proceso. Tanto para la presentaci\u00f3n de una de- nuncia como para la defensa del m\u00e9di-co denunciado, no se requiere asisten-cia letrada, aunque generalmente una y otra parte sean asistidos por un aboga-do patrocinante. El proceso se cumple en base a docu- mentaci\u00f3n escrita, audiencias de decla-raciones de las partes y sus testigos, que son registradas e incorporadas al expe-diente, al igual que todas las instancias procesales. No existe la prescripci\u00f3n de las faltas \u00e9ticas.De Qu\u00e9 No Se Ocupa El Tribunal El Tribunal no se ocupa de cuestiones vinculadas con las denuncias por su-puestos casos de malapraxis, los cuales son considerados por la Comisi\u00f3n Ho-noraria de Salud P\u00fablica (Ley N\u00ba 9.202 del 12 de enero de 1934), que funciona en la \u00f3rbita del Ministerio de Salud P\u00fa-blica, o de los casos de responsabilidad civil o penal, que se tramitan ante el Poder Judicial. Tampoco puede ocuparse de proble- mas que afecten a otros profesionales de la salud, tales como licenciadas/li-cenciados de enfermer\u00eda, tecn\u00f3logos, personal auxiliar, administrativo o de servicio del sector. Como lo se\u00f1ala la Ley N\u00ba 18.591, las entidades gremiales integradas por m\u00e9dicos, de acuerdo con lo estableci-do por ella son las \u00fanicas competentes para ejercer la defensa de los intereses laborales, sociales y econ\u00f3micos de sus afiliados, por lo que estos asuntos nos son competencia del CMU ni, por ende, del Tribunal. El Tribunal no act\u00faa de oficio, vale de- cir, que no puede intervenir por deci-si\u00f3n propia en asuntos que conozca a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, o por comunicaciones de personas que 239 | Memoria CMU 2018 - 2021le env\u00eden un comentario o una inquie- tud, sin cumplir las formalidades de una denuncia escrita, documentada y con los testimonios previstos. Tampoco puede responder consultas sobre si tal o cual situaci\u00f3n podr\u00eda ser pasible de una denuncia. Vale decir, no asesora ni aconseja a personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas sobre procederes en relaci\u00f3n con even-tuales faltas a las cuestiones previstas en el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica (Ley N\u00ba 19.286). El reglamento de procedimieto deltrbunal reglament\u00f3 la Ley N\u00ba 18.591 estableci\u00f3: Art\u00edculo 47 - El Tribunal deber\u00e1 apro- bar el Reglamento de Procedimiento que regular\u00e1 sus actuaciones, y que de-ber\u00e1 consagrar necesariamente: a) el derecho de todo denunciado a ser o\u00eddo personalmente por el Tribunal; b) que cuando pueda recaer sobre el denunciado alguna de las sanciones previstas en el Art\u00edculo 28\u00b0 de la Ley, se le confiera previamente vista de to-das las actuaciones y pueda presentar sus descargos y producir prueba con asistencia letrada. En cumplimiento de esta obligaci\u00f3n, desde sus inicios el Tribunal se dio un reglamento de procedimiento que guiara el proce-so con las mayores garant\u00edas para las partes, dentro del marco establecido por la ley y su decreto reglamentario. El Reglamento se ha ido perfeccionan- do a la luz de la experiencia acumulada en sus ocho a\u00f1os de trabajo, pero siem-pre apegado a los siguientes principios rectores: Principios generales del procedimiento Art\u00edculo 2\u00ba.- (Principio del debido pro- ceso). El m\u00e9dico sujeto a procedimien-to ante el Tribunal gozar\u00e1 de todas las garant\u00edas del debido proceso, pudien-do, a v\u00eda enunciativa, controlar la prue-ba ofrecida, proponer la propia y for - mular los descargos correspondientes. El M\u00e9dico denunciado tiene derecho al respeto a su honra y al reconocimiento de su dignidad y se presumir\u00e1 su ino-cencia mientras no se establezca su cul-pabilidad por resoluci\u00f3n dictada con las garant\u00edas del debido proceso. Art\u00edculo 3\u00ba.- (Derecho al d\u00eda ante el Tribunal). El m\u00e9dico denunciado tie-ne el derecho a ser o\u00eddo personalmente por el Tribunal. Art\u00edculo 4\u00ba.- (Prohibici\u00f3n del bis in idem). El Tribunal no podr\u00e1 llamar a 240 | Memoria CMU 2018 - 2021responsabilidad a un m\u00e9dico por un mismo hecho que ya haya sido resuelto por el Tribunal (non bis in \u00eddem).Art\u00edculo 5\u00ba .- (Principio de amplia de- fensa). El m\u00e9dico denunciado podr\u00e1 designar un asesor legal que podr\u00e1 par - ticipar desde el principio en todas las diligencias de prueba, tendr\u00e1 el dere-cho a interrogar a los testigos y al de-nunciante, a controlar las pruebas que el Tribunal ordene de oficio y tendr\u00e1 pleno acceso a las actuaciones. Art\u00edculo 6\u00ba.- (Principio de inmedia- ci\u00f3n). El Tribunal participar\u00e1 directa-mente de la producci\u00f3n de la prueba. Por resoluci\u00f3n un\u00e1nime de sus inte-grantes, podr\u00e1 delegar en tres de sus miembros que se encuentren en ejerci-cio de sus funciones, la instrucci\u00f3n del procedimiento. Art\u00edculo 7\u00ba.- (Derecho a un proceso de duraci\u00f3n razonable). La instrucci\u00f3n de-ber\u00e1 quedar finalizada dentro de ciento ochenta d\u00edas h\u00e1biles a partir de la reso-luci\u00f3n que declara admisible la denun - cia seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 45 del Decreto 83/2010. Este plazo ser\u00e1 prorro-gable por sesenta d\u00edas h\u00e1biles en funci\u00f3n de la complejidad del caso y de la prueba a producir. Dicho plazo no comprende el diligen- ciamiento de las pruebas complemen-tarias que las partes propongan de acuerdo al art\u00edculo 20\u00ba y la vista previs-ta en el art\u00edculo 21\u00ba de este Reglamento que se regular\u00e1n por dichas disposicio-nes. Tampoco comprende el plazo para dictar el fallo, el que deber\u00e1 ser acorda-do dentro de los treinta d\u00edas h\u00e1biles de acuerdo a lo previsto por el art\u00edculo 22\u00ba de este Reglamento. Art\u00edculo 8\u00ba.- (Disposici\u00f3n de la ac- ci\u00f3n). El Tribunal actuar\u00e1 a petici\u00f3n del interesado de acuerdo a lo estable-cido en los art\u00edculos 43 y 44 del Decreto 83/2010. Art\u00edculo 9\u00ba .- (Principio de motiva- ci\u00f3n). Todas las decisiones del Tribunal ser\u00e1n debidamente fundadas. La mo-tivaci\u00f3n de las resoluciones constituye un derecho humano de qui\u00e9n somete un caso al Tribunal y del m\u00e9dico some-tido a juzgamiento. Art\u00edculo 10\u00ba.- (Principio de contradic- torio). De acuerdo con el art\u00edculo 60 del Decreto 83/2010se consideran par - tes al denunciante y al denunciado. Resultados de la actividad del tribunal Un estudio publicado en 2019 examin\u00f3 los Resultados del primer sexenio de funcionamiento del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica , en el que se estableci\u00f3 que:241 | Memoria CMU 2018 - 2021El alto porcentaje de denuncias no ad- mitidas sugiere un bajo nivel de conoci-miento de las competencias legales del TEM y de las formalidades requeridas para su admisibilidad. En efecto, si bien el TEM es competente \"para entender en todos los casos de \u00e9tica, deontolog\u00eda y diceolog\u00eda m\u00e9dicas que le sean reque-ridos por el Estado, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas o por integrantes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay\" (art\u00edculo 24 de la Ley No. 18.591), no tiene funciones de auditor\u00eda, periciales, de recepci\u00f3n de quejas o de consultas. Adem\u00e1s, en los temas de su competencia, el Reglamen-to de Procedimiento exige en su art\u00edcu-lo 11 que la \"denuncia debe contener: a) una exposici\u00f3n clara y detallada de los hechos que se solicitan sean analizados por el Tribunal; b) la individualizaci\u00f3n del o de los denunciados, cuando ello sea posible; c) la prueba que el denun-ciante solicita sea incorporada al proce-dimiento o producida por el Tribunal; d) el objeto de cada prueba y en el caso de prueba testimonial los hechos sobre los que ser\u00e1 interrogado cada testigo; y e) la expresi\u00f3n clara y precisa de lo que se solicita al Tribunal. No se admitir\u00e1n denuncias an\u00f3nimas; deber\u00e1n ser fir - madas y contener los datos de identi-ficaci\u00f3n, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono del o de los denunciantes\" . Y que: \"El denunciante deber\u00e1 comparecer perso-nalmente ante el Tribunal a ratificar su denuncia. La inasistencia injustificada se podr\u00e1 entender como desistimiento de la denuncia presentada\" . Es factible que la falta de asistencia letrada en la mayor\u00eda de las denuncias pueda favo-recer su no admisibilidad. Con relaci\u00f3n a la naturaleza de los asuntos sometidos al TEM, el estudio se\u00f1ala: La comprobaci\u00f3n de que la mayor parte de las denuncias corresponda a conflictos dentro del propio equipo de salud est\u00e1 en consonancia con la ele-vada prevalencia de comportamientos disruptivos que se ha reportado. Que estos conflictos se canalicen en el TEM podr\u00eda indicar que el recurso de la con-ciliaci\u00f3n est\u00e1 subutilizado. En los hechos, es muy escasa la rea- lizaci\u00f3n de tr\u00e1mites de conciliaci\u00f3n planteados o ejecutados por los Con-sejos Regionales del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, de acuerdo a lo que la Ley N\u00ba 18.591 les asigna como funci\u00f3n prioritaria, y sus miembros est\u00e1n ade-cuadamente entrenados para llevarla a efecto. Sin duda, un aspecto que deber\u00e1 atenderse en el futuro, para que mu-chos asuntos que podr\u00edan resolverse en ese \u00e1mbito regional, no llegaran a una instancia de sanci\u00f3n a trav\u00e9s del TEM.El citado estudio concluy\u00f3 que: El an\u00e1lisis de los primeros seis a\u00f1os de vigencia del r\u00e9gimen legal de respon-sabilidad \u00e9tica de los m\u00e9dicos en Uru-242 | Memoria CMU 2018 - 2021guay muestra una estabilidad en el n\u00fa- mero de las denuncias admitidas.La mayor\u00eda de las denuncias y las san-ciones aplicadas derivaron de con-flictos dentro del equipo de salud. No obstante, las sanciones m\u00e1s graves, que suponen la suspensi\u00f3n temporal del re-gistro, derivaron de conflictos con los pacientes o sus familias. El universo de los m\u00e9dicos denunciados es polimorfo, aunque algo m\u00e1s masculinizado y en-vejecido que el promedio de la profe-si\u00f3n, con experiencia de varios a\u00f1os de ejercicio y mayor exposici\u00f3n para los que realizan actividades de urgencia/emergencia o quir\u00fargica. En cuanto al TIEMPO INSUMIDO POR EL TR\u00c1MITE de los asuntos ante el Tribunal, el estudio establece: El tiempo promedio de los procedi- mientos ha sido de 9,6 meses, lo que supone una duraci\u00f3n bastante extensa pero dentro de los plazos procesales. En consonancia con el principio del de-recho a un proceso de duraci\u00f3n razo-nable, el art\u00edculo 45 del Decreto 83/010 establece que la instrucci\u00f3n deber\u00e1 quedar finalizada dentro de 180 d\u00edas h\u00e1biles. Se debe tomar en cuenta que a la duraci\u00f3n promedio de 9,6 meses se le debe descontar un mes completo por el per\u00edodo de receso reglamentario del TEM durante el cual se interrum-pen los plazos, de tal modo que el tiem-po procesal promedio real fue de 8,6 meses. LAS SANCIONES posibles de aplicar est\u00e1n restringidas a lo que dis-pone la Ley N\u00ba 18.591: a) advertencia, b) amonestaci\u00f3n, c) sanci\u00f3n educativa y d) suspensi\u00f3n temporal en el registro por un m\u00e1ximo de diez a\u00f1os. El art\u00edcu-lo mencionado dice: El tenor de la gran mayor\u00eda de las san- ciones aplicadas (advertencia) parece indicar una intenci\u00f3n educativa hacia el colectivo m\u00e9dico, con una penalizaci\u00f3n de car\u00e1cter moral. Solamente en cinco casos el TEM entendi\u00f3 que la gravedad de la transgresi\u00f3n de los m\u00e9dicos justi-ficaba la suspensi\u00f3n temporal, uno de los cuales fue revocado por el Tribunal de Alzada. Todos los casos que culmi-naron con sanci\u00f3n grave de suspensi\u00f3n temporal se originaron en denuncias por conflictos de los m\u00e9dicos con los pacientes o sus familiares. M\u00e1s all\u00e1 de lo cuestionable de la denominaci\u00f3n le-gal de la \"sanci\u00f3n educativa\" , es posible que su implementaci\u00f3n efectiva requi-riera alguna forma de reglamentaci\u00f3n. La instancia de conciliaci\u00f3n antes de llegar al tribunal de \u00e9tica m\u00e9dica La Ley N\u00ba 18.581, de creaci\u00f3n del Co- legio M\u00e9dico del Uruguay, establece en 243 | Memoria CMU 2018 - 2021su Art\u00edculo 10.- Compete a los Conse- jos Regionales:A) Llevar el Registro de los m\u00e9dicos ha-bilitados para ejercer la profesi\u00f3n en su regi\u00f3n, con constancia de su domicilio real. B) Asegurar el cumplimiento del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica. C) Evacuar las consultas que le formulen los integran-tes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, domiciliados en su regi\u00f3n. D) Ejercer la representaci\u00f3n del Colegio Regional por intermedio de su Presidente y Se-cretario. E) Cumplir con las decisiones del Consejo Nacional en todo lo refe-rente al logro de los objetivos y fines del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. F) Actuar como Tribunal de Conciliaci\u00f3n frente a los conflictos generados entre miem-bros del Colegio o de \u00e9stos con terceros. E sta funci\u00f3n de actuar como Tribunal de Conciliaci\u00f3n frente a los conflictos planteados entre miembros del Colegio o de estos con terceros, es exclusiva de los Consejos Regionales. Aunque es algo novedosa la concilia- ci\u00f3n y mediaci\u00f3n desde hace ya varias d\u00e9cadas, no es utilizada en el \u00e1mbito de la \u00e9tica m\u00e9dica para intentar resol-ver los conflictos, siendo una poderosa herramienta que ahorra mucho tiempo en la tramitaci\u00f3n de los asuntos, y so-bre todo, se podr\u00eda arribar - en muchos casos - a una soluci\u00f3n satisfactoria que conforte a ambas partes. Sin llegar a los extremos de presentar denuncia ante el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica del CMU, que adem\u00e1s de requerir otras formalidades, compromete el tiempo de las partes, con la eventualidad de sanci\u00f3n, que tal vez no alcance a satisfacer sus expecta-tivas. Y lo que es m\u00e1s importante, pue-de distanciar a las partes, en lugar de intentar un acercamiento, con recono-cimiento rec\u00edproco de las responsabili-dades y expresi\u00f3n de las disculpas del caso. Lo que sin duda podr\u00eda beneficiar el buen ambiente de trabajo, cuando la situaci\u00f3n planteada no reviste gravedad suficiente. Muchas de las situaciones que llegan a la consideraci\u00f3n del Tribunal de \u00c9ti-ca M\u00e9dica, podr\u00edan haber sido resuel-tas satisfactoriamente para las partes, si hubieran transitado previamente la instancia del Tribunal de Conciliaci\u00f3n a nivel del Consejo Regional del CMU. Referencias: Ley No. 18.591 del 18.09.2009 https://www.colegiomedico.org.uy/wp-con-tent/uploads/2017/03/poder-legislati-vo-1.pdf Decreto No. 25.09.2014 https://244 | Memoria CMU 2018 - 2021www.colegiomedico.org.uy/wp-con- tent/uploads/2017/03/codigo-de-eti-ca-medica-web.pdf Reglamento de Procedimiento del TEM / https://www.colegiomedico.org.uy/reglamento-de-procedimien-to-del-tribunal-de-etica-medica/ Memoria: Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (per\u00edodo 2018 - 2022) Al 31/08 de 2021 La presente memoria comprende lo ac- tuado desde la primera sesi\u00f3n de este per\u00edodo hasta la realizada el d\u00eda 30 de abril de 2021. El Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica del Cole- gio M\u00e9dico del Uruguay fue designado por el Consejo Nacional del CMU el 1 de noviembre de 2018 , con la siguiente integraci\u00f3n: Walter Ayala, Ra\u00fal Blanco, Norberto Borba, Hugo Rodr\u00edguez Al-mada y Antonio L. Turnes. Tuvo pri-mera sesi\u00f3n realizada el 15 de noviem-bre de 2018 y design\u00f3 como Presidente al Dr. Antonio L. Turnes y como Secre-tario al Dr. Hugo Rodr\u00edguez Almada. Como asesor letrado se design\u00f3 al Dr. Juan Manuel Gonz\u00e1lez Rossi, y como asesor letrado alterno al Dr. Mat\u00edas Obelar En calidad de miembros alternos ac- tuaron los Dres. Alberto Beguiristain (8 sesiones), Eugenio Petit (6 sesiones), Humberto Prinzo ( 7 sesiones), Fabi\u00e1n Rodr\u00edguez (7 sesiones) y Gerardo Egu-ren (7 sesiones). El asesor letrado alter - no Dr. Mat\u00edas Obelar fue convocado en 7 sesiones. La secretar\u00eda administrativa del Tri- bunal estuvo a cargo de la Sra. Andrea Puppi hasta su renuncia efectivizada el 04 de setiembre de 2020 Desde el 05 de agosto de 2020 el cargo fue ocupado por el Proc . Enzo Casella , tras un pro-ceso de selecci\u00f3n entre seis aspirantes , que incluy\u00f3 valoraci\u00f3n de anteceden-tes, pruebas pr\u00e1cticas y entrevistas con el Tribunal. Asuntos consideradosEl Tribunal mantuvo 126 sesiones con- siderando 37 expedientes nuevos y 5 expedientes ya iniciados en el per\u00edodo anterior. A partir de la declaraci\u00f3n de la emer - gencia sanitaria nacional el Tribunal adapt\u00f3 su funcionamiento, a fin de dis-minuir los riesgos de contagio, sin afec-tar las garant\u00edas de las partes. Fue as\u00ed que 18 sesiones se hicieron v\u00eda Zoom 245 | Memoria CMU 2018 - 2021y se adapt\u00f3 la sala de audiencias para permitir la presencia de las partes en diferentes espacios f\u00edsicos de la sede del Colegio M\u00e9dico del Uruguay , mante-niendo el distanciamiento social. Asuntos recibidosSe admitieron 37 No se admitieron 38---------------Cabe se\u00f1alar que los asuntos no admi-tidos no correspondieron propiamente a denuncias, por no cumplir los requi-sitos establecidos en el art\u00edculo del Re-glamento del Procedimiento. Denuncias tramitadas (42)Con fallo firme 27 En tr\u00e1mite 15 En una de las denuncias tramitadas dentro de la categor\u00eda \"Con fallo firme\" se encuentra un desistimiento del pro-ceso por parte del denunciante como consecuencia de haber alcanzado un acuerdo con el denunciado. De los fallos firmesDesestimando la denuncia 9 / M\u00e9dicos sancionados con advertencia 17 / M\u00e9-dicos sancionados con amonestaci\u00f3n 7 / M\u00e9dicos sancionados con suspen-si\u00f3n del registro 3 / Desistimiento por acuerdo 1.Recursos de revocaci\u00f3n contra fallos del TEM 15 De las denuncias: Interior 18 / Montevideo 24M\u00e9dicos o instituciones m\u00e9dicas 26Otros 16 Modificaciones al Reglamento de Procedimiento Durante el per\u00edodo considerado se in- corpor\u00f3 una modificaci\u00f3n al Regla-mento de Procedimiento de acuerdo a la experiencia recogida y a la necesidad de perfeccionar las garant\u00edas del debidoproceso. Se detalla la fecha y los art\u00edcu-los actualizados: 2018 diciembreArt\u00edculo 23\u00ba. Las actuaciones y reso- luciones que a fecten a los miembros colegiados permanecer\u00e1n reservadas, de acuerdo al art\u00edculo 70 del Decreto 83/2010, hasta que culminen todas las instancias recursivas y el fallo quede firme. Las partes en sus presentaciones asu- mir\u00e1n expresamente el compromiso deconf idencialidad. Una vez firme, el fallo ser\u00e1 publicado en la p\u00e1gina web del Colegio M\u00e9dico del Uruguay por per\u00edodo de tres a\u00f1os en su versi\u00f3n ori-ginal. Cumplido este, se anonimizar\u00e1, manteni\u00e9ndose su publicaci\u00f3n a meros 246 | Memoria CMU 2018 - 2021efectos educativos. Sin perjuicio de lo anterior, el Tribunal mediando causa fundada, de oficio o a solicitud de parte interesada, podr\u00e1 disponer la no publi-caci\u00f3n de uno o m\u00e1s fragmentos del fa-llo, o proteger la identidad de personas involucradas. Esto \u00faltimo ser\u00e1 preceptivo en fallos absolutorios, siempre que as\u00ed lo solicite la parte denunciada. Se conform\u00f3 una comisi\u00f3n integrada por dos miembros del Consejo Nacional (Dres. Andr\u00e9s Saibene y Julio Vignolo) y dos del Tri-bunal de \u00c9tica (Dres. Antonio L. Tur - nes y Hugo Rodr\u00edguez Almada) junto a sus respectivos asesores letrados , los Dres. Juan Manuel Gonz\u00e1lez Rossi y Dres. Pablo Schiavi a fin de armonizar un Reglamento de Procedimiento \u00fani-co que incluyera un cap\u00edtulo a fin de armonizar un Reglamento de Procedi-miento \u00fanico que incluyera un cap\u00edtulo para la etapa de Alzada. Tras los intercambios en la comisi\u00f3n, el Dr. Gonz\u00e1lez Rossi elabor\u00f3 un proyec-to de articulado, que fue aprobado por ambos organismos. El cap\u00edtulo corres-pondiente al procedimiento de primerainstancia fue aprobado por el Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica en fecha 12 de febrero de 2021. Asistencia de los MiembrosMiembros del TEM Inasistencia con aviso(desde nov. 2018) Dr. Walter Ayala 5 / Dr. Ra\u00fal Blanco 5 / Dr. Norberto Borba 4 / Dr. Hugo Ro-dr\u00edguez Almada 7 / Dr. Antonio L. Tur - nes 2 / Dr. J. Manuel Gonz\u00e1lez Rossi 6 Dr. Hugo Rodr\u00edguez Almada (secretario) Dr.Ra\u00fal Blanco / Dr. Antonio L. Turnes (presidente) / Dr. Walter Ayala / Dr. Norberto Borba.247 | Memoria CMU 2018 - 2021 Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica248 | Memoria CMU 2018 - 2021Resumen de activi- dades realizadas por la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. El 26 de septiembre de 2019 se hizo la presentaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9-tica del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, integrada por los Dres. Delia S\u00e1nchez, Mariana Blengio (abogada), Rita Rufo, Susana Escames, Omar Fran\u00e7a -Tarra-g\u00f3, Guido Berro y quien suscribe. En la misma se expres\u00f3 el compromiso de continuar la labor de divulgar y esti-mular la formaci\u00f3n en Bio\u00e9tica que se hab\u00eda hecho por parte de Comisiones anteriores, mediante actividades a de-sarrollar desde el CMU. Expres\u00e1bamos nuestro agradecimiento a lo hecho por dichas Comisiones, siendo que parti-cularmente quien suscribe aprendi\u00f3 de ellas. La tarea sin dudas que se ver\u00eda fa-cilitada por la calidad profesional y hu-mana de quienes integrar\u00edan esta Co-misi\u00f3n y as\u00ed efectivamente fue y sigue siendo en el presente ejercicio. Tam-bi\u00e9n corresponde agradecer la confian-za y el apoyo del Consejo Directivo a las actividades propuestas.Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica del CMU Presentaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica, 26 de septiembre de 2019. Integrada por los Dres. Delia S\u00e1nchez, Mariana Blengio (abogada), Rita Rufo, Susana Escames, Omar Fran\u00e7a -Tarrag\u00f3, Guido Berro y Luis Heuhs. 249 | Memoria CMU 2018 - 2021En el citado lanzamiento, el Ac.Dr Omar Fran\u00e7a -Tarrag\u00f3 tuvo a su car - go la conferencia \" \u00bfFormaci\u00f3n m\u00e9dica actual menos emp\u00e1tica o estructuras perversas interfieren en la relaci\u00f3n cl\u00ed-nica?, la cual se transmiti\u00f3 en video-conferencia Y ouTube - zoom. Un tema que invita a incita a la re- flexi\u00f3n y sin dudas tambi\u00e9n al debate. Conversatorio sobre \" Autonom\u00eda en pa-cientes libres y conscientes en situacio-nes l\u00edmites\" , organizado conjuntamente con el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica Asistencial del Hosp. Policial, con participaci\u00f3n del \"Comit\u00e9 de Enlace de Hospitales\" de los Testigos de Jehov\u00e1 y la Comi-si\u00f3n de Huelga de Hambre del SMU, trat\u00e1ndose los temas de: a) transfusio-nes de sangre en testigos de Jehov\u00e1 y b) Huelga de Hambre. Actividad realizada el 9 de diciembre de 2019 en el Hospital Policial En el a\u00f1o 2020 se llev\u00f3 a cabo un \"Ciclo de Conferencias\" transmitidas en Y ou-Tube-Zoom, desde el local del CMU, los d\u00edas viernes de 17:00 a 18:00, sobre temas que se consideraron de inter\u00e9s para los colegiados, teniendo en cuenta las circunstancias de pandemia que se estaba viviendo y que a\u00fan persisten. 08/05/20 - Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica - Dra. Delia M. S\u00e1nchez 15/05/20 - Recomendaciones para el manejo t\u00e9cnico y \u00e9ticamente adecuado de fallecidos de o con COVID-19 - Dr. Guido Berro Rovira22/05/20 - Bio\u00e9tica en tiempos de co-vid-19 y Cuidados Paliativos - Dra. Rita Rufo Cardarelli 29/05/20 - \u00c9tica en investigaciones en seres humanos en tiempos de pande-mia - Dra. Mariana Blengio Vald\u00e9s. 05/06/20 - Confidencialidad y Trans- parencia - Dr. Omar Fran\u00e7a Tarrag\u00f3. 12/05/20 - L\u00edmites del principio de au- tonom\u00eda. de voluntades anti-cipadas - Dra. Susana Escames Berm\u00fa-dez 26/06/20 - Aspectos bio\u00e9ticos en la toma de decisiones - Dr. Luis c. Heuhs Texeira \"Reflexiones en torno a la Eutanasia y Asistido\" , video-conferencia \u00b4realizada el 30 de noviem-bre de 2020, transmitida en Y ouTube - zoom, desde el CMU, con la partici-paci\u00f3n de la Dra. Delia S\u00e1nchez, Ac. Dr. Guido Berro y Licenciado en Filo-sof\u00eda Miguel Pastorino. En el abordaje del tema, hubo referencia a los concep-tos de muerte, libertad, dignidad, auto-nom\u00eda, normativas del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica del CMU y aspectos legales que deben ser considerados.250 | Memoria CMU 2018 - 2021 251 | Memoria CMU 2018 - 2021Publicaci\u00f3n del libro \"Temas de Bio\u00e9tica\" Bio\u00e9ticaTemas lanza- miento se hizo por Videoconferencia Y ouTube-zoom el 9 de abril de 2021, escrito por integrantes de la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica y bioeticistas invitados, conteniendo el siguiente temario: 1) Aporte para una historia de la bio\u00e9tica en Uruguay. Dra. Mar\u00eda Teresa Rotondo, 2) Los Comit\u00e9s de Bio\u00e9tica Asistencial. Dr. Luis Heuhs 3) Autonom\u00eda y consentimiento informado con especial referen- cia a la violencia obst\u00e9trica. Dra. Mariana Blengio Vald\u00e9s 4) Discapacidad. Reflexiones desde la Bio\u00e9tica. Dra. Ver\u00f3nica Nieto 5) \u00c9tica al final de la Vida. Dra. Rita Rufo 6) Consideraciones sobe Bio\u00e9tica y Conductas Suicidas.Dra. Susana Escames 7) Consideraciones \u00e9ticas sobre el trabajo m\u00e9dico-legal. Dr. Guido Berro Rovira 8) M\u00e9todos de an\u00e1lisis \u00c9tico Cl\u00ednicos.Dr. Juan Pablo Beca 9) \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n en seres humanos. Dra. Delia S\u00e1nchez 10) Recibir Regalos. Dr. Omar Fran\u00e7a Est\u00e1 previsto un segundo ciclo de con- ferencias y la edici\u00f3n de un segundo tomo de \"Temas de Bio\u00e9tica\" en el co-rrer del presente a\u00f1o. Por otra parte, la Comisi\u00f3n est\u00e1 abierta a planteamientos e inquietudes de los colegiados, en que pueda colaborar.252 | Memoria CMU 2018 - 2021 Cooperaci\u00f3n con Alianza dePacientes 253 | Memoria CMU 2018 - 2021 Cooperaci\u00f3n con Alianza dePacientes Declaratoria conjunta de cooperaci\u00f3n entre Colegio M\u00e9dico del Uruguay y Alianza de Pacientes Uruguay254 | Memoria CMU 2018 - 2021 255 | Memoria CMU 2018 - 2021Cooperaci\u00f3n entre la Alianza de Pacientes y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay En la actualidad son pocas las dudas sobre el cambio de \u00e9poca en que nos encontramos y a las transformaciones a las que asistimos en las diferentes \u00e1reas de la sociedad. Como consecuencia del progreso cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, tan-to la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la cultura como la sanidad han registrado cam-bios sustanciales en sus modos de ser y hacer. La democratizaci\u00f3n de la informa- ci\u00f3n gracias a internet ha derivado en un incremento de la cultura de los derechos y la participaci\u00f3n de la ciu-dadan\u00eda en la toma de decisiones en las diferentes \u00e1reas de la sociedad. Durante el siglo pasado y hasta nues-tros d\u00edas, el sistema sanitario ha estado orientado a la enfermedad, fundamen-talmente a la enfermedad infecciosa que era m\u00e1s prevalente en cada mo-mento y que ocasionaba m\u00e1s morbi-mortalidad. Hablamos de un sistema burocrati- zado y hospital-c\u00e9ntrico en el que los pacientes y usuarios eran, en t\u00e9rminos generales, meros receptores pasivos de la atenci\u00f3n. Hablamos de un sis-tema organizado en torno al m\u00e9dico y a partir de lo cual la relaci\u00f3n con el paciente era de car\u00e1cter paternalista. En la actualidad los tiempos comienzan a ser otros y la poblaci\u00f3n, con nume-rosos matices, est\u00e1 cada vez m\u00e1s infor - mada sobre temas de salud y atenci\u00f3n sanitaria. El perfil del paciente actual, a diferen- cia del de hace un siglo, es el de una persona m\u00e1s formada y con voluntad de tomar decisiones en temas de sa-lud que le afectan, se ha organizado m\u00e1s en grupos o asociaciones que le representan y participa en diferen-tes formas en la toma de decisiones junto a los profesionales sanitarios. Esta transformaci\u00f3n a la que asistimos en el \u00e1mbito sanitario ha encontrado en el Colegio M\u00e9dico del Uruguay a una instituci\u00f3n vanguardista a la hora de comprender que el trabajo manco-munado es el camino para provocar los cambios y transformaciones que deriven en una mejor calidad asisten-cial y, en definitiva, en un mejor siste-ma de salud para todos los uruguayos. Desde 2019 hemos forjado una estre-cha relaci\u00f3n de trabajo que se ha expre-sado en la realizaci\u00f3n de dos congresos de m\u00e9dicos y pacientes, la publicaci\u00f3n de art\u00edculos en la revista Gestiona por parte de numerosas organizaciones de pacientes, as\u00ed como la participa-256 | Memoria CMU 2018 - 2021ci\u00f3n mutua en varias actividades or - ganizadas por ambas instituciones. El Covid-19 tiene incendiada la pradera desde inicios de 2020 y a\u00fan sigue dejan-do poco tiempo y atenci\u00f3n para pensar en el mediano y largo plazo. No obstan-te, la realidad y las oportunidades de nuestro tiempo est\u00e1n all\u00ed para ser reco-nocidas y no negadas ni maquilladas. Entre ellas, el sistema con sus desigual-dades e inequidades, la cronicidad y el envejecimiento, la calidad de vida y la dependencia, la alfabetizaci\u00f3n en salud y las necesidades sociales, entre otros. Y las oportunidades de la \u00e9poca que tam-bi\u00e9n nos interpelan: la medicina perso-nalizada, la innovaci\u00f3n biom\u00e9dica, la digitalizaci\u00f3n o la inteligencia artificial. El padre del management moderno, Peter Drucker, afirm\u00f3 que \"la mejor manera de predecir el futuro es cre\u00e1n-dolo\" . Para ello hay que amigarse con la realidad y no meter la cabeza en un pozo como el avestruz. Es preciso definir el rumbo, crear equipos y per - sistir con disciplina para obtener re-sultados. Nuestro mundo ya no es el de hace dos d\u00e9cadas, estable, predeci-ble y ordenado. Los l\u00edmites son claros y las fronteras son globales y nuestro mundo de hoy se caracteriza por la inquietud, la volatilidad y el cambio. Creemos que el tiempo que viene, que es el de la transformaci\u00f3n del sistema, pivotear\u00e1 alrededor de los \"c\u00f3mo ha-remos\": \u00bfpara que los pacientes par - ticipen en los \u00f3rganos de gobierno de las instituciones? \u00bfpara que la atenci\u00f3n sanitaria se organice en torno a las ne-cesidades y agendas de los pacientes? \u00bfpara formar a los profesionales en t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y cuidados emocionales de los pacientes? \u00bfpara que cuidar a los equipos de salud sea una prioridad? \u00bfpara que la atenci\u00f3n sea integral, global y coordinada? Estas y otras tantas preguntas quedan servidas para que construyamos res-puestas y dise\u00f1emos estrategias realis-tas que redunden en resultados que po-damos evaluar y si es necesario corregir el rumbo. Hay mucho camino por re-correr y en la Alianza de Pacientes Uru-guay hay un aliado con el que trabajar para construir la sanidad del futuro. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay lo ha comprendido y a las pruebas nos remi-timos. El futuro nos depara muchos de-saf\u00edos y m\u00e1s y mejor trabajo en equipo para seguir construyendo soluciones en favor de los Pacientes y sus familias, as\u00ed como tambi\u00e9n de los Equipos de Sa-lud, sin los cuales no habr\u00eda sistema de salud posible. Psic. Agust\u00edn Men\u00e9ndez Presidente Alianza de Pacientes.257 | Memoria CMU 2018 - 2021Encuentros y reuniones 258 | Memoria CMU 2018 - 20211er Congreso de M\u00e9dicos y pacientes El 30 de noviembre, en la sede central del Colegio m\u00e9dico del Uruguay, se realiz\u00f3 el primer congreso de M\u00e9dicos y Pacientes con el fin, de juntos, cons-truir una mejor calidad asistencial. Se hicieron exposiciones de las organi- zaciones con pacientes de enfermeda-des infectocontagiosas, pacientes on-col\u00f3gicos, pacientes con enfermedades raras o poco frecuentes, organizaciones de pacientes con enfermedades reum\u00e1-ticas, enfermedades gastrointestinales y pacientes Cel\u00edacos. As\u00ed como tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n de familias con hijos prematuros, y con hijos con trastornos especifico del lenguaje. 259 | Memoria CMU 2018 - 2021 260 | Memoria CMU 2018 - 2021 261 | Memoria CMU 2018 - 2021Lic. Jos\u00e9 Luis Satdjian Subsecretario. MSP Buenos d\u00edas para todos. En primer lu- gar, agradecer al Colegio M\u00e9dico del Uruguay, a su presidente Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andrada por la oportuni-dad de poder estar conversando hoy, aprovechando para destacar el trabajo del Colegio M\u00e9dico mediante activida-des acad\u00e9micas como las de d\u00eda de hoy, y especialmente el apoyo que hemos recibido en el combate a la pandemia siendo el CMU el faro para todos los m\u00e9dicos en nuestro pa\u00eds. Saludar al resto de los participantes y felicitarlos por la actividad que estamos comenzando, este segundo congreso que sin dudas traer\u00e1 aportes. Este a\u00f1o es especial, la pandemia del COVID 19 nos dej\u00f3 varias lecciones, la vulnerabi-lidad que tenemos como seres huma-nos, f\u00edjense como que estamos ante una amenaza de magnitudes trascendentes, el combate es con herramientas que se utilizaban desde hace 100 d\u00edas, como el tapabocas, el distanciamiento social, es muy importante el avance de la ciencia, que nos d\u00e9 esa buena noticia de que por fin vamos a poder encontrar la soluci\u00f3n a esta pandemia. A nivel nacional, el covid nos deja mu- chas lecciones y nos hace reflexionar sobre las fortalezas y debilidades que II Congreso de M\u00e9dicos y Pacientes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay262 | Memoria CMU 2018 - 2021tiene el SNIS, el sistema mutual que tie- ne el UY , con m\u00e1s de 70 a\u00f1os con ins-tituciones fuertes, s\u00f3lidas, la atenci\u00f3n m\u00e9dica a domicilio que nos permiti\u00f3 la cobertura, la correcta infraestructu-ra que tiene nuestro sistema que hace que podamos comprobar la capacidad m\u00e9dica t\u00e9cnica de la salud en todo el pa\u00eds. Algunas debilidades como el mul-tiempleo que afecta a los trabajadores de la salud, la dificultad para contar con RRHH en el interior de nuestro pa\u00eds, que con herramientas como la te-lemedicina podemos ac\u00e9rcanos en ese \u00e1mbito. Y o quiero destacar el combate a la pan- demia, el trabajo conjunto entre usua-rios, trabajadores y gobierno. Poner la persona en el centro del sistema. En la ley de presupuesto se crea la direcci\u00f3n general de fiscalizaci\u00f3n fortaleciendo su rol de polic\u00eda sanitaria. Nos pro-ponemos llegar a 70 inspectores. Nos hemos propuesto mejorar la JUNASA, con herramientas de control financiero, propusimos la creaci\u00f3n de la agencia de tecnolog\u00edas sanitarias, que estaba en nuestro programa de gobierno para dar mayor independencia a las decisiones. Desaf\u00edos como las enfermedades cr\u00f3ni-cas como la diabetes, la atenci\u00f3n a las personas con VIH, tenemos el desaf\u00edo de continuar con la incorporaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, reglamen-tar la ley de telemedicina, tenemos un pa\u00eds casi 100% conectado, entregar un pa\u00eds mucho mejor. Desde la DIGESA con su director Miguel Asquetta quere-mos fortalecer el sistema de salud. Hoy en d\u00eda no hay mayor control de los re-clamos en el sistema de salud. En este a\u00f1o especial donde nos sentimos orgu-llosos como uruguayos de la evoluci\u00f3n de la pandemia, que debemos cuidar en la v\u00edspera de fin de a\u00f1o, y medimos un especial \u00e9nfasis en las medidas de pre-cauci\u00f3n, los invitamos a todos a conti-nuar construyendo este sistema nacio-nal de salud. Muchas gracias a todos. Diputada Silvana P\u00e9rez Bona- vita - Comisi\u00f3n de salud de la c\u00e1mara de representantes. Buenos d\u00edas para todos. Muchas gra- cias por la invitaci\u00f3n. Saludos a todos los que nos acompa\u00f1an. Hay que felici-tar al Dr. Blauco Rodr\u00edguez por la ini-ciativa, y a todas las organizaciones de pacientes. Tuve el honor de conocer a varias de organizaciones de pacientes que reali-zan un trabajo incansable e invaluable, brindando apoyo a todos. La salud nos involucra a todos. Es muy importante trabajar en una mejora continua de los servicios y de la calidad de la atenci\u00f3n. Felicito al MSP y a todas las pol\u00edticas que ha implementado, las leyes apro-badas, una atenci\u00f3n m\u00e1s optima. Dos partes involucradas, el equipo m\u00e9di-263 | Memoria CMU 2018 - 2021co y los pacientes, potenciadando una alianza entre el CMU y la Asociaci\u00f3n de Pacientes. Es mayor conciencia de lo que vive el paciente. Son los prota-gonistas del cambio en salud. Beneficia a ambas partes, y se genera relaci\u00f3n de confianza, Se ofrece una atenci\u00f3n m\u00e1s humana y personalizada. Quedo a entera disposici\u00f3n del parlamento, un parlamento de puertas abiertas, un programa para hacernos llegar pro-puestas, se han contactado muchas so-licitudes e inquietudes de asociaciones de pacientes, lo estamos estudiando se-riamente, a veces son leyes existentes, a veces falta reglamentaci\u00f3n, estamos es-tudiando solicitudes con detenimiento. Estamos a entera disposici\u00f3n de todos para colabora. Fue muy fruct\u00edfero para las asociaciones, para los pacientes, y la importancia del vinculo emocional de lo que tiene que ver con el paciente y el entorno. Los felicito nuevamente. Dr. Blauco Rodr\u00edguez Presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay Buenos d\u00edas a todos. Sr. Subsecretario. Sra. Diputada. Sres. de la Alianza de Pacientes, y especialmente a todos los usuarios que est\u00e1n representados. Una alegr\u00eda que se haya podido concretar esta iniciativa que ya comenz\u00f3 el a\u00f1o pasado a punto de partida de inquie-tudes entre las partes, tuvimos el a\u00f1o pasado un congreso presencial el a\u00f1o pasado y hoy, dada la realidad el a\u00f1o pasado se hizo presencial, ya vislumbro que va a ser un congreso con un valor agregado mucho mayor con la desta-cada participaci\u00f3n de las principales autoridades del MSP , de la C\u00e1mara de Diputados, del FNR, de sociedades cient\u00edficas, y este es el camino que nos imaginamos cuando empezamos a so-\u00f1ar esto. Como siempre decimos el centro y n\u00fa- cleo es el usuario, la idea de estas inicia-tivas es que este n\u00facleo sea cada vez m\u00e1s tangible, usuarios somos todos, todos vamos a pasar por el sistema, debemos lograr que lo vivencial de este proceso en el sistema de salud, como bien m\u00e1s preciado que tenemos, y vaya que esta pandemia lo ha demostrado, hay mu-cho para mejorar, lo m\u00e1s importante es el afecto, el cari\u00f1o, el acompa\u00f1amien-to, el no sentirse s\u00f3lo, m\u00e1s all\u00e1 de las tecnolog\u00edas. Siento que la capacidad de crear y trazar puentes y derribar mu-ros es lo que tenemos que construir, las diferencias son el peque\u00f1o porcentaje, este es el camino, to dos tenemos coin-cidencias, construir juntos, Uruguay ya demostr\u00f3 con la pandemia que puede dar el ejemplo a nivel mundial con su sistema de salud, usuarios, m\u00e9dicos y SNIS tenemos todo para dar el ejemplo, destacando la gesti\u00f3n del MSP , que no lo puedo dejar pasar por alto. El concepto de la g\u00e9nesis del SNIS no 264 | Memoria CMU 2018 - 2021quede en lo te\u00f3rico y se vislumbre en la pr\u00e1ctica. El Presidente del CMU propone poten- ciar y mejorar el Convenio de Comple-mentaci\u00f3n y Colaboraci\u00f3n que firm\u00f3 el CMU con Alianza de Pacientes, que lo firmen tambi\u00e9n y se unan el MSP , ASSE y el FNR para seguir potenciando es-tas iniciativas como lo es el Congreso Anual de M\u00e9dicos y Pacientes. Muchas gracias a todos por estar. Psic. Agust\u00edn men\u00e9ndez. Ejecu- tivo de la alianza de pacientes del uruguay En representaci\u00f3n de la Alianza, cele- bramos la realizaci\u00f3n de este segundo congreso de m\u00e9dicos y pacientes, de este nuevo evento, el camino es el de sumar y seguir construyendo puentes y derribando muros. Se necesita de la cooperaci\u00f3n y de la colaboraci\u00f3n, de la inteligencia colectiva para construir soluciones, la sanidad asiste a trans-formaciones, la democratizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n de la ciu-dadan\u00eda ha cambiado. El perfil del paciente actual es m\u00e1s for - mado y con voluntad de tomar deci- siones. Se ha organizado en grupos y organizaciones que la representan. Im-pulsamos la activaci\u00f3n de los pacientes, para que el sistema de salud ofrezca una atenci\u00f3n m\u00e1s personalizada. Que-remos construir m\u00e1s ciudadan\u00eda en el \u00e1mbito sanitario. Queremos ser protagonistas de la trans- formaci\u00f3n. Venimos a hacer nuestro aporte. El paciente debe ser el centro del sistema est\u00e1 fuera de discusi\u00f3n. Un cambio cultural lleva tiempo, podr\u00e1n haber avances y retrocesos. No obstan-te, trabajando en equipo iremos entre todos alcanzando mejores resultados en salud. Muchas gracias.265 | Memoria CMU 2018 - 2021 266 | Memoria CMU 2018 - 2021Secci\u00f3n de Usuarios y Pacientes en la web institucional del CMU Desde el mes de noviembre del a\u00f1o 2020, se gener\u00f3 una secci\u00f3n dentro del sitio web del CMU, para las Asociaciones de Pacientes y Usuarios, y as\u00ed poder involu-crar a todos los actores de la salud. 267 | Memoria CMU 2018 - 2021 Psic. Agust\u00edn Men\u00e9ndez Presidente de la Alianza de Pacientes El s\u00e1bado 31 de julio el Colegio M\u00e9dico del Uruguay y la Alianza de Pacientes UY llevaron a cabo el 3er. Congreso de M\u00e9dicos y Pacientes, que una vez m\u00e1s reuni\u00f3 a autoridades nacionales, re-presentantes de la academia, de las so-ciedades m\u00e9dicas y l\u00edderes y referentes de organizaciones de pacientes, en un III Congreso de M\u00e9dicos y Pacientes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay 31 de julio 2021 encuentro pautado por dos principales ejes tem\u00e1ticos: los principales aprendi-zajes que dej\u00f3 la pandemia Covid-19 para el dise\u00f1o de las futuras pol\u00edticas sanitarias y el rol que desempe\u00f1ar\u00e1 el paciente en el mediano y largo plazo dentro de nuestro sistema de salud. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis en profundidad en torno a las respuestas que el siste-ma pudo ofrecer durante la pandemia poniendo el foco especialmente en las enfermedades no transmisibles y en el manejo y tratamiento de la cronicidad en el per\u00edodo. Desde el Ministerio de Salud P\u00fablica existe la percepci\u00f3n de que la ca\u00edda en los servicios asistencia-les tanto de atenci\u00f3n primaria como de consultas con especialistas no se debi\u00f3 a su interrupci\u00f3n por parte de los pres-tadores, sino a la falta de demanda de los usuarios. A pesar de que las causas de este descenso son m\u00faltiples, la m\u00e1s significativa para el organismo rector estar\u00eda en las medidas de aislamiento y/o distanciamiento social tomadas por el gobierno nacional. Otros son los factores considerados por los pacientes, que han visto afecta-268 | Memoria CMU 2018 - 2021dos sus tratamientos y controles y que requieren soluciones que garanticen su efectiva continuidad. Por su parte, los profesionales de la salud asumen el desaf\u00edo de continuar perfeccionando la telemedicina como la gran herramienta asistencial que fue de gran utilidad en estos tiempos de crisis y que \"lleg\u00f3 para quedarse\". En lo que respecta al paciente del futu- ro, la reflexi\u00f3n de los distintos actores estuvo marcada por el encuentro: todos coinciden en que son los pacientes ac-tivos y empoderados, conocedores ex-pertos de sus afectaciones, dispuestos a asumir junto con los m\u00e9dicos el ma-nejo y la toma de decisiones respecto a sus posibles abordajes terap\u00e9uticos los protagonistas del sistema sanitario que estamos construyendo. Se trata, pues, de comunidades de pacientes expertos reunidos en organizaciones que se ha-cen cada vez m\u00e1s visibles y se perfilan como interlocutores indispensables tanto en los \u00e1mbitos de discusi\u00f3n como en la toma de decisiones sobre los asun-tos sanitarios y sobre el destino los di-neros p\u00fablicos de los ciudadanos. Los mismos pacientes que est\u00e1n dispuestos a ser parte de las soluciones, de contri-buir a mejorar lo que acontece en los consultorios, a facilitar la navegaci\u00f3n dentro de los prestadores, a alfabetizar - se en salud y alfabetizar a sus pares. Queda planteado un escenario de de- saf\u00edos y oportunidades, en el que el trabajo articulado entre autoridades, equipos de salud y sociedad civil orga-nizada nos lleve a comenzar a transitar un camino de excelencia. Desde la Alianza de Pacientes asumi- mos el compromiso de ser parte activa de este proceso y de trabajar incansa-blemente para alcanzar ese sistema po-sible m\u00e1s humano, eficiente y partici-pativo. 269 | Memoria CMU 2018 - 2021 270 | Memoria CMU 2018 - 2021 271 | Memoria CMU 2018 - 2021 GESTIONA Publicaci\u00f3n Oficial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay @RGestiona 272 | Memoria CMU 2018 - 2021GESTIONA, LA REVISTA DEL COLEGIO M\u00c9DICO DEL URUGUAY La Revista Gestiona se ha convertido en una lectura recomendada para todos los colegiados, ya que, a trav\u00e9s de ella, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay rinde cuentas en forma transparente de su gesti\u00f3n a todos los colegiados en todo el territorio nacional con especial \u00e9nfasis en las actividades de educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua como mandara la ley de creaci\u00f3n del CMU.La oferta de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua va en aumento y no se ha visto resentida en absoluto por la pandemia del covid-19, ya que se ha potenciado a trav\u00e9s de los canales de comunicaci\u00f3n del CMU y todas las actividades han sido transmitidas en vivo por el Canal de Y ouTube del CMU con la participaci\u00f3n de destacados conferencistas nacionales y extranjeros y con la participaci\u00f3n r\u00e9cord de colegia-dos que siguen todas y cada una de las conferencias desde cualquier punto del pa\u00eds y desde el exterior. Vamos a destacar especialmente que hoy, todos los colegiados y todos los inte- grantes de los equipos asistenciales del pa\u00eds pueden acceder a un certificado de participaci\u00f3n en cada curso en el que participen accediendo y registr\u00e1ndose en la p\u00e1gina web del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en el link: https://educa.colegiome-dico.org.uy. Para potenciar a\u00fan m\u00e1s a la Revista Gestiona, desde el mes pasado, se ha implementado en la red social Twitter, @RGestiona, un perfil propio para potenciar a\u00fan m\u00e1s los contenidos y llegar a m\u00e1s colegiados, con un gran \u00e9xito. Con el fin de generar una gesti\u00f3n trasparente y que d\u00e9 explicaciones a los cole- giados de lo que se hace, ya a los 60 d\u00edas de gesti\u00f3n se comenz\u00f3 con publicaci\u00f3n impresa dando cuenta de lo trabajado y realizado en representaci\u00f3n de todos los colegiados. Las ideas, la gesti\u00f3n y lo hecho fue creciendo de manera exponencial y se cre\u00f3 la revista GESTIONA. Las primeras publicaciones, 60, 120 y 180 d\u00edas de gesti\u00f3n, dieron el nacimiento de que la postre ser\u00eda la mayor publicaci\u00f3n del CMU. Siempre con la premisa de informar y explicar todo lo realizado y crear un espacio para que los colegiados y la ciudadan\u00eda puedan plasmar sus trabajos, sugerencias e inquietudes. La construcci\u00f3n de esta idea se gestaron las bases sobre las cuales los futuros consejeros de as\u00ed considerarlo, puedan llevar esta publica-ci\u00f3n al siguiente nivel. 273 | Memoria CMU 2018 - 2021 274 | Memoria CMU 2018 - 2021 275 | Memoria CMU 2018 - 2021 276 | Memoria CMU 2018 - 2021 277 | Memoria CMU 2018 - 2021 278 | Memoria CMU 2018 - 2021 Art\u00edculos A 20 a\u00f1os del informe \"To err is human\" Dr. Ra\u00fal Blanco Ser m\u00e9dico en el siglo XXI Dr. Humberto Correa Rivero Prepar\u00e1ndonos para cuidar a los que cuidamos Dr. Germ\u00e1n Acu\u00f1a Gam\u00e9 Nuevo marco normativo nacional para la expedici\u00f3n de los certificados dedefunci\u00f3nProf. Director Dr. Hugo Rodr\u00edguez Almada \u00bfTodav\u00eda seguimos siendo una profesi\u00f3n liberal? Ac. Dr. N\u00e9stor Campos Pierri \u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de bullying? Lic. Silvana Giachero Negociaci\u00f3n, Mediaci\u00f3n, Conciliaci\u00f3n Dra. Mar\u00eda Cristina Hern\u00e1ndez Colegio M\u00e9dico Cardioprotegido Dr. Marcelo Cabrera Mayo amarillo, Datos estad\u00edsticos sobre siniestralidad vial Dra. Rosanna Paolucci279 | Memoria CMU 2018 - 2021 280 | Memoria CMU 2018 - 2021 Art\u00edculos Una historia para recordar Dr. Antonio L. Turnes Recordando los 10 a\u00f1os del CMU Dr. Nestor Campos Pierri \"Esto contin\u00faa. El CMU vino para quedarse\" Dr. Gerardo L\u00f3pez Secchi Mala Praxis: importancia de la autopsia Dr. Guido Berro Rovira La relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. Dra. Liliana Calandria Envejecimiento activo y saludable Dr. Marcos Moulia Tuana \u00bfQu\u00e9 quieren las familias de la asistencia sanitaria? Dra. Florencia Krall \u00bfPorqu\u00e9 los M\u00e9dicos debemos estar actualizados? Ac. Dr. Nestor Campos Pierri La importancia de la donaci\u00f3n voluntaria de sangre Prof. Adjunto Dr. Maximiliano Berro Ginetcosmastia Dra. Tania Lema / Dr. Gabriel Otormin Neurocirug\u00eda Funcional y Estereot\u00e1xica Prof. Dr. Humberto Prinzo281 | Memoria CMU 2018 - 2021 282 | Memoria CMU 2018 - 2021 Art\u00edculos El c\u00e1ncer de colon: un enemigo silencioso Dr. Asadur Jorge Tchekmedyian Sociedad uruguaya de Emergencistas Dr. Daniel Chirico Costoya El P\u00e9ndulo de Focault Dr. Ricardo Castelli \u00bfPor qu\u00e9 no planificamos adecuadamente en el \u00e1rea de las emergencias m\u00e9dicas?Prof. Dr. Augusto J. M\u00fcller Gras ESPECIAL - Mediaci\u00f3n y Ley 18.591 Dr. Federico Machado / Dr. Blauco Rodr\u00edguez Mediaci\u00f3n: Ciencia y arte del desencuentro Prof. Samuel Borensztejn. Hipnosis Cl\u00ednica: \u00bfes \u00fatil en medicina? Dr. Daniel Radesca Proliferaci\u00f3n de info. m\u00e9dica en internet y redes sociales Dr. Pablo Schiavi Consentimiento en cirug\u00eda y la nueva agenda de derechos Dra. Laura Borgno / Dra. Fernanda Lozano Algunas reflexiones sobre Cuidados Paliativos Dr. Gustavo Ordoqui Una misi\u00f3n para nada imposible Cesar Barces283 | Memoria CMU 2018 - 2021 284 | Memoria CMU 2018 - 2021 Art\u00edculos La Mediaci\u00f3n efectiva Ec. Gabriel Vallone Blandamuro Hip\u00f3crates y el error en medicina Dr. Antonio Turnes C\u00f3digo de \u00e9tica m\u00e9dica del CMU Dr. Gustavo Ordoqui Fragilidad Dr. Marcos mouli\u00e1 tuana ECG normal del paciente con marcapasos Dr. Federico Machado / Dr. Federico Sgorlo Puesta al d\u00eda en la evidencia mundial sobre COVID-19 Dr. Edgardo Sandoya Telemedicina: \u00bfUn paso adelante? Dr. Eduardo Nakle Buschiazzo Triunfaremos frente a la pandemia con la participaci\u00f3n de todosDr. Daniel San Vicente Alopecia Androgen\u00e9tica Dr. Gabriel Otormin Transformar los peligros en oportunidades Dr. Blauco Rodr\u00edguez285 | Memoria CMU 2018 - 2021 286 | Memoria CMU 2018 - 2021 A\u00f1o 2, 7\u00b0 Edici\u00f3n / Agosto, setiembre y octubre del 2020colegiomedico.org.uy Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:Gestiona Publicaci\u00f3n ocial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay 7\u00b0 Edici\u00f3n Participaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y oncursos de arte y Fotograf\u00edaD\u00eda del Patrimonio en el CMU Actividad en conjunto entre el CMU y Alianza de PacientesMesa de di\u00e1logoEntre el CMU y UNASEVFirma del Convenio Mes internacional del C\u00e1ncer de mamaOctubre RosaArt\u00edculos Mayo amarillo - Date cuenta del riesgo. Dra. Rosanna Paolucci Alteraci\u00f3n de olfato y gusto en el contexto de la Pandemia por COVID-19Dr. Andr\u00e9s Saibene Acupuntura m\u00e9dica, un hecho contundente Dr. Antonio Mart\u00ednez As\u00ed lo vemos nosotros, galenos 2020 Pablo Labarthe / Alfonso Vidal / Juan Ignacio Luna Pruebas diagn\u00f3sticas para COVID-19 Dr. Pablo L\u00f3pez / Dra. Ver\u00f3nica Seija / Dra. Raquel Ballest\u00e9 Comportamiento Disruptivo en el equipo asistencial Dr. Mario Godino El impacto de la Ley de Telemedicina en la calidad de la APS en UruguayXenia Lussich El Consejo Nacional de Resucitaci\u00f3n de Uruguay Dr. Marcelo Cabrera Fern\u00e1ndez Incertidumbre y decisi\u00f3n Prof. Dr. Augusto J.Muller Gras La sanidad del futuro Psic. Agust\u00edn Men\u00e9ndez Del necesario modo interdisciplinario Gustavo A. Naya.287 | Memoria CMU 2018 - 2021 A\u00f1o 2, 7\u00b0 Edici\u00f3n / Agosto, setiembre y octubre del 2020colegiomedico.org.uy Descarg\u00e1 la APP del Colegio M\u00e9dico en:Gestiona Publicaci\u00f3n ocial del Colegio M\u00e9dico del Uruguay 7\u00b0 Edici\u00f3n Participaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y oncursos de arte y Fotograf\u00edaD\u00eda del Patrimonio en el CMU Actividad en conjunto entre el CMU y Alianza de PacientesMesa de di\u00e1logoEntre el CMU y UNASEVFirma del Convenio Mes internacional del C\u00e1ncer de mamaOctubre Rosa288 | Memoria CMU 2018 - 2021 Art\u00edculos Desnutrici\u00f3n hospitalaria. Dr. Marcelo Y aff\u00e9 La Salud Bucal, como parte de la salud general Dr. Pablo L\u00f3pez Coust\u00e9 Otra mirada del conflicto. Dra. Patricia Ongay Abordaje Integral en el Manejo de Heridas Complejas Luz del cielo Uruguay Lic. Psic. Mar\u00eda Bel\u00e9n Pi\u00f1eyr\u00faa El camino de la Fibromialgia ASSCI URUGUAY C\u00f3mo desarrollar resiliencia, o crecer en la adversidad en esta crisisDr. Jorge Garc\u00eda Trapero Experiencia vivida por un grupo de m\u00e9dicos jubilados vo- luntarios Dra. Gabriela Valenzuela Lazo Los cuidados paliativos Diego Andrade Sosa / Valeria Escobar Suhr La Salud Cerebra en el Uruguay: Claves y desaf\u00edos Dr. Ignacio Amor\u00edn Cost\u00e1bile El Colegio M\u00e9dico del Uruguay que se viene Dr. Blauco Rodriguez289 | Memoria CMU 2018 - 2021 290 | Memoria CMU 2018 - 2021Art\u00edculos Eutanasia, un problema de todos Miguel Pastorino Primeras reflexiones sobre la nueva Ley de Telemedicina en UruguayDr. Marcelo Y aff\u00e9 Servicio de Emergencia, un paciente en si mismo Dr. Blauco Rodr\u00edguez An\u00e1lisis del empoderamiento del Paciente y su importancia en Salud digitalDra. M. Graziella Volpi Marihuana - Cannabis Dr. Jorge Delgado Di Biase. PhD. De la guardia a casa Ver\u00f3nica Morin II Congreso de M\u00e9dicos y Pacientes del Colegio M\u00e9dico del Uruguay Resiliencia y Pandemia Ver\u00f3nica Morin Siniestralidad vial de los repartidores en moto de MontevideoHugo Ruggieri Comisi\u00f3n Nacional de Bio\u00e9tica Dr. Marcelo Y aff\u00e9291 | Memoria CMU 2018 - 2021 Premio M\u00e9dico Vocacional292 | Memoria CMU 2018 - 2021El Colegio M\u00e9dico del Uruguay realiz\u00f3 un lla-mado a concurso para la realizaci\u00f3n de una pieza corp\u00f3rea art\u00edstica que represente el premio \"Vo-cacionales\" instaurado por el CMU para recono-cer a m\u00e9dicos a partir de su trayectoria profesio-nal. Con el objetivo de realizar el premio se llama a concurso cerrado a sus co-legiados para el dise\u00f1o de una pieza corp\u00f3rea art\u00edstica la cual ser\u00e1 el reco-nocimiento que se otorgar\u00e1 a los m\u00e9di-cos seleccionados de la actividad Voca-cionales que se realizar\u00e1 todos los a\u00f1os el 3 de diciembre (D\u00eda del M\u00e9dico) en reconocimiento a los profesionales de todo el pa\u00eds. Se prioriz\u00f3 que la misma tenga capaci- dad de s\u00edntesis y represente en su sim-bolog\u00eda los aspectos m\u00e1s relevantes que caracterizan a la vida profesional de un m\u00e9dico. Pudieron participar del Concurso todo m\u00e9dico colegiado que estaba al d\u00eda con sus aportes. Lo podr\u00e1n hacer de forma individual o grupal. Estar\u00e1n impedidos de participar los integrantes de la Con-sejo directivo del Colegio M\u00e9dico y sus familiares en primer grado de consan-guinidad y los funcionarios del CMU. Las propuestas se presentaron en una caja cerrada con un seud\u00f3nimo de la o las obras en tama\u00f1o real. El jurado estuvo integrado por tres re- presentantes de la Comisi\u00f3n de Educa-ci\u00f3n y Arte designados en acuerdo con la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n y dos repre-sentantes del CMU. 293 | Memoria CMU 2018 - 2021 294 | Memoria CMU 2018 - 2021Se desarroll\u00f3 en la Sede del Colegio M\u00e9-dico del Uruguay la primera actividad en reconocimiento a todos m\u00e9dicos en su d\u00eda. En ese marco se homenaje\u00f3 a tres profesionales de la medicina en la pri-mera edici\u00f3n de \"Vo-cacionales\". 2018 El CMU impuls\u00f3 que todos los a\u00f1os, en este aniversario, se seleccione a m\u00e9di-cos que han hecho de su profesi\u00f3n un compromiso con la sociedad, con la investigaci\u00f3n pensando en descubrir curas, han prestado sus horas al servi-cio de su pr\u00f3jimo sin pretender nada a cambio, otros han complementado su trabajo con la vocaci\u00f3n acad\u00e9mica transform\u00e1ndose en referentes dentro de sus especializaciones. Fueron reconocidos, en un evento que colm\u00f3 la Sala de Actos de la nueva Sede con familiares y colegas, a los siguien-tes profesionales: Dra. Alicia Panizza:M\u00e9dica con posgrado en Pediatr\u00eda, fue la primera mujer que se radic\u00f3 y ejer - ci\u00f3 Medicina en el interior del Departa- mento de Lavalleja, radicada en la ciu-dad de Mariscala. Lleg\u00f3 a ser directora de la policl\u00ednica de Salud P\u00fablica de esa ciudad. Fue precursora de lo que aho-ra se denominan \"rondas rurales\" ya que la Dra. recorr\u00eda las escuelas rurales promoviendo la salud adem\u00e1s de asistir a quien solicitara sus servicios. Form\u00f3 junto con los vecinos una comisi\u00f3n de apoyo con lo cual la zona pudo con-tar con consultas de cardi\u00f3logo, ORL, oftalm\u00f3logo, ginec\u00f3logo y psic\u00f3logo, para complementar la asistencia a los usuarios mediante bonos de colabora-ci\u00f3n mensual. Puso en funcionamien-to, con apoyo de vecinos y las unidades militares del departamento, una vieja ambulancia para traslados en la zona. Dr. Marcos Mouli\u00e1:M\u00e9dico Especialista en Medicina In- terna, Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica, Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, Medicina In-tensiva, Cardiolog\u00eda, Emergentolog\u00eda y con un extenso curriculum entre sus M\u00e9ritos, trabajos y publicaciones. Pre-sidi\u00f3 varias Sociedades Cient\u00edficas, fue miembro fundador de la Sociedad rio-platense de Emergencia y Trauma, so-cio fundador de la Sociedad Uruguaya de Medicina Intensiva, socio fundador de la Sociedad de Psiquiatr\u00eda Biol\u00f3gica del Uruguay y socio de la Sociedad de Cardiolog\u00eda del Uruguay. Actuaci\u00f3n 295 | Memoria CMU 2018 - 2021docente profusa en medicina interna, farmacolog\u00eda, geriatr\u00eda y emergencia. Dr. Hugo Bielli Rodr\u00edguez:Graduado de m\u00e9dico en 1967, Docente de la Facultad de Medicina de UDE-LAR desde1970 hasta 2004 ininterrum-pidamente, Profesor Titular de Cl\u00ednica M\u00e9dica desde 1988 a 1998, Profesor Titular del Dpto de Comunidad desde 1998 a 2004, Neum\u00f3logo del MSP des-de 1969 a 1993, Especialista en Medici-na Interna y Neumolog\u00eda, M\u00e9dico In-ternista (por concurso) de la CSM del Bco. de Seguros del Estado desde 1995 hasta 2004. 76 trabajos cient\u00edficos y 2 libros publicados. Miembro del Claus-tro de la Fac. de Medicina en 3 per\u00edo-dos (actuando como presidente en 2 de ellos), Integrante de la Comisi\u00f3n Honoraria de Salud P\u00fablica del MSP , Integrante de la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica y Calidad Asistencial del MSP . 296 | Memoria CMU 2018 - 2021En el 2019, se celebr\u00f3 la primera edici\u00f3n de la entrega del Premio \"M\u00e9dico Vocacio-nal\" el d\u00eda 3 de di-ciembre, en ocasi\u00f3n del D\u00eda Internacional del M\u00e9dico. Los atributos destacados para acceder a tal distinci\u00f3n versan especialmente sobre la trayectoria profesional desta-cada, la tarea asistencial y docente, el marcado humanismo, la vocaci\u00f3n de servicio, los trabajos de investigaci\u00f3n, y haber trabajado en educaci\u00f3n m\u00e9dica continua. En la primera edici\u00f3n, se crea- ron tres categor\u00edas: Premio M\u00e9dico Vocacional \"Colegia- d o s \", que fue entregados a partir del resultado de la votaci\u00f3n v\u00eda e-mail, rea-lizada por los propios colegiados. Premio M\u00e9dico Vocacional \"CMU\" , que fue otorgado por votaci\u00f3n, a cargo del Consejo Nacional del CMU. Premio M\u00e9dico Vocacional \"Organi- zaciones M\u00e9dicas\" , que se entreg\u00f3 al colega m\u00e1s votado por distintas institu-ciones m\u00e9dicas: Academia Nacional de Medicina, Sindicato M\u00e9dico del Uru-guay, Sindicato Anest\u00e9sico Quir\u00fargico, FEMI y Facultades de Medicina. Se entregaron los premios a los siguientes colegiados: Dr. Jorge DaveniaDoctor en Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica (1974). Especialista en Ginecotolog\u00eda, Escuela de graduados, Facultad de Medicina Universidad de la Rep\u00fablica (1976). Docente Asociado del servicio de ecografia ginecol\u00f3gica de hospital de Cl\u00ednicas. Ex-presiden-te de la sociedad de Ecograf\u00eda. Jefe del Servicio B de Ginecolog\u00eda de Hospital Pereyra Rossel, ASSE (1990-2015). Dr. Francisco CrestanelloDoctor en Medicina. Medalla de Oro. Especialista en Cirug\u00eda. Especialista en Cirug\u00eda Vascular Perif\u00e9rica. Profesor Adjunto titular de la Cl\u00ednica Quir\u00fargi-ca Profesor Agregado titular de la Cl\u00ed-nica Quir\u00fargica \"2\" . Profesor Director titular de la Cl\u00ednica Quir\u00fargica \" A \" Dra. Teresa Briozzo - Doctora en Me- dicina. Postgrado de Pediatr\u00eda. Espe-cialista en Pediatr\u00eda. Docente G2 de Pediatr\u00eda del Programa Docente en Co-munidad con base en Centro de Salud del Cerro. Docente G3 de Pediatr\u00eda del Departamento de Medicina Familiar 297 | Memoria CMU 2018 - 2021y Comunitaria. Docente del programa Apex-Cerro Dr. Asadur TchekmedyianM\u00e9dico Gastroenter\u00f3logo y Endosco- pista. Jefe del Servicio de Endoscopia de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola. Presidente de la Sociedad Interamericana de En-doscopia Digestiva - SIED. Co-Chair del Comit\u00e9 Organizador (LoC) del 2do Congreso Mundial de Endoscopia - ENDO 2020. Ex-Profesor Adj. de Gas-troenterolog\u00eda. Aurora Forum Ambassador. Dra. Estela ConseloDoctora en Medicina. Pro- fesora Adjunta de la Cl\u00ednica Ginecoto-col\u00f3gica \"B\" , grado III del Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina en el a\u00f1o 1993. Profesora Agregada de la Cl\u00ed-nica Ginecotocol\u00f3gica \"B\" grado IV del hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medi-cina en el a\u00f1o hasta el a\u00f1o 2011. Dra. Martha RagoDoctora en Medicina. Postgrado en Medicina Interna. Docente del post-grado de medicina familiar en UM. Profesor adjunto interino de la cl\u00ednica m\u00e9dica \"2\" . Profesor adjunto titular de la clinica medica \"c\" . Profesor adjunto titular de emergencia con orientaci\u00f3n medica. Profesor agregado titular del departamento de emergencia. Dr. Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Dra. Maria Hortal 298 | Memoria CMU 2018 - 2021 299 | Memoria CMU 2018 - 2021 300 | Memoria CMU 2018 - 202103 de diciembre del 2020, se entrega a los ganadores de los premios M\u00e9dicos Vocacio-nales, edici\u00f3n 2020 En el d\u00eda 03 de diciembre del 2020, se hizo entrega de los premios a los ganadores de la edici\u00f3n 2020 de los premios a los M\u00e9dicos Vocacionales, en el marco del D\u00eda del M\u00e9dico. En esta particular instancia de emergencia sanitaria, los mismos fueron grabados junto a sus protagonistas con todas las medidas y protocolos sanitarios de forma independiente. Por lo tanto en esta oportunidad el evento fue totalmente online a trav\u00e9s de las plataformas digitales del Colegio M\u00e9dico de Uruguay. Los ganadores fueron: Consejo Nacional: Dra. Rita Ruffo / Dr. Guido Berro / Dra. Ana Mar\u00eda Otero Colegiados: Dr. Sebasti\u00e1n Yancev / Dr. Jos\u00e9 E. Pons / Dr. Enrique M\u00e9ndez Instit. de la Salud: Dr. Humberto Correa / Dr. Edgardo Spagnuolo / Dra. Ana Guedes301 | Memoria CMU 2018 - 2021 302 | Memoria CMU 2018 - 2021 303 | Memoria CMU 2018 - 2021 CMU y la Pandemia304 | Memoria CMU 2018 - 2021Colegio M\u00e9dico del Uruguay y la pandemia del Covid-19 El contexto de la pandemia por CO- VID-19 puso de manifiesto nuevamen-te la idea fuerza de esta gesti\u00f3n del Co-legio M\u00e9dico del Uruguay \"Hechos y no Palabras\" . El Colegio M\u00e9dico del Uruguay, en el marco de su Ley y reglamentaci\u00f3n, im-plement\u00f3 acciones claras y concretas en el curso de la pandemia de la covid-19, con fuerte enf\u00e1sis en las necesidades de sus colegiados en todo el pa\u00eds, a trav\u00e9s de pol\u00edticas llevadas a cabo por su Con-sejo Nacional, y por todos los Consejos Regionales en el territorio. Vamos a compartir un breve resumen de las acciones concretas que se lleva-ron adelante como apoyo a institucio-nes p\u00fablicas y privadas y especialmente a colegiados, dando cumplimiento a los cometidos establecidos en la ley 18.591, de creaci\u00f3n del CMU. 1.-Firma de convenio con el MSP para financiaci\u00f3n por parte del CMU de 2.000 kits diagn\u00f3sticos de COVID-19.2.-Apertura de canal de denuncias para colegiados por carencias en infraes-tructura y equipamiento necesario para el desarrollo de la labor asistencial. 3. Sesi\u00f3n permanente del Consejo Na- cional. 4. Compra y distribuci\u00f3n a colegiados de m\u00e1s de 1000 tapabocas de tela. 5. Compra y distribuci\u00f3n a institucio- nes y colegiados de m\u00e1s de 3500 m\u00e1s-caras de protecci\u00f3n facial 6. Apoyo a ASSE en la implementaci\u00f3n del Programa que permiti\u00f3 la incorpo-raci\u00f3n de m\u00e9dicos jubilados a la asis-tencia mediante telemedicina. 7. Apertura de la plataforma de educa- ci\u00f3n virtual para que se integren todos los eventos de educaci\u00f3n m\u00e9dica con-tinua, incorporando cuestionarios que permitan evaluar a los cursantes y acce-der a certificados de participaci\u00f3n. 8. Exoneraci\u00f3n de aportes a colegiados que resulten diagnosticados COVID positivos. 9. Configuraci\u00f3n especifica del progra- ma BIENPRO de salud mental para el apoyo de los m\u00e9dicos en la primera l\u00ed-nea de atenci\u00f3n de la pandemia. Coor - dinaci\u00f3n de grupos de apoyo y conten-ci\u00f3n virtual para el personal de salud, 305 | Memoria CMU 2018 - 2021 tanto m\u00e9dico como no m\u00e9dico. 10. Puesta a disposici\u00f3n de los colegia- dos de las cuentas institucionales de ZOOM del CMU para quien requiera realizar reuniones virtuales de trabajo o acad\u00e9micas. Desarrollo de eventos acad\u00e9micos que abordan la tem\u00e1tica en cuesti\u00f3n. 11. Nuevos canales de comunicaci\u00f3n para llegar a todos los colegiados en todo el pa\u00eds. Nuevos perfiles en redes sociales de LinkedIn y de Instagram que se suman a la red Twitter y al canal de Y ouTube del CMU. 12. Revista Gestiona que llega a todas las Regionales del pa\u00eds, que cuenta con un perfil propio en la Red Twitter. 13. Entrega de KITS de protecci\u00f3n (ta- pabocas, alcohol en gel, folleto infor - mativo) y de material de bioseguridad a toda la poblaci\u00f3n en diferentes depar - tamentos del Pa\u00eds. Pr\u00f3ximamente con la cooperaci\u00f3n del Rotary se continua-r\u00e1 distribuyendo en mas lugares. 14. Vacunatorio en la sede central del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, para per - sonal de salud y afines en una primera instancias, y para menores de 18 a\u00f1os en su segunda instancia. Mediante un Convenio de Cooperaci\u00f3n Institucio-nal firmado con el Ministerio de Salud P\u00fablica, el Colegio M\u00e9dico del Uru-guay abri\u00f3 las puertas de su sede para un vacunatorio en plena pandemia del covid 19. Hemos tratado de resumir, hitos, puntos de inflexi\u00f3n, que, sin lugar a dudas, han fortalecido en esta ges-ti\u00f3n, el rol del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, en plena pandemia de la co-vid 19, m\u00e1s cerca del Colegiado y en conjunto con instituciones de salud y organizaciones p\u00fablicas y privadas.306 | Memoria CMU 2018 - 2021Autodhesivos para identificar veh\u00edculos de m\u00e9dicos en asistencia Recordadando a todos los colegiados que el \u00fanico documento identificatorio de su condici\u00f3n de m\u00e9dico en el territo-rio nacional es el Carn\u00e9 \u00danico de M\u00e9-dico expedido por esta instituci\u00f3n y en el contexto de la actual situaci\u00f3n de emergencia sanitaria y dado el lamen-table hecho vivido por un colega que en pleno ejercicio de su profesi\u00f3n asis-tiendo un posible caso de COVID 19, le toco atravesar una inc\u00f3moda situaci\u00f3n, siendo privado de su veh\u00edculo durante un periodo en el que le hubiera resul-tado \u00fatil para continuar desarrollando sus labores profesionales; el CMU re-solvi\u00f3 poner a disposici\u00f3n de todos lo colegiados 2 modelos de autodhesivos para identificar el veh\u00edculo del medico en asistencia. 307 | Memoria CMU 2018 - 2021Financiamiento para equipamiento y diagnostico del Coronavirus Covid-19 El Colegio M\u00e9dico del Uruguay se mantuvo en contacto permanente con la autoridad sanitaria del pa\u00eds y puso a disposici\u00f3n en m\u00e1s de una oportu-nidad sus recursos humanos y finan-cieros para colaborar en el equipa-miento de los centros de referencia que la misma ha resuelto implemen-tar para la asistencia de los ciudada-nos que contraigan el COVID-19. El CMU en coordinaci\u00f3n con el MSP , realiz\u00f3 una serie de contactos con las empresas suministradoras de kits de diagn\u00f3stico del coronavirus a los efec-tos de financiar, en una primera ins-tancia, hasta 2000 ex\u00e1menes al perso-nal de la salud (m\u00e9dico y no m\u00e9dico) de forma tal de acotar los eventuales periodos de aislamiento preventivo, incidiendo en forma directa en la even-tual merma de personal asistencial. Hay una idea fuerza que ha caracteri-zado nuestra gesti\u00f3n desde el primero de los d\u00edas \"res non verba\" , hechos y no palabras, siendo este tipo de decisiones en coyunturas desfavorables para nues-tro pa\u00eds, las que validan que el Colegio M\u00e9dico del Uruguay sea una de las \u00fanicas organizaciones no asistenciales integrada por m\u00e9dicos que se ha suma-do con medidas concretas de sost\u00e9n del sistema todo. 308 | Memoria CMU 2018 - 2021Homenaje del CMU al Personal de la Salud \"Estos h\u00e9roes tambi\u00e9n usan uniforme\" El Colegio M\u00e9dico del Uruguay home- naje\u00f3 a traves de un audiovisual a todo el personal de la Salud por su dedica-ci\u00f3n y esfuerzo de siempre y mas aun en esta emergencia sanitaria. Reuni\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Salud de Diputados. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay presen- t\u00f3 formalmente a la Suprema Corte de Justicia su propuesta para que quienes incumplan con las medidas sanitarias y participen de aglomeraciones y fiestas clandestinas cumplan con tareas comu-nitarias. El Presidente del Colegio de M\u00e9dico del Uruguay escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter hoy \"Muy productiva reuni\u00f3n con la Comisi\u00f3n de Salud de Diputados gracias en nombre de su Presidenta @perezbonavita a todos. Medidas susti-tutivas y trabajo comunitario en tareas peri asistenciales a participantes de aglomeraciones y fiestas clandestinas en la Emergencia Sanitaria\" . 309 | Memoria CMU 2018 - 2021 310 | Memoria CMU 2018 - 2021Campa\u00f1a: \"Responsabilidad, la mejor medicina\" Entrega de KITS de protecci\u00f3n Convenio de cooperaci\u00f3n junto al ROTARY Club Uruguay El Colegio M\u00e9dico del Uruguay bajo la campa\u00f1a \"Responsabilidad, la mejor medicina\" ha distribuido en la v\u00eda p\u00fa-blica y a lo largo de todo el pais, kits de prevenci\u00f3n que incluyen alcohol en gel, tapaboca, un volante informativo so-bre los diferentes grados de riesgo que suponen nuestros principales actos re-creativos y una calcoman\u00eda. Con la ayu-da y cooperaci\u00f3n bajo el convenio con el ROTARY Club Uruguay se continua distribuyendo en varios departamen-tos del pais. Continuamos aportando y construyendo entre todos la soluci\u00f3n al covid-19. 311 | Memoria CMU 2018 - 2021 312 | Memoria CMU 2018 - 2021Vacunatorio en el Colegio M\u00e9dico del Uruguay para el personal de la Salud y luego adolescentres menores de 18 a\u00f1os Comenz\u00f3 a funcionar en la Sede del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) un vacunatorio dedicado a atender al personal de la salud, m\u00e9dico y no m\u00e9-dico.Este nuevo vacunatorio se sum\u00f3 la red nacional de centros de vacunaci\u00f3n y permiti\u00f3 la administraci\u00f3n de hasta 500 dosis diarias. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay puso a disposici\u00f3n su infraestructura y recur - sos para sumar este nuevo centro y de esta manera, incrementar la capacidad diaria de inoculaciones, beneficiando fundamentalmente a uno de los secto-res de mayor exposici\u00f3n al coronavirus SARS-CoV-2313 | Memoria CMU 2018 - 2021 Centros de Simulaci\u00f3n 314 | Memoria CMU 2018 - 2021Introducci\u00f3n, Impac- to y Objetivos de la ense\u00f1anza de la Ecograf\u00eda con el uso de Simuladores En 2016, durante el Curso anual Inter - nacional de Medicina y Cirug\u00eda Fetal de la I.S.U.O.G. Latinoam\u00e9rica, Institu-ci\u00f3n de la que formo parte para el Cur - so del Comit\u00e9 Asesor representando a nuestro pa\u00eds, me fueron presentados como herramientas docentes de avan-zada: los simuladores para la ense\u00f1an-za de la ecograf\u00eda OPUS. Pens\u00e9 r\u00e1pidamente lo valioso que se- r\u00eda poder contar en nuestro pa\u00eds, y en nuestra Unidad docente, con dichas he-rramientas tecnol\u00f3gicas. Los mismos, nos permitir\u00edan mejorar y optimizar la curva de aprendizaje de la ecograf\u00eda gi-neco-obst\u00e9trica. Para ello, luego de tratar el tema entre los docentes de la Unidad y tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la Sociedad de Ecograf\u00eda Ginecotocol\u00f3gica del Uruguay, es que planteamos diferentes l\u00edneas de trabajo utilizando dicho equipamiento: En primer lugar, utilizarlos para la en- se\u00f1anza de la semiolog\u00eda ecogr\u00e1fica normal, involucrando tanto a estudian-tes de pregrado, as\u00ed como de postgrado.En segundo lugar, utilizarlos para la en-se\u00f1anza de la patolog\u00eda en ginecolog\u00eda y obstetricia, tambi\u00e9n involucrando es-tudiantes de pre y postgrado. En tercer lugar, tales equipos, nos per - mitir\u00edan la actualizaci\u00f3n y el entrena- miento de m\u00e9dicos colegiados de todo el pa\u00eds, puesto que tambi\u00e9n tienen la ventaja de ser transportables. Luego de estas consideraciones, pensa- mos en que el impacto del uso de estos ser\u00eda relevante. Se lograr\u00eda el acceso de los estudiantes de pregrado a la utiliza-ci\u00f3n b\u00e1sica de la t\u00e9cnica. Podr\u00eda incrementarse el n\u00famero de casos patol\u00f3gicos ecogr\u00e1ficamente diagnosticables, al que actualmente acceden los estudiantes de postgrado y especialistas en sus Cursos Cl\u00e1sicos, dictados en nuestra Facultad de Me-dicina de la UdelaR (Curso B\u00e1sico de Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica, Especia-lizaci\u00f3n en Ecograf\u00eda Medicina Fetal - Ex Diplomatura en Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica de la Escuela de Graduados de la Facultad de Medicina-). Podr\u00eda a su vez y como hecho principal, lograrse alta calidad en los diagn\u00f3sticos cl\u00ednico-ecogr\u00e1ficos a nivel nacional. Como antecedentes y como justifica- ci\u00f3n para poder disponer en nuestro medio de tales Equipos de Simulaci\u00f3n 315 | Memoria CMU 2018 - 2021debemos decir que, hasta el momento, no era pensable en nuestro pa\u00eds, que estudiantes de Pregrado, accedieran a la realizaci\u00f3n de un examen paracl\u00edni-co fundamental e inocuo, como lo es el ultrasonido, para complementar el examen f\u00edsico del paciente y plantear diagn\u00f3sticos y formular eventuales tra-tamientos. A su vez, los estudiantes de posgrado no acceden completamente en su for - maci\u00f3n curricular cl\u00e1sica, al n\u00famero m\u00ednimo necesario de casos cl\u00ednicos patol\u00f3gicos, dado que esto depende de la poblaci\u00f3n hospitalaria con pato-log\u00eda que se asista durante el per\u00edodo del Curso, por lo que la experiencia la van adquiriendo a lo largo de su carrera profesional luego de graduados. Desde la Unidad de Ecograf\u00eda Gineco- tocol\u00f3gica de la Facultad de Medicina, en la Cl\u00ednica Ginecotocol\u00f3gica B del Hospital de Cl\u00ednicas, se implementan Cursos B\u00e1sicos de Formaci\u00f3n y Cursos de Especializaci\u00f3n en la materia (Ex. Diplomatura): Ecograf\u00eda Ginecotoco-l\u00f3gica, Medicina Fetal, Ecocardiograf\u00eda Fetal, Neurosonograf\u00eda Fetal, \"Ecofast\" en Ginecotocolog\u00eda, Te\u00f3rico B\u00e1sico para Parteras, Cursos de Actualizaci\u00f3n, etc. Estos cursos est\u00e1n dirigidos a M\u00e9-dicos Residentes de Ginecotocolog\u00eda, Residentes y Post graduados en Ima-genolog\u00eda, Especialistas en Ginecoto-colog\u00eda e Imagenolog\u00eda, Especialistas y Postgrados en Emergentolog\u00eda, Estu-diantes de la Escuela de Obstetra-Par - teras, entre otros. Como objetivos generales y espec\u00edfi- cos, contando con los Simuladores en nuestra Unidad, nos planteamos im-plementar la ense\u00f1anza de la Ecograf\u00eda a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de los mismos, incluy\u00e9ndolos firmemente en los Pro-gramas de los diferentes Cursos, dirigi-dos a estudiantes de Pre y Post grado de nuestra disciplina y tambi\u00e9n para Especialistas en Ginecotocolog\u00eda, Es-pecialistas en Ecograf\u00eda Gineco-obst\u00e9-trica y Medicina Fetal, Especialistas en Imagenolog\u00eda y todas las especialidades afines que se valgan de la Ecograf\u00eda Gi-neco-Obst\u00e9trica para el diagn\u00f3stico. Habr\u00e1 un \"antes \" y un \"despu\u00e9s\" del uso de los Simuladores para la ense-\u00f1anza de la ecograf\u00eda gineco-obst\u00e9trica en nuestro pa\u00eds.Los Simuladores, nos permitir\u00e1n me-jorar y optimizar la Curva de apren-dizaje de la Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9-trica. Brindar\u00e1n la oportunidad a los estudiantes de pregrado de realizar ex\u00e1menes pr\u00e1cticos, prescindiendo de usuarias del Servicio de Salud y com-plementar\u00e1n la ense\u00f1anza tradicional de la Ecograf\u00eda Cl\u00ednica y la Especiali-dad.En cuanto a los aspectos t\u00e9cnicos de ta-les Equipamientos: Simulador de Ul-trasonido por Posicionamiento \u00d3ptico - O.P .U.S. - es un sistema que permite 316 | Memoria CMU 2018 - 2021el aprendizaje de la ecograf\u00eda basada en la simulaci\u00f3n de ultrasonido por posicionamiento \u00f3ptico y la tecnolog\u00eda G.P .S. - Supervisor de Posicionamiento Guiado -. El m\u00e9todo de posicionamiento \u00f3pti- co simula la exploraci\u00f3n del paciente moviendo el transductor de manera natural. El estudiante puede practicar ilimitadamente hasta alcanzar las des-trezas de coordinaci\u00f3n \"mano-ojo\" ne-cesarias. Puede, adem\u00e1s, incrementar la experiencia del operador, y se puede actualizar al Staff Docente en los dife-rentes diagn\u00f3sticos de patolog\u00edas raras. Plan de trabajo y Cronograma deEjecuci\u00f3n En los Cursos de Pregrado que involu- cran nuestra Especialidad - Ginecolo-g\u00eda y Obstetricia - podr\u00e1n incorporar - se al cronograma curricular, 4 horas de simulaci\u00f3n durante la estad\u00eda del alum-no y como complemento del Curso. En los Cursos de Postgrado - Curso B\u00e1sico, Ex. Diplomatura en Ecograf\u00eda Gineco-obst\u00e9trica y - diograf\u00eda y Neurosonograf\u00eda Fetal - se incorporar\u00e1n un m\u00ednimo de 4 horas se-manales de simulaci\u00f3n para cada Curso y dependiendo de las necesidades po-dr\u00e1n agregarse m\u00e1s horas. Adjuntamos Programa y Cronograma de la Especia-lizaci\u00f3n en Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9tri-ca y Medicina Fetal 2020-2022 y Curso B\u00e1sico de Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica 2020. Habr\u00e1 rotaci\u00f3n permanente y super - visada por la Unidad de Ecograf\u00eda de la Cl\u00ednica Ginecotocol\u00f3gica B, \u00e1rea de simulaci\u00f3n en el piso 16, de colegas m\u00e9dicos colegiados que mantengan in-ter\u00e9s o necesidad en la actualizaci\u00f3n de la disciplina. Se contar\u00e1 con un Crono-grama al respecto. Se realizar\u00e1n en las dos instancias cien- t\u00edficas anuales que organiza la Unidad de Ecograf\u00eda en conjunto con la Socie-dad de Ecograf\u00eda Ginecotocol\u00f3gica del Uruguay, Cursos con la utilizaci\u00f3n de los Simuladores. Para los mismos, trataremos de contar con docentes extranjeros y con expe-riencia en la utilizaci\u00f3n de dichas he-rramientas tecnol\u00f3gicas. Estas instan-cias se realizar\u00e1n en Montevideo y en el Interior del pa\u00eds, y pensamos que se beneficiar\u00e1n aproximadamente cien m\u00e9dicos colegiados en el a\u00f1o.317 | Memoria CMU 2018 - 2021Evaluaci\u00f3n y segui- miento del cumpli-miento de los objeti-vos propuestos y de los resultados alcan-zados Indicadores cuantitativos: Evaluaci\u00f3n continua de todos los es- tudiantes y especialistas, con registro cuantitativo de estudios realizados por parte de cada uno y enumeraci\u00f3n del tipo de patolog\u00edas estudiadas por el mismo durante el Curso de Pre y Post grado.Evaluaci\u00f3n Te\u00f3rico - Pr\u00e1ctica al final de los Cursos de Postgrado, que podr\u00e1 in-cluir simulaci\u00f3n y pacientes. Indicadores cualitativos:Diagn\u00f3stico de patolog\u00edas poco fre- cuentes. Aceleraci\u00f3n de la curva de aprendizaje. Adquisici\u00f3n de mayor ex-periencia al enfrentarse al caso cl\u00ednico patol\u00f3gico del paciente.Resultados esperados Con la utilizaci\u00f3n de simuladores para la ense\u00f1anza de la ecograf\u00eda, mejorare-mos la incorporaci\u00f3n de conocimien-tos en relaci\u00f3n con los diagn\u00f3sticos ecogr\u00e1ficos realizados. Introduciremos el conocimiento y aprendizaje de la t\u00e9cnica (Ecograf\u00eda Gi-neco-Obst\u00e9trica) en etapas tempranas de la Carrera de Doctor en Medicina. Actualizaremos a los Docentes y a los ya especialistas, adem\u00e1s de optimizar y modernizar su metodolog\u00eda de ense-\u00f1anza. Estrategia de difusi\u00f3n Planteamos la difusi\u00f3n de la incorpo- raci\u00f3n de esta herramienta educativa a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Cl\u00edni-ca Ginecotocol\u00f3gica B de la Facultad de Medicina, de la Unidad de Ecogra-f\u00eda Ginecotocol\u00f3gica, del Hospital de Cl\u00ednicas, de la Sociedad de Ecograf\u00eda Ginecotocol\u00f3gica del Uruguay, de la Revista de la Sociedad de Ginecolog\u00eda del Uruguay y de la Revista del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.318 | Memoria CMU 2018 - 2021 319 | Memoria CMU 2018 - 2021Inauguraci\u00f3n del 1er. Centro de simulaci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica en el Uruguay El d\u00eda 11 de mayo del 2020 y cumplien- do con la Ley 18.591 de creaci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico, en apoyo con la for - maci\u00f3n m\u00e9dica, se realiz\u00f3 la inaugu-raci\u00f3n Primer Centro de Simulaci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la ecograf\u00eda Gine-co-Obst\u00e9trica en el Uruguay. El nuevo Centro de Simulaci\u00f3n es posi- ble gracias al convenio entre la Cl\u00ednica y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay con el apoyo de la Sociedad de Ecograf\u00eda Gi-necotocol\u00f3gica del Uruguay. El equipamiento est\u00e1 destinado a la docencia de estudiantes de postgrado de la especializaci\u00f3n en ecograf\u00eda gine-co-obst\u00e9trica y medicina fetal, especia-listas en imagenolog\u00eda y colegas de todo el pa\u00eds vinculados a la especialidad. 320 | Memoria CMU 2018 - 2021 321 | Memoria CMU 2018 - 2021Inauguraci\u00f3n del 2do Centro de Simulaci\u00f3n para la Ense\u00f1anza de la Emergencia Se inaugur\u00f3 el 2do Centro de Simula- ci\u00f3n desarrollado por el CMU para la ense\u00f1anza de maniobras y procedi-mientos de la Emergencia. El mismo se hizo realidad conforme a un convenio entre Hospital de Cl\u00ednicas y el Colegio m\u00e9dico del Uruguay El evento fue realizado el d\u00eda mi\u00e9rco- les 09 de diciembre en el Servicio de Emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas. De la misma participaron autoridades tanto del Hospital de Cl\u00ednicas como del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. 322 | Memoria CMU 2018 - 2021Inauguraci\u00f3n del 3er centro Simulaci\u00f3n.Laboratorio de Innovaci\u00f3n y en Ci-rug\u00eda. Mayo de 2021. Tercer centro de Simulaci\u00f3n impulsa- do por el Colegio M\u00e9dico del Uruguay, primero en el Interior del Pa\u00eds, siendo el primer centro de simulaci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas en el Uruguay, contando con endotrainers, estaci\u00f3n de realidad aumentada y disponibilidad de forma-ci\u00f3n a distancia por app EasyLap. Materializaci\u00f3n de un largo camino y gran trabajo del Dr. Juan Sanguinetti. Trabajo en conjunto con el Consejero Dr. Federico Machado y referentes en cirug\u00eda departamentales, nacionales y regionales, Servicio de Cirug\u00eda de la Fundaci\u00f3n Favaloro y Sociedad Para-guaya de Cirug\u00eda endosc\u00f3pica. Resal-tando como el trabajo en equipo logra grandes resultados. Este Laboratorio est\u00e1 disponible y de manera gratuita para todos los colegia-dos del Uruguay. Un proyecto que est\u00e1 enmarcado en los fines y cometidos de la ley 18.591, que sin duda impactar\u00e1 directamente en la mejora de: \u00bbL a seguridad del paciente \u00bbL a calidad asistencial \u00bbL a formaci\u00f3n contin\u00faa profesional 323 | Memoria CMU 2018 - 2021 324 | Memoria CMU 2018 - 2021 325 | Memoria CMU 2018 - 2021 El colegio m\u00e9dico del uruguay y su trabajo en la Comisi\u00f3n de educaci\u00f3n profesional y recertificaci\u00f3n m\u00e9dica (CEPREM) 2018 - 2021326 | Memoria CMU 2018 - 2021Introducci\u00f3n Es cometido del Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) propender al desarro-llo profesional continuo del colectivo m\u00e9dico, seg\u00fan consta en el art\u00edculo 4 de la Ley 18.591: \"organizar actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua y de-sarrollo profesional m\u00e9dico continuo, vinculados al ejercicio profesional y los preceptos \u00e9ticos aplicables\" , y \"procurar la mejora continua de la calidad en el ejercicio profesional de los m\u00e9dicos co-legiados\" . En la Educaci\u00f3n M\u00e9dica, entendida como un continuum que se extiende desde el ingreso a la carrera de Doctor en Medicina hasta el fin del ejercicio profesional, se distinguen tres etapas: la graduaci\u00f3n, la postgraduaci\u00f3n y el desarrollo profesional m\u00e9dico conti-nuo. Estas etapas se diferencian por sus objetivos, poblaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, etc.El Desarrollo Profesional M\u00e9dico Con-tinuo es el proceso de aprendizaje no curricular que realiza el m\u00e9dico a lo largo del ejercicio de su carrera, que no otorga t\u00edtulos, e Incluye la Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua, la Educaci\u00f3n M\u00e9-dica Permanente, y la Educaci\u00f3n Per - manente en Salud. En este contexto, la Recertificaci\u00f3n de competencias cons-tituye un desaf\u00edo ineludible de acuerdo a los principios que rigen el profesio-nalismo m\u00e9dico, en funci\u00f3n de los ace-lerados cambios en los conocimientos cient\u00edfico - m\u00e9dicos y la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. Se basa en la necesidad de actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica de conoci-mientos y capacidades m\u00e9dicas, en el entendido que existe un declinar cien-t\u00edfico - t\u00e9cnico a trav\u00e9s de los a\u00f1os de actividad, lo que se conoce como \"ob-solescencia profesional\" . Es una herra-mienta de alto impacto en todos los actores del Sistema de Salud. Para los usuarios, en tanto contribuye a asegu-rar el mantenimiento e incremento de conocimientos y destrezas del m\u00e9dico, propende a una mayor calidad asisten-cial, a un aumento de la credibilidad y confianza en la relaci\u00f3n con el pro-fesional. En los m\u00e9dicos, promueve el mantenimiento e incremento de cono-cimientos, destrezas y actitudes, mejo-rando su autoestima y su v\u00ednculo con el usuario. Y para el Sistema de Salud en su conjunto, la Recertificaci\u00f3n, mar - ca pautas para una evaluaci\u00f3n continua de la calidad de los recursos humanos y estimula un mayor profesionalismo. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay, desde su creaci\u00f3n, se ha sumado al trabajo de las Instituciones que hist\u00f3ricamen-te han promovido el desarrollo pro-fesional m\u00e9dico continuo en nuestro pa\u00eds, en sus diferentes dimensiones y en diversos \u00e1mbitos. Desde el a\u00f1o 2016 integra la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n Pro-fesional y Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica (CE-PREM), junto a la Facultad de Medici-327 | Memoria CMU 2018 - 2021na, el Ministerio de Salud P\u00fablica y la Academia Nacional de Medicina. En el presente cap\u00edtulo, se presenta lo realizado por el CMU en el per\u00edodo 2018 - 2021 en el campo del Desarro-llo Profesional M\u00e9dico Continuo y en el de la Recertificaci\u00f3n m\u00e9dica. A con-tinuaci\u00f3n se contextualiza el inicio del trabajo en el per\u00edodo, para luego desa-rrollar los avances que se han realizado en el dise\u00f1o de un Programa Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria, y de Programas espec\u00edficos de especia-lidades. Contexto En octubre del a\u00f1o 2108, el nobel Con-sejo Nacional se organiza en Comisio-nes para su mejor funcionamiento. En este sentido, se conforma la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n M\u00e9dica del Consejo Na-cional integrado por los Dres. Ney Cas-tillo, Diana Domenech, Jos\u00e9 Nancy Murillo, Rossana Paolucci, Andr\u00e9s Saibene, y Julio Vignolo. Dicha Comisi\u00f3n define su modalidad de fun-cionamiento y sus l\u00edneas estrat\u00e9gicas. En el primer punto establece una fre- cuencia de reuniones semanales, en la casa del CMU, con la redacci\u00f3n de ac-tas a cargo de sus integrantes y apoyo de la Secretar\u00eda del CMU en los docu-mentos de trabajo que se requieran.La Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, de-fine 3 l\u00edneas de trabajo para el per\u00edodo, que se muestran en la siguiente Figura. Figura 1 - Lineas de trabajo definidas por el Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n M\u00e9dica del CN - CMU. 2018 a. P rograma de fortalecimiento de competencias transversales b. A ctividades de educaci\u00f3n m\u00e9dicas centradas en el PNA y en los Servicios de Emergenciac. P rograma Nacional de Recertifica- ci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria | Foto 1. Integrantes del Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n M\u00e9dica. CMU 2018 a) Programa de fortalecimiento de competencias transversales La Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n defini\u00f3, como uno de sus objetivos de trabajo, ofrecer a los colegiados un programa educativo acreditado, centrado en te-328 | Memoria CMU 2018 - 2021mas de inter\u00e9s com\u00fan, independiente de la disciplina en ejercicio, en los que necesariamente los m\u00e9dicos deber\u00edan estar en permanente actualizaci\u00f3n . Y pensando en un Programa Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria, di-cho Programa aportar\u00eda a la acredita-ci\u00f3n de competencias transversales. En este camino, en febrero de 2019, la Co-misi\u00f3n de Educaci\u00f3n realiz\u00f3 una con-sulta a todas las Sociedades Cient\u00edficas y C\u00e1tedras de la Facultad de Medicina de la UdelaR para que propusieran, los contenidos que a su entender, deber\u00edan integrar ese Programa. La sistematiza-ci\u00f3n de las respuestas dio lugar a la de-finici\u00f3n de 4 grandes componentes te-m\u00e1ticos transversales, que se muestran en la Figura 2. Figura 2 - Contenidos de un Programa de competencias transversales. Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n. CMU. 2019 1. \u00c9 tica y Bio\u00e9tica 2. C omunicaci\u00f3n en el equipo de Sa- lud y con los usuario/as 3. S istema Nacional Integrado de Sa- lud, Escenario epidemiol\u00f3gico y Ges-ti\u00f3n cl\u00ednica4. A spectos medicolegales prioritarios de la pr\u00e1ctica profesional. Una vez definidos los mismos, se cita- ron a referentes acad\u00e9micos nacionales para proponerles dise\u00f1ar cursos que pudieran atender los citados conteni-dos, y que pudieran estar accesibles a los colegiados para su f\u00e1cil realizaci\u00f3n. Se trabaj\u00f3 con las siguientes C\u00e1tedras de a Facultad de Medicina de la Ude-lar: Unidad de Bio\u00e9tica, Departamento de Psicolog\u00eda M\u00e9dica, Departamento de Medicina Preventiva y Social, y De-partamento de Medicina Legal y Cien-cias Forenses. Todas ellas presentaron propuestas de Programas de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua, referidos a los temas espec\u00edficos. A su vez, se realizaron re-uniones con la Comisi\u00f3n de Acredita-ci\u00f3n de la Escuela de Graduados, para pensar en conjunto, metodolog\u00edas que permitieran un f\u00e1cil acceso a todos los colegiados, a las citadas actividades (ejemplo: cursos virtuales, con o sin foros, acreditados, abiertos a su realiza-ci\u00f3n todo el a\u00f1o, etc). Adicionalmente, se llevaron adelante reuniones con in-tegrantes del Comit\u00e9 Ejecutivo y de la Unidad de Desarrollo Profesional M\u00e9-dico Continuo del Sindicato M\u00e9dico del Uruguay, para plantear su financia-ci\u00f3n a trav\u00e9s del Fondo de Desarrollo Profesional M\u00e9dico Continuo, admi-nistrado por el citado Sindicato 1. Se plante\u00f3 la posibilidad de presentar las actividades en el llamado a Fondos Concursables previsto en el marco de la gesti\u00f3n de dichos Fondos. 1 - Este Fondo surge como parte de un acuerdo firmado en 2015 entre el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, el Ministerio de Econom\u00eda, Ministerio de Salud P\u00fablica y re-presentantes del SMU en el marco del Consejo de Salarios Grupo N\u00ba 15, Servicio de Salud y Anexos329 | Memoria CMU 2018 - 2021A trav\u00e9s de reuniones con los diferentes actores citados, se avanz\u00f3 en cada uno de los aspectos referidos. No obstante, si bien no se lleg\u00f3 a la concreci\u00f3n ni implementaci\u00f3n de ninguna actividad educativa espec\u00edfica, las citadas compe-tencias fueron incluidas en el Progra-ma Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria. b) Actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dicas centradas en el PNA y en los Servicios de Emergencia En el entendido de que son dos \u00e1reas tradicionalmente relegadas a la hora de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua, no obstante muy necesarias para un fun-cionamiento de calidad del Sistema de Salud, la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n se propuso impulsar el primer nivel de atenci\u00f3n y los Servicios de Emergencia, como \u00e1mbitos de desarrollo profesio-nal continuo. Se present\u00f3 a la Comisi\u00f3n, el Programa de Educaci\u00f3n permanente en Salud lle-vado adelante por la Dra. Silvia Da Luz y la Lic. Adriana Careaga, en el Centro de Salud de Jardines del Hip\u00f3dromo - RAP ASSE Metropolitana, evaluado y publicado oportunamente. Como es-trategia para la formaci\u00f3n del equipo de Salud, la misma es posible de imple-mentarla en otros Servicios de Primer Nivel de Atenci\u00f3n. Asimismo, inte-grantes de la misma RAP solicitaron el dise\u00f1o de un Programa de Educaci\u00f3n dirigido a mejorar la comunicaci\u00f3n equipo de Salud - usuarios, apostando a una estrategia educativa en territorio.Finalmente aclarar que, con el suceder de los meses, la integraci\u00f3n del Con-sejo Nacional fue cambiando debido a renuncia varias, y por ende, tambi\u00e9n la integraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Edu-caci\u00f3n, que qued\u00f3 finalmente confor - mada por los Dres. Diana Domenech, Ana Galuzzo, Nancy Murillo, Rossana Paolucci, Fernando Rodriguez, Andr\u00e9s Saibene y Julio Vignolo c) Programa nacional de recer- tificaci\u00f3n m\u00e9dica voluntaria Para comenzar a trabajar en el tema Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica, se realizaron consultas jur\u00eddicas respecto a dos as-pectos importantes para el CMU. Por un lado, la pertinencia de la par - ticipaci\u00f3n y grado de involucramiento del CMU en el tema, dado lo expresado en el Art\u00edculo 4 del Decreto Reglamen-tario N\u00b083/2010 referente a los cometi-dos del mismo: \"Establecer los deberes del m\u00e9dico para mantener actualizado su conocimiento. Este cometido no im-plica funci\u00f3n de recertificaci\u00f3n, pero s\u00ed una necesaria cooperaci\u00f3n con los organismos encargados de atender la educaci\u00f3n m\u00e9dica continua\" .El otro aspecto refiri\u00f3 a la vigencia del Convenio Marco que crea la Comisi\u00f3n 330 | Memoria CMU 2018 - 2021de Educaci\u00f3n Profesional y Recertifi- caci\u00f3n M\u00e9dica (CEPREM), firmado en octubre de 2016, de la que el CMU for - ma parte.El entonces asesor jur\u00eddico del Consejo Nacional, Dr. Santiago Carnelli presen-ta un informe donde expresa textual-mente: \"De las disposiciones citadas se desprende con total claridad que el cometido asignado normativamente al CMU se concreta en propender a la excelencia de la calidad de los servicios brindados por los m\u00e9dicos en general. Pero al CMU le est\u00e1 vedado, expresa-mente, recertificar la idoneidad profe-sional de cada m\u00e9dico en particular. En consecuencia si bien no tiene el CMU cometido de recertificaci\u00f3n, tiene s\u00ed el objetivo, indicado en las normas antes citadas, esto es: \"Organizar actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua y de-sarrollo profesional m\u00e9dico continuo, vinculado al ejercicio profesional y los preceptos \u00e9ticos aplicables\" y \"procurar la mejora continua de la calidad en el ejercicio profesional de los m\u00e9dicos co-legiados\" . Con estos cometidos norma-tivos, nada impide la participaci\u00f3n del CMU en eventos o entidades que entre sus objetivos se encuentre la recertifi-caci\u00f3n m\u00e9dica voluntaria. Se destaca el aspecto de \"voluntaria\" ya que para que sea obligatoria la recertificaci\u00f3n se requiere ley expresa, la que no existe actualmente. EN SUMA: El CMU care-ce de competencia para recertificar. Sin perjuicio de lo cual puede participar con otros colectivos m\u00e9dicos en la or - ganizaci\u00f3n de actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica que tiendan a la recertificaci\u00f3n m\u00e9dica voluntaria\" . Asimismo informa la vigencia a la fecha del Convenio Mar - co celebrado entre el CMU, la Facultad de Medicina, la Academia Nacional de Medicina y el Ministerio de Salud P\u00fa-blica para la creaci\u00f3n de la CEPREM. Clarificados los citados aspectos, el Consejo Nacional nombra sus repre-sentantes a la CEPREM para el presente per\u00edodo de gesti\u00f3n, design\u00e1ndose a los Dres. Diana Domenech y Andr\u00e9s Sai-bene como titulares y a las Dras. Nancy Murillo y Rossana Paolucci como alter - nas. En segundo lugar, se solicita formal- mente al resto de las Instituciones que conforman la CEPREM, que nombren a sus representantes para el presente per\u00edodo. La Academia Nacional de Me-dicina designa a los Dres. Elena Fos-man, Carlos Romero y Oscar Cluzet; el Ministerio de Salud P\u00fablica, a las Dras. Silvia Da Luz, Irene Petit y Clara Niz, cambiando posteriormente con la nue-va administraci\u00f3n y nombrando a los Dres. William Batista y Karina Rand\u00f3; y la Facultad de Medicina designa a los Dres. Francisco Gonzalez y Jacqueline Ponzo. La CEPREM se re\u00fane semanal / quincenalmente en la sede del CMU en un principio y de forma virtual (v\u00eda ZOOM) posteriormente.331 | Memoria CMU 2018 - 2021 Se comienza a trabajar revisando los antecedentes documentales referidos al tema, as\u00ed como publicaciones realiza-das por diversas Instituciones de forma individual o en grupos interinstitucio-nales, tales como, el Sindicato M\u00e9dico del Uruguay, la Federaci\u00f3n M\u00e9dica del Interior, la Academia Nacional de Me-dicina, la Escuela de Graduados de la Facultad de Medicina de la UdelaR, el Ministerio de Salud P\u00fablica, el Colegio M\u00e9dico del Uruguay, Sociedades Cien-t\u00edficas y C\u00e1tedras de la Facultad de Me-dicina, el Grupo de Trabajo Interins-titucional (GTI), el Grupo de Trabajo Interinstitucional Permanente (GTIP) y la propia CEPREM. Es importante recordar que la 9\u00b0 Convenci\u00f3n M\u00e9di-ca celebrada en el a\u00f1o 2014, recogi\u00f3 la opini\u00f3n del colectivo m\u00e9dico acerca de la Recertificaci\u00f3n, y sus resultados arrojaron lo siguiente: \"el 84% de los m\u00e9dicos encuestados opinaron que la recertificaci\u00f3n profesional es necesaria o imprescindible\" . Y un a\u00f1o despu\u00e9s, la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda llev\u00f3 a cabo un programa de mantenimiento de competencias, que culmin\u00f3 con la entrega de 105 certificados durante el Congreso Uruguayo de Pediatr\u00eda.A su vez se repasan los cometidos de la Comisi\u00f3n expresados en el Acuerdo Marco, y se comienza a trabajar en el dise\u00f1o de un Programa Nacional Pro-gresivo de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Vo-luntaria. Durante meses se discuten an-tecedentes, programas de otros pa\u00edses, modelos te\u00f3ricos y principios generales de la Recertificaci\u00f3n, culminando en Octubre de 2019 con la redacci\u00f3n del Programa Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria, fecha en que se pre-senta en un evento dirigido a los m\u00e9di-cos del interior, para su discusi\u00f3n. | Foto 2. Invitaci\u00f3n de la Conferencia \"Hacia la Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Na-cional. Un proceso en marcha. Ronda COCEMI. 2019 | Foto 3. Integrantes de la CEPREM en la presentaci\u00f3n del Programa Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria. Ronda COCEMI. 2019 332 | Memoria CMU 2018 - 2021No obstante, y a pesar los avances reali- zados por la CEPREM, a punto de par - tida de un informe jur\u00eddico realizado por el nuevo asesor legal del Consejo Nacional, donde se cuestiona el invo-lucramiento del CMU en el proceso de Recertificaci\u00f3n, se suspende la partici-paci\u00f3n de sus representantes en la CE-PREM. Dicha suspensi\u00f3n es levantada por un informe jur\u00eddico independien-te, solicitado por el Consejo Nacional, cuyo contenido es igual al del Dr. Car - nelli. Se retoma el trabajo del CMU en la CE- PREM, y se planifican y llevan adelante 4 Talleres de discusi\u00f3n del Programa, dirigido a C\u00e1tedras y Sociedades Cien-t\u00edficas para su intercambio y redacci\u00f3n final. La convocatoria se muestra la si-guiente Figura. Figura 3. Programa de Talleres de pre- sentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del Programa Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria dirigido a las C\u00e1tedras y So-ciedades Cient\u00edficas. CEPREM.Julio-Agosto 2020 \u00bbJ ueves 16 de julio, de 15.30-17.30 hs. Especialidades m\u00e9dicas \u00bbJ ueves 30 de julio, de 15.30-17.30 hs. Especialidades quir\u00fargicas \u00bbJ ueves 6 de agosto, de 15.30-17.30 hs. Especialidades vinculadas a diag-n\u00f3sticos m\u00e9dicos y tratamientos espe-cializados \u00bbJ ueves 13 de agosto, de 15.30-17.30 hs. Especialidades quir\u00fargicas | Fotos 4 y 5. Talleres de Presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n del Programa de Recertifi-caci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria. CEPREM. 2020 La convocatoria fue exitosa y en cada instancia se logr\u00f3 un muy buen inter - cambio. Se discuten e incorporan los aportes surgidos de estos Talleres y en Octubre de 2020 se difunde entre C\u00e1-tedras y Sociedades Cient\u00edficas, la ver - si\u00f3n definitiva del Programa Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria (se adjunta en ANEXO).333 | Memoria CMU 2018 - 2021En t\u00e9rminos generales, la Recertifica- ci\u00f3n M\u00e9dica ser\u00e1 inicialmente y por mucho tiempo, voluntaria, y su im-plementaci\u00f3n est\u00e1 muy lejos de estar basada en el rendimiento de ex\u00e1me-nes. Se trata de un Programa nacional y voluntario; su poblaci\u00f3n objetivo est\u00e1 constituida por todos los profesiona-les m\u00e9dicos del pa\u00eds y participar\u00e1n del mismo solamente aquellas especialida-des que decidan iniciar el proceso, di-se\u00f1ando su Programa espec\u00edfico; y a su vez, podr\u00e1n aspirar a la Recertificaci\u00f3n aquellos profesionales que voluntaria-mente decidan participar. O sea que en principio se considera una \"doble vo-luntariedad\" para su puesta en marcha.El proceso de Recertificaci\u00f3n que se propone en el Programa Nacional, est\u00e1 basado en el modelo de certificaci\u00f3n de competencias profesionales, o sea un modelo basado en la pr\u00e1ctica real del trabajador, que reconoce los logros obtenidos a lo largo de su trayectoria y que favorece su desarrollo profesional. Esta certificaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 del mero reconocimiento formal de los conoci-mientos, habilidades y aptitudes que se posee; est\u00e1 especialmente orienta-da a evaluar la aptitud para aplicarlos en el ejercicio profesional. Se basa por tanto, en la demostraci\u00f3n de una com-binaci\u00f3n de conocimientos formales y experiencia pr\u00e1ctica que garantizan la cualificaci\u00f3n y capacidad del profe-sional que realiza o es responsable de determinadas actividades. El Programa Nacional presenta un n\u00famero general de cr\u00e9ditos para certificar competencias por un cierto lapso de tiempo, as\u00ed como un grupo de actividades que pueden integrar el portafolio personal del pro-fesional. Adicionalmente, se propone la necesaria combinaci\u00f3n de compe-tencias transversales y longitudinales, en el entendido de que existen ciertos conocimientos, habilidades y aptitudes universales a todo el colectivo m\u00e9dico que son importantes de certificar pe-ri\u00f3dicamente, independientemente de la especialidad en ejercicio. Se acuerda que sean las Sociedades cient\u00edficas y/o las C\u00e1tedras de la Facul-tad de Medicina de la UdelaR quienes dise\u00f1en los Programas de Recertifi-caci\u00f3n espec\u00edficos de las especialida-des, basados en el Programa Nacional, acompa\u00f1ados por la CEPREM. Programas de recertificaci\u00f3n de especialidades En noviembre de 2020 se inicia una nueva etapa con la convocatoria de la CEPREM a las especialidades que vo-luntariamente quisieran iniciar el di-se\u00f1o de Programas de Recertificaci\u00f3n espec\u00edficos, siguiendo los lineamientos generales establecidos en el Programa Nacional. 334 | Memoria CMU 2018 - 2021Tabla 4. Cronograma de Talleres con Sociedades Cient\u00edficas y C\u00e1tedras de la FMed para el dise\u00f1o de Programas de Recertificaci\u00f3n de especialidades. Marzo - Junio 2021 Marzo 2021 Abril 2021 Mayo 2021 Junio 2021 acredita- ci\u00f3n de actividadesProcesos y procedi- mientosPresentaci\u00f3n de las Especialidades de los Programas de re- certificaci\u00f3n m\u00e9dica voluntaria El primer Taller fue realizado el jue-ves 18 de marzo de 2021, de 15.00 a 17.00hs, v\u00eda zoom. Tuvo como objetivo encuadrar o contextualizar el camino recorrido a la fecha, presentar el crono-grama de trabajo previsto para 2021, e introducir la discusi\u00f3n, espec\u00edficamen-te, en el Dise\u00f1o de un Portafolio de actividades a incluir en un Programa de Recertificaci\u00f3n. En el Taller se rea-lizaron 3 presentaciones: una cargo del Grupo de Trabajo de la Escuela de Gra-duados integrado por los Dres. Silvia Da Luz, Clara Niz, Walter P\u00e9rez, Ricar - do Silvari\u00f1o y Nestor Campos que con-ceptualiz\u00f3 el tema; y otras dos a cargo de la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda y Anestesia que compartieron, con los presentes, ejemplos de Portafolios de sus especialidades. Posteriormente se pas\u00f3 al trabajo en grupos con la con-signa de identificar con los participan-tes, \u00e1reas de pr\u00e1ctica / aprendizaje en su especialidad, y actividades a incluir Respondieron afirmativamente 15 es-pecialidades a trav\u00e9s de las C\u00e1tedras y Sociedades Cient\u00edficas, a saber: Socie-dad de Neurolog\u00eda Socie-dad Uruguaya de C\u00e1tedras de Pediatr\u00eda; Sociedad y C\u00e1tedra de Gastroenterolog\u00eda; Sociedad de Diabe-tolog\u00eda y Nutrici\u00f3n del Uruguay; Socie-dad de Psiquiatr\u00eda Biol\u00f3gica; C\u00e1tedra de Psiquiatr\u00eda; Sociedad Uruguaya de Anestesia; Sociedad de Nefrolog\u00eda del Uruguay; Sociedad Uruguaya de Medi-cina Familiar y Comunitaria; Sociedad Uruguaya de M\u00e9dicos Fisiatras; Socie-dad Uruguaya de Cardiolog\u00eda; Socie-dad Uruguaya de Urolog\u00eda; Sociedad Hematolog\u00eda del Uruguay; Sociedad de Emergencistas; Sociedad de Medici-na Interna y Cirug\u00eda general. Se planifica para el a\u00f1o 2021 un Calen- dario de trabajo con las citadas espe-cialidades con el objetivo de acompa-\u00f1arlas en la formulaci\u00f3n de Programas espec\u00edficos de especialidades. El crono-grama se muestra en la siguiente Tabla.335 | Memoria CMU 2018 - 2021en esas \u00e1reas identificadas. Se tom\u00f3 en cuenta las afinidades tem\u00e1ticas de las especialidades para la optimizaci\u00f3n de la discusi\u00f3n en grupos. Posteriormente se pas\u00f3 a plenario. | Foto 6. Taller: Dise\u00f1o de un Portafo- lio de actividades. Programa de Recer - tificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria de Espe-cialidades. CEPREM. 2021 El segundo Taller fue realizado el jue-ves 29 de abril en el mismo horario y modalidad. Tuvo como objetivo inter - cambiar con C\u00e1tedras y Sociedades Cient\u00edficas acerca de como asignar cr\u00e9ditos a las actividades previstas en el Portafolio de un Programa de Recer - tificaci\u00f3n de especialidades. En el mis-mo se present\u00f3 un Sumario del Taller anterior a cargo de la Escuela de Gra-duados, y posteriormente se pas\u00f3 a la presentaci\u00f3n de Matrices de acredita-ci\u00f3n, compartiendo las dise\u00f1adas por la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda y de Anestesia. La actividad de intercambio consisti\u00f3 en la problematizaci\u00f3n de una situa-ci\u00f3n, que a modo de ejemplo, presenta-ba brevemente el Curriculum Vitae de una profesional, y se discut\u00eda la asigna-ci\u00f3n de cr\u00e9ditos. |Fotos 7 y 8. Taller: Matriz de acredi- taci\u00f3n. Programa de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria de Especialidades. CEPREM. 2021 El Taller realizado el 27 de mayo tuvo como objetivo intercambiar con C\u00e1te-dras y Sociedades Cient\u00edficas acerca de los procesos y procedimientos a seguir por el profesional que aspira a la Recer - tificaci\u00f3n y consisti\u00f3 en la presentaci\u00f3n de la hoja de ruta prevista por las Socie-dades de Pediatr\u00eda y Anestesia, en sus 336 | Memoria CMU 2018 - 2021Programas. Posteriormente se proce- di\u00f3 al intercambio entre participantes. | Fotos 9. Taller: Procesos y procedi- mientos. Programa de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria de Especialidades. CEPREM. 2021 En junio de 2020 se solicit\u00f3 a las 14 Sociedades y C\u00e1tedras que hab\u00edan ma-nifestado su voluntad de iniciar este proceso con la CEPREM de dise\u00f1o de Programas de Recertificaci\u00f3n de Es-pecialidades, que enviaran los mismos para ser analizados por la Comisi\u00f3n. Se recibieron 3 Programas de Recertifica-ci\u00f3n de Especialidades: de Pediatr\u00eda, de Anestesia y de Gastroenterolog\u00eda. Los 3 fueron evaluados satisfactoriamente por la CEPREM y aprobados en gene-ral. Se realizaron aportes para su mejor y m\u00e1s homog\u00e9nea formulaci\u00f3n. Es de destacar que los 3 se ajustan a los cri-terios generales definidos en el Progra-ma Nacional de Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria y que fueron dise\u00f1ados en conjunto con C\u00e1tedras y Sociedades Cient\u00edficas. A la fecha de esta publica-ci\u00f3n, la CEPREM prev\u00e9 la presentaci\u00f3n de los mismos a todas las C\u00e1tedras y Sociedades, de manera de ejemplificar el proceso vivido a la fecha, y estimular a las dem\u00e1s especialidades a sumarse a proceso. El aprendizaje es un proceso din\u00e1mi- co, en el que el sujeto participa activa-mente, con su estructura, motivaci\u00f3n e historia, que implica poner en relaci\u00f3n lo ya conocido con lo nuevo a conocer, resultando de ello, una construcci\u00f3n de significados a trav\u00e9s de un proce-so reflexivo, que se exterioriza por un cambio de conducta que permanece en el tiempo. En este proceso el suje-to adquiere y desarrolla conocimien - tos, destrezas, actitudes y valores que utilizar\u00e1 para comprender, mejorar y transformar su medio. La Recertifica-ci\u00f3n M\u00e9dica Voluntaria es un compo-nente ineludible en el aprendizaje con - tinuo correspondiente al ejercicio de la pr\u00e1ctica profesional.En nuestro pa\u00eds no es un proceso aca-bado; es un proceso en marcha. Anexos ( Web del CMU ) >> ANEXO. 2020 Link: - nal-Recertificacion-Voluntaria.-Oct.-2020.pdf337 | Memoria CMU 2018 - 2021>> ANEXO. TABLA DE CR \u00c9DI- TOS. Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica Link: https://www.colegiomedico.org.uy/wp-con- tent/uploads/2021/09/Anexo.-TABLA-DE-CRE-DITOS.-Recertificacion-Medica.pdf BIBLIOGRAF\u00cdA Academia Nacional de Medicina. La Academia Nacional de Medicina, el Desarrollo Profesio-nal M\u00e9dico Continuo (DMPC) y la Recertifi-caci\u00f3n o Reacreditaci\u00f3n M\u00e9dica. 2019]. from: https://www.anm.org.uy/anm%20y%20dpmc.htm Acuerdo Marco sobre Educaci\u00f3n Profesional y Recertificaci\u00f3n M\u00e9dica. Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Ministerio de Salud P\u00fablica. Facultad de Medicina. Academia Nacional de Medicina. Montevideo. 21 de octubre de 2016 Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda. M\u00e9dico/a de Familia de Atenci\u00f3n Primaria. Manual de Competencias Profesionales [Inter - net]. Andaluc\u00eda: Agencia de Calidad Sanitaria October 2019]. Available from: https://www.sspa.juntadean-dalucia.es/agenciadecalidadsanitaria/archivo/ME-1-01-03-Manual-Competencias-M\u00e9dico-de-Familia-de-AP .pdf Brailovsky C. las competencias. Argentina. 2001 Disponi-ble en: http://www.fmv-uba.org.ar/posgrado/proaps/9.pdf Cerizola A. Ceremonia de Clausura del \"Con- greso de los 100 a\u00f1os de la Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda\" Entrega de Certificados del Pro-grama de Mantenimiento de las Competencias en Pediatr\u00eda. Secretaria de Recertificaci\u00f3n En: BOLET\u00cdN INFORMATIVO. Sociedad urugua-ya 6. 2015. https://www.sup.org.uy/wp-content/uploads/2016/07/Vol-22- Numero-2-2015.pdf Colegio M\u00e9dico Memoria. Ejerci- 2012 - 2015 [Internet]. Montevideo: https://www.colegiome-dico.org.uy/wp-content/uploads/2018/07/ejer - cicio-2012- 2015-1-1.pdf Consejo de Salarios. Grupo 15 Servicios de Salud y Anexos. Art. 8.4. 9 de Octubre 2015. Disponible en: https://www.gub.uy/ministe-rio-trabajo-seguridad-social/sites/ministe-rio-trabajo-seguridad-social/files/2019-09/Acta%20del%20gr%2015%209%20octubre.pdf Da Luz S. Educaci\u00f3n Permanente en Salud. En el cambio en el Modelo de gesti\u00f3n y de Aten-ci\u00f3n. CSE. 1\u00b0 Edici\u00f3n. Noviembre 2014 P\u00e9rez W , Cerisola A. Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un Programa de Mantenimiento de la Com-petencia en Pediatr\u00eda. En: Miradas y experien-cias sobre el proceso de recertificaci\u00f3n. Revista Uruguaya de Cardiolog\u00eda. Vol 34, N\u00ba 1: 12 - 20. Marzo 2019338 | Memoria CMU 2018 - 2021 Comunicados339 | Memoria CMU 2018 - 2021 ComunicadosEl colegio M\u00e9dico del Uruguay, dentro del marco de funciones y competencias que le otorga la Ley N\u00b0 18.591 como persona ju-r\u00eddica no estatal, comunica a la opini\u00f3n publica y a los m\u00e9dicos colegiados su repudio a las rei-teradas y recientes agresiones a los equipos asistenciales en Sa-lud. Se rechaza absolutamente la situaci\u00f3n vivida por la Dra. Darley Bizcarra en la ciudad de Quara\u00ed, Artigas. Nuestra solidaridad hacia la colega y una inminente alerta a las autoridades sanitarias en busca de una mejora en el relacionamiento con los pacientes Se propone la creaci\u00f3n de un Registro Nacional de Usuarios del Sistema de Salud con antecedentes de agresiones a equipos asistenciales de salud. ------------------------------------------ 19 de marzo 2020 - Recordamos a todos los colegiados que el \u00fanico documento identificatorio de su condici\u00f3n de m\u00e9dico en el territorio nacional es el Carn\u00e9 \u00danico de M\u00e9dico expedido por esta instituci\u00f3n. Exhortamos a todos los profesionales que realicen el sencillo tramite online gratuito para obtener el mencionado Carn\u00e9, pudi\u00e9ndolo retirar en la sucur - sal Red Pagos de su elecci\u00f3n. Atentos a la actual situaci\u00f3n de emer - gencia sanitaria y dado el lamentable hecho vivido por un colega que en ple-no ejercicio de su profesi\u00f3n asistiendo un posible caso de COVID 19, le toco atravesar una inc\u00f3moda situaci\u00f3n, siendo privado de su veh\u00edculo durante un periodo en el que le hubiera resul-tado \u00fatil para continuar desarrollando sus labores profesionales; el CMU re-solvi\u00f3 poner a disposici\u00f3n de todos lo colegiados 2 modelos de autodhesivos para identificar el veh\u00edculo del medico en asistencia. ------------------------------------------- 20 de marzo 2020 - En su sesi\u00f3n del d\u00eda 19 de marzo, el Consejo Nacional del CMU resolvi\u00f3 exo-nerar de un trimestre de pago a todos aquellos colegas que sus ingresos se compongan total o parcialmente de honorarios profesionales sin cobertura de seguridad social o seguro de desempleo por encontrarse en r\u00e9gimen laboral de no dependientes (facturaci\u00f3n) y que en el contexto de la pandemia COVID 19 se les haya sido indicado mantener cuarentena, vi\u00e9ndose privados por lo tanto de los mencionados ingresos.-------------------------------------------340 | Memoria CMU 2018 - 202122 de marzo 2020 - CMU en conjunto con el MSP coordinan acciones de financiamiento in-mediatas para equipamiento y diagnostico en el combate del Coronavirus Covid-19 El Colegio M\u00e9dico del Uruguay se mantiene en contacto permanente con la autoridad sanitaria del pa\u00eds y ha puesto a disposici\u00f3n en m\u00e1s de una oportunidad sus recursos humanos y financieros para colaborar en el equi-pamiento de los centros de referencia que la misma ha resuelto implemen-tar para la asistencia de los ciudadanos que contraigan el COVID-19. ------------------------------------------- 25 de marzo 2020 - Consejeros Nacionales y Regionales del Co-legio M\u00e9dico del Uruguay, en el cumplimiento de las Leyes N\u00b019.286 y N\u00b018.591 Estar\u00e1n concurriendo peri\u00f3dicamente as\u00ed como tambi\u00e9n apoyando a trav\u00e9s de Video llamadas con los referentes de cada guardia en los diferentes servicios de emergencia y dem\u00e1s servicios de las instituciones publicas y privadas del SNIS en todo el territorio nacional. ------------------------------------------- 27 de marzo 2020 - El Colegio M\u00e9dico del Uruguay est\u00e1 traba-jando en un Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n Institucional con la Instituci\u00f3n Nacional de Dere-chos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo (INDDHH) A los efectos de fortalecer el relacio- namiento entre ambas instituciones y proyectar la importancia de la pro-tecci\u00f3n no jurisdiccional en la salud y los equipos asistenciales. Asimismo el CMU inici\u00f3 el tr\u00e1mite de inscripci\u00f3n online en el registro web de la INDD-HH. ------------------------------------------- 03 de abril 2020 - El Colegio M\u00e9-dico del Uruguay exhorta a los colegiados, a los medios de co-municaci\u00f3n y a la sociedad en su conjunto a respetar las re-glas de confidencialidad, secre-to y seguridad establecidas en la Ley N\u00ba 19.286 (2014) Que aprueba el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica y dem\u00e1s disposiciones legales y regla-mentarias aplicables: ------------------------------------------- 22 de abril 2020 - El Colegio M\u00e9-dico del Uruguay financiar\u00e1 el costo de estudios COVID- 19 a colegiados que cumplan las si-guientes condiciones: Contar con indicaci\u00f3n m\u00e9dica docu- mentada.341 | Memoria CMU 2018 - 2021 Acreditar dilaci\u00f3n en el plazo de rea- lizaci\u00f3n del estudio por parte del pres-tador al que se encuentre afiliado el co-legiado. Contar con carn\u00e9 de m\u00e9dico. Encontrarse al dia con los aportes al CMU ------------------------------------------- 12 de junio 2020 - En el a\u00f1o 2018, el Poder Ejecutivo dict\u00f3 el Decreto N\u00ba 272/018, que modi-fic\u00f3 el Reglamento Brom\u00e1tolo-gico Nacional, aprobado por el Decreto N\u00b0 315/994 de 5 de julio de 1994, en lo relativo al Rotu-lado de Alimentos, teniendo en cuenta que en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido una fuerte escalada del sobrepeso y la obesidad en la poblaci\u00f3n del pa\u00eds en todos los grupos etarios. Las enfermedades no transmisibles relacionadas con una inadecuada ali-mentaci\u00f3n constituyen el principal problema de salud p\u00fablica. Dos de cada tres uruguayos est\u00e1n en riesgo de sufrir graves consecuencias a prop\u00f3sito de su sobrepeso u obesidad, hipertensi\u00f3n y complicaciones derivadas de alimen-tarse de forma inadecuada (OPS/OMS, 2015). En el pa\u00eds, entre 1999 y 2013, la venta de bebidas azucaradas se triplic\u00f3 y la de otros alimentos con excesiva cantidad de az\u00facares. En igual periodo, se obser - v\u00f3 un aumento de sobrepeso en adultos desde 52,5% al 64,9% (MSP , 2015), en ni\u00f1os y adolescentes el 39% presenta exceso de peso, observ\u00e1ndose una es-trecha asociaci\u00f3n con el aumento de la hipertensi\u00f3n. En igual per\u00edodo, se observ\u00f3 un au- mento del sobrepeso en adultos desde 52,5% al 64,9% (MSP , 2015), en ni\u00f1os y adolescentes el 39% presenta exceso de peso, observ\u00e1ndose una estrecha asociaci\u00f3n con el aumento de la hiper - tensi\u00f3n (Comisi\u00f3n Honoraria para la Salud Cardiovascular, 2015). La evidencia cient\u00edfica se\u00f1ala que es necesaria la implementaci\u00f3n de medi-das tanto educativas como regulatorias, para garantizar al consumidor el dere-cho a la informaci\u00f3n que necesita para tomar decisiones m\u00e1s cr\u00edticas, y para estimular la compra de productos salu-dables. Los alimentos envasados en ausencia del cliente listos para ofrecerlos a los consumidores en el territorio nacio-nal, para los cuales la normativa exija rotulado nutricional, deber\u00e1n constar de un rotulado en su cara frontal, siem-pre que en su proceso de elaboraci\u00f3n o en el de alguno de sus ingredientes, se haya agregado sodio, az\u00facares o grasas y en cuya composici\u00f3n final el conteni-do de sodio, az\u00facares, grasas o grasas 342 | Memoria CMU 2018 - 2021saturadas exceda los valores estableci- dos en el presente decreto. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay, en el marco de sus cometidos dispuesto por la Ley N\u00ba 18.591 (2009), manifiesta su total apoyo a la plena ejecutoriedad de este Decreto que regula el rotulado frontal de alimentos en beneficio de una alimentaci\u00f3n saludable para toda la poblaci\u00f3n. ------------------------------------------- El pasado 22 de junio de 2020, el Dr. Blauco Rodr\u00edguez Andra-da y la Dra. Nancy Murillo, en representaci\u00f3n del Colegio M\u00e9-dico del Uruguay, concurrieron a la Comisi\u00f3n Especial para el Estudio del Proyecto de Ley con Declaratoria de Urgente consi-deraci\u00f3n. En la misma se solicit\u00f3 la reincorpora- ci\u00f3n de los art\u00edculos 387 (Demandas y denuncias por mala praxis); Art\u00edculo 388 (Protocolos, gu\u00edas y procedimien-tos aplicables); Art\u00edculo 389. (Registro en la historia cl\u00ednica) y, Art\u00edculo 390. (Informaci\u00f3n comprendida) que esta-ban comprendidos en el primer pro-yecto de la LUC por su gran impor - tancia para la calidad asistencial y los derechos y deberes de los equipos asis-tenciales y los usuarios-------------------------------------------15 de julio 2020 - Ante los re-cientes comunicados desde la emergencia medica SAME, el CMU considera indispensable recordar que el CMU establece en la ley de creacion del mismo; Ley 18591 en su cap\u00edtulo II, arti-culo 4, numeral 3: \"Garantizar la calidad de la asistencia brindada por los m\u00e9dicos, as\u00ed como la protecci\u00f3n de los derechos de los usua-rios\" . En este caso consideramos vulnerado el derecho de los pacientes en decidir la elecci\u00f3n del IMAE donde asistirse. ------------------------------------------- 14 de agosto de 2020 - El Colegio M\u00e9dico del Uruguay recuerda que toda victima de un compor-tamiento de car\u00e1cter sexual in-deseado, por parte de una perso-na de su mismo sexo o del sexo opuesto, cuyo rechazo amenaz\u00f3 o le gener\u00f3 un perjuicio a nivel laboral o de estudio se encuen-tra protegida por la legislaci\u00f3n nacional vigente. La Ley N\u00ba 18.561 de 11 de setiembre de 2009, previene y sanciona el acoso sexual en las relaciones laborales o do-centes y protege a sus v\u00edctimas, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el \u00e1mbito 343 | Memoria CMU 2018 - 2021privado. El Colegio M\u00e9dico del Uru- guay exhorta a todos los prestadores de salud en nuestro pa\u00eds a adoptar las mecanismos, medidas y pol\u00edticas inte-grales de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n, protec-ci\u00f3n, sanci\u00f3n y reparaci\u00f3n que en cada caso correspondan, y a proteger la inte-gridad psico-f\u00edsica de la v\u00edctima desde el momento de la denuncia, as\u00ed como a los denunciantes, v\u00edctimas y testigos, mediante la reserva de las actuaciones que se cumplan. ------------------------------------------- 10 de setiembre 2020 - El mun-do est\u00e1 atravesando un episodio in\u00e9dito que desaf\u00eda a nuestra realidad y distorsiona pr\u00e1ctica-mente todo lo que hasta hace poco eran certezas. Los l\u00edmites del conocimiento pueden pare-cer difusos y estas especiales condiciones suelen ser caldo de cultivo adecuado para la apari-ci\u00f3n de soluciones mesi\u00e1nicas, m\u00e1gicas, pseudocient\u00edficas y tambi\u00e9n, muchas veces, riesgo-sas para la vida de las personas. La pandemia de COVID-19 ha provo- cado una reacci\u00f3n global de la comuni-dad cient\u00edfica que se ha volcado a estu-diar el nuevo virus, su prevenci\u00f3n y sus posibles tratamientos a una velocidad sin precedentes. Sin embargo, a\u00fan los colectivos m\u00e1s destacados de investiga-dores de todas las naciones no pueden ir m\u00e1s all\u00e1 del tiempo real que lleva ge-nerar conocimiento s\u00f3lido y basado en evidencias. En ese sentido, desde el Colegio M\u00e9di- co del Uruguay (CMU) estamos viendo con alarma creciente la aparici\u00f3n de co-lectivos que intentan promover teor\u00edas conspirativas, soluciones cham\u00e1nicas o directamente criminales, al incitar al uso de productos o recomendaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que ponen el riesgo la vida o atentan contra la prevenci\u00f3n. ------------------------------------------- El Consejo Nacional del Colegio M\u00e9dico del Uruguay aprob\u00f3, por unanimidad, la incorporaci\u00f3n de Practicantes Internos, futu-ros colegiados, al Programa de Bienestar Profesional (BienPro). A partir del 1\u00ba de noviembre, los Prac- ticantes Internos, estudiantes de me-dicina del \u00faltimo a\u00f1o de la carrera de Doctor en Medicina podr\u00e1n acceder a los beneficios del Programa BienPro. ------------------------------------------ 23 de octubre 2020 - En respues-ta al planteo realizado por cole-giados, respecto al ataque por parte del r\u00e9gimen de Azerbai-y\u00e1n contra Artsaj (Nagorno-Ka-rabaj), el Colegio M\u00e9dico del Uruguay declara su absoluto re-pudio por la violencia en todas 344 | Memoria CMU 2018 - 2021sus formas, as\u00ed como su conse- cuente vulneracion de los dere-chos humanos. El Colegio M\u00e9dico de Uruguay recono- ce la importante y comprometida labor de los m\u00e9dicos y equipos de salud en situaciones de guerra, a cargo de la asis-tencia y contencion de las poblaciones activa y pasivamente involucradas. ------------------------------------------- 10 de noviembre 2020 - El Cole-gio M\u00e9dico del Uruguay, a tra-v\u00e9s de su Consejo Nacional en sesi\u00f3n de fecha 5 de noviembre de 2020, una vez m\u00e1s, reafirma la importancia de que toda la poblaci\u00f3n contin\u00fae con el gran esfuerzo y compromiso demos-trado hasta el d\u00eda de hoy y siga cumpliendo en forma responsa-ble con las medidas de protec-ci\u00f3n recomendadas por las au-toridades sanitarias nacionales. Asimismo, el Colegio M\u00e9dico del Uru- guay exhorta a extremar las medidas en los centros asistenciales, en los lugares cerrados, y a\u00fan en los espacios p\u00fabli-cos al aire libre manteniendo el distan-ciamiento f\u00edsico y el uso de medidas de protecci\u00f3n. ------------------------------------------- 18 de noviembre 2020 - El Cole-gio M\u00e9dico de Uruguay en con-junto con ASSE y con el apoyo de las c\u00e1tedras de la Facultad de Medicina, convoca a la parti-cipaci\u00f3n voluntaria de m\u00e9dicos jubilados a fin de formar parte del equipo de rastreadores de hilos epidemiol\u00f3gicos de CO-VID-19 en Uruguay. Para poder realizar dichas tareas los m\u00e9dicos voluntarios recibir\u00e1n una ca-pacitaci\u00f3n en cuanto al uso de las he-rramientas y se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n las tecnolog\u00edas necesarias.La administraci\u00f3n, organizaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento desde ASSE y la Fa-cultad de Medicina ser\u00e1 permanente mientras se desarrollen estas activida-des. ------------------------------------------- 11 de diciembre 2020 - El Cole-gio M\u00e9dico de Uruguay convo-ca a todos los M\u00e9dicos del pa\u00eds en actvidad y jubilados a par-ticipar voluntariamente y por tiempo a convenir, del equipo de rastreadores de hilos epide-miol\u00f3gicos de COVID-19 en Uru-guay en colaboraci\u00f3n a las ac-ciones de ASSE y el MSP. Para poder realizar dichas tareas los m\u00e9dicos voluntarios recibir\u00e1n una ca-pacitaci\u00f3n en cuanto al uso de las herra-mientas y se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n las tecnolog\u00edas necesarias. La administra-345 | Memoria CMU 2018 - 2021ci\u00f3n, organizaci\u00f3n y el acompa\u00f1amien- to de ASSE ser\u00e1 permanente mientras se desarrollen estas actividades. ------------------------------------------ 22 de diciembre 2020 - Ante m\u00faltiples consultas llegadas a la secretar\u00eda del colegio m\u00e9dico del Uruguay, el colegio m\u00e9dico del Uruguay comunica: -Con fecha 25 de septiembre de 2014, el poder ejecutivo promulg\u00f3 la ley n\u00b019.286 \" Aprobacion del codigo de etica medica\" que se puede consultar - El colegio m\u00e9dico del uruguay cuenta con un tribunal de \u00e9tica funcionalmen-te independiente del consejo nacional. - El tribunal de \u00e9tica m\u00e9dica es compe- tente para entender en todos los casos de \u00e9tica, deontolog\u00eda y dice\u00f3log\u00eda m\u00e9-dicas que le sean requeridos por el es-tado, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas o por integrantes del colegio m\u00e9dico del uru-guay.- Todo planteamiento que se for - mule ante el tribunal de \u00e9tica m\u00e9dica, deber\u00e1 hacerse por escrito - El tribunal de \u00e9tica m\u00e9dica dispone de un plazo de quince d\u00edas a partir de la recepci\u00f3n del asunto para expedirse respecto a la pertinencia de su consideraci\u00f3n y tra-tamiento de acuerdo con la materia de su competencia. - El tribunal de \u00e9tica m\u00e9dica podr\u00e1 imponer las siguientes sanciones, en orden de gravedad: a) advertencia. B) amonestaci\u00f3n. C) san-ci\u00f3n educativa, entendiendo por tal la realizaci\u00f3n de cursos de desarrollo pro-fesional m\u00e9dico continuo. D) suspen-si\u00f3n temporal del registro por un plazo m\u00e1ximo de diez a\u00f1os. - El colegio m\u00e9-dico del uruguay es el organismo for - mal para dirimir todo conflicto \u00e9tico que se entable en la relaci\u00f3n del m\u00e9di-co con las instituciones en que trabaja, con los usuarios y su entorno, as\u00ed como con los colegas y dem\u00e1s miembros del equipo de salud. - La enunciaci\u00f3n de principios, normas y deberes hecha por el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica no implica el desconocimiento de otros inherentes a los derechos y libertades fundamen-tales y a las bases \u00e9ticas de la medicina. ------------------------------------------- 18 de enero 2021 - El CMU resol-vi\u00f3 implementar una exonera-ci\u00f3n semestral en la obligaci\u00f3n de realizar el aporte econ\u00f3mico previsto por ley a todos aquellos colegiados que hayan sido pa-dres a partir del a\u00f1o 2020. Para gozar de este beneficio deber\u00e1n presentar documentaci\u00f3n que acredite el nacimiento, adopci\u00f3n u otros, dentro de los 3 meses en el que \u00e9l, o la colega se convirtieron en padre o madre. El periodo de exoneraci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses a contar desde el primer d\u00eda del mes siguiente al de nacimiento o de adopci\u00f3n.346 | Memoria CMU 2018 - 2021Esta resoluci\u00f3n es tomada en consonan- cia con otras medidas de exoneraci\u00f3n de aportes que pretenden reconocer las fluctuaciones que diversas situaciones pueden provocar en los ingresos prove-niente del ejercicio profesional. ------------------------------------------- 21 de enero 2021 - Trabajo co-munitario en el estado de emer-gencia nacional sanitaria En el marco del Estado de Emergen- cia Nacional Sanitaria declarado como consecuencia de la pandemia origina-da por el virus Covid- 19 (Decreto del Poder Ejecutivo N\u00ba 93/020 de 2 abril de 2020), en sesi\u00f3n extraordinaria de fecha 21 de enero de 2021, el Consejo Nacional del Colegio M\u00e9dico del Uru-guay aprob\u00f3 una propuesta de reali-zaci\u00f3n de trabajos comunitarios para quienes participen en aglomeraciones de personas que generen un notorio riesgo sanitario. ------------------------------------------- 28 de enero 2021 - La Campa-\u00f1a \"Responsabilidad, la mejor medicina\" del CMU apunta a la distribuci\u00f3n y reparto en la v\u00eda p\u00fablica, de kits de prevenci\u00f3n que incluyen alcohol en gel, barbijo, bolsa y calcoman\u00eda. En el \u00faltimo mes se ha hecho la dis-tribuci\u00f3n de miles de kits dentro de ciudad de Montevideo.Y a se reparti\u00f3 en Montevideo, Maldo-nado, Rocha y ahora tambi\u00e9n se re-partir\u00e1 en Canelones gracias a la cola-boraci\u00f3n del Rotary Club Santa Luc\u00eda Uruguay, que con la aprobaci\u00f3n un\u00e1ni-me del Consejo Nacional, se suma a la campa\u00f1a para su distribuci\u00f3n. ------------------------------------------- 11 de marzo 2021 - Dado el Pro-yecto de Ley de Eutanasia y de Suicidio Medicamente Asistido presentado esta semana en la Comisi\u00f3n de Salud de Diputa-dos, El Colegio M\u00e9dico del Uruguay, en tan- to persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico no estatal creado por Ley N\u00ba 18.591, hace saber a la Opini\u00f3n P\u00fablica la exis-tencia del C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica vota-do en Plebiscito por todos los m\u00e9dicos comprometiendose a cumplirlo y apro-bado con car\u00e1cter de Ley N\u00ba 19.286, por el Parlamento Nacional en el 2014, que dispone expresamente en su art\u00ed-culo 46 \"La eutanasia activa entendida como acci\u00f3n u omisi\u00f3n que acelera o causa la muerte de un paciente, es con-traria a la \u00e9tica de la profesi\u00f3n\" , en m\u00e9-rito de todo lo cual, entendemos que la participaci\u00f3n del CMU es necesaria y fundamental en todos los \u00e1mbitos de discusi\u00f3n de este tema.347 | Memoria CMU 2018 - 2021------------------------------------------- 18 de abril de 2021 - El Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) in-forma que a partir de este lunes 19 de abril a las 7:30 de la ma\u00f1a-na comienza a funcionar en su sede un vacunatorio dedicado a atender al personal de la salud, m\u00e9dico y no m\u00e9dico. Este nuevo vacunatorio se suma la red nacional de centros de vacunaci\u00f3n y permitir\u00e1 la administraci\u00f3n de hasta 500 dosis diarias. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay pone a disposici\u00f3n su infraestructura y recur - sos para sumar este nuevo centro y de esta manera, incrementar la capacidad diaria de inoculaciones, beneficiando fundamentalmente a uno de los secto-res de mayor exposici\u00f3n al coronavirus SARS-CoV-2 ------------------------------------------- 16 de julio 2021 - El pr\u00f3ximo jue-ves 22 de julio a la hora 10:30 se firmar\u00e1 el Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n Institucional entre la Agencia Uruguaya de Coope-raci\u00f3n Internacional (AUCI) y el Colegio M\u00e9dico del Uruguay (CMU) Para promover el conocimiento y la cooperaci\u00f3n en materia acad\u00e9mica; estableciendo las condiciones bajo las cuales se proporcionar\u00e1 esa coopera-ci\u00f3n, y se gestionar\u00e1n las becas ofreci-das al pa\u00eds por parte de gobiernos ex-tranjeros y organismos internacionales.348 | Memoria CMU 2018 - 2021#StopAgresiones El Colegio M\u00e9dico del Uruguay, dentro del marco de funciones y competencias que le otorga la Ley N\u00b018.591 como persona jur\u00eddica no estatal, comunica su repudio a las reiteradas y recientes agresiones a los equipos asistenciales en Salud.Se propone la creaci\u00f3n de un RegistroNacional de Usuarios del Sistema de Salud con antecedentes de agresiones a equipos asistenciales. Aumento de las penas para aquellas personas que agreden a integrantes de equipos asistenciales de salud. Talleres para los diferentes integran-tes de los equipos asistenciales para que puedan detectar precozmente el len-guaje verbal y no verbal de la persona antes de que pueda ponerse violenta. Se pone a disposici\u00f3n de todos los co-legiados un canal de comunicaci\u00f3n directo para denunciar todas aquellas situaciones de violencia a las que se en-frenten en el cumplimiento de sus fun-ciones:denuncia@colegiomedico.org.uy Igual-mente, se exhorta a todos los colegia-dos a extremar las precauciones para evitar correr ning\u00fan tipo de riesgo en el ejercicio de sus funciones, exigi\u00e9ndose su integridad y seguridad en las zonas de riesgo. Caso contrario, podr\u00e1n ne-garse a acudir, con previa notificaci\u00f3n a las autoridades competentes y al CMU, quedando exonerados de toda respon-sabilidad \u00e9tica. El Colegio M\u00e9dico del Uruguay reafirma su compromiso con la mejora continua de la calidad en el ejercicio profesional y el m\u00e1s estricto cumplimiento de la Ley y de su regla-mentaci\u00f3n, en defensa de todos sus m\u00e9dicos colegiados. 349 | Memoria CMU 2018 - 202124 de Agosto Noche de la Nostalgia #QuedateEnCasa El pasado 24 de agosto el Colegio M\u00e9- dico lanz\u00f3 una campa\u00f1a con motivo de la popular noche de la nostalgia. La misma, a causa de la emergencia sani-taria, signific\u00f3 un llamado de atenci\u00f3n a evitar el contagio del COVID-19. Por este motivo se realizo material au- diovisual que se difundi\u00f3 en todas las redes sociales y medios tradicionales. 350 | Memoria CMU 2018 - 2021Nuevo marco normativo nacional para la expedici\u00f3nde los certificadosde defunci\u00f3n Prof. Director Dr. Hugo Rodr\u00edguez Almada Director del Departamento de Medi- cina Legal de la Facultad de Medici-na de la Universidad de la Rep\u00fablica. Integrante del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9di-ca del CMU. En nombre del equipo docente de la C\u00e1tedra de Medicina Legal y Ciencias Forenses, aceptamos con gusto la invi-taci\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay para difundir el nuevo marco norma-tivo nacional para la expedici\u00f3n de los Certificados de Defunci\u00f3n. El 21 de junio de 2018 se promulg\u00f3 la ley 19.628, un nuevo marco normativo para la expedici\u00f3n de los Certificados de Defunci\u00f3n cuya reglamentaci\u00f3n ya est\u00e1 redactada y se conocer\u00e1 en estos mismos d\u00edas. Tanto la ley como su re-glamentaci\u00f3n contaron con la opini\u00f3nde la c\u00e1tedra y fueron discutidos en eventos acad\u00e9micos, interdisciplina-rios y abiertos. Con esta ley y su regla-mentaci\u00f3n, se supera el vetusto marco normativo previo que nos remit\u00eda a un reglamento del Consejo de Higiene P\u00fablica del a\u00f1o 1889. La ley establece nuestra obligaci\u00f3n de registrar toda la informaci\u00f3n requerida en forma dili-gente, precisa, veraz y exhaustiva. Expresamente proh\u00edbe el cobro de este acto m\u00e9dico. Naturalmente establece 351 | Memoria CMU 2018 - 2021que el incumplimiento de estas obli- gaciones nos expone a sanciones de car\u00e1cter administrativo, \u00e9tico y a\u00fan pe-nal. Los m\u00e9dicos que participamos de la asistencia de un paciente, estamos obli-gados a expedir el Certificado de De-funci\u00f3n en caso de fallecimiento. La \u00fanica excepci\u00f3n es si se tratara de una muerte de causa violenta o existiera una sospecha fundada de un delito. Talleres para los diferentes integran- tes de los equipos asistenciales para que puedan detectar precozmente el len-guaje verbal y no verbal de la persona antes de que pueda ponerse violenta. Sobre esta parte es importante precisar tres cosas: Primero: Cuando hablamos de los m\u00e9- dicos que participaron en la asistencia, hablamos de todos los que de alguna forma intervinieron. Por ejemplo, en el caso de un paciente internado, el res-ponsable no es s\u00f3lo el internista, sino que son todos los m\u00e9dicos de ese ser - vicio de internaci\u00f3n. Ejemplo, el colega est\u00e1 de guardia en piso con la capacidadpara resolver las consultas de los pa-cientes internados. Sin ninguna duda tambi\u00e9n tiene la capacidad para re-gistrar la defunci\u00f3n en caso que ello acontezca. Otro ejemplo, cuando haya muchos colegas en tal situaci\u00f3n, puede expedir el Certificado de Defunci\u00f3n cualquiera de ellos y en \u00faltima instan-cia el Jefe del servicio o el Director T\u00e9c-nico podr\u00e1n asignar la responsabilidad o asumirla tambi\u00e9n personalmente. El segundo punto es el que refiere a la muerte violenta. Esto no es otra cosa que los accidentes, los suicidios o los homicidios. Y ac\u00e1 hay que tener pre-sente que esto refiere a la causa b\u00e1sica; ejemplo, una persona que resulta poli-traumatizada en un accidente de tr\u00e1n-sito y fallece en una forma muy diferidapor una complicaci\u00f3n infecciosa, se-guir\u00e1 siendo una muerte violenta y por lo tanto, los m\u00e9dicos que lo asistimos estamos bajo la prohibici\u00f3n de firmar ese Certificado de Defunci\u00f3n. En tercer t\u00e9rmino para enfatizar, es que la sospecha de un delito debe ser tan fundada que en ese caso nos obliga a colaborar con la investigaci\u00f3n criminal en todo aquello que requiera el sistema de justicia. No es ese aquel mal llamado\"pase a forense\" que equival\u00eda a desen-tenderse del caso, sino que supone un compromiso importante con el sistema de justicia, seguramente con participa-ciones en audiencias y con declaracio-nes. Otro aspecto que es muy importante para la percepci\u00f3n en nuestra seguridad legal es que cuando desconozcamos la causa de la muerte -siempre que no 352 | Memoria CMU 2018 - 2021exista sospecha o evidencia de muerte violenta o de delito, igualmente persiste la obligaci\u00f3n de expedir el Certificado de Defunci\u00f3n, no importa que no co-nozcamos la causa, basta que no haya sospecha de violencia. En esos casos se consignar\u00e1 el Certificado de Defunci\u00f3n que se trat\u00f3 de una muerte natural de causa indeterminada. En estos casos de desconocimiento de la muerte, cuandocorresponda, procuraremos realizar una autopsia cl\u00ednica en la forma esta-blecida en la Ley 14.005 o en los casos de los lactantes fallecidos en forma in-esperada, en lo que se conoce como el programa 1000 en la forma que estable-ce la Ley 18.537, pero fuera de estos ca-sos es ilegal judicializar un fallecimien-to para conocer las causas de muerte. Para esa finalidad se debe recurrir a las autopsias cl\u00ednicas reglamentadas desde 1971, no a las autopsias judiciales. La recomendaci\u00f3n de nuestra c\u00e1tedra es aprovechar la oportunidad que repre-senta este nuevo marco legislativo para desplegar una pr\u00e1ctica menos defensi-va, con mayor empat\u00eda hacia la familiay los seres queridos de los pacientes fallecidos, que no contribuya a la cul-tura de la judicializaci\u00f3n de la Medici-na y que colabore con la Salud P\u00fablica mejorando los registros de mortalidad. Es importante enfatizar que la decisi\u00f3n de no firmar un Certificado de Defun-ci\u00f3n de un paciente fallecido de causa natural al que se asisti\u00f3, no es otra cosa que solicitarle a un fiscal criminal que investigue esa muerte. En definitiva, nadie mejor que los m\u00e9- dicos de los pacientes a un registro oportuno y confiable.353 | Memoria CMU 2018 - 2021 Regionales354 | Memoria CMU 2018 - 2021 Gabriela Bon\u00e9 Zamonsky Marianela Espalter Ana C\u00e9spedes Jos\u00e9 Autoridades regionalesRegional Oeste Horarios: Lunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs. Direcci\u00f3n: Avda. Artigas 582, Colonia del SacramentoTel\u00e9fono: 4522 9797email: secretariaoeste@colegiomedico.org.uy355 | Memoria CMU 2018 - 2021Actividades 25 de mayo 2019, Colonia del Sto.: apoyo a A.P .I. \"Trastorno por consu-mo de sustancias y adicciones conduc-tuales, particularidades y manejo en el momentoactual\" . 29 de junio 2019, Carmelo: \" Abordaje en violencia sexual hacia ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes\" Dra. Magdalena Garc\u00eda. Organizada junto con INAU. 27 de julio 2019, Rosario: Organiza-ci\u00f3n jornada acad\u00e9mica leishmaniosis y Leishmaniasis. especiales\" Bon\u00e9 Espalter Ana C\u00e9spedes Jos\u00e9 Autoridades regionalesRegional Oeste Horarios: Lunes a viernes de 08:30 a 12:30 hs. Direcci\u00f3n: Avda. Artigas 582, Colonia del SacramentoTel\u00e9fono: 4522 9797email: secretariaoeste@colegiomedico.org.uy356 | Memoria CMU 2018 - 202128 de julio 2019, Mercedes: charla so- bre \"Psicoeducaci\u00f3n y convivencia\" , con exposici\u00f3n del Dr. Ariel Gold (Psi-quiatra pedi\u00e1trico y adolescente). 10 de agosto 2019, Colonia del Sto.: Organizaci\u00f3n de jornada sobre \"Vio-lencia en el \u00e1mbito de la salud\" Dr. Gui-do Berro y \"Derechos y obligaciones de pacientes y usuarios de salud\" Dra. Ma-riana Blengio. 14 de septiembre 2019, Carmelo: Apo-yo al \"Taller de Familias y escolariza-ci\u00f3n\" , organizada por la Asociaci\u00f3n de Hemofilia del Uruguay. 25 de septiembre, Colonia del Sto.: Apoyo a jornada \"Parto Humanizado\" , organizado por Direcci\u00f3n Departa-mental de Salud ASSE. 357 | Memoria CMU 2018 - 202130 de septiembre 2019, Colonia del Sto.: Organizaci\u00f3n Taller de \"Obstetri-cia Critica- C\u00f3digo Azul R.C.P en la embrazada y el neonato \", dictada por Equipo de Obst\u00e9trica del Hospital Mili-tar\" , dirigida por la Dra. Anabela Fer - n\u00e1ndez. 23 de noviembre 2019, J. E. Rod\u00f3, So-riano: apoyo a jornada de \" Abordaje en violencia sexual hacia ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes\" dirigida a profesionales y educadores y \"Maltrato y abuso hacia ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, es posible prevenir \"dirigida a padres, con ex-posici\u00f3n de la Dra. Magdalena Garc\u00eda (Psiquiatra pedi\u00e1trica). Actividad orga-nizada por el nodo Educativo de Rod\u00f3. 6 de diciembre 2019, Rosario, Colonia: apoyo \"Jornada de \u00c9tica Clinica\" , orga-nizada por Gremio M\u00e9dico Rosario y Comisi\u00f3n Asesora de Bio\u00e9tica FEMI, con exposici\u00f3n de Dres. Oscar Cluzet, Guido Berro, Marta Bove, Tamara Carenini, Mirta Robatto, Daniel Morelli. 4 de septiembre 2020. Modalidad Streaming: Conferencia en conjunto con BIENPRO, \"Como ayudar al equi-po de salud en el manejo del estr\u00e9s du-rante la pandemia y post-pandemia del COVID-19\" . *2019: Capacitaci\u00f3n de los Conseje-ros en curso de Mediaci\u00f3n en la Uni-versidad Cat\u00f3lica en representaci\u00f3n del CRO., asistieron las Dras. Gabriela Bon\u00e9 y Ana Mar\u00eda C\u00e9spedes. 358 | Memoria CMU 2018 - 2021marzo 2020 - marzo 2021: Se realiza- ron las reuniones concejales acostum-bradas, pero adaptadas a la pandemia, en varias ocasiones en modalidad se-mipresencial. Ante la situaci\u00f3n de emergencia: Se suspendieron todas las jornadas de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua ya agen-dadas y proyectadas, debido a los proto-colos por la pandemia. En \u00e9ste per\u00edodo a la actualidad, se realizaron activida-des de educaci\u00f3n por streaming desde Montevideo. Los Consejeros se comunicaron con las autoridades de cada instituci\u00f3n de la Regi\u00f3n Oeste, de manera de moni-torear, y por per\u00edodos entregar, mate-rial de E.P .P . para los colegiados de la regi\u00f3n. Se insisti\u00f3 en promover las medidas de prevenci\u00f3n ante la Pandemia. Se brind\u00f3 en este \u00faltimo per\u00edodo desde el CRO, atenci\u00f3n a diferentes instancias de Mediaci\u00f3n entre colegiados, y con-sultas de la ciudadan\u00eda. Se mantuvo contacto con los colegia- dos brindando asesoramiento sobre BIENPRO. Con difusi\u00f3n de art\u00edculos en prensa oral y escrita, as\u00ed como redes sociales, email de los colegiados e instituciones de salud, se busc\u00f3 apoyar campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de M.S.P . 7 de mayo 2021: Se particip\u00f3 en jorna- da tras convocatoria, sobre \" Aspectos Bio\u00e9ticos en asistencia a pacientes con COVID-19\" , organizado por CAMEC, concurriendo en representaci\u00f3n del Consejo Oeste -C.M.U., las Dras. C\u00e9s-pedes y Bon\u00e9.359 | Memoria CMU 2018 - 2021 Autoridades regionalesRegional Norte Horarios: Lunes a viernes de 13:00 a 17:00 hs. Direcci\u00f3n: Santos Errandonea 61 entre Uruguay y Brasil, SaltoTel\u00e9fono: 4733 8089email: secretarianorte@colegiomedico.org.uy Carlos Ratt\u00edn Henry Sosa Hugo Parodi Ram\u00f3n Soto Gustavo Curbelo 360 | Memoria CMU 2018 - 2021Regional Norte cerca de la comunidad Entre la promoci\u00f3n de valores \u00e9ticos y morales para el ejercicio de la medicina, hasta la importante y necesaria interac-ci\u00f3n entre las instituciones y las comu-nidades que integramos, el Regional Norte del Colegio M\u00e9dico del Uruguay ha venido participando activamente en difusi\u00f3n de ideas y recomendaciones, sobre la situaci\u00f3n que venimos atrave-sando con la pandemia. Desde que comenz\u00f3 el a\u00f1o no hemos parado de difundir nuestros principios y valores, as\u00ed como tambi\u00e9n aportes y recomendaciones hacia nuestros cole-giados y la comunidad toda, para estar m\u00e1s cerca de la poblaci\u00f3n, en estos mo-mentos tan dif\u00edciles. En varios departamentos, pero en los del litoral principalmente, hemos visto situaciones complejas en el relaciona-miento entre los usuarios y el personal de la salud, producto del nerviosismo causado por el aumento exponencial de casos de coronavirus que se han ve-nido dando en los \u00faltimos tiempos, en todo el pa\u00eds, pero principalmente en el norte, algo que nos preocupa y mucho, porque si no hay sinergias entre la po-blaci\u00f3n y las autoridades sanitarias, los resultados ser\u00e1n negativos.El trabajo de la comunidad cient\u00edfica es bien valorado por nuestro Colegio M\u00e9dico que hace sus aportes cuando son requeridos, y sobre todas las cosas, apoyamos la labor incansable que lle-van adelante profesionales de la ciencia y la salud, para buscar una salida m\u00e1s contundente a toda esta dif\u00edcil situa-ci\u00f3n que estamos atravesando. Aqu\u00ed van algunas de las publicaciones reali-zadas en las \u00faltimas semanas: EutanasiaEutanasia y el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dicaLa eutanasia es un tema muy contro- vertido, que genera distintas posiciones entre el colectivo m\u00e9dico. El C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica da su posi- ci\u00f3n normativa al respecto y a ella nos remitimos como instituci\u00f3n. Qu\u00e9 dice la normaEl C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica del Colegio M\u00e9dico del Uruguay establece en su Secci\u00f3n II, el cap\u00edtulo que refiere al Fi-nal de la vida humana. As\u00ed, en su art\u00edculo 46\u00ba se sostiene que la \"eutanasia activa entendida como la acci\u00f3n u omisi\u00f3n que acelera o causa la muerte de un paciente, es contraria a la \u00e9tica de la profesi\u00f3n\" . En ese punto, la normativa deja en claro una franca 361 | Memoria CMU 2018 - 2021oposici\u00f3n a este tipo de pr\u00e1cticas con el fin de que no haya acci\u00f3n u omisi\u00f3n que coadyuve a la muerte de una per - sona. En su art\u00edculo 47\u00ba, el mismo C\u00f3digo sostiene que \"en caso de muerte encef\u00e1-lica, el m\u00e9dico no debe emplear t\u00e9cni-cas, f\u00e1rmacos o aparatos cuyo uso solo sirva para prolongar este estado, salvo con fines de preservaci\u00f3n de \u00f3rganos y tejidos para trasplantes o por protoco-los de investigaci\u00f3n debidamente auto-rizados\" . Aunque por otro lado el presente ar - t\u00edculo, deja abierta la puerta para que no haya obligaci\u00f3n de mantener firme la posici\u00f3n de que una muerte cere-bral vincule la necesidad de tener a un paciente con los medios t\u00e9cnicos ade-cuados, salvo que los fines sean los de preservar sus \u00f3rganos. Empero el Art\u00edculo 48\u00ba confirma que el m\u00e9dico debe prestar asistencia en to-dos los momentos de la vida. \"En enfermos terminales, es obligaci\u00f3n del m\u00e9dico continuar con la asistencia del paciente con la misma responsabili-dad y dedicaci\u00f3n, siendo el objetivo desu acci\u00f3n m\u00e9dica, aliviar el sufrimiento f\u00edsico y moral del paciente, ayud\u00e1ndo-lo a morir dignamente acorde con sus propios valores. En etapas terminales de la enfermedad no es \u00e9tico que el m\u00e9-dico indique procedimientos diagn\u00f3s-ticos o terap\u00e9uticos que sean innecesa-rios y eventualmente perjudiciales para su calidad de vida\" . Mientras que el art\u00edculo 49\u00ba a\u00f1ade que \"el m\u00e9dico debe respetar la voluntad v\u00e1lida de un paciente que libremente ha decidido rechazar los tratamientos que se le indiquen, luego de un adecuado proceso de consentimiento informado\" . Esta norma hace sostener que exista un proceso de consentimiento informado donde prima siempre la voluntad del paciente. Fortalecer el cuidado individual para superar la pandemia El Regional Norte del Colegio M\u00e9dico del Uruguay a\u00fan no ha recibido de-manda alguna pero es muy importante decirlo y aunque los colegiados ya lo saben est\u00e1 bueno reafirmar la promo-ci\u00f3n de este servicio. Se trata del servicio de contenci\u00f3n para los colegas m\u00e9dicos que, en caso de sentirse agobiados, sobrepasados y de-rrotados emocionalmente por la dura batalla que estamos enfrentando contra una pandemia que no da tregua, tienen 362 | Memoria CMU 2018 - 2021asistencia psicol\u00f3gica a disposici\u00f3n para atender su salud mental. Ese servicio denominado Programa de Bienestar Profesional est\u00e1 a disposici\u00f3n de los colegas m\u00e9dicos en todo el pa\u00eds y cada regional lo que hace es coordinar la atenci\u00f3n a los m\u00e9dicos de los respec-tivos lugares. Esto no comenz\u00f3 ahora sino que la vigencia de este programa ya lleva un tiempo y es importante destacarlo, por - que sabemos que el aumento desmedi-do de casos de Covid registrados en los \u00faltimos dos meses particularmente, ha generado una sobrecarga en los niveles de atenci\u00f3n, que impacta de manera directa en el personal de la salud y en especial entre los m\u00e9dicos. En tal sentido queremos destacar que el Colegio M\u00e9dico es la instituci\u00f3n que tenemos los profesionales de la medici-na para sentirnos respaldados y buscar apoyo en nuestra tarea. Por eso mismo es que no dejamos de hacerle llegar a los colegas de toda la regi\u00f3n norte, en este caso de los departamentos de Ar - tigas, Salto, Paysand\u00fa, Rivera y Tacua-remb\u00f3 que pueden contar todo el tiem-po con nosotros. Actualmente hay una honda preocu- paci\u00f3n por la situaci\u00f3n que se viene atravesando en toda la regi\u00f3n, preocu-paci\u00f3n que motiva que se est\u00e9 traba-jando en conjunto con las autoridades sanitarias apoyando las decisiones que se adoptan y exhortando a la poblaci\u00f3n a cumplir con este hecho. Si bien en la mayor parte de los luga- res afectados los prestadores de salud mantienen un control de la situaci\u00f3n, bregan porque no haya una saturaci\u00f3n del sistema, y para eso le pedimos a la poblaci\u00f3n una vez m\u00e1s que colabore, cumpliendo con las recomendaciones que emiten las autoridades sanitarias. Tambi\u00e9n solicitamos a la poblaci\u00f3n que se vacunen, que tengan confianza en la ciencia, en la gente que est\u00e1 trabajando para cuidarnos e impedir el avance del coronavirus, algo que se lograr\u00e1 tan-to por el compromiso que imprime el personal de la salud y especialmente los m\u00e9dicos en los distintos departamen-tos de la regi\u00f3n. Como comunidad debemos fortalecer el cuidado individual para poder su-perar la pandemia. Hacernos respon-sables es la \u00fanica forma de superar la situaci\u00f3n que estamos viviendo. Nosotros seguiremos trabajando para aportar a nuestros colegiados el res-paldo necesario que los ayude a seguir adelante con el cuidado de la gente.363 | Memoria CMU 2018 - 2021Regional Norte del CMU promueve servicio de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a colegas que padezcan stress Con la finalidad de brindar contenci\u00f3n a los colegas m\u00e9dicos por la situaci\u00f3n de stress emocional que genera el de-nodado esfuerzo que vienen realizando en el combate a la pandemia, el Regio-nal Norte del Colegio M\u00e9dico del Uru-guay (CMU), informa a todos los cole-giados de la regi\u00f3n que la comprende, que tiene a disposici\u00f3n el programa de Bienestar Profesional, para atender si-tuaciones de esta naturaleza. Si bien en Salto a\u00fan no se ha recibi- do demanda alguna, desde el Consejo Regional destacaron que es muy im-portante tener en cuenta la existencia de este servicio, para poder colaborar con los profesionales que trabajan con compromiso y esfuerzo en este mo-mento tan complejo que nos toca vivir. \"Se trata de un servicio de contenci\u00f3n para los colegas m\u00e9dicos que, en caso de sentirse agobiados, sobrepasados y derrotados emocionalmente por la dura batalla que estamos enfrentando contra una pandemia que no da tregua, tienen asistencia psicol\u00f3gica a dispo-sici\u00f3n para atender su salud mental\" , afirmaron desde el Regional Norte del CMU. Ese servicio denominado Programa de Bienestar Profesional est\u00e1 a disposici\u00f3n de los colegas m\u00e9dicos en todo el pa\u00eds y cada Consejo Regional lo que hace es coordinar la atenci\u00f3n a los m\u00e9dicos de los respectivos lugares. \"Esto no comenz\u00f3 ahora sino que la vigencia de este programa ya lleva un tiempo y es importante destacarlo, por - que sabemos que el aumento desmedi-do de casos de Covid registrados en los \u00faltimos dos meses particularmente, ha generado una sobrecarga en los niveles de atenci\u00f3n, que impacta de manera directa en el personal de la salud y en especial entre los m\u00e9dicos\" , afirmaron. \"En tal sentido queremos destacar que el Colegio M\u00e9dico es la instituci\u00f3n que tenemos los profesionales de la medici-na para sentirnos respaldados y buscar apoyo en nuestra tarea. Por eso mismo es que no dejamos de hacerle llegar a los colegas de toda la regi\u00f3n norte, en este caso de los departamentos de Artigas, Salto, Paysand\u00fa, Rivera y Tacuaremb\u00f3 que pueden contar todo el tiempo con nosotros\" , advirtieron los integrantes del Regional Norte. Actualmente hay una honda preocupa-364 | Memoria CMU 2018 - 2021ci\u00f3n por la situaci\u00f3n que se viene atra- vesando en toda la regi\u00f3n, preocupa-ci\u00f3n que motiva que se est\u00e9 trabajando en conjunto con las autoridades sanita-rias de cada departamento y apoyando las decisiones que se adoptan, adem\u00e1s de estar exhortando a la poblaci\u00f3n a cumplir con las recomendaciones. \"Si bien en la mayor parte de los luga- res afectados los prestadores de salud mantienen un control de la situaci\u00f3n, bregan porque no haya una saturaci\u00f3n del sistema, y para eso le pedimos a la poblaci\u00f3n una vez m\u00e1s que colabore, cumpliendo con las recomendaciones que emiten las autoridades sanitarias\" , expresaron. Tambi\u00e9n solicitaron desde el Regional Norte el CMU que la poblaci\u00f3n concu-rra a vacunarse y que \"tenga confian-za en la ciencia, en la gente que est\u00e1 trabajando para cuidarnos e impedir el avance del coronavirus, algo que se lograr\u00e1 tanto por el compromiso que imprime el personal de la salud y espe-cialmente los m\u00e9dicos en los distintos departamentos de la regi\u00f3n\" . \"Como comunidad debemos fortalecer el cuidado individual para poder supe-rar la pandemia. Hacernos responsables es la \u00fanica forma de superar la situa-ci\u00f3n que estamos viviendo. Nosotros seguiremos trabajando para aportar a nuestros colegiados el respaldo necesa-rio que los ayude a seguir adelante con el cuidado de la gente\" , afirmaron desde el Consejo Regional Norte del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. El mismo est\u00e1 presidido por el Dr. Ra- m\u00f3n Soto (Salto), el secretario es el Dr. Carlos Ratt\u00edn (Salto) y los consejeros son Dr. Henry Sosa (Rivera), Dr. Gus-tavo Curbelo (Paysand\u00fa) y Dr. Hugo Parodi (Artigas)365 | Memoria CMU 2018 - 2021 Autoridades regionalesRegional Montevideo Horario: Lunes a viernes de 10:00 a 18:00 hs. Direcci\u00f3n: Ciudad de Bah\u00eda Blanca 2452, MontevideoTel\u00e9fono: 2483 66 04email: secretariaregmontevideo@colegiomedico.org.uy Daniel San Vicente Gustavo Rodr\u00edguez Eduardo Olivera Catalina Pinchak Alberto Vaccaro 366 | Memoria CMU 2018 - 2021Balance de actividades 2019 El Consejo Regional Montevideo ha trabajado en total sinton\u00eda y armon\u00eda cumpliendo con los cometidos deter - minados por la ley de Colegiaci\u00f3n. Este a\u00f1o se realizaron actividades de: Mediaci\u00f3n, Formaci\u00f3n Continua, Ac-tualizaci\u00f3n de conocimientos m\u00e9dicos y en torno a temas de la \u00c9tica M\u00e9dica y tambi\u00e9n formaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de patolog\u00edas que socaven la dignidad e independencia en el ejercicio de la pro-fesi\u00f3n. El Consejo de Montevideo, siempre se mostr\u00f3 receptivo en recibir a los Cole-giados y tambi\u00e9n a los usuarios. Es as\u00ed como se realizaron distintas la- bores de mediaci\u00f3n: entre usuarios e instituciones de Salud, entre m\u00e9dicos y autoridades, y tambi\u00e9n entre m\u00e9dicos. Siempre se busc\u00f3 el dialogo, la conten-ci\u00f3n y el acercamiento entre las partes. Es de destacar que la mayor\u00eda de nues-tros consejeros realizaron el curso de mediaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con el cumplimiento de la ley de Colegiaci\u00f3n, el Consejo Regional Montevideo realiz\u00f3 una consulta exito-sa a la Corte Electoral con respecto al sistema respectivo de suplentes, destra-bando la provisi\u00f3n de suplentes en el Colegio a la que una incorrecta inter - pretaci\u00f3n desconocedora de la ley elec-toral hab\u00eda bloqueado. Dentro de las tares de fortalecimiento del Colegio, se valor\u00f3 la situaci\u00f3n del Servicio del Bien Pro, recibiendo al Dr Juan Dapueto, coordinador del Bien Pro. Tambi\u00e9n se recibi\u00f3 a la Psic\u00f3loga Carla Francolino, integrante de la Fun-daci\u00f3n UDELAR PIT-CNT para el tra-tamiento de trabajadores con adiccio-nes y colaboradora del Bien Pro. En relaci\u00f3n con las actividades acad\u00e9- micas de Formaci\u00f3n Continua y Desa-rrollo Profesional M\u00e9dico el Consejo Regional Montevideo realiz\u00f3 m\u00faltiples actividades acad\u00e9micas, con muy bue-na participaci\u00f3n de colegas entre ellas: 1- Transparencia y \u00c9tica en la Adminis- traci\u00f3n P\u00fablica.2- Situaci\u00f3n de la Tuberculosis y la des-centralizaci\u00f3n como estrategia.3- Estrategia Nacional Intersectorial de Prevenci\u00f3n del Embarazo Adolescente4- Atenci\u00f3n Integral al Paciente Sordo.5- Presentaci\u00f3n del Estudio Cescas6- Obesidad M\u00f3rbida. Un problema de salud no resuelto. Aportes desde la experiencia de un centro de referencia nacional. Programa de obesidad y Ci-rug\u00eda Bari\u00e1trica. Hospital Maciel.7- Salud Ambiental y Contaminantes Qu\u00edmicos Ambientales367 | Memoria CMU 2018 - 20218- Estr\u00e9s Laboral M\u00e9dico y S\u00edndrome de Burn out9- Magia y Medicina. Efecto Placebo y Efecto Nocebo en la relaci\u00f3n m\u00e9dico- paciente. Actividades Educaci\u00f3n M\u00e9dica Continua del 2021 05 de marzo / Consentimiento Infor - mado- un derecho de todos 12 de marzo / Vacunas contra el Covid 19: aspectos de las mismas y porque va-cunarse19 de marzo / No nos quedemos en palabras - una propuesta para la segu-ridad asistencial del SNIS25 de marzo / Covid -19: C\u00e1ncer , ma-nejo y prevenci\u00f3n 15 de abril / Dispositivos electr\u00f3nicos para el consumo de tabaco29 de abril / Repercusiones de la pan-demia sobre la salud mental en los tra-bajadores de la Salud. 14 de mayo / Aportes de los cuidados paliativos a la Humanizaci\u00f3n y la Cali-dad de la Atenci\u00f3n Sanitaria 21 de mayo / Actividad f\u00edsica como parte integral de Salud- 03 de junio y 10 de junio / Respectiva-mente actividad sobre Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria 11 de junio / Desaf\u00edos frente a las con-ductas alimentarias de riesgo y dietas practicadas en adolescentes durante la pandemia por Covid-19 A\u00f1o 202028 de mayo / Pandemia COVID 19 Una mirada para los m\u00e9dicos04 de junio / Actividad sobre: Que nos ense\u00f1\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Cartagena en el manejo de la Desnutrici\u00f3n Hospita-laria y el soporte nutricional hospitala-rio en tiempos de COVID-19? Pasado , presente y futuro.12 de junio / Mirada Interinstitucional sobre la vuelta a clases durante la pan-demia COVID 1922 de junio / Etiquetado frontal de los alimentos y el derecho a la salud25 de junio / Actividad sobre Pande-mia: riesgos emocionales para m\u00e9dicos, otros integrantes del equipo de salud y poblaci\u00f3n general16 de julio / Todo lo que el m\u00e9dico debe saber sobre Telemedicina: aspec-tos cl\u00ednicos y legales.368 | Memoria CMU 2018 - 2021 Autoridades regionalesRegional Sur Horario: Lunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs. Direcci\u00f3n: Jos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 33, CanelonesTel\u00e9fono: 4332 2330email: secretariasur@colegiomedico.org.uy Pablo Beguiristain EugeniaPedreira Marta Moraes Fernando Repetto Marcelo Rodr\u00edguez 369 | Memoria CMU 2018 - 2021 Autoridades regionalesRegional Sur Horario: Lunes a viernes de 09:00 a 13:00 hs. Direcci\u00f3n: Jos\u00e9 E. Rod\u00f3 348 33, CanelonesTel\u00e9fono: 4332 2330email: secretariasur@colegiomedico.org.uy Pablo Beguiristain EugeniaPedreira Marta Moraes Fernando Repetto Marcelo Rodr\u00edguez 240 d\u00edas de gesti\u00f3n Planificaci\u00f3n y trabajo en Regional Sur Jornadas realizadas Desde la regional se han realizado re- uniones ordinarias los d\u00edas 6 y 20 de marzo, 3, 9 y 27 de abril, y 18 y 29 de mayo, y una extraordinaria el d\u00eda 26 de febrero en la sede. As\u00ed mismo, se llev\u00f3 a cabo la Jornada de actualizaci\u00f3n en Emergencia el d\u00eda 27 de abril, junto con el Departamento de Emergencia del Hospital de Cl\u00ednicas, auspiciada por UDELAR. En el mes de junio se llevar\u00e1n a cabo jornadas de reflexi\u00f3n ciudadana hacia los equipos de salud, en la ciudad de Pando, y jornadas sobre siniestralidad vial, \u00e9stas presentadas a Municipio de Sauce y Liceo N\u00ba 2 de Sauce.Tambi\u00e9n se estar\u00e1n realizando activi-dades de inte venci\u00f3n en conflicto en-tre dos colegiados del departamento de Florida, bajo la tem\u00e1tica: Asesoramien-to a colegiada por asunto: no cumpli-miento de protocolos por parte de Fon-do Nacional de Recursos en centro de Di\u00e1lisis de Regional Sur. Asesoramien-to a colegiada y contacto con Bienpro, comunicaci\u00f3n y asesoramiento con prestador de salud (Director T\u00e9cnico), brindando apoyo y asesoramiento, lue-go de hecho de violencia. Participaci\u00f3n en medios de prensa de distintos con-sejeros a saber. Hechos de violencia en Regional Sur, lanzamiento de Mayo Amarillo en Du-razno y confecci\u00f3n de base de datos de colegiados de la regional. Se contin\u00faa trabajando sobre Retiro M\u00e9dico Salu-dable, presentaci\u00f3n en jornada reali-zada el d\u00eda 27/4 en la sede, encuesta a participantes y colegiados: participa-ci\u00f3n de la regional en curso de Media-ci\u00f3n, realizado en el mes de marzo por el CMU, jornadas realizadas por otras regionales y jornadas de Bienpro. Se efectuaron reuniones con diferentes CEMC de la regi\u00f3n por parte de todos los consejeros en diferentes ciudades. A su vez, se realizaron auspicios de di-ferentes cursos. Consulta a distintos colegiados referentes y env\u00edo de cole-giado propuesto por nuestra regional, en vistas a recertificaci\u00f3n en medicina rural. Reuni\u00f3n de consejeros de Re- gional Sur con el Consejo Na-cional del CMU 370 | Memoria CMU 2018 - 2021Encuentro de trabajo de la Regional Sur Reuni\u00f3n de Consejo Regional Sur Desde la Regional Sur, se realizaron todas las reuniones ordinarias pacta-das para el trimestre y en forma para-lela se han mantenido contacto virtual en forma continua lo que nos permite coordinar acciones y nos brinda mayor eficiencia. \u00bbAuspicio, patrocinio y organizaci\u00f3n de m\u00faltiples jornadas de EMC en dife-rentes puntos de nuestra regional.\u00bb Coorganizaci\u00f3n de jornada sobre Mediaci\u00f3n en Salud junto al Comit\u00e9 de \u00c9tica Asistencial de la AMSJ.\u00bb Reuniones peri\u00f3dicas con diferentes CEMC de nuestra regi\u00f3n. \u00bb Participaci\u00f3n Activa en Jornadas de EMC en nuestra regional dando a co-nocer los cometidos y fines del CMU. \u00bb Charla dictada por el Dr. Alberto Be- guiristain sobre \"Prevenci\u00f3n del C\u00e1n-cer de mama\" en sede central de nues-tra instituci\u00f3n. \u00bb Se puso en funcionamiento en la sede de nuestra regional una sala multipro-p\u00f3sito, la cual est\u00e1 disponible para to-dos los colegiados de nuestra regi\u00f3n \u00bb Continuamos trabajando sobre el RE- MESA, se adjunta art\u00edculo escrito por el Dr. Alberto Beguiristain. 371 | Memoria CMU 2018 - 2021 Autoridades regionalesRegional Este Horario: Lunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs. Direccion: J. Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero,Torres 209, Maldonado.Tel\u00e9fono: 4226 0864email: secretariaeste@colegiomedico.org.uy Wilfredo Casella Wiston Cabrera Federico Machado Luigi Cavalieri Daniel Gonz\u00e1lez 372 | Memoria CMU 2018 - 2021ci\u00f3n de Trabajadores de la Asistencial M\u00e9dica- ATAM, Red de Emergencias M\u00f3viles, Director T\u00e9cnico de Cardio-m\u00f3vil. Durante m\u00e1s de dos horas se gene- r\u00f3 un ambiente de escucha activa, de exposici\u00f3n de la percepci\u00f3n de la rea-lidad desde los diferentes actores, de intercambio de experiencias, de c\u00f3mo se puede comenzar a trabajar en este tema, resaltando la importancia de tra-bajar en equipo con una visi\u00f3n cons-tructiva. Se discuti\u00f3 la necesidad del cumplimiento de los protocolos de se-guridad ya pre establecidos en los dife-rentes escenarios, la necesidad de una profunda reflexi\u00f3n acerca de los facto-res que atentan y favorecen situaciones de violencia en \u00e1mbitos asistenciales. Apoyo a estudio sobre Burn Out en el equipo de salud de la Regional Este El Consejo Regional Este apoya el estu- dio que se plantea conocer la prevalen-cia del Burn Out en el equipo de salud de la Regional este (Rocha, Treinta y Tres, Cerro Largo, Lavalleja y Maldo-nado). Este estudio es impulsado por un equipo multidisciplinario (Cardi\u00f3-logo, Gestor de Salud, Emergencista, Post Grados en Medicina Ocupacional, La Regional Este logr\u00f3 cambiar el lugar de su sede desde Punta del Este hacia Maldonado reduciendo gastos y mejo-rando la accesibilidad y servicios para los colegiados, contando ahora con una sede a estrenar pr\u00f3xima a la terminal de bus de Maldonado. Organizaci\u00f3n de Jornada Multisecto-rial en sede del Colegio El jueves 21 de febrero se realiz\u00f3 en la sede del Consejo Regional Este, la pri-mera reuni\u00f3n de trabajo para tratar el tema \"Violencia en \u00e1mbitos asistencia-les\" . Asistieron los Consejeros del Con-sejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, los delegados de: Movi-miento Nacional de usuarios, Gremia-les m\u00e9dicas departamentales, Asocia-373 | Memoria CMU 2018 - 2021Estudiante de Medicina, Licenciada en Psicolog\u00eda, Profesor de Humanismo M\u00e9dico), adem\u00e1s este estudio cuenta con el apoyo del Ministerio de Salud, La Facultad de Medicina de la Univer - sidad CLAEH y la Universidad Cat\u00f3li-ca del Uruguay. Apoyo de Jornada de Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n card\u00eda-ca en Jos\u00e9 Ignacio y presentaci\u00f3n de programa: Jos\u00e9 Ignacio Cardio Protegido, abril de 2019. Se cont\u00f3 con una buena asisten-cia en la Liga de Jos\u00e9 Ignacio, se realiz\u00f3 capacitaci\u00f3n en resucitaci\u00f3n card\u00edaca y DEA. El programa que se present\u00f3 \"Jos\u00e9 Ignacio Cardio Protegido\" pre-tende aumentar el n\u00famero de Desfi-briladores y de personas capacitadas en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, con el fin de mejorar la supervivencia de la Muerte S\u00fabita en esa localidad. Est\u00e1 siendo coordinado por el Progra- ma CERCA de la Comisi\u00f3n Honoraria por la Salud Cardiovascular, la Junta Local de Salud (JULOSA) y varios ac-tores sociales. Sesi\u00f3n extraordina- ria en la Direcci\u00f3n Departamental de Rocha Con la presencia del Director Departa- mental de Salud Dr. Mauricio Moreno y la presidenta de la gremial m\u00e9dica de Rocha la Dra. Josefina Taffuri, jueves 21 de marzo de 2019. Gran intercambio de visiones y el compromiso de comenzar a trabajar en conjunto. 374 | Memoria CMU 2018 - 2021Apoyo de II Jornada de Capacitaci\u00f3n ma-siva en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, Centro Universitario Regional Este (CURE) Maldonado 10 de mayo de 2019. En el marco del d\u00eda nacional de la Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, por segundo a\u00f1o consecutivo en Madonado se rea-liz\u00f3 una Jornada de Capacitaci\u00f3n ma-siva en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, a cargo de Instructores del Programa CERCA Maldonado. Esta vez se realiz\u00f3 en el Centro Universitario Regional Este (CURE), contando adem\u00e1s con exposi-ciones de destacados especialistas Re-gionales (Deport\u00f3logo, Emergencista, Cardi\u00f3logo). Apoyo de Jornada en el D\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edacaMaldonado 11 de mayo de 2019. El 11 de mayo, D\u00eda nacional de la Resucita-ci\u00f3n Card\u00edaca se realiz\u00f3 la ACTVIDAD CENTRAL NACIONAL en el departa-mento de Maldonado. Una jornada de fraternidad, de uni\u00f3n, con un objetivo com\u00fan: \"Luchar contra la MUERTE S\u00daBITA \" . Se cont\u00f3 con la presencia de la Directora Departamental de Salud de Maldonado, la presidenta del Con-sejo Nacional de Resucitaci\u00f3n, Auto-ridades de la Comisi\u00f3n Honoraria por la salud Cardiovascular, todo el equipo de Instructores del Programa CERCA Maldonado, Instructores y Director del Centro de Capacitaci\u00f3n de Cardio-m\u00f3vil, Directores de la Intendencia de Maldonado, grupo de corredores PA - CERS. Jornada de Reflexi\u00f3n \"Convivencia en el Proceso Asistencial de la Salud\" 375 | Memoria CMU 2018 - 2021En la Ciudad de Treinta y Tres, con- tando con la presencia del Profesor Dr. Guido Berro Rovira. Expusieron sobre Violencia en los servicios de salud; la profesora agregada Dra. Mariana Blen-gio Vald\u00e9s acerca de derechos, debe-res y obligaciones de los usuarios de los servicios de salud; y el Dr. Gerardo Amaral. Auspicio a XVIII Jornadas de Actuali-zaci\u00f3n para el equipo de salud. Cont\u00f3 con una nutrida concurrencia. Esta vez se realiz\u00f3 en el Hospital de Maldonado. Con una tem\u00e1tica de real importancia como lo fueron sus temas abordados por especialistas en cada \u00e1rea: trombol\u00edticos en el y resucitaci\u00f3n card\u00edaca b\u00e1sica.El Consejo Regional Este del CMU otorg\u00f3 elpatrocinio a las Jornadas del cap\u00edtulo del Interior. Sociedad de Cirug\u00eda del Uruguay. El presidente del Consejo Regional Este el Dr. Luigi Cavalieri, el d\u00eda viernes 31 de mayo abri\u00f3 estas jornadas con una exposici\u00f3n sobre el tema \"Responsabi-lidad Profesional de los M\u00e9dicos\" . 376 | Memoria CMU 2018 - 2021Hechos En este per\u00ecodo de gesti\u00f3n continua- mos dando cumplimieto a la ley 18.591 en nuestra regional. Generando instan-cias formativas en educaci\u00f3n m\u00e9dica, abordando varias situaciones en las que realizamos mediaciones exitosas y continuando con la difusi\u00f3n de los fines y cometidos del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. En el a\u00f1o 2019 organizamos, auspi- ciamos y apoyamos actividades en varios departamentos de la regional, aportamos desde nuestra Regional en el \"Congreso de Nuevos Galenos\" . Los Dres. Federico Machado y Luiggi Ca-valieri tuvieron a cargo una conferen-cia en esa actividad. Estuvimos presen-te en la conmemoraci\u00f3n de los 10 a\u00f1os del Hemocentro de Maldonado. Esta-mos convencidos de la importancia en la presencia del Colegio M\u00e9dico en este tipo de actividades que mejoran la cali-dad asistencial de la poblaci\u00f3n.El 2020 fue un a\u00f1o distinto, sin duda, debido a la pandemia COVID 19 que nos oblig\u00f3 a adaptarnos rapidamente a esta nueva situaci\u00f3n para seguir re-lizando nuestro trabajo con la respon-sabilidad que conlleva. Continuamos realizando actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica cont\u00ednua a trav\u00e9s del canal de youtube del Colegio M\u00e9dico, con cole-gas regionales e internacionales. Deci-dimos realizar nuestro aporte a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n reforzan-do las recomendaciones del Ministerio de Salud P\u00fablica a toda la poblaci\u00f3n. Aportando desde nuestro lugar a la pandemia confeccionamos y distri-buimos m\u00e1scaras de protecci\u00f3n perso-nal y tapabocas para los colegiados de nuestra regional. Seguiremos por este camino de trabajo, responsabilidad y compromiso en lo que nos resta de este per\u00edodo de gesti\u00f3n, dando cumpli-miento a la ley 18.591 esperando dejar nuestra impronta para los futuros cole-giados que vendr\u00e1n a gestionar en los pr\u00f3ximos per\u00edodos. Organizaci\u00f3n en conjunto con la Uni-dad de Cuidados Pa-liativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado. 377 | Memoria CMU 2018 - 2021 Con una nutrida concurrencia se cele- br\u00f3 el primer a\u00f1o de funcionamiento de la Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldondo, contando con autoridades locales y nacionales. Auspicio de Congre- so de SUET Punta del Este, Jornada de Progra-ma de Bienestar Profesional del CMU 378 | Memoria CMU 2018 - 2021Importante actividad desarrollada en el departamento de Lavalleja difundiendo los alcances del Programa \"Bienestar Profesional\" del Colegio M\u00e9dico del Uruguay; y en esta ocasi\u00f3n abordando una tem\u00e1tica de gran inter\u00e9s \"Como cuidar la salud de los M\u00e9dicos\" Expositores en el 1er Congreso de Nuevos Galenos en Montevi-deo. Dres: Luigi Cavalieri y Federico Machado del Consejo Regional Este, Montevideo, setiembre 2019. 379 | Memoria CMU 2018 - 2021 En el primer \"Congreso de Nuevos Ga- lenos\" estuvo presente el Consejo Re-gional Este aportando en dos conferen-cias. Una reuni\u00f3n acad\u00e9mico-social de importancia agasajando a los nuevos colegiados en la \"Casa de los M\u00e9dicos\" . Auspicio a Congreso Iberoamericano de Medicina Transfu-sional Conmemoraci\u00f3n de los 10 a\u00f1os de Hemocentro Maldo-nado Auspicio a:I Coloquio de temas de urgencia Con un cordial recibimiento por los colegas de Treinta y Tres, estuvimos presentes en el 49\u00ba aniversario de IAC con una Jornada de Capacitaci\u00f3n en las instalaciones del INIA. Un fruct\u00edfero intercambio de experiencias con los re-ferentes de ese departamento.380 | Memoria CMU 2018 - 2021 Organizaci\u00f3n de Jornada de Obstetricia Cr\u00edtica. 381 | Memoria CMU 2018 - 2021 La UDA de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de enferrmedades graves en Obstetricia realiz\u00f3 una Jornada-Ta-ller en la Liga de Fomento de Punta del este con la asistencia de diferentes in-tegrantes de los equipos asistenciales. Jornada \"Medicina Humanizada en la Emergencia\", orga-nizada por el Conse-jo Regional Sur del Colegio M\u00e9dico del Uruguay 382 | Memoria CMU 2018 - 20212da Actividad Acad\u00e9mica de la SUE A sala llena se realiz\u00f3 una Jornada de Capacitaci\u00f3n en conjunto con la Socie-dad Uruguaya de Emergencistas en el Hospital de Maldonado con varios te-mas de inter\u00e9s enfocados al diagn\u00f3stico y tratamiento de las urgencias.Lanzamiento de Pro- grama \"Resucitaci\u00f3n card\u00edaca a la playa\" Un proyecto de gran importancia lle- vado adelante por el Programa Cerca Maldonado, Consejo regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay y la So-ciedad Uruguaya de Emergencistas, di-rigido a la capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca a la poblaci\u00f3n en las playas de maldonado y Punta del Este en el vera-no 2019-2020. 383 | Memoria CMU 2018 - 2021 Reconocimiento a labor de Guardavida por rescate en playa \"La Juanita\" Conferencia de pren-sa en Conjunto auto-ridades del Consejo Regional Este y Gre-mial M\u00e9dica de Maldonado. Situaci\u00f3n COVID 19Con varios medios de prensa locales y regionales se inform\u00f3 acerca de la rea-lidad de los equipos asistenciales del departamento, de la importancia del cumplimiento de las recomendaciones del Ministerio de Salud P\u00fablica, de los canales oficiales de informaci\u00f3n, del di-namismo de esta situaci\u00f3n epidemiol\u00f3-gica, apelando a resaltar ahora m\u00e1s que nunca los valores de Empat\u00eda, Genero-sidad y Solidaridad. 384 | Memoria CMU 2018 - 2021Video con la consig- na QUEDATE EN CASA, donde inter-vinieron colegas de todo el pa\u00eds Dicho v\u00eddeo circul\u00f3 por redes sociales de todo el pa\u00eds. Un aporte para insistir y reforzar la concientizaci\u00f3n de nuestra poblaci\u00f3n en el adecuado cumplimien-to de las recomendaciones otorgadas por el Ministerio de Salud P\u00fablica. \u00a1Muchas gracias estimados colegas por vuestro aporte! 385 | Memoria CMU 2018 - 2021Actividad de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Cont\u00ednua por Canal de Youtube del Colegio M\u00e9dico \"Puesta al d\u00eda en la evidencia mundial sobre COVID 19\" , a cargo del Dr. Ed-gardo Sandoya, Profesor de Medicina Basada en la Evidencia de la UCLAEH. Cont\u00f3 con 300 asistentes en vivo y a la semana se alcanzaron m\u00e1s de 1500 vi-sualizaciones de la actividad que qued\u00f3 disponible en el canal de youtube del Colegio M\u00e9dico. Actividad \"Resucita- ci\u00f3n Card\u00edaca B\u00e1si-ca para el equipo de salud\" A cargo del Dr. Marcelo Cabrera y Dr. Federico Machado. Actividad \"Emer gencias Quir\u00fargicas en \u00e9poca de COVID 19\" A cargo de los Dres. Juan Sanguinetti y Carlos Tarabochia de la Asistencial M\u00e9dica de Maldonado y el Dr. Gabriel 386 | Memoria CMU 2018 - 2021Gondolesi de la Fundaci\u00f3n Favaloro, Argentina. Apelando a la Res- ponsabilidad Ciu-dadana en el uso del tapabocas el Dr. Fe-derico Machado in-vit\u00f3 a unirse por re-des y compartir fotos con tapabocas Agradecemos a los que se unieron en esta movida como aporte a la situaci\u00f3n que estamos viviendo. 387 | Memoria CMU 2018 - 2021 388 | Memoria CMU 2018 - 2021Inauguraci\u00f3n del Primer Centro de Simulaci\u00f3n de la Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica, Hospital de Cl\u00ednicas 389 | Memoria CMU 2018 - 2021Concurri\u00f3 por el Consejo Regional Este el Dr. Federico Machado, quien vehiculiz\u00f3 el proyecto del Dr. Marcelo D\u00b4Agostini al Colegio M\u00e9dico. Luego de meses de trabajo de todos los in-tegrantes de la C\u00e1tedra B de Gineco-tocolog\u00eda en conjunto con el Consejo Nacional del Colegio M\u00e9dico se pudo materializar este importante logro; al-canzando la firma de un convenio de coperaci\u00f3n para la formaci\u00f3n y capaci-taci\u00f3n en Ecograf\u00eda Gineco-Obst\u00e9trica. Con este logro Uruguay se posiciona a nivel mundial en este tema, que sin duda impactar\u00e1 en la calidad de aten-ci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n y en la capa-citaci\u00f3n cont\u00ednua de nuestros colegas. Actividad Interna- cional \"Ateneo Cirug\u00eda\" Actividad de Educaci\u00f3n continua \"Tertulia de Electro-cardiograf\u00eda\" Actividad Organizada por el Dr. Fede- rico Machado, Consejero del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Se presentaron varios casos cl\u00ednicos cardiol\u00f3gicos con sus corres-pondientes an\u00e1lisis por Especialistas en Cardiolog\u00eda. Organizaci\u00f3n de \"Tertulia en Electro-cardiograf\u00eda\" Jornada organizada y coordinada por el 390 | Memoria CMU 2018 - 2021 391 | Memoria CMU 2018 - 2021Art\u00edculos En memoria del Dr. Mario Julio Gomensoro Rodr\u00edguez. 1944 - 2019Dra. Elba Pereyra de Gomensoro Aprendizaje Basado en Proyectos en Medicina Dr. Edgardo Sandoya Triaje en el Hospital de Cl\u00ednicas, sistema uruguayo de triaje Dr. Norberto Li\u00f1ares Desaf\u00edos de la Salud hacia el final de este Quinquenio en Maldonado, Uruguay Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria Dr. Guido Berro Programa CERCA, Maldonado Dr. F\u00e9lix Rivedieu Grupos Relacionados por Diagn\u00f3sticos: una herramienta de gesti\u00f3n cl\u00ednica y de costosDr. Elbio Paolillo / Lic. Diego Genta 10 a\u00f1os del SNIS. N\u00e9stor Gurruchaga Sangre segura y de calidad desde la regi\u00f3n este del Uruguay.Dr. Tom\u00e1s Dawid / Dr. Jorge Curbelo / Cr. Fausto Pereira Medicina basada en la evidencia, Medicina personalizada, Medicina de precisi\u00f3n y Medicina centrada en la personaDr. Gerardo Amaral Olivera392 | Memoria CMU 2018 - 2021 393 | Memoria CMU 2018 - 2021Art\u00edculos Sexualidad y Diabetes. Dr. Santiago Cedr\u00e9s. Puesta al d\u00eda en la evidencia mundial sobre COVID 19 Dr. Edgardo Sandoya Vitamina D, Otra pandemia de este siglo Dra. Selva Lima. Medicina Intensiva en Maldonado Dr. Edgardo Nu\u00f1ez Comit\u00e9s de \u00c9tica Asistencial (CEA) Dr. Luigi Cavalieri Cetrangolo Introducci\u00f3n y S\u00edndrome Vestibular Agudo (SVA)La era del trabajo en equipo, Dr. Juan Sanguinetti An\u00e1lisis preliminar de factores claves para la contenci\u00f3n del COVID-19Dr. Giovanni Escalante Guzm\u00e1n M.D MSc. Mg. La descentralizaci\u00f3n en pos de una mayor accesibilidad.El ojo rojo Asist. Dr. Juan Mart\u00edn Nader Tratamiento del IAMCEST en el interior alejado Dra. Silvia Scampini Pandemia y los bancos de sangre Dr. Jorge Curbelo.394 | Memoria CMU 2018 - 2021Dr. Federico Machado, que se transmi- ti\u00f3 en vivo por el canal de youtube del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, contando con Cardi\u00f3logos de gran nivel acad\u00e9-mico del interior del pa\u00eds. Junio de 2020 Entrega de Placa Conmemorativa Entrega de Placa Conmemorativa de los 10 a\u00f1os de trabajo incansable, al Di-rector del Hemocentro Maldonado Dr. Jorge Curbelo. Julio de 2020. El Dr. Federico Ma- chado exponiendo en el Encuentro de Gesti\u00f3n de Servicios de Salud Resultados de lo realizado en esta ges- ti\u00f3n del Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Criterios objetivos, n\u00famero de activi-dades de Educaci\u00f3n cont\u00ednua, cursos de Mediaci\u00f3n dictados, nuevos ser - vicios generados para los colegiados. Agosto de 2020.395 | Memoria CMU 2018 - 2021\"Ultrasonograf\u00eda en la Emergencia\" Club de Leones Maldonado setiembre de 2020. Actividad organizada por el Dr. Federico Machado, Dr. Marcelo Cabrera, Dr Daniel Chirico y la Socie-dad Uruguaya de Emergencistas. Entrega de Placa Conmemorativa Uni-dad de Cuidados Pa-liativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado Los Consejeros Dr. Wiston Cabrera y Dr. Federico Machado en represen-taci\u00f3n del Consejo Regional Este del colegio M\u00e9dico del Uruguay hacen en-trega a las Dras. Y aquelin Olmedo y Te-resita Mart\u00ednez, placa Conmemorativa al gran trabajo realizado por la Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado en su primer a\u00f1o de fun-cionamiento. Noviembre de 2020. Donaci\u00f3n de Orde\u00f1adoras al Banco de Leche de Maldonado Los Consejeros Dr. Daniel Gonz\u00e1lez y Dr. Luigi Cavalieri entregan donaci\u00f3n de orde\u00f1adoras al Dr. Jorge Curbelo apoyando el Banco de Leche Materna de Maldonado. Diciembre de 2020.396 | Memoria CMU 2018 - 2021 Entrega de kits de protecci\u00f3n personal en Maldonado El Consejero Dr. Federico Machado y el Presidente del Colegio M\u00e9dico del Uruguay Dr. Blauco Rodriguez entre-gan en la rambla de punta del este kits de protecci\u00f3n personal, apelando nue-vamente a la responsabilidad indivi-dual e institucional en \u00e9pocas de pan-demia. Enero de 2021 397 | Memoria CMU 2018 - 2021Entrega de Kits de protecci\u00f3n personal en La Paloma, Ro-cha. Estuvieron presentes los Consejeros Dr. Wilfredo Casella y Dr. Federico Ma-chado junto al Director Departamental de Salud Dr. Diego Pintado, Directora de la RAP Rocha Dra Karina Romero y el Director del CURE Javier Vitancur. Se realiz\u00f3 una conferencia de prensa en la Casa de la Cultura reforzando las medidas sanitarias para el combate a al pandemia COVID 19, y luego se entre-garon kits de protecci\u00f3n personal en el centro de La Paloma. Enero de 2020. Donaci\u00f3n de bolsos para la realizaci\u00f3n de asistencias domi-ciliarias a Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos de Mal-donado, Marzo de 2021 398 | Memoria CMU 2018 - 2021Entrega de M\u00e1scaras faciales y kits de protecci\u00f3n personal Por parte del Dr. Wilfredo Casella en el Sanatorio del Este, Rocha, Centro Au-xiliar de Castillos y Hospital de Rocha. Abril de 2021. Inauguraci\u00f3n de La- boratorio de Innova-ci\u00f3n y Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda. Tercer centro de Simulaci\u00f3n impulsa- do por el Colegio M\u00e9dico del Uruguay, primero en el Interior del Pa\u00eds, siendo el primer centro de simulaci\u00f3n con estas caracter\u00edsticas en el Uruguay, contando con endotrainers, estaci\u00f3n de realidad aumentada y disponibilidad de forma-ci\u00f3n a distancia por app EasyLap. Materializaci\u00f3n de un largo camino y gran trabajo del Dr. Juan Sanguinetti. Trabajo en conjunto con el Consejero Dr. Federico Machado y referentes en cirug\u00eda departamentales, nacionales y regionales, Servicio de Cirug\u00eda de la Fundaci\u00f3n Favaloro y Sociedad Para-guaya de Cirug\u00eda endosc\u00f3pica. Resal-tando como el trabajo en equipo logra grandes resultados. Este Laboratorio est\u00e1 disponible y de manera gratuita para todos los colegia-dos del Uruguay. Un proyecto que est\u00e1 enmarcado en los fines y cometidos de la ley 18.591, que sin duda impactar\u00e1 directamente en la mejora de:- La seguridad del paciente- La calidad asistencial- La formaci\u00f3n cont\u00ednua profesional399 | Memoria CMU 2018 - 2021 400 | Memoria CMU 2018 - 2021Jornada Acad\u00e9mica en el Laboratorio de Innovaci\u00f3n y Simu-laci\u00f3n en Cirug\u00eda, A cargo de los Dres. Juan Cobian (Cen- tro de Simulaci\u00f3n FEMEBA, La Plata, Argentina) y Marcelo Viola (Uruguay).Jornada acad\u00e9mica organizada por el Dr. Federico Machado y Dr. Juan San-guinetti, primera a realzarse en el labo-ratorio de Innovaci\u00f3n y Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda contando con exponentes de gran nivel nacionales e internacionales. Entrega de Placa Conmemorativa al Dr. Mois\u00e9s Salgado por parte del Con-sejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay en compa\u00f1\u00eda de los Dres. Juan Sanguinetti y Gustavo Burghi. 401 | Memoria CMU 2018 - 2021402 | Memoria "}