{"title": "PRANAROM - PRANABB Aceite de masaje BIO- Defensas naturales (10ml)", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-05-21", "cleaned_text": "- Defensas naturales DE PRANAROM Aumenta las defensas del organismo Mi beb\u00e9 va a la guarder\u00eda y tengo miedo de los g\u00e9rmenes... Me parece muy d\u00e9bil y me gustar\u00eda reforzar sus defensas naturales. El aceite de masaje \"Defensas naturales\" es un aceite con certificaci\u00f3n ecol\u00f3gico**, a base de aceites esenciales de palmarosa, abeto negro, katrafay, mejorana y romero qt verbenona. Esta sinergia arom\u00e1tica es una excelente aliada de las mam\u00e1s que quieren ofrecer la m\u00e1xima protecci\u00f3n a su beb\u00e9. Es muy f\u00e1cil de utilizar en beb\u00e9s de m\u00e1s de 3 meses : solo hay que aplicar 3 gotas de este aceite en las plantas de los pies del beb\u00e9 y masajear. El masaje debe realizarse preferentemente por la ma\u00f1ana y por la noche. Uso externo Composici\u00f3n PRANABB Aceite de masaje: Con aceites esenciales 100% ecol\u00f3gicos : Palmarosa*, Abeto negro*, Katrafay*, Mejoran*, Romero qt albaricoque* Consejos de PRANABB Aceite de masaje: A partir de los 3 meses, 3 gotas en la planta de cada pie ma\u00f1ana y noche. Precauciones de PRANABB Aceite de masaje: - No ingerir. - Evitar el contacto con los ojos. - Mantener lejos de toda fuente de calor y luz. - Mantener fuera del alcance de los ni\u00f1os peque\u00f1os Cuida la piel de tu beb\u00e9 con ingredientes vegetales y org\u00e1nicos Los difusores de Pranarom, son atemporales y un buen regalo! Los aceites esenciales: tus mejores aliados para pasar el invierno. \u00bfSAB\u00cdAS QUE CADA VEZ EXISTEN M\u00c1S ESTUDIOS QUE RELACIONAN EL CONSUMO DE PROBI\u00d3TICOS CON UNA MEJOR\u00cdA EN LA PIEL DE PERSONAS CON DERMATITIS AT\u00d3PICA? \u00bfSabes cu\u00e1l es el \u00fanico tratamiento para la gripe? El tiempo. La gripe es un proceso autolimitado en el tiempo que se resuelve por s\u00ed mismo en 10 d\u00edas aproximadamente El tabaco es una droga, por eso es tan dif\u00edcil dejarlo. \u00bfSab\u00edas que la nicotina es m\u00e1s adictiva que la hero\u00edna y la coca\u00edna? En este post compartimos contigo varios remedios efectivos para aliviar y mejorar las digestiones, en momentos de sobrecarga En este post nos vamos a centrar en el c\u00f3lico del lactante, por ser un problema muy com\u00fan entre los beb\u00e9s La garganta suele ser la mayor damnificada. Lo que llamamos dolor de garganta, realmente en t\u00e9rminos m\u00e9dicos se denomina, faringoamigdalitis aguda o faringitis. Te contamos qu\u00e9 plantas y qu\u00e9 aceites esenciales pueden ayudarte a combatir la cistitis. Benef\u00edciate del poder de los aceites esenciales para calmar la mente y el cuerpo. En este post te lo contamos todo sobre los aceites vegetales y por qu\u00e9 debes diferenciarlos de los aceites esenciales. S\u00ed y en este post te contamos todos los detalles. Descubre la MAGIA de los ACEITES ESENCIALES Es hablar de masaje y a todos nos entran las ganas de relajarnos, \u00bfverdad? Pues imag\u00ednate lo encantad@ que estar\u00e1 tu hij@ si le das un masaje con tus manos, que te sienta cerca, que lo disfrut\u00e9is los dos. Cuando ya has conseguido quitarle el pa\u00f1al a tu hija debes seguir muy pendiente de su higiene \u00edntima porque 1 de cada 4 ni\u00f1as sufre problemas de vulvitis y/o vulvovaginitis que se pueden prevenir en su gran mayor\u00eda. \u00bfSab\u00edas que el cloro de la piscina, el sol, la arena y el sudor pueden empeorar la piel at\u00f3pica e incluso desencadenar un nuevo brote? Para evitarlo, te presentamos la \u00faltima novedad de laboratorios Leti: Leti AT4 Defense Barrera Multiprotectora. Te damos a conocer una alternativa 100% NATURAL, CONTUNDENTE y EFICAZ para PREVENIR y TRATAR las alergias Primaverales con Aromaterapia Cient\u00edfica. Hoy desde nuestro Recetario Verde, aromatizamos con aceites esenciales BIO nuestros chocolates, aportando: Sabor, Alegr\u00eda y Buen Humor para las fiestas de Pascua! Nos gustar\u00eda poder titular este post de otra manera, pero la situaci\u00f3n que estamos viviendo en las farmacias con la falta de suministro de esta vacuna es tal, que incluso ha dejado en segundo plano su indicaci\u00f3n... Pero seamos serios, empecemos por... En esta \u00e9poca del a\u00f1o, y debido al fr\u00edo, el viento, los mocos y los resfriados, la nariz y los labios de tu hijo pueden sufrir irritaciones que pueden llegar a ser un problema si no se cuidan y tratan a tiempo. Dedicamos este post a vosotras Supermam\u00e1s y agradecemos la colaboraci\u00f3n de Edith, la editora de este post, que con sus consejos nos har\u00e1 la tarea de Supermam\u00e1 m\u00e1s llevadera! La seguridad de tu beb\u00e9 en un viaje en coche debe ser prioridad tanto en viajes largos como cortos. Seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT) es en los viajes cortos como el camino al colegio, peque\u00f1as compras... donde acumulamos las mayores... La higiene del rostro de nuestro beb\u00e9 es un momento que a la mayor\u00eda no les hace mucha gracia, pero es necesario cumplir con una serie de pasos a diario para cumplir con una buena higiene. Siguiendo con los consejos de aromaterapia hoy os presentamos un difusor de aceites esenciales especial para beb\u00e9s: LILOU de Pranarom. Con el cambio de tiempo y la bajada de temperaturas, en casa ya han aparecido los mocos, tos y fiebre, con lo que conlleva toda una organizaci\u00f3n familiar de abuelos y cuidadoras al no poder acudir al cole o guarder\u00eda. En el blog de SuperMam\u00e1s nos preocupa el cuidado de la piel de nuestros hijos! En los \u00faltimos meses la muerte de dos ni\u00f1os por difteria y tosferina nos ha demostrado la importancia que tiene la vacunaci\u00f3n de nuestros hijos y que no podemos bajar la guardia aunque sean enfermedades casi bien erradicadas en Espa\u00f1a. Llega la hora de acostarse y es fundamental que tu hijo est\u00e9 relajado para que pueda conciliar el sue\u00f1o. Es muy importante seguir una rutina diaria de la hora del ba\u00f1o, la cena y el momento de ir a la cama. Si no mantenemos un orden horario es... Os presentamos la nueva gama de productos Weleda Beb\u00e9 Derma para pieles at\u00f3picas. Cuando empieza el cambio de estaci\u00f3n y bajan las temperaturas, las pieles at\u00f3picas despiertan y por ello os damos 10 consejos b\u00e1sicos para evitar los temidos brotes: Seguro que en algunas ocasiones, e incluso de alg\u00fan profesional sanitario, hab\u00e9is o\u00eddo que los aceites esenciales no se pueden aplicar en ni\u00f1os, ya que son t\u00f3xicos para ellos y nunca deber\u00edan aplicarse en estado puro... Cuando hablamos de \"hacer un masaje\" nos viene a la cabeza un estado de relajaci\u00f3n y bienestar, pero el masaje infantil, adem\u00e1s de aportar relajaci\u00f3n y bienestar tiene otros muchos beneficios igual o m\u00e1s importantes. Te contamos los imprescindibles que toda SuperMam\u00e1 debe llevar en su maleta para viajar con ni\u00f1os.. Un a\u00f1o m\u00e1s, www.farmaciasoler.com ha expuesto su stand en la Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Este a\u00f1o se cumple el 30\u00ba aniversario de la Crema de Pa\u00f1al de Weleda, y despu\u00e9s de este largo recorrido todav\u00eda a diario sigue teniendo m\u00e1s \"peques fans\" y \"mam\u00e1s fans\". Nos preocupa especialmente la pobreza infantil...IMAGINEMOS.. Decorar la habitaci\u00f3n de tu hijo cuando va a nacer es algo que hace ilusi\u00f3n pero en mi caso la mayor\u00eda de detalles que ve\u00eda me parec\u00edan \"cursis\" o simplemente no me gustaban. Este va a ser un post de felicitaci\u00f3n y agradecimiento, porque nos sentimos orgullosos del resultado de nuestra experiencia solidaria con UNICEF y PALLAPUPAS, dos organismos dedicados en exclusiva al bien de la infancia y a los que destinamos... Este va a ser un post muy breve, pero no menos importante, porque queremos dar las gracias a tod@s los que han hecho posible el \u00e9xito rotundo de farmaciasoler.com en el Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Hola a tod@s! En Farmacia Soler estamos de enhorabuena, por eso os queremos presentar a Lola, hija de Roberto, miembro de nuestro equipo. Un a\u00f1o m\u00e1s todos los que formamos parte del equipo de FS vamos al Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona los pr\u00f3ximos 10 y 11 de mayo. Fotos Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s, 6 y 7 Abril 2013. Muchas gracias a todos por vuestra asistencia en nuestro stand! Ha sido un lujo para nosotros participar en la feria. "}