{"title": "\u00c9tica de la investigaci\u00f3n en salud", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-27", "cleaned_text": "Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Cuba Tras la pausa generada por la prioridad concedida a la creaci\u00f3n de las vacunas contra la COVID-19, cient\u00edficos del Instituto Finlay de Vacunas (IFV), del Grupo Empresarial BioCubaFarma, retomar\u00e1n el curso de los ensayos cl\u00ednicos pendientes y el completamiento del expediente, para solicitar el registro sanitario de la vacuna cubana antineumococo, ante la Autoridad Nacional Reguladora. [Leer m\u00e1s...](https://temas.sld.cu/eticaeninvestigacion/2023/01/27/vacuna-cubana-antineumococo-cerca-de-solicitar-registro/#more-642) [\u00bfC\u00f3mo marcha el reconocimiento internacional de las vacunas cubanas contra la COVID-19, incluida la evaluaci\u00f3n por la OMS?](https://temas.sld.cu/eticaeninvestigacion/2022/12/20/como-marcha-el-reconocimiento-internacional-de-las-vacunas-cubanas-contra-la-covid-19-incluida-la-evaluacion-por-la-oms/) En los estudios cl\u00ednicos realizados se demostr\u00f3 que las vacunas cubanas contra la COVID-19 tienen una eficacia superior al 90 %. A m\u00e1s de un a\u00f1o de iniciada la vacunaci\u00f3n masiva anti COVID-19 en nuestro pa\u00eds, las vacunas cubanas contra la pandemia siguen demostrando ser seguras, efectivas y capaces de controlar la epidemia, incluso frente a las nuevas variantes altamente contagiosas del virus que han aparecido en el mundo. [Leer m\u00e1s...](https://temas.sld.cu/eticaeninvestigacion/2022/12/20/como-marcha-el-reconocimiento-internacional-de-las-vacunas-cubanas-contra-la-covid-19-incluida-la-evaluacion-por-la-oms/#more-591) Con el prop\u00f3sito de asegurar la protecci\u00f3n de los derechos, la seguridad y el bienestar de los seres humanos involucrados en estudios, existen en el pa\u00eds m\u00e1s de 150 Comit\u00e9s de \u00c9tica, encargados de revisar y evaluar los protocolos cl\u00ednicos antes de su aprobaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n del primer "}