{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://posgrado.unam.mx/antropologia/revista/revista_10.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Antropolog\u00eda de las Emociones n\u00famero Diezn\u00famero Comit\u00e9 editorial: Carlos Bravo Romo (Enlace)antropo_romcar@hotmail.comA. Berenice Vargas Garc\u00edaberenice.vargs@gmail.com David A. Varela Trejodavidvrltrj@gmail.comAriel Corpus Floresacorpus@posgrado.unam.mx Erika Mar\u00eda M\u00e9ndez Mart\u00ednez erikazoom@yahoo.com.mxM\u00f3nica Mar\u00eda P\u00e9rez Granadospmonicag@yahoo.esAlejandro Rodr\u00edguez L\u00f3pezalrolopez86@hotmail.com Comit\u00e9 Editorial Externo:Janeth Rojas Contrerasrojasc.janeth@gmail.com Itzel Vargas Garc\u00eda itzel.vargas.garcia@outlook.com Dr. Hern\u00e1n Salas Quintanal Coordinador del Posgrado en Antropolog\u00edaDiez Revista arbitradaDra. Frida Jacobo Herrera Coordinadora del dossier Enero-Mayo, 2020 A\u00f1o 7, N\u00famero 10 Ruta antropol\u00f3gicaRevista arbitrada revistaposantro.unam@gmail.com Imagen de portada: Itzel Vargas Garc\u00edaAntropolog\u00eda de las Emociones n\u00famero DiezPRESENTACI\u00d3N Frida Erika Jacobo Herrera Antropolog\u00eda de las emociones ANDANZAS V er\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo Amor a la carta: ritual e intercambio rom\u00e1ntico en la cultura neoliberal EL GABINETE Everardo Urquiza Mart\u00ednez Yuko Okura Anabel Robles Rodr\u00edguez Delirio: el quiebre de s\u00ed ante el mundo exterior y la contienda afectivaCreaci\u00f3n del traje y del tejido \"propio\" desde la perspectiva emocional: el caso de San Antonio Aguas Calientes, GuatemalaLa tristeza en la monta\u00f1a: Una caracterizaci\u00f3n de la tristeza de los hombres en una comunidad ind\u00edgena me'phaa OTREDAD Mirna Dolores Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez ComplicidadesETN\u00d3GRAFOS Se hace camino al andar. Itinerarios en una c\u00e1rcelCarla V argas Torices Rese\u00f1a. Liderazgo(s) en movimiento. El ejercicio del poder de las mujeres metodistas de Le\u00f3n, GuanajuatoBerenice Basurto Nieves Rompiendo paradigmas de g\u00e9nero y de familiaPropuestas de investigaci\u00f3n desde las emocionesGeovani Cruz V \u00e1zquezNOVEDAD EDITORIAL CON OLOR A TINTA1 7 34 103 110 120 12855 78PRESENTACI\u00d3NFoto: A.Berenice Vargas Garc\u00edaFrida Erika Jacobo Herrera En los recientes quince a\u00f1os, las emociones y los afectos se han estab- lecido como un campo de estudio importante para las ciencias sociales. Desde las diferentes disciplinas se han discutido la trascendencia y los retos que implica estudiarlas, a la vez que se han proporcionado miradas diferen - tes hacia ellas y tambi\u00e9n, puntos de coincidencia. Sin embargo, la imple - mentaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n afectiva ha propiciado un debate abierto desde la d\u00e9cada de los ochenta del siglo XX, con antrop\u00f3logas como Michelle Zimbalist Rosaldo (1980), Catherine Lutz (1986) o el antrop\u00f3logo David Le Breton (1999). Estas antrop\u00f3logas pusieron en el centro del debate la posibilidad de estudiar las emociones desde la antropolog\u00eda, partiendo de la impronta que se construyen desde, y en lo social. Se\u00f1alaron que la divisi\u00f3n entre raz\u00f3n y emoci\u00f3n hab\u00eda limitado la participaci\u00f3n de las ciencias so-ciales en este campo e impedido observarlas como entidades: constructoras de conocimiento; ordenadoras de sentido; que establecen pautas de com-portamiento y que se viven y experimentan en un cuerpo, pero un cuerpo emergente de una realidad social determinada. En la academia mexicana autoras como Oliva L\u00f3pez S\u00e1nchez (1998, 2007, 2012) Edith Calder\u00f3n (2012, 2019), Marina Ariza (2016), entre otras, abri-eron un camino al campo de las emociones en la antropolog\u00eda y en la soci-olog\u00eda. Estudiosas comprometidas a construir metodolog\u00edas y puentes in-terdisciplinarios para reforzar te\u00f3ricamente el acercamiento a la dimensi\u00f3n afectiva, su trabajo ha sido reconocido ampliamente en nuestro pa\u00eds. En otras latitudes, Mariana Sirimarco y Ana Spivak (2019) desde Argentina, subrayan la importancia de incorporar las emociones, pero no solo con la intenci\u00f3n de registrar o describir la emoci\u00f3n elegida por quien investiga, sino que, se consideren dentro del contexto emp\u00edrico observado. Asimismo, advierten que ante la dificultad metodol\u00f3gica de no saber lo que los otros/as sienten y al no poder asumirlo, las emociones deber\u00e1n entenderse desde el contexto espacial, temporal y cultural en el que surgen. El inter\u00e9s por estudiar estas propuestas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas ha dado pie a la conformaci\u00f3n del seminario interdisciplinario titulado: Las emo- Dra. Frida Erika Jacobo Herrera Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, UNAM fridajacobo@gmail.comAntropolog\u00eda de las emociones Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.1-4.1ciones de ida y vuelta. El registro etnogr\u00e1fico de la dimensi\u00f3n afectiva en la investigaci\u00f3n social. Este seminario es coordinado por la Dra. Frida Jacobo Herrera y el Dr. Carlos Bravo Romo, se lleva a cabo en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM y se ha nutrido con la participaci\u00f3n de investigadores de diversas instituciones acad\u00e9micas. En el n\u00famero 10 de la revista Ruta Antropol\u00f3gica presentamos parte del resultado del tra- bajo que se ha realizado dentro del seminario interdisciplinario, por lo tanto, el dossier est\u00e1 integrado por los textos de los autores y autoras que participan en \u00e9ste. El seminario vio la luz por primera vez en agosto del a\u00f1o 2018 con el objetivo de construir un grupo de estudio sobre las emociones en las ciencias sociales. En espec\u00edfico, el inter\u00e9s es recuperar la mirada antropol\u00f3gica a las emociones y reflexionar sobre el trabajo de campo como un espacio privilegiado en donde podemos observar, integrar y comprender los afectos que est\u00e1n pre-sentes en los discursos y pr\u00e1cticas de nuestras y nuestros participantes, pero tambi\u00e9n, del propio investigador/a. A lo largo de estos tres semestres de instaurado el seminario, los y las participantes (en su mayor\u00eda estudiantes de posgrado en diferentes disciplinas sociales) hemos reflexionado en torno a la importancia de introducir la dimensi\u00f3n afectiva a las in-vestigaciones sociales y tambi\u00e9n, dar cuenta de la presencia impl\u00edcita y expl\u00edcita que tienen al momento en que hacemos investigaci\u00f3n. Debido al car\u00e1cter interdisciplinario del seminario, este n\u00famero est\u00e1 conformado por di- versas miradas, pero que tienen como eje articulador el inter\u00e9s por reflexionar te\u00f3rica y metodol\u00f3gicamente a las emociones. Abrimos en la secci\u00f3n de Andanzas con el art\u00edculo de Andr\u00e9s Villanueva y Ver\u00f3nica Alvarado, en donde los autores reflexionan sobre el amor rom\u00e1ntico entre j\u00f3venes que habitan la Ciudad de M\u00e9xico y que est\u00e1n permeados de un ambiente social econ\u00f3mico-capitalista que, para nuestra/o autora/or, repercute en la manera en que se vive y se expresa el amor. Desde la mirada de la psicolog\u00eda social, el psicoan\u00e1lisis y la antropolog\u00eda social, Ver\u00f3nica y Andr\u00e9s se preguntan \u00bfc\u00f3mo se han ido transformando los rituales del amor contempor\u00e1neo? Esto lo ven reflejado en el cortejo y otras pr\u00e1cticas cotidianas. El art\u00edculo nos presenta un enfoque sugerente, en el cual, la dimensi\u00f3n afectiva aparece como un eje transversal que atraviesa un fen\u00f3meno social mucho m\u00e1s amplio y complejo. Los art\u00edculos que conforman la secci\u00f3n El gabinete son una muestra de c\u00f3mo la dimensi\u00f3n afectiva puede integrarse a nuestra formaci\u00f3n e intereses disciplinares y personales. En este sentido, una mirada antropol\u00f3gica a las emociones nos la ofrece Everardo Urquiza. En el art\u00edculo La tristeza en la monta\u00f1a, tal como lo indica el t\u00edtulo, nos habla de c\u00f3mo experimen - tan, explican y atienden la tristeza los hombres de la comunidad ind\u00edgena me'phaa, ubicada en la monta\u00f1a de Guerrero. Con sentido acucioso Everardo se pregunta si \u00bfPuede hablar un hombre de su sentir? y \u00bfC\u00f3mo lo expresa y soluciona? En esta propuesta podemos acer - carnos a diferentes debates en la antropolog\u00eda de las emociones, a saber: el g\u00e9nero, la par - ticularidad cultural y el contexto como piezas clave. A decir del autor, al profundizar en la experiencia del grupo \u00e9tnico con el que trabaja, se discute la conexi\u00f3n entre las causas de la tristeza, sus consecuencias y secuelas a nivel individual y en relaci\u00f3n con los otros. En este art\u00edculo, los datos etnogr\u00e1ficos son esenciales para recuperar la perspectiva local a partir de la observaci\u00f3n y la escucha activa. Lo que sucede en el espacio seleccionado aparentemente no es emocional pero que, con Everardo Urquiza, repararemos en que las acciones, lo dicho y lo no dicho tambi\u00e9n nos hablan de la dimensi\u00f3n afectiva. En el siguiente art\u00edculo, Yuko Okura nos hace reflexionar sobre la posible relaci\u00f3n entre los tejidos del traje guatemalteco de San Antonio Aguas Calientes y las emociones. \u00bfEs posible pensar que la vestimenta que portan las mujeres de la comunidad la podemos mirar etnogr\u00e1ficamente desde las emociones? \u00bfQu\u00e9 sentir grupal se construye a partir de ese traje? Son algunas de las preguntas que surgen con la propuesta de la autora. En este sentido, la funci\u00f3n que tiene \"lo propio\" como s\u00edmbolo comunitario, condensa el sentido de pertenen - cia a un grupo social y la relaci\u00f3n cultural; las emociones que surgen por medio del atuendo constituyen un elemento clave en el restablecimiento de las relaciones, lo que fortalece los v\u00ednculos entre los miembros de la comunidad. Superioridad, pudor (verg\u00fcenza), orgullo, solidaridad social, alegr\u00eda, admiraci\u00f3n y satisfacci\u00f3n son algunas de las emociones que Oku-ra ofrece en su an\u00e1lisis. Por \u00faltimo, Anabel Robles nos traslada a otra problem\u00e1tica que tambi\u00e9n puede ser abordada desde la dimensi\u00f3n afectiva: la salud mental. El delirio, el deseo y los afectos los presenta como una triada relacionada que no parece tener fronteras definidas en el discurso de una participante de Radio Abierta, radiodifusora que tiene un espacio para pacientes psiqui\u00e1tri - cos. \u00bfQu\u00e9 mirada ofrece la antropolog\u00eda en el debate salud/enfermedad mental? \u00bfPor qu\u00e9 es pertinente en esta propuesta analizar los afectos? Son algunas de las preguntas que se surgen del trabajo de investigaci\u00f3n que nos ofrece Robles. En la secci\u00f3n Etn\u00f3grafos, Carla Vargas escribe sobre su experiencia como etn\u00f3grafa e in- vestigadora en espacios carcelarios. La autora reflexiona sobre sus propias emociones y subjetividades que han sido piezas clave para repensar y replantear rutas metodol\u00f3gicas a aquellos interesados en estudiar o incluir en sus estudios la dimensi\u00f3n afectiva. Su experi - encia en intervenir espacios carcelarios le permiten elaborar una auto-etnograf\u00eda y proponer una mirada a las emociones que surgen durante el proceso de investigaci\u00f3n. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.1-4. Frida Erika Jacobo Herrera3 2En la secci\u00f3n Otredad, Mirna Hern\u00e1ndez nos comparte seis im\u00e1genes captadas por su lente, en las cuales refleja parte del mundo s\u00f3rdido del mercado sexual en la Merced.1 La apuesta de la autora es generar estados psico-emocionales al presentar el contexto en que las mu-jeres realizan actividades proscritas por la legalidad. Las im\u00e1genes buscan reflejar el sim-bolismo religioso que permanece en el imaginario colectivo de la clandestinidad, adem\u00e1s que, a decir de Hern\u00e1ndez, es el resultado de contradicciones y acercamientos existentes entre un mercado sexual se\u00f1alado socialmente y un mercado religioso que se desarrolla sin restricciones. En la secci\u00f3n Con olor a tinta, Berenice Basurto nos presenta la rese\u00f1a de la tesis titulada: Liderazgo(s) en movimiento. El ejercicio del poder de las mujeres metodistas de Le\u00f3n, Guanajuato. Con este trabajo de investigaci\u00f3n, en el cual se analiza la forma en que un grupo mujeres han hallado espacios de participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica y en el ejercicio de liderazgo, Cristina Mazariegos no solo obtuvo el grado de doctora en antropolog\u00eda en el a\u00f1o 2019, sino que la posiciona como una importante estudiosa de la utilizaci\u00f3n de la vertiente emocional como herramienta metodol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica para la construcci\u00f3n de cono-cimiento antropol\u00f3gico. Para cerrar el n\u00famero, en la secci\u00f3n de Novedad editorial, Geovani Cruz presenta la re- se\u00f1a del libro Masculinidades, Familias y Comunidades Afectivas, coordinado por Roc\u00edo Enr\u00edquez y Oliva L\u00f3pez en el a\u00f1o 2018, con el objetivo de describir y analizar discursos y contextos incorporando la dimensi\u00f3n emocional, tanto del investigador como de los informantes. A decir de Cruz, en el libro se hace evidente c\u00f3mo, al igual que el lenguaje y los s\u00edmbolos, las emociones pueden ser un elemento de an\u00e1lisis para entender la forma en que la sociedad construye toda una estructura normativa, pol\u00edtica y expresiva en la din\u00e1mica social. Estos ocho trabajos nos hablan de la pertinencia y la actualidad de incorporar en el estudio de lo social las emociones. Las posibilidades son muchas, etnograf\u00edas detalladas de grupos espec\u00edficos; problem\u00e1ticas relacionadas con la salud y la enfermedad; la vivencia del amor entre los j\u00f3venes; o el ejercicio reflexivo que conlleva realizar investigaci\u00f3n en diferentes espacios, son algunos ejemplos de lo que podemos aportar a las ciencias sociales. No hay una sola ruta te\u00f3rica o metodol\u00f3gica para el estudio de las emociones, el reto se resuelve de acuerdo a los temas de inter\u00e9s y a las herramientas construidas desde nuestras disciplinas. En este n\u00famero compartimos una mirada atenta a los afectos y las emociones que son parte integral y fundamental de c\u00f3mo nos constituimos como personas, grupos, sociedades y culturas. 1 Barrio popular ubicado en el centro de la Ciudad de M\u00e9xico. Frida Erika Jacobo Herrera4Foto: Cristofer Yair Uribe Vergara ANDANZAS Ruta Antropol\u00f3gica, Mtra. UAM-Xochimilco andresvillanuevae@gmail.comAmor a la carta: ritual e intercambio rom\u00e1ntico en la cultura neoliberal Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo Resumen En el presente art\u00edculo se discute, en primer lugar, la manera en la que el amor ha sido entendido por las ciencias sociales, para luego abordar te\u00f3ricamente los elementos que condicionan la experiencia del amor rom\u00e1ntico en el marco de la cultura neoliberal, en un sentido antropol\u00f3gico, sociol\u00f3gico y psicosocial, centrando nuestra atenci\u00f3n en la reformulaci\u00f3n que los valores del neoliberalismo han hecho de los rituales y la l\u00f3gica del intercambio en los v\u00ednculos amorosos. Palabras clave: Amor rom\u00e1ntico, emociones, cultura del neoliberalismo, consumo, intercambio, ritual. Abstract This paper discusses on first term the way in which love has been understood by the social sciences, and then theoretically addresses the elements that condition the experience of romantic love in the frame of neoliberal culture, in an anthropological, sociological and psychosocial sense, focusing on the that the values of neoliberalism have made of rituals and the logic of exchange in love bonds. Keywords: Romantic love, emotions, neoliberal culture, consumption, exchange, Estudillo Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31.9 8Introducci\u00f3n Desde nuestra formaci\u00f3n como psic\u00f3logos sociales mantenemos un di\u00e1logo permanente con la Antropolog\u00eda, la Sociolog\u00eda, la Historia y la Filosof\u00eda, lo cual ha motivado que nuestro entendimiento sobre el amor rom\u00e1ntico est\u00e9 orientado por estas disciplinas, y concretamente por los campos especializados en emociones de las tres primeras. Distanci\u00e1ndonos de la perspectiva individualista, de cierto modo hegem\u00f3nica en la psicolog\u00eda, el amor rom\u00e1ntico no ser\u00eda algo que s\u00f3lo se siente individualmente, sino que trat\u00e1ndose de un afecto en el que suceden m\u00faltiples emociones, \u00e9ste es construido y significado cultural y colectivamente, en tanto que produce m\u00faltiples sentidos en cada contexto hist\u00f3rico. Las ideas plasmadas en este texto han sido producidas durante la etapa m\u00e1s documental de la investigaci\u00f3n sobre la experiencia del amor rom\u00e1ntico en j\u00f3venes de la Ciudad de M\u00e9xico, que es realizada por Andr\u00e9s Villanueva, teniendo a Ver\u00f3nica Alvarado como asesora principal en la Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Social de Grupos e Instituciones de la UAM Xochimilco. Como investigadores hemos estado involucrados en un intenso proceso reflexivo y de intercambio de ideas, que ha ido conformando el andamiaje te\u00f3rico de dicho estudio, por lo que las l\u00edneas siguientes presentan un car\u00e1cter m\u00e1s te\u00f3rico que emp\u00edrico del tema, ya que la intervenci\u00f3n en campo ser\u00e1 realizada posteriormente a la publicaci\u00f3n de este n\u00famero. Para realizar este abordaje te\u00f3rico respecto del amor rom\u00e1ntico, nos parece ineludible pensar de manera cr\u00edtica la cultura contempor\u00e1nea en la clave del neoliberalismo imperante en nuestra sociedad, concretamente en entornos urbanizados como el de la Ciudad de M\u00e9xico. Con una observaci\u00f3n y escucha finas pueden notarse los modos en que, los valores del neoliberalismo, tales como la salvaje competencia con los iguales en pos de generar un capital que permita el consumo, la administraci\u00f3n de las habilidades personales y la autorregulaci\u00f3n emocional insertos en una l\u00f3gica de inversi\u00f3n y ganancia, van conformando en estos t\u00e9rminos la cultura, el sentido com\u00fan, la vida cotidiana, y con ello los modos de vinculaci\u00f3n y los afectos. Si bien el amor se ha definido desde distintos lugares te\u00f3ricos, es una empresa imposible elegir una de esas definiciones como definitiva; para nosotros, el amor se acerca a lo que plantean Jos\u00e9 Antonio Marina y Marisa L\u00f3pez Penas en el Diccionario de los sentimientos, para quienes este afecto \"no es un sentimiento sino un deseo o un sistema de deseos (...) El amor puede estar acompa\u00f1ado de alegr\u00eda o de tristeza, desesperaci\u00f3n, inquietud, como lo demuestran los textos de Lope de Vega y de Quevedo (...) \"Eso de que hablan no es el amor sino los sentimientos que acompa\u00f1an al amor\" (1999: 139-140). Es decir, pensamos el amor como un sistema de deseos, una complejidad que est\u00e1 afianzada en la cultura en tanto que es producida como un sentido que se da en el colectivo, necesariamente, a pesar de ser siempre un estado que se siente en lo individual y no sea m\u00e1s que transmisible en el discurso. Consideramos, adem\u00e1s, que el amor rom\u00e1ntico se relaciona con un conjunto de condiciones hist\u00f3ricas que han implicado el modo m\u00e1s com\u00fan de reconocer al amor en su puesta en funcionamiento en la sociedad. En este sentido, nos interesa abordar cr\u00edticamente las condiciones en las que se produce la experiencia del amor rom\u00e1ntico en las sociedades contempor\u00e1neas, a tres o cuatro d\u00e9cadas de estar bajo la sombra del neoliberalismo como proyecto cultural y de ordenamiento social, ya que consideramos que el amor rom\u00e1ntico devino en una mercanc\u00eda para el consumo a trav\u00e9s de m\u00faltiples productos y pr\u00e1cticas asociados a la est\u00e9tica rom\u00e1ntica, como queda de manifiesto en las l\u00f3gicas de intercambio de los rituales contempor\u00e1neos entre los integrantes de la pareja. La importancia de la est\u00e9tica al respecto de las emociones es consignada por Pablo Fern\u00e1ndez Christlieb, para quien \"La Est\u00e9tica no se ocupa ni del arte ni de la belleza, sino de las formas y de los afectos, sean \u00e9stos como sean\" (2000, p. 87), y si tomamos por forma \"una suerte de espacio interior [...] una entidad unitaria centrada en s\u00ed misma [...] un modo de ser de lo que sucede dentro de ella\" (ib\u00edd., p. 73-74), entonces la est\u00e9tica rom\u00e1ntica en tanto forma es una manera de sentir que crea la sensibilidad colectiva, una idea de mundo, de los v\u00ednculos sociales; siendo as\u00ed, el neoliberalismo ha dado forma a la forma del amor rom\u00e1ntico a trav\u00e9s de la propagaci\u00f3n de sus valores en los productos de las industrias culturales y el ocio. Por ejemplo, el cine comercial fue fundamental en la creaci\u00f3n de la est\u00e9tica del amor rom\u00e1ntico como lo consigna Eva Illouz (2009). Gracias a la continua e infatigable producci\u00f3n de s\u00edmbolos es que los rituales contempor\u00e1neos del amor rom\u00e1ntico est\u00e1n arraigados en los valores neoliberales, donde el Yo es el principio y el fin de satisfacci\u00f3n. Por rituales del amor contempor\u00e1neo entendemos los actos que operan en el cortejo, las citas, y los que definen a la pareja bajo alguna denominaci\u00f3n: noviazgo, matrimonio, amantes, relaci\u00f3n abierta, free, amigovios, etc., cuya finalidad es la de validar el v\u00ednculo amoroso al interior y frente al resto de la sociedad. Estos rituales tienen un componente de iteraci\u00f3n que los convierte en parte de la norma, de los h\u00e1bitos del romance en la cultura, conforman expectativas de lo que deber\u00eda ser el amor en la pareja, hasta constituir lo impensado del amor, es decir, eso que ya no es cuestionado porque se ha asumido como natural; lo impensado es una caracter\u00edstica de la norma que se act\u00faa, integrado en un hacer que carece de reflexi\u00f3n sobre su origen o su sentido, normalizado al grado de ser algo en lo que no se piensa porque se asume como l\u00f3gico o natural. Para pensar en esta normalizaci\u00f3n de ciertas pautas o c\u00f3digos culturales, consideramos necesario hacer una revisi\u00f3n de los Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo11 10conceptos de sujeto y subjetividad desde la psicolog\u00eda social, as\u00ed como su relaci\u00f3n con la cultura, porque asumir al sujeto como un proceso, como una construcci\u00f3n cultural, abre la posibilidad de leer de manera amplia sus v\u00ednculos y la forma en que los manifiesta. Partiendo del supuesto de que la cultura coloca en circulaci\u00f3n modelos instituidos de vinculaci\u00f3n y de vivir el amor rom\u00e1ntico, ya que \"la pareja no inventa de la nada los significados asociados a su relaci\u00f3n, la sem\u00e1ntica presenta posibilidades de selecci\u00f3n, pero una pareja actualiza y puede resignificar dichos sentidos desde su particularidad\" (Sabido y Garc\u00eda, en Dom\u00ednguez y Ziri\u00f3n, 2017, p. 248), asumimos entonces que los rituales estar\u00e1n sesgados por los valores propios de la cultura neoliberal, lo que produce rituales particulares de consumo e intercambio. A lo largo del art\u00edculo habremos de problematizar dichos rituales enmarcados en la l\u00f3gica del consumo y el intercambio, a trav\u00e9s de lo cual procuraremos acercarnos a los significados, las normatividades y discursos que los conforman. Sujeto y subjetividad, su relaci\u00f3n con la cultura En la psicolog\u00eda social el punto de partida para el trabajo es el sujeto, haciendo una diferencia radical de la noci\u00f3n de individuo que se presume completo en s\u00ed mismo, tan crucial para las ciencias biol\u00f3gicas. El sujeto es un constructo cultural, proceso siempre inacabado porque ocurre en su v\u00ednculo con los otros, en el entorno social, en el lazo que le da lugar en una din\u00e1mica social y lo historiza, lo sit\u00faa en una trama familiar dentro de un contexto hist\u00f3rico, y con ello lo dota de una identidad colectiva que es posible reconocer a trav\u00e9s de la narraci\u00f3n de la propia historia frente a los otros. En este sentido, es pertinente pensar al sujeto de la subjetividad, es decir, \"un sujeto en el que la cultura se recrea a s\u00ed misma y cada sujeto da cuenta de ella\" (Vargas, 2003, p. 75) y hablamos de una subjetividad siempre colectiva (las subjetividades) de la que surge el registro simb\u00f3lico en el cual se inscribe el sujeto: Desde una matriz de significaciones sociales. Al decir que la subjetividad es colectiva, decimos tambi\u00e9n que los procesos de subjetivaci\u00f3n que hacen posible al sujeto, son transubjetivos -es decir, est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de cada subjetividad- y ordenan y conforman, a partir de la intersubjetividad -el \"espacio\" construido entre subjetividades-, los procesos de construcci\u00f3n de lo subjetivo. (\u00cddem) Desde esta perspectiva te\u00f3rica, la subjetividad implica un proceso social a trav\u00e9s del cual los integrantes de las sociedades est\u00e1n sujetos a las normas, instituciones, tradiciones y creencias; se trata de procesos de subjetivaci\u00f3n que generan subjetividades distintas que dan cuenta de las particularidades de la experiencia de cada sujeto (Vargas, op. cit., p. 74). Entendemos a la subjetividad como alteridad y pluralidad, espacio de construcci\u00f3n de los sujetos y, en tanto producto social, la subjetividad se constituye a trav\u00e9s de c\u00f3digos simb\u00f3licos propios de cada cultura a los que es posible acceder a trav\u00e9s de la significaci\u00f3n; comprendemos, necesariamente, al sujeto puesto en palabras, en el discurso, en la narrativa que le da sentido y lo sujeta, siendo el lenguaje la primera instituci\u00f3n que lo atraviesa: el sujeto es nombrado incluso antes de nacer, y de esa manera es que tiene un lugar en el universo, lugar que siempre ser\u00e1 mediado por la palabra, por lo que este sujeto puede significar en el discurso del otro. El sujeto al hablar se habla en tanto se pone a s\u00ed mismo en palabras; es en este sentido que entendemos al discurso como una producci\u00f3n subjetiva que refleja la trama cultural, hist\u00f3rica, psicol\u00f3gica y afectiva del sujeto. El discurso, a su vez, es la constancia de la presencia, lo dicho que es en tanto da cuenta de la conciencia y de la subjetividad. Para la psicolog\u00eda social y el psicoan\u00e1lisis el discurso es, adem\u00e1s, la v\u00eda para acceder a las estructuras de pensamiento de los sujetos, ese mundo interior usualmente llamado inconsciente : el discurso es el camino para conocer su estructura ps\u00edquica, ya que el sujeto habla de s\u00ed y significa al mundo que lo conforma y lo rodea; en el inconsciente se anuda el deseo, la idealizaci\u00f3n del objeto de amor y la posibilidad de pensarse como sujeto de deseo que, al mismo tiempo, puede ser deseado por otro y abarcar la doble dimensi\u00f3n de sujeto y objeto del deseo (Braunstein, 1980). Retomamos la idea de Patrick Charaudeau en t\u00e9rminos del an\u00e1lisis del discurso enfocado al estudio de las emociones, como signo de lo que puede sucederle al sujeto por el hecho de que \u00e9l mismo ser\u00eda capaz de reconocerlo como una \"figura\", como un discurso socialmente codificado (2011, p. 100). Al pensar en lo que constituye y sostiene la experiencia del amor en un sujeto, destacan las aristas psicol\u00f3gicas, que refieren a la trama de significaciones y cargas subjetivas que se hacen presentes al hablar del amor, esas remanencias de los primeros v\u00ednculos afectivos, la constituci\u00f3n ps\u00edquica y las relaciones parentales y familiares, anudadas a las aristas sociales y culturales que se enfocan a la relaci\u00f3n de significados m\u00faltiples ligados intr\u00ednsecamente a los acuerdos sociales, grupales, sobre las emociones y sus modalidades. Cabe hacer menci\u00f3n aqu\u00ed de la dualidad que se\u00f1ala Freud en T\u00f3tem y tab\u00fa (1989) refiri\u00e9ndose a la atracci\u00f3n y el rechazo como componentes del amor, ambivalencia que se instala en todo v\u00ednculo amoroso. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo13 12El lugar de las emociones en las ciencias sociales En a\u00f1os recientes las ciencias sociales han integrado cada vez con m\u00e1s fuerza en su campo de trabajo y estudio a las emociones, tanto como un objeto en s\u00ed mismo, como componentes de procesos subjetivos m\u00e1s amplios. Tomando distancia de esa corriente que sit\u00faa las emociones como una producci\u00f3n biol\u00f3gica, se estudia la producci\u00f3n cultural de las emociones (por ejemplo: Sabido y Garc\u00eda, 2011; Lutz, 1986; Lara y Enciso, 2013; Ahmed, 2015) desde distintas disciplinas y enfoques, pero se\u00f1alando ese v\u00ednculo necesario entre las emociones y lo social, ya sea como un aprendizaje en torno a qu\u00e9 y c\u00f3mo sentir, o bien, analizando c\u00f3mo las expresan los sujetos. Las ciencias sociales tales como la sociolog\u00eda, la antropolog\u00eda, la psicolog\u00eda y la econom\u00eda, son una producci\u00f3n de la modernidad, y herederas de una larga tradici\u00f3n de la filosof\u00eda occidental en las que el ser fue desplazado primero por la noci\u00f3n de hombre, y m\u00e1s tarde por la de sujeto. Si en un principio se trat\u00f3 de abordar el mundo f\u00edsico y la dimensi\u00f3n metaf\u00edsica, con la institucionalizaci\u00f3n de las ciencias como saberes productores de verdad, las ciencias sociales pretendieron importar los modelos de explicaci\u00f3n de las ciencias exactas. Como se\u00f1ala Michel Foucault en (2005, p. 22): Esta voluntad de verdad, como los otros sistemas de exclusi\u00f3n, se apoya en una base institucional: est\u00e1 a la vez reforzada y acompa\u00f1ada por una densa serie de pr\u00e1cticas como la pedagog\u00eda, el sistema de libros, la edici\u00f3n, las bibliotecas, las sociedades de sabios de anta\u00f1o, los laboratorios actuales. Pero es acompa\u00f1ada tambi\u00e9n, m\u00e1s profundamente sin duda, por la forma que tiene el saber de ponerse en pr\u00e1ctica en una sociedad, en la que es valorado, distribuido, repartido y en cierta forma atribuido. As\u00ed, si el objetivo cient\u00edfico era producir verdades en oposici\u00f3n a falsedades, exactitud en lugar de inexactitud, certidumbre y no incertidumbre, desde su origen estas ciencias colocaron en el centro de su empresa una serie de distinciones absolutas: dicotom\u00edas tales como mente-cuerpo, sujeto-objeto, cultura-naturaleza, orden-desorden, civilizado-salvaje, y por supuesto raz\u00f3n-emoci\u00f3n, siendo las primeras de cada par las deseables, y las segundas las indeseables por ser generadoras de interferencias. El dogma de la asepsia, de la distancia entre el sujeto, siempre el investigador y su objeto, siempre el otro observado, produjo el paradigma de la objetividad como ilusi\u00f3n del control racional, en descr\u00e9dito de la subjetividad que podr\u00eda inducir errores en los m\u00e9todos cient\u00edficos. Al amparo de ese paradigma, el sujeto que aparec\u00eda en los productos de las investigaciones era una entidad fragmentada en tanto que fue negado todo cuanto no fuese comprobable ni medible. Con una perspectiva cr\u00edtica, sugerimos que se trata de una insuficiencia te\u00f3rica, metodol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica para una comprensi\u00f3n integral de lo humano, entendiendo al ser humano como elemento de m\u00faltiples niveles de intelecci\u00f3n posible, sin que necesariamente estos sean opuestos irreconciliables, sino que habr\u00e1 que reconocer los l\u00edmites de cada campo de saber. A pesar de las delimitaciones de cada ciencia, poco a poco fueron apareciendo referencias a las emociones a finales del siglo XIX, regularmente de maneras indirectas por autores como \u00c9mile Durkheim y Georg Simmel en sociolog\u00eda, o Sigmund Freud en los territorios psi. Antes de los estudios sobre las emociones, algunas corrientes psicol\u00f3gicas las abordaron desde la percepci\u00f3n y lo sensorial, siempre en relaci\u00f3n con procesos cognitivos, de tal suerte que las emociones eran la respuesta visible y conductual. La psicofisiolog\u00eda como campo especializado no le dio cabida m\u00e1s que como correlato de procesos cognitivos, un intento entre muchos m\u00e1s en las disciplinas psicol\u00f3gicas por conjugar la materialidad org\u00e1nica y corporal, con lo mental y cognitivo. Este principio organicista de las emociones las mantuvo en un estatuto secundario, en calidad de reacci\u00f3n sensorial y no importando por s\u00ed mismas, sino en cuanto daban cuenta de operaciones cognitivas superiores, m\u00e1s pr\u00f3ximas a la racionalidad, objeto primordial para esas psicolog\u00edas. Giaz\u00fa Enciso y Al\u00ed Lara (2014, p. 265) describen las propuestas que en distintas ciencias sociales fueron recuperando para s\u00ed el abordaje del campo emocional, \"siete perspectivas que se interesaron por el estudio de la emoci\u00f3n en la segunda mitad del siglo XX. El Socioconstruccionismo, la Psicolog\u00eda Social Discursiva, los Estudios Culturales de las Emociones, las Emocionolog\u00edas, la Sociolog\u00eda Interpretativa, la Socioling\u00fc\u00edstica de las Emociones, y las Epistemolog\u00edas Feministas\". En l\u00edneas muy generales podr\u00edamos decir que estas propuestas no habr\u00edan podido suceder sin el Giro ling\u00fc\u00edstico ocurrido en la primera mitad del siglo XX, heredero de las tesis de Ludwig Wittgenstein en el terreno de la filosof\u00eda del lenguaje, puesto que las ciencias sociales incluyeron el lenguaje, la palabra y el significado en el estudio de lo humano, con lo cual las emociones ser\u00edan pensadas en su dimensi\u00f3n simb\u00f3lica, social y cultural, part\u00edcipes de procesos de interacci\u00f3n social. La inclusi\u00f3n de la palabra en el estudio de las emociones posibilit\u00f3 encontrarlas en los discursos de los procesos de subjetivaci\u00f3n, y con ello asociarlas a fen\u00f3menos colectivos en lugar de mantenerlas en una escala individual. Incorpor\u00e1ndolas a las construcciones sociales, las emociones requirieron un tratamiento metodol\u00f3gico distinto, por lo que los m\u00e9todos cualitativos fueron necesarios para su interpretaci\u00f3n, y aqu\u00ed se aclara una nueva ruptura de paradigma: las emociones no ser\u00edan meramente descriptivas de operaciones cognitivas, sino que formar\u00edan parte de un intento Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo15 14general de entendimiento de los procesos sociales. En ese contexto cient\u00edfico, para la d\u00e9cada de 1970 Arlie Hochschild en la tradici\u00f3n anglosajona de la sociolog\u00eda, y a finales de los a\u00f1os de 1980 la antrop\u00f3loga Catherine Lutz, habr\u00edan de inaugurar campos especializados en emociones en sus disciplinas de origen, lo que terminar\u00eda de colocar las condiciones que posibilitaron el surgimiento del Giro Afectivo (GA) en las ciencias sociales, el cual: Se ha definido principalmente por dos urgencias te\u00f3ricas: el inter\u00e9s en la emocionalizaci\u00f3n de la vida p\u00fablica, y el esfuerzo por reconfigurar la producci\u00f3n de conocimiento encaminado a profundizar en dicha emocionalizaci\u00f3n. As\u00ed el afecto y la emoci\u00f3n aparecen como el nuevo affair que est\u00e1 seduciendo con fuerza a las ciencias sociales, provocando un movimiento acad\u00e9mico que se concentra en \"aquello que se siente\" y que combina la teor\u00eda psicoanal\u00edtica, la teor\u00eda del Actor Red, estudios feministas, geograf\u00eda cultural y teor\u00edas posestructuralistas entre otras. Este giro coquetea adem\u00e1s con diversas matrices de producci\u00f3n de conocimiento como las ciencias duras o la est\u00e9tica; mientras explora escenarios diversos como el arte o la tecnolog\u00eda. (Lara y Enciso, 2013, p. 101-102) Es decir, que para m\u00faltiples perspectivas de interpretaci\u00f3n social los afectos ten\u00edan un potencial heur\u00edstico, eran no s\u00f3lo partes de la vida social y cultural, sino que desde las emociones se abr\u00eda una v\u00eda de acceso a los estudios de la cultura, la sociedad y el sujeto. El GA permiti\u00f3 una reconfiguraci\u00f3n de las perspectivas de comprensi\u00f3n de lo social, porque como se\u00f1ala Patricia Clough \"el giro hacia el afecto y la emoci\u00f3n extendi\u00f3 las discusiones sobre cultura, subjetividad, identidad y cuerpos iniciados en teor\u00eda cr\u00edtica y cr\u00edtica cultural, bajo la influencia del postestructuralismo y el deconstruccionismo\" [traducci\u00f3n propia] (2008), de tal manera que hablar de amor rom\u00e1ntico remite a las emociones que suceden en \u00e9l a nivel singular, tanto como a la cultura y la sociedad que le han dado forma a eso que se siente. Para puntualizar, en este art\u00edculo seguimos la premisa de Lara y Enciso (op. cit ., p. 108) que apuntan: Una de las principales caracter\u00edsticas del Giro Afectivo es que el nuevo lector de la vida social tiene diferentes caras, en definitiva m\u00e1s de una. El afecto, la emoci\u00f3n, y los sentimientos. En efecto, el giro afectivo es un poco poliamoroso, su romance no es con \"un\" amante exclusivo, es m\u00e1s bien el affair con una tensi\u00f3n en la que participan varios t\u00e9rminos. La relaci\u00f3n entre la emoci\u00f3n, los sentimientos y el afecto representa el marco de la fotograf\u00eda que podemos tomar del uso terminol\u00f3gico al interior del giro afectivo. Las formas de nombrar este complicado affair.El amor rom\u00e1ntico en las ciencias sociales contempor\u00e1neas Aunque el amor cambia de significado en cada contexto sociocultural y temporal, se trata de un tema de inter\u00e9s transhist\u00f3rico en occidente, como ha sido pensado desde la filosof\u00eda, siendo germinal incluso en su etimolog\u00eda. As\u00ed, la relaci\u00f3n entre amor y filosof\u00eda fue adoptando la forma de cada \u00e9poca, pero como apuntamos anteriormente, con la institucionalizaci\u00f3n de las ciencias sociales, el amor fue ignorado como cualquier otro rastro de cavilaciones metaf\u00edsicas. La recuperaci\u00f3n del amor como objeto de estudio para las ciencias sociales ocurri\u00f3 en la d\u00e9cada de 1970 cuando \"aparecen algunos estudios en tres disciplinas: la psicolog\u00eda, la historia y la sociolog\u00eda (en este \u00faltimo caso, englobando el amor dentro del campo de las emociones en general), as\u00ed como en los llamados estudios feministas\" (Garc\u00eda y Cedillo, 2011, p. 559). Ciertamente se trata de tres disciplinas que atravesaban cambios en sus paradigmas y principios metodol\u00f3gicos en aquel momento, con un viraje hacia la comprensi\u00f3n del significado del amor en cada cultura, como sostendr\u00eda la antropolog\u00eda en los a\u00f1os por venir. Conviene reparar en el contexto socioecon\u00f3mico, cultural e intelectual en el cual se suscita este cambio. Primero mencionar que hablamos de investigaciones en entornos acad\u00e9micos en pa\u00edses que son potencias econ\u00f3micas capitalistas, principalmente en Francia, Reino Unido y Estados Unidos, por lo que se refieren al amor en naciones con pol\u00edticas econ\u00f3micas que pretend\u00edan aun el estado de bienestar, era el fin de los Treinta gloriosos como se le conoce en Econom\u00eda al periodo entre 1945 y 1973, el de mayor producci\u00f3n de riqueza capitalista en la historia (y tambi\u00e9n de desigualdades), y los albores del neoliberalismo tras la Primera crisis del petr\u00f3leo (1973). As\u00ed que el amor que pensaban y escrib\u00edan entonces tend\u00eda hacia la experiencia de la clase media conformada en las tres recientes d\u00e9cadas; este sesgo de clase, en ocasiones explicitado pero regularmente obviado, daba cuenta de una forma general pero delimitada a la vez de vivir el amor, y aqu\u00ed cabr\u00eda hacer un apunte hist\u00f3rico que puede vincular los estudios transversales con los espec\u00edficos acerca del amor: las reflexiones de te\u00f3ricos marxistas que colocaron el acento en la diferenciaci\u00f3n sexual del trabajo, en la producci\u00f3n y usos de capital correspondientes a cada g\u00e9nero, porque si entendemos a la sexualidad como una experiencia cotidiana irreductible al coito, que involucra la vida relacional de los sujetos con el mundo, la dimensi\u00f3n de lo sensible, entonces los afectos en general y el amor en particular, adquieren una importancia notable en la medida en la que el par amor-sexualidad se ligaba con el trabajo y la producci\u00f3n de capital, y en \u00faltima instancia con las formas de subjetivaci\u00f3n. Una autora que coloca el foco en la relaci\u00f3n entre g\u00e9nero, trabajo y orden social, fue Alexandra Kollontai en Las relaciones sexuales y la lucha de clases (1911), en donde afirma que: Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo17 16En todo el curso de la historia de la humanidad no encontraremos seguramente otra \u00e9poca en la que los problemas sexuales hayan ocupado en la vida de la sociedad un lugar tan importante, otra \u00e9poca en la que las relaciones sexuales hayan acaparado, como por arte de magia, las miradas atormentadas de millones de personas. Kollontai anticip\u00f3 con cierta distancia algunas de las ideas de Michel Foucault en el dispositivo de sexualidad desarrollado en su Historia de la sexualidad (2011), donde sostiene que la sexualidad y las relaciones intersubjetivas son motivo de la curiosidad sobre s\u00ed mismos, expresada en voluntad de saber que dio origen a la scientia sexualis. La recuperaci\u00f3n de tesis similares por los estudios feministas ayud\u00f3 a sostener una propuesta en la que el amor rom\u00e1ntico en su muchas veces confusa relaci\u00f3n con el sexo y con las relaciones mon\u00f3gamas y heterosexuales, era un instrumento de dominaci\u00f3n de las mujeres, disciplinamiento de los hombres, as\u00ed como de un ordenamiento social propicio para el capitalismo, 1 ya que el amor en su modalidad rom\u00e1ntica es coincidente con el surgimiento del capitalismo moderno en el siglo XVIII y la creaci\u00f3n de la clase burguesa. Si el amor rom\u00e1ntico va ligado al capitalismo, hay que subrayar c\u00f3mo la experiencia de una de las crisis mundiales de este modelo econ\u00f3mico en la d\u00e9cada de 1970, coincide con el momento en el que ese modo de relaci\u00f3n social es abordado cr\u00edticamente desde los \u00e1mbitos sociales y acad\u00e9micos. En esa crisis econ\u00f3mica mundial de la d\u00e9cada de 1970, ante la que el neoliberalismo fue ofrecido como una soluci\u00f3n desde el \u00e1mbito intelectual, las propuestas marxistas y feministas adquirieron renovada pertinencia por su lectura que relacionaba econom\u00eda, g\u00e9nero, procesos sociales y pol\u00edticos. As\u00ed, los estudios sobre el amor rom\u00e1ntico supusieron una cr\u00edtica al orden del capitalismo, partiendo de la experiencia de los sujetos, usualmente mujeres, que padec\u00edan el amor, por lo que de ellas se esperaba como parejas de los varones: proveedoras de ternura, contenci\u00f3n emocional, todo tipo de cuidado, e incluso (re)educaci\u00f3n de sus parejas, como se expresa en el certero concepto de madresposa de Marcela Lagarde, para quien \"ser madresposa es un cautiverio construido en torno a dos definiciones esenciales, positivas, de las mujeres: su sexualidad procreadora, y su relaci\u00f3n de dependencia vital de los otros por medio de la maternidad, la filialidad y la conyugalidad\" (2005, p. 38). Cr\u00edtica que adem\u00e1s ser\u00eda a\u00fan m\u00e1s necesaria puesto que el neoliberalismo habr\u00eda de reconfigurar el tablero de las relaciones sociales, econ\u00f3micas, laborales y subjetivas. El amor rom\u00e1ntico habr\u00eda de transformarse a la luz, o quiz\u00e1 a la sombra, del nuevo orden socioecon\u00f3mico mundial, de la misma manera que las investigaciones en ciencias sociales. Por ello resulta clarificador notar que, por ejemplo, trabajos capitales en la antropolog\u00eda de 1 Es fundamental reconocer que debemos a L\u00e9vi-Strauss (1974) y a la antropolog\u00eda estructural el estudio del sistema de alianzas como articulador social, que supon\u00eda la colaboraci\u00f3n entre dos grupos familiares al esta- blecer el v\u00ednculo matrimonial entre los hijos, con la finalidad de ampliar su riqueza o control de territorio, de ah\u00ed que la alianza se considerara un ordenador social y cultural.las emociones como los de Catherine Lutz (1986, 1988) correspondan al \u00faltimo periodo previo a la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn, puesto que se trataba del momento de cambio en el que el neoliberalismo se expandir\u00eda por el mundo como la modalidad hegem\u00f3nica de cultura y subjetividad. En la d\u00e9cada de 1990, ya sin ninguna cortina que impidiese su paso, el neoliberalismo instal\u00f3 sus valores y formas de vivir emociones, mercantiliz\u00f3 el deseo y lo ofreci\u00f3 en m\u00faltiples experiencias de consumo, el amor rom\u00e1ntico incluido. La representaci\u00f3n del amor rom\u00e1ntico en las ciencias sociales es la de una emoci\u00f3n en la que se expresan procesos sociales en conjunto con experiencias singulares, lo que constituye un potencial heur\u00edstico de comprensi\u00f3n de la vida social y de la cultura, como lo apunta desde la historia cultural Oliva L\u00f3pez (2011, p. 5) \"las emociones son productos resultantes de fen\u00f3menos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos, a la vez que tambi\u00e9n inciden de manera directa en la reorganizaci\u00f3n de distintos fen\u00f3menos socio-culturales y, por tanto, subjetivos\". Los estudios que toman al amor rom\u00e1ntico como punto de partida, posibilitan, y quiz\u00e1 debieran sugerir al investigador un di\u00e1logo entre los procesos sociales a niveles macro y micro. El amor rom\u00e1ntico en la cultura del neoliberalismo La densa y compleja relaci\u00f3n recursiva entre cultura y capitalismo ha pautado los modos de relaci\u00f3n social, de los que el amor rom\u00e1ntico ejemplifica valores e interacciones que no exist\u00edan como tal en otras \u00e9pocas. Si bien el amor es construido cultural y socialmente en cada periodo hist\u00f3rico, y responde a las producciones imaginarias de esos contextos, hay diferencias notables entre el amor pensado por Plat\u00f3n, el amor como pasi\u00f3n en Spinoza, y la forma que adquiri\u00f3 desde la Revoluci\u00f3n Industrial en el siglo XVIII, concretamente para las culturas europeas. Mientras que en esta \u00e9poca contempor\u00e1nea, el amor rom\u00e1ntico que designa las relaciones er\u00f3tico-afectivas en una cada vez mayor multiplicidad de v\u00ednculos producto de las identidades gen\u00e9ricas reconocidas, se encuentra normado en su relaci\u00f3n precisamente con los roles de g\u00e9nero, porque si en los albores del neoliberalismo las mujeres entraron en masa a la producci\u00f3n econ\u00f3mica formal, las exigencias sociales y familiares hacia ellas, en tanto madres o esposas, no se transformaron, sino que al incorporarse en la esfera com\u00fan de la producci\u00f3n y el consumo, todos los sujetos j\u00f3venes y adultos podr\u00edan consumir de una u otra manera bienes y productos culturales asociados a lo rom\u00e1ntico. En el capitalismo industrial de los siglos XVIII y XIX los matrimonios occidentales Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo19 18y particularmente los de la burgues\u00eda europea ten\u00edan un car\u00e1cter de tipo econ\u00f3mico, ya que las uniones pretend\u00edan que el capital y la fuerza de trabajo aumentaran y permanecieran en el grupo cerrado de la familia. Un punto de inflexi\u00f3n es el momento en que los sujetos asumen su facultad de elecci\u00f3n de pareja, no s\u00f3lo a partir de intereses econ\u00f3micos, sino adem\u00e1s er\u00f3ticos. La inconveniencia de la satisfacci\u00f3n er\u00f3tica para las finalidades econ\u00f3micas tens\u00f3 la relaci\u00f3n entre amor y capitalismo, y dio pie a un producto imaginario: el amor como transgresi\u00f3n, como posibilidad de libertad del cuerpo y el esp\u00edritu; el amor continu\u00f3 la oposici\u00f3n de la raz\u00f3n, econ\u00f3mica en este caso. De esta forma, el amor rom\u00e1ntico incorpor\u00f3 dos nociones aparentemente contradictorias: el placer y el deber, como apunta Illouz (2009, p. 31) retomando a Daniel Bell: La cultura del capitalismo se contradice, en tanto exige que las personas sean laboriosas durante el d\u00eda y hedonistas por la noche. La contradicci\u00f3n cultural entre la esfera del consumo y la de la producci\u00f3n se encuentra en el \"coraz\u00f3n\" de las definiciones actuales de amor rom\u00e1ntico; las pr\u00e1cticas amorosas se alimentan al mismo tiempo de dos lenguajes culturales tan generalizados como opuestos: el del hedonismo y el de la disciplina laboral. Esos opuestos se suman a la tradici\u00f3n de antinomias de larga data en occidente. No es ya el amor a la manera griega, ni en los t\u00e9rminos de la Ilustraci\u00f3n, distanciado qued\u00f3 de sus conexiones divinas, sino que con la burgues\u00eda se hizo mundano y por completo individual: el sujeto pod\u00eda realizar sus deseos en la b\u00fasqueda, elecci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de un otro, que debiera ser exclusivamente suyo, todo lo cual produjo nuevos sentidos para el amor. Esa idea de propiedad privada del otro es consecuente en una clase dirigente y due\u00f1a de medios de producci\u00f3n, por eso la burgues\u00eda era el p\u00fablico que consum\u00eda y propagaba los ideales y las est\u00e9ticas del amor rom\u00e1ntico que llegan hasta nuestros d\u00edas. La experiencia del amor rom\u00e1ntico conserva desde entonces como finalidad la felicidad y satisfacci\u00f3n del sujeto singular, a la par que sirve a los principios econ\u00f3micos y de ordenamiento social de la producci\u00f3n capitalista, de esta manera, el capitalismo produjo toda una nueva cultura sin la que la transformaci\u00f3n de algunas emociones y la creaci\u00f3n de otras no habr\u00eda sido posible. El neoliberalismo en este texto es entendido de tres maneras: como proyecto intelectual surgido en el Coloquio Lippmann en 1938 (Escalante, 2015), en tanto pol\u00edtica econ\u00f3mica en la que el Estado cede el control al mercado para autorregularse, y especialmente como un proyecto cultural en el cual la racionalidad econ\u00f3mica se convierte en un modelo cognitivo presente en la producci\u00f3n simb\u00f3lica, de tal manera que en la cultura neoliberal son producidos sentidos y significados que crean condicionantes para los sujetos y sus relaciones con los otros, con el mundo y consigo mismo. De esta forma, aunque el amor rom\u00e1ntico ha mantenido algunos de sus significados dados por el primer capitalismo industrial, como la elecci\u00f3n y la propiedad privada, en el neoliberalismo ha sido modificado su finalidad original de conducir \u00fanicamente a los sujetos al matrimonio y la reproducci\u00f3n, para a\u00f1adirle ahora una experiencia emocional intensa que satisfaga al Yo, una v\u00eda para los placeres, y adem\u00e1s lejos de sus limitaciones anteriores a la heterosexualidad y la monogamia (aunque siguen siendo los modelos hegem\u00f3nicos), el amor rom\u00e1ntico est\u00e1 abierto a las m\u00faltiples posibilidades del deseo con el reconocimiento a las identidades sexuales, y a la emergencia de nuevas modalidades vinculares no mon\u00f3gamas (relaciones abiertas, poliamor, anarqu\u00eda relacional, etc.), apertura que es m\u00e1s evidente en sociedades urbanas posindustriales y neoliberales, y que incluyen en t\u00e9rminos jur\u00eddicos las uniones matrimoniales de distintas identidades gen\u00e9ricas. Sin abandonar del todo los significados heredados, en la cultura del neoliberalismo el amor rom\u00e1ntico es una nueva mercanc\u00eda que promete \u00e9xito y realizaci\u00f3n personal, una forma de ejercer la libertad del poder de decisi\u00f3n a trav\u00e9s del consumo del otro. Si en el surgimiento del amor rom\u00e1ntico la posibilidad de elecci\u00f3n podr\u00eda contradecir el juicio m\u00e1s razonado, en la cultura contempor\u00e1nea que reposa en al menos tres d\u00e9cadas de ideolog\u00eda neoliberal, en el que el ejercicio de la libertad se encuentra m\u00e1s pr\u00f3ximo al cumplimiento del capricho individual, que al de un proyecto emancipatorio, esa elecci\u00f3n se revela como una decisi\u00f3n de adquisici\u00f3n e inversi\u00f3n en el mercado; adquisici\u00f3n de un objeto de satisfacci\u00f3n e inversi\u00f3n de tiempo y esfuerzo en pos de lograr un fin. Tiempo y esfuerzo no aparecen aqu\u00ed de manera casual ni aludiendo a un lugar com\u00fan, sino que se trata de dos bienes altamente valuados en la ideolog\u00eda neoliberal, que ha convertido a los sujetos en responsables de s\u00ed mismos, para los que la inversi\u00f3n de ambos necesariamente tiene que ser racionalizada. El capitalismo salvaje en su modalidad neoliberal influye en las formas de socializaci\u00f3n y en la moral, y se introduce en los intersticios del tejido social que act\u00faa en la producci\u00f3n de nuevas subjetividades (Ulloa, 2005). El mercado, en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, requiere anticipaci\u00f3n y c\u00e1lculo por parte de sus administradores; sin embargo, en el acto del consumo las motivaciones de los sujetos-consumidores son m\u00e1s emocionales, inmediatas, es decir que el sistema del libre mercado opera con una alta racionalidad para el aumento de la riqueza, a la vez que se sostiene en la romantizaci\u00f3n de las mercanc\u00edas iniciada en los primeros veinticinco a\u00f1os del siglo XX como afirma Illouz (op. cit ., p. 65): \"la tem\u00e1tica del romance se empleaba para promover gran variedad de productos, en un proceso que aqu\u00ed definiremos como la 'romantizaci\u00f3n de los bienes de consumo'\", en el cual desde la publicidad del siglo pasado y continuando en \u00e9ste, se utilizan s\u00edmbolos rom\u00e1nticos y er\u00f3tico-sexuales para promocionar las mercanc\u00edas, creando una asociaci\u00f3n simb\u00f3lica entre el consumo y el hedonismo del amor rom\u00e1ntico. Ejemplos de esto son los anuncios televisivos de variopintos productos como bebidas alcoh\u00f3licas, autom\u00f3viles o desodorantes, en los que Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo21 20puede encontrarse a varones disfrutando de esas mercanc\u00edas mientras est\u00e1n acompa\u00f1ados por mujeres que fungen como meras comparsas de una heterosexual fantas\u00eda masculina. En el neoliberalismo, el libre mercado ha creado una ilusi\u00f3n de accesibilidad al consumo, una especie de condici\u00f3n com\u00fan para la ciudadan\u00eda en la que todos pueden participar, si bien las mercanc\u00edas de consumo est\u00e1n predeterminados por la clase para la cual son producidas, m\u00e1s no para el deseo (no es lo mismo desear un autom\u00f3vil Ford que un Porsche). El valor de las mercanc\u00edas producidas en el neoliberalismo estriba en las fantas\u00edas de deseo y satisfacci\u00f3n que genera por encima de su funcionalidad, importan m\u00e1s como s\u00edmbolo, como prestigio y mensaje social que por su calidad funcional como objeto. La moda, la comida, los aparatos electr\u00f3nicos, los veh\u00edculos y dem\u00e1s bienes materiales que se pueden obtener, pero tambi\u00e9n los inmateriales, est\u00e1n todas asociadas al ocio, el entretenimiento, y con ello al amor rom\u00e1ntico y el placer. Los rituales del amor contempor\u00e1neo: mitos, l\u00f3gica y est\u00e9tica Para alcanzar el punto en el que se asocian emociones y mercanc\u00edas, pensamos que fue necesario un largo andar entre la fabricaci\u00f3n masiva y la colocaci\u00f3n de esas mercanc\u00edas en el mercado, para lo cual el uso de identidades aspiracionales en la publicidad fue indispensable, y la cooptaci\u00f3n del tiempo de los trabajadores. El tiempo libre del capitalismo que refiere a las horas ajenas al trabajo, fue incluido en la l\u00f3gica de consumo con el mercado del ocio, a tal punto que el tiempo de los sujetos en eso que la cultura laboral denomina \"etapas econ\u00f3micamente productivas\", que generalmente s\u00f3lo excluye la infancia, la vejez y quiz\u00e1 parte de la adolescencia, transcurre en un continuum entre la producci\u00f3n de plusval\u00eda y el consumo de mercanc\u00edas; una circulaci\u00f3n de capital que, sugerimos, ha troquelado el deseo en sus objetos y formas de desear, en buena medida gracias a la propagaci\u00f3n de est\u00e9ticas cuyos mensajes educaron a las sociedades respecto a lo propio de las razas, roles de g\u00e9nero, clase y sector etario, concediendo a las emociones una correspondencia a cada cual. Slavoj iek considera que la perversidad del cine consiste en que el s\u00e9ptimo arte \"no da lo que hay que desear, sino que te dice c\u00f3mo desear\" (Fiennes, 2006), lo cual psicosocialmente resulta problem\u00e1tico, puesto que a trav\u00e9s de la est\u00e9tica de las im\u00e1genes no se alecciona respecto de un objeto espec\u00edfico, sino que esa est\u00e9tica y el discurso constituyen un modelo de deseo, dejando a la creaci\u00f3n imaginaria subjetiva c\u00f3mo alcanzar el cumplimiento de ese deseo. El c\u00f3mo desear del cine, pero tambi\u00e9n de la publicidad y otros medios audiovisuales, as\u00ed como la televisi\u00f3n y la m\u00fasica, todas industrias culturales emanadas del capitalismo, conjuntan por una parte los objetos y cuerpos validados como er\u00f3ticamente deseables desde la ideolog\u00eda hegem\u00f3nica del neoliberalismo, y tambi\u00e9n c\u00f3mo debe sentirse tal o cual emoci\u00f3n, a qu\u00e9 modelo ha de parecerse para que la experiencia subjetiva se asemeje a lo mostrado en esos productos culturales. La asimilaci\u00f3n de esos valores transmitidos simb\u00f3licamente produce en el amor rom\u00e1ntico del neoliberalismo formas de ser sujeto consumidor, objeto de consumo, y toda una subjetividad de lo afectivo. As\u00ed, al amor rom\u00e1ntico lo encontramos en m\u00faltiples formas culturales para su consumo ya que fue incorporado por la esfera del ocio, como sostiene Illouz: Mediante su incorporaci\u00f3n a la esfera del ocio, el amor rom\u00e1ntico se afianza profundamente en la tradici\u00f3n que avala el desorden del individuo frente al orden del grupo, s\u00f3lo que ahora esa convalidaci\u00f3n se expresa en el idioma consumista de la cultura posmoderna (...) la cultura posmoderna del capitalismo tard\u00edo articula una potente utop\u00eda del amor que promete transgresiones mediante el consumo del ocio y de la naturaleza. (op. cit ., p. 30) Nos interesa resaltar aqu\u00ed la manera en la que el capitalismo convirti\u00f3 en mercanc\u00eda un afecto como el amor rom\u00e1ntico, y con ello los modos de vinculaci\u00f3n, incluso los m\u00e1s novedosos, porque tienden a la instauraci\u00f3n de una normatividad en la medida en la que inevitablemente se institucionalizan. Si bien el amor recorre la cultura, ahora lo hace reconfigurado por el neoliberalismo, una entidad m\u00e1s amplia y abarcadora de la vida social cuyos valores de competencia, elecci\u00f3n y satisfacci\u00f3n individual son pilares incorporados en la subjetividad. Concordando con Sartre: El estudio de las emociones ha verificado perfectamente el siguiente principio: una emoci\u00f3n remite a lo que significa. Y lo que significa es la totalidad de las relaciones de la realidad-humana con el mundo [...] En este caso, en vez de partir de un estudio de la emoci\u00f3n o de las inclinaciones que indicar\u00eda una realidad-humana sin dilucidar a\u00fan como t\u00e9rmino supremo de toda investigaci\u00f3n, la descripci\u00f3n del afecto se efectuar\u00eda a partir de la realidad humana descrita y fijada por una intuici\u00f3n a priori. (2015, p. 104-105) Para esa descripci\u00f3n de los afectos que menciona Sartre, la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica es la que puede permitir una comprensi\u00f3n, puesto que se sustenta en una serie de convenciones sociales. De esta forma, para el capitalismo resulta estrat\u00e9gicamente pertinente la utilizaci\u00f3n de emociones para vender las mercanc\u00edas que coloca en el mercado, y de esta manera crea la ilusi\u00f3n de experimentar las emociones que simb\u00f3licamente est\u00e1n asociadas a ellas. As\u00ed, una pel\u00edcula rom\u00e1ntica es una propuesta sem\u00e1nticamente af\u00edn para una cita rom\u00e1ntica, pero lo ser\u00eda menos alguna salida a la farmacia. La experiencia del amor Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo23 22rom\u00e1ntico que desean vivir los sujetos, concretamente en los modelos mon\u00f3gamos, es la aspiraci\u00f3n de sentir en carne propia lo que les transmiten las est\u00e9ticas de las que abreva su deseo, la experiencia del amor devino en el capitalismo en el consumo de determinadas mercanc\u00edas simbolizadas como rom\u00e1nticas, y con rituales incorporados por la l\u00f3gica del consumo, que en el neoliberalismo competen principalmente a la satisfacci\u00f3n yoica. En este entramado de la cultura neoliberal, nos interesa pensar en los rituales contempor\u00e1neos que competen al amor rom\u00e1ntico, reparando en las est\u00e9ticas y simbolismos que son reproducidas; para ello es oportuna la noci\u00f3n de ritual que V\u00edctor Turner en sus investigaciones sobre el grupo ndembu, y del cual nos importa retomar sus l\u00edneas generales: Una conducta formal prescrita en ocasiones no dominadas por la rutina tecnol\u00f3gica, y relacionada con la creencia en seres o fuerzas m\u00edsticas. El s\u00edmbolo es la m\u00e1s peque\u00f1a unidad del ritual que todav\u00eda conserva las propiedades espec\u00edficas de la conducta ritual; es la unidad \u00faltima de estructura espec\u00edfica en un contexto ritual. (1980, p. 21). Es pertinente para nuestra propuesta porque liga lo observable de la conducta con lo m\u00edstico a trav\u00e9s del simbolismo, lo que traducimos como una conexi\u00f3n entre lo f\u00edsico-corporal del amor rom\u00e1ntico, con sus atribuciones metaf\u00edsicas expresadas en los simbolismos de la est\u00e9tica y el lenguaje. Ciertamente, el amor rom\u00e1ntico tan asimilado al placer sexual, conserva todav\u00eda una condici\u00f3n m\u00edstica y m\u00edtica, se trata de una experiencia superior en la vida an\u00edmica de los sujetos. Por ello, pensamos, los rituales rom\u00e1nticos persisten por cuanto tienen de poder simb\u00f3lico, s\u00f3lo que, en el contexto de una cultura neoliberal, estos significados anteriores poseen otra significaci\u00f3n. Tal y como sostiene Illouz \"entre las pr\u00e1cticas amorosas se incluyen ritos de transgresi\u00f3n que se oponen a los valores de la esfera productiva y destacan la libertad personal, pero en \u00faltima instancia dichos ritos se asientan en el mercado\" (\u00eddem.). El rito m\u00e1s notorio en el amor rom\u00e1ntico mon\u00f3gamo es el del matrimonio, pasaje de la solter\u00eda hacia la vida en pareja, cuyo simbolismo reposa en la entrada a la adultez y la definitiva independencia de las familias de origen. En las bodas se materializan aspectos sem\u00e1nticos del amor rom\u00e1ntico, el g\u00e9nero y las familias, porque la sem\u00e1ntica \"hace referencia a la condensaci\u00f3n de sentido que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de las personas y que se materializa en discursos, im\u00e1genes, objetos, canciones (...) que pueden utilizarse para orientas las interacciones\" (Sabido y Garc\u00eda, 2017, p. 247). Como parte de algunas observaciones preliminares a una intervenci\u00f3n de campo realizadas en algunas bodas, notamos que si bien estas ceremonias anteriormente era organizadas exclusivamente por los cultos religiosos y algo de ello se conserva todav\u00eda, algunas bodas en las sociedades secularizadas contempor\u00e1neas, cuando menos en la zona metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico, prescinden en ocasiones del oficio religioso, a veces se trata de uniones solo de tipo civil, y en otras \u00fanicamente una fiesta en la que son invitados familiares y amigos, pero que en cada caso cumplen con el mandato social y cultural de dar paso a otro estado social, que debe ser comunicado de manera p\u00fablica. Cualquiera que sea la modalidad, encontramos tres aspectos clave que aparecen repetidamente en las bodas, y que dan cuenta de la cooptaci\u00f3n de este ritual por parte de la cultura que emerge del neoliberalismo: primero que supone un gasto econ\u00f3mico en el que est\u00e1 simbolizado el prestigio social, pero que en clases medias y bajas puede generar un endeudamiento para los esposos o sus familias; toda una paradoja si recordamos que el matrimonio tiene como finalidad econ\u00f3mica la producci\u00f3n de riqueza. Segundo, la confirmaci\u00f3n social del origen de una nueva familia que sostendr\u00e1 el modelo econ\u00f3mico, y tercero, la puesta en acto de la boda misma, en la que la est\u00e9tica suele estar influida por unas normas generales: vestimenta especial de los novios, ciertos platillos que son servidos, ritos como el lanzamiento del ramo de novia o de la liga de la novia, misma que lanza el novio, -que previamente la ha obtenido desliz\u00e1ndola por la pierna de ella y rodeado de los hombreas asistentes a la boda-, los cuales presentan ligeros matices del gusto de los sujetos en cuesti\u00f3n. Los simbolismos, los discursos, las decoraciones, los colores, los sabores, la m\u00fasica y el baile, los protocolos con los invitados, los men\u00fas, todo parece ser la reiteraci\u00f3n de una est\u00e9tica prefabricada a la que la pareja debe adecuarse, justo como lo hacen los sujetos en el amor rom\u00e1ntico, un juego en el que las reglas ya han sido escritas y cuyos objetivos en tanto instituci\u00f3n delimitan las posibilidades de la experiencia de la pareja, \u00bfcu\u00e1nto en realidad termina pareci\u00e9ndose a lo imaginado y a lo deseado? Proponemos interpretar estos rituales provistos de un sentido preeminentemente laico a partir de la lectura de tres funciones sociales: primero, el cumplimiento del mandato social del rito de pasaje 2 con el que los esposos aseguran la validaci\u00f3n colectiva de su uni\u00f3n, segundo, afianzar la tradici\u00f3n a partir de la repetici\u00f3n (pasar por aquello mismo que pasaron los antepasados), y tercero, potenciar para s\u00ed mismos y para los otros las emociones asociadas al amor, la constancia del \u00e9xito personal (conseguir y mantener a una pareja sentimental) y el ejercicio de la libre elecci\u00f3n, tan caracter\u00edsticas del neoliberalismo, que alimentan la utop\u00eda del amor rom\u00e1ntico como algo posible y deseable, adem\u00e1s de reafirmar los t\u00e9rminos del consumo de la experiencia est\u00e9tica en el que es su ritual por excelencia. El grado de institucionalizaci\u00f3n de los matrimonios y concretamente de la boda como 2 Por rito de pasaje o ritual de paso entenderemos, junto con Turner (1988), un evento colectivo que des- igna el cambio de un momento a otro en la existencia de un sujeto, es decir, que al tiempo en que se realiza el sujeto adquiere una calidad distinta en su comunidad; se requiere, habitualmente, de la participaci\u00f3n de integrantes destacados del grupo social o bien, de los m\u00e1s cercanos afectiva y simb\u00f3licamente para aqu\u00e9l o aquellos que atraviesan el ritual. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo25 24ceremonia, facilita su an\u00e1lisis en parte porque es una tradici\u00f3n de largo tiempo en los credos occidentales, que fueron asimilados en la l\u00f3gica de la cultura capitalista. Pero en las sociedades contempor\u00e1neas, en donde la norma parece ser la laicidad y la individualizaci\u00f3n que distancia a los sujetos, los rituales del amor rom\u00e1ntico requieren otro tipo de aproximaci\u00f3n, m\u00e1s fino y que coloque la atenci\u00f3n del investigador social en el nivel micro de las relaciones, en los gestos, las palabras y los actos de unos v\u00ednculos que no necesariamente se orientan con el matrimonio como destino, sino a partir del goce del momento, porque seg\u00fan Mar\u00eda In\u00e9s Garc\u00eda cuando retoma de Fran\u00e7ois Hartog el concepto de presentismo, todo sucede en un r\u00e9gimen de historicidad (que de hecho coincide con el neoliberalismo), un mismo tiempo en el que \"se funden y confunden el pasado y el futuro en un presente dilatado sin distinciones (...) ya nada es esperable m\u00e1s que la redundancia del presente, y a\u00fan peor, si algo puede esperarse es la reedici\u00f3n de lo mismo\" (2014, p. 26). La temporalidad del neoliberalismo, en el que el futuro no es un objetivo sino el placer instant\u00e1neo, inmediato, est\u00e1 produciendo otro tipo de intercambios simb\u00f3licos, en los que la comunicaci\u00f3n digital, la sexualidad m\u00e1s abierta y p\u00fablica, y los valores del libre mercado son nuevos condicionantes para la experiencia del amor rom\u00e1ntico. Experiencia abierta ahora para todas las identidades de diversidad sexual, porque las pol\u00edticas de la identidad rompieron el cristal binario del g\u00e9nero, pero los a\u00f1icos resultantes son las nuevas identidades de g\u00e9nero reconocidas, que contienen similitudes con el cristal original puesto que parten del mismo material; as\u00ed el capitalismo encontr\u00f3 una v\u00eda para validarlas al hacerlas part\u00edcipes de la ilusoria esfera com\u00fan del consumo de la utop\u00eda rom\u00e1ntica. Frente a la cultura neoliberal de penetraci\u00f3n global, donde imperan los valores de producci\u00f3n y consumo que conforman una racionalidad que pretende el control de las emociones, dispositivos psi mediante, resulta pertinente colocar nuestra atenci\u00f3n en los contenidos del intercambio entre los integrantes de una relaci\u00f3n amorosa. Habr\u00eda que se\u00f1alar primero que, desde la tradici\u00f3n foucaultiana, toda relaci\u00f3n es una relaci\u00f3n de poder, por lo que los involucrados en el amor rom\u00e1ntico se encuentran situados en un campo donde distintos dispositivos ejercen su fuerza, produciendo unas subjetividades y no otras. No se trata de un poder prohibitivo, sino de uno creativo de sujetos (Foucault, 2011). En ese orden de ideas, el poder de los dispositivos del neoliberalismo acciona para dotar de significado a los intercambios de las relaciones, hace circular los saberes en los que se sostiene la normatividad. La veta del poder puede encontrarse en la l\u00f3gica de intercambio que tiene cada cultura. Marcel Mauss propuso en su c\u00e9lebre Ensayo sobre el don, que los intercambios de dones, de prestaciones entre un clan y otro, ten\u00edan un peso simb\u00f3lico mayor que el material, y que eran los colectivos los sujetos del intercambio antes que los individuos: Las personas que intervienen en el contrato son personas morales: clanes, tribus y familias [...] lo que intercambian no son s\u00f3lo bienes y riquezas, muebles e inmuebles, cosas econ\u00f3micamente \u00fatiles. Intercambian, ante todo, cortes\u00edas, festines ritos, colaboraci\u00f3n militar, mujeres, ni\u00f1os, danzas, fiestas [...] esas prestaciones y contraprestaciones se realizan de forma m\u00e1s bien voluntaria, a trav\u00e9s de presentes o regalos, aunque en el fondo sean rigurosamente obligatorias, a riesgo de desatarse una guerra privada o p\u00fablica. Proponemos denominar a todo esto sistema de prestaciones totales. (p. 74-75) Ciertamente Mauss lo sostiene al respecto de sus reflexiones sobre poblaciones en la periferia de occidente (Am\u00e9rica del Norte) cuando no en sus ant\u00edpodas (Asia del Sur y Ocean\u00eda), pero alg\u00fan contenido an\u00e1logo a la l\u00f3gica agon\u00edstica de esas prestaciones totales puede encontrarse en los v\u00ednculos del neoliberalismo, concretamente a partir de la obligatoriedad de dar para recibir, y eso que el sujeto da a su objeto de amor, los nuevos dones, son experiencias est\u00e9ticas, palabrer\u00eda prefabricada asociada al romanticismo, productos de consumo que suponen representar al amor y las emociones asociadas al romanticismo. Sin embargo estas mercanc\u00edas no son duraderas sino que su efecto se desvanece, son de obsolescencia programada como todo objeto creado en serie, y aqu\u00ed vuelve a ser meritorio recurrir a Foucault (2005, p. 20) cuando habla del desplazamiento de la verdad vinculada al objeto, a lo que el discurso dice sobre la verdad, esto es, que lo veros\u00edmil super\u00f3 a lo verdadero en t\u00e9rminos de lo cierto o demostrable, dando paso a verdades ef\u00edmeras que se sostienen s\u00f3lo en lo que se dice de ellas y se multiplica al repetirse, se consolida; en este sentido, el amor es fugaz en tanto que no se sostiene sino de la idea de satisfacer una necesidad m\u00e1s parecida al antojo pasajero que al deseo de complementariedad con el otro en la pareja. Por otro lado, el intercambio de cortes\u00edas, colaboraciones y secrec\u00edas va constituyendo un pacto de intimidad en la pareja mon\u00f3gama, que tambi\u00e9n representa un capital simb\u00f3lico, y expresa la obligatoriedad de la confianza: se da confianza al otro y no se espera menos que recibirla, con el a\u00f1adido del don de la comprensi\u00f3n, por ello es que las infidelidades son catastr\u00f3ficas en las culturas occidentales, ya que rompen el pacto de exclusividad entre dos, de intimidad y de una confianza amalgamadas por todos estos intercambios reiterados. El car\u00e1cter agon\u00edstico en el intercambio de dones lo vemos asociado a la competencia intr\u00ednseca del libre mercado. En una relaci\u00f3n de poder como lo es el amor rom\u00e1ntico, el prestigio juega un papel en ese sistema de prestaciones totales toda vez que los sujetos, vistos a s\u00ed mismos como objetos de consumo rom\u00e1ntico para los otros en el mercado, precisan de su prestigio para adquirir y mantener valor: prestigio como amantes, como objetos de deseo, en fin, como un bien satisfactor. Adem\u00e1s, se suscita una competencia al interior de Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo27 26la pareja, una vez que \u00e9sta se ha constituido, por la obligaci\u00f3n de devolver los dones que se hace, en \u00faltima instancia, para mantener la atenci\u00f3n y la posesi\u00f3n del otro, y con ello la satisfacci\u00f3n del Yo. La tenencia del otro es alimentada a trav\u00e9s del consumo reiterado de las mercanc\u00edas, materiales y simb\u00f3licas, que est\u00e1n asociadas a la est\u00e9tica del romance. Consideramos necesario puntualizar que al hablar del intercambio de mercanc\u00edas nos referimos al amor mismo y sus atributos m\u00e1s que a los cuerpos o a los sujetos concretos que se vinculan en una pareja, ya que la oferta en el mundo neoliberal responde a una demanda de dar respuesta a la b\u00fasqueda del amor como un objeto de consumo, como un producto que se adereza o se envuelve con las caracter\u00edsticas que el deseo de cada sujeto proyecte en otro. Dec\u00eda Mauss hace casi un siglo, y varias d\u00e9cadas antes de un neoliberalismo que no conoci\u00f3 en ejercicio, que \"en esa vida particular que es nuestra vida social nosotros mismos no podemos \"quedar en falta\", como a\u00fan decimos hoy. Debemos devolver m\u00e1s de lo que hemos recibido. Lo que se da a cambio siempre es m\u00e1s caro y m\u00e1s grande\" (op. cit., p. 230), pero ahora, lo que se devuelve es no s\u00f3lo una gratitud, sino un endeudamiento velado al otro, una forma de mantenerlo en un intercambio econ\u00f3mico tan angustiante como lo es el amor rom\u00e1ntico, porque la falta o el rompimiento de este acuerdo crea el dolor de la no retribuci\u00f3n. Decimos retribuci\u00f3n y no reciprocidad porque lo rec\u00edproco supone, primero, un intercambio en principio equitativo, y luego condiciones similares entre los participantes, mientras que la retribuci\u00f3n se trata de la ganancia, la plusval\u00eda por el tiempo, esfuerzo y dedicaciones dadas al otro. La racionalidad econ\u00f3mica se muestra aqu\u00ed tras salir de los entretelones, es esta forma calculada de relacionarse con los otros, con el mundo y consigo mismo, bajo el paradigma de la administraci\u00f3n y el control que ha alcanzado a las emociones, y con ello lo que se da, lo que se ofrece al otro en el amor rom\u00e1ntico. El sujeto que ama responde a una serie de requerimientos sociales que abarcan desde la esfera m\u00e1s \u00edntima de s\u00ed mismo, es decir, la forma de su deseo, hasta la m\u00e1s p\u00fablica, que usualmente es la que lo caracteriza en sociedad, nos referimos a sus v\u00ednculos, sus aficiones, sus pertenencias, es decir, aquellos elementos que lo dotan de una identidad. El deseo, desde la propuesta te\u00f3rica del psicoan\u00e1lisis, es siempre evocaci\u00f3n de los objetos parentales, que son el primer objeto de deseo del infante; la p\u00e9rdida de ese objeto de deseo (o, m\u00e1s precisamente, la cancelaci\u00f3n de ese deseo, como ocurre durante el complejo de Edipo, seg\u00fan Freud) que dar\u00e1 origen al deseo como motivaci\u00f3n de una satisfacci\u00f3n que nunca ocurrir\u00e1 de manera cabal, ya que lo que se desea es imposible: el estado de fusi\u00f3n con la madre, como cuando el beb\u00e9 a\u00fan estaba en el vientre (Freud, 1989). La cultura proveer\u00e1 al infante de sustitutos de ese deseo, que bien puede ser otro sujeto o cualquier objeto o actividad satisfactoria que sirva para dirigir la pulsi\u00f3n er\u00f3tica del infante; siendo adultos, la forma en que circula el deseo, es decir, c\u00f3mo deseamos, es pr\u00e1cticamente la misma, salvo que el objeto de deseo, o sea aquel o aquella a quien amaremos, es tambi\u00e9n un sujeto que busca satisfacer lo que perdi\u00f3 en su infancia m\u00e1s temprana; desde las premisas psicoanal\u00edticas, el sujeto es siempre sujeto del inconsciente, lo que implica que en el fondo su deseo y su capacidad de elecci\u00f3n, incluso su b\u00fasqueda, est\u00e1n determinadas desde un lugar ps\u00edquico que es incognoscible e ingobernable, sin embargo, tambi\u00e9n se trata de un sujeto consciente, con voluntad y agencia, que tomar\u00e1 decisiones conscientes sobre sus posibilidades de amar y ser amado de acuerdo con lo que en su contexto signifique ese deseo. Otra particularidad, definitoria para nuestro tema, es que ambos sujetos de la pareja han sido atravesados ya por la cultura, se han llenado de significados y ha sido subjetivados en una din\u00e1mica social espec\u00edfica que ha permeado las formas en que socialmente se reconoce al amor y sus manifestaciones. En este tramo de la historia, pensamos en los sujetos j\u00f3venes, que han crecido absolutamente inmersos en el neoliberalismo, con lo que sus lazos subjetivos, emociones, modos de socializaci\u00f3n, etc\u00e9tera, son propios de esta l\u00f3gica, e incluso, de una est\u00e9tica particular, como hemos se\u00f1alado anteriormente con las bodas no religiosas. No obstante, y aunque precisamente este sector etario es pensado en ocasiones como uno de los que m\u00e1s fuertemente contradice al amor rom\u00e1ntico, puede notarse en las investigaciones de Olga Sabido y Adriana Garc\u00eda (2017) que algunas pr\u00e1cticas sexuales de los j\u00f3venes oscilan entre el acatamiento de la norma, de la sensibilidad socialmente establecida, y quienes las transgreden. Algo similar ocurre en los t\u00e9rminos emocionales, aspecto que es particularmente relevante porque implica la transici\u00f3n de los mitos arraigados en la cultura, a la propia construcci\u00f3n de mitos m\u00e1s pertinentes para su comprensi\u00f3n del mundo: el mito de fundar una familia que se reproduzca y eternice, a partir de una pareja, ha dado paso al mito de fundar una pareja que durar\u00e1 lo que tenga que durar, mientras se agota la utop\u00eda rom\u00e1ntica, sin pensar en ataduras o eternidades sino en la coyuntura espec\u00edfica de su lazo amoroso. La duraci\u00f3n del amor parece estar ligada a la l\u00f3gica de consumo, es decir, a la din\u00e1mica de la inmediatez tanto en la obtenci\u00f3n como en la satisfacci\u00f3n de un deseo. Si bien los v\u00ednculos amorosos de los j\u00f3venes pueden ser de larga duraci\u00f3n, en su inicio suelen responder pr\u00e1cticamente a una l\u00f3gica de mercado que es de por s\u00ed ef\u00edmero, dado el h\u00e1bito de consumir por consumir, en un ciclo yoico (es decir, que busca el regodeo del placer para confirmarse a s\u00ed mismo como sujeto deseante) y de ser deseable para el consumo del otro. Como menciona F\u00e9lix Guattari: El deseo amoroso no tiene nada que ver con la bestialidad o con una problem\u00e1tica etol\u00f3gica cualquiera. Cuando \u00e9ste asume esa forma estamos ante algo que pertenece precisamente a la naturaleza del tratamiento del deseo en la subjetividad capitalista. Hay cierto tratamiento Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31.29 28serial y universalizante del deseo que constituye precisamente en reducir el sentimiento amoroso a esa suerte de apropiaci\u00f3n de lo otro, apropiaci\u00f3n de la imagen del otro, apropiaci\u00f3n del cuerpo del otro, del devenir del otro, del sentir del otro. (2006, p. 327) La l\u00f3gica del consumidor encierra la pretensi\u00f3n de la posesi\u00f3n a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n, ya sea de tiempo o de dinero durante el cortejo; m\u00e1s all\u00e1 del deseo o del amor que un sujeto sienta por su pareja, lo que se juega en esa relaci\u00f3n es el reclamo de la gratificaci\u00f3n que l\u00f3gicamente le corresponder\u00eda, y es en ese pliegue de la no correspondencia en donde el dolor aparece, en la forma de otras emociones como la decepci\u00f3n, la angustia, la tristeza y el enojo. El amor rom\u00e1ntico es una emoci\u00f3n lo suficientemente cotidiana como para haberse hecho pasar por lo normal, incluso en sus manifestaciones dolientes, y que por ello requiere un abordaje en t\u00e9rminos culturales, lo que en este mundo contempor\u00e1neo supone pensar el neoliberalismo y la hiperconexi\u00f3n. Con esto queremos se\u00f1alar que el amor se ha transformado de la antigua mitolog\u00eda rom\u00e1ntica, perviviendo en aspectos m\u00edticos, pero que en tanto el neoliberalismo supone una matriz de significado, el amor ahora responde a premisas de valor e intercambio que no se comprender\u00edan en otro contexto hist\u00f3rico, socioecon\u00f3mico o pol\u00edtico. Lo personal es pol\u00edtico, dicta el adagio, y en este caso consideramos que lo macroecon\u00f3mico se vuelve personal al permear la comprensi\u00f3n del sujeto respecto a sus emociones, particularmente el amor rom\u00e1ntico, y con ello de sus expectativas de los v\u00ednculos y una idea del mundo, porque si mediante el amor se espera alcanzar la promesa de felicidad y realizaci\u00f3n, pero esta se sostiene en la racionalidad econ\u00f3mica y la utilizaci\u00f3n del otro, \u00bfqu\u00e9 puede esperarse de otras relaciones sociales que no estriban en la esperanza de la satisfacci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo puede imaginarse otra sociedad si en lo \u00edntimo se pretende la reducci\u00f3n del otro a lo mismo? Conclusiones Las ciencias sociales amparadas en el paradigma de la comprensi\u00f3n encaran una etapa particular de la historia: el neoliberalismo se ha impuesto como el referente ideol\u00f3gico hegem\u00f3nico, propagando sus valores en la mayor parte de las culturas occidentales hasta convertirse en una de sus caras m\u00e1s reconocibles, y permeando a otras latitudes a trav\u00e9s de la econom\u00eda capitalista. En este sentido, las emociones son experimentadas, simbolizadas y significadas en los marcos que el neoliberalismo delimita en tanto cultura, por ello el amor rom\u00e1ntico, una experiencia tan cotidiana y com\u00fan en la vida de los sujetos, es un terreno f\u00e9rtil para la reflexi\u00f3n respecto a los procesos que constituyen incesantemente lo que vamos siendo singular y colectivamente. El amor rom\u00e1ntico expresa, en distintas formas y grados, la adaptaci\u00f3n y reconversi\u00f3n en el neoliberalismo de los significados y fines de gobernabilidad del capitalismo, una idea de ordenamiento colectivo y disciplina de los cuerpos, la sexualidad y los afectos. Abordar cr\u00edticamente al amor representa un acto pol\u00edtico, porque los sujetos y la subjetividad se conforman en una dimensi\u00f3n afectiva, en la que el amor rom\u00e1ntico es un (re)productor de sentido social. Sin embargo, este sentido es dado tambi\u00e9n por el contexto de producci\u00f3n simb\u00f3lica, y es all\u00ed donde la cultura del neoliberalismo promueve determinadas est\u00e9ticas y formas de amar, cooptando as\u00ed el sentido que se produce; por ello, todo intento de vinculaciones amorosas que se pretendan alternativas, habr\u00e1n de ser abordadas cr\u00edticamente por cuanto abrevan, cuando no reproducen sin saberlo, de las l\u00f3gicas culturales del neoliberalismo, tales como el consumo, el \u00e9xito, la satisfacci\u00f3n singular, que dan cuenta de un Yo que se relaciona con otros para cumplir su propia utop\u00eda. Pensamos entonces en la necesidad de un abordaje cr\u00edtico del amor rom\u00e1ntico que coloque la atenci\u00f3n en el contexto de producci\u00f3n de cultura y subjetividad, que interrogue el origen y la l\u00f3gica de sus valores, cu\u00e1les son las est\u00e9ticas en las que se asienta, a qu\u00e9 forma de gobernabilidad responde, qu\u00e9 idea de Yo promueve, a trav\u00e9s de cu\u00e1les dispositivos se ejerce, valida y normaliza la experiencia rom\u00e1ntica, no para una finalidad anal\u00edtica, sino comprensiva en sus t\u00e9rminos din\u00e1micos y de retroalimentaci\u00f3n, en las que todos estos procesos toman parte. Es en los rituales del amor rom\u00e1ntico donde se condensan y expresan esas formas, est\u00e9ticas, valores y s\u00edmbolos de la cultura, y por tanto representan una v\u00eda privilegiada para su elucidaci\u00f3n. Respecto al estudio del amor en el campo de las ciencias sociales, en el marco del Giro Afectivo, resulta relevante insistir en c\u00f3mo se articulan aspectos tales como el deseo, el inconsciente, la subjetividad, el discurso, las pr\u00e1cticas econ\u00f3micas y est\u00e9ticas, adem\u00e1s de creencias y rituales, que configuran un objeto complejo que se define desde lo abstracto (es decir, se piensa en el amor como algo com\u00fan a todos) pero que se particulariza a tal grado en la experiencia singular, que no hay m\u00e1s que indagar en la historia de cada sujeto, de cada pareja, para poder establecer rutas de comprensi\u00f3n. Desde nuestra mirada como psic\u00f3logos sociales, el amor siempre responder\u00e1 a pautas y c\u00f3digos sociales cuya apropiaci\u00f3n circula en los lazos afectivos primarios del sujeto, es decir, que los aprehendi\u00f3 en la familia, y desde ah\u00ed se configura su deseo y su idea del amor, postura que resulta coincidente en algunos puntos con la de otras disciplinas que consideran las emociones como una construcci\u00f3n social. Nos quedan muchas preguntas por hacer, y un largo camino que desbrozar porque esta Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva Estudillo Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.7-31.31 30inquietud sobre las particularidades del amor en el neoliberalismo es reciente, toda vez que estamos ante la primera generaci\u00f3n criada y educada por completo en una cultura neoliberal establecida, de tal modo que nuestra propuesta es investigar el amor rom\u00e1ntico y otras emociones, en tanto construcciones sociales, con un enfoque cultural, psicosocial, sociol\u00f3gico y econ\u00f3mico, para ir dilucidando el entramado de las experiencias afectivas. Esperamos que esta revisi\u00f3n sea un punto de referencia para las ciencias sociales y la inter disciplina. Referencias Ahmed, S. (2015). La pol\u00edtica cultural de las emociones . M\u00e9xico. UNAM/PUEG. Braunstein, N. (1980). Psiquiatr\u00eda, teor\u00eda del sujeto, psicoan\u00e1lisis (hacia Lacan). (Cap. 4, pp.69-79). M\u00e9xico. Siglo Veintiuno Editores. Charaudeau, P. (2011). Las emociones como efecto de discurso, en Versi\u00f3n. Estudios de comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica, 26 'La experiencia emocional y sus razones'. M\u00e9xico. Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco, pp.97-118. Clough, P. (2008). The affective turn en Theory, & Society 2008, 25 (1), 1-22, SAGE. https://doi.org/10.1177/0263276407085156 Enciso, G. y Lara, A. (2014). Emociones y ciencias sociales en el s. XX: La precuela del giro afectivo, en Athenea Digital , 14 (1), 263-288. http://dx.doi.org/10.5565/rev/ athenead/v14n1.1094 Escalante, F. (2015). Historia m\u00ednima del neoliberalismo . M\u00e9xico. Colegio de M\u00e9xico. Fern\u00e1ndez, P. (2000). La afectividad colectiva . consultado el 28-09-2019 en: https:// comunepersoal.files.wordpress.com/2015/04/118363852-la-afectividad-colectiva. pdf Fiennes, S. et al., Fiennes, S. (2006). The Pervert' s Guide to Cinema. Reino Unido, Austria, Pa\u00edses Bajos. Mischief Films y Amoeba Film. Foucault, M. (2005). El orden del discurso. Buenos Aires. Tusquets. Foucault, M. (2011). Historia de la sexualidad. 1. La voluntad de saber. M\u00e9xico. Siglo XXI. Freud, Sigmund (1989). T\u00f3tem y tab\u00fa, en Obras Completas. (Tomo XIII ,103-162).Buenos Aires. Amorrortu. Freud, S. (1989). La organizaci\u00f3n genital infantil; Adici\u00f3n a la teor\u00eda sexual; La disoluci\u00f3n del complejo de Edipo; Algunas consecuencias ps\u00edquicas de la diferencia sexual anat\u00f3mica, en Obras completas. (Tomo XIX ,141-149, 177-187 y 259-276). Buenos Aires. Amorrortu. Garc\u00eda, A. y Cedillo, P. (2011). Tras los pasos del amor: un recuento desde las ciencias sociales, en Estudios Sociol\u00f3gicos, vol. XXIX, n\u00fam. 86, mayo-agosto, 551-602. http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=59823584007 Garc\u00eda, M. (2014). El imposible duelo, en Debate feminista , 50. http://www.debatefeminista. cieg.unam.mx/wpcontent/uploads/2016/03/articulos/050_05.pdf Guattari, F., y Rolnik, S. (2006). Micropol\u00edtica. Cartograf\u00edas del deseo. Madrid. Traficantes de sue\u00f1os. Illouz, E. (2009). El consumo de la utop\u00eda rom\u00e1ntica. El amor y las contradicciones culturales del capitalismo . Madrid. Katz. Kollontai, A. (1911). Las relaciones sexuales y la lucha de clases. Consultado el 21-09- 2019 en: https://www.marxists.org/espanol/kollontai/1911/001.htm Largarde, M. (2005). Los cautiverios de las mujeres. M\u00e9xico. UNAM. Lara, A. y Enciso Dom\u00ednguez, G. (2013). El Giro Afectivo, en Athenea Digital , 13(3), 101- 119. http://dx.doi.org/10.5565/rev/athenead/v13n3.1060 L\u00e9vi-Strauss, C. (1974). La familia, en Pol\u00e9mica sobre el origen de la universalidad de la familia . Barcelona. Anagrama. L\u00f3pez, O. (Coord.) (2011). La p\u00e9rdida del para\u00edso. El lugar de las emociones en la sociedad mexicana entre los siglos XIX y XX . M\u00e9xico. UNAM. Lutz, C., y White, G. (1986). The Anthropology of Emotions, en Annual Review of Anthropology, 16, 405-436. Lutz, C. (1988). Unnatural emotions. Chicago. University of Chicago. Mauss, M. (2009). Ensayo sobre el don . Madrid. Katz. Marina, J.A. y L\u00f3pez Penas, M. (1999). Diccionario de los sentimientos . Barcelona. Anagrama. Sabido, O., y Garc\u00eda, A. (2011). (Eds.). Cuerpos y afectividad en la sociedad contempor\u00e1nea. M\u00e9xico. Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Azcapotzalco. Sabido, O., y Garc\u00eda, A. (2017) El cuerpo de los amantes. El amor como experiencia sensible en j\u00f3venes universitarios, en Dom\u00ednguez, A. y Ziri\u00f3n, A. (Coords.). La dimensi\u00f3n sensorial de la cultura. Diez contribuciones al estudio de los sentidos en M\u00e9xico . M\u00e9xico. UAM Iztapalapa. Sartre, J. (2015). Bosquejo de una teor\u00eda de las emociones . Madrid. Alianza Editorial. Turner, V . (1980). La selva de los s\u00edmbolos. Aspectos del ritual ndembu. M\u00e9xico. Siglo Veintiuno Editores. Turner, V . (1988) El proceso ritual. Estructura y antiestructura. Madrid. Taurus. Ulloa, F. (2005). Sociedad y crueldad. Del 5 al 8 de abril. Buenos Aires, Seminario internacional. Vargas, L. (2003). \u00bfLa subjetividad del sujeto o el sujeto de la subjetividad?, en J\u00e1idar, I. (Comp.) Tras las huellas de la subjetividad . M\u00e9xico: UAM Xochimilco. Ver\u00f3nica Alvarado Tejeda & Andr\u00e9s Villanueva EstudilloFoto: A.Berenice Vargas Garc\u00eda EL GABINETE Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52.35 34La tristeza en la monta\u00f1a. Una caracterizaci\u00f3n de la tristeza de los hombres en una comunidad ind\u00edgena me'phaa Everardo Urquiza Mart\u00ednez Resumen En este art\u00edculo se describe c\u00f3mo se experimenta, manifiesta y repercute la tristeza en hombres adultos de una comunidad ind\u00edgena me'phaa en la regi\u00f3n de la monta\u00f1a de Guerrero. La perspectiva de un grupo \u00e9tnico puede resultar de utilidad para contribuir al estudio de las emociones al profundizar en su experiencia. El objetivo es caracterizar y entender la tristeza seg\u00fan la visi\u00f3n local en un contexto de alta marginaci\u00f3n. A trav\u00e9s de la observaci\u00f3n participante, un sondeo general y entrevistas a profundidad, se abord\u00f3 la problem\u00e1tica. Los resultados apuntan a que la tristeza se suele asociar a las carencias materiales y al pensamiento en exceso. Por lo anterior, se discute la conexi\u00f3n entre las causas de la tristeza, sus consecuencias y secuelas a nivel individual y en relaci\u00f3n con los otros. Palabras clave: tristeza, marginaci\u00f3n, carencias, pensamiento, experiencia Abstract This article describes how an indigenous me'phaa community located on the mountain region of Guerrero experiences sadness, as well as how it manifests itself and impact adult men. The perspective of an ethnic group may be useful to contribute to the study of emotions. The objective is to characterize and understand sadness according to the local vision in a high marginalization context. Participant observation, a general probing, and deep interviews were made to aboard the issue from their own experience. Results suggest that sadness is usually associated with the scarcity of resources and overthinking. For the above, this paper discusses the connection between sadness causalities, consequences, and sequels for individual and his relationships. Keywords: sadness, marginalization, scarcity, overthinking, experience Everardo Urquiza Mart\u00ednez Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia evr.umtz@gmail.comIntroducci\u00f3n El tema de las emociones es relativamente reciente para las ciencias sociales en Latinoam\u00e9rica, pero el impacto que tienen ha estado ah\u00ed desde siempre. Las formas en que repercuten en las decisiones personales, en las din\u00e1micas de interacci\u00f3n social e incluso en las esferas p\u00fablicas son muy diversas y significativas. Con el af\u00e1n de dar luz sobre las emociones y todo lo que las rodea, han surgido varias posturas que se centran en profundizar sobre su origen, biol\u00f3gico o social; en su localizaci\u00f3n, mente o cuerpo, entre otras. Para David Le Breton (2012), el hombre se conecta con el mundo mediante las emociones, manifestadas en la afectividad que \"si se ofrece en los matices de la particularidad individual, es siempre el producto de un entorno humano dado y de un universo social caracterizado de sentido y de valores\" (p. 69). Entonces las emociones son socialmente construidas a partir de la interacci\u00f3n con otros miembros de la sociedad, la concepci\u00f3n de la vida y experiencias, as\u00ed como la normativa que les vincula. Edith Calder\u00f3n (2012) propone una estrategia anal\u00edtica para estudiar las emociones en tres niveles: el intersubjetivo, que tiene que ver con la relaci\u00f3n que se establece entre el sujeto y otro significativo; el intrasubjetivo, que describe lo que sucede en el interior del sujeto; y el transubjetivo, que se encarga de la relaci\u00f3n del sujeto con la sociedad (p. 167). Al establecer estos niveles, Calder\u00f3n siempre parte de un sujeto y su afectividad en relaci\u00f3n consigo mismo u otros. Esta distinci\u00f3n es \u00fatil para delimitar el estudio de la tristeza y su impacto en las relaciones sociales de quienes la padecen. Partiendo del nivel intrasubjetivo, se busca establecer c\u00f3mo experimenta esta emoci\u00f3n cada sujeto y las implicaciones que se generan para \u00e9l y su familia, es decir, el nivel intersubjetivo. El objetivo de esta investigaci\u00f3n es caracterizar la tristeza en un contexto ind\u00edgena para determinar sus alcances a nivel emocional y social, partiendo de la premisa de que se trata de una construcci\u00f3n social; el enfoque se centra en sus consecuencias y la forma que permean en los habitantes del pueblo de acuerdo con los niveles de subjetividad mencionados por Calder\u00f3n. La investigaci\u00f3n se centr\u00f3 en hombres adultos de la comunidad me'phaa de Agua Tordillo, en la regi\u00f3n de la monta\u00f1a de Guerrero, en donde sus or\u00edgenes como sus efectos son causa general de disforia entre sus habitantes. La importancia de indagar tanto el contexto emocional ind\u00edgena como aquellas circunstancias que los mantienen en vilo radica en ofrecer una mayor comprensi\u00f3n del impacto de las emociones en contextos de marginaci\u00f3n y escasez como los que presenta la regi\u00f3n de la que se ocupa este an\u00e1lisis. Dicha emoci\u00f3n Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52.Everardo Urquiza Mart\u00ednez37 36conlleva repercusiones que llegan a ser fatales, de ah\u00ed el inter\u00e9s en caracterizarla, en tanto causante de diversos padecimientos de salud y su alta prevalencia en el lugar. Aunque la intenci\u00f3n aqu\u00ed es la revisi\u00f3n de la tristeza desde una perspectiva ind\u00edgena particular, la realidad es que parece tener cierto car\u00e1cter universal, puesto que se le puede encontrar, bajo sus respectivos matices, en circunstancias adversas comunes a cualquier grupo humano. En su estudio transcultural de la depresi\u00f3n \"Culture and Depression\", los antrop\u00f3logos Arthur Kleinman y Byron Good (1984) sit\u00faan la tristeza dentro del t\u00e9rmino disforia, el opuesto de euforia, que definen como: \"[...] tristeza, desesperanza, infelicidad, falta de placer con las cosas del mundo y las relaciones sociales\" (p.3). La melancol\u00eda es un estado an\u00edmico en el que la tristeza prevalece sobre otras emociones, se acompa\u00f1a de apat\u00eda y des\u00e1nimo general. Es com\u00fan verla asociada a la p\u00e9rdida de algo o alguien, por lo que suele ser precedida por el duelo (Astorga, 2006, p. 36). En gran parte de los intentos de clasificaci\u00f3n de las emociones o sentimientos, la tristeza es considerada una emoci\u00f3n b\u00e1sica o primaria. Diversos estudios, como el antes mencionado de Kleinman y Good, la han podido situar en muchos pueblos y culturas alrededor del mundo. Adem\u00e1s, en la generalidad de los contextos culturales es considerada negativa, puesto que surge bajo circunstancias adversas y genera sensaciones no placenteras. La Real Academia Espa\u00f1ola define triste como \"afligido, apesadumbrado, de car\u00e1cter o genio melanc\u00f3lico\". Esta definici\u00f3n parece un tanto estrecha, por lo que se retoma la propuesta del fil\u00f3sofo Jos\u00e9 Antonio Marina (1999): La tristeza es un sentimiento introvertido, de impotencia y pasividad. El abatimiento, la tendencia a la retirada son ingredientes suyos. [...] Es un mal habitual y cr\u00f3nico producido por las desgracias y los padecimientos. Suele decirse que es el sentimiento producido por la p\u00e9rdida de algo importante (pp. 269, 271). En M\u00e9xico, Alfredo L\u00f3pez Austin (2004) aclara que los antiguos nahuas, situaban las emociones en el coraz\u00f3n o yolotl, bajo la entidad an\u00edmica de Teyol\u00eda, de la que surgen las emociones, memoria, conocimiento y vitalidad. Por su parte el antrop\u00f3logo David Lorente Fern\u00e1ndez (2015) se\u00f1ala que entre los nahuas de Texcoco las emociones se producen tambi\u00e9n en el coraz\u00f3n y se clasifican en fuertes o d\u00e9biles; la tristeza es de car\u00e1cter d\u00e9bil y fr\u00edo. Tambi\u00e9n describe la tiricia, una enfermedad del alma (diferente a la enfermedad corporal), caracterizada por una tristeza extrema que afecta a grupos ind\u00edgenas mixtecos y nahuas, sobre todo a ni\u00f1os y mujeres. En las comunidades me'phaas la tristeza tambi\u00e9n se localiza en el coraz\u00f3n y por lo general las mujeres padecen m\u00e1s de tristeza que los hombres, adem\u00e1s de que pueden transmitirla a sus hijos. La monta\u00f1a El estado de Guerrero est\u00e1 ubicado en la regi\u00f3n suroeste del pa\u00eds y a su vez se divide en siete regiones geopol\u00edticas: la monta\u00f1a, costa chica, costa grande, Acapulco, la sierra, tierra caliente y norte. La monta\u00f1a est\u00e1 a una altura que oscila entre 800 y 3050 msnm, ubicada en el extremo noreste del estado, colinda con los estados de Puebla y Oaxaca. Esta regi\u00f3n se caracteriza por su topograf\u00eda accidentada y escasa infraestructura carretera, ah\u00ed habitan tres grupos ind\u00edgenas: nahuas, mixtecos y tlapanecos o me'phaas. Los me'phaas se asentaron en la zona desde antes de la \u00e9poca teotihuacana y se distribuyen en siete municipios, cada uno con su variante dialectal del me'phaa. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), en el 2015 viv\u00edan m\u00e1s de 134,000 habitantes en la zona. Su principal actividad econ\u00f3mica es la agricultura de autoconsumo consistente en el sistema de milpa, que incluye la siembra de ma\u00edz, frijol y calabaza. Dependiendo de la altitud, se siembran otros productos como quelites, jamaica, caf\u00e9, pl\u00e1tano, guayaba, pi\u00f1a y amapola. 1 La organizaci\u00f3n de los me'phaas se basa en el asentamiento de pueblos de aproximadamente 1000 habitantes, conformados por familias nucleares. El hombre es el encargado principal de la milpa, aunque los hijos y la esposa ayudan. Esta \u00faltima se encarga sobre todo del hogar, lo que incluye cuidar a los hijos peque\u00f1os, la elaboraci\u00f3n de la comida y cuidado del huerto familiar si hay uno. La organizaci\u00f3n comunitaria se hace a trav\u00e9s de la norma estatal de comisariados junto con el sistema de cargos tradicional ind\u00edgena. Los cargos en el pueblo son anuales y sin paga, elecci\u00f3n que se hace en asambleas anuales en las que participan todos los miembros adultos de la comunidad. Su sistema religioso es un sincretismo entre la religi\u00f3n cat\u00f3lica y las pr\u00e1cticas religiosas precolombinas. Tiene como deidad principal al llamado An\u00fc\u00fc-lu R\u00fcd\u00fc-lu, una entidad que es a la vez padre y madre de los me'phaas, equivalente a Dios y la virgen. Mientras a Dios se le considera masculino y regente del cielo, a la virgen, la parte femenina, se le asocia con la tierra y la fecundidad. Adem\u00e1s, est\u00e1 presente el nahualismo, creencia en la que a la par que nace un ni\u00f1o, nace un animal en el cerro y ambos corren la misma suerte si alguno enferma o muere. En casi todos los pueblos me'phaa existen lugares sagrados, sobre la cima de alg\u00fan cerro, en los que hay piedras espec\u00edficas para cada nahual o animal espiritual, de esa forma, si uno es \u00e1guila hace su ritual en la piedra del \u00e1guila. Tambi\u00e9n hay cruces verdes, \u00e1rboles en forma de cruz considerados sagrados en los que se hacen peticiones rituales. 1 Hace aproximadamente cinco a\u00f1os, la siembra de amapola represent\u00f3 uno de los principales ingresos econ\u00f3micos de la comunidad, hasta la llegada del fentanilo, que ha sustituido a los opioides. (Grandmaison, Morris y Smith, 2019). Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52.39 38El cumplimiento ritual, denominado \"el costumbre\",2 es muy importante para el devenir de cada pueblo, pues as\u00ed se buscan condiciones naturales favorables para el cultivo, al mismo tiempo que se pide protecci\u00f3n contra las inclemencias de la misma naturaleza (Torres, 2014, p.131). El especialista ritual xuajin xi\u00f1\u00e1, 3 se encarga, junto al comisario, de aquellos rituales que competen a todo el pueblo, como el de cambio de autoridades que se celebra cada a\u00f1o, o el de San Marcos, principal ritual me'phaa, celebrado cada 25 de abril para petici\u00f3n de lluvias y buenas condiciones para el cultivo. Por otro lado, en cada familia, el hombre mayor se encarga del cumplimiento ritual para s\u00ed mismo y el resto de la familia. Para ello amarra un pedazo de ocote o moneda con hilo blanco por cada miembro de familia a donde le indique el xuaji xi\u00f1\u00e1 para pedir fuerza. El nexo con la tierra es amplio pues sus condiciones materiales de existencia dependen de la tierra y el contexto natural en el que se desenvuelven. Su cosmovisi\u00f3n est\u00e1 basada en esta relaci\u00f3n con la naturaleza y se manifiesta a trav\u00e9s del ciclo ritual basado en el ciclo agr\u00edcola, los bautismos en los manantiales, los \u00e1rboles sagrados o cruces verdes y la elaboraci\u00f3n de cadenas de flores para todos los ritos (Broda, 2001, p.168). El pueblo de Agua Tordillo, lugar donde realic\u00e9 mi investigaci\u00f3n, se encuentra en el municipio de Acatepec, al suroeste de la monta\u00f1a. Cuenta con un peque\u00f1o centro de salud, una cancha de basquetbol y la comisar\u00eda, se divide en cuatro colonias, cada una con una delegaci\u00f3n. Est\u00e1 a dos horas en auto de la cabecera municipal Acatepec y tiene una poblaci\u00f3n de aproximadamente 1,000 habitantes. La migraci\u00f3n temporal es frecuente en la comunidad. Algunos habitantes migran para trabajar como jornaleros o alba\u00f1iles en estados aleda\u00f1os como Morelos, estado de M\u00e9xico, Puebla y Michoac\u00e1n. La altitud del pueblo implica el crecimiento m\u00e1s lento del ma\u00edz, las caracter\u00edsticas de la tierra hacen particularmente dif\u00edcil el cultivo y, por el clima fr\u00edo, es dif\u00edcil cultivar otras plantas para comercio. La marginaci\u00f3n del municipio es de las m\u00e1s altas del pa\u00eds seg\u00fan el \u00edndice de marginaci\u00f3n municipal del 2015 hecho por el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, y se refleja principalmente en la falta de servicios m\u00e9dicos de segundo y tercer nivel. Adem\u00e1s, los apoyos gubernamentales que se brindan a trav\u00e9s de programas sociales como el extinto Prospera, las pensiones para adultos mayores y becas para j\u00f3venes estudiantes en la educaci\u00f3n media superior suelen estar condicionadas a relaciones clientelares con partidos pol\u00edticos y, por lo tanto, no es un apoyo constante ni certero. Uno de los adjetivos m\u00e1s pronunciados al pedirles describir su pueblo era el de 'tranquilidad'. 2 Barabas afirma que \"el costumbre\" es la cultura expresada con sus normatividades heredadas de los ances- tros, lo que la convierte en tradici\u00f3n que debe transmitirse. La gente dice que est\u00e1 integrada por la religi\u00f3n del cerro y de la iglesia (Barabas, 2010: 39). 3 Xuajin Xi\u00f1\u00e1 se traduce como abuelo del pueblo.Se sienten especialmente orgullosos de que en la regi\u00f3n no ha permeado, como en el resto del estado, la violencia por grupos criminales y narcotr\u00e1fico, a pesar de que el cultivo de amapola es una pr\u00e1ctica frecuente. Pero no solo es la ausencia de violencia de lo que se sienten orgullosos, la tranquilidad tambi\u00e9n refiere a esos paisajes buc\u00f3licos en los que la naturaleza y la cultura parecen una misma cosa. El inseparable v\u00ednculo con la tierra que los mantiene se expresa en una sensibilidad exacerbada para quienes venimos de la ciudad. Es notable el timbre de voz bajo y apacible, como sopesando las palabras; adem\u00e1s la gente nunca tiene prisa, ver a un adulto correr es motivo de alerta, pues seguramente hay una emergencia. El campo emocional, una cuesti\u00f3n de m\u00e9todo En la etapa de investigaci\u00f3n de campo realic\u00e9 tres estad\u00edas que duraron de cuatro a seis semanas entre enero del 2017 y marzo del 2019. Al principio, a trav\u00e9s de una exploraci\u00f3n etnogr\u00e1fica me decant\u00e9 por el pueblo de Agua Tordillo, entre otros tres, por el v\u00ednculo generado ah\u00ed, las facilidades para relacionarme con sus habitantes y contar con su hospitalidad al ofrecerme alojamiento y alimentaci\u00f3n. Fue en dicho pueblo que centr\u00e9 mi atenci\u00f3n en la tristeza, pues la mayor\u00eda de las personas con quienes habl\u00e9 me aseguraban que el lugar era un pueblo triste por las privaciones imperantes. Durante el proceso etnogr\u00e1fico mi base metodol\u00f3gica fue la observaci\u00f3n participante. El cuarto donde me alojaba es del sacerdote xi\u00f1\u00e1 del pueblo, con \u00e9l y su familia tuve la fortuna de establecer un fuerte v\u00ednculo. Estuve presente en el acontecer diario de la familia y los acompa\u00f1\u00e9 a sus milpas en diversas ocasiones. Adem\u00e1s, particip\u00e9 en la celebraci\u00f3n de d\u00eda de muertos y el cambio de comisario que, como ya mencion\u00e9, se efect\u00faa anualmente. Hice un sondeo general, pregunt\u00e1ndoles a 20 personas sobre sus condiciones de vida y la tristeza, centrado en investigar el significado cultural de esa emoci\u00f3n. Posteriormente realic\u00e9 seis estudios de caso con hombres de entre 39 y 76 a\u00f1os. Para cada caso fueron varias entrevistas (en promedio cuatro) en las que se abordaron las vivencias personales de los sujetos a fin de poder caracterizar la tristeza de acuerdo con su perspectiva. La intenci\u00f3n en un primer momento era tratar el tema con ambos sexos, pero tanto en la comunidad, como en la cultura me'phaa, es mal visto que un hombre no perteneciente a la Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52. Everardo Urquiza Mart\u00ednez41 40comunidad hable a solas con una mujer, sea soltera o casada. Dicha condici\u00f3n era necesaria en esos casos, puesto que solo de esa forma me hablar\u00edan abiertamente de su tristeza, ocasionada en parte por la violencia intrafamiliar. A trav\u00e9s de varias conversaciones con la encargada del centro de salud pude dar cuenta de que solo las mujeres van al centro de salud a buscar medicamentos para ellas o sus hijos. En cuanto a la tristeza, la Secretar\u00eda de Salud le provee el antidepresivo Sertralina, pero ella dijo no recetarlo al no saber exactamente sus indicaciones terap\u00e9uticas. Adem\u00e1s, en dicho centro las mujeres acud\u00edan sobre todo a compartir confidencias de la situaci\u00f3n en su hogar con la encargada. Lamentablemente, una de las consecuencias de mis conversaciones con ella fue que su marido la golpeara en arranques de ira por hablar conmigo, entonces dej\u00e9 de conversar con ella para centrarme en los hombres y evitar dichas circunstancias (L. P\u00e9rez, comunicaci\u00f3n personal, 16 de octubre de 2018). La cuesti\u00f3n del g\u00e9nero es marcada, pero diferente de la que se podr\u00eda encontrar en pueblos campesinos de sociedades mestizas. Para estos hombres la tristeza se asocia a las mujeres y ni\u00f1os, pues ellos tienen m\u00e1s \"fuerza\" 4 para evitarla o combatirla. Pero tampoco se asumen inmunes a las emociones; aunque reticentes al hablar de su propia vulnerabilidad, nadie se neg\u00f3 a aceptar que tambi\u00e9n les afectaba esta emoci\u00f3n, el contrapeso a la aparente debilidad por esta admisi\u00f3n era haber superado, aparentemente, los episodios tristes de su vida. La investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica de las emociones requiere de particular sutileza para observar c\u00f3mo se manifiestan: est\u00e1 el tono de voz, los ademanes, expresiones faciales, el discurso, etc. (Le Breton, 1999). Adem\u00e1s, cada vez que habl\u00e1bamos de tristeza con los interlocutores la evocamos, pues una misma causa de tristeza es pensar en ella. Sin tener claros los l\u00edmites entre lo que pod\u00eda ser dicho y lo que se callaba, en las conversaciones y entrevistas se establec\u00edan t\u00e1citamente esas fronteras. Por su lado, mis interlocutores hablaban hasta cierto punto que pod\u00eda ser el llanto desbocado al recordar un pasaje dif\u00edcil de su vida o una simple negativa a tratar el tema. Por mi parte, siempre intent\u00e9 ser franco y sensible, lo complicado para m\u00ed era contener a los que lloraban y saber concluir las charlas para cerrar la herida a trav\u00e9s de la cual expresaban su dolor. Las implicaciones de explorar este tema no se hicieron esperar, hab\u00eda displicencia de los sujetos para hablar del tema en repetidas ocasiones; las conversaciones se tornaban en borracheras, risas, llanto, discusiones, sumando mi inevitable dosis de tristeza. Esta \u00faltima me permiti\u00f3 comprender mejor lo que habl\u00e1bamos para formar un v\u00ednculo m\u00e1s s\u00f3lido con ellos, de forma que la comunicaci\u00f3n era m\u00e1s fluida. Cuando las palabras no parec\u00edan 4 La fuerza es equiparable al tonalli que da al individuo vigor, calor, valor, y que permite el crecimiento. (L\u00f3pez Austin, 2004, p. 221).llevarnos a ning\u00fan lado, la mirada perdida, l\u00e1grimas contenidas o los brazos cruzados daban cuenta del dolor que les produc\u00eda la tristeza. La exploraci\u00f3n del tema tuvo que empezar sin hablar en primera persona, siempre abord\u00e1ndolo como algo que pasa en t\u00e9rminos generales. Con el tiempo se pudo pasar esta barrera para comenzar a hablar en t\u00e9rminos personales, entonces comenz\u00f3 la verdadera dificultad, pues la tristeza traspasaba las palabras e inundaba los recintos donde la entrevista tomaba lugar. La emoci\u00f3n generaba incomodidad, a la vez que se abr\u00edan espacios de completa confidencia donde intercambi\u00e1bamos los momentos m\u00e1s dolorosos de nuestras vidas. Era condici\u00f3n sine qua non que yo me abriera tanto como ellos, por lo que no \u00e9ramos entrevistador y entrevistado, sino dos sujetos conversando sobre un tema inc\u00f3modo que nos mov\u00eda profundamente. En esta condici\u00f3n la barrera del lenguaje pasaba a segundo t\u00e9rmino, las expresiones faciales hablaban por s\u00ed mismas tanto como la postura y los ademanes de manos matizaban todo lo dicho, haciendo m\u00e1s fluido el intercambio de informaci\u00f3n a pesar de los pudores y la eventual consternaci\u00f3n. Mientras las personas con las que hablaba manejaban el espa\u00f1ol como segunda lengua y no lo practicaban mucho, yo solo manejaba un vocabulario b\u00e1sico de me'phaa. Entonces la comunicaci\u00f3n presentaba varias dificultades. La primera tarea era distinguir si exist\u00eda como tal esta emoci\u00f3n en el pueblo, o hab\u00eda alg\u00fan equivalente con distintos matices. Siendo que ellos la mencionaron en primer lugar, estaba clara su existencia, pero quiz\u00e1 diferente a la acepci\u00f3n con que generalmente se le asocia. La tristeza Entre los habitantes de Agua Tordillo, la tristeza no deviene depresi\u00f3n en su paroxismo, incluso el t\u00e9rmino es pr\u00e1cticamente desconocido en la comunidad. En t\u00e9rminos generales, los hombres sufren en mayor medida la incapacidad de satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de subsistencia de su familia, mientras la fuente de pesar de las mujeres es el maltrato del esposo y la salud de sus hijos. Varias personas del pueblo aseguraban que Agua Tordillo es un pueblo triste por las dificultades econ\u00f3micas. Resulta parad\u00f3jico como la mayor\u00eda de las personas que migran tienden a regresar, aun cuando en otros lugares las condiciones econ\u00f3micas puedan ser m\u00e1s favorables. De los seis estudios de caso: tres hombres adjudicaban la tristeza principalmente a las carencias, por la alta marginaci\u00f3n de la zona, mientras los otros tres manifestaban tener Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52. Everardo Urquiza Mart\u00ednez43 42tristeza por pensamiento. Para los primeros la tristeza era resultado de efectos o motivaciones ex\u00f3genas a la persona, relacionadas con su familia y su manutenci\u00f3n; para los segundos, la tristeza se origina end\u00f3genamente y, por tanto, compete a cada individuo. Las carencias son la falta de recursos, tanto econ\u00f3micos para subsistir, como m\u00e9dicos para lidiar con accidentes, complicaciones en alumbramientos y enfermedades cr\u00f3nicas. Adem\u00e1s, se incluyen aqu\u00ed las p\u00e9rdidas humanas ocasionadas por esta falta de acceso a recursos m\u00e9dicos o la incapacidad para concebir, es decir, la falta de progenie. Es importante resaltar que esta es una cultura eminentemente agricultora, incluso su cosmovisi\u00f3n gira alrededor de la producci\u00f3n agr\u00edcola. En este sentido los tabuladores de pobreza que manejan instancias de gobierno como el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEV AL) no reflejan del todo la situaci\u00f3n en la que viven los me'phaas. Tienen casas de adobe con piso de tierra y no hay drenaje ni servicio de telefon\u00eda celular, sin embargo, desde su propia percepci\u00f3n, a partir de lo que producen viven en condiciones aceptables, aunque nunca sobra la ayuda federal y estatal. La cuesti\u00f3n radica en que viven con lo justo, si una plaga merma la mitad de su cosecha, no tendr\u00e1n los recursos necesarios para sostenerse hasta el pr\u00f3ximo ciclo, entonces depender\u00e1n de los quelites y la caza para subsistir, o bien, con el dinero generado por otras actividades, compraran ma\u00edz, pero no alcanzar\u00e1n a cubrir necesidades como cuotas, materiales escolares, productos de higiene personal y lo m\u00e1s preocupante, se quedar\u00e1n indefensos ante cualquier emergencia de salud que la medicina local no pueda combatir. 5 Cada sujeto manifestaba tener tristeza por diversos motivos, algunos son comunes a todos los pobladores como la escasez o la muerte de un ser querido, otras motivaciones son de car\u00e1cter totalmente subjetivo, de tal forma que las carencias en este caso pasan por distintos matices dependiendo de su situaci\u00f3n particular. Carlos, un hombre de 76 a\u00f1os, mantiene a su familia compuesta por seis integrantes. Su principal aflicci\u00f3n es la \"tristeza de hambre\", como \u00e9l la llama. Para mantener a su familia cuida de su milpa y vende caf\u00e9, pero apenas logra mantener a flote la situaci\u00f3n. En ocasiones la comida consiste en tortillas del d\u00eda anterior y salsa, o atole de grano. Ver a sus nietos peque\u00f1os llorar por no tener qu\u00e9 comer pinta un cuadro desgarrador dif\u00edcil de ignorar. A pesar de los enormes esfuerzos aunados a su avanzada edad, que ha menguado su energ\u00eda y capacidad f\u00edsica, cada d\u00eda es m\u00e1s dif\u00edcil mantener la milpa sin ayuda. Al hablar de su tristeza, se sumerg\u00eda en una especie de melancol\u00eda que se notaba sobre todo en su tono de voz y una expresi\u00f3n en su mirada que, a trav\u00e9s de la nebulosa de sus incipientes cataratas, 5 Las principales enfermedades en el pueblo son respiratorias y digestivas, todas pasajeras y cuentan con remedios naturales para combatirlas.dejaba ver una inevitable resignaci\u00f3n; lo que antes le causaba ira, ahora lo tiene sumido en la aflicci\u00f3n. \u00c9l fue alcoh\u00f3lico durante mucho tiempo, lo que lamenta profundamente pues dice que podr\u00eda haber usado ese dinero para mejorar su casa. Para \u00e9l, la impotencia por la falta de recursos se hac\u00eda incapacitante en ocasiones, pues dec\u00eda enfermar de tristeza, lo que significa estar en cama hasta por dos semanas por un dolor agudo de todo el cuerpo y en especial el coraz\u00f3n. 6 Como vemos, a lo largo de su vida Carlos ha pasado por diversas situaciones dif\u00edciles de las que se ha desprendido su tristeza, que recientemente se genera sobre todo por las carencias econ\u00f3micas a las que se enfrenta. Esta situaci\u00f3n presenta diversos matices, pues no es solo la incapacidad f\u00edsica para mantener sus cultivos, es su falta como sujeto proveedor masculino para dar a su familia lo m\u00ednimo necesario. Aunque la vejez conlleva este deterioro f\u00edsico, el admitirlo est\u00e1 supeditado a que alguien tome la estafeta que carga, y en su presente situaci\u00f3n no hay quien pueda hacerse cargo de sus cultivos, entonces la soledad y la impotencia afectan su estado de \u00e1nimo. Federico, campesino de 39 a\u00f1os, ca\u00eda en un profundo pesar al recordar a los cinco hijos neonatos o en gestaci\u00f3n que perdieron \u00e9l y su esposa en un periodo menor a cinco a\u00f1os; tambi\u00e9n los suicidios de su padre, quien habr\u00eda de quitarse la vida en una lamentable racha en la agricultura; y su hermano, que, en un arranque de ira, derivado de una fuerte pelea con su esposa, termin\u00f3 con su vida. La muerte de sus familiares obedec\u00eda a las carencias del pueblo y la falta de acceso a servicios m\u00e9dicos adecuados, que imposibilit\u00f3 la sobrevivencia de alguno de sus hijos, incluso cuando su madre es una partera experimentada del lugar. En general, Federico tiene buen \u00e1nimo y una expresi\u00f3n infantil en su rostro, r\u00ede con facilidad y su sonrisa es constante, de ah\u00ed que se hiciera tan evidente su tristeza cuando empezaba a recordar ese periodo oscuro en el que sus hijos mor\u00edan uno a uno. Su voz quebrada baja el volumen, su semblante se ensombrece mientras la mirada se pierde en la pared desnuda frente a \u00e9l y el cigarro que acababa de prender sale volando de la habitaci\u00f3n. Fue el \u00fanico de mis interlocutores que llor\u00f3 estando sobrio, no se averg\u00fcenza de ese gran dolor, aunque paralelamente, era evidente que tampoco le gusta evocarlo. Habla con coraje del olvido en el que los ten\u00eda el gobierno, e incluso ese hast\u00edo y desesperanza por esperar mejores condiciones de vida lo llevaron a considerar seriamente dejar su pueblo para irse a la ciudad a probar suerte, pero el nacimiento de la primera hija que sobrevivi\u00f3 le hizo quedarse. Eventualmente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica mejor\u00f3 y ahora es un hombre totalmente dedicado a sus tres hijos y su esposa. 6 Para tratar la tristeza preparan t\u00e9s de flores dulces y se soban el pecho a la altura del coraz\u00f3n. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52. Everardo Urquiza Mart\u00ednez45 44Federico pas\u00f3 por un periodo de duelo de m\u00e1s de dos a\u00f1os en los que su dolor y tristeza se manifestaban en borracheras de varios d\u00edas a la semana, aunadas a constantes peleas con su mujer, quien estuvo a punto de regresar a casa de sus padres. El rol de g\u00e9nero masculino en el que se espera fortaleza del hombre no le permit\u00eda afrontar su duelo de manera abierta (Charmaz y Milligan, 2006, p. 536). Para Enrique de 71 a\u00f1os, el alcohol ha sido un refugio constante de las penas que le traen el no haber podido tener m\u00e1s de un hijo, pues su masculinidad era puesta en duda de forma constante, ya que sus compa\u00f1eros en el pueblo dec\u00edan que era impotente sexualmente. Enrique fue por mucho el m\u00e1s reticente de mis interlocutores, despu\u00e9s de dos entrevistas con respuestas monosil\u00e1bicas y cambios bruscos de tema, la tercera vez que nos vimos compartimos un aguardiente, gracias a esto me cont\u00f3 lo mucho que le dol\u00eda no haber podido tener m\u00e1s hijos. Con profundo llanto lamentaba no haberle dado m\u00e1s hijos a su esposa o hermanos a su hijo, a trav\u00e9s de s\u00edmiles y analog\u00edas de animales admit\u00eda sentirse inseguro de \"ser hombre\" a causa de ese estigma local que pone en duda la masculinidad y la virilidad de aquellos que no logran formar una familia numerosa. A pesar de tambi\u00e9n sufrir carencias econ\u00f3micas generalizadas por los periodos de malas cosechas, el \u00e9nfasis de su tristeza est\u00e1 \u00edntimamente ligado con el hecho de tener un solo hijo. Enrique, tal como Carlos, somatiza la tristeza con el dolor de todo el cuerpo que le deja tirado en cama por varios d\u00edas. Como se hace constar en los tres casos, la tristeza se genera por situaciones externas, como la falta de recursos econ\u00f3micos, de servicios m\u00e9dicos y de progenie, y aunque cada uno expresa su pesar de forma distinta, es evidente la afectaci\u00f3n ante la impotencia para proveer mejores condiciones de vida a su familia. Las dificultades econ\u00f3micas derivan en diversas consecuencias, principalmente negativas, que afectan a todos los habitantes del pueblo; para los hombres, encargados de la manutenci\u00f3n de sus familias implica impotencia por la incapacidad de cumplir su rol masculino, lo que deriva en un alto consumo de alcohol y violencia resultado de la represi\u00f3n de emociones como la tristeza, que tiene una carga femenina. Seg\u00fan George Steiner (2007), en la perspectiva occidental el pensamiento presenta una dicotom\u00eda interesante: mientras se le vincule a la raz\u00f3n es bueno y necesario, nos diferencia de los animales irreflexivos e impulsivos, pero si se genera un ensimismamiento se vuelve contraproducente, si se reflexiona cr\u00edticamente empieza a oprimir en vez de liberar, es causa de lamento y atosiga al que piensa. Esta afirmaci\u00f3n me ha sido \u00fatil al explorar el pensamiento, otro de los aspectos causantes de \u00e9sta en la comunidad. Para algunos sujetos el ensimismamiento genera profundo pesar puesto que parecen encerrados en su pensamiento, que no les deja dormir, les distrae, los mantiene en vilo y causa sensaciones y emociones de disforia. El pensamiento en exceso es visto como algo negativo por su relaci\u00f3n con la exacerbada preocupaci\u00f3n y la falta de atenci\u00f3n que provoca, lo que en este lugar tan accidentado topogr\u00e1ficamente puede ocasionar una ca\u00edda o accidente de consecuencias funestas. Al hablar con varias personas pude dar cuenta de ciertas caracter\u00edsticas propias de su forma de pensar. Parecen estar muy presentes en lo que hacen, nunca not\u00e9 que divagaran, el 'hubiera' no existe y al preguntarles si les hubiera gustado trabajar en otra cosa o estar en otro lado, su respuesta era un escueto \"pues aqu\u00ed estoy\"; adem\u00e1s, las abstracciones son pr\u00e1cticamente nulas, todo lo explican a trav\u00e9s de hechos y cuestiones palpables. \"La tristeza por pensamiento\" se matizaba de acuerdo con cada uno de los tres sujetos que la experimentaban: Narciso, de 49 a\u00f1os, es padre de cuatro hijos y tiene dos nietos, a pesar de que su situaci\u00f3n econ\u00f3mica es estable, la preocupaci\u00f3n, que para \u00e9l es indistinta de la tristeza, es constante. En \u00e9l era evidente cierta inquietud intelectual que no encontr\u00e9 en ninguna otra persona en el pueblo, siempre buscando aprender cosas nuevas y tomando talleres con organizaciones civiles presentes en la comunidad: 7 es t\u00e9cnico el\u00e9ctrico, encargado de un peque\u00f1o centro de salud, sabe qu\u00e9 plantas tienen usos medicinales y c\u00f3mo usarlas, sabe de carpinter\u00eda y tom\u00f3 talleres de educaci\u00f3n inicial. Su inquietud le llev\u00f3 a ser un hombre muy preparado. Pero esta tambi\u00e9n le causaba muchos lamentos, su preocupaci\u00f3n por un futuro adverso no parec\u00eda justificarse con su presente favorable. Su tristeza no se manifiesta en el alcoholismo, violencia dom\u00e9stica o carencias econ\u00f3micas. M\u00e1s bien al expresarse en voz baja y con tono de resignaci\u00f3n, expresa apat\u00eda y abatimiento por ser presa de s\u00ed mismo y su preocupaci\u00f3n. Aunque no admite abiertamente tener tristeza, es evidente su desasosiego. Con el estr\u00e9s generado merma su fuerza, aunado a esto tiene muchos problemas para dormir, pierde el apetito y parece enfrascarse en su pensamiento, le afecta tambi\u00e9n que no haya alg\u00fan remedio o ritual efectivo para ayudarlo. En el caso de Narciso, su energ\u00eda mental parece menguar la f\u00edsica, lo que se puede vincular a una carencia que otros en el pueblo no parecen sentir tanto como \u00e9l. Aunque hay escuelas de todos los niveles hasta el medio superior, ninguna cuenta con biblioteca, y no llegan programas de alfabetizaci\u00f3n y educaci\u00f3n b\u00e1sica para adultos, por lo que cualquier adulto con intenciones de prepararse intelectualmente queda a merced de los libros de texto de sus hijos, que en muchas ocasiones sirven como precursores de fuego en la cocina. 7 En el pueblo est\u00e1n presentes las organizaciones Fundaci\u00f3n Justicia y Amor, Unidos por la Monta\u00f1a y la cooperativa Xuajin Me'phaa. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52. Everardo Urquiza Mart\u00ednez47 46Dami\u00e1n, de 47 a\u00f1os, dec\u00eda que su tristeza es una aparente locura, manifestada en su comportamiento err\u00e1tico y problemas para comunicarse. Su encuentro con una entidad sobrenatural cuando era ni\u00f1o le \"ching\u00f3 la cabeza\", 8 por lo que, seg\u00fan comenta, sus vecinos y compa\u00f1eros suelen mantenerse alejados de \u00e9l, lo que le causa tristeza. Con su caracter\u00edstica forma de comunicarse genera rechazo de sus vecinos, que prefieren mantener su distancia Al hablar con \u00e9l, sonrisas socarronas brotaban cuando recordaba el maltrato de su padre, al que dec\u00eda extra\u00f1ar mucho a dos a\u00f1os de su muerte. Habla muy r\u00e1pido y barrido, algo extra\u00f1o en el pueblo, adem\u00e1s, dice cosas inconexas carentes de sentido ya en me'phaa o en espa\u00f1ol, por ello en las entrevistas con \u00e9l salt\u00e1bamos de un tema a otro sin ning\u00fan orden. El alcohol tampoco es bueno para \u00e9l, pues borracho habla solo y se enfrasca en airados soliloquios, que cuando ocurren en lugares p\u00fablicos provocan la burla de otras personas. Dami\u00e1n fue el \u00fanico que admiti\u00f3 haber maltratado a su esposa, por eso dej\u00f3 de tomar de forma excesiva. El de Dami\u00e1n es un caso particular porque su condici\u00f3n mental lo a\u00edsla del resto del pueblo, inclusive de sus propios hijos. Entonces el sentido de comunidad tan arraigado en el pueblo le afecta negativamente, al ser incapaz de comunicarse de manera efectiva. En su caso ocurr\u00eda algo que no not\u00e9 en el resto de los sujetos: la transmisi\u00f3n intrasubjetiva - intersubjetiva que ocurre en los otros casos, no se manifiesta, es decir, su familia no parece entristecer cuando \u00e9l lo hace, sus hijos aparentan mantener cierta distancia de su padre, al menos en p\u00fablico, y su esposa est\u00e1 ah\u00ed para confortarlo, sin llegar a padecer por su conducta err\u00e1tica. Para Emilio, de 45 a\u00f1os, la tristeza viene del alcohol y lo que genera en quien bebe, pues tomar mucho: \"quema el cerebro y hace que se pierda el sentido\", seg\u00fan \u00e9l. El sentido en este caso es la mente, la capacidad de discernir qu\u00e9 es lo mejor para todos y la causante de todos los pesares. \u00c9l es un miembro entusiasta del grupo Alcoh\u00f3licos Anonimos 9 (AA) en el pueblo, al que se adhiri\u00f3 porque asegura que los peores pasajes de su vida fueron por su alcoholismo. Ahora, viendo su pueblo bajo la perspectiva de la auto superaci\u00f3n, Emilio se siente inadaptado y no parece entender por qu\u00e9 sus vecinos no buscan mejores condiciones econ\u00f3micas y sociales para su familia como \u00e9l, que siempre se preocupa por mantener contentos a su esposa y tres hijos. En su caso la tristeza parece entreverarse con la ira, por la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica y la falta de \"sentido\" que ve en sus vecinos y compa\u00f1eros. El respeto es muy importante para \u00e9l, perderlo en las borracheras fue la raz\u00f3n por la que dej\u00f3 de tomar, m\u00e1s que la amenaza de su esposa de dejarlo. En el grupo de AA, aprendi\u00f3 que la causa de todos los pesares es uno mismo, entonces se dedic\u00f3 de lleno a insuflar su sentido, buscando alternativas para trabajar como la apicultura, as\u00ed como la redacci\u00f3n de oficios y documentos en la comisar\u00eda. Esto no 8 Enferm\u00f3 de la cabeza, mentalmente. 9 Emilio asist\u00eda a reuniones en otro pueblo cercano antes de la fundaci\u00f3n del primer grupo en Agua Tordillo, fundado en octubre de 2018.le ayud\u00f3 a palear su descontento, manifestado en un discurso lleno de ira y reproche hacia sus vecinos, adem\u00e1s de su semblante siempre enjuto, ausente de risas o sonrisas. Al ser de los pocos en el pueblo que pertenecen al grupo, le resulta complicado conciliar este nuevo \"sentido\", proveniente de esa filosof\u00eda ajena, con la de sus vecinos y cultura, lo que le genera malestar y tristeza. El pensamiento de Emilio parec\u00eda mantenerse en vilo por una especie de contradicci\u00f3n entre las ideas locales, con las que fue criado y que comparte con el resto del pueblo, dirigidas a la comunalidad, y las ideas de superaci\u00f3n personal del grupo AA, enfocadas sobre todo al \u00e1mbito individual. En estos casos parec\u00eda que la tristeza de pensamiento ven\u00eda de una especie de fijaci\u00f3n en una idea que no pod\u00edan soltar, el eterno mon\u00f3logo giraba siempre alrededor de la preocupaci\u00f3n, la locura o la mente (sentido), siempre la misma idea para cada uno, como recalca Steiner (2007): \"Los arrebatos de concentraci\u00f3n en el pensamiento no desviado, la obligatoriedad de centrarse de manera absoluta, pueden conllevar un riesgo de posterior agotamiento o da\u00f1o mental. Hay monoman\u00eda en ciertas intensidades del pensamiento (los l\u00e1seres pueden quemar).\" (p. 27) El choque entre la idiosincrasia me'phaa y la occidental causa desconcierto y ultimadamente tristeza entre quienes lo enfrentan. Narciso parec\u00eda muy afectado con esa obsesi\u00f3n de siempre estar pensando, siempre estar aprendiendo. Su relaci\u00f3n con las organizaciones externas lo llev\u00f3 a tomar talleres en Chilpancingo y otras ciudades, afectando su percepci\u00f3n del pueblo tranquilo, pues ahora le resultaba insuficiente para su inquietud intelectual, que al no satisfacerla le causaba tristeza. Emilio tambi\u00e9n fue v\u00edctima de este choque cultural. Al sumergirse en la filosof\u00eda de los 12 pasos, era claro para \u00e9l que los pesares y tragedias que padec\u00eda eran de su propia autor\u00eda. El enfrentamiento entre esta perspectiva y la local, que considera factores externos como la falta de 'fuerza' y esp\u00edritus responsables de los fen\u00f3menos naturales como los causantes de los pesares del hombre, le llevaban a un conflicto interno que lo manten\u00eda en un estado perpetuo de ira y tristeza. Entonces pensar demasiado se torna en algo que afecta la vida de estas personas. Los tres sol\u00edan ensimismarse cuando estaban en lugares p\u00fablicos del pueblo, absortos a lo que pasaba alrededor. Para los tres la falta de sue\u00f1o es una constante a pesar de los rituales o remedios herbarios, para aliviar su malestar. Con todos los entrevistados se hizo palpable la tristeza en mayor o menor medida. Para algunos consist\u00eda en leves suspiros melanc\u00f3licos y para otros en llanto arrebatado. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52. Everardo Urquiza Mart\u00ednez49 48Consecuencias En los seis casos hab\u00eda consecuencias que part\u00edan del hombre, jefe de familia, a los miembros restantes. Por otro lado, m\u00e1s all\u00e1 de estos seis ejemplos, la tristeza es una emoci\u00f3n que azota con sus efectos a todo el pueblo y cuyas consecuencias se hacen evidentes en cada familia a partir de la persona que la padece. Tras haber sido hist\u00f3ricamente ignorados por el Estado, existe una alta tasa de mortalidad infantil, 10 sensaciones de insatisfacci\u00f3n y descontento en el pueblo, asociados a los altos \u00edndices de alcoholismo11 en los hombres, la violencia intrafamiliar frecuente y los suicidios.12 La tristeza atraviesa todas estas sensaciones disf\u00f3ricas, aunada a la ira generalizada por las dif\u00edciles condiciones de vida. Al generar desconcierto, abatimiento, desesperanza y hast\u00edo, la tristeza en su paroxismo adquiere tonalidades muy oscuras, incluyendo el suicidio. En el pueblo es un secreto a voces por consideraci\u00f3n a los que lo cometieron y sus familiares, adem\u00e1s de representar cierta verg\u00fcenza. La ingesta de herbicida es el m\u00e9todo m\u00e1s com\u00fan para cometer suicidio en el pueblo y en ocasiones, para solaparlo, se dice que a veces el suicida no era tal y simplemente confundi\u00f3 el bote de herbicida con el de aguardiente. Para muchos, las principales causas de suicidio son las discusiones de pareja aunadas a la ebriedad. Sin llegar a considerar la anomia social durkheimiana 13 como la \u00fanica explicaci\u00f3n a la alta tasa de suicidios de la regi\u00f3n, se puede sugerir que la contradicci\u00f3n de las expectativas generadas por ese \u00edmpetu materialista de la sociedad mexicana occidentalizada, que permea cada vez m\u00e1s en la zona, y la limitada capacidad de producci\u00f3n me'phaa, genera desconcierto y disforia, y aunada a otros problemas orilla al suicidio. Este es el caso del choque cultural que enfrentan Emilio y Narciso, cuya tristeza es en parte generada por la convivencia en su pensamiento de esos opuestos. La violencia intrafamiliar es tambi\u00e9n frecuente y vinculada a la tristeza. Desde la perspectiva 10 Seg\u00fan el Censo de poblaci\u00f3n y vivienda 2015, INEGI. 11 Encuesta Nacional de Consumo de Drogas, Alcohol y Tabaco 2017. 12 Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del d\u00eda mundial para la prevenci\u00f3n del suicidio 2018.13 La anomia es un estado de la sociedad donde los valores tradicionales han dejado de tener autoridad, mientras que los nuevos ideales, objetivos y normas todav\u00eda carecen de fuerza. Anom\u00eda es un estado social en que cada individuo o cada grupo buscan por s\u00ed solos su camino, sin un orden que lo conecte con los dem\u00e1s (...) es frecuente en las comunidades sociales cuyos valores y normas pierden fuerza. (Durkheim, 2008, p. XXV). me'phaa, el hombre, al ser m\u00e1s fuerte y en\u00e9rgico que la mujer, se debe dedicar a proveer, mientras la mujer debe quedarse en casa a cuidar de sus hijos y hacer tortillas, adem\u00e1s, deben ser discretas y obedientes, para siempre satisfacer a su c\u00f3nyuge, las conductas contrarias al mandato social parecen justificar la violencia intrafamiliar y son motivos v\u00e1lidos para una reprimenda, que va desde los gritos hasta los golpes. Nadie cuestiona el uso de la violencia e incluso se considera de \"mal ag\u00fcero\" entrometerse en situaciones familiares ajenas. 14 El alcoholismo es recurrente entre los hombres, que desde los 12 o 13 a\u00f1os empiezan a tomar sus primeras cervezas. Los domingos, los d\u00edas en que llegan los apoyos gubernamentales y en las fiestas, los espacios p\u00fablicos se llenan de se\u00f1ores, que con \u00e1vida sed y bolsillos repletos, se sumergen en aguardiente por dos o tres d\u00edas seguidos, siempre rodeados de los que no aguantaron m\u00e1s y sin reparo se tiraron en el piso inconscientes. En algunas ocasiones sus hijos van por ellos, en otras pasan horas as\u00ed, hasta que recobran el sentido y van \"por otro trago\". En esta din\u00e1mica las emociones se exacerban y entremezclan, caracteriz\u00e1ndose por los pleitos entre compa\u00f1eros que van de gritos a golpes. La embriaguez tambi\u00e9n alienta la violencia que usualmente llevan a casa a descargar contra la familia. Cinco de los seis sujetos que entrevist\u00e9 a profundidad dijeron haber tenido problemas con el alcohol y gastaban todo su dinero en aguardiente, lo que aunado a su ebriedad causaba disturbios en sus familias. La tristeza toma la forma de enfermedad en ocasiones, sobre todo para los adultos de edad avanzada. Carlos y Enrique, ambos de m\u00e1s de 70 a\u00f1os, dec\u00edan padecer la tristeza bajo la forma de un malestar y dolor general en el cuerpo, acentuado en el coraz\u00f3n, donde culturalmente los me'phaas sit\u00faan a la tristeza. Abundan tambi\u00e9n relatos de personas mayores que murieron a causa de la tristeza, sobre todo cuando perd\u00edan a su pareja. Este v\u00ednculo con la enfermedad, en un contexto con tantas carencias m\u00e9dicas, es una de las razones del por qu\u00e9 la tristeza se tiene en tan mala estima en el pueblo cuando se presenta por carencias o pensamiento. Semejante a una suerte de espiral viciosa entre causa y consecuencia en la que ambas se conectan de forma interdependiente, la enfermedad y la tristeza se entreveran inevitablemente. As\u00ed pues, la tristeza disminuye la fuerza de quien la padece y si dura mucho tiempo, se es propenso a cualquier enfermedad; tambi\u00e9n la enfermedad conlleva a dicha emoci\u00f3n puesto que las capacidades f\u00edsicas y el \u00e1nimo se ven afectados. A su vez, varias de las personas entrevistadas aseguraban que la tristeza es en s\u00ed misma una enfermedad cuya peor consecuencia es la muerte. 14 Se dice que se corre el riesgo de morir si se habla de problemas familiares ajenos, de esta forma se solapa la violencia intrafamiliar. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.34-52. Everardo Urquiza Mart\u00ednez51 50Conclusiones Las consecuencias mencionadas son solo algunas de las m\u00e1s evidentes a nivel familiar y personal, adem\u00e1s de que se pueden considerar tambi\u00e9n generadoras de tristeza. Este es solo un intento provisional por dar cuenta de algunas de las afectaciones que trae consigo la tristeza vista como una emoci\u00f3n negativa. La violencia intrafamiliar se presenta com\u00fanmente bajo los influjos del alcohol, cuyo consumo es socialmente aceptable solo para los varones, aunque existen excepciones. Cabe aclarar que esta correlaci\u00f3n no indica que la violencia domestica sea consecuencia directa del alcohol, aunque \"el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas constituye el factor asociado, m\u00e1s que ning\u00fan otro, a dichas violencias\" (Men\u00e9ndez y Pardo, 2006, p. 34). Pero el consumo de alcohol no siempre es el veh\u00edculo mediante el que se presenta la violencia. Como se mencion\u00f3 anteriormente, en la cultura me'phaa cualquier situaci\u00f3n familiar se resuelve dentro de su mismo seno nuclear, sin incumbencia de las autoridades o familia circundante. El suicidio puede ser considerado como otra manifestaci\u00f3n de violencia hacia la familia, pues en ocasiones se presenta como una forma de manipulaci\u00f3n hacia la pareja. A nivel intrasubjetivo, los individuos varones suelen admitir su tristeza solo cuando se trata de factores externos a s\u00ed mismos, como fen\u00f3menos clim\u00e1ticos que afectan sus cosechas generando carencias, o el duelo por la muerte de alguien cercano. Mientras que, si su tristeza es por pensamiento excesivo o por su falta de pericia en el cultivo, la ocultan y reprimen dado que son responsables directos de sentirla; su capacidad de expresarla abiertamente tambi\u00e9n depende del rol de g\u00e9nero que exige fortaleza sobre vulnerabilidad a los varones. En el nivel intersubjetivo la tristeza se construye a partir de los factores econ\u00f3micos que dificultan sus condiciones de vida y las enfermedades; adem\u00e1s, para muchos, la tristeza es altamente contagiosa, otra raz\u00f3n por la cual los hombres se la ocultan a su familia. Aunque, como ya se mencion\u00f3, sus consecuencias suelen ser un veh\u00edculo por el cual los hombres transmiten esta emoci\u00f3n a sus familiares de forma involuntaria. Solo a nivel transubjetivo la tristeza tiene connotaciones positivas. Una forma me'phaa de expresar el descontento con alg\u00fan problema o carencia en el pueblo es decir que el pueblo est\u00e1 triste, en aras de trabajar para su soluci\u00f3n o mejor\u00eda. A partir de la definici\u00f3n de Bateson (1990) del ethos como \"los \u00e9nfasis emocionales de una cultura\" (p. 50), es posible inferir que la tristeza forma parte indispensable del entramado cultural me'phaa.El \u00e9nfasis en los niveles arriba mencionados obedece a lo que parece ser una tendencia en la que, a mayor socializaci\u00f3n de la tristeza (sea a trav\u00e9s de juntarse con amigos a beber, con la familia a comer y platicar de su dolor, o cuando como pueblo se tratan las problem\u00e1ticas locales) disminuye su impacto negativo, se le desvincula de su impotencia y pasividad, para convertirse en una a\u00f1oranza o motor generador de mejores condiciones de vida. La construcci\u00f3n de la tristeza en cuanto a sus alcances sociales corresponde entonces a una de las dicotom\u00edas presentes en cualquier sociedad: lo individual y lo colectivo, la extensi\u00f3n de cada uno de estos y su virtual frontera que fluct\u00faa constantemente, as\u00ed como a la subjetividad del individuo, que en gran medida est\u00e1 afectada por su capacidad para lidiar con sus emociones. Referencias Astorga, M. (2006). Un relato de la tristeza: aproximaci\u00f3n desde la psicolog\u00eda narrativa (Tesis de licenciatura en psicolog\u00eda). M\u00e9xico. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Barabas, A. (2010). Los sistemas normativos ind\u00edgenas frente a las nuevas alternativas religiosas en Oaxaca. Los Dioses, el evangelio y el costumbre. Ensayos de pluralidad religiosa en las regiones ind\u00edgenas de M\u00e9xico . M\u00e9xico, INAH, 37-101. Bateson, G. (1990). Naven. Un ceremonial Iatmul. Madrid. Ediciones Jucar. Broda, J. & B\u00e1ez-Jorge, F. (2001). Cosmovisi\u00f3n, ritual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico . CONACULTA. M\u00e9xico. Calder\u00f3n, E. (2012). La afectividad en la antropolog\u00eda: una estructura ausente. M\u00e9xico. CIESAS, UAM. Charmaz, K. & Milligan, M. (2006). Grief, en Stets, J. & Turner, J. (Eds.), Handbook of the Sociology of Emotions. (516-543). Nueva York. Springer. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (2015). \u00cdndice de marginaci\u00f3n municipal 1990-2015. Recuperado de https://datos.gob.mx/busca/dataset/indice-de-marginacion-carencias-poblacionales-por-localidad-municipio-y-entidad Durkheim, \u00c9. (2008). El Suicidio. Madrid: Editorial Akal. Encuesta Nacional de Consumo de Drogas, Alcohol y Tabaco (2016-2017). Reporte de Everardo Urquiza Mart\u00ednez53 52alcohol. Recuperado de https://www.gob.mx/salud%7Cconadic/acciones-y-programas/ encuesta-nacional-de-consumo-de-drogas-alcohol-y-tabaco-encodat-2016-2017-136758 Grandmaison, R., Morris N. & Benjamin T. Smith. (2019). No More Opium for the Masses. From the U.S. Fentanyl Boom to the Mexican Opium Crisis: Opportunities Amidst Violence? EE. UU. Noria Research. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (2015). Encuesta Intercensal 2015. Recuperado de https://www.inegi.org.mx/programas/intercensal/2015/ Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (2018) Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del d\u00eda mundial para la prevenci\u00f3n del suicidio. Recuperado de https://www.inegi.org.mx/contenidos/ saladeprensa/aproposito/2018/suicidios2018_Nal.pdf Kleinman, A. & Good, B. (Ed.) (1986). Culture and Depression. Berkeley, EE.UU. University of California Press Le Breton, D. (1999). Las pasiones ordinarias: antropolog\u00eda de las emociones. Buenos Aires. Nueva Visi\u00f3n. Le Breton, D. (2012). Por una antropolog\u00eda de las emociones. Revista Latinoamericana de Estudios sobre Cuerpos, Emociones y Sociedad . 10(4) 69-79. L\u00f3pez Austin, A. (1980). Cuerpo humano e ideolog\u00eda . M\u00e9xico. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.Lorente, D. (2015). Medicina ind\u00edgena y males infantiles entre los nahuas de Texcoco: p\u00e9rdida de la gu\u00eda, ca\u00edda de mollera, tiricia y mal de ojo, en Anales de Antropolog\u00eda 49-II. Men\u00e9ndez, E. & di Pardo, R. (2006, enero - abril). Alcoholismo: pol\u00edticas e incongruencias del sector salud en M\u00e9xico, en Desacatos, 20, 29-52. Marina, J. A. & L\u00f3pez Penas, M. (1999). Diccionario de sentimientos. Editorial Anagrama. Barcelona. Quintal, E., Castilleja A. & Masferrer E. (Coords.) (2010). Los Dioses, el Evangelio y el Costumbre. Ensayos de pluralidad religiosa en las regiones ind\u00edgenas de M\u00e9xico . 4 V ols., M\u00e9xico. INAH. Steiner, G. (2007). Diez (posibles) razones para la tristeza de pensamiento. Ciudad de M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Torres, R. E. (2014). La fuerza del costumbre: Un acercamiento a la religiosidad tlapaneca. (Tesis de licenciatura en etnohistoria). M\u00e9xico. Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.55Creaci\u00f3n del traje y tejido \"propio\" desde la perspectiva emocional: el caso de San Antonio Aguas Calientes, Guatemala1 Yuko Okura Resumen Desde el marco de la Antropolog\u00eda y la Sociolog\u00eda de las emociones y apoyado en el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico, este art\u00edculo analiza el traje y el tejido actual de San Antonio Aguas Calientes, Guatemala y la funci\u00f3n que tiene \"lo propio\" como s\u00edmbolo comunitario, al condensar el sentido de pertenencia a la comunidad y la relaci\u00f3n cultural, lo que fortalece los v\u00ednculos entre los miembros de la comunidad a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de v\u00ednculos entre mujeres. Las emociones que surgen por medio del atuendo conforman un elemento clave en el restablecimiento de las relaciones al interior de la comunidad. En este art\u00edculo nos enfocaremos en las siguientes emociones: la superioridad, el pudor (la verg\u00fcenza), el orgullo, la solidaridad social, la alegr\u00eda, la admiraci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n. Cada una de estas emociones influye en el restablecimiento de la relaci\u00f3n entre los pobladores y la comunidad por medio de la indumentaria; atribuyen una apropiaci\u00f3n \u00e9tico-moral, el uso del traje y del tejido establece roles y posiciones sociales, por ejemplo el canon de ser madre o adulta. Es decir, la afectividad forma parte de otorgar el significado de la unificaci\u00f3n entre la comunidad y los pobladores con el traje y el tejido de San Antonio Aguas Calientes. Palabras clave: San Antonio Aguas Calientes, traje, lo propio, s\u00edmbolo comunitario, emociones Abstract From the framework of Anthropology and Sociology of emotions and supported by the this article analyzes the current dress and textile of San Antonio Aguas Calientes in Guatemala and the function of \"the own thing\", as a community symbol, which condenses the 1 Este art\u00edculo parte de la tesis doctoral, Comunidad sensorial: los tejidos entre los po - bladores en San Antonio Aguas Calientes y Solol\u00e1, Guatemala (Okura, 2019). Posgrado en Estudios Mesoamericanos, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad Nacional Aut\u00f3no - ma de M\u00e9xico.Dra. Yuko Okura Universidad Nacional Aut\u00f3noma strengthening the bonds between the members of the community through the constitution of links between women. The emotions that arise through the dress and the textile will return to a key element in the restoration of relationships within the community. In this article, we will focus on the following emotions: superiority, modesty (shame), pride, social of these emotions influences the reestablishment of the relationship between dress and Attributing textile establishes social roles and positions, for example the canon of being a mother or adult. That is, the affectivity is part of granting the meaning of the unification between the community and the inhabitants with the dress and the textile of San Antonio Aguas Calientes. Keywords: San Antonio Aguas Calientes, dress, own thing, community symbol, emotions Introducci\u00f3n Este art\u00edculo tiene como objetivo analizar el traje y el tejido actual que se\u00f1ala la particularidad de cada comunidad con la funci\u00f3n de \"lo propio\", como s\u00edmbolo comunitario que condensa el sentido de pertenencia a la comunidad y la relaci\u00f3n cultural a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de v\u00ednculos entre mujeres desde la perspectiva de la dimensi\u00f3n emocional en el caso de San Antonio Aguas Calientes (de ahora en adelante San Antonio), ubicada en el Departamento de Sacatep\u00e9quez, Guatemala. El objetivo se abord\u00f3 con el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico, conviviendo, observando y dialogando: por un lado, en interacci\u00f3n con varios miembros de la comunidad que tienen diferentes contextos de vida, tales como el sexo, la edad, el trabajo, la educaci\u00f3n y la religi\u00f3n; por otro lado, relacion\u00e1ndose con el tema de investigaci\u00f3n, con los tejedores de San Antonio. Como mencionaremos en el siguiente apartado, al traje y al tejido de cada comunidad se le hab\u00eda otorgado claramente el significado de \"nosotros\" en el contexto de la protecci\u00f3n del territorio entre cada pueblo en el siglo XVIII. Desde entonces, cada comunidad hab\u00eda simbolizado dicho significado en el traje y el tejido, por medio de los dise\u00f1os, los colores, las t\u00e9cnicas y los materiales antes de iniciada la \u00e9poca de gran agitaci\u00f3n social y pol\u00edtica, alrededor de la segunda mitad de los a\u00f1os 70 (Pancake, 1996, p. 46). Es decir, posterior a esta \u00e9poca, la solidaridad adquiri\u00f3 peso entre los miembros de la comunidad, el traje y el tejido se hab\u00edan considerado como la representaci\u00f3n de la identidad comunitaria, y el \"nosotros\" adquiri\u00f3 valor en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos y sociales. Bajo este contexto, es significativo que nombremos el traje y el tejido otorgando el significado de \"nosotros\" y, que lo representa visualmente como \"lo propio\" (por ejemplo, traje propio y tejido propio), ya que funcionaba como un s\u00edmbolo comunitario, por ende fortalec\u00edan los v\u00ednculos entre los miembros de la comunidad. 2 Sin embargo, por la raz\u00f3n del cambio del medio ambiente, el calentamiento global, los contactos intensos con la esfera externa y el capitalismo, la dimensi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el traje y el tejido de cada comunidad con los pobladores ha cambiado. San Antonio no es una comunidad excepcional. Los hombres de San Antonio, al igual que en otras comunidades, adoptan la costumbre de usar la ropa occidental, y de igual manera, los j\u00f3venes la usan en la vida cotidiana. Adem\u00e1s, las mujeres aunque todav\u00eda mantengan la costumbre de usar el traje, introducen el huipil m\u00e1s econ\u00f3mico -que su huipil de la comunidad- y la blusa gen\u00e9rica 3 que no se vincula con la comunidad original, junto con las nuevas ideas en cuanto a la moda. Asimismo, introducen los s\u00edmbolos de otras comunidades (los dise\u00f1os y los colores) en sus tejidos. Sin embargo, a diferencia de otras comunidades, lo notable de San Antonio es que ha adquirido gran renombre en Guatemala por la belleza del traje y el tejido a lo largo de la historia. 4 Por lo tanto, siguen manteniendo la costumbre de elaborar el traje y el tejido original, principalmente a beneficio del turismo y el negocio con otras comunidades y pa\u00edses extranjeros. Desde este punto de vista, se observa que los objetos representativos comunitarios todav\u00eda no pierden la relaci\u00f3n de fidelidad con su comunidad, cualquiera que sea la raz\u00f3n. Al mismo tiempo, como hemos mencionado antes, estos productos ya no se vinculan directamente con los pobladores, pues la mayor\u00eda de ellos no los porta en la vida cotidiana. Aunque en Guatemala este poblado es muy famoso por su tejido, no se refleja el orgullo por adquirir el prestigio en la manera de usar el traje de la comunidad. En este sentido, enfocarse en San Antonio responde a un inter\u00e9s por reconsiderar si el traje y el tejido de la comunidad todav\u00eda funcionan para suscitar un sentimiento de pertenencia a la comunidad entre los miembros o, si solo se produce para los recursos econ\u00f3micos. Sin embargo, cabe mencionar que el traje femenino que representa la comunidad no desaparece totalmente. Transform\u00e1ndolo al contexto sociocultural, 5 algunas se\u00f1oras siguen us\u00e1ndolo diariamente, as\u00ed como algunas j\u00f3venes lo usan en d\u00edas especiales. 2 Si nombramos el traje y el tejido como \"tradicional\", nos pone a pensar para qui\u00e9n es \"tradicional\", porque es un atuendo normal para los portadores originales. Asimismo, el nombramiento del traje y del tejido como \"t\u00edpico\" inevitablemente contiene el sentido de folclore (Okura, 2019, p. 45). 3 En el concepto de que \"expresa menor n\u00famero de rasgos que denotan identidad local\" (Knoke de Arathoon, 2014, p. 11), y es un atuendo comercial que es confeccionado de forma m\u00e1s sencilla. 4 Seg\u00fan Walter Little, en un art\u00edculo del peri\u00f3dico \"Diario de Centro Am\u00e9rica\" en el a\u00f1o 1912, San Antonio se present\u00f3 como una comunidad que tiene m\u00e1s turistas en Guatemala que otras comunidades (2004, p. 203) . 5 Innovan los dise\u00f1os y adoptan nuevos colores para no aburrirse por usar el mismo estilo del traje y del tejido. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76. Yuko Okura59 58Bajo esta situaci\u00f3n, nos surgen algunas interrogantes: \u00bfPor qu\u00e9 las mujeres todav\u00eda usan el traje que representa su comunidad? Aunque esta indumentaria se relaciona directamente con algunas mujeres, \u00bfSe puede nombrar como \"lo propio\" que suscita el sentimiento de \"nosotros\" entre los miembros de la comunidad? Relacion\u00e1ndose con la pregunta anterior, si el traje femenino que representa la comunidad puede llamarse \"el traje propio\", \u00bfC\u00f3mo los hombres, incluyendo a los j\u00f3venes que usan la ropa occidental diariamente y/o no tienen costumbre de tejer los tejidos representativos comunitarios, se integran en el proceso de otorgar el significado de \"lo propio\" al traje femenino? Arrancando con esta serie de preguntas, el estudio de la dimensi\u00f3n emocional nos permite verificar la relaci\u00f3n cultural comunitaria entre el traje y el tejido de San Antonio y los pobladores. Catherine Lutz menciona que \"...emotional meaning is fundamentally structured by particular cultural systems and particular social and material environments\" (1988, p. 8). 6 Asimismo, Seg\u00fan David Le Breton, dentro de una misma comunidad social \"Para que una emoci\u00f3n sea sentida, percibida y expresada por el individuo, debe pertenecer a una u otra forma del repertorio cultural del grupo al que pertenece\" (2012, p. 73). Es decir, las emociones son consideradas como los principios que organizan el v\u00ednculo social (Le Breton, 1998, p. 11; Colin, 2016, p. 19), y contribuyen a que cada individuo pueda sentir que forma parte de su unidad comunitaria (Melucci, 1996, p. 71). Bas\u00e1ndonos en estas ideas, las emociones que emergen cuando los pobladores -incluso los que no usan el traje de la comunidad y los que no tejen- tocan el tejido y lo miran, o cuando las personas con el traje de su comunidad escuchan algunas palabras relacionadas con el traje, lo huelen o recuerdan el traje y el tejido o a las personas que los usan, estas situaciones expresan la relaci\u00f3n cultural con la indumentaria. En otras palabras, las emociones que surgen cuando los pobladores se comunican con los objetos culturales por medio de la percepci\u00f3n sensorial (Merleau-Ponty, 2006, p. 31) son mensajes que el traje y el tejido poseen. Esto indica que los pobladores que no tienen relaci\u00f3n directa con el traje y el tejido de San Antonio tambi\u00e9n est\u00e1n dialogando (relacion\u00e1ndose) con estos. En fin, las emociones que emergen por medio del atuendo retoman un elemento clave en el restablecimiento de las relaciones al interior de la comunidad. Por otra parte, la dimensi\u00f3n emocional nos permite acercarnos a la raz\u00f3n por la que solo el traje femenino de la comunidad sigue us\u00e1ndose. Las mujeres comenzaron a participar en los asuntos p\u00fablicos y las universidades fuera de San Antonio, y aunque usen la ropa occidental para acudir a estos lugares, en los d\u00edas especiales siguen usando el traje de su comunidad. En 6 \"...el significado emocional est\u00e1 fundamentalmente estructurado por sistemas culturales particulares y medios ambientes sociales y materiales tambi\u00e9n particulares\" (traducci\u00f3n nuestra). otras palabras, no dejan de usarlo completamente como s\u00ed lo hacen los hombres. Teniendo en consideraci\u00f3n que la afectividad modela a los sujetos seg\u00fan los c\u00f3digos interiorizados en el contexto cultural (Pel\u00e1ez, 2016, p. 177), las interacciones comunitarias imponen a las mujeres respeto a la costumbre de usar el traje de la comunidad. Especialmente, el papel de los hombres que tienen v\u00ednculos emocionales con las mujeres lo coacciona. Bas\u00e1ndose en los c\u00f3digos creados en el contexto sociocultural de qu\u00e9 es ser madre, esposa, novia o hija en la comunidad, moldean las im\u00e1genes y las reflejan en las mujeres por medio de las emociones. Desde esta perspectiva, tambi\u00e9n es posible aproximarnos a la manera como crean el significado de \"lo propio\" en el traje y el tejido de San Antonio. Para abordar el objetivo formulado, en este trabajo nos enfocaremos en las siguientes emociones: la superioridad, el pudor (la verg\u00fcenza), el orgullo, la solidaridad social, la alegr\u00eda, la admiraci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n. Cada una de estas emociones influye en el proceso de confecci\u00f3n del traje, en el uso del mismo, as\u00ed como en el restablecimiento, (fortalecimiento, reafirmaci\u00f3n) de las relaciones al interior de la comunidad, as\u00ed como fuera de ella. Al enfocarnos en las emociones que surgen relacion\u00e1ndose con el traje y el tejido de otras comunidades o f\u00e1bricas y las ropas occidentales, aclararemos cu\u00e1l emoci\u00f3n emerge hacia el traje y el tejido de San Antonio y c\u00f3mo contribuye a la creaci\u00f3n de \"lo propio\". Ahora bien, antes de enfocarnos en el caso de San Antonio, observaremos el origen de la creaci\u00f3n del significado de \"lo propio\" en el traje y el tejido en Guatemala. Al mismo tiempo, verificaremos la posibilidad de que las emociones contribuyan a crear lo propio o no para justificar que la prueba de este trabajo no est\u00e1 fuera de prop\u00f3sito. Traje y tejido propio en Guatemala El traje y el tejido de Guatemala, como hemos mencionado antes, se han conocido como un medio para expresar la identidad cultural de las respectivas comunidades, ya que los tejedores 7 han simbolizado la identidad comunitaria de cada pueblo por medio de los dise\u00f1os, los colores y los materiales. Asimismo, los ind\u00edgenas han usado esta indumentaria por largo tiempo bajo el modo comunitario, ya que proporciona informaci\u00f3n sobre la sociedad a la cual pertenecen. Es decir, los pobladores aparecen \"como ser social, vinculado a un grupo o comunidad determinada\" a trav\u00e9s de su traje (Holsbake, 2008, p. 22). Sin embargo, hasta hoy en d\u00eda no ha sido probado desde cu\u00e1ndo y con qu\u00e9 motivaci\u00f3n los 7 Varias investigaciones sobre los tejidos de Guatemala se enfocan en las tejedoras. Seguidamente, en sus estudios se usan los t\u00e9rminos \"tejedora\" y \"tejedoras\". No obstante, en este art\u00edculo presentamos tambi\u00e9n a los hombres que se dedican a tejer. Por lo tanto, usamos el t\u00e9rmino \"tejedores\" en el caso del plural. Yuko Okura Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.61 60ind\u00edgenas de Guatemala empezaron a tejer y ponerse el traje y el tejido que simboliza la comunidad. Lo \u00fanico que sabemos en cuanto al origen del traje tejido simb\u00f3lico comunitario es que posteriormente por el siglo XIX ya hab\u00eda penetrado en la vida comunitaria (Maudslay y Maudslay, 1899, p. 28). 8 Aparte de eso, algunos investigadores han aclarado la hip\u00f3tesis de c\u00f3mo los ind\u00edgenas de Guatemala han llegado a crear el traje y el tejido que representa la comunidad de la siguiente manera. Por ejemplo, seg\u00fan la hip\u00f3tesis de Severo Mart\u00ednez Pel\u00e1ez, posiblemente hubiera alg\u00fan distintivo en el traje de cada pueblo desde los inicios de la \u00e9poca colonial para que los espa\u00f1oles distinguieran a los indios 9 e impidieran el traslado de ellos de un pueblo a otro (Mart\u00ednez, 2012, p. 592). Sin embargo, como se observa en la prueba por la Real Sociedad Econ\u00f3mica del Reino de Guatemala, 10 era muy dif\u00edcil forzar la manera de vestir en los plebeyos indios. Por lo tanto, es dif\u00edcil pensar que se populariz\u00f3 la indumentaria distintiva en los respectivos pueblos por la coacci\u00f3n de los espa\u00f1oles. En fin, no tenemos prueba de por qu\u00e9 empezaron a tejer y ponerse el traje y el tejido que diferencia las comunidades en el siglo XIX. No obstante, podemos decir que en esta \u00e9poca las comunidades buscaban claramente resguardar \"su\" colectividad por el hecho de que los pobladores cooperaban mutuamente para proteger su territorio en el siglo XVIII. Adem\u00e1s, la relativa escasez de tierra y los litigios resultantes entre los pobladores indios de esta \u00e9poca tambi\u00e9n hicieron que los residentes se preocuparan por diferenciar f\u00e1cilmente entre los miembros y los no miembros de la comunidad. Dicho de otra manera, qui\u00e9n era de su comunidad, y qui\u00e9n era un invasor u ocupante ilegal de otro pueblo al que hab\u00eda que expulsar (Hill, 2001, p. 196). Entonces, por ejemplo, los kaqchikeles 11 satisficieron la necesidad de identificar a los miembros de cada comunidad con el traje y el tejido que la simbolizan, el 8 Hasta hoy en d\u00eda, no se han descubierto cr\u00f3nicas ni documentos que traten del surgimiento de la indumen - taria propia entre las comunidades. En este sentido, Ann Maudslay y su esposo Alfred Maudslay fueron las primeras personas que se interesaron por la diferencia de los trajes entre las comunidades y tomaron nota de esto. 9 En la \u00e9poca colonial, los espa\u00f1oles denominaron a todos los pueblos mayas bajo el t\u00e9rmino \"indios\" (Res- tall, 2004, p. 88). 10 En el a\u00f1o 1789, dict\u00f3 la Real Sociedad Econ\u00f3mica del Reino de Guatemala que \"se debe estimular al indio a que vista y calce a la espa\u00f1ola\" (Larrazabal, 1811, p. 42). Por consiguiente, los indios principales y los go- bernadores vistieron de un modo correspondiente al espa\u00f1ol, y \u00fatil al Estado: \"buena camisa, chupa de pa\u00f1o fino con botones de plata, calz\u00f3n ancho de terciopelo verde o carmes\u00ed tambi\u00e9n con muchos botones de plata: la pierna desnuda, con zapato y hebilla del mismo metal\" (ib\u00edd.). De hecho, la intenci\u00f3n de que los indios vistieran como los espa\u00f1oles no s\u00f3lo era para los indios principales y los gobernadores, sino tambi\u00e9n para los plebeyos, ya que la manera de vestir de los indios daba la impresi\u00f3n a los espa\u00f1oles de que eran perezosos y que los hombres no estaban incorporados a la sociedad espa\u00f1ola (De C\u00f3rdova, 1798, p. 5). Por lo tanto, para los espa\u00f1oles era necesario que los indios se vistieran de manera hispanizada para que se adecuaran al con - texto espa\u00f1ol. No obstante, esta prueba no penetr\u00f3 en los indios de otros estatus. De hecho, probablemente fue la causa de la gran diferencia de los atuendos entre los estatus sociales y econ\u00f3micos. 11 Es uno de los idiomas mayas. Hay otras formas de escritura tal como cakchikel, que significa palo rojo de chocoyo. Cak o cac indica rojo, ch\u00e9 es palo o \u00e1rbol, y quel significa chocoyo (Boiton, 2000, p. 310). Sin em - bargo, la ortograf\u00eda que se emplea en este trabajo obedece a la que propone la Academia de Lenguas Mayas de Guatemala. cual tambi\u00e9n serv\u00eda para reforzar visualmente un sentimiento de solidaridad social entre los miembros de la comunidad. A trav\u00e9s de esto podemos suponer que el fortalecimiento de los v\u00ednculos entre el territorio y los pobladores dio origen al traje y al tejido como lo propio: naturalmente se represent\u00f3 la identidad comunitaria compartida entre los miembros de la comunidad en su indumentaria. Aunque no podemos encontrar los factores directos del surgimiento del traje y del tejido propio, podemos deducir que el v\u00ednculo entre los miembros y la organizaci\u00f3n social apareci\u00f3 visual y autom\u00e1ticamente en dichos objetos. El traje y el tejido propio reflejaban la conciencia de los pobladores hacia su comunidad: \"Soy miembro de la comunidad\" y \"Somos de esta comunidad\", surgida de la mezcla de los sentimientos de \"preocupaci\u00f3n\" y \"responsabilidad (de proteger)\" su tierra. Retomando la idea de que las emociones contribuyen a formar un grupo social (Colin, 2016), podemos interpretar que las emociones entre la comunidad de los indios contribuyeron a la agrupaci\u00f3n, y se manifest\u00f3 esa incorporaci\u00f3n en el traje. Se liberaron de ser alguien para la sociedad espa\u00f1ola. Crearon el nuevo concepto de ser alguien para la comunidad. A trav\u00e9s de lo que hemos visto, se puede interpretar que el traje y el tejido que representaban la comunidad eran s\u00edmbolo comunitario que se le otorgaba el significado de \"nosotros\", al mismo tiempo, condensaba el sentido de pertenencia a la comunidad y la relaci\u00f3n cultural entre los miembros del territorio por medio de las emociones que surgen bajo la interacci\u00f3n con los espa\u00f1oles. En este sentido, el traje y el tejido de aquella \u00e9poca se pod\u00edan nombrar como \"lo propio\" a la manera de la representaci\u00f3n de la identidad comunitaria. A continuaci\u00f3n, verificaremos si el traje y el tejido de San Antonio hoy en d\u00eda se pueden considerar como \"lo propio\" o no. Para girar las discusiones, en el siguiente apartado nos centraremos en la situaci\u00f3n en torno al traje y el tejido que representa San Antonio. San Antonio Aguas Calientes: contexto bilateral en torno al traje y al tejido En el a\u00f1o 2009 en San Antonio habitaban 10,750 personas (Municipalidad de San Antonio Aguas Calientes, Sacatep\u00e9quez 2010, p. 6). El 95% de los habitantes son originarios de esta comunidad (ib\u00edd., p. 18). Los ind\u00edgenas emplean dos idiomas: espa\u00f1ol y kaqchikel, y en nuestra \u00e9poca, la mayor\u00eda de los que hablan el kaqchikel son ancianos. Esta comunidad se ubica a 25 minutos en autob\u00fas de La Antigua, que es la ciudad tur\u00edsticamente m\u00e1s famosa en Guatemala; muchos pobladores van a esta ciudad para trabajar o estudiar en el bachillerato o Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.63 62la universidad. Adem\u00e1s, es una ciudad desarrollada. No tenemos la necesidad de salir de San Antonio, ya que hay de todo: escuelas de nivel b\u00e1sico (primarias y secundarias),supermercado, tiendas locales, tienda de confecciones -incluyendo ropa de paca 12 y de zapatos-, farmacias, caf\u00e9 internet, entre otros. Nos enfocamos en San Antonio ya que esta comunidad se encuentra en el contexto bilateral en torno al traje y al tejido de la comunidad. Por una parte, es muy famosa en Guatemala por la belleza de su traje y tejido. El huipil que se reconoce como tradicional por los pobladores hoy en d\u00eda tiene colores muy intensos y dise\u00f1os de p\u00e1jaros y flores (en la parte de los p\u00e1jaros se usa el color amarillo, naranja y azul; en la parte de las flores se utiliza el color amarillo, naranja y verde) tejidos con la t\u00e9cnica de \"doble cara\", 13 los cuales tejen algunas sanantonieras con el telar de cintura (ver Fotos 1, 2 y 3). Adem\u00e1s del huipil, tambi\u00e9n tejen la faja con la misma t\u00e9cnica. Por lo tanto, el traje de esta comunidad fascina a los turistas y a las mujeres de otras comunidades. Debido a lo \u00faltimo, varias tejedoras vienen a este lugar para copiar las t\u00e9cnicas, as\u00ed como comprar los huipiles de San Antonio. Por otra parte, como hemos mencionado en la introducci\u00f3n, mientras que el traje es famoso en Guatemala, en realidad no fue posible encontrar a ning\u00fan poblador masculino con el traje. 14 De igual forma, es dif\u00edcil hallar mujeres con el traje que tiene rasgos particulares de San Antonio. La mayor\u00eda de ellas casi no lo usan debido a una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, ya que un huipil, como se muestra en la Foto 4, 12 Indica de \"segunda mano\" o \"usado\". Hoy en d\u00eda, el t\u00e9rmino paca abarca ropa occidental, zapatos, acceso- rios, m\u00e1quinas electrodom\u00e9sticas, etc. Sin embargo, cuando empez\u00f3 el \"boom\" del negocio de paca alrededor del a\u00f1o 2000, paca era en su mayor\u00eda ropa occidental y principalmente importada de Estados Unidos (Prensa Libre, 10 de noviembre de 2015 recuperado de http://www.prensalibre.com/economia/se-abrepaca). 13 Por medio de esta t\u00e9cnica el mismo dise\u00f1o aparece en ambas caras del tejido. En San Antonio le llaman a esta t\u00e9cnica \"cruceta\" o \"doble cara\". 14 Seg\u00fan la memoria de los pobladores, el \u00fanico se\u00f1or con el traje de San Antonio vivi\u00f3 hasta hace algunos a\u00f1os. cuesta por lo menos 2,000 quetzales.15 Las j\u00f3venes de la mayor parte de esta comunidad se ponen ropa occidental en la vida cotidiana. La cual compran en las tiendas de paca de San Antonio o de la Antigua en raz\u00f3n del bajo costo. O bien, prefieren comprar la ropa de marca para verse m\u00e1s a la moda, cuando tienen dinero. De igual manera, las j\u00f3venes mayores que usan el traje frecuentemente visten los de otras comunidades o f\u00e1bricas y raras veces el huipil de San Antonio. Casi cada a\u00f1o ellas adoptan una nueva moda. Bajo esta situaci\u00f3n, se observa que el contexto de la vida cotidiana es bilateral en torno al traje y al tejido: aunque es muy famosa esta comunidad por ambos, \u00e9stos est\u00e1n alej\u00e1ndose del cuerpo de los pobladores. Sin embargo, tambi\u00e9n es cierto que ellos no abandonan completamente el traje y el tejido que representa a su comunidad: las mujeres lo usan en ocasiones especiales tales como bodas, al asistir a la iglesia y en fiestas patronales. Y hombres y mujeres de esta comunidad lo portan cuando reciben visitantes internacionales y nacionales 16 y turistas. Relacionado con los ejemplos anteriores, las mujeres preparan el traje y el tejido que representa la comunidad para dichos d\u00edas. 17 En otras palabras, estos objetos est\u00e1n programados inconscientemente en un contexto especial. Pero la raz\u00f3n para ponerse el traje de San Antonio en los d\u00edas especiales no proviene de que este objeto fuese caro como hemos visto anteriormente, ya que para ser elegante, hay varios vestidos occidentales caros o de marca, o los trajes hermosos de otras comunidades. A pesar de que existan otras opciones, no quieren sustituir por otros el traje y el tejido de San Antonio. Bas\u00e1ndonos en esta situaci\u00f3n, en la siguiente secci\u00f3n vamos a comprobar si el traje y el tejido de San Antonio todav\u00eda funcionan como \"lo propio\" o no, analizando la creaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre dicho objeto y los pobladores desde la perspectiva emocional. 15 Un quetzal equival\u00eda a 2. 5169 pesos mexicanos el 16 de septiembre de 2019 (Recuperado de: The Money Converter.com). 16 Por ejemplo, cuando los gobernadores nacionales guatemaltecos visitaron San Antonio para demostrar la tradici\u00f3n de San Antonio, se pusieron el traje de la misma comunidad. 17 Si es la tejedora, ella misma teje el traje y el tejido de San Antonio para los d\u00edas especiales. Si no se dedica a tejer, piden a los tejedores de la misma comunidad. Foto 1: Demostraci\u00f3n de los tejidos. Las tres tejedoras elaboran con el telar de cintura el tejido de San Antonio. Se hace notar que ninguna de las mujeres porta el traje de San Antonio. Fotograf\u00eda tomada por la autora, 20 de enero de 2017.Yuko Okura65 64Rivalidad con otra comunidad El traje y el tejido de San Antonio no es est\u00e1tico. Siempre hay moda en los dise\u00f1os, los colores, las decoraciones y la forma en la parte de los brazos y el cuello. Repitiendo la aprobaci\u00f3n y el rechazo sobre esta moda entre los pobladores en el nivel cognitivo, han enriquecido el traje y el tejido. Al mismo tiempo, en el proceso de creaci\u00f3n del nuevo estilo, no puede faltar la mirada de otros: \u00bfC\u00f3mo nos miran? \u00bfNo nos miran feo? \u00bfNos envidian? Estas afectividades proporcionan las ganas de crear el traje y el tejido m\u00e1s hermoso en los pobladores. Vamos a verificar el proceso de motivaci\u00f3n con la relaci\u00f3n entre San Antonio y la comunidad vecina Santa Catarina Barahona (de ahora en adelante Santa, ya que es como le llaman los sanantonieros). El huipil m\u00e1s antiguo de San Antonio registrado por escrito y por medio de la memoria de los habitantes es el huipil sencillo hecho con el algod\u00f3n caf\u00e9 a rayas blandas. 18 Seg\u00fan Virginia Lathbury en San Antonio exist\u00eda este tipo de huipil en la segunda mitad del siglo XIX (1974, p. 34, 65). 19 En \u00e9l se aplicaba la t\u00e9cnica de una cara, en la cual los dise\u00f1os solamente aparecen en un lado de los lienzos (ib\u00edd., p. 67), como indica la Foto 5, que muestra el huipil de Santa alrededor del a\u00f1o 1920. Asimismo, algunas se\u00f1oras de mayor edad de San Antonio testificaron que cuando eran ni\u00f1as, las ancianas usaban el huipil color caf\u00e9. 20 A juzgar por el documento, la fotograf\u00eda y los testimonios, es evidente que en general se usaba el huipil sencillo color caf\u00e9 en San Antonio. Sin embargo, la mayor\u00eda de los sanantonieros no admite que este huipil fuera el de esta comunidad. Foto 5: Huipil de Santa Catarina Barahona alrededor del a\u00f1o 18 A medida que pasa el tiempo, al no encontrar evidencias f\u00edsicas se vuelve m\u00e1s dif\u00edcil. Una raz\u00f3n es que las sanantonieras venden sus huipiles f\u00e1cilmente a los turistas. Le ped\u00ed a una se\u00f1ora que tiene 104 a\u00f1os que me mostrara sus huipiles antiguos. Sin embargo, dijo que ya los hab\u00eda vendido a los turistas para ganar dinero. Asimismo, la tejedora W vende los huipiles de sus hijas en el mercado de artesan\u00edas. Los sanantonieros han tenido contacto con turistas desde hace mucho tiempo (alrededor del a\u00f1o 1900) y saben de qu\u00e9 manera pueden generar ingresos. Por lo tanto, no escatiman esfuerzos para lograrlo. 19 Queda un documento hist\u00f3rico que testifica que el huipil de San Antonio y las comunidades vecinas (San Miguel Milpas Due\u00f1as, San Andr\u00e9s Ceballos, San Lorenzo Monroy y Santa Catarina Barahona) era sencillo como mencion\u00f3 Lathbury alrededor del a\u00f1o 1870 (Navarro, 1874, p. 133). 20 Comunicaci\u00f3n personal, 27 de julio de 2012. Foto 3 (centro). Estructura del tejido 2 . La cara trasera del mismo tejido, la parte central hecha con la t\u00e9cnica de doble cara y el resto con la t\u00e9cnica de una cara. Fotograf\u00eda tomada por la autora, 18 de enero de 2014.Foto 2 (izquierda), Estructura del tejido 1 . La parte central del tejido fue hecha con la t\u00e9cnica de doble cara y los bordes con la t\u00e9cnica de una cara. Fotograf\u00eda tomada por la autora, 18 de enero de 2014. Foto 4 (derecha). Traje tradicional de hoy en d\u00eda portado por la se\u00f1ora Z . Fotograf\u00eda tomada por la autora, 1 de abril de 2015. Yuko Okura Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.67 66Una se\u00f1ora que tiene 80 a\u00f1os declar\u00f3 que el huipil hecho con algod\u00f3n caf\u00e9 era s\u00f3lo para las mujeres pobres.21 Otras mujeres no pobres usaban un huipil colorido. Otras de la misma edad o m\u00e1s j\u00f3venes dicen que no exist\u00eda el huipil caf\u00e9, y de haber mujeres con el huipil caf\u00e9 en San Antonio, seguramente eran mujeres de Santa, quienes visitaron San Antonio, 22 ya que seg\u00fan las sanantonieras, en su comunidad siempre se han usado colores de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n. La mayor\u00eda niega con obstinaci\u00f3n el uso del huipil sencillo. Hay dos razones: Primero, el huipil de hoy en d\u00eda tiene colores vivos y es muy famoso. No permiten que otras comunidades le ganen a San Antonio en torno al traje y al tejido. En otras palabras, los colores vivos son representativos de San Antonio, y seg\u00fan los sanantonieros, en todos los tiempos San Antonio ten\u00eda esta costumbre (y otras comunidades no). El orgullo de tener los colores vivos forma la idea de que San Antonio es diferente a otras comunidades. Segundo, es una manifestaci\u00f3n de que no quieren ser comparados con la gente de Santa, porque las dos comunidades han tenido rivalidad por largos a\u00f1os. 23 Esta emoci\u00f3n de rivalidad provoc\u00f3 la solidaridad entre los sanantonieros. Esto no solo se reflejaba en sus actitudes hacia los pobladores de Santa, sino que tambi\u00e9n se otorg\u00f3 a los trajes, ya que el huipil caf\u00e9 era el s\u00edmbolo de la cultura de Santa para los sanantonieros, y no era adecuado para su valor cultural. Por estas razones, podemos pensar que los sanantonieros borraron el huipil sencillo de su memoria. Aparte del origen del traje, hoy en d\u00eda todav\u00eda tienen rivalidad respecto al traje y el tejido entre ambas comunidades. De hecho, en sus respectivos trajes y tejidos no se observa una diferencia clara: la t\u00e9cnica, los dise\u00f1os, los colores y la combinaci\u00f3n de estos son muy parecidos. Adem\u00e1s, no les gusta que comenten que sus trajes y tejidos son similares (o perfectamente iguales). Rechazan este tipo de comentarios, y sin falta declaran \"Es de mi comunidad. No es igual al de otra comunidad (San Antonio o Santa)\". No se puede negar el hecho de que San Antonio y Santa son vecinas y existe comunicaci\u00f3n entre ellas, por medio de la cual se asemejan mutuamente. Sin embargo, aunque en apariencia lucen igual, detr\u00e1s 21 Comunicaci\u00f3n personal, 9 de enero de 2017. 22 Comunicaci\u00f3n personal, 29 de julio de 2012. 23 La relaci\u00f3n de rivalidad tiene su origen en que San Antonio despoj\u00f3 una parte del terreno de Santa alrede - dor de 1600, porque abundaba el agua. Desde este momento, las dos comunidades ten\u00edan agua del manan - tial de Santa hace 100 a\u00f1os. Por un tiempo la relaci\u00f3n mejor\u00f3, pero empeor\u00f3 m\u00e1s hace 40 a\u00f1os, porque San Antonio pidi\u00f3 a Santa que le suministrara m\u00e1s agua, y \u00e9sta \u00faltima lo rechaz\u00f3. Por lo tanto, San Antonio intent\u00f3 bloquear el camino de la comunidad rival hacia La Antigua; a la vez, Santa intent\u00f3 romper el abastecimiento de agua. Por esta historia, los habitantes de ambas comunidades casi no hablaban entre s\u00ed desde hace 40 a\u00f1os. Hoy en d\u00eda, la relaci\u00f3n entre las dos comunidades est\u00e1 mejorando. Una raz\u00f3n de esto es la propagaci\u00f3n del protestantismo en ambos pueblos. Los creyentes aprendieron que deb\u00edan disculparse mutuamente. Otra raz\u00f3n de esto es la educaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la cual se ense\u00f1an valores \u00e9tico-morales (Okura, 2013, p. 45-46). de lo visible se distingue la rivalidad. Al mismo tiempo, hay un testimonio que menciona que los tejedores de Santa hab\u00edan ido a San Antonio para aprender c\u00f3mo tejen, esto con la motivaci\u00f3n de copiar el traje y el tejido de San Antonio (Schevill, 1980, p. 25), ya que en Guatemala el traje de San Antonio se reconoce siempre como el m\u00e1s bello y m\u00e1s minucioso de elaborar. Bas\u00e1ndonos en este testimonio, podemos decir que la relaci\u00f3n entre San Antonio y Santa era como de maestro-alumno. Es decir, los sanantonieros pod\u00edan sentirse superiores a los habitantes de Santa. Esta emoci\u00f3n conduce a los sanantonieros a afirmar que, aunque se vean iguales el traje y el tejido entre las dos comunidades, la indumentaria de Santa no puede superar a la de San Antonio. El traje y el tejido que tienen rasgos particulares tales como los dise\u00f1os de p\u00e1jaros y flores, elaborado con la t\u00e9cnica de doble cara y las combinaciones de colores vivos es el \u00fanico (lo propio) de San Antonio. Las emociones que surgen bajo la relaci\u00f3n con Santa, que se basa en la rivalidad, provocan la solidaridad entre los pobladores de San Antonio. Al mismo tiempo, se otorga el significado de esa incorporaci\u00f3n en el traje y el tejido como el s\u00edmbolo del v\u00ednculo comunitario. Desde esta perspectiva, el traje y el tejido de San Antonio de hoy en d\u00eda todav\u00eda funcionan como \"lo propio\", as\u00ed como la l\u00f3gica de la creaci\u00f3n del significado de \"lo propio\" en la \u00e9poca colonial. A parte de otorgar dicho significado, las emociones que surgen de la rivalidad tambi\u00e9n han estimulado a los sanantonieros a innovar en un traje y tejido cada vez m\u00e1s bello y minucioso. Para que los pobladores de Santa no alcancen su nivel, los sanantonieros han continuado creando nuevas modas que los pobladores de Santa no pueden imitar f\u00e1cilmente. No es mucho decir que este proceso de innovaci\u00f3n ha contribuido a la agrupaci\u00f3n, ya que forma parte de diferenciarse de la comunidad rival. En otras palabras, las nuevas modas no surgen solo por perseguir lo bien vestido, sino para marcar claramente diferencias con otras comunidades. En este sentido, el tener una relaci\u00f3n rival con otra comunidad aporta mucho a la creaci\u00f3n del traje y del tejido propio. A continuaci\u00f3n, presentaremos el aspecto de la apropiaci\u00f3n \u00e9tico-moral que contribuir\u00e1 para comprender c\u00f3mo opera la creaci\u00f3n de \"lo propio\" entre las sanantonieras en torno a los d\u00edas especiales, cuando muchas mujeres vuelven a ponerse el traje y el tejido de la comunidad, y a las emociones relacionadas con estos d\u00edas.Yuko Okura69 68 Foto 6: Traje para funeral. Los sanantonieros caminan con el f\u00e9retro. Se observa que la mayor\u00eda no usa el traje de San Antonio. Fotograf\u00eda tomada por la autora, 25 de enero de 2017.Apropiaci\u00f3n \u00e9tico-moral El uso del traje y del tejido de San Antonio se relaciona mucho con la cognici\u00f3n de que este atuendo representa la alegr\u00eda. Ponemos dos ejemplos. Primero es el caso de los funerales en la iglesia cat\u00f3lica. 24 Ese d\u00eda, las mujeres familiares de los difuntos preparan comida. En enero de 2017 hubo funerales, y las mujeres que ayudaron a cocinar no quisieron ponerse el traje de la comunidad para no mancharlo, aunque otras asistentes tampoco lo usaron. La mayor\u00eda de ellas usaron el huipil de otras comunidades, la blusa gen\u00e9rica o alg\u00fan huipil de San Antonio muy viejo y descolado. La tejedora M me dijo, \"No debemos de usar nuestro traje (= el traje de San Antonio). Si tenemos que cocinar, ya sabes la raz\u00f3n (= no mancharlo). Aunque no cocinemos, no debemos, porque estamos tristes. Si nos ponemos el huipil de aqu\u00ed, parecemos alegres\". 25 Se deduce que este atuendo es lujoso y muy bello, por eso no es una pieza apropiada para una atm\u00f3sfera triste (ver Foto 6). Adicionalmente, esta moral se sigue manteniendo desde hace por lo menos 60 a\u00f1os, seg\u00fan Do\u00f1a P. 26 24 En el caso de San Antonio representa la alegr\u00eda, pero tenemos que tomar en cuenta que en otras comuni - dades pueden tener otro c\u00f3digo en su traje y tejido. Por ejemplo, en el caso de Solol\u00e1, en el Departamento de Solol\u00e1, el traje y el tejido tienen el c\u00f3digo de \"representar respeto a los difuntos\". Por lo tanto, usan el traje y el tejido de Solol\u00e1 en los funerales. 25 Comunicaci\u00f3n personal, 25 de enero de 2017. 26 Comunicaci\u00f3n personal, 4 de julio de 2017. Segundo, el caso de las bodas. Aunque las j\u00f3venes no usan el traje de la comunidad diariamente, especialmente las cat\u00f3licas, las novias se engalanan con el huipil de San Antonio en sus bodas (ver Fotos 7 y 8). Las invitadas tambi\u00e9n usan el tzute 27 hecho con la t\u00e9cnica de doble cara y el huipil de la comunidad. Para este d\u00eda especial, la suegra de la novia prepara su huipil que representa San Antonio y la novia elabora el tzute para su suegra. El d\u00eda de la boda es de gran alegr\u00eda. Contrario a los funerales, debe representarla. El medio de esta representaci\u00f3n es el traje y el tejido de San Antonio. Asimismo, para compartir la alegr\u00eda entre las familias, intercambian dicho atuendo entre ellas. Las sanantonieras respetan este criterio \u00e9tico-moral de belleza, para que no sientan el pudor que se produce por la aceptaci\u00f3n de saberse un cuerpo que \"se ve mal\" o \"se siente inc\u00f3modo\" debido al incumplimiento de ciertas normas t\u00e1ctiles-miradas (Pel\u00e1ez, 2016, p. 177). El principio \u00e9tico-moral de la belleza se transmite de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n. Por ejemplo, otra ocasi\u00f3n especial es ir a la iglesia cat\u00f3lica o evang\u00e9lica, en esas situaciones las ni\u00f1as est\u00e1n programadas mentalmente para ir con el traje y el tejido de San Antonio. Cuando viv\u00eda con la familia de la tejedora W, sus dos hijas (la chica Y que ten\u00eda 12 a\u00f1os y la chica S que ten\u00eda 8 a\u00f1os en el a\u00f1o 2017) en la mayor\u00eda de las visitas a la iglesia evang\u00e9lica se pon\u00edan el traje de San Antonio por su propia voluntad, sin ser coaccionadas por su madre. Adem\u00e1s de esto, cuando me invitaron a la iglesia y yo me puse ropa occidental, la chica S me pregunt\u00f3 y me rega\u00f1\u00f3 \"\u00bfPor qu\u00e9 no te pones el traje [de San Antonio] como yo?\", le pregunt\u00e9 \"\u00bfTengo que ponerme el traje [de San Antonio]?\", \"S\u00ed claro, vienes a la iglesia con nosotros\". 28 27 Es un tejido hecho con dos piezas rectangulares. Se pone doblado encima de la cabeza para protegerse del sol o como capa para calentarse y representar respeto en algunas ceremonias. Si no quieren pon\u00e9rselo, lo cuelgan en el brazo. Hoy en d\u00eda, el tzute sustituye a las telas fabricadas, tal como la bufanda de pashmina hecha en China en las generaciones modernas por la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica en el caso de protegerse del sol (Okura, 2019, p. 25). 28 Comunicaci\u00f3n personal, 22 de enero de 2017. Foto 7 y 8: Traje de novia en San Antonio . La gran belleza de las novias hac\u00eda so\u00f1ar a las se\u00f1oritas con el traje ideal a lucir en esta ocasi\u00f3n especial. Fotograf\u00edas tomadas por la autora, 19 de abril de 2015 Yuko Okura Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.71 70Para estas ni\u00f1as, la iglesia es un lugar sagrado, e \"ir a la iglesia\" significa \"sentir la alegr\u00eda\" (ver Foto 9).29 Por eso usan el traje de la comunidad seg\u00fan el criterio \u00e9tico-moral. Adem\u00e1s, si yo hubiera asistido a la iglesia con ropa occidental, las ni\u00f1as hubieran sentido pudor en p\u00fablico debido a m\u00ed. Por tanto, el traje y el tejido de San Antonio se usan para adecuarse al principio \u00e9tico-moral de belleza de la comunidad. Sin embargo, el pudor no surge solo cuando se viola el criterio \u00e9tico-moral. Tambi\u00e9n para las mujeres que acostumbran ponerse el traje, el acto de usar ropa occidental es algo que produce pudor. La tejedora W coment\u00f3 sobre el uso de la ropa occidental: 29 El huipil de las dos ni\u00f1as no se parece al huipil tradicional de la Foto 4 con los dise\u00f1os de p\u00e1jaros y flores. Sin embargo, el huipil de la Foto 9 tambi\u00e9n forma parte del huipil de San Antonio. Se emplean los dise\u00f1os geom\u00e9tricos con la t\u00e9cnica de una cara que es la que se gasta menos tiempo que la t\u00e9cnica de doble cara y es de menor precio comparado con la de doble cara. Los dise\u00f1os geom\u00e9tricos son los dise\u00f1os que se usaban antes de difundirse la t\u00e9cnica de doble cara. Hoy en d\u00eda, el huipil con los dise\u00f1os geom\u00e9tricos aplicados con colores m\u00e1s vivos est\u00e1 volvi\u00e9ndose moda. Cuando me invit\u00f3 a la boda de Ciudad Vieja,30 mi cu\u00f1ado me dijo que me ponga pantalones [vestidos]. En esta comunidad no hay costumbre de usar el traje. \u00c9l creci\u00f3 como ladino.31 Qu\u00e9 feo sus vestidos. Yo fui con mi traje [= traje de San Antonio]. Cuando llegu\u00e9 a la boda [sus vestidos] eran muy feos. Eran telas brillantes. Mi traje era mucho mejor que ellos. 32 Su sentimiento de catalogar como \"fea\" la ropa occidental y \"mucho mejor\" (que brinda orgullo) sobre su traje relata perfectamente la idea de la \"belleza\" del traje de la comunidad contra la ropa occidental. No existe la opci\u00f3n de usar la ropa occidental para ser bella o verse bien. La emoci\u00f3n \"pudor\" hacia el vestido y la de \"orgullo\" hacia el traje provocan \"una valorizaci\u00f3n de s\u00ed mismo y su autoestima\" (Colin, 2016, p. 18), y conducen a los pobladores a establecer el propio modelo est\u00e9tico de la comunidad. En este sentido, no s\u00f3lo se le otorga la valorizaci\u00f3n al traje de San Antonio, sino que tambi\u00e9n la autoestima de cada uno se estimula por la indumentaria. Frente a esta situaci\u00f3n, los ni\u00f1os aprenden inconscientemente este comportamiento, y tambi\u00e9n persiguen el concepto de belleza heredado. A trav\u00e9s de lo que hemos visto, las emociones relacionadas con el traje de San Antonio (el pudor y el orgullo) modelan el criterio \u00e9tico-moral y lo transmiten entre las sanantonieras de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. En este proceso, el traje y el tejido de la comunidad se conforman como un medio de modelar a las sanantonieras seg\u00fan los c\u00f3digos interiorizados en el contexto cultural. En este sentido, la indumentaria de San Antonio desempe\u00f1a el papel de unificar a las sanantonieras y la comunidad. En el siguiente apartado, me gustar\u00eda volver al tema de que por qu\u00e9 todav\u00eda las mujeres se ponen el traje y el tejido de San Antonio en la vida cotidiana y/o los d\u00edas especiales desde la perspectiva de c\u00f3mo las emociones que surgen entre los hombres ejercen influencia sobre las mujeres. Momento de ponerse el traje de San Antonio bajo la interacci\u00f3n emocional entre los sanantonieros Hemos visto que el criterio \u00e9tico-moral atribuye a que las mujeres se pongan el traje y el tejido de la comunidad en los d\u00edas especiales. Sin embargo, hay m\u00e1s razones: la admiraci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n tambi\u00e9n conducen a las mujeres a usar el atuendo de la comunidad. El 30 Es un municipio en el Departamento de Sacatep\u00e9quez. Est\u00e1 situado 10 minutos en autob\u00fas de San Anto- nio. 31 El t\u00e9rmino ladino indica \"no ind\u00edgenas\", que no comparten la cultura de ellos. 32 Comunicaci\u00f3n personal, 14 de junio de 2017. Foto 9: Traje para actividad especial. Las hermanas Y y S con el traje elegante de San Antonio para ir a la iglesia evang\u00e9lica. Fotograf\u00eda tomada por la autora, 22 de enero de 2017Yuko Okura Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.73 72primer ejemplo donde surge la admiraci\u00f3n es la boda, especialmente en el caso de cat\u00f3licos. En ese d\u00eda, la novia se prepara con la m\u00e1xima belleza: el traje y el tejido de San Antonio. Algunas j\u00f3venes sue\u00f1an con ponerse el traje de la comunidad, elegant\u00edsimo, en su boda, luego de ver a las novias, a quienes admiran. Asimismo, algunos j\u00f3venes tambi\u00e9n sue\u00f1an con que sus novias o sus futuras novias lo usen en su boda. En este caso tambi\u00e9n se despierta admiraci\u00f3n en los j\u00f3venes de tener una novia elegant\u00edsima. El c\u00f3digo interiorizado sobre \"m\u00e1xima belleza\" se relaciona mucho con el traje y el tejido de San Antonio. Relacionado con el concepto de la belleza, la se\u00f1ora Z, que tiene 54 a\u00f1os, solo usa el traje de San Antonio. Ella me dijo: \"Siempre me pongo el traje de mi comunidad, porque a mi esposo le gusta que me lo ponga. Dice que \u00e9ste es muy bello\". 33 El ponerse el traje de la comunidad, en el caso de la se\u00f1ora Z, no es provocado solo por su gusto o decisi\u00f3n, ni por la admiraci\u00f3n por las mujeres, sino tambi\u00e9n por c\u00f3mo su esposo la mira. Ella quiere cumplir con la est\u00e9tica de su esposo para que \u00e9l pueda satisfacer su deseo. En general, en San Antonio, el demostrar el cuerpo con el vestido que presenta la forma del cuerpo o que no cubre toda la parte del cuerpo se interpreta como desarreglado. Por lo tanto, los hombres tambi\u00e9n desean que las mujeres usen el traje para no mostrar su cuerpo en p\u00fablico, al mismo tiempo, para que su cuerpo se vea m\u00e1s bello, esperan que se pongan el traje y el tejido de San Antonio. A trav\u00e9s del ejemplo mostrado, podemos decir que el traje y el tejido de San Antonio no persisten en la comunidad solo por la afectividad de las mujeres, sino tambi\u00e9n por los hombres. Los hombres crean la imagen sobre las sanantonieras bas\u00e1ndose en la memoria de su vida, especialmente con sus familiares femeninos. Y lo reflejan en las mujeres cercanas, tales como la novia, la esposa y las hermanas. En otras palabras, las mujeres con el traje y el tejido de San Antonio son intermediarias para que los hombres puedan sentir que pertenecen a su comunidad. Aunque quien se pone la indumentaria de la comunidad es solo mujer, los hombres participan en el proceso de dicha conducta. Otro ejemplo en que se despierta la satisfacci\u00f3n es el ser madre. En el a\u00f1o 2011, entrevist\u00e9 a la se\u00f1orita A que ten\u00eda 19 a\u00f1os y apenas hab\u00eda entrado a la Universidad de San Carlos de Guatemala, en La Antigua. Su madre es la conservadora cultural, en el sentido de que no permite ning\u00fan traje que no tenga rasgos particulares de San Antonio. Por lo tanto, hasta hoy en d\u00eda usa solo el traje de su comunidad. El d\u00eda de la entrevista la se\u00f1orita A usaba ropa occidental, seg\u00fan ella, no le gustaba ning\u00fan traje porque le apretaba y era inc\u00f3modo, pero a veces, vest\u00eda el traje por temor a lo que le dir\u00eda su madre. En enero del a\u00f1o 2016 la volv\u00ed a ver 33 Comunicaci\u00f3n personal, 15 de enero de 2016. despu\u00e9s de mucho tiempo de no hacerlo, ya era una se\u00f1ora casada que ten\u00eda 26 a\u00f1os y con un hijo, se hab\u00eda convertido en una mujer siguiendo el modelo de su madre. A pesar de que en su juventud rechazaba usar el traje, ahora lo usa y disfruta la moda junto con el de otras comunidades y el de San Antonio. Cuando ella form\u00f3 una familia, empez\u00f3 a imitar la figura de su madre. Es una representaci\u00f3n con la cual quiere que los pobladores la asocien y la reconozcan como una mujer hecha. Del mismo modo, este cambio se vincula con el traje de la comunidad, ya que la hace sentir que est\u00e1 preparada para ser madre. Igual que la se\u00f1orita A, la se\u00f1ora C que tiene 31 a\u00f1os, volvi\u00f3 a usar el traje de San Antonio desde que se cas\u00f3 (ver Foto 10). Ella tambi\u00e9n en alg\u00fan momento us\u00f3 ropa occidental para salir con su novio, cuando iban al cine, a comer y a pasear. La ropa occidental le parec\u00eda a ella una manera de embellecerse o adecuarse al contexto social. Sin embargo, cuando se cas\u00f3 se puso el traje de San Antonio para expresar su m\u00e1xima belleza, y ahora siempre usa el traje por tener una hija. A trav\u00e9s de estos ejemplos, podemos advertir que las mujeres desean realizar el canon de ser madre o adulta por medio del uso del atuendo de la comunidad. Este canon, como mencionamos antes, no se establece solo entre las mujeres, sino tambi\u00e9n se forma por la imagen que los hombres conciben sobre las mujeres. Cuando cumple el deseo de realizar el canon, m\u00e1s bien cumple la conducta comunitaria can\u00f3nica, sienten que se unen a los adultos de la comunidad. No es mucho decir que el traje y el tejido de San Antonio es un medio de iniciaci\u00f3n a la comunidad. En otras palabras, es un rito de reincorporarse en la comunidad. Foto 10: Traje de San Antonio . La se\u00f1ora C cuando fue a la boda de su hermana con su esposo. Fotograf\u00eda tomada por la autora, 12 de abril de 2015.Yuko Okura Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.55-76.75 74Conclusi\u00f3n El traje y el tejido de San Antonio se han enriquecido por la rivalidad con otra comunidad. Al mismo tiempo, por medio de esta emoci\u00f3n, los pobladores han otorgado a su indumentaria el significado de \"nosotros\". En otras palabras, para unificarse entre los sanantonieros (distinguirse de los pobladores de Santa), tener un s\u00edmbolo de la solidaridad era necesario. Sin embargo, el perseguir lo propio en el traje y el tejido no surge solo por la relaci\u00f3n rival con otra comunidad. Las emociones: el orgullo, el pudor, la admiraci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n que se despiertan bajo la relaci\u00f3n entre los sanantonieros contribuyen a que el traje y el tejido disponga de lo propio. Esta indumentaria no funciona como lo propio solo por los v\u00ednculos entre las mujeres, sino lo m\u00e1s notable es que los hombres participan en este proceso. Sus emociones tambi\u00e9n atribuyen a que el traje y el tejido funcionen como el s\u00edmbolo comunitario. Es decir, el atuendo de la comunidad no existe solo para mujeres, sino tambi\u00e9n para los hombres, son necesarios para que puedan sentir que pertenecen en su comunidad. Aunque hoy en d\u00eda parece que el traje y el tejido de San Antonio no funcionan como un medio de condensar el sentido de pertenencia a la comunidad y la relaci\u00f3n cultural por la manera de usarlos, esta indumentaria sigue manteniendo esa funci\u00f3n desde la perspectiva emocional. En fin, el traje y el tejido de San Antonio no es un objeto insignificante para los pobladores de hoy en d\u00eda ni es un objeto solo para taparse, sino que es un medio por el cual se comparten las emociones de los pobladores y las transmite entre ellos, y crea la unificaci\u00f3n entre los pobladores y San Antonio. En este sentido, el traje y el tejido de la comunidad merecen nombrarse como \"lo propio\" para los pobladores. Referencias Boiton, F. (Ed.). (2000). Diccionario geogr\u00e1fico de Guatemala [CD-ROM]. Guatemala. Instituto Geogr\u00e1fico Nacional \"Ingeniero Alfredo Obiols G\u00f3mez\". Colin, C. (2016). Del miedo al orgullo: emociones que conducen la movilizaci\u00f3n patrimonial. El caso del barrio Matta Sur, Santiago de Chile, en Revista Latinoamericana de Estudios sobre Cuerpos, Emociones y Sociedad , 22, 9-20. De C\u00f3rdova, F. M. (1798). Utilidades de que todos los indios y ladinos se vistan y calcen a la espa\u00f1ola, y medios de conseguirlo sin violencia, coacci\u00f3n, ni mandato: memoria premiada por la Real Sociedad Econ\u00f3mica de Guatemala en 13 de diciembre de 1797. En la imprenta de D. Ignacio Beteta. Hill, R. M. (2001). Los kaqchikeles de la \u00e9poca colonial: adaptaciones de los mayas del altiplano al gobierno espa\u00f1ol, 1600-1700. South Woodstock, Plumsock Mesoamerican Studies y Guatemala. CHOLSAMAJ. Holsbeke, M. (2008). El tejido como texto: el traje maya y los mensajes que transmite, en Holsbeke, M. y Montoya, J. (eds.), Kemtzij kemon taq tzij na'oj: Palabras y pensamientos tejidos, de una cosmovisi\u00f3n (21-49). Guatemala. CHOLSAMAJ. Knoke de Arathoon, B. (2014). Investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica de la indumentaria y el tejido mayas de Guatemala: experiencias recientes (2002-2012), en Iberoamericana, segundo semestre, 2013, 69. Tokio. Instituto Iberoamericano, Universidad Sof\u00eda, 11-19. Larrazabal, A. (1811). Apuntamiento sobre la agricultura y comercio del Reino de Guatemala. Guatemala. Impreso en la oficina de D. Manuel de Ar\u00e9valo. Lathbury, V . L. (1974). Textiles as the Expression of an Expanding World View: San Antonio Aguas Calientes, Guatemala (Tesis de maestr\u00eda). Pennsylvania. Faculty of the Graduate School of the University of Pennsylvania Le Breton, D. (1998). Las pasiones ordinarias: antropolog\u00eda de las emociones. Buenos Aires. Ediciones Nuevas Visiones. _____(2012). Por una antropolog\u00eda de las emociones, en Revista Latinoamericana de Estudios sobre Cuerpos, Emociones y Sociedad , 10 (4), 69-79. Little, W. E. (2004). Mayas in the Marketplace: tourism, Globalization, and Cultural Identity . Austin. The Press. Lutz, Annatural Emotions: Everyday Sentiments on a Micronesian Atoll and Their Challenge to Western Theory. Chicago and London. The University of Chicago Press. Mart\u00ednez Pel\u00e1ez, S. (2012 [1970]). La patria del criollo: ensayo de interpretaci\u00f3n de la realidad colonial guatemalteca . M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Maudslay, A. C. & Maudslay, A. P. (1899). A Glimpse at Guatemala and Some Notes on the Ancient Monuments of Central America. London. John Murray, Albemarle Street. Melucci, A. (1996). Challenging Codes: Collective Action in the Information Age. Yuko Okura76Cambridge. The Cambridge University Press. Merleau-Ponty, M. (2006 [2002]). El mundo de la percepci\u00f3n: siete conferencias. Buenos Aires. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Municipalidad de San Antonio Aguas Calientes, Sacatep\u00e9quez (2010). Declaratoria primer municipio de Sacatep\u00e9quez, libre analfabetismo, San Antonio Aguas Calientes, Sacatep\u00e9quez, 2010 . Sacatep\u00e9quez, Guatemala. Municipalidad Sacatep\u00e9quez. Navarro, J. M. (1874). Memoria de San Miguel Milpas Due\u00f1as. Guatemala. imprenta de luna. Okura, Y . (2013). Urdiendo y tejiendo la identidad comunitaria: tejidos y traje tradicionales de las mujeres mayas en Guatemala [Tsumugi orinasu titulo en japon\u00e9s]. Investigaciones Latinoamericanas, 39. Tokio. Instituto Iberoamericano, Universidad Sof\u00eda. _____(2019). Comunidad sensorial: los tejidos entre los pobladores en San Antonio Aguas Calientes y Solol\u00e1, Guatemala. (Tesis de doctorado) .M\u00e9xico. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Pancake, C. M. (1996). Communicative Imagery in Guatemala Indian Dress, en Schevill, M. B., Berlo, J. C. & Dwyer, E. B. (Eds.), Textile Traditions of Mesoamerica and the Andes (pp. 45-62). Austin. The University of Texas Press. Pel\u00e1ez Gonz\u00e1les, C. (2016). Un mar de verg\u00fcenza y asco: experiencias laborales de limpiadores de pescado, en Ariza, M. (coord.), Emociones, afectos y sociolog\u00eda. Di\u00e1logos desde la investigaci\u00f3n social y la interdisciplina (pp. 149-192). M\u00e9xico. Instituto de Investigaciones Sociales, UNAM. Restall, M. (2004). Los siete mitos de la conquista espa\u00f1ola. Barcelona, Buenos Aires y M\u00e9xico. Pa\u00eddos. Schevill, M. (1980). The persistence of Maya Indian Backstrap Weaving in San Antonio Aguas Calientes, Sacatep\u00e9quez, Guatemala. Providence. Brown University [Research paper]. Internet Pacas evolucionaron y llegaron para quedarse. (10 de noviembre de 2015). Prensa Libre. Recuperado de http://www.prensalibre.com/economia/se-abrepaca [Consultado el 3 de mayo de 2018]. The Money Converter. com. Recuperado de https://themoneyconverter.com/ES/GTQ/MXN [Consultado el 16 de septiembre de 2019]. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.79 78Delirio: el quiebre de s\u00ed ante el mundo exterior y la contienda afectiva Anabel Robles Rodr\u00edguez Resumen En este art\u00edculo abordar\u00e9 el tema del delirio, espec\u00edficamente el delirio de una participante de Radio Abierta, una radio ubicada en la ciudad de M\u00e9xico que genera las condiciones para que personas con experiencia psiqui\u00e1trica se expresen a trav\u00e9s de las ondas radiales. Cabe se\u00f1alar que este trabajo es parte de la tesis de licenciatura en Antropolog\u00eda Social que conclu\u00ed en 2015. Me interesa abordar el delirio a la par del deseo, no desde el enfoque sexual, sino como un elemento inmerso en los discursos, pr\u00e1cticas y en los afectos, considerando que tanto el deseo como el delirio se gestan y expresan en la trama social en la que vivimos. De la mano del delirio, podremos percatarnos de las emociones que se movilizan en la participante de la Radio Abierta (en quien enfocar\u00e9 en gran medida este trabajo), lo que permitir\u00e1 identificar la contienda y consenso que se da entre el modelo afectivo hegem\u00f3nico y, otro que llamar\u00e9 subalterno. A partir de su experiencia, conoceremos las tecnolog\u00edas del yo que ha empleado para el cuidado de s\u00ed ante el padecimiento psiqui\u00e1trico que vive. Palabras clave : radio, delirio, deseo, tecnolog\u00edas del yo, subalternidad Abstract In this paper I will address the topic of delirium, specifically the delirium of a participant of Radio Abierta, a radio station located in Mexico City that generates the conditions for people with psychiatric experience to express themselves through radio waves. It should be noted that this work is part of the thesis of degree in Social Anthropology that I concluded in 2015. I am interested in addressing delirium along with desire, not from a sexual approach, but as an element immersed in discourses, practices and affections, considering that both desire and delirium are gestated and expresses in the social plot in which we live. From the hand of delirium, we can notice the emotions that are mobilized in the Radio Abierta participant (in whom I will focus this work to a great extent), which will allow us to identify the contention and consensus that exists between the hegemonic affective model and, another that I will call subaltern. From his experience, we will know the technologies of the self that he has used to take care of himself in the face of the psychiatric condition she lives. Keywords: radio, delusion, desire, subalternityIntroducci\u00f3n En este trabajo realizo una aproximaci\u00f3n hacia los t\u00f3picos del deseo y el delirio, ya que ambos son elementos que pueden ser producidos en la sociedad a trav\u00e9s de ciertos mecanismos o situaciones que vivimos de manera cotidiana como es el desempleo, la incertidumbre laboral, las jornadas laborales extensas y las actividades propias del d\u00eda, aunadas a la inseguridad, el miedo y otras emociones que son parte de la cotidianeidad. Fundamentalmente, me apoyo del discurso de Paty, participante de Radio Abierta, para visibilizar la manera en la que el deseo y el delirio se tejen en el entramado social. Para llegar al caso de Paty, en una primera parte mostrar\u00e9 a Radio Abierta. \u00c9sta es un dispositivo de inclusi\u00f3n social y comunicaci\u00f3n radial conformado por personas con experiencia psiqui\u00e1trica a quienes conoc\u00ed mientras realic\u00e9 trabajo de campo como parte del proceso de realizaci\u00f3n de tesis durante la licenciatura en Antropolog\u00eda Social. En la segunda parte me interesa mostrar, brevemente, que Radio Abierta es un espacio que permite a los participantes cuestionar el conocimiento hegem\u00f3nico en cuanto a salud mental se refiere. Raz\u00f3n por la que presento el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico que ha imperado en este \u00e1mbito como la contraparte a la experiencia psiqui\u00e1trica de los participantes de Radio Abierta, quienes, en cada programa de radio, cuestionan los conocimientos hegem\u00f3nicos generando contienda, pero tambi\u00e9n consenso. De tal manera, que los participantes son quienes se vuelven los expertos en el tema afectivo, a partir de su experiencia. Por \u00faltimo, en la tercera parte me enfocar\u00e9 en el caso de Paty, a quien conoc\u00ed en la radio. Su caso permite visibilizar la manera en que el delirio se va conformando a partir de experiencias de vida que tienen relacionadas con cuestiones laborales, problemas de pareja y violencia, pero tambi\u00e9n con afectos. Su experiencia nos muestra el trabajo que Paty ha realizado para recolocarse y saber vivir en esta sociedad, a partir de los recursos que ha elaborado en Radio Abierta y en otros espacios en los que ha transitado. Radio Abierta: Un espacio de inclusi\u00f3n social a la locura Radio Abierta no s\u00f3lo es un programa de radio, es una plataforma de comunicaci\u00f3n p\u00fablica y de inclusi\u00f3n social que desde hace diez a\u00f1os se realiza desde la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Xochimilco. Es la primera radio en M\u00e9xico realizada por personas que tienen experiencia psiqui\u00e1trica. Lic.Anabel Robles Rodr\u00edguez Maestrante UAM-Iztapalapa anabel.robles@gmail.comAnabel Robles Rodr\u00edguez Ruta enero-mayo 2020, pp.79-100.81 80En el a\u00f1o 2015 realic\u00e9 trabajo de campo en Radio Abierta como parte del trabajo final de la licenciatura en Antropolog\u00eda Social. Mi inter\u00e9s estaba puesto en los saberes de las personas ante el padecimiento psiqui\u00e1trico, ya que desde la primera vez que los escuch\u00e9, a trav\u00e9s de la frecuencia modulada de UAM Radio, llamaron mi atenci\u00f3n los comentarios cr\u00edticos que lanzaban en torno al tema en turno. Al hacer trabajo de campo not\u00e9 que la cr\u00edtica en sus comentarios estaba acompa\u00f1ada de sensibilidad y saberes que elaboraban a partir de la experiencia psiqui\u00e1trica que viv\u00edan. El diagnostico atraves\u00f3 sus vidas, pero tambi\u00e9n la experiencia del diagn\u00f3stico est\u00e1 atravesada por la cotidianeidad que vive cada uno de los participantes de Radio Abierta. Radio Abierta rompe con algunos estereotipos en el hacer radio pero tambi\u00e9n en el tema de la locura. Mencionar\u00e9 algunos: 1 a) Las personas que acuden a la radio y hacen radio han sido diagnosticadas con esquizofrenia, depresi\u00f3n y bipolaridad principalmente. El diagn\u00f3stico no es impedimento para hacer radio. b) No hay un guion preestablecido durante el programa: si bien existe un esquema donde se indican las intervenciones relacionadas con aspectos art\u00edsticos (generalmente por parte de los mismos participantes). Los participantes hacen sus comentarios de manera aut\u00f3noma. c) Los asistentes se llaman a s\u00ed mismos y se consideran participantes, dejando a un lado el t\u00e9rmino paciente, tan utilizado en los servicios de atenci\u00f3n a la salud. d) La Radio Abierta se realizaba en un jard\u00edn de la UAM-X, lo que posibilitaba un entorno de mayor movilidad y una sensaci\u00f3n de libertad al no haber muros, como suele suceder en los hospitales u otros centros de asistencia. Cualquier persona pod\u00eda acudir a ese jard\u00edn y participar tambi\u00e9n en el programa. e) La locura (enti\u00e9ndase esquizofrenia, depresi\u00f3n, bipolaridad, ansiedad u otro trastorno clasificatorio del manual de diagn\u00f3stico) tiene cabida en este espacio radial, pues antes del diagn\u00f3stico se considera a la persona. Actualmente han cambiado algunos aspectos: actualmente el programa se realiza en una cabina de la universidad y ya no se transmite en vivo por UAM Radio FM, aunque sigue teniendo espacio en su programaci\u00f3n. Cabe se\u00f1alar que Radio Abierta cuenta con su propia plataforma radial, por lo que se puede escuchar todos los d\u00edas, las 24 horas a trav\u00e9s de 1 Los incisos se\u00f1alados se derivan de la etnograf\u00eda realizada en Radio Abierta en el a\u00f1o 2015. Se puede con - sultar Robles, 2015.Internet. Radio Abierta tiene inspiraci\u00f3n en Radio La Colifata, que lleva 28 a\u00f1os haciendo radio. Sara Makowski -iniciadora y coordinadora de Radio Abierta- en una entrevista que le realic\u00e9 en junio de 2015 como parte del trabajo de campo, coment\u00f3 que al enterarse de este proyecto en Argentina, decide invitar a Alfredo Oliveira -el coordinador y fundador de La Colifata- para impartir un seminario de capacitaci\u00f3n en la UAM-X. Su intenci\u00f3n era armar un proyecto similar aqu\u00ed en la Ciudad de M\u00e9xico, pero considerando las condiciones espec\u00edficas de atenci\u00f3n a la salud mental que existen en nuestro pa\u00eds (Robles, 2015, p. 78). A partir de la etnograf\u00eda realizada fue posible percatarme que Radio Abierta es un espacio que filtra los conocimientos psiqui\u00e1tricos hegem\u00f3nicos, para dialogarlos, interpelarlos, cuestionarlos y pensarlos desde otras perspectivas, lugares y posiciones. Radio Abierta es un espacio que facilita el encuentro de distintas voces para hacer girar la palabra, para romper con los muros del prejuicio y del estigma, para revertir o re-pensar ideas que parecen determinantes y para buscar otras alternativas a las practicas psiqui\u00e1tricas que han sido dominantes durante muchos a\u00f1os. Radio Abierta es la ocasi\u00f3n para hablar desde la dolencia pero tambi\u00e9n desde la creatividad, es el espacio para ser, hacer y decir, es la ocasi\u00f3n para pensar en generar cambios. El modelo hegem\u00f3nico m\u00e9dico de atenci\u00f3n a la salud Desde el periodo colonial, las instituciones psiqui\u00e1tricas ya estaban habilitadas en esta ciudad para recibir a las personas consideradas un peligro para la sociedad, tanto por blasfemar en contra de la religi\u00f3n, como por la \"p\u00e9rdida de la raz\u00f3n\". Los primeros hospitales psiqui\u00e1tricos fueron el Hospital San Hip\u00f3lito fundado en 1567 que dio cabida a hombres, y el llamado Divino Salvador fundado en 1687 para la atenci\u00f3n a mujeres. Ambos fueron cerrados cuando se inaugur\u00f3 la Casta\u00f1eda en 1910, todav\u00eda durante el gobierno de Porfirio D\u00edaz. Este hospital como parte del proyecto porfiriano, buscaba convertir a la capital en la imagen del ingreso de M\u00e9xico a la modernidad (Sacrist\u00e1n, 2005, pp. 13-14). De primera impresi\u00f3n, parecer\u00eda que el Estado creaba estos servicios en beneficio de la sociedad, sin embargo, vistos a trav\u00e9s de los ojos de Foucault, estos servicios se convert\u00edan en aparatos disciplinarios que vigilaban, somet\u00edan y castigaban, ordenando las relaciones sociales de acuerdo a una l\u00f3gica de control dise\u00f1ada por expertos (Foucault, 2002). Fue Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.83 82as\u00ed que se gener\u00f3 una forma de regulaci\u00f3n social apoyada en el saber m\u00e9dico, constituido por un c\u00f3digo te\u00f3rico, con un cuerpo de especialistas de la salud mental y con una serie de ciertas formas terap\u00e9uticas que de manera conjunta establecen los par\u00e1metros para evaluar, diagnosticar y tratar a las personas con trastornos mentales pero tambi\u00e9n para establecer la sintomatolog\u00eda. Dicha forma de regulaci\u00f3n social a partir de la enfermedad se constituy\u00f3 en el Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico (MMH), el cual, en palabras de Eduardo Men\u00e9ndez es: el conjunto de pr\u00e1cticas, saberes y teor\u00edas generados por el desarrollo de lo que se conoce como medicina cient\u00edfica, el cual desde fines del siglo XVIII ha ido logrando establecer como subalternas al conjunto de pr\u00e1cticas, saberes e ideolog\u00edas te\u00f3ricas hasta entonces dominantes en los conjuntos sociales, hasta lograr identificarse como la \u00fanica forma de atender la enfermedad legitimada tanto por criterios cient\u00edficos, como por el Estado\" (Men\u00e9ndez, 1988, p. 451). Este modelo opera con rasgos estructurales como \"biologicismo, individualismo, ahistoricidad, asociabilidad, mercantilismo, eficacia pragm\u00e1tica, asimetr\u00eda, autoritarismo, participaci\u00f3n subordinada y pasiva del paciente, exclusi\u00f3n del conocimiento del consumidor, legitimaci\u00f3n jur\u00eddica, profesionalizaci\u00f3n formalizada, identificaci\u00f3n con la racionalidad cient\u00edfica, tendencias inductivas al consumo m\u00e9dico\" (ib\u00eddem, p. 452). Estas caracter\u00edsticas bajo las que se fundamenta el MMH, dan cuenta que en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, la enfermedad es considerada como un hecho natural, biol\u00f3gico y no un hecho social e hist\u00f3rico. En los a\u00f1os sesenta del siglo XX, despu\u00e9s de las experiencias en distintos pa\u00edses en los que se corrobor\u00f3 que el internamiento psiqui\u00e1trico no mejoraba la salud mental de las personas, y se hizo evidente que eran lugares donde exist\u00edan pr\u00e1cticas violentas que, adem\u00e1s, generaban altos costos econ\u00f3micos y sociales, es que se empieza a cuestionar el modelo, la teor\u00eda y las pr\u00e1cticas psiqui\u00e1tricas; lo que origin\u00f3 posicionamientos pol\u00edticos-sociales como la anti psiquiatr\u00eda, que se pronunci\u00f3 en contra del etiquetamiento psiqui\u00e1trico, la industria farmac\u00e9utica, el electroshock y la hospitalizaci\u00f3n involuntaria (Pastor y Ovejero, 2009). Es a partir de esta misma d\u00e9cada que se realiza un consenso internacional sobre la necesidad de hacer cambios en la asistencia psiqui\u00e1trica y las pol\u00edticas de salud, optando por ajustes en las modalidades de atenci\u00f3n (Ru\u00edz, 1996, p. 110-111): a) Tendientes a devolver la enfermedad al hecho comunitario; dirigir actuaciones con mayor fuerza a los grupos de alto riesgo; se plantea la promoci\u00f3n del autocuidado, las redes sociales y grupos de sost\u00e9n. La b\u00fasqueda de recursos en el microgrupo para enfrentar el padecimiento. b) El dif\u00edcil lugar del m\u00e9dico y de su saber, hace que a partir de los a\u00f1os ochenta se desarrolle el co-tratamiento controlado, con el fin de retener a los pacientes en un v\u00ednculo terap\u00e9utico frente a la creciente tendencia a buscar otras formas de atenci\u00f3n alternativas a la medicina o limitarse al autocuidado. c) En algunas posturas m\u00e9dicas se da un lugar central a la palabra y relato del sujeto, convirti\u00e9ndose en elemento fundamental para el diagn\u00f3stico y para la prescripci\u00f3n del tratamiento. Consideran a la palabra como necesaria para decodificar las matrices culturales del paciente, ya que la enfermedad puede tener diferentes significaciones para el sujeto. Desde esta postura, la medicina deber\u00eda de ser un proceso de significaci\u00f3n permanente de los padecimientos y su sentido. d) Contraria a la anterior, predomina la propuesta mercantilista y los ideales de eficiencia que tienden a reducir el tiempo de la palabra del paciente y con ello la posibilidad de explorar las significaciones singulares y el sentido de la enfermedad. Habr\u00eda que agregar que el m\u00e9dico ha perdido su lugar cl\u00ednico, ha sido desplazado por la hegemon\u00eda de la tecnolog\u00eda y la industria farmac\u00e9utica, qued\u00e1ndose con el empobrecido lugar de clasificador de s\u00edntomas para apresuradamente ubicar al paciente en un cuadro diagn\u00f3stico. Este inter\u00e9s por modificar o mejorar la atenci\u00f3n a la salud ha quedado plasmado en distintos documentos donde se plantean estrategias de acci\u00f3n, como la Declaraci\u00f3n del Alma Ata (septiembre de 1978), cuya meta y lema fue \"Salud para todos en el a\u00f1o 2000\". 2 Esta declaraci\u00f3n propuso como estrategia la \"Atenci\u00f3n Primaria de Salud\" que b\u00e1sicamente propone devolver la enfermedad a la comunidad para promover el autocuidado. Actualmente la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud sugiere la sustituci\u00f3n de los grandes hospitales psiqui\u00e1tricos por centros de atenci\u00f3n comunitaria y la asistencia domiciliaria, sin embargo, para que esto sea posible es necesario que existan personal y servicios de rehabilitaci\u00f3n a nivel comunitario, as\u00ed como la garant\u00eda de que habr\u00e1 oportunidades laborales y de vivienda. Por lo menos en nuestro pa\u00eds y en la Ciudad de M\u00e9xico todav\u00eda estamos muy rezagados en llevar a cabo un sistema diferente de atenci\u00f3n a la salud mental, ya que esta transici\u00f3n depende no s\u00f3lo de la buena disposici\u00f3n de las personas involucradas, sino tambi\u00e9n de recursos materiales, de las instituciones y de la orientaci\u00f3n te\u00f3rica de los propios m\u00e9dicos, adem\u00e1s de la sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en general sobre la enfermedad/salud mental. Si bien es cierto que el modelo de \"autocuidado\" resuelve algunos problemas que el modelo 2 Para consultar: http://www.promocion.salud.gob.mx/dgps/descargas1/promocion/1_declaracion_deAL - MA_ATA.pdf. Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.85 84del encierro ten\u00eda, el nuevo modelo presenta, por un lado, la posibilidad de que las personas diagnosticadas recuperen la vida social y contribuyan a su propio proceso de bienestar. Por otro, presenta el riesgo de ser un sistema que transfiere a la persona afectada y a la comunidad los costos de procesos que se dan en la sociedad y que han impactado negativamente en lo individual sobre algunas personas. De ser as\u00ed, la iron\u00eda ser\u00eda que las v\u00edctimas de estos procesos ser\u00edan cargadas con los costos de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os que han sufrido. Radio Abierta: un espacio de cuestionamiento al conocimiento hegem\u00f3nico Ante los cambios en los paradigmas de atenci\u00f3n a la salud mental y los conocimientos m\u00e9dicos/psiqui\u00e1tricos que si bien, en \u00faltimos a\u00f1os, han intentado considerar la palabra del sujeto, Radio Abierta se muestra como un espacio que filtra tales conocimientos y da la apertura para que los participantes los cuestionen, pero tambi\u00e9n dialoguen con ellos. Quisiera hacer un par\u00e9ntesis para mencionar que no es m\u00ednima la relevancia de la palabra \"participantes\", ya que es un t\u00e9rmino que los descoloca del ser enfermo, para poder ser. Al mismo tiempo, el verbo participar alude a intervenir, a actuar junto con otros en un suceso o actividad o a tomar parte en alguna situaci\u00f3n, es decir, implica el involucrarse de manera din\u00e1mica en alguna actividad y quitarse la etiqueta del diagn\u00f3stico. Por lo que pensar (se) y nombrar (se) a las personas con experiencia psiqui\u00e1trica como participantes y por supuesto dirigirse a cada uno y una por su nombre, dentro de la radio, da la oportunidad de que ellos (as) se consideren como personas que tienen el derecho de reflexionar y actuar frente al sufrimiento y diversos temas de su inter\u00e9s, pero tambi\u00e9n a tener voz y ser escuchados. El di\u00e1logo/cuestionamiento no siempre es de manera directa ya que no hay especialistas en materia m\u00e9dica, aunque en ocasiones se ha invitado a personas que se dedican al \u00e1rea de la atenci\u00f3n mental. Tampoco se lleva a cabo este di\u00e1logo/cuestionamiento con una preparaci\u00f3n anticipada o un guion de por medio. M\u00e1s bien, lo dirigen desde su propia experiencia, la cual no se reduce a ese momento en el que reciben el diagn\u00f3stico, pues su experiencia es tan amplia como su cotidianeidad, (la cual va desde antes de ser diagnosticados) justo porque su cotidianeidad est\u00e1 atravesada por la experiencia del diagn\u00f3stico y tambi\u00e9n la experiencia del diagn\u00f3stico est\u00e1 atravesada por la cotidianeidad que viven cada uno de los participantes. Es por esto que no necesitan tener un guion para hablar de medicamentos, de hospitales, de internamiento, de tratamientos, de m\u00e9dicos o de psiquiatras, ya que al vivirlo en carne propia adquieren una experiencia distinta a la de los m\u00e9dicos y/o psiquiatras que realizaron estudios acad\u00e9micos sobre el tema. Cabe se\u00f1alar que despu\u00e9s de recibir el diagn\u00f3stico y enfrentar todo el proceso que esto conlleva, algunos de los participantes buscan informaci\u00f3n sobre el trastorno mental que se les diagnostic\u00f3, por lo cual conocen y manejan muy bien conceptos cl\u00ednicos, sin dejar de hacer evidente en su discurso, su propia experiencia. De tal manera que, aunque en el programa de radio no haya especialistas en la materia de psiquiatr\u00eda o medicina, se establece un di\u00e1logo con el conocimiento m\u00e9dico. En otras palabras, un di\u00e1logo con el poder, o por lo menos un cuestionamiento, en el que a trav\u00e9s del discurso de los participantes, atravesado por su propia experiencia, subvierten las narrativas dominantes. Econom\u00eda pol\u00edtica de los afectos y cuidado de s\u00ed Si las emociones y afectos est\u00e1n ligados a procesos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales, puede decirse que existe un r\u00e9gimen afectivo (Besserer, 2014) que marca la pauta del sentir, expresar y del pensar. Pero si hay un r\u00e9gimen afectivo que se produce, distribuye y consume, tambi\u00e9n deben existir espacios en los que haya subversi\u00f3n de este orden, puesto que el afecto, al ser energ\u00eda y fuerza que circula, tiene la cualidad de ser fluctuante y no reconocer fronteras, lo que posibilita que no siempre se someta a normas (Mora\u00f1a, 2012, p. 323). En este sentido, Radio Abierta es un espacio de contienda 3 y de consenso del modelo psiqui\u00e1trico hegem\u00f3nico, pero tambi\u00e9n las personas que construyen este espacio cuestionan el r\u00e9gimen afectivo imperante que se caracteriza por tener una orientaci\u00f3n productiva, para lo cual es necesario ser un sujeto entusiasta, espont\u00e1neo, auto- motivado y auto-regulado, lo cual favorecer\u00e1 la participaci\u00f3n en una econom\u00eda que exige mayor disponibilidad y flexibilidad (Laval y Dardot, 2013). Quiero aclarar que cuando hablo de r\u00e9gimen afectivo me refiero a un ordenamiento donde convergen sentimientos, emociones, afectos, deseos y pasiones que han sido vividos por las personas desde un aprendizaje imperante o dominante. Al ser vividos, sentidos y encarnados, la experiencia tiene un papel fundamental, pues es desde all\u00ed donde pueden reconocerse contradicciones entre el \u00e1mbito afectivo que ha dominado en el contexto social y otros sentimientos, emociones y afectos que emergen y se diferencian de los que han sido impuestos. Ejemplo de esto es que si hemos planteado que la posmodernidad promueve la superficialidad, la inmediatez, la euforia, la alegr\u00eda, la indiferencia, el ego\u00edsmo, as\u00ed mismo hay emociones, sentimientos y afectos que est\u00e1n latentes en nuestra sociedad pero que 3 Para este trabajo, la palabra contienda es entendida no como lucha o enfrentamiento, sino como debate.Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.87 86pareciera que en ese af\u00e1n de productividad y consumo se invisibilizan como es el miedo, la ansiedad, la tristeza, el dolor, la frustraci\u00f3n, la impotencia, el enojo. En Radio Abierta es notoria esta contienda y consenso entre un r\u00e9gimen afectivo apuntalado en la productividad, y un r\u00e9gimen afectivo que emerge desde las diversas experiencias psiqui\u00e1tricas, pero tambi\u00e9n de su cotidianeidad en la que se enfrentan a dificultades. Es as\u00ed que en este espacio, si bien los participantes expresan alegr\u00eda, auto-motivaci\u00f3n y en ocasiones energ\u00eda desbordada, tambi\u00e9n muestran sentimientos quiz\u00e1 contradictorios al r\u00e9gimen afectivo dominante, que son parte del d\u00eda a d\u00eda. 4 De acuerdo con Federico Besserer, los afectos se producen, distribuyen y consumen, de tal manera que se trata de un consumo productivo \"que no s\u00f3lo 'sujeta' o subordina, sino que produce al sujeto, pues en el proceso se aprende a sentir de una manera espec\u00edfica\" (2014, p. 61). Besserer tambi\u00e9n indica que este proceso de aprendizaje se vale de mecanismos que regulan, norman y normalizan la manera de sentir como pueden ser rituales, c\u00f3digos y leyes. En nuestra sociedad estos mecanismos se manejan en el lenguaje, como en las frases \"el que no tranza, no avanza\", \"al mal tiempo, buena cara\". En los trabajos se reconocen ciertos valores como esfuerzo, alegr\u00eda, calidad; inclusive hay cantos laborales que promueven una identificaci\u00f3n con los valores de la empresa y, por tanto, con la productividad, lo cual es el valor principal. Existe un inter\u00e9s capitalista apuntalado en la mayor productividad. Se expresa como deseable para estos fines, la flexibilidad, la adaptaci\u00f3n, la constante movilidad y la automotivaci\u00f3n que implica una regulaci\u00f3n constante en el estado de \u00e1nimo que d\u00e9 prioridad a la alegr\u00eda y la euforia para mantenerse en una din\u00e1mica de producci\u00f3n constante. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa con otros sentimientos como el miedo, la tristeza, la desesperanza, el enojo, la rabia, el dolor, la ansiedad, la impotencia, la frustraci\u00f3n, etc.?, \u00bfqu\u00e9 hacemos con estos sentimientos que pareciera, no forman parte de este r\u00e9gimen afectivo dominante? Si vivimos en una din\u00e1mica que nos hace movernos constantemente y que implica la ubicaci\u00f3n en distintos espacios, en diversos horarios, con distintas personas y variadas actividades, quiz\u00e1 no nos demos el tiempo de mirar con detenimiento nuestro alrededor y a las personas que lo conforman, lo que limita nuestra percepci\u00f3n y dificulta el acercamiento con quienes convivimos; puesto que al estar ajustados a tiempos y actividades que produzcan, las relaciones con quienes interactuamos suelen ser superficiales, fugaces y hasta desechables. Lo anterior dificultar\u00e1 que podamos conocer el mundo interior de los otros y viceversa, que ellos conozcan nuestro mundo interno. Por tanto, al no tener este acercamiento, resulta 4 Para la revisi\u00f3n de etnograf\u00eda v\u00e9ase Robles, 2015.casi imposible identificar o conocer la tristeza, el dolor, la frustraci\u00f3n, la ansiedad y otros sentimientos de las personas con quienes interactuamos, puesto que solo vemos lo que se muestra de manera visible y, como dir\u00eda Emily Martin (2007, p. 258), que es conveniente para los fines productivos: energ\u00eda y pasi\u00f3n, aunque la vida tenga miles de adversidades. Los compa\u00f1eros de Radio Abierta me ayudaron a visibilizar esta convergencia, contienda y consenso en la que se encuentran los sentimientos, afectos, emociones y deseos hegem\u00f3nicos y los que podr\u00edamos llamar subalternos, 5 por no ser visiblemente motivados por el orden imperante. Har\u00e9 algunos se\u00f1alamientos al respecto en relaci\u00f3n a lo que Paty nos comparti\u00f3. Deseo y delirio La globalizaci\u00f3n forma parte de un periodo hist\u00f3rico que conocemos como posmodernidad, el cual se caracteriza por la apuesta al progreso individual, por la generaci\u00f3n de conocimientos, por la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n en gran cantidad y a gran escala, por la creaci\u00f3n de im\u00e1genes que se vuelven hegem\u00f3nicas pero fugaces, por la inmediatez, por el culto a la tecnolog\u00eda, entre otros aspectos. Esto en conjunto nos va liberando de ataduras de anta\u00f1o como era la Iglesia y el Estado, pero nos coloca en una situaci\u00f3n en la que si bien tenemos la libertad de movernos entre distintas opciones que encontramos en el mercado -materiales e inmateriales-, lo ofertado no siempre alcanza para todos los seres humanos. N o s encontramos as\u00ed ante la globalizaci\u00f3n de los excesos, pero tambi\u00e9n de las carencias, porque los grandes capitales y posibilidades reales de acceso a los bienes de altos costos, s\u00f3lo es viable para unos pocos. As\u00ed, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n tiene que subsistir con los propios recursos con que cuenta y los que considere en el momento necesario. La posmodernidad tambi\u00e9n promueve la superficialidad, la inmediatez, la euforia, la alegr\u00eda, la indiferencia, el ego\u00edsmo. Bajo este contexto me parece necesario considerar al deseo como un elemento que participa en la producci\u00f3n de necesidades tambi\u00e9n fomentadas por el sistema-mercado. En este sentido Deleuze y Guattari apoy\u00e1ndose en Marx y su teor\u00eda econ\u00f3mica, trasladan esta idea de la producci\u00f3n material a un aspecto quiz\u00e1 m\u00e1s sutil e intangible pero que est\u00e1 en juego en nuestra cotidianeidad: el deseo. Al respecto expresan los autores: Si el deseo produce, produce lo real. Si el deseo es productor, s\u00f3lo puede serlo en la realidad, y de realidad. El deseo es este conjunto de s\u00edntesis pasivas que maquinan 5 El t\u00e9rmino subalterno, extra\u00eddo de los escritos de Antonio Gramsci, de acuerdo con Prakash, se refiere a la subordinaci\u00f3n en t\u00e9rminos de clase, casta, g\u00e9nero, raza, que en el lenguaje y la cultura aluden a la relaci\u00f3n dominante/dominado en la historia (Prakash, 1994, p. 1477). Agregar\u00eda que tambi\u00e9n puede existir subordi - naci\u00f3n en t\u00e9rminos de productividad.Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.89 88los objetos parciales, los flujos y los cuerpos, y que funcionan como unidades de producci\u00f3n.... El deseo no carece de nada, no carece de objeto. Es m\u00e1s bien el sujeto quien carece de deseo, o el deseo quien carece de sujeto fijo; no hay m\u00e1s sujeto fijo que por la represi\u00f3n. El deseo y su objeto forman una unidad: la m\u00e1quina, en tanto m\u00e1quina de m\u00e1quina. El deseo es m\u00e1quina, el objeto de deseo es todav\u00eda m\u00e1quina conectada, de tal modo que el producto es tomado del producir...No es el deseo el que se apoya sobre las necesidades, sino al contrario, son las necesidades las que se derivan del deseo (Deleuze y Guattari, 1985, p. 34). Con lo anterior, \u00bfqu\u00e9 tiene que ver el deseo con la esquizofrenia? En el trabajo de campo realizado con la colaboraci\u00f3n de personas que tienen experiencia psiqui\u00e1trica, en entrevista o en pl\u00e1ticas informales, algunas me comentaron que el brote psic\u00f3tico o \"el momento en que se quebraron\", como ellos lo plantean, fue ante situaciones que les generaron mucho estr\u00e9s pero tambi\u00e9n ante la frustraci\u00f3n al no haber logrado un objetivo o meta. Iv\u00e1n, participante de Radio Abierta, en una conversaci\u00f3n que tuvimos mientras realic\u00e9 el trabajo de campo (agosto 2015) me coment\u00f3 que entr\u00f3 en una situaci\u00f3n de crisis que deriv\u00f3 en internamiento en un hospital psiqui\u00e1trico despu\u00e9s de una competencia de canotaje en la que no gan\u00f3 como esperaba. Entr\u00f3 en crisis porque su objetivo era calificar para otra competencia, y este objetivo tambi\u00e9n era compartido con su entrenador. De lo que Iv\u00e1n me coment\u00f3 se puede ver que hab\u00eda un deseo de ganar, de triunfar, de ser el mejor en la competencia porque ello lo acercar\u00eda m\u00e1s a ese objetivo que ten\u00eda en mente y para lo que se preparaba desde a\u00f1os. Esta meta no s\u00f3lo estaba motivada por el deseo de Iv\u00e1n, tambi\u00e9n estaba el deseo del entrenador (y probablemente tambi\u00e9n de otros, como los padres de Iv\u00e1n). Este ejemplo me remite a una frase de los mismos autores: \"Lo real no es imposible, sino cada vez m\u00e1s artificial\" (Deleuze y Guattari, 1985, p. 41). M\u00e1s artificial en el sentido de que el mismo sistema, la misma familia, las personas cercanas y uno mismo, generamos expectativas que muchas veces escapan a las reales posibilidades de realizaci\u00f3n. Finalmente, lo artificial es algo que parece ser, pero no es; y esto artificial que se construye como posibilidad real, constantemente es presentado y difundido por medios de comunicaci\u00f3n, los cuales llegan a influir en la cotidianeidad de las personas fij\u00e1ndose en su imaginario. De esta manera se recrea en la mente aquello que se publicita, mediante im\u00e1genes y sonidos, como algo posible de realizar o lograr, sin detenerse a pensar en los recursos y posibilidades reales que se tienen al alcance para lograrlo. Es decir, esas im\u00e1genes, esos bienes materiales o inmateriales, esos \u00e9xitos, se convierten en el objeto del deseo y se consigan o no, se generar\u00e1n otros deseos y necesidades que satisfacer. La din\u00e1mica deseo-necesidad parecer\u00eda ser lo mismo que un proceso de producci\u00f3n, y en este sentido, Deleuze y Guattari expresan que, si bien la esquizofrenia es una enfermedad de la \u00e9poca moderna, eso no s\u00f3lo quiere decir que es un modo de vida, sino un proceso de producci\u00f3n ( ib\u00eddem, p. 40). Pero no s\u00f3lo es el deseo, tambi\u00e9n parece que est\u00e1 en juego la responsabilidad: \"las primeras crisis y episodios esquizofr\u00e9nicos tienden a producirse en situaciones que solicitan una salida a escena del individuo y se caracterizan por la percepci\u00f3n subjetiva de un alto nivel de responsabilidad\" (Novella y Huertas, 2010, p. 214). As\u00ed, la persona en un doble juego se va sujetando y es sujetada no s\u00f3lo a sus propios deseos, sino tambi\u00e9n al deseo de otros que lo sit\u00faan en un proceso de \"producci\u00f3n normativa\", como lo se\u00f1ala Zenia Y\u00e9benes (2014), en la cual, los sujetos tienen que ser responsables ante las exigencias o expectativas que se les demande. Ante esta demanda, las personas que tienen esquizofrenia mezclan los c\u00f3digos que socialmente reciben para reproducir aquellas vicisitudes y contradicciones que la modernidad pone en evidencia pero que no todas las personas las captamos ni elaboramos con esa sensibilidad. As\u00ed, estos c\u00f3digos sociales y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y ecol\u00f3gica dan contexto a los deseos y frustraciones. Francisco Uribe, mejor conocido como \"Uribe\", participante de Radio Abierta expres\u00f3 en un programa 6: ...estamos viendo la cat\u00e1strofe de la globalizaci\u00f3n y el exterminio de tantas v\u00edctimas y muertos, hasta de ochocientos por la guerra en el Golfo P\u00e9rsico y la situaci\u00f3n es endemoniada, s\u00edganme los buenos.... ...soy Colosio, vamos a recuperar al pa\u00eds y ser una sociedad integral y nada de econom\u00eda porque nos est\u00e1n tirando a matar los economistas, est\u00e1n tocados ...yo le dec\u00eda al licenciado, al director (del CAIS en el que reside) que nuestros derechos est\u00e1n plenamente garantizados. Yo mand\u00e9 al Congreso que sean Centros de Asistencia e Integraci\u00f3n Social, no promoci\u00f3n de delincuencia, segregaci\u00f3n, extorci\u00f3n y chantaje porque cualquier retenci\u00f3n ilegal aunque sea por unas horas, como mand\u00e9 al Congreso, es equiparable a secuestro. Entonces vamos a ver \u00bfpor qu\u00e9 no me dejaban salir? (del CAIS), porque como estoy en todo y bueno, se iba a ventilar todo en el Congreso... Esta mezcla de c\u00f3digos sociales, podr\u00eda decirse que lo hace dentro de s\u00ed, de all\u00ed que en la actualidad se considera que al ser un trastorno del yo, la persona que padece esquizofrenia es un sujeto que se encierra en s\u00ed mismo y que por lo tanto las fuentes del malestar se ubican y elaboran en el mundo interior del sujeto, en el \u00e1mbito de la subjetividad. \"La esquizofrenia, en suma, mantiene una relaci\u00f3n constitutiva con el reto y la exigencia moderna de instituirse como un sujeto que, a su vez, se objetiva a s\u00ed mismo, atiende a sus propias operaciones y fragmenta su conciencia\" (ib\u00eddem, p. 215). Pero estas fuentes de malestar no se ubican 6 Programa de radio transmitido por Radio Abierta, 11 de junio de 2015. Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.91 90y elaboran solamente en el mundo interior, existen elementos externos que nos hacen experimentar desdicha. Recordando a Freud, el malestar tambi\u00e9n est\u00e1 en la cultura, y para \u00e9l existen tres \u00e1mbitos desde los cu\u00e1les se puede generar sufrimiento: \"...desde el cuerpo propio, que, destinado a la ruina y la disoluci\u00f3n, no puede prescindir del dolor y la angustia como se\u00f1ales de alarma; desde el mundo exterior, que puede abatir sus furias sobre nosotros con fuerzas hiperpotentes, despiadadas, destructoras; por fin, desde los v\u00ednculos con otros seres humanos\" (Freud, 2009, p. 76-77). En este sentido, esta relaci\u00f3n que se mantiene con la exigencia, el deseo y las expectativas provenientes de otros lugares dan cuenta de la escisi\u00f3n del sujeto. Al respecto, Paty, participante de Radio Abierta nos relata el inicio del brote psic\u00f3tico: ...entonces pues a m\u00ed me empezaron a dar los brotes psic\u00f3ticos cuando termin\u00e9 el INEGI y me pele\u00e9 con ellos. Ten\u00edan pleito, se hab\u00edan peleado, hab\u00edan sacado a unos, los que nos dirig\u00edan, los que nos daban \u00f3rdenes a los que hac\u00edamos los cuestionarios nos corrieron, a los cuatro. Entonces a m\u00ed se me hizo injusto pero ya ten\u00eda as\u00ed como el pleito. Entonces me presionaban mucho para llenar los cuestionarios y todo eso. Me iba muy bien eh, tocaba y me habr\u00edan y yo [hace un movimiento con las manos indicando que escribe] y eso para tener la confianza de la gente pues es dif\u00edcil. Nada m\u00e1s que como yo los quer\u00eda llenar despu\u00e9s, ese fue mi error, llenarlos despu\u00e9s. Entonces me presionaban a cada rato, -no, es que tienes que hacerlo, que no s\u00e9 qu\u00e9-. Entonces como que yo fui guardando as\u00ed como que ay, guardando. \u00bfPor qu\u00e9 me presionan tanto si nada m\u00e1s son unos cuestionarios?, [respira profundamente] la cosa es que fue as\u00ed. Despu\u00e9s de que me di cuenta que se ten\u00eda que llenar al momento, pues avanc\u00e9 mucho y entonces, despu\u00e9s ya ayude a los dem\u00e1s a hacer sus cuestionarios y sacaron a otra muchacha y despu\u00e9s segu\u00eda otra parte. Ya despu\u00e9s llegu\u00e9 y ten\u00edamos que ir al Arbolillo, a donde est\u00e1n las unidades, entonces tuvimos que apoyar, entonces ya otra vez volvieron a correr a otra persona, o sea ya llevaban a seis personas corridas y yo estaba as\u00ed como que bueno, entonces \u00bfqu\u00e9 pasa no?, entonces no pod\u00eda dormir, no pod\u00eda dormir y ah\u00ed empezaron mis delirios. (Entrevista a Paty, mayo 2015). Desde aqu\u00ed, Paty nos permite ver la relaci\u00f3n que se estableci\u00f3 entre el delirio y las exigencias del mundo exterior, un mundo en el que se establecen v\u00ednculos con otros, un mundo en el que el deseo se pone al servicio de la mayor productividad y que sujeta a las personas bajo los requisitos de un orden espec\u00edfico, en el af\u00e1n de regular tiempo y actividad. En otro momento de la entrevista Paty refiere que antes de lo sucedido en INEGI, que era el lugar en el que trabajaba, ya ten\u00eda otra historia: violencia de pareja. Relata que en el \u00faltimo evento de violencia que vivi\u00f3 con su ex pareja, \u00e9ste le \"avent\u00f3\" una moto despu\u00e9s de que Paty se enoj\u00f3 porque en varios momentos no consideraron la ayuda y esfuerzo que hac\u00eda para estar bien con su pareja y su familia. Relata que en una ocasi\u00f3n estando en una reuni\u00f3n con la familia de su ex pareja tuvo un conflicto debido a que \u00e9l menospreci\u00f3 el apoyo que Paty le brindaba: ...entonces yo me enoj\u00e9 y me fui caminando, caminando. Entonces, me acusaron su familia con \u00e9l y fue por m\u00ed, me jalone\u00f3 y me dijo que fu\u00e9ramos a la casa y yo dije \"-no, si yo voy a su casa, me mata este\"- Entonces como no quer\u00eda ir me avent\u00f3 la moto. Entonces me avent\u00f3 la moto, si no es porque grito as\u00ed desesperadamente. Nadie sali\u00f3 ayudarme eso s\u00ed, nadie, nadie. Pero haz de cuenta como que le quit\u00e9 su furia, como que se asust\u00f3 y quit\u00f3 la moto. Entonces yo como ten\u00eda todav\u00eda los celulares le dije a mi hermana \"-\u00bfsabes qu\u00e9?, ven por m\u00ed, estoy muy mal-\" Y all\u00ed empez\u00f3 ya como mi miedo porque haz de cuenta que ve\u00eda las motos y yo sent\u00eda que Mario 7 estaba busc\u00e1ndome. Ah\u00ed fue cuando la primera vez que tuve miedo. Entonces iba por cada casa y me escond\u00eda pero Mario ya no me estaba buscando. Nada m\u00e1s era yo que sent\u00eda que Mario me estaba buscando. Creo que a partir de que me avent\u00f3 la moto ya mi vida no, mi mente ya no volvi\u00f3 a ser la misma. (Entrevista a Paty, mayo 2015). Con estas experiencias que nos conf\u00eda Paty, podemos observar que el sujeto no fragmenta su yo de manera ajena a lo que sucede a su alrededor, m\u00e1s bien, existen factores externos que participan en esta escisi\u00f3n y que establecen una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica con el interior. Deleuze expresa al respecto: \"El adentro es un resultado del afuera, una subjetivaci\u00f3n [...] el adentro tambi\u00e9n es una relaci\u00f3n, la relaci\u00f3n convertida en sujeto\" (Deleuze, 2007, p. 233). Es decir, el contenido del adentro est\u00e1 en relaci\u00f3n con el afuera. Y \u00bfqu\u00e9 hay en el afuera del sujeto? Hay un cambio en el ordenamiento econ\u00f3mico y pol\u00edtico a nivel global que afecta los modos de vida de la poblaci\u00f3n. Si en el modelo previo, el fordismo, exist\u00eda un Estado benefactor que aspiraba a la universalidad, en el actual modelo, el post-fordismo, se promueven nuevas formas de atenci\u00f3n segmentarias ante la precarizaci\u00f3n de ese Estado benefactor. De tal manera, en la actualidad vemos que los avances tecnol\u00f3gicos son continuos, los mercados financieros est\u00e1n abiertos a la inversi\u00f3n ya no s\u00f3lo local, han aumentado las capacidades de gesti\u00f3n tanto en producci\u00f3n como en mercantilizaci\u00f3n, la compresi\u00f3n del tiempo-espacio ha facilitado la comunicaci\u00f3n a menores costos y una mayor producci\u00f3n. Lo anterior, reflejado en la vida social y econ\u00f3mica de las personas, se expresa en el aumento de desempleo, en el m\u00ednimo o escaso aumento salarial, menor seguridad laboral, empleos temporales, mayor movilidad laboral en favor de la flexibilidad, y por ende, mayor productividad, circulaci\u00f3n de capital y de personas en busca de soluciones ante la carest\u00eda (Harvey, 1998). En s\u00edntesis: beneficios amplios para las empresas, p\u00e9rdidas profundas para la poblaci\u00f3n trabajadora. Esta profundidad en las p\u00e9rdidas, no s\u00f3lo se enmarca en la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, sino que se 7 El nombre real fue modificado.Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.93 92ramifica hacia los dem\u00e1s \u00e1mbitos de la vida cotidiana. Existe una incertidumbre e inseguridad constante que se traduce en miedo y en violencia. Si miramos a nuestro alrededor, es com\u00fan observar cambios en el dise\u00f1o urbano, tales como calles cerradas, departamentos vigilados, aumento de seguridad privada, lo que a su vez puede generar segregaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n social de quienes no pertenecen a estos nuevos \"espacios privados\", creando al \"sospechoso\" para dirigir a \u00e9l, los miedos cautivos de esta ciudad que se estimulan por los medios de comunicaci\u00f3n. Si continuamos con esta secuencia, sabemos que en nuestro pa\u00eds, es casi la regla que los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e9n asociados con el gobierno, por tanto, no es extra\u00f1o pensar y decir que hay ciertas finalidades, desde ese lugar de poder, para mantener bajo cierto control a la sociedad a trav\u00e9s de los medios. Para David Harvey: El capital es un proceso, no una cosa. Es un proceso de reproducci\u00f3n de la vida social a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de mercanc\u00edas, en el que todos los que vivimos en el mundo capitalista avanzado estamos envueltos...El proceso enmascara y fetichiza, crece a trav\u00e9s de la destrucci\u00f3n creativa, crea nuevas aspiraciones y necesidades, explota la capacidad de trabajo y el deseo humanos, transforma los espacios y acelera el ritmo de la vida. Produce problemas de hiper-acumulaci\u00f3n para los cu\u00e1les s\u00f3lo hay un n\u00famero limitado de soluciones posibles (Harvey, 1998, p. 375). Por tanto, si estamos envueltos en el mundo capitalista, \u00bfc\u00f3mo no pensar que en el mismo medio social se generan mecanismos micro o macro que colocan a las personas en situaciones complejas y complicadas, y que inclusive, pueden ser el detonante del delirio? Algunos de los detonantes del quiebre o delirio que nos refirieron algunos compa\u00f1eros de Radio Abierta, tienen que ver con situaciones que causaron frustraci\u00f3n, eventos que resultaron muy estresantes, el intento de ajustarse a responsabilidades asignadas por otros, as\u00ed como a expectativas, deseos y demandas de otras personas. En el caso de Paty, nos relat\u00f3 que el delirio empez\u00f3 despu\u00e9s de haberse sentido muy presionada en el trabajo en el que se encontraba, adem\u00e1s de la violencia que ya viv\u00eda con quien era su pareja: ... y entonces lleg\u00f3 el d\u00eda fat\u00eddico. Veo que dejan las ventanas abiertas, eran los \u00faltimos d\u00edas para ir al INEGI y entonces todo el trabajo que hab\u00edamos hecho se hubiera echado a perder si hubiera estado todo en el piso [ya que llovi\u00f3], lo bueno es que estaba en alto. Entonces hice un caos y llame a la directora de la escuela donde estaban, -no mire como est\u00e1, no s\u00e9 qu\u00e9- Entonces me empec\u00e9 a pelear con todo el mundo y entonces ya cuando me sal\u00ed de all\u00ed sent\u00ed que me persegu\u00edan. Bueno yo tambi\u00e9n ya ten\u00eda otra historia, ahorita continuo con lo del INEGI, pero yo tuve un marido que me pegaba. Entonces, pues eso como que... Yo en el INEGI estuve trabajando de mayo a julio y entonces hab\u00eda dejado a mi esposo como por enero de 2010. Entonces pues, haz de cuenta, sal\u00ed del INEGI peleada de all\u00ed de los cuestionarios y entonces le dije a un se\u00f1or que, pues esos indigentes que estaba por all\u00ed, le digo -cu\u00eddeme, porque siento que me van a perseguir y ya sent\u00ed que me persegu\u00edan y me persegu\u00edan y me persegu\u00edan\" (Entrevista a Paty, mayo 2015). En el delirio de Paty, era seguida por personas del gobierno y del INEGI, este \u00faltimo, como se mencion\u00f3, instancia en donde hab\u00eda trabajado. Expresa al respecto: Las personas de gobierno, del INEGI, pol\u00edticos, porque seg\u00fan yo iba a ser Presidenta de la Rep\u00fablica y entonces as\u00ed me segu\u00edan. Entonces empec\u00e9 a hacer una historia y entonces te dec\u00eda de este psic\u00f3logo 8 porque este psic\u00f3logo es de mi edad. Entonces yo le dije -no, t\u00fa vas a ser un buen, este y le puse ah\u00ed en su carta -vas a llegar a ser un buen Presidente de la Rep\u00fablica. Entonces dije -no, pues como esto se subi\u00f3 a la internet pues todo mundo lo ley\u00f3 y entonces pues saben que yo s\u00e9 qui\u00e9n puede ser Presidente de la Rep\u00fablica y por eso me est\u00e1n siguiendo por todas partes. \u00d3sea, hice toda una historia (Entrevista a Paty, mayo 2015). Como bien lo menciona Paty, en su delirio hizo una historia, que si bien se trata de una elaboraci\u00f3n personal, no por ello es ajena al contexto en el que vive. Paty tuvo el primer brote psic\u00f3tico en el a\u00f1o 2010, un a\u00f1o acompa\u00f1ado de violencia por parte de la pareja y de presi\u00f3n laboral. Pero tambi\u00e9n fue un a\u00f1o que ven\u00eda arrastrando diversas situaciones de violencia, de asesinatos, de despojo, de muertes a nivel nacional. Recordemos que del 2006 al 2012, Felipe Calder\u00f3n Hinojosa estuvo en la presidencia y dentro de este periodo se emprendi\u00f3 el combate al crimen organizado, con lo que hubo miles de muertos, desaparecidos y desplazados como lo sucedido en Cadereyta donde se encontraron los cad\u00e1veres de 49 personas; tambi\u00e9n decret\u00f3 la extinci\u00f3n de Luz y Fuerza del Centro, dejando sin empleo a miles de trabajadores; m\u00e1s asesinatos como los que los 17 j\u00f3venes que estaban en una fiesta en Ciudad Ju\u00e1rez Chihuahua y a quienes Calder\u00f3n criminaliz\u00f3, manifestando que eran pandilleros, sin tener ninguna investigaci\u00f3n previa. En este sexenio, muri\u00f3 un secretario de Gobernaci\u00f3n y amigo de Calder\u00f3n, Juan Camilo Mouri\u00f1o, al caer la avioneta en que viajaba. Como se puede apreciar, su historia personal se entrecruza con lo que sucede en el pa\u00eds y con las elecciones que se avecinaban para el sexenio que empezar\u00eda en 2012. De all\u00ed que en su delirio, el querer ser Presidenta del pa\u00eds o saber qui\u00e9n podr\u00eda serlo, se colocaba en una situaci\u00f3n de riesgo ante la ola de violencia que se viv\u00eda en el pa\u00eds y que tocaba a la sociedad civil pero tambi\u00e9n a personas que ten\u00edan cargos p\u00fablicos. Deleuze dir\u00e1 8 Se refiere a un psic\u00f3logo con quien acud\u00eda antes de que empezaran los delirios.Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.95 94 [...] el fen\u00f3meno del delirio nunca es la reproducci\u00f3n (ni siquiera imaginaria) de una historia familiar a prop\u00f3sito de una carencia. Es, bien al contrario, un excedente de historia, una amplia deriva de la historia universal. Lo que un delirio pone en movimiento son las razas, las civilizaciones, las culturas, los continentes, los reinos, los poderes, las guerras, las clases y las revoluciones. [...] todo delirio lo es de la pol\u00edtica y la econom\u00eda (Deleuze, 2007, p. 47). Bajo este tenor, el delirio de Paty nos muestra de fondo una cuesti\u00f3n de poder que est\u00e1 inmersa en la pol\u00edtica del pa\u00eds y de la econom\u00eda no s\u00f3lo monetaria, sino tambi\u00e9n sentimental. ...y luego termin\u00f3 la misa. Empec\u00e9 a tener muchos mensajes en la Iglesia, -que iba a ser presidenta y quien sabe que- No me dec\u00edan nada pero yo lo iba diciendo -no pues se me acercaron aqu\u00ed porque saben que yo voy a ser muy poderosa y no s\u00e9 qu\u00e9 tanto- Entonces llegu\u00e9 aqu\u00ed [a su casa] y yo quer\u00eda seguir con las palabras que Dios me estaba diciendo, entonces quise ir a la Bas\u00edlica... (Entrevista a Paty, mayo 2015). Esos mensajes o voces que le dec\u00edan que iba a ser muy poderosa podr\u00edan mostrar ese deseo de invertir la condici\u00f3n de vida en que se encuentra: violencia, miedo, inseguridad, incertidumbre, tristeza, enojo, injusticias, presi\u00f3n laboral y dificultades econ\u00f3micas. Todos estos aspectos no nos resultan extra\u00f1os, puesto que estamos inmersos en el mismo contexto social -aunque pueden haber matices distintos entre cada historia de vida de las personas-. En este sentido, estas voces o mensajes que Paty escuchaba podr\u00edan ser la respuesta a este orden social que se caracteriza principalmente, no por las carencias que se evidencian en las posibilidades reales para acceder a todo lo que se produce y muestra como oportunidad, sino por los excesos en la producci\u00f3n de situaciones, objetos, necesidades que se hacen deseables, pero inalcanzables, en la mayor\u00eda de los casos. Siendo as\u00ed: \"Las voces de los esquizofr\u00e9nicos no son otra cosa que las respuestas del sujeto a lo imposible, respuestas al fin y al cabo ante la presencia de ese real que se ha vuelto peligroso y amenazador\" (\u00c1lvarez y Colina, 2007, p. 6). El miedo y tecnolog\u00edas del yo En el discurso de Paty fue constante la palabra miedo, adem\u00e1s de hacer menci\u00f3n sobre lo presionada que se sent\u00eda en la situaci\u00f3n laboral y con su relaci\u00f3n de pareja, as\u00ed como el guardarse el enojo que estas situaciones le generaban. Antes y durante los momentos de delirio, Paty refiere sentir mucho miedo, sobre todo cuando sent\u00eda que la persegu\u00edan. \u00bfQu\u00e9 hace Paty con ese miedo? Primeramente, no lo extern\u00f3 y su mam\u00e1 y hermanos la llevaron al hospital psiqui\u00e1trico hasta que notaron actitudes distintas en ella. Fue all\u00ed que despu\u00e9s de hacer una valoraci\u00f3n le diagnosticaron esquizofrenia paranoide y le medicaron. No estuvo internada: No, yo hice todo lo posible para que no [fuese internada]. O sea, haz de cuenta le empec\u00e9 a decir, -no pues es que yo estudi\u00e9 una maestr\u00eda, estudi\u00e9 no s\u00e9 qu\u00e9- Si estudie una maestr\u00eda pero no la termin\u00e9 y me dieron la beca del 100% y entonces el doctor as\u00ed como [hace una expresi\u00f3n gestual de duda] y le dice a mi mam\u00e1 -\u00bfes cierto?- Si, todo es cierto- [se r\u00ede], o sea yo como que le dec\u00eda hice esto y aquello y yo como que me defend\u00eda yo solita, No quer\u00eda estar internada y hasta la fecha por lo que yo me tomo las pastillas es para que no me vuelvan los delirios (Entrevista a Paty, mayo 2015). Aproximadamente un a\u00f1o despu\u00e9s que acude al hospital, Paty empieza a tomar cursos que se imparten en la misma instituci\u00f3n y all\u00ed establece contacto con otros grupos conformados por personas con experiencia psiqui\u00e1trica y en los cuales, algo que ha aprendido es expresar lo que siente: El curso de Tierra a la Vista [impartido por Voz Pro Salud Mental, asociaci\u00f3n no gubernamental] vale mucho la pena. La primera parte es del cerebro, la segunda parte hablar sobre tus emociones, entonces las emociones, dice que las escribes todas las ma\u00f1anas. Bueno, a veces lo hago, a veces no pero constantemente estoy reflexionando que \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando?, no, este, si yo estoy totalmente mal pues no estar\u00eda yo a ver \u00bfqu\u00e9 hago, no?\" (Entrevista a Paty, mayo 2015). Radio Abierta tambi\u00e9n ha sido un espacio para expresarse y hablar sobre ella: [...] Radio Abierta es un foro de expresi\u00f3n donde yo puedo decir por ejemplo, lo que es lo cotidiano para m\u00ed. Que lo cotidiano para mi es mi enfermedad. Que lo cotidiano para mi es abrirme puertas en el mundo, en la sociedad que todav\u00eda no me acepta plenamente. Pero tal vez no sea tanto problema de la sociedad sino tal vez nosotros mismos somos un reflejo, o sea si ellos no nos aceptan, nosotros nos rechazamos, entonces somos como el espejo de una sociedad [...] (Entrevista a Paty, mayo 2015). Como vemos, en estos espacios Paty ha re-aprendido a enfrentar situaciones complicadas y a darle un manejo a su sentir que le permita transitar su cotidianeidad con menor vulnerabilidad. Este manejo que hace de sus emociones nos lleva a otro aspecto: el cuidado de s\u00ed, la autogesti\u00f3n de nuestro cuidado y la promoci\u00f3n del cuidado del otro: Pues a veces nos podemos enojar, en alg\u00fan momento nos podemos re\u00edr, podemos Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.97 96llorar o, hay muchas emociones sobre todo cuando van en contra de tu punto de vista, ah\u00ed es cuando dices -\u00bfy ahora c\u00f3mo le hago no?- este, por ejemplo una vez este, entre que las peleas estaban en el grupo de Tierra a la Vista, bueno, en Desaf\u00edo, estaba Miguel \u00c1ngel hablando de que lo blanco y lo negro y yo saco el arco\u00edris de colores y dice \u00e9l -no pues es que todo tiene que ser o blanco o negro-, entonces en ese momento hay que preferir callar para no herir m\u00e1s las cosas \u00bfno?, entonces en Radio Abierta tal vez se dan encuentros pero no, no se dan, se dan encuentros de palabras, se puede disparar todo en un instante porque si ha habido cosas pero tambi\u00e9n entre nosotros nos frenamos unos a otros (Entrevista a Paty, mayo 2015). Con lo anterior, tanto Paty como los compa\u00f1eros de Radio Abierta nos muestran que emociones como el miedo, la tristeza, el dolor, el enojo, la frustraci\u00f3n y la impotencia, no tienen que evitarse, negarse o in visibilizarse, m\u00e1s bien habr\u00eda que reconocerlos, aceptarlos, expresarlos y compartirlos, aun cuando no siempre sean bienvenidos por el r\u00e9gimen afectivo dominante. Este saber de afectos que desarrollan los compa\u00f1eros de Radio Abierta es un proceso que se gesta desde su propia experiencia psiqui\u00e1trica, una experiencia dolorosa desde la que han revertido la condici\u00f3n de pacientes que se les asigna cuando se les diagnostica cl\u00ednicamente, para procurarse cuidado a s\u00ed mismos. [...] he buscado del internet, \u00f3sea dice que si no hacemos eh, este, como gimnasia cerebral nuestro cerebro como estamos enfermos, se van haciendo como lagunas, agua en el cerebro, se van muriendo neuronas, entonces yo no quiero que ocurra eso porque como tengo p\u00e9rdida de memoria, entonces siempre trato de hacer cosas porque si no este, si no hago cosas pues se van muriendo las neuronas y pues eso no quiero que, sobre todo porque viene una reca\u00edda y tendr\u00eda que internarme y todo eso, eso es lo que busco que no se, que no se haga, por eso me cuido y tomo los medicamentos y sigo al pie de la letra lo que me han dicho [...] (Entrevista a Paty, mayo 2015). Paty tambi\u00e9n nos permite ver el consenso que existe con el saber m\u00e9dico: [...] yo creo que la forma m\u00e1s ligera de llevar la enfermedad es haci\u00e9ndole caso al doctor al 100% pero tambi\u00e9n tienes que ver que t\u00fa te sientas bien, \u00f3sea, las dos cosas, que t\u00fa te sientas bien y que te den bien las instrucciones el doctor, tener plena confianza, si no te sientes bien pues cambia, busca la forma de que veas un m\u00e9dico que est\u00e9 viendo a otra persona y que ese m\u00e9dico te vea a ti tambi\u00e9n. (Entrevista a Paty, mayo 2015). Es clara la postura de Paty: no se trata de negar las emociones ni negar el malestar, y tampoco negar la ayuda que brindan los psiquiatras, pues lo que se busca es el cuidado de s\u00ed y habr\u00e1 que valerse de las propias herramientas personales o tecnolog\u00edas del yo que se desarrollen, pero tambi\u00e9n de apoyos externos como lo es el saber m\u00e9dico. Por otra parte, al principio de este texto coment\u00e9 que el deseo participa en la producci\u00f3n de necesidades fomentadas por el sistema-mercado, pero tambi\u00e9n es un elemento que se escapa a tales fines, siempre y cuando haya otros intereses, otras motivaciones. En el caso de Paty y ante el diagn\u00f3stico cl\u00ednico que le dieron, una ruta que traza su deseo es hacia la des-estigmatizaci\u00f3n del trastorno: [...] en Voz Pro Salud Mental dicen que nosotros tenemos que denominarnos como personas con discapacidad, entonces yo estuve exponiendo que no me gustaba... me gustar\u00eda que nos denominaran con nuestro nombre, sin ning\u00fan tipo de etiqueta (Entrevista a Paty, mayo 2015). En este trazo del deseo que corre distinto al asignado, ella relata en otro momento de la entrevista que tiene un amigo con un diagn\u00f3stico cl\u00ednico que sugiri\u00f3 la palabra \"Dif-capacidad\", t\u00e9rmino que le parece adecuado porque remitir\u00eda a dif-erentes capacidades y no a dis-capacidad, como si estuvieran sin capacidades. Con lo anterior vemos que si bien, el deseo se encuentra anudado a pr\u00e1cticas y discursos hegem\u00f3nicos, los participantes de Radio Abierta son sujetos con agencia que tambi\u00e9n pueden llevar sus deseos por otros caminos. De esta manera, el deseo no queda reducido a una cosa, persona, estructura ni a un origen determinado e inmutable, m\u00e1s bien es una trama que se puede tejer en distintas direcciones. En este sentido, F\u00e9lix Guattari define al deseo como: \"...todas las formas de voluntad o ganas de vivir, de crear, de amar; a la voluntad o ganas de inventar otra sociedad, otra percepci\u00f3n del mundo, otros sistemas de valores\" (Guattari y Rolnik, 2006, p. 255). Me parece que tanto Paty, como los compa\u00f1eros de Radio Abierta, tienen el deseo y la voluntad de crear otra manera de considerar a la \"locura\" o el trastorno mental, quieren re-inventar otra forma de relacionarse, de nombrarse, de mirarse pero no para dirigirse s\u00f3lo hacia ellos mismos, tambi\u00e9n quieren hacernos parte de este proceso de re-construcci\u00f3n. Nuevamente Guattari: \"El deseo es siempre el modo de producci\u00f3n de algo, el deseo es siempre el modo de construcci\u00f3n de algo\" ( ib\u00eddem, p. 256). Reflexiones finales Radio Abierta no s\u00f3lo es un espacio radiof\u00f3nico, tambi\u00e9n es un espacio de consenso y contienda entre los saberes del modelo hegem\u00f3nico m\u00e9dico de atenci\u00f3n a la salud mental y los saberes, a los que podemos llamar subalternos, de las personas con experiencia psiqui\u00e1trica. Anabel Robles Rodr\u00edguez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.79-100.99 98Las personas que participan en Radio Abierta no s\u00f3lo cuestionan los conocimientos y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, tambi\u00e9n interrogan al r\u00e9gimen sentimental hegem\u00f3nico desde su experiencia cotidiana, la cual est\u00e1 atravesada por el diagn\u00f3stico cl\u00ednico. En cada programa de Radio Abierta podemos escuchar, ver y/o sentir otros sentimientos, emociones, afectos, ideas, deseos, que son parte de los seres humanos, pero que el orden social intenta invisibilizar, como son la tristeza, el dolor, el enojo, la frustraci\u00f3n, la impotencia. En contra-oposici\u00f3n a los afectos que se movilizan en la posmodernidad -como el ego\u00edsmo, la indiferencia, desconfianza, - los participantes de Radio Abierta visibilizan la solidaridad, el apoyo, el amor, el respeto, la confianza, la tolerancia y la dignidad, aspectos que parecen devaluados en nuestra sociedad. Radio Abierta tambi\u00e9n ha sido el medio a trav\u00e9s del cual conoc\u00ed a personas como Paty quien, a partir de su experiencia, nos permite hacer un diagn\u00f3stico social sobre la condiciones en las que vivimos, es decir, visibiliza inequidades sociales, violencia, injusticia, estr\u00e9s laboral, dificultades econ\u00f3micas, amorosas y familiares, que nos tocan a todas las personas, al ser parte de esta sociedad y que la intensidad con la que se muestran puede colocarnos en cualquier momento, al borde de esa fragmentaci\u00f3n del yo. Ante la adversidad y complejidad de estas condiciones de vida, el diagn\u00f3stico apuntala hacia la emergencia de otra manera de posicionarnos ante esta realidad, y que tiene que ver con la cuesti\u00f3n afectiva y el cuidado de s\u00ed y de los otros. Este tomar otra postura implica otras formas de saber, de ser, de hacer, de sentir. Esto es lo que nos comparte Paty y los compa\u00f1eros de Radio Abierta, quienes son personas que adem\u00e1s de cuestionar esta idea de la sin-raz\u00f3n que se adjudica a las personas que tiene diagn\u00f3stico cl\u00ednico, tambi\u00e9n nos muestran que lo humano no se reduce a la raz\u00f3n o a la \"sin -raz\u00f3n\", puesto que el \u00e1mbito afectivo juega un papel fundamental en la existencia y por ende, est\u00e1n presentes en el hacer, en el saber, en el pensar, en el ser. El caso de Paty permite identificar la contienda y consenso que se da entre el modelo afectivo hegem\u00f3nico, y el modelo afectivo subalterno, que ella, as\u00ed como los compa\u00f1eros (as) de Radio Abierta elaboran. Referencias \u00c1lvarez, J. M. & Colina, F. (2007) Las voces y su historia: sobre el nacimiento de la esquizofrenia. En \u00c1topos no. 6, Salud, comunidad y cultura , 4-12. Besserer, F. (2014) Reg\u00edmenes de sentimientos y la subversi\u00f3n del orden sentimental. Hacia una econom\u00eda pol\u00edtica de los afectos. En Revista Nueva Antropolog\u00eda, vol. XXVII, n\u00fam. 81, julio-diciembre, 55-76. Besserer, F. (2015) Pr\u00e1cticas sentimentales. M\u00e9todos, herramientas y docencia en la etnograf\u00eda transnacional de los sentimientos. Ponencia in\u00e9dita presentada en el Coloquio Internacional: Cultura y Afectividades, 12 y 13 de noviembre, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Unidad Iztapalapa. Deleuze, G. & Guattari, F. (1985) El Anti Edipo. Capitalismo y esquizofrenia. Espa\u00f1a: Paid\u00f3s. Deleuze, G. (2007) Sobre los principales conceptos de Michel Foucault. En Dos reg\u00edmenes de locos. Textos y entrevistas (1975-1995). Valencia: Pre-textos, traducci\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Pardo, 223-236. Freud, S. ([1930] 2009) El malestar en la cultura. Tomo XXI de la colecci\u00f3n Obras completas. Buenos Aires: Amorrortu. Foucault, M. (2002) La historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica 1 . M\u00e9xico: FCE. Guattari, F. & Rolnik, S. (2006) Micropol\u00edtica. Cartograf\u00edas del deseo. Madrid: Traficantes de sue\u00f1os. Harvey, D.(1998) La condici\u00f3n de la posmodernidad. Argentina: Amorrortu. Lara, A. & Enciso, G. (2013) El giro afectivo. En Athenea Digital 13 (3), 101-119. Laval, C. & Dardot, P. (2013) La nueva raz\u00f3n del mundo. Ensayo sobre la sociedad neoliberal . Espa\u00f1a: Gedisa. Mart\u00edn, E. (2007) Bipolar Expeditions: Mania and Depression in American Culture. New Jersey: Princeton University Press. Men\u00e9ndez E. L. (1988) Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico y Atenci\u00f3n Primaria. Ponencia presentada en Segundas Jornadas de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. 30 de abril al 7 de mayo de 1988. Buenos Aires: CONAMER, 451-464. Ver en http://www.unla.edu. ar/documentos/institutos/isco/cedops/libro2a28.pdf Mora\u00f1a, M. (2012) Postcr\u00edptum. El afecto en la caja de herramientas. En El lenguaje de las emociones (pp. 313-337). Madrid: Iberoamericana. Novella, E. J. & Huertas, R. (2010) El s\u00edndrome de Kraepelin-Bleuler-Schneider y la conciencia moderna: una aproximaci\u00f3n a la historia de la esquizofrenia. En Centro de Ciencias Humanas y Sociales (CSIC ), Cl\u00ednica y Salud, V ol. 21, no. 3, 205-219. Pastor, J. & Ovejero, A. (2009) Historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica y movimiento antipsiqui\u00e1trico. En Revista de Historia de la Psicolog\u00eda, vol. 30, n\u00fam. 2-3 (junio-septiembre), Universitat de Valencia, 293-299. Prakash, G. (1994) Subaltern Anabel Robles Rodr\u00edguez100Review Forum , diciembre, 1475-1490. Robles, A. (2015) La ciudad del delirio y la radio que lo-cura. Etnograf\u00eda especular de la locura en la Ciudad de M\u00e9xico y el papel de los participantes de Radio Abierta en la construcci\u00f3n de una econom\u00eda pol\u00edtica de los afectos [tesis de licenciatura en Antropolog\u00eda Social], M\u00e9xico: Departamento de Antropolog\u00eda Social, UAM-I. Ruiz Velasco, M. E. (1996) Nuevas tendencias en las pol\u00edticas y dispositivos de salud. En El sujeto de la salud mental a fin de siglo (pp. 99-117). M\u00e9xico: Ol\u00e9 Me-chic-co Editores -UAM-X. Sacrist\u00e1n, C. (2005) Historiograf\u00eda de la locura y de la psiquiatr\u00eda en M\u00e9xico. De la hagiograf\u00eda a la historia posmoderna. En Revista Frenia, V ol. V-1, M\u00e9xico: Instituto de Investigaciones Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mora, 9-33. Y\u00e9benes Escard\u00f3, Z. (2014) Los esp\u00edritus y sus mundos. Locura y subjetividad en el M\u00e9xico moderno y contempor\u00e1neo. M\u00e9xico: Gedisa/ UAM. Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.103-107.103Se hace camino al andar. Itinerarios en una c\u00e1rcel Carla Vargas Torices La c\u00e1rcel es un mundo lleno de referentes religiosos: desde los cuerpos tatuados con crucifijos, Cristos, V\u00edrgenes, calaveras, San Judas...; o los nichos, uno de los pocos espacios que en el hacinamiento se respeta, siempre limpios, iluminados y decorados; los constantes servicios religiosos (de pentecostales, budistas, evang\u00e9licos, cat\u00f3licos, testigos...); las despedidas entre presos y visitantes est\u00e1n llenas de bendiciones y encomiendas a dios; tambi\u00e9n, es com\u00fan que se agradezcan los favores con un \"que Dios se lo pague\", evidencias de que el sentimiento por lo religioso est\u00e1 latente. Por eso me acerqu\u00e9 con la intenci\u00f3n de estudiar creencias en reclusi\u00f3n. En esta ruta antropol\u00f3gica quiero compartir algunos senderos sinuosos de c\u00f3mo las emociones no s\u00f3lo est\u00e1n presentes en el trabajo de campo, sino que pueden llegar a convertirse en herramientas de trabajo, e inclusive, en obst\u00e1culos. Lograr los permisos de investigaci\u00f3n ah\u00ed adentro implica retos en tantos niveles como subdivisiones tiene el sistema penitenciario mexicano. Quiz\u00e1, entre lo m\u00e1s complicado, est\u00e1 el lidiar con la cantidad de intereses y temores encontrados: como de los de directivos y custodios quienes no desean que se ponga en evidencia los niveles de corrupci\u00f3n, o maltratos; dif\u00edcilmente reconocen la existencia de cogobierno. Esta antrop\u00f3loga (inocente) se sigue sorprendiendo de que, pese a reformas de ley e intentos por sensibilizar al personal con capacitaciones y cursos, el estigma, los prejuicios y la discriminaci\u00f3n contin\u00faan siendo lo primero que sale de la boca de muchos funcionarios, ni siquiera intentan correcci\u00f3n pol\u00edtica. Quiero decir que, en ocasiones resulta complicado lidiar con subjetividades, usos, costumbres y personalidades con los que no comulgamos. Desencuentros que son parte del proceso de investigaci\u00f3n, y que pocas veces se muestran en los resultados. En ocasiones, nuestra formaci\u00f3n no cuenta con herramientas o seguimiento que nos ayude a pasar de estas \" Ansiedad[es] al M\u00e9todo \". Carla Vargas Torices No.10, enero-mayo 2020, pp.103-107.105 104En aquella ocasi\u00f3n, mi objetivo eran las espiritualidades de los internos. Espiritualidades entendidas como el sentir y pensar a trav\u00e9s de las reflexiones que las situaciones l\u00edmite, permit\u00edan a los individuos conectarse con lo que consideraran trascendente (Dios, la familia, el amor, las lealtades al cartel, el honor, la muerte... o lo que fuera que valoraran m\u00e1s). \u00a1Mmm!.. Tema complicado, pues para que alguien me contara algo tan sutil e \u00edntimo se requerir\u00eda de mucha sensibilidad, empat\u00eda, y \u00a1tiempo! \u00bfC\u00f3mo esta antrop\u00f3loga en una c\u00e1rcel predominantemente de hombres podr\u00eda tejer rapport 1? Cuando adem\u00e1s, en las negociaciones para tramitar los permisos, algunas autoridades de subdirecci\u00f3n de sistema penitenciario suger\u00edan: ellos elegir a quienes yo podr\u00eda entrevistar. Y cuando al fin emitieron el papeleo, se me autoriz\u00f3 realizar \u00a1UNA entrevista de una hora! (por informante). Condici\u00f3n que cumpl\u00ed (... a modo). Mientras dur\u00f3 este tr\u00e1mite, comenc\u00e9 a visitar la c\u00e1rcel acompa\u00f1ando a pastores cristianos (bautistas y pentecostales) y a cat\u00f3licos a cuanto estudio b\u00edblico, capacitaci\u00f3n de oficios, visitar enfermos... Tambi\u00e9n entraba con voluntarios que imparten talleres de literatura. Destaco la importancia de visitantes (familiares, parejas, amigos) y voluntarios de asociaciones civiles y religiosas que, sin ser parte oficial o reconocida institucionalmente, son vitales porque dinamizan y sostienen la vida en las prisiones. Me atrever\u00eda a afirmar que sin ellas (las mujeres son mayor\u00eda en estas tareas de cuidar), los sistemas penitenciarios ya hubieran colapsado; ellas subsanan las carencias de infraestructura, personal y actividades educativas, laborales, art\u00edsticas, de contenci\u00f3n, de recreaci\u00f3n... que contribuyen con los proyectos de reinserci\u00f3n. Normalmente son los eslabones principales en las redes de comercializaci\u00f3n y materias primas de los productos que se elaboran adentro. Cuando una de las asociaciones termin\u00f3 un ciclo de actividades, antes de que sus permisos caducaran, me invitaron a participar. Lo primero que cruz\u00f3 mi mente fue: \"Y yo, \u00bfs\u00e9 hacer algo que pueda ser de utilidad e inter\u00e9s?\", (que miedo, \u00bfacaso, el celo acad\u00e9mico de un posgrado me est\u00e1 incapacitando para el mundo real?). Entend\u00eda que tras muros nada es gratis, es un lugar caro, de extracci\u00f3n, de corrupci\u00f3n (tambi\u00e9n llega a ser de solidaridad) donde todo es parte de incesantes intercambios. Deb\u00eda compartir algo \u00fatil. En la c\u00e1rcel no importa si uno est\u00e1 o s\u00f3lo va de paso, \u00a1hay que dejar algo! Por ello, voluntarios y visitantes somos tan apreciados, somos un recurso, llevamos y traemos bienes, informaci\u00f3n, distracci\u00f3n. Cabe aclarar tambi\u00e9n que es un mundo donde abunda el bluff 2 y se construyen 1 Del franc\u00e9s rapporter (llevar a cabo algo). En antropolog\u00eda hace referencia a la cualidad en la comunicaci\u00f3n interpersonal que el investigador teje con quienes lo reciben, se trata de crear ambientes de cooperaci\u00f3n y empat\u00eda que favorezcan la compresi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de lo que observado en campo. 2 La traducci\u00f3n de bluff es fanfarronada. Es una estrategia donde los jugadores de p\u00f3quer aparentan que tienen una buena mano de cartas para desestabilizar a los contrincantes, ya sea para hacer que eleven las apuestas o que se retiren del juego.m\u00e1scaras de identidad a veces por verg\u00fcenza, por protecci\u00f3n, o aburrimiento. Muchos presos se hacen sumamente sensibles a las mentiras y las verdades a medias. Y , en vista que de que estaba en un centro muy bien controlado por organizaciones (que operan allende los muros), la mejor carta de defensa era mi honestidad. Tuve que exponerme, m\u00e1s all\u00e1 de la \"justificaci\u00f3n\" enunciada en el protocolo de investigaci\u00f3n, y compartir mis experiencias y motivos personales. Tim Ingold (2015, 2017) enfatiza que resulta imposible abstraer nuestro involucramiento sensible en la construcci\u00f3n del conocimiento, esto contradice la falacia de que la observaci\u00f3n se limita a la objetivaci\u00f3n de los seres y las cosas. Queramos o no, nuestra dimensi\u00f3n sensible y emociones est\u00e1n involucradas en el proceso de investigaci\u00f3n No s\u00f3lo el observador aprende sino que los observados nos comparten y ambas partes intercambian y aprenden. La cuesti\u00f3n es, en este intercambio sensible de conocimientos \u00bfqu\u00e9 hacer con las emociones? En esta traves\u00eda que comparto, confieso que encontrar un posicionamiento ha tenido m\u00e1s que ver m\u00e1s con el proceso y las circunstancias, que con un posicionamiento racionalizado y consiente (la verdad es que esa reflexi\u00f3n est\u00e1 tomando tiempo y sigo buscando entre ensayo y error c\u00f3mo ser m\u00e1s cr\u00edtica). Para proponer a los internos algo que despertara su inter\u00e9s y les fuera \u00fatil tuve que indagar en mi pasado. En alg\u00fan momento las presiones llegaron a ser tan fuertes que llegu\u00e9 al extremo de ser hospitalizada por doloros\u00edsimos espasmos musculares en cuello y espalda. Cuando sucedi\u00f3 por segunda vez, me enoj\u00e9 por lo absurdo de la situaci\u00f3n, comprend\u00ed que en la sala de urgencias poco podr\u00edan hacer por mis formas de somatizar el estr\u00e9s. Me tom\u00f3 a\u00f1os aprender t\u00e9cnicas para sanar mis par\u00e1lisis (anatom\u00eda de movimiento, respiraciones, danzas, meditaciones). Debido a lo ruidosa y estresante que suele ser la c\u00e1rcel, propuse compartir t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n \u00a1Eureka!, el intento tuvo m\u00e1s \u00e9xito del esperado, encontr\u00e9 la grieta que me permitir\u00eda hacerme un espacio adentro de la c\u00e1rcel. Sin imaginar que comenzaba un sendero nuevo de temas e intereses, complejizando mi posicionamiento y perspectiva sobre las potencialidades que puede llegar a tener la antropolog\u00eda. Florence Rosemberg (2013) llam\u00f3 \"antropolog\u00eda pasteurizada\", o el mito de la antropolog\u00eda neutral, a la falsa idea de lejan\u00eda con lo que se investiga, que hace caer en el error de ser testigo silencioso de la violencia y la negaci\u00f3n del otro, dizque para defender la objetividad. De tal forma, hemos impuesto barreras de no intervenci\u00f3n e imparcialidad, abstray\u00e9ndonos de ser m\u00e1s cr\u00edticos creativos y propositivos. Aunque muchos nos proclamamos contra estas formas de violencia, los intentos suelen quedarse cortos. En pleno siglo XXI hay complicidad en investigaciones que pecan de omisi\u00f3n \"ser testigo/observador participante y, en consecuencia, Carla Vargas Torices Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.103-107.107 106convertirse en productor de etnograf\u00eda de violencia observada y experienciada\" (2013, p. 50). \u00bfC\u00f3mo romper estos c\u00edrculos? Para el caso de la c\u00e1rcel, comenzar por concebirla como una estructura colonialista producto y productora de violencia estructural puesto que posicionarme \"neutral\" no har\u00eda m\u00e1s que insistir en lo predador del sistema penitenciario. Segundo, reconocer sus formas administrativas reales (cogobierno, y m\u00faltiples agentes con diferentes recursos y manejos de poderes). Tambi\u00e9n, reconocerme vulnerable frente a estar en un espacio que ni siquiera controlan por completo las autoridades, para as\u00ed, construir mis redes de seguridad como lo hacen los internos, apoy\u00e1ndome en las solidaridades intramuros junto a los voluntarios y visitantes (observaci\u00f3n participante). Por \u00faltimo, dar algo a cambio: lo poco que s\u00e9 acerca de relajarse y combatir insomnios y ansiedades que paralizan. Para mejorar mis propuestas, encontr\u00e9 la danza movimiento terapia 3. Con propuestas de los psic\u00f3logos Carl Rogers y Firtz Pearls, pioneros en problematizar la verticalidad en la relaci\u00f3n paciente- terapeuta, enfatic\u00e9 el juego, la diversi\u00f3n, las risas y el reto. La danza permiti\u00f3 que el cuerpo de los presos se expresara m\u00e1s all\u00e1 de discursos orales. Busqu\u00e9 en alejarme del referente de autoridad en la que los presos, acostumbrados a la vigilancia de su comportamiento (debido a la m\u00e9trica de la rehabilitaci\u00f3n), suelen repetir discursos acerca de \"su rehabilitaci\u00f3n\", \"el pago a la sociedad por sus faltas...\"; o sea, tratan de quedar bien callando arbitrariedades y minimizando problem\u00e1ticas (abusos de autoridad, corrupci\u00f3n, delitos, laxitud en los reglamentos) limitando su comunicaci\u00f3n a reportar su buena conducta (cierta o no). As\u00ed, con la danzaterapia fuimos conformando grupos de contenci\u00f3n (similares a los que se trabajan en algunas vertientes de AA) para abrir espacios de intercambio y expresi\u00f3n. Con ayuda de este esquema de trabajo, fuimos creando encuentros para intercambiar sentires, experiencias; y c\u00f3mo les fui explicando: para que me compartieran c\u00f3mo y por qu\u00e9 cre\u00edan lo que cre\u00edan, a trav\u00e9s de sus reflexiones a partir de su encarcelamiento. Es decir, para que me ayudaran con mi investigaci\u00f3n de espiritualidades en reclusi\u00f3n. Para cerrar, reitero la necesidad de propuestas propositivas que lleven a la praxis mejoras doquiera que el antrop\u00f3logo se pare; enfatizar la producci\u00f3n de conocimientos bidireccionales en el trabajo de campo, admitiendo que a trav\u00e9s de las emocionalidades los aprendizajes suelen ser m\u00e1s s\u00f3lidos, algo que Ingold (2017) como muchos propone. Por el momento y tras la experiencia de talleres corpo-emocionales en c\u00e1rceles, estoy comenzando a formular hip\u00f3tesis con relaci\u00f3n a las implicaciones del h\u00edbrido que Rosemberg (2013) llama antrops\u00ed, una forma de antropolog\u00eda cr\u00edtica aplicada y descolonizadora que, intersecta antropolog\u00eda con terap\u00e9utica, y busca cambios a trav\u00e9s de ayudar a encontrar nuevos significados al mundo 3 Con m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia en intervenci\u00f3n la Danza movimiento terapia nace de la confluencia de las psicolog\u00edas humanistas y de la danza contempor\u00e1nea para dar atenci\u00f3n psicocorporal mediante el mov - imiento. En M\u00e9xico Sensodanza Terapia A.C., es una asociaci\u00f3n de terapeutas especializados en trabajo con grupos en vulnerabilidad social, econ\u00f3mica y discapacidades.de la experiencia. Potenciar con conocimiento antropol\u00f3gico las aplicaciones terap\u00e9uticas ampliando los puntos de vista, como la inclusi\u00f3n de significados sociales y culturales, o mayor preocupaci\u00f3n por el contexto, y ser cr\u00edtico con las conexiones con marcos m\u00e1s amplios de subordinaci\u00f3n (como posicionarme en que la c\u00e1rcel subordina y reproduce la colonializaci\u00f3n). A\u00fan es pronto para saber qu\u00e9 nuevos senderos se abrir\u00e1n con este camino al andar. Referencias Ingold, T. (2015). Conociendo desde dentro: reconfigurando las relaciones entre la antropolog\u00eda y la de Antropolog\u00eda, 53(2), 143. Recuperado de https://doi.org/10.22380/2539472X.120 Rosemberg, S. F. (2013). Antropolog\u00eda de la violencia en la Ciudad de M\u00e9xico: Familia, poder, g\u00e9nero y emociones (Primera edici\u00f3n). Colecci\u00f3n Interdisciplina. Serie Logos. M\u00e9xico. Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia.OTREDAD Foto: Cristofer Yair Uribe Vergara Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.110-117.111 110Complicidades Mirna Dolores Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez Resumen El conjunto de im\u00e1genes que integran este ensayo sugiere aspectos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de los sistemas sociales y culturales que construyen la comercializaci\u00f3n del cuerpo femenino en la vida cotidiana, siendo la causa de diferentes contenidos emocionales tanto en el sujeto como en el espectador. En este sentido, cada fotograf\u00eda es resultado del andar por diferentes lugares que integran la zona comercial del centro de la Ciudad de M\u00e9xico. Introducci\u00f3n Las im\u00e1genes que se presentan a continuaci\u00f3n son parcialidades de una complejidad que circunda la vida cotidiana del centro de la Ciudad de M\u00e9xico; me refiero, al mercado sexual, y al sistema religioso, los cuales integran a su manera poderes econ\u00f3micos. Los dos generan millonarias ganancias, sin embargo, para los habitantes que transitan por calles y andadores son inadvertidos los estados psico-emocionales que genera en las mujeres la pertenencia a actividades proscritas por la legalidad. Con la \u00f3ptica del mercado, los cuerpos -notoriamente femeninos-, dejan de ser fantas\u00eda para encontrarse al alcance de cualquiera que tenga el suficiente valor adquisitivo. En este sentido, se ofrece para la venta toda clase de productos; inclusive la inmediatez del placer sexual, a trav\u00e9s de lo que popularmente se conoce como prostituci\u00f3n. Estas actividades mercantiles, objetualizan el goce corporal como una construcci\u00f3n de reciente emergencia. Para ejemplificar, hay zonas del centro que desde siglos atr\u00e1s han sido de \"tolerancia\" y de otras actividades comerciales. En los comercios se ofrecen art\u00edculos de la m\u00e1s diversa \u00edndole, mientras que en el mismo lugar, mujeres de diversas edades esperan a un posible cliente. Por otra parte, el sistema sociocultural tambi\u00e9n encarna los cuerpos femeninos unific\u00e1ndolos en la tradici\u00f3n judeo-cristiana. La complicidad org\u00e1nica entre ambos mercados exalta aquello que parece digno de consumir, visi\u00f3n que divide y diversifica el mercado en dos tipos de ejercicio de la sexualidad. Una cuya visibilidad evidentemente es estigmatizada. Mientras que la postura religiosa se valida continuamente en diversos rituales. Estas formas de pensar anquilosan la impronta dicot\u00f3mica entre mujeres, considerando que hay buenas/malas/decentes/prostitutas; este acuerdo sociocultural premia conductas que se consideran apropiadas, mientras que otras maneras de actuar son catalogadas como nocivas a la moral p\u00fablica. Recordemos que los intentos por normar la sexualidad son ancestrales, las mujeres son apreciadas y se simbolizan de acuerdo a las normas que hayan acatado o transgredido. Desde mi punto de vista, ninguna mujer se debe considerar sujeto pasivo o su agencia se ver\u00e1 invalida. Habr\u00e1 que recordar que la representaci\u00f3n social de las mujeres no ha sido est\u00e1tica, a partir de su toma de decisiones grupales y que como individuos han logrado transformar su historia colectiva, por ende la cultura. Como consecuencia, los grupos en el poder han tenido que aceptar que las mujeres pugnan, desde \u00e1mbitos diversos, a ser agentes de cambio de las sociedades contempor\u00e1neas y de su propia realidad, como integrantes de un colectivo hist\u00f3ricamente vulnerable. Aunque en el vasto mercado sexual, las mujeres parecen libres y sin restricciones sociales, no es as\u00ed, la falta de reconocimiento las orilla a la clandestinidad y a la posibilidad de ser v\u00edctimas de delitos, incluyendo la trata de personas con fines de esclavitud sexual. Asimismo, los simbolismos religiosos tambi\u00e9n permanecen en el imaginario colectivo. Finalmente, lo que se intenta mostrar en este conjunto de im\u00e1genes es resultado de contradicciones y acercamientos existentes entre ambos mercados. Mirna Dolores Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez Maestrante Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico mundomirna@gmail.com Mirna Dolores Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.110-117.113 112\"[...] el sistema sociocultural tambi\u00e9n encarna los cuerpos femeninos unific\u00e1ndolos en la tradici\u00f3n judeo-cristiana\"\"[...] para los habitantes que transitan por calles y andadores son inadvertidos los estados psico-emocionales que genera en las mujeres la pertenencia a actividades proscritas por la legalidad.\" \"[...] los grupos en el poder han tenido que aceptar que las mujeres pugnan, desde \u00e1mbitos diversos, a ser agentes de cambio de las sociedades contempor\u00e1neas y de su propia realidad, como integrantes de un colectivo hist\u00f3ricamente vulnerable.\" Foto: Cristofer Yair Uribe Vergara CON OLOR A TINTA Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.120-125.121 120Rese\u00f1a. Liderazgo(s) en movimiento. El ejercicio del poder de las mujeres metodistas de Le\u00f3n, Guanajuato Berenice Basurto Nieves Rese\u00f1a de tesis: Hilda Mar\u00eda Cristina Mazariegos Herrera (2019). Liderazgo(s) en movimiento. El ejercicio del poder de las mujeres metodistas de Le\u00f3n, Guanajuato, tesis de doctorado en Ciencias Antropol\u00f3gicas, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. En la tesis que a continuaci\u00f3n rese\u00f1o, la doctora Mazariegos desarrolla el tema del protestantismo en el universo femenil metodista de la ciudad de Le\u00f3n Guanajuato, en el cual las mujeres, han hallado espacios de participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica y en el ejercicio de liderazgo, que las ha colocado frente a otras formas \"de ser y estar desde la propia construcci\u00f3n del ser mujer\" que, eventualmente, les ha permitido ganar visibilidad y reconocimiento tanto en la esfera privada como en la p\u00fablica. El objetivo del estudio de la doctora Mazariegos, es identificar y analizar los diversos mecanismos y niveles de agencia e involucramiento, \"liderazgos polif\u00f3nicos y poliformes\", en la arena de contienda donde se disputa el capital que va de lo material a lo simb\u00f3lico. De lo anterior se desprende una participaci\u00f3n femenina m\u00e1s compleja, que no est\u00e1 sujeta al cargo oficial sino a una serie de caracter\u00edsticas, actividades y negociaciones al interior de la Iglesia, en tanto plataforma sobre la cual descansa la diversidad de liderazgos a los que se refiere la autora. De ah\u00ed la necesidad y el acierto de plantear un marco te\u00f3rico-metodol\u00f3gico con perspectiva de g\u00e9nero en el que las categor\u00edas de poder, agencia y reflexividad, desde mi punto de vista, resultan de especial inter\u00e9s para el an\u00e1lisis de los temas que se derivan de la problematizaci\u00f3n de los liderazgos en movimiento. Para lograr lo antes dicho, la doctora Mazariegos recurri\u00f3 a una adaptaci\u00f3n del modelo de \"etnograf\u00eda multisituada\" propuesto por George Marcus, por lo tanto, una particularidad importante del trabajo de campo gir\u00f3 en torno a la movilidad, pues el seguimiento de la investigaci\u00f3n implicaba ce\u00f1irse a la agenda anual de eventos eclesiales, que en varias ocasiones conllev\u00f3 viajar dentro y fuera del estado de Guanajuato, el resultado de este planteamiento metodol\u00f3gico se ve reflejado en solidez argumentativa que presenta la investigaci\u00f3n. Estructura capitular La tesis est\u00e1 estructurada en cinco cap\u00edtulos. En el primero de estos, la autora presenta las preguntas de investigaci\u00f3n que dan pie a la formulaci\u00f3n de los objetivos. Para alcanzarlos, Mazariegos establece la metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica, la cual supuso entrevistas en profundidad y charlas informales que le permitieron construir redes de confianza para participar en la vida cotidiana eclesial y acceder a los juegos de poder que se libran en ese espacio de negociaci\u00f3n, discernimiento y reflexi\u00f3n en torno al posicionamiento de las mujeres dentro y fuera de la Iglesia, ya desde su condici\u00f3n de mujer, ya como investigadora, ya como sujeto de sanaci\u00f3n. Esta metodolog\u00eda, en mi parecer de lo cercano, permiti\u00f3 la oportunidad de confrontar la supuesta objetividad cient\u00edfica y situar la vertiente emocional como herramienta metodol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica para la construcci\u00f3n de conocimiento antropol\u00f3gico. Un aporte interesante de la experiencia etnogr\u00e1fica desarrollada, es la propuesta del cuerpo como un \"diario de campo encarnado\" que registra sensaciones y sentimientos, adem\u00e1s que es emisor y transmisor de emociones. Al hacerlo, la autora incorpora dos dimensiones de la perspectiva afectiva: en primer lugar la de los sujetos de estudio en torno a su subjetividad y su intersubjetividad cotidiana, y, en segundo, la inclusi\u00f3n de la perspectiva afectiva de la investigadora, en interrelaci\u00f3n constante con los sujetos que estudia. As\u00ed percibido el cuerpo, como instrumento, pero tambi\u00e9n como herramienta de investigaci\u00f3n, permite reflexionar acerca del papel del investigador y las implicaciones de su presencia en el lugar de estudio, situaci\u00f3n que ha generado un amplio debate sobre la forma en que se construye el conocimiento cient\u00edfico desde lo social. Un aspecto importante de este cap\u00edtulo, es que la autora expone los planteamientos te\u00f3ricos que posibilitan el an\u00e1lisis de los liderazgos femeninos bajo la perspectiva de g\u00e9nero, as\u00ed como los alcances de la participaci\u00f3n femenina dentro y fuera de la iglesia; para ello, retoma las propuestas de Joan Scott, Teresita De Barbieri, Pierre Bourdieu, Mary Douglas, Margaret Mtra. Berenice Basurto Nieves berbasniev25@gmail.com Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo Berenice Basurto Nieves123 Maurice Godelier, Fran\u00e7oise H\u00e9ritier, Mar\u00eda Luisa Tarr\u00e9s, Sherry Ortner, entre otros. En dialogo con estos enfoques, Mazariegos construye el marco te\u00f3rico-anal\u00edtico de su estudio, considerando la forma en que los roles de g\u00e9nero contribuyen a la caracterizaci\u00f3n asim\u00e9trica entre hombre y mujeres, y explicando de qu\u00e9 manera la instituci\u00f3n religiosa ha sido clave en la producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y normalizaci\u00f3n del modelo patriarcal. Este aspecto me parece relevante, ya que no puede dejar de observarse el papel que ha desempe\u00f1ado la Iglesia en el establecimiento del orden, la estructura social y la direcci\u00f3n normativa que orienta la construcci\u00f3n de identidades de g\u00e9nero. Un acierto que encuentro en esta parte, es la inclusi\u00f3n de investigaciones de corte hist\u00f3rico y antropol\u00f3gico referentes a las diversas corrientes religiosas en Latinoam\u00e9rica y M\u00e9xico, ya que esto permite poner en perspectiva la construcci\u00f3n-reconstrucci\u00f3n del \"ser/deber ser\" femenino, y a su vez resulta \u00fatil para comprender el contexto metodista leon\u00e9s, sobre todo desde la llegada de las religiones protestantes procedentes de los Estados Unidos en las postrimer\u00edas del siglo XIX, las cuales han estado signadas por la coyuntura del abolicionismo, el movimiento sufragista y el feminismo. Esa dimensi\u00f3n hist\u00f3rica-estructural tiene implicaciones en la continua tensi\u00f3n existente entre el conservadurismo y la subversi\u00f3n -velada o expl\u00edcita- que la autora identifica en la pr\u00e1ctica metodista que se ejerce en la ciudad de Le\u00f3n. Dichas pr\u00e1cticas se expresan en el control sobre los cuerpos, los discursos y la lucha por los espacios de participaci\u00f3n, lo cual no est\u00e1 desprovisto de tensiones y contradicciones, pues ha generado simult\u00e1neamente estrategias de resistencia ante modelos de dominaci\u00f3n. De esta forma, asiento que el an\u00e1lisis socio-antropol\u00f3gico sobre los sistemas religiosos, la teor\u00eda de poder, la perspectiva feminista y el modelo de an\u00e1lisis constructivista constituyen el corpus te\u00f3rico con el que Mazariegos analiza la hist\u00f3rica lucha de poderes dentro de la Iglesia Protestante de Le\u00f3n. El objetivo: comprender sus alcances a nivel estructural, subjetivo e intersubjetivo. Un aspecto que debe resaltarse, es que basada en el concepto de poder desarrollado por Foucault, la autora propone el t\u00e9rmino \"juegos de poder\" para describir la tensi\u00f3n de las relaciones al interior de la Iglesia Metodista leonesa. Los conceptos de agencia y reflexividad de Anthony Giddens le confieren a su an\u00e1lisis una perspectiva macro y micro de los liderazgos femeninos y de su capacidad de acci\u00f3n, que se pone en marcha a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de las emociones, los sentimientos y los afectos mediados por herramientas de corte terap\u00e9utico, como la autoayuda y la contenci\u00f3n emocional grupal e individual. En el segundo cap\u00edtulo se presentan los momentos coyunturales que han propiciado la emergencia de espacios de participaci\u00f3n por parte de las mujeres metodistas leonesas. Mazariegos analiza la inclusi\u00f3n femenina en el \u00e1mbito de las religiones protestantes o hist\u00f3ricas desde finales de la Edad Media en Europa. Su recorrido hist\u00f3rico se basa en los trabajos de Catalina Isabel D\u00edaz, David Barreras y Cristina Dur\u00e1n, Isabel G\u00f3mez, Terea Ru\u00edz, entre otros. De esta manera da cuenta de la mayor visibilidad de la que gozaban las mujeres c\u00e1taras o las beguinas, no pocas veces avasallada por la religi\u00f3n Cat\u00f3lica, en tanto instituci\u00f3n que ha tenido un papel preponderante en la construcci\u00f3n e imposici\u00f3n de roles de g\u00e9nero desiguales y que, hist\u00f3ricamente, ha tenido una presencia fuerte en el continente americano a partir de la Conquista. Con respecto a la Iglesia Metodista, el trabajo ofrece un recorrido minucioso sobre sus or\u00edgenes, sus bases ideol\u00f3gicas vinculadas al capitalismo, al feminismo norteamericano y al abolicionismo. Se describen tambi\u00e9n las relaciones del protestantismo con los grupos de poder pol\u00edtico a trav\u00e9s de alianzas, acuerdos y negociaciones, que han favorecido la consolidaci\u00f3n de dicha corriente religiosa. De ah\u00ed que la construcci\u00f3n del deber ser masculino y femenino desde esta estructura doctrinal descanse en el modelo tradicional patriarcal. As\u00ed, este recorrido resulta muy enriquecedor para la comprensi\u00f3n de c\u00f3mo las mujeres metodistas han conquistado ciertos espacios de acci\u00f3n y visibilidad. En el tercer y cuarto cap\u00edtulo la autora se centran en al an\u00e1lisis de los liderazgos femeninos leoneses. Aqu\u00ed se describe la estructura organizativa de la Iglesia, los distintos niveles de participaci\u00f3n a los que acceden las mujeres dentro de la jerarqu\u00eda eclesial y de los espacios y momentos de discusi\u00f3n, di\u00e1logo y reflexi\u00f3n. Lo anterior hace evidente que el poder adquiere diferentes formas y matices. Estos niveles de participaci\u00f3n se hacen accesibles a trav\u00e9s de organizaciones como \"las femeniles\" y los distintos eventos que se organizan en torno al quehacer de las mujeres tanto en el \u00e1mbito privado como en el p\u00fablico. En estos cap\u00edtulos se concede mayor espacio a la voz de las mujeres con las que interactu\u00f3 la investigadora. Se exponen los testimonios recogidos para mostrar los contrastes existentes entre los discursos, la pr\u00e1ctica y la complejidad que representa la contradicci\u00f3n entre las narrativas conservadoras y las de tinte emancipador. Consecuentemente, salen a la luz los mecanismos por los cuales se echan a andar los juegos de poder y de control ejercidos a trav\u00e9s de la vigilancia mutua, lo que provoca disputas e inconformidades. La autora llega a la conclusi\u00f3n de que los liderazgos femeninos se ejercen no s\u00f3lo desde los cargos dentro de la estructura jer\u00e1rquica eclesial, sino tambi\u00e9n se considera lo que Tania Rodr\u00edguez denomina emociones morales, concepto a trav\u00e9s del cual se eval\u00faan las conductas de las personas frente a las normas impl\u00edcitas y expl\u00edcitas, lo que provoca fricciones entre quienes ostentan cargos y entre aquellos que ejercen lo que Mazariegos denomina liderazgos Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.120-125. Berenice Basurto Nieves125 124afectivos . Esto tiene como corolario la creaci\u00f3n de espacios donde se expone la divergencia de opiniones sobre el papel tradicional de las mujeres y el desigual acceso a privilegios. En este sentido, encuentro un cuestionamiento que se topa de frente con las expectativas del ser mujer bajo los par\u00e1metros de los preceptos religiosos. De acuerdo con lo anterior, la autora pone de manifiesto la relevancia que tiene el control sobre los cuerpos como dispositivo para limitar la capacidad de acci\u00f3n. As\u00ed, se hace patente la necesidad de resignificar los roles de g\u00e9nero y el deber ser femenino en los cargos de poder dentro de la Iglesia, los cuales someten a las mujeres a dobles jornadas de trabajo, las responsabilidades eclesiales y las relativas al hogar, que se consideran de primer orden en la vida de la mujer. La reproducci\u00f3n de los esquemas tradicionales patriarcales ha constituido el obst\u00e1culo m\u00e1s fuerte para el desarrollo de las mujeres metodistas leonesas en la estructura de poder eclesial. El deber ser y los roles de g\u00e9nero son cuestionados, reflexionados, discutidos y resignificados aunque no desprovistos de fricciones, acuerdos y desacuerdos, como lo ilustran las din\u00e1micas descritas sobre ciertas actividades eclesiales en el cap\u00edtulo cuatro. De este modo, la autora analiza la reproducci\u00f3n o resignificaci\u00f3n de los roles de g\u00e9nero y su impacto en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado donde la oraci\u00f3n, la sanaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de las emociones y la reinterpretaci\u00f3n de la experiencia de personajes b\u00edblicos femeninos son identificadas como din\u00e1micas colectivas claves en la participaci\u00f3n y la reivindicaci\u00f3n de la mujer a trav\u00e9s de lo que Jimeno denomina comunidades emocionales, que generan ese otro tipo de liderazgos de los que Mazariegos habla: los liderazgos afectivos. Los testimonios recogidos en este cap\u00edtulo ponen en evidencia la entrada de la sanaci\u00f3n o el grado de preparaci\u00f3n acad\u00e9mico como elementos de ejercicios del poder y la obtenci\u00f3n de determinados privilegios. En el quinto cap\u00edtulo, Mazariegos explica c\u00f3mo mediante la capacidad de agencia las mujeres metodistas entran a los juegos de poder y se posicionan ideol\u00f3gicamente. Aqu\u00ed se reproducen o cuestionan, a trav\u00e9s de procesos de reflexividad, los roles de g\u00e9nero que se construyen, norman e imponen desde la religi\u00f3n. La deconstrucci\u00f3n o re significaci\u00f3n de ese ser/deber ser femenino da pie a formas de resistencia y reivindicaci\u00f3n y moldea las posturas frente a otras problem\u00e1ticas de g\u00e9nero; a saber: violencia intrafamiliar, equidad de g\u00e9nero, familia, matrimonio y apropiaci\u00f3n del cuerpo. En este cap\u00edtulo vuelve a ponerse de manifiesto la importancia central que siguen teniendo las estructuras tradicionales respecto a la concepci\u00f3n femenina y las expectativas de su deber ser, la importancia de la obediencia, el papel de la mujer en la familia y en la sociedad. Aparece, tambi\u00e9n, la categor\u00eda de honor como concepto que suscribe el disciplinamiento espiritual, moral y material, eje rector de la vida cotidiana y demarcaci\u00f3n fundamental del campo de acci\u00f3n, que admite cierta flexibilidad al interior de la Iglesia para el di\u00e1logo sobre temas relativos a los derechos reproductivos o la apropiaci\u00f3n del cuerpo. El tema de la homosexualidad tambi\u00e9n es discutido, aunque en un ambiente donde reina la discrepancia de opiniones, lo que en algunas ocasiones ha generado rupturas entre quienes defienden a la familia igualitaria y quienes est\u00e1n por la defensa de la \"familia verdadera\". Al respecto la autora refiere que son las opiniones que cuestionan los mandatos y preceptos religiosos los que eventualmente pueden tender los puentes que permitan cambios en la propia estructura ideol\u00f3gica doctrinal y permitir a la mujer el ensanchamiento de su campo de acci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los lindes de la Iglesia. La autora concluye que la participaci\u00f3n femenina dentro del metodismo ha sido medular para cuestionar y trascender los l\u00edmites institucionales impuestos, lo que ha propiciado m\u00e1rgenes de acci\u00f3n en procesos coyunturales, el cuestionamiento de preceptos, normas religiosas y la inclusi\u00f3n de sectores vulnerables. Sin embargo, la otra cara de la moneda da cuenta de la fuerte influencia que sigue teniendo la promoci\u00f3n de dispositivos patriarcales de dominaci\u00f3n como el control sobre la conducta desde un nivel moral que impide la desarticulaci\u00f3n de la subalternidad. Debido a esto, considero que el alcance de la propuesta del trabajo se topa de frente con la pared de un antagonismo irreductible entre la l\u00f3gica de la emancipaci\u00f3n femenina y el conservadurismo fundamental de la Iglesia. Pues si bien esta investigaci\u00f3n pormenoriza los mecanismos que demarcan alguna forma de participaci\u00f3n, de visibilidad y de autonom\u00eda femenina, estas din\u00e1micas parecen responder a intereses org\u00e1nicos de la propia instituci\u00f3n eclesial. De lo anterior se considera que, m\u00e1s que una inclinaci\u00f3n por la promoci\u00f3n de la libertad o la inclusi\u00f3n de grupos vulnerables, los afanes institucionales parecen dirigirse m\u00e1s hacia la creaci\u00f3n de otras formas de sujeci\u00f3n asociadas con el poder pol\u00edtico.Foto: Cristofer Yair Uribe Vergara NOVEDAD EDITORIAL129 128 Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.128-132.Geovani Cruz V\u00e1zquez Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico geovanicruzv@gmail.com Rompiendo paradigmas de g\u00e9nero y de familia Propuestas de investigaci\u00f3n desde las emociones Geovani Cruz V\u00e1zquez Rese\u00f1a del libro: Enr\u00edquez, Roc\u00edo y L\u00f3pez, Olivia (Coords.). (2018). Masculinidades, Familias y Comunidades Afectivas . M\u00e9xico. Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente, Facultad de Estudios Superiores Iztacala, Universidad Nacional Aut\u00f3noma M\u00e9xico, 243 p\u00e1ginas. En las ciencias sociales se han abierto nuevas brechas de investigaci\u00f3n que est\u00e1n siendo fruct\u00edferas, pues se apertura nuevos enfoques te\u00f3ricos y metodolog\u00edas. Varios son los campos de investigaci\u00f3n/an\u00e1lisis que est\u00e1n cultivando propuestas innovadoras: el cuerpo, lo cognitivo y las emociones. En M\u00e9xico, La Red Nacional de Investigadores en los Estudios Socioculturales de las Emociones (RENISCE), cada dos a\u00f1os realiza un coloquio titulado \"Las Emociones en el marco de las ciencias sociales: Perspectivas Interdisciplinarias\", posterior a este evento, se conjunta en un volumen, investigaciones presentadas en dicho evento, cuya unidad de an\u00e1lisis o tem\u00e1tica central sean las emociones. En el caso del presente volumen, se publicaron algunos resultados de investigaciones presentadas en la sexta edici\u00f3n del coloquio de la RENISCE, celebrado en la Facultad de Estudios Superiores Iztacala, en septiembre de 2018. Dichos estudios se centran en las emociones y su relaci\u00f3n con tres campos de estudio, Masculinidades, Familias Contempor\u00e1neas y Comunidades Afectivas. Es importante mencionar que, en las investigaciones presentadas en el volumen, las emociones fungen como categor\u00eda de an\u00e1lisis, ya que por a\u00f1os estas ni siquiera fueron tomadas en consideraci\u00f3n, el objetivo es describir y analizar discursos y contextos incorporando la dimensi\u00f3n emocional tanto del investigador como de los informantes. Al igual que el lenguaje, los s\u00edmbolos y el contexto, las emociones pueden ser un elemento de an\u00e1lisis para entender c\u00f3mo la sociedad construye toda una estructura normativa, pol\u00edtica y expresiva en la din\u00e1mica social. La obra se divide en dos apartados, el primero \"Masculinidades y Emociones\", el segundo apartado, \"Familias y comunidades afectivas\". Cada uno est\u00e1 dividido por cap\u00edtulos. En el primer cap\u00edtulo, Las Emociones Masculinas como Territorios en Disputa, se expone que la masculinidad es un campo de batalla entre hombres, en donde hay una serie de emociones que los hombres tienen permitidas expresar. Cuando un hombre manifiesta emociones como la debilidad, tristeza o impotencia, es considerado \"poco hombre\", por tanto, hay un cuidado entre los hombres por no manifestar emociones que deterioren la imagen masculina, en dicho estudio se analiza informaci\u00f3n obtenida de grupos de discusi\u00f3n conformado por 10 informantes, adem\u00e1s de registros etnogr\u00e1ficos. Como resultado de la investigaci\u00f3n se denota que, entre el bloque estudiado, la masculinidad se construye en un contexto de relaciones de poder, en donde el g\u00e9nero masculino funge como el que ejerce control sobre el g\u00e9nero femenino, pero, sobre todo, entre sus similares. Para alcanzar dicho dominio se habla de estrategias emocionales entre varones, las cuales dosifican la expresi\u00f3n emocional en distintos escenarios. Es decir, para construir una imagen masculina aceptable se debe rechazar o no manifestar, debilidad, vulnerabilidad; m\u00e1s bien exhibir potencia o superioridad. En el cap\u00edtulo dos, El amor y desamor masculinos: una expresi\u00f3n de g\u00e9nero de las emociones y los sentimientos de los hombres en canciones de bolero, se pretendi\u00f3 desarrollar reflexiones sobre las concepciones, creencias y pr\u00e1cticas socioculturales de g\u00e9nero que los hombres tienen referente al amor/desamor. Se menciona que el amor constituye una experiencia primordial e influyente en varios aspectos de la vida cotidiana de los hombres, socialmente se ha construido todo un repertorio cultural sobre c\u00f3mo se debe cortejar, amar, e incluso \"desamar\", a la mujer. Por medio de un an\u00e1lisis de la letra de canciones de bolero, se indag\u00f3 sobre la concepci\u00f3n culturalmente compartida y difundida en un espacio-tiempo que comprende los a\u00f1os 1930 a 1960 en M\u00e9xico, la selecci\u00f3n de dicho per\u00edodo se debe al auge y audiencia que se dio en el pa\u00eds procedente del Caribe, entre ellos el bolero. Se visualiz\u00f3 que los hombres en dicho lapso, aprend\u00edan de todo un repertorio cultural en donde se condensaban \"acepciones cognitivas\", sobre como deb\u00edan de amar a la mujer, en dicho conjunto el hombre es el protagonista, por tanto, ante el despliegue de herramientas de cortejo, como la caballerosidad, galanter\u00eda, pasi\u00f3n, la mujer debe responder con una entrega total. Caso contrario es el desamor, donde 131 130 Ruta Antropol\u00f3gica, No.10, enero-mayo 2020, pp.128-132.Geovani Cruz V\u00e1zquezincluso en algunas canciones se habla sobre \"matar a la mujer\". En el tercer cap\u00edtulo, Emociones y masculinidades: vivencia y significado en los varones, se analizaron los procesos de aprendizaje como hombres y la vida emocional desde una perspectiva de g\u00e9nero. Los resultados de la investigaci\u00f3n con 30 hombres del Estado de M\u00e9xico (Zona Metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico) arrojaron que, en la actualidad, en contextos urbanos, se visualizan algunos casos de re-significaci\u00f3n y re-aprendizaje de ser hombre, pues generaciones anteriores reproduc\u00edan un modelo cultural en donde el hombre no debe manifestar emociones ni sentimientos, los debe ocultar, y solo en el caso de la ira, est\u00e1 permitida su expresi\u00f3n. La re-significaci\u00f3n representa un cambio de concepci\u00f3n, as\u00ed como de actuaci\u00f3n respecto a ser \"hombres\", reconociendo y expresando emociones como el cari\u00f1o, la ternura, la tristeza o la alegr\u00eda. En el cuarto cap\u00edtulo, La p\u00e9rdida del empleo y su efecto en la identidad y afectividad masculina, se aborda el v\u00ednculo que hay entre empleo-masculinidad-emoci\u00f3n, identificando que derivado de la concepci\u00f3n de que el hombre es el proveedor, cuando cumple dicho rol, el var\u00f3n manifiesta emociones como la confianza, una buena autoestima, seguridad, empero, cuando hay ausencia de empleo sucede lo contrario, afectando la vida emocional de los hombres, trastocando su identidad gen\u00e9rica, pues no se cumple con la labor socialmente asignada. Se indag\u00f3 sobre las emociones presentes en un contexto de desempleo. El estudio se realiz\u00f3 con una muestra de 31 sujetos cuyas edades oscilaron entre 22 y 53 a\u00f1os. Finalmente, en el cap\u00edtulo cinco del primer apartado, Emociones en juego en las relaciones de parejas heterosexuales con pretensiones de equidad, se analiza el proceso de cambio respecto a la distribuci\u00f3n de poder y responsabilidades entre parejas, dicho proceso implica una serie de procesos emocionales, como la consideraci\u00f3n de vivencias pasadas de parte de ambos, decisi\u00f3n de no aceptar los encargos tradicionales, construcci\u00f3n de di\u00e1logo, entre otros. La investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo con 10 parejas heterosexuales de la ciudad de M\u00e9xico, las cuales construyen relaciones tendientes a la equidad. En el segundo apartado, \"Familias y comunidades afectivas\", el primer cap\u00edtulo, La construcci\u00f3n del v\u00ednculo en las familias combinadas, propone un an\u00e1lisis interdisciplinario para abordar de manera compleja una realidad contempor\u00e1nea, que desde lo meramente antropol\u00f3gico o sociol\u00f3gico estar\u00eda limitada a ciertas aristas. Se estudian casos de diferentes familias combinadas en donde se da cuenta la generaci\u00f3n del v\u00ednculo afectivo, se identifica que es relevante forjar el v\u00ednculo desde la convivencia vital, pero que adem\u00e1s hay otros factores como la edad en el caso de los hijos que favorece o complica dicha construcci\u00f3n. Aqu\u00ed se revisa el caso de un adolescente que solo viv\u00eda con su padre. Cuando este se junt\u00f3 con otra mujer, el hijo no pudo con el cambio y decidi\u00f3 ir con su madre consangu\u00ednea. Mientras en otro caso en donde una madre soltera con su hija de apenas unos meses decidi\u00f3 formar familia con otra persona, s\u00ed se pudo constituir con \u00e9xito una familia combinada. Es decir, se devel\u00f3 que diversos factores, como la edad, el sexo/g\u00e9nero, entre otros, influyen para poder hacer posible una construcci\u00f3n del v\u00ednculo en familias combinadas. En el segundo cap\u00edtulo del segundo apartado, Encuentros (afectivos) para la reconfiguraci\u00f3n social, se expone una investigaci\u00f3n que pretendi\u00f3 configurar un equipo interdisciplinario para el abordaje de una tem\u00e1tica que no puede centrarse solo en la experiencia o precepci\u00f3n sino, de manera dial\u00e9ctica, incluir otros aspectos cotidianos incluyendo las emociones y los pensamientos. El objetivo fue identificar la percepci\u00f3n, as\u00ed como emociones socialmente compartidos por un grupo de mujeres de Zapopan, Jalisco, con respecto a un parque (bosque) p\u00fablico llamado El Tigre I. Sobre dicho espacio p\u00fablico, varias mujeres de los alrededores comparten emociones como la reserva, miedo e inseguridad, derivado de varios actos vand\u00e1licos que han ocurrido en el pasado, sobre todo a ciertas horas del d\u00eda. Los investigadores del grupo (psic\u00f3logos, soci\u00f3logos y antrop\u00f3logos) realizaron talleres en donde las mujeres charlaban sobre su pensar y sentir, se gener\u00f3 gracias a ellos, un grupo de apoyo para muchas mujeres, en donde encontraron seguridad. Gracias tambi\u00e9n a dichos grupos, las mujeres encontraron seguridad para transitar por el parque El Tigre I. En el cap\u00edtulo tres del segundo apartado, El c\u00e1ncer en familias veracruzanas. Construcci\u00f3n de escenarios emocionales durante tratamiento en el Centro de Cancerolog\u00eda \"Dr. Miguel Dorantes Mesa\", se encuentra un estudio que analizan las narrativas de pacientes bajo tratamiento oncol\u00f3gico, as\u00ed como a sus familias. Se evidencia que durante el lapso de tratamiento la familia se reconfigura, y los roles cambian, as\u00ed como las responsabilidades. Las emociones fungen un papel muy importante para dicha reconfiguraci\u00f3n de la familia, ya que derivado del impacto emocional de tener un familiar con c\u00e1ncer, generar lazos afectivos, de empat\u00eda, comunicaci\u00f3n y apoyo ayudan a la familia a sobrellevar la situaci\u00f3n. En el cap\u00edtulo cuatro del segundo apartado, Las emociones y el cuidado en las familias extendidas con miembros envejecidos: un estudio de caso, se analiz\u00f3 las emociones presentes en las personas cuando reciben cuidados y/o que son proveedoras de los mismos en un contexto de pobreza urbana. Por medio de la aplicaci\u00f3n de la herramienta heur\u00edstica de estudio de caso se analiz\u00f3 de manera integral, el contexto de una familia en Guadalajara, para identificar modelos y percepciones sobre el cuidado a los adultos mayores. Por \u00faltimo, el cap\u00edtulo cinco del segundo apartado, Miedo y vulnerabilidad en la casa. 132 Geovani Cruz V\u00e1zquezAproximaciones a situaciones l\u00edmite en la vida urbana de la ciudad de M\u00e9xico , es un estudio sobre la conducta y significados que un grupo de mujeres da a los espacios p\u00fablicos en la Ciudad de M\u00e9xico, se menciona que, ante el contexto de feminicidios, asaltos, agresiones en v\u00eda p\u00fablica, acoso y dem\u00e1s situaciones que sufren mujeres, el \u00edndice de miedo a salir a la calle ha aumentado, por lo que la opci\u00f3n de varias es quedarse en su casa. Dicha situaci\u00f3n es alarmante, por tanto, el objetivo del estudio fue observar en los testimonios de mujeres las formas de relaci\u00f3n con los entornos de la vida cotidiana en la Ciudad de M\u00e9xico, producto de condiciones estructurales y por la construcci\u00f3n de \"miedos sociales\". La presente obra cumpli\u00f3 con los objetivos propuestos de poner en el centro de todas las investigaciones a las emociones, como una categor\u00eda de an\u00e1lisis, as\u00ed como fuente de informaci\u00f3n sobre un estado sociocultural. En cada una de los trabajos se destaca la validez y compatibilidad de los campos de estudio, con el contexto que vive el pa\u00eds actualmente. Por ejemplo, en el campo de masculinidades se visualiz\u00f3 que las nuevas generaciones se contraponen (aunque no es un caso generalizado) a las concepciones tradicionales sobre cortejo, virilidad y responsabilidades en el hogar; al asumirse como seres \"sintientes\", con derecho a expresar sus emociones, les permite identificarse con otros, incluyendo mujeres. En el apartado de familias y comunidades afectivas, se observa de igual manera c\u00f3mo la construcci\u00f3n de v\u00ednculos en donde se tiene consciencia sobre las emociones propias y del otro, permite recuperar espacios p\u00fablicos, en donde anteriormente giraba el miedo, como en el caso del bosque El Tigre I. Lo novedoso, as\u00ed como la aportaci\u00f3n al conocimiento que da el presente libro, versa sobre la conciencia que se tiene actualmente en las ciencias sociales sobre el an\u00e1lisis e informaci\u00f3n que se obtiene al abordarse las emociones, dimensi\u00f3n que por varios siglos hab\u00edan sido delegada de las ciencias, por consider\u00e1rseles irracionales e individuales, sin repercusiones en lo social y viceversa. Las emociones en cada una de las investigaciones adem\u00e1s de categor\u00edas de an\u00e1lisis, fueron la variable central, lo que pudo develar que, a mayor consciencia sobre las emociones, se pueden cambiar entornos y precepciones sociales.Ruta antropol\u00f3gica, No. 10, enero-mayo 2020. Posgrado en Antropolog\u00eda, UNAM revistaposantro.unam@gmail.com *** Dise\u00f1o y Formaci\u00f3n Itzel Vargas Garc\u00eda "}