{"title": "El doble abandono de pueblos ind\u00edgenas - CONNECTAS", "author": "Connectas org", "url": "https://www.connectas.org/eventos/doble-abandono-pueblos-indigenas-amazonicos-pandemia/", "hostname": "connectas.org", "description": "En este Encuentro Virtual hablamoos sobre c\u00f3mo los pueblos ind\u00edgenas sufren el abandono y desamparo por parte de los gobiernos en medio de la pandemia.", "sitename": "CONNECTAS", "date": "2020-07-29", "cleaned_text": "RESERVA LA FECHA EL EVENTO En este Encuentro Virtual conversamos sobre c\u00f3mo las comunidades que viven en el Amazonas se enfrentan a la emergencia de salud del coronavirus y a la ausencia de planes de atenci\u00f3n acordes a sus formas de vida. Los pueblos ind\u00edgenas del Amazonas est\u00e1n bajo amenaza. El acceso a la salud y servicios b\u00e1sicos es precaria, adem\u00e1s la extracci\u00f3n indiscriminada de recursos naturales en sus territorios es un proceso cada vez m\u00e1s frecuente. Con este escenario de vulnerabilidad visible, el coronavirus lleg\u00f3 a la zona convirti\u00e9ndola r\u00e1pidamente en una zona de crisis transnacional. El alcalde de Manaos en Brasil, Arthur Virgilio Neto, [explic\u00f3](https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-52578619) a la BBC a principios de mayo que la ciudad estaba viviendo \"una pel\u00edcula de terror\" por los resultados devastadores que est\u00e1 dejando la pandemia a su paso. Seg\u00fan un [informe](https://news.un.org/es/story/2020/05/1474662) de las Naciones Unidas, los estados de emergencia \"exacerban la marginaci\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas y en situaciones m\u00e1s extremas dan pie a la militarizaci\u00f3n de sus territorios y a otros atropellos de sus derechos\". [Un ejemplo de la respuesta a la crisis fue el aporte de 500 mil euros por parte de la Uni\u00f3n Europea (UE) para apoyar a las comunidades de la Amazon\u00eda colombiana, \"es una muestra de las acciones que la UE en Colombia est\u00e1 respaldando para apoyar a las poblaciones afectadas por la pandemia\", explic\u00f3 Patricia Llombart, la embajadora de la UE.](https://www.connectas.org/wp-content/uploads/2020/07/Doble-abandono.pdf) Por otro lado, el Relator Especial de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, Jos\u00e9 Francisco Cal\u00ed Tzay, observ\u00f3 que debido al avance del coronavirus se le est\u00e1 negando a los pueblos ind\u00edgenas la libertad de expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n, mientras que las empresas \"contin\u00faan la invasi\u00f3n y destrucci\u00f3n de sus territorios y recursos\". Para comprender a cabalidad la crisis en la Amazon\u00eda, se realiz\u00f3 el Encuentro 'El doble abandono: pueblos ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos bajo la pandemia', en el que se respondieron preguntas como \u00bfcu\u00e1les son los retos que enfrentan las comunidades para poder salir adelante en un contexto tan adverso? \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo los Estados para protegerlos? \u00bfC\u00f3mo crear un sistema de salud post-covid para los pueblos ind\u00edgenas? Los invitados al panel fueron Minerva Vitti, periodista venezolana miembro del \u00e1rea de investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Centro Gumilla; Vanessa Teteye, periodista de Agenda Propia; Aldem Bourscheit, periodista freelance brasile\u00f1o y Alberto \u00d1iquen, editor de LaMula.pe. El panel fue moderado por Diana Manzo, reportera mexicana y miembro de la Comunidad Period\u00edstica de CONNECTAS que trabaja como freelance para medios como La Jornada, Istmo Prees, P\u00e1gina 3 y en Aristegui Noticias. Esta actividad se realiz\u00f3 con el apoyo de: Cada pueblo ind\u00edgena tiene sus propios ritos y aproximaciones para curar enfermedades que padecen en la comunidad; sin embargo, la medicina ancestral no ha podido enfrentar el coronavirus por ser una enfermedad nueva. Con respecto a esto, Vanessa Teteye, periodista e ind\u00edgena Bora del clan I\u00f1eje, explic\u00f3 que en su pueblo han perdido a causa de la covid-19 los \"abuelos y sabedores, que son el n\u00facleo de resistencia de los pueblos amaz\u00f3nicos\". Esto es peligroso porque son estos sabedores los que explican c\u00f3mo tratar otras enfermedades, qu\u00e9 plantas utilizar, qu\u00e9 oraciones hacer y qu\u00e9 dietas tener. Como respuesta a los contagios y muertes en la zona amaz\u00f3nica, los gobiernos han tomado la decisi\u00f3n de cerrar las fronteras, desconociendo las din\u00e1micas de los pueblos ind\u00edgenas. En el caso de Per\u00fa, por ejemplo, \"las comunidades ind\u00edgenas llamaron a una emergencia sanitaria en paralelo al Gobierno Central y como respuesta el Gobierno cerr\u00f3 las fronteras\", cont\u00f3 Alberto \u00d1iquen, periodista especializado en temas interculturales. A pesar del cierre de fronteras, hab\u00eda embarcaciones de la Polic\u00eda en los r\u00edos que transportaban a t\u00e9cnicos, m\u00e9dicos y profesores que terminaron por llevar el contagio a los pueblos. \"La covid-19 es una enfermedad m\u00e1s que se ha llevado a la Amazon\u00eda\", dijo el periodista brasile\u00f1o Aldem Bourscheit. Esta crisis solo ha reafirmado que los sistemas de salud en la Amazon\u00eda brasile\u00f1a no son activos ni est\u00e1n preparados. Por esta raz\u00f3n, los ind\u00edgenas han intentado salir a ciudades m\u00e1s grandes a buscar ayuda, para darse cuenta que los sistemas tambi\u00e9n han colapsado, \"entonces vuelven contagiados a sus comunidades y aunque se a\u00edslan, pueden terminar contagiando a m\u00e1s personas\", explic\u00f3 el periodista. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud emiti\u00f3 un [documento](https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/331671/WHO-COVID-19-lPC_DBMgmt-2020.1-spa.pdf) sobre la prevenci\u00f3n y control de infecciones para la gesti\u00f3n segura de cad\u00e1veres en el contexto de la covid-19, en el que se exigi\u00f3 respetar la dignidad cultural y religiosa de los muertos por la enfermedad. Sin embargo, esta recomendaci\u00f3n [no se ha seguido](https://www.semana.com/nacion/articulo/wayuus-se-oponen-a-cremacion-de-familiares-fallecidos-por-coronavirus/670805) por todos los Gobiernos, que han obligado a cremar a las personas pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas. Para Vanessa Teteye, esta situaci\u00f3n refuerza el abandono estatal y vulneraci\u00f3n a los pueblos que solo se ha revelado con la crisis del coronavirus. Explica que \"no se han podido implementar mecanismos para que las problem\u00e1ticas se lleven de acuerdo a los usos y costumbres de las comunidades\". Adem\u00e1s, esto implica que no se puede hacer una despedida correcta que termina por reflejar \"pol\u00edticas sin comprensi\u00f3n y sin enfoque diferencial\". En cuanto a esto \u00faltimo, Alberto \u00d1iquen se\u00f1al\u00f3 que la informaci\u00f3n con respecto a la covid-19 no lleg\u00f3 a las comunidades del Per\u00fa de la manera adecuada, porque \"el gobierno peruano lanz\u00f3 piezas gr\u00e1ficas en un n\u00famero de lenguas originarias determinadas, pero no todas las lenguas; se hicieron publicaciones en redes sociales, pero no todos tienen se\u00f1al de Internet\" entonces los esfuerzos no fueron suficientes para informar a todos los pueblos ind\u00edgenas. Asimismo, la periodista Minerva Vitti cont\u00f3 que el cierre de fronteras mostr\u00f3 una \"falta de atenci\u00f3n intercultural que resalt\u00f3 que ning\u00fan gobierno se hizo cargo de los territorios ancestrales\", porque no se tuvo en cuenta el flujo constante que hay entre las fronteras, las personas que se proveen de otros lugares o los pueblos que est\u00e1n distribuidos en varios pa\u00edses. Uno de los problemas que enfrentan los pueblos ind\u00edgenas es que no hay un sistema de salud especial para ellos, lo que implica que tienen que viajar para poder ser atendidos o que no se sabe cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de salud para muchos pueblos aislados. En el caso de Brasil, Aldem Bourscheit cont\u00f3 que los pocos registros que hay de los pueblos aislados es porque la prensa llega a cubrir temas de miner\u00eda ilegal. En el caso colombiano, Vanessa Teteye manifest\u00f3 que los pueblos del Amazonas han encaminado un di\u00e1logo con el Gobierno para tener un sistema de salud propio desde hace a\u00f1os, en el que se propongan soluciones dentro del territorio que incluyan a la medicina tradicional, lo espiritual y el territorio. Sin embargo, el Gobierno no ha llevado a cabo este proyecto junto con los l\u00edderes ind\u00edgenas y a ra\u00edz de la pandemia, la conversaci\u00f3n se ha vuelto a avivar. Una posible soluci\u00f3n a un sistema de salud m\u00e1s cercano a las comunidades ind\u00edgenas son los \"promotores de salud\", que exist\u00edan hace mucho tiempo en Per\u00fa. Alberto \u00d1iquen explic\u00f3 que estos \"traduc\u00edan la ciencia occidental hacia los pueblos ind\u00edgenas, hac\u00edan un respeto del conocimiento ind\u00edgena y explicaban c\u00f3mo se pod\u00eda usar en las ciudades\". Igualmente, desde 2012 existen en Per\u00fa unas plataformas fluviales y a\u00e9reas itinerantes que funcionan como \"buques-hospitales\" y logran llegar a comunidades apartadas. Por todos los problemas que se han evidenciado durante el foro, tener un periodismo responsable que visibilice a los pueblos ind\u00edgenas es necesario para la actualidad y para el futuro. Con respecto a esto, Minerva Vitti recomend\u00f3 a los periodistas que \"la informaci\u00f3n que escriban siempre sea devuelta al territorio y para esto debemos aliarnos con comunicadores ind\u00edgenas que est\u00e1n ah\u00ed d\u00eda a d\u00eda\". Tambi\u00e9n es importante resaltar los aportes de las comunidades como la soberan\u00eda alimentaria, la visi\u00f3n de las enfermedades interconectadas con la naturaleza y el fortalecimiento de lo local. Para el brasilero Aldem Bourscheit, \"no se puede apartar la covid-19 de la violencia hist\u00f3rica que los pueblos han sufrido\". Los derechos suprimidos ser\u00e1n m\u00e1s con los efectos que el coronavirus dejar\u00e1 a su paso, por eso es importante no dejar de cubrir period\u00edsticamente lo que suceda con ellos. Y por \u00faltimo, Bourscheit recomend\u00f3 utilizar la experiencia de los pueblos de la Amazon\u00eda \"para aprender a fortalecer las econom\u00edas sin da\u00f1ar la naturaleza\". El respeto al hablar sobre las comunidades es el eje central para la periodista Vanessa Teteye, quien se\u00f1al\u00f3 que muchos medios llegan al territorio y no dimensionan los riesgos que puede tener hacer la informaci\u00f3n de las comunidades visible de manera incorrecta, \"se termina vulnerando y juzgando a los pueblos ind\u00edgenas\". Adem\u00e1s, dice que hay que tener en cuenta que cada pueblo ind\u00edgena es diferente y tiene una forma de vida, entonces no se puede \"generalizar ni encasillar a todos los ind\u00edgenas\", por eso hay que visibilizar las voces en el territorio. Por \u00faltimo, Alberto \u00d1iquen sugiri\u00f3 a los periodistas tener humildad para aprender de los pueblos ind\u00edgenas y de su vida cotidiana, tener aliados que sean de las comunidades nativas, aprender de los ritos, aprender su idioma y entender y mirar con respeto a los pueblos de la Amazon\u00eda.\" Minerva Vitti. Periodista egresada de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Programa de Estudios Avanzados en Periodismo de Investigaci\u00f3n por el Ipys y la Ucab. Pertenece al \u00e1rea de investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Centro Gumilla, dedicada a la l\u00ednea sobre asuntos ind\u00edgenas, justicia socio-ambiental y ecolog\u00eda. Miembro del Consejo de Redacci\u00f3n de la Revista SIC, de la Red de Solidaridad y Apostolado Ind\u00edgena (RSAI) de la Conferencia de Provinciales de Am\u00e9rica Latina (Cpal), y de la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica (Repam) Venezuela Vanessa Teteye. Mar\u00ed\u00edmulle (nombre ind\u00edgena) naci\u00f3 en La Chorrera, Amazonas. Es ind\u00edgena Bora del clan I\u00f1eje (canangucho). Comunicadora Social - Periodista, de la Universidad Externado de Colombia. Ha acompa\u00f1ado a la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC) y a la Escuela de la Organizaci\u00f3n Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas de la Amazonia Colombiana (Opiac) en diferentes campos de comunicaci\u00f3n. Busca visibilizar y proteger la vivencia y el cuidado del territorio de los pueblos originarios a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n propia. Actualmente hace parte del colectivo period\u00edstico intercultural del medio independiente Agenda Propia. Aldem Bourscheit. Periodista brasile\u00f1o enfocado en historias sobre la conservaci\u00f3n de la naturaleza, la ciencia y de las comunidades tradicionales e ind\u00edgenas. Ha trabajado con peri\u00f3dicos, radios y medios de comunicaci\u00f3n en l\u00ednea, as\u00ed como con gobiernos, oeneg\u00e9s y el sector privado. Hoy colabora con reportajes e investigaciones para medios de comunicaci\u00f3n y organizaciones no gubernamentales nacionales e internacionales. Alberto \u00d1iquen. Editor de LaMula.pe, portal de periodismo ciudadano peruano con alcance internacional, y periodista especializado en temas medioambientales e interculturales. Ha cubierto tres COP de cambio clim\u00e1tico (20, 21 y 25) y una COP de biodiversidad (13). Premios Periodismo Ambiental 2019 de Per\u00fa. [Diana Manzo](https://www.connectas.org/member/diana-manzo/). Reportera mexicana perteneciente a la comunidad Zapoteca. Vive en el Istmo de Tehuantepec donde trabaja como freelance para medios como La Jornada, Istmo Prees, Pagina 3 y en Aristegui Noticias. Miembro destacado de la Comunidad Period\u00edstica de CONNECTAS. Se encarga de producir trabajos con visi\u00f3n de genero sobre migraci\u00f3n, megaproyectos, medio ambiente y salud. En el 2015 junto con otros dos colegas cre\u00f3 el portal independiente de noticias llamado \"Istmo Press\" en la zona del Istmo de Tehuantepec en donde plantea su trabajo reporteril encaminado a la vida sobre el migrante, salud, mujeres y medio ambiente. Estudi\u00f3 la carrera de comunicaci\u00f3n en la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla y tambi\u00e9n un diplomado sobre comunicaci\u00f3n y g\u00e9nero por la UNAM. REVIVE LOS EVENTOS ANTERIORES "}