{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.dspace.uce.edu.ec/bitstream/25000/26598/1/FIL-CPHCS-PAEZ%20JAIRO.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "i Estudio sobre la d iscriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo en el Ecuador Autor: P\u00e1ez Cadena , Jairo Esteban Tutor: Carrera Maila , Oswaldo Patricio Facultad de Filosof\u00eda, Le tras y Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad Central del Ecuador Carrera de Pedagog\u00eda de la Historia y Ciencias Sociales Trabajo de Titulaci\u00f3n modalidad proyecto de investigaci\u00f3n previo a la obtenci\u00f3n del T\u00edtulo de Licenciado en Pedagog\u00eda de la historia y la Ciencias Sociales Quito, 2021 ii Derechos de autor iii Aprobaci\u00f3n del tutor Yo, Oswaldo Patricio Carrera Maila , en mi calidad de tutor del trabajo de titulaci\u00f3n, modalidad Proyecto de Investigaci\u00f3n denominado Estudio sobre la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo en el Ecuador elaborado por el estudiante Jairo Esteban P\u00e1ez Cadena ; previo a la obtenci\u00f3n de Gra do de Licenciatura en Pedagog\u00eda de la Historia y las Ciencias Sociales de la Facultad de Filosof\u00eda Letras y Ciencias de la Educaci\u00f3n, considero que el mismo re\u00fane los requisitos y m\u00e9ritos necesarios en el campo epistemol\u00f3gico, para ser sometido a la evalua ci\u00f3n por parte del tribunal examinador que se designe, por lo que lo APRUEBO, a fin de que el trabajo sea habilitado para continuar con el proceso de titulaci\u00f3n determinado por la Universidad Central del Ecuador. En la ciudad de Quito, a los 23 d\u00edas del m es de marzo del 2022 MSc. Oswaldo Patricio Carrera Maila DOCENTE - TUTOR C.I. 1705572079 iv Agradecimien to A mis padres Narciza y Julio, estoy eternamente agradecido por haberme ense\u00f1ado a perseverar y a luchar por mis sue\u00f1os. A mis hermanas Julia y Jennifer por haberme acompa\u00f1ado en la etapa m\u00e1s bonita de mi vida, que me inspiro a elegir mi camino. A mi fiel compa\u00f1era, amor y amiga Doris, por acompa\u00f1arme en esta hermosa etapa de mi vida y por darme la fuerza para continuar con mis metas. A mis profesores de la Universidad Central del Ecuador, que me inspiraron a cuestionar y deconstruir las bases de la sociedad. A mi docente tutor, Patricio su tiempo e inter\u00e9s en pulir las nuevas investigaciones a desarrollar. v \u00edndice de contenidos Derechos de autor ................................ ................................ ................................ ...................... ii del investigaci\u00f3n la ................... 22 Discriminaci\u00f3n discriminaci\u00f3n ................................ ................................ ................................ Diversidad cultural en el estado ecuatoriano ................................ ................................ .... 35 Definici\u00f3n de cultura Definici\u00f3n conceptual operacional Dise\u00f1o de investigaci\u00f3n ................................ ................................ Nivel de profundidad de la ............. 70 Tipo de investigaci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ........... 70 T\u00e9cnicas e instrumentos documentales - bibliogr\u00e1ficos para obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n .... 71 T\u00e9cnica de procesamiento de la informaci\u00f3n y discusi\u00f3n de resultados .............................. 71 Procedimiento para redacci\u00f3 n de discusi\u00f3n de resultados, conclusiones y recomendaciones ................................ ................................ ................................ ................................ .............. 72 Procedimiento para 72 Matriz de operacionalizaci\u00f3n de variables ................................ 74 AN\u00c1LISIS Y Explicaciones \u00cdndice de figuras Tripartici\u00f3n del mundo en la cosmovisi\u00f3n incaica ................................ ................... 53 viii \u00cdndice de tablas Tabla 1: Datos estad\u00edsticos Poblaci\u00f3n e \u00cdndice de Discriminaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica ........... 20 Tabla 2 : Diversidad Cultural de las Nacionalidades y Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador ......... 39 Tabla 3: Categ or\u00edas Conceptuales sobre Culturas Ancestrales ................................ ............... 45 Tabla 4: Contraste de Cosmovisi\u00f3n Occidental y la Andina ................................ .................. 51 Tabla 5: Dimensi\u00f3n Espiritual de la Sabi dur\u00eda Ancestral ................................ ....................... 60 Tabla 6: Dimensi\u00f3n Saber Ancestral. ................................ ................................ . 61 ix \u00ccndice de anexos Anexo A: de trabajo bibliogr\u00e1ficas ................................ ................................ .............. 96 Resultado de la herramienta ................................ ................................ . 101 Anexo C: Certificaci\u00f3n del Senecyt de la traducci\u00f3n del Abstract ................................ ....... 101 x T\u00cdTULO: Estudio sobre la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo en el Ecuador Autor: Jairo Esteban P\u00e1ez Cadena Tutor: MSc. Patricio Carrera Resumen El presente proyecto de investigaci\u00f3n determin\u00f3 las distintas formas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo en el Ecuador, analizando principalmente los motivos y consecuencias que estas traen consigo en la armon\u00eda de la sociedad ecuatoriana . Debido a la emergencia sanitaria del Covid -19, la obtenci\u00f3n de datos de campo no fue posible, por ello, esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante la tipolog\u00eda anal\u00edtica bibliogr\u00e1fica con enfoque cualitativo, nivel no experimental, exploratorio y descriptivo . Fundamen talmente se analiz\u00f3 las diferentes formas de segregaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo en base de noticias, documentos hist\u00f3ricos, libros, art\u00edculos cient\u00edficos, tesis, entre otros. Asimismo, se utiliza la t\u00e9cnica del fichaje para sistematizar la informaci\u00f3n dentro de fichas bibliogr\u00e1ficas, hemerogr\u00e1ficas y de informe que permitieron recolecta r, registra r y analiza r la informaci\u00f3n obtenida. De esta manera , el an\u00e1lisis bibliogr\u00e1fico demuestra que la sociedad ecuatoriana ha normalizado diferentes formas de exclusi\u00f3n social que siguen siendo replicadas por aparatos hegem\u00f3nicos que perpet\u00faan la violencia a culturas ancestrales , sin consecuencia alguna sobre la ley. Palabras clave: Discriminaci\u00f3n/ Derechos h the Otavalo culture in Ecuador . Author: Jairo Esteban P\u00e1ez Cadena Tutor: MSc. Patricio Carrera investigation project determined forms of in mainly the motives and consequences that these bring with them in the harmony of Ecuadorian society. Owing to the health emergency of Covid -19, the attaining of field data was not possible, consequently, this research was carried newspaper and report sheets that allowed to collect, record and analyze the information achieved. In this way, the bibliographic analysis shows that Ecuadorian society has normalized different practices of social exclusion violence the / human rights/ people s/ indigenous nationalities/ 1 INTRODUCCI\u00d3N Las bases de relaci\u00f3n social en la sociedad ecuatoriana, se caracteriza por los estigmas y prejuicios que se llevan desde la colonia, la forma de trato existente ha heredado varios rezagos y prejuicios que no se han sabido del todo resolver a pesar del paso del tiempo. La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica e s un problema grave para la convivencia arm\u00f3nica entre individuos de una sociedad, y a pesar, de que en los \u00falti mos a\u00f1os ha habido avances significativos en la lucha de la exclusi\u00f3n social, gracias a los defensores de los derechos humanos, a\u00fan en la sociedad ecuatoriana existe una desigualdad de trato y condiciones que padecen los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas. La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica es una segregaci\u00f3n social que influye de manera negativa en los ciudadanos, pues no se reconoce la trascendencia hist\u00f3rica de cada etnia y nacionalidad a la que se excluye de manera sistem\u00e1tica, y se asume caracter\u00edsticas negativ as del individuo, solo por su origen, rasgos f\u00edsicos, costumbres y tradiciones, trayendo como consecuencia la inestabilidad colectiva , la p\u00e9rdida de identidad, da\u00f1os psicol\u00f3gicos, y a gran escala la desigualdad econ\u00f3mica - social . Seg\u00fan (Smith, Moreno, Rom\u00e1n , Kirschman, & V\u00edquez, 2010) esto dificulta la situaci\u00f3n de las v\u00edctimas de exclusi\u00f3n \u00e9tnica, pues, debido a la forma de agresi\u00f3n este puede distanciarse o desvincularse de sus grupos de referencia, dejand o de lado una parte importante de s\u00ed mismo, impactando de manera profunda en su autopercepci\u00f3n, en su autoestima y desarrollando as\u00ed, sentimientos como desolaci\u00f3n, enojo, tristeza y un temor constante de repetirse la agresi\u00f3n . Las luchas de reivindicaci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas y el cuestionamiento de la sociedad ecuatoriana a los valores y trato social, han servido para encontrar formas de exclusi\u00f3n que antes no eran consideradas como tales, dando as\u00ed nuevas perspectivas de como la sociedad debe regirse para tener una cultura de paz, pues, los seres humanos deben tener seguridad sobre su autoestima y su identidad, sin ninguna trato especial o diferente que manifieste lo contrario a una coexistencia arm\u00f3nica. El pueblo Otavalo es una de las culturas m\u00e1s impor tantes en el Ecuador debido a su influencia cultura l y art\u00edstica, gracias al desarrollo del comercio y al rescate de su identidad y valores que da mayor visibilizaci\u00f3n a su cultura. Adem\u00e1s, la organizaci\u00f3n social ha servido para mejorar la administraci\u00f3n d e municipios y comunidades las cuales son parte. Pero . aunque sean reconocidos en el Ecuador y el mundo como una cultura sobresaliente, a\u00fan 2 existen dificultades en el aspecto social, como afirma (Muenala, 2007 ) dentro del imaginario del ind\u00edgena persiste el supuesto de que los mestizos y blancos son superiores a \u00e9l, tambi\u00e9n existe una dificultad en el acceso e igualdad de condiciones puesto que los espacios de pl\u00e1tica intercultural son limitados, en las zonas rur ales, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n se comunica en el idioma ancestral . Es por ello, que el presente proyecto de investigaci\u00f3n tiene como prop\u00f3sito realizar una recopilaci\u00f3n de documentos y acontecimientos en los que se exponga y analice las formas de discri minaci\u00f3n \u00e9tnica que padece la cultura Otavalo en el Ecuador. A la vez debido a la emergencia sanitaria provocada por la pandemia del Covid -19, el presente proyecto de investigaci\u00f3n se divide de esta manera: En lo que respecta, en el Problema de investiga ci\u00f3n se aborda la contextualizaci\u00f3n y formulaci\u00f3n del problema, se definen las preguntas directrices y los objetivos tanto general como espec\u00edficos y la justificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n En cuanto al marco te\u00f3rico, los ejes de investigaci\u00f3n se relacionan e ntre s\u00ed, se considera el contexto del problema y se logra la base te\u00f3rica con el modelo de investigaci\u00f3n, sus fundamentos, temas y subtemas. variables descritas; La base jur\u00eddica y caracterizaci\u00f3n de las variantes desarrolladas con sus definiciones, tanto conceptual como operativamente; Finalmente, se definen los t\u00e9rminos clave relacionados con las variables de b\u00fasqueda. Referente a la Metodolog\u00eda , se define el dise\u00f1o, enfoque, nivel de profundidad y tipo de investigaci\u00f3n; se describen las t \u00e9cnicas e instru mentos documentales -bibliogr\u00e1ficos para obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, la t\u00e9cnica de procesamiento de la informaci\u00f3n y discusi\u00f3n de resultados, se detallan los procedimientos referentes a la redacci\u00f3n de discusi\u00f3n de resultados, conclusiones y recomendaciones, a la redacci\u00f3n de referencias, de anexos y se dise\u00f1a la matriz de operacionalizaci\u00f3n de variables. 3 PROBLEMA DE INVESTIGACI\u00d3N Planteamiento del problema La sociedad ecuatoriana a lo largo de la historia se ha enfrentado con procesos de migraci\u00f3n y colonizaci\u00f3n que han modificado las relaciones sociales de diversas maneras, las cuales unas de otras se caracterizan por la forma de trato a individuos con rasg os y costumbres distintas. Desde la \u00e9poca de la colonia, se han ido sentando las bases del trato social a otras culturas que, en aquella \u00e9poca , fueron s ubyugada s por el domini o y sometimiento hacia la complacencia de los deseos y necesidades de los coloni zadores, a partir de la cultura y religi\u00f3n que establecieron los mismos. Por esa raz\u00f3n, el trato a pueblos y nacionalidades ancestrales, que no tienen los mismos rasgos f\u00edsicos, tradiciones y costumbres , y as\u00ed como los lazos consangu\u00edneos de los coloniz adores de tipo etnia blanca cauc\u00e1sica , ha sido diferente , de tal manera que no fueron vistos en aquella \u00e9poca como humanos, sino como herramientas para satisfacer sus necesidades, por lo cual , la forma de dirigirse a estas etnias distintas fue en el peor d e los t\u00e9rminos al carecer de empat\u00eda hacia los mismo s, debido a la justificaci\u00f3n de la violencia hacia otros pueblos , que incluso, hasta en la actualidad se siguen preservando ciertos mitos y prejuicios sobre culturas y etnias nativas solo por tener rasgo s y costumbres distintas. En estas condiciones , los pueblos y nacionalidades que lograron sobrevivir y mantener ciertas particularidades , siguen siendo relegados a una manera de trato distinto, en el cual se ha seleccionado a la cultura Otavalo por su influencia en la cultura ecuatoriana, su riqueza hist\u00f3rica y su presencia internacional actual. Y a pesar de que , en la actualidad exista un reconocimiento social y pol\u00edtico , gracias a la importancia que se ha dado sobre el derecho a la igualdad y a las luchas sociales libradas por grupos vulnerables, se sigue preservando formas de relaci\u00f3n social excluyentes y prejuiciosas en la sociedad ecuatoriana. Est\u00e1 claro que estas formas de trato diferente a la cultura Otavalo , han ido escalando hist\u00f3ricam ente en prejuicios por lo que conlleva en la actualidad a choques en las relaciones sociales actuales, dando as\u00ed un rechazo a la cultura Otavalo y a otros pueblos y etnias d el Ecuador , generando un eclipse en la participaci\u00f3n social de esas culturas que f ueron 4 relegadas a vivir al margen de lo que llamamos civilizaci\u00f3n sin tener en cuenta sus necesidades e importancia para la armon\u00eda del estado ecuatoriano. Todo ello da como resultado una segregaci\u00f3n a la cultura Otavalo en la actualidad en distintos camp os de la sociedad como es en la educaci\u00f3n, la cultura, la pol\u00edtica, la econom\u00eda e inclusive el deporte. Y a pesar de que, en estos \u00faltimos a\u00f1os, en el Ecuador y en el ambiente internacional se han dado reformas en leyes que den mayor voz a las culturas y pueblos originarios como mayores espacios de participaci\u00f3n en las decisiones del estado ecuatoriano, estas siguen regidas dentro de la cotidianidad por diferentes comportamientos arcaicos como mitos y prejuicios que nada tienen que ver sobre c\u00f3mo se auto pe rciben los integrantes de la cultura Otavalo que han sido subordinadas hasta la actualidad. Inclusive para obtener mejores condiciones sociales , (Llander, 2009) habla sobre como los padres de familia de los jovenes otavale\u00f1os razonaban acerca de como obtener mejores posibilidades de vida, el aprender el castellano les servir\u00eda para desenvolverse mejor en la sociedad, y que su cultura e idioma se conviert\u00edan en un obst\u00e1culo para ello, con lo cual existe una p\u00e9rdida de la cosmovisi\u00f3n y de la cultura en Otavalo en el solo hecho de renegar sus costumbres y tradiciones , para adaptarse a una sociedad a\u00fan intolerante a la interculturalidad y las diferencias sociales . El que no se tome en cuenta y que no se garantice sus necesidades b\u00e1sicas como estado ecuatoriano, hace complicada una cohesi\u00f3n de todos los sectores de la sociedad, lo cual es necesario para un ambiente arm\u00f3nico y de bienestar en la sociedad ecuatoriana, para as\u00ed llevar a la poblaci\u00f3n a mejores tratos donde no se rechace a las personas por su vestimenta, el peinado, su ropa, su religi\u00f3n, sus costumbres, su aspecto f\u00edsico ; y sobre todo entender que cada pueblo y cultura tiene una distinta forma de ver el mu ndo, su propia cosmovisi\u00f3n. Debido a ello, para contrarrestar estas formas de rechazo, que incluso son consideradas como un delito de odio hacia las culturas y pueblos originarios ecuatorianos, se debe analizar la naturaleza cultural de la sociedad, y como afecta a las pol\u00edticas sociales del pa\u00eds, que todav\u00eda es importante modificar puesto que existe al d\u00eda a d\u00eda esa segregaci\u00f3n cotidiana a seres humanos que entre comillas son considerados diferentes. 5 Formulaci\u00f3n del problema \u00bfCu\u00e1les son las formas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo en el Ecuador ? Preguntas directrices \u00bfC\u00f3mo se manifiesta la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo ? \u00bfCu\u00e1les son las causas y consecuencias de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo? \u00bfDe qu\u00e9 manera reacciona el pueblo Otavalo a la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica ? \u00bfPor qu\u00e9 el pueblo de Otavalo es consider ado como una cultura ancestral ? Objetivos Objetivo general : Analizar la s formas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica por parte de la sociedad ecuatoriana a la cultura Otavalo en el Ecuador , mediante la recopilaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica de documentos de car\u00e1cter hist\u00f3rico. Objetivos espec\u00edficos : - Determinar las distintas manifestaciones de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica que padece la cultura Otavalo . - Establecer las causas y consecuencias de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo . - Indicar la forma en que reacciona la cultura Otavalo ante la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica . - Identificar las caracter\u00edsticas que convierten al pueblo de Otavalo en una cultura ancestral . Justificaci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n se enfocar\u00e1 en determinar el origen de las formas de rechazo que tiene cierto sector de la sociedad ecuatoriana a la cultura Otavalo , puesto que la 6 discriminaci\u00f3n \u00e9tnica causa problem\u00e1ticas graves en la forma de relaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y cultural que tiene la sociedad ecuatoriana , es necesario entender por qu\u00e9 se da esta forma de trato desigual en la sociedad, para as\u00ed modificar las relaciones sociales hacia un trato m\u00e1s justo y equitativo a nuestros pares, por ello el presente trabajo investigativo tratar\u00e1 de clarificar las formas y origen de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica que pade ce la cultura Otavalo para as\u00ed, ofrecer alternativas sobre como las pol\u00edticas p\u00fablicas y sociales pueden cambiar este factor, pues, a pesar de que en la constituci\u00f3n del Ecuador en los \u00faltimos a\u00f1os se ha ido modificando para ofrecer un panorama m\u00e1s inclusivo hacia pueblos y culturas originarias , el rechazo jer\u00e1rquico en la sociedad contin\u00faa. El trato aparentemente normalizado hacia etnias y pueblos distintos perpet\u00faa la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en el diario com\u00fan de la sociedad ecuatoriana y tambi\u00e9n , fortalece la desigualdad presente en el orden social que se sigue reproduciendo a trav\u00e9s de acciones comunes en el diario vivir de la sociedad ecuatoriana a trav\u00e9s de la cultura y las relaciones sociales . Se aspira entonces clarificar estas formas normalizadas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica que a\u00fan hoy en d\u00eda se toma este tipo de acciones de rechazo y segregaci\u00f3n como una forma de s\u00e1tira, hum or e incluso como una forma de ocio el adoptar ciertos elementos de una cultura sin darle el valor o significado real que tuvieron las culturas sobre sus tradiciones y costumbres , esto permitir\u00e1 generar conocimientos que permitan dejar de lado los prejuici os sociales que l as y l os ecuatorianos t enemos acerca de los pueblos y culturas que habitan en nuestro territorio. Asimismo, el presente estudio permitir\u00e1 indagar sobre c\u00f3mo afecta esta forma de rechazo social a la cultura Otavalo , de forma que tendr\u00e1 uti lidad te\u00f3rica para futuras investigaciones al establecer el c\u00f3mo la sociedad ecuatoriana debe dejar de lado la costumbre de generar rechazo hacia su propia gente , puesto que las y los ecuatorianos debemos reconocernos como en realidad somos, vi\u00e9ndonos como iguales en un mismo territorio, y as\u00ed generando una verdadera autodeterminaci\u00f3n , por ello al reconoc er nuestra identidad en base al constructo hist\u00f3rico - socia l, se podr\u00e1 construir una verdadera armon\u00eda en lo que respecta las relaciones sociales de l as y los ecuatorianos. 7 MARCO TE\u00d3RICO L\u00ednea de investigaci\u00f3n El presente trabajo de investigaci\u00f3n esta encasillada bajo la l\u00ednea de investigaci\u00f3 n Saberes ancestrales propuesta por la Facultad de Filosof\u00eda, Letras y Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad Central del Ecuador, a su vez dentro de esta recoge la propuesta de la carrera de Pedagog\u00eda en Historia y Ciencias Sociales, abarcand o la l\u00ednea de investigaci\u00f3n Las Ciencias Sociales e Interculturalidad para dicho fin, el tema desarrollado en el presente estudio hace referencia a el Estudio sobre la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo. Antecedentes de la investigaci\u00f3n Para la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica -documental , se busc\u00f3 documentos relacionados a las culturas ancestrales y a la discriminaci\u00f3n, estos documentos de car\u00e1cter cient\u00edfico como informes de investigaci\u00f3n, tesis, etc. permit en un \u00f3ptimo desarrollo de la tem\u00e1tica expuesta , la cual cabe a destacar hace referencia a el Estudio sobre la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo investigaci\u00f3n que tiene como fin determinar desde diferentes perspectivas y datos sobre la forma en que se rechaza a l a cultura Otavalo por su condic i\u00f3n \u00e9tnica, hist\u00f3rica, cultural o social, esto para encontrar alternativas que ayuden a mejorar la condici\u00f3n de los pueblos ecuatorianos que han sido subyugados a una margina ci\u00f3n estructural de la sociedad. En primer lugar, se debe considerar que las cult uras ancestrales han sufrido un rechazo estructural en la sociedad, para ello se indagar\u00e1 en algunos trabajos acerca de la reivindicaci\u00f3n de l pueblo Ot avalo a su situaci\u00f3n social para recuperar su dignidad y bienestar dentro de la sociedad ecuatoriana, y para tener un pensamiento m\u00e1s profundo de su situaci\u00f3n actual se toma en cuenta la represi\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n que sufri \u00f3 en las diferentes \u00e9pocas que tiene la rep\u00fablica del Ecuador. Debidamente entendido el problema hist\u00f3rico social que ha vivido la cul tura Otavalo , y la reivindicaci\u00f3n de su pueblo y su gente para visibilizar su situaci\u00f3n , se empezar\u00e1 por indagar como explica Isa G\u00f3mez en su art\u00edculo titulado La declaraci\u00f3n de las naciones unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas: un hito en el proceso de reconocimiento de los derechos ind\u00edgenas (2019) la evoluci\u00f3n que ha tenido el proceso de expansi\u00f3n de las normas y mecanismo que promueven y salvaguardan los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. As\u00ed se toma e n cuenta la relaci\u00f3n de los derechos internacionales y los pueblos ind\u00edgenas abordando 8 el rol de las organizaciones sociales en el reconocimiento de los derechos y su alcance jur\u00eddico, social y pol\u00edtico en las acciones de protecci\u00f3n al ser considerados com o pueblos vulnerables o que necesitan ayuda externa. Bajo el contexto neoliberal de la sociedad actual Pe\u00f1aloza Botello en su estudio Determinantes de la discriminaci\u00f3n racial en el mercado laboral en Ecuador, 2010 -2012 (2015) considera que el mercado laboral es un reflejo de la jerarquizaci\u00f3n hist\u00f3rica de la sociedad, y por ello se observa que ha habido una gran reca\u00edda en los \u00faltimos a\u00f1os en el Ecuador del empleo pleno; para entender c\u00f3mo afecta a las poblaciones vul nerables como los pueblos ancestrales, se debe considerar que dentro Latinoam\u00e9rica esta tem\u00e1tica ha sido relevante en el an\u00e1lisis social, puesto que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena integra una proporci\u00f3n considerable en la regi\u00f3n; la cifra estimada de poblaci\u00f3n ind\u00ed gena es de 38 millones de personas con caracter\u00edsticas \u00e9tnicas . Las conclusiones de este estudio sirven como soporte te\u00f3rico al entender de una mejor manera las estad\u00edsticas sobre el mercado laboral y su influencia con los pueblos ind\u00edgenas, haciendo \u00e9nfas is en las brechas salariales y los problemas de desigualdad social. La naturaleza cultural y pol\u00edtica de la sociedad ecuatoriana tiende a reformar las leyes seg\u00fan la conquista de derechos que han adquirido sectores sociales marginados, por ello en el estud io de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede Ecuador (Flacso Ecuador) sobre Observatorio sobre Discriminaci\u00f3n Racial y Exclusi\u00f3n \u00c9tnica (2012) se plantea que a pesar que los pueblos y culturas ancestrales han ido avanzado en la lucha de su reconocimiento en derechos sociales, a\u00fan persisten rezagos de la opresi\u00f3n y discriminaci\u00f3n que han sufrido, es por eso que se abor dan las propuestas anteriores de las organizaciones sociales que tie nen que ver con que cada una de estas instancias . En este an\u00e1lisis se hace \u00e9nfasis en la agenda legislativa donde los asuntos \u00e9tnicos y de discriminaci\u00f3n son de menos importancia pese a que son estructurantes para la construcci\u00f3n del estado Plurinacional e Intercultural. Bas\u00e1ndose en el trabajo de investigaci\u00f3n de Andr\u00e9s Abad titulado Las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales del Ecuador en la \u00e9poca del Sumak Kawsay (2013) se considera que debe existir una apropiaci\u00f3n colectiva de la visi\u00f3n de la ciudadan\u00eda dentro de un ambiente de solidaridad para la construcci\u00f3n las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales y en la constituci\u00f3n del Ecuador . Como aporte te\u00f3rico se toma en cuenta la manera en que se hace un an\u00e1lisis del trabajo de la ley de pluriculturalidad del sumak kawsay como forma de impulsar la pol\u00edtica integrativa hacia las 9 culturas ancestrales del Ecuador, para de esta forma evidenciar la inclusi\u00f3n de pueblos relegados hist\u00f3rica y socialmente. En el art\u00edculo cie nt\u00edfico de Ra\u00fal Navarro sobre el Prejuicio y discriminaci\u00f3n racial en M\u00e9xico (1969) concluye que es necesario que se igualen las oportunidades sociales y econ\u00f3micas de los pueblos ind\u00edgenas para enfrentar las brechas sociales, y que tambi\u00e9n que sean superadas las diferencias ling\u00fc\u00edsticas y que exista un nivel educacional paralelo , debido a que mientras esto no suceda, se puede suponer que el hecho de la discriminaci\u00f3 n en M\u00e9xico es debido a esos desniveles y a que la gente confunde los rasgos culturales con \u00e9tnicos . En este an\u00e1lisis se reconoce los factores educacionales como forma de imponer un orden social, que en este contexto actual la competitividad y la r\u00e1pida in dustrializaci\u00f3n no permiti\u00f3 que los ind\u00edgenas puedan superar las barreras que hab\u00eda impuesto la colonizaci\u00f3n, dando as\u00ed mayores niveles de desigualdad entre los pueblos y la sociedad. En el libro publicado por Fernando Torres, Natalia L\u00f3pez, Mar\u00eda Cevallo s y Carlos Larrea titulado Pueblos ind\u00edgenas, desarrollo humano y discriminaci\u00f3n en el Ecuador (2007) se plantea que pese a la fuerza del movimiento ind\u00edgena en las insurrecciones sociales en el Ecuador , las condiciones de vida de los pueblos ind\u00edgenas han mejorado muy poco desde 1990 ; se compara as\u00ed la tasa de educaci\u00f3n que existe entre ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas, resultando una amplia brecha entre los mismos debido a la falta de inversi\u00f3n de hogares ind\u00edgenas para la educ aci\u00f3n secundaria y superior. La esencia de este estudio aborda la significativa reivindicaci\u00f3n hist\u00f3rica que ha entablado los pueblos ind\u00edgenas por recuperar su dignidad y bienestar dentro de la sociedad ecuatoriana . En el art\u00edculo cient\u00edfico desarrollado por Rafael S\u00e1enz Alonso titulado como La educaci\u00f3n intercultural como factor clave de la eficacia contra el racismo (2006) , se considera que para avanzar hacia la interculturalidad es necesario rechazar de plano el rac ismo con todo lo que conlleva la discriminaci\u00f3n, segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n, puesto que ninguna cultura es un absoluto, sino que todas las culturas llevan dentro de s\u00ed la posibilidad de fecundar y ser fecundadas por otra cultura. Por medio de este an\u00e1lisis se considera que el interculturalismo implica saber distinguir, relacionar y manejar los factores personales, situacionales y culturales que est\u00e1n presentes en las relaciones humanas, en el cual se trata no solo de ense\u00f1ar respeto y tolerancia, sino tambi\u00e9n de ofrecer la cosmovisi\u00f3n de los pueblos, cuyo objetivo es mezclar en un mismo saco la historia con el mito y la ciencia con la magia. 10 Dentro del libro de Carmen Mart\u00ednez Novo titulado Repensando los movimientos ind\u00edgenas Novo, (2009) concluye que gracias a la antropolog\u00eda los discursos neocoloniales se basan en la idea de que siempre a una cultura subordinada tiene carencias de algo; lo cual ese algo solo lo puede brindar la cultura con poder hegem\u00f3nico dominante. Por ello durante la alfabetizaci\u00f3n en comunidades ind\u00edgenas se puede poner en riesgo el genio de la textualidad oral de los integrantes m\u00e1s longevos de esas comunidades al opacar su riqueza de conocimiento y arte. La esencia de este e studio es entender mejor los efectos sociales, pol\u00edticos y ling\u00fc\u00edsticos que est\u00e1 causando la educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural en las comunidades. Gracias a la recopilaci\u00f3n de diferentes trabajos, el presente estudio a diferencia de los planteados anteriorm ente, pretende encontrar la raz\u00f3n significativa desde un enfoque hist\u00f3rico -contextual sobre la brecha salarial y social existente en los pueblos y comunidades ancestrales del Ecuador en la actualidad , as\u00ed mismo indaga sobre los ingresos de poblaciones ind\u00edgenas actuales compar\u00e1ndolos con los de \u00e9pocas pasadas para hacer un an\u00e1lisis referente no solo a las desigualdades sociales entre los pueblos ind\u00edgenas y la sociedad ecuatoriana, sino tambi\u00e9n hacer una visi\u00f3n de la forma de organizaci\u00f3n que ha tenido las poblaciones ind\u00edgenas para hacer frente a esta segregaci\u00f3n, as\u00ed como su autonom\u00eda y el \u00e1mbito legal que ha ido evolucionando en los \u00faltimos a\u00f1os hacia una sociedad m\u00e1s pluricultural e integrativa. Tambi\u00e9n permite observar la escala evolutiva e n la forma en que ha sido expuesta la vulneraci\u00f3n de los derechos ind\u00edgenas en la sociedad actual y en la forma en que se empieza a prestar atenci\u00f3n , de la situaci\u00f3n precaria y marginal , en la que viven los pueblos ind\u00edgenas del Ecuador. Paradigma sociocr\u00edtico La inv estigaci\u00f3n abordar\u00e1 tem\u00e1ticas en orden l\u00f3gico de secuencia y de orden social, pues; estas se derivan de las dos variables consideradas para el an\u00e1lisis transformacional de la sociedad. El paradigma sociocr\u00edtico introduce de forma expl\u00edcita y autorreflexiva los procesos de conocimiento que abordan los individuos en la sociedad, y que a su vez permiten conocer la estructura de las relaciones sociales y dar respuesta a los distintos fen\u00f3menos, sucesos y problemas g enerados por los mismos. Como afirma Alvarado & Garc\u00eda, (2008) \"Su finalidad es la transformaci\u00f3n de la estructura de las relaciones sociales y dar respuesta a determinados 11 problemas generados por \u00e9stas, partiendo de la acci\u00f3n -reflexi\u00f3n de los integrantes de la comunidad\" (p.189) . Es por ello por lo que , a base de la cr\u00edtica a los procesos sociales y la participaci\u00f3n de los miembros de esta, es posible conocer y comprender la realidad en la cual se desenvuelven las perso nas, pues; la concepci\u00f3n que tiene los seres humanos en sociedad se dio a partir de la interacci\u00f3n entre otros, como afirma Habermas, (2015) : El conocimiento nunca es producto de individuos o grupos humanos con preocup aciones alejadas de la cotidianidad; por el contrario, se constituye siempre en base a intereses que han ido desarroll\u00e1ndose a partir de las necesidades naturales de la especie humana y que han sido configurados por las condiciones hist\u00f3ricas y sociales (p.9). Esta forma de concepci\u00f3n del conocimiento analiza las magnitudes sociales que existen entre los individuos, as\u00ed interpretar los resultados y significados de la ciencia social ayudar\u00e1 a interrelacionar el contexto hist\u00f3rico con su dimensi\u00f3n social. C omprender las relaciones entre los seres humanos, la cultura y las normas sociales sustentar\u00e1 la forma en que se aborda la cr\u00edtica a los actores en relaci\u00f3n con el medio. Es por ello que, para una transformaci\u00f3n y fundamentaci\u00f3n sobre el trato social entr e individuos de diferentes culturas y comunidades, es necesario la reflexi\u00f3n de los sujetos en cuesti\u00f3n para una correcta cr\u00edtica y as\u00ed, mediante la praxis, poder desarrollar un proceso de construcci\u00f3n en referente a las actitudes de las personas y el trat o hacia los otros con el factor social como objetivo inicial. Fundamentaci\u00f3n filos\u00f3fica El enfoque filos\u00f3fico aporta al conocimiento de los esquemas del pensamiento l\u00f3gico, porque permite hacer una comparaci\u00f3n con la realidad, expresando los puntos m\u00e1s profundos del pensamiento humano y de todas sus manifestaciones, para entender la forma en que distintos seres humanos act\u00faan de manera diferente con otros, el fundamento filos\u00f3fico acompa\u00f1a a cuestionarse sobre la problem\u00e1tica que existe entre los distin tos actores que componen esta sociedad. C omo afirma (Sald\u00edvar, 2016) : 12 La filosof\u00eda intenta averiguar en la problematicidad de la vida humana y sus aristas. Su b\u00fasqueda es la de lo lejano o de lo profundo, lo que est\u00e1 detr\u00e1s y s upuesto en toda teor\u00eda que nos hace ver las cosas de determinada manera, la b\u00fasqueda de las posibles ra\u00edces de lo que somos, de lo que habitamos, de lo que hacemos, de lo que vivimos. (p.17) Es as\u00ed como , a base de la racionalidad , se puede interpretar y c omprender la forma en que los seres humanos tienen su forma de pensar y actuar. Esto es posible gracias al cuestionamiento de todos los supuestos que existe en el devenir filos\u00f3fico, pues se exponen ideas b\u00e1sicas que pretenden ayudar como reflexi\u00f3n inicial de car\u00e1cter sobre el tema a indagar. Para conocer el modo de actuar de los seres humanos y su validez del conocimiento , que les ha hecho actuar de esa manera, el fundamento filos\u00f3fico permite simplificar cada arista de pensamiento para ampliar el panorama argumentativo y justificar las razones que existen detr\u00e1s del comportamiento colectivo referente a la discriminaci\u00f3n. Seg\u00fan afirma (Morri\u00f3n, 2007) : En ese sentido, como acabo de exponer, no se da nada por supuesto y es justo el hecho de cuestionar todos los presupuestos de los que se parte en una discusi\u00f3n lo que convierte la actividad filos\u00f3fica en una pr\u00e1ctica especialmente inquietante. Va m\u00e1s all\u00e1 de intentar aclarar aquello que nos puede resultar chocante o provocar cierta perplejidad, o de lo que despierta nuestra curiosidad, para dedicarse a introducir perplejidad en territorios qu e aparentemente nadie estaba previamente poniendo en cuesti\u00f3n. (p.10) As\u00ed, la familiarizaci\u00f3n de estos conceptos supone una facilidad en la comprensi\u00f3n y en la indagaci\u00f3n de la forma que existe trato diferenciado a otros seres humanos por sus rasgos y caracter\u00edsticas, lo cual permite entender el porqu\u00e9 de esos comportamientos a trav\u00e9s del cuestionamiento de estos para llegar a establecer razones sobre su forma de actuar. 13 Fundamentaci\u00f3n hist\u00f3rica Debido a que la investigaci\u00f3n aborda la forma en que ha evol ucionado el pensamiento y la forma de trato social entre la cultura Otavalo y la sociedad ecuatoriana, se hace uso de la fundamentaci\u00f3n hist\u00f3rica puesto que permite conocer los antecedentes de la forma de trato social que existe ahorita y como elementos y fen\u00f3menos que han intervenido en la sociedad han ayudado a fomentar o destruir esta forma de trato social discriminatorio que han sufrido los pueblos ancestrales del Ecuador. A pesar de que interpretar y conocer el pensamiento y actuar del ser humano es u na tarea complicada puesto que no se tiene con exactitud un patr\u00f3n de comportamiento similar en todos los individuos, puesto que cada cual tiene su contexto, y su idiosincrasia particular . Betancourt, (2010) manifiesta que la historia tiene como utilidad sustentar el terreno de las ciencias poco formalizadas, y establecer principios y criterios cognitivos para obtener una mayor facilidad en la interpretaci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas. La historia puede justificar de una manera loable los fen\u00f3menos sociales qu e existen entre un intervalo de tiempo pues permite reconstruir el pasado y obtener explicaciones objetivas y sistematizadas de lo que vendr\u00eda siendo la forma de actuar de los individuos en una \u00e9poca determinada. Debido a ello, la fundamentaci\u00f3n hist\u00f3rica examina desde un enfoque cr\u00edtico los determinados sucesos que traen como consecuencia las actitudes y comportamientos que tienen hoy en d\u00eda los individuos hacia sus semejantes, permite examinar los posibles motivos, prejuicios, fen\u00f3menos y acontecimientos de los distintos documentos recopilatorios para entender el contexto en el cual fueron creados y desarrollados a fin de no distorsionar o malinterpretar la informaci\u00f3n. Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica Discriminaci\u00f3n \u00e9tnica Definici\u00f3n de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica En base del avance de la lucha por el reconocimiento y visibilidad de los pueblos ind\u00edgenas, cada vez se ha ido indagando sobre las formas en que se excluyen a los pueblos y culturas ind\u00edgenas . La Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH, 2012) , define lo siguiente acerca de la discriminaci\u00f3n: 14 Discriminar significa seleccionar excluyendo; esto es, dar un trato de inferioridad a personas o a grupos, a causa de su origen \u00e9tnico o nacional, religi\u00f3n, edad, g\u00e9nero, opiniones, preferencias pol\u00edticas y sexuales, condiciones de salud, discapacidades, estado civil u otra causa (p.6) . El acto de dar trato distinto a las personas genera desventajas y problemas en la forma que se reciben los mismos derechos que todo s los seres humanos gozamos de manera universal e igualitaria. Existen varias diferencias que las personas remarcan sobre otras, y una de las cuales conlleva un problem a rutinario y cotidiano para el pa\u00eds, es aquella discriminaci\u00f3n donde se rechaza a otro grupo de personas por motivos f\u00edsicos y culturales. Por lo tanto, la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica se le puede entender como un rechazo a los individuos por la estigmatizaci\u00f3n de otro grupo de personas que se auto perciben como superior es ante ellos, los cuales excluye n, restringe n, o se les anula reconocimiento por tener caracter\u00edsticas culturales, nacionales , raciales y/o de alg\u00fan otro grupo que se les asocie con herencia en com\u00fan. En palabras m\u00e1s amplias seg\u00fan la definici\u00f3n de (Vigoya, 2007) acerca de la discriminaci\u00f3n, hace referencia a otorgar un trato no igualitario hacia ciertos individuos basado en motivaciones de car\u00e1cter racial, pol\u00edtico, religioso entre otros. Esto quiere decir que a\u00fan sin antes conocer el rendimiento y la formaci\u00f3n de un individuo se da por hecho que por su vestimenta, color de piel, tradiciones, alimentaci\u00f3n entre otros factores culturales , este no va actuar de la manera que se requiere pues existe un limitante en su herencia \u00e9tnica y cultural que impide el desarrollo \u00f3ptimo de la tarea que se requiere realizar. Esta forma de trato a la sociedad tiene un alto costo para la convivencia y e l ambiente social en el cual se desarrollan los individuos, especialmente para las personas que sufren discriminaci\u00f3n. (Tomei, 2006) afirm\u00f3 lo siguiente: La discriminaci\u00f3n merma la libertad de los hombres y mujeres de escoger sus trayectorias profesionales y de vida, satisfacer sus aspiraciones, adquirir y perfeccionar los conocimientos y competencias requeridas, y ser remunerados en funci\u00f3n de sus capacidades y esfuerzos. El desperdicio de talentos y de recursos humanos que o casiona genera humillaciones y frustraciones que repercuten 15 negativamente sobre la productividad individual, la competitividad de las empresas y el crecimiento del producto. Las desigualdades econ\u00f3micas y sociales desencadenadas por la discriminaci\u00f3n perpe t\u00faan la pobreza, debilitan la cohesi\u00f3n social y la solidaridad, y pueden llegar a comprometer la estabilidad pol\u00edtica (p. 63). Es necesario comprender la magnitud que tiene el hecho de invisibilizar las capacidades de un individuo por las condiciones ante riormente nombradas, y el hecho de que en una misma sociedad se difiera tanto entre nosotros los seres humanos aunque existan rasgos tan en com\u00fan que poseen los seres humanos. Estas diferencias solo perforan a\u00fan m\u00e1s los problemas sociales que en mas de una ocasi\u00f3n han traido inestabilidad social y pol\u00edtica. Origen de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica El modo en que los seres humanos tratan a otras personas para obtener beneficios de ellos no fue algo impuesto de la noche a la ma\u00f1ana, sino que existen diversas fundamentaciones pol\u00edticas y cient\u00edficas (en su \u00e9poca era una verdad absoluta) desde la antig\u00fc edad acerca de quienes por naturaleza eran part\u00edcipes de la vida pol\u00edtica y p\u00fablica en la sociedad. La influencia que tuvieron los griegos sobre el mundo occidental es exorbitante ; pues desde la \u00e9poca de las metr\u00f3polis griegas se sentaron los primeros argu mentos del trato social con personas aparentemente diferentes (esclavos) para el beneficio de los hombres libres. Seg\u00fan Arist\u00f3teles (2018) existe una diferencia entra la configuraci\u00f3n anat\u00f3mica de los libres y los esclav os: La naturaleza quiere sin duda establecer una diferencia entre los cuerpos de los libres y los de los esclavos, haciendo los de estos m\u00e1s fuertes para los trabajos serviles y los de aquellos erguidos e in\u00fatiles para tales menesteres, pero \u00fatiles en cam bio para la vida pol\u00edtica (que se divide en actividad guerrera y pac\u00edfica (p.28). En otras palabras, se establece una clara diferencia entre los sujetos que poseen cualidades en el terreno pol\u00edtico de los que no la poseen. Estos \u00faltimos que no tienen esa capacidad son considerados como animales parlantes o herramientas a la disposici\u00f3n de los que si poseen cualidades en el ambiente pol\u00edtico. 16 Las actividades que no frecuentan el uso del raciocinio y l\u00f3gica son subyugadas como una tarea menor a las que si lo usan, por lo cual la gente que no era capaz de realizar estas tareas a\u00fan sin antes ponerlos a prueba era subordinada ante las personas que si ten\u00edan este t\u00edtulo. Como afirma Arancibia (2013) el trato despectivo era justificado mediante las diferencias f\u00edsicas entre los humanos y los animales, el autor menciona: Si aquellos \"cuyo rendimiento es el uso del cuerpo\" son naturalmente subordinados de otros poderes externos, al mismo tiempo pueden participar de la raz\u00f3n, sin poseerla totalmente. El l\u00edmite entre el hombre y el animal se marca a partir de este punto, pese a que el l\u00edmite entre esclavo natural y \"hombre racional\" se presenta m\u00e1s borroso ( p. 56) As\u00ed se establecen los precedentes acerca de la forma en que vemos a otros seres humanos que no cumplen tareas espec\u00edficas solo por el hecho de considerarlos inferiores, y se normaliza el trato social llegando incluso a posteriores estudios cient\u00edficos que retratar\u00e1n la animalidad de los seres humanos no libres . A ra\u00edz de lo anterior se puede decir que existe una capacidad espont\u00e1nea que tienen ciertos individuos para ser privilegiados por su origen y herencia cultural . En tiempos antiguos, la exclusi\u00f3n y se gregaci\u00f3n seg\u00fan palabras de Gall, Vitale, y Schmelkes (2005) . ... se deb\u00edan a que no le rend\u00eda culto al dios correcto, o a que no naci\u00f3 en una cultura digna de ser mirada por este dios correcto. No obstante, a partir del nacimiento de las relaciones modernas de producci\u00f3n y de las ideas, leyes y conformaciones nacionales a ellas asociadas, se deben a que ese otro es biol\u00f3gicamente inferior a nosotros... (p.7) As\u00ed se puede entender que el dominio de una cultura sobre otra era sustentado por los mitos y leyendas que pose\u00edan cada cultura, lo cual justificaba el ser elegido de manera suprema para en el mundo terrenal gobernar a base de la explotaci\u00f3n de otras culturas consideradas inferiores . 17 De esta manera se hace uso de la fuerza de trabajo de culturas aparentemente inferiores con justificaciones totalmente razonables para la \u00e9poca , en la cual la esclavitud era algo de todos los d\u00edas, pero a partir del paso del tiempo y el cuestionamiento que tiene el ser humano de s\u00ed mismo, se busca justificar de otras maneras esta forma de rechazo a culturas aparentemente diferentes. Seg\u00fan Krotz (2014) acerca de la manera que evoluciona el sistema jur\u00eddico en la Ilustraci\u00f3n menciona que \"tras las ideas de la Ilustraci\u00f3n ... basado en la igualdad de todos los ciudadanos ante la ley es la \u00fanica base posible de la libertad y la fraternidad, naci\u00f3 lo que hoy llamamos el racismo cient\u00edfico europeo del siglo XIX\" (p.57) De esta manera , esta doctrina sirve como base para justificar las crecientes desigualdades sociales que existe en la estructura de la sociedad industrial, pues en esa \u00e9poca de la Ilustraci\u00f3n las colonias francesas que hab\u00eda en \u00c1frica basaban su sistema econ \u00f3mico en la explotaci\u00f3n de las etnias que viv\u00edan en los territorios ocupados anteriormente por la monarqu\u00eda francesa y ahora por el nuevo soberano, el estado. Pues , ya no eran influenciados por la mano divina de la monarqu\u00eda o de un dios que les promet\u00eda el cielo en la tierra, sino que ahora eran acobijados por una caracter\u00edstica en com\u00fan que es la herencia cultural y nacional de un nuevo y naciente estado soberano, que tiene la capacidad de dar t\u00edtulos de ciudadanos libres dependiendo de su origen \u00e9tnico o utilidad, puesto que a pesar de que culturas diferentes no hab\u00edan sido acobijadas por esta herencia \u00e9tnica, eran tomados como tales para beneficio del estado, tales como miembros de culturas africanas que serv\u00edan como animal de estudio para los cient\u00edfic os de esa \u00e9poca, lo cual al ser llevados a la civilizaci\u00f3n y conferidos de un t\u00edtulo legal como miembros ciudadanos de tal estado, aun as\u00ed eran tratados de manera distinta por su origen \u00e9tnico. Contexto y ambiente social de la cultura Otavalo En Am\u00e9rica Latina, lugar donde se concentra m\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del mundo, rebasa la mayor tasa de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica. Aun cuando gran parte del fen\u00f3meno evolutivo de la sociedad subyace de ellas, los individuos en la actualidad, juntamente con l os sistemas que se conforman parece no ser congruentes con sus modos de le legislaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones efectivas para potenciar las culturas en la regi\u00f3n. La historia de los pueblos ind\u00edgenas en el Ecuador se ha caracterizado por el dominio impuest o primeramente por el Imperio Inca, luego durante la Colonia por el Imperio Espa\u00f1ol y posteriormente por las fuerzas hegem\u00f3nicas del Estado ecuatoriano , que han seguido con 18 esta tradici\u00f3n de re legar y excluir a los ind\u00edgenas de forma jur\u00eddica y social. Para entender el contexto actual del pueblo Otavalo, se debe conocer el largo proceso hist\u00f3rico que vivieron en pro de reconocimiento de sus derechos , y que, para haber sido en la actualidad reconocidos como parte de un estado plurinacional, existi\u00f3 una trasc endencia jur\u00eddica y social que ayud\u00f3 al reconocimiento de los derechos de estos . En primera instancia, la gran influencia que tiene la cultura Otavalo con la cristiandad se debe al proceso de evangelizaci\u00f3n que tuvieron en la \u00e9poca de la colonia los ind\u00edge nas. En el Nuevo Mundo existieron varios motivos para difundir esta doctrina religiosa, seg\u00fan Zarandona (2008) : ... la expansi\u00f3n de la cristiandad; la obligaci\u00f3n de evangelizar a los infieles, al mismo tiempo proteger y tutelar a los indios \u2014infieles \u2014 para la defensa de la fe, y el desarrollo de un poder\u00edo econ\u00f3mico y pol\u00edtico de la Corona espa\u00f1ola. Por ello se dice que la evangelizaci\u00f3n se dio con \"la Cruz y la Espada \", ya que permit\u00eda justificar la violencia y el exterm inio de los naturales por ser estos infieles e id\u00f3latras y cuestionar su calidad o no de humanos, pues la conquista y la colonizaci\u00f3n establecieron un binomio entre el poder secular y el religioso indisociable (p.6). El poder pol\u00edtico y religioso legitimar on mutuamente el hecho de violentar cualquier forma de cultura que impida la conquista y explotaci\u00f3n de los pueblos nativos de Latinoam\u00e9rica. El impartir su religi\u00f3n y costumbres convert\u00eda a estos sujetos salvajes en seres humanos, lo cual, entre el ind\u00edge na asesinado o avasallado por su amo, y entre el ind\u00edgena bautizado , las \u00fanicas diferencias son que, para el conquistador, el ind\u00edgena sumergido en aguas en un r\u00edo ten\u00eda humanidad, mientras que el otro no. El uno tiene derecho a vivir y a realizar tareas a favor de la iglesia, una instituci\u00f3n que en teor\u00eda abogaba por los pobres y d\u00e9biles, mientras que el otro manten\u00eda su animalidad y estado latente de salvajismo. El hecho de ser desplazados de su comunidad y sociedad, para servir de mano de obra a una instituci\u00f3n paternalista podr\u00eda describirse como un caso de S\u00edndrome de Estocolmo, que en palabras de Mart\u00ednez (2018 ) es \"un t\u00e9rmino utilizado para describir una experiencia psicol\u00f3gica parad\u00f3jica en la cual se desarrolla un v\u00ednculo afectivo entre los rehenes y sus captores\"(p.1), por lo tanto, la iglesia cat\u00f3lica otorg\u00f3 un derecho a los ind\u00edgenas para que su muerte sea mas serena y en calma al saber que las penurias de la tierra ya no las van a sufrir 19 en el cielo cristiano. As\u00ed con el pasar de los a\u00f1os, esta religi\u00f3n se conviti\u00f3 en un pilar para la cultura Otavalo, que hasta el d\u00eda de hoy las tradiciones y costumbres cat\u00f3li cas se siguen replicando . Por otro lado aunque blancos e ind\u00edgenas esten acobijados bajo una misma religi\u00f3n, la convivencia entre ellos ha sido uno de los desaf\u00edos mas d\u00edfic iles en el aspecto de una convivencia arm\u00f3nica. El proceso de la interculturalidad se vio enfrentado debido a que la cultura Otavalo destac\u00f3 ante otros pueblos como sociedad , porque sus ciudadanos han logrado mejor as econ\u00f3micas y sociales debido al comercio, artesan\u00edas y los varios procesos migratorios que enfrentaron del campo a la ciu dad. En la d\u00e9cada de los 40 en Otavalo , los ind\u00edgenas viv\u00edan muy diferente a como se vive en la actualidad, seg\u00fan un an\u00e1lisis realizado por Buitr\u00f3n & Salisbury (2007 ) : Los indios viven diseminados en el campo alrededor de cabeceras de parroquias y de cabeceras del cant\u00f3n, esto es circundando los pueblos habitados por blancos y mestizos. Sobre casi todo el territorio de las parroquias, tanto urbanas como rurales, los indi os est\u00e1n divididos en parcialidades. Las parcialidades ind\u00edgenas son porciones de territorio perfectamente delimitadas y sus habitantes forman grupos homog\u00e9neos no s\u00f3lo por su cultura material sino tambi\u00e9n por su organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica. La parcial idad toda es una gran familia. (p. 149) Las diferencias sociales existentes se pueden denotar al observar c\u00f3mo los ind\u00edgenas de Otavalo est\u00e1n relegados al trabajo de la agricultura y artesan\u00edas debido a su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica fuera de la ciudad, lo cual es herencia clara de c\u00f3mo fue impuesto en la colonia, al margen de la civilizaci\u00f3n y aunque algunos ind\u00edgenas viv\u00edan dentro de la ciudad, eran visto como servidumbre, no como vecinos. Pero, seg\u00fan explica Conejo (2004) ya para los a\u00f1os 60, incluso desde los 50 existen pocas familias ind\u00edgenas que poseen propiedades, pero ya para los a\u00f1os 80 existe una presencia masiva. La ciudad se transforma con lo cual la interacci\u00f3n entre blancos, mestizos e ind\u00edgenas es mayor, pero la stimosamente se genera un proceso social conflictivo, pues la ciudad no hab\u00eda superado los prejuicios que los 500 a\u00f1os de colonialismo hab\u00edan cimentado. 20 Esta estructura colonialista renegaba la interculturalidad y costumbres de las culturas ancestrales, y aunque los ind\u00edgenas se enfrentaban a ese proceso de vivir en la ciudad, sus tradiciones se ve\u00edan amenazadas por la influencia cultural occidental de los blancos y mestizos. Seg\u00fan la entrevista a Zambrano (2009) autora del art\u00edculo \"Los ni\u00f1os no quieren hablar el Kichwa\" me nciona que: Desde los a\u00f1os 70 un n\u00famero creciente de los ind\u00edgenas de las nuevas generaciones ya no hablan Kichwa, no usan la vestimenta tradicional, se cortan el cabello, etc. Los padres de familia razonaban que los ni\u00f1os tendr\u00edan mejores posibilidades con el castell ano y que la cultura ind\u00edgena era un obst\u00e1culo. (p. 45) Es as\u00ed como esta transici\u00f3n social y econ\u00f3mica marca una oportunidad para la cultura Otavalo, pero que al mismo tiempo es una amenaza para sus costumbres y tradiciones, pues la globalizaci\u00f3n y modern izaci\u00f3n excluye del cotidiano de los j\u00f3venes otavale\u00f1os el aprender su propio idioma, utilizar su cabello como su s antepasados y de incluso renegar el hecho de ser de etnia ind\u00edgena. Estad\u00edsticas y datos Para ofrecer datos estad\u00edsticos que permitan est ablecer la dimensi\u00f3n de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en Latinoam\u00e9rica, es importante resaltar que aun en la actualidad estos datos son escu\u00e1lidos y en gran parte de los censos aplicados estos no presentan fechas contempor\u00e1neas, por lo que se consideraran como vigente aquellas que seg\u00fan los registros son los m\u00e1s resientes, teniendo en cuenta el n\u00famero de pobladores de los pueblos \u00e9tnicos seg\u00fan pa\u00edses que se muestran a continuaci\u00f3n: Tabla 1: Datos estad\u00edsticos Poblaci\u00f3n e \u00cdndice de Discriminaci\u00f3n en Latinoam\u00e9ri ca Pa\u00eds Censos y Estimaciones A\u00f1o Poblaci\u00f3n % \u00cdndice de Discriminaci\u00f3n Bolivia Censo 2002 3 058 208 59.0 Brasil Censo 2002 1 500 000 1.0 21 Colombia Estimado 2003 744 048 2.2 Chile Estimado 2002 998 385 10.3 Ecuador Censo 2010 3 800 000 35.3 Guatemala Estimado 2004 3 476 684 42.8 Honduras Estimado 2008 48 789 1.3 M\u00e9xico Censo 2010 5 282 347 7.4 Nicaragua Censo 2005 67 010 1.8 Panam\u00e1 Estimado 2010 194 269 8.3 Paraguay Censo 2002 29 482 0.7 Per\u00fa Estimado 2002 9 000 000 40.2 Venezuela Estimado 2002 314 772 0.9 Nota: Elaborado por el autor. De acuerdo con las cifras expuestas se puede ratificar en principio que ni aun los estudios de data y an\u00e1lisis sobre el inter\u00e9s real en los pa\u00edses de Am\u00e9rica latina, se interesan eficazmente en reconocer los censos poblacionales reales y estratificados de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas y por otra parte los elevados niveles de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica que no solo se produce por los ciudadanos de un determinado as\u00ed sino principalmente por la respuesta de su s sistemas y modelos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, educativos entre otros. Esta manera en que se manejan los datos y estad\u00edsticas tambi\u00e9n es una forma de segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n debido a que, se da una mayor importancia a datos comerciales, econ\u00f3micos, empresaria les, y se realizan m\u00e1s estudios referentes a ventas, compras y datos de cada pa\u00eds, pero se deja atr\u00e1s lo que deber\u00eda ser importante en la sociedad, que es el dar un trato humano a todos nuestros pares, sin importar su etnia o nacionalidad. Normativa y leyes aplicables a la discriminaci\u00f3n Un aspecto importante en la discriminaci\u00f3n es el efecto que produce en el grupo, colectivos, miembros e incluso en el ser de manera individual, al encontrarse rechazado, privado o coaccionado de acuerdo con su creencia, color y determinaci\u00f3n cultural, haci endo as\u00ed que el tejido social como \u00f3rgano vivo para las transformaciones, se vea afectado por su desintegraci\u00f3n, falta de est\u00edmulo y bajo impacto social. Esta raz\u00f3n ha impulsado que m\u00faltiples organizaciones internacionales y locales se hayan interesado en atender tal necesidad. En este particular La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU), ha creado la 22 Comisi\u00f3n Internacional contra la Discriminaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de velar porque se ejecuten las propuestas legislativas que, en el marco de la defensa de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, proclamen el derecho a la pluriculturalidad mediante del respeto como valor de las libertades para la sociedad. En este sentido, en la Agenda 21 de la Cumbre de Rio se gestaron y ratificaron acuerdos que buscan el recon ocimiento de los derechos econ\u00f3micos, culturales, sociales y pol\u00edticos de grupos minoritarios, vulnerables o \u00e9tnicos. Esto se produjo expresamente en el convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT, 2018) en el que se manifiesta que \"deber\u00e1 reconocerse a los pueblos ind\u00edgenas el derecho de propiedad y posesi\u00f3n sobre las tierras que tradicionalmente ocupan...\" y que \"los derechos de los pueblos ind\u00edgenas a los recursos naturales existentes en sus tierras debe r\u00e1n protegerse especialmente\". De tal manera que los pa\u00edses latinoamericanos como Colombia, Brasil, Venezuela, Ecuador, Per\u00fa y otros, asumen el compromiso de ser un estado que promueva el crecimiento del arraigo cultural en todos los sistemas nacionales. En el caso del Ecuador, la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica , reconoce la caracter\u00edstica de un estado multi\u00e9tnico, que respeta la identidad u autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, por lo que atribuye a otros organizamos la funci\u00f3n administrativa de atender los aspec tos econ\u00f3micos, educativos, pol\u00edticos y sociales que favorezcan a los pueblos y nacionalidades la libertad de expresi\u00f3n, conformaci\u00f3n, creencia y culto. Causas de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica Colonialismo Para entender c\u00f3mo se manifiesta la discriminaci\u00f3n \u00e9 tnica en la actualidad , se debe entender el contexto en el cual nuestra cultura fue acobijada durante 500 a\u00f1os por la influencia el imperio espa\u00f1ol en donde las relaciones sociales entre etnias diferentes fueron impuestas mediante la exclusi\u00f3n y violencia de pueblos en Latinoam\u00e9rica por parte de los colonizadores. Seg\u00fan la definici\u00f3n sobre colonia de Casanova (2006) es: 1. Un territorio sin gobierno propio; 2. Que se encuentra en una situaci\u00f3n de desigualdad respecto de la metr\u00f3poli donde los habitantes s\u00ed se gobiernan a s\u00ed mismos; 3. Que la administraci\u00f3n y la responsabilidad de la administraci\u00f3n conciernen al 23 Estado que la domina; 4. Que sus habitantes no participan en la elecci\u00f3n de los m\u00e1s altos cuerpos administrativ os, es decir, que sus dirigentes son designados por el pa\u00eds dominante; 5. Que los derechos de sus habitantes, su situaci\u00f3n econ\u00f3mica y sus privilegios sociales son regulados por otro Estado; 6. Que esta situaci\u00f3n no corresponde a lazos naturales sino \"arti ficiales\", producto de una conquista, de una concesi\u00f3n internacional; y 7. Que sus habitantes pertenecen a una raza y a una cultura distintas de las dominantes, y hablan una lengua tambi\u00e9n distinta. (p. 68) Bajo estas condiciones la influencia que tiene un estado sobre otro es inexorable, por lo cual el modo de vida y costumbres que tienen los pueblos que han sido tomados como colonia por otro, se encuentran en un proceso de transformaci\u00f3n de su cultura y por ende del trato social que existe entre los mismo s integrantes de un pueblo. As\u00ed el pensamiento nuevo se convierte en el normalizado y aceptado profundamente por las nuevas generaciones, que no vieron la barbarie de la fuerza con la cual fue impuesta estas nuevas formas de expresi\u00f3n provenientes del nue vo mundo y que estaban a la deriva cultural de la idiosincrasia europea. Rezago hist\u00f3rico Durante la \u00e9poca de la colonia en el Ecuador, los pueblos fueron diezmados a costa de su libertad en su propio territorio producto de la conquista del imperio espa\u00f1ol. Para que el orden de producci\u00f3n sea administrado por los habitantes del Antiguo Mundo se deb\u00eda tener a personas que hagan todas estas tareas pesadas y trabajos forzosos. Se instaur\u00f3 una jerarqu\u00eda social en la cual la diferencia \u00e9tnica y socioecon\u00f3mica era el factor principal para este ordenamiento. Como argumenta Mora (2008) sobre los trabajos y deberes de los ind\u00edgenas : Los mestizos que no pudieran ser reconocidos como blancos, ejerc\u00edan ciertos oficios, pero estaban excluidos de la educaci\u00f3n formal y las funciones p\u00fablicas. Los indios, y desde luego los ne gros, se dedicaban exclusivamente al trabajo manual. En esta sociedad se consagr\u00f3 tambi\u00e9n una realidad de discriminaci\u00f3n de la mujer, que soportaba el peso del trabajo familiar en todos los niveles y estamentos. (p.20) 24 Esta clase de trato hacia personas qu e no son blancas fue muy perjudicial en la actualidad pues, este rezago social que exist\u00eda durante la Colonia se sigue transmitiendo hasta en el d\u00eda de hoy, por la creencia impuesta de que los ind\u00edgenas no serv\u00edan para trabajos administrativos, y aunque era conocimiento a ctual que los espa\u00f1oles blancos ocupaban ese puesto para acaparar los recursos, y que los ind\u00edgenas no ten\u00edan ning\u00fan limitante sobre sus capacidades intelectuales, al d\u00eda de hoy se siguen escuchando estas expresiones como indio bruto, indio tonto, c\u00e1sate c on un blanco para mejorar la raza . Debido al paso del tiempo ya en la \u00e9poca de la rep\u00fablica y a la incorporaci\u00f3n de los mestizos a un nuevo orden social en el trabajo de las haciendas, el poder de los blancos y mestizos crece, pero el de los ind\u00edgenas sigue atrincherado a los trabajos forzosos o f\u00edsicos. Como menciona Zamosc (1994) : El primer censo agrario ilustr\u00f3 que en los a\u00f1os cincuenta, cuando la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n serrana era rural (73.8%), las grandes haci endas monopolizaban m\u00e1s de tres cuartas partes del \u00e1rea rural. La hacienda fue tambi\u00e9n un sistema \"pol\u00edtico e ideol\u00f3gico de dominaci\u00f3n que permiti\u00f3 a los terratenientes directamente, o a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n de curas y tenientes pol\u00edticos mestizos, monop olizar el poder a nivel local (p.49) Y a pesar de que pod\u00edan acceder a la educaci\u00f3n, les resultaba imposible, puesto que las condiciones econ\u00f3micas de las familias ind\u00edgenas eran totalmente precarias como para que sus hijos no aportar\u00e1n econ\u00f3micamente al hogar y se dedicar\u00e1n al estudio. Pocos eran los que realmente pod\u00edan acceder a ella, y no eran vistos con buenos ojos, porque \" los blancos no quieren que aprendan los indios, porque cuando aprendan los indios nos han de quitar la hacienda \" (\u00c1ngel, p.20, citado por Espinosa , 1996). El acceso a la educaci\u00f3n era principalmente para los blancos y mestizos, por lo cual el sistema educativo recrea la jerarquizaci\u00f3n social y \u00e9tnica existente en la sociedad ecuatoriana. Y aunque exisist\u00eda la posibili dad universal de la educaci\u00f3n, las instituciones mayoritariamente de alumnos blancos/mestizos discriminaban a los ind\u00edgenas. Y no s\u00f3lo por parte de los alumnos, sino tambi\u00e9n como menciona Espinosa (1996) tambien por part e de los docentes : 25 Es m\u00e1s, la mayor\u00eda de los educadores reproducen las jerarqu\u00edas raciales y sociales en sus salones de clase. Por lo tanto, el paso por la escuela, el colegio y la universidad son, por lo general, experiencias traum\u00e1ticas llenas de vej\u00e1 menes y obst\u00e1culos. (p.21) Para ellos el abandonar su cultura y sus tradiciones se convertir\u00eda en una orden, mas que en una opci\u00f3n, puesto que si quer\u00edan tener alguna posibilidad de cambio en su vida, no ten\u00edan otra opci\u00f3n mas que el de comportarse como la gran mayor\u00eda de los estudiantes en instituciones o universidades, como un blanco/mestizo. Prejuicios sociales El prejuicio social es una idea preconcebida de manera negativa, acerca de rasgos o caracter\u00edsticas sobre un grupo o individuo que viene acompa\u00f1ado de un odio irracional al no usar el pensamiento cr\u00edtico , o cuestionar si realmente existe la argumentaci\u00f3n necesaria como para dar por hecho el estereotipo presente. El prejuicio no solamente de un individuo o un colectivo peque\u00f1o, sino que se sigue reforzando a trav\u00e9s de instituciones, ideolog\u00edas, jerarqu\u00edas, etc. Pues cumple algunas funciones que derivan de los intereses de las personas que los crean . Castillo (2013) detalla alguna de sus funciones: 1) Psico l\u00f3gicamente, sirve para esconder la duda y el miedo. Sirve para disfrazar la baja autoestima, pues quien lo tiene se crece, y compensa sus sentimientos de escasa val\u00eda a costa de considerar inferiores a los grupos que odian. (Ejemplo: American Beauty). 2) Socialmente, algunos prejuicios se adquieren por la presi\u00f3n social para sintonizar con los puntos de vista de amigos, familiares y compa\u00f1eros. Otros prejuicios se adquieren con la publicidad, o las noticias. 3) Econ\u00f3micamente, el prejuicio hace que las f ormas oficiales de discriminaci\u00f3n parezcan leg\u00edtimas, ya que justifica la dominaci\u00f3n y el estatus de puestos de trabajo, poder, recursos, etc. 26 4) Culturalmente, en las guerras y los conflictos, cada bando siente que su causa es la justa y que debe protege r su religi\u00f3n, pa\u00eds, gobierno... de los otros. (p.2) Todo prejuicio tiene razones detr\u00e1s para que haya existido, la experiencia de un solo individuo no es suficiente para crear esa idea colectiva, sino que la influencia que este tuvo sobre los dem\u00e1s (con alg\u00fan motivo o raz\u00f3n) ayuda a construir o deshacer esas ideas. Con estos cuatro puntos se puede detallar claramente la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los prejuicios referentes a la s culturas ind\u00edgenas en el Ecuador . En primera instancia el punto n\u00famero 4 aclara q ue por las guerras, para obtener el dominio total de un pueblo sobre el otro, los ciudadanos del imperio atacante tienen que pensar que est\u00e1n haciendo lo correcto \u00e9ticamente, pues para justificar la crueldad que caracterizaba al imperio Espa\u00f1ol en contra d e los ind\u00edgenas latinoamericanos se instaur\u00f3 en el pensamiento de los seguidores de la Corona que los animales no ten\u00edan alma, por lo tanto pod\u00edan hacer uso y desuso de ellos como proclamaba la palabra de Dios (y el clero), los ind\u00edgenas eran considerados animales parlantes por su caracter\u00edsticas \u00e9tnicas y por lo tanto se legitimaba cualquier uso que pod\u00edan hacer sobre ellos. Solamente obten\u00edan la capacidad de humanos al obtener alma, y eso se consegu\u00eda al ser bautizados por el clero (y tener un certificado de ello), esto tambi\u00e9n refuerza la idea de que la iglesia era un ente preocupado y salvador de los pobres y d\u00e9biles, pero en realidad ellos siempre estuvieron al servicio de la Corona. En el punto n\u00famero 3 referente al prejuicio econ\u00f3mico, en la actuali dad se establece que una persona que no tiene dinero es porque no se ha esforzado para conseguirlo, ignorando totalmente las condiciones y oportunidades que tiene el individuo en su condici\u00f3n de trabajar para sobrevivir. Las comunidades ind\u00edgenas han trata do de sobresalir a pesar de su condici\u00f3n precaria y olvido total del estado en ofrecer oportunidades y mejores condiciones de vida, el diario La Hora (2017) aclara los datos y cifras de pobreza en las comunidades ind\u00edgen as: La poblaci\u00f3n ind\u00edgena representa el 7% de los ecuatorianos, m\u00e1s o menos 1'155.000 personas. De este porcentaje, aproximadamente el 60% lo representan los pobres, unas 693.000 personas, las cuales en su mayor\u00eda se localizan en Bol\u00edvar, Chimborazo, Cotopaxi y Tungurahua. Los niveles de pobreza de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en estas provincias promedia el 95%. (p.4) 27 Es entendible que los pueblos ind\u00edgenas est\u00e9n en condiciones precarias debido a su trato despectivo durante la Colonia, y aunque esto ya sea de conocimiento general el rechazo a los ind\u00edgenas sigue prevaleciendo . Cuando existe alg\u00fan estallido social, y las comunidades ind\u00edgenas exigen sus derechos, los medios hegem\u00f3nicos y los opositores de los ind\u00edgenas interpretan mal los datos y atacan a los l\u00ed deres sociales con frases como quieren todo gratis , primero arreglen sus comunidades antes de pedir algo al estado entre otras frases que solo construyen m\u00e1s el prejuicio. El punto 1 y 2 tiene que ver mucho con la est\u00e9tica y la autopercepci\u00f3n de las perso nas sobre su origen \u00e9tnico y cultural. Debido al estigma y prejuicios, la burlas hacia las personas con etnia de tono m\u00e1s oscuro que el blanco, era algo que muchas personas no deseaban por el estereotipo e ignorancia de que ser negro o ind\u00edgena era algo malo. Por ello, psicol\u00f3gicamente no quer\u00edan verse como tales, y renegaban de su cultura, usando y modificando su imagen con elementos como: filtros de c\u00e1mara para verse mucho m\u00e1s blanco, el corte de cabello de una manera de moda occidental, el modo de hablar y palabras cambiadas a una jerga y argot m\u00e1s coloquial, y la vestimenta modificada o reemplazada por la moda actual. Las timosamente estos comportamientos eran reproducidos socialmente en sus c\u00edrculos sociales y familiares . allegados, con lo cual se repet\u00eda el patr\u00f3n de la p\u00e9rdida de identidad de los integrantes de las comunidades ind\u00edgenas. Discriminaci\u00f3n normalizada Directa La discriminaci\u00f3n como en esencia es la consideraci\u00f3n inferior de la parte se\u00f1alada, se produce con \u00e9nfasis directo cuando la condici\u00f3n que es objeto de menosprecio est\u00e1 expresamente asociada a la cualidad y caracter\u00edstica de una o m\u00e1s personas. De a cuerdo con ello AGG citado por Aguilera (2003) expresa que \"existe discriminaci\u00f3n directa si una persona, por una de las razones, es tratada de una forma menos favorable de lo que otra es, ha sido o ser\u00eda tratada en una situaci\u00f3n comparable.\" (p. 4). En este sentido la discriminaci\u00f3n directa es la afectaci\u00f3n declarada que se produce entorno a la realidad observable, tangible y precisa. Sin embargo, aunque no se menosprecie a una persona, y se asuma sus caracter\u00edsticas en base a prejuicios instaurados por la sociedad tambi\u00e9n es una forma de discriminaci\u00f3n directa, puesto que se asume personalmente que la otra persona posee o no de manera intr\u00ednseca tales capacidades o caracter\u00edsticas que se han asociado a su persona, lo cual en 28 varias ocasiones ya se ha demostrado que asumir ese tipo de cosas es segregativo o excluyente. Indirecta La manifestaci\u00f3n de discriminaciones en muchos casos se realiza de manera subjetiva e improvista de selecci\u00f3n particular de caracter\u00edsticas, es as\u00ed que se le denomina discriminaci\u00f3n indirecta a la acci\u00f3n que socaba el bienestar y respeto inclusivo de un ser vivo o de su colectivo, En Palabras de AGG citado por Aguilera (2003) , esta se produce cuando: ... los criterios o procedimientos aparentemente neutrales pueden poner a ciertas personas, por una de las razones previstas, en desventaja particular respecto de otras personas, salvo que las disposiciones, criterios o procedimientos en cuesti\u00f3n est\u00e9n objetivamen te justificadas por una finalidad leg\u00edtima y los medios elegidos para la realizaci\u00f3n de dicha finalidad sean adecuados y necesarios. (p. 10) En este sentido, la discriminaci\u00f3n indirecta es una de las comunes, por consiguiente, puede que no se consideren aspectos importantes de la cultura de una regi\u00f3n y finalmente se les est\u00e9 vulnerando por cuanto no permite sus libertades o las relega a una segmentaci\u00f3n escasa de derecho con que cuentan el resto de los ciudadanos. Sincretismo Debido a que, en los \u00faltimos tiempos, el choque de culturas se ha visto m\u00e1s intenso por los avances tecnol\u00f3gicos y el constante flujo de personas de un lugar a otro, las formas de expresi\u00f3n y comportamiento de los individuos se ven influenciados a partir del modo de sentir, expresarse , mezclarse y reaprender el mundo ya conocido de otros. Seg\u00fan Arutunian, (2008) \"El sincretismo surge del contacto entre varias culturas; es decir, sufre una reinterpretaci\u00f3n de valores y normas asimiladas y lo recibido de otra cultura se aprecia a trav\u00e9s de su propia cultura\" (p.11) . Se habla de sincretismo cuando los elementos de la cultura, las costumbres e incluso las concepciones e instituciones, que anteriormente eran dispares o diferentes entre s\u00ed, ahora conviven en un mismo elemento. Pero este fen\u00f3meno generalmente no se da en condiciones 29 pac\u00edficas y de compartici\u00f3n mutua, sino que como manifiesta Delg ado (2018) en su art\u00edculo \u00bfQu\u00e9 es el sincretismo religioso?: Este fen\u00f3meno suele producirse en situaciones de conflicto en los que la uni\u00f3n de ambos cultos, contradictoria en muchos sentidos, pero aceptada por sus segui dores y siendo el producto resultante respetuoso para ambos credos, surge como un intento de crear un \u00e1mbito de armon\u00eda en el que las dos culturas puedan convivir. (p.2) En general las veces en que dos culturas opuestas comparten elementos religiosos y culturales, han sido cuando X imperio se impone a otra mediante la guerra , este trata de mezclar o incluir partes de su cultura a la otra para as\u00ed , cambiar su v\u00ednculo cultur al y hacerle m\u00e1s simpatizante al imperio dominante. Pero seg\u00fan diversos autores existen formas m\u00e1s sutiles en la cual fue impuesta esta forma de sincretismo, seg\u00fan Tixi (2020) acerca de personajes que utilizaron otras t\u00e9cnicas de sincretismo \"Uno de los m\u00e1s reconocidos es Bartolom\u00e9 De Las Casas quien defendi\u00f3 a los nativos, los educo sin necesidad de borrarles sus costumbres generando as\u00ed el inicio del sincretismo religioso .\" (p.33). De alguna manera, se trat\u00f3 d e llevar la visi\u00f3n religiosa occidental a los nativos americanos sin necesidad de implantarlo por medio de la violencia, pero \u00bfel hecho de jerarquizar un pensamiento sobre otro, darle m\u00e1s importancia, no es un acto ya de discriminaci\u00f3n, de exclusi\u00f3n? \u00bfNo es acaso un acto de segregaci\u00f3n el hecho de tomar ciertas costumbres como folclore, misticismo y como le llaman ahora pachamamismo ? Poco se habla de esta forma de exclusi\u00f3n a las costumbres y cosmovisi\u00f3n de los pueblos nativos, pues la cultura propia que poco o nada han podido preservar se toma como un elemento m\u00e1gico y surreal, tal cual un mito o leyenda sin darle la respectiva relev ancia, que en cambio a la religi\u00f3n y cultura occidental se lo toma como una verdad absoluta. En el libro La educaci\u00f3n intercultural como factor clave de la eficacia contra el racismo de S\u00e1ez (2006) se detalla que para una verdadera educaci\u00f3n intercultural no se debe tratar a la historia y la cosmovisi\u00f3n de los pueblos como un mito, sino que se le debe dar la relevancia propicia como cuando se menciona a las civilizaciones occidentales, tambi\u00e9n la ciencia y tecnolog\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas debe ser tratado con la veracidad e importancia de estudios milenarios que han ayudado a mejorar las condiciones de vida de los mismo pueblos y no darlo como un relato m\u00e1gico que solo mezcla la historia y ciencia de los pueblos , tal cual un relato fant\u00e1stico que meramente sirve para el entretenimiento. 30 Apropiaci\u00f3n cultural Toda sociedad se construye con base fundamentalmente centrado en los aspectos asociados a la raza, g\u00e9nero, religi\u00f3n, conocimiento y desarrollo que posee un conj unto de individuos, es as\u00ed que la apropiaci\u00f3n cultural es el resultado integrado de aportes sustanciales que contribuyen a las comunidades. En este sentido, la sociedad va conform\u00e1ndose de los aportes individuales y colectivos de su entorno, por ello es ne cesario que el reconocimiento de los valores culturales como ra\u00edz de la sociedad. Seg\u00fan Ivanovi (2018) , \"la cultura es la semilla que germina contantemente en la sociedad; una naci\u00f3n que no reconoce su cultura est\u00e1 sujeta al fracaso\" (p.13), es decir que m\u00e1s que una relaci\u00f3n sincr\u00f3nica, debe producirse una sinergia elemental, en la que los ciudadanos de un determinado territorio ejerciten costumbres y tradiciones que los acerque a la esencia de su origen, para de est a forma sentar s\u00f3lidas bases que posteriormente lo hagan progresar. Por su parte, Montenegro (2019) , afirma que \"existe un v\u00ednculo perfecto en la sociedad que se apropia de la cultura, sus formas de vida y sus valores\" ( p. 27). Se le puede atribuir a la cultura todo y cuanto conocemos de una sociedad, su m\u00fasica, arte y religi\u00f3n, pero a\u00fan m\u00e1s su gentilicio la forma en que estos coexisten y se integran como parte de la uni\u00f3n de individuos gregarios que logran alcanzar su de sarrollo unos en otros. Religi\u00f3n y discriminaci\u00f3n Contexto hist\u00f3rico Los pueblos ancestrales en el marco de los m\u00faltiples procesos transformacionales han sufrido cambios permanentes que de una u otra forma han logrado impactar sus culturas, tal es el caso espec\u00edfico de los incas y las culturas que le conformaban en territorio suramericano con la llegada de los espa\u00f1oles y con ellos el adoctrinamiento del cristianismo, como religi\u00f3n que de acuerdo a su estructura y creencias era completamente diferente a la religi\u00f3n profesada por las comunidades andinas aut\u00f3ctonas por lo que la imposici\u00f3n de una nueva forma de pr\u00e1cticas religiosas sin considerar el arraigo cultural de los pueblos se ha convertido desde entonces en la mayor discriminaci\u00f3n en mundo hasta n uestros tiempos. 31 Es as\u00ed como , con la invasi\u00f3n de los espa\u00f1oles a territorio americano y la conformaci\u00f3n de su sistema colonialista, la religi\u00f3n para los pueblos originarios dejo de ser en el continente el baluarte que ostentaba el poder incaico, dando paso a que el surgimiento de la i glesia cat\u00f3lica gestara las nuevas formas de v\u00ednculos pol\u00edticos y religiosos con \u00e9nfasis en la sierra ecuatoriana. En este sentido, los lugares sagrados ocupados y territorios de culto a las creencias y pr\u00e1cticas religiosas fueron apropiados por un nuevo s istema que no solo se apoderaba de todo y cuanto exist\u00eda, fragmentando la identidad de las comunidades ind\u00edgenas y por ende su relaci\u00f3n con lo eterno para sus etnias, sino que tambi\u00e9n castigaba firmemente a quienes no asum\u00edan las creencias cat\u00f3licas, tal a berraci\u00f3n, relego la cotidianidad de los individuos y los obligo a desapegarse de su cosmovisi\u00f3n. En este contexto, las comunidades ancestrales colonizadas aun cuando en su mayor\u00eda consideraron con fortaleza su capacidad de respuesta a la acci\u00f3n de sus cre encias, tambi\u00e9n incorporaron las atribuciones de lo supremo aun Dios eterno creador de todo y cuanto ellos estaban acostumbrados a adorar. Sincretismo religioso Con la incorporaci\u00f3n de nuevos elementos religiosos a las culturas ancestrales emergi\u00f3 una nueva base de creencia que unifico para una parte de la poblaci\u00f3n la aproximaci\u00f3n sincr\u00e9tica de su religi\u00f3n. Esta seudo alineaci\u00f3n de la visi\u00f3n y perspectiva de las comunidades colonizadas pone de manifiesto la multi religiosidad y la multipolaridad de sus costumbres y tradiciones como consecuencias de combinaciones y mezclas religiosas que en principio son consideradas como manifestaciones del mestizaje cultural. Cabe destacar, que para los pueblos ancestrales los dios es, ritos y la simbolog\u00eda eran parte de su diario existir, y para los espa\u00f1oles su fe radicaba en la existencia de un Dios y un Libro. Estas caracter\u00edstica gestaron una transculturizaci\u00f3n religiosa, por su parte los espa\u00f1oles inician el proceso de evangel izaci\u00f3n a fin de catequizar a los que seg\u00fan ellos eran los infieles (miembros de las comunidades ind\u00edgenas), esta etapa se bas\u00f3 fundamentalmente en la ense\u00f1anza y la obligaci\u00f3n del aprendizaje y profesi\u00f3n de fe en nombre de un Cristo Redentor de pecados; es as\u00ed que surge en am\u00e9rica la institucionalizaci\u00f3n de la religi\u00f3n mediante la iglesia cat\u00f3lica donde los frailes son los encargados de colonizar el pensamiento y creencia espiritual. 32 Raz\u00f3n por la cual, las miembros de las culturas ancestrales debieron a\u00f1a dir sin objeci\u00f3n a sus dioses aut\u00f3ctonos (piedras sagradas, los astros, las fuentes y arboles), la estructura predicada y ense\u00f1ada por la iglesia cat\u00f3lica representadas en santos, v\u00edrgenes y la trinidad (representaci\u00f3n de tres personas en un mismo Dios), e stas caracter\u00edsticas permitieron que surgiera una nueva forma de creencia y pr\u00e1cticas que dan paso a un cristianismo particular. Adicional a ello no se puede olvidar que, con la llegada de los espa\u00f1oles, estos tambi\u00e9n trajeron consigo a esclavos africanos que tendr\u00edan su propia religi\u00f3n orisha y s\u00edmbolos que fueron agreg\u00e1ndose a las pr\u00e1cticas religiosas latinas. Por lo que el sincretismo religioso es el resultado enriquecido de complejos procesos que dan analog\u00eda y semejanzas de dioses y cultos entre el cat olicismo y las manifestaciones religiosas culturales. Religi\u00f3n en la actualidad En la actualidad la discriminaci\u00f3n por casusas religiosas en para los pa\u00edses de am\u00e9rica latina es el reflejo de pr\u00e1cticas invasivas que hist\u00f3ricamente no respetaron la autent icidad de las creencias ancestrales, es as\u00ed que la marginaci\u00f3n social de los pueblos ind\u00edgenas como v\u00edctimas de las tierras colonizadas han buscado en la religi\u00f3n un refugio acto que permite que cada vez m\u00e1s miembros de las comunidades ind\u00edgenas se incorpo ren voluntariamente a doctrinas cat\u00f3licas con \u00e9nfasis de las iglesias primitivas y pentecostales. Es por eso que hoy en d\u00eda las iglesias como instituciones de misiones evangelistas, conservan una posici\u00f3n paternalista que seduce a cientos de miembros de la s comunidades ind\u00edgenas. Cabe destacar, quien no manifiesta estas pr\u00e1cticas puede considerarse silenciosamente un relegado de la sociedad actual, al ser la religi\u00f3n una de las caracter\u00edsticas a\u00fan m\u00e1s acentuadas del colonialismo en el siglo XXI. De esta man era, la iglesia juega un papel importante en el contexto ind\u00edgena del ecuador, pues permite que surjan nuevos l\u00edderes capaces de dignificar el reconocimiento de las comunidades ind\u00edgenas trav\u00e9s de la religi\u00f3n cat\u00f3lica. No obstante, no se puede olvidar que la religi\u00f3n para ciertos grupos \u00e9tnicos es m\u00e1s que la profesi\u00f3n de dioses, esta conforma la base de sus sistemas, as\u00ed como las autoridades que las representan y la atribuci\u00f3n especial de ciertos miembros de la comunidad, desde esta perspectiva la religi\u00f3n para algunas culturas es la v\u00eda para la reafirmaci\u00f3n de su identidad. La religi\u00f3n en el escenario actuales una muestra de diversidad que permite la transformaci\u00f3n personal a partir de experiencias espirituales y que con \u00e9nfasis cada vez son m\u00e1s diversas, n o apegadas a una doctrina sino a las libertades del pensamiento. 33 Consecuencias de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica Efectos a corto, mediano y a largo plazo La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica est\u00e1 estrechamente vinculado por los efectos que provoca a la autoestima de quien es afectado, en este sentido una de las caracter\u00edsticas presente en el individuo es la baja participaci\u00f3n en procesos que involucren un colectivo ajeno a su entorno, haci\u00e9ndolos as\u00ed cohibidos ya que sienten verg\u00fcenza o desdicha al expresarse o relacionars e con los dem\u00e1s ocasionando as\u00ed una falta en la habilidad social, intercambio de expresiones f\u00edsicas y orales que pueden desencadenar incluso en la muerte. Hay que tener en cuenta que con frecuencia las personas suelen expresarse caracterizando los rasgos, estereotipos o categor\u00edas que etiqueten a otros, esta es una de las formas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnicas visibles, lo cual produce un efecto negativo en la segregaci\u00f3n de los miembros de determinada comunidad en su vida social, educativa y econ\u00f3mica ya que estos se sienten intimidados respecto a sus caracter\u00edsticas peculiares y su cultura. De acuerdo con lo expuesto por Prevert (2012) , los efectos de la discriminaci\u00f3n buscan \"negarle a un individuo o grup o humano el acceso a ciertos derechos, bienes o servicios, sin tener una raz\u00f3n justa para ello\" (p. 3). Esta condici\u00f3n adem\u00e1s de producir un constante malestar en el agravado empobrece su esp\u00edritu al hacerle sentir menos ser humano, menos democr\u00e1tico y m\u00e1s alejado al perfil de justicia que se espera en la sociedad, raz\u00f3n que produce incidencias psicol\u00f3gicas en la conducta de quien recibe tales degradaciones. Aunque en la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica poco se considera el impacto que esta genera desde l a identidad del g\u00e9nero sexual, quien dentro de las etnias puede ser mal puesto recibe complejos efectos que pueden desencadenar el distanciamiento, desolaci\u00f3n y temor constate ya que afecta progresivamente en su identidad no solo cultural sino tambi\u00e9n humana. Y esto p uede impactar su desarrollo como ciudadano activo, imposibilitando su inserci\u00f3n acad\u00e9mica y laboral, ocasionado por la exclusi\u00f3n social. En s\u00edntesis, las consecuencias por discriminaci\u00f3n \u00e9tnica pueden tener un impacto generacional, es decir esta puede ser recurrente y afectar al individuo de una manea perpetua como efecto de padres que fueron abusados y ellos a su vez abusan o transmiten los mismos sentimientos que se reflejan en ellos haciendo as\u00ed una nueva generaci\u00f3n dependiente, incesablemente insegura y menos productivos social y culturalmente. 34 Rebeli\u00f3n y resistencia Por otro lado, los individuos que permanecen en constante sometimiento y discriminaci\u00f3n en alg\u00fan punto de su estado llegan a cuestionarse el poder\u00edo absoluto de qui\u00e9n lo est\u00e1 dominando, y es por ello que, m ediante una rebeli\u00f3n, se busca desbancar a la figura de autoridad que perpet\u00faa la jerarquizaci\u00f3n de la sociedad . Y pues, debido a que, no existi\u00f3 una revoluci\u00f3n que cambiar\u00e1 de manera trascendental la forma de vida del ind\u00edgena, pocos cambios hubo en sus condiciones de vida, pues las rebeliones y revueltas que tuvieron sirvieron para conseguir ciertos derechos humanos b\u00e1sicos, y mas no para tener u n papel principal en la historia del Ecuador. Como afirma Chanatasig (2020) las luchas ind\u00edgenas en la historia del Ecuador, hay mucho que reescribir , y seg\u00fan afirma en 1777, en Otavalo y Cotacachi, ocurre la sublevaci \u00f3n en contra de los abusos, maltratos y extorciones, de los terratenientes. Pero, poco dura la resistencia en un ambiente el cu\u00e1l las condiciones de vida del pueblo ind\u00edgena de Otavalo de manera constante eran ignoradas por los gobiernos de turno que traba jaban a favor de los grandes terratenientes y hacendados, por lo que se puede considerar que, al tener ya ciertas escrituras y potestad sobre la propiedad, se puede decir que hubo un cambi\u00f3 en la forma de percibir a la etnia ind\u00edgena de Otavalo. Esto es in teresante pues, el valor que se le da a la persona no depende de s\u00ed mismo como ser humano, sino de lo posee y podr\u00eda poseer en alg\u00fan futuro, resaltando, as\u00ed como los derechos humanos han venido de la mano junto a la injusta repartici\u00f3n de la propiedad. Ambientes (lugares) en los que se expresa la discriminaci\u00f3n La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica como fen\u00f3meno social que afecta a las comunidades ancestrales, en las que se promueve la descalificaci\u00f3n del otro, mediante xenofobia y comportamientos que desacreditan el reconocimiento de la diversidad. Y es por esa raz\u00f3n que por lo general la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, aunque sucede en todas partes con mayor frecuencia se produce en lugares donde abunda la interacci\u00f3n de masas de personas que poseen caracter\u00edsticas igualitar ias a diferencia de quien es agravado por estos actos. En este sentido, se puede evidenciar que gran parte de estos actos se comenten abiertamente dentro de instituciones educativas y transporte p\u00fablico. Sin embargo, otras manifestaciones se pueden produci r de manera generalizada en la aplicaci\u00f3n de recursos ling\u00fc\u00edsticas como tr\u00e1mites administrativos en los que no se le acredita importancia a la lengua nativa, produciendo as\u00ed diglosia, siendo este un elemento excluyente de discriminaci\u00f3n indirecta. 35 En el caso del Ecuador, aun cuando se caracteriza por ser un estado plurinacional y multi cultural ciertos procesos educativos, pol\u00edticos, administrativos y econ\u00f3micos no integran a las culturas ancestrales de forma directa. As\u00ed tambi\u00e9n es de notar que en el campo laboral es otro escenario donde se produce discriminaci\u00f3n ya que las empresas u organismos muchas veces menosprecian la capacidad de miembros de las comunidades ind\u00edgenas lo cual trae consigo mayor insatisfacci\u00f3n y bajo desarrollo a las comunidade s. Diversidad cultural en el estado ecuatoriano \u00c1mbito legal En la Rep\u00fablica del Ecuador se reconoce la libertad, autonom\u00eda cultural y la manifestaci\u00f3n de los sistemas ling\u00fc\u00edsticos de los miembros ind\u00edgenas, afroecuatorianos y montubios, as\u00ed como su participaci\u00f3n activa en el derecho al sufragio, difusi\u00f3n y manifest aci\u00f3n de intenciones pol\u00edticas, educativas, econ\u00f3micas, religiosas y sobre todo culturales dentro de la rep\u00fablica, favoreciendo as\u00ed jur\u00eddicamente el multiculturalismo y la intercultural, tal como lo consagra la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador (2008) en su Art 1 en su cap\u00edtulo primero en el cual se declara que el estado reconoce los principios de \"...derechos y justicia, social, democr\u00e1tico, soberano, independiente, unitario, intercultural, plurinacion al y laico...\" Como muestra de la apertura y sustentaci\u00f3n a la integraci\u00f3n de todos los ciudadanos, culturas y sistemas que dinamizan la realidad social hist\u00f3rica del territorio ecuatoriano. Del mismo modo el referido estamento garantiza la libre participaci \u00f3n y los derechos que los miembros de las nacionalidades en el ecuador en el goce se sus atribuciones a los pueblos ind\u00edgenas. En el marco jur\u00eddico la Carta Magna del Ecuador en su Art. 60, le otorga la creaci\u00f3n de una Ley que garantice de manera espec\u00edfic a la manifestaci\u00f3n cultural de las nacionalidades y pueblos ind\u00edgenas en virtud de preservar sus tradiciones, costumbre y sistemas . En correspondencia con lo antes mencionado, surge la Ley Org\u00e1nica de Cultura (2017) la cual refiere en su art\u00edculo 165 literal j que es una de las atribuciones de la casa de la cultura promover y \"Difundir la cultura y la diversidad de expresiones culturales de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, afro ecuatorianas y montubias, e incentiv ar en sus espacios el di\u00e1logo intercultural\", como muestra de las riquezas ancestrales que el estado ecuatoriano reconoce en la conformaci\u00f3n de un sistema altamente inclusivo. Por otra parte, el congreso nacional estableci\u00f3 la Ley Org\u00e1nica de las Instituci ones P\u00fablicas de Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador que se Autodefinen como Nacionalidades de Ra\u00edces 36 Ancestrales (2007) , la cual representa un eslab\u00f3n importante al considerar la soberan\u00eda de las comunidades ancestrales en el ecuador en materia de salud, educaci\u00f3n y econom\u00eda ya que destaca en su art\u00edculo 3, acerca de la conformaci\u00f3n del Consejo de Desarrollo de las Nacionalidades y Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador (CODENPE, 2014) en el literal \"a\" la garant\u00eda de: Dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas para el desarrollo y mejoramiento de las condiciones econ\u00f3micas, sociales y culturales de las nacionalidades y pueblos ind\u00edgenas del Ecuador, a partir de sus identidades y de sus propias visiones y realidades, asegur ando el respeto de los derechos humanos de hombres y mujeres (p. 3). De esta manera el estado ecuatoriano no solo reconoce, sino que adem\u00e1s valora y da realce a la prosecuci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y su incorporaci\u00f3n a los sistemas p\u00fablicos generando as\u00ed que la difusi\u00f3n permanente de la diversidad cultural y \u00e9tnica tenga un impacto positivo en la sociedad. Sin embargo, el p resente trabajo investigativo considera relevante destacar que respecto a una mirada m\u00e1s pragm\u00e1tica de los documentos legales que los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas aun no cuentan con la conformaci\u00f3n de una ley que revista y resguarde de derecho de pre servaci\u00f3n de los arraigos propios de la cultura iniciando principalmente por la fecundaci\u00f3n de los idiomas ancestrales en la propiciaci\u00f3n de un sistema de diglosia que privilegia ante los procesos administrativos el idioma espa\u00f1ol como el oficial, as\u00ed mism o las comunidades y colectivos ind\u00edgenas carecen de un marco jur\u00eddico que garantice una real preservaci\u00f3n de los territorios ocupados por los pueblos que han sido por a\u00f1os marginados y frecuentemente movidos para el aprovechamiento de los recursos. Or\u00edgen es hist\u00f3ricos La diversidad cultural de los pueblos ind\u00edgenas y sus nacionalidades se remonta a la \u00e9poca aborigen del Ecuador, sin embargo, es esencialmente en el periodo formativo cuando se gesta la organizaci\u00f3n comunitaria de los pueblos mediante el des arrollo de las regiones en la fracci\u00f3n de costa, sierra y amazonia, que, aunque con sus peculiaridades y rasgos caracter\u00edsticos lograron interactuar unas culturas con otras durante la integraci\u00f3n. Posterior a la posesi\u00f3n por parte del imperio incaico de gr an parte de los territorios ocupados por las comunidades ind\u00edgenas muchos de los pueblos abor\u00edgenes conservaron su cultura, haciendo as\u00ed que con la llegada de los espa\u00f1oles y el dominio obligado muchos de los pueblos 37 sucumbieran y perecieron ante el esclav ismo; sin embargo, otros logran vencer a\u00fan m\u00e1s all\u00e1 de los sistemas implantados incluso aun en el periodo republicano y mantienen su identidad intacta, indeleble e indivisible. Por lo que en correspondencia con el II Foro Latinoamericano de Desarrollo (2013) , conviene estudiar el origen de los pueblos ind\u00edgenas desde tres dimensiones: ecosist\u00e9mica, econ\u00f3mica - pol\u00edtica y finalmente y no menos importante el socio cultural. En primer lugar, la dimensi\u00f3n eco sist\u00e9mica se con sidera como principio inquebrantable de la historia de los pueblos ind\u00edgenas quienes con sus labores desde siempre han buscado privilegiar el cuidado del medio ambiente y el sano aprovechamiento de los recursos, por lo que su diversidad hist\u00f3rica erradica en el trabajo sustentable, en relaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica - pol\u00edtica sus sistemas por a\u00f1os caracterizado por el poder hegem\u00f3nico que propiciaban el mando y autoridad vertical, sin embargo este estilo ha cambiado en las \u00faltimas d\u00e9cadas motivado a la s nuevas por formas de participaci\u00f3n democr\u00e1tica de los pueblos, de tal manera que los sistemas econ\u00f3micos y pol\u00edticos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas ha permeado y se ha dejado permear por las realidades transformacionales del contexto social. Finalmente, en virtud de la dimensi\u00f3n socio cultural es oportuno destacar que los pueblos ind\u00edgenas enriquecidos por las tradiciones y manifestaciones ancestrales han logrado preservar modelos sociales que desde siempre han buscado el trabajo en conjunto y la conformaci\u00f3n de visiones plurinacionales en relaci\u00f3n con sus modos de vida. En este sentido, la historia y origen de los pueblos, nacionalidades y culturas en el ecuador son el reflejo de sistemas propios que articulados unos con otros han logrado desva necer la l\u00ednea del tiempo y vencer no solo procesos de conquista sino tambi\u00e9n de marginaci\u00f3n, abusos y desigualdades. Condiciones de vida Una de las condiciones de vida m\u00e1s marcadas al hablar de cultura son los m\u00faltiples escenarios en los que se producen cada una de ellas, y es por esta que raz\u00f3n que se hace propicio acercar el presente estudio a la diversidad la cual seg\u00fan C\u00e1rdenas, (2011) , se puede entender como \"la variedad que produce lo ecol\u00f3gico, lo biol\u00f3gico, lo familiar, lo escolar, lo cultural y lo social\" (p. 3), esto detona que la diversidad no est\u00e1 ajena ninguna realidad y que por lo tan est\u00e1 pr esente en todos los contextos posibles. 38 Sin embargo, es preciso desmarcar las perspectivas en la que la diversidad puede presentarse como conceptos de distorsi\u00f3n y desigualdad la cual pudiese ser errada para el contexto del estudio, en este sentido Mu\u00f1oz ( Citado por Hern\u00e1ndez, (2010) ) considera que: por diversidad entendemos todo aquello que hace a las personas y a los colectivos diferentes, y por desigualdad todo aquello que establece jerarqu\u00edas en el saber, el poder o la riqueza de las personas o colectivos ... La diversidad se referir\u00e1 a factores f\u00edsicos, gen\u00e9ticos, personales y culturales ... La desigualdad se referir\u00e1 sobre todo a factores sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos ... (p. 9) Existen varios factores que marcan la variedad de realidades y entornos que cada individuo participa en su diario vivir, en la cu\u00e1l para que exista una convivencia saludable se debe entender y hacer participe en la sociedad todos estos rasgos particulares a cada individuo para as\u00ed poder en tenderlos. En este sentido, Gimeno 1996, Citado por Hern\u00e1ndez, (2010) reconoce que la diversidad es la: ...circunstancia de ser distinto y diferente, pero tambi\u00e9n a la de ser desigual, lo que no s\u00f3lo se manifiesta en una forma de ser variada, sino de poder ser, de tener posibilidades de ser y de participar en los bienes sociales, econ\u00f3micos y culturales (p. 5) De acuerdo con lo manifiesto por autores anteriormente se\u00f1alados, se puede considerar que la diversidad es la opor tunidad de multidimensionalidad que producen trasformaciones y avances din\u00e1micos en tanto cada una de las partes forma la estructura dentro de un sistema del todo. Particularmente cuando el termino diversidad se considera en materia de cultura se encuentra que esta es impregnada por otras y que a su vez esta acci\u00f3n permeable tambi\u00e9n permite que las sociedades y pueblos se modelen en la construcci\u00f3n grafica de nuevos enfoques y paradigmas. En el caso particular de la diversidad cultural en el ecuador, esta responde a la conformaci\u00f3n de sus regiones de manera intercultural, pero a su vez en la diversidad que se encuentra como variante de localidades y contextos dentro de la misma regi\u00f3n, de aqu\u00ed que la manifestaci\u00f3n de culturas en el ecuador tambi\u00e9n encuentre su integraci\u00f3n en las formas que se produce la relaci\u00f3n de poderes y jerarqu\u00edas entre sociedades matriarcales y patriarcales que en 39 consonancia con su estructura tambi\u00e9n puede considerar las mayor\u00edas y minor\u00edas a partir de las caracter\u00edsticas de sus integ rantes y sus nacionalidades. En la Rep\u00fablica del Ecuador la diversidad de culturas se pueden considerar como la caracter\u00edstica identificativa de los pueblos ind\u00edgenas seg\u00fan su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica desde la \u00e9poca aborigen en proceso de desarrollo formativo en la etapa pre incaica en las regiones costa, sierra y amazonia; sin embargo con el paso de los a\u00f1os la diversidad cultural se han ido consolidando y en muchos casos suprimi\u00e9ndose de acuerdo con la din\u00e1mica social y el alto impacto generado por un mundo c ada vez m\u00e1s globalizado, por lo que hoy en d\u00eda pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas en correspondencia con su idioma, ubicaci\u00f3n y culturas se presentan a continuaci\u00f3n: Tabla 2: Diversidad Cultural de las Nacionalidades y Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador Regi\u00f3n Nacionalidad / Pueblo Ubicaci\u00f3n / Provincia Poblaci\u00f3n Idioma Costa AW\u00c1 Carchi, Esmeraldas, en los Portoviejo, Manta, 24 de Mayo, Puerto L\u00f3pez, Jipijapa, Montecristi. Guayas, en los cantones: Santa 168.724 * Castellano 40 Elena, Playas y Guayaquil. Amazon\u00eda A'I COF\u00c1N Sucumb\u00edos Napo, Sucumb\u00edos, Guayas, 110.000 * Shuar Chicham Sierra KARANKI Provincia Imbabura, cantones: Ibarra, Antonio ** y castellano NATABUELA Provincia de los cantones: Antonio Ante e Ibarra. 15.000** Kichwa y castellano OTAVALO Provincia de Imbabura, en los cantones: 65.000** Kichwa y castellano 41 Otavalo, Cotacachi, Ibarra y Antonio Ante. KAYAMBI Provincias: Pichincha, en los cantones: Quito, Cayambe y Pedro Moncayo. Imbabura, en los cantones: Otavalo y Pimampiro. Napo, el cant\u00f3n El Chaco 147.000 ** Kichwa y castellano KITU KARA Provincia de Pichincha, en los cantones: Quito y Mej\u00eda. 100.000 ** Kichwa y castellano PANZALEO Provincia de Cotopaxi 12.000 ** Kichwa y castellano SALASAKA Provincia, Tungurahua, en 12.000 ** Kichwa y castellano 42 el cant\u00f3n San Pedro de Pelileo. WARANKA Provincia de Bol\u00edvar, en los Saraguro y Loja. Zamora 50.000 ** Kichwa y castellano 43 Chinchipe en el cant\u00f3n Zamora. Kichwa (Sierra) Imbabura, Pichincha, Cotopaxi, Tungurahua, Bol\u00edvar, Ca\u00f1ar, Azuay, Chimborazo, Loja, Zamora, Napo 2.000.000 ** Nota: * Consejo de Nacionalidades y Pueblos del Ecuador (CODENPE) (s.f) citado por CARE (2016) , ** Villavicencio (2017) . Cabe destacar, que adem\u00e1s de las caracter\u00edsticas espec\u00edficas que rep resentan las ubicaciones y los idiomas que privilegian la identidad de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas en ecuador esta diversidad cultural tambi\u00e9n est\u00e1 marcada por estructuras propias de la organizaci\u00f3n colectiva comunitaria, pol\u00edtica, legal y econ\u00f3 mica. Relaci\u00f3n entre los Pueblos ind\u00edgenas de la provincia de Imbabura con la cultura Otavalo De acuerdo con los datos suministrados por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INEC, 2017) existen 102.640 individuos que autodefinen en el Ecuador como ind\u00edgenas pertenecientes al pueblo kichwa Otavalo, los cuales habitan en la provincia de Imbabura, concentrados mayormente en los cantones Otavalo y Cotacachi. Caracterizados por la siembra de ma\u00edz, el pastoreo y la artes an\u00eda rudimentaria de tejidos, que reflejan su identidad conservada mediante la forma de vida y vestido. Estos pueblos ind\u00edgenas coexisten con la cultura Otavalo y otros pueblos mediante una arm\u00f3nica vinculaci\u00f3n que se presenta a continuaci\u00f3n: Natabuela Se asientan en el 5.7% del territorio de los pueblos kichwa, en los cantones Antonio Ante e Ibarra, y aunque no comparte actualmente la lengua kichwa pues se ha perdido en su cultura hace m\u00e1s de cien a\u00f1os, este pueblo comparte ra\u00edces con los Otavalo en la se lecci\u00f3n de los 44 terrenos en los cuales habitan con caracter\u00edsticas de bosque h\u00famedo montano comparten la forma de elaboraci\u00f3n de la artesan\u00eda y aun cuando ha modernizados sus procesos de industria centrados en la construcci\u00f3n y bienes ra\u00edces pues no tienen prohibido a diferencia de las otras culturas la construcci\u00f3n de edificios, siguen labrando la tierra y sembrando ma\u00edz y frejol. Diferenciando con los Otavalo en el \u00edndice de registros hist\u00f3ricos de artesan\u00eda y textil , lo cu\u00e1l es el resultado de una segrega ci\u00f3n moderna en d\u00f3nde el pueblo Otavalo ha regido mayoritariamente la acumulaci\u00f3n del capital en base a los lazos consangu\u00edneos de familias m\u00e1s acaudaladas, por lo cual el atraso econ\u00f3mico que sufren es debido a que la cultura Otavalo tuvo un mayor boom en su industria por mayor inversi\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de mano de obra barata de estos otros pueblos. Karanki Los Karanki actualmente se encuentran ubicados en el cant\u00f3n Ibarra , est\u00e1 conformado por 8408 personas que se identifican con esta cultura y se relac ionan con los Otavalo como principio del reconocimiento del pueblo ind\u00edgena del ecuador. Sus principales actividades son la ganader\u00eda, la agricultura, la manufactura y el comercio. La vestimenta tradicional y actual del pueblo Karanki, seg\u00fan Villavicencio (2002) las mujeres usan un camis\u00f3n con bordados, manga corta en forma de t\u00fanica, utilizan polleras de centro plisados y colores c\u00e1lidos, llevan alpargatas, tambi\u00e9n emplean manillas, zarcillos y huallcas. Por su parte, el hombre utiliza camisa blanca o de c olores vivos con diversos motivos acompa\u00f1ado de pantal\u00f3n blanco, sin embargo, en la actualidad debido a la moda muchos utilizan pantal\u00f3n jean y poncho. El pueblo Karanki se vincula con la cultura Otavalo en la mantenci\u00f3n de su propia cultura \u00e9tnica, lengua kichwa y uso especial de plantas para las parteras en la manifestaci\u00f3n de sus tradiciones, modos y formas de vida como los antepasados. Cotacachi Comparten con os Otavalo sus formas de vida, aunque de manera peculiar tienen en la actualidad caracter\u00edstica s marcadas en la forma de trabajo que se ha diversificado con el tiempo, a\u00fan mantienen la agricultura y la artesan\u00eda como base de su desarrollo. En este sentido comparten territorios con las mismas condiciones h\u00eddricas geogr\u00e1ficas y de relieve, as\u00ed como el idioma en su forma de comunicaci\u00f3n social y tradicional, aunque cada vez m\u00e1s el espa\u00f1ol se ha adentrado en los miembros de este m\u00e1gico pueblo ancestral. Zuleta 45 Este pueblo adem\u00e1s del idioma kichwa comparte con los Otavalo la manifestaci\u00f3n de creencias rel igiosas, leyendas y mitos que caracterizan sus reuniones, ubicados en l provincia de Imbabura guardan un estrecho v\u00ednculo con los aspectos integran a los pueblos ind\u00edgenas de la sierra ecuatoriana y se fusionan con la ganader\u00eda, la artesan\u00eda y la forma de vestir en hombres y mujeres. Definici\u00f3n de c ultura ancestral La cultura de los pueblos ind\u00edgenas en el mundo y particularmente en Am\u00e9rica Latina presenta una conspicua desigualdad en tema de accesibilidad a los servicios b\u00e1sicos que datan hist\u00f3ricamente del reflejo de marginaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, abuso, aislamiento y opresi\u00f3n. Esta realidad por a\u00f1os ha sumergido a las culturas de los pueblos ind\u00edgenas en la precarizaci\u00f3 n de los sistemas pol\u00edticos, econ\u00f3micos y especialmente educativos con \u00e9nfasis en la formaci\u00f3n de individuos cr\u00edticos y eficientemente aut\u00f3nomos. Sin embargo, no son estos los t\u00e9rminos que leg\u00edtimamente corresponden considerar al momento de ser definida la s culturas ancestrales, por esta raz\u00f3n el presente estudio muestra el enfoque generacional de diversos autores respecto a su concepci\u00f3n acerca de las culturas ancestrales, que permitan ilustrar la din\u00e1mica de cambios, cuestionamiento y b\u00fasqueda de transfor maci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas. Tabla 3: Categor\u00edas Conceptuales sobre Culturas Ancestrales A\u00f1o Experto Concepci\u00f3n sobre Culturas Ancestrales (1976) Tylor ... es ese todo complejo que incluye conocimientos, creencias, arte, moral, costumbres, y todas las dem\u00e1s capacidades y h\u00e1bitos adquiridos por el hombre como miembro de una sociedad. La condici\u00f3n de la cultura ancestral implica as\u00ed el arraigo de esos conocim ientos y capacidades como habilidades capaces de trascender la evoluci\u00f3n humana... (1972) Linton, R La cultura ancestral de cualquier sociedad es la suma total de las ideas (...) las reacciones emotivas condicionadas y las pautas de conducta habitual que los miembros de esa sociedad han adquirido por instrucci\u00f3n o imitaci\u00f3n que 46 comparten en mayor o menor grado y que perduran en el tiempo. (1990) Googenough ...consiste en lo que uno debe co nocer o creer a fin de obrar de una manera aceptable para sus miembros. (p. 24). (2000) Murdock ...conjunto de h\u00e1bitos consuetudinarios del pensamiento y de la acci\u00f3n, junto al equipo material y de sociedad, como grupo de gente organizada y relativamente aut\u00f3noma que comparte una cultura. (...) las unidades de cultura ancestral y sociedad son isomorfas y pueden ser empleadas indistintamente. Etnograf\u00eda y comparaci\u00f3n, (p. 51). (2005) Lzard Llamamos cultura ancestral a todo conjunto etnogr\u00e1fico empleado para agrupar caracter\u00edsticas comunes y diferentes que son significativas y cuyos l\u00edmites coinciden aproximadamente. (p. 202). (2010) Harris el conjunto aprendido de tradiciones y estilos de vida generacionales, socialmente adquiridos, de los miembros de una sociedad. Incluyendo sus modos pautados y repetitivos de pensar, sentir y actuar... Marvin Harris Antropolog\u00eda cultural (p. 9). (2015) Geertz la cultura ancestral es esa urdimbre que el an\u00e1lisis de la cultura ha de ser, por lo tanto, no una ciencia experimental en busca de leyes, sino una ciencia interpretativa en busca de significaciones. (p. 20). (2020) San Mart\u00edn ... Toda cultura ancestral consta de un nivel tecno econ\u00f3mico , de unos principios de regulaci\u00f3n de las relaciones entre los individuos del grupo (es decir, de una estructura y organizaci\u00f3n social) y en \u00faltimo t\u00e9rmino de esquemas de interpretaci\u00f3n del mundo y de la sociedad (p. 46). 47 En este sentido, se puede considerar que la cultura ancestral es el conjunto de atributos caracter\u00edsticos \u00e9tnicos individuales y colectivos que vinculan a los miembros de una sociedad con su pasado, en la que se manifiestan valores, creencias y sistemas qu e desarrollan en su estructura de manera aut\u00f3noma, independiente sin que agentes externos logren permear y transformar su esencia, sino que por el contrario hace viable que en su misma din\u00e1mica la cultura ancestral modele las tradiciones, costumbre, conoci mientos, habilidades y actitudes de las futuras generaciones mediante los valores ancestrales que seg\u00fan Say (2012) , se refiere al conjunto de ense\u00f1anzas entregada por los antepasados a las generaciones para que de esta manera se desarrolle la capacidad de reconocer el respeto, identidad y trascendencia de las relaciones arm\u00f3nicas equilibradas con sus principios leg\u00edtimos para el goce de la convivencia social (p. 26). Por lo antes planteado se hace necesario caracterizar que para los pueblos ind\u00edgenas la cultura ancestral es preservar su esencia de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de que no se pierdan los conocimientos que por siglos se han comunicado y sostenidos pese a la carencia de registros en muchos casos. Etnias Toda sociedad surge de la base de v\u00ednculos conformados por sus integrantes en relaci\u00f3n con factores antropol\u00f3gicos, ling\u00fc\u00edsticos y pol\u00edticos que se construyen a partir de peque\u00f1os grupos de pobladores que reconocen su sistema. En tal sentido las etni as han singularmente la base de las sociedades actuales, considerando lo expresado por Breton (1983) , para quien el termino \u00e9tnica se \"puede designar a un grupo de individuos pertenecientes a la misma lengu a materna\" (p. 11). De tal manera que, las etnias han dado su aporte permanente a las sociedades actuales mediante la modelaci\u00f3n de las formas de expresi\u00f3n y no en sentido contrario. Para explicar c\u00f3mo las culturas ancestrales han impactado el mundo actual se debe mirar con detenimiento que las etnias desde su praxeolog\u00eda muestran que el verdadero reconocimiento de las libertades del pensamiento, el respeto a la autonom\u00eda y consciencia empieza por valorar la esencia armon\u00eda de quienes conforman los grupos d e pobladores, al respecto Torres y Bolis (2007) en su art\u00edculo Evoluci\u00f3n del concepto etnia/raza y su impacto en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas para la equidad, se\u00f1alan que el termino etnia \"se refiere a la identificaci\u00f3n d e una colectividad humana a partir de antecedentes hist\u00f3ricos y un pasado com\u00fan, as\u00ed como de una lengua, s\u00edmbolos y leyendas compartidos\" (p. 406). Es decir que una 48 etnia es base colectiva sobre la cual se construye principalmente los sistemas ling\u00fc\u00edsticos y pol\u00edticos desde donde emergen las estructuras sociales. De aqu\u00ed que los miembros que conforman las etnias presenten un v\u00ednculo inquebrantable no solo con su presente sino tambi\u00e9n con su pasado ya que reconocen que ellos son el reflejo sus ancestros y po r lo tanto buscan darles un valor indivisible a sus ra\u00edces; etnia es m\u00e1s que conjunto de personas y costumbre, son el modelo de formaci\u00f3n, integraci\u00f3n, esfuerzo, lucha y resistencia de diversos pueblos que producen las m\u00e1s considerables tra nsformaciones pa ra la sociedad. Pueblos La manifestaci\u00f3n de creencias, costumbres y principalmente la defensa de los territorios pueden ser alguna de las caracter\u00edsticas que se asocian con la concepci\u00f3n de los pueblos, cuando dichos territorios no son sin\u00f3nimo de un espacio o tiempo determinado, sino que le son considerados como el modo de relaci\u00f3n en sentido de lo intangible como memoria de larga data y la imposibilidad de que un territorio sin un colectivo que le ocupe cree en ellos la naturaleza de ser pueblo. En este sentido, se puede conside rar pueblo a la esencia propia de los conjuntos de individuos que aun cuando comparten valores en com\u00fan cuentan con la representaci\u00f3n de visiones muy particulares, haci\u00e9ndolos la representaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica de una sociedad ya que no solo est\u00e1 impregnado de agentes \u00e9tnicos, sino que tambi\u00e9n responden a un sistema territorial. De acuerdo con Torres y Bolis (2007) existen tres caracter\u00edsticas b\u00e1sicas que definen a los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina y muy particularmen te el autor de la presente investigaci\u00f3n las considera clave para el contexto del Ecuador, estas caracter\u00edsticas son: la cultura, los territorios y sus costumbres. El termino pueblo se aplica mayormente a la concepci\u00f3n de comunidades abor\u00edgenes que mantien en un determinado territorio con inaccesibilidad de servicios, por otro lado, que presentan sus propias formas de labor y trabajo, haci\u00e9ndolos particularmente aut\u00f3nomos en todas sus funciones tal como lo afirma Velasco (2001) , pueblo es \"el conjunto de habitantes libres de una localidad\" (p. 5). Es por ello , que aun cuando los sistemas pol\u00edticos han evolucionado parece que la representaci\u00f3n de los pueblos es diferenciadas por sus costumbres y modos de vida. Al respecto de lo antes se\u00f1alado, los pueblos parecen presentar los niveles m\u00e1s altos de transcend\u00eda de esencia cultural ya que sus indicadores de tradiciones permiten integrar a sus 49 miembros en actividades de gran impacto social colectivos. Ahora bien, respecto a la concepci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, una de las atribuciones que m\u00e1s destaca es la actividad diferenciada socialmente en el reconocimiento de las formas de producci\u00f3n y maneras de asentamiento en los territorios que se ubican en las regiones menos pobladas y con mayor densidad de recursos naturales que frecuentemente son ostentados por sus riquezas aun no exploradas. Y de aqu\u00ed donde surge la mayor variante de discriminaci\u00f3n social y racial, al considerar que los pueblos est\u00e1n conformados por miembros carent es de conocimientos y t\u00e9cnicas para el aprovechamiento de todo y cuanto cuenta en su territorio. Nacionalidades Desde la perspectiva ling\u00fc\u00edstica el concepto nacionalidad est\u00e1 representado sem\u00e1nticamente por ser un t\u00e9rmino polis\u00e9mico que adem\u00e1s de ser rele vante en el estudio de las ciencias sociales, ha dado tambi\u00e9n paso al estudio jur\u00eddico en el reconocimiento de los individuos que pertenecen mediante derecho constitucional o de relaci\u00f3n internacional a un determinado territorio o contexto. En el escenario m\u00e1s general se reconoce nacionalidad a la identificaci\u00f3n social y patrimonial que manifiesta uno o varios individuos en relaci\u00f3n con la pertenencia de grupos sociales que comparten v\u00ednculos arm\u00f3nicos identitarios como ideolog\u00edas, creencias y costumbre. Se g\u00fan Ar\u00e9valo (2010) , la nacionalidad \"determina un estatus que debe acompa\u00f1ar al individuo durante toda su existencia\" (p. 5). En este sentido cabe considerar que la nacionalidad se manifiesta desde lo trascendente, inviolable e inseparable del individuo. Ahora bien, en el mundo existen diversidades de culturas, regiones y por ende nacionalidades a las cuales se les circunscribe la variaci\u00f3n de idiomas, creencias y sistemas pol\u00edticos que son capaces de reconocer y otorgar a las personas que han nacido y viven en su territorio cumpliendo y haci\u00e9ndose parte intima de ellos la categor\u00eda de nacionales; por lo que en este sentido las nacionalidades pueden ser vistas como el conjunto de culturas existentes en el mundo que respon den a sistemas estructurales de acuerdo a los principios identitarios pol\u00edticos de cada regi\u00f3n siendo estos libres o no de tomar decisiones que los acrediten como ciudadanos de un determinado territorio. En el contexto ecuatoriano, se puede considerar que las nacionalidades obedecen a las caracter\u00edsticas de grupos comunitario o colectivos milenarios que se caracterizan y conforman conjuntos de etnias ind\u00edgenas en relaci\u00f3n con su identidad local, culturas, creencias e idiomas. 50 Lo cultural y lo folcl\u00f3rico La relaci\u00f3n sincr\u00f3nica que presentan estos dos t\u00e9rminos se consolida cuando pueden ser visto como una integraci\u00f3n de elementos que depende uno directamente del otro, por un lado la cultura presenta la manifestaci\u00f3n de sistemas colectivos que caracterizan l a estructura de una sociedad, en tanto que el folclore son los rasgos particulares y especialmente \u00edntimos que definen al grupo de individuos que practican las tradiciones propias de una regi\u00f3n as\u00ed como sus cantos, fiestas, comidas e incluso creencias. Est a realidad demanda que ambos conceptos sean visualizados con detenimiento por su parte el t\u00e9rmino cultural siendo transformado por a\u00f1os ha mantenido su esencia en aquello que es cultivado de la tierra, y la adquisici\u00f3n de conocimientos, como lo plantea Cap riles (1983) acerca de la cultura quien expresa que esta: Aparece como un t\u00e9rmino derivado de las pr\u00e1cticas agropecuarias... Al igual que la cultura = cultivo de las plantas o los animales es el arte de perfeccionarlos...el t\u00e9rmino se incorpora al lenguaje distintivo de la nobleza y de los primeros grandes burgueses...como el arte de cultivarse o cultivar a otros, mediante el conocimiento de las Humanidades cl\u00e1sicas, ya con cierto tinte de laicismo y defini\u00e9ndose m\u00e1s y m\u00e1s por las buenas maneras, el estilo y la forma (de all\u00ed comienza a decirse la insolencia: \"la cultura es aquello que queda cuando se ha olvidado todo).\" (p. 46) De esta manera, se puede considerar que la cultura es la base de las sociedades en tanto modela desde sus ra\u00edces las caracter\u00edsticas m\u00e1s elementales de los individuos que la conforman. Por su parte el hecho folcl\u00f3rico es la expresi\u00f3n de tradicionales como pr\u00e1cticas que buscan enaltecer sus rasgos identitarios mediante las muestras gastron\u00f3micas, el arte e incluso sus deportes y actividades f\u00edsicas. Seg\u00fan Rogelio (2020) el folclore es en \"su m\u00e1s aceptado sentido: el aspecto verbal de la cultura que institucionaliza los mitos, las leyendas, la literatura y los proverbios, as\u00ed como todos los gestos y usos de una comunidad racial\" (p. 4) es por ello que se puede considerar al folclore como el elemento que dinamiza la cotidianidad de una cultura desde sus vivencias m\u00e1s sublimes hasta la representaci\u00f3n anecd\u00f3ticas que logran in spirar la esencia de quienes hacen vida en los pueblos y acompa\u00f1an el imaginario de aquellos que pertenecen a otras sociedades. 51 Saberes ancestrales Cosmovisi\u00f3n Se reconoce como cosmovisi\u00f3n al conjunto de sistemas pol\u00edticos y filos\u00f3ficos que comparten un conjunto de individuos respecto a su identidad y forma de ver la vida, lo que produce un holograma cercano acerca del fen\u00f3meno observado. Esto permite la valoraci\u00f3n sincr\u00f3nica y asincr\u00f3nica de hechos reales que se armonizan en un contexto principalmente s ocial. Para Fichamba, (2010) , la cosmovisi\u00f3n es el reflejo de perspectivas que se contraponen o asemejan y que permiten la valoraci\u00f3n de diversidades, en este caso y para efectos del presente estudio se muestra la perspectiva a partir de aspectos culturales destacables a continuaci\u00f3n: Tabla 4: Contraste de Cosmovisi\u00f3n Occidental y la Andina. COSMOVISI\u00d3N OCCIDENTAL COSMOVISI\u00d3N ANDINA 1. Seg\u00fan las religiones, viven entre dos mundos el CIELO y el INFIERNO 2.- Se habla de seres vivos y seres inertes 3.- En el mundo religioso el espacio de encuentro entre el ser humano y Dios es la comunicaci\u00f3n (Comer hostia) 1.- Vivimos en una interrelaci\u00f3n con los 4 mundos: Kay Pacha, Hawa Pacha, Uku Pacha y Chay Shuk Pacha. 2.- Es un sistema en el cual todo tiene vida, energ\u00eda, es \u00fatil, nada inerte. 3.- El zapateo del Inti Raymi es el punto de encuentro entre la Pacha mama y el ser humano como la INTERRELACI\u00d3N entre estos dos seres vivos. Se Baila en c\u00edrculo porque significa COMUNIDAD, as\u00ed como tambi\u00e9n representa el movimiento de la Pacha mama sobre el Inti. Nota: Elaborado por Fichamba, (2010) El autor en la tabla presentada valora la cosmovisi\u00f3n desde tres perspectivas, en principio la religiosa como acercamiento de lo divino y espiritual, seguidamente de una concepci\u00f3n sist\u00e9mica del todo y de la nada y finalmente del interaccionismo manifiesto en creencias. Y nota que el impacto que tuvieron los espa\u00f1oles en la imposici\u00f3n de creencias y dogmas es completamente aislado a la que realmente se reconoce por la cultura Otavalo , pues desv\u00edan la forma de manifestaci\u00f3n de creencias entorno a lo natural y las deidades por que separan la 52 relaci\u00f3n de los seres vivos y su consideraci\u00f3n con lo inerte, no precisan las mismas formas de cultos y celebraciones de sacrificios y ceremonias. En este sentido Rivadeneira, (2010) , en el libro SUMAK HAMPI, expone cinco dimensiones que se presentan a continuaci\u00f3n: Uku Pacha: el mundo interior de las entra\u00f1as de la tierra que nos ense\u00f1a a echar ra\u00edces en ella, tener memoria de los procesos naturales y biol\u00f3gicos que se manifiestan en el abdomen de cada ser humano. Kay Pacha: este mundo presente, tangible donde interactuamos con las expresiones de las cuatro comunidades hermanas de origen. En ella retroalimentamos nuestras potencialidades, atributos y bendiciones de nuestro coraz\u00f3n que es el centro de nuestra alma. Chayshuk Pacha: el mundo de los ancestros se manifiesta permanentemente. Los seres que han pasado en un umbral de lo f\u00edsico, que han vivido nuestras experiencias nos apoyan y protegen. Hana Pacha: El mundo superior creativo de los dioses, cuyo v\u00ednculo vive en nosotros porque somos seres divinos. Kay Pacha : Que significa este mundo en el cual nos desenvolvemos, desde este mundo se puede hacer relaci\u00f3n o tener contacto con los dem\u00e1s mundos y donde todo es interactuaci\u00f3n, el segu ndo Hawa Pacha, mundo de arriba representada por el cielo las nubes, las estrellas, la luna, el sol, el universo, como tercero el Uku Pacha el mundo de abajo se tomar\u00eda como referencia a los que est\u00e1 debajo de nosotros a la tierra, la fertilidad, no solo m uerte sino rotativa, lo que se consume de la tierra vuelve a la tierra, Chayshuk Pacha, el otro mundo, el viaje espiritual que hace al alma cuando cambia o transforma a ser divino. Esta perspectiva pone de manifiesto como la cultura de Otavalo presenta una estructura s\u00f3lida de creencias que lo relacionan con su entorno y vida espiritual de manera permanente y 53 transcendental del tiempo. Aunque si bien la llegada de los espa\u00f1oles dio un impacto negativo a las culturas ancestrales, pues degradaban su calidad, forma de vida y por ende la manera en que se relacionan con el mundo natural, a trav\u00e9s de persecuciones y castigos, aun hoy en d\u00eda se celebran fiestas y se mantiene en una parte de las comunidades otavale\u00f1as las ra\u00edces de sus creencias y el rescate de form a de pensamiento. Figura 1: Tripartici\u00f3n del mundo en la cosmovisi\u00f3n incaica Fuente: Portillo, (2010) Costumbres populares y tradiciones folcl\u00f3ricas Idioma El idioma forma parte de un elemento caracter\u00edstico de todos los individuos , as\u00ed puedes sus expresiones ling\u00fc\u00edsticas est\u00e1n integradas por el reconocimiento de c\u00f3digo funcionalmente activos que se manifiestan en un determinado territorio. Desde la perspecti va de Gonzalez, (1910) , el idioma empleador por \"El Otavalo primitivo hablaba un idioma que se diferenciaba de aquel hablado por grupos numerosos y cercanos como los Caranquis, y Cayambi\" (p. 52). Para la cultura Otaval o su primer rasgo identitario ha sido el idioma, formando as\u00ed una caracter\u00edstica diferenciadora, sin embargo, se cree que las formas de expresi\u00f3n e idiomas 54 presentaban diversidad entre los grupos de habitantes como el chipcha; el predominio del lenguaje er a el Quechua, respectivamente el que empleaba el imperio Inca para todos sus sistemas, por lo que incluso hoy en d\u00eda en toda la regi\u00f3n andina de la sierra ecuatoriana existen rasgos y palabras de dominio ling\u00fc\u00edstico quechua. En palabras de Aquiles, (1960) , respecto al proceso de comunicaci\u00f3n e idiomas ancestrales, considera: ... que Otavalo es vocablo perteneciente al idioma colorado, proveniente de una etnia m\u00e1s antigua que la aymara. Son Los Karas quienes posiblemente, mucho despu\u00e9s, impusieron su idioma, permaneciendo en cierta forma como lengua bastante difundida hasta que los incas luego de su conquista obligaron a la adopci\u00f3n del quechua peruano. (p. 113). El sarance se caracteriza por ser el apelativo comunicativo de los otavalos, aunque posterior a diversas invasiones esta cultura sufri\u00f3 varios cambios, y uno de ellos considerado importante fue el idioma, el cual con la toma de los incas paso a ser el quechua peruano, raz\u00f3n por la que en la actualidad se reconoce q ue existen similitud y variante en ciertos vocablos que son el resultado incluso de la conquista espa\u00f1ola y que han persistido incluso posterior al reconocimiento jur\u00eddico del kichwa como segundo idioma en todo el territorio nacional. Vestimenta Una de l as formas de mantener viva la tradici\u00f3n y cultura de los pueblos, se produce mediante la incorporaci\u00f3n sostenida y valoraci\u00f3n de los trajes t\u00edpicos empleado en las culturas ind\u00edgenas pues esta tiene la capacidad de definir, su entorno, modos de vida y producci\u00f3n. Descalzi, (1978) , sostiene que la cultura Otavalo, \"Vest\u00edan una especie de camisa sin mangas, anchas de arriba abajo, llevando los brazos y piernas desnudos. Sobre la camiseta se pon\u00eda una manta cuadrada del tama \u00f1o de una vara y tres cuartas de largo como capa y calzaban alpargatas\" (p.227). Por lo que se puede decir que primitivamente los miembros de la cultura vest\u00edan trajes reconocidos ahora como aut\u00f3ctonos, los cuales le dan una base de lo original, propio e identitario, al mismo tiempo que permite ver el escaso desarrollo en la confecci\u00f3n de indumentarias como se aprecian hoy en d\u00eda los resultados evolutivos posterior a la llegada de los espa\u00f1oles a territorio americano, en el uso de pantal\u00f3n, pero aun as\u00ed en la mantenci\u00f3n de la esencia indigenista. Si bien es cierto que con la colonizaci\u00f3n se gestaron las peores 55 violaciones, masacres, tristezas y muertes, tambi\u00e9n posibilito la expansi\u00f3n de la cultura a trav\u00e9s del intercambio y evoluci\u00f3n social. M\u00e9ndez (2013) , Sostiene que la forma de vestir en las mujeres est\u00e1 caracterizada por: ... anacos de gamuza largos hasta el tobillo, estos pueden ser azul o negro; debajo de este llevan una enagua de color blanco, blusa de mangas largas de color blanco con franjas y tejidos, en la cabeza llevan una tela que cubre el cabello, en el cuello los huallcas o mullos, en la cintura una faja con chumbi y en los pies alpargatas. En el caso de los varones: pantal\u00f3n y camisa blanca, poncho de pa\u00f1o azul, sombrero de pa\u00f1o, y alpargatas blancas. (p. 36). En actualidad la forma de vestir para la cultura se ha visto influenciado por importantes etapas que esta ha afrontado, comenzando con la conquista espa\u00f1ola, su v\u00ednculo religioso, la cosmovisi\u00f3n y los t\u00e9rminos propios. Mas, sin embargo, los rasgos de ropaje como elementos simb\u00f3licos y representativo ha podido mantenerse y representarse con aspectos identificativos \u00fanicos, que lo realzan a nivel internacional. Esta realidad se puede apreciar incluso entre las comunidades de Otavalo las cuales, seg\u00fan Moreano M., (2003) , \"A sim ple vista precia que las parcialidades ind\u00edgenas usaban una vestimenta similar, sin embargo, cada una de ellas ten\u00eda sus deferencias \u00e9tnico -culturales que las distingu\u00eda y daba identidad\" (p.43). Por lo que aunque existi\u00f3 y existen caracter\u00edsticas semejant es cada comunidad puede variar ciertos aspectos en su vestuario que le permiten reconocerse como un miembro de una localidad. Medicina Ancestral La medicina ancestral tambi\u00e9n co nocida como tradicional andina conforma un conjunto de atributos para la salud, que se mantiene en vigencia y reconocimiento gracias a la colaboraci\u00f3n, defensa y esfuerzo de los miembros que conforman el pueblo ind\u00edgena desde los or\u00edgenes de sus culturas, en el caso del kichwa est\u00e1 caracterizada por cuatro niveles de acci\u00f3n: el yachakuk (principiantes) el kuyphichak (quien diagnostica) y el hampiyachak (sabio de la medicina) y el yachak (m\u00e1ximo sabio de la comunidad). Uno de estos conocimientos o saberes, es la medicina ancestral. Nuestros Taitas y Mamas ya conoc\u00edan de las enfe rmedades que pod\u00edan vulnerar sus cuerpos y su esp\u00edritu, tambi\u00e9n sab\u00edan c\u00f3mo y con qu\u00e9 contrarrestar estas enfermedades; desconoc\u00edan la medicina occidental, 56 entonces acud\u00edan a sus laboratorios naturales, a las plantas medicinales . (Ramirez, 2013, p\u00e1g. 63) Un aspecto importante en la medicina ancestral es la capacidad de divulgaci\u00f3n y manejo de la informaci\u00f3n de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, por lo que en las comunidades hay uno o m\u00e1s miembros que poseen conocimiento ancestral co mo parte de su sapiencia respecto a la medicina. A quienes se les reconoce como curanderos y son a quienes van los miembros del pueblo en caso de enfermarse para ser curados. Cabe destacar que alguna de las enfermedades por las que con frecuencia asisten d esde ni\u00f1os hasta adultos son las ulceras, c\u00f3licos, lesiones, infecciones, espanto, mal aire, palpitaci\u00f3n, entre otras. Para la curaci\u00f3n , se emplea la clave de cuatro elementos: Fe, Sabidur\u00eda, oraci\u00f3n y plantas; de los cuales se cree que el primero es lo qu e permite una efectiva sanaci\u00f3n, ya que depende de su fe en el proceso, ritual y curandero para que sea posible la cura. La medicina ancestral esta con frecuencia asociada a la medicina naturista como \u00fanica v\u00eda aceptada por la ciencia para los tiempos remotos, ya que se carec\u00eda de una medicina a base de compuestos sint\u00e9ticos, occidentales. Aun cuando el conocimiento de las p ropiedades de las plantas para curar existe personas con un conocimiento profundo transmitido por los antecesores y que hacen de este elemento no solo una riqueza material, sino que le atribuye al campo espiritual las propiedades esenciales para la medicin a, y es as\u00ed como los otavalos privilegian el contacto con el entorno natural, como elemento clave de poderes para cura de enfermedades por medio de la madre tierra y las deidades. Gastronom\u00eda La comida y sus elementos ancestrales representan la esencia de armon\u00eda, producci\u00f3n y aprovechamiento de recursos utilizados por nuestros ancestros de los pueblos ind\u00edgenas. Estos alimentos poseen diversidad de atributos ya que aportan los antioxidantes, p rebi\u00f3ticos, minerales y vitaminas necesarias para as rutinas de labores diarias y que aun cuando no est\u00e1n asociado a procedimientos industriales se preparan a raz\u00f3n de m\u00faltiples t\u00e9cnicas y tradiciones. De acuerdo con Long, (2003), las expresiones gastron\u00f3micas se dio gracias a que: El hombre primitivo, en forma emp\u00edrica, descubri\u00f3 como balancear su dieta y nutrirse bien. En cuanto se refiera a alimentos de origen vegetal, la base de esa dieta fue la asociaci\u00f3n de cereales con granos leguminosos. En as\u00ed combinaron el arroz con la soya; en el cercado medio oriente y Europa, com\u00edan el trigo con la arveja, la lenteja, el 57 garbanz\u00f3n y el haba . Mientras que, en Am\u00e9rica, utilizaron el ma\u00edz y el fr\u00e9jol para lograr una dieta nutriti va. (p.35). De esta manera, el consumo de una dieta a base de granos y ma\u00edz produjo la subsistencia primaria hasta nuestros d\u00edas, a los cuales posteriormente se le fue enriqueciendo con mayor diversidad de granos y legumbre. Los elementos de consumo y pre paraci\u00f3n de platos exquisitos y t\u00edpicos de la regi\u00f3n andina han sido la consecuencia de una agricultura sostenida en la regi\u00f3n andina de la sierra, para los otavalos. Agricultura La agricultura como pr\u00e1ctica para las culturas ancestrales, ha sido la demostraci\u00f3n de esfuerzo, aprendizaje y evoluci\u00f3n, las mismas se caracterizan por un aprovechamiento sustentable de los recursos que se gest\u00f3 a trav\u00e9s del desarrollo end\u00f3geno mediante biofertilizantes, semillas, procesos de riego y selecci\u00f3n adecuada de rubros de acuerdo con el clima, \u00e9poca y riqueza natural. Esto permiti\u00f3 no solo impulsar una forma de trabajo sino tambi\u00e9n una conexi\u00f3n importante con el medio ambiente. En este sentido, Criollo y Fichamba, (2010) , afirma: El ind\u00edgena desarrollo sus conocimientos y valores bas\u00e1ndose en la concepci\u00f3n c\u00f3smica y natural. El primer principio que practico fue el respeto hombre - naturaleza y hombre -hombre da ndo origen a los principios sociol\u00f3gicos de unidad en la diversidad (tukuyllatandahuna); reciprocidad en la necesidad (tukuyllayanaparyna); solidaridad en la adversidad (tukuyllamakipuararina); y valores morales del ama (ama llulla, ama killa, ama shua). ( p.33). Un v\u00ednculo que produjo la agricultura para los otavalos ha sido la comuni\u00f3n entre las deidades de los elementos de la naturaleza con sus pr\u00e1cticas, lo que ha permitido el provenir de abundancia y equilibrio que involucran fe, sentimientos y t\u00e9cnica s para el garantizar el crecimiento adecuado de las cosechas. Esta relaci\u00f3n simb\u00f3lica e indivisible entre la pacha mama y las bondades que ofrece ha dejado un legado de rituales y fiestas que en honor a la agricultura se celebran en el ecuador, dentro de l as cuales destaca el pawkarraymi, inti raymi y koyaraymi. Aunque existen variados rubros producto de la agricultura Moreano, (2003) , considera que \"El ma\u00edz constitu\u00eda la fuente principal e integral en el desarrollo econ\u00f3 mico, cultural, religioso y social de los pueblos\" (p.23). De tal manera, que el ma\u00edz puede ser considerado un elemento base del consumo diario de los otavalos, para quienes este rubro y sus derivados presentan un nivel sagrado de respeto en la siembra. 58 Aunque no siempre fue as\u00ed, ya que los otavalos al quedar desprovistos de tierras posterior al proceso colonial , tuvieron que quedar marginados hasta la actualidad, hacinados en terrenos de dif\u00edcil acceso y con abundantes pendientes que aumentan el nivel de e rosi\u00f3n afectando as\u00ed la rentabilidad, modo de vida y modelo productivo. Al respecto cabe destacar que para los otavalos ha sido una realidad bastante compleja y que aun cuando se ha procurado legislar al respecto realmente las acciones no son efectivas, ya que quienes gozan de grandes extensiones de tierras y con planicies son los hacendados. No obstante, los otavalos permanecen trabajando la tierra de manera sustentable, con tecnificaci\u00f3n rudimentaria que producen la conservaci\u00f3n de los horizontes del suel o y as\u00ed el abastecimiento del mercado comunitario y familiar. Artesan\u00edas La artesan\u00eda es una de las formas m\u00e1s visibles y tangible de la manifestaci\u00f3n de cultura, creencia y gastronom\u00eda, ya que a trav\u00e9s de ella se logra transmitir hechos y datos hist\u00f3ricos con los que se relaciona e identifica un grupo de personas, mostrando as\u00ed sus utensilios, equipos y herramientas. Seg\u00fan lo publicado por Amable, (2007) , \"Los Kichwa Otavalo mantienen y conservan su tradici\u00f3n a rtesanal con t\u00e9cnicas heredadas de tiempos milenarios como lo testifican los vestigios de tejidos hallados en excavaciones arqueol\u00f3gicas\" (p.77) . Aunque el tejido ancestral es una de las manifestaciones que destacan de los otavalos en relaci\u00f3n con su arte san\u00eda, ellos tambi\u00e9n han incorporado novedosas t\u00e9cnicas que se destacan por la calidad y diversidad de tejidos en hamacas, chompas, sacos, bordados, pantalones y camisas. Marcando un precedente a nivel internacional en la representatividad cultural que su artesan\u00eda muestra en los estilos, colores y texturas, sin embargo, su comercializaci\u00f3n a\u00fan no ha sido expandido por lo que estos productos siguen siendo caracter\u00edsticos de la regi\u00f3n sierra ecuatoriana. M\u00fasica Se dice que la m\u00fasica es el arte de comunicarnos con el alma y representaci\u00f3n trascendental de ideas, vivencias y experiencias que se entonan en voces, instrumentos y ritmos variados populares que se han trasmitidos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n como valor cultural de los habitantes de un terr itorio o pueblo. En el caso de los otavalos, Enr\u00edquez, (2013) , acerca de las Etnias del Ecuador sostiene: El pueblo Otavalo, ha mantenido sus tonos musicales como: San Juanito, yarav\u00edes, albazos, tonadas; musicalizados con instrumentos propios como: bocina, violines, 59 guitarras, zampo\u00f1as, rondadores etc. Tonos musicales que tambi\u00e9n se los baila y se los canta e n toda la poblaci\u00f3n, pr\u00e1cticas art\u00edsticas que no solo se mantienen en las formas tradicionales, tambi\u00e9n se las ha recreado en otras formas modernas, con contenidos actuales, manteniendo ciertos tonos propios, d\u00e1ndose a conocer a nivel internacional. (p. 75 ). El valor que ha cobrado la m\u00fasica de Otavalo, aunque relegada para la producci\u00f3n sonora nacional, esta ha tenido un alto impacto en los estilos que impactan al mundo debido a los matices enriquecidos de sus acordes y sonidos, as\u00ed como tambi\u00e9n del mensa je emotivo, social y afectivo que esta trasmite. Por lo que sus melod\u00edas y matices han ido evolucionando tambi\u00e9n sin perder la base caracter\u00edstica del pueblo ind\u00edgena y grupos comunitarios que se manifiestan en fiestas f\u00fanebres y ceremonias religiosas como el sawarina y el inti raymi. Sabidur\u00eda espiritual De acuerdo con lo manifiesto por Due\u00f1as A., Pel\u00e1ez K., (2013) , en un estudio realizado acerca de los conocimientos y saberes ancestrales de los pueblos kichwa Otavalo de la provincia de Imbabura expresa: La sabidur\u00eda es el camino hacia el dominio de la vida diaria, se manifiesta a trav\u00e9s de c\u00f3digos culturales aut\u00f3cton os que refleja la conciencia comunitaria del pueblo y act\u00faa como una base que mueve saberes y conductas humanas que se han logrado a trav\u00e9s de los conocimientos obtenidos a lo largo del tiempo producto del desarrollo de la inteligencia. (p.38). Por consigu ientes se puede considerar que la sabidur\u00eda ancestral es la base de diversos pensamientos, que se evidencian en la cotidianidad de los pueblos, respecto a la cultura Otavalo esta se manifiesta en sus formas de vida, perspectivas, medicina, vestimenta, agricultura, cosmovisi\u00f3n y comida. En este sentido, Salud Ind\u00edgena Viva (2008) , respecto a la sabidur\u00eda ancestral afirma \"con toda seguridad se puede decir que esta conciencia comunitaria tiene dos dimensiones: la corporal o material y la espiritual\" (p.10). Por lo que, se denomina sabidur\u00eda al conocimiento que se adquiere de forma emp\u00edrica, tradicionalista y experiencial que se trasmiten los individuos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n oralmente, de acuerdo con ello, la sabidur\u00eda puede ser vista desde dos realidades una tangible o visible y otra invisible o intangible que puede ser percibida por quienes no conocen sus ra\u00edces. Estas realidades seg\u00fan el auto r antes mencionado se denominan espiritual y material, las cuales se present an a continuaci\u00f3n: 60 Tabla 5 : Dimensi\u00f3n Espiritual de la Sabidur\u00eda Ancestral Dimensi\u00f3n Espiritual CONCIENCIA ESPIRITUAL ESPACIO - TIEMPO Todo es vida La vida tiene un espacio tiempo dentro de la pacha mama. Todo es par y complemento Integraci\u00f3n armon\u00eda de dos seres que forman un ente (masculino, femenino) Todo es familia Equilibrio entre las cuatro comunidades humana, divina, naturaleza, ancestral. \u00d3ptica pariversal La comunidad es la responsable de buscar el equilibrio entre el individuo y la sociedad. Reciprocidad Todo es ofrecer y recibir algo a cambio Valor de la palabra Es la ley que tiene m\u00e1s valor de los actos y decisiones Sabidur\u00eda pacha - c\u00e9ntrica El saber humano es la causa y meta del conocimiento Trabajo festivo Recreaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la b\u00fasqueda del equilibrio y la armon\u00eda universal Tiempo c\u00edclico \u00d1awpa: el pasado y el presente se unen para iniciar todo de nuevo. Pachaktin: retorno del esp\u00edritu para ayudar en la chakra de los humanos Todo es sagrado La vida es la manifestaci\u00f3n de la divinidad suprema Nota: Tomado de D\u00edaz y Pastillo (2014) Como se puede visualizar en la tabla anterior, la dimensi\u00f3n espiritual manifiesta los principios que el hombre compart\u00eda con la comunidad \u00e9tnica a la que correspo nde, en los que destaca el respeto del entorno como valor a la convivencia en que se vive actualmente, as\u00ed como el trabajo en conjunto; la idea de lo opuesto como el blanco - negro, lo bueno y lo malo, la reciprocidad y equidad. Ampliamente la dimensi\u00f3n esp iritual se conforma por los valores que manifiesta el individuo que en la cosmovisi\u00f3n andina lo es la integraci\u00f3n de todos en lo humano, ancestral individual y natural. De otra manera, la dimensi\u00f3n material se representa a continuaci\u00f3n: 61 Tabla 6 : Dimensi\u00f3n Material del Saber Ancestral. Dimensi\u00f3n Material CONCIENCIA CORPORAL MATERIAL TIEMPO - ESPACIO Lenguaje de la naturaleza -Denomina rikuy (se\u00f1ales) -Mensaje de la pacha mama (fen\u00f3menos sobrenaturales) Sabidur\u00eda polifac\u00e9tica -Interpretaci\u00f3n de actividades agricultura, rituales, familia etc. Danza -Canal de conexi\u00f3n con el mundo espiritual Ceremonia, m\u00edstica y festiva. Invocaciones y rezos -Lenguaje de \u00e9xtasis que conecta a los runas con la divinidad, humanos, naturaleza y ancestros. Gastrono m\u00eda -Producto de trabajo familiar. -Comunicaci\u00f3n divinidad, humanos naturaleza y ancestros a trav\u00e9s del ciclo agr\u00edcola Vestimenta -Utilizan recursos naturales Medicina -Armon\u00eda pariversal Divinidad, humanos, naturaleza, ancestros -Practicas medicinales Nota: Tomado de D\u00edaz y Pastillo (2014) En esta tabla se puede apreciar que la dimensi\u00f3n material es vista como el resultado que se produce de la dimensi\u00f3n espiritual el cual tiene impacto en la forma de vida de los miembros del pueblo a partir de la realidad en la que coexisten mediante la cultural, la gastronom\u00eda, idioma, vestimentas, medicina e idioma, todas estos enfoques se desarrollan de manera latente y tangible lo cual hace que los saberes ancestrales se consideren como la ruta m\u00e1s visible y palpable que se manifiesta en las culturas y pueblos ind\u00edgenas. Cabe destacar, que este tipo de manifestaciones del pensamiento se encuentran para la cultura Otavalo, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n y socializaci\u00f3n de sus conocimientos con el resto de las culturas. Panorama internacional 62 Leyes y derechos en otros pa\u00edses latinoamericanos La discriminaci\u00f3n es un tema que compete legislar en general a todos los sistemas jur\u00eddicos y pol\u00edticos del mundo, particularmente en Latinoam\u00e9rica la b\u00fasqueda de no discriminaci\u00f3n y la manifestaci\u00f3n de igualdad se ha convertido en un tema importante por lo que desde la declaraci\u00f3n internacional de los derechos humanos se pe rsigue que todos los seres humanos puedan ser vistos con equidad de justicia, participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n, tales factores son elementos interdependientes en la no discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, racial o xen\u00f3foba. Por su parte la Republica de Colombia, aprob\u00f3 en el a\u00f1o 2011 la Ley 1482 , con el objeto garantizar la protecci\u00f3n de los derechos de una o m\u00e1s personas que presenten condici\u00f3n vulnerable respecto a su manifestaci\u00f3n cultural, \u00e9tnica, religiosa, de genero e intelectual, haciendo efectiva las sanciones con pri vativa de libertad lo cual ha regulado el proceso de inequidad social, de igual manera la Rep\u00fablica de Brasil combate la discriminaci\u00f3n racial mediante la Ley 7716 de fecha 2 de Junio de 2014, con la que se pretende eliminar las desigualdades hist\u00f3ricas de segmentaci\u00f3n y vulneraci\u00f3n de todos los ciudadanos nacionales y extranjeros. Finalmente, la Republica del Per\u00fa aprueba en 2020 la Ley Contra el Racismo y Toda Forma de Discriminaci\u00f3n Racial, que procura ser un estamento modelo no solo para el pa\u00eds latinoa mericano sino para el mundo entero en tanto que proh\u00edbe el menoscabo de los derechos humanos por cualquier condici\u00f3n f\u00edsica, ideol\u00f3gica, religiosa, transcultural y econ\u00f3mica y reconoce la diversidad como parte de la identidad Constitucional de la naci\u00f3n. Situaciones de discriminaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica Para reconocer el estatus de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en Latinoam\u00e9rica , se hace necesario reconocer como est\u00e1n conformado los pa\u00edses en el orden distributivo de pueblos ind\u00edgenas los actuales forman entre 33 y 40 millones de personas que se segmentan en al menos 400 grupos \u00e9tnicos los cuales guardan sus propias y particulares caracter\u00edsticas de cultura y religi\u00f3n, sistemas y conmociones , y seg\u00fan \u00c1lvaro , (Hopenhayn & Bello, 2001) se distribuyen de la siguiente manera: Cinco pa\u00edses agrupan casi el 90% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena regional: Per\u00fa (27%); M\u00e9xico (26%);, Guatemala (15%);, Bolivia (12%); y Ecuador (8%);. La poblaci\u00f3n negra y mestiza afrolatina y afrocaribe\u00f1a en la regi\u00f3n alc anza unos 150 millones de personas, lo que significa alrededor de un 30% de la poblaci\u00f3n total de la regi\u00f3n. Con 63 relaci\u00f3n a su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, se ubican especialmente en Brasil (50% ); Colombia (20%); y Venezuela (10%). (p. 5) De manera particular, ta mbi\u00e9n hay que considera que durante los \u00faltimos a\u00f1os aun cuando las organizaciones y sistemas de cada regi\u00f3n ha n buscado erradicar la discriminaci\u00f3n esto no ha sido posible, debido a la magnitud de elementos que integran estas acciones y es por ello que inclusive no se reflejan datos estad\u00edsticos fiables que permitan reconocer como los pueblos ind\u00edgenas de estos pa\u00edses se ven afectados permanentemente, por lo que con diversas fuentes se logr\u00f3 recabar las siguientes estimaciones: Tabla. 7 Estimaci\u00f3n del \u00cdndi ce de Discriminaci\u00f3n \u00c9tnica en Latinoam\u00e9rica Pa\u00eds \u00cdndice de Discriminaci\u00f3n Bolivia 59.0 Brasil 1.0 Colombia 2.2 Ecuador 35.3 Guatemala 42.8 M\u00e9xico 7.4 Per\u00fa 40.2 Venezuela 0.9 Nota: Elaborado por el autor datos referenciales a la fecha*. Los datos presentados muestran el nivel elevado que a\u00fan se viven en los pa\u00edses latinoamericanos respecto al rechazo de los integrantes de los pueblos ind\u00edgenas, condici\u00f3n que debe alertar no solo a los organismos sino tambi\u00e9n la sociedad en general, ya que gran parte de los nexos discriminatorios se dan de manera indirecta y se forman esencialmente de los procesos sist\u00e9micos para los cuales los gobiernos aun no dan respuesta. Pueblos originarios discriminados alrededor del mundo La discriminaci\u00f3n por rasgo s e identidad \u00e9tnica es eminente en el mundo entero y aun cuando se pudiera categorizar de seguro sobrar\u00edan muchos sin darles el reconocimiento correspondiente, teniendo en cuenta que el principal factor discriminatorio es la religi\u00f3n, la condici\u00f3n cultura l, color de piel y g\u00e9nero, los pueblos ind\u00edgenas han sido flagelados por 64 d\u00e9cadas y cientos a\u00f1os, por lo que abordaremos a la luz del presente estudio pa\u00edses del contexto con prioridad en acciones que transgreden el derecho natural de todo ser humano a la libertad. Tal es el caso de los pueblos ind\u00edgena andoke, cocama, bora, yagua, barasana, ocaina en Colombia, frecuentemente asediados por la g\u00fcerilla y actores paramilitares, olvidados por el estado y discriminados de la comunidad ind\u00edgena Ticuna de Macedon ia que por sus rituales ancestrales tambi\u00e9n han sido desprotegidos ya que el estado, aunque reconoce la diversidad no controla de manera adecuada la discriminaci\u00f3n. En el mismo orden se encuentran los quechuas en Per\u00fa, ubicados en la isla de Taquile junto al lago Titicaca, no reciben atenci\u00f3n de servicio de agua y los fluviales que se conducen ya vierten desechos qu\u00edmicos, marginando as\u00ed a los habitantes de la comunidad ind\u00edgena como medio de discriminaci\u00f3n indirecta. Tambi\u00e9n est\u00e1 el caso de los Aymaras en Bolivia, que aun cuando el exmandatario Evo Morales, procuro valorizar a los pueblos ind\u00edgenas desde la administraci\u00f3n p\u00fablica no se les reconoce el empleo de su lengua nativa y se les discrimina como paso con el caso de Julia Chiqueno quien es ind\u00edgena de l pueblo Ayoreo , de edad 30 a\u00f1os la cual posee facultades para leer escribir e incluso representar una ONG que busca ayudar a los ind\u00edgenas bolivianos de tierras bajas. Pero que al dirigirse a formular tramites esta comprueba que los funcionarios no le prestan el debido respeto y colaboraci\u00f3n al ignorar si quiera su condici\u00f3n cultural y mucho menos saber su idioma nativo. Los casos expuestos son algunos de los que permiten identificar que hoy en d\u00eda los pueblos ind\u00edgenas siguen olvidados por el estado y algunos sistemas sociales que de manera diplom\u00e1tica se refieren a erradicar tales pr\u00e1cticas discriminatorias, pero que en la pr\u00e1ctica abundan en la indolencia de los miembros de las culturas originarias para las sociedades. Fundamentaci\u00f3n legal El pres ente trabajo de investigaci\u00f3n se apoya en el campo legal ecuatoriano, por tanto, se basa en documentos legales como La Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, as\u00ed como tambi\u00e9n, en la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural (LOEI), dicho esto, a continuac i\u00f3n, se dar\u00e1 a conocer de manera espec\u00edfica los art\u00edculos en los que se fundamenta dicha investigaci\u00f3n. 65 La Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, (Ecuador, 2008) , en el t\u00edtulo III referente a los derechos de las comunidades, pueblos y nacionalidades, cap\u00edtulo IV, en su art\u00edculo 57, manifiesta lo siguiente: Se reconoce y garantizar\u00e1 a las comunas, comunidades, pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, de conformida d con la Constituci\u00f3n y con los pactos, convenios, declaraciones y dem\u00e1s instrumentos internacionales de derechos humanos, los siguientes derechos colectivos. (p.41) Cabe mencionar que, a lo expuesto en la constituci\u00f3n va acorde a un reconocimiento logrado por el fruto de la lucha de las mismas comunidades, pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas que por muchos a\u00f1os sufrieron abusos de toda \u00edndole al ser suprimidos por los distintos gobernantes en la historia del Ecuador, y tambi\u00e9n del avance en los derechos humanos internacionales que han dad o un papel m\u00e1s significativo a las culturas ancestrales. De igual forma, la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, (Ecuador, 2008) , en el cap\u00edtulo II, secci\u00f3n quinta correspondiente a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en su art\u00edculo 46 p\u00e1rrafo o 7 manifiesta lo siguiente: Protecci\u00f3n frente a la influencia de programas o mensajes, difundidos a trav\u00e9s de cualquier medio, que promuevan la violencia, o la discriminaci\u00f3n racial o de g\u00e9nero. Las pol\u00edticas p\u00fablicas de comunicaci\u00f3n priorizar\u00e1n su educaci\u00f3n y el respeto a sus derech os de imagen, integridad y los dem\u00e1s espec\u00edficos de su edad. Se establecer\u00e1n limitaciones y sanciones para hacer efectivos estos derechos. (p. 36) Entendiendo el contexto que vive el Ecuado r en la actualidad, a pesar de que estos art\u00edculos respaldan y pro tegen de cualquier injerencia racial y violenta, muchos pol\u00edticos ecuatorianos en fechas pasadas se han referido de manera despectiva a los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas del Ecuador, lo cual aunque contemple un art\u00edculo en la constituci\u00f3n hace falta ahondar y especificar de qu\u00e9 maneras pueden ser objeto de ofensa las culturas ancestrales pues, no ha habido responsables ante ese crimen de odio llamado discriminaci\u00f3n. La Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural (LOEI), en el t\u00edtulo VI, del cap\u00edtulo \u00fanico acerca de la regulaci\u00f3n, control, infracciones, sanciones y recursos administrativos, en su art\u00edculo 132, establece que \"Negar matr\u00edcula o separar de la instituci\u00f3n educativa a estudiantes por 66 razones de embarazo, maternidad, discapacidad, orientaci\u00f3n sex ual, nacionalidad, discriminaci\u00f3n racial...\" (Mineduc, 2019) En consecuencia, la presente ley garantiza el libre acceso y permanencia a la educaci\u00f3n de los individuos sin importar el estatus social, econ\u00f3mico, cultural, pol\u00edtico o cualquier diferencia. Por esa raz\u00f3n a pesar de que est\u00e1 estipulado incluso en la norma tiva del Ministerio de Educaci\u00f3n, las cifras de educaci\u00f3n intercultural no reflejan una realidad verdaderamente inclusiva a los pueblos y nacionalidades del Ecuador , causando consecuencias mucho m\u00e1s agraviantes como la participaci\u00f3n en el sector econ\u00f3mico de la sociedad ecuatoriana, y que como efecto domino tampoco tiene un espacio en la pol\u00edtica, impidiendo as\u00ed que se puedan hacer reformas m\u00e1s profundas sobre sus derechos y necesidades las cuales deben ser urgentemente modificadas para que las condiciones de bienestar de los pueblos y nacionalidades ecuatorianas cambien hacia condiciones m\u00e1s justas, puesto que los niveles de desigualdad reflejan mucha esta situaci\u00f3n y dan mucho a que desear. Caracterizaci\u00f3n de las variables Definici\u00f3n conceptual Variabl e 1: Discriminaci\u00f3n La discriminaci\u00f3n es una conducta, culturalmente fundada, sistem\u00e1tica y socialmente extendida, de desprecio contra una persona o grupo de personas sobre la base de un prejuicio negativo o un estigma relacionado con una desventaja inmer ecida, y que tiene por efecto (intencional o no) da\u00f1ar sus derechos y libertades fundamentales. (Zepeda, 2007, p.23) Variable 2: Cultura ancestral Los pueblos ind\u00edgenas son grupos sociales y culturales distintos que comparten v\u00ednculos ancestrales colectiv os con la tierra y con los recursos naturales donde viven, ocupan o desde los cuales han sido desplazados. La tierra en la que viven y los recursos naturales de los que dependen est\u00e1n inextricablemente vinculados a su identidad, cultura y medios de subsist encia, as\u00ed como tambi\u00e9n a su bienestar f\u00edsico y espiritual. A menudo buscan ser representados por sus l\u00edderes y organizaciones tradicionales, que son distintas o est\u00e1n separadas de aquellas de la sociedad o cultura dominante. Muchos pueblos ind\u00edgenas sigue n manteniendo una lengua diferente de la o las lenguas oficiales del pa\u00eds o regi\u00f3n en la que residen. (Basaninyenzi, 2021) 67 Definici\u00f3n operacional Variable 1: Discriminaci\u00f3n Entendiendo la definici\u00f3n anterior, podemos decir que, la discriminaci\u00f3n es el efecto de suprimir a otro sujeto, comunidad o instituci\u00f3n por motivos que no con llevan al accionar de lo que se est\u00e1 realizando, sino tomando en cuenta factores que poco o nada aportan con el debido accionar, y en el cual separ a, distingue o escoge a los diferentes actores seg\u00fan juicios de valor poco premeditados , a entendimiento de los prejuicios que han sido construidos sin fundamento alguno para catalogar a una individualidad como un estereotipo colectivo. Variable 2: Cultura ancestral Se puede entender como nacionalidades y pueblos ancestrales a aquellas colectividades y comunidades con una identidad, historia, idioma, cultura propia que vive dentro de un lugar determinado a base de sus propias normas y formas tradici onales de organizaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, jur\u00eddica, pol\u00edtica y ejercicio de autoridad, la cual guardan una particularidad muy importante, han estado asentados mucho antes de la conformaci\u00f3n de un pa\u00eds y sobre todo antes de la etnia imperante actualmente pr esente. Definici\u00f3n de t\u00e9rminos b\u00e1sicos Aculturaci\u00f3n: Es un proceso social de encuentro de dos culturas en t\u00e9rminos desigua les, donde una de ellas deviene dominante y la otra dominada. (Mujica, 2002) Colonialismo : Lo podemos interpretar como una relaci\u00f3n social, donde se constata una asimetr\u00eda dominadora/dominado, en las que el colonizador se constituye como superior al colonizado. (Llancaqueo, 2016) Condici\u00f3n de vida: Es definida como un estado de bienestar general que comprende descriptores objetivos y evaluaciones subjetivas de bienestar f\u00edsico, material, social y emocional, junto con el desarrollo personal y de actividades. (Perry, 1987 ) Derechos: Los derechos humanos son derechos inherentes a todos los seres humanos, sin distinci\u00f3n alguna de raza, sexo, nacionalidad, origen \u00e9tnico, lengua, religi\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n (ONU, 1945) . 68 Desigualdad social: Desigualdad social significa que minor\u00edas ricas concentran la mayor\u00eda de los recursos del pa\u00eds, mientras que la gran mayor\u00eda tiene muy poco (Barrero, 2006, p\u00e1g. 1) Diversidad: Toda alteridad, diferencia o desemejanza. Todo lo que siendo real no es id\u00e9ntico. (Abagnano, 1983) Etnia: Un grupo de individuos unidos por un complejo de caracteres comunes [...] cuya asociaci\u00f3n constituye un sistema propio, una estructura esencialmente cultural. (Breton R. , 1983) Inclusi\u00f3n: El proceso de abordar y responder a la diversidad de necesidades de todos los alumnos a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas inclusivas en el aprendizaje, las culturas y las comunidades y reducir la exclusi\u00f3n. Ind\u00edgena: Son ind\u00edgenas los descendientes de los pueblos que ocupaban un territorio dado cuando \u00e9ste fue invadido, conquistado o colonizado. (Stavenhagen, 2004) Integraci\u00f3n social: Es la evaluaci\u00f3n de la calidad de las relaciones que mantenemos con la sociedad y con la comunidad (Corey, 1998, p\u00e1g. 121) . Intercultural: La intercultural idad se refiere a la interacci\u00f3n comunicativa que se produce entre dos o m\u00e1s grupos humanos de diferente cultura. (Millan, 1998) Necesidades: (...) condiciones sin las cuales la existencia humana no puede desarrollarse satisfac toriamente, corriendo riesgos de da\u00f1os graves para la persona (Parra, 2009, p\u00e1g. 202) . Origen: Se refiere al comienzo, inicio, irrupci\u00f3n, surgimiento o motivo de algo. A partir de este significado, puede referirse al pr incipio o la causa de algo, ya sea material o simb\u00f3lico. (P\u00e9rez J. , 2012 ) Prejuicio : Una antipat\u00eda basada en una generalizaci\u00f3n inflexible y err\u00f3nea, que puede ser sentida o expresada, dirigida hacia un grupo como totalidad o hacia un individuo por ser miembro de un grupo. (Willard, 1954) 69 Relaci\u00f3n de poder: Son una multitud de interacciones, reguladas por normas sociales, entre dos o m\u00e1s personas. Se piensa en el poder no como un objeto que alguien posee y otros desposeen o que est\u00e9 localizado en los aparatos del Estado sino desde una perspectiva relacional co n una trama m\u00e1s compleja . (Foucault, 1998 ) Saber ancestral : Los saberes tradicionales y ancestrales son un patrimonio cuyo valor no se circunscribe \u00fanicamente a las comunidades originarias, sino que dichos saberes constituyen un importante recurso para toda la humanidad, en tanto enriquecen el conocimiento mutuo por medio del di\u00e1logo, y permiten conservar el amplio espectro de la diversidad cultural existente en un territorio dado . (UNESCO , 2001) METODOLOG\u00cdA Enfoque de la investigaci\u00f3n El enfoque que sigue el presente estudio es cualitativ o con m\u00e9todo inductivo, debido que se estudi \u00f3 los comportamientos de las relaciones humanas y culturales. Estas investigaciones son propias de las ciencias sociales puesto que se gu\u00edan a partir de problemas y preguntas que ayudan a complementar las resoluciones de dicho problema. Las investigaciones cualitativas carecen de hip\u00f3tesis puesto que se hacen suposiciones previas, se busca indagar desde lo subjetivo la interpretaci\u00f3n de las personas acerca de los fen\u00f3menos . Por ello para comprender de mejor manera la discriminaci\u00f3n, es necesaria tener una amplitud de ideas e interpretaciones que den a conocer de mejor manera este fen\u00f3meno social, que permita m\u00e1s all\u00e1 de medir las variables referentes en la investigaci\u00f3n, entenderlas. 70 Dise\u00f1o de investigaci\u00f3n El presente proyecto es de car\u00e1cter no experimental , puesto que se identi fic\u00f3 y se analiz \u00f3 al fen\u00f3meno sociol\u00f3gico una vez sucedido, es decir, de manera retrospectiva. Adem\u00e1s, se observ \u00f3 a los elementos de la investigaci\u00f3n en su campo natural sin incidir en ellos. Es de car\u00e1cter correlacional, centr\u00e1ndose en la compilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, tomando en cuenta la realidad de las variables sin alterarlas. Este tipo de dise\u00f1o de investigaci\u00f3n de car\u00e1cter no experimental se centr \u00f3 m\u00e1s en la recolecci\u00f3n de datos a partir de preguntas complementarias, por lo tanto, no se va a crear escenarios donde se pueda contrastar la discriminaci\u00f3n que existe en la sociedad ecu atoriana, sino se va a observar las reacciones de las personas en su contexto natural, sin intervenci\u00f3n o influencia directa, observando dichas relaciones tal y como se dan. Es una investigaci\u00f3n de corte transversal, es decir, es un trabajo a corto plazo, utilizando la descripci\u00f3n de los hechos, y vivencias de las personas, gracias a la recolecci\u00f3n de datos que permita develar formulas importantes para conocer la realidad observable. Nivel de profundidad de la investigaci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n tiene como nivel el descriptivo, pues el objetivo de la investigaci\u00f3n consiste en llegar a conocer las situaciones, fen\u00f3menos, reacciones y or\u00edgenes de actitudes predominantes en la sociedad ecuatoriana a trav\u00e9s de la descripci\u00f3n exacta de estos fen\u00f3menos, personas y pensamientos para conocer c\u00f3mo se manifiesta la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en la cultura Otavalo. Por lo cual este tipo de estudios no llega a emplear la experimentaci\u00f3n con los actores de la investigaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien n os ayudar\u00e1 a evaluar las caracter\u00edsticas espec\u00edficas en diferentes espacios de tiempo, pudiendo as\u00ed analizar el contexto en que se dio este tipo de rechazo social sobre los ind\u00edgenas del pueblo Otavalo . Tipo de investigaci\u00f3n En la presente investigaci\u00f3n se tiene como particularidad la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n, seg\u00fan (Alfonzo, 1994) \"la investigaci\u00f3n documental es un procedimiento cient\u00edfico, un proceso sistem\u00e1tico de indagaci\u00f3n, recol ecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de informaci\u00f3n o datos en torno a un determinado tema.\" Por ello se ahond \u00f3 71 en la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en el Ecuador con base a fuentes bibliogr\u00e1ficas como textos, discursos, revistas, peri\u00f3dicos, etc. que permitieron revelar esta forma de rechazo en la sociedad impuesta culturalmente. T\u00e9cnicas e instrumentos documentales - bibliogr\u00e1ficos para obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n En el presente proyecto de car\u00e1cter bibliogr\u00e1fico -documental se utiliz \u00f3 la t\u00e9cnica del fichaje, puesto que al hacer uso de la investigaci\u00f3n documental este se debe fundamentar en base a citas cortas o largas seg\u00fan los ejes tem\u00e1ticos que han sido propuestos en el marco te\u00f3rico, seg\u00fan (Ibarra, 1983) la t\u00e9cnica del fichaje es \"la memoria fiel del investigador, la cual es el almac\u00e9n de sus ideas y el dep\u00f3sito donde se acumulan los datos que obtiene en su trabajo\" (p.15) , por ello el principal uso de esta t\u00e9cnica es la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n gracias a los documentos con car\u00e1cter cient\u00edfico y acad\u00e9mico que ayudar\u00e1n no solo ampliando el proceso de investigaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n permiti\u00f3 hacer la respectiva interpretaci\u00f3n a sus propios elementos y con ello se podr\u00e1 hacer el respectivo procesamiento de datos con car\u00e1cter cualitativo. Ficha bibliogr\u00e1fica: Es una forma de recolecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter cient\u00edfico sobre fuentes de diversas investigaciones, proyectos, trabajos, etc. en la cual se deben especificar los datos principales de la obra. Ficha cr\u00edtica: Consiste en una opini\u00f3n o una evaluaci\u00f3n plasmada en una ficha de lo que el escritor de un trabajo de investigaci\u00f3n manifiesta. Analiza y sintetiza los textos , despu\u00e9s expresa su argumento sobre la interpretaci\u00f3n de esta. Ficha hemerogr\u00e1fica: Sirve para registrar los datos de informaci\u00f3n recolectada en peri\u00f3dicos o revistas de manera documental, organiza y registra la informaci\u00f3n mas importante. T\u00e9cnica de procesamiento de la informaci\u00f3n y discusi\u00f3n de resultados En este trabajo para poder procesar las distintas fuentes de informaci\u00f3n se utiliz \u00f3 el an\u00e1lisis de contenido de forma cualitativa , que como objetivo sirve para interpretar la realidad de la problem\u00e1tica en base a la informaci\u00f3n adquirida, seg\u00fan (Lucas, 1964) : 72 Se utiliza para estudiar cualquier tipo de documento en el que est\u00e9 transcrito alg\u00fan relato, relativo a cualquier objeto de referencia. El an\u00e1lisis del contenido permite realizar estudios comparativos, entre diversos documentos, o distintos objetos de referencia; entre diversas fuentes y \u00e9pocas. (p.194) Por esto , primero se debe adquirir los documentos para su procesamiento los cuales pueden ser orales, escritos, ic\u00f3nicos, etc. y pueden referirse a acontec imientos reales, e incluso tambi\u00e9n a otros fi cticios. Por ello despu\u00e9s de adquirir la informaci\u00f3n de car\u00e1cter cualitativo, es necesario hacer una correcta discusi\u00f3n de resultados tomando en cuenta las distintas fuentes que se recopilaron y que no se afecte los resultados a criterios del autor. Proce dimiento para redacci\u00f3n de discusi\u00f3n de resultados, conclusiones y recomendaciones En primera instancia , el enfoque que se da al proceso de discusi\u00f3n de resultados fue a partir de las diferentes preguntas de investigaci\u00f3n planteadas, debido a que se recurr e a cada uno de los elementos te\u00f3ricos tomados en cuenta en la construcci\u00f3n del marco te\u00f3rico, tomando en consideraci\u00f3n cada uno de los temas y subtemas que se desarrollaron, para ello es importante mencionar que los resultados pueden tener un diferente pa radigma incluso contradictorio a lo que se desea plantear como resoluci\u00f3n de la interrogante, esto se considera porque la informaci\u00f3n recopilada manifiesta diferentes puntos de vista de varios autores, siendo un elemento importante para la investigaci\u00f3n. En referencia a las conclusiones estas se elabor aron a partir de toda la informaci\u00f3n y los datos recopilados a partir del respectivo enfoque metodol\u00f3gico que se propuso anteriormente lo cual, responden directamente a los objetivos planteados al comienzo del proyecto para que de esta manera se puedan construir las recomendaciones en base a cada una de las conclusiones, ya que esta de esta manera se pretende brindar alternativas que se pueden aplicar en una pr\u00f3xima investigaci\u00f3n para ello es importante que por cada conclusi\u00f3n exista una recomendaci\u00f3n de la misma. Procedimiento para redacci\u00f3n de referencias Para la redacci\u00f3n de las referencias es importante tomar en c onsideraci\u00f3n cada una de las fuentes de informaci\u00f3n que se utilizaron para la realizaci\u00f3n del proyecto, estas se describen como referencias bibliogr\u00e1ficas y se colocan cerca de la terminaci\u00f3n del documento del proyecto de investigaci\u00f3n en un orden alfab\u00e9tico descendente tomando en cuenta las Normas 73 APA sexta edici\u00f3n, las cuales brindan una correc ta estructuraci\u00f3n a cada una de los libros, art\u00edculos de revista cient\u00edfica, publicaciones, videos entre otras fuentes de informaci\u00f3n. 74 Matriz de operacionalizaci\u00f3n de variables Tabla 1: Matriz de operacionalizaci\u00f3n de variables Variables Dimensiones Indicadores T\u00e9cnicas Instrumentos Discriminaci\u00f3n La discriminaci\u00f3n es una conducta, culturalmente fundada, sistem\u00e1tica y socialmente extendida, de desprecio contra una persona o grupo de personas sobre la base de un prejuicio negativo o un estigma relacionado con una desventaja inmerecida, y que tiene por efecto Origen de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica o Esclavitud o Mestizaje o Racismo cient\u00edfico en la Ilustraci\u00f3n o Legislaci\u00f3n y legitimizaci\u00f3n Fichaje Fichaje An\u00e1lisis de contenido Fichaje An\u00e1lisis de contenido Fichas Bibliogr\u00e1ficas y de trabajo Fichas Bibliogr\u00e1ficas y de trabajo 75 (intencional o no) da\u00f1ar sus derechos y libertades fundamentales. Formas de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica o Discriminaci\u00f3n aversiva o Etnocentrista o Simb\u00f3lico o Biol\u00f3gico Causas de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica o Prejuicios o Miedo o Colonialismo o Circunstancia socioecon\u00f3mica o Ideolog\u00eda Consecuencias de la discriminaci\u00f3n o Normalizaci\u00f3n de la violencia o Dificultad en 76 participaci\u00f3n social o Da\u00f1o psicol\u00f3gico Discriminaci\u00f3n normalizada o Apropiaci\u00f3n cultural o Sincretismo Pueblo ind\u00edgena Los pueblos ind\u00edgenas son grupos sociales y culturales distintos que comparten v\u00ednculos ancestrales colectivos con la tierra y con los recursos naturales donde viven, ocupan o desde los cuales han sido desplazados. La tierra en la que viven y los recursos naturales de los que Reacci\u00f3n de los pueblos ante la discriminaci \u00f3n Identidad y determinaci\u00f3n o Rebeli\u00f3n y resistencia o Ca\u00edda poblacional o Cambio de la autopercepci\u00f3n o Nacional idad o Pueblo o Etnia 77 dependen est\u00e1n inextricablemente vinculados a su identidad, cultura y medios de subsistencia, as\u00ed como tambi\u00e9n a su bienestar f\u00edsico y espiritual. A menudo buscan ser representados por sus l\u00edderes y organizaciones tradicionales, que so n distintas o est\u00e1n separadas de aquellas de la sociedad o cultura dominante. Muchos pueblos ind\u00edgenas siguen manteniendo una lengua diferente de la o las lenguas oficiales del pa\u00eds o regi\u00f3n en la que residen. Cultura ancestral o Cosmovisi\u00f3n o Tradiciones o Costumbres o Expresiones culturales Derechos de los pueblos ind\u00edgenas o Tratados internacionales o Derechos sociales 78 AN\u00c1LISIS Y DISCUSI\u00d3N DE RESULTADOS Explicaciones metodol\u00f3gicas En el an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de la investigaci\u00f3n, se realiza el proceso de la extracci\u00f3n de los hallazgos y descubrimientos personales con los diferentes autores. Por lo que en este cap\u00edtulo la investigaci\u00f3n pone en rumbo los resultados cualitativos que han sido obtenidos mediante la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica -documental. Se sustenta la metodolog\u00eda anal\u00edtica descriptiva que da sentido a las t\u00e9cnicas e instrumentos de investigaci\u00f3n, por ello los resultados logrados se discuten en base al estado del arte. La informaci\u00f3n dentro de la investigaci\u00f3n al ser recolectada bajo el enfoque cualitativo implic\u00f3 que los resultados obtenidos sean consolidados en base a los datos dentro del marco te\u00f3rico. As\u00ed mismo, las explicaciones y hallazgos encontrados contrastan con l as preguntas de investigaci\u00f3n para la responder en coherencia con los objetivos de la investigaci\u00f3n. Luego de ello se consolida el resultado de estos productos te\u00f3ricos con la discusi\u00f3n de otras investigaciones, tomando en consideraci\u00f3n los hallazgos de la s variables de estudio. Discusi\u00f3n de hallazgos En cuanto a la primera pregunta espec\u00edfica: \u00bfC\u00f3mo se manifiesta la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en la cultura Otaval o? En base al estado de arte publicado, se encontr\u00f3 que la exclusi\u00f3n y segregaci\u00f3n se pone en evidencia no solo con la violencia directa de un individuo a otro, que es justificada por la dominaci\u00f3n cultural de una naci\u00f3n, o porque no le rend\u00edan culto al dios correcto del imperio dominante como afirma (Gall, Vitale, & Schmelkes, 2005) , pues solo el hecho de afirmar que existe una deidad superior a la otra y querer imponer a la fuerza una ideolog\u00eda y religi\u00f3n diferente a la de otra naci\u00f3n se pone en evidencia como se jerarquiza la sociedad, teniendo que obedecer los mandatos solo por ser de una etnia dominada hegem\u00f3nicamente en este espacio de tiempo. La discriminaci\u00f3n \u00e9tnica queda expuesta al observar c\u00f3mo ha influido la religi\u00f3n en la cultura Otavalo y en el Ecuador, puesto que, hasta en la actualidad el no ser parte de la tradici\u00f3n cat\u00f3lica hace creer a una parte de la sociedad ecuatoriana, que viven en un estado de salvajismo, adem\u00e1s que el solo pensar que X persona de tal pueblo o nacionalidad necesita de la religi\u00f3n como parte de su educaci\u00f3n tambi\u00e9n refleja una clara exclusi\u00f3n de los valores y costumbres de la cultura originaria de ese pueblo. 79 Asimismo, se determina la segregaci\u00f3n social es en el uso del lenguaje, para poder su bsistir se necesita de la comunicaci\u00f3n pero, el pueblo Otavalo se ha visto relegado en usar una lengua que no es de su pertinencia para tener oportunidades de vida en la sociedad actual, como afirma (Zambrano, 2009) \"Desde los a \u00f1os 70 un n\u00famero creciente de los ind\u00edgenas de las nuevas generaciones ya no hablan Kichwa\" (p. 114) lo que merma la esperanza de poder expresar su propio idioma sin acomplejarse del mismo, puesto que la modernizaci\u00f3n no solo excluye del cotidiano a los j\u00f3 venes otavale\u00f1os que no sepan hablar espa\u00f1ol, sino que tambi\u00e9n existe una tradici\u00f3n de evitar no solo la lengua, sino la vestimenta y costumbres ya que los otavale\u00f1os no contar\u00edan con oportunidades de conseguir trabajo al hacer uso de su vestimenta oficial en determinados casos de etiqueta y uniformes, aunque esto ha cambiado de manera considerable en la actualidad, a\u00fan se sigue relegando a los ind\u00edgenas a adoptar ropa y costumbres que no son de su procedencia. Otro aspecto donde se refleja la discriminaci \u00f3n \u00e9tnica es en la manera que el pueblo ecuatoriano observa a los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, la influencia colonialista ha creado una falsa imagen de los ind\u00edgenas releg\u00e1ndoles a que su trabajo solo consiste en la agricultura, la artesan\u00eda o el tu rismo. Al ser eclipsados por siglos en la participaci\u00f3n pol\u00edtica, sus derechos fueron sometidos a la voluntad del otro, por lo que en la actualidad su sustento principal ha sido el trabajo en la tierra y los ecuatorianos siguen reforzando ese estereotipo a l no haber superado el rezago hist\u00f3rico que han impuesto los espa\u00f1oles, por lo que no pueden observar a los habitantes originarios de esta tierra (ind\u00edgenas) como en realidad son, seres humanos con el derecho a elegir el trabajo que deseen puesto poseen la s mismas capacidades y derechos que cualquiera. As\u00ed tambi\u00e9n, las condiciones de vida y cifras de pobreza son el resultado de la exclusi\u00f3n que vive el pueblo de Otavalo, seg\u00fan el diario (La Hora, 2017) \"La poblaci\u00f3n ind\u00edgena re presenta el 7% de los ecuatorianos, m\u00e1s o menos 1'155.000 personas. De este porcentaje, aproximadamente el 60% lo representan los pobres \"(p. 04) esto demuestra el abandono estatal por parte del estado ecuatoriano que deja a su suerte a los pueblos ind\u00edgen as, y que adem\u00e1s estas cifras son de estudios muy cortos y fugaces, lo que denota la poca preocupaci\u00f3n que tiene la sociedad de evidenciar el c\u00f3mo sus semejantes son y han sido olvidados en la toma de decisiones pol\u00edticas que den voz al clamor de su pueblo. Respecto a la segunda pregunta de investigaci\u00f3n: \u00bfCu\u00e1les son las causas y consecuencias de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica en la cultura Otavalo? seg\u00fan los resultados encontrados, una de las 80 causas principales es la dominaci\u00f3n hegem\u00f3nica durante la colonia, pues los espa\u00f1oles en Am\u00e9rica instauraron un sistema administrativo que daba preferencia a los ciudadanos nacidos en Espa\u00f1a, y que exclu\u00eda de educa ci\u00f3n, salud, trabajos no fatigantes a los ind\u00edgenas, lo cual decid\u00edan que trabajo era el adecuado en base de la etnia del individuo, desterrando as\u00ed a los pobladores originarios de Am\u00e9rica como los Otavalo que fueron desterrado a trabajos forzados en compl acencia de los designios de la iglesia y la corona espa\u00f1ola. (Casanova, 2006) afirma que el colonialismo se pone en evidencia cuando los derechos de los habitantes de la tierra originaria, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y sus privilegio s sociales son regulados por otro estado al que no pertenec\u00edan originalmente los pobladores de ese territorio. Un elemento causal de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica es el rezago hist\u00f3rico que dejo la herencia cultural espa\u00f1ola a los pobladores del Ecuador. Para que los conquistadores pudiesen gozar de lujos y privilegios, designaron a otros hacer los trabajos pesados y forzosos, los mestizos ejerc\u00edan ciertos oficios no tan pesados, pero estaban excluidos de la educaci\u00f3n, mientras que los ind\u00edgenas y negros, se d edicaban de manera exclusiva al trabajo manual. (Mora, 2008) . Por ello, el miedo y la ignorancia hizo creer que al estar en una escala social diferente, m\u00e1s cercana a la del opresor privilegiado era debido a que este pose\u00eda me jores cualidades que el otro individuo que estaba en una escala menor, todo esto fomentado y difundido por la alta clase social de los espa\u00f1oles que en base a su etnia y cultura justificaba las diferencias sociales y econ\u00f3micas del otro, argumentando que a l no poseer el mismo idioma que ellos no eran lo suficientemente inteligentes o que por tener otra cosmovisi\u00f3n y un modo de vida m\u00e1s cercano a la naturaleza, eran salvajes que necesitaban del paternalismo de la iglesia, y de la fuerza del estado a quienes no quer\u00edan someterse a ello. As\u00ed, a\u00f1os tras a\u00f1o, aunque se dej\u00f3 de lado la divisi\u00f3n social, el verse superior a otro por su idioma, por su color de piel o por la vestimenta usada sigue siendo al d\u00eda de hoy un factor decisivo para la autopercepci\u00f3n de las personas, lo cual se convierte en una causa de la propagaci\u00f3n de estereotipos y prejuicios en cierta parte de la sociedad ecuatoriana, y es una muestra de que el no poseer piel blanca, no hablar espa\u00f1ol o no vestir con la ropa de moda, autom\u00e1ticamente es s e\u00f1al de inferioridad o ignorancia. De igual manera un resultado de este tipo de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica es las inseguridades y afectaciones psicol\u00f3gicas hacia el individuo, como el distanciamiento, la desolaci\u00f3n y el temor constante a que una escena donde s ea violentado f\u00edsica o verbalmente por alguna caracter\u00edstica de su etnia se repita. Y aunque seg\u00fan (Prevert, 2012) negarle a un individuo o 81 grupo humano el acceso a ciertos derechos sin tener una justificaci\u00f3n es considerado discriminaci\u00f3n, esta no solo se reproduce con comentarios negativos o violencia f\u00edsica, tambi\u00e9n al tratar al individuo de manera diferente, pero creyendo dar aspectos positivos de alguna manera fastidia, acosa y cansa al individuo, pues se asumen caracter\u00eds ticas de \u00e9l que no tienen nada que ver con la realidad social del mismo, y esto puede llegar a causar malestar, un ejemplo de ello ser\u00eda considerar a un otavalo especial o exc\u00e9ntrico por ver su vestimenta y asumir autom\u00e1ticamente que sabe hablar kichwa o es bueno para las ventas y negocios, esto sigue reproduciendo a mayor escala y este individuo no lo toma bien, va a sentir fatiga el escuchar tales comentarios durante mucho tiempo. Otra de las manifestaciones de las consecuencias de la discriminaci\u00f3n est \u00e1 en la forma en que los recursos ling\u00fc\u00edsticos de los servicios son utilizados a preferencia de un cierto sector de la sociedad, se observa en el transporte p\u00fablico y en bancos donde a pesar de que el kichwa es un idioma oficial del estado ecuatoriano, poc a importancia se le da a la lengua nativa y se da preferencia al ingl\u00e9s, franc\u00e9s o el incluso el portugu\u00e9s. La religi\u00f3n de la cultura Otavalo tiene una mezcla de la cosmovisi\u00f3n andina y la injerencia cat\u00f3lica por parte de los colonizadores, estos trajeron la biblia en una mano y la espada en otra, por lo que no ten\u00edan m\u00e1s opci\u00f3n que aceptar las nuevas creencias a la fuerza, pero como menciona (Tixi, 2020) el fraile Bartolom\u00e9 de las Casas defendi\u00f3 a los nativos, y les dio educac i\u00f3n sin necesidad de borrar sus otras costumbres pero, esto excluy\u00f3 a la religi\u00f3n ancestral y puso como prioridad al catolicismo como culto principal en su pueblo. Lo que trajo como consecuencia que inclusive propios otavalos desconozcan acerca de sus deid ades y sus costumbres religiosas. En lo que refiere la tercera pregunta espec\u00edfica: \u00bfDe qu\u00e9 manera reacciona el pueblo Otavalo a la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica ?, se encontr\u00f3 que para la permanencia y subsistencia de los otavalos en el estado ecuatoriano, estos tuvieron que adoptar la cultura hegem\u00f3nica impuesta para poder tener oportunidades de vida o al menos una calidad de vida decente, esto consiste en adoptar el idioma, las costumbres, la vestimenta, y hasta la religi\u00f3n dominante de la \u00e9poca, esto \u00faltimo tuv o gran influencia en la colonia, puesto que, si no pose\u00edan tal religi\u00f3n no eran considerados ni si quiera humanos, y la \u00fanica opci\u00f3n que ten\u00edan era someterse a los mandatos de la iglesia. Esto puede considerarse como afirma (Mart\u00edn ez, 2018 ) como el s\u00edndrome de Estocolmo, pues a pesar de que la iglesia cat\u00f3lica otorg\u00f3 derechos para reconocer la existencia como seres humanos de los ind\u00edgenas, este era el principal aliado del estado en 82 asuntos de orden y control, por lo que los i nd\u00edgenas despu\u00e9s de someterse vieron con agrado a la iglesia, pues abogaba sobre salud, bienestar y educaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, el adoptar la cultura hegem\u00f3nica permiti\u00f3 que tuvieran mejores oportunidades en relaci\u00f3n a otros pueblos que viv\u00edan apartados de los ne gocios y comercio por diferencias culturales, ling\u00fc\u00edsticas y sociales, esto permiti\u00f3 seg\u00fan explica (Conejo, 2004) que familias ind\u00edgenas en los a\u00f1os 80 tuviesen m\u00e1s propiedades a base del intercambio y el comercio, todo ello co n la interacci\u00f3n entre blancos, mestizos e ind\u00edgenas de otras comunidades, pero como consecuencia de ello sus tradiciones se ve\u00edan opacadas por la influencia cultural occidental que blancos y mestizos tra\u00edan a sus tierras. Adem\u00e1s, la interacci\u00f3n y nuevas pr\u00e1cticas de vida afect\u00f3 las pr\u00e1cticas culturales, gastron\u00f3micas, medicinales, entre otros propios del pueblo Otavalo, puesto que al ser procesos institucionales se predetermina como se deber\u00eda manejar la econom\u00eda y el sistema pol\u00edtico social en base a otr a realidad social como es la europea, trayendo consigo otro tipo de gastronom\u00eda y medicina la cual no tiene ninguna relaci\u00f3n con la de la cosmovisi\u00f3n del pueblo Otavalo. Pero, no solamente el sometimiento y la adopci\u00f3n de la nueva cultura fue la reacci\u00f3n de los pueblos de Otavalo, sino que tambi\u00e9n como afirma (Chanatasig, 2020) en 1777, se da en Otavalo y Cotacachi la sublevaci\u00f3n en contra de la explotaci\u00f3n, abusos y extorsiones de los terratenientes y hacendados. Esto es una m uestra de resistencia ante los cientos de a\u00f1os de abuso que sufrieron los pueblos ind\u00edgenas, y que, gracias a la organizaci\u00f3n y uni\u00f3n pudieron reaccionar de una manera radical ante la violencia normalizada por los terratenientes. Y aunque su condici\u00f3n de t rabajo forzoso no cambi\u00f3 totalmente, tuvieron mejores tratos y encendieron la chispa para pr\u00f3ximos levantamientos y rebeliones. Los miembros de los pueblos ind\u00edgenas a\u00fan conservan ciertos rasgos caracter\u00edsticos como la vestimenta y el cabello, puesto que, aunque varios a\u00f1os atr\u00e1s segu\u00edan siendo mal vistos, y excluidos de lugares, con el paso del tiempo y con mejora de las leyes era prohibido negar derechos a ciudadanos por su etnia, religi\u00f3n o vestimenta. Sin embargo, seg\u00fan afirma (Rosas, 2017) en el art\u00edculo El racismo se est\u00e1 viviendo pero nadie lo est\u00e1 habland o a\u00fan existe discriminaci\u00f3n por la vestimenta aut\u00f3ctona del pueblo Otavalo, pues a un ciudadano le negaron la entrada a un bar porque era ind\u00edgena y vest\u00eda as\u00ed, a lo que el inmediatamente varios de sus amigos no quer\u00edan hacer problema y solo decidieron del lugar, pero algunos j\u00f3venes si presentaron denuncias individuales a la fiscal\u00eda de Otavalo por tal abuso y 83 negaci\u00f3n de derechos, pues el estado ecuatoriano proh\u00edbe que se excluya a una persona por su vestimenta o tradiciones. Esto es un indicativo de como los pueblos toman la discriminaci\u00f3n de una manera y otra, en algunos casos evitan m\u00e1s complicaciones, y en otros son conscientes de que lo que les hicieron este penado y prohibido por la ley. En referencia a la \u00faltima pregunta de investigaci\u00f3n: \u00bfPor qu\u00e9 el pueblo de Otavalo es consider ado como una cultura ancestral? seg\u00fan la informaci\u00f3n obtenida, es importante diferenciar entre nacionalidad y pueblo, puesto que, el pueb lo Otavalo se ubica en un determinado territorio en donde presentan sus propias formas de labor y trabajo, haci\u00e9ndolos particularmente aut\u00f3nomos en sus funciones, de acuerdo con (Torres y Bolis, 2007) las caracter\u00edsticas princi pales que definen a los pueblos ind\u00edgenas es la cultura, los territorios y sus costumbres, en cambio nacionalidad resulta la identificaci\u00f3n social y patrimonial que manifiestan los individuos en base a v\u00ednculos arm\u00f3nicos como la ideolog\u00eda, creencias y costumbres m\u00e1s all\u00e1 de una ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica espec\u00edfica. Tambi\u00e9n al tener un mismo origen territorial, el modo de ver la vida se convierte en una cosmovisi\u00f3n que trasciende al sistema de cuentos y mitos, y se convierte en un saber ancestral, el cu\u00e1l es de vital importancia para un pueblo debido a que da explicaci\u00f3n a sus or\u00edgenes y a la interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3menos y hechos de la naturaleza que ocurren alrededor. Como afirma (Rivadeneira, 2010) la cosmovisi\u00f3n andina tiene cinco dimensiones que da explicaci\u00f3n a el funcionamiento del universo, con lo que desde esta perspectiva pone en evidencia como la cultura Otavalo presenta una estructura de creencias que lo relacionan con su entorno y vida esp iritual, y aunque la llegada de los colonizadores borr\u00f3 una parte importante de sus creencias y costumbres, este prevaleci\u00f3 con el paso del tiempo por lo que ayud\u00f3 a estudiar a fondo como se compone Otavalo como una cultura ancestral. As\u00ed tambi\u00e9n, para ma ntener viva la tradici\u00f3n y cultura de los pueblos, la vestimenta es de vital importancia, esta est\u00e1 directamente relacionada con los recursos de su alrededor, con lo que se diferencia a otras culturas en la obtenci\u00f3n de materiales y recursos para confeccio nar sus indumentarias, seg\u00fan (Moreano, 2003) existen parcialidades de ind\u00edgenas que usan la vestimenta similar a otros pueblos, pero existen diferencias que daban pie a una identidad propia que la diferencia de otros pueblos. P or eso, aunque existan caracter\u00edsticas semejantes en cada comunidad, pueden variar aspectos en su vestuario que permitan reconocer a los diferentes pueblos en Imbabura de los Otavalo. 84 CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES Conclusiones La investigaci\u00f3n tiene co mo objetivo general: Analizar las formas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica por parte de la sociedad ecuatoriana a la cultura Otavalo en el Ecuador . En base al objetivo principal, se concluye que la poblaci\u00f3n ecuatoriana tiene una influencia tal de la colonia, que el trato social al pueblo de Otavalo y a otros pueblos ind\u00edgenas a\u00fan mantiene formas invisibilizadas de segregaci\u00f3n o exclusi\u00f3n social, las cuales dificultan una convivencia arm\u00f3nica entre las y los ecuatorianos, y al ser normalizadas, son reproducidas y di sfrazadas de humor, chistes o inclusive como un estereotipo aceptable de los pueblos ind\u00edgenas latinoamericanos. En referencia al primer objetivo espec\u00edfico: Determinar las dist intas manifestaciones de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica que padece la cultura Otavalo. Por lo que , el negar el uso de ciertos servicios, la entrada a ciertos lugares y la difamaci\u00f3n de prejuicios sobre el pueblo de Otavalo han sido evidencias de como el pueblo ecuatoriano trata a sus pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas. No s\u00f3lo han sido v\u00edctim as de insultos, atribuci\u00f3n de prejuicios, y segregaci\u00f3n por su vestimenta y habla, sino tambi\u00e9n que han sido opacados por el Estado pues irrumpen en sus territorios ancestrales para la extracci\u00f3n de recursos naturales sin consulta previa, adem\u00e1s, en pol\u00edti cas p\u00fablicas existe un abandono estatal en cuanto la educaci\u00f3n intercultural, el acceso a servicios p\u00fablicos y leyes que fortalezcan su situaci\u00f3n social ante la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, debido a que, estas \u00faltimas a pesar de estar estipuladas en la Constitu ci\u00f3n, no son aplicadas como rige la ley. Conforme al segundo objetivo espec\u00edfico sobre: Establecer las causas y consecuencias de la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica a la cultura Otavalo. Se concluye que la principal causa de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica al pueblo de Otaval o fue el colonialismo impuesto por parte de los espa\u00f1oles en Latinoam\u00e9rica, pues utilizaron ind\u00edgenas y negros como mano de obra para construir su imperio, para que esta forma de organizaci\u00f3n impere, se justific\u00f3 el dominio en base a su doctrina pol\u00edtica. Al no conocer el idioma espa\u00f1ol, sus costumbres y religi\u00f3n eran ignorantes seg\u00fan ellos, por lo que deb\u00edan sujetarse a las imposiciones de los mestizos y blancos en esa \u00e9poca. Con base al tercer objetivo espec\u00edfico: Indicar la forma en que reacciona la cultura Otavalo ante la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica , se llega a la conclusi\u00f3n que, a pesar del sometimiento y 85 dominio que sufrieron por siglos los distintos pueblos abor\u00edgenes en Latinoam\u00e9rica, el pueblo de Otavalo en varias ocasion es se ha sublevado ante la explotaci\u00f3n, en los centros de trabajo o haciendas donde eran empleados como mano de obra esclava. Diferentes colectivos denuncian d\u00eda a d\u00eda la persecuci\u00f3n y hostigamiento de parte de cierto sector de la sociedad ecuatoriana a lo s pueblos ind\u00edgenas que a\u00fan siguen excluy\u00e9ndolos del cotidiano vivir. Y, al contrario, la falta de oportunidades para desenvolverse como individuos en una sociedad donde se rechaza la diversidad de lenguas y tradiciones, es una causa de la p\u00e9rdida de iden tidad, debido a que, las nuevas generaciones por el rechazo de la sociedad dejan de lado los saberes y tradiciones ancestrales que caracterizan a este pueblo. A lo que respecta el cuarto objetivo espec\u00edfico: Identificar las caracter\u00edsticas que convierten al pueblo Otavalo en una cultura ancestral. Se concluye que el pueblo de Otavalo cuenta con caracter\u00edsticas fundamentales que lo determinan como una cultura aborigen, lo cual se evidencia en su trascendencia hist\u00f3rica, pues, a pesar del paso del tiempo, su identidad a\u00fan se conserva, logrando mantener sus saberes ancestrales, cosmovisi\u00f3n, vestuario, medicina, alimentaci\u00f3n propia de su entorno y el Kichwa como lengua oficial, que afirma a Otavalo como un pueblo poseedor de una innegable cultura ancestral. 86 Recomendaciones Se recomienda a los distintos representantes de la academia, generar mecanismos m\u00e1s eficientes para enfrentar la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, puesto que muchos de los foros y debates son presentados solo para un cierto tipo de personas que pertenecen a esos c\u00edrculos sociales, y el acceso de la informaci\u00f3n es limitado a los sectores m\u00e1s populares, los cual, se convierte en una burbuja de conocimiento, y la poblaci\u00f3n general no logra cuestionarse sobre si, lo que reproduce sistem\u00e1ticamente p or la cultura es considerado como discriminaci\u00f3n. Debido a que diferentes formas de discriminaci\u00f3n \u00e9tnica se han normalizado, es necesario que el Esta do ecuatorian o reconozca de manera consciente la coexistencia con varios pueblos y nacionalidades ind\u00edg enas en un mismo espacio de interacci\u00f3n, puesto que la invisibilizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n de parte de los pol\u00edticos ecuatorianos ha penetrado tanto en la poblaci\u00f3n ecuatoriana que, hasta el d\u00eda de hoy , se siguen encontrando distintas maneras de segregaci\u00f3n que antes no eran consideradas como tales. La academia debe proponer reformas al sistema educativo, para realizar de mejor manera un acercamiento a la realidad hist\u00f3rica que vivimos, pues, el proceso de conquista, explotaci\u00f3n y exclusi\u00f3n pervive en el ima ginario colectivo. Los s\u00edlabos y curr\u00edculos educativos deben incluir aspectos que preserven la identidad cultural de los pueblos ind\u00edgenas, porque son un pilar fundamental en la riqueza cultural e hist\u00f3rica del estado ecuatoriano. Es necesario que el estado ecuatoriano aborde mejores pol\u00edticas de integraci\u00f3n que se enfoquen de manera real al respeto y tolerancia de la diversidad, puesto que, aunque existen leyes que sancionen la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica, a\u00fan hay varios vac\u00edos legales, y abuso de poder que desata la intolerancia y el fortalecimiento de una imagen errada de los pueblos ind\u00edgenas. Los medios de comunicaci\u00f3n y l\u00edderes pol\u00edticos opositores a los movimientos ind\u00edgenas siguen siendo promotores de la exclusi\u00f3n \u00e9tnica , por lo que, aunque en la Constituci\u00f3n se contemple la prohibici\u00f3n de estas injerencias, a\u00fan no existen los mecanismos legales para poder contrarrestar la discriminaci\u00f3n que sufre el pueblo de Otavalo con la imposici\u00f3n de estereotipos ajenos a su realidad . 87 Se recomienda a los medios de comunicaci\u00f3n tener un enfoque plurinacional al momento de transmitir noticias, integrando a comunidades ind\u00edgenas para transmitir informaci\u00f3n en idioma ancestral, puesto que, en las zonas rurales de Otavalo a\u00fan se habla de manera permanente lo que es una necesidad para la convivencia arm\u00f3nica y un derecho a la participaci\u00f3n en la vida cultural expresados en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica. 88 REFERENCIAS Abad, A. (mayo de 2013). Las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales del Ecuador en la \u00e9poca del Sumak Kawsay. (U. C. Boliviana, Ed.) Punto Cero (26), 57 -64. Abagnano. (1983). Diccionario de Filosof\u00eda . M\u00e9xico D.F.: FCE. Aguilera, A. (2003). Discriminacion Directa e Indirecta. Barcelona: REVISTA PER A L'AN\u00c0LISI DEL DRET . Alfonzo, I. (1994). T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Caracas: Contexto Ediciones . Alvarado, L., & Garc\u00eda, M. (2008). Caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes del paradigma socio - cr\u00edtico. Revista Unive rsitaria de Investigaci\u00f3n , 4. Alvarado, L., & Garc\u00eda, M. (Octubre de 2008). Caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes del paradigma socio -cr\u00edtico: su aplicaci\u00f3n en investigaciones de educaci\u00f3n ambiental y de ense\u00f1anza de las ciencias realizadas en el Doctorado de Edu caci\u00f3n del Instituto Pedag\u00f3gico de Caracas. Sapiens Revista Universitaria de Investigaci\u00f3n (2), 187 -202. Recuperado el 02 de Agosto de 2021, de https://www.redalyc.org/: Amable, A. (2007). Artesania del Pu eblos Indigenas. Cayambe: Ecuador. Aquiles, P. (1960). Comunicaci\u00f3n del los Pueblos Indigenas. Santo Domingo: Palermo. Arancibia, L. F. (2013). El l\u00edmite entre libertad y esclavitud: conceptos e. Revista Electr\u00f3nica Historias del Orbis Terrarum , 56. Ar\u00e9va lo, M. (2010). FACTORES DE CONEXI\u00d3N EN EL DERECHO INTERNACIONAL PRIVADO LA NACIONALIDAD. CUENCA: UNIVERSIDAD DE CUENCA. Arist\u00f3teles. (2018). Lecciones sobre la Pol\u00edtica de Arist\u00f3teles: Libros I, III y VI. Mi\u00f1o y D\u00e1vila: Argentina . Arutunian, V. (01 Arkivet. Obtenido de DiVA: https://www.diva -portal.org/smash/get/diva2:198235/FULLTEXT01.pdf Barrero, C. E. (Diciembre de 2006). POBREZA Y DESIGUALDADES SOCIALES: UN DEBATE OBLIGATORIO EN SALUD ORAL. Obtenido de https://scielo.co nicyt.cl/scielo.php?pid=S1726 - 569X2006000100002&script=sci_arttext&tlng=e Basaninyenzi, U. (19 de Marzo de 2021). Banco Mundial . Obtenido de bancomundial.org: https://www.bancomundial.org/es/topic/indigenouspeoples#1 Betancourt, F. (2010). La fundamentaci\u00f3 n del saber hist\u00f3rico en el siglo XX: investigaci\u00f3n social, metodolog\u00eda y racionalidad. Estudios de Historia Moderna y Contempor\u00e1nea de M\u00e9xico (40), 91 -120. Obtenido de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=94119376004 Breton, K. (1983). Etnograf\u00eda y Cultu ras. San Casimiro: Puebla. 89 Breton, R. (1983). Las etnias. Barcelona: Oikos -tau. Buitr\u00f3n, A., & Salisbury, B. (2007 ). Indios, blancos y mestizos en Otavalo, Ecuador . Quito: CAAP. Capriles, L. (1983). Las Transculturizaci\u00f3n y el folclore. Valencia: Palermo. C\u00e1rdenas, F. (2011). Diversidad Cultural del Ecuador. Quito: Pilamarca. CARE. (2016). Etnohistoria de los Pueblos y Nacionalidades Originarios de Ecuador. Modulo 2. Quito - Ecuador: FLACSO. Casanova, P. G. (2006). Biblioteca.clacso. Obtenido de http://biblioteca.clacso.edu.ar/gsdl/collect/clacso/index/assoc/D8782.dir/colonia.pdf Castillo, M. M. (2013). Universidad de Murcia . Obtenido de https://www.um.es/sabio/docs - cmsweb/aulademayores/tema_7_prejuicios_desarrollo_0.pdf CEPAL. (2002 ). Globalizaci\u00f3n y desarrollo (Vol. 29). (CEPAL, Ed.) Brasilia, Brasil: CEPAL. Chanatasig, J. (23 de Octubre de Cultura. Quito: Oficio MC -DM-13-0716 -O. Chocair, C. (2020). La extinci\u00f3n de la lengua ancestral kichwa en el pueblo ind\u00edgena de Natabuela. Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, \u00c1rea de Derecho. Quito: Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Retrieved from https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/7810/1/T3391 -MDH -Chocair - La%20extincion.pdf CNDH, C. N. (2012). La discriminaci\u00f3n y el derecho a la no discriminaci\u00f3n. M\u00e9xico D.F., M\u00e9xico : Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos. Obtenido de https://www.cndh.org.mx/sites/all/doc/cartillas/2015 -2016/21 -Discriminacion -DH.pdf CODENPE. (2014). Consejo de Desarrollo de las Nacionalidades y Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador . Quito.: Comisi\u00f3n T\u00e9cnica. Collado, C. F. (2006). Metodolog\u00eda de la Investigac i\u00f3n. M\u00e9xico: INTERAMERICANA EDITORES, S.A. DE C.V. Obtenido de https://www.uca.ac.cr/wp - content/uploads/2017/10/Investigacion.pdf Conejo, M. (9 de Diciembre de 2004). Dilema intercultural . (R. Lalander, Entrevistador) Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecua dor. (2008, Art\u00edculo 351). En Regimen del Buen Vivir (p\u00e1g. 108). Ecuador. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, E. (2008). Carta Magna. Quito: Asamblea Nacional. Corey, K. (1998). Social. Criollo, D., & Fichamba, Clara. (2010). Valor Cultural del pueb lo kichwa Otavalo perteneciente a la comunidad la Campania. Ibarra: Ecuador. 90 Delgado, D. (29 de Agosto de 2018). muyinteresante.es . Obtenido de https://www.muyinteresante.es/cultura/arte -cultura/articulo/ique -es-el-sincretismo - religioso Descalzi, R. (1978). Cultura Otavalo. Imbabura, Ecuador.: Vestigio. Diaz, O., & Pastillo, Jose. (2014). \"ESTUDIO DE LA SABIDUR\u00cdA ANCESTRAL DE LA COMUNIDAD. Ibarra: Universidad T\u00e8cnica del Norte. Due\u00f1as, A., & Pel\u00e1ez, K . (2013). Conocimientos y saberes anc estral de los pueblos kichwa Otavalo de la provincia de Imbabura. Cuenca: Universidad T\u00e8cnica del Norte. Ecuador, C. d. (20 de Octubre de 2008). Obtenido de https://www.asambleanacional.gob.ec/sites/default/files/documents/old/constitucion_ de_bolsillo.pdf Enriquez, P. (2013). Etnias del Ecuador. Ibarra: Ecuador. Espinosa, C. d. (1996). El Racismo en Ecuador. CAAP, Centro Andino de Acci\u00f3n Popular. Obtenido de http://biblioteca.clacso.edu.ar/Ecuador/caap/20120928023907/torre.pdf Essed, P. (2002). Every Day Ra cism: A New Approach to the Study. Oxford : Oxford: Blackwell Publishers. Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede Ecuador (Flacso Ecuador). (Enero de 2012). Observatorio sobre Discriminaci\u00f3n Racial y Exclusi\u00f3n \u00c9tnica. Quito: Programa de Antropol og\u00eda. Obtenido de http://hdl.handle.net/10469/4131 Fichamba, C. (2010). Culturas y Etnias del Ecuador. Cuenca. Eduador: Ficson. Foucault, M. (1998 ). Historia de la sexualidad. Francia: \u00c9ditions Gallimard. Gall, O., Vitale, E., & Schmelkes, S. (2005). La discriminaci\u00f3n racial. M\u00e9xico D.F.: COLECCI\u00d3N MIRADAS 3. Garc\u00eda, S. (2013). Sumak kawsay o buen vivir como alternativa al desarrollo en Ecuador. Aplicaci\u00f3n y resultados en el gobierno de Rafael Correa (2007 -2011). Universidad Complut\u00e9nse de Madrid, Econom\u00eda Aplicada. Madrid: Universidad Complut\u00e9nse de Madrid. G\u00f3mez, F. (2019). La Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas: Un hito en el proceso de reconocimiento de los derechos ind\u00edgenas. Revista Espa\u00f1ola de Derecho Intern acional , 5. Gonz\u00e1les, M., & Freire, J. (2016). Saberes ancestrales: entre Bourdieu y el Estado Plurinacional. Espa\u00e7o Amer\u00edndio, Porto Alegre, 10 (1), 165 -194. Gonzalez, F. (1910). Cultura Otavalo. Quito: Paraiso. Googenough, W. (1990). Introducci\u00f3n a la antropolog\u00eda cultural. Barcelona: Ed. Anagrama. Habermas, J. (2015). La l\u00f3gica de las ciencias sociales (Cuarta ed.). Madrid: Editorial Tecnos Culturales. Barranquilla: Lomor. Hidalgo, A., Arias, A., & \u00c1vila, J. (2014). El pensamiento indigenista ecuatoriano sobre el Sumak Kawsay. Huelva: Centro de Investigaci\u00f3n en Migraciones (CIM). Ibarra, C. H. (1983). Juridica formativa. Obtenido de www.juridicaformativa.uson.mx: http://www.juridicaformativa.uson.mx/materialdidactico/Taller_de_Instrumentacion_ Juridica/5_Unidad_3/1_Documental/1_ Investigacion_documental.pdf II Foro Latinoamericano de Desarrollo, L. (2013). II Foro Latinoamericano de Desarrollo. Cyepal. INEC. (2017). Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos . Quito, Ecuador. Ivanovi, J. L. (2018). Apropiacion Cultural para S ociedades. Medellin: Paraiso. Krotz, E. (2014). Antropologia juridica: perspectivas socioculturales en el estudio del derecho. Barcelona: Anthropos Editorial. La Hora. (02 de Marzo de 2017). La Hora lo que necesitas saber E. (2017). Ley Org\u00e1nica de Cultura . El Congreso. Ley Org\u00e1nica de las Instituciones P\u00fablicas de Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador que se Autod efinen como Nacionalidades de Ra\u00edces Ancestrales, E. (2007). Ley Org\u00e1nica de las Instituciones P\u00fablicas de Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador que se Autodefinen como Nacionalidades de Ra\u00edces Ancestrales . Asamblea Legislativa. Leyva, D., & P\u00e9rez, A. (2015, juni o 29). P\u00e9rdida de las ra\u00edces culinarias por la transformaci\u00f3n en la cultura alimentaria. Revista Mexicana de Ciencias Agr\u00edcolas, 6 (4), 867 -881. Retrieved from http://www.scielo.org.mx/pdf/remexca/v6n4/v6n4a16.pdf Linton, R. (1972). Estudio del hombre. Llancaqueo, J. C. (2016). Complejidades conceptuales sobre el colonialismo y lo postcolonial. Revista Izquierdas , 172. Llander, R. (2009). Dilema intercultural y lucha ind\u00edgena en Otavalo, Ecuador . Ibarra: ANALES N.E. Long, J. (2003). Aportes Gastronomico d e Culturas Ancestrales. Mexico.: Gordon - Sa. Lucas, A. (1964). Conocer lo social: estrategias, t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos. Madrid: FRAGUA. Obtenido de https://eprints.ucm.es/id/eprint/24160/1/Bernete%20(2013b).pdf Lzard, M. (2005). de Etnolog\u00eda y Antropolog\u00eda. Barcelona: Ed. Anthopos. M, G. (2015). La interpretaci\u00f3n de las culturas ancestrales. Quito: Rio Frio. 92 Mart\u00ednez, L. E. (2018 ). El S\u00edndrome de Estocolmo: una Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica . Cl\u00ednica y Salud , 1. Marvin, H. (20 10). Antropolog\u00eda Cultural. Santo Domingo: Membranzas. M\u00e9ndez, L. (2013). Fomras de Vida y Tradiciones del Otavalo. Quito. Mesino, L. (2009). La globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y sus implicaciones socio -culturales en Am\u00e9rica Latina. Revista de Ciencias Sociales , 15(1), 126 -138. Millan, A. Presses Universitaires du Septentrion. Mineduc. (19 de Mayo de - content/uploads/downloads/2017/05/Ley -Organica -Educacion -Intercultural - Codificado.pdf Moguillansky, M. (2011). Globalizaci\u00f3n, cultura y sociedad. Cambio cultural, g\u00e9neros discursivos y estructuras del sentir. Andamios, 8 (17), 323 -344. Retrieved from http://www.scielo.org.mx/pdf/anda/v8n17/v8n17a14.pdf Montenegro , F., Greene, N., Cevallos, M., & Larrea, C. (2007). Pueblos ind\u00edgenas, desarrollo humano y discriminaci\u00f3n en el Ecuador. Abya -Yala : Universidad Andina. Montenegro, A. (2019). Cultura y Sociedades. Barcelona. Espa\u00f1a: Paidos. Mora, E. A. (2008). Resumen de historia del Ecuador (Vol. I). Quito, Ecuador: Corporaci\u00f3n Editora Nacional. Obtenido de https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/836/1/AYALAE -CON0001 - RESUMEN.pdf Moreano, M. (2003). Pueblos y Nacionalidades Indigenas del Ecuador. Quito: Cyepal. Morri\u00f3n, F. G. (2007). La investigaci\u00f3n filos\u00f3fica, la investigaci\u00f3n sobre la Filosof\u00eda. EPISTEME. Obtenido de http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0798 - 43242007000100003&lng=es&tlng=es. Muenala, Z. S. compara ci\u00f3n. Buenos Aires: Paidos. Navarro, R. (1969). Prejuicio y discriminaci\u00f3n racial en M\u00e9xico. Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, 31 (2), 417 -433. Recuperado el |, de http://revistamexicanadesociologia.unam.mx/index.php/rms/article/view/58440 Novo, C. M. (2009). Repensando los movimientos ind\u00edgenas . Quito, Ecuador : FLACSO, Sede Ecuador. 93 OIT. (2018). Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. Convenio 169. Paises Aliados. ONU, O. d. (1945). Derechos humanos. Obtenido de \u00bfQu\u00e9 son los derechos humanos?: https://www.u n.org/es/sections/issues -depth/human -rights/index.html Parra, D. J. (2009). Las necesidades educativas especiales como necesidades b\u00e1sicas. Una reflexi\u00f3n sobre la inclusi\u00f3n educativa. Obtenido de http://www.repositoriocdpd.net:8080/bitstream/handle/123456789/329/Art_LuquePar raDJ_NecesidadesEducativasEspeciales_2009.pdf?sequence=1 Pe\u00f1aloza, H. (3 de Agosto de 2015). Determinantes de la discriminaci\u00f3n racial en el mercado laboral en Ecua dor, 2010 -2012. Equidad y Desarrollo , 11. Obtenido de https://ciencia.lasalle.edu.co/eq/vol1/iss24/1/ P\u00e9rez, J. (2012 ). Definici\u00f3n de Origen . definiciones.de , https://definicion.de/origen/. P\u00e9rez, M. (2011). Interculturalidad vs. aculturaci\u00f3n. Pedagog\u00eda Magna, 1 (11), 393 -397. Perry, F. (1987 ). Definitions and dimensions of cancer patients , 1-9 . Portillo, L. de Marzo de 2010). Historiacultural . Obtenido de Historia: Ramirez, P. (2013). Medicinas Ancestrales: Cultura Otavalo. Millan. Rivadeneira, D. (2010). SUMAK HAMPI. Quito: Ecuador. Rod\u00edguez, J. (2004) . Paradigmas, enfoques y m\u00e9todos en la investigaci\u00f3n educativa. UNMSM , 23-40. Rogelio, L. (2020). El Floclore y sus manifestaciones. Maracay: Entretemas. Romero, A. (2019). Los saberes ancestrales de la nacionalidad Ts\u00e1chila y su utilizaci\u00f3n en el turismo \u00e9tnico. Universidad Central del Ecuador, Ciencias Sociales. Quito: Universidad Central del Ecuador. Rosas, E. (10 de Noviembre de 2017). Aula Magna . Obtenido de aulamagna.usfq.edu.ec: https://aulamagna.usfq.edu.ec/?p=5960 S\u00e1ez, R. (2006). La educaci\u00f3n inte rcultural como factor clave de la eficacia contra el racismo. Revista espa\u00f1ola de pedagog\u00eda, ISSN 0034 -9461, Vol. 64, N\u00ba 234 , 303 -322 . Sald\u00edvar, H. G. (1 de Junio de 2016). ITESO Universidad Jesuita de Guadalajara . Obtenido de https://iteso.mx/: https://iteso.mx/web/general/detalle?group_id=208222 Sampieri, R. (2006). Alcance de la investigaci\u00f3n. El Salvador: McGraw -Hill. San Martin, J. (2020). Culturas Ancestrales del Mundo. Barquisimeto: Jacobazo. Say, M. (2012). Valores Culturales. Montenegro: Ed. Simbol. 94 Smith, V., Moreno, M., Rom\u00e1n , M., Kirschman, D., & V\u00edquez, S. (2010). Instituto de Investigaciones Psicol\u00f3gicas . Obtenido Universidad . Sylva, E., Oviedo , A., & Moncada, M. (2011). Pol\u00edticas para una Revoluci\u00f3n Cultural. Quito, Ecuador: Ministerio de C ultura de la Rep\u00fablica del Ecuador. Therborn, G. (2012). El mundo. Una gu\u00eda para principiantes. Madrid, Espa\u00f1a: Alianza Editorial. Tixi, J. (26 de Febrero de 2020). dspace.uce.edu.ec. Obtenido de http://www.dspace.uce.edu.ec/bitstream/25000/22024/1/T -UCE -0010-FIL-975.pdf Tomei, M. (2006). Trabajo decente y equidad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina. Santiago : Oficina Internacional del Trabajo . Torres y Bolis, M. (2007). Evoluci\u00f3n del concepto etnia/raza y su impacto en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas para la equidad . Carabobo: FUNDAUC. Tylor, E. (1976). Cultura primitiva: Los or\u00edgenes de la cultura. Volumen 2. Ayuso. UNESCO . (2001). El tel\u00e9grafo de https://es.unesco.org/ Valarezo, L. (2018). Migraci\u00f3n, aculturaci\u00f3n, sucesos que provocan inestabilidad cultura l en la sociedad. Unidad Acad\u00e9mica de Ciencias Sociales, Artes pl\u00e1sticas. Machala: Unidad Acad\u00e9mica de Ciencias Sociales. Velasco, M. (2001). Individuos Autonomos. ALtagracia: Pantera. Vigoya, M. V. (2007). Discriminaci\u00f3n racial, intervenci\u00f3n social y subj etividad. Reflexiones a partir de un estudio de caso en Bogota. Revista de Estudios Sociales , 106 -121. Recuperado el 02 de Agosto de 2021, de http://www.scielo.org.co/scielo.php?pid=S0123 - 885X2007000200008&script=sci_abstract&tlng=es Villavicencio, L. (11 de Diciembre de 2017). Pueblos Indigenas del Ecuador. El Comercio , p\u00e1gs. 13 -D. Viva, S. I. (2008). Sabiduria Ancestral. Quito: Flacso. Willard, G. (1954). The Nature of Prejudice . Massachusetts: Wesley Publishing Company Inc. Zambrano, L. (22 de Junio de 2009). Minga Intercultural. (R. Lalander, Entrevistador) Obtenido in the Ecuadorian H ighlands (Vol. 29). San Diego: The Latin American Studies Association. Obtenido de https://www.jstor.org/stable/2503942 Zarandona, A. F. (2008). Derechos y libertad religiosos y los pueblos ind\u00edgnas frente al estado Mexicano . Revista Pueblos y Fronteras , 6. Zepeda, J. R. (2007). Discriminaci\u00f3n, igualdad y diferencia pol\u00edtica. M\u00e9xico D.F: Investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis. Obtenido de https://www.redalyc.org/pdf/325/32513404.pdf 96 ANEXOS Anexo 1: Fichas de trabajo bibliogr\u00e1ficas FICHA DE TRABAJO N\u00b0 Ficha: 1 Biblioteca digital X Biblioteca personal REFERENCIA G\u00f3mez, F. (2019). La Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas: Un hito en el proceso de reconocimiento de los derechos ind\u00edgenas. Revista Espa\u00f1ola de Derecho Internacional , 5. TEMA: Importancia del reconocimiento de los derechos humanos CONTENIDO: (Parafraseo) En el estudio de (G\u00f3mez, 2019) menciona lo siguiente: Las d\u00e9cadas de los setenta y los ochenta fueron testigo de la denominada \u00abemergencia ind\u00edgena\u00bb 10, y el Derecho internacional, en particular el Derecho internacional de los derechos humanos, se convirti\u00f3 en un recurso discursivo muy poderoso en manos de los pueblos ind\u00edgenas para articular sus demandas tanto en espacios internos como inter nacionales. (p. 7). Parafraseando a (G\u00f3mez, 2019) afirma que los derechos humanos no siempre fueron un tema de importancia y relevancia social a la hora de hacer pol\u00edtica, en particular este recurso fue aprovechado mayormente p or los pueblos ind\u00edgenas que les permiti\u00f3 de tomar acci\u00f3n en el papel de sus derechos humanos (p. 7). De esta manera, se entiende que se han abierto espacios institucionales para la participaci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas que hist\u00f3ricamente han sido segregados por el colonialismo y otros factores; as\u00ed el discurso de los derechos humanos sirve como una plataforma de movilizaci\u00f3n para incrementar la visibilidad de su posici\u00f3n de marginalidad. 97 FICHA DE TRABAJO N\u00b0 Ficha: 2 Biblioteca digital X Biblioteca personal REFERENCIA Pe\u00f1aloza, H. (3 de Agosto de 2015). Determinantes de la discriminaci\u00f3n racial en el mercado laboral en Ecuador, 2010 -2012. Equidad y Desarrollo , 11. Obtenido de https://ciencia.lasalle.edu.co/eq/vol1/iss24/1/ TEMA: Jerarquizaci\u00f3n hist\u00f3rica en la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica CONTENIDO: (Parafraseo) En el estudio de (Pe\u00f1aloza, 2015) menciona lo siguiente: El Estado, dentro de sus programas sociales y de lucha contra la pobreza, deber\u00eda implementar y potenciar la participaci\u00f3n de todas las organizaciones ind\u00edgenas locales, debido a que estas se encuentran m\u00e1s familiarizadas con las necesidades de esta poblaci\u00f3n (p. 28). Parafraseando a (Pe\u00f1aloza, 2015) establece que para entender c\u00f3mo afecta a las poblaciones vulnerables como los pueblos ancestrales, se debe considerar que dentro Latinoam\u00e9rica es importante la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica de las organizaciones ind\u00edgenas, la cual esta tem\u00e1tica ha sido relevante en el an\u00e1lisis social . (p. 28). Bajo este pensamiento , se entiende que para que exista un cambio real dentro de la sociedad en su forma de justicia y equidad social, se debe entender las estad\u00edsticas sobre el mercado laboral y su estrecha relac i\u00f3n con la brecha salarial y el colonialismo que existe dentro del Ecuador . 98 FICHA DE TRABAJO N\u00b0 Ficha: 3 Biblioteca digital X Biblioteca personal REFERENCIA Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede Ecuador (Flacso Ecuador). (Enero de 2012). Observatorio sobre Discriminaci\u00f3n Racial y Exclusi\u00f3n \u00c9tnica. Quito: Programa de Antropolog\u00eda. Obtenido de http://hdl.handle.net/10469/4131 TEMA: Cumplimiento de los derechos individuales y colectivos CONTENIDO: (Parafraseo) En el estudio de (Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede Ecuador (Flacso Ecuador), 2012) menciona lo siguiente: En cuanto a la agenda pol\u00edtica de las organizaciones de los pueblos y nacionalidades se puede precisar que durante el per\u00edodo 2009 -2012 ha girado alrededor de los siguientes ejes: garant\u00eda y cumplimiento de los derechos individuales, colectivos y de la naturaleza establecidos en la Constit uci\u00f3n, aplicaci\u00f3n del derecho a la consulta previa, libre e informada y prelegislativa para la explotaci\u00f3n de recursos naturales estrat\u00e9gicos y no renovables (agua, hidrocarburos y minerales) y la aprobaci\u00f3n de leyes que afecten los derechos colectivos, (p. 10). Parafraseando a (Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede Ecuador (Flacso Ecuador), 2012) establece que en ha sido un punto de partida durante el per\u00edodo de 2009 - 2012 en la legalizaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n de derec hos puestos en marcha pol\u00edticas estatales referentes a los pueblos ind\u00edgenas (p. 10). De esta manera, se hace \u00e9nfasis en la agenda legislativa donde los asuntos raciales y de discriminaci\u00f3n son de menos importancia pese a que son estructurantes para la 99 construcci\u00f3n , y que en periodos cortos de tiempo se ha trabajado con estos problemas, sin embargo han sido desechados con el tiempo, o no le han dado la relevancia necesaria en la vida pol\u00edtica. FICHA DE TRABAJO N\u00b0 Ficha: 4 Biblioteca digital X Biblioteca personal REFERENCIA Abad, A. (mayo de 2013). Las pol\u00edticas p\u00fablicas culturales del Ecuador en la \u00e9poca del Sumak Kawsay. (U. C. Boliviana, Ed.) Punto Cero (26), 57 -64. TEMA: Educaci\u00f3n CONTENIDO: (Parafraseo) En el estudio de (Abad, 2013) menciona lo siguiente: En t\u00e9rminos generales, se puede decir que la actual Constituci\u00f3n del Ecuador tiene muchos elementos relevantes para el establecimiento de pol\u00edticas culturales que van desde la visi\u00f3n de la creatividad hasta la concepci\u00f3n antropol\u00f3gica de cultura; es decir, hay una serie de postulados que garantizan el ejercicio de los derechos culturales, la protecci\u00f3n del patrimonio, el establecimiento del di\u00e1logo de saberes, el fomento de la interculturali dad (p. 5). Parafraseando a (Abad, 2013) establece q ue las pol\u00edticas p\u00fablicas en general tienen relaci\u00f3n con el \u00e1mbito de acci\u00f3n, y que son efectivas para construir una concepci\u00f3n antropol\u00f3gica de la sociedad aceptando la cosmo visi\u00f3n de las culturas para as\u00ed establecer derechos de protecci\u00f3n de esta. (p. 5). De esta manera, se entiende a pesar de que anteriormente las pol\u00edticas p\u00fablicas antes eran vistas como asunto secundario, ahora son temas de importancia te\u00f3rica para impulsa r una sociedad mas integrativa hacia las culturas ancestrales. 100 FICHA DE TRABAJO N\u00b0 Ficha: 5 Biblioteca digital X Biblioteca personal REFERENCIA Navarro, R. (1969). Prejuicio y discriminaci\u00f3n racial en M\u00e9xico. Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, 31 (2), 417 -433. Recuperado el |, de http://revistamexicanadesociologia.unam.mx/index.php/rms/article/view/58440 TEMA: Prejuicios y normalizaci\u00f3n CONTENIDO: (Parafraseo) En el estudio de (Navarro, 1969) menciona lo siguiente: El prejuicio se configura dentro la sociedad y de su cultura de tal forma que los preceptos normativos -esto es, nociones de c\u00f3mo conducirse en la vida cotidiana - define los sentidos en que los miembros del grupo deben conducirse en sus relaciones con los miembros de grupos ajenos al propio. (p. 15). Parafra seando a (Navarro, 1969) establece que, aunque el prejuicio es normativo en muchos grupos sociales, tambi\u00e9n puede haber relaciones ajenas a los del grupo mismo que no conllevan a fomentar esas relaciones prejuiciosas que han si do normalizadas dentro de la sociedad (p. 15). De esta manera, se entiende que existen tradiciones que han normalizado esta forma de prejuicio y segregaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n con la ayuda de agentes externos y de otros grupos sociales tambi\u00e9n pueden entrar en conflicto esos ideales de sociedad para as\u00ed dejar de normalizar esa segregaci\u00f3n . 101 Anexo B: Resultado de la herramienta anti plagio Anexo C: Certificaci\u00f3n del Senecyt de la traducci\u00f3n del Abstract "}