{"title": "La conexi\u00f3n cuerpo-mente y la somatizaci\u00f3n", "author": "Rosa Vera Garc\u00eda", "url": "http://www.verticespsicologos.com/post/la-conexion-cuerpo-mente-y-la-somatizacion", "hostname": "verticespsicologos.com", "description": "En la larga trayectoria de la medicina psicosom\u00e1tica una gran parte de la comunidad cient\u00edfica (entre ellos m\u00e9dicos, psiquiatras y psic\u00f3logos) ha podido demostrar en sus investigaciones la conexi\u00f3n mente-cuerpo. Entre ellos, el psiquiatra Henry Maudsley que all\u00e1 por 1870 ya indicaba que \"Los trastornos mentales no son ni m\u00e1s ni menos que las enfermedades nerviosas en las que predominan los s\u00edntomas mentales, y toda su separaci\u00f3n de otras enfermedades nerviosas ha sido un triste obst\u00e1culo para el progreso ...\".", "sitename": "V\u00e9rtices Psic\u00f3logos", "date": "2017-10-08", "cleaned_text": "La conexi\u00f3n cuerpo-mente y la somatizaci\u00f3n En la larga trayectoria de la medicina psicosom\u00e1tica una gran parte de la comunidad cient\u00edfica (entre ellos m\u00e9dicos, psiquiatras y psic\u00f3logos) ha podido demostrar en sus investigaciones la conexi\u00f3n mente-cuerpo. Entre ellos, el psiquiatra Henry Maudsley que all\u00e1 por 1870 ya indicaba que \"Los trastornos mentales no son ni m\u00e1s ni menos que las enfermedades nerviosas en las que predominan los s\u00edntomas mentales, y toda su separaci\u00f3n de otras enfermedades nerviosas ha sido un triste obst\u00e1culo para el progreso ...\". Sin embargo, para una gran mayor\u00eda de personas, y a\u00fan bastantes profesionales de la salud, existe un estigma asociado a los trastornos relacionados con la psicolog\u00eda. Hoy en d\u00eda se presenta una \"verg\u00fcenza\" o incredulidad asociada a la idea de que s\u00edntomas psicol\u00f3gicos puedan estar influyendo en una enfermedad f\u00edsica, lo que conlleva un retraso en la solicitud de ayuda m\u00e9dica adecuada y como consecuencia el agravamiento o cronicidad de la afectaci\u00f3n. EL DOLOR M\u00daSCULO-ESQUEL\u00c9TICO Y SU TRATAMIENTO Una de las dolencias f\u00edsicas cada vez m\u00e1s extendidas entre la poblaci\u00f3n es toda la variedad de problemas musculares, artritis, dolores en distingos lugares, que incluyen la espalda, cuello, rodillas o el s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano (muy de moda especialmente desde el advenimiento de los ordenadores), incluyendo todo tipo de procesos f\u00edsicos resultantes de procesos inflamatorios no infecciosos. Las consultas de reumat\u00f3logos y traumat\u00f3logos est\u00e1n repletas de personas que acuden con alguna de estas afectaciones y aunque una gran parte de ellas consiguen una mejor\u00eda, con frecuencia no consiguen la remisi\u00f3n completa y definitiva, incurriendo en costosos y largos tratamientos. A pesar de haberse demostrado, durante d\u00e9cadas en muchas y diferentes investigaciones, que hasta un 85% de los casos de dolor en la zona lumbar no tiene una causa clara, y que la estructura no es un predictor del dolor, la interpretaci\u00f3n convencional contin\u00faa atribuyendo el dolor \u00fanicamente a anormalidades estructurales. Y, en base a este diagn\u00f3stico, el tratamiento m\u00e1s com\u00fanmente aplicado contin\u00faa siendo uno puramente f\u00edsico sin tener en cuenta la historia psicol\u00f3gica del paciente. En un gran n\u00famero de los casos, el dolor desaparece de la zona tratada y aparece en alg\u00fan otro lugar del cuerpo, por lo que la persona encadenar\u00e1 un tratamiento detr\u00e1s de otro, instal\u00e1ndose una sensaci\u00f3n de incapacidad para poder volver a llevar una vida normalizada, as\u00ed como de desesperaci\u00f3n. \u00bfQU\u00c9 TIENEN EN COMUN LOS PACIENTES CON ESTOS TRASTORNOS? La investigaci\u00f3n m\u00e9dica enfocada en la conexi\u00f3n mente-cuerpo ha encontrado factores comunes en pacientes aquejados de dolores m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos: haber pertenecido a una familia disfuncional, con problemas de alcoholismo, abusos, y/o hijos de parejas divorciadas. No obstante, una gran parte de ellos tambi\u00e9n provienen de familias con padres afectivos y trabajadores, con elevadas expectativas y esperanzas con respecto a sus hijos. Se ha encontrado que estos \u00faltimos tienen en com\u00fan que suelen tener problemas para tomar decisiones, tienen miedo a decepcionar a alguien o se suelen fijar metas demasiado altas, les resulta dif\u00edcil encontrar una salida cuando se encuentran en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, se toman las responsabilidades demasiado en serio y se olvidan del espacio para la diversi\u00f3n. Suelen ser duros consigo mismos, se sienten decepcionados o indignados por sus \"defectos\", intentando hacer todo lo mejor posible, con una tendencia clara al perfeccionismo as\u00ed como a complacer a los dem\u00e1s por encima de sus necesidades, no siendo nada infrecuente encontrar pacientes con una autoestima muy lastimada. Seg\u00fan la investigaci\u00f3n realizada, parece que existen claros indicios de la presencia de una importante carga emocional junto a la presencia del dolor f\u00edsico, que podr\u00eda estar influyendo o agrav\u00e1ndolo. Si cuando nos sentimos avergonzados, existe una reacci\u00f3n f\u00edsica de enrojecimiento facial de las mejillas por el que ese sentimiento de alguna forma estimula los vasos sangu\u00edneos que se dilatan, \u00bfcu\u00e1l es la raz\u00f3n por la que no puede existir una conexi\u00f3n entre el estado emocional negativo, por ejemplo de rabia, y la aparici\u00f3n y/o sostenimiento del dolor en el cuerpo? CONEXI\u00d3N CUERPO-MENTE La conexi\u00f3n cuerpo-mente ha sido ampliamente demostrada en las diferentes investigaciones m\u00e9dicas, desde hace m\u00e1s de un siglo. Por mencionar alg\u00fan ejemplo, los numerosos estudios en estr\u00e9s y como \u00e9ste en su forma cr\u00f3nica llega a producir cambios en los tel\u00f3meros, \u00e1reas espec\u00edficas de los cromosomas relacionadas con la longevidad de la c\u00e9lula y con el envejecimiento. Entonces, si existen evidencias claras de la relaci\u00f3n de la situaci\u00f3n psicol\u00f3gica de la persona en la situaci\u00f3n f\u00edsica, \u00bfcu\u00e1l es la raz\u00f3n para no incluir estos factores emocionales como otra posible causa m\u00e1s en las evaluaciones y diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos? \u00bfPor qu\u00e9 seguir negando la evidencia y con ello llevar a los pacientes a un incorrecto diagn\u00f3stico y tratamiento? \"La tristeza que no encuentra salida en las l\u00e1grimas puede hacer llorar a otros \u00f3rganos\" (Mausley, 1918. Extracto art\u00edculo Journal of Mental Science). "}