{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://updcyt.web.unq.edu.ar/wp-content/uploads/sites/192/2023/03/Pandemia_Covid_19_Quilmes_FINAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Pandemia Covid-19 en Quilmes : historias de trabajos colaborativos de la Universidad y el municipio / Gonzalo I. Amador ... [et al.] ; compilaci\u00f3n de Nadia Chiaramoni. - 1a ed. - Bernal : Universidad Nacional de Quilmes, 2023. Libro digital, PDF Archivo Digital: descarga ISBN 978-987-558-825-7 1. Educaci\u00f3n. 2. Educaci\u00f3n Virtual. 3. Pandemias. I. Amador, Gonzalo I. II. Chiaramoni, Nadia, comp. CDD 378.103 \u00cdNDICE Por qu\u00e9 este libro ................................................................................................... 5 Autores: Mariana Su\u00e1rez y Mariano Belaich PRIMERA PARTE: Universidad y comunidad ....................................................... 8 Cap\u00edtulo 1. La Universidad al servicio del pueblo: Centro de Telemedicina para la detecci\u00f3n temprana y el seguimiento de casos durante la emergencia sanitaria por Covid-19 ................................. 10 Autores: Gonzalo I. Amador y Ma. Soledad Gonz\u00e1lez Cap\u00edtulo 2. La UNQ como Centro de Aislamiento Sanitario Extrahospitalario ..................................................................................................... 19 Autores: Equipo de la Secretar\u00eda de Salud de Quilmes Cap\u00edtulo 3. Universidad y gesti\u00f3n municipal: la construcci\u00f3n de un trabajo articulado para dar respuestas a la irrupci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en el Municipio de Quilmes .............................. 32 Autores: Agostina Spadea, Carolina Begu\u00e9, Gabriela L'Arco, Aleida Calvo y Jonatan Konfino Cap\u00edtulo 4. Un desaf\u00edo t\u00e9cnico-pol\u00edtico. La Universidad y el diagn\u00f3stico molecular en pandemia ........................................................................................... 46 Autoras: Marina Pifano y Laura Fischerman SEGUNDA PARTE: Kits, hisopados, investigaci\u00f3n, diagn\u00f3stico ................... 62 Cap\u00edtulo 5. Diagn\u00f3stico de Covid-19: una herramienta clave para acompa\u00f1ar a la medicina cl\u00ednica .................................................................. 64 Autora: Sandra E. Go\u00f1i Cap\u00edtulo 6. Sinergia: el trabajo urgente y mancomunado de la UNQ con empresas de tecnolog\u00eda para el desarrollo de un kit diagn\u00f3stico ......... 83 Autores: Cristina Borio, Juli\u00e1n Bergier, Victoria Nugnes, Lucas Ripoll, Marcos Bilen y Daniel Ghiringhelli Cap\u00edtulo 7. Reposicionamiento del agente antiparasitario ivermectina para el manejo de COVID-19: desde la mesada del laboratorio al tratamiento del paciente .................................................................................... 90 Autores: Juan Garona, Valeria I. Segatori, Georgina A. Cardama y Daniel F. Alonso TERCERA PARTE: Reflexiones en torno a la educaci\u00f3n virtual de emergencia .......................................................................................... 107 Cap\u00edtulo 8. Caleidoscopio. Reflejos y percepciones de docentes y estudiantes sobre la virtualizaci\u00f3n de emergencia .................................... 109 Autoras: Ma. Laura Carbajal, Silvia Ram\u00edrez, Cecilia Reche, Liliana Viera y Ana Fleisner Cap\u00edtulo 9. \u00bfCuando pase el temblor? Entre la virtualidad de emergencia y la presencialidad plena en el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda ........................................................................................ 124 Autores: Lucas Andr\u00e9s Dettorre, Mar\u00eda Alejandra Bianco y Daniela Edith Igart\u00faa- 5 - POR QU\u00c9 ESTE LIBRO Las Universidades P\u00fablicas Argentinas desempe\u00f1an un rol trascenden- te en la construcci\u00f3n y desarrollo del pa\u00eds, con una clara misi\u00f3n sustenta- da por medio del ejercicio de actividades tales como docencia, investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada, transferencia, vinculaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y extensi\u00f3n. En una universidad se forman profesionales que sostendr\u00e1n y nutrir\u00e1n las tramas so- cioproductivas de la comunidad. Tambi\u00e9n, se genera conocimiento \u00fatil para comprender el funcionamiento de la naturaleza, del cosmos y de nuestra pro- pia especie; conocimiento que se aplica luego para idear soluciones factibles ante cada una de nuestras necesidades y edificar el futuro. A la par, las tec - nolog\u00edas desarrolladas, con diferentes grados de madurez, se transfieren al sistema productivo, o se establecen redes sin\u00e9rgicas con la industria y otras instituciones para propender a la construcci\u00f3n de nuevos bienes y servicios. Adem\u00e1s, como otra acci\u00f3n prioritaria, se generan di\u00e1logos con diversos co- lectivos del territorio para accionar pol\u00edticas de intervenci\u00f3n que busquen la reducci\u00f3n de vulnerabilidades humanas y ambientales para, as\u00ed, propender a un mejor habitar humano con sostenibilidad, equidad y resiliencia. La universidad se revela entonces, indudablemente, como un engranaje importante en el motor que da funcionamiento a un pa\u00eds. Por ello, en ciertas ocasiones, cuando una situaci\u00f3n de coyuntura redirecciona o reformula las actividades principales de una naci\u00f3n, sucede lo propio con lo que a diario es ejercido por una comunidad universitaria, ya que esta no es ajena a las reali- dades que la embeben. En ese marco, la ocurrencia de una nueva enfermedad respiratoria humana all\u00e1 por el verano argentino de 2020, conocida como Covid-19 y causada por un virus que luego fue denominado SARS-CoV-2, cambi\u00f3 la direcci\u00f3n de todos los motores del pa\u00eds y el mundo, lo que incluy\u00f3, - 6 - por supuesto, a los engranajes universitarios. En ese momento en que el pla- neta se modific\u00f3 de manera dr\u00e1stica, todas las prioridades se centraron en la salud de nuestra poblaci\u00f3n, y la universidad tuvo tambi\u00e9n que enfocarse en brindar respuestas ante tal may\u00fasculo desaf\u00edo. As\u00ed, sin tiempo que perder ante un escenario cada vez m\u00e1s amenazante y a pesar del dolor por la p\u00e9rdida de miles de personas aqu\u00ed y en todas par - tes, la investigaci\u00f3n universitaria se orient\u00f3 en forma acelerada a generar conocimiento b\u00e1sico y aplicado que tendiera a desarrollar tecnolog\u00edas diag- n\u00f3sticas, preventivas y terap\u00e9uticas para la nueva enfermedad. Por su parte, las infraestructuras y los recursos humanos se pusieron a disposici\u00f3n para asistir profesionalmente, dar cobijo y brindar servicio a las personas que lo necesitaran, mientras que adem\u00e1s se busc\u00f3 difundir y proteger las verdades cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas que se iban gestando, en una lucha constante contra la desinformaci\u00f3n y la propagaci\u00f3n de noticias falsas. Este importante trabajo colectivo, complejo y decidido, se realiz\u00f3 sin olvidar la misi\u00f3n de continuar educando y formando profesionales, mediante la innovaci\u00f3n constante para sostener las clases con el uso de plataformas y tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas, en tanto las aulas eran techo para quienes necesitaban recuperarse de la enfer - medad. A lo largo de las p\u00e1ginas de este libro, cada uno de estos aspectos se muestra con su propio brillo en un c\u00famulo de acciones que, en conjunto, se manifiestan con toda su potencia. En el verano argentino de 2020 se inici\u00f3 un periodo diferente y bisagra para la historia humana del siglo XXI. Narrar experiencias protagonizadas por la Universidad Nacional de Quilmes y el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda no solo es una acci\u00f3n necesaria e imprescindible para generar memoria, sino que tambi\u00e9n es un reconocimiento a toda la comunidad uni- versitaria que profundiz\u00f3 sus labores en tiempos tan aciagos. Y adem\u00e1s es un recordatorio de c\u00f3mo se pueden obtener logros cuando todas las per - sonas buscan y trabajan con objetivos comunes. Del mismo modo, lo vivido reafirma con fuerza el poder transformador que representa el trabajo de las universidades para con la comunidad, resignificando su rol para la construc - ci\u00f3n de una naci\u00f3n.- 7 - Les invitamos a explorar algunos retazos de lo que hicimos en estos a\u00f1os, experiencias que ser\u00e1n recordadas como centrales en la historia de un siglo que a\u00fan nos invade con m\u00faltiples desaf\u00edos y problemas. Fuimos y somos parte responsable de cada uno de ellos, pero tambi\u00e9n demostramos que podemos construir soluciones. Quiz\u00e1s esta sea la ense\u00f1anza m\u00e1s relevante de un tiem- po cr\u00edtico cuyas heridas a\u00fan no terminan de cicatrizar. Mariana Su\u00e1rez Directora del Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda Mariano Belaich Vicedirector del Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda PRIMERA PARTE Universidad y comunidad A fines de 2019, al despedir el a\u00f1o lectivo, nadie en la Universidad Nacional de Quilmes pens\u00f3 que durante el siguiente ciclo una pandemia reformular\u00eda, en parte, la funci\u00f3n de nuestra casa de estudios. Sin embargo, a partir de enero de 2020 el Covid-19 se expandi\u00f3 en todo el mundo. Y, como era previsible, en marzo lleg\u00f3 a la Argentina. En este marco, la UNQ puso, sin especulaciones de ning\u00fan tipo, sus instalaciones y recursos humanos a disposici\u00f3n de las autoridades sanitarias nacionales, provinciales y municipales de manera inmediata. De modo que seg\u00fan las vicisitudes y los ritmos que la propia pandemia impuso, la universidad desempe\u00f1\u00f3 tareas de telemedicina y de diagn\u00f3stico, al tiempo que sirvi\u00f3 como centro de aislamiento y como vacunatorio. Atenta a los intereses generales, la UNQ reivindic\u00f3 as\u00ed la esencia de la educaci\u00f3n p\u00fablica: servir a la comunidad.- 10 -LA UNIVERSIDAD AL SERVICIO DEL PUEBLO: CENTRO DE TELEMEDICINA PARA LA DETECCI\u00d3N TEMPRANA Y EL SEGUIMIENTO DE CASOS DURANTE LA EMERGENCIA SANITARIA POR COVID-19 LIC. GONZALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONZ\u00c1LEZ PROGRAMA INSTITUCIONAL DE ASUNTOS ESTUDIANTILES, SECRETAR\u00cdA DE EXTENSI\u00d3N, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES Para mitigar los efectos de la pandemia de Covid-19 en la comuni- dad, la Universidad Nacional de Quilmes -a partir de un convenio con la Municipalidad y con el gobierno de la Provincia de Buenos Aires- mont\u00f3 en sus instalaciones un Centro de Telemedicina. Con este instrumento, se detectaron en forma precoz cientos de casos, se efectu\u00f3 el imprescindible seguimiento de los \"contactos estrechos\" y se acompa\u00f1\u00f3 y orient\u00f3 a aquellas personas que cursaban la enfermedad. As\u00ed, sin descuidar las tareas acad\u00e9mi- cas habituales, la Universidad se adapt\u00f3 a la emergencia sanitaria y se puso a disposici\u00f3n de las necesidades colectivas. \"El Estado encomienda a las universidades la ense\u00f1anza en el grado superior, que prepare a la juventud para el cultivo de las ciencias al servicio de los fines espirituales y del engrandecimiento de la Naci\u00f3n y para el ejercicio de las profesiones y de las artes t\u00e9cnicas en funci\u00f3n del bien de la colectividad. Las universidades tienen el derecho de gobernarse con autonom\u00eda, dentro de los l\u00edmites establecidos por una ley especial que reglamentar\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento\". Constituci\u00f3n sancionada en 1949 por el gobierno de Juan D. Per\u00f3n A ra\u00edz de la pandemia ocasionada por el virus del Sars-CoV-2, m\u00e1s conoci- do como Covid-19, declarada como tal por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - 11 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz (OMS), en la Argentina -decretos de necesidad y urgencia DECNU-2020-260- APN-PTE y DECNU-2021-67-APNPTE, que se ampl\u00eda por Ley N\u00ba 27.541 de emergencia p\u00fablica en materia sanitaria- se ponen en funcionamiento en distin- tas universidades los \"Centros de Telemedicina COVID Universidad\" (CeTeC-U) cuya finalidad radicaba en la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n para la detecci\u00f3n precoz y seguimientos de contactos estrechos de Covid-19. A partir de marzo de 2020, la Universidad Nacional de Quilmes implement\u00f3 m\u00faltiples acciones tendientes a colaborar con la emergencia sanitaria y econ\u00f3- mico-social de la comunidad, as\u00ed como para sostener la continuidad de las clases y el funcionamiento administrativo. En este marco, la UNQ acord\u00f3 y articul\u00f3 con los gobiernos de la Municipalidad de Quilmes y de la Provincia de Buenos Aires distintas actividades, a las cuales se sum\u00f3 la puesta en marcha de un CeTeC-U. La UNQ acord\u00f3 y articul\u00f3 con los gobiernos de la Municipalidad de Quilmes y de la Provincia de Buenos Aires distintas actividades, a las cuales se sum\u00f3 la puesta en marcha de un Centro de Telemedicina. As\u00ed fue que el 8 de julio de 2020 la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n, a cargo de su secretario, el licenciado Ra\u00fal Di Tomaso, junto con el equipo de trabajo del Programa Institucional de Asuntos Estudiantiles, tuvo una primera reuni\u00f3n virtual con el Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires para la articulaci\u00f3n y futura firma del convenio que formalizar\u00eda las actividades que desarroll\u00f3 y desarrolla hoy en d\u00eda el CeTeC-UNQ. Luego de dicha reuni\u00f3n y posterior firma del convenio, se le encomienda al Programa Institucional de Asuntos Estudiantiles la responsabilidad de ges- tionar, coordinar y articular con los diferentes actorxs las tareas que llevar\u00eda adelante el CeTeC-UNQ. Y por ser el coordinador del programa, me toc\u00f3 asu- mir dicho compromiso y llevar adelante todas las tareas y dem\u00e1s cuestiones - 12 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz que fueron e ir\u00e1n surgiendo en dicho centro. Asimismo, deb\u00edamos atender y continuar con las funciones b\u00e1sicas que el programa lleva adelante, entre las cuales se encuentran las becas, para lo cual pusimos todo el esfuerzo en comunicarnos por diferentes medios y canales con aquellxs estudiantes que ten\u00edan y/o quer\u00edan acceder a una beca. En este sentido, agradezco haber teni- do el equipo de trabajo que tengo, Hugo Meneses, Cecilia Cerrudo y Gast\u00f3n G\u00f3mez, que trabaj\u00f3 con esmero y dedicaci\u00f3n para llevar adelante todo el proceso desde la virtualidad. Tambi\u00e9n me acompa\u00f1\u00f3 en dichas tareas mi compa\u00f1era de vida y de traba- jo, Ma. Soledad Gonz\u00e1lez: en ese momento \u00e9ramos los miembros del equipo de trabajo que no ten\u00edamos hijxs, no ten\u00edamos familiares de riesgo a cargo y no ten\u00edamos ninguna enfermedad preexistente que nos pudiera complicar el cuadro en caso de un contagio. Pero como las ideas, los proyectos y las iniciativas deben ir de la mano de personas predispuestas para su realizaci\u00f3n, se llev\u00f3 adelante una con- vocatoria a trav\u00e9s de las redes sociales -medio de comunicaci\u00f3n de gran importancia durante la pandemia-, y as\u00ed, 45 estudiantes, mayoritariamente de enfermer\u00eda, se sumaron al proyecto que la universidad como instituci\u00f3n se hab\u00eda comprometido a llevar a cabo. Cabe mencionar y destacar en este punto el trabajo de los diferentes sectores de la Universidad que se vieron implicados en dicho proyecto y se pusieron a disposici\u00f3n para cualquier ne- cesidad que surgiera. Se realiz\u00f3 una convocatoria a trav\u00e9s de las redes sociales, y 45 estudiantes, mayoritariamente de enfermer\u00eda, se sumaron al proyecto. En sus inicios, lxs estudiantes fueron voluntarixs que se comprometieron con la comunidad.- 13 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz El 26 de julio de 2020 se da inicio presencial, en las instalaciones de la Universidad, a las actividades que desarrollar\u00eda el CeTeC-UNQ. En ese mo- mento, mi compa\u00f1era y yo est\u00e1bamos contagiados, de modo que debimos permanecer aislados durante 21 d\u00edas, motivo por el cual no pudimos estar presentes en los instantes iniciales, ni recibir a las autoridades del Ministerio y a lxs estudiantes voluntarixs. Una de las aulas del edificio Espora II donde se desarrollaron las actividades del CETEC-UNQ. Luego de nuestra alta epidemiol\u00f3gica, comenzamos a asistir varios d\u00edas de la semana de manera presencial y a entablar di\u00e1logo constante y fluido con Adriana Suco, coordinadora del Centro en representaci\u00f3n del Ministerio. En un principio, empezamos con una entrega semanal de alcohol, barbijos y dem\u00e1s art\u00edculos de seguridad e higiene. Y nos dedicamos a resolver inconve- nientes diarios, como la falta de estudiantes por contagios, la falta o rotura de herramientas de trabajo y dem\u00e1s cuestiones que deb\u00edan ser atendidas para continuar con el funcionamiento del Centro. En sus inicios, lxs estudiantes - 14 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz fueron voluntarixs que se comprometieron con la comunidad. Llevaron ade- lante tareas para contribuir al cuidado, acompa\u00f1amiento y prevenci\u00f3n del Covid, poniendo en riesgo su salud y la de su familia, pero con la convicci\u00f3n de que estaban haciendo algo honrado por su poblaci\u00f3n. De este modo, la Universidad Nacional de Quilmes se puso al servicio del pueblo. A partir de una base de datos brindada por el Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, en un primer momento la actividad primordial de lxs estudiantes (tambi\u00e9n llamados \"operadores\") era realizar el seguimiento telef\u00f3nico a contactos estrechos de personas contagiadas con Covid-19, para brindarles acompa\u00f1amiento y recomendaciones de cuidados. Se comunica- ban con personas que hab\u00edan tenido contacto directo con un caso de Covid positivo, denominado \"contacto estrecho\". Durante el llamado, el operador le realizaba una serie de preguntas sobre su estado de salud, sus necesidades, y le brindaba informaci\u00f3n para poder cumplir con el aislamiento correspon- diente y evitar el contagio. Finalizado el llamado, toda la informaci\u00f3n era car - gada en el sistema \"Asistencia Covid\". En forma paralela, se tomaba contacto directo con los casos positivos confirmados para poder rastrear a sus respec - tivos contactos estrechos y realizarles el llamado correspondiente. Esta tarea se realizaba todos los d\u00edas hasta poder brindar el alta de aisla- miento a la persona. Luego, las actividades fueron variando y amold\u00e1ndose a las necesidades de la poblaci\u00f3n seg\u00fan transcurr\u00eda la pandemia. A medida que pasaban los d\u00edas, como instituci\u00f3n responsable del funcio- namiento de dicho Centro \u00edbamos resolviendo situaciones que se presentaban y a las que deb\u00edamos dar respuesta para el bienestar de lxs estudiantes. En un principio, debimos solicitar al Ministerio certificados de circulaci\u00f3n para que lxs estudiantes pudieran trasladarse a las instalaciones de la Universidad sin inconvenientes. Luego debimos resolver temas de calefacci\u00f3n, ya que el lugar donde funcion\u00f3 -edificio Espora de la sede Bernal de la Universidad Nacional de Quilmes- no dispon\u00eda de dicho servicio. Recorrimos las diferentes \u00e1reas de la Universidad para solicitar el pr\u00e9stamo de caloventores para que todos pudieran estar en las aulas de Espora con condiciones de temperaturas un poco m\u00e1s amenas. Y m\u00e1s adelante, por decisi\u00f3n pol\u00edtica de las autoridades de - 15 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz la Universidad, se decidi\u00f3 la creaci\u00f3n de una Asignaci\u00f3n Est\u00edmulo de $2000 para lxs estudiantes voluntarixs aprobados por R.R. N\u00ba 955/20. Sab\u00edamos que ese importe no era mucho, pero servir\u00eda para cubrir los gastos de movilidad y tener un gesto con todxs lxs estudiantes que pon\u00edan en riesgo su salud y la de su familia al salir cada d\u00eda a la calle. Asimismo, surgi\u00f3 la necesidad de brindar a lxs voluntarixs una colaci\u00f3n o alg\u00fan tipo de refrigerio caliente durante el tiempo en que realizaban sus tareas. As\u00ed fue que gracias a la predisposici\u00f3n de las personas que trabajan en la Universidad se consigui\u00f3 dispenser, y luego el Programa compr\u00f3 t\u00e9, mate cocido y dem\u00e1s elementos necesarios para que pudieran contar a diario con una infusi\u00f3n caliente. Tambi\u00e9n se present\u00f3 un proyecto enmarcado en el programa Universidades para la Emergencia COVID 19 (PUPLEC), que financiaba aquellos proyectos que impulsaran la solidaridad y la capacidad de sumar fuerzas para la so- luci\u00f3n de una gama diversa de problemas que la pandemia trajo aparejada, propiciando medios seguros para sumarse a otros actores locales. As\u00ed que con mi compa\u00f1era Soledad nos pusimos a trabajar en la redacci\u00f3n de un pro- yecto que ten\u00eda como objetivo fortalecer el compromiso c\u00edvico, a partir del trabajo voluntario de lxs estudiantes. La Universidad, a trav\u00e9s del Centro de Telemedicina COVID Universidad (CeTeC-U), recolectaba informaci\u00f3n impor - tante para la detecci\u00f3n precoz y seguimientos de contactos estrechos, contri- buyendo a la capacidad operativa y de apoyo a los seguimientos que se rea- lizaban en la provincia de Buenos Aires y los municipios. Este proyecto, una vez aprobado, nos permiti\u00f3 entregar a lxs estudiantes viandas de almuerzo y dem\u00e1s elementos necesarios como gesto por su compromiso y dedicaci\u00f3n con las tareas diarias del Centro. M\u00e1s adelante pudimos dar tambi\u00e9n la grata noticia de que la Jefatura de Gabinete de Ministros de la Provincia de Buenos Aires les otorgar\u00eda un incen- tivo mensual, a modo de beca, el cual era un monto mayor al que le entreg\u00f3 la Universidad con recursos propios. - 16 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz Julio de 2021 - Celebraci\u00f3n del 1er aniversario del CETEC Universidad Nacional de Quilmes. Con el paso de los d\u00edas y la convivencia diaria, lxs estudiantes afianzaron lazos y para ponerle un poco de alegr\u00eda al trabajo comenzaron a festejar sus cum- plea\u00f1os, llevando algo dulce para compartir con el grupo. Tambi\u00e9n festejaron el d\u00eda del amigo invisible y, as\u00ed, dem\u00e1s acontecimientos, como un almuerzo de fin de a\u00f1o. Las autoridades de la casa le entregaron a cada estudiante una caja navide- \u00f1a, como un modo de reconocer su responsabilidad y compromiso. Adem\u00e1s se les ofreci\u00f3 contenci\u00f3n psicol\u00f3gica, ya que a diario lxs estudian- tes recib\u00edan quejas y reclamos, y escuchaban miles de situaciones y realidades complejas por las que estaban transitando las personas. Eran lxs estudiantes, por ejemplo, quienes escuchaban y conten\u00edan a personas que hab\u00edan sufrido alguna p\u00e9rdida producto de la pandemia, personas que no pod\u00edan despedir a su ser queridx, entre otras cuestiones. Por eso consideramos muy importante la tarea que llevaron adelante lxs estudiantes, quienes dejaron todo para con- tener, informar y acompa\u00f1ar a la poblaci\u00f3n y sumar energ\u00edas a un sistema de salud atareado y desbordado. En marzo de 2021 comenzaron a llegar las ansiadas vacunas, y tanto la coor - dinadora del Centro, Adriana Suco, representante del Ministerio, como lxs es- tudiantes estaban en condiciones de vacunarse. Pero en abril la propia Adriana - 17 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz contrajo el virus y luego de varios d\u00edas de internaci\u00f3n y de diferentes complica- ciones de salud, falleci\u00f3. Fue un golpe muy duro para el grupo, para nosotros como representantes de la Universidad y, por supuesto, para su familia, particu- larmente para su hija, Desir\u00e9e, que formaba parte del equipo del CeTeC-UNQ. Debido a la situaci\u00f3n sanitaria, por la baja y/o rebrote del virus y por las di- ferentes mutaciones del virus en otros pa\u00edses, lxs estudiantes efectuaban otros tipos de llamados, amold\u00e1ndose a las indicaciones que les realizaban desde la Secretar\u00eda de Salud y del \u00e1rea de epidemiolog\u00eda del Municipio de Quilmes y/o del Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires. Realizaban, por ejem- plo, llamados a turistas extranjerxs y a ciudadanxs argentinxs que salieron del pa\u00eds durante la fase 1 y 2 de la pandemia, con el objetivo de prevenir el ingreso de las nuevas variantes del virus y su propagaci\u00f3n. Durante la conversaci\u00f3n, lxs operadorxs indagaban acerca de cada situaci\u00f3n particular del contacto y con- trolaban el cumplimiento del aislamiento en hoteles. Y luego, el CeTeC-UNQ contribuy\u00f3 a la campa\u00f1a de prevenci\u00f3n del zika, dengue y chikungunya con llamados informativos a lxs ciudadanxs de nuestra ciudad. Al comunicarse con las personas, les indicaban las distintas formas de prevenci\u00f3n de dichas enfer - medades, como as\u00ed tambi\u00e9n sus s\u00edntomas iniciales y el procedimiento que se deb\u00eda llevar a cabo en el caso de haberlas contra\u00eddo. Diciembre de 2021 - Almuerzo de fin de a\u00f1o y entrega de cajas navide\u00f1as.- 18 -LIC. GONzALO I. AMADOR Y LIC. MA. SOLEDAD GONz\u00e1LEz Ser parte de las acciones que llev\u00f3 adelante el CeTeC-UNQ fue una ex - periencia \u00fanica que nos cambi\u00f3 la manera de ver las cosas, que nos atraves\u00f3 desde otro lugar, que nos dio la posibilidad de crecer, de aprender y as\u00ed de- volverle algo a la sociedad y particularmente a la Universidad, que tanto a m\u00ed como a mi compa\u00f1era nos form\u00f3 como personas y profesionales. El trabajo nos dej\u00f3 un mont\u00f3n de an\u00e9cdotas, risas, tristezas, nos permiti\u00f3 conocernos y relacionarnos desde otro lugar y con otras responsabilidades. Nos ense\u00f1\u00f3 que debemos transitar la vida con m\u00e1s empat\u00eda y dejar la mirada individualista que no nos lleva a ning\u00fan lado. Por \u00faltimo, quiero mencionar el orgullo que siento de ser parte de esta casa, de esta Universidad, que ante situaciones complicadas pone todo lo que puede y m\u00e1s para impulsar acciones que aporten a las distintas situaciones adversas que a la comunidad le toca transitar. A modo de cierre, reflexi\u00f3n y/o pensamiento en voz alta, consideramos que debemos destacar y valorar el compromiso social de toda la comunidad de la Universidad Nacional de Quilmes. Personas dispuestas a dejar los inte- reses particulares para pensar en un inter\u00e9s y bienestar colectivo. Hoy por hoy me encuentro escribiendo estas palabras en un contexto en el que casi volvemos libremente a caminar, sin utilizar barbijos. Pero soy consciente de que como personas inmersas en una sociedad, luego de haber transitado una pandemia, ya no somos lxs mismxs de antes. La pandemia nos dej\u00f3 vac\u00edos, irreparables, problem\u00e1ticas de salud, problem\u00e1ticas psicol\u00f3gicas y dem\u00e1s cuestiones que nos acompa\u00f1ar\u00e1n a transitar las relaciones y la vida en general. - 19 -LA UNQ COMO CENTRO DE AISLAMIENTO SANITARIO EXTRAHOSPITALARIO MAT\u00cdAS GALLASTEGUI (1), LUCAS OJEDA (1), HERN\u00c1N S\u00c1NCHEZ CORREA (1), ESTEFAN\u00cdA MARTELLI (2), MELINA VINUESA (3) Y JONATAN KONFINO (1) (1) SECRETAR\u00cdA DE SALUD DE QUILMES (2) HOSPITAL ISIDORO IRIARTE DE QUILMES. MINISTERIO DE SALUD DE LA PROVINCIA DE BUENOS AIRES (3) PLENARISTA DEL CONSEJO DE NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES DE LA CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE BUENOS AIRES Para garantizar la soberan\u00eda sanitaria y hacerle frente a la pandemia de Covid-19, la Secretar\u00eda de Salud de Quilmes y la UNQ acordaron la creaci\u00f3n de un centro de aislamiento en las dependencias de la Universidad. \u00bfEl obje- tivo? Atender a los pacientes con cuadros leves e imposibilitados de aislarse en sus domicilios. Se trat\u00f3 de una rica experiencia de solidaridad comuni- taria, con logros muy importantes no solo en la atenci\u00f3n de personas con coronavirus, sino tambi\u00e9n de vecinos y vecinas de barrios vulnerables con consumo problem\u00e1tico de sustancias o v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. - 20 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOEn el contexto de la declaraci\u00f3n del Covid-19 como pandemia1 y del au- mento de casos en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires (AMBA), se estruc - tura la estrategia de contingencia para la detecci\u00f3n y cuidado de las personas sospechosas o confirmadas con diagn\u00f3stico de coronavirus en el municipio de Quilmes. El municipio de Quilmes es uno de los m\u00e1s densamente pobla- dos del Conurbano bonaerense (aproximadamente 700.000 habitantes) y se estima que hay 34.718 familias que viven en barrios populares.2 Desde la Secretar\u00eda de Salud se impulsaron distintas medidas para la detecci\u00f3n tem- prana de casos positivos de Covid-19 y su posterior acompa\u00f1amiento, consi- derando la heterogeneidad de la poblaci\u00f3n y territorios. Se implementaron el programa CUIDARNOS, con el objetivo de promover medidas de prevenci\u00f3n, evitar situaciones de discriminaci\u00f3n a pacientes con Covid-19 y detectar ca- sos de manera precoz, y el programa DetectAR, con el objetivo de realizar la b\u00fasqueda activa de casos sospechosos y confirmaci\u00f3n de casos de Covid-19 en los territorios.3 Estos programas se articularon en los territorios a trav\u00e9s de los Comit\u00e9s Operativos de Emergencia Barriales (COE), espacios de coordinaci\u00f3n para el desarrollo de acciones vinculadas al abordaje de la emergencia sanitaria.4 En estos espacios participaron: equipos de salud de la Secretar\u00eda de Salud de Quilmes y tambi\u00e9n de otras \u00e1reas del Municipio, integrantes de los centros 1 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. La OMS caracteriza a COVID-19 como una pandemia [Internet]. Ginebra: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud; 2020 marzo 10 [citado 20 de mayo de 2021]. Disponible en: https:/ /www.paho.org/arg/index.php?option=com_ content&view=article&id=10436:la-omscaracteriza-a-covid-19-como-una-pandemia&Itemid=226 2 Observatorio del Conurbano Bonaerense. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n de Barrios Populares en absolutos y porcentajes 40 partidos de la Regi\u00f3n Metropolitana de Buenos Aires, Ciudad de Buenos Aires, Total Pa\u00eds 2018 [Internet]. Los Polvorines: Universidad Nacional de General Sarmiento; Disponible en: http://observatorioconurbano.ungs.edu.ar/wp-content/ uploads/470-Barrios-Populares.-Caracteristicas-demograficas-2018.pdf 3 Municipio de Quilmes. (2020). Informe de gesti\u00f3n N\u00b0 1 (2019-2020). Quilmes: Municipio de Quilmes. 4 Konfino, J., Bustos, S., Buey, F., L\u00b4Arco, G., Cardonetti, L., Napoli, N., Gallastegui, M., Begue, C. y L\u00f3pez, N. (2021). \"Abordaje comunitario de la pandemia de COVID-19 en Quilmes. A prop\u00f3sito de un caso en Villa Itat\u00ed, Gran Buenos Aires, Argentina 2020\". Revista Argentina de Medicina 9(3):194-201.- 21 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOde salud barriales, equipos de los ministerios de Salud de la Provincia y de la Naci\u00f3n, y referentes sanitarios y sociales de las organizaciones territoriales, con el objetivo de establecer pautas de organizaci\u00f3n, unificar criterios y es- trategias de acompa\u00f1amiento ante situaciones de vulnerabilidad, facilitar la comunicaci\u00f3n y ser el \u00e1mbito institucional de informaci\u00f3n sanitaria confiable. Adem\u00e1s, se puso en marcha una estrategia de ampliaci\u00f3n de la capacidad de respuesta hospitalaria en el municipio para atender casos de Covid-19. Se construy\u00f3 un nuevo hospital modular con 76 camas en la UPA 17 (Hospital Modular N\u00b010), otro hospital modular anexo al Hospital de Quilmes con otras 40 camas, se sumaron camas y personal de salud tanto en el Hospital Iriarte como en el Hospital de Solano \"Dr. Eduardo Oller\", duplicando as\u00ed la capa- cidad de atenci\u00f3n hospitalaria para los casos m\u00e1s cr\u00edticos de Covid-19 en Quilmes. Asimismo, se puso en funcionamiento luego de 30 a\u00f1os de abando- no una planta de producci\u00f3n p\u00fablica de ox\u00edgeno medicinal que se encontraba en el Hospital de Quilmes, contribuyendo as\u00ed a garantizar la soberan\u00eda sanita- ria para que a nadie le falte ox\u00edgeno durante la pandemia. En ese contexto, en pos de aumentar a\u00fan m\u00e1s la disponibilidad de camas para pacientes con cuadros leves de Covid-19, se implement\u00f3 la puesta en funcionamiento de tres Centros de Aislamiento Sanitario, uno de ellos -el m\u00e1s importante- en la Universidad Nacional de Quilmes (CAS-UNQ). Este proceso se realiz\u00f3 bajo las premisas de la salud colectiva,5 epidemiolog\u00eda co- munitaria6 y articulado bajo una l\u00f3gica de redes.7 Estas definiciones son me- dulares para entender que la construcci\u00f3n de esta pol\u00edtica fue guiada por una mirada amplia e integral de la salud, trabajando sobre las complejidades socioecon\u00f3micas y habitacionales de nuestra poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se consideraron las pocas evidencias internacionales y reco- mendaciones del Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires para el 5 Breilh, J. (2013). \"La determinaci\u00f3n social de la salud como herramienta de transformaci\u00f3n hacia una nueva salud p\u00fablica (salud colectiva)\". Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica 31(Supl. 1): S13-S27. 6 Tagnoni, G. (1997). Manual de epidemiolog\u00eda comunitaria. Las Palmas: CECOMET. 7 Rovere, M. (2006). Redes en Salud: los Grupos, las Instituciones, la Comunidad. Segunda edici\u00f3n. Rosario: Secretar\u00eda de Salud de la Municipalidad de Rosario.- 22 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOdesarrollo de centros extrahospitalarios para el aislamiento efectivo de per - sonas y prevenir los contagios intrafamiliares y comunitarios.8 El objetivo de este trabajo es describir el funcionamiento del Centro de Aislamiento Sanitario de la UNQ (CAS-UNQ) y su contribuci\u00f3n al abordaje de la primera ola de Covid-19 en el a\u00f1o 2020 en el Municipio de Quilmes. Materiales y m\u00e9todos El 22 de abril de 2020 abri\u00f3 sus puertas a la comunidad el CAS-UNQ, ubicado en sectores de la Universidad acondicionados para tal fin. Se esta- bleci\u00f3 un sector para mujeres y otro para varones; en cada uno se dispusie- ron habitaciones que contaron en total con 199 camas para la recepci\u00f3n de personas que cursaran con formas leves de Covid-19 y no pudieran realizar el aislamiento en sus domicilios. Para organizar las tareas de los equipos en el CAS-UNQ, se establecieron distintas \u00e1reas de trabajo (salud, log\u00edstica, cocina, seguridad y mantenimiento), adem\u00e1s de un \u00e1rea de coordinaci\u00f3n general. En total, se cont\u00f3 con un equipo de 190 trabajadores y voluntarios que garantizaron el funcionamiento de la instituci\u00f3n durante el periodo del 22 de abril al 15 de noviembre de 2020. El 22 de abril de 2020 abri\u00f3 sus puertas a la comunidad el CAS-UNQ, ubicado en sectores de la Universidad acondicionados para tal fin. Se estableci\u00f3 un sector para mujeres y otro para varones; en cada uno se dispusieron habitaciones que contaron en total con 199 camas para la recepci\u00f3n de personas que cursaran con formas leves de Covid-19 y no pudieran realizar el aislamiento en sus domicilios. 8 Ministerio de Salud. Provincia de Buenos Aires. (2020). Los Centros de aislamiento extrahospitalarios: El aislamiento como principal medida para prevenir la transmisi\u00f3n. La Plata, Provincia de Buenos Aires.- 23 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOLas personas ingresadas en el CAS-UNQ fueron derivadas desde los ope- rativos DetectAR que funcionaban en los distintos barrios del distrito. Esta articulaci\u00f3n entre el CAS-UNQ y el territorio estuvo mediada por los COE y el SAME Quilmes, desde donde adem\u00e1s de notificar los casos se informaba a la poblaci\u00f3n acerca de la importancia de poder transitar el aislamiento en el CAS para lograr cortar cadenas de contagio en los barrios. En ese sentido, se delinearon tres l\u00edneas prioritarias orientadas a garantizar un abordaje integral y de calidad: atenci\u00f3n m\u00e9dica, acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico y abordaje social con perspectiva de derechos. La atenci\u00f3n y seguimiento de los cuadros de Covid-19 estuvo a cargo de un equipo de salud responsable de brindar la atenci\u00f3n m\u00e9dica y de enfer - mer\u00eda requeridas, as\u00ed como de controlar diariamente el estado general de los pacientes. Las personas alojadas en el CAS-UNQ cumplieron con el protocolo de aislamiento de 10 d\u00edas desde la fecha de inicio de los s\u00edntomas, seg\u00fan lo establecido por las autoridades sanitarias provinciales y nacionales (aunque estos criterios fueron variando a lo largo de la pandemia y la evidencia sobre la contagiosidad de este nuevo virus). El trabajo del \u00e1rea de salud tendi\u00f3 a generar mayores niveles de accesibilidad al sistema p\u00fablico de salud para quienes transitaron su aislamiento en el CAS-UNQ. A partir de un trabajo articulado con distintos efectores de salud municipales, especialmente del primer nivel de atenci\u00f3n, se otorgaron turnos m\u00e9dicos para continuar con el seguimiento de los pacientes luego del alta y atender diversos problemas de salud preexistentes que se detectaron durante el aislamiento. En caso de presentarse alguna urgencia, se cont\u00f3 con la presencia perma- nente del equipo m\u00e9dico y ambulancia del SAME . El personal de este equi- po realiz\u00f3 controles diarios y efectu\u00f3 las derivaciones al segundo nivel de atenci\u00f3n de pacientes que as\u00ed lo requirieran o traslados por interconsultas. Adem\u00e1s, se implement\u00f3 un dispositivo m\u00f3vil de atenci\u00f3n odontol\u00f3gica de la Direcci\u00f3n de Salud Bucal del municipio dos veces por semana y se realizaron talleres de salud bucal para adultos y ni\u00f1os una vez por semana. Se garantiz\u00f3 la alimentaci\u00f3n de todos los pacientes a trav\u00e9s de cuatro co- midas diarias: desayuno, almuerzo, merienda y cena. Las distintas propuestas - 24 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOalimentarias se caracterizaron por ser nutritivas, variadas y de calidad, respe- tando siempre las dietas espec\u00edficas de cada persona. Se entregaron en total 23.944 raciones de comida. En lo que respecta a la l\u00ednea de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, se confor - m\u00f3 un equipo coordinado por la Direcci\u00f3n de Salud Mental del municipio, quienes desarrollaron estrategias de abordaje psicol\u00f3gico con las personas alojadas. Se realizaron instancias grupales para abordar aspectos vinculados a la situaci\u00f3n de aislamiento y otras situaciones emergentes. Se establecieron espacios terap\u00e9uticos individuales para abordar situaciones m\u00e1s complejas. Se complement\u00f3 esta atenci\u00f3n con el seguimiento telef\u00f3nico a cada una de las personas aisladas y para el abordaje de situaciones de salud mental de ma- yor complejidad se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del ESAMEC (Equipo de Salud Mental Comunitaria). En lo que refiere a la l\u00ednea de trabajo de abordaje social con perspectiva de derechos, se establecieron redes de trabajo con la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia, Direcci\u00f3n de Juventud, Secretar\u00eda de Mujeres y Diversidades y Secretar\u00eda de Cultura para el abordaje y la detecci\u00f3n de situaciones vinculadas con consumo problem\u00e1tico de sustancias, mujeres v\u00edctimas de violencias por motivos de g\u00e9nero, situaciones de abuso sexual infantil, personas en situaci\u00f3n de calle, entre otras.9 Dichas articulaciones se vieron reflejadas en diversas ac - tividades y talleres que se dieron dentro del CAS-UNQ; entre ellas estuvieron la proyecci\u00f3n semanal de pel\u00edculas, talleres sobre violencias de g\u00e9nero, charlas informativas sobre programas del Municipio de Quilmes y el Ministerio de Salud de Provincia de Buenos Aires, celebraci\u00f3n del D\u00eda de las Infancias, entre otras. Resultados Desde su apertura, en el Centro se aislaron a 954 personas con Covid-19, 407 fueron mujeres, 362 varones y 185 fueron ni\u00f1o/as menores de 13 a\u00f1os. 9 Mallardi, M.W. (2012). Cuesti\u00f3n social y situaciones problem\u00e1ticas: aportes a los procesos de intervenci\u00f3n en Trabajo Social [citado 22 de mayo de 2021]. Disponible en: http:/ /rephip.unr.edu.ar/ xmlui/handle/2133/5020 - 25 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOSe observ\u00f3 un aumento en los ingresos que coincide con el brote de casos en Villa Azul,10 momento en el que se determin\u00f3 el aislamiento comunitario y se decidi\u00f3 aislar fuera de su domicilio a todas aquellas personas del barrio que dieran positivo, para evitar una mayor circulaci\u00f3n comunitaria del virus. El n\u00famero m\u00e1s alto de personas aisladas en forma simult\u00e1nea fue de 120. Del total de las personas asiladas, ninguna persona falleci\u00f3, 8 personas fue- ron trasladadas a centros de mayor complejidad por deterioros de sus cua- dros cl\u00ednicos y el resto fue dado de alta y trasladado en ambulancia hacia sus respectivos domicilios. La media de edad de internaci\u00f3n fue de 27 a\u00f1os y la persona de mayor edad ten\u00eda 80 a\u00f1os. Desde su apertura, en el Centro se aislaron a 954 personas con Covid-19, 407 fueron mujeres, 362 varones y 185 fueron ni\u00f1o/as menores de 13 a\u00f1os. Se observ\u00f3 un aumento en los ingresos que coincide con el brote de casos en Villa Azul, momento en el que se determin\u00f3 el aislamiento comunitario y se decidi\u00f3 aislar fuera de su domicilio a todas aquellas personas del barrio que dieran positivo, para evitar una mayor circulaci\u00f3n comunitaria del virus. Se brind\u00f3 atenci\u00f3n m\u00e9dica al total de personas aisladas, se realizaron 15 consultas odontol\u00f3gicas a pacientes y trabajo en la promoci\u00f3n de salud bu- cal; 500 acompa\u00f1amientos telef\u00f3nicos; se otorgaron 20 turnos para espacios 10 Esposito, M., Bustos, S., Cardonetti, L., Pueyo Alvarado, M.J., Latorre, B., Parrilla, L. et al. (2021). \"Aislamiento comunitario como estrategia para la mitigaci\u00f3n de un brote de COVID-19: el caso de Villa Azul\". Glob Health Promot. 30 de abril de 2021 23 de mayo de 2021]; https:/ /doi. org/10.1177/17579759211007120- 26 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOterap\u00e9uticos post alta; se realizaron 100 encuentros grupales de acompa\u00f1a- miento psicol\u00f3gico y se otorgaron 40 turnos en unidades sanitarias munici- pales para evaluaciones cl\u00ednicas post alta. En conjunto con la Secretar\u00eda de Cultura, se realizaron actividades de promoci\u00f3n cultural y de entretenimien- to, se reprodujeron 200 pel\u00edculas que el p\u00fablico pod\u00eda elegir en un men\u00fa dis- ponible, tocaron bandas de m\u00fasica en vivo, se repartieron alrededor de 150 libros para ni\u00f1os y adultos y cerca de 600 juguetes. \u00a1Hasta se celebr\u00f3 el D\u00eda de las Infancias con payasos y premios para los m\u00e1s peque\u00f1os! En cuanto a la articulaci\u00f3n con otras instituciones se destacaron las acti- vidades realizadas por la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia: se brind\u00f3 acom- pa\u00f1amiento y asesoramiento en cuestiones vinculadas con detecci\u00f3n de si- tuaciones de maltrato y abuso sexual infantil. Tambi\u00e9n se generaron espacios de juegos y esparcimiento con ni\u00f1os y una jornada de festejo por el D\u00eda de las Infancias. En articulaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n de Juventud, se abordaron casos de personas en situaci\u00f3n de calle con el objetivo de acompa\u00f1ar procesos de ex - ternaci\u00f3n y su posterior seguimiento. Tambi\u00e9n se trabaj\u00f3 con esta Secretar\u00eda el acompa\u00f1amiento de j\u00f3venes con consumo problem\u00e1tico de sustancias. Se cont\u00f3 con el asesoramiento e instancias de formaci\u00f3n referente a g\u00e9nero y diversidades por parte de la Secretar\u00eda de Mujeres y Diversidades, se gene- raron espacios grupales con las mujeres en los que se abordaron discusiones sobre las violencias por motivos de g\u00e9nero y se brind\u00f3 material de folleter\u00eda con n\u00fameros telef\u00f3nicos de referencia. Por otro lado, aprovechando el tiempo que deb\u00edan pasar las personas all\u00ed internadas para su recuperaci\u00f3n, se desarrollaron jornadas de sensibilizaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n de plasma con el objetivo de apelar a la solidaridad y hacer - los parte de la respuesta terap\u00e9utica ante los casos graves, transformando la desgracia del brote en su barrio (en el caso de los vecinos de Villa Azul) en la posibilidad de esperanza para muchos otros vecinos que en un marco de ausencia de vacunas aprobadas (como era la situaci\u00f3n en el a\u00f1o 2020) su- fr\u00edan gravemente las consecuencias del Covid-19. Adem\u00e1s, con los vecinos de Villa Azul se realizaron talleres sobre urbanizaci\u00f3n con la visita de vecinos del barrio Villa Palito, que fue un barrio emblem\u00e1tico de La Matanza que se - 27 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOurbaniz\u00f3 con la participaci\u00f3n de los vecinos y por decisi\u00f3n del entonces pre- sidente de la Naci\u00f3n N\u00e9stor Kirchner. Discusi\u00f3n La puesta en funcionamiento del CAS-UNQ para el aislamiento de perso- nas con Covid-19 fue una herramienta efectiva para cortar cadenas de con- tagios en entornos de r\u00e1pida propagaci\u00f3n del virus -como los barrios popula- res-, as\u00ed como tambi\u00e9n para la realizaci\u00f3n de acompa\u00f1amientos integrales en materia de salud y acceso a derechos de la poblaci\u00f3n.11 La estrategia de ras- treo y detecci\u00f3n precoz de casos sospechosos de Covid-19 represent\u00f3 una oportunidad de mejorar la accesibilidad al sistema de salud12 y aislar oportu- namente a los casos confirmados. Este complemento de b\u00fasqueda activa y detecci\u00f3n precoz de casos en barrios populares que por sus caracter\u00edsticas de vulnerabilidad no pod\u00edan cumplir con el aislamiento de manera segura en sus domicilios sumado a la disponibilidad de este CAS result\u00f3 una intervenci\u00f3n sanitaria efectiva para cortar cadenas de contagios, permitir la recuperaci\u00f3n de los pacientes en un entorno seguro con una perspectiva de salud integral y que puedan volver al barrio sin contagiar: en solo 2 semanas se mitig\u00f3 un brote en Villa Azul donde se detuvo el aumento del n\u00famero de casos, baj\u00f3 el porcentaje de positividad de los hisopados y se obtuvo una seroprevalencia (14%) y una tasa de letali- dad menor a la reportada en brotes en otros barrios con similares caracter\u00eds- ticas (0,8%).13 Los operativos DetectAR, al igual que muchos otros recursos sanitarios, se desplegaron prioritariamente en los barrios populares reafirmando as\u00ed un criterio de equidad sanitaria. En ese mismo sentido, la interpretaci\u00f3n de los 11 Mallardi, op.cit. 12 Comes, Y., Solitario, R., Garbus, P., Mauro, M., Czerniecki, S., V\u00e1zquez, A. et al. (2007). \"El Concepto de Accesibilidad: La perspectiva relacional entre poblaci\u00f3n y servicios\". Anu Investig, XIV:201-9 13 Esp\u00f3sito, M., Bustos, S., Cardonetti, L., Pueyo Alvarado, M., Latorre, B., Parrilla, L., Garc\u00eda, E., Kreplak, N. y Konfino, J. (2021). \"Aislamiento comunitario como estrategia para la mitigaci\u00f3n de un brote de COVID-19: el caso de Villa Azul\". Global Health Promotion. https:/ /doi.org/10.1177/17579759211007120. - 28 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINOdeterminantes sociales14 que atraviesan la salud de los barrios populares con- dujo al establecimiento de un CAS que garantizara un aislamiento apropiado. La implementaci\u00f3n de una respuesta interdisciplinar e intersectorial con- tribuy\u00f3 al dise\u00f1o de estrategias integrales para abordar el conjunto de situa- ciones problem\u00e1ticas de la poblaci\u00f3n, trascendiendo los procesos biol\u00f3gicos que determinan la enfermedad. El CAS supuso tambi\u00e9n la articulaci\u00f3n de di- versos actores para generar espacios de abordaje integral de problemas so- ciales como las violencias de g\u00e9nero, embarazos no deseados, pobreza y otras complejidades socioecon\u00f3micas; el trabajo en redes15 fue fundamental para superar la caracter\u00edstica fragmentaci\u00f3n del sistema de salud. En ese sentido, el CAS-UNQ sirvi\u00f3 como dispositivo articulador de diversas pol\u00edticas p\u00fablicas llevadas adelante para enfrentar la pandemia. Una vez m\u00e1s, nuestra querida Universidad Nacional de Quilmes dio res- puesta a las necesidades de su pueblo, probablemente en uno de los peores momentos de la historia, llevando adelante un dispositivo de aislamiento e internaci\u00f3n en sus instalaciones y aulas nunca antes imaginado. Pero estuvo a la altura de las necesidades y acompa\u00f1ando durante la enfermedad y recu- peraci\u00f3n a casi mil vecinos y vecinas. Agradecimientos: Gloria Rosello, Leandro Cardionetti, Alan Moodie, Nicol\u00e1s Mellino, Juan David Scordamaglia, Guido Humeres, Ezequiel Varela y Daniel Borro, por su constante contribuci\u00f3n al buen funcionamiento del CAS-UNQ. Aclaraci\u00f3n: parte de este cap\u00edtulo ha sido enviado y aceptado para publi- caci\u00f3n como art\u00edculo cient\u00edfico en el suplemento COVID-19 de la Revista Argentina de Salud P\u00fablica. 14 Laurell, A.C. (1986). \"El estudio social del proceso salud-enfermedad en Am\u00e9rica Latina\". Cuadernos M\u00e9dico Sociales, 37:3-18 15 Rovere, op.cit.- 29 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINO Colocaci\u00f3n del cartel que muestra el ingreso al Centro de Aislamiento Sanitario de la UNQ. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Mapa general del Centro de Aislamiento extrahospitalario. Fuente: Secretar\u00eda de Salud de Quilmes.- 30 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINO Armado de las habitaciones con camas donadas por Cervecer\u00eda y Malter\u00eda Quilmes. Fuente: Secretar\u00eda de Salud de Quilmes. Aula armada y finalizada para la estad\u00eda de pacientes. Fuente: Secretar\u00eda de Salud de Quilmes.- 31 - GALLASTEGUI - OJEDA - CORREA - MARTELLI - VINUESA - KONFINO Equipos de salud con elementos de protecci\u00f3n personal para asistir a las personas internadas. Fuente: Secretar\u00eda de Salud de Quilmes. - 32 -UNIVERSIDAD Y GESTI\u00d3N MUNICIPAL: LA CONSTRUCCI\u00d3N DE UN TRABAJO ARTICULADO PARA DAR RESPUESTAS A LA IRRUPCI\u00d3N DE LA PANDEMIA DE COVID-19 EN EL MUNICIPIO DE QUILMES AGOSTINA SPADEA (1), CAROLINA BEGU\u00c9 (1), GABRIELA L'ARCO (1), ALEIDA CALVO (2) Y JONATAN KONFINO (1) (1) SECRETAR\u00cdA DE SALUD DE QUILMES (2) SECRETAR\u00cdA DE NI\u00d1EZ Y DESARROLLO SOCIAL DE QUILMES El combate de una pandemia requiere de un trabajo articulado entre los di- ferentes niveles del Estado, los trabajadores y trabajadoras de la salud, el sector cient\u00edfico y la sociedad civil. En este marco, diferentes instituciones escolares y deportivas, centros culturales y casas de altos estudios colabo- raron desde un primer momento con el Municipio, en una muestra m\u00e1s de la importante funci\u00f3n social que cumplen. As\u00ed, la Universidad Nacional de Quilmes puso a disposici\u00f3n sus recursos edilicios y humanos para el armado de un centro de aislamiento, primero, y luego, de un vacunatorio, por el que pasaron miles y miles de vecinos y vecinas. El primer caso a nivel global de Covid-19 fue reportado en diciembre del 2019 en la ciudad de Wuhan de la Rep\u00fablica Popular China y el 11 de marzo del 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 al Covid-19 como una pandemia. El 3 de marzo se report\u00f3 el primer caso confirmado en la Argentina en una persona con antecedentes de viaje a Europa y el 18 de marzo se confirm\u00f3 el primer caso en el Municipio de Quilmes. A partir de estos sucesos se estructura la estrategia de contingencia para la detecci\u00f3n - 33 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO y cuidado de las personas sospechosas o confirmadas con diagn\u00f3stico de coronavirus. Desde la Secretar\u00eda de Salud pusimos en pr\u00e1ctica diferentes estrategias para dar respuesta a la contingencia a lo largo de estos dos a\u00f1os de pande- mia. Cada una de ellas han sido planificadas e implementadas en un proceso din\u00e1mico que se reformula dependiendo de la evoluci\u00f3n del virus en nuestro territorio, los cambios en los protocolos nacionales y provinciales y los apor - tes de las propias comunidades de nuestros barrios; siempre teniendo como objetivo dar respuestas sanitarias de calidad a cada une de les vecines de Quilmes. Con la firme convicci\u00f3n de que la salud la construimos entre todes, nues- tra gesti\u00f3n considera clave la articulaci\u00f3n con los distintos actores que in- tervienen en el territorio local. Es por esto que pensamos estrategias arti- culadamente con distintas \u00e1reas municipales: desarrollo social, educaci\u00f3n, ni\u00f1ez, juventudes, mujeres y diversidades, etc.; con organizaciones sociales, pol\u00edticas y culturales; y con diversas instituciones educativas: universidades nacionales e internacionales. En este sentido, la Universidad Nacional de Quilmes -casa de estudios de la mayor\u00eda de les quilme\u00f1es y de gran parte de nuestros profesionales de la salud- se ha puesto a disposici\u00f3n para trabajar de manera mancomunada desde el comienzo de la irrupci\u00f3n de la contingencia Covid-19 en nuestro distrito. Para ello no solo ha dispuesto sus instalaciones para crear el primer centro de aislamiento municipal, sino que tambi\u00e9n ha colaborado con estu- diantes de enfermer\u00eda que -a partir de sus pr\u00e1cticas pre-profesionales- han aportado en el seguimiento telef\u00f3nico de casos confirmados de Covid-19, han realizado investigaciones epidemiol\u00f3gicas para el rastreo de contactos estrechos, han participado de operativos \"DetectAR\" de b\u00fasqueda activa de casos sospechosos en el Municipio y han acompa\u00f1ado la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19 en diferentes postas. En 2021, con un panorama m\u00e1s alentador gracias a la disponibilidad de vacunas, la Universidad tambi\u00e9n supo acompa\u00f1ar este proceso y prest\u00f3 sus - 34 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO instalaciones para construir una posta de vacunaci\u00f3n Covid para la poblaci\u00f3n quilme\u00f1a. Los pasillos de la instituci\u00f3n que supieron alojar a m\u00e1s de 900 per - sonas que se enfermaron de Covid-19 durante el 2020, un a\u00f1o despu\u00e9s se llenaron de esperanza y alegr\u00eda siendo parte de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n m\u00e1s grande de la historia argentina. La UNQ prest\u00f3 sus instalaciones para crear el primer centro de aislamiento municipal, colabor\u00f3 con estudiantes de enfermer\u00eda, realiz\u00f3 investigaciones epidemiol\u00f3gicas para el rastreo de contactos estrechos, particip\u00f3 de operativos \"DetectAR\" de b\u00fasqueda activa de casos sospechosos en el Municipio y acompa\u00f1\u00f3 la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19. Sobre la metodolog\u00eda de trabajo El Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n ha dise\u00f1ado un \"Plan Estrat\u00e9gico para la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19\"1 en la Argentina, teniendo en cuenta la informaci\u00f3n y recomendaciones de organismos internacionales y la disponibi- lidad de vacunas de eficacia y seguridad aceptable para su uso en contexto de emergencia sanitaria de acuerdo a resultados preliminares de estudios de Fase III evaluados por la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda (ANMAT). En Quilmes, el 29 de diciembre de 2020, en el marco de la campa\u00f1a provincial de vacunaci\u00f3n #BuenosAiresVacunate, comenzamos a vacunar a todo el personal de salud en el Hospital Provincial \"Isidoro Iriarte\" y en el Hospital Municipal \"Dr. Eduardo Oller\". Cabe destacar que fue uno de los 1 https:/ /bancos.salud.gob.ar/recurso/plan-estrategico-para-la-vacunacion-contra-la-co- vid-19-en-argentina- 35 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO pocos municipios bonaerenses que dispuso su Hospital Municipal para lle- var adelante la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. All\u00ed hemos llegado a aplicar m\u00e1s de 44.266 dosis. Con el objetivo de avanzar r\u00e1pidamente en la vacunaci\u00f3n de todes les quilme\u00f1es, realizamos un fuerte trabajo de preinscripci\u00f3n en conjunto con diversas oficinas municipales, provinciales, instituciones, organizaciones so- ciales, pol\u00edticas y culturales. Para ello organizamos jornadas de preinscripci\u00f3n y asesoramiento para abordar las distintas dudas que surg\u00edan en torno a la va- cuna. Logramos tener m\u00e1s de 50 puntos informativos a lo largo de todo el dis- trito para que cada vecine pueda acceder a la preinscripci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. En el marco de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n provincial, en un primer mo- mento se establecieron por un lado postas de vacunaci\u00f3n para poblaci\u00f3n con factores de riesgo para desarrollar formas graves de Covid-19 y por otro lado, postas para las actividades laborales de mayor exposici\u00f3n. Posteriormente se propuso una estrategia de refuerzo de postas exclusivas por cada ocupaci\u00f3n: el personal de salud se ha vacunado mayoritariamente en hospitales p\u00fablicos provinciales y municipales, mientras que el personal de educaci\u00f3n y seguridad cont\u00f3 con postas de vacunaci\u00f3n a cargo de IOMA. Finalmente se seleccio- naron escuelas p\u00fablicas que funcionaron como centros de vacunaci\u00f3n hasta el 28 de febrero de 2021 inclusive y con motivo del inicio del ciclo lectivo, actualmente funcionan en otras dependencias o instituciones situadas en el Municipio. Con la prioridad de generar accesibilidad a la vacunaci\u00f3n, planificamos la apertura de vacunatorios en distintos puntos del Municipio para superar las barreras geogr\u00e1ficas que suelen dificultar la accesibilidad al sistema de salud dentro del distrito. Llegamos a tener 13 vacunatorios en simult\u00e1neo en distin- tos barrios, con m\u00e1s de 800 trabajadoras y trabajadores que los sostienen d\u00eda a d\u00eda. De esta manera hemos logrado superar el mill\u00f3n de vacunas aplicadas dentro del primer a\u00f1o de la campa\u00f1a. En el campo de la salud varios autores han definido el concepto de acce- sibilidad de distintas maneras. La mayor\u00eda acuerda con la idea de entenderla - 36 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO como la \" forma en que los servicios de salud se acercan a la poblaci\u00f3n\".2 Este concepto se comprende desde siempre como un problema de la oferta, y desde esta mirada, resulta necesario eliminar las barreras que se pudieran interponer (barreras geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, administrativas y simb\u00f3licas). Sin embargo, entendi\u00e9ndose solo desde esa posici\u00f3n se subestima la partici- paci\u00f3n de lxs sujetxs y la posibilidad de que los servicios de salud contemplen las representaciones, discursos y pr\u00e1cticas de su poblaci\u00f3n en pos de repen- sar sus respuestas para mejorar la accesibilidad. Contemplando esto, Comes y Stolkiner definen la accesibilidad como un momento de encuentro entre los servicios de salud y lxs sujetxs: \"como una relaci\u00f3n entre los servicios y los sujetos en la que, tanto unos como otros, contendr\u00edan en s\u00ed mismos la posi- bilidad o imposibilidad de encontrarse\" (Comes, Stolkiner y otros, 2007, p\u00e1g. 202). Esta forma de entender la accesibilidad es a la cual adherimos desde la Secretar\u00eda de Salud del Municipio y desde esta mirada fuimos planificando las distintas estrategias sanitarias a lo largo de toda la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. En enero de 2021 el equipo de la Secretar\u00eda de Salud del Municipio en conjunto con la Regi\u00f3n Sanitaria VI realiz\u00f3 recorridas por distintos espacios del distrito a fin de establecer los lugares m\u00e1s convenientes para montar las postas de vacunaci\u00f3n, en funci\u00f3n del acceso a medios de transporte, densi- dad poblacional del barrio y caracter\u00edsticas propias del espacio (lugar techa- do, ba\u00f1os, conectividad, espacio seguro de conservaci\u00f3n de vacunas, etc.). Es as\u00ed que pudimos vacunar en la Escuela Primaria N\u00b041, en la Escuela Primaria N\u00b061, en el Centro de Producci\u00f3n Audiovisual Leonardo Favio, en la sede de Licencias de Conducir del Municipio, en el Estadio Centenario del Quilmes Atl\u00e9tico Club, en el Centro Integrador Comunitario La Paz, en el Centro de Veteranos de Guerra de Malvinas de Quilmes, en la Universidad Nacional de Quilmes, en la UPA 17, en el Sindicato del Pl\u00e1stico, en el Colegio San Jorge, en el Parque de la Cervecer\u00eda, en La Sociedad Italiana Fratelli D'Italia, en el Centro de Salud SUTEBA de Quilmes, en el Centro de Monitoreo de Quilmes y en el Club Argentino de Quilmes. Todos los espacios fueron cedidos por 2 Comes, A., Stolkiner, A. y otros (2007). \"El concepto de accesibilidad: la perspectiva relacional entre poblaci\u00f3n y servicios\". Anuario de Investigaciones XIV: 201-209.- 37 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO distintas entidades distritales que quisieron ser parte y decidieron articular con el Municipio y la Provincia de Buenos Aires para contribuir con la hist\u00f3ri- ca campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. A su vez, PAMI conform\u00f3 un equipo que se acerc\u00f3 de manera itinerante a vacunar en los centros de larga estad\u00eda y geri\u00e1tricos del Municipio. A medida que fuimos avanzando en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, comen- zamos a planificar diversas estrategias para garantizar el acceso a la vacuna a aquellas personas a las que por alg\u00fan motivo se les dificultaba acceder a las postas de vacunaci\u00f3n: realizamos operativos itinerantes en plazas, clu - bes, estaciones de tren, sociedades de fomento; dejamos fijo un punto de vacunaci\u00f3n en la estaci\u00f3n de tren de Quilmes por m\u00e1s de dos meses; recorri- mos junto al Bus de #VacunatePBA diferentes barrios llevando la vacunaci\u00f3n puerta a puerta; conformamos un equipo de vacunaci\u00f3n m\u00f3vil para inmunizar a aquellas personas que por alg\u00fan motivo no pueden salir de sus hogares; construimos un equipo de asesoramiento para las personas al\u00e9rgicas; articu- lamos con seguridad para realizar operativos de vacunaci\u00f3n en domicilios de personas que se encuentran privadas de su libertad; nos acercamos a las co- misar\u00edas del distrito para vacunar a les detenides que all\u00ed se encuentran; nos acercamos de manera itinerante a las escuelas del Municipio para vacunar a la comunidad educativa; realizamos operativos en diversos eventos masivos como recitales, festividades migrantes, aniversarios de barrios, batallas de freestyle, actividades culturales, etc. Todas estas estrategias han contribuido a la veloz inmunizaci\u00f3n de todes les vecines de Quilmes. Sobre el vacunatorio en la Universidad Nacional de Quilmes Como mencionamos, la Universidad se puso a disposici\u00f3n de las nece- sidades de la poblaci\u00f3n quilme\u00f1a, y prest\u00f3 sus instalaciones para construir un centro vacunatorio contra la Covid-19. All\u00ed se readecu\u00f3 el gimnasio de la Universidad para acondicionarlo como posta de vacunaci\u00f3n, destinando la entrada del estacionamiento (calles Chiclana y Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a) para el ingreso de las personas que se acercaban a recibir su vacuna. - 38 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO El 17 de marzo de 2021, tan solo dos meses despu\u00e9s de haber comen- zado la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en nuestro distrito, se abrieron las puertas del vacunatorio de la UNQ. La Provincia de Buenos Aires propuso un circuito ideal de cuatro postas distintas para organizar el flujo de personas: 1. Entrada. Aqu\u00ed se recibe a las personas, se las orienta y se les realiza un triage -con toma de temperatura e interrogatorio de s\u00edntomas- para garantizar que ninguna persona con s\u00edntomas compatibles con Covid-19 ingrese a la zona de vacunaci\u00f3n. 2. Prevacunaci\u00f3n. En esta instancia se revisa la identidad de las personas a trav\u00e9s del DNI, se certifica que efectivamente posea un turno3 para ser vacunade y/o pertenezca a algu- na de las poblaciones priorizadas que se inmunizan en cada per\u00edodo y se revisan even- tuales contraindicaciones y precauciones para la aplicaci\u00f3n de la vacuna. 3. Vacunaci\u00f3n y observaci\u00f3n. En este sector se realiza la aplicaci\u00f3n de la vacuna, se brinda la informaci\u00f3n acerca de estas y las medidas de cuidado posterior. Se realiza la carga de la informaci\u00f3n en el sistema de registro de vacunaci\u00f3n, y se deja en observaci\u00f3n a lxs ciuda- danxs algunos minutos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. En esta instancia tambi\u00e9n se abordan posibles situaciones de emergencia que puedan surgir. 4. Entrega de carnets. Una vez que se realiza la carga de la vacunaci\u00f3n en el sistema, se constata que las personas se encuentran en buen estado de salud post aplicaci\u00f3n de la vacuna y se entrega el cart\u00f3n de vacunaci\u00f3n que registra los datos personales, la dosis de vacuna recibida, la marca y el lote, y la firma de la persona que realiz\u00f3 la aplicaci\u00f3n. Este circuito se fue readaptando seg\u00fan la cantidad de personas que asis- t\u00edan por d\u00eda y la disponibilidad del espacio4 con el que se contaba. 3 En un primer momento, la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n se organiz\u00f3 con la entrega de turnos centrali- zados por parte de la Provincia de Buenos Aires. Estos se obten\u00edan luego de haber sido registrado en la p\u00e1gina https:/ /vacunatepba.gba.gob.ar/. A medida que el pa\u00eds fue obteniendo mayor disponibilidad de vacunas se comenz\u00f3 a abrir la posibilidad de acceder de manera espont\u00e1nea a la vacunaci\u00f3n, se- g\u00fan grupo poblacional. 4 Los d\u00edas de lluvia se ajustaban las postas para evitar demoras en espacios abiertos. En el verano 2022, con el comienzo de actividades acad\u00e9micas, se devolvi\u00f3 la mitad de la cancha para que se puedan retomar algunas actividades deportivas. - 39 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO Ilustraci\u00f3n del esquema propuesto por PBA. El vacunatorio de la UNQ, al igual que los otros vacunatorios del distrito, cuenta con distintas medidas que permiten garantizar el funcionamiento ade- cuado de la posta: Seguridad. Cada establecimiento de vacunaci\u00f3n cuenta con personal policial las 24 horas, para preservar la seguridad de las vacunas, del personal y de las per - sonas que asisten al vacunatorio. Tambi\u00e9n, en articulaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Seguridad local, se patrullan frecuentemente las zonas aleda\u00f1as al vacunatorio. Equipamiento para mantenimiento de cadena de fr\u00edo. Se acondiciona un es- pacio seguro donde se resguardan las vacunas. Este posee freezers y heladeras facilitadas por la PBA, que cuentan con term\u00f3metros digitales para monitorear sus temperaturas. All\u00ed tambi\u00e9n se encuentra conectado el grupo electr\u00f3geno por cualquier inconveniente en el suministro el\u00e9ctrico. A su vez, se coordinaron circuitos de contingencia para el traslado de vacunas de manera veloz ante cualquier eventualidad que pudiera poner en riesgo la continuidad de la cade- na de fr\u00edo de las vacunas.- 40 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO Responsable de cadena de fr\u00edo. En cada posta hay 1 encargado/a del fr\u00edo por turno. Estas personas fueron capacitadas especialmente por la PBA para estar a cargo de la recepci\u00f3n y almacenamiento de las vacunas, para la revisi\u00f3n fre- cuente y registro de la temperatura del freezer y la heladera, para dar aviso in- mediato a su superior y activaci\u00f3n del grupo electr\u00f3geno en caso de fallas el\u00e9c - tricas o ante cambios en la temperatura. Tambi\u00e9n se encargan de la revisi\u00f3n del funcionamiento adecuado del freezer y del grupo electr\u00f3geno diariamente. Equipo de log\u00edstica y asistencia. Todos los grupos de trabajo cuentan con este equipo que se encarga del armado de los gazebos, espacios de atenci\u00f3n y se- \u00f1al\u00e9tica. Tambi\u00e9n tienen la tarea de garantizar el cumplimiento de todas las normas de prevenci\u00f3n de Covid-19 durante la jornada de vacunaci\u00f3n, as\u00ed como de que se respeten los circuitos dise\u00f1ados para el recorrido de las personas. Equipo de vacunaci\u00f3n. Son profesionales de la salud, capacitados espec\u00edfica - mente para la aplicaci\u00f3n de la vacuna contra la Covid-19. Mantienen capacita - ciones continuas acerca de los nuevos lineamientos de cada vacuna que ingre- sa al pa\u00eds, su modo de aplicaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y resguardo. Tambi\u00e9n son les encargades de dar la primera asistencia si alguien tiene alguna complicaci\u00f3n al momento de aplicarse la vacuna hasta que llegue SAME al lugar. SAME. Todos los esquemas de vacunaci\u00f3n poseen un protocolo de articulaci\u00f3n directa con el SAME QUILMES ante cualquier eventualidad que surja en ellos. Equipo de coordinaci\u00f3n . Cada posta de vacunaci\u00f3n tiene coordinadores que se encargan de la gesti\u00f3n de problemas que puedan surgir dentro del vacuna - torio, de la gesti\u00f3n de insumos, colaboran en tareas de organizaci\u00f3n general, asisten las demandas del equipo de trabajadores del vacunatorio y tienen di\u00e1- logo constante tanto con las autoridades sanitarias municipales como provin- ciales y de la Regi\u00f3n Sanitaria VI.- 41 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO El vacunatorio de la Universidad cuenta con m\u00e1s de 120 trabajadores y trabajadoras que hacen posible que el esquema se encuentre abierto de lunes a lunes de 9 a 18, hace ya m\u00e1s de un a\u00f1o. La alegr\u00eda y el orgullo de ser parte de la campa\u00f1a m\u00e1s grande de vacunaci\u00f3n de la historia del pa\u00eds se ve reflejado en cada trabajador, trabajadora y vecine que pas\u00f3 por los pasillos de la UNQ. Aqu\u00ed algunos de los testimonios relevados: \"Formo parte del equipo de vacunaci\u00f3n de la Universidad de Quilmes desde el a\u00f1o 2021, estoy muy agradecida y orgullosa de ser part\u00edcipe de una campa\u00f1a hist\u00f3rica. Como sociedad nos toc\u00f3 vivenciar un contexto complejo, en el cual hubo p\u00e9rdidas que nos obligaron a adaptarnos. Considero, desde mi experiencia, que pudimos fortalecer los v\u00ednculos interpersonales, que pude incrementar los conocimientos t\u00e9cnicos de mi profesi\u00f3n y siento que ha marcado un precedente. Mi firme convicci\u00f3n es que la intervenci\u00f3n estatal garantice plenamente el derecho a la salud del pueblo, y en consecuencia conf\u00edo en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que contin\u00faen promoviendo y garantizando este derecho humano.\" Edith Mar\u00eda del Valle Ju\u00e1rez Vacunadora del Vacunatorio de la UNQ \"Soy vacunadora de la Universidad de Quilmes, desde marzo del 2021. Hubo much\u00edsima gente que vacunar, fue muy satisfactorio poder vacunar a tanta poblaci\u00f3n. Muy agradecida con el Municipio por los insumos, siempre nos han cuidado. Nosotros tambi\u00e9n tuvimos miedo a contagiarnos de Covid-19 en momentos muy complejos porque nosotros tambi\u00e9n tenemos familias atr\u00e1s. Pero siempre estuvieron cuid\u00e1ndonos a nosotras, a los pacientes, a los compa\u00f1eros.\" Marcela G\u00f3mez Vacunadora del Vacunatorio de la UNQ- 42 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO \"El equipo es muy profesional, trata siempre de mantener una atenci\u00f3n de calidad hacia las personas. Es un grupo muy unido, muy compa\u00f1ero, amables, donde todos nos ayudamos entre todos.\" Juli\u00e1n Daneri Ayudante de vacunaci\u00f3n del Vacunatorio la UNQ \"Trabajo en el vacunatorio de la UNQ desde hace 1 a\u00f1o y 2 meses. El equipo siempre fue muy profesional, y a pesar de las diferencias siempre nuestra prioridad fue VACUNAR, VACUNAR Y VACUNAR. Me llevo grandes compa\u00f1eros, grandes profesionales que no dejamos que nadie se vaya sin vacunarse.\" Edison Gim\u00e9nez Responsable del Fr\u00edo en el Vacunatorio de la UNQ \"En enero recib\u00ed la tercera dosis en el vacunatorio de la UNQ. Me siento muy agradecida con el personal del vacunatorio porque con excelente organizaci\u00f3n y amabilidad recib\u00edan a cada una de las personas que se presentaban, facilitando la operatoria. Quiero agradecer tambi\u00e9n a todo el equipo porque fueron quienes en los momentos m\u00e1s complicados de la pandemia se expusieron para que todos estemos inmunizados y as\u00ed poder llegar a este presente de casi plena normalidad. Tambi\u00e9n agradecer al Estado Nacional, Provincial y Municipal porque tuvieron la decisi\u00f3n pol\u00edtica de priorizar la salud de todas, todos y todes. Felicitaciones a los compa\u00f1eros que est\u00e1n trabajando en el centro de UNQ, porque lo hacen excelente.\" Laura Tom\u00e1s Vecina vacunada en el Vacunatorio de la UNQ La intendenta de Quilmes, Mayra Mendoza, recorre el vacunatorio de la UNQ.- 43 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO Aplicaci\u00f3n de la vacuna en la UNQ. Resultados En el Municipio de Quilmes hemos vacunado a casi la totalidad de la po- blaci\u00f3n. Al 29 de abril de 2022, se aplicaron 1.376.022 dosis. Desde el 17 de marzo de 2021 que abrimos el vacunatorio en la Universidad de Quilmes, hasta el 29 de abril de 2022, hemos aplicado un total de 181.135 dosis de la vacuna contra la Covid-19. All\u00ed se han aplicado 60.230 primeras do- sis, 60.219 segundas dosis, 23.786 terceras dosis y 36.900 dosis de refuerzo; y han transitado de manera sucesiva adultes mayores, personas con patolog\u00edas de riesgo, personal de salud, personal de educaci\u00f3n, personal de seguridad, adultos j\u00f3venes sin patolog\u00edas de riesgo, adolescentes, ni\u00f1os y ni\u00f1as, tanto del Municipio de Quilmes como de cualquier parte de la Argentina, ya que como ha dispuesto el gobernador provincial, Axel Kicillof, la vacuna en la Provincia de Buenos Aires es federal y, por lo tanto, accesible para todes les ciudadanes del pa\u00eds. A nivel local, esta campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n ha llegado a casi la totalidad de la poblaci\u00f3n objetivo gracias al esfuerzo de toda la comunidad que recomend\u00f3 la vacuna, colabor\u00f3 con la inscripci\u00f3n, ayud\u00f3 a que lxs vecinxs lleguen a los vacunatorios, tambi\u00e9n gracias a distintas instituciones que de manera desin- teresada han prestado sus instalaciones para que podamos acondicionar m\u00e1s - 44 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO vacunatorios; y desde ya gracias a la heroica tarea de los y las trabajadoras de salud. Podemos sostener orgullosos y orgullosas la satisfacci\u00f3n de haber va- cunado de manera sucesiva a todos los grupos de riesgo y poblaciones con un profundo abordaje equitativo y con perspectiva de justicia social. Se vacun\u00f3 de manera sucesiva a todos los grupos de riesgo y poblaciones con un profundo abordaje equitativo y con perspectiva de justicia social. A modo de conclusi\u00f3n Los resultados exitosos de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n permitieron mejo- rar la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica a nivel nacional, provincial y local. Esto posi- bilit\u00f3 el retorno de las actividades laborales, educativas, culturales y sociales; casi en su totalidad. La posibilidad de contar con la Universidad P\u00fablica como actor estrat\u00e9gi- co en el aporte a las respuestas frente a la pandemia enorgullece a todes les quilme\u00f1es y dotan de sentido la funci\u00f3n social de las instituciones acad\u00e9mi- cas. Demostrando, una vez m\u00e1s, la plasticidad de reinventarse ante las situa- ciones cr\u00edticas, poni\u00e9ndose siempre a disposici\u00f3n de contribuir en la cons- trucci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y equitativa. La UNQ ha sido protagonista y constructora tanto de la posibilidad actual del retorno de la presencialidad de sus alumnes como del cuidado de la salud de los vecinos y vecinas del dis- trito, fortaleciendo el rol de la universidad como una instituci\u00f3n esencial en la construcci\u00f3n de comunidad. Como gesti\u00f3n municipal, pensar en red nos permiti\u00f3 trabajar sobre la fragmentaci\u00f3n del sistema de salud con el que nos encontramos al asumir y con el que debimos afrontar el comienzo de la pandemia. Las complejidades atravesadas al inicio de la pandemia, producto del gobierno anterior, de signo neoliberal -que sin ir m\u00e1s lejos nos hab\u00eda dejado sin Ministerio de Salud-, - 45 - SPADEA - BEGU\u00c9 - L'ARCO - CALVO - KONFINO pudieron ser afrontadas de manera colectiva, en articulaci\u00f3n con distintos actores del distrito, con la comunidad comprometida, con las organizaciones sociales y pol\u00edticas; y fundamentalmente con la decisi\u00f3n pol\u00edtica de priorizar la vida y garantizar el acceso al derecho a la salud de toda nuestra poblaci\u00f3n. La UNQ ha sido protagonista y constructora tanto de la posibilidad actual del retorno de la presencialidad de sus alumnes como del cuidado de la salud de los vecinos y vecinas del distrito, fortaleciendo el rol de la universidad como una instituci\u00f3n esencial en la construcci\u00f3n de comunidad. Referencias bibliogr\u00e1ficas Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (2020). Plan estrat\u00e9gico para la vacunaci\u00f3n contra la covid-19 en la Rep\u00fablica Argentina. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (2022). Actualizaci\u00f3n de los Lineamientos T\u00e9cnicos. Resumen de recomendaciones vigentes para la Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n contra la COVID-19. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. La OMS carac - teriza a COVID-19 como una pandemia 2020 22 de agosto]. Available from: https:/ /www.paho.org/arg/index.php?option=com_content&view=article&id=10436:- la-omscaracteriza-a-covid-19-como-una-pandemia&Itemid=226. Solitario, R., Comes, Y., Sotelo, R., V\u00e1zquez, A., Mauro, M., Stolkiner, A., Garbus, P. y Czerniecki, S. (2007). \"El concepto de accesibilidad: la perspectiva relacional entre po- blaci\u00f3n y servicios\". Anuario de Investigaciones, XIV, 201-209. Disponible en: https:/ / www.redalyc.org/articulo.oa?id=369139943019 Spadea, A., L\u00b4Arco, G., Pla, A., Tarnoski, S., Mart\u00ednez, E., Garetti, L., La Camera, P., Begu\u00e9, Ca. y Konfino, J. (2022). Vacunaci\u00f3n y Accesibilidad: las diversas estrategias de vacunaci\u00f3n COVID-19 implementadas en el Municipio de Quilmes. Congreso Provincial de Salud, Buenos Aires, Argentina. - 46 -UN DESAF\u00cdO T\u00c9CNICO-POL\u00cdTICO: LA UNIVERSIDAD Y EL DIAGN\u00d3STICO MOLECULAR EN PANDEMIA MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN MINISTERIO DE SALUD DE LA PROVINCIA DE BUENOS AIRES La irrupci\u00f3n de la pandemia en los primeros meses de 2020, poco despu\u00e9s del recambio de gobierno, oblig\u00f3 a que todas las carteras y nuevos funciona- rios de la administraci\u00f3n p\u00fablica debieran reorganizarse para dar respuesta a la ciudadan\u00eda en un marco general de alarma e incertidumbre. Mediante una r\u00e1pida gesti\u00f3n y la suscripci\u00f3n de convenios con universidades p\u00fablicas y organismos cient\u00edficos, se logr\u00f3 el desarrollo de kits nacionales de detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico con la premisa de atender a todos y todas y con el foco puesto en los sectores m\u00e1s vulnerables de la sociedad. El armado de una red p\u00fablica de laboratorios de diagn\u00f3stico molecular para dar respuesta en medio de una pandemia a la poblaci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires fue un desaf\u00edo t\u00e9cnico-pol\u00edtico que tuvo dos objetivos princi- pales durante el per\u00edodo 2020-2021. Por un lado, identificar r\u00e1pidamente los casos confirmados de coronavirus (Covid-19) para contener los brotes, tarea necesaria para evitar la diseminaci\u00f3n del virus. Por otro lado, y con igual nivel de importancia para la gesti\u00f3n, garantizar el acceso de todxs lxs bonaerenses al diagn\u00f3stico por metodolog\u00eda de biolog\u00eda molecular, la cual constituy\u00f3 du- rante m\u00e1s de un a\u00f1o la \u00fanica t\u00e9cnica validada tanto para confirmar como para descartar la presencia del virus SARS-CoV-2 causante de Covid-19. La detecci\u00f3n del virus permiti\u00f3 aislar a las personas en las que se encon- traba y a sus contactos, y realizar, adem\u00e1s, un seguimiento de los casos para atender las complicaciones que podr\u00edan ocurrir. - 47 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN Debe tenerse en cuenta, a su vez, que este proceso se llevaba a cabo en paralelo a la aparici\u00f3n de evidencia cient\u00edfica en construcci\u00f3n, definiciones de caso sospechoso cambiantes y modificaciones en la din\u00e1mica de transmisi\u00f3n y recomendaciones para la poblaci\u00f3n. Garantizar el acceso en una provincia extensa y heterog\u00e9nea, con reali- dades muy distintas en cuanto al acceso a la salud, ha sido un desaf\u00edo hist\u00f3- ricamente abordado con poco \u00e9xito. Enfrentar la pandemia implic\u00f3 una tarea a\u00fan m\u00e1s colosal con un subsistema p\u00fablico de salud debilitado y devastado por el gobierno de la alianza Cambiemos, proceso que se dio en paralelo a una pol\u00edtica de reducci\u00f3n de las prestaciones a cubrir como m\u00ednimo por los planes m\u00e9dicos y agudizar la fragmentaci\u00f3n del sistema en su conjunto. Este aspecto complejiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el desaf\u00edo. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 la famosa PCR era un desaf\u00edo tan grande?, \u00bfqu\u00e9 tiene de especial esta t\u00e9cnica?, \u00bfpor qu\u00e9 los testeos fueron tema de conversaci\u00f3n en todos los medios y en todas las casas? Es necesario aportar un contexto sanitario, social y econ\u00f3mico -si es que son categor\u00edas independientes entre s\u00ed- para poder responder a estas preguntas. En febrero de 2020, se tension\u00f3 la capacidad de respuesta del sistema de salud con brotes de sarampi\u00f3n y dengue. En marzo de 2020, aparecieron los primeros casos de Covid-19, enfermedad causada por un virus desconocido que generaba alarma y desesperaci\u00f3n a nivel global por su r\u00e1pida dispersi\u00f3n y capacidad de producir cuadros graves. Todo esto sucedi\u00f3 a la vez por la si- tuaci\u00f3n mundial que dio lugar a una pandemia, pero tambi\u00e9n, por el contexto particular de la Argentina y de la Provincia de Buenos Aires. A lo largo de los cuatro a\u00f1os anteriores a la pandemia (de 2016 a 2019), la Argentina hab\u00eda dejado de tener sucesivamente Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, Ministerio de Trabajo y Ministerio de Salud. Muchos programas de salud se suspendie- ron, como, por ejemplo, los de algunas vacunas que no estuvieron garanti- zadas en ese periodo, y las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n fueron disminuidas. Es decir, instituciones destinadas a garantizar derechos y producir mejoras para el bienestar de la poblaci\u00f3n perdieron estatus simb\u00f3lico y financiaci\u00f3n en - 48 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN perjuicio del conjunto de la ciudadan\u00eda, pero sobre todo de la m\u00e1s vulnerable. Todo eso, m\u00e1s otras situaciones particulares, gener\u00f3 un absoluto desborde de los brotes de dengue y sarampi\u00f3n, cosas que suceden cuando la poblaci\u00f3n se empobrece, no tiene acceso a la salud entendida en forma integral y se deja de vacunar aun cuando las dosis se encuentran disponibles. Junto con esos brotes apareci\u00f3 el coronavirus en China. Y el virus se di- semin\u00f3 dando origen a una pandemia. M\u00e1s temprano que tarde, lleg\u00f3 a la Argentina, y se registraron los primeros casos en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y la zona norte del Conurbano bonaerense. Esos primeros ca- sos fueron \"importados\", lo cual quiere decir que el virus entr\u00f3 en el sistema respiratorio de personas que viajaban por el mundo y regresaban a nuestro territorio. R\u00e1pidamente comenz\u00f3 la transmisi\u00f3n local del virus y pronto se instal\u00f3 la circulaci\u00f3n comunitaria. Se denomina as\u00ed a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3- gica en la cual se confirman para la enfermedad casos de personas en las que no se puede identificar relaci\u00f3n con la importaci\u00f3n (por viaje o contacto con viajeros) ni en brotes o conglomerados de casos ya identificados (en los que se puede rastrear la cadena de contagios desde el caso original). Qu\u00e9 buen momento para gestionar el Ministerio de Salud, \u00bfno? S\u00ed, un exce- lente momento porque dio la posibilidad de enfrentar el desaf\u00edo que se presen- taba desde la articulaci\u00f3n y la interdisciplina. Permiti\u00f3 un enorme aprendizaje y experiencias de gran creatividad porque gener\u00f3 un contexto en el cual algunas estructuras muy r\u00edgidas se flexibilizaron y v\u00ednculos institucionales muy laxos pu- dieron formalizarse mientras todo el mundo, desde puntos de partida muy dife- rentes y con tradiciones muy variadas, trazaba al mismo tiempo sus caminos para enfrentar una crisis sanitaria de dimensiones incalculables y futuro incierto. Se puede ahondar a\u00fan m\u00e1s en el contexto para clarificar la magnitud del reto que implic\u00f3 el diagn\u00f3stico de Covid-19 y por qu\u00e9 el test fue uno de los protagonistas de esta pandemia. El SARS-CoV-2 causante de Covid-19 es un virus que se desarrolla en las v\u00edas respiratorias y da\u00f1a sus tejidos, generando una serie de s\u00edntomas que ya todos conocemos. Esto sucede porque una vez que el virus llega al sistema respiratorio se introduce en las c\u00e9lulas de nuestro cuerpo, al ser reconocido por algunos de sus receptores y, usando los propios - 49 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN elementos de la c\u00e9lula, multiplica su material gen\u00e9tico y las mol\u00e9culas con las que compone toda su estructura dando lugar a numerosas nuevas copias del virus. Llegado un punto de ese funcionamiento an\u00f3malo de la maquinaria de las c\u00e9lulas, estas se rompen para seguir as\u00ed el proceso de infecci\u00f3n, continuar reproduci\u00e9ndose y pasando de persona a persona. Para saber si est\u00e1 presente el virus, es necesario obtener material, recu- perando algunas c\u00e9lulas que pueden descamarse de la superficie de las v\u00edas respiratorias superiores por medio de un hisopado, y la mejor t\u00e9cnica para detectar el virus (su material gen\u00e9tico) es la llamada PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, en ingl\u00e9s polymerase chain reaction). Esta t\u00e9cnica se reali- za en equipos especiales, que son muy costosos y que deben ser utilizados por personas especializadas (bioqu\u00edmico/a, qu\u00edmico/a, bi\u00f3logo/a molecular, t\u00e9cnico/a de laboratorio con experiencia en diagn\u00f3stico molecular). El pro- cedimiento se debe realizar en un laboratorio adecuado, con determinadas condiciones de seguridad biol\u00f3gica para evitar el contagio al manipular las muestras y con la validaci\u00f3n profesional de todo el proceso y su resultado. Para saber si est\u00e1 presente el virus, es necesario obtener material, recuperando algunas c\u00e9lulas que pueden descamarse de la superficie de las v\u00edas respiratorias superiores por medio de un hisopado, y la mejor t\u00e9cnica para detectar el virus (su material gen\u00e9tico) es la llamada PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, en ingl\u00e9s polymerase chain reaction). Adem\u00e1s, los kits de PCR (elementos para poder hacer la prueba: m\u00e1s all\u00e1 del hisopo se necesitan reactivos, insumos pl\u00e1sticos donde ocurre la reac - ci\u00f3n, etc.) que permiten sacar de la muestra un resultado son caros y en el inicio de la pandemia y durante varios meses, solo se pod\u00edan comprar en otros - 50 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN pa\u00edses. A esto debemos agregar que el mundo entero estaba comprando lo mismo, por lo tanto, no hab\u00eda disponibilidad en el mercado y eso encarec\u00eda m\u00e1s a\u00fan los costos y planteaba una disputa geopol\u00edtica por el acaparamiento de los insumos que parec\u00eda destinada a ser ganada por los grandes centros financieros del capitalismo global. Finalizando el mes de marzo de 2020 se descentraliz\u00f3 el diagn\u00f3stico por parte de Naci\u00f3n, lo que implic\u00f3 la ampliaci\u00f3n del diagn\u00f3stico a laboratorios de todo el pa\u00eds, m\u00e1s all\u00e1 del laboratorio nacional de referencia del Servicio de Virosis Respiratorias en Malbr\u00e1n. La primera estrategia llevada adelante por este labo- ratorio fue el dise\u00f1o \"casero\" de reactivos espec\u00edficos para los genes del SARS- CoV-2 en base a las primeras secuencias obtenidas para su genoma completo. La descentralizaci\u00f3n abri\u00f3 la puerta para que cada provincia generara su pro- pia red, con la infraestructura, fuerza laboral e insumos que pudiera dedicar por encima de lo que la red nacional facilitara. La provincia de Buenos Aires contaba con seis laboratorios con experiencia en el diagn\u00f3stico molecular de virus res- piratorios que eran parte de la red nacional preexistente (entre hospitales pro- vinciales, municipales y nacionales emplazados en la provincia) y ten\u00edan en ese momento la capacidad de procesar como m\u00e1ximo las muestras de 200 personas por d\u00eda y se encontraban concentrados principalmente en el AMBA (cuatro de ellos); uno, en la localidad de Azul, y el restante en Mar del Plata. Ese fue solamente el inicio. A partir de entonces, en ese r\u00edo revuelto, el desaf\u00edo fue m\u00faltiple: por un lado, identificar capacidades y, por otro, decidir qu\u00e9 kits diagn\u00f3sticos usar y, luego, gestionar sus compras hasta tener los propios. Esto implic\u00f3 generar las condiciones necesarias para que todos los labo- ratorios que realizaban diagn\u00f3stico molecular de virus como VIH y hepatitis B pudieran volcar su capacidad a una nueva t\u00e9cnica y al manejo de muestras de origen respiratorio con potencial de generar infecciones durante la manipu- laci\u00f3n, si se hac\u00eda sin la capacitaci\u00f3n y los equipos de protecci\u00f3n correspon- dientes. Esto requiri\u00f3 adaptar algunos aspectos: abrir los equipos cerrados (solo pueden usarse para reactivos de una determinada marca) o modificar - 51 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN la ubicaci\u00f3n de determinados equipos dentro del laboratorio para mantener delimitadas \u00e1reas \"limpias\" de \"sucias\". Relevar la variedad de reactivos disponibles en las cantidades requeridas, probarlos y definir si eran \u00fatiles tanto para confirmar como para descartar un diagn\u00f3stico de Covid-19, fue todo un proceso en s\u00ed mismo. Ten\u00edamos que ha- cer una buena evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica pero tambi\u00e9n gestionar el funcionamiento de esos reactivos en el terreno en el que iban a usarse. Realizar estas pruebas era necesario pero la demora tolerable era nula. Las decisiones ten\u00edan que tomarse de manera urgente, establecer qu\u00e9 y cu\u00e1nto comprar, teniendo en cuenta que los plazos administrativos de compras contemplan estados de emergencia, pero nunca estuvieron pensados para enfrentar pandemias de estas caracter\u00edsticas. Los reactivos que se seleccionaran deb\u00edan cumplir con varios requisitos: ser compatibles con los equipos instalados en los laboratorios de la provincia, detectar los genes que los organismos internacionales y el Malbr\u00e1n evaluaban como suficientemente espec\u00edficos para el virus y ser lo suficientemente sensi- bles como para tener un resultado detectable cuando la persona presentaba s\u00edntomas de enfermedad pero no tanto como para ser detectable cuando la persona ya estaba curada. Y no solamente hab\u00eda que ponderar los aspectos t\u00e9cnicos, sino tambi\u00e9n la velocidad con la que las compras podr\u00edan ser entre- gadas, adem\u00e1s de la adquisici\u00f3n de otros insumos que requieren la toma, el traslado y el procesamiento de las muestras. El tiempo nos corr\u00eda, hab\u00eda que pensar bien y r\u00e1pido sin perder de vista el objetivo: impedir el aumento de casos, la multiplicaci\u00f3n de los brotes y garan- tizar el acceso para todxs al diagn\u00f3stico. Hab\u00eda que tomar decisiones con las herramientas que ten\u00edamos. La provincia de Buenos Aires tiene m\u00e1s de 17.000.000 de habitantes que se encuentran repartidos en 300 km2 y cuenta con doce regiones sanitarias muy extensas y muy variadas en su demograf\u00eda en cuanto a su densidad de poblaci\u00f3n, distancia de los domicilios a los servicios de salud y poder adqui- sitivo de la poblaci\u00f3n. El desaf\u00edo fue garantizar que cualquier persona que lo - 52 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN necesitara tuviera igual y adecuada cobertura. No es menor el hecho de que definir en qu\u00e9 situaciones era necesario un diagn\u00f3stico por laboratorio fuera cambiante y materia de controversias e incluso de debate pol\u00edtico. Definir cla- ramente en qu\u00e9 situaciones y para qu\u00e9 poblaciones era necesario realizar un hisopado para tomar una conducta cl\u00ednica a nivel individual o para restringir o autorizar permisos para la movilidad y otras actividades, a nivel colectivo, implic\u00f3 generar conocimiento sobre la nueva enfermedad en tiempo real y, en base a eso, gobernar seg\u00fan los criterios sanitarios que protegieran a las mayor\u00edas. El desaf\u00edo fue garantizar que cualquier persona que lo necesitara tuviera igual y adecuada cobertura. La dimensi\u00f3n de ese cometido fue enorme. La provincia de Buenos Aires no contaba, all\u00e1 por marzo de 2020, con una buena estructura para el diag- n\u00f3stico molecular en el \u00e1mbito p\u00fablico, en t\u00e9rminos de cantidad de laborato- rios, capacidad de procesamiento y experiencia. El subsistema p\u00fablico garantiz\u00f3 los hisopados y la obtenci\u00f3n de resultados durante la primera etapa de la pandemia: fue tarea de los hospitales de gesti\u00f3n provincial y municipal, laboratorios de universidades nacionales y otros organismos p\u00fablicos, coordinados desde el Ministerio de Salud de PBA, que adem\u00e1s entregaba los insumos y reactivos en una gran proporci\u00f3n. Una primera hip\u00f3tesis supon\u00eda que los establecimientos privados esta- ban mejor provistos para hacer PCR y hacerlo en la escala necesaria para dar cobertura a las personas que est\u00e1n afiliadas a ese tipo de prestaciones. - 53 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN Pero result\u00f3 que no era as\u00ed. Ni el subsistema p\u00fablico, ni el privado, estaban preparados para esta tarea. Entonces, el \u00e1mbito p\u00fablico tuvo que garantizar los hisopados y su procesamiento para todos los habitantes de la provincia, tuvieran obra social o no. La \u00fanica manera de garantizar acceso para todxs fue mediante todas las acciones mencionadas previamente. Entonces, quien garantiz\u00f3 los hisopados y la obtenci\u00f3n de resultados durante la primera etapa de la pandemia fue el subsistema p\u00fablico: hospitales de gesti\u00f3n provincial, municipal, laboratorios de universidades nacionales y otros organismos p\u00fabli- cos, coordinados desde el Ministerio de Salud de PBA que adem\u00e1s entregaba los insumos y reactivos en una gran proporci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, contamos c\u00f3mo se logr\u00f3 eso luego de la descentralizaci\u00f3n de Naci\u00f3n en marzo de 2020. Manos a la obra Las primeras tareas que se requer\u00edan para cimentar la construcci\u00f3n de esa red incluyeron relevar todos los equipos de PCR disponibles de la provincia, considerando los de hospitales provinciales, nacionales, municipales, universi- dades e institutos de investigaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, hab\u00eda que profundizar en algunos detalles t\u00e9cnicos como con qu\u00e9 equipo contaba cada lugar, la dotaci\u00f3n de personal profesional bioqu\u00edmico con matr\u00edcula y las condiciones espaciales y de equipamiento para el trabajo en las condiciones de bioseguridad requeridas. En funci\u00f3n de ese relevamiento se programaron etapas de incorporaci\u00f3n de laboratorios a la red p\u00fablica de diagn\u00f3stico de Covid-19 en PBA. Se co- menz\u00f3 con los laboratorios de hospitales que ya realizaban diagn\u00f3stico de influenza por PCR, que fueron los laboratorios de referencia a nivel juris- diccional y que sirvieron de apoyo para todo este proceso, seguidos luego por los laboratorios que realizaban diagn\u00f3stico molecular de otros virus y complet\u00e1ndose este tramo con aquellos con capacidad e infraestructura para diagn\u00f3stico molecular pero que no ten\u00edan experiencia previa. En paralelo a estos \u00faltimos, se incluy\u00f3 a laboratorios de universidades nacionales y otros organismos p\u00fablicos mediante convenios: UNQ, UBA y UNLP fueron las pri- meras universidades, y posteriormente UNSAM y UNAHUR- INTA-SENASA e incluso asociaciones de t\u00e9cnicos y profesionales como AATALAC (para diag- n\u00f3stico, investigaci\u00f3n y desarrollo). - 54 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN Es de destacar el rol que tuvo la incorporaci\u00f3n de las universidades y el perfil de la investigaci\u00f3n y la indagaci\u00f3n cient\u00edfica en el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de diferentes sistemas experimentales para las evaluaciones de los reactivos y las capacitaciones de los laboratorios que se iban sumando en conjunto con la especificidad de los laboratorios cl\u00ednicos como referencia en esta instancia. Poner en di\u00e1logo a todos estos actores tuvo impacto no solamente en el trabajo que se realizaba en las mesadas, sino que contribuy\u00f3 al verdadero establecimiento de un foro de expertos y expertas que, en la medida en que los casos reales de Covid-19 se produc\u00edan con las particularidades del terri- torio bonaerense y su poblaci\u00f3n, permiti\u00f3 elaborar consensos que facilitaron homogeneizar los protocolos de trabajo en la variada red de establecimientos y tambi\u00e9n profundizar en los debates sobre el alcance que los resultados de laboratorio ten\u00edan para la interpretaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica de los ca- sos estudiados. Esto fue clave, ya que justamente la especificidad profesional consiste mucho m\u00e1s en las decisiones que se pueden tomar a partir de un resultado que en la repetici\u00f3n mec\u00e1nica de pasos para mezclar sustancias y medir sus propiedades en aparatos. Estas discusiones fueron insumo para documentos con lineamientos a nivel provincial y federal y contribuyeron su- cesivamente a modificar definiciones de caso sospechoso, confirmado y des- cartado, necesidad o no de seguimiento del curso de la enfermedad mediante laboratorio, y en otras ocasiones, a destacar la inutilidad de un resultado de laboratorio para objetivos m\u00e1s relacionados con el desarrollo de un \"mercado del hisopado\" que para acciones de prevenci\u00f3n en salud p\u00fablica. Para lograr la verdadera capilarizaci\u00f3n y efectiva llegada de las pol\u00edticas programadas era necesaria tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de los actores a nivel mu- nicipal y local. En esto fue indispensable la articulaci\u00f3n con los gobiernos muni- cipales y el nexo generado a trav\u00e9s del personal de las Regiones Sanitarias. Fue de gran importancia para lograr integrar a la red provincial a los laboratorios de hospitales municipales con los recursos provistos desde el ministerio provincial en lo que hizo a la entrega de reactivos, gesti\u00f3n de becas de contingencia para la incorporaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n horaria del trabajo de personal, acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico y otorgamiento de equipamiento menor. En algunos casos, eso logr\u00f3 - 55 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN potenciarse con inversiones de parte de los municipios, que compraron equi- pamiento para hospitales provinciales emplazados en su territorio. Con todo eso funcionando y la visualizaci\u00f3n ya concreta del aumento ex - ponencial de casos de Covid-19 en el AMBA alrededor de junio de 2020, la demanda comenz\u00f3 a pasar por c\u00f3mo aumentar la capacidad de diagn\u00f3stico y esto incluy\u00f3 el desarrollo de otras t\u00e9cnicas m\u00e1s all\u00e1 de la PCR. El aumento de capacidad fue posible gracias al desarrollo nacional de t\u00e9cnicas para la ampli- ficaci\u00f3n isot\u00e9rmica del genoma de SARS-CoV-2 y reproduciendo los criterios de la primera fase de construcci\u00f3n de la red para el uso de esta nueva t\u00e9cnica. El desarrollo de kits comerciales que permit\u00edan abreviar pasos, realizar me- nos reacciones y estandarizar resultados era una necesidad identificada desde el inicio. Fue indispensable, en paralelo a la realizaci\u00f3n de todas las acciones ya mencionadas, comenzar a pensar en esto, ya que en el mundo los contagios aumentaban exponencialmente, aunque en la Argentina eso demoraba gracias el estricto aislamiento social preventivo obligatorio (ASPO), que le permiti\u00f3 durante alg\u00fan tiempo al sistema de salud prepararse para atender un mayor n\u00fa- mero de casos de Covid-19 que lo que su estructura admit\u00eda hasta el momento. El desarrollo de kits r\u00e1pidos se logr\u00f3 gracias a que, durante todo el proceso, se trabaj\u00f3 en forma articulada con una multiplicidad de actores y organismos como MinCyT, Ministerio de Producci\u00f3n de PBA, Subsecretar\u00eda de Ciencia PBA, universidades, CONICET, ATE CONICET, entre otros. La necesidad de multiplicar los laboratorios en los que se realizara diagn\u00f3s- tico y su dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica empuj\u00f3 la validaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica que resul- taba de mayor simpleza en su manipulaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de resultados, me- nor costo de equipamiento y f\u00e1cil adaptaci\u00f3n a espacios menos convencionales que los laboratorios de biolog\u00eda molecular, pese a que las bases bioqu\u00edmicas en las que se fundamenta la reacci\u00f3n son las mismas que las de la PCR.- 56 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN Esto pudo lograrse, una vez m\u00e1s, gracias a que, durante todo el proceso, se trabaj\u00f3 en forma articulada con una multiplicidad de actores y organismos como MinCyT, Ministerio de Producci\u00f3n de PBA, Subsecretar\u00eda de Ciencia PBA, universidades, CONICET, ATE CONICET, etc. Articulaciones indispensa- bles para avanzar en discusiones t\u00e9cnicas, nuevos desarrollos nacionales para el diagn\u00f3stico y establecimiento de contacto con m\u00e1s laboratorios. As\u00ed como mencionamos las acciones que llevaron adelante algunos mu- nicipios cabe resaltar aqu\u00ed que las universidades e instituciones cient\u00edficas tambi\u00e9n pusieron su equipamiento a disposici\u00f3n, ya sea funcionando en sus laboratorios, entregados en comodato a otras instituciones, entre ellas hospi- tales provinciales, o realizando donaciones. Muchas instituciones cient\u00edficas aplicaron a subsidios de investigaci\u00f3n y equipamiento con proyectos de Covid-19 a fin de mejorar sus condiciones para el diagn\u00f3stico y la investigaci\u00f3n en esta tem\u00e1tica dejando de lado sus propios temas de investigaci\u00f3n. Figura 1. Evoluci\u00f3n de la red de laboratorios p\u00fablicos de diagn\u00f3stico molecular y vigilancia de Covid-19 de la Provincia de Buenos Aires. Per\u00edodo 2020-2021. - 57 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN As\u00ed, desde el inicio de la pandemia hasta la llegada de la segunda ola, los diagn\u00f3sticos por laboratorio se saldaron en una red basada exclusivamente en t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular que crec\u00eda a la medida de los casos, como se muestra en la Figura 1. El rol de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) En este vasto entramado, es mucho lo que las universidades pudieron aportar, pero puntualmente resulta relevante el trabajo conjunto desarrollado con la UNQ. La UNQ cuenta ya con una reconocida trayectoria en investigaci\u00f3n en ciencias biol\u00f3gicas y biotecnol\u00f3gicas en su relativamente joven vida. Contaba en 2020 con varios grupos de investigaci\u00f3n que rutinariamente utilizaban la t\u00e9cnica de PCR, con personal altamente capacitado y con profesionales, entre ellos bioqu\u00edmicxs que realizaban diagn\u00f3stico humano con t\u00e9cnicas molecula- res. La UNQ est\u00e1 emplazada en un municipio que forma parte de una regi\u00f3n sanitaria muy densamente poblada, la sexta, que comprende a los munici- pios de Berazategui, Quilmes, Florencio Varela, Avellaneda, Lan\u00fas, Lomas de zamora, Almirante Brown, Esteban Echeverr\u00eda y Ezeiza, incluidos en el \u00e1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA). Esta regi\u00f3n sanitaria contaba con 4.203.067 habitantes, seg\u00fan las estimaciones del Indec para 2020 (casi una cuarta parte del total de la poblaci\u00f3n de la provincia). Este y otros aspectos pon\u00edan a la UNQ en un sitio estrat\u00e9gico para abarcar a una poblaci\u00f3n impor - tante y para obtener informaci\u00f3n de sumo valor para caracterizar epidemio- l\u00f3gicamente lo que suced\u00eda en un momento particular y en una localizaci\u00f3n particular de la provincia pero que muchas veces permiti\u00f3 anticipar lo que estaba por suceder en el resto del territorio. La UNQ fue uno de los primeros establecimientos que puso sus ins- talaciones a disposici\u00f3n para el aislamiento extrahospitalario de personas con sospecha de Covid-19 en articulaci\u00f3n con el Municipio de Quilmes y el Gobierno provincial. Sobre esa base se tom\u00f3 la resoluci\u00f3n de ir m\u00e1s all\u00e1 en el v\u00ednculo entre la administraci\u00f3n bonaerense y la UNQ.- 58 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN Cabe destacar que la UNQ se vincul\u00f3 con el Municipio de Quilmes, el Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, as\u00ed como tambi\u00e9n con el MinCyT y la Subsecretar\u00eda de Ciencia de PBA a fin de poner a disposici\u00f3n y mejorar sus capacidades para dar respuestas integrales a la pandemia en su territorio. La UNQ fue uno de los primeros establecimientos que puso sus instalaciones a disposici\u00f3n para el aislamiento extrahospitalario de personas con sospecha de Covid-19 en articulaci\u00f3n con el Municipio de Quilmes y el Gobierno provincial. Las herramientas institucionales que existen para establecer este tipo de articulaci\u00f3n entre un Ministerio y una universidad se materializan en conve- nios que establecen las responsabilidades que cada parte tiene que cumplir para trabajar de manera cooperativa. Hagamos el convenio, entonces. \u00a1Y empecemos! Para poner este convenio a funcionar con el objetivo de sumar un nodo para el diagn\u00f3stico dentro de la red hizo falta, adem\u00e1s, todo lo descrito pre- viamente en cuanto a garantizar la planta laboral disponible (apuntalada no solo por becas sino tambi\u00e9n por voluntariados) y generar los circuitos de de- rivaci\u00f3n de muestras, que no eran en la propia universidad sino en estableci- mientos sanitarios de diversas caracter\u00edsticas y niveles de atenci\u00f3n. La plataforma para el diagn\u00f3stico montada en la UNQ -formada por va- rios laboratorios preexistentes pero que no trabajaban de manera articulada hasta ese entonces: Plataforma de Servicios Biotecnol\u00f3gicos UNQ, la reci\u00e9n conformada Unidad COVID PSB y Laboratorio de Virus Emergentes (LVE)-, adem\u00e1s de colaborar como un nodo m\u00e1s al que derivar muestras, permiti\u00f3 el desarrollo de algunas estrategias particulares que tuvieron que ver con el direccionamiento de intervenciones pensadas espec\u00edficamente para grupos - 59 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN poblacionales de mayor vulnerabilidad o de riesgo aumentado para atravesar la enfermedad con manifestaciones graves o letales. Se estableci\u00f3 as\u00ed que parte del equipo de laboratorio de la UNQ se dedi- cara exclusivamente a procesar las muestras provenientes de las b\u00fasquedas activas de febriles en barrios populares (instalados en la cotidianeidad como \"Operativos DetectAR\") en fuerte articulaci\u00f3n con el Municipio de Quilmes y con el Ministerio de Salud PBA, con algunos casos emblem\u00e1ticos como los primeros brotes evidenciados en Villa Azul y Villa Itat\u00ed, urbanizaciones preca- rias, emplazadas a poco m\u00e1s que 2 km de distancia de la Universidad. Esto form\u00f3 parte de un abordaje multidimensional desde el Estado para evitar que el impacto de la pandemia fuera uno m\u00e1s de los eventos de salud p\u00fablica que tienen perjuicio diferencial por determinantes sociales. Otro punto en el que los laboratorios de la UNQ tuvieron un papel di- ferencial fue en la implementaci\u00f3n del procesamiento agrupado (en pool) de muestras provenientes de establecimientos de estancia prolongada para b\u00fas- queda activa en adultos mayores. En esta poblaci\u00f3n era necesario bloquear la llegada del virus, debido a la alta probabilidad de que la Covid-19 se produjera en formas graves como consecuencia de los m\u00faltiples factores de riesgo que se presentan en conjunto en ese grupo. Uno de los factores que aumentaba el riesgo fue el hecho de convivir con numerosas personas y compartir diver - sos espacios comunes como comedor y ba\u00f1o. El dise\u00f1o de procesamiento en pool es \u00fatil en muestras entre las que no se espera que existan positivos, por lo cual, si la totalidad de muestras de todos los individuos que se estudian se divide en un par de grupos de muestras mezcladas entre s\u00ed, con solo un par de reacciones se puede estudiar a toda esa poblaci\u00f3n en menor tiempo y utilizando menos recursos. En ese caso, si hay una muestra positiva, ser\u00eda solamente la mezcla de muestras en la que se encuentra ese resultado posi- tivo la que requerir\u00eda un posterior tratamiento individual de cada una de las muestras que compone ese grupo. Si bien al extremar los cuidados en este tipo de instituciones se esperaba que fueran todos los pooles negativos, esta estrategia permiti\u00f3 detectar tempranamente contagios y evitar la propaga- ci\u00f3n de los brotes. - 60 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN Por otro lado, la din\u00e1mica de la pandemia sigui\u00f3 modific\u00e1ndose, y la movi- lidad dentro y entre las ciudades fue permiti\u00e9ndose en forma m\u00e1s laxa y ello trajo nuevas situaciones que debieron ser abordadas desde los sistemas de salud. Por ejemplo, a partir de marzo de 2021 empez\u00f3 a darse en la Argentina lo que conocemos como \"segunda ola\" de contagios, que arremeti\u00f3 con una magnitud superior en cantidad de casos a lo que se hab\u00eda vivido durante 2020 y con mayor gravedad y frecuencia de casos letales y confirm\u00e1ndose que era posible experimentar re-infecciones. Esto pudo explicarse con la aparici\u00f3n de nuevas variantes gen\u00e9ticas del virus y, en particular para nuestro caso, de la variante primero conocida como \"Manaos\" y rebautizada \"Gamma\" por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. A partir de ello, fue necesario pensar es- trategias para saber no solo si el virus estaba presente sino tambi\u00e9n c\u00f3mo era ese genoma y en qu\u00e9 muestras buscarlo. Tambi\u00e9n all\u00ed la UNQ, y otras universidades, lograron dinamizar la puesta a punto de t\u00e9cnicas que permitieran hacer esos hallazgos. Por las caracter\u00edsti- cas de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n sanitaria sexta (entre ellas la presencia de un aeropuerto internacional y la proximidad con la Ciudad de Buenos Aires), la aparici\u00f3n de nuevas variantes comenz\u00f3 en la mayor\u00eda de los casos en munici- pios de esta regi\u00f3n y se generaliz\u00f3 en forma sensiblemente diferida en otras zonas. As\u00ed, por ejemplo, se produjo la implementaci\u00f3n en la UNQ de tamizaje de variantes por PCR que, en determinadas condiciones, permite identificar la variante presente en una muestra con un alto nivel de certeza. Si bien no es la t\u00e9cnica de referencia y no permite el mismo an\u00e1lisis que la secuenciaci\u00f3n ge- n\u00f3mica, resulta mucho m\u00e1s veloz y permiti\u00f3 en diciembre de 2021 a partir de tomar como muestra representativa los municipios de Quilmes y Berazategui, seguir casi en tiempo real c\u00f3mo la variante \u00d3micron fue responsable de la tercera ola de contagios, en la medida en que pas\u00f3 de no encontrarse en ninguna muestra a representar el 100% de los resultados para las muestras estudiadas, proceso que a Delta (su predecesora) le llev\u00f3 m\u00e1s de dos meses. \u00bfC\u00f3mo sigue m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia? Es un hecho de relevancia hist\u00f3rica que, en una provincia con tanta ex - tensi\u00f3n y tantas regiones relegadas en el interior, donde la posibilidad de - 61 -MARINA PIFANO Y LAURA FISCHERMAN procesar muestras en el lugar en el que se toman y lograr evitar que deban atravesar cientos de kil\u00f3metros para obtener un resultado parec\u00eda impensa- ble, se haya podido generar un proceso de una dimensi\u00f3n semejante. Para ponerlo en escala, la Provincia de Buenos Aires lleg\u00f3 a hacer en forma diaria la misma cantidad de diagn\u00f3sticos por PCR que todo Corea, pa\u00eds que se des- tac\u00f3 por el alto nivel de testeo de su poblaci\u00f3n. El trabajo aqu\u00ed relatado, con el involucramiento de la cantidad y variedad de instituciones y trabajadores/ as, permiti\u00f3 un acceso al diagn\u00f3stico molecular en 87 laboratorios en el terri- torio, que nunca se hab\u00eda logrado en esta provincia. Para quienes trabajamos en gesti\u00f3n es un reto lograr y conducir transfor - maciones de fondo en el sistema de salud que perduren y tengan impacto en mejorar la calidad de vida de las grandes mayor\u00edas y garantizar el derecho a la salud. Experiencias como la atravesada en los momentos m\u00e1s agudos de la pandemia necesariamente tienen que dejarnos ense\u00f1anzas, primero, para tratar de evitar nuevas cat\u00e1strofes sanitarias, pero tambi\u00e9n para lograr que los mecanismos innovadores, la capacidad instalada y los logros en cuanto a articulaciones entre hospitales, municipios, universidades puedan seguir pens\u00e1ndose para atender las necesidades del pueblo. En este sentido, es una necesidad mantener articulaciones formales con tareas concretas y actores claros involucrados para poder transformar el modo de trabajar y comple- mentar capacidades, que a veces est\u00e1n, pero fragmentadas no dan soluciones al acceso a la salud a la poblaci\u00f3n toda. Dentro de este reto ha quedado de- mostrado que el rol de las universidades es fundamental, as\u00ed como tambi\u00e9n la necesidad de su articulaci\u00f3n con el territorio. En la trayectoria personal y profesional de las autoras de este cap\u00edtulo, originarias del campo acad\u00e9mico universitario y debutantes de la adminis- traci\u00f3n p\u00fablica en los inicios de 2020, el haber participado de este proceso y llevarlo con nosotras a todas las experiencias subsiguientes de gesti\u00f3n es no solo motivo de orgullo, y el peso de una enorme responsabilidad, sino tambi\u00e9n la motivaci\u00f3n para cambiar todo lo que deba ser cambiado con la convicci\u00f3n de que es posible.SEGUNDA PARTE Kits, hisopados, investigaci\u00f3n, diagn\u00f3sticoEl avance del Covid-19 en la Argentina, retrasado en un primer momento por la fase de aislamiento social, preventivo y obligatorio (ASPO), puso en jaque finalmente los sistemas sanitarios tradicionales. En un contexto general de incertidumbre y temor, cient\u00edficos y cient\u00edficas de la Universidad de Quilmes, en articulaci\u00f3n con las autoridades municipales, provinciales y nacionales, dise\u00f1aron un esquema de trabajo para servir de diferentes maneras a la contenci\u00f3n de la pandemia. As\u00ed, entre otras decisiones, la UNQ recuper\u00f3 la Plataforma de Servicios Biotecnol\u00f3gicos para la realizaci\u00f3n de testeos e hisopados, articul\u00f3 con empresas del sector biotecnol\u00f3gico para el desarrollo de kits r\u00e1pidos de diagn\u00f3stico, para no depender de los provenientes del exterior, y acompa\u00f1\u00f3 a sus investigadores en el estudio de posibles tratamientos contra el virus Sars-Cov-2. - 64 -DIAGN\u00d3STICO DE COVID-19: UNA HERRAMIENTA CLAVE PARA ACOMPA\u00d1AR A LA MEDICINA CL\u00cdNICA SANDRA E. GO\u00d1I LABORATORIO DE VIRUS EMERGENTES (LVE), UNIDAD COVID-19, PLATAFORMA DE SERVICIOS BIOTECNOL\u00d3GICOS (PSB), DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES La Universidad Nacional de Quilmes puso a disposici\u00f3n de la sociedad y de las autoridades sanitarias sus recursos humanos y tecnol\u00f3gicos para el estu- dio y el combate del Covid-19. Ante el desborde del circuito tradicional de detecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de muestras por el crecimiento exponencial de ca- sos, la UNQ se adapt\u00f3 r\u00e1pidamente a las nuevas necesidades y ofreci\u00f3 un es- pacio m\u00e1s -profesional y de calidad- para testeos y diagn\u00f3stico. Un repaso por el trabajo de los \u00faltimos dos a\u00f1os y por los nuevos desaf\u00edos que vienen. \u00bfCu\u00e1nto tengo que esperar para saber si tengo Covid? \u00bfMe tengo que hisopar? \u00bfCu\u00e1nto tengo que esperar el resultado? Si estuve con alguien ayer que ten\u00eda Covid, \u00bfme puedo hisopar hoy? Hemos escuchado estas y muchas otras preguntas a lo largo de estos \u00faltimos a\u00f1os. Y quiz\u00e1s hoy nos resulte un poco m\u00e1s sencillo responderlas. Sin embargo, en marzo de 2020 las preguntas superaron ampliamente las respuestas. Es en estos momentos cuando el conocimiento necesariamente tiene que convertirse en un aliado de la sociedad. En este sentido, responder las preguntas fue, es y ser\u00e1 la gran responsabilidad que tenemos como inves- tigadoras e investigadores de nuestra Universidad P\u00fablica. En este contexto, ponernos a disposici\u00f3n de las autoridades del Estado Municipal, Provincial y Nacional fue el primer paso. El hecho de contar con - 65 -SANDRA E. GO\u00f1I un Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda equipado y con recursos huma- nos capacitados fue medular para responder las demandas tecnol\u00f3gicas que surgieron en las instancias iniciales de la pandemia. Con el incremento ex - ponencial de los casos de Covid en la Argentina, la descentralizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico molecular de SARS-CoV-2 ser\u00eda fundamental para atravesar la pandemia, principalmente para atender la afluencia de muestras en regio- nes sanitarias que no contaban con dicho procedimiento. En toda epidemia, y fundamentalmente en una pandemia, identificar el agente etiol\u00f3gico en muestras biol\u00f3gicas deviene en una necesidad central en el camino de la di- lucidaci\u00f3n del v\u00ednculo entre los mecanismos de infecci\u00f3n y establecimiento de la enfermedad. En toda epidemia, y fundamentalmente en una pandemia, identificar el agente etiol\u00f3gico en muestras biol\u00f3gicas deviene en una necesidad central en el camino de la dilucidaci\u00f3n del v\u00ednculo entre los mecanismos de infecci\u00f3n y establecimiento de la enfermedad. Es por ello que la atomizaci\u00f3n de los laboratorios de detecci\u00f3n de Covid-19 fue una medida muy acertada de la provincia de Buenos Aires en el manejo de las medidas sanitarias. \u00bfD\u00f3nde realizamos el diagn\u00f3stico de este nuevo pat\u00f3geno en la Universidad teniendo en cuenta los protocolos actuales de bioseguridad para trabajar con SARS-CoV-2? El primer desaf\u00edo fue determinar el espacio f\u00edsico de trabajo. Este deb\u00eda reunir caracter\u00edsticas que no dejasen margen a dudas en cuanto a la segu- ridad biol\u00f3gica, ya que en ese entonces hab\u00eda muchas m\u00e1s preguntas que respuestas. De esta forma, la Plataforma de Servicios Biotecnol\u00f3gicos (PSB) reun\u00eda los requisitos. - 66 -SANDRA E. GO\u00f1I \u00bfQU\u00c9 ES LA PSB? La Plataforma de Servicios Biotecnol\u00f3gicos es una plataforma integral creada por la UNQ en 2014 para ofrecer soluciones tecnol\u00f3gicas tanto a diversas empresas na- cionales como multinacionales que deseen realizar I+D+i y que no cuenten con las facilities para realizarlo en nuestro pa\u00eds, poniendo a disposici\u00f3n su know how, expe- riencia e infraestructura. Dicha plataforma cuenta con seis unidades espec\u00edficas: (1) Evaluaci\u00f3n y desarrollo de drogas antitumorales; (2) Biolog\u00eda de suelos; (3) Biocat\u00e1lisis y an\u00e1lisis de alimentos, 4) Desarrollos de enemigos naturales de organismos plaga; (5) Transferencia tecnol\u00f3gica en inmunolog\u00eda, procesos y producci\u00f3n de biol\u00f3gicos, y (6) Unidad conjunta de la Plataforma de Servicios Biotecnol\u00f3gicos (Servicio de microscop\u00eda confocal). Cada unidad cuenta con una superficie cubierta de 100 m2 y un dise\u00f1o \u00fanico espec\u00edfico para cada caso. Es importante destacar que todas las uni- dades se encuentran equipadas completamente y cuentan con un equipo de recur - sos humanos altamente calificados para llevar a cabo diversos desarrollos y servicios biotecnol\u00f3gicos. Se logr\u00f3 as\u00ed reconfigurar un espacio de trabajo con los compartimen- tos adecuados en la unidad de Transferencia Tecnol\u00f3gica en Inmunolog\u00eda, Procesos y Producci\u00f3n de Biol\u00f3gicos de la siguiente forma: 1) una sala \"limpia\", donde se manejan los reactivos de trabajos, cuidando siempre que no tengan contacto con las muestras de personas, evitando as\u00ed las contaminaciones; 2) una sala \"sucia\", donde las muestras son acondicionadas para su poste- rior procesamiento; en ella, todos los pasos son especialmente controla- dos, as\u00ed como los residuos que se generan; 3) una sala de \"an\u00e1lisis\", donde se lleva adelante la reacci\u00f3n de PCR en tiempo real, la cual genera productos que no pueden tener contacto con ninguna de las otras salas, para minimizar las contaminaciones. En el marco del proceso de descentralizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico que llev\u00f3 adelante el Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, todos los - 67 -SANDRA E. GO\u00f1I laboratorios y centros que conformamos la nueva red, realizamos una capa- citaci\u00f3n on-line dictada por el Instituto Malbr\u00e1n, donde todos los aspectos fueron abordados. Inicialmente fuimos 19 centros, llegando a 87 en todas las regiones sanitarias del territorio bonaerense (abril 2021), realizando determi- naciones tanto por PCR (por Polymerase Chain Reaction) en tiempo real como por LAMP (por Loop mediated isothermal amplification). Este \u00faltimo es un m\u00e9- todo de amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmico de \u00e1cidos nucleicos que, si bien es una t\u00e9c - nica ya utilizada previamente, ha ido mejorando con el paso del tiempo. Trabajando en la cabina de seguridad biol\u00f3gica para el acondicionamiento de muestras biol\u00f3gicas (hisopados nasofar\u00edngeos y orofar\u00edngeos).- 68 -SANDRA E. GO\u00f1I Pero \u00bfqu\u00e9 es esto del diagn\u00f3stico? Muchas enfermedades se manifiestan en nuestro cuerpo a trav\u00e9s de distintos s\u00edntomas. As\u00ed, tenemos un conjunto de s\u00edntomas que se repiten en diferentes tipos de infecciones, siendo necesario echar mano a diferentes t\u00e9cnicas para poder develar la inc\u00f3gnita de cu\u00e1l es el agente infeccioso que est\u00e1 generando el cuadro de s\u00edntomas en una persona. Este acto, mediante el cual se desenmascara la identidad del pat\u00f3geno, es lo que denominamos diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, es decir, la causa de una enfermedad o cuadro cl\u00ednico. Cuando nos enfrentamos a patolog\u00edas nuevas, o de reciente aparici\u00f3n en la poblaci\u00f3n, el conocer detalladamente las manifestaciones cl\u00ednicas resulta de gran relevancia, y necesariamente debe ir acompa\u00f1ado del diagn\u00f3stico, en este caso, molecular. Pero \u00bfqu\u00e9 significa molecular? Significa que podemos \"cazar\" una partecita del genoma viral (en este caso, ya que se trata de un virus), y confirmar que evidentemente se encuentra presente en la persona a la cual se le ha tomado una muestra, y que seguramente sus s\u00edntomas est\u00e9n vinculados directamente con la presencia de este agente infeccioso. Y esto es muy importante, porque todo diagn\u00f3stico molecular debe necesariamente ser acompa\u00f1ado por el monitoreo de profesionales de la salud, cuya mirada integral es clave en la atenci\u00f3n de las personas que demandan la atenci\u00f3n del sistema de salud. Diagn\u00f3stico molecular significa que podemos \"cazar\" una partecita del genoma viral y confirmar que evidentemente se encuentra presente en la persona a la cual se le ha tomado una muestra, y que seguramente sus s\u00edntomas est\u00e9n vinculados directamente con la presencia de este agente infeccioso.- 69 -SANDRA E. GO\u00f1I De esta forma, el m\u00e9todo de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real (Real Time PCR) se convirti\u00f3 en la principal v\u00eda para identificar al coronavirus causante del S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave (SARS-CoV-2, por Severe Acute Respiratory Syndrome coronavirus type 2), causante de la en- fermedad por Coronavirus (COVID-19, Coronavirus Disease 2019). Para poder llevar adelante esta reacci\u00f3n, la cual es muy espec\u00edfica y sen- sible, se debe contar con muestras de hisopados combinados (orofar\u00edngeos y nasofar\u00edngeos, es decir, de la garganta y de la nariz), ya que el tipo de muestra necesaria para la detecci\u00f3n tiene relaci\u00f3n directa con las caracter\u00edsticas de la infecci\u00f3n viral. Si queremos detectar un virus como el VIH (virus de la in- munodeficiencia humana), necesitaremos una muestra de sangre, ya que las c\u00e9lulas que le interesan a este virus para llevar adelante su ciclo de infecci\u00f3n se encuentran en este medio. Una vez que la muestra biol\u00f3gica se obtiene, debe ser almacenada y trans- portada en forma segura para todas las personas que participan de la cadena (personal de salud, transportistas, etc.), por lo que se debe contar con cajas que presentan triple empaque, asegur\u00e1ndonos de tomar todos los recaudos necesarios. Cuando las muestras arriban finalmente al laboratorio, deben estar acom- pa\u00f1adas por una ficha epidemiol\u00f3gica, la cual cuenta con toda la informaci\u00f3n necesaria para luego realizar el reporte del resultado obtenido en el Sistema Integrado de Informaci\u00f3n Sanitaria de Argentina (SISA). A partir de aqu\u00ed, bajo estrictos protocolos de bioseguridad, las muestras son acondicionadas para su posterior procesamiento. Esto \u00faltimo implica, en primer lugar, llevar ade- lante la extracci\u00f3n del material gen\u00f3mico. En el caso del SARS-CoV-2, se trata de ARN (\u00e1cido ribonucleico), lo cual demanda el uso de determinados insu- mos espec\u00edficos, y diferentes a los empleados si se tratase de ADN (\u00e1cido desoxirribonucleico), as\u00ed como cuidados precisos necesarios para la correcta preservaci\u00f3n de este material. Una vez que ya se realiz\u00f3 la purificaci\u00f3n, se procede a la realizaci\u00f3n de la PCR en tiempo real propiamente dicha. Para ello, el material gen\u00f3mico - 70 -SANDRA E. GO\u00f1I recientemente aislado de la muestra es colocado en un tubo que contiene la mezcla de reacci\u00f3n necesaria para llevar adelante la identificaci\u00f3n del mate- rial de inter\u00e9s. Para asegurarnos de que la muestra biol\u00f3gica se encuentra \u00edn- tegra y que contiene la cantidad necesaria de material, la reacci\u00f3n debe tener la capacidad de detectar genes que se encuentran presentes en las c\u00e9lulas de este tipo de muestras, el cual denominaremos \"control interno\", y su detec - ci\u00f3n debe ocurrir siempre, independientemente de la presencia o ausencia del agente infeccioso. Por otro lado, como todo m\u00e9todo de diagn\u00f3stico, se debe contar con controles positivos (material artificial que simula la presencia del agente infeccioso) y negativo (solo se emplean los reactivos de la mezcla de reacci\u00f3n, no debi\u00e9ndose encontrar resultados de ning\u00fan tipo, ni siquiera el control interno, ya que no hay muestra biol\u00f3gica). \u00bfCu\u00e1ndo empezamos? En el marco del convenio con el Ministerio de Salud de PBA, se acord\u00f3 la provisi\u00f3n de los insumos para llevar adelante las determinaciones mole- culares, principalmente los kits de detecci\u00f3n. Al principio, no fue f\u00e1cil po- der adquirirlos, ya que el mundo (literalmente) estaba consumiendo todo lo que hab\u00eda (incluso algunos pa\u00edses se \"quedaban\" con aviones que no eran para ellos...). Pero en determinado momento se logr\u00f3 avanzar y concretar las compras, y como podr\u00e1n leer en otros art\u00edculos de este dossier, las deci- siones en CyT tomadas a nivel nacional fueron clave para sustituir importa- ciones, pudiendo independizarnos (en gran parte) de la problem\u00e1tica de los insumos. En este contexto, surgen los di\u00e1logos con nuevos interlocutores territo- riales: la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda de la zona Sanitaria VI. Esta zona abarca los municipios de Avellaneda, Lan\u00fas, Lomas de zamora, Esteban Echeverr\u00eda, Ezeiza, Almirante Brown, Florencio Varela, Berazategui y Quilmes. Si bien es una regi\u00f3n sanitaria de gran magnitud (tanto territorial como poblacional), son m\u00faltiples los centros de salud con capacidades diagn\u00f3sticas, y nuestro centro viene a completar estrat\u00e9gicamente estas capacidades. De esta for - ma, desde la zona sanitaria se coordin\u00f3 la log\u00edstica del env\u00edo de muestras, - 71 -SANDRA E. GO\u00f1I de manera tal que haya una distribuci\u00f3n equitativa de estas, y los resultados puedan ser entregados en el lapso de 24 hs. El d\u00eda 27 de abril, comienzan a llegar las primeras 48 muestras. Con mu- cha expectativa iniciamos un ciclo que, sin dudas, nos ha tra\u00eddo much\u00edsimo aprendizaje y redes de contacto en el territorio. El centro de diagn\u00f3stico de la UNQ recibi\u00f3 muestras provenientes de la llamada \"Zona Sanitaria VI\", que incluye los municipios de Avellaneda, Lan\u00fas, Lomas de Zamora, Esteban Echeverr\u00eda, Ezeiza, Almirante Brown, Florencio Varela, Berazategui y Quilmes. Fortalecer para dar mejores respuestas Si bien hemos tenido durante mucho tiempo los ojos y o\u00eddos atentos a lo que ocurr\u00eda en el resto del mundo, hay realidades din\u00e1micas e incluso cultura- les que condicionan las circunstancias, generando particularidades para cada regi\u00f3n. As\u00ed, llegamos al mes de julio con una gran afluencia de muestras, con un pico de 400 hisopados diarios hacia inicios de agosto, superando nuestra capacidad de respuesta. Afortunadamente, la readecuaci\u00f3n de los recursos humanos en consonancia con las capacidades instaladas, e incluso la articu- laci\u00f3n con otros centros de diagn\u00f3stico permitieron continuar trabajando de forma adecuada. Pero sin dudas, el enclave territorial evidencia una fuerte demanda, revelando la necesidad de fortalecer la infraestructura. Por ello, en ese momento, y en el marco del proceso de fortalecimien- to de la funci\u00f3n I+D de la UNQ (PEI - MINCyT), se aprob\u00f3 el Proyecto \"Fortalecimiento de las capacidades de servicio del Centro de Diagn\u00f3stico COVID-19 (Planta de Servicios Tecnol\u00f3gicos- UNQ)\", otorgando un subsidio de U$S 160.000. La posibilidad de acceder a este refuerzo presupuestario por parte de la Secretar\u00eda de Articulaci\u00f3n Cient\u00edfico Tecnol\u00f3gica - Ministerio - 72 -SANDRA E. GO\u00f1I de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, en el marco del Plan de Mejoramiento de la Funci\u00f3n I+D+i de la UNQ, permiti\u00f3 plantear los siguien- tes objetivos: 1. De corto plazo: fortalecer el trabajo conjunto con el Ministerio de Salud PBA dando respuesta al requerimiento de duplicar el n\u00famero de pruebas diagn\u00f3sticas de SARS-CoV-2 ejecutadas diariamente. En este marco, re- sult\u00f3 estrat\u00e9gica la conversi\u00f3n del Centro de Diagn\u00f3stico COVID-19 en una nueva Unidad de Servicios de la Planta de Servicios Biotecnol\u00f3gicos (PSB - UNQ). 2. De mediano plazo: consolidar la nueva unidad de servicios de la PSB como un Centro de Referencia de Diagn\u00f3stico Molecular de Virosis para la Provincia de Buenos Aires, en la pos-pandemia Covid-19. Esta coyuntura dio lugar a un gran crecimiento de la Unidad, y por tanto de la Universidad Nacional de Quilmes, ya que permiti\u00f3 adquirir importante equipamiento, a tono con los objetivos de corto y mediano plazo. As\u00ed, hacia fines de marzo de 2022 tenemos en nuestro listado m\u00e1s de 50 mil muestras procesadas y una capacidad instalada para analizar 800 mues- tras diarias, lo cual resulta de gran importancia para la poblaci\u00f3n de la zona, y que principalmente permiti\u00f3 consolidar la articulaci\u00f3n con el sistema de salud local y provincial, ya que como se\u00f1alamos previamente, las decisiones en el campo se ve\u00edan fuertemente ligadas a las respuestas de laboratorio. A fines de marzo de 2022, la UNQ contaba con m\u00e1s de 50 mil muestras procesadas y una capacidad instalada para analizar 800 muestras diarias.- 73 -SANDRA E. GO\u00f1I Noticia sobre el Subsidio de Fortalecimiento otorgado por el MinCyT . Diagnosticar e investigar Los virus que contienen un genoma viral de ARN como SARS-CoV-2 tie- nen una caracter\u00edstica particular: al ingresar a las c\u00e9lulas y para comenzar a generar nuevas copias de su material gen\u00e9tico se pone en funcionamiento una enzima denominada replicasa, la cual no posee la capacidad de corregir errores, lo que provoca cambios en esa nueva progenie viral a los cuales de- nominaremos \"mutaciones\". En la gran mayor\u00eda de los casos, esos cambios no tienen efecto en el ciclo viral o en la progenie. Pero algunos de ellos permiten que el virus lleve adelante, l\u00f3gicamente de forma azarosa, la optimizaci\u00f3n del desarrollo de su ciclo de infecci\u00f3n. Para SARS-CoV-2 se ha llevado adelante una vigilancia de estos cambios muy detallada en muchos pa\u00edses del mundo a trav\u00e9s de la determinaci\u00f3n de un gran n\u00famero de secuencias. Es decir, se ha determinado minuciosamente - 74 -SANDRA E. GO\u00f1I la progresi\u00f3n de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica del virus, pudiendo as\u00ed detectar las modificaciones que surgen, las cuales dan lugar a los distintos \"linajes\". En base al impacto que provocan las mutaciones en las prote\u00ednas virales, es po- sible inferir las posibles consecuencias en la distribuci\u00f3n poblacional. Fue as\u00ed como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en colaboraci\u00f3n con m\u00falti- ples interlocutores alrededor del mundo, ha estado vigilando y evaluando la evoluci\u00f3n del SARS-CoV-2 desde enero de 2020. A finales de 2020, la apari- ci\u00f3n de variantes que supon\u00edan un mayor riesgo para la salud p\u00fablica gene- r\u00f3 una clasificaci\u00f3n en categor\u00edas de \"variante de inter\u00e9s\" (VOI, por Variant Of Interest ) y \"variante preocupante\" (VOC, Variant Of Concern), con el fin de priorizar el seguimiento y la investigaci\u00f3n a escala mundial, as\u00ed como de orientar la respuesta a la pandemia de Covid-19. Seg\u00fan indica la OMS, las VOI son variantes del SARS-CoV-2 que presen- tan cambios en el genoma que, seg\u00fan se ha demostrado o se prev\u00e9, afectan a caracter\u00edsticas del virus como su transmisibilidad, la gravedad de la enferme- dad que causa y su capacidad para escapar a la acci\u00f3n del sistema inmunita- rio, ser detectado por medios diagn\u00f3sticos o ser atacado por medicamentos; y seg\u00fan se ha comprobado, dan lugar a una transmisi\u00f3n significativa en medio extrahospitalario o causan varios conglomerados de Covid-19 en distintos pa\u00edses, con una prevalencia relativa creciente y ocasionando n\u00fameros cada vez mayores de casos con el tiempo, o bien que presentan, aparentemen- te, otras caracter\u00edsticas que indiquen que pueden entra\u00f1ar un nuevo riesgo para la salud p\u00fablica mundial. Actualmente no hay variantes de inter\u00e9s en circulaci\u00f3n, y entre las m\u00e1s relevantes definidas previamente encontramos a \u00c9psilon, Kappa, Lambda y Mu (entre otras). Para que una variante sea clasificada como VOC, en primer lugar debe cumplir los criterios de una VOI, y adem\u00e1s se deber\u00eda haber demostrado, tras una evaluaci\u00f3n comparativa, que est\u00e1 asociada a uno o m\u00e1s de los cambios en un grado que resulte significativo para la salud p\u00fablica mundial como el aumento de la transmisibilidad o cambio perjudicial en la epidemiolog\u00eda de la Covid-19; o el aumento de la virulencia o cambio en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad; o la disminuci\u00f3n de la eficacia de las medidas sociales y de - 75 -SANDRA E. GO\u00f1I salud p\u00fablica o de los medios de diagn\u00f3stico, las vacunas y los tratamientos disponibles. A lo largo de 2020 y 2021, las VOC que circularon fueron Alfa, Beta y Gamma, y actualmente contin\u00faan siendo detectadas Delta y \u00d3micron, esta \u00faltima con sus respectivos sublinajes. A medida que el tiempo fue transcurriendo se ha ampliado la clasifica- ci\u00f3n de variantes, incluyendo las de bajo vigilancia (VUM, por Variant Under Monitoring), entre las cuales se encuentran la XD (Francia, enero 2022) y la XF (Reino Unido, enero 2022). En este sentido, en la Argentina se estableci\u00f3 el proyecto PAIS, sigla de \"Proyecto Argentino Interinstitucional de gen\u00f3mica de SARS-CoV-2\", cuyo objetivo general es el an\u00e1lisis de la trayectoria evolutiva de los virus del SARS- CoV-2 que circulan en la Argentina para estudiar su origen y dispersi\u00f3n en el pa\u00eds, en el contexto mundial, como as\u00ed tambi\u00e9n analizar las mutaciones que pudieran afectar el diagn\u00f3stico, la transmisi\u00f3n y la virulencia del virus. Se estableci\u00f3 el proyecto PAIS, sigla de \"Proyecto Argentino Interinstitucional de gen\u00f3mica de SARS-CoV-2\", cuyo objetivo general es el an\u00e1lisis de la trayectoria evolutiva de los virus del SARS-CoV-2 que circulan en la Argentina para estudiar su origen y dispersi\u00f3n en el pa\u00eds, en el contexto mundial, como as\u00ed tambi\u00e9n analizar las mutaciones que pudieran afectar el diagn\u00f3stico, la transmisi\u00f3n y la virulencia del virus. Hasta el momento se han publicado 30 informes donde se muestra el resultado de una vigilancia activa de variantes de SARS-CoV-2 en todo el - 76 -SANDRA E. GO\u00f1I territorio nacional, y en varios de ellos hemos participado desde la Unidad COVID-19 de nuestra Universidad. Cuando la informaci\u00f3n de las variantes se hizo extensiva, desde muchos laboratorios se comenz\u00f3 a pensar en llevar adelante una estrategia de PCR en tiempo real que permitiera realizar una identificaci\u00f3n r\u00e1pida y accesible de las variantes en circulaci\u00f3n, articulando luego con el consorcio de secuencia- ci\u00f3n para los casos m\u00e1s representativos que sigan aportando a construir la fotograf\u00eda epidemiol\u00f3gica del recorrido territorial del virus. Por ello, la Unidad COVID-19 en colaboraci\u00f3n con el Laboratorio de Virus Emergentes (LVE) del Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda de nuestra Universidad, dio lugar a este monitoreo de variantes en nuestra regi\u00f3n. Las muestras positivas de- tectadas a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico fueron analizadas posteriormente en otra PCR en tiempo real que es espec\u00edfica para detectar mutaciones en los genes que contiene la informaci\u00f3n para dos prote\u00ednas de gran importancia para el virus: Spike (la que recubre a todos el virus y permite que este ingrese a las c\u00e9lulas) y Orf1a (que se ocupa de generar copias del genoma viral una vez que ya ingres\u00f3 a las c\u00e9lulas). Esta PCR, dise\u00f1ada en el LVE bajo la coordina- ci\u00f3n del Dr. Leopoldo Gebhard, nos permite conocer si se trata de la VOC Delta. Asimismo, usando reactivos proporcionados gentilmente por el Dr. Maximiliano Juri Ayub de la Universidad Nacional de San Luis, utilizamos otra prueba de PCR en tiempo real espec\u00edfica para determinar si el gen Spike tiene o no tiene una partecita, lo cual permite saber si se trata de la VOC \u00d3micron. Este tamizaje fue realizado sobre 663 muestras recolectadas en los mu- nicipios de Quilmes y Berazategui de la Provincia de Buenos Aires entre el 1 de septiembre de 2021 y el 12 de febrero de 2022. Se detect\u00f3 que 229 casos (34,54%) presentaron mutaciones compatibles con la variante Delta, mientras que 418 casos (63,05%) presentaron mutaciones compatibles con la variante \u00d3micron, y los restantes 16 casos (2,41%) se corresponden con otras variantes (Gamma y Lambda). En la Figura 1 se muestran estos resultados agrupados por semana epidemiol\u00f3gica (SE), pudiendo observarse claramente la introducci\u00f3n y circulaci\u00f3n de las VOCs Delta y \u00d3micron. Esta \u00faltima va- riante se detect\u00f3 desde la SE 50 de 2021, y desde la SE 3 a la SE 6 de 2022 - 77 -SANDRA E. GO\u00f1I fue la \u00fanica variante identificada en las muestras analizadas. En la Figura 2 se muestran las frecuencias relativas de las variantes para este grupo de mues- tras tomado en los municipios de Quilmes y Berazategui desde la SE 35/2021 a la SE 6/2022. Para corroborar la metodolog\u00eda, se seleccionaron 10 muestras compati- bles con la variante \u00d3micron de acuerdo con el tamizaje realizado (obteni- das entre el 14 y 27 de diciembre de 2021) y se entregaron al nodo central de Proyecto PAIS para su an\u00e1lisis por secuenciaci\u00f3n. El ensayo tuvo una concordancia del 100% (10/10) con la secuenciaci\u00f3n parcial del gen Spike. De esta manera se pudo concluir que se logr\u00f3 establecer una metodolog\u00eda de genotipificado por pruebas de PCR en tiempo real de alto rendimiento para realizar el tamizaje de variantes de SARS-CoV-2 y llevar a cabo una vigilancia activa de variantes en la regi\u00f3n, el cual se encuentra enteramente a disposici\u00f3n de quienes tengan inter\u00e9s en implementar la t\u00e9cnica. Por otro lado, este enfoque puede adaptarse r\u00e1pidamente para detectar mutacio- nes emergentes e implementarse inmediatamente en laboratorios que ya realizan RT-qPCR en todo el pa\u00eds utilizando equipo, personal y muestras existentes. Figura 1. N\u00famero de casos reportados de variantes de SARS-CoV-2 por semana epidemiol\u00f3gica 2021-2022 (Quilmes-Berazategui). - 78 -SANDRA E. GO\u00f1I Figura 2. Frecuencias relativas de variantes de SARS-CoV-2 (Quilmes-Berazategui) por semana epidemiol\u00f3gica 2021-2022. Se utiliz\u00f3 una RT-qPCR dise\u00f1ada por LVE-UNQ. Ant\u00edgenos y anticuerpos Anteriormente se ha detallado el tipo de t\u00e9cnica empleada para la detec - ci\u00f3n del genoma viral: la PCR en tiempo real. A medida que la pandemia fue transcurriendo, tambi\u00e9n se conoci\u00f3 la din\u00e1mica de la producci\u00f3n de los distin- tos componentes de la part\u00edcula viral (denominados ant\u00edgenos) y el momento m\u00e1s adecuado para detectarlos, as\u00ed como tambi\u00e9n la respuesta del sistema in- mune de las personas que se infectan y la producci\u00f3n de los anticuerpos. Estos dos componentes son ampliamente utilizados en t\u00e9cnicas moleculares, aunque solo en el caso de la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos tiene valor diagn\u00f3stico, mientras que la detecci\u00f3n de anticuerpos (especialmente las inmunoglobulinas tipo G, IgG) tiene un fuerte impacto en la caracterizaci\u00f3n de las respuestas poblaciona- les (e individuales) tanto a la infecci\u00f3n natural como de la respuesta a vacunas. En particular, la cuantificaci\u00f3n de IgG circulante anti-Spike de SARS- CoV-2 (anti-S) es \u00fatil en diagn\u00f3stico, epidemiolog\u00eda y en estudios de inmu- nogenicidad y correlato de protecci\u00f3n de vacunas. Es de inter\u00e9s estudiar la cin\u00e9tica de los t\u00edtulos luego de la infecci\u00f3n y de la vacunaci\u00f3n, por lo que se estableci\u00f3 un seguimiento en el tiempo de los t\u00edtulos de IgG anti-S en pacientes infectados con distintas presentaciones cl\u00ednicas y en individuos - 79 -SANDRA E. GO\u00f1I vacunados. En base a estos datos, en la Unidad COVID-19 se comenz\u00f3 a realizar el servicio de determinaci\u00f3n de t\u00edtulos de anticuerpos, empleando para ello el kit COVIDAR IgG, desarrollado en nuestro pa\u00eds y comercializa- do por el laboratorio Lemos S.A. Adem\u00e1s, se han realizado seguimientos de personas con infecci\u00f3n viral confirmada y diferentes cuadros cl\u00ednicos, a tono con el perfil de investigaci\u00f3n de integrantes del grupo conformado en la Unidad. Cuando los algoritmos diagn\u00f3sticos de SARS-CoV-2 comenzaron a mo- dificarse, las denominadas pruebas r\u00e1pidas fueron incorporadas como t\u00e9cni- ca de diagn\u00f3stico, ya que permiten detectar la presencia de los virus en las muestras de las personas con sospecha de infecci\u00f3n. En este contexto, hubo una gran demanda por parte de sectores privados para llevar adelante este tipo de determinaciones, con lo cual la Unidad COVID-19 comenz\u00f3 a prestar estos servicios a quienes los demandaban. Entre los principales destinatarios se encontraron los clubes de f\u00fatbol, especialmente el Quilmes Atl\u00e9tico Club y el club Defensa y Justicia de Florencio Varela. La pospandemia La pospandemia es, quiz\u00e1s, el momento m\u00e1s deseado desde que todo empez\u00f3 en enero del a\u00f1o 2020. Pero \u00bfcu\u00e1l es la se\u00f1al del fin? Nos en- contramos en un momento donde hay cambios dr\u00e1sticos en las medidas, y que sin dudas son necesarios, porque se correlacionan con el momento epidemiol\u00f3gico que estamos atravesando. Y si fue necesario aplicar una herramienta como el aislamiento o cuarentena, el desarrollo y distribu- ci\u00f3n de las vacunas fue cambiando los panoramas alrededor del mundo. Igualmente, no podemos dejar de observar las cuestiones geopol\u00edticas fuertemente vinculadas con el desarrollo de la pandemia en diferentes lugares del mundo. Pero a\u00fan nos separa una distancia (no definida) de la pospandemia. Sin dudas, las necesidades y urgencias que tanto demand\u00f3 el Covid-19 en el 2020 no son las mismas que en la actualidad. Esta nueva circunstancia - 80 -SANDRA E. GO\u00f1I prepara el terreno para poder pensar a la Unidad COVID de cara al com- promiso asumido en el marco del fortalecimiento de consolidar la nueva unidad de servicios de la PSB como un Centro de Referencia de Diagn\u00f3stico Molecular de Virosis para la Provincia de Buenos Aires, en la pospandemia Covid-19. Ahora es tiempo de pensar la Unidad COVID de cara al compromiso asumido en el marco del fortalecimiento de la nueva unidad de servicios de la PSB como un Centro de Referencia de Diagn\u00f3stico Molecular de Virosis para la Provincia de Buenos Aires. Y es en este sentido que nuestra gran red de contactos conformada a trav\u00e9s de este trabajo de diagn\u00f3stico que se encuentra frente a frente con el territorio nos da la oportunidad de pensar abordajes tecnol\u00f3gicos a pro- blem\u00e1ticas ya instaladas, o bien a cuestiones emergentes en el campo de la salud, evidenciadas por el entorno de la pandemia/pospandemia, ya que la experiencia capitalizada en torno al manejo de muestras de personas es de gran relevancia en el campo de la salud p\u00fablica. De esta forma, surge la demanda de atender problem\u00e1ticas como, por ejemplo, la genotipificaci\u00f3n del virus del Papiloma humano (VPH), ya que el conocer el tipo espec\u00edfico de virus involucrado en un cuadro de infecci\u00f3n tiene un impacto muy positivo en las decisiones en la parte cl\u00ednica, as\u00ed como en el seguimiento. - 81 -SANDRA E. GO\u00f1I Un equipo que no para de crecer Inicialmente, el grupo se conform\u00f3 con la participaci\u00f3n de la Dra. Alejandra zinni (Directora del DCyT), el Dr. Hern\u00e1n Farina (Director PSB), la Dra. Georgina Cardama (Directora EDDA) y el Dr. Humberto Landman del Centro de Oncolog\u00eda Molecular y Traslacional (COMTra), Dr. Alejandro Castello y Dr. Marcelo Mandile del Laboratorio de Inmunolog\u00eda y Virolog\u00eda (LIV), Dra. Sandra Go\u00f1i, del Laboratorio de Virus Emergentes (LVE), Dra. Noralys Lorenzo, perso- nal t\u00e9cnico de la PSB, y Gustavo Bada, personal Administrativo y de Servicios. Posteriormente, se fueron sumando m\u00e1s integrantes: Dra. Carla Capobianco, Dra. Lorena Caligiuri, Lic. Mercedes Pastorini, Lic. Iara Scialfa, Lic. Natasha Sobol, Lic. Roc\u00edo Comito, Lic. Pamela Freiria, Lic. Manuel Crespo, Dra. Paula Bucci, Dr. H\u00e9ctor Cuello, Sergio Monescao, Lic. Ernesto Aljinovic, Lic. Giovana Castillo, Lic. Agust\u00edn Ormaz\u00e1bal y Lic. Julieta Frescura. Este 2022 nos da permiso para volver a nuestros laboratorios, y tambi\u00e9n la oportunidad para los y las estudiantes de retomar su vida acad\u00e9mica, co- menzando doctorados o posdoctorados en varios de los casos. Nada hubiese sido posible sin este gran grupo de personas, de los traba- jadores y las trabajadoras de nuestra casa, que d\u00eda a d\u00eda sostuvieron y sos- tienen el enorme entramado de quienes habitamos y construimos nuestra Universidad, p\u00fablica, gratuita y de gran calidad.- 82 -SANDRA E. GO\u00f1I Equipo de trabajo de la Unidad COVID-19 de la PSB. Sitios Y MANCOMUNADO DE LA UNQ CON EMPRESAS DE TECNOLOG\u00cdA PARA EL DESARROLLO DE UN KIT DIAGN\u00d3STICO CRISTINA BORIO, JULI\u00c1N BERGIER, VICTORIA NUGNES, LUCAS RIPOLL, MARCOS BILEN Y DANIEL GHIRINGHELLI LABORATORIO DE INGENIER\u00cdA GEN\u00c9TICA Y BIOLOG\u00cdA CELULAR Y MOLECULAR - LIGBCM La pandemia represent\u00f3 un enorme desaf\u00edo para todos: m\u00e9dicos, enferme- ros, dirigencia pol\u00edtica, sector empresarial, trabajadores, ciudadanos de a pie. Tambi\u00e9n para investigadores y cient\u00edficos. En este contexto, muchos profe- sionales vinculados a las tecnolog\u00edas m\u00e9dicas pusieron entre par\u00e9ntesis sus proyectos de trabajo para sumarse a la b\u00fasqueda de soluciones en medio de la compleja situaci\u00f3n que desat\u00f3 el coronavirus. En este art\u00edculo se cuentan experiencias personales y se ve con claridad la sinergia entre investigadores de la Universidad Nacional de Quilmes y el sector privado para el desarrollo de un kit diagn\u00f3stico r\u00e1pido y eficaz. En diciembre de 2019 en la ciudad de Wuhan, provincia de Hubei, China, servicios de salud reportaron casos de neumon\u00eda e identificaron un corona- virus como el causante. Luego de una r\u00e1pida expansi\u00f3n de casos en ese pa\u00eds y en el mundo, la OMS denomin\u00f3 a la enfermedad Covid-19 por coronavirus disease 2019 y el virus fue denominado SARS-CoV-2 (Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2). - 84 - BORIO - BERGIER - NUGNES - RIPOLL - BILEN - GHIRINGHELLIUna llamada inesperada... Alemania, Mainz Lucas Ripoll El 13 de marzo de 2020, en la Argentina se daba inicio al aislamiento social preventivo y obligatorio. El Ej\u00e9rcito Argentino realizaba su mayor mo- vilizaci\u00f3n desde 1982, esta vez para armar hospitales de campa\u00f1a en varios puntos del pa\u00eds. La rutina de todos los argentinos se paralizaba moment\u00e1nea- mente y comenzaban los preparativos ante la inminente llegada del Covid-19 al territorio nacional. Todo ese escenario me encontraba en Mainz, una ciudad muy bonita a la orilla del Rin haciendo una estancia corta en la Universidad Johannes Gutenberg. Ese d\u00eda ya me encontraba parcialmente aislado y com- part\u00eda las noticias e im\u00e1genes de la Argentina con los estudiantes alemanes con los que conviv\u00eda en el departamento. Al mismo tiempo, Europa cerraba sus fronteras como nunca antes, y de a poco tambi\u00e9n Mainz cerraba las su- yas. La situaci\u00f3n se iba agravando en Italia y Espa\u00f1a principalmente, y todo indicaba que la crisis iba a empeorar. Esa misma tarde, la entonces canciller alemana Angela Merkel se dirig\u00eda por cadena nacional a todos los habitantes del territorio alem\u00e1n: \"...perm\u00edtanme decirles: la situaci\u00f3n es seria. T\u00f3menla tambi\u00e9n en serio. Desde la reunificaci\u00f3n de Alemania, no, desde la Segunda Guerra Mundial, no se hab\u00eda planteado a nuestro pa\u00eds ning\u00fan otro desaf\u00edo en el que todo dependiera tanto de nuestra actuaci\u00f3n solidaria mancomunada\". Ese mismo s\u00e1bado 21 de marzo recibo una llamada de mi director del doc - torado, Marcos Bilen, coment\u00e1ndome que el laboratorio hab\u00eda sido convoca- do para formar la Unidad Covid con el objetivo urgente de producir insumos de biolog\u00eda molecular para hacer frente a lo que se ven\u00eda. Ten\u00eda que volver de inmediato, o pod\u00eda quedarme indefinidamente varado en Alemania. El mun- do estaba cerrando sus fronteras y yo pod\u00eda quedarme del lado equivocado. R\u00e1pidamente, desde la Argentina iniciaron los tr\u00e1mites para que volviera. Ese domingo fue una catarata de llamados de aerol\u00edneas, canciller\u00eda, consulados, embajadas: ten\u00eda que encontrar la forma de llegar s\u00ed o s\u00ed a Madrid. Fue una odisea, y el escenario era dantesco: locales cerrados, mayor\u00eda de vuelos can- celados, personas que volaban a China vestidas con mamelucos de pl\u00e1stico - 85 - BORIO - BERGIER - NUGNES - RIPOLL - BILEN - GHIRINGHELLIque las aislaban completamente, polic\u00eda fuertemente armada con perros e incertidumbre en el gesto de los pasajeros en tr\u00e1nsito. Por ese entonces la pandemia pegaba muy fuerte en Espa\u00f1a, donde se hab\u00eda tomado la decisi\u00f3n de cerrar los aeropuertos, incluido el de Barajas, afortunadamente luego del \u00faltimo vuelo con destino a Buenos Aires. Despu\u00e9s de un breve discurso del piloto contando que era un vuelo especial, parti\u00f3 a las 20 el \u00faltimo vuelo de Aerol\u00edneas Argentinas desde Madrid y, por suerte, conmigo como pasajero. Luego de aterrizar observ\u00e9 que las cosas hab\u00edan cambiado dram\u00e1ticamen- te. Ezeiza vac\u00edo, la autopista Ricchieri vac\u00eda y las inmediaciones del Obelisco vac\u00edas un s\u00e1bado a la ma\u00f1ana. Ni un alma en la calle, solo nuestro contingente bajando en microcentro para aislarnos en un hotel de la Ciudad de Buenos Aires. Fueron once d\u00edas de aislamiento absoluto, para finalmente reincorpo- rarme con mis compa\u00f1eros, para el desarrollo de un kit de diagn\u00f3stico mole- cular para la detecci\u00f3n de SARS-CoV-2. Todos los integrantes del Laboratorio de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica de la Universidad Nacional de Quilmes, desde todos los puntos del globo (Alemania, Colombia, Buenos Aires), confluyeron y comenzaron su dedicaci\u00f3n exclusiva al desarrollo de un kit de detecci\u00f3n para SARS- CoV-2 nacional. Colombia, Cartagena Juli\u00e1n Bergier y Victoria Nugnes Est\u00e1bamos de vacaciones en Cartagena, Colombia, con mi novia, a pocos d\u00edas de volver a Buenos Aires con la incertidumbre de no saber bien qu\u00e9 esta- ba pasando all\u00e1. Hab\u00eda demasiada desinformaci\u00f3n, versiones contradictorias y mucho alarmismo. El 21 de marzo de 2020 recibimos la llamada del director de tesis, Marcos Bilen, inform\u00e1ndonos de la convocatoria de la Unidad Covid. - 86 - BORIO - BERGIER - NUGNES - RIPOLL - BILEN - GHIRINGHELLISin dudar comenzamos a gestionar la vuelta a Buenos Aires. No sab\u00edamos por d\u00f3nde empezar: los tel\u00e9fonos no respond\u00edan, los mails se enviaban, pero no recib\u00edamos nada como respuesta. As\u00ed que decidimos juntar todas nuestras cosas e irnos al aeropuerto... a tratar de conseguir un pasaje de vuelta. Todo era caos, gente durmiendo en el piso, filas eternas en los mostra- dores de las aerol\u00edneas, gente encolerizada porque no hab\u00eda soluciones in- mediatas. En medio de toda esta escena, y con mucha paciencia, logramos conseguir pasajes a Buenos Aires, aunque a\u00fan no era garant\u00eda de confianza. Los vuelos se cancelaban uno tras otro y cont\u00e1bamos los minutos esperando el nuestro, rezando para que no lo cancelaran. Despu\u00e9s de varias horas, horas eternas, desde la puerta 7 se hizo el lla- mado a abordar nuestro vuelo de vuelta a casa. Argentina, Buenos Aires Cristina Borio, Marcos Bilen y Daniel Ghiringhelli Las noticias llegaban de Europa y era toda una tragedia. En la Argentina, ten\u00edamos la esperanza de que esa escena no se iba a repetir en nuestro terri- torio, como ya hab\u00eda sucedido con el SARS1 y el MERS. Todos los d\u00edas est\u00e1- bamos a la expectativa de cu\u00e1ndo se detectar\u00eda el primer caso, y atentos a las disposiciones de los organismos de salud. Ante estas situaciones de riesgo colectivo, uno r\u00e1pidamente comienza a pensar en qu\u00e9 puede aportar desde su lugar. El viernes 13 de marzo nos contact\u00f3 el Dr. Diego Comerci de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn, para coordinar y trabajar en el desarrollo de un kit de diagn\u00f3stico para Covid-19. El 20 de marzo, el mismo d\u00eda del inicio del aislamiento social preventivo y obligatorio (Decreto 297/2020), m\u00e1s conocido como \"cuarentena\", asistimos a una reuni\u00f3n entre ambos laboratorios para delinear un plan y una estrategia para el desarrollo de un sistema de detecci\u00f3n r\u00e1pido y sencillo para el nuevo virus SARS-CoV-2. Ese d\u00eda, luego de programar tareas y reuniones, salimos todos a su ejecuci\u00f3n, con la sorpresa de calles vac\u00edas y presencia policial en los accesos a la ciudad.- 87 - BORIO - BERGIER - NUGNES - RIPOLL - BILEN - GHIRINGHELLICon la llegada de los primeros casos de Covid-19 a la Argentina, y con el aumento exponencial de los infectados en Europa y Asia, el consumo de los insumos asociados al diagn\u00f3stico y tratamiento del coronavirus r\u00e1pidamente vislumbr\u00f3 un futuro peligro para el abastecimiento sanitario de nuestro pa\u00eds. Era necesario desarrollar herramientas eficientes y locales para combatir esta crisis, con consecuencias desconocidas hasta ese momento. Particularmente, el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda junto con el Ministerio de Producci\u00f3n nos encomend\u00f3 el desarrollo de un kit de diagn\u00f3stico molecular r\u00e1pido para Covid-19 que prescindiera de equipos de PCR en tiempo real y que pre- sentara alta especificidad y sensibilidad. El desarrollo deb\u00eda ser validado y aprobado por la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) en el t\u00e9rmino de 60 d\u00edas. Todos los integrantes del Laboratorio de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica (LIGBCM) de la Universidad Nacional de Quilmes, desde todos los puntos del globo (Alemania, Colombia, Buenos Aires), confluyeron y comenzaron su dedicaci\u00f3n exclusiva al desarrollo de un kit de detecci\u00f3n para SARS-CoV2 nacional. El LIGBCM en conjunto con la Universidad Nacional de Quilmes, la Universidad Nacional de San Mart\u00edn, la empresa Chemtest S.A. y la empresa Productos Bio-l\u00f3gicos S.A. conformaron una alianza estrat\u00e9gica para un desarrollo que permitiera ampliar las posibi- lidades de acceso al diagn\u00f3stico, bajar los costos, disminuir los tiempos. Por otro lado, deb\u00eda ser dise\u00f1ado para ser implementado en laboratorios de baja complejidad del sistema de salud, con el objetivo de crear nodos de diagn\u00f3s- tico en todo el pa\u00eds que complementaran la labor de los centros de referencia. Nuestra tarea comenz\u00f3 con el dise\u00f1o, prueba, error y redise\u00f1o. Fueron d\u00edas muy largos, terminaban a medianoche e iniciaban muy temprano, con la presi\u00f3n de los d\u00edas contados para obtener resultados. Cuando \u00edbamos y ve- n\u00edamos del laboratorio, las calles estaban vac\u00edas, ni autos ni personas, como esas im\u00e1genes de ciencia ficci\u00f3n que se ven en las pel\u00edculas. Los primeros resultados fueron prometedores, y en poco tiempo comen- zamos las tareas de validaci\u00f3n en conjunto con el Instituto ANLIS Malbr\u00e1n. El resultado obtenido luego de 60 d\u00edas de intenso trabajo fue el desarrollo del Kit de Diagn\u00f3stico ELA CHEMSTRIP\u00ae COVID-19, para la detecci\u00f3n del - 88 - BORIO - BERGIER - NUGNES - RIPOLL - BILEN - GHIRINGHELLIvirus SARS-CoV-2. El kit se bas\u00f3 en la tecnolog\u00eda de amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica ELA, previamente desarrollada en el LIGBCM junto a la empresa Productos Bio-l\u00f3gicos, y utilizada anteriormente en el desarrollo del kit de detecci\u00f3n de Chlamydia trachomatis. La reacci\u00f3n de ELA para la detecci\u00f3n del SARS- CoV-2 se acopl\u00f3 al revelado de la reacci\u00f3n con tiras reactivas, desarrolladas por la empresa Chemtest S.A. en colaboraci\u00f3n con la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. El conjunto de estas dos tecnolog\u00edas permiti\u00f3 el diagn\u00f3stico molecular en forma independiente de termocicladores de PCR en tiempo real y con instalaciones de menor complejidad que las necesarias para realizar la reacci\u00f3n de RT-qPCR. El Kit de Diagn\u00f3stico ELA CHEMSTRIP\u00ae COVID-19 fue autorizado para el diagn\u00f3stico de uso In-Vitro por ANMAT (PM 2360-05) el 20 de mayo de 2020. El kit comenz\u00f3 a distribuirse durante el mes de junio de 2020 hasta 2021 y se provey\u00f3 al sistema de salud con m\u00e1s de 300.000 determinaciones que fueron realizadas por distintos hospitales p\u00fablicos y la- boratorios del pa\u00eds, complementando los sistemas de diagn\u00f3stico con los que se contaba en ese momento. El kit comenz\u00f3 a distribuirse durante el mes de junio de 2020 hasta 2021 y se provey\u00f3 al sistema de salud con m\u00e1s de 300.000 determinaciones que fueron realizadas por distintos hospitales p\u00fablicos y laboratorios del pa\u00eds. A pesar de ser un sistema de diagn\u00f3stico molecular m\u00e1s sencillo de uti- lizar que otros basados en PCR, en la implementaci\u00f3n del kit comprendimos la necesidad de entrenar a los usuarios en el \u00e1rea. Para esto se conform\u00f3 un grupo de profesionales para dar capacitaciones en los lugares que reque- r\u00edan la utilizaci\u00f3n del kit ELA CHEMSTRIP\u00aeCOVID-19. Durante este perio- do, detectamos la poca disponibilidad de equipos b\u00e1sicos que permitieran controlar la temperatura (ba\u00f1os termostatizados). Para intentar resolver este cuello de botella, convocamos a la empresa nacional Ivema para el desarrollo - 89 - BORIO - BERGIER - NUGNES - RIPOLL - BILEN - GHIRINGHELLIy producci\u00f3n de ba\u00f1os termostatizados con los requerimientos m\u00ednimos del sistema. En dos meses aproximadamente se comenz\u00f3 con la producci\u00f3n de estos equipos. La sinergia y la coordinaci\u00f3n entre el sector cient\u00edfico p\u00fablico y empre- sas biotecnol\u00f3gicas nacidas de universidades p\u00fablicas permitieron desarrollar herramientas que fueron utilizadas por el sistema sanitario para disminuir el impacto de la pandemia en la Argentina. - 90 -REPOSICIONAMIENTO DEL AGENTE ANTIPARASITARIO IVERMECTINA PARA EL MANEJO DE COVID-19: DE LA MESADA DEL LABORATORIO AL TRATAMIENTO DEL PACIENTE JUAN GARONA (1) (2) (3)*, VALERIA I. SEGATORI (1) (2)*, GEORGINA A. CARDAMA (1) (2) Y DANIEL F. ALONSO (1) (2) (1) CENTRO DE ONCOLOG\u00cdA MOLECULAR Y TRASLACIONAL (COMTRA), DEPARTAMENTO DE CYT, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES (2) CONSEJO NACIONAL INVESTIGACIONES CIENT\u00cdFICAS Y T\u00c9CNICAS (CONICET) (3) CENTRO DE MEDICINA TRASLACIONAL (CEMET), HOSPITAL DE ALTA COMPLEJIDAD EN RED \"N\u00c9STOR KIRCHNER\" SAMIC EL CRUCE. En medio de una pandemia y de las urgencias sanitarias y socioecon\u00f3- micas que esta genera, el reposicionamiento de f\u00e1rmacos -es decir, el uso de drogas ya probadas en el tratamiento de otras afecciones- pue- de aportar algunas soluciones. En este art\u00edculo, un equipo de inves- tigadores de la UNQ, el Conicet y el Hospital El Cruce desarrollan en profundidad las pruebas realizadas con el antiparasitario ivermectina en pacientes con Covid-19. Experiencias y resultados. El paradigma del reposicionamiento de drogas y su potencial uso en el manejo de la Covid-19 Desde los primeros d\u00edas de la pandemia de la enfermedad por coronavirus 2019 (Covid-19), provocada por el virus SARS-CoV-2, el reposicionamiento *Los autores contribuyeron de igual manera en el dise\u00f1o, elaboraci\u00f3n y revisi\u00f3n del presen- te cap\u00edtulo.- 91 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOde drogas ha despertado un gran inter\u00e9s en el marco de desarrollo de nue- vas terapias antivirales. Este concepto, tambi\u00e9n llamado redescubrimiento de f\u00e1rmacos o expansi\u00f3n de indicaciones terap\u00e9uticas, implica establecer nuevos usos m\u00e9dicos para f\u00e1rmacos ya conocidos, y se presenta como una alternativa al tradicional desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos originales. Estos \"nuevos usos\" abarcan un gran abanico de indicaciones cl\u00ednicas novedosas, incluyendo el manejo de virosis, infecciones bacterianas y combatir y/o pre- venir el c\u00e1ncer. Una de las mayores ventajas de esta estrategia es la disminuci\u00f3n de los costos y tiempos, tanto de desarrollo como de producci\u00f3n, ya que se utili- zan drogas que ya han sido desarrolladas y probadas previamente para el tratamiento de otras enfermedades. Por el contrario, en t\u00e9rminos de tiem- po y costo, el dise\u00f1o de nuevos f\u00e1rmacos requiere generalmente de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de investigaci\u00f3n y desarrollo con un costo aproximado de cientos de millones de d\u00f3lares. El costo de implementaci\u00f3n en el sistema sanitario de las drogas de reposicionamiento tambi\u00e9n se ve reducido, ya que mu- chas drogas se encuentran en formato gen\u00e9rico con m\u00faltiples fabricantes y son de administraci\u00f3n ambulatoria. Adem\u00e1s, su disponibilidad suele ser amplia y de f\u00e1cil acceso. Otro factor importante son los ya conocidos per - files toxicol\u00f3gicos de las drogas de reposicionamiento. La farmacocin\u00e9tica, farmacodinamia y posolog\u00eda son conocidas, as\u00ed como tambi\u00e9n los posibles efectos adversos. Todo esto permitir\u00eda omitir las primeras fases cl\u00ednicas de evaluaci\u00f3n en pacientes humanos, acelerando los tiempos requeridos para confirmar la seguridad y eficacia terap\u00e9utica sobre la nueva indicaci\u00f3n cl\u00ed- nica (Fig. 1). Contemplando la urgente necesidad de desarrollar herramientas terap\u00e9u- ticas para mitigar los impactos sanitarios y socioecon\u00f3micos de la pandemia de Covid-19, todas las caracter\u00edsticas previamente descritas hacen del repo- sicionamiento de drogas una estrategia sumamente interesante para explotar y desarrollar terapias costo-efectivas y de f\u00e1cil acceso para combatir la infec - ci\u00f3n provocada por el virus SARS-CoV-2 a nivel global. Es por eso que desde el comienzo de la pandemia se ha investigado la potencial actividad antiviral - 92 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOcontra el SARS-CoV-2 un n\u00famero incluidos antipal\u00fadi- cos, antibi\u00f3ticos, antihipertensivos, hipoglucemiantes y antiparasitarios, den- tro de los cuales se incluye a la ivermectina, sobre la cual profundizaremos m\u00e1s adelante. Figura 1. Etapas de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de f\u00e1rmacos. Estudios b\u00e1sicos de laboratorioDise\u00f1o de drogasEstudios experimentales in vitroEstudios Fase IIIAprobaci\u00f3n y registro de drogaEtapas de investigaci\u00f3n y desarrollo de f\u00e1rmacos 1-2 a\u00f1os 5-7 a\u00f1os 4-8 a\u00f1os Descubrimiento y desarrollo de nuevas drogas Desarrollo y validaci\u00f3n de drogas de reposicionamiento Proceso lento con baja tasa de \u00e9xito Elevados costos de desarrollo e implementaci\u00f3n en el sistema sanitario Tiempos reducidos de desarrollo Conocimientos previos sobre tolerabilidad y seguridad en pacientes Bajos costos de producci\u00f3n e implementaci\u00f3n El camino tradicional del desarrollo de drogas desde una etapa inicial de estudios b\u00e1sicos de laboratorio hasta su aprobaci\u00f3n para uso en pacientes es un proceso largo, costoso y con una alta tasa de fracaso. El reposicionamiento de drogas, que se basa en encontrar nuevos usos cl\u00ednicos a drogas que ya han sido aprobadas para el manejo de otras patolog\u00edas, se erige como una alternativa costo-efectiva y de r\u00e1pida validaci\u00f3n e implementaci\u00f3n. Esto se debe a que dichas drogas ya cuentan con amplios antecedentes de uso en la cl\u00ednica con perfiles toxicol\u00f3gicos conocidos, permitiendo as\u00ed saltar varias de las etapas iniciales de desarrollo y validaci\u00f3n de drogas. La importancia de la investigaci\u00f3n traslacional en el desarrollo y validaci\u00f3n de nuevas drogas reposicionadas Un caso paradigm\u00e1tico de reposicionamiento de drogas, particularmente en oncolog\u00eda, es el uso de la aspirina para prevenir o incluso tratar el c\u00e1ncer. Luego de realizarse un gran n\u00famero de estudios epidemiol\u00f3gicos observacio- nales en pacientes no oncol\u00f3gicos (como lo dice su nombre, en estos estudios el investigador solo observa y registra variables de inter\u00e9s, sin intervenir en el camino terap\u00e9utico del paciente), se concluy\u00f3 que aquellos pacientes bajo - 93 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOtratamiento cr\u00f3nico con aspirina (por ejemplo, como agente profil\u00e1ctico para enfermedades cardiovasculares) ten\u00edan menor riesgo de desarrollar algunos tipos de c\u00e1ncer, por ejemplo c\u00e1ncer colorrectal. Adicionalmente, tambi\u00e9n se observ\u00f3 que en pacientes diagnosticados con c\u00e1ncer el uso de la aspirina estar\u00eda asociado a una mayor supervivencia y menor riesgo de desarrollar me- t\u00e1stasis. En muchos otros casos, la identificaci\u00f3n de candidatos para el reposi- cionamiento de drogas no surge de estudios epidemiol\u00f3gicos observacionales sino a partir de otros abordajes metodol\u00f3gicos, incluyendo las simulaciones computacionales, tambi\u00e9n conocidas como in silico, en donde se identifica mediante programas inform\u00e1ticos que la droga de inter\u00e9s podr\u00eda afectar un proceso biol\u00f3gico o blanco terap\u00e9utico asociado a la nueva indicaci\u00f3n cl\u00ednica, los estudios de laboratorio en c\u00e9lulas y en animales de experimentaci\u00f3n, tam- bi\u00e9n conocidos como estudios in vitro e in vivo, respectivamente, o el testeo sistematizado y aleatorio de grandes colecciones de compuestos qu\u00edmicos con potencial farmac\u00e9utico sin una clara justificaci\u00f3n racional que respalde su uso, entre otras. Sin embargo, la gran pregunta es c\u00f3mo se llega desde la identificaci\u00f3n de una droga de reposicionamiento candidata hasta su aprobaci\u00f3n por organis- mos regulatorios y uso cl\u00ednico validado. La denominada \"investigaci\u00f3n trasla- cional\" es la respuesta. Esta se encarga de traducir el conocimiento cient\u00edfico generado para hacerlo \u00fatil a la poblaci\u00f3n. En este contexto, la investigaci\u00f3n traslacional pretende hacer de \"puente\" entre la investigaci\u00f3n b\u00e1sica gene- rada en el laboratorio y su aplicaci\u00f3n cl\u00ednica en pacientes, con el objetivo final de que la sociedad coseche los beneficios generados luego de invertir recursos en investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Tomando como ejemplo la Covid-19 cau- sada por el virus SARS-CoV-2, esta disciplina combinar\u00eda: I) estudios sobre el origen, los mecanismos de infecci\u00f3n y la progresi\u00f3n de la enfermedad; II) investigaci\u00f3n y desarrollo de nuevas drogas antivirales (sean reposicionadas o desarrolladas desde cero) en instancias precl\u00ednicas de laboratorio; III) ensa- yos cl\u00ednicos en humanos evaluando seguridad y eficacia de las terapias bajo exploraci\u00f3n; IV) estudios de implementaci\u00f3n de los nuevos conocimientos cient\u00edficos en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica diaria; y finalmente, V) su integraci\u00f3n al sis- tema sanitario y a las pol\u00edticas de salud p\u00fablica.- 94 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, CARDAMA, ALONSOEntre virus mecanismos de acci\u00f3n terap\u00e9uticos basados en el hu\u00e9sped Muchos medicamentos con efectos potenciales en la infecci\u00f3n por SARS- CoV-2 tambi\u00e9n se han explorado previamente como drogas de reposicio- namiento para el tratamiento del c\u00e1ncer, incluyendo la hidroxicloroquina, empleada para combatir la malaria, la metformina, un medicamento eficaz utilizado en la diabetes mellitus tipo 2, la atorvastatina, utilizada para dis- minuir los niveles de colesterol en sangre, y el agente antiparasitario iver - mectina, encontr\u00e1ndose interesantes similitudes entre sus modos de acci\u00f3n antitumorales y antivirales. Al actuar sobre las c\u00e9lulas tumorales, dichos f\u00e1r - macos tienen la capacidad de interrumpir se\u00f1ales que favorecen la resisten- cia a f\u00e1rmacos, inhibir el transporte de prote\u00ednas protumorales hacia el n\u00facleo celular, alterar el metabolismo de \u00e1cidos nucleicos y favorecer la liberaci\u00f3n de citoquinas, mol\u00e9culas que favorecen el reclutamiento y ataque de c\u00e9lulas inmunitarias al tumor. Trazando un paralelismo entre las c\u00e9lulas tumorales y las c\u00e9lulas infec - tadas por el SARS-CoV-2, estas drogas reposicionadas podr\u00edan usarse para modular mecanismos biol\u00f3gicos hom\u00f3logos dentro de las c\u00e9lulas hu\u00e9sped infectadas que son esenciales para la replicaci\u00f3n viral y la progresi\u00f3n de la infecci\u00f3n, as\u00ed como para potenciar la respuesta inmune antiviral en los pa- cientes (Fig. 2). Los mecanismos celulares relevantes en la infecci\u00f3n viral, ta- les como el transporte nuclear, la transducci\u00f3n de se\u00f1ales intracelulares, la inmunopotenciaci\u00f3n, entre otros, se han indicado como mejores objetivos para identificar agentes antivirales de amplio espectro, con algunas ventajas sobre los antivirales de acci\u00f3n directa dirigidos a componentes estrictamente virales. Por ejemplo, las terapias basadas en el hu\u00e9sped podr\u00edan superar las limitaciones asociadas con la resistencia a los medicamentos o las mutacio- nes virales.- 95 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOFigura 2. Potenciales mecanismos de acci\u00f3n antivirales y antineopl\u00e1sicos basados en hospedador a partir del tratamiento con drogas de reposicionamiento. Drogas de reposicionamiento 1. Inhibici\u00f3n de transporte de prote\u00ednas relevantes en la progresi\u00f3n tumoral y la infecci\u00f3n viral 2. Bloqueo del metabolismo de \u00e1cidos nucl\u00e9icos durante el crecimiento tumoral y la replicaci\u00f3n viral4. Incremento de la actividad inmune antitumoral y antiviral C\u00c9LULA HU\u00c9SPED C\u00c9LULAS DEL SISTEMA INMUNEN\u00daCLEO CELULAR3. Interrupci\u00f3n de se\u00f1ales intracelulares asociadas a resistencia a f\u00e1rmacos antitumorales y antivirales Al actuar sobre c\u00e9lulas tumorales o c\u00e9lulas infectadas con virus las drogas reposicionadas ser\u00edan capaces de modular fen\u00f3menos celulares y extracelulares relevantes durante la progresi\u00f3n tumoral y/o infecciones virales. Algunos de estos mecanismos incluyen: (I) Inhibici\u00f3n de transporte en citoplasma y n\u00facleo de oncoprote\u00ednas y prote\u00ednas virales; (II) Bloqueo de la s\u00edntesis y metabolismo de ADN y otros \u00e1cidos nucleicos; (III) Interrupci\u00f3n de v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n asociadas a fen\u00f3menos de resistencia a drogas, crecimiento tumoral y replicaci\u00f3n viral; y (IV) liberaci\u00f3n de citoquinas proinflamatorias, reclutamiento y activaci\u00f3n de c\u00e9lulas del sistema inmune. Antecedentes del antiparasitario ivermectina: su reposicionamiento en c\u00e1ncer y potenciales mecanismos de acci\u00f3n La ivermectina es un f\u00e1rmaco antiparasitario que se usa para tratar varias enfermedades tropicales desatendidas, incluidas la oncocercosis, las helmintia- sis y la sarna. Posee m\u00e1s de 40 a\u00f1os de uso cl\u00ednico seguro y pertenece al listado de drogas esenciales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Con respecto a su mecanismo de acci\u00f3n, reduce la viabilidad de los nematodos al unirse y bloquear - 96 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOreceptores de membrana espec\u00edficos en sus c\u00e9lulas nerviosas y musculares. M\u00e1s all\u00e1 de su uso como antiparasitario de amplio espectro, en los \u00faltimos a\u00f1os un gran n\u00famero de grupos de investigaci\u00f3n han intentado reposicionar al f\u00e1rmaco en m\u00faltiples indicaciones cl\u00ednicas. Se ha informado que la ivermectina posee actividad antiviral contra una amplia gama de virus, incluyendo zika, VIH-1, dengue y SV-40, as\u00ed como tambi\u00e9n muestra efectos antitumorales pro- metedores en diferentes modelos precl\u00ednicos de c\u00e1nceres agresivos. Figura 3. Mecanismo de acci\u00f3n propuesto para la ivermectina. El efecto antiviral de ivermectina se debe al menos en parte a su capacidad para bloquear el transporte de prote\u00ednas virales al n\u00facleo de la c\u00e9lula infectada al inhibir la formaci\u00f3n del complejo formado entre importina alfa (IMP) e importina beta (IMP).- 97 - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOSi bien los mecanismos precisos no se conocen por completo, al actuar so- bre las c\u00e9lulas tumorales la ivermectina arresta el crecimiento celular, inhibe el metabolismo mitocondrial y favorece la muerte celular inmunog\u00e9nica, un tipo de muerte de tejido tumoral que favorece el ataque inmunol\u00f3gico y la elimina- ci\u00f3n de c\u00e9lulas malignas. Motivados por dichos hallazgos, la ivermectina sigue avanzando en su validaci\u00f3n precl\u00ednica como agente antitumoral co-adyuvan- te, con el objetivo de complementar e incrementar la eficacia terap\u00e9utica de las terapias est\u00e1ndar basadas en quimio inmunoterapia. La ivermectina parece producir acciones pleiotr\u00f3picas, es decir, m\u00faltiples efectos por fuera de su ac - cionar antiparasitario tradicional, en c\u00e9lulas tumorales malignas, as\u00ed como tam- bi\u00e9n en las c\u00e9lulas hu\u00e9sped infectadas por virus (Fig. 3). Estudios precl\u00ednicos de ivermectina como agente antiviral contra el SARS-CoV-2 Cuando un virus ingresa a una c\u00e9lula, secuestra la maquinaria de trans- porte de prote\u00ednas de ella favoreciendo el avance de la infecci\u00f3n al suprimir la respuesta antiviral del hu\u00e9sped. Originalmente, el amplio efecto antiviral de ivermectina fue asociado justamente a la inhibici\u00f3n del transporte de dis- tintas prote\u00ednas virales hacia el n\u00facleo de la c\u00e9lula infectada debido a que es capaz de interferir en la formaci\u00f3n del complejo heterodim\u00e9rico importina alfa/beta-1 del hu\u00e9sped. Teniendo en cuenta este mecanismo, al inicio de la pandemia un grupo australiano traslad\u00f3 el estudio de ivermectina como agente antiviral a SARS-CoV-2. Experimentos in vitro sobre c\u00e9lulas que pue- den crecerse en el laboratorio demostraron que este f\u00e1rmaco, empleado a altas concentraciones (2,5 M), ten\u00eda la capacidad de reducir la replicaci\u00f3n viral luego de 24 a 48 horas de producida la infecci\u00f3n. Adem\u00e1s, se ha repor - tado que el acoplamiento de ivermectina puede interferir con la uni\u00f3n de la prote\u00edna espiga del SARS-CoV-2 a la membrana celular humana durante las primeras etapas de la infecci\u00f3n viral. Adicionalmente, algunos estudios de ivermectina tambi\u00e9n informaron posibles propiedades antiinflamatorias que se postularon como beneficiosas, principalmente en personas con Covid-19 avanzado.- 98 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOLas evidencias previas obtenidas en el laboratorio nos motivaron a profundi- zar el estudio del efecto de ivermectina sobre el transporte de prote\u00ednas nuclea- res utilizando la t\u00e9cnica de microscop\u00eda confocal, una tecnolog\u00eda que permite ha- cer observaciones con mayor resoluci\u00f3n, contraste y nitidez que la microscop\u00eda convencional al eliminar la fluorescencia emitida por la muestra proveniente de planos que no son los que se est\u00e1n enfocando en ese momento (zonas fuera de foco). Espec\u00edficamente, nos centramos en evaluar c\u00f3mo el tratamiento con iver - mectina durante tiempos cortos (1 hora) altera la localizaci\u00f3n celular de impor - tina alfa, una prote\u00edna normal de las c\u00e9lulas central en el transporte de distintas prote\u00ednas hacia el n\u00facleo. Para ello, las c\u00e9lulas fueron tratadas con una alta con- centraci\u00f3n de ivermectina (2,5 M) de manera similar a la reportada por el grupo australiano en los ensayos con virus, demostrando que en estas condiciones se afecta la distribuci\u00f3n de importina alfa entre el n\u00facleo y el citoplasma (cuerpo ce- lular delimitado por la membrana). La cantidad de importina alfa que se transloca al n\u00facleo se vio significativamente reducida luego de la exposici\u00f3n a ivermectina sin observarse efectos t\u00f3xicos sobre las c\u00e9lulas tratadas. Estos resultados, sumados a los previamente reportados, resultaron alen- tadores ya que confirmaban un mecanismo de acci\u00f3n mediante el cual iver - mectina act\u00faa sobre la infecci\u00f3n de distintos tipos de virus al modular me- canismos que dependen exclusivamente de la c\u00e9lula hu\u00e9sped. Sin embargo, cuando la concentraci\u00f3n de droga usada sobre c\u00e9lulas se traslada al trata- miento de pacientes, se obtienen dosis extremadamente altas, incluso muy superiores a las reportadas como seguras en humanos. Teniendo en cuenta el enfoque traslacional que tiene nuestro grupo de investigaci\u00f3n, y conside- rando el rango de dosis de ivermectina que se emplea en el tratamiento de las enfermedades mencionadas en p\u00e1rrafos anteriores, evaluamos concen- traciones menores del f\u00e1rmaco, que pueden alcanzarse en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica sin generar efectos t\u00f3xicos. De esta manera, las c\u00e9lulas fueron tratadas con concentraciones bajas de ivermectina (0,2 M) y nuevamente analizamos la distribuci\u00f3n de importina alfa en los distintos compartimentos celulares me- diante microscop\u00eda confocal, esta vez prolongando el tratamiento a 24 horas de exposici\u00f3n. Al igual que observamos con concentraciones altas, ivermecti- na empleada en bajas concentraciones logra disminuir de manera significativa - 99 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOla cantidad de importina alfa que se encuentra en el n\u00facleo celular. Como control de estos experimentos, analizamos la distribuci\u00f3n de prote\u00ednas que se conocen y que son transportadas por importina alfa, observando que su localizaci\u00f3n nuclear tambi\u00e9n se vio afectada luego del tratamiento con la dro- ga. Los resultados obtenidos suger\u00edan que la exposici\u00f3n sostenida (24 horas) a concentraciones bajas, cl\u00ednicamente relevantes de ivermectina, podr\u00edan in- terferir con la maquinaria celular que el virus requiere para su replicaci\u00f3n. Combinaci\u00f3n de distintas drogas de reposicionamiento con mecanismos complementarios como tratamiento antiviral Previamente mencionamos a atorvastatina, una droga perteneciente a la familia de las estatinas lipof\u00edlicas ampliamente utilizada como agente hipoli- pemiante. La depleci\u00f3n de colesterol causada por este tipo de drogas provoca en la c\u00e9lula una disminuci\u00f3n de las cascadas de se\u00f1alizaci\u00f3n en las que inter - vienen prote\u00ednas que se encuentran ancladas a la membrana celular. Dentro de estas prote\u00ednas se destacan las integrantes de la familia Rho GTPasas, in- volucradas en la organizaci\u00f3n del esqueleto celular. En este sentido, muchas de las funciones relevantes para la patog\u00e9nesis viral dependen de las Rho GTPasas, incluyendo el transporte intracelular necesario para que distintas prote\u00ednas virales alcancen el n\u00facleo de la c\u00e9lula y pueda producirse el ciclo de replicaci\u00f3n y ensamblaje de los virus que luego brotar\u00e1n de la c\u00e9lula infectada. Si tenemos en cuenta el efecto sobre el tr\u00e1fico de prote\u00ednas en general y la distribuci\u00f3n de importina alfa en particular, la combinaci\u00f3n de ivermectina y atorvastatina aparece como una estrategia interesante para obtener una respuesta antiviral potenciada que dependa de mecanismos basados en el hu\u00e9sped. Con el objetivo de complementar el efecto observado para iver - mectina, evaluamos entonces si el tratamiento de c\u00e9lulas in vitro con ator - vastatina era capaz de inducir un descenso en el transporte de importina alfa al n\u00facleo celular. Los resultados obtenidos demostraron que esta droga efectivamente disminuye la cantidad de importina en el n\u00facleo, y que cuando se combina con concentraciones altas de ivermectina, el efecto es a\u00fan mayor que cuando las c\u00e9lulas son tratadas con las drogas individualmente (Fig. 4). - 100 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOEste resultado se mantiene si la combinaci\u00f3n se lleva a cabo usando concen- traciones bajas de ivermectina. Figura 4. Estudios del efecto de ivermectina in vitro utilizando microscop\u00eda confocal y marcaci\u00f3n por inmunofluorescencia. Se visualizan im\u00e1genes de microscop\u00eda confocal de c\u00e9lulas sin tratar (Control) y tratadas con ivermectina (IVM), atorvastatina (ATV) y ambas drogas combinadas (IVM+ATV). Con esta marcaci\u00f3n se observa el descenso de importina en el n\u00facleo celular luego de los respectivos tratamientos, lo que estar\u00eda indicando una interrupci\u00f3n del transporte de prote\u00ednas virales. El trabajo realizado nos permiti\u00f3 demostrar que las c\u00e9lulas expuestas de manera sostenida a una concentraci\u00f3n baja de ivermectina presentan un efecto sobre el tr\u00e1fico de importina alfa hacia n\u00facleo similar al observado cuando se usan concentraciones m\u00e1s de 10 veces mayor durante tiempos cortos. Adicionalmente, el efecto se ve mejorado cuando se combina con una estrategia terap\u00e9utica que afecta el movimiento de prote\u00ednas dentro de la c\u00e9lula por una v\u00eda alternativa como atorvastina. Estos hallazgos sugieren que se estar\u00eda interfiriendo parte de la maquinaria celular del hu\u00e9sped que el virus - 101 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOnecesita de ivermectina, que, como mencionamos previamente, pueden alcanzarse en la sangre de pacien- tes que reciben la droga como tratamiento. Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica de ivermectina en pacientes Covid-19 Con la informaci\u00f3n reunida sobre los mecanismos de acci\u00f3n de ivermec - tina y especialmente las evidencias de laboratorio sobre sus efectos sobre la multiplicaci\u00f3n del SARS-CoV-2 y otros virus que ingresan a las c\u00e9lulas in- fectadas de manera similar, hacia mayo de 2020 nos enfocamos en el dise\u00f1o de un ensayo cl\u00ednico en enfermos de Covid-19 sum\u00e1ndonos a un consorcio p\u00fablico-privado integrado por entidades del \u00e1mbito acad\u00e9mico universitario, hospitales y empresas farmac\u00e9uticas. La idea era ir r\u00e1pidamente a la b\u00fasque- da de una \"prueba de concepto\" de las potenciales propiedades antivirales de ivermectina, utilizando dosis altas en pacientes adultos que se encontra- ban cursando etapas tempranas de infecci\u00f3n. Adem\u00e1s de nuestro equipo de PSB y COMTra de la UNQ, participaron profesionales y t\u00e9cnicos del Instituto de Investigaciones de Enfermedades Tropicales de la Universidad Nacional de Salta -del cual depende el Dr. Alejandro Krolewiecki, quien lider\u00f3 este ensayo cl\u00ednico-, el Centro de Investigaci\u00f3n Veterinaria de Tandil, la C\u00e1tedra de Qu\u00edmica General e Inorg\u00e1nica de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica de la UBA, la Unidad de Virolog\u00eda y Epidemiolog\u00eda Molecular del Hospital Garrahan, el CEMIC, el Hospital Mu\u00f1iz, el Hospital Cuenca Alta de Ca\u00f1uelas y el Laboratorio Farmac\u00e9utico Elea-Phoenix. La iniciativa fue tambi\u00e9n finan- ciada por la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n, el Desarrollo Tecnol\u00f3gico y la Innovaci\u00f3n (Agencia I+D+i) en el marco de la convocatoria de \"Ideas-Proyecto COVID-19\". Luego de obtenida la autorizaci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT), se llev\u00f3 adelan- te un ensayo cl\u00ednico en 45 pacientes con enfermedad leve a moderada al inicio de los s\u00edntomas respiratorios causados por Covid-19, que recibieron al azar ivermectina o un placebo sin acci\u00f3n terap\u00e9utica a trav\u00e9s de comprimi- dos por v\u00eda oral durante 5 d\u00edas consecutivos. Se utiliz\u00f3 una dosis diaria de 0,6 - 102 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOmg/kg, dosis que triplica la dosis usual de ivermectina para tratar infecciones parasitarias. Los comprimidos fueron ingeridos junto a una comida con con- tenido graso a fin de favorecer la absorci\u00f3n intestinal del medicamento y su adecuada distribuci\u00f3n en todo el organismo. Figura 5. Eliminaci\u00f3n viral SARS-CoV-2 en pacientes tratados con ivermectina. En el gr\u00e1fico se muestran los datos de pacientes pertenecientes al grupo control que no recibieron ivermectina (sin tratar) y aquellos que s\u00ed recibieron la droga en una dosis de 0,6 mg/kg. Este \u00faltimo grupo se subdivide en funci\u00f3n de la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de ivermectina alcanzada (< a 160 ng/ml o > a 160 ng/ml). Los pacientes bajo tratamiento con ivermectina que alcanzaron una concentraci\u00f3n elevada de la droga en sangre (>160 ng/ml) mostraron un tiempo significativamente menor de eliminaci\u00f3n del virus. Hacia septiembre de 2020 el ensayo cl\u00ednico hab\u00eda podido ser completado y ya se contaba con el relevamiento de los resultados m\u00e1s significativos. Si bien este estudio de prueba de concepto no se enfoc\u00f3 en valorar la resolu- ci\u00f3n de los s\u00edntomas, fue posible demostrar que en aquellos pacientes que luego del tratamiento se registraban los niveles m\u00e1s altos de ivermectina en su sangre, se produc\u00eda una eliminaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y profunda del virus de sus - 103 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOsecreciones respiratorias. En otras palabras, la carga viral detectada en los hisopados nasofar\u00edngeos se reduc\u00eda m\u00e1s r\u00e1pidamente y tend\u00eda a negativizarse antes (Fig. 5). Vale remarcar que en aquel momento en nuestro pa\u00eds circula- ban las variantes virulentas originales, no se encontraba disponible ninguna inmunizaci\u00f3n a trav\u00e9s de vacunas ni otros tratamientos antivirales espec\u00ed- ficos y poco a poco empezaban a registrarse casos severos y fallecidos por Covid-19, particularmente en pacientes con comorbilidades. Durante 2021 nos sumamos a un Grupo de Referencia para un plan de uso coordinado de ivermectina en el tratamiento de Covid-19 en distintos distri- tos de la Argentina. Se trataba de un programa bajo pautas de la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud para el uso de emergencia de intervenciones no registradas o experimentales, aplicable a las circunstancias que demandaba la pandemia. Nuevamente bajo la coordinaci\u00f3n del Dr. Krolewiecki, el Ministerio de Salud de la Provincia de La Pampa llev\u00f3 adelante un amplio programa de tratamien- to de pacientes Covid-19 con el protocolo de 5 d\u00edas y las dosis altas probadas en nuestro ensayo cl\u00ednico de prueba de concepto. Se trataron m\u00e1s de 3.200 pacientes con ivermectina y cerca de 18.000 que decidieron no recibir el tra- tamiento fueron considerados como controles de referencia para la compara- ci\u00f3n de resultados. Se observ\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de la mortalidad en los tratados con ivermectina en todos los grupos analizados, falleciendo 2,1% de los pacientes del grupo control (380 muertes) y 1,5% de tratados con iver - mectina (50 muertes). Tambi\u00e9n se encontraron resultados favorables respec - to de la internaci\u00f3n en terapia intensiva, que fue significativamente menor con la administraci\u00f3n de ivermectina en los pacientes mayores de 40 a\u00f1os. La droga fue razonablemente bien tolerada, con una aparici\u00f3n de efectos ad- versos severos reversibles, como diarrea, des\u00f3rdenes visuales o mareos, en aproximadamente el 3% de los pacientes. Los resultados del programa de tratamiento de emergencia ratificaron la seguridad y posible eficacia de ivermectina a altas dosis en Covid-19, su- giriendo su consideraci\u00f3n para estrategias de salud p\u00fablica, m\u00e1s a\u00fan consi- derando su costo accesible comparado con otros medicamentos propuestos que se encuentran bajo protecci\u00f3n de patentes exclusivas. Al momento de - 104 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOllevarse adelante este programa, buena parte de la poblaci\u00f3n ya ten\u00eda acceso a la vacunaci\u00f3n contra SARS-CoV-2 y ya se hab\u00edan ido posicionando distintas medidas de sost\u00e9n terap\u00e9utico en los enfermos. Con lo cual, el impacto favo- rable del tratamiento temprano con ivermectina deber\u00eda interpretarse en el contexto de un manejo integral de los pacientes Covid-19. Consideraciones sobre las dosis de ivermectina como antiviral La potente actividad antiviral de ivermectina sobre SARS-CoV-2, y otros virus como el del dengue y la gripe, fue constatada inicialmente en expe- rimentos de laboratorio utilizando concentraciones altas de la droga, muy superiores a las que se alcanzan con las dosis usuales de ivermectina. As\u00ed, el entusiasmo inicial por el uso potencial de ivermectina en el tratamiento de Covid-19 se convirti\u00f3 en escepticismo basado en datos de la farmacolog\u00eda, que sugirieron que tal vez no ser\u00eda posible alcanzar las concentraciones efec - tivas en los seres humanos. Sin embargo, la ivermectina se caracteriza por un amplio \u00edndice terap\u00e9utico, con buena seguridad y tolerabilidad en dosis hasta 10 veces superiores a las prescritas para su uso como antiparasitario. Si se comparan nuestros resultados de laboratorio en c\u00e9lulas sobre placas de cultivo con los resultados del ensayo cl\u00ednico de prueba de concepto, iver - mectina es capaz de interferir ciertos mecanismos de entrada del virus a una concentraci\u00f3n relativamente baja, muy similar a la que puede alcanzarse en la sangre de los pacientes tratados por v\u00eda oral (160 ng/ml o m\u00e1s) que mues- tran una reducci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de la carga viral. Es decir que las concentra- ciones de ivermectina que son posibles de ser alcanzadas en seres humanos sin generar toxicidad, podr\u00edan ser suficientes para interferir con la maquinaria propia de la c\u00e9lula infectada que requiere el virus para su replicaci\u00f3n. En este sentido, nuestro ensayo cl\u00ednico indicar\u00eda que efectivamente cuando se alcan- za este umbral de concentraci\u00f3n, la carga viral se reducir\u00eda m\u00e1s r\u00e1pidamente. Al limitar la multiplicaci\u00f3n del virus, el tratamiento con ivermectina estar\u00eda otorgando al organismo un mayor tiempo para montar una respuesta y com- batir m\u00e1s eficientemente al SARS-CoV-2.- 105 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOConclusiones destacadas La capacidad de respuesta y de adaptaci\u00f3n para hacer frente a la pandemia se puso de manifiesto en el sistema cient\u00edfico en general, teniendo como caso es- pec\u00edfico el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Universidad Nacional de Quilmes. Se puso en valor la infraestructura existente, los recursos humanos capacitados, especializados y con experiencia para dar respuesta a la pandemia Covid-19. En el contexto de la aparici\u00f3n de un nuevo agente infeccioso, con la necesi- dad de dise\u00f1ar nuevas estrategias terap\u00e9uticas de manera eficiente y veloz, el reposicionamiento de drogas se convierte en una herramienta imprescin- dible. Sumado a esto, el reposicionamiento de drogas es clave tambi\u00e9n para el tratamiento de enfermedades prevalentes en contextos socioecon\u00f3micos vulnerables. Conocer las bases celulares y moleculares de diversas patolog\u00edas permite encon- trar puntos en com\u00fan y utilizar estrategias terap\u00e9uticas comunes. Este es el caso ilustrado en este trabajo, donde mecanismos de ingreso del virus SARS-CoV-2 se comparten en mecanismos asociados a la biolog\u00eda tumoral. Esto permite aplicar herramientas y metodolog\u00edas ya utilizadas por grupos de investigaci\u00f3n precl\u00ednica y estudiar mecanismos similares en contextos diferentes. La validaci\u00f3n precl\u00ednica de drogas reposicionadas permite dise\u00f1ar con mayor tasa de \u00e9xito ensayos en pacientes. Esto se debe a que es posible trasladar al dise\u00f1o de ensayos cl\u00ednicos el conocimiento previo de mecanismos de acci\u00f3n, las concentraciones efectivas y los posibles esquemas terap\u00e9uticos determinados en modelos celulares m\u00e1s sencillos. Lecturas sugeridas Alonso, D.F. y Farina, H.G. (2020). \"Repurposing of host-based therapeutic agents for the treatment of coronavirus disease 2019 (COVID-19): a link between antiviral and antican- cer Int Antimicrob Moragas, M., M., Valentini, R., Alonso, D.F., Solari, R., Tinelli, M.A., Cimino, R.O., \u00e1lvarez, L., Fleitas, P.E., Ceballos, L., Golemba, M., Fern\u00e1ndez, - 106 - GARONA - SEGATORI - CARDAMA - ALONSOGARONA, SEGATORI, CARDAMA, ALONSOF., Fern\u00e1ndez G., Baeck, I., Farina, J., Cardama, G.A., Mangano, A., Spitzer, E., Gold, S. y Lanusse, C. (2021). \"Antiviral effect M., Valentini, R., Alonso, D.F., Solari, R., Tinelli, M.A., Cimino, R.O., \u00e1lvarez, L., Fleitas, P.E., Ceballos, L., Golemba, M., Fern\u00e1ndez, F., de Oliveira, D.F., Astudillo, G., Baeck, I., Farina, J., Cardama, G.A., Mangano, A., Spitzer, E., Gold, S. y Lanusse, C. (2021). \"Corrigendum to Antiviral Bocchio, M., Barbero, J., Miguel, M., Paladini, A., Delgado, C., Ojeda, J.R., Elorza, C., Bertone, A., Fleitas, P.E., Vera, G. y Kohan, M.R. (2022). \"Safety and Efficacy of a MEURI Program for the Use of High Dose Ivermectin in COVID-19 Patients\". Front J., Caligiuri, L.G., Bizzotto, J., Lavignolle, Toro, A., Sanchis, P., Spitzer, E., Krolewiecki, A., Gueron, G. y Alonso, D.F. (2021). \"Effect of ivermectin and atorvastatin on alpha and target patients\". Viruses 15,13(10):2084.TERCERA PARTE Reflexiones en torno a la educaci\u00f3n virtual de emergenciaCon la suspensi\u00f3n de clases presenciales producto del aislamiento social, preventivo y obligatorio dispuesto por decreto del Poder Ejecutivo, escuelas, profesorados y universidades de todo el pa\u00eds debieron adaptarse a otras modalidades de ense\u00f1anza. Clases por videoconferencia, cursos a distancia y utilizaci\u00f3n de tecno- log\u00edas de la informaci\u00f3n y el conocimiento (TIC) fueron un paisaje com\u00fan durante la fase m\u00e1s aguda de la pandemia. La Universidad Nacional de Quilmes contaba ya con a\u00f1os de expe- riencia en educaci\u00f3n virtual, sobre todo en algunas \u00e1reas puntuales. Pero la nueva situaci\u00f3n motiv\u00f3 la generalizaci\u00f3n de la virtualidad. Y esto, por supuesto, present\u00f3 un importante reto para docentes y estudiantes, ade- m\u00e1s de que abri\u00f3 un enorme desaf\u00edo de cara al futuro. - 109 -CALEIDOSCOPIO. REFLEJOS Y PERCEPCIONES DE DOCENTES Y ESTUDIANTES SOBRE LA VIRTUALIZACI\u00d3N DE EMERGENCIA MAR\u00cdA LAURA CARBAJAL, SILVIA RAM\u00cdREZ, CECILIA RECHE, LILIANA VIERA Y ANA FLEISNER DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES. creche@unq.edu.ar / ana.fleisnerg@unq.edu.ar El aislamiento dispuesto para reducir los contagios de Covid-19 motiv\u00f3 la suspensi\u00f3n de las clases presenciales de todos los niveles educativos en todo el territorio nacional. En este marco, escuelas y universidades debieron adaptarse r\u00e1pidamente a la virtualidad. La Universidad Nacional de Quilmes ya ven\u00eda con experiencia previa en materia de educaci\u00f3n a distancia, pero la pandemia oblig\u00f3 a que todas las materias se dictaran en esta modalidad. En este art\u00edculo, estudiantes y docentes eval\u00faan pros y contras de la virtua- lizaci\u00f3n. Testimonios en primera persona para entender las claves de lo que ocurri\u00f3 y, sobre todo, de lo que vendr\u00e1. Durante 2020 y 2021, la comunidad educativa fue atravesada por cir - cunstancias nunca antes vividas. La pandemia trajo aparejado todo tipo de cambios en nuestra vida cotidiana, entre ellos, modificaciones de muchos as- pectos de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje debido a la virtualizaci\u00f3n de emergencia. Desde los proyectos pertenecientes al Grupo de Investigaci\u00f3n en Ense\u00f1anza de las Ciencias (GIECIEN) y al Observatorio de Ense\u00f1anza y Aprendizaje de Ciencias Exactas y Naturales (OEACEN) se generaron herra- mientas para relevar las percepciones y experiencias de estudiantes y do- centes del Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda (DCyT) de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) durante este per\u00edodo tan particular. Para ello, se - 110 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERrealizaron encuestas de opini\u00f3n, dirigidas al cuerpo estudiantil y al plantel docente. Las encuestas se crearon con la herramienta de libre acceso google forms y se enviaron a ambos claustros v\u00eda correo electr\u00f3nico a trav\u00e9s de las listas de correos institucionales. A partir de los datos obtenidos, se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis y sondeo preliminares, que se mostrar\u00e1n m\u00e1s adelante. En ambos casos se indag\u00f3 y recopil\u00f3 informaci\u00f3n sobre (i) la situaci\u00f3n acad\u00e9mica; (ii) la disponibilidad y uso del tiempo (considerando tiempo de viaje, tiempo de tra- bajo remunerado y no remunerado, flexibilidad horaria, entre otros); (iii) mo- dalidad de cursada; (iv) salud personal y del n\u00facleo familiar; (v) perfil demo- gr\u00e1fico; (vi) formaci\u00f3n en TIC para docentes, (vii) espacio para comentarios. El DCyT, con aproximadamente 350 docentes y 4000 estudiantes dis- tribuidos en los ciclos introductorio, inicial y superior, cuenta con seis ca- rreras de grado (Licenciatura en Biotecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda en Alimentos, Ingenier\u00eda en Automatizaci\u00f3n y Control Industrial, Licenciatura en Bioinform\u00e1tica, Arquitectura Naval, Licenciatura en Inform\u00e1tica) y cinco tec - nicaturas (Tecnicatura Universitaria en Qu\u00edmica, Tecnicatura Universitaria en Petroqu\u00edmica y Ambiente, Tecnicatura Universitaria en Programaci\u00f3n Inform\u00e1tica, Tecnicatura en Biotecnolog\u00eda, Tecnicatura en Seguridad e Higiene en el Trabajo). Solo la Tecnicatura en Seguridad e Higiene en el Trabajo es netamente virtual. Dentro de las carreras presenciales, algunas cuentan con comisiones de asignaturas que transitan la bimodalidad, y otras utilizan aulas virtuales como complemento desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os. Durante 2020 y 2021 toda la actividad \u00e1ulica fue trasladada y desarrollada en un entorno virtual de emergencia a causa de la pandemia de Covid-19. Conocer c\u00f3mo impact\u00f3 este per\u00edodo en la vida acad\u00e9mica de docentes y estudiantes podr\u00eda permitir repensar prioridades y revisar pr\u00e1cticas, tanto institucionales como \u00e1ulicas, teniendo en cuenta que las dificultades atrave- sadas dejaron un c\u00famulo de experiencias valiosas como material de reflexi\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas educativas. La virtualizaci\u00f3n de emergencia llev\u00f3 -tanto a docentes como a estudiantes- a dise\u00f1ar todo tipo de estrategias para la ense\u00f1anza y el aprendizaje y gener\u00f3, en toda la comunidad educativa, sensa- ciones y opiniones muy diversas sobre ventajas y desventajas de la modalidad - 111 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERvirtual, que parecen estar vinculadas a las condiciones materiales y emocio- nales en las que tuvieron que encarar este proceso. Miradas de estudiantes La mayor\u00eda de las personas estudiantes reconocen que el ahorro del tiem- po utilizado en trasladarse hasta la sede de la Universidad les posibilit\u00f3 dis- poner de m\u00e1s tiempo para estudiar, cursar m\u00e1s materias, trabajar, descansar y compartir momentos con la familia. En sus propias palabras: \"Permiti\u00f3 com- paginar trabajo, vida familiar y estudio\". Incluso, hay quienes sostienen que el tiempo que no se utiliz\u00f3 en viajar \"redund\u00f3 en una mejor calidad de vida\". No tener que ir a la UNQ gener\u00f3 tambi\u00e9n ahorro de dinero tanto en viajes como en comidas fuera de sus casas, lo que constituy\u00f3 un aspecto importante en muchos casos. Algunas personas estudiantes perciben que el hecho de no viajar evit\u00f3 la exposici\u00f3n al Covid, situaciones de inseguridad y el estr\u00e9s que ello les produc\u00eda. En cuanto a la cursada de modalidad virtual, muchas personas reconocen la comodidad de cursar desde sus casas e identifican como ventajas la posibi- lidad de acceder a las clases grabadas para verlas cuando quisieran o repetir - las para tomar apuntes, as\u00ed como el mayor acceso a material did\u00e1ctico y una mayor tranquilidad para rendir ex\u00e1menes. Para algunas personas result\u00f3 una ventaja quedar en el anonimato -que posibilitar\u00eda la comunicaci\u00f3n virtual- al hacer comentarios. En los comentarios, muchas personas estudiantes mostraron gratitud ha- cia la UNQ por el modo en el que se \"acomod\u00f3\" a la nueva situaci\u00f3n: \"La Universidad cumpli\u00f3 su rol lo mejor que pudo. No tengo queja alguna, fue duro para todos y casi todos los profesores estuvieron a la altura de la cir - cunstancia. M\u00e1s que agradecida de ser alumna de la UNQ\". \"Estoy agradecida de formar parte de esta comunidad educativa\", \"La mayor\u00eda de profesores con quienes tuve la suerte de cursar durante el per\u00edodo de aislamiento fueron excepcionales y logramos, entre todes, llevar adelante el ciclo. Algunes ten\u00edan mayor desarrollo de las herramientas tecnol\u00f3gicas que otres, eso hay que - 112 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERresaltarlo, cosa que nos ayudaba tambi\u00e9n a desarrollar mejor las clases. Con les otres, fuimos aprendiendo juntes. Pero sobre todo hubo mucha predispo- sici\u00f3n y buena voluntad en la mayor\u00eda y es lo que m\u00e1s rescato\". Cuando se analizan las desventajas que detallan las personas estudiantes, emergen como mayoritarios los problemas t\u00e9cnicos que se generaban por fallas en los servicios de internet y electricidad. Los cortes de estos servicios interrumpen con frecuencia las clases, entorpeciendo el curso de esta. As\u00ed, aparecen comentarios como los siguientes: \"Al tener mala conexi\u00f3n de in- ternet, se hace dif\u00edcil comprender la clase del profesor\", \"(hay) necesidad de tener una buena conexi\u00f3n a internet (tanto lograr que funcione bien todo el tiempo de la clase, como el costo de tener un buen proveedor)\". En algunos casos, la falta de luz o la posibilidad de un corte inesperado del servicio gene- ra ciertos temores: \"que te desaprueben si se corta la luz\". Se menciona, ade- m\u00e1s, la dificultad de seguir las clases sincr\u00f3nicas o las cursadas por no poseer dispositivos actualizados, o de uso \u00fanico: \"si no cont\u00e1s con una computadora, no pod\u00e9s acceder a la educaci\u00f3n\". Tambi\u00e9n se indica que la falta de micr\u00f3fono es un factor que obstaculiza la participaci\u00f3n en clase, y que no disponer de c\u00e1mara convierte al encuentro virtual en algo a\u00fan m\u00e1s distante. Con respecto al uso de dispositivos, de acuerdo con las opiniones de estudiantes, es err\u00f3- neo considerar que las materias se pueden cursar correctamente desde celu- lares o tablets y hasta lo consideran una \"romantizaci\u00f3n m\u00e1s de la pobreza\". Si bien anteriormente aparece como una ventaja poder cursar en la co- modidad de la casa, se encuentran muchos comentarios que describen que la cursada en sus hogares no fue la mejor experiencia. Nuevamente se eviden- cian los diferentes contextos en los que se encuentran las personas estudian- tes. La menci\u00f3n de no disponer de un lugar adecuado para cursar en las casas, la interferencia de ruidos externos por parte de integrantes de la familia, o te- ner que alterar la vida de las otras personas de la casa para estar en las clases, son comentarios abundantes. En algunos casos se describe como un factor fundamental. A las interferencias en las casas las relacionan con la imposibili- dad de concentrarse en las clases: \"El ambiente de la casa depend\u00eda mucho de poder tomar la clase\". Algunos comentarios hacen referencia a la posibilidad - 113 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERde despejarse que les da el traslado a la Universidad: \"El estar tanto tiempo en un mismo entorno que se usa tanto para estudiar como para entretenerse es bastante frustrante, ya que por lo menos en mi caso me gusta aprovechar el ir a la facultad para cambiar de ambiente y ver un entorno diferente\". Muchas personas estudiantes sufrieron cansancio y hasta estr\u00e9s al no po- der desconectarse de actividades: \"Result\u00f3 dif\u00edcil seguir muchas horas conec - tados sin cansarse\", \"estr\u00e9s mental como contraparte del no desconectarse (uno termina con cuestiones laborales y al siguiente minuto ya est\u00e1 en clase)\". En relaci\u00f3n con la p\u00e9rdida de espacios adecuados de estudio, aparece el rol de la Biblioteca. Son muchas las personas que lamentan no tener disponi- ble ese espacio de la Universidad, no solo por la posibilidad de acceder a los libros en formato impreso, sino tambi\u00e9n por la posibilidad de disponer de un lugar de estudio individual y de encuentro con pares. Otro aspecto que se presenta como relevante entre las desventajas es el relacionado a la comunicaci\u00f3n con las otras personas: \"se pierde la inte- racci\u00f3n social\". La p\u00e9rdida del encuentro presencial, dificulta el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje. Los y las estudiantes destacan que es importante el encuentro \"cara a cara\" con el o la docente. Indican que algunos temas resul- tan muy complejos para comprender \"sin pizarr\u00f3n\", que en las consultas se distorsiona el di\u00e1logo a trav\u00e9s de los foros, se pierde la posibilidad de contar con respuestas inmediatas y de repreguntar, falta de comunicaci\u00f3n gestual, falta de sensaci\u00f3n de pertenencia al curso. Muchos comentarios reflejan que les result\u00f3 m\u00e1s dif\u00edcil iniciar una conversaci\u00f3n o hacer grupos de trabajo a la distancia (\"no pod\u00e9s conversar ni debatir con tus compa\u00f1eros al hacer un ejercicio en clase\"). Se manifiesta, tambi\u00e9n, descontento con la poca interac - ci\u00f3n con docentes y con pares: \"Cada persona solo miraba por lo suyo y nada m\u00e1s, era s\u00faper dif\u00edcil interactuar con los profesores; de hecho, con algunos quer\u00eda entablar alguna charla pero se hac\u00eda imposible. Los profesores pusie- ron mucha actitud y predisposici\u00f3n pero era muy dif\u00edcil, pero se agradece el esfuerzo\". La falta de sociabilidad y el no conocer en persona al resto de la clase contribuy\u00f3 a la desmotivaci\u00f3n de algunas personas estudiantes.- 114 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERSe menciona tambi\u00e9n la falta de trabajos pr\u00e1cticos presenciales en el labo- ratorio como un factor que afect\u00f3 de modo desfavorable en la formaci\u00f3n de estos a\u00f1os de cursada. Las personas estudiantes perciben que uno de los pro- blemas m\u00e1s complejos para resolver desde la virtualidad es la realizaci\u00f3n de de- terminados trabajos pr\u00e1cticos, ya que necesitan de infraestructura y materiales que solo est\u00e1n disponibles en el laboratorio, adem\u00e1s de la gu\u00eda de docentes. Las personas estudiantes reconocen que su vivencia no fue igual en todas las materias: \"En una cursada puntual que tuve no se despejaron las dudas de las pr\u00e1cticas o parciales, ni se nos dio una clase de consulta cuando la solici- tamos con mis compa\u00f1eros\", \"Algunes a otres ni les conocimos, grababan sus clases y ya, la interacci\u00f3n con les alum- nes fue la m\u00ednima e indispensable\". Por otro lado, tambi\u00e9n pretend\u00edan poner cualquier d\u00eda y horario, \"total, est\u00e1s en tu casa\". Hubo que marcar y remarcar cu\u00e1les eran los d\u00edas que correspond\u00eda: \"Algunos profesores entregaban acti- vidades en exceso y a su vez daban clases de muchas horas que mediante la virtualidad es agotador, otros mandaban videos de 5 horas para ver o videos que no se escuchaban y as\u00ed quedaban\", \"En la virtualidad se dedic\u00f3 mucho m\u00e1s tiempo a la facultad y no se respetaron los horarios \u00fanicos de cursada. Es decir que, fuera del horario de clases, hab\u00eda m\u00e1s tareas y trabajos pr\u00e1cticos que durante la presencialidad\". Algunas clases se extend\u00edan a los d\u00edas feria- dos. Algunos parciales resultaron m\u00e1s dif\u00edciles que en la modalidad presencial y con tiempos de entrega m\u00e1s ajustados. Se not\u00f3 la desigualdad de recursos con los que contaban los docentes al momento de pasar a la virtualidad: \"Si los profesores no tienen elementos ade- cuados o no se pueden adaptar a dar una clase de manera virtual correctamen- te, la materia se dificulta mucho para seguirla\". A la desigualdad antes men- cionada hay que sumar las diferentes capacidades de los docentes para usar esa tecnolog\u00eda, en muchos casos se menciona que solo se recib\u00edan archivos en formato pdf, o videos de mala calidad con audios imperceptibles. No todos los docentes se adaptaron a la modalidad virtual. Estudiantes de algunas carreras como Inform\u00e1tica no encuentran desven- tajas en la virtualidad.- 115 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNER T\u00e9rminos m\u00e1s usados en las respuestas de estudiantes. Miradas de docentes Las experiencias de docentes del DCyT durante 2020 y 2021 han sido variadas. El aislamiento dispuesto por las autoridades tuvo algunos aspectos que para muchas personas docentes fueron ventajosos, como por ejemplo el ahorro de tiempo para el traslado, las reuniones de trabajo con colegas, la posibilidad de dar clases desde cualquier lugar -siempre que se contase con los recursos tecnol\u00f3gicos necesarios- y la reducci\u00f3n de gastos en vi\u00e1ticos. La mayor flexibilidad y disponibilidad de tiempo posibilit\u00f3 dedicarse m\u00e1s a la familia y al cuidado de personas a cargo. En cuanto a la ense\u00f1anza, se menciona una mejora en la organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de las clases en el aula virtual. A su vez, la posibilidad de trabajar con los recursos disponibles en las aulas virtuales facilit\u00f3 la ela- boraci\u00f3n de nuevos materiales did\u00e1cticos y nuevas actividades para la en- se\u00f1anza y evaluaci\u00f3n. Pero algunas personas docentes se\u00f1alan que si bien el campus ofrece muchas alternativas did\u00e1cticas al dictado de un te\u00f3rico tradicional, para algunas disciplinas no resulta lo suficientemente flexible. Los procesos de aprendizaje se pudieron seguir en las aulas del campus. La posibilidad de dejar las clases grabadas en el aula facilit\u00f3, adem\u00e1s, el - 116 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERacceso a la informaci\u00f3n de manera asincr\u00f3nica para repaso de los temas o para aquellas personas estudiantes que no hab\u00edan accedido de manera sincr\u00f3nica. Otra de las ventajas se\u00f1aladas por las personas docentes es que las con- sultas se pudieron responder tanto de manera sincr\u00f3nica como asincr\u00f3nica. Si bien la elaboraci\u00f3n del material de trabajo al inicio de 2020 demand\u00f3 mucho tiempo y esfuerzo de aprendizaje, luego se cont\u00f3 con ese material para reutilizarlo en los cuatrimestres siguientes con la posibilidad de ir intro- duciendo modificaciones y mejoras. Pero no todos los cambios que implic\u00f3 la virtualizaci\u00f3n de emergencia fueron percibidos como ventajosos por las personas docentes. Por ejem- plo, result\u00f3 dif\u00edcil adaptar las actividades pr\u00e1cticas, resoluci\u00f3n de problemas, pr\u00e1cticas de laboratorio y evaluaciones al entorno de ense\u00f1anza virtual. En muchos casos el problema estuvo en el dise\u00f1o de evaluaciones escritas ade- cuadas y se recurri\u00f3 tambi\u00e9n a la evaluaci\u00f3n oral y sincr\u00f3nica. El tiempo para la elaboraci\u00f3n de material y para la correcci\u00f3n de activida- des y evaluaciones se percibi\u00f3 como mayor que en la presencialidad, y la ma- yor exposici\u00f3n a las pantallas deriv\u00f3 en algunos casos en trastornos visuales y posturales. Algunas personas docentes han tenido que invertir en equipamiento y en mejora de las redes para poder dar clases virtuales. Para la preparaci\u00f3n de las clases se necesita contar con conocimiento de herramientas y recursos, que algunos docentes mencionan que estaban fuera de su alcance. Los encuentros sincr\u00f3nicos muchas veces fueron dificultosos, ya sea por fallas en recursos t\u00e9cnicos, problemas de conectividad, la no accesibilidad a dispositivos, interferencias del entorno (hijes a cargo y mascotas rondan- do, ruido ambiental, etc\u00e9tera). Fue especialmente complicado para aquellas personas con infantes a cargo y para aquellas que no dejaron de ir a trabajar presencialmente a la UNQ.- 117 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNEREn cuanto al v\u00ednculo entre personas se menciona la p\u00e9rdida del contac - to personal: \"Se pierde la calidez humana\", \"La interacci\u00f3n con estudiantes es deficiente\", \"Hay p\u00e9rdida de conexi\u00f3n humana cara a cara\", \"No se ve\u00edan todas las caras de los estudiantes\", \"Se redujo la participaci\u00f3n en clase\". Las personas docentes hacen referencia a que muchas de las personas estudian- tes no se animaban a consultar en los foros mientras que otras demandaban respuestas fuera de los tiempos de trabajo normales. Tambi\u00e9n han registrado que hab\u00eda estudiantes cursando m\u00e1s de una asignatura al mismo tiempo. Las personas docentes perciben que al haber descontextualizaci\u00f3n, hubo p\u00e9rdida del sentido de pertenencia al espacio f\u00edsico de la UNQ por parte del estudiantado. Tambi\u00e9n refieren que percibieron una baja motivaci\u00f3n por par - te de cierta cantidad de estudiantes, y durante el segundo cuatrimestre del 2021, des\u00e1nimo. Para algunas personas docentes, la experiencia de virtualizaci\u00f3n forzada roz\u00f3 los extremos y se encontraron comentarios desde que \"Fue muy negati- va la experiencia. Si me veo obligado a repetirlo por una decisi\u00f3n acad\u00e9mica, abandono la pr\u00e1ctica docente\" a: \"Transitamos el aislamiento con responsabi- lidad, tratando de adaptarnos y aprovechar del modo en que se pudiera. No lo vivimos como un periodo traum\u00e1tico. S\u00ed con limitaciones, pero sobrellevable\" o \"la modalidad virtual fue un descubrimiento muy positivo, una vez adaptada al cambio y al modificar el material para este formato, las clases fluyeron de manera natural, fue una experiencia muy positiva\". Dentro de las secuelas psicol\u00f3gicas que han experimentado algunos y al- gunas docentes en 2020 y 2021 se mencionan: miedo a salir de casa, ataques de p\u00e1nico al preparar y encarar las clases.- 118 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNER T\u00e9rminos m\u00e1s usados en las respuestas de docentes. Emociones mezcladas De acuerdo con las respuestas de las encuestas, la gran mayor\u00eda de la comunidad educativa del Departamento de CyT de la UNQ prefiere la mo- dalidad mixta (bimodalidad) y como \u00faltima opci\u00f3n elige la virtualidad plena. Las percepciones de docentes y estudiantes en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n en tiempo de virtualizaci\u00f3n forzada son muy similares respecto de algunas cues- tiones. Quiz\u00e1s la coincidencia m\u00e1s significativa es la percepci\u00f3n de determi- nadas situaciones con aspectos positivos y negativos simult\u00e1neamente. Seg\u00fan las encuestas, la gran mayor\u00eda de la comunidad educativa del Departamento de CyT de la UNQ prefiere la modalidad mixta (bimodalidad) y como \u00faltima opci\u00f3n elige la virtualidad plena. Docentes y estudiantes debieron reorganizar sus estrategias de ense\u00f1an- za y aprendizaje. Tanto docentes como estudiantes percibieron la posibilidad - 119 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERde acceder a mayor cantidad y variedad de material did\u00e1ctico y de estudio. Pero para ambos grupos esto signific\u00f3 mayor cantidad de trabajo. Se valor\u00f3 la posibilidad de planificar las clases contando con recursos como programas, clases grabadas, foros de consulta, mucha bibliograf\u00eda en l\u00ednea, pero se perci- be como estresante la cantidad de tiempo -frente a pantallas- que hubo que dedicar a la selecci\u00f3n y preparaci\u00f3n del material de trabajo, al dise\u00f1o de eva- luaciones adecuadas, o a la visualizaci\u00f3n del material de estudio as\u00ed como la p\u00e9rdida de respuesta inmediata o la sobrecarga de actividades. La posibilidad de contar con mucha bibliograf\u00eda digitalizada result\u00f3 tan ventajosa como des- ventajosa la p\u00e9rdida del \u00e1mbito de la biblioteca para estudiar y concentrarse. Las clases sincr\u00f3nicas a trav\u00e9s de diversas plataformas permitieron estudiar y trabajar desde la comodidad de la casa pero siempre que no sucedieran pro- blemas de conexi\u00f3n, inconvenientes con los dispositivos tecnol\u00f3gicos, que no existiesen ruidos del entorno o que las clases no se dictaran por fuera del horario establecido para la cursada. La misma situaci\u00f3n que a veces generaba mayor comodidad otras veces generaba imposibilidad de concentraci\u00f3n. La p\u00e9rdida del espacio del aula como contexto privilegiado para el de- sarrollo de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje -sobre todo en rela- ci\u00f3n con los trabajos pr\u00e1cticos de laboratorio, la resoluci\u00f3n y explicaci\u00f3n de ciertos problemas de aplicaci\u00f3n y las evaluaciones- es una constante en los discursos de docentes y estudiantes. Se recurri\u00f3 a la evaluaci\u00f3n oral y sin- cr\u00f3nica m\u00e1s que en la presencialidad, lo que signific\u00f3 para muchas personas estudiantes una exigencia mayor. El ahorro de tiempo de viaje gener\u00f3 la posibilidad de estar m\u00e1s tiempo en la comodidad del hogar con la familia y ahorrar dinero. Pero a su vez estar m\u00e1s tiempo en casa con la familia gener\u00f3 situaciones de desorganizaci\u00f3n y no fa- cilit\u00f3 un ambiente de estudio o trabajo. Por otra parte, si bien se ahorr\u00f3 dine- ro en viajes y vi\u00e1ticos, se debi\u00f3 invertir en adecuaci\u00f3n de espacios de trabajo, en la adquisici\u00f3n de equipamiento tecnol\u00f3gico y en contrataci\u00f3n de servicios de comunicaci\u00f3n. Toda la comunidad educativa coincide en que para desarro- llar una educaci\u00f3n bajo modalidad virtual o bimodal, es fundamental asegurar el acceso de todas las personas a las herramientas adecuadas (PC e internet). - 120 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERLas personas estudiantes extra\u00f1aron m\u00e1s la vinculaci\u00f3n entre pares que las personas docentes, quienes percibieron una mayor disponibilidad de tiempo para trabajar virtualmente con sus pares. Pero existe coincidencia respecto del dete- rioro de la relaci\u00f3n docente-estudiante durante la virtualizaci\u00f3n de emergencia. Las personas estudiantes extra\u00f1aron m\u00e1s la vinculaci\u00f3n entre pares que las personas docentes, quienes percibieron una mayor disponibilidad de tiempo para trabajar virtualmente con sus pares. Pero existe coincidencia respecto del deterioro de la relaci\u00f3n docente-estudiante durante la virtualizaci\u00f3n de emergencia. En docentes y estudiantes es notoria la vivencia del empeoramiento de la calidad de vida y la salud mental. Muchas personas mencionan haber padeci- do ansiedad por motivos muy diversos y hasta ataques de p\u00e1nico. No solo el encierro, el sedentarismo, los trastornos visuales por la alta exposici\u00f3n a pan- tallas y las molestias posturales provocaron malestar y ansiedad, sino tambi\u00e9n los problemas interpersonales con las personas convivientes, los problemas econ\u00f3micos, el miedo a la enfermedad propia o de un ser querido, a la muer - te, a las desconexiones o cortes de luz o al exceso de trabajo y estudio. Resulta claro que no todas las personas se vieron afectadas por igual. Hay estudiantes que pudieron avanzar mucho en la carrera, m\u00e1s que en tiempos de presencialidad plena y docentes que se organizaron mejor para trabajar y planificar sus clases e investigaciones desde la comodidad de sus casas. Pero tambi\u00e9n hay estudiantes que sintieron de manera constante que nunca iban a llegar a leer todo el material disponible, que les costaba concentrarse, cuando presencialmente no les pasaba, y docentes que se vieron desbordados por la simultaneidad del trabajo profesional y el cuidado y educaci\u00f3n de hijes pe- que\u00f1os y tareas dom\u00e9sticas.- 121 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNEREl futuro lleg\u00f3 hace rato. Reflexiones en torno a la educaci\u00f3n que vendr\u00e1 La virtualidad, como modalidad de educaci\u00f3n a nivel universitario, ha sido ampliamente utilizada en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Numerosas herramientas se fueron incorporando a los \"campus virtuales\", mejorando constantemente las posibilidades del trabajo acad\u00e9mico en este \u00e1mbito. Sin embargo, hasta el comienzo de la pandemia todas las personas involucradas en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje en \"carreras virtuales\" pose\u00edan la formaci\u00f3n y los medios tecnol\u00f3gicos para encarar esta situaci\u00f3n \"elegida\". De a poco, las carreras presenciales fueron incorporando elementos de la virtualidad, adecu\u00e1ndolos a las necesidades de determinados ciclos o asigna- turas. La modalidad mixta o bimodalidad ya era una posibilidad cierta y que presentaba numerosas ventajas. Sin embargo, la necesidad de llevar forzosamente a la virtualidad las acti- vidades involucradas en el desarrollo de las asignaturas fue una experiencia que llev\u00f3 a toda la comunidad educativa a una situaci\u00f3n de adaptaci\u00f3n en un tiempo muy corto. Esta adaptaci\u00f3n involucr\u00f3 tiempos, espacios, estrategias de ense\u00f1anza y de estudio y maneras de vincularse con otredades. Pasados estos dos a\u00f1os, las percepciones de las personas involucradas nos dan la posibilidad de reflexionar sobre la educaci\u00f3n que vendr\u00e1. Tanto docentes como estudiantes perciben que han invertido mucho tra- bajo durante estos dos a\u00f1os para el dictado de clases, por lo que proponen reflexiones y cambios para un escenario pospandemia. Para ambos grupos de personas, la bimodalidad es la modalidad preferida dado que permitir\u00eda, implementada adecuadamente, optimizar la educaci\u00f3n tomando de cada mo- dalidad sus ventajas. De acuerdo con la opini\u00f3n de la mayor\u00eda de las personas docentes, son muchas las horas que se han invertido en adquirir ciertas habilidades y tam- bi\u00e9n en poner en tela de juicio muchos supuestos educativos y laborales y en replantear las prioridades de la ense\u00f1anza, la evaluaci\u00f3n y hasta de la vida. - 122 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERSeg\u00fan este claustro, vale la pena apostar por formatos superadores al forma- to cl\u00e1sico de dictado de clases que, en algunos casos, mejoraron la accesibili- dad. Resulta entonces necesario reflexionar y actuar sobre muchos supuestos para poder contribuir al desarrollo de una did\u00e1ctica espec\u00edfica de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la virtualidad, teniendo en cuenta la naturaleza de cada una de las asignaturas. La virtualidad es una poderosa herramienta que puede complementar la presencialidad. Es posible explotar las ventajas y sumarlas a las que la presencialidad ofrece y obtener lo mejor de ambas, de forma sin\u00e9r - gica. Es por estos motivos que la mayor\u00eda de las personas docentes desean que no se descarte tanto trabajo y se capitalice lo aprendido porque, entre otras ventajas, en opini\u00f3n de algunas personas docentes, \"la modalidad mixta o bimodal ayudar\u00eda a crear una Universidad m\u00e1s inclusiva\". Es necesario reflexionar y actuar sobre muchos supuestos para poder contribuir al desarrollo de una did\u00e1ctica espec\u00edfica de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la virtualidad. Tambi\u00e9n las personas estudiantes consideran que las clases virtuales pueden ser muy \u00fatiles para sortear eventualidades, tales como d\u00edas en los que se dificulta llegar a la universidad por paro de transportes o ausencias de docentes. Algunas de estas personas aclaran que son las clases te\u00f3ricas vir - tuales tanto sincr\u00f3nicas como asincr\u00f3nicas las que podr\u00edan quedar grabadas pero que preferir\u00edan que clases de resoluci\u00f3n de actividades y de laboratorio fueran presenciales. De este modo tendr\u00edan menos tiempo de viaje y m\u00e1s tiempo disponible para el estudio y el descanso. Ambos claustros sostienen que para una bimodalidad exitosa, es suma- mente importante que estudiantes y docentes cuenten con la conectividad adecuada y la disponibilidad de herramientas y ambientes donde puedan lle- var a cabo sin interrupciones diversas actividades as\u00ed como contar con ca- pacitaciones que permitan conocer todas las herramientas disponibles para poder usarlas en forma adecuada en el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje. Se - 123 - CARBAJAL - RAM\u00cdREZ - RECHE - VIERA - FLEISNERha notado que, fundamentalmente en la poblaci\u00f3n estudiantil, las respues- tas obtenidas corresponden mayoritariamente a quienes tuvieron mejores posibilidades para enfrentar con \u00e9xito la etapa de virtualizaci\u00f3n forzada. La menci\u00f3n a sus posibilidades de acceso a la tecnolog\u00eda y el mero hecho de haber respondido a la encuesta ser\u00edan indicadores de esta situaci\u00f3n. Queda pendiente, y ser\u00eda muy importante, sondear las percepciones de aquellas per - sonas que quedaron fuera del sistema durante la etapa en estudio.- 124 -\u00bfCUANDO PASE EL TEMBLOR? ENTRE LA VIRTUALIDAD DE EMERGENCIA Y LA PRESENCIALIDAD PLENA EN EL DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA LUCAS ANDR\u00c9S DETTORRE (1), MAR\u00cdA ALEJANDRA BIANCO (2) Y DANIELA EDITH IGART\u00daA (3) (1) ESPACIO DE ACOMPA\u00d1AMIENTO PARA ASIGNATURAS BIMODALES (EAPAB), DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES - OBSERVATORIO DE ENSE\u00d1ANZA DE LAS CIENCIAS EXACTAS Y NATURALES (OEACEN), DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES. ldettorre@unq.edu.ar (2) ESPACIO DE ACOMPA\u00d1AMIENTO PARA ASIGNATURAS BIMODALES (EAPAB), DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES. abianco@unq.edu.ar (3) ESPACIO DE ACOMPA\u00d1AMIENTO PARA ASIGNATURAS BIMODALES (EAPAB), DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES - LABORATORIO DE INVESTIGACI\u00d3N EN FUNCIONALIDAD Y TECNOLOG\u00cdA DE LOS ALIMENTOS (LIFTA), DEPARTAMENTO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA, UNIVERSIDAD NACIONAL DE QUILMES - CONSEJO NACIONAL DE INVESTIGACIONES CIENT\u00cdFICAS Y T\u00c9CNICAS (CONICET). daniela.igartua@unq.edu.ar La Universidad Nacional de Quilmes en general y el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda en particular poseen una rica historia en educaci\u00f3n virtual, so- bre todo en determinadas asignaturas y carreras. Sin embargo, la irrupci\u00f3n de la pandemia y la suspensi\u00f3n repentina de la \"presencialidad\" provocaron que todas las materias debieran sumarse al trabajo a distancia, entre ellas, aquellas que no contaban con ninguna experiencia en este campo. Falencias, oportunidades y desaf\u00edos de la virtualidad para un futuro no tan lejano. - 125 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAAntes del temblor: antecedentes del uso de entornos digitales en la ense\u00f1anza y aprendizaje La Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) es pionera en la Argentina y en la regi\u00f3n en materia de educaci\u00f3n virtual y a distancia. Desde 1999, con la creaci\u00f3n de la primera aula virtual, se han ofertado carreras de pregra- do, grado y posgrado en modalidad completamente virtual. Asimismo, se han ofertado asignaturas virtuales y semipresenciales en carreras de pregrado, grado y posgrado de la modalidad presencial. No obstante, no todas las uni- dades acad\u00e9micas han contado desde ese momento con propuestas formati- vas no presenciales. \u00bfCu\u00e1l era el panorama en el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda (DCyT)? El DCyT ofert\u00f3 su primera carrera virtual, la Tecnicatura Universitaria en Higiene y Seguridad en el Trabajo, reci\u00e9n en 2020. Hasta entonces, las propuestas de educaci\u00f3n mediada por Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) en carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas hab\u00edan estado vincu- ladas con algunas experiencias aisladas de implementaci\u00f3n del uso del cam- pus virtual de la UNQ o de otras plataformas o medios para sostener las actividades de ense\u00f1anza y de aprendizaje de manera no presencial, como por ejemplo, el uso de correo electr\u00f3nico o de blog con dominio \"unq\" para compartir materiales con el estudiantado. Sin embargo, desde hac\u00eda tiempo hab\u00eda surgido la necesidad de articular las modalidades de educaci\u00f3n presencial y a distancia en el DCyT, con el ob- jeto de fortalecer las propuestas educativas. En este contexto, se present\u00f3 la \"bimodalidad\" como una modalidad vers\u00e1til, capaz de adaptarse a las ne- cesidades espec\u00edficas de las asignaturas de carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas; se comenzaron a desarrollar propuestas de cursos semipresenciales, en los cuales se redujo parcialmente la carga horaria presencial sin comprometer las horas destinadas al trabajo en el laboratorio o a la resoluci\u00f3n de problemas. En esta modalidad, se propon\u00eda el empleo del campus virtual como entorno virtual de ense\u00f1anza y de aprendizaje (EVEA). En este sentido, como primer paso, se procedi\u00f3 a la capacitaci\u00f3n de varias y varios docentes del DCyT en el uso de TIC para la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Para ello, se realiz\u00f3 un curso de - 126 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAformaci\u00f3n inicial vinculado con la utilizaci\u00f3n del campus y los recursos dispo- nibles en dicho entorno digital, titulado \"Ense\u00f1ar en Entornos Virtuales\", que fue dictado de manera semipresencial por especialistas de la Coordinaci\u00f3n de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Docente de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Virtual de la Universidad. En el primer cuatrimestre de 2018, comenzaron a ofertarse los prime- ros cursos bimodales del DCyT, con tres experiencias piloto en las siguien- tes asignaturas: Qu\u00edmica de Alimentos del Ciclo Inicial de la Ingenier\u00eda en Alimentos, Microbiolog\u00eda General del Ciclo Inicial de la misma Ingenier\u00eda y de la Licenciatura en Biotecnolog\u00eda y Qu\u00edmica Org\u00e1nica Ecocompatible de la Tecnicatura Universitaria en Tecnolog\u00eda Ambiental y Petroqu\u00edmica. En los tres cursos, se propuso implementar activamente el campus UNQ, haciendo un uso exhaustivo de sus recursos y actividades, para complementar o sustituir actividades de ense\u00f1anza y de aprendizaje presenciales, de modo tal de redu- cir la carga horaria presencial. Transcurridas estas experiencias piloto y con el objetivo de impulsar y extender la implementaci\u00f3n de la bimodalidad en carreras cient\u00edfico-tecno- l\u00f3gicas, la Direcci\u00f3n y el Consejo Departamental del DCyT crearon el Espacio de Acompa\u00f1amiento para Asignaturas Bimodales (EApAB). Los objetivos es- pec\u00edficos de este Espacio incluyen: Colaborar en el dise\u00f1o de los cursos bimodales dentro del Departamento, tanto en los aspectos did\u00e1cticos como en lo multimedial. Generar espacios generales o particulares para compartir experiencias. Organizar encuentros de formaci\u00f3n (talleres, seminarios o ateneos) con refe- rentes de diferentes tem\u00e1ticas para compartir nuevos programas, formatos, metodolog\u00edas y estrategias de ense\u00f1anza que enriquezcan el dictado de las asignaturas bimodales. Desarrollar encuentros anuales que permitan difundir las acciones desarrolla- das en la bimodalidad y promover la creaci\u00f3n de nuevas asignaturas bimodales dentro del DCyT.- 127 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daA Articular acciones con referentes de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Virtual (SEV) para llevar a cabo formaci\u00f3n inicial de los docentes que dictar\u00e1n materias bimo- dales y compartir espacios de trabajo colaborativo. Gracias al trabajo realizado por la Direcci\u00f3n del DCyT, la coordinaci\u00f3n del EApAB y la planta docente del DCyT, se fueron sumando nuevas asignaturas de otros ciclos y carreras, ampliando la oferta de cursos bimodales del DCyT. Espec\u00edficamente, a finales de 2019, 115 docentes del DCyT hab\u00edan realizado la capacitaci\u00f3n \"Ense\u00f1ar en Entornos Virtuales\" y 39 asignaturas se estaban dictando en formato bimodal en nuestra unidad acad\u00e9mica. El crecimiento exponencial observado durante 2019 fue resultado, mayoritariamente, de que muchos de las y los docentes que fueron implementando la bimodalidad y conociendo sus potencialidades, pudieron transmitir estos beneficios a sus colegas, expandiendo y contagiando el inter\u00e9s de probar nuevas estrategias de ense\u00f1anza y de aprendizaje, as\u00ed como tambi\u00e9n disipando los miedos o res- guardos de las y los docentes a los nuevos entornos virtuales. Como parte de esta experiencia, se ha detectado que el cursado bimodal promovi\u00f3 el desarrollo de competencias generales y espec\u00edficas en el estu- diantado que no pod\u00edan ser alcanzadas \u00fanicamente a trav\u00e9s de la presencia- lidad. Por ejemplo, el uso y gesti\u00f3n de diversas fuentes de informaci\u00f3n, el trabajo colaborativo en l\u00ednea, la comunicaci\u00f3n oral y escrita y la autogesti\u00f3n de tiempo y recursos. Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis de las diferentes experiencias de implementaci\u00f3n de asignaturas bimodales ha permitido identificar un conjun- to de estrategias did\u00e1cticas y acciones compartidas que han resultado inno- vadoras a la hora de promover nuevas experiencias educativas y de ampliar el abanico de oportunidades de aprendizaje para los y las estudiantes. Dentro de ellas se destacan las siguientes: Se redujo la carga horaria presencial sin afectar las clases experimentales (en el caso de las asignaturas con laboratorio) o las clases de resoluci\u00f3n de problemas (en el caso de las asignaturas con un elevado contenido pr\u00e1ctico). El empleo del formato \"aula invertida\" fue adecuado para complementar o sus- tituir las clases presenciales. En este formato, se utiliza el campus UNQ para acercar material de lectura y material multimedia de estudio al estudiantado, que debe ser analizado previamente al encuentro presencial.- 128 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daA Se adecuaron los materiales did\u00e1cticos disponibles en la web de todas las asig- naturas para su utilizaci\u00f3n en el entorno virtual. Se promovi\u00f3 el desarrollo de materiales did\u00e1cticos multimedia y audiovisuales propios por parte del profesorado, incluyendo materiales vinculados con la reso- luci\u00f3n de problemas y los trabajos pr\u00e1cticos de laboratorio. Se generaron espacios destinados a la discusi\u00f3n, debate y promoci\u00f3n del trabajo colaborativo en EVEA, lo cual result\u00f3 ser sumamente fruct\u00edfero para las perso- nas participantes. Fue posible desarrollar nuevas estrategias de evaluaci\u00f3n virtual. Por ejemplo, en el caso particular de las asignaturas con carga experimental, el empleo de EVEA permiti\u00f3 desarrollar estrategias de ense\u00f1anza empleando recursos digitales en instancias previas y posteriores a los trabajos pr\u00e1cticos desarrollados en el labo- ratorio, permitiendo utilizar el tiempo de clase presencial en otras actividades. El camino recorrido \"antes del temblor\" qued\u00f3 plasmado en el libro Primeros pasos hacia la bimodalidad en el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda, que se encuentra disponible online, de manera gratuita, para quienes deseen leerlo y conocer m\u00e1s sobre estos primeros pasos. Enlace para acceder a la versi\u00f3n web: http:/ /libros.uvq.edu.ar/assets/libro9/- 129 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daADurante el temblor: el escenario educativo en el marco de la pandemia La irrupci\u00f3n de la pandemia de Covid-19 en nuestro pa\u00eds y a escala plane- taria ha creado turbulencias e incertidumbre en todos los aspectos de nues- tra vida, incluida la educaci\u00f3n. En este contexto epidemiol\u00f3gico, el Estado decidi\u00f3 suspender la presencialidad de todos los niveles educativos, incluido el superior universitario. Esto supuso invertir recursos y esfuerzos por sos- tener la continuidad pedag\u00f3gica de las y los estudiantes de todos los niveles del sistema, implementando diversas estrategias de teleducaci\u00f3n: la impre- si\u00f3n y distribuci\u00f3n de materiales impresos, el dise\u00f1o de contenidos digitales abiertos disponibles en l\u00ednea, la emisi\u00f3n de programas televisivos educativos emitidos por la TV p\u00fablica y otras emisoras, el empleo masivo de platafor - mas educativas para la gesti\u00f3n de clases en entornos digitales y el uso de plataformas de videoconferencia para sostener encuentros sincr\u00f3nicos con el estudiantado, entre otras. Se sum\u00f3, tambi\u00e9n, la posibilidad de acceder a contenidos digitales alojados en dominios \".edu.ar\" por medio de dispositivos m\u00f3viles y sin necesidad de tener acceso a internet pago o consumir los datos m\u00f3viles brindados por los servicios de telefon\u00eda celular. En este contexto, Flavia Terigi, una reconocida pedagoga de nuestro pa\u00eds y exdocente de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), hac\u00eda referencia al Covid como el \"temblor\" (en alusi\u00f3n al tema musical de la banda Soda Stereo) que sacudi\u00f3 a toda la sociedad, y al sistema educativo en particular. Este tem- blor no hizo m\u00e1s que poner de manifiesto un contexto de grandes desigual- dades y de brechas (no solo econ\u00f3micas, sino tambi\u00e9n digitales) asociadas a la posibilidad de sostener las trayectorias educativas como consecuencia del acceso inadecuado a conectividad o dispositivos electr\u00f3nicos para realizar el cursado. Esto ha originado una serie de lecturas e interrogantes para promo- ver el an\u00e1lisis del quehacer docente en medio de tanta incertidumbre. Todas y todos comenzamos 2020 asumiendo que el \"temblor\" iba a ter - minar r\u00e1pidamente, pero no fue as\u00ed. Se tomaron decisiones sobre el curr\u00edcu- lum, las estrategias de ense\u00f1anza, de aprendizaje y de evaluaci\u00f3n que fue- ron cambiando ante un escenario fluctuante y de gran desconcierto. Por ello, - 130 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daApodr\u00edamos definir tres momentos particularmente diferentes que ocurrieron en este temblor. En un primer momento, correspondiente al primer cuatri- mestre de 2020, las y los docentes pens\u00e1bamos, efectivamente, que el ais- lamiento ser\u00eda pasajero, por lo que la respuesta inmediata de la mayor\u00eda de nosotras y nosotros fue tratar de replicar en la virtualidad lo que se ven\u00eda realizando en la modalidad presencial. Pero la pandemia no amain\u00f3. Durante el segundo momento, en el segundo cuatrimestre de 2020 y el primer cuatri- mestre de 2021, las y los docentes comprendimos que deb\u00edamos adaptar y re- pensar las estrategias de ense\u00f1anza y de aprendizaje para sostener un cursa- do netamente virtual, implementando adecuadamente los EVEA. Finalmente, en un tercer momento, que comprendi\u00f3 al segundo cuatrimestre de 2021, el contexto epidemiol\u00f3gico permiti\u00f3 que se retomaran algunas pocas activi- dades presenciales (algunos encuentros destinados al desarrollo de trabajos de laboratorio o de evaluaci\u00f3n), lo que dio lugar a una nueva reformulaci\u00f3n del curr\u00edculum y a un ajuste de las estrategias de ense\u00f1anza y de evaluaci\u00f3n orientadas a articular instancias presenciales y virtuales. \u00bfC\u00f3mo respondi\u00f3 la instituci\u00f3n, el personal docente y no docente al primer momento del temblor? En nuestra Universidad, se dispuso la creaci\u00f3n de un campus virtual espec\u00edfico, el campus presencial, un sistema de gesti\u00f3n de aprendizajes o LMS (por sus siglas en ingl\u00e9s, Learning Management System) montado en Moodle, destinado espec\u00edficamente a estudiantes y a docentes de las carreras de la modalidad presencial, cuyas asignaturas fueron virtuali- zadas por la emergencia sanitaria. En un primer momento de la pandemia, la UNQ dispuso la creaci\u00f3n de un campus virtual espec\u00edfico, el campus presencial, un sistema de gesti\u00f3n de aprendizajes o LMS (por sus siglas en ingl\u00e9s, Learning Management System) montado en Moodle, destinado espec\u00edficamente a estudiantes y a docentes de las carreras de la modalidad presencial, cuyas asignaturas fueron virtuali- zadas por la emergencia sanitaria. A contrarreloj, diversas dependencias de la UNQ aunaron esfuerzos para poner en funcionamiento este campus y asegurar que todas y todos las y los estudiantes y docentes pudieran acceder a la plataforma educativa durante - 131 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAel transcurso de la primera semana de abril de 2020. A pesar de la disponibi- lidad de aulas virtuales en un campus exclusivo para todas las asignaturas de las carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas, distintos fueron los caminos que decidi\u00f3 abordar cada equipo docente. El retraso o la incorrecta matriculaci\u00f3n de las personas usuarias en las aulas virtuales, sumado al desconocimiento del uso del campus por gran parte de la planta docente, que hasta ese entonces dic - taba sus cursos de manera exclusivamente presencial, llev\u00f3 a que muchas y muchos optaran por utilizar masivamente plataformas de videoconferencia para mantener encuentros \"cara a cara\" con sus estudiantes; es decir, se- leccionaron un formato de clases virtuales netamente sincr\u00f3nicas. En otros casos, se sostuvo una modalidad completamente asincr\u00f3nica, empleando el campus como repositorio de materiales digitales, como espacio de intercam- bio comunicacional utilizando foros, chat y otros recursos, y tambi\u00e9n como espacio para la evaluaci\u00f3n. Finalmente, otras y otros docentes optaron por una modalidad h\u00edbrida, combinando instancias asincr\u00f3nicas mediadas por un uso activo del campus e instancias sincr\u00f3nicas utilizando alguna plataforma de videoconferencia. En una encuesta realizada al personal docente del DCyT al finalizar el primer cuatrimestre de 2020 (el primer momento del temblor), se obtuvieron 158 respuestas de docentes que se desempe\u00f1aron en los ciclos introduc - torios, inicial y superior de las distintas carreras de grado, as\u00ed como en las tecnicaturas ofertadas por el DCyT. Seg\u00fan la informaci\u00f3n relevada en dicha encuesta, la mayor parte del profesorado utiliz\u00f3 el correo electr\u00f3nico (93%) y el campus (76%) como medio de comunicaci\u00f3n con el estudiantado, mientras que un porcentaje menor incorpor\u00f3 grupos de WhatsApp (20%) como medio de comunicaci\u00f3n. A su vez, la mayor\u00eda de las y los docentes emplearon el campus (81%) y el correo electr\u00f3nico (57%) para acercar el material de estu- dio al estudiantado, mientras que porcentajes mucho menores compartieron el material a trav\u00e9s de grupos de WhatsApp, blogs, sitios web, o carpetas compartidas (en Google Drive, Dropbox, etc.). Respecto de los encuentros sincr\u00f3nicos, la plataforma zoom (58%) fue la preferida por el plantel docente, seguida de Google Meets (34%) y Jitsi (22%). En cuanto a la producci\u00f3n de material did\u00e1ctico, la gran mayor\u00eda de las y los docentes (83%) recurrieron a - 132 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAla generaci\u00f3n de apuntes en PDF o de presentaciones de Power Point (69%). Sin embargo, un porcentaje alentador de docentes tambi\u00e9n recurri\u00f3 a la rea- lizaci\u00f3n de videoclases (64%) y videotutoriales (34%). Durante este primer momento, desde el EApAB se asisti\u00f3, a demanda, a las y los docentes del DCyT en todo lo relacionado al dise\u00f1o de las aulas virtuales y la implementaci\u00f3n de diversos recursos dentro del EVEA. Como parte de esta asistencia, se generaron instructivos espec\u00edficos sobre el uso de ciertos recursos dentro del aula virtual y se presentaron ejemplos de aplica- ci\u00f3n en asignaturas de carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. Adem\u00e1s, se recolect\u00f3 material y tutoriales vinculados a la generaci\u00f3n de material did\u00e1ctico multi- media para compartir con el plantel docente. \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3, entonces, en el segundo momento del temblor? Habiendo transitado la experiencia de un primer cuatrimestre totalmente virtual, durante el segundo cuatrimestre de 2020 y el primer cuatrimestre de 2021 se llevaron a cabo numerosas modificaciones a nivel institucional, a nivel curricular y de las pr\u00e1cticas docentes. A nivel institucional, por ejemplo, se procedi\u00f3 a actualizar los recursos disponibles en el campus virtual. En un primer momento, se incorpor\u00f3 un plug-in para utilizar Jitsi dentro del campus, lo que no solo permiti\u00f3 la conexi\u00f3n directa del estudiantado a la clase sincr\u00f3- nica a trav\u00e9s del aula virtual, sino que tambi\u00e9n evit\u00f3 el consumo de datos de internet para las personas participantes, dado que la aplicaci\u00f3n se aloj\u00f3 en un dominio \"edu.ar\" que estaba exento del consumo de datos. Posteriormente, se incorporaron los plug-in para utilizar zoom, pero aclarando que en este caso particular el consumo de datos no pudo ser eliminado. Contando con estos conocimientos y las diversas opciones, la planta docente pudo decidir qu\u00e9 plataforma se adecuaba m\u00e1s a sus necesidades y las de sus estudiantes. Adem\u00e1s, se sumaron otras herramientas al campus virtual, como las activi- dades H5P, que permiten generar contenidos interactivos haciendo uso del lenguaje HTML5. Este plug-in permiti\u00f3 crear, reusar y compartir contenido interactivo en la plataforma, lo cual enriqueci\u00f3 la experiencia de aprendizaje de las y los estudiantes y facilit\u00f3 la creaci\u00f3n de contenidos atractivos para interacciones educativas.- 133 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAPor otro lado, desde el EApAB se advirti\u00f3 que era necesario generar un espacio de intercambio colaborativo para el plantel docente del DCyT. Como resultado, se cre\u00f3 una \"Sala de docentes del DCyT\" dentro del campus vir - tual, que funcion\u00f3 como un espacio colaborativo en el que se compartie- ron inquietudes o problemas, ejemplos de empleo de recursos tecnol\u00f3gicos innovadores y estrategias de ense\u00f1anza en entornos virtuales. A su vez, en esta aula virtual, se pusieron a disposici\u00f3n todos los instructivos elaborados durante el primer momento de la pandemia y los tutoriales vinculados a la creaci\u00f3n de material multimedia y uso de recursos externos, generando as\u00ed una plataforma de r\u00e1pido acceso a la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en el segundo momento del temblor (primer cuatrimestre de 2021), el EApAB organiz\u00f3 la \"Primera Jornada sobre Bimodalidad en Carreras Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gicas (JBCyT)\" donde docentes del DCyT presentaron rela- tos de la experiencia transitada hasta el momento. Los res\u00famenes de dichas experiencias fueron publicados en el libro Primera Jornada sobre Bimodalidad en Carreras Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gicas, que se encuentra disponible online y gra- tuitamente para quienes deseen leerlo. Esta jornada funcion\u00f3 como un espa- cio de intercambio muy fruct\u00edfero para todos y todas las participantes, inter - cambiando experiencias y compartiendo desaf\u00edos encontrados durante 2020, as\u00ed como las estrategias utilizadas para solventarlos. En el segundo momento del temblor (primer cuatrimestre de 2021), el Espacio de Acompa\u00f1amiento para Asignaturas Bimodales organiz\u00f3 la \"Primera Jornada sobre Bimodalidad en Carreras Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gicas\", donde docentes del DCyT presentaron relatos de la experiencia transitada hasta el momento.- 134 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daA Enlace para acceder a la versi\u00f3n en PDF: https:/ /drive.google.com/file/d/198xjWYe19DYlDId3TcxidAzMg3Rp9NlS/view \u00bfC\u00f3mo se lleg\u00f3 al tercer momento de la pandemia? Como se mencion\u00f3 previamente, el contexto epidemiol\u00f3gico transitado en el segundo cuatrimestre de 2021 permiti\u00f3 la realizaci\u00f3n de algunos pocos encuentros presenciales dentro de las instalaciones de la Universidad, que fueron utilizados prioritariamente para garantizar las pr\u00e1cticas de laboratorio y las evaluaciones. Sin embargo, la prolongaci\u00f3n en el tiempo de la pandemia, en general, y de la virtualidad de emergencia (o \"forzada\", como algunos/as la llaman, por no haber sido una modalidad elegida ni por estudiantes ni por docentes), en particular, dieron como resultado que muchos y muchas estudiantes se desvincularan de las instituciones educativas (un fen\u00f3meno que no fue privativo de la UNQ, sino com\u00fan a todos los niveles del sistema educativo nacional) como consecuencia de la falta de acompa\u00f1amiento pedag\u00f3gico adecuado, por tener que convivir en sus hogares con otras personas que estudiaban y trabajaban empleando - 135 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAdispositivos electr\u00f3nicos (en muchas ocasiones compartidos) y sin contar con un lugar adecuado para sostener las actividades de aprendizaje desde sus casas. Otras y otros tuvieron que postergar sus estudios para dedicarse a sus actividades laborales por ser personal esencial. Algo an\u00e1logo ocurri\u00f3 con las y los docentes, que tuvieron que volcarse a trabajar gran cantidad de horas frente a las pantallas para desarrollar sus actividades de ense\u00f1anza y dem\u00e1s actividades profesionales, sin contar las tareas de cuidado en el caso de tener familiares a cargo. En una encuesta realizada al plantel docente del DCyT durante abril de 2022, se obtuvieron 136 respuestas de docentes que se desempe\u00f1an en el ciclo introductorio (12%), en el ciclo inicial (46%) y en el ciclo superior (42%) de las carreras de grado, y en las tecnicaturas (27%) del Departamento. Se report\u00f3 que el 53% de las y los docentes utilizaron una metodolog\u00eda h\u00edbrida, combinando instancias sincr\u00f3nicas y asincr\u00f3nicas, el 43% utiliz\u00f3 una moda- lidad completamente sincr\u00f3nica (por videoconferencia) y el resto utiliz\u00f3 una modalidad completamente asincr\u00f3nica. Dentro de estas posibles modalida- des, en el 76% de los casos utilizaron \"mucho\" el campus presencial UNQ, mientras que un 11% \"nunca\" lo utiliz\u00f3. Las personas que utilizaron el campus virtual como soporte indicaron que los recursos Archivo, Carpeta y URL fue- ron los m\u00e1s utilizados, seguidos por Etiqueta, P\u00e1gina y Libro. Dentro de las actividades, Foro, Cuestionario, Tarea y Reuni\u00f3n de zoom resultaron ser las m\u00e1s utilizadas, seguidas por Chat, Consulta, Encuesta, Glosario, Jitsi y Wiki. Solo 9 personas (aproximadamente, el 7% de las personas encuestadas) utili- zaron herramientas externas al campus de forma exclusiva. Finalmente, durante los tres momentos del \"temblor\", se reconoci\u00f3 la necesidad de capacitar al personal docente en entornos virtuales, por lo que desde el EApAB se organizaron y desarrollaron diversos talleres; en- tre ellos: \"Dise\u00f1o b\u00e1sico del aula virtual\" e \"Introducci\u00f3n al uso de cuestionario\". - 136 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daASe advirti\u00f3 la necesidad de capacitar al personal docente en entornos virtuales, por lo que desde el EApAB se organizaron y desarrollaron diversos talleres; entre ellos: \"Creaci\u00f3n de material did\u00e1ctico audiovisual: algunas edici\u00f3n\", \"Dise\u00f1o b\u00e1sico del aula virtual\" e \"Introducci\u00f3n al uso de cuestionario\". En la encuesta mencionada anteriormente, tambi\u00e9n se report\u00f3 que solo el 33% de las personas que respondieron hab\u00edan realizado el curso \"Ense\u00f1ar en entorno virtuales\", demostrando que la mayor\u00eda de la planta docente no ten\u00eda capacitaciones previas en el empleo de EVEA. A pesar de la necesidad de formarse en entornos virtuales, el 65% no particip\u00f3 de las propuestas de formaci\u00f3n ofrecidas por el EApAB durante la pandemia. Adem\u00e1s, si bien el 63% de la planta docente que respondi\u00f3 a la encuesta participa de la Sala vir - tual de docentes del DCyT, solo el 55% utiliz\u00f3 los materiales all\u00ed disponibles. Despu\u00e9s del temblor: \u00bfqu\u00e9 depara el escenario educativo pospandemia? Hemos llegado a abril de 2022. Han transcurrido m\u00e1s de dos a\u00f1os desde el cese masivo de las actividades presenciales en las universidades y se est\u00e1 comenzando a retomar la \"presencialidad plena\", a habitar las aulas y labora- torios f\u00edsicos nuevamente. En este contexto, y seg\u00fan la encuesta reciente- mente realizada, el 17% de las personas participantes se encuentra dictando cursos completamente presenciales sin utilizar el aula virtual en el campus como soporte; el 63% dicta cursos presenciales, pero utiliza el campus como repositorio de materiales o como aula extendida, sin reemplazar el tiempo de presencialidad; solo el 18% se encuentra dictando cursos bimodales. Sin em- bargo, resulta interesante destacar que de las 136 respuestas, el 75% elegir\u00eda - 137 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAuna modalidad mixta (bimodalidad), el 21% completamente presencial y el resto completamente virtual. Como perspectivas a futuro, desde el EApAB se plantea: Buscar y dise\u00f1ar recursos tecnol\u00f3gicos y estrategias did\u00e1cticas novedosas para ser implementadas en entornos virtuales, teniendo en cuenta la especificidad de las asignaturas de carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. Elaborar un repositorio colaborativo de recursos tecnol\u00f3gicos para la ense\u00f1anza y el aprendizaje en carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas, que incluya experiencias do- centes relevantes en las distintas disciplinas. Profundizar en la construcci\u00f3n de una comunidad de pr\u00e1ctica, que permita de- sarrollar conocimientos espec\u00edficos vinculados con la ense\u00f1anza de las ciencias y tecnolog\u00edas en entornos virtuales, compartiendo aprendizajes basados en la reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis cr\u00edtico de las experiencias de los docentes que participan en este proyecto. Divulgar las experiencias y resultados obtenidos en jornadas, seminarios y otros eventos acad\u00e9micos vinculados con la ense\u00f1anza y el aprendizaje en entornos virtuales. La experiencia transitada a lo largo de todos estos a\u00f1os, antes y durante la pandemia, ha modificado la percepci\u00f3n general que docentes y estudiantes tienen del uso de las TIC en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de asignaturas de nuestras carreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. A pesar de que a\u00fan el escenario es incierto respecto de c\u00f3mo evolucio- nar\u00e1 la pandemia a escala global, y en la Argentina particularmente, la expe- riencia transitada a lo largo de todos estos a\u00f1os, antes y durante la pandemia, ha modificado la percepci\u00f3n general que docentes y estudiantes tienen del uso de las TIC en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de asignaturas de nuestras - 138 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAcarreras cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. En este contexto, la bimodalidad representa una oportunidad para habilitar nuevas ofertas educativas que promuevan la inclusi\u00f3n con calidad, escenarios de ense\u00f1anza y de aprendizaje variados que se adecuen a las necesidades del alumnado y del mundo actual. En particu - lar, las de aquellos y aquellas estudiantes cuya situaci\u00f3n acad\u00e9mica est\u00e1 m\u00e1s comprometida por ser trabajadores y trabajadoras, sost\u00e9n de familia o por provenir de sectores sociales vulnerados de nuestra regi\u00f3n. La bimodalidad representa una oportunidad para habilitar nuevas ofertas educativas que promuevan la inclusi\u00f3n con calidad, escenarios de ense\u00f1anza y de aprendizaje variados que se adecuen a las necesidades del alumnado y del mundo actual. En el marco del retorno a una presencialidad plena, se debe seguir inda- gando qu\u00e9 lugar debe brindarse a las TIC para promover procesos educativos que sean enriquecidos por el uso de recursos y entornos digitales. En otras palabras, es necesario resignificar la presencialidad como modalidad que al- bergue la posibilidad de articular y complementar mediaciones tecnol\u00f3gicas. Pero no dejan de surgir numerosos interrogantes, entre ellos: \u00bfqu\u00e9 nos queda del recorrido realizado en medio del temblor?, \u00bfpensamos, como docentes, modificar nuestras pr\u00e1cticas de aula presenciales?, \u00bfqu\u00e9 innovaciones did\u00e1cticas podemos implementar luego de haber experimentado dos a\u00f1os de cursada en entornos digitales?, \u00bfqu\u00e9 recursos resultaron positivos para potenciar los aprendizajes de nuestro estudiantado?, \u00bfla experiencia educativa transitada en el marco de la virtualidad de emergencia es suficiente para poder seguir sosteniendo nuestras clases en modalidad virtual?, \u00bfqu\u00e9 lugar ocupan la formaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n en entornos digitales para seguir enriqueciendo nuestras pr\u00e1cticas docentes?, \u00bfqu\u00e9 formas de hibridaci\u00f3n, de complementaci\u00f3n o de articulaci\u00f3n de la presencialidad y la virtualidad son posibles en el nuevo escenario pospand\u00e9mico?, \u00bfqu\u00e9 nos - 139 - DETTORRE - BIANCO - IGART\u00daAquedar\u00e1 cuando pase el temblor? Muchos de estos interrogantes han podido o pueden ser respondidos, al menos de manera parcial. Otros, sirven y ser - vir\u00e1n para seguir repensando las diversas formas de enriquecer las pr\u00e1cticas docentes, para seleccionar o dise\u00f1ar nuevos recursos y materiales did\u00e1cticos, y en definitiva, para favorecer que las y los estudiantes accedan a una educa- ci\u00f3n de calidad mediada por el uso de tecnolog\u00edas. Lecturas recomendadas zinni, M.A., Rembado, F. y L\u00f3pez, R.S. (comps.) Nuevos procesos de formaci\u00f3n: Primeros pasos hacia la bimodalidad en el Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Buenos Aires: Colecci\u00f3n Ideas en Educaci\u00f3n Virtual. Universidad Nacional de Quilmes. ISBN: 978-987-774-043-1. Disponible en: http:/ la mirada de Terigi para pensar el curr\u00edculum en pandemia. (2021). Recuperado de: https:/ /isep-cba.edu.ar/web/2021/06/28/cuando-pase- el-temblor-la-mirada-de-terigi-para-pensar-el-curriculum-en-pandemia/ "}