{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://ies-valledelhenares.centros.castillalamancha.es/sites/ies-valledelhenares.centros.castillalamancha.es/files/descargas/texto_seleccion_textos_2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "NUEVA SELECCI\u00d3N DE TEXTOS PARA TRABAJAR LA COMPRENSI\u00d3N, LA CR\u00cdTICA Y LA EXPRESI\u00d3N ESCRITA EJERCICIOS RECOMENDADOS 1) Estructura interna 2) Resumen 3) Enunciaci\u00f3n del tema 4) Juicio cr\u00edtico personal 5) Trabajo de las incorrecciones expresivas: an otaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y razonamiento _________________________ PROFESOR HERMINIO CRESPO IESO Valle del Henares Jadraque Cerca de 295.000 mujeres sufren violaciones o abusos sexuales cada a\u00f1o en el Reino Unido I.F. Leicester. Las violaciones y ab usos sexuales perpetrados contra las mujeres en el Reino Unido son mucho m\u00e1s frecuentes de lo que la polic\u00eda y las autoridades locales supon\u00edan. Seg\u00fan un estudio elaborado por el Ministerio de Interior, la cifra m\u00e1s realista puede rondar los 295.000 casos anuales. El c\u00f3mputo oficial, elaborado con las denuncias recibidas en comisar\u00eda, no superaba los 23.500 delitos. Para los grupos de defensa de las mujeres, el mayor reto del Ejecutivo laborista consiste en demostrarle a la poblaci\u00f3n femenina que ser\u00e1 re spetada por todas las instancias oficiales. Teniendo en cuenta que s\u00f3lo el 9% de las violaciones denunciadas en 1997 acabaron con la condena del asaltante, Interior ha decidido perfilar el concepto de consentimiento de la agredida. El Gobierno brit\u00e1nico admite que muchas mujeres siguen temiendo la verganza p\u00fablica si delatan lo sucedido. El nuevo texto legal a\u00fan no est\u00e1 listo, pero se espera que obligue al violador a demostrar que la v\u00edctima \"acept\u00f3 libremente\" la relaci\u00f3n. De los datos publicados por I nterior se deduce que los asaltos sexuales son entre 4 y 11 veces m\u00e1s de los que se cre\u00eda. Aparte de las denuncias que nunca llegan a efectuarse por miedo, por lo menos un 25% de las mujeres acaba retirando la demanda o no es siquiera cre\u00edda cuando la pre senta. El estudio, que ha sorprendido al propio Gobierno brit\u00e1nico, asegura que los violadores son conocidos de las v\u00edctimas en un 43% de los casos; en un 45% de las agresiones son sus familiares y tan s\u00f3lo un 12% de las veces el asaltante es un completo desconocido. El estudio oficial ha coincidido con una campa\u00f1a destinada a contener los casos de violencia dom\u00e9stica contra la mujer. Seg\u00fan una encuesta examinada por Interior, las amas de casa que dependen econ\u00f3micamente de sus maridos corren mayor pelig ro que el resto de ser golpeadas. Por otra parte, si bien los varones con actitudes \"patriarcales\" son m\u00e1s propensos a considerar leg\u00edtimo el abuso, los adolescentes tienden a ser tolerantes con delitos cometidos en la intimidad. ALMER\u00cdA > Persigue con un hacha a su marido Un hombre cuya identidad no ha sido facilitada ha denunciado a su mujer, M.T.M. de 34 a\u00f1os, por ocasionarle malos tratos y amenazarle de muerte con un hacha en su domicilio de Aguadulce (Almer\u00eda). El presunto agredido formul\u00f3 su denu ncia el mi\u00e9rcoles en el Cuartel de Aguadulce y, mientras cumplimentaba los tr\u00e1mites, su mujer se present\u00f3 en el cuartel con el hacha en la mano tras perseguirle por toda la poblaci\u00f3n y tuvo que ser reducida por los agentes que se encontraban all\u00ed. EFE VISTO/O\u00cdDO Rubic\u00f3n EDUARDO HARO TECGLEN Caminaba hacia el micr\u00f3fono que me presta la SER pensando en el tema del d\u00eda: el nuevo crimen vasco. Al amanecer se desperezan las utop\u00edas y se me ocurri\u00f3 que si llegase un d\u00eda en que el acto salvaje tuviera sola mente unas l\u00edneas en la p\u00e1gina de sucesos, ese d\u00eda acabar\u00eda el terrorismo. Pensaba en ello porque me daba cuenta de que me estaba encaminando a colaborar con los asesinos. Es f\u00e1cil forzar la portezuela de un coche seleccionado, poner una bomba retardada debajo del asiento del conductor y esperar: minutos despu\u00e9s toda Espa\u00f1a gritar\u00e1 de indignaci\u00f3n y de dolor, y los gritos durar\u00e1n d\u00edas y d\u00edas, y viajar\u00e1n por el mundo; y las grandes personalidades del pa\u00eds cambiar\u00e1n su vida para acudir al lugar del drama. E so estimula mucho al que mata. El terrorismo habr\u00e1 ganado otra batalla. En el mundo se sabr\u00e1n sus prop\u00f3sitos; y que hay una impotencia -de la fuerza para vencerle y de la cultura para convencerle, y de la pol\u00edtica para negociar. Pero \u00bfc\u00f3mo callarse? A veces gritar el dolor civil es peor; pero no se puede callar. Mi propia profesi\u00f3n, y las creencias que a\u00fan tengo en ella, me indican lo contrario: que se sepa todo, que se hable, que se conozca lo que est\u00e1 pasando. Es un pensamiento residual: en la lar ga noche de la censura, apenas salido de una guerra y de una infancia, pensaba en que el d\u00eda que todo se supiera y todo se debatiera, la sociedad habr\u00eda alcanzado su mejor nivel posible. Ahora ya s\u00e9 que no. Ya s\u00e9 que se clama contra la injusticia y la inj usticia aumenta; que se descubre el fondo del hambre pero que no se ciega. Ya s\u00e9 que se grita contra la estupidez, y la estupidez aumenta valerosamente. Dije por el micr\u00f3fono al ministro del Interior, a\u00fan con toda la distancia que procuro guardar con cua lquier ministro del Interior, que est\u00e1bamos todos a disposici\u00f3n del Gobierno para lo que hiciera: pero ya estaba yo pensando que no puede hacer nada. Desesperarse como todo el mundo, excepto los que se regocijan. Record\u00e9 una frase de Malraux para la gran deza del general De Gaulle: \"Nos llev\u00f3 hasta el Rubic\u00f3n, y nos dej\u00f3 en la orilla pescando con ca\u00f1a\". El Rubic\u00f3n no lo pasa nadie; y Malraux termin\u00f3 su vida de aventurero blanqueando las fachadas de Par\u00eds, como ministro de Cultura. El ministro barbot\u00f3 alg o sobre \"el esp\u00edritu de Ermua\": Ermua fue el Rubic\u00f3n en el que los bravos se quedaron a pescar. Art\u00edculo de opini\u00f3n VICENTE VERD\u00da El sexo, el sexo \u00bfPuede creerse que el centenar de ni\u00f1os y adolescentes que visitaban al taller del electricista de Logro\u00f1o fueran coaccionados para hacer durante 15 a\u00f1os lo que no quer\u00edan hacer? Eran embaucados, se dice. \u00bfRepudian los ni\u00f1os adolescentes el gusto sexual? Puede que el electricista, lo que est\u00e1 por ver, les iniciara en el uso de la e nerg\u00eda libidial pero la libido se lleva con uno y pronto. Lo que ha ocurrido en Logro\u00f1o viene a ser una edici\u00f3n repetida de la obsesi\u00f3n que cunde ahora por preservar a los ni\u00f1os de una s\u00fabita, internacional e inexplicada proliferaci\u00f3n de s\u00e1tiros que no pa recen perpetrar otra cosa que salir en los medios con su incesante mal. Es un mal evidente el abuso sexual; como tambi\u00e9n lo es el abuso mercantil, el abuso moral, los abusos en todos sus g\u00e9neros. Pero tambi\u00e9n resulta abusivo el supuesto por el cual la re laci\u00f3n entre un menor y un mayor conlleva siempre coerci\u00f3n, violaci\u00f3n o explotaci\u00f3n. El encuentro norteamericano entre la profesora de 35 a\u00f1os y el alumno de 14 -lo que ha acabado acarre\u00e1ndole a ella una condena de siete a\u00f1os de c\u00e1rcel - redondea, en la pa tria de los esc\u00e1ndalos sexuales, el fondo de estas reacciones cargadas de oscurantismo y regresi\u00f3n. Todo depende, en fin, del concepto en que se tenga a la sexualidad. A poco que se la estime propicia al vicio, muy contigua a las abyecciones de la natura leza y m\u00e1ximo objeto, por tanto, de vigilancia, cualquier comportamiento no convencional despertar\u00e1 a la polic\u00eda. A la polic\u00eda de las almas y a la de las comisar\u00edas. Por el contrario, si se contempla al sexo sin los prejuicios de la tribalidad o incluso del imperio burgu\u00e9s, inmediatamente su idea se libera de viejas amarras y no viene a ser otra cosa que una saludable se\u00f1al de amor, de recreo o de vitalidad. Pocos ignoran las dificultades o conflictos a\u00f1adidos que se derivan de una relaci\u00f3n amorosa entre personas de generaciones distintas, de razas distintas, civilizaciones diferentes, inteligencias desajustadas y regiones ex\u00f3ticas. La relaci\u00f3n m\u00e1s viable, potencialmente m\u00e1s duradera y acaso de mayor vigor es, al cabo, la que facilita los sobreentendidos y no se ve obligada a fatigarse con explicaciones y reajustes agotadores. Con mayor probabilidad, la relaci\u00f3n marital entre la maestra y el alumno o la epis\u00f3dica entre el electricista y la colegiala no llegar\u00e1 tan lejos como la de dos seres adultos, pero \u00bfpor qu\u00e9 pensar tanto en el fin y no tanto en la inauguraci\u00f3n? En la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola se autoriza a casarse a las chicas de 14 a\u00f1os; pero puede meterse en un l\u00edo o despertar sospechas, sin matrimonio, quien haga el amor con una muchacha de 14... En e l caso de la relaci\u00f3n con matrimonio, se ve una \"meta\" seria, la supermeta social de la boda, mientras, en los dem\u00e1s supuestos, no se ve \"objetivo\" claro a lograr. S\u00f3lo se ve placer, cosa menor, m\u00e1s banal o \"subjetiva\". \u00bfNo es todo esto un pensamiento rid \u00edculo, caduc o, desarmado de una raz\u00f3n cabal ? Hay, por tanto, que ponerse al d\u00eda o ponerse de acuerdo. Se mire como se mire, el sexo era incomparablemente un asunto por lo menos mucho m\u00e1s tremendo hace cincuenta a\u00f1os que ahora. Sin contraceptivos, sin tel evisi\u00f3n, sin revoluci\u00f3n sexual, sin liberaci\u00f3n de la mujer, sin derechos del ni\u00f1o y del anciano, sin legalizaci\u00f3n del aborto, sin sexualizaci\u00f3n omnipresente, el sexo era, por excelencia, el tab\u00fa. Ahora es algo m\u00e1s llevadero y sencillo, menos decisivo y, a la vez, m\u00e1s accesible, m\u00e1s democr\u00e1tico, menos traum\u00e1tico, digno de empezar a ser admitido como un atributo sin infiernos, de comunicaci\u00f3n sin trascendencias, de intercambios y an\u00e9cdotas que pueden mejorar la alegr\u00eda de vivir. Siempre, claro est\u00e1, con acu erdo compartido para el disfrute porque, de otro modo, eliminada la libertad del placer, aqu\u00ed como en cualquier otro asunto el sabor se hace repugnante y la golosina se trueca en una purga. Fuera de eso, no obstante, queda todav\u00eda mucho por debatir, mucha s amarras por soltar. ( EL PA\u00cdS, 13 febrero de 1998. Sociedad , p\u00e1g 27) Columna 2 VISTO / O\u00cdDO La medicina del pobre EDUARDO HARO TECGLEN El pobre acaba de recibir un nuevo impulso san itario, higi\u00e9nico, al evitarle el consumo de 869 medicamentos in\u00fatiles. \u00c9l cre\u00eda que le curaban, le quitaban dolores y toses, le laxaban: el pobre es inculto. El rico, en cambio, seguir\u00e1 gastando su dinero en lo superfluo, como ha hecho siempre: qu\u00e9 desgra ciado. Con los impuestos que pague por las medicinas superfluas costear\u00e1 las medicinas eficaces que se les van a dar a los pobres. (Hay quienes, con una generosidad mayor, tratan de quitarles todas las medicinas). Es una prueba m\u00e1s de la generosidad del capitalismo y de lo bien pensado que est\u00e1 el reparto de los bienes. El capitalismo est\u00e1 inventado para que algunos acaparen el dinero con el que socorrer a los dem\u00e1s, que ni siquiera necesitan trabajar, aunque sean tan insensatos como para pretenderlo. Son subversivos. [...] El Pa\u00eds (13 de febrero del 98) Un conflicto sin fin JAVIER CUARTAS Oviedo. \"Ya ta arm\u00e1\". Esta frase ha sido algo m\u00e1s que una consigna. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os fue la expresi\u00f3n con la que los mineros asturianos anunciaban el abandono de los pozos, el cierre de los lavaderos y el bloqueo de las bocaminas para emprender la movilizaci\u00f3n en la calle en defensa de sus puestos de trabajo. Diez mil de los 15.000 mineros asturianos (los pertenecientes a las empresas hulleras de pro piedad estatal: Hunosa y Minas de Figaredo) est\u00e1n de nuevo en huelga. Pero esta vez no tratan de impedir un nuevo sacrificio de empleos. Con la paralizaci\u00f3n de los centros de trabajo, que comenz\u00f3 el 26 de diciembre, los mineros pretenden obligar al Gobiern o a que cumpla la reducci\u00f3n de plantilla y de producci\u00f3n para el periodo 1998 -2001 en los t\u00e9rminos y condiciones pactados en mayo pasado, y formalizados el 15 de julio, entre el Ministerio de Industria, la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales ( SEPI) y las organizaciones sindicales, sin que se introduzcan recortes m\u00e1s severos de actividad y de puestos de trabajo, tal y como pretende la Uni\u00f3n Europea, cuyos responsables en materia energ\u00e9tica consideran insuficientes los ajustes comprometidos para las compa\u00f1\u00edas mineras asturianas de titularidad estatal.[...] EL PA\u00cdS , 4 de enero de 1999 LA CULTURA / 39 El espect\u00e1culo de la caridad MIGUEL GARC\u00cdA -POSADA Cuando uno era joven y a borrec\u00eda la situaci\u00f3n pol\u00edtica y social, tambi\u00e9n aborrec\u00eda las fiestas de caridad: las t\u00f3mbolas ben\u00e9ficas, las campa\u00f1as de Navidad, el \"siente un pobre a su mesa\", las Damas de San Vicente Pa\u00fal, etc\u00e9tera. Uno cre\u00eda en muchas cosas, quiz\u00e1s en demasiadas, p ero pensaba que en una Espa\u00f1a democr\u00e1tica, si eso llegaba a ser verdad alg\u00fan d\u00eda, habr\u00eda justicia -justicia para todos - y no interesada caridad. Le daban a uno n\u00e1useas de ver al cantante jiennense contone\u00e1ndose mucho y voceando como un energ\u00fameno delante de la corte franquista, presidida por la Se\u00f1ora [Carmen Polo de Franco], que exhib\u00eda, agradecida y apote\u00f3sica, la risa vetusta y caballuna. Pero los pensamientos nobles y los sue\u00f1os hermosos se vinieron abajo, se han hundido en su inmensa mayor\u00eda, entre ellos el de la justicia para todos. Un 20% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola vive en la pobreza, pero nadie los considera: los pobres no est\u00e1n en el mercado electoral, no votan, no interesan. Y los pobres del mundo son m\u00e1s, muchos m\u00e1s; quiz\u00e1s por eso, ahora se pr actica abundantemente la caridad con ellos en forma de espect\u00e1culos inevitablemente televisados. Ocurre un desastre natural y las emisiones de radio y las ondas de televisi\u00f3n abren las puertas del gran teatro. Se vocean proclamas de solidaridad -\u00e9sta es la palabra llave, el ung\u00fcento verbal que cura las conciencias - y cantantes y showmen y artistas en general acuden sol\u00edcitos mientras en las pantallas aparecen, una y otra vez, los n\u00fameros de las cuentas corrientes donde los telespectadores pueden ingresar sus donativos. Los organizadores recaudan emocionados grandes pero siempre, ay, insuficientes cantidades, y.. las audiencias suben tambi\u00e9n mucho y los artistas reciben su plus de celebridad y la gente llora, que es un modo de divertirse, y se lo pasa muy bien con tantas im\u00e1genes y tantas referencias a la miseria. Todo un ritual de purificaci\u00f3n. Por caminos que hace a\u00f1os hubieran sido insospechados, hemos vuelto a los festivales de Navidad, a las t\u00f3mbolas ben\u00e9ficas, a todo eso que cre\u00edamos que deb\u00eda qued ar sepultado entre las ruinas de la autocracia. Ya no es que nadie piense en cambiar el mundo; es que no se pretende ni reformarlo. Hemos vuelto al imperio de la limosna, con el que el cristianismo lleva viviendo -y sebreviviendo - veinte siglos. Ponemos a los pobres en la tele y vamos marchando. Ni este Gobierno ni el anterior fueron capaces de incluir en sus presupuestos el 0,7% para el Tercer Mundo de fuera, ni lo hay para el Tercer Mundo de dentro. Eso s\u00ed, Europa que no sea avara y nos entregue los fondos de cohesi\u00f3n. La Constituci\u00f3n, tan invocada y hasta cacareada durante estos d\u00edas, habla en su proleg\u00f3meno de la instauraci\u00f3n de \"un orden econ\u00f3mico y social justo\" y de establecimiento de \"una sociedad democr\u00e1tica avanzada\", y proclama que \"Espa\u00f1a se constituye en un Estado social y democr\u00e1tico de derecho\". Cuando se dice que lo mejor es no modificarla, quiz\u00e1s tambi\u00e9n se est\u00e1 diciendo que lo mejor es no ponerla en pr\u00e1ctica en estos puntos, porque llevamos veinte a\u00f1os interpret\u00e1ndola y nadie o casi nadie, ha impugnado la interpretaci\u00f3n absolutamente capitalista -del m\u00e1s rancio capitalismo - que se ha hecho de ella. La mayor\u00eda de nuestros diputados y senadores ha llegado, al parecer, a la conclusi\u00f3n de que la ret\u00f3rica es s\u00f3lo eso, ret\u00f3rica, coheter\u00eda, paja verbal, adorno navide\u00f1o. El \"orden econ\u00f3mico y social justo\" sigue consistiendo en las campanas de Navidad, que ahora se llaman m\u00e1s laicamente de solidaridad. El d\u00eda que el cantante de Ja\u00e9n aparezca en uno de esos festivales, si es que no ha apareci do ya, habremos cerrado el c\u00edrculo: de la caridad de ayer a la caridad de hoy. Todo por televisi\u00f3n y con muchos grandes de este mundo exornando el espect\u00e1culo. Con los pobres seguimos lav\u00e1ndonos la conciencia. Aunque sea con los pobres de fuera. P\u00e1g. 53 VISTO / O\u00cdDO La tercera mujer EDUARDO HARO TECGLEN El soci\u00f3logo Lipovetsky anuncia \"la tercera mujer\" en un libro de Anagrama. Espero que no sea peor que las dos anteriores: la hogare\u00f1a, ama de casa, madre y esposa, y la feminista integrista. La u ni\u00f3n de esta noticia insegura, obra de pensador y franc\u00e9s -\u00a1son temibles! -, con la real de que el paro sigue siendo mayor entre las mujeres que entre los hombres en Espa\u00f1a, y que el descenso de 1998 sigue aumentando la desigualdad, puede hacer pensar otras cosas. Una, que el capitalismo nunca permitir\u00e1 que trabajen grupos protegidos por su condici\u00f3n maternal. Para eso hace falta otro r\u00e9gimen social. Otra, que el trabajo clandestino de la mujer es mucho mayor que el del hombre: en el campo, en la m\u00faltiple condici\u00f3n de empleadas del hogar; en el tiempo parcial, que es la verdadera trampa del aumento en las colocaciones. Una tercera, la conversi\u00f3n del trabajo de la mujer en instrumento del consumo imprescindible: un hogar mantenido por una persona en el exterior y otra en el interior, ahora necesita a los dos fuera para sobrevivir. El salto de la liberaci\u00f3n a la esclavitud es apenas perceptible. La masa salarial -el total de lo que se paga en un pa\u00eds o una comunidad por remuneraci\u00f3n al trabajo - apenas ha subido, pero s\u00ed el n\u00famero de trabajadores: tocan a menos. Hay regiones, dice el ministro de Trabajo, que est\u00e1n ya al nivel europeo. No dice que los salarios espa\u00f1oles equivalen, ahora, a dos tercios de los equivalentes en Europa, mientras los precios tie nden a ser iguales. Todo est\u00e1 en relaci\u00f3n con \"la tercera mujer\": con la segunda, con la primera. Y con el tercer hombre, y el tercer ni\u00f1o, y el tercer matrimonio. Y el Tercer Mundo. Me estoy adelantando a la lectura del libro, y aprovecho lo que dice el autor en sus conferencias de prensa de Barcelona. Y en lo que dice el ministro de Trabajo, erguido en su ufan\u00eda de nuevo europeo. A m\u00ed me impresiona poco, por mi edad. Yo nac\u00ed aqu\u00ed al lado en Pozuelo de Alarc\u00f3n: Europa. Este era un pa\u00eds europeo, do nde pudieron penetrar con muchos siglos de retraso algunas conquistas de la Revoluci\u00f3n Francesa. Franco destroz\u00f3 el europe\u00edsmo, la revoluci\u00f3n de la mujer, la de los trabajadores de todas clases; lo que estamos ahora es reconstruyendo lo que perdimos cuand o raptaron a Europa. Desfranquizando. VISTO / O\u00cdDO Cl\u00edtoris EDUARDO HARO TECGLEN La mujer a la que juzgan en Francia por hacer amputaciones del cl\u00edtoris en chicas isl\u00e1micas y africanas no es m\u00e1s que un peque\u00f1o caso en una agresi\u00f3n que abarca a millon es de mujeres en el mundo. Siempre que la vieja y cruel noticia salta por alg\u00fan caso especial, y \u00e9ste es especial porque ocurre en Francia, como tantos ocurren en Espa\u00f1a entre africanos, pienso en nuestro sistema cl\u00e1sico: la mutilaci\u00f3n moral, la vigilanci a armada sobre la virginidad, el celo de los padres, hermanos y confesores, el \"carb\u00f3n ardiente en el lugar donde pec\u00f3\", el encierro en el convento a perpetuidad, el marido que hasta hace pocos a\u00f1os era absuelto si mataba a su mujer sorprendida en flagrant e adulterio, el repudio de la familia y de los vecinos. Estoy repitiendo, creo, algo de lo que ya escrib\u00ed otras veces: la \u00faltima, por el caso de la mujer de quince a\u00f1os, camarera de bar, que ocult\u00f3 su embarazo y tir\u00f3 el ni\u00f1o a un contenedor: la cito par a que se vea que no estoy hablando de cosas antiguas, sino de algo que pasa hoy. Toda la literatura del Siglo de Oro est\u00e1 repleta de esas historias: y lo peor es que los autores las relatan como hechos naturales, y padres o hermanos son personajes normale s que obran con justicia; cuando tales obras no son una exaltaci\u00f3n del castigo. Supongo que muchas personas habr\u00e1n advertido que estamos en una ola de represiones. No tengo inter\u00e9s en culpar al Papa, al Opus y al Gobierno; veo m\u00e1s bien que est\u00e1 llegando de los Estados Unidos, y que es una de las formas del Partido Republicano de volver a colocar las riendas sobre la sociedad. El puritanismo no es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n de infierno o para\u00edso, sino de clases sociales, de transmisiones de herencias, de sujeci\u00f3n , de ley y orden. Y probablemente de vicio interno, de autorrepresi\u00f3n, de suciedad moral. Edgar Hoover, que persigui\u00f3 el sexo de todas las especies en aquel pa\u00eds, se vest\u00eda de mujer en su casa, con otros amigotes, y celebraba sus org\u00edas. El caso es que la castraci\u00f3n de las mujeres de otras religiones corresponde a esta castraci\u00f3n moral, psicol\u00f3gica, que la clase dominante espa\u00f1ola ejerce desde hace siglos: ha deformado a millones de personas, y va a pasar mucho tiempo antes de que se consiga una normalid ad: ahora ya est\u00e1 en los textos, pero del texto a la vida pasa tiempo: y miedo, y angustias, y sufrimientos. Martes 26 de enero de 1999 VISTO / O\u00cdDO Violencia EDUARDO HARO TECGLEN La pol\u00edtica tiene rasgos maravillosos: los que condenan a quienes no co ndenan la violencia son admirables. C\u00f3mo van a condenarla si han llegado a todo gracias a ella. Peor: Creen que si las cosas les van peor, volver\u00e1n a ella. Es su filosof\u00eda, su m\u00edstica. Los que condenamos la violencia somos nosotros, los otros: y si no g anamos, qu\u00e9 le vamos a hacer: se puede ser un perdedor decente, mucho m\u00e1s decente que los ganadores. La pol\u00edtica de ganador del Papa, que en M\u00e9xico se pronuncia contra \"las ideolog\u00edas falaces\": la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, la teolog\u00eda ind\u00edgena. No se le puede pedir m\u00e1s al disc\u00edpulo de Max Weber (por cierto, los tres grandes tomos de sus Ensayos sobre la sociolog\u00eda de la religi\u00f3n salen en Taurus, junto a Para una cr\u00edtica de la violencia, de Walter Benjamin, que muri\u00f3 de ella). Clama por la liberaci\u00f3n d e los oprimidos: pero, por favor, no por una v\u00eda derivada de Marx. Renuncien los ind\u00edgenas a la violencia, abominen de Zapata los zapatistas, y todo les ir\u00e1 mejor: si sobreviven. Pueden sobrevivir: menos a\u00f1os que nosotros, la mitad de vida a la que llegamo s: mejor. En su infinita bondad, ese dios de Wojtyla ha determinado que el que viva peor viva menos a\u00f1os, para que sufra menos. Me pregunto si en el concepto de matar, en el concepto de violencia, entra tambi\u00e9n el de los asesinos de a\u00f1os: los que no mat amos a una persona, sino un tiempo, las medicinas, y, a veces, llenos de entusiasmo, decimos que hay que dejarles vivir su vida - morir su muerte - y mantener su cultura propia -su ignorancia -... En lejanos tiempos, los ciudadanos del cogollo de Madrid tem\u00edan la invasi\u00f3n del cintur\u00f3n rojo : de Vallecas a Tetu\u00e1n. Tanto la tem\u00edan que hicieron una guerra para contenerles: pero tardaron mucho y sus militares la hicieron muy mal -seg\u00fan su costumbre desde Felipe II -, de forma que los del cintur\u00f3n rojo bajaron y se cepillaron a quien pudieron: \"la horda\", se dijo. Ahora, el cintur\u00f3n ha ido m\u00e1s all\u00e1: a las barriadas donde la vida media es de 50 a\u00f1os: la nuestra, en el cogollo, de 75 (las mujeres, m\u00e1s). No temamos: no van a poder ejercer la violencia. Hay arm as suficientes en Occidente. Los neofascistas franceses -se han dividido en dos, los de Le Pen y los de M\u00e9gret: en vez de tener un enemigo, tenemos dos - dicen que no se puede confiar en la Guardia Civil espa\u00f1ola para que salve a Francia de los africanos. Ni a los espa\u00f1oles de los vascos. Pero mal asunto es que tengamos que pedirles a \u00e9stos que condenen la violencia: no lo van a hacer. Martes 2 de febero VISTO / O\u00cdDO Parejas de hecho y de deshecho EDUARDO HARO TECGLEN Las fotograf\u00edas de los manifestantes en Par\u00eds contra la ley de parejas de hecho son confortables: han elegido chicas j\u00f3venes, y sanas y bonitas, que en cierto modo me recuerdan a las que se manifiestan en Chile a favor de Pinochet. La ropa sigue siendo muy significativa: una in signia en la lucha de clases que se quiere ocultar y decir que ya no existe. Con la misma ceguera con que se niega la existencia de la derecha y de la izquierda, y el centrismo es una manera de afirmar la negaci\u00f3n: oigamos a Fraga, viejo franquista y fasci sta de uniforme, discurso y brazo en alto decir que \u00e9l ha sido siempre de centro. \"Haga usted como yo, no se meta en pol\u00edtica\", aconsejaba Franco a un atribulado visitante. La enumeraci\u00f3n de los manifestantes cita a conservadores y ultraconservadores: e l Movimiento, dec\u00edamos aqu\u00ed. Con las religiones monote\u00edstas: musulmanes, jud\u00edos, diversas sectas cristianas. Los monote\u00edstas tienen una manera rara de entender la pareja: los nuestros tienen como modelo una familia de formaci\u00f3n y paternidad extra\u00f1\u00edsimas, los musulmanes son pol\u00edgamos. Pero entre todos, unidos por lo franc\u00e9s . \"Todo lo que no es claro no es franc\u00e9s\", dec\u00eda el polemista Rivarol: qu\u00e9 error m\u00e1s grande rechazan las parejas de hecho, que la mayor\u00eda ha aprobado, primero como proyecto y luego como ley. A m\u00ed lo que me extra\u00f1a seriamente es que la gente quiera formar parejas cuando no puede, y se niegue cuando todo les favorece; y traten de deshacerlas al poco tiempo de establecerlas, y si no pueden hay m\u00e1s ataduras, m\u00e1s compromisos, m\u00e1s obliga ciones y m\u00e1s responsabilidades de lo que se ve a simple vista: y el divorcio no existe realmente, se entrematan, se pegan, se insultan o se hacen horribles faenas. Llev\u00e1ndose por delante hijos, madres y a veces vecinos . El crimen de pareja es uno de los m\u00e1s frecuentes de Espa\u00f1a; y hay tambi\u00e9n m\u00e1s cr\u00edmenes de los visibles. Opacos, lentos, sinuosos. Dicho esto, yo soy absolutamente partidario de que se empareje quien quiera, sea cual sea su manera de realizar el sexo, y de que desemperne quien lo desee, de una manera real y definitiva. Lo he cre\u00eddo siempre, y la naturaleza de las personas que ahora se manifiestan en Par\u00eds, tan bien fotografiadas y tan bien descritas, me sostienen en la raz\u00f3n. Raz\u00f3n pura, raz\u00f3n cr\u00edtica, raz\u00f3n natural. P\u00e1g. 5 1 VISTO / O\u00cdDO Gibraltar EDUARDO HARO TECGLEN \u00a1Qu\u00e9 dif\u00edcil es ser espa\u00f1ol! A m\u00ed me ha resultado, sobre todo, desagradable. Pero hay gente como los pescadores del sur, atrapados, ora por los marroqu\u00edes, ora por los gibraltare\u00f1os. Todos los pescadores, digamos, del semic\u00edrculo espa\u00f1ol: y los trabajadores del olivo, y de los astilleros; y los vaqueros, y los mineros, y los de los altos hornos. Los hu\u00e9rfanos de Europa. El euro es de quien fue la peseta, y la peseta nunca cambi\u00f3 de manos. Ser\u00eda peor no estar en Europa, me dicen: estoy seguro de que s\u00ed, porque siempre es peor para quienes corresponde lo peor. Estar o no estar, ser o no ser: problemas de filosof\u00eda po\u00e9tica. Comer o no comer es otra cuesti\u00f3n. \"El hombre es lo que come\", dec\u00edan Marx y Enge ls: su moral, su pol\u00edtica, su ser y su no ser y su morir, \"quiz\u00e1 dormir\", est\u00e1n hechos de sus alimentos. Y les aman o no les aman seg\u00fan coman o puedan dar de comer. O\u00ed al ministro principal de Gibraltar en la nueva CNN +; entiendo sus razones. Siempre t uve simpat\u00eda por los gibraltare\u00f1os, y por los espa\u00f1oles del Campo de Gibraltar. La sigo teniendo: y por ceut\u00edes, y melillenses; y por los de Timor, a los que se quiere tragar un pa\u00eds tan siniestro como Indonesia (no su gente, claro: es mucho m\u00e1s duro, m\u00e1s pobre y m\u00e1s peligroso ser indonesio que espa\u00f1ol; digo siniestro por sus amos). Respeto a las personas, pero no a las situaciones territoriales, que son frutos de repartos, tratados, acuerdos o compras y ventas, como pas\u00f3 con Alaska o con Canad\u00e1 en otros tiempos. Tambi\u00e9n la Corona espa\u00f1ola vendi\u00f3 sus \u00faltimas colonias en Par\u00eds, y baratas. Hablamos de que Filipinas era espa\u00f1ola, y era del rey. Trabaj\u00e9 en la zona de Gibraltar: y de Ceuta, y de Algeciras: en T\u00e1nger, que tambi\u00e9n estaba usurpado por las poten cias internacionales hasta que la justicia internacional y la ola de descolonizaciones lo devolvi\u00f3 a Marruecos: qu\u00e9 desgracia. Lo entreg\u00f3 al despotismo antiguo, a la corrupci\u00f3n mayor, al r\u00e9gimen policiaco; y al hambre, y a la miseria. Qu\u00e9 pena de descolo nizaciones, qu\u00e9 traici\u00f3n: \u00c1frica se est\u00e1 muriendo, o se est\u00e1 matando. No querr\u00eda yo que Hassan devorase Ceuta o Melilla; ni que Gibraltar dejara de ser ese pintoresco territorio en el que un pu\u00f1ado de mediterr\u00e1neos, malteses y jud\u00edos, \u00e1rabes y africanos y andaluces tienen una cierta capa inglesa. Ahora que lo que se llamaba Espa\u00f1a se va a quedar sin un trozo del norte y sin otro de Levante, aunque luego descubra que es tan malo ser catal\u00e1n o vasco como ser espa\u00f1ol, algunos piensan en recuperar Gibraltar. Para compensar. Brad Pitt VICENTE VERD\u00da Una amiga de Bilbao me hace ver, cuando llegamos a los postres, una diferencia m\u00e1s entre hombres y mujeres. Mi amiga Pilar, que tiene, m\u00e1s o menos, una edad como la m\u00eda [unos 45 a\u00f1os], opina que , si a alguno de los hombres maduros -y no maduros - se les presentara la oportunidad de pasar la noche con Julia Roberts, \"se tirar\u00edan de cabeza\", mientras que ella y las de su promoci\u00f3n se pensar\u00edan muy mucho si les iba a interesar una experiencia lujuriosa con Brad Pi tt. \u00bfPor cuesti\u00f3n de principios? \u00bfPorque no les gusta Brad Pitt? \u00bfPorque excluyen acostarse tarde? Nada de eso. No querr\u00edan por una defensa de su condici\u00f3n corporal. Seg\u00fan mi amiga, una se\u00f1ora, cumplida una edad, se siente inc\u00f3moda en el muy carnoso pa pel de la amante de un joven. Pero, entonces, pienso, \u00bfen qu\u00e9 quedamos? \u00bfLamenta la mujer no disfrutar la misma opci\u00f3n que algunos hombres respecto a una pareja joven o es ella la que elude la probabilidad de esa opci\u00f3n? De todo un poco. Pero m\u00e1s bien lo segundo, cree Pilar. \u00bfLo cree s\u00f3lo Pilar? Hace poco le\u00ed en el manuscrito de un amigo que la atracci\u00f3n general del hombre por una joven acaso no sea m\u00e1s que el efecto de un instinto hacia la mujer f\u00e9rtil, basado en el at\u00e1vico fin de reproducir la human idad. En este supuesto, argumenta J.M. Benavente, si la capacidad de procrear comenzara en la madurez, incluso el canon est\u00e9tico se trasformar\u00eda. La flaccidez dejar\u00eda de ser un menoscabo, la arruga ser\u00eda realmente bella y la codicia del deseo viajar\u00eda des de las pieles lucientes hasta vastos tegu - mentos desva\u00eddos. \u00bfEs cabal esta hip\u00f3tesis? Con ella se explicar\u00eda, en t\u00e9rminos primitivos, que el se\u00f1or mayor, pero f\u00e9rtil, no se crea descalificado ante la oferta de Julia Roberts. Y que, en cambio, una se\u00f1ora sufra la censura de una autocontemplaci\u00f3n cruel que anule su placer con Brad Pitt. \u00bfVerdadero? \u00bfFalso? (Enero, 1998, \u00faltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds ) La torre JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Una cosa incomprensible de la inform\u00e1tica es que le obligue a uno a escribir mal. Todo junto, sin acentos sin may\u00fasculas, sin e\u00f1es. Los habitantes del correo electr\u00f3nico y de Internet en general parecen af\u00e1sicos, como si les hubieran dado un golpe en la cabeza. Al principio uno se rebela, pero llega un momento en que si persistes en ut ilizar las may\u00faculas, los acentos, las e\u00f1es, incluso la sintaxis, en el espacio cibern\u00e9tico, te toman por un psic\u00f3pata. No sabe uno c\u00f3mo explicar que escribiendo mal es imposible pensar bien. Pero quiz\u00e1 lo que se esconde tras las \u00f3rdenes del todo junto, sin acentos, sin may\u00fasculas, sin e\u00f1es, sin sintaxis, se resume en esta otra: sin pensamiento, por favor. De hecho los diccionarios incorporados a los procesadores de textos, car\u00edsimos por cierto, tienen un vocabulario tan pobre como el ingl\u00e9s de aeropuer to: sirven para averiguar d\u00f3nde est\u00e1 el cuarto de ba\u00f1o, pero no proporciona elementos de juicio para saber de qu\u00e9 modo se utiliza una letrina o se tira de la cadena. Es cierto que uno puede ir enriqueci\u00e9ndolo con la incorporaci\u00f3n de nuevos t\u00e9rminos, aunqu e para ello es necesario tener una cultura previa que al contacto con la inform\u00e1tica puede deteriorarse gravemente, sobre todo si uno cae en el desvar\u00edo dada\u00edsta de activar tambi\u00e9n el corrector sint\u00e1ctico. Yo creo que lo que sucedi\u00f3 en Babel no fue que D ios confundiera a los hombres dot\u00e1ndolos de diferentes lenguas, sino que les oblig\u00f3 a utilizar mal la que ten\u00edan: todo junto, sin acentos, sin may\u00fasculas, sin e\u00f1es, sin sintaxis: sin pensamiento. Pero sin pensamiento, por rudimentario que sea, no se puede levantar ni una modesta construcci\u00f3n de Lego; mucho menos un c\u00famulo de saberes desde los que alcanzar el cielo. Nuestra torre de Babel es la inform\u00e1tica, y ya ha comenzado a confundirnos. Dios ataca de nuevo. (\u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds, 1998) Lenguaje F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Hay expresiones tan luminosas que pasman y suspenden el \u00e1nimo. Llamar \"violencia de baja intensidad\" al terrorismo nacionalsocialista vasco es, en verdad, admirable. Muy probablemente, el Gobierno de Aznar ha adoptado la expresi\u00f3n para complacer a las fieras con las que negocia, del mismo modo que ha aceptado denominar \"movimiento de liberaci\u00f3n nacional vasco\" a lo que desde cualquier interpretaci\u00f3n racional es un movimiento de opresi\u00f3n nacionalista sobre los ciudadanos vascos. Pero la sel ecci\u00f3n y empleo de las palabras orienta sobre las intenciones de quienes las utilizan. Es posible que Aznar haya olvidado, si alguna vez lo supo, que la pol\u00edtica antisemita de los nazis alemanes no se redujo a los campos de exterminio y a la soluci\u00f3n fin al. Durante decenios, la persecuci\u00f3n fue id\u00e9ntica a la que practican sus herederos vascos: incendio de viviendas jud\u00edas, extorsiones y bombas contra empresarios jud\u00edos, intimidaci\u00f3n de los ni\u00f1os jud\u00edos, persecuci\u00f3n callejera de los jud\u00edos, carteles que ide ntificaban los hogares jud\u00edos, y toda esa bater\u00eda de agresiones que Arzalluz considera \"chiquilladas\". Que en el Pa\u00eds Vasco se est\u00e1n ejecutando programas calcados del partido nazi alem\u00e1n es algo evidente para cualquier estudioso del fascismo. Los jud\u00edos del Pa\u00eds Vasco (que son la mitad de su poblaci\u00f3n) est\u00e1n inermes, no los protege la polic\u00eda vasca y el Partido Nacionalista Vasco est\u00e1 dominado por carlistas que hablan de las v\u00edctimas como si fueran verdugos, pero de semejante desamparo son tan responsabl es los nacionalistas vascos como el Gobierno conservador. Vayan, por lo tanto, preparando, para cuando suceda, un titular como \u00e9ste: \"En el \u00faltimo acto de liberaci\u00f3n vasca se ha producido un muerto de baja intensidad\". (\u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds , diciemb re de 1998) Dios VICENTE VERD\u00da La exhibici\u00f3n del dinero fresco era cosa de relativo gusto. Los nuevos ricos eran simples plebeyos que hab\u00edan engordado con monedas, como podr\u00edan haber llenado su panza de tocinos o chicharrones. Ten\u00edan poder, pero les faltaba potencia. Pod\u00edan, pero no impon\u00edan. Ahora, sin embargo, los ricos pueden exponerse relucientes, pesados, desnudos. Es decir, convertirse en mera salacidad. Obscenos como beneficiarios de su especulaci\u00f3n, grandes y gordos como efecto de su buli mia, pulidos como lingotes macizos. Ahora los ricos valen directamente lo que pesan, y as\u00ed George Soros puede desequilibrar el valor de la rupia, el won o el bhat, Warren Buffet puede izar a pulso el valor de 4.000 toneladas de plata o Ted Turner, que gan \u00f3 1.000 millones de d\u00f3lares en ocho meses de trasiegas burs\u00e1tiles, lastrar con sus kilos la vol\u00e1til anemia de la ONU. El mismo Bill Gates a\u00fan podr\u00eda hacer m\u00e1s para aplomar, si le place, la masa virtual en que se ha convertido el planeta. Seg\u00fan el Info rme Mundial sobre Desarrollo Humano de 1997, la relaci\u00f3n de renta entre el 20% de los m\u00e1s ricos del mundo y el 20% de los m\u00e1s pobres, que era de 30 a 1 en 1960, ha saltado de 84 a 1. El a\u00f1o pasado, el patrimonio de los diez multimillonarios mayores represe ntaba m\u00e1s de 1,5 veces la renta nacional de los 50 pa\u00edses menos avanzados. En M\u00e9xico, por ejemplo, los bienes del se\u00f1or m\u00e1s acomodado equivalen a los que suman sus 17 millones de ciudadanos m\u00e1s pobres. Podr\u00eda erradicarse la pobreza del mundo de aqu\u00ed al a\u00f1o 2000 con gastar unos 80.000 millones de d\u00f3lares. Es decir, menos del patrimonio acumulado de las siete personas m\u00e1s ricas del planeta. Se encuentra, por tanto, esperanzadoramente muy cerca el d\u00eda en que un solo individuo sea capaz de hacerlo todo. E n ese gran instante, ya nadie dudar\u00e1 de la existencia de Dios. (\u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds , septiembre de 1998) Dios JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Lo m\u00e1s dif\u00edcil de aceptar de la condici\u00f3n humana es que estamos hechos de partes, de manera que para decir soy uno y me llamo fulano de tal es necesario, parad\u00f3jicamente, contar con dos ri\u00f1ones, un h\u00edgado, un conducto col\u00e9doco y algunos alveolos pulmonares, entre otras menudencias y menudillos. Dichas piezas, por otro lado, son perfectamente intercambiables, como ha venido a demostrar la medicina moderna y el contrabando de \u00f3rganos humanos. Todo apunta, en fin, a que nos fabrican m\u00e1s o menos en serie, como a Dolly. De ah\u00ed la necesidad de destacar, de ser alguien en esto o en lo otro. El triunfo real del individuo e s la derrota imaginaria de las partes. D\u00e9nme una medalla, un t\u00edtulo, un premio, un blas\u00f3n, un apellido, que ya me las arreglar\u00e9 yo para hacerle creer a mi p\u00e1ncreas que estamos hechos el uno para el otro. Y no es cierto: un p\u00e1ncreas es tan permutable com o una cuenta corriente. Si se abren en Suiza y bajo claves secretas es para evitar que llegue un experto tipo Estevill y la trasplante de un bolsillo a otro. Este juez chantajeaba a sus v\u00edctimas con dinero, pero pod\u00eda haber pedido uretras: los chinos han convertido la pena de muerte en una actividad industrial, gracias a la que exportan toda clase de componentes corporales, incluso piel y c\u00f3rneas. Ser\u00eda absurdo culpar a alguien por tr\u00e1fico, excepto a la fatalidad de estar hechos de partes, que no sabemos por qu\u00e9 es. No sabemos nada. Por eso Dios no tiene un gramo de grasa ni est\u00e1 compuesto de tejidos, ni siquiera del conjuntivo, que es tan l\u00edrico. La condici\u00f3n para ser algo es no ser nada, como demuestran las necrol\u00f3gicas. Mientras tanto, puedes pres umir de lo que quieras, que ya se encargar\u00e1 el ardor de est\u00f3mago de llevarte la contraria. A mayor complejidad org\u00e1nica, menor sustancia: f\u00edjense en Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez. (\u00daltima p\u00e1g. de El Pa\u00eds , 1998) Acento F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Trabaja en la televisi\u00f3n p\u00fablica catalana una chica agradable y cordial que responde al nombre de Mari Pau. Es alegre como un pajarito y c\u00e1lida como un Cointreau, pero ha estado a punto de tener un disgusto. Un se\u00f1or Minguella, de la ilustre localidad de Juneda, ha escrito m\u00falt iples e indignadas cartas a los diarios mostrando su profundo disgusto por la dudosa catalanidad del acento de Mari Pau. Raudo como una centella, ha intervenido un destacado miembro de la Comisi\u00f3n de Normalizaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica de la televisi\u00f3n catalana, el cual, hecho un San Jorge, ha librado a Mari Pau de la furia fon\u00e9tica de Minguella. Para el miembro de la Comisi\u00f3n, Mari Pau, en efecto, ha tenido la desgracia de perder la pureza del acento, siendo as\u00ed que el actual lo tiene \"muy influido por el de Barcelona\", lo cual (a\u00f1ade con la cl\u00e1sica tolerancia catalana) \"es lamentable, pero humanamente explicable\". Subraya el miembro, sin embargo, que si bien es cierto que el acento de Mari Pau \"ya no conserva todos los rasgos caracter\u00edsticos de su habla originar ia\" (raz\u00f3n por la cual el miembro comprende el disgusto profund\u00edsimo de Minguella), s\u00ed puede afirmar y afirma que Mari Pau \"pronuncia los sonidos de manera perfectamente genuina\" y que \"estos sonidos son impecablemente catalanes\". \u00a1Uf, salvados! \u00a1Gracias, oh miembro de la Comisi\u00f3n! Los catalanes no tenemos ni genes ni cr\u00e1neos raros como los vascos, pero nuestra lengua delata inmediatamente, de un modo rotundo e inapelable, al ciudadano poco genuino o escasamente natural. \u00a1Tiemblen todos aquellos que trat an de hacerse pasar por catalanes! Mientras contemos con estos comisarios pagados para escrutar la catalanidad del acento de los empleados, aqu\u00ed no se cuela nadie. (\u00daltima p\u00e1g. de El Pa\u00eds , 1998) Un fallo JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Han descubierto en los ordena dores un defecto gracias al cual usted podr\u00eda, a trav\u00e9s del suyo, entrar en el disco duro del mismo y comerse mi Men\u00fa, adem\u00e1s de hacerse sus necesidades en Mi malet\u00edn. Puede usted, en fin, invadirme, entrar en la novela que tengo a medias y cambiarle el a ragumento, o quit\u00e1rselo. Tampoco le ser\u00eda dif\u00edcil, aunque no le creo tan generoso, hip\u00f3crita lector, mi semejante, mi hermano, volcar en mis archivos una obra maestra mientras yo me dedico la la meditaci\u00f3n trascendental El fallo inform\u00e1tica en cuesti\u00f3n e s deslumbrante, como todos los errores, y abre una grieta insospechada a la solidaridad o la barbarie. La noticia ha tenido poca repercusi\u00f3n porque la gente no cree todav\u00eda mucho en la cibern\u00e9tica, e incluso a quienes tienen ordenadores les parece incre\u00edb le que, mientras ellos duermen, un se\u00f1or de Zamora est\u00e9 manipulando su Fastopen. Pero imag\u00ednense que un error de fabricaci\u00f3n en las neveras permitiera que yo me introdujera en la suya . En otras palabras, que abre el refrigerador y ve que de la pared del f ondo sale una mano que toma un yogur y desaparece con \u00e9l como por arte de magia. Seguramente se llenar\u00eda de p\u00e1nico, hasta advertir al menos que a trav\u00e9s de una rendija del suyo puede usted alcanzar las viandas del m\u00edo. M\u00e1s a\u00fan, imaginemos que un error e n la fabricaci\u00f3n de las camas diera lugar a que con una sencilla operaci\u00f3n pudiera usted aparecer en la de su vecina y viceversa. El esc\u00e1ndalo har\u00eda y ser\u00eda titular de primera p\u00e1gina en todos los peri\u00f3dicos. Sin embargo, la noticia de los ordenadores ha a parecido en un borde de la secci\u00f3n de Sociedad, como si careciera de importancia. Lo que revela la poca fe que tenemos en el disco duro, al que confiamos sin embargo nuestra cuenta corriente. Y nuestro diario \u00edntimo. Qu\u00e9 raro. (\u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds , 1998) La fe JUAN JOS\u00c9 MILLAS Hay gente convencida de ser vasca, francesa o espa\u00f1ola, y que est\u00e1 dispuesta l\u00f3gicamente a morir o a matar por ello. Algunos carecen de este privilegio, pero lo compensan crey\u00e9ndose que son del Real Madrid o del Atl\u00e9tic o, lo que les permite acuchillarse mutuamente y llamar hijo de puta al \u00e1rbitro. Entre quienes no tienen patria ni club, hay muchos que por suerte para ellos han nacido con una potencia sexual ins\u00f3lita, lo que les autoriza a hacer las cosas por cojones. E stamos llenos de carencias, sin duda, pero nos sobran proveedores de sentido, al contrario que a las moscas o a las cucarachas, las pobres, que ignoran por qu\u00e9 hacen esto o lo otro. Y es que todav\u00eda, entre quienes no creen en la patria ni en el f\u00fatbol ni en las g\u00f3nadas, hay gente convencida de que Dios est\u00e1 m\u00e1s cerca del Opus Dei que de los jesuitas, o de los jesuitas m\u00e1s que de los dominicos. Total, que adem\u00e1s de atribuir esta realidad calamitosa a una inteligencia superior, piensan que Dios se comporta como el socio de un club que hace su quiniela semanal y pone un uno a las religiones monote\u00edstas, una equis a las polite\u00edstas y un dos a las extirpaciones de cl\u00edtoris en campo contrario. De hecho, a un redentorista no se le pasar\u00eda por la cabeza hacerse escolapio, del mismo modo que un vasco no se me meter\u00eda a andaluz ni atado, con lo dif\u00edcil que es aprenderse un himno nuevo y una idiosincrasia. Adem\u00e1s, est\u00e1 demostrado cient\u00edficamente que los que no pertenecen a tu grupo tienen el per\u00edmetro craneal m\u00e1s p eque\u00f1o. Todo esto significa que hay gente convencida de que la Tierra es plana, por lo que al llegar a sus bordes se precipita uno en el vac\u00edo. Matamos o circuncidamos para no caer en el abismo de decir good morning cuando todo el mundo sabe que se dice buenos d\u00edas. Lo que hace falta es que sea para bien. Felices Pascuas. (\u00daltima p\u00e1g. de El Pa\u00eds , 30 diciembre de 1998) EL PA\u00cdS, lunes 21 de septiembre de 1998 INTERNACIONAL / 7 ACOSO A CLINTON \u00bfDemocracia o teopornocracia? ANDR\u00c9 GLUCKSMANN S\u00ed, ha habido inmoralidad. En 1998, Clinton ha confesado dos pecados, el segundo est\u00e1 en boca de todos. El primero, olvidado, tiene que ver con el genocidio de los tutsis: olvid\u00f3 se\u00f1alarlo, por lo tanto denunciarlo , por lo tanto interrumpirlo. La carnicer\u00eda dur\u00f3 tres meses bajo los teleojos de Occidente. Tras las disculpas del presidente, nadie desfil\u00f3 bajo su ventana, \"Oye, \u00bfqu\u00e9 has hecho con el ni\u00f1o ruand\u00e9s?\". La prensa no inst\u00f3 a realizar ninguna investigaci\u00f3n, las grandes conciencias republicanas no dijeron ni p\u00edo. Dos pesos, dos medidas y una obscena realidad: un mill\u00f3n de muertos pesan como una pluma, unas cuantas gotas de esperma aplastan como una monta\u00f1a. Estados Unidos est\u00e1 metido en su burbuja. \u00bfSe hun de Rusia en el caos? La conferencia de prensa de Yeltsin y Clinton gir\u00f3 en torno a... M\u00f3nica. La misma situaci\u00f3n tuvo lugar en las ruinas del terrorismo irland\u00e9s. Unos Estados Unidos art\u00edsticos creen salvar al mundo imponiendo a su jefe una conducta dign a de Canossa [l\u00edder ultraconservador del exilio cubano en Miami]. Es necesario que Bill se arrepienta y se derrumbe con la soga al cuello al igual que el emperador penitente imploraba con los pies descalzos a un papa en la cima de su gloria. S\u00ed, ha hab ido un incumplimiento de la Constituci\u00f3n. \u00bfDe d\u00f3nde hemos sacado que elegir a un presidente es escoger a un \u00e1ngel? En el a\u00f1o 2000 uno de cada dos ni\u00f1os estadounidenses vivir\u00e1 con uno solo de sus padres (divorciado). Prueba de que al menos el 50% de los ho mbres son infieles y matem\u00e1ticamente hay otras tantas mujeres volubles. En cambio, susurran los esp\u00edritus elevados, un presidente debe ser ejemplar, muestra la V\u00eda y encarna los Valores abandonados, pero supremos. Al reclamar de Clinton lo que nos absten emos de exigir, aunque fuese retrospectivamente, a Kennedy o a Roosevelt, la c\u00e1bala de devotos pretende regenerar una poblaci\u00f3n descre\u00edda. \u00bfLibran Washington, Teher\u00e1n y Kabul el mismo combate? S\u00ed, ha habido abuso de poder. Los medios de comunicaci\u00f3n son dean los corazones, los ri\u00f1ones y se establecen como el Ojo de Dios. Un elegido nos debe la verdad, dicen. \u00bfLa verdad sobre qu\u00e9? \u00bfLa verdad sobre todo? \u00bfTransparencia obligada hasta sobre los calzoncillos? La debilidad de Clinton fue responder (por lo tan to mentir) a preguntas que nadie, salvo Hillary, tiene el derecho de plantear. Hace m\u00e1s de dos milenios, los atenienses inventaron la democracia: \"Practicamos la libertad, no s\u00f3lo en nuestra conducta pol\u00edtica, sino en todo aquello que engendra una sospech a rec\u00edproca en la vida cotidiana: no nos enfadamos con nuestro pr\u00f3jimo cuando vive a su antojo, nos abstenemos de toda vejaci\u00f3n que, incluso sin causar da\u00f1os, sea injuriosa\". De este modo, Pericles recuerda a sus colegas estadounidenses \"la necesaria toler ancia que rige nuestras relaciones privadas\" (Tuc\u00eddides). S\u00ed, existe un peligro. La virtuosa confusi\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, entre lo temporal y lo espiritual, entre el \u00e1mbito de los c\u00e9sares y el reino de Dios, raya en el integrismo. Ya los ase sinos de Rabin fueron financiados e inspirados por jud\u00edos ultrapiadosos de Manhattan. Ya los fan\u00e1ticos de Kabul fueron nombrados caballeros por Washington. Ojal\u00e1 la Am\u00e9rica profunda y orgullosa de sus libertades pueda interrumpir la est\u00fapida tendencia a la deriva de una \u00e9lite pol\u00edtica, moral e intelectual que apadrina nuestra pr\u00f3ximas guerras religiosas. (Andr\u00e9 Glucksmann es un fil\u00f3sofo franc\u00e9s ) De rodillas M. V\u00c1ZQUEZ MONTALB\u00c1N Si dif\u00edcil es establecer una relaci\u00f3n entre la visita del Papa a La Haba na y el estallido de los esc\u00e1ndalos oralgenitales del presidente de Estados Unidos, nadie se sorprende, en cambio, de que, como consecuencia del acoso padecido por Clinton, Estados Unidos bombardee Irak. La imagen de los parlamentarios USA aplaudiendo a C linton tras su mensaje sobre el estado de la Uni\u00f3n, met\u00e1fora del estado de sus zonas h\u00famedas, indicaba que una vez minimizada la prepotencia del presidente, hasta l\u00edmites que ninguna acci\u00f3n bilabial o ling\u00fc\u00edstica podr\u00eda impedir, ahora lo importante es la r az\u00f3n de Estado, el inter\u00e9s general. No estamos ya, afortunadamente ante una manifestaci\u00f3n de impulso sexual individual, ego\u00edsta, el m\u00e1s ego\u00edsta de todos porque supedita el concurso de la zona h\u00famedo - verbal del otro o de la otra para mantener en alto la e statura austral del yo. El bombardeo de Irak habr\u00eda que considerarlo como la sana manifestaci\u00f3n de la libido colectiva del Imperio, \u00e1vido de poner a los enemigos de rodillas y con el esp\u00edritu rendido en la boca. Es todo el Estado el que necesita un est\u00edm ulo sexual de la envergadura de una guerra rel\u00e1mpago que descargue las adrenalinas y deje al pueblo iraqu\u00ed en el lugar atribuido en el nuevo orden internacional: inteligentes cobayas irremediablemente ubicados en el inteligente campo de pruebas para inteli gentes bombardeos de bombas inteligentes. Las pretendidas obsesiones linguales del presidente Clinton podr\u00edan considerarse aberraci\u00f3n seg\u00fan las culturas y adulterio seg\u00fan las religiones que s\u00f3lo toleran el sexo como instrumento c\u00e1rnico para la procreaci\u00f3 n de almas, es decir, de esp\u00edritus. En cambio, las obsesiones linguales del Imperio no est\u00e1n consideradas ni aberraci\u00f3n ni adulterio, sino simplemente higiene de abrirse la bragueta de vez en cuando para comprobar la turgencia y eficacia del arsenal bal\u00eds tico. S\u00e1bado 31 de octubre de 1998 VISTO / O\u00cdDO El trabajo EDUARDO HARO TECGLEN El trabajo a tiempo parcial, sobre el que se han acordado patronos y sindicatos, es otra merma del viejo valor sagrado y el supuesto derecho del hombre. Se dice que el pacto ayudar\u00e1 al descenso del n\u00famero de parados: es posible. Las mismas horas globales, por menos salario, repartidas entre m\u00e1s personas. Una triste ecuaci\u00f3n. Algunas monstruosidades -el esclavismo que merodea - de la patronal han podido ser salvada s, despu\u00e9s de pol\u00e9micas entre las dos centrales, de amenazas de pasar a la acci\u00f3n directa; tras meses y meses de discusiones. La tendencia al empobrecimiento del traba.jo viene desde hace a\u00f1os; el descarte de las revoluciones, la entrada en masa de salari os bajos, la oferta clandestina de emigrantes, se unen a un desarrollo t\u00e9cnico cuyos ingenieros han progresado en muchas cosas, pero sobre todo en la sustituci\u00f3n de la mano de obra y de la inteligencia individuales. No es algo que haya salido as\u00ed al crea r las t\u00e9cnicas; es que se ha buscado, sobre todo, eso. Una respuesta l\u00f3gica, desde el momento en que hay divisi\u00f3n de clases y amenaza de guerra entre ellas: la que ocupa el lugar de poder trata de eliminar al asalariado, que no solamente quiere ganar m\u00e1s y trabajar menos, creyendo que tiene derecho a su parte de beneficio en la t\u00e9cnica, sino que pide puntos familiares, seguros de enfermedad, pensiones de jubilaci\u00f3n o de viudedad. Trata de hacerle perder su fuerza: guerre\u00f3 durante a\u00f1os con los pa\u00edses de r\u00e9 gimen obrerista, les sacrific\u00f3, les tergivers\u00f3, les desprestigi\u00f3 y, en fin, les conden\u00f3 al hambre del capitalismo. Para los casos locales, invent\u00f3 cuerpos, armas, estrategias, t\u00e1cticas, que llam\u00f3 antidisturbios. No es preciso recordar qu\u00e9 procedencia ti enen los disturbios en estas sociedades. Elimin\u00f3 los medios de comunicaci\u00f3n que pod\u00edan trabajar en ese sentido; interes\u00f3 a los intelectuales en el trabajo de \"el arte por el arte\", subvencion\u00f3 sus libros, su cine, su teatro. Si eran s\u00f3lo bellos. Cuando nos quejamos de la poca fuerza de los sindicatos, del pobre papel de sus dirigentes, debemos recordar que son el final de una cadena en la que todos participamos. Sabios y economistas, planificadores, clientes que corremos a poner con las manos la gasolin a o a empujar nuestros carritos de mercado, pol\u00edticos que han abandonado la lucha social, familias que aceptan cualquier trabajo para comer, escritores que disertan sobre la rosa y abandonan el pu\u00f1o. VISTO / OIDO Brecht, Stalin y el comunismo EDUARDO HARO TECGLEN Es el centenario de Brecht y sus antiguos camaradas aprovechan para descalificarle: era comunista cuando Stalin mataba. Y ellos. Brecht escap\u00f3 de los cr\u00edmenes de Hitler porque adem\u00e1s de comunista era alem\u00e1n jud\u00edo: tres abominaciones. Se ref ugi\u00f3 en Estados Unidos, y Truman arroj\u00f3 las dos bombas at\u00f3micas sobre Jap\u00f3n. Los Estados de este siglo han producido 125 millones de muertos hasta la anterior guerra del Golfo, que s\u00f3lo a\u00f1adi\u00f3 50.000 iraqu\u00edes (fuente: Modern Times, Paul Jonhson, Haper Col lins, Nueva York). Me siento inc\u00f3modo cuando se cuentan los cr\u00edmenes de Stalin. No fueron s\u00f3lo de \u00e9l, sino de un sistema, de un poder: de un Estado. Con otro estilo. Nixon mand\u00f3 arrojar sobre Hanoi en un solo d\u00eda tantos explosivos convencionales com o en toda la guerra mundial. No comparo. Es peor matar a conciudadanos por sus ideolog\u00edas que a vietnamitas por comunistas, o sea, tan criminales como Stalin. Me siento inc\u00f3modo porque todav\u00eda se asimile Stalin y el Estado sovi\u00e9tico al comunismo. Los n eofascistas hacen una distinci\u00f3n: cuando quieren perder a alguien le llaman estalinista para asimilarle a un sistema criminal y no a una ideolog\u00eda de liberaci\u00f3n. La de Brecht. Su escritura est\u00e1 contra la explotaci\u00f3n del hombre por el hombre y por la c reaci\u00f3n de miseria por el acaparamiento de la riqueza. Ni una sola l\u00ednea suya es criminal. Su teatro, sus cuentos, sus poemas, tienen una econom\u00eda de lenguaje que ahorra cualquier palabra que no vaya dirigida a esa liberaci\u00f3n. El comunista cre\u00eda en lo qu e burlonamente se llama intento de crear el para\u00edso en la Tierra. M\u00e1s est\u00fapido es crearlo despu\u00e9s de esta vida. Y m\u00e1s criminal: acepta la pobreza como una bienaventuranza hacia el cielo. A veces, con hur\u00edes: un gran prost\u00edbulo. Me es grato rendir trib uto a Brecht, y a millones de verdaderos comunistas del mundo asesinados por serlo, en el 16 de febrero. En el aniversario de las elecciones espa\u00f1olas de 1936 que gan\u00f3 el Frente Popular. El nuevo Estado se alz\u00f3 contra ello, produjo una guerra, y la gan\u00f3. Un mill\u00f3n de muertos -seg\u00fan Gironella - para sumar a los cr\u00edmenes de Estado del siglo. Aun despu\u00e9s de la guerra, el Estado mat\u00f3 cincuenta mil personas: comunistas, anarquistas, republicanos, masones \"y dem\u00e1s ralea\", como escribi\u00f3 Baroja: recordado con m \u00e1s cari\u00f1o que Brecht. Los historiadores discuten la cifra: ser\u00edan algunos menos. (16 de febrero de 1998, p\u00e1g. 61) Martes 10 de marzo de 1998 VISTO / O\u00cdDO Apolog\u00eda EDUARDO HARO TECGLEN Hubiera mostrado yo, de ser director de antena, el v\u00eddeo por el que se ve morir de suicidio al parapl\u00e9jico que pas\u00f3 los \u00faltimos a\u00f1os de su vida pidiendo que, en vez de forzarle a vivir torpe y angustiosamente, le ayudasen a bien morir. Era un hombre p\u00fablico, quer\u00eda una muerte p\u00fablica: no se viola su intimidad. Se di ce que es una apolog\u00eda del suicidio: hubiese hecho conscientemente la defensa y la justificaci\u00f3n de esa libertad. Pero intimidad y apolog\u00eda son palabras equ\u00edvocas que se agitan ahora como formas humanas de censura. Siempre las palabras ambiguas han tap ado opresiones. Apolog\u00eda, que es un derivado de logos, ha tomado su ambig\u00fcedad de los dos terrenos m\u00e1s equ\u00edvocos del lenguaje: la filosof\u00eda y la teolog\u00eda. Apropiada por la justicia, es un arma pol\u00edtica. La Academia la acepta como defensa y alabanza de pe rsonas o cosas. Hay l\u00f3gica en un crimen: investigarla y comprenderla no es compartir esa salida. Con la misma ra\u00edz, un ap\u00f3logo es un relato, una par\u00e1bola; un apologista, un narrador. Se condena, por \"apolog\u00eda del terrorismo\": se confunde el libre examen de la acci\u00f3n terrorista y del hombre terrorista con el delito en s\u00ed. La misma palabra terrorista es difusa: peyorativa en mi contra, heroica si el asesino mata a mi favor. Se han escrito cientos, o miles, de apolog\u00edas de actos de terrorismo: los bravos nihilistas rusos o los sionistas de Jerusal\u00e9n, y los cat\u00f3licos que consiguieron la independencia de Irlanda. Soy pacifista, creo que la vida humana es una propiedad que la raz\u00f3n del otro no puede tomar; para ser expl\u00edcito, detesto el terrorismo vasco por su forma, su ejecuci\u00f3n, sus m\u00f3viles: pero trato de entender el fen\u00f3meno. Y el individuo. Desear saber hasta d\u00f3nde llega el misticismo, el patriotismo, la obcecaci\u00f3n mental de quien lo comete no es de ninguna manera aprobarlo. Analizarlo no es propagarl o. Entender su l\u00f3gica interna es imprescindible. Apologizar es ver la l\u00f3gica del otro, pero no es defenderla. No podemos seguir creyendo que hay una sola l\u00f3gica l\u00edcita. Si un juez me condena por entender el fondo y la forma de un asesino, el que se equ ivoca es el juez: mi pensamiento no delinque, ni mi derecho a expresarle. Condene firmemente al asesino, no al que estudia el crimen y lo comenta dentro de la sociedad agredida. Una vez m\u00e1s es una palabra robada: apolog\u00e9tico se convierte en la defensa a ultranza de la verdad de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, que, como se sabe, no es verdad. Le pasa lo mismo que al patriotismo vasco, o al espa\u00f1ol. VISTO / O\u00cdDO La noticia \u00fanica EDUARDO HARO TECGLEN La realidad es excesivamente demag\u00f3gica. Hace que los informa tivos de televisi\u00f3n se vean como si todo fuera una sola noticia. Se establecen grandes relaciones entre todo lo que se cuenta. Es posible considerar que la pena de muerte de Tejas est\u00e9 en relaci\u00f3n estrecha con las satisfactorias subidas en la Bolsa de Nu eva York, que la exhibici\u00f3n de Clinton del equilibrio presupuestario sea la misma noticia que la amenaza de destrucci\u00f3n inminente de Bagdad y que la decisi\u00f3n de esa rara guerra de uno contra nadie (nadie es Irak, vamos, vamos, no tiene ninguna defensa, ni ning\u00fan arma de \"destrucci\u00f3n masiva\", ni las caretas que reparten en Israel contra los gases y las inyecciones contra las bacterias iraqu\u00edes van a ser nunca necesarias) sea la misma noticia que la mala postura de Clinton por su sexualidad reprobada que le p uede llevar a esa guerra para su regeneraci\u00f3n; y no ya para \u00e9l, que tiene el tiempo contado, sino para su partido. En esta alucinaci\u00f3n de la noticia \u00fanica parece que la defensa del cardenal Ratzinger de la Inquisici\u00f3n -\u00e9l es su jefe en el Vaticano - pueda estar muy unida a la falta de credibilidad de que la mujer condenada a muerte se haya convertido al cristianismo: se convierten por miedo, se vuelve a decir ahora. Los jud\u00edos, se dec\u00eda; y los jud\u00edos est\u00e1n ahora entre las personas que ser\u00edan expulsadas de Espa\u00f1a si triunfasen las ideas del 27% de los escolares. O de sus pap\u00e1s y mam\u00e1s. Con los moros, con los negros. Cuidado, no hay que hacer distinciones: subrayo a los jud\u00edos porque nadie como ellos se ha visto tan defendido por todos los medios desde la enorme y siniestra matanza alemana. Todo ello parece unido en la realidad demag\u00f3gica con el traspaso del 700 en el \u00edndice de la Bolsa de Madrid, simult\u00e1ne\u00e1mente con la agresi\u00f3n de mendigos en un refugio que el metro les daba contra el mal tiempo; y con qu e la polic\u00eda busque a los culpables entre los extremistas de izquierda, que es a quienes considera racistas, perseguidores de la pobreza, defensores de la limpeza social. Una sola noticia. La televisi\u00f3n las comprime: tiene un tiempo muy corto y lo acum ula todo, como lo acumula la radio. En los peri\u00f3dicos hay m\u00e1s defensas: se tarda mucho m\u00e1s en leerlos enteros, y nadie lo hace. Los compartimentos de las noticias son m\u00e1s estancos. Y no se tiene tanta tentaci\u00f3n demag\u00f3gica. (4 de febrero de 1999) VISTO / O\u00cdDO El cero EDUARDO HARO TECGLEN Me sorprendi\u00f3 el congreso del PP mientras le\u00eda el Viaje entretenido, de Rojas: \"Con mal andan los asnos cuando , el arriero da gracias a Dios\". Lo apliqu\u00e9 por esa econom\u00eda de los falsos cultos, periodistas tantos de n osotros, de juntar lo que sea; y en ese congreso ellos daban gracias a Dios por su talento individual y por el del partido en general. Es costumbre actual espa\u00f1ola el elogio de uno mismo, o de su entidad o instituci\u00f3n. Lo llaman \" promoci\u00f3 n\". En las emisoras, la mitad del tiempo mollar -programas, pel\u00edculas, noticias - se quita para hacer el autoelogio. Y en los partidos, y en los ministerios. Pa\u00eds m\u00e1s abundante en rechazos que en elogios, salvo en caso de muerte -me cuentan que en los pr emios Goya la actriz Goyanes grit\u00f3 que el premio a Rafael Alonso debieron d\u00e1rselo en vida-: debe hac\u00e9rselos uno mismo para que algo quede. Los asnos: enlazaba con un lector que me escribi\u00f3 que Aznar viene de asnar, o asnero, o asnerizo: arriero de asnos . No creo: a m\u00ed me suena al \u00e1rabe \"asn\" -el de Aznalfarache, el de Aznalc\u00f3yar -, que significa residencia, caser\u00edo, hasta castillo. Qu\u00e9 m\u00e1s da. Me sorprendi\u00f3 el congreso: cre\u00ed que pasar\u00eda levemente, y es un monumento en la prensa y la tele: CNN+ dio sesi ones en directo. Y mis m\u00e1s admirados compa\u00f1eros -y algunos que no lo son, sino juntapalabras - env\u00edan desde \u00e9l sus art\u00edculos. Nunca me acostumbrar\u00e9 a que lo previsto, a lo que desarrolla lo anunciado sin alteraciones, sea gran noticia. Cualquier congreso se hace para cumplir lo que se manda. Cuando el que manda se equivoca -como en el caso aparato/Borrell -, entonces s\u00ed es noticia, y todav\u00eda dura el asombro: y es leg\u00edtima toda informaci\u00f3n que se haga sobre lo raro. Me sorprendi\u00f3 el decorado: la soledad del orador de fondo, empezando por Paco Cascos -que le dicen - sacando el busto; el fondo ejecutivo, el frente de los delegados, lejanos. Luz administrada y escasa. Un congreso fr\u00edo, con un presidente fr\u00edo y una doctrina fr\u00eda. \u00a1El centro! En pol\u00edtica (en la historia) siempre ha significado la derecha: ahora es el poder sin atributos. La soberan\u00eda est\u00e1 fuera: las decisiones de guerra o paz, la contenci\u00f3n de los pobres, la dif\u00edcil ecuanaci\u00f3n consumo -trabajo -producci\u00f3n -salario no pertenecen al pa\u00eds, con o sin votos. Se trata de no ser nada sino intermediario. Nos quej\u00e1bamos del pensamiento \u00fanico, y ya ni siquiera lo hay. Este centro es el pensamiento cero. Comprend\u00ed con la sorpresa que, dados mi oficio y posici\u00f3n, algo tendr\u00eda yo que escribir acerca de l congreso. Bueno, aqu\u00ed est\u00e1. (1 de febrero de 1999) CARTAS AL DIRECTOR (5 de febrero de 1999; El Pa\u00eds, p\u00e1g 11;1\u00aa carta.) Efe, la caverna de Plat\u00f3n Miguel Plat\u00f3n, director de Informaci\u00f3n de la agencia de prensa estatal Efe, sigue su costumbre de ac udir al quite para ayudar a su jefe de tumo en apuros - Su tribuna Por qu\u00e9 Efe regula empleo, de r\u00e9plica a la m\u00eda Jubilados al amanecer, no es el primer capotazo que echa a quien le paga, para intentar quitarle de encima un toro atravesado. As\u00ed, cuando todav\u00eda era jefe de secci\u00f3n en un semanario, fue quien dio pie period\u00edstico a la conspiraci\u00f3n de acoso y derribo contra Sogecable, en la que participaba su ultraderechista director. Y, aunque la faena fall\u00f3 a la postre, el meritorio fue ascendido a segund o de a bordo de Efe. Cerbero del reino de las sombras informativas por donde deambulan los redactores como almas en pena, presas de la denominada \"desesperaci\u00f3n de Espronceda\" (32); insomne Argos panoptes, instalado en medio de la Redacci\u00f3n, Plat\u00f3n, desd e su caverna ideol\u00f3gica, vigila las esencias pol\u00edticas de la informaci\u00f3n que entra y, sobre todo, sale por los teletipos, mientras su jefe est\u00e1 de pase\u00edllo por las Am\u00e9ricas o se da otra vuelta por el Ruedo Ib\u00e9rico. Del fruto de sus desvelos ya han dado c uenta el comit\u00e9 de empresa al denunciar, en marzo pasado, \"la manipulaci\u00f3n y la censura\" aplicadas en Efe; un \"Manifiesto en defensa de la agencia Efe\", difundido en junio, y, en enero \u00faltimo, el PSOE, que aport\u00f3 nuevas pruebas del fervor plat\u00f3nico. Fervor cuyas consecuencias yo mismo he sufrido cuando, en una entrevista que se me hizo en Efe como presidente de la organizaci\u00f3n internacional Reporteros sin Fronteras, desapareci\u00f3 de entre mis respuestas una en la que dec\u00eda que las \u00fanicas amenazas para la libertad de prensa en Espa\u00f1a eran la de ETA contra periodistas y la del Gobierno, al fomentar la creaci\u00f3n de un grupo multimedia amigo. Al preguntarle yo a quien me la hizo el porqu\u00e9 de ese escamoteo, rompi\u00f3 en llanto y me rog\u00f3 que no le pidiera explicacion es, porque ten\u00eda un puesto de trabajo que conservar. Informar hoy en la Efe de Plat\u00f3n es llorar. \u00bfY qu\u00e9 ser\u00e1 ma\u00f1ana, cuando, al socaire de la regulaci\u00f3n de empleo que prev\u00e9 cerca de 250 despidos, extirpados de su cuerpo redaccional decenas de cargos di rectivos, intermedios Y corresponsales, nuestros puestos puedan ser cubiertos por ascensos o contrataciones externas a dedo, y los periodistas que queden se vean forzados al periodismo reverencial y la autocensura para no incurrir en las \"bajas incentivada s\", \"recolocaciones\" y \"movilidades\" que permite el expediente? Fernando Castell\u00f3. -Portavoz de los afectados por el plan de jubilaciones de Efe. Madrid. Manos JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Un hombre o una mujer sin manos no se pueden lavar la cara, ni atarse l os zapatos, ni desabrocharse el uno al otro la camisa. No pueden mesarse los cabellos, ni taparse los o\u00eddos, ni abrir un libro, ni tomar una pluma. No pueden leer ni dibujar el rostro que acarician, ni quitar las lega\u00f1as a un beb\u00e9. No pueden, al salir de u na pesadilla, frotarse los ojos con alivio, no colocar la palma o el env\u00e9s sobre la frente de su hijo para medirle la temperatura. Ni comprobar el grado de dureza de una fruta, partir el pan, o recorrer con la punta del \u00edndice los versos de un poema. Ni se \u00f1alar podr\u00edan un p\u00e1jaro en un \u00e1rbol, una lib\u00e9lula sobre el estanque, un dolor en un punto concreto del pecho o la garganta. No podr\u00edan sin manos una mujer o un hombre sacar un conejo de la chistera ni unas monedas del bolsillo ni pintarse las u\u00f1as, ni clau surar los p\u00e1rpados de los padres fallecidos con los ojos abiertos. Unos adolescentes sin manos no pueden masturbarse ni cogerse de la cintura, ni retirarse el pelo de la frente, ni quitarse los granos de la cara. No pueden sostenerse la cabeza al llorar, ni encender los primeros cigarrillos, ni alcanzar aquellas zonas del otro en las que el \u00fanico \u00f3rgano de visi\u00f3n competente son las yemas de los dedos. Un beb\u00e9 sin manos no tiene d\u00f3nde almacenar la memoria de la ropa interior de su madre o la textura de sus pezones. A\u00fan as\u00ed, hay lugares en los que las manos no valen nada. Las cortan como quien poda, arroj\u00e1ndolas al medio de la calle, donde los soldados las pisotean con la naturalidad asombrosa con que nosotros pisamos las hojas del oto\u00f1o. No cabe imagi nar mayor crueldad ni lobotom\u00eda tan eficiente como la de arrancar del cuerpo las manos espantadas. Quiz\u00e1 no nos las merezcamos, al menos mientras nos quepa en la cabeza la posibilidad de que otros vivan sin ellas. (\u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds , viernes 5 de fe brero de 1999) 16 / ESPA\u00d1A Los nacionales MIGUEL \u00c1NGEL AGUILAR Repet\u00eda Arturo Soria y Espinosa que despu\u00e9s de la corrupci\u00f3n del lenguaje ven\u00eda la corrupci\u00f3n en efectivo. Por eso alzaba su indignaci\u00f3n frente a quienes, por ejemplo llamaban liberaci\u00f3n a la entrada de la morisma en Madrid y rechazaba que la etiqueta de nacionales pudiera aplicarse a quienes formaban en el bando franquista de la guerra del 36. Pero as\u00ed ha quedado en el lenguaje com\u00fan. Ahora algunos braman a trav\u00e9s de la megafon\u00eda nacio nalista advirtiendo sobre el supuesto resurgir de los nacionales. As\u00ed, en el diario de obediencia peneuvista Deia se pod\u00eda leer el pasado viernes, d\u00eda 29, un significativo trabajo sobre Los nacionales. Y se recordaba que \"la experiencia que los vascos te nemos de los nacionales es espeluznante. En Navarra asesinaron a m\u00e1s de 3.000 (con nombres y apellidos). Localidades como Sartaguda, Ler\u00edn o Tafalla fueron diezmadas. Y, luego, todo lo dem\u00e1s, Gernika incluida\". Pero, vamos a ver, \u00bftodav\u00eda alguien tien e el tup\u00e9 de sostener que la guerra del 36 fue una guerra de Espa\u00f1a contra Vasconia? \u00bfLlegar\u00e1 la tergiversaci\u00f3n de algunos sectarios al punto de negar que el contingente voluntario m\u00e1s numeroso y combativo de los nacionales proced\u00eda precisamente del Pa\u00eds V asco y de Navarra? \u00bfEs que \"El Requet\u00e9\" estaba formado por esos maquetos de los que abomina el inefable Sabino Arana a los que habr\u00eda que borrar de la faz de Euskadi? \u00bfLlegar\u00e1 la osad\u00eda de algunos a suprimir de los registros civiles a quienes se alistaron voluntarios en esas fuerzas de primera l\u00ednea? \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda entonces, por ejemplo, de gentes tan respetables y benem\u00e9ritas como Felipe Arzalluz, el progenitor de Xabier, presidente del PNV? \u00bfSe ha esfumado el recuerdo de la extrema peligrosidad de aquellos re quet\u00e9s sobre todo despu\u00e9s de comulgar? \u00bfPor qu\u00e9 esa resitencia absurda para aceptar que la guerra incivil fue una guerra que dividi\u00f3 tanto, o m\u00e1s, al Pa\u00eds Vasco y a Navarra como al resto de Espa\u00f1a? \u00bfEs que los nacionales, que en buena proporci\u00f3n eran volun tarios procedentes del Pa\u00eds Vasco y de Navarra, causaron muertos en Badajoz o en Baena, en M\u00e1laga, en Asturias o en Madrid sin nombres y apellidos a diferencia de los muertos de Navarra, que s\u00ed ten\u00edan esos atributos, seg\u00fan escribe el diario Deia ? Se impo ne, sin ir m\u00e1s lejos, la lectura del libro de Javier Ugarte Teller\u00eda La nueva Covadonga insurgente para recordar con nuevos datos que los nacionales vinieron precisamente de Navarra y del Pa\u00eds Vasco y cayeron sobre nosostros, sobre quienes resist\u00edamos en M adrid. Aqu\u00ed cant\u00e1bamos aquello de \" Madrid, qu\u00e9 bien resiste / Madrid, qu\u00e9 bien resiste / Madrid, qu\u00e9 bien resiste / mamita m\u00eda / los bombardeos / los bombardeos\". Y lo cant\u00e1bamos mucho despu\u00e9s de Santo\u00f1a. Aquella frase de Arzalluz \"los mismos que nos e nviaron las bombas se quedan con el cuadro\" -cuando se mostraba despechado porque el Guernica prometido por el vicepresidente primero del Gobierno, Francisco \u00c1lvarez Cascos, no llegaba al museo Guggenheim, era por completo desafortunada. Muchas m\u00e1s bombas y mucho m\u00e1s mort\u00edferas cayeron aqu\u00ed, en Madrid, en la capital de la gloria. Alguna vez habr\u00e1 que reflexionar sobre por qu\u00e9 en el antiguo r\u00e9gimen, el absolutista de la monarqu\u00eda, nunca se detectaron problemas de inserci\u00f3n de la Vascongadas en Espa\u00f1a. Es urgente indagar por qu\u00e9 bajo aquel sistema donde las libertades y los derechos dejaban tanto que desear ninguna reivindicaci\u00f3n de los abuelos de Sabino Arana qued\u00f3 registrada en los anales. Sorprende que los problemas vinieran cuando lleg\u00f3 el contagio de la s ideas y de las ventajas ciudadanas, m\u00e1s o menos atemperadas, procedentes de la revoluci\u00f3n francesa. Problemas planteados, por cierto, con las armas en la mano en dos guerras carlistas alentadas por la m\u00e1s dura reacci\u00f3n y aplaudidas por toda clase de cura s trabucaires que asolaron la Espa\u00f1a que se esforzaba por nacer a la modernidad. Queridos amigos de Deia , aclaremos de una vez que los nacionales , los \u00faltimos espa\u00f1oles, como alguien acertadamente os caracteriz\u00f3, sois vosotros. Vosotros sois los que segu\u00eds marcando el paso de vuestros armados etarras m\u00e1s o menos de vacaciones, a los que consent\u00eds que definan qu\u00e9 es Euskadi Herr\u00eda y c\u00f3mo debe hacerse su construcci\u00f3n nacional. Vosotros est\u00e1is siguiendo el camino opuesto al de quienes hemos optado por el pa triotismo constitucional. Sois los \u00e9mulos de las \u00faltimas carlistadas en las que los nacionales encontraron como vosotros la inspiraci\u00f3n b\u00e9lica. (Enero de 1998, El Pa\u00eds) 12 / OPINI\u00d3N El Centro JULIO LLAMAZARES Como la memoria es d\u00e9bil, como la carne, e incluso c\u00f3mplice muchas veces, nadie le ha recordado a Fraga, el viejo l\u00edder de la derecha convertido ahora en centrista, lo que dijo hace unos a\u00f1os para justificar ante sus seguidores m\u00e1s duros su intervenci\u00f3n como presentador de un libro de Carrillo en el Club Siglo XXI de Madrid que levant\u00f3 ampollas entre los suyos. En aquella ocasi\u00f3n, Fraga explic\u00f3, aprovechando la bronca para clavarle un rej\u00f3n a Su\u00e1rez -el usurpador de un puesto y una misi\u00f3n que el viejo l\u00edder gallego siempre pens\u00f3 que el Rey le enc omendar\u00eda a \u00e9l - que \u00e9l respetaba todas las ideolog\u00edas, aunque estuviera en contra de ellas como le ocurr\u00eda con el comunismo, salvo una: la centrista. \u00bfQue por qu\u00e9? Pues muy sencillo: porque para \u00e9l, dijo Fraga entonces, el centro era la antiideolog\u00eda. Y a\u00f1adi\u00f3, para demostrarlo, por si acaso alguien a\u00fan tuviera dudas: \"Yo no conozco a nadie en la Historia que haya muerto gritando \u00a1Viva el centro!\". Supongo que Fraga ahora ya no recuerda esa frase, como tampoco debe de recordar ya otras intervenciones y frases suyas, pero seguramente le gustar\u00e1 saber que, por lo que respecta a aqu\u00e9lla, hay mucha gente que a\u00fan la suscribimos. Para empezar, y sin ir m\u00e1s lejos, entre los propios miembros de su partido. Como dijo Manuel Calero, el compromisario m\u00e1s veterano , a sus 100 a\u00f1os, del congreso del PP: \"Me han dicho mis amigos que no diga por ah\u00ed que soy de derechas, no vaya a fastidiarle el congreso a Aznar. Pero usted comprender\u00e1 que, a estas alturas, a mis a\u00f1os y habiendo sido los Calero de derechas de toda la v ida, no voy yo ahora a cambiarme de chaqueta...\" Confesi\u00f3n que, a la par que honrada, sit\u00faa la cuesti\u00f3n en su justo punto: \u00bfqu\u00e9 es el centro? Y, si es algo, \u00bfen qu\u00e9 se diferencia de la derecha ahora que muchos dicen, sobre todo los de derechas, que ya no hay ideolog\u00edas? Hasta ahora, lo \u00fanico que uno sab\u00eda del centro (por un libro de poemas de Antonio Mart\u00ednez Sarri\u00f3n) es que era inaccesible. Y, tambi\u00e9n, por los antiguos, que en \u00e9l est\u00e1 la virtud a pesar de lo que digan, con evidente mala intenci\u00f3n, los nacionalistas (ya se sabe que \u00e9stos, con tal de joderlo todo, no respetan ni a los cl\u00e1sicos). Pero cu\u00e1l pueda ser la sustancia del centro, su n\u00facleo definitorio, sus rasgos diferenciadores respecto de la derecha y la izquierda, que esas s\u00ed que son ideas c laras (basta con leer a Bobbio) pese a lo que digan los neocentristas, sigue siendo un misterio tautol\u00f3gico que amenaza con convertirse en un dogma, de esos que hay que creer a ciegas, puesto que el presidente Aznar contin\u00faa sin explic\u00e1rnoslo bien o, si lo ha hecho, no le hemos entendido. A lo mejor, es que no somos buenos entendedores, de esos que necesitan pocas palabras, como le gustan a \u00e9l. Sin embargo, en su partido, sobre todo los altos cargos, lo han entendido todos muy r\u00e1pido y se han puesto a se guir al presidente en ese viaje hacia el centro que \u00e9l viene haciendo desde hace meses a toda velocidad como el Discovery hacia la Luna. Hasta el propio \u00c1lvarez Cascos, que al parecer es el \u00fanico que no lo entendi\u00f3 al principio, lo que le cost\u00f3 el cargo d e secretario, se ha puesto a disposici\u00f3n de Aznar y se ha quitado \u00e9l mismo de en medio para no entorpecerle el viaje, en un gesto de altruismo que le honra. Personas como \u00e9l son las que se necesitan. O como Javier Arenas, que al parecer es el \u00fanico que er a de centro de toda la vida. As\u00ed que, a falta de m\u00e1s detalles que alg\u00fan d\u00eda quiz\u00e1 nos sean dados -suponiendo que no vuelvan a cambiar de direcci\u00f3n -, lo \u00fanico que nos queda a los que a\u00fan no somos centristas es observar qu\u00e9 ha cambiado en Aznar y en el pro pio Partido Popular para tratar de saber qu\u00e9 es exactamente el centro y d\u00f3nde estamos nosotros, no vayamos a haber perdido el sitio. Pero tampoco esto nos servir\u00e1 de mucho. Aparte de \u00c1lvarez Cascos, que al parecer era el \u00fanico de derechas que hab\u00eda en el Partido Popular, y de la irresistible ascensi\u00f3n de Javier Arenas, la cara amable del r\u00e9gimen -como Sol\u00eds lo fue del de Franco -, que ya estaba en el Gobierno, los nombres y las caras siguen siendo los que hab\u00eda. Y con el mismo aspecto, que ni siquiera en eso han cambiado dada su antigua afici\u00f3n a las corbatas de seda, en el caso de ellos, y a los trajes de chaqueta y los pa\u00f1uelos de Chanel, en el de ellas. Y otro tanto ocurre con sus discursos. Como nunca han dicho nada, sobre todo el Presidente, cuya te or\u00eda pol\u00edtica se resume en dos ideas: \"\u00a1V\u00e1yase, se\u00f1or Gonz\u00e1lez!\" y \"Espa\u00f1a va bien\", tampoco es posible detectar cambios m\u00e1s all\u00e1 de alg\u00fan matiz y de la cara del portavoz, que es m\u00e1s guapo que el que hab\u00eda hace unos meses y que siempre est\u00e1 contento porque , aparte de ministro, es catal\u00e1n. Que es una forma de ser de centro sin tener que sacar el carn\u00e9 de ning\u00fan partido. As\u00ed que hay que deducir, a la vista de todas estas cosas, que el centro es el propio Aznar, esa entelequia corp\u00f3rea que puede ser lo que quiera, de derechas, de izquierdas o de centro, porque, como el agua, es insustancial, inodoro, incoloro e ins\u00edpido. Y porque, lo que es \u00e9l mismo, el \u00fanico viaje que ha hecho al centro es, como ya ha apuntado alguien, el que hizo hace unos a\u00f1os cuando vin o de Valladolid a Madrid. ________________________ Julio Llamazares es escritor. CARTAS AL DIRECTOR (S\u00e1bado, 6 de febrero de 1999) \u00c9tica y pol\u00edtica Primero me presentar\u00e9. Soy una adolescente de 15 a\u00f1os. Usted no me conoce de nada, pero le dir\u00e9 que pertenezco a esos miles de lectores que diariamente se informan en su peri\u00f3dico. No escribir\u00eda esta carta ni malgastar\u00eda el tiempo de la persona que la est\u00e1 leyendo si no tuviera un motivo importante que denunciar. No pertenezco a ninguna ONG, ni tamp oco soy una ni\u00f1ata a la cual le ha dado este \u00faltimo mes por cambiar el mundo. Mi denuncia trata sobre un tema realmente cruento. Este tema es la guerra que est\u00e1 transcurriendo en Sierra Leona. Es una sangr\u00eda de hombres, de mujeres y ni\u00f1os cometida por g rupos intransigentes de terroristas. Por sus \"ideas de progreso\" convierten a hombres j\u00f3venes en cad\u00e1veres. Les mutilan, les hacen sufrir, les quitan brazos, piernas o cualquier parte del cuerpo con el fin de dejarles in\u00fatiles para el resto de su vida. Y ahora les pregunto: \u00bfes que una idea pol\u00edtica vale m\u00e1s que la \u00e9tica? En la teor\u00eda no, pero en la pr\u00e1ctica quien asesta la pu\u00f1alada m\u00e1s fuerte es el que posee el poder. Sin m\u00e1s ni m\u00e1s, y la verdad es que es un poco il\u00f3gico que este a\u00f1o se haya celebrado el cincuentenario de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos y que est\u00e9 sucediendo este hecho a puertas del siglo XXI. Por este motivo le escribo esta carta. Me gustar\u00eda que difundiese esta pregunta a trav\u00e9s de su peri\u00f3dico para que los lectores se die sen cuenta de la gravedad de la situaci\u00f3n. As\u00ed, seg\u00fan la posibilidad de cada uno, se podr\u00eda denunciar este hecho a mayor escala y a lo mejor podr\u00eda llegar a manos de alguien influyente que uniese todas esas denuncias para hacerlo llegar a alguien todav\u00eda m\u00e1s poderoso. - Laura Mart\u00ednez. Teruel. EL PA\u00cdS , martes 16 de marzo de 1999 ( p\u00e1g, 28, secci\u00f3n de sociedad ) Una enferma australiana pide la eutanasia en un anuncio televisivo El mensaje se emitir\u00e1 de noche y con una advertencia a los padres REUTERS/E L PA\u00cdS, Sidney / Madrid La televisi\u00f3n australiana emitir\u00e1 ma\u00f1ana un anuncio en el que una mujer de 59 a\u00f1os, que sufre un c\u00e1ncer terminal de vejiga, exige su derecho a terminar con su vida. La grabaci\u00f3n ha sido autorizada por las autoridades y las televisio nes, quienes consideraron que \"se trata de un anuncio pol\u00edtico, que quiere cambiar la ley sin hacer apolog\u00eda del suicidio\". En Australia, la eutanasia es ilegal. La mujer se llama June Burns y tiene cuatro hijos. En el anuncio, explica que las tres dosis de morfina que recibe cada d\u00eda no consiguen aliviar su dolor. Sentada en la cama de su casa del estado de Queensland, la mujer asegura que \"si fuera un perro, las autoridades de Protecci\u00f3n de Animales ya habr\u00edan ido a por mi marido, acus\u00e1ndolo de tratamien to cruel. Y a m\u00ed me hubieran sacrificado. A los humanos se les trata peor que a los animales\". Al final del spot, cuenta los motivos de su decisi\u00f3n: \"Creo que la vida es preciosa. He disfrutado cada momento y desear\u00eda poder continuar as\u00ed, pero no puedo: qu iero morir con dignidad\". El anuncio ha recibido una calificaci\u00f3n especial para su emisi\u00f3n: es decir, los ni\u00f1os deber\u00e1n verlo acompa\u00f1ados de un adulto, y no podr\u00e1 ser emitido antes de la 7. 30 de la tarde. La entidad que agrupa a las televisiones australi anas (FACTS) asegur\u00f3 ayer, a trav\u00e9s de un portavoz, que el mensaje fue aprobado porque \"no hace apolog\u00eda del suicidio suicidio ni de la muerte asistida\". \" Es claramente un anuncio pol\u00edtico, un intento por reformar la ley m\u00e1s que un testimonio de lo que de sea hacer con su vida. No incumple ninguna ley federal\", asegur\u00f3 un portavoz. Sin embargo, como el anuncio tiene un contenido pol\u00edtico -el s\u00e1bado 27 habr\u00e1 elecciones en el estado de New South Wales, y la eutanasia es uno de los ejes de la campa\u00f1a -, las a utoridades han obligado a los productores a conseguir el auspicio de la Sociedad Australiana para la Eutanasia Voluntaria. \"Hay demasiadas emociones en juego y estamos cerca de unas elecciones fundamentales. Por eso cre\u00edmos que ser\u00eda importante que tuviera la aprobaci\u00f3n de Eutanasia Voluntaria\". Los grupos contrarios a la eutanasia se oponen a la emisi\u00f3n del v\u00eddeo. Argumentan que podr\u00edan promocionar los suicidios, \"no s\u00f3lo de los enfermos terminales\" y hasta dudan de la salud mental de June Burns. \"La real idad es que cuando se abre la eutanasia para uno, se abre para todos\", dijo ayer Greg Smith, presidente de la Asociaci\u00f3n Derecho a la Vida del estado de New South Wales, donde primero se emitir\u00e1 el anuncio. En 1996, el Territorio del Norte de Australia ap rob\u00f3 la primera ley de eutanasia voluntaria del mundo. Cuatro pacientes fueron autorizados a quitarse la vida antes de que el Gobierno central australiano declarara nula la ley ocho meses m\u00e1s tarde. El ministro australiano de Salud, Michael Wooldridge, vo lvi\u00f3 a rechazar una eventual aprobaci\u00f3n de la ley, pero asegur\u00f3 que es un tema que cada estado debe decidir. \"No creo que los Gobiernos deban regular la muerte de sus ciudadanos\", declar\u00f3. En Espa\u00f1a, la eutanasia tambi\u00e9n es ilegal -est\u00e1 tipificado como de lito en el C\u00f3digo Penal -, y las comunidades no tienen competencia para aprobarla por s\u00ed mismas. El tetrapl\u00e9jico Ram\u00f3n Sampedro, que durante d\u00e9cadas hab\u00eda pedido a las autoridades su derecho a morir, se suicid\u00f3 el a\u00f1\u00f3 pasado bebiendo cianuro mientras era gr abado por una c\u00e1mara de v\u00eddeo. La cinta fue emitida por todas las cadenas. \u00a1Fuera pap\u00e1s! RAFAEL S\u00c1NCHEZ FERLOSIO \u00a1Qu\u00e9 limpio \"educaci\u00f3n\", \"formaci\u00f3n\" o, peor \"formaci\u00f3n integral\"! C ada vez me siento m\u00e1s irreversiblemente anclado en el Ancien R\u00e9gime . La escuela de hoy se ofrece a las familias a manera de \"Plan personalizado\" o de \"Especialistas en ti\". Y hasta la escuela p\u00fablica se ha dejado infectar por el indecente y traicionero con tubernio entre pap\u00e1s y profesores por encima de las cabezas de los ni\u00f1os, cuando las entra\u00f1as mismas del concepto de \"lo p\u00fablico\" claman por una escrupulosa y hasta casi ritual impersonalidad. \u00a1Fuera los padres de la escuela p\u00fablica! El que los escolares s e enfrenten a solas con la instituci\u00f3n es una exigencia capital de la socialidad. De lo contrario, por lo pronto estudiar\u00e1n -si estudian - \"para dar gusto a sus padres\". Aniquilado todo atisbo de sociedad civil, no queda ya m\u00e1s que el Estado como \u00fanico posi ble gestor o suced\u00e1neo, siquiera mec\u00e1nico e indirecto, de la socialidad. Pero la oposici\u00f3n individuo -sociedad no es tan simple como la cree el nominalismo anti -estatista (en expresi\u00f3n de Vargas Llosa), que, dici\u00e9ndose defensor del individuo, al fin lo atro pella m\u00e1s villanamente, pues de pronto resulta que la impersonalidad y la distancia no s\u00f3lo son condici\u00f3n necesaria de la socialidad sino tambi\u00e9n mejores protectores de la individualidad que el indigno comercio psicol\u00f3gico entre pap\u00e1s y profesores con el a lma de los ni\u00f1os o que ese otro encanallamiento de los nombres de pila y el tuteo. Cuenta Antonio Machado que cuando un padre le dec\u00eda a Juan de Mairena: \" -\u00bfLe basta a usted ver a un ni\u00f1o para suspenderlo? [...] Mairena contestaba, rojo de c\u00f3lera y golpean do el suelo con el bast\u00f3n: -\u00a1Me basta ver a su padre!\". \u00a1Dorados tiempos de la Instrucci\u00f3n P\u00fablica! TEXTO JUR\u00cdDICO Art\u00edculo 43. La familia est\u00e1 bajo la salvaguardia especial del Estado. El matrimonio se funda en la igualdad de derechos para ambos sex os, y podr\u00e1 disolverse por mutuo disenso o a petici\u00f3n de cualquiera de los c\u00f3nyuges, con alegaci\u00f3n en este caso de justa causa. Los padres est\u00e1n obligados a alimentar, asistir, educar e instruir a sus hijos. El Estado velar\u00e1 por el cumplimiento de estos d eberes y se obliga subsidiariamente a su ejecuci\u00f3n. Los padres tienen para con sus hijos habidos fuera del matrimonio los mismos deberes que respecto de los nacidos en \u00e9l. Art\u00edculo 48. El servicio de la cultura es atribuci\u00f3n esencial del Estado, y lo p restar\u00e1 mediante instituciones educativas enlazadas por el sistema de la escuela unificada. La ense\u00f1anza primaria ser\u00e1 gratuita y obligatoria. Los maestros, profesores y catedr\u00e1ticos de la ense\u00f1anza oficial son funcionarios p\u00fablicos. La libertad de c\u00e1ted ra queda reconocida y garantizada. La Rep\u00fablica legislar\u00e1 en el sentido de facilitar a los espa\u00f1oles econ\u00f3micamente necesitados el acceso a todos los grados de ense\u00f1anza, a fin de que no se halle condicionado m\u00e1s que por la aptitud y la vocaci\u00f3n. La ense \u00f1anza ser\u00e1 laica, har\u00e1 del trabajo el eje de su actividad metodol\u00f3gica y se inspirar\u00e1 en ideales de solidaridad humana. Se reconoce a las Iglesias el derecho, sujeto a inspecci\u00f3n del Estado, de ense\u00f1ar sus respectivas doctrinas en sus respectivos establec imientos. CONSTITUCI\u00d3N DE LA II REP\u00daBLICA ESPA\u00d1OLA. 1931. Cap\u00edtulo II. CARTA AL DIRECTOR (El Pa\u00eds. 15/11/1999) Atrapados por las celebraciones de los 10 a\u00f1os del derrumbe de los sistemas socialistas, no olvidemos que hay millones de personas que po co tienen que celebrar. Mientras una minor\u00eda se ha beneficiado del cambio del sistema, la inmensa mayor\u00eda ya conoce lo que el capitalismo les ten\u00eda preparado: miseria generalizada, desintegraci\u00f3n del sistema p\u00fablico, desaparici\u00f3n de los beneficios sociales , evasi\u00f3n de billones de d\u00f3lares, corrupci\u00f3n generalizada, poder de las mafias y guerras, nuevas guerras civiles como no hab\u00edan conocido en toda una generaci\u00f3n. La transici\u00f3n capitalista se ha cobrado sus v\u00edctimas: seg\u00fan Naciones Unidas (informe PNUD), m \u00e1s de 120 millones de personas han sido arrojadas a la pobreza entre 1989 y 1998 s\u00f3lo en la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. La esperanza de vida ha ca\u00eddo en Rusia de los 69 a\u00f1os de 1985 a los 64 de 1996. Un 30% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 desempleado y un porcentaje sim ilar depende del mercado negro. El PIB ha ca\u00eddo desde 1990 en el espacio pos-sovi\u00e9tico entre un 48 % y un 65 %. El coste humano se cifra en casi diez millones de personas que han \"desaparecido\" de las estad\u00edsticas de poblaci\u00f3n. Las grandes empresas p\u00fablica s -que controlaban, entre otras cosas, las enormes riquezas minerales de la regi\u00f3n - han sido vendidas a precio de saldo a inversores de nuevo cu\u00f1o y extranjeros; el Estado social se ha hundido, el gasto en educaci\u00f3n se ha reducido a la mitad, han reapareci do enfermedades erradicadas, como la tuberculosis, la polio, la difteria... A cambio, el endeudamiento hacia otros pa\u00edses, mediante el recurso a pr\u00e9stamos del FMI, ha minado la independencia y el peso internacional del antiguo bloque socialista: en el caso de Rusia, la deuda exterior hapasado de 28.000 millones de d\u00f3lares en 1985 a casi 150.000 millones de d\u00f3lares en la actualidad. Y sigue creciendo. Isaac Rosa Camacho. Madrid. VISTO / O\u00cdDO La p\u00edldora de despu\u00e9s EDUARDO HARO TECGLEN La p\u00edldora del d\u00eda siguiente se da gratis en Francia a las colegialas en sus institutos: aqu\u00ed son dif\u00edciles, hay centros de planificaci\u00f3n familiar que no las dan ni con llantos y hacen pasar verg\u00fcenza a quien la pide -siempre bajo el pretexto de que se rompi\u00f3 el preservativ o-, las farmacias no las pueden vender y los m\u00e9dicos las recetan seg\u00fan su conciencia. Los espa\u00f1oles son menos conservadores que los franceses: su Gobierno, m\u00e1s. Hay mayor tendencia all\u00ed, en las clases pol\u00edticas e intelectuales, a borrar huellas de la dictadura de C\u00f3digo Civil. La objeci\u00f3n del nuestro, sin decirlo claro porque es vergonzante en lo confesional, es que la p\u00edldora es abortiva: una vez el \u00f3vulo fecundado por el insensato protozoo, deshacer esa qu\u00edmica es ir a matar. Y dice que la p\u00edldora deb e someterse a las mismas leyes (que su Congreso congel\u00f3) del aborto quir\u00fargico. Opto por creer que la vida es conservable a toda costa, pero que la combinaci\u00f3n qu\u00edmica involuntaria no lo es: no es consciente de s\u00ed misma ni de los otros; no ha creado su se nsibilidad, y que la adolescente o la dama de alta alcurnia (no me impresiona s\u00f3lo la juventud) tienen alg\u00fan derecho sobre s\u00ed mismas. Ah, creo sobre todo que el sexo es libre. Y no es una idea moderna: en mi infancia y mi juventud -no digo en mis tiempos , porque mis tiempos son \u00e9stos - se llamaba solamente \"amor libre\". Todav\u00eda oigo por radio, en la emisi\u00f3n de Fina Rodr\u00edguez (SER, 1.30), la voz tr\u00e9mula de una muchacha de 15 a\u00f1os embarazada, y cuenta que sus padres la echar\u00e1n de casa \"porque son del Opus\", que su profesor que la embaraz\u00f3 dice que el ni\u00f1o puede ser de otro cualquiera, que no se lo puede decir a su mejor amiga porque es hija de ese profesor, y que no la atienden en el centro de su barrio. Todav\u00eda leo la noticia de la muchacha de 18 apaleada por su esposo porque no era virgen. Pobres bestias represoras, supersticiosas, a las que la sociedad insiste en encargar la vigilancia de la familia: los padres, los maridos, o las madres, las esposas: ellas tambi\u00e9n maltratan cuando pueden. El tema del a mor libre y de la decisi\u00f3n de la mujer, y de la edad de amar, se pod\u00eda medir con una curva gr\u00e1fica: las sociedades a las que llamamos m\u00e1s atrasadas son las m\u00e1s crueles. El islam es terror\u00edfico y el juda\u00edsmo integrista, el catolicismo ha salido poco de sus hogueras y del encierro eterno en el convento: o la estocada del marido, Espa\u00f1a est\u00e1 en medio. La Espa\u00f1a yanqui y vaticana. Portugal despenalizar\u00e1 el consumo de drogas a principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o Las penas de c\u00e1rcel ser\u00e1n sustituidas por sanciones de car\u00e1cter administrativo JAVIER GARC\u00cdA, Lisboa Portugal despenalizar\u00e1 a principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o el consumo de drogas, siguiendo la tendencia de los pa\u00edses comunitarios m\u00e1s avanzados en la lucha contra las toxicodependencias. El secretario de Estado de la Presidencia, Vitalin o Canas, confirm\u00f3 a EL PA\u00cdS que el proyecto socialista \"descriminalizar\u00e1\", el drogas, \"es decir, no se perseguir\u00e1 a los consumidores por v\u00eda penal, pero les ser\u00e1n impuestas sanciones adminiistrativas tales como multas, confiscaci\u00f3n de bienes y la prohibici\u00f3n de ejercer determinadas profesiones\". Vitalino Canas explica que \"el proyecto de ley, que ya ha sido discutido con el ministro de Justicia, ser\u00e1 presentado en el Parlamento el pr\u00f3ximo enero y, posteriormente, debatido por los colegios profesionales, como el de m\u00e9dicos, y los ministerios afectados, para ser perfeccionado antes de someterse a votaci\u00f3n\". La ley ser\u00e1 aprobada con total seguridad, debido a la mayor\u00eda pr\u00e1cticamente absoluta del grupo socialista (1 15 diputados, la m itad exacta de la Asamblea) que, adem\u00e1s, contar\u00e1 con el previsible apoyo de los comunistas y el Bloque de Izquierdas. El secretario de Estado de la Presidencia, encargado del \u00e1rea de drogas, precisa que el proyecto \"no legalizar\u00e1 su consumo como se ha ins inuado o trasmitido en algunos medios; simplemente pretende que los consumidores no sean perseguidos por los tribunales y lleguen a las c\u00e1rceles, que se impulse la prevenci\u00f3n de las drogodependencias\". Canas a\u00f1ade que a\u00fan est\u00e1 en fase de discusi\u00f3n si la l ey afectar\u00e1 a todo tipo de drogas, duras y blandas como se pretende, o se plantear\u00e1 alg\u00fan tipo de excepci\u00f3n\". Asimismo, el proyecto \"penalizar\u00e1 administrativamente el consumo en lugares p\u00fablicos, y probablemente en privados, aunque sea muy dificil de dete ctar. En tal caso se plantea c\u00f3mo se establecen los l\u00edmites del consumo privado, y el efecto p\u00fablico si alg\u00fan consumidor sale a la calle bajo efectos de alguna droga\". Canas explica que Portugal, seg\u00fan el \u00faltimo informe del Observatorio Europeo de las Drogas, no es uno de los pa\u00edses con altos grados de drogodependencias, al menos, entre los consumidores m\u00e1s j\u00f3venes. \"Por el contrario, tenemos un cierto problema con la hero\u00edna, cuyo consumo parece ser m\u00e1s visible y problem\u00e1tico aqu\u00ed, mientras el sida no ha aumentado en el \u00faltimo a\u00f1o y sus afectados son, en su mayor\u00eda, toxicodependientes\", a\u00f1ade Canas. El Observatorio Europeo de las Drogas calcula que en Portugal hay unos 45.000 consumidores de drogas il\u00edcitas. Actualmente la legislaci\u00f3n portuguesa casti ga severamente el consumo de drogas con penas de hasta tres a\u00f1os de c\u00e1rcel, y las prisiones est\u00e1n repletas de toxic\u00f3manos y traficantes. Por eso, otro de los objetivos del proyecto es reducir el n\u00famero de reclusos consumidores de estupefacientes, de modo que reciban tratamiento en centros adecuados y se impulse correctamente la rehabilitaci\u00f3n de los enfermos y su reinserci\u00f3n social. N\u00fameros alarmantes Los n\u00fameros son alarmantes.El \u00faltimo informe del Defensor del Pueblo explica que cerca de un 70% de los reclusos portugueses (14.556 en 1989) son toxicodependientes declarados, un 1,1 % seropositivos, un 3% padece el SIDA y un 25,4% tiene hepatitis B o C. El titular de este organismo, Men\u00e9res Pimentel, considera \"petrificantes\" estos datos y ya recomend\u00f3 al Gobierno de Ant\u00f3nio Guterres \"la despenalizaci\u00f3n del consumo privado de drogas\". El an\u00e1lisis de estos datos, a juicio de Men\u00e9res, debe obligar a abordar el problema de forma diferente. \"Por ello, he recomendado al ministro de Justicia la despenalizaci\u00f3n del consumo privado de estupefacientes y la creaci\u00f3n en los establecimientos penitenciarios con instalaciones adecuadas para el tratamiento cl\u00ednico de los toxicodependientes, para que los consumidores puedan beneficiarse de las m\u00e1ximas condiciones de higie ne, como el uso de jeringuillas no utilizadas\", se\u00f1ala Men\u00e9res. El presidente portugu\u00e9s, Jorge Sampaio, impuls\u00f3 el a\u00f1o pasado un amplio debate sobre una posible liberalizaci\u00f3n del consumo de drogas y que el Estado se concentre m\u00e1s en la prevenci\u00f3n y rehab ilitaci\u00f3n, ya que las medidas represivas no reducen sensiblemente el problema. Pobres JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S As\u00ed que no era una tregua, sino una excedencia. Intentaron ganarse la vida de otro modo, compitiendo en igualdad de condiciones con las fuerzas po l\u00edticas, pero se ve que les faltaba preparaci\u00f3n. No saben idiomas ni inform\u00e1tica ni ret\u00f3rica ni oratoria, de manera que resultan un desastre a la hora de expresarse, de convencer. Es dificil salir a la realidad en tales condiciones, por eso han regresado al delirio. La muerte es la \u00fanica empresa comercial en la que la excedencia no equivale a un autodespido. Les han guardado el puesto de trabajo, el zulo, la capucha, la v\u00edbora. Matar es m\u00e1s seguro y m\u00e1s sencillo que seducir al elector a base de neurona s, sobre todo si disparas en la nuca, si colocas la bomba en el supermercado. Adem\u00e1s, te dan el uniforme, lo que supone un ahorro en vestuario. Y en identidad, porque debajo de la capucha no est\u00e1s obligado a ser t\u00fa, sino cualquiera. Y luego, que llegas a una hora decente a casa y puedes estar un rato con los ni\u00f1os. En la pol\u00edtica convencional, hecha a base de ideas, adem\u00e1s de la neuralgias propias del pensamiento, es que no tienes un horario fijo, una jornada. Hay diputados que por unas cosas u otras c omen siempre fuera. Al pistolero, en cambio, le programan los cr\u00edmenes con mucha antelaci\u00f3n, de manera que si uno se organiza siempre queda tiempo para dedicarse a la ecolog\u00eda o al deporte. Pero lo mejor de todo es la seguridad laboral. En los \u00faltimos 3 0 a\u00f1os han quebrado otros negocios, pero el nicho (nunca mejor dicho) de las psicopat\u00edas nacionalistas sigue en alza. Y es que las neuronas, una vez extirpadas, no vuelven a reproducirse. Pero hay que extirparlas, claro. Lo malo de las excedencias tan l argas es que la gente se aburguesa. \"Qu\u00e9 absurdo era todo aquello de las bombas\", nos decimos, en fin, ajenos a la problem\u00e1tica de un funcionariado que ha de ganarse la vida sin idiomas ni inform\u00e1tica ni oratoria, un funcionariado que s\u00f3lo ha estudiado da nzas regionales, por favor, ad\u00f3nde van a ir con ese bagaje, pobres. Asegura Otegi que ahora es cuando hay que estar a la altura de las circunstancias, como pidiendo que renunciemos a las neuronas de forma voluntaria, para no cabrearles. Chico listo. EL PA\u00cdS, 3 de diciembre VISTO / O\u00cdDO Porno EDUARDO HARO TECGLEN El lector de otro peri\u00f3dico se queja de que no se ataque la pornografia: tan da\u00f1ina. Ser\u00e1 que no lo es. El odio oficial a la pornograf\u00eda viene de su excitaci\u00f3n a la sexualidad: muchas pers onas la agradecen. La excitaci\u00f3n conduc\u00eda al pecado: es l\u00f3gico que los que creen en \u00e9l la detesten. No parec\u00eda el infierno, a pesar del horror descrito por sus criminales inventores, suficientemente restrictivo, y se amenazaba con espantos terrenales: al ni\u00f1o o la ni\u00f1a que se masturbase se le caer\u00edan las manos, se volver\u00eda tonto o manicomiable: tuberculoso. La ciencia ayud\u00f3 a esa barbarie. Hoy parece que lo grave y digno de castigo es crear en un ni\u00f1o, o en un adulto, ese tipo de temores ante un impuls o natural o corporal. Se sabe que la masturbaci\u00f3n no es perjudicial y que si hubiera otra vida probablemente no tendr\u00eda la menor importancia. Hay progresos lentos, principalmente en este siglo, desde Freud o Havelock Ellis y tantos otros, y con tantos es critores que sufrieron castigo por su inocencia llamada obscena: Lawrence y El amante de lady Chatterley o Miller y sus Tr\u00f3picos. Se debe distinguir entre la calidad de los dos que cito entre miles, el erotismo, y la baja pornograf\u00eda. No hay m\u00e1s diferenc ia que en cualquier g\u00e9nero literario, y es mucho m\u00e1s ofensiva en la poes\u00eda y mucho m\u00e1s da\u00f1ina en la filosof\u00eda. Estimulantes: necesitamos mucho menos que el grano de arena que produce la perla en la ostra. En tiempos, los mirones esperaban en las paradas de los tranv\u00edas para ver el incitante tobillo de la que sub\u00eda al estribo. La sabidur\u00eda de la mujer decente, digo - advirti\u00f3 este raro misterio en torno a un hueso tan humilde, y acort\u00f3 sus faldas: fueron las tobilleras, y la canci\u00f3n prof\u00e9tica de la \u00e9poca a dvert\u00eda que las tobilleras ser\u00edan despu\u00e9s \"rodilleras, musleras y algo m\u00e1s\". Lo peor de la pornograf\u00eda es su tendencia al \u00e9nfasis. Su ficci\u00f3n consiste en una adhesi\u00f3n inquebrantable al tama\u00f1o y al n\u00famero y la cantidad, que a quien la contempla le puede hacer pensar que es un minusv\u00e1lido sexual. Es del mismo tejido que la anorexia. No creo que sea peor que otros barroquismos: el de James Bond, su manera de ejercer la licencia para matar, o el de la fuerza de Popeye, o la capacidad de Tom y Jerry para reconstruirse despu\u00e9s de un destrozo. Pero si todo causa da\u00f1os psicol\u00f3gicos es l\u00f3gico que se desee prohibir tambi\u00e9n todo. Que es donde se va. Se empieza por hablar de la pornograf\u00eda, que a\u00fan despierta tanto odio, o de la violencia, o de la sensibilidad de l ni\u00f1o; y luego se nombra un ministro censor. EL PA\u00cdS, 3 de diciembre. 1999 Ignorancia ANTONIO MU\u00d1OZ MOLINA La noticia es que en la provincia de Granada el \u00edndice de analfabetismo entre la poblaci\u00f3n gitana de diecis\u00e9is a treinta y cinco a\u00f1os es casi del sesenta por ciento: el 58,25%, exactamente. \u00bfA qu\u00e9 pa\u00eds atrasado y miserable hay que ir para encontrarse con un pozo semejante de ignorancia, en qu\u00e9 tiempo de nuestro pasado m\u00e1s oscuro coincidieron esas cifras con las del analfabetismo general de la po blaci\u00f3n? Declara fr\u00edvolamente la ministra de Educaci\u00f3n [Esperanza Aguirre] que el a\u00f1o que viene [1998] cada ni\u00f1o tendr\u00e1 en la escuela un ordenador, y resulta que una parte de la ciudadan\u00eda lo que necesita con urgencia es lo m\u00e1s antiguo, lo m\u00e1s elemental, no una pantalla de rayos cat\u00f3dicos o de cristal l\u00edquido, sino una pizarra (o un panel vertical de aprendizaje, seg\u00fan los expertos en pedagog\u00eda), una vieja pizarra colgada de una pared, con una breve repisa para las tizas y para el borrador, un pupitre, un cuaderno rayado, algunos l\u00e1pices. Justo entre los diecis\u00e9is y los treinta y cinco a\u00f1os alcanza un hombre o una mujer su m\u00e1ximo empuje en la vida, su m\u00e1s alta capacidad de descubrimiento, de acci\u00f3n, de plenitud, de dominio de las cosas. Si sesenta de cada cien personas no saben leer ni escribir a esas edades est\u00e1n condenadas, ellas y los suyos, a una minusval\u00eda irreparable, a una marginalidad tan fat\u00eddica, como los infortunios de las maldiciones antiguas. Algunas veces, a los que defendemos la necesidad d e la instrucci\u00f3n p\u00fablica, los valores sobrios del saber, se nos atribuye desde\u00f1osamente una sospecha de anacronismo: para una parte de nuestros conciudadanos m\u00e1s pobres, m\u00e1s apartados de los derechos y las ventajas que oficialmente nos pertenecen a todos, aprender a leer y a escribir es un objetivo que tiene los mismos rasgos de utop\u00eda y de urgencia que en los tiempos de las sublevaciones jornaleras. Los viejos progresistas sab\u00edan que la escuela era sobre todo un instrumento de igualaci\u00f3n social. Para los gitanos de ahora, como para los pobres de siempre, el analfabetismo es uno de los aliados m\u00e1s eficaces del racismo. REVISTA DE PRENSA LIB\u00c9RATION Injusticia Si existe una realidad que contradice la beat\u00edfica imagen de la aldea global es la de la enfe rmedad y la muerte. Tenemos un planeta reducido por la irresistible circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas y capitales, del que el Mundial de f\u00fatbol (... ) es s\u00edmbolo. En una gran fusi\u00f3n fraterna., el mercado acercar\u00eda a los pueblos y los medios de comunicaci\u00f3n unifi car\u00edan la conciencia mundial. Nada m\u00e1s falso; la globalizaci\u00f3n no trae la felicidad: el viaje mortal del virus del sida cuenta la historias de una siniestra injusticia. Cuando todas las autoridades sanitarias daban la se\u00f1al de alarma, cuando la epidemia t omaba un camino horriblemente previsible, la comunidad internacional (...) ha dado el espect\u00e1culo de una acci\u00f3n diab\u00f3licamente selectiva. En Occidente, gracias a una movilizaci\u00f3n financiera, militante y cient\u00edfica sin precedentes, la medicina frena el mal y (...) consigue progresos extraordinarios. (... ) Mientras tanto, en los pa\u00edses pobres, los simples gestos de prevenci\u00f3n no logran difusi\u00f3n. Por no hablar de los medicamentos, que una discriminaci\u00f3n financiera mortal proh\u00edbe a tres cuartas artes del pla neta. La cifra de muertos se estabiliza en el Norte mientras explota en el Sur, condenando a millones de personas. Culpamos al desarrollo desigual, a la impericia de los Estados del Sur, minados por la abulia y la corrupi\u00f3n, la fatalidad y la miseria. (. ..). Es cierto. Pero a quien observe con perspectiva esta historia, esos argumentos le aparecer\u00e1n como lo que son: la m\u00e1scara de la buena conciencia de los ricos. Par\u00eds , 30 de junio de 1999 INTERNACIONAL EL PA\u00cdS, p\u00e1g. 8 Mundializaci\u00f3n y posmodernidad JOS\u00c9 VIDAL -BENEYTO Vivimos tiempos posmodermos. En ellos, se nos dice, las cosas suceden porque s\u00ed, bien para unos, mal para otros, con rupturas y accidentes cuyas caus as apenas conocemos y que poco podemos hacer para evitar. Zarandeados entre lo arbitrario y lo ineluctable, destinados a la insignificancia, elegidos del placer, lo m\u00e1s higi\u00e9nico es entregarse al dulce fatalismo de la pasividad, retiramos a nuestro huerto personal y olvidamos de cualquier quehacer com\u00fan que es siempre irrelevante y en ocasiones perverso. Descalificados el orden social y sus actores colectivos por totalitarios y disfuncionales, se atribuye a la mano invisible del mercado el protagonismo en exclusiva de los grandes aconteceres contempor\u00e1neos y en especial la mundializaci\u00f3n de sus procesos m\u00e1s determinantes. La globalizaci\u00f3n aparece como la consecuencia natural de una evoluci\u00f3n imparable de la realidad socioecon\u00f3mica de la segunda mitad del siglo XX, y no como lo que es, el resultado producido por la confluencia de la l\u00f3gica tecnol\u00f3gica dominante y una determinada opci\u00f3n econ\u00f3mica -la financiera - gracias a la acci\u00f3n concertada de las multinacionales para llegar a ese fin. Una mundializaci\u00f3n que algunos califican de feliz porque indudablemente para ellos lo es. En 20 a\u00f1os, la rentase per c\u00e1pita mundial se ha triplicado y el PIB de nuestro planeta se ha multiplicado por seis, pero la consecuencia ha sido que el 80% de ese PIB est\u00e9 en manos del 20% de la poblaci\u00f3n del mundo y que 258 millonarios dispongan de una renta anual superior a la renta conjunta del 45% de los habitantes de la tierra. Las naciones pobres, a principios de los setenta, pose\u00edan el 4,9% de la riqueza mundial; hoy, ese difere ncial no llega al 3,5 %. Los efectos de la mundializaci\u00f3n y de la deflaci\u00f3n competitiva est\u00e1n siendo devastadores. El PNUD afirma que, en la d\u00e9cada de los ochenta, m\u00e1s de 1.000 millones de personas han sido condenadas a la miseria. En Brasil, en estos a \u00f1os de su espectacular recuperaci\u00f3n financiera, la mortalidad infantil ha pasado del 46 al 68 por mil, el presupuesto federal para la educaci\u00f3n ha disminuido del 6% al 2,7%, la asistencia sanitaria ha perdido mucho en capacidad y en eficacia, y el aumento de la criminalidad ha sido impresionante. La prospectiva econ\u00f3mica de la mundializaci\u00f3n no puede ser m\u00e1s inquietante: el PIB mundial se duplicar\u00e1 en los pr\u00f3ximos 25 a\u00f1os, pero el porcentaje de ese PIB que les corresponder\u00e1 a los pa\u00edses m\u00e1s pobres no llega r\u00e1 al 0,3%. Seg\u00fan los datos de siniestralidad automovil\u00edstica que conocimos la semana pasada, el porcentaje de accidentes es ocho veces superior en los pa\u00edses en desarrollo al de los pa\u00edses desarrollados, y las cifras que nos llegan estos d\u00edas desde Gineb ra en relaci\u00f3n con el sida son impresionantes: m\u00e1s de seis millones de personas contrajeron el virus en 1997, de los cuales m\u00e1s del 80% en los pa\u00edses en desarrollo, y de ellos casi el 90% no tienen acces\u00f3 a la necesaria asistencia sanitaria. Todo ello pru eba la creciente desigualdad de las condiciones de vida en los pa\u00edses pobres y en los ricos. Por lo dem\u00e1s, el paisaje desolador de los derechos humanos en los pa\u00edses del Tercer Mundo confirma en negativo la relaci\u00f3n entre democracia y desarrollo que estab lec\u00eda la ciencia pol\u00edtica de los cincuenta. Lo que no es producto del azar sino obligado corolario del recorte de la ayuda humanitaria y de la cooperaci\u00f3n al desarrollo que impone la competitividad dentro de la mundializaci\u00f3n. En 1997, los pa\u00edses del Ter cer Mundo recibieron el 2% menos de ayudas p\u00fablicas y privadas que en 1996. Ese mismo a\u00f1o, los pa\u00edses industrializados miembros de la OCDE redujeron al 0,22% de su PNB el volumen de la ayuda, que hasta entonces era del 0,33%. Frente a la petici\u00f3n de la O NU de que se consagre al menos el 0,7% del PIB a la promoci\u00f3n de los pa\u00edses menos desarrollados -que tan admirablemente reivindica la plataforma espa\u00f1ola -, Estados Unidos, que se limitaba al 0,12% lo ha achicado hasta el 0,8. A los mundializadores felices y posmodermos habr\u00eda que cantarles lo de \"Tout va tr\u00e8s bien, Madame la Marquise... \", a ver si dejan de tomarnos el pelo. 14 de enero de 2000, diario El Pa\u00eds El dinero JUAN JOS\u00c9 MILLAS Cre\u00edamos que el 65% de cada uno de nosotros era agua y resulta q ue no, que es coca. Casi el 70% de los billetes de curso legal tiene restos de esta droga. En cierto modo es como si acab\u00e1ramos de descubrir que tambi\u00e9n el dinero posee un lado oscuro, un subconsciente que influye en su comportamiento inversor y que expl icar\u00eda alguna de sus veleidades. Nosotros ignor\u00e1bamos por qu\u00e9 hac\u00edamos las cosas hasta que Freud descubri\u00f3 ese espacio inmaterial desde el que recibimos \u00f3rdenes. Puede que ahora entendamos tambi\u00e9n por qu\u00e9 el dinero act\u00faa de forma tan loca, sobre todo cua ndo sus intereses entran en conflicto con los nuestros. Es duro dejar de creer en los Reyes Magos, pero crecer tambi\u00e9n tiene sus ventajas. Cre\u00edamos que el dinero ven\u00eda del Estado como los ni\u00f1os de Par\u00eds, y resulta que no, que viene de la coca, al menos e n una cantidad cercana al 70%, m\u00e1s de la mitad. Ah\u00ed est\u00e1 la raz\u00f3n de que no se legalice la droga. De hecho, tampoco est\u00e1 legalizado el subconsciente. Hay asuntos de naturaleza clandestina. La mayor parte del dinero que usted y yo ganamos con tanto esfue rzo, pues, pasa previamente por las ventanillas del narcotr\u00e1fico, lo que significa que gran parte de la realidad desaparecer\u00eda de un plumazo con su legalizaci\u00f3n. As\u00ed, del mismo modo que sin subconsciente nos quedar\u00edamos en nada, sin estupefacientes se des vanecer\u00eda el 70% de la banca, de las c\u00e1rceles, de los complejos tur\u00edsticos, de la industria del autom\u00f3vil, de los yates. Hasta el Ministerio del Interior correr\u00eda el peligro de convertirse en una tienda de ultramarinos con la muerte de esa industria ilega l que, sin embargo, es el motor del mundo, o de su 70%. Lo que no entendemos es por qu\u00e9 las autoridades no nos dicen la verdad. Ya sabemos que los ni\u00f1os no vienen de Par\u00eds. Podemos soportar que el dinero no venga del Banco de Espa\u00f1a o del de Inglaterra. Tambi\u00e9n nosotros, cuando venimos del burdel, decimos que venimos de la iglesia. Nada es lo que parece, en fin. El 70% del dinero invertido por las autoridades en la lucha contra la droga procede de la coca. Lo que tiene su l\u00f3gica y su falta de l\u00f3gica. O sea, que se trata de una informaci\u00f3n neurol\u00e9ptica, que no s\u00e9 qu\u00e9 significa. VISTO O\u00cdDO Los inmunes EDUARDO HARO TECGLEN Pinochet est\u00e1 enfermo: los ingleses de la \"tercera v\u00eda\" (antes, laboristas) saben que su salud no resistir\u00eda un proceso. Lo devuelv en a Chile, donde los dos candidatos de las elecciones piden que se le juzgue all\u00ed. No veo por qu\u00e9 su salud resistir\u00e1 mejor un juicio en Chile que en Espa\u00f1a. Quiz\u00e1 sentirse sobre su tierra le mejore, como al gran vampiro Dr\u00e1cula, con quien tiene otros par ecidos, que se llevaba a Londres tierra de Transilvania, para morder a gusto. Su aventura ha servido para algo. Una, como amenaza contra todas estas. bestias. Otra, para saber que son realmente impunes o inmunes, exentos de ciertos cargos o penas. Los m atices son s\u00f3lo interesantes en el mundo del idioma nebuloso de hoy. Inmunidad tiene Yeltsin: se la dio por decreto Putin al quitarle de en medio en su golpe de palacio. Y tambi\u00e9n el presidente Chirac, dada por el Supremo: algo no estuvo muy claro cuando fue alcalde de Par\u00eds, pero se librar\u00e1 de ello por su inmunidad. Y K\u00f6hl. El ejemplo vivo de Europa y de la reconstrucci\u00f3n de Alemania, el buen cristiano dem\u00f3crata, se llev\u00f3 dinero de un traficante de armas. No le imaginen ustedes en la c\u00e1rcel ni por un momento. Los generales mueren en la cama, se titulaba una novela, creo que trotskista; la public\u00f3 la editorial Signo de antes de la guerra, de cuando los pensamientos, las pol\u00edticas, las ideolog\u00edas y los ideales se discut\u00edan para generar un futuro: o sea, antes de que se viera que el futuro no es del hombre de la calle. Los dictadores van tranquilos al cementerio de los elefantes. Hay que tener mala suerte para que le pase a uno lo de Ceausescu, a quien ahora echan de menos en una Rumania destrozada por el capitalismo balc\u00e1nico. Stalin muri\u00f3 en la cama; Franco, entre el brazo de santa Teresa y el equipo m\u00e9dico habitual. Pinochet va a la suya. Lo de Hitler y Mussolini fueron cosas de guerra: no pudieron llegar a la Argentina. Lo que queda de moraleja e s interesante. No ya la advertencia para el tirano, sino todo lo contrario. Y un descubrimiento: hay mucha gente en gobiernos, universidades, fiscal\u00edas, radios, p\u00falpitos y bancos de la calle que defiende a Pinochet con diversos pretextos, muchos de extra territorialidad o de edad. Son los fascistas. Est\u00e1n en todas partes. Podr\u00edan haber dejado pasar el tema, porque les da igual lo que le ocurra al viejo: lo sacan a la luz y gritan porque aprovechan para proclamar la vitalidad fascista. Hay que contar si empre con ellos. (En el mismo d\u00eda: un hombre, condenado a seis meses de c\u00e1rcel por robar dos coca -colas en una iglesia). Vuelta a las andadas JAVIER P\u00c9REZ ROYO La Constituci\u00f3n de 1978 ha iniciado el quinto ciclo de nuestra historia constitucional cont empor\u00e1nea. Y lo ha hecho rompiendo radicalmente con la tradici\u00f3n constitucional espa\u00f1ola anterior. Los cuatro cielos anteriores hab\u00edan tenido una estructura similar. Todos empezaban con un impulso de cambio liberal, progresista, de izquierda, que ten\u00eda una duraci\u00f3n muy breve, y continuaban con una reacci\u00f3n conservadora de duraci\u00f3n larga. As\u00ed ocurri\u00f3 en el ciclo que se inicia con la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812, anulada por Fernando VII en 1814. As\u00ed ocurri\u00f3 con la Constituci\u00f3n progresista de 1837, revi sada en clave conservadora por la de 1845. As\u00ed ocurri\u00f3 con la Constituci\u00f3n de 1869 resultante de la gloriosa de 1868, sustituida por la Constituci\u00f3n canovista de 1876. Y as\u00ed ocurri\u00f3 con la Constituci\u00f3n de 1931, destruida por la Guerra Civil y sustituida p or las Leyes Fundamentales del r\u00e9gimen del general Franco. Todas las Constituciones espa\u00f1olas anteriores a la de 1978 resultantes de un proceso constituyente genuino no han tenido apenas vigencia. Su duraci\u00f3n ha sido insignificante. La historia constitu cional de Espa\u00f1a ha sido, por tanto, una historia reaccionaria en el sentido literal del t\u00e9rmino. Ha sido la historia de una reacci\u00f3n conservadora de la derecha espa\u00f1ola, que de manera m\u00e1s o menos brutal ha intentado, y en buena medida conseguido, monopol izar no s\u00f3lo la direcci\u00f3n, sino la definici\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds. La derecha espa\u00f1ola no ha tolerado que hubiera otra visi\u00f3n pol\u00edtica de Espa\u00f1a que no fuera la suya. \u00c9sta ha sido la esencia del nacionalismo espa\u00f1ol, que, justamente por eso, por ser un nacionalismo exclusivamente de derechas, ha sido un nacionalismo brutal y d\u00e9bil. Solamente pod\u00eda imponerse por la fuerza, porque su capacidad de convencer y de integrar era escas\u00edsima. Con esto es con lo que ten\u00edamos que romper en 1975 a la muerte del genera l Franco. Ten\u00edamos que acabar con la repetici\u00f3n de ese ciclo infernal de nuestra historia anterior, que hab\u00eda conducido a que ninguna Constituci\u00f3n fuera aceptada por el conjunto de la sociedad espa\u00f1ola, sino \u00fanicamente por una parte de la misma. La Const ituci\u00f3n no pod\u00eda ser de nadie, para que pudiera ser de todos. Y eso es lo que real y efectivamente se consigui\u00f3 en la transici\u00f3n: hacer una Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, en la que pudiera reconocerse la inmensa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. As\u00ed se procur\u00f3 que fuera en el proceso constituyente propiamente dicho, y ah\u00ed est\u00e1n las actas de los debates parlamentarios como prueba, y as\u00ed se ha procurado que fuera a lo largo de los algo m\u00e1s de veinti\u00fan a\u00f1os desde su entrada en vigor del 29 de diciembre de 1979. En ning\u00fan mo mento a lo largo de estos a\u00f1os la Constituci\u00f3n ha sido un elemento de divisi\u00f3n entre los espa\u00f1oles. Todo lo contrario. La funci\u00f3n integradora que en la teor\u00eda constitucional se le asigna como uno de sus primeros cometidos a un texto constitucional lo hab \u00eda conseguido la Constituci\u00f3n de 1978. \u00bfEs con esto con lo que se quiere acabar con la segunda transici\u00f3n? \u00bfEstamos asistiendo a un nuevo intento de la derecha espa\u00f1ola de definir pol\u00edticamente Espa\u00f1a de manera exclusiva y excluyente? Creo recordar que f ue Juan Luis Cebri\u00e1n quien, cuando Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar puso en circulaci\u00f3n el t\u00e9rmino \"segunda transici\u00f3n\", coment\u00f3 que le sonaba m\u00e1s que a renovaci\u00f3n del esp\u00edritu que hab\u00eda presidido la transici\u00f3n, a una \"vuelta a las andadas\" de la derecha espa\u00f1ola. Y desd e luego, todo lo ocurrido desde la investidura de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como presidente del Gobierno apunta en esa direcci\u00f3n. Y desde que se ha abierto de facto la campa\u00f1a electoral, todav\u00eda m\u00e1s. La combinaci\u00f3n de ceder a los partidos nacionalistas antes de l a investidura y antes de cada aprobaci\u00f3n de los Presupuestos Generales de cada a\u00f1o lo que hiciera falta con tal de mantenerse en el poder, con el ataque brutal a dichos nacionalismos desde que estamos en campa\u00f1a electoral, apropi\u00e1ndose de la Constituci\u00f3n c omo arma arrojadiza contra todos, es lo m\u00e1s contrario al esp\u00edritu con que se aprob\u00f3 y ha estado vigente la Constituci\u00f3n de 1978. \u00bfPiensa el PP que con la vuelta a las andadas de lo que ha sido la posici\u00f3n constitucional de la derecha espa\u00f1ola de siempre p uede ganar unas elecciones? 14 de enero de 2000 Art\u00edculo de fondo El Pa\u00eds, viernes 14 de enero de 2000. P\u00e1g. 15 Poco y demasiado FERNANDO SAVATER Hace unas cuantas semanas -parec e que ha pasado un siglo - los ciudadanos espa\u00f1oles con menos horizonte financiero incorporamos a nuestro vocabulario una nueva f\u00f3rmula de magia econ\u00f3mica: stock options. Gracias a este invento milagroso de la ingenier\u00eda especulativa, del cual ni siquiera hab\u00edamos o\u00eddo nunca hablar la mayor\u00eda de nosotros, un pu\u00f1ado de los principales accionistas de la compa\u00f1\u00eda Telef\u00f3nica -incluido su presidente - vieron incentivada su fidelidad a la empresa reparti\u00e9ndose algo as\u00ed como cuarenta mil millones de pesetas. Para colmo de maravillas, esta compa\u00f1\u00eda que tan impresionantemente rentable se ha revelado para unos cuantos resulta ser una antigua empresa estatal recientemente privatizada. Cuando a\u00fan est\u00e1bamos reponi\u00e9ndonos de la impresi\u00f3n producida en el ciudadano medio p or tan lucrativo prodigio, aparece en la cotizaci\u00f3n burs\u00e1til la empresa Terra -dedicada por lo visto a centralizar el acceso a Internet en lengua espa\u00f1ola - y a las pocas horas de nacer produce a media docena de sus fundadores, gracias al afortunado manejo previo de informaciones privilegiadas, otra ganancia espectacular de miles de millones de pesetas... en un abrir y cerrar de Bolsa. No cabe duda de que los arcanos de la econom\u00eda, a la que Carlyle calific\u00f3 algo apresuradamente como \"ciencia l\u00fagubre\", no r esultan precisamente tales para quienes dominan su mecanismo y m\u00e1s bien tienen que ver con la multiplicaci\u00f3n asombrosa de panes y peces que antes se consideraba s\u00f3lo al alcance de alg\u00fan Dios hecho hombre. Todos estos fen\u00f3menos de parapsicolog\u00eda financiera son al parecer perfectamente legales y protestar contra ellos por lo tanto equivale a subvertir el orden establecido. Pero, legales o no tan legales, \u00bfqu\u00e9 consideraci\u00f3n \u00e9tica merecen? Supongo que ello depende principalmente del tipo de \u00e9tica que sosteng a cada cual. Desde los or\u00edgenes de nuestra tradici\u00f3n moral conocemos doctrinas \u00e9ticas que han condenado toda forma de especulaci\u00f3n econ\u00f3mica, el pr\u00e9stamo con intereses, la usura y cualquier otra forma de lograr que el dinero se aumente a s\u00ed mismo \"por s\u00ed solo\", sin la mediaci\u00f3n del trabajo ni producci\u00f3n de bienes tangibles. Ya Arist\u00f3teles, nada menos, advert\u00eda en su Pol\u00edtica que el dinero se invent\u00f3 para el intercambio comercial y que cuando la ganancia procede del propio dinero en forma de inter\u00e9s se lo est\u00e1 utilizando de forma \"antinatural\". La moral fraterna de los primeros cristianos y el pensamiento escol\u00e1stico medieval refuerzan, agrav\u00e1ndolo con amenazas teol\u00f3gicas, este punto de vista. Santo Tom\u00e1s conden\u00f3 la usura y estableci\u00f3 que el derecho de pr opiedad tiene l\u00edmites: la gran abundancia de riqueza s\u00f3lo se justifica moralmente cuando se emplea en remediar la indigencia de otros e incluso sostiene que es l\u00edcito que cualquiera alivie su necesidad urgente y manifiesta apoder\u00e1ndose -abierta o secretame nte- de lo que a algunos les sobra. Pero despu\u00e9s lleg\u00f3 el protestantismo y con \u00e9l empez\u00f3 realmente la era de las grandes finanzas bendecidas por la buena conciencia. Sin duda la Iglesia medieval estaba de facto al lado de los ricos pero al menos no los co nvert\u00eda en l\u00edderes morales y segu\u00eda beatificando compensatoriamente el sufrimiento de los pobres. Hasta que no apareci\u00f3 el repelente Calvino nadie se atrevi\u00f3 a decir que Dios mostrase predilecci\u00f3n por los millonarios: pero el dictador ginebrino se burl\u00f3 d e las cautelas econ\u00f3micas de Arist\u00f3teles y santific\u00f3 la utilizaci\u00f3n del dinero como capital invertido que se las arregla para trabajar para su propio aumento. Ya conocemos la importancia que Max Weber concedi\u00f3 a este giro copernicano en la formaci\u00f3n del s ustrato ideol\u00f3gico que permiti\u00f3 la expansi\u00f3n capitalista. El nuevo evangelio calvinista -\"benditos sean los ricos y especuladores, porque de ellos ser\u00e1n los mayores beneficios en la gran Bolsa celestial\" - encontr\u00f3 su parroquia m\u00e1s entusiasta en los incipie ntes Estados Unidos de Am\u00e9rica. Frente a la opini\u00f3n aristot\u00e9lica y tomista de que hab\u00eda algo indecente en que el simple paso del tiempo sirviese para multiplicar el dinero, Benjam\u00edn Franklin estableci\u00f3 sin rodeos que \"time is money\", lo cual quer\u00eda decir que la persona moralmente sana deb\u00eda procurar emplear de la manera m\u00e1s remunerativa tanto el uno como el otro. Pero ni siquiera \u00e9l lleg\u00f3 tan lejos como el reverendo Thomas P. Hunt, que escribi\u00f3 en 1863 El libro de la riqueza para demostrar seg\u00fan la Biblia que el deber de todo hombre es enriquecerse y que el pecado original del perezoso Ad\u00e1n en el para\u00edso fue desatender irresponsablemente sus negocios. Con raz\u00f3n el perspicaz Alexis de Tocqueville constat\u00f3 en su an\u00e1lisis de la democracia americana que \"el amor a la riqueza ha de encontrarse, sea como motivo principal o accesorio, en el fondo de todo lo que hacen los americanos\". No hace falta insistir en el \u00e9xito crecientemente universal de esta moderna doctrina de salvaci\u00f3n... Sin embargo, incluso en tales planteamientos nunca se rompi\u00f3 del todo la vinculaci\u00f3n legitimadora entre las ganancias econ\u00f3micas y la producci\u00f3n de bienes o servicios de utilidad social. Ni tampoco cierta mesura o proporci\u00f3n entre los beneficios del empresario -que por otra parte no dejaba de concebirse a s\u00ed mismo primordialmente como un trabajador m\u00e1s - y los de cualquiera de sus empleados. Los mecanismos protectores del Estado de bienestar, cuyo promotor fue Bismarck frente a Marx, reforzaron a finales del pasado siglo este equilibr io entre los diferentes niveles de la jerarqu\u00eda capitalista. El director de la f\u00e1brica era sin duda m\u00e1s rico pero no infinitamente m\u00e1s rico que el obrero, quiz\u00e1 s\u00f3lo quince o veinte veces m\u00e1s, como todav\u00eda ahora resulta serlo en Jap\u00f3n o -con mayor desprop orci\u00f3n - en Alemania. Sin embargo actualmente el alto ejecutivo estadounidense gana doscientas y hasta trescientas veces m\u00e1s que un trabajador medio de su pa\u00eds (\u00a1por no comparar sus ingresos con el salario de otras latitudes menos afortunadas!). Esta tend encia se generaliza tambi\u00e9n en Europa. El creciente deterioro y la progresiva privatizaci\u00f3n de los mecanismos de seguridad social agravan estas escandalosas disparidades. Pero el sueldo elevad\u00edsimo de los ejecutivos mejor pagados no es nada si se lo comp ara con lo que puede ganar en un \"pelotazo\" afortunado un especulador burs\u00e1til tipo Georges Soros o el avispado beneficiario de alguna stock option entendida como recompensa pol\u00edtica... Desde un punto de vista estrictamente moral, lo m\u00e1s grave es que la d esigualdad desaforada parece despertar en el com\u00fan de los ciudadanos de los pa\u00edses desarrollados m\u00e1s envidia que esc\u00e1ndalo (o un esc\u00e1ndalo razonado como si fuese producto de la envidia y no de ninguna concepci\u00f3n m\u00e1s justa). Por lo visto hemos tenido mala s uerte y resulta que Calvino, el m\u00e1s antip\u00e1tico de todos los maestros morales que en el mundo han sido, ha terminado triunfando plenamente, al menos en el terreno econ\u00f3mico. Pero aun as\u00ed ser\u00eda oportuno hacer dos consideraciones no tanto estrictamente \u00e9ticas sino m\u00e1s bien pol\u00edticas (\u00bfse acuerdan de cuando la reflexi\u00f3n pol\u00edtica no era una tarea imposible o denigrante sino propugnadora de valores no menos respetables que los dem\u00e1s?). En primer lugar, por mucho que la mayor abundancia de unos pueda deberse a su iniciativa o dones individuales (aunque mi opini\u00f3n personal es que la extrema opulencia nunca se debe a las cualidades que uno tiene sino a aquellas, com\u00fanmente consideradas escr\u00fapulos, que nos faltan) no conviene olvidar dque toda riqueza econ\u00f3mica es fu ndamentalmente social . Nadie se enriquece m\u00e1s que en la sociedad y merced a mecanismos sociales: por tanto, cualquier ganancia cuya desmesura la lleve a desentenderse de sus obligaciones sociales opera con una falta de realismo que antes o despu\u00e9s tiene q ue revelarse suicida. En segundo lugar, est\u00e1 comprobado que los pa\u00edses m\u00e1s seguros son precisamente los m\u00e1s equilibrados , si se prefiere, los m\u00e1s justos. S\u00f3lo se puede aumentar la seguridad dentro de una naci\u00f3n y en el mundo potenciando mayor justicia . El camino contrario lleva a vivir en donde unos pocos deben dedicar todo su tiempo a acorazarse contra los depredadores y a vivir en fortalezas recelosas y feroces mientras a otros muchos no se les ofrece m\u00e1s salida de la miseria que incorporarse a mafias o desahogarse con el terrorismo urbano. Lo ocurrido en la cumbre comerial de Seattle es una ligera se\u00f1al de alarma que encuentra mil confirmaciones ya casi end\u00e9micas desde Am\u00e9rica Latina y Oriente Medio hasta Rusia. \u00bfQu\u00e9 dice entonces la \u00e9tica de quienes no se resignan al calvinismo, sin renunciar por ello a la modernidad desarrollada? Pues quiz\u00e1 que urge revisar el ego\u00edsmo meramente acumulativo y adquisitivo basado en que es mejor distrutar lo suficiente que perder la vida defendiendo con u\u00f1as y dientes lo demasiaado contra quienes tienen poco o nada. Y comprender que nadie puede interesarse racional y cuerdamente por s\u00ed mismo desinteres\u00e1ndose de todos los dem\u00e1s...sobre todo en este mundo ya globalizado donde vivimos en una tribu de m\u00e1s de seis mil millones de personas. EL \u00b4CASO PINOCHET` EL PA\u00cdS, viernes 14 de enero de 2000 Pobre Chile, es tu cielo azulado... LUIS SEP\u00daLVEDA \"Puro Chile es tu cielo azulado...... as\u00ed reza el primer ve rso del himno nacional chileno, pero todo lo que ha ocurrido desde el aciago 11 de septiembre de 1973 hasta el 11 de enero de 2000 ha borrado definitivamente el color azul del cielo chileno. A dos d\u00edas de la segunda vuelta de la elecci\u00f3n presidencial, la tercera desde que la dictadura dej\u00f3 el poder, el panorama se presenta tan borrascoso que ya no se sabe si la antigua costumbre vertical de la lluvia soportar\u00e1 las perversiones y empezar\u00e1 a llover hacia arriba o hacia los lados, o si llover\u00e1 agua o si llove r\u00e1 basura. El reciente anuncio del Ministerio del Interior brit\u00e1nico que libera a Pinochet permite suponer que ocurrir\u00e1 lo \u00faltimo. De tal manera que el senador vitalicio puede volver y su retorno se anuncia justamente en v\u00edsperas de eleccion presidencial . Lagos y Lav\u00edn, los dos candidatos, deben hacer urgentes c\u00e1lculos para medir los beneficios traducidos en votos del anunciado regreso, pero, \u00a1pobre Chile!, el \u00fanico beneficiado es el s\u00e1trapa. Lav\u00edn, el candidato de la derecha -esa derecha que jam\u00e1s dej\u00f3 d e ser cerril, facistoide, cavernaria -, en un esperado golpe de efecto decide que el tiempo del pinochetismo pertenece al pasado y ofrece un futuro sustentado en la apremiante necesidad de olvidarlo todo, de una vez y para siempre, incluyendo a la dictadura que aplaudi\u00f3, con la que colabor\u00f3 y de la que fue c\u00f3mplice, porque la mayor expresi\u00f3n de complicidad con lo abyecto es la omert\u00e1, el silencio calculado de los usureros de la pol\u00edtica. En un pa\u00eds como Chile, en franco retroceso cultural, el discurso demag \u00f3gico que ofrece soluciones f\u00e1ciles y desde\u00f1a la complejidad social encuentra o\u00eddos receptivos y se autoconvence de representar una alternativa. Pero una alternativa, \u00bfa qu\u00e9? El candidato de la coalici\u00f3n gobernante -la Concertaci\u00f3n por la Democracia -, Ricardo Lagos, luego de obtener una amarga victoria m\u00ednima en la primera vuelta electoral, lejos de revisar los errores de su campa\u00f1a, recurre a la misma t\u00e1ctica de su oponente, desde\u00f1ar la complejidad, y se entrega de lleno a las promesas tales como termina r con el paro, la delincuencia o la amenaza de la inflaci\u00f3n, sin considerar que los destinatarios de su discurso no cesan de preguntarse: \u00bfy por qu\u00e9 no solucion\u00f3 todos esos problemas desde su poder ministerial, de l\u00edder de la Concertaci\u00f3n? \u00bfO es que reci\u00e9n los descubre? Una m\u00ednima coherencia de hombre de izquierda le habr\u00eda indicado que el magro resultado en las urnas era la expresi\u00f3n de un descontento que va m\u00e1s all\u00e1 de lo inmediato, y que no se soluciona con promesas sobre lo inmediato. La respuesta deb i\u00f3 buscarla en la carencia \u00e9tica del Gobierno de la Concertaci\u00f3n, y en su incapacidad para criticar esa situaci\u00f3n. Lagos, y todos los personemos de la Concertaci\u00f3n, saben que la dictadura no fue derrotada solamente en las urnas, sino que, durante muchos y largos a\u00f1os, cada d\u00eda, cada noche, las protestas sociales, a pesar de la represi\u00f3n criminal del fascismo chileno, le quitaron el sue\u00f1o y la paz al dictador. Los que hicieron oposici\u00f3n, abierta resistencia, pac\u00edfica y armada, pusieron los muertos. Luego, la inteligencia pol\u00edtica negoci\u00f3 con la dictadura. Alg\u00fan d\u00eda se \"desclasificar\u00e1n\" ciertas memorias y entonces sabremos en qu\u00e9 consisti\u00f3 la negociaci\u00f3n con Pinochet. En ese pa\u00eds sin memoria, se intuye que se garantiz\u00f3 la preservaci\u00f3n de un modelo econ\u00f3mi co sustentado en el darwinismo social y la negaci\u00f3n de todas las conquistas laborales. Se intuye que se acord\u00f3 terminar con cualquier expresi\u00f3n de prensa opositora a la dictadura, as\u00ed ocurri\u00f3 con An\u00e1lisis y La \u00c9poca, en liberalizar la libertad de expresi\u00f3 n dej\u00e1ndola finalmente como propiedad de dos grupos afines al modelo econ\u00f3mico. Lo que ni siquiera se intuye -por evidente fe en la decencia - es que, por ejemplo, las sistem\u00e1ticas negativas del presidente Frei a recibir a los familiares de los desaparecid os, el gran drama chileno, sea tambi\u00e9n parte de los acuerdos que posibilitaron el inicio de la curiosa transici\u00f3n chilena a la democracia. Entre otras cosas, los ochocientos mil chilenos que no acudieron a votar se preguntan: \u00bfQu\u00e9 llev\u00f3 a hombres como el ex canciller Insulza y el actual canciller Vald\u00e9s a sumir una defensa tan apasionada de Pinochet? \u00bfDe verdad cre\u00edan en el discurso repugnante y patriotero que alud\u00eda a la defensa de la soberan\u00eda? \u00bfDe verdad pensaron alguna vez en la eventualidad de juzgar a Pinochet en Chile? \u00bfUn juicio a Pinochet en Chile, con esa misma justicia que, a menos de veinticuatro horas de aparecido el Libro Negro de la Justicia Chilena, encarcel\u00f3 al editor, al gerente de la editorial, requis\u00f3, prohibi\u00f3 el libro, y oblig\u00f3 a su a utora, la periodista Alejandra Matus, a buscar asilo en los Estados Unidos? A menos de una semana de la segunda vuelta electoral y buscando explicaciones para la amarga victoria, Claudio Tironi, el principal estratega de la candidatura de Lagos, culpa al juez Baltasar Garz\u00f3n por la debacle y lo llama \"jefe de la campa\u00f1a de Lav\u00edn\". Por su parte, Juan Antonio Coloma, portavoz de Lav\u00edn, profundiza la opini\u00f3n de Tironi: \"El juez Baltasar Garz\u00f3n sepult\u00f3 el esfuerzo de renovaci\u00f3n de la izquierda. Muchos chileno s se encontraron, tras la detenci\u00f3n de Pinochet, con una izquierda vinculada a los movimientos extranjeros y dispuesta a entregar porciones de soberan\u00eda nacional por satisfacer sus deseos de venganza\". El poeta Nicanor Parra escribi\u00f3 una vez: \"La izquierd a y la derecha unidas jam\u00e1s ser\u00e1n vencidas\". Es indudable que Pinochet pes\u00f3 y pesar\u00e1 en el resultado de las elecciones, porque su figura garantiza la permanencia en el poder de los dirigentes m\u00e1s mediocres que haya dado la pol\u00edtica chilena, tanto de la Co ncertaci\u00f3n como de la derecha. Ninguno de ellos se atrever\u00e1 a dar el paso \u00e9tico que reclama la sociedad chilena, estupefacta e inerme ante la impunidad de un modelo social excluyente que deja en manos del mercado todas las decisiones, y que todo lo justif ica para bien del mercado. Seg\u00fan la decisi\u00f3n del Ministerio del Interior brit\u00e1nico es posible que Pinochet regrese a Chile liberado por razones humanitarias y las esperanzas de las v\u00edctimas, de los familiares de los desaparecidos, de las organizaciones de fensoras de los derechos humanos se vean frustradas. Esto ser\u00eda el gran triunfo de la impunidad, sembrar\u00eda el peligroso precedente mediante el que cualquier sujeto responsable de cr\u00edmenes contra la humanidad podr\u00eda alegar problemas de salud para invocar razones humanitarias y eludir as\u00ed la acci\u00f3n de la justicia. Pinochet, si regresa a Chile, lo har\u00e1 como un triunfador, recibir\u00e1 los honores de vencedor, de guerrero invicto que nunca ha merecido y permanecer\u00e1 hasta el d\u00eda de su muerte como protagonista del devenir pol\u00edtico chileno. S\u00f3lo un ingenuo o un timador podr\u00edan suponer que abandonar\u00e1 voluntariamente su esca\u00f1o de senador vitalicio, pues para ello se precisa de una reforma constitucional y, en el hipot\u00e9tico caso que esto sucediera, significar\u00eda para Pi nochet el riesgo de perder el fuero que lo hace inalcanzable para la justicia chilena. Pobre Chile, condenado a soportar una lluvia de basura. _____________________________ Luis Sep\u00falveda es escritor chileno. Jueves, 27 de enero de 2000 A bebe r MARUJA TORRES Soy una perfecta imb\u00e9cil. O una ilusa, como ustedes prefieran. O las dos cosas, qu\u00e9 m\u00e1s da. El caso es que iba yo caminando confiadamente hacia uno de mis quioscos predilectos (tengo uno para los diarios y otro para las revistas; con el vendedor del primero hablo de climatolog\u00eda y de perros; con el del segundo, de cine y pol\u00edtica), cuando vi de refil\u00f3n una de las noticias que aquel d\u00eda alg\u00fan cotidiano (creo que \u00e9ste, para qu\u00e9 les voy a enga\u00f1ar) hab\u00eda decidido destacar. \"Espa\u00f1a acapara el cat\u00e1logo de martinis del siglo XX\", le\u00ed. Me puse como una moto. Euf\u00f3rica. Llena de confianza, por fin, en mi pa\u00eds. Martini, en su modalidad dry, imagin\u00e9, llena de sensaciones encontradas (\u00bflim\u00f3n, aceituna?). Cuando tom\u00e9 el apreciado ejemplar entre mi s guantes, comprend\u00ed que no s\u00f3lo necesito reajustar mis gafas a mis dioptr\u00edas reales sino, sobre todo, un mayor acoplamiento de mi ser \u00edntegro a la realidad propiamente dicha. Pues lo que el titular dec\u00eda -mejor dicho, rezaba - era que \"Espa\u00f1a acapara el c at\u00e1logo de m\u00e1rtires del siglo XX\". Hay que giodersi, que dir\u00eda Giordano Bruno. Ahora que estaba a punto de reconciliarme con la idea de ir al cielo, dado que seg\u00fan el Papa no existe, resulta que, en el suponer de que una parte de m\u00ed hubiera actuado santa mente (hace d\u00e9cadas que mis manos no se hablan, as\u00ed que igual la derecha ha estado distribuyendo bondades mientras la izquierda iba a lo suyo), mi almita ver\u00edase obligada a transitar por entre una verdadera aglomeraci\u00f3n de m\u00e1rtires de la cruzada pillados e n hora punta. Se me circuncidan los pelos, s\u00f3lo de pensarlo. Y soy doblemente tonta porque ten\u00eda que hab\u00e9rmelo figurado. Desde hace poco, se repiten por doquier t\u00e9rminos antiguos y muy propios de la carcundia nuestra. Honor, valor, conquista de Am\u00e9rica (Rodr\u00edguez Galindo dixit), \"h\u00e9roes de Espa\u00f1a\" (el ex guardia civil Vel\u00e1zquez Soriano ha dicho). Y luego est\u00e1 el detalle de la bufanda de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. Esa bufanda bien anudada, disciplinadamente ce\u00f1ida al cuello, que el presidente luce en invierno, s\u00edmbolo sin duda de un hombre de bien de los que llenaban de orgullo a las madres de anta\u00f1o. \u00bfTambi\u00e9n querr\u00e1 convertirnos en m\u00e1rtires? Por si acaso, ya me estoy preparando una jarra de dry martinis. VISTO / O\u00cdDO M\u00e1rtires EDUARDO HARO TECGLEN Espa\u00f1a ti ene pendientes de beatificaci\u00f3n 10.000 m\u00e1rtires: y eso que la Iglesia cat\u00f3lica s\u00f3lo cuenta los suyos. Esos esp\u00edritus han esperado, desde la guerra, m\u00e1s de 60 a\u00f1os. Guerra, no: cruzada. Lo proclam\u00f3 el Vaticano, solicitado por la fe iracunda de los obispo s. Si la Iglesia pensara en los m\u00e1rtires que caus\u00f3 la cruzada y la poscruzada, hasta seis o siete a\u00f1os despu\u00e9s de supuesta la paz, el n\u00famero ser\u00eda triplicado. Un exceso. Y no ser\u00eda conveniente que se encontraran. Podr\u00eda empezar all\u00ed otra cruzada contra la reforma agraria republicana en los verdes pastos del ed\u00e9n. Sin embargo, es siempre conveniente ver el otro lado de las cosas, aunque sea perjudicial para quien lo hace. La ONU acaba de prohibir -en la nula medida de sus posibilidades - que los menores de 18 a\u00f1os sean soldados: deber\u00eda antes prohibir que fueran v\u00edctimas de los otros soldados: de las minas, o de los proyectiles inteligentes. Ni\u00f1os colaterales. Antes de prohibir que trabajen o se prostituyan, deber\u00edamos prohibir que pasaran hambre, fr\u00edo y miseria: y persecuci\u00f3n de los polic\u00edas, los parapolic\u00edas, los soldados adultos; de los padres y las madres, v\u00edctimas a su vez de sus padres y sus guardias. Las caras de los dos santos ni\u00f1os birmanos gemelos, de 12 a\u00f1os, con fusil y cigarrillo, recorri\u00f3 televisiones y peri\u00f3dicos. Era espeluznante. No tanto como la siguiente: 10 cad\u00e1veres de los guerrilleros asesinados por los tailandeses de un tiro en la nuca tras rendirse. Los gemelos est\u00e1n considerados inmunes, en estado de gracia, por su secta guer rillera que se llama el Ej\u00e9rcito de Dios (todos se han llamado as\u00ed: Gott mit uns , en la hebilla de los nazis). Trat\u00e1ndose de protestantes, inquietan menos. Uno se llama Lutero: se lo habr\u00e1 merecido. Otra cosa son los ni\u00f1os -lama que los tibetanos se llev an del mundo porque en ellos hay una reencarnaci\u00f3n de un lama muerto: a \u00e9sos les amamos porque se oponen a que los chinos ocupen su pa\u00eds, y los chinos son tenidos com\u00fanmente por comunistas. La Iglesia sac\u00f3 la Cruzada de los ni\u00f1os para combatir en Tierra S anta: murieron de hambre en el camino, fueron sodomizados, esclavos de los turcos, eunucos. Eso s\u00ed: m\u00e1rtires. Cuando se trata de infieles, rojos o chinos, hasta los ni\u00f1os son necesarios. Y las mujeres. Recuerdo la pol\u00e9mica cuando se admitieron mujeres e n la polic\u00eda municipal: ellas no deb\u00edan llevar pistola, dec\u00edan. Siempre que se trataba de salvar gente se reclamaba primero a ni\u00f1os, mujeres, ancianos: los ni\u00f1os para soldados, las mujeres parir\u00edan los patriotas de ma\u00f1ana y los ancianos mantendr\u00edan la sab idur\u00eda. Ahora da risa. Ni poco ni mucho: lo justo JOS\u00c9 LUIS VILLACA\u00d1AS BERLANGA Dec\u00eda Kant que la estructura universal de la percepci\u00f3n se ordena en escalas graduadas. En el trabajo intelectual, los dos extremos de esta escala son, por arrib a, saber lo que se dice y, por abajo, hablar de o\u00eddas. En la escritura de art\u00edculos period\u00edsticos, la escala correspondiente se extiende desde la verdadera divulgaci\u00f3n de ideas generales, hasta la diseminaci\u00f3n superflua de lugares comunes. Cuando alguien aventa lugares comunes, no siempre se debe a que habla de o\u00eddas, sin embargo. La estrategia de un art\u00edculo de peri\u00f3dico es compleja, y lo que uno entiende por buena divulgaci\u00f3n es igualmente relativo. En suma, uno debe jug\u00e1rselas en la b\u00fasqueda del equil ibrio, y para eso s\u00f3lo contamos con nuestro propio juicio. Desde cualquier punto de vista, el art\u00edculo de Savater sobre las stock options [Poco y demasiado , publicado el viernes 14 de enero] no parece haber encontrado ese punto justo entre lo poco y lo mucho. Desde luego, s\u00f3lo da aliento y vuelo a los m\u00e1s inexactos lugares comunes que la tradici\u00f3n cat\u00f3lica ha forjado sobre Calvino. Destino terrible el de ser perseguido durante siglos, el de ser marginados y destruidos sus escasos seguidores hispanos, y adem\u00e1s resultar culpable de las pr\u00e1cticas de los directivos de la Telef\u00f3nica privatizada. Y no s\u00f3lo eso: Calvino, te\u00f3rico de la ley natural formal que fundamenta la democracia, responsable del republicanismo moderno, primer te\u00f3rico de la separaci\u00f3n de po deres, inspirador de todos los que han resistido los poderes absolutos en la modernidad, elemento \u00faltimo de las revoluciones holandesas, inglesa y americana, es presentado por Savater como el m\u00e1s antip\u00e1tico de los maestros de la moral y adem\u00e1s como el repe lente dictador ginebrino, que santific\u00f3 la utilidad del dinero para amasar capital y que predic\u00f3 el evangelio de los especuladores. Ni un solo texto de la Instituci\u00f3n Cristiana , como es l\u00f3gico, puede fundar estas afirmaciones. No reto a Savater a un eje rcicio de filolog\u00eda. Desde luego, la cuesti\u00f3n es diferente. Es una cuesti\u00f3n de honestidad intelectual. Que despu\u00e9s de cinco siglos estemos repitiendo los lugares comunes de la propaganda cat\u00f3lica del siglo XVI es desde luego lamentable. El tomismo y el aristotelismo, omnipotentes en Espa\u00f1a, no impidieron que \u00e9ste fuera uno de los pa\u00edses m\u00e1s pobres de Europa. Pero tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n \u00e9tica. Porque si no se identifica lo que significa la revoluci\u00f3n calvinista, no se est\u00e1 en condiciones de entender pr \u00e1cticamente nada de lo que es el hombre moderno; a saber: ante todo, un profesional que hace de su trabajo el sentido b\u00e1sico de su existencia y criterio final de salvaci\u00f3n. Para valorar el significado de Calvino, Savater echa mano de Max Weber. Pero lo hace como otro lugar com\u00fan. Pues si uno se adentra un poco por Las sectas protestantes y el esp\u00edritu del capitalismo , se da cuenta de que lo espec\u00edfico del esp\u00edritu calvinista est\u00e1 en intentar probarse a s\u00ed mismo como elegido no s\u00f3lo mediante la producci\u00f3 n de una obra bien hecha, sino mediante la ordenaci\u00f3n de una vida completa. Esa prueba de s\u00ed es lo que alent\u00f3 el sentido profesional, la especializaci\u00f3n, el trabajo concienzudo y constante, la significaci\u00f3n por la profesi\u00f3n, la independencia civil, la vin culaci\u00f3n libre a una tarea de por vida, la autorrestricci\u00f3n asc\u00e9tica, todas esas actitudes sin las que el capitalismo moderno no existir\u00eda. Por eso el calvinismo despreci\u00f3 el capitalismo irracional, azaroso y especulativo, tanto como el capitalismo pol\u00edti co, oportunista y avaricioso, que se basaba en el uso ventajoso de las prebendas del poder, en el mercantilismo, en el monopolio de las licencias del Estado. Estos \u00faltimos capitalismos han existido all\u00ed donde hay hombres organizados en poder y surge del m \u00e1s directo af\u00e1n de riqueza y de la pasi\u00f3n de la avaricia, de la insolidaridad y de la mezquindad de alma. Por el contrario, el calvinismo moder\u00f3 el af\u00e1n salvaje de riqueza y consider\u00f3 leg\u00edtimo lo que se pod\u00eda conseguir por el trabajo, racionaliz\u00f3 ese esp\u00ed ritu encaminando el trabajo a lo que pod\u00eda dar una soluci\u00f3n barata para cubrir las necesidades del pr\u00f3jimo y, finalmente, moder\u00f3 asc\u00e9ticamente el disfrute de los beneficios porque la prueba s\u00f3lo ten\u00eda sentido si llegaba hasta el final de la vida y porque s \u00f3lo as\u00ed se pod\u00eda mantener vivo el combate por saberse elegido con certeza. Por eso, con frecuencia, en los c\u00edrculos calvinistas, esa riqueza, ganada en un combate exclusivamente individual, regresaba a la comunidad, porque en el fondo los frutos no ten\u00edan tanto valor para la salvaci\u00f3n como acreditarse en la constancia. As\u00ed surgi\u00f3 la costumbre de los legados. Uno puede ir por Estados Unidos de extremo a extremo del pa\u00eds reconociendo las huellas de las donaciones de personas que creyeron en este tipo de ho mbre. Espa\u00f1a, un pa\u00eds sin calvinismo, no ha conocido esta costumbre y ha confundido siempre la generosidad con la desesperaci\u00f3n. C\u00f3mo perdi\u00f3 el capitalismo estas premisas culturales y religiosas es una larga historia que pasa por la emergencia del utili tarismo y del mecanicismo, del capitalismo nacional y del imperialismo. A pesar de todo, la historia del capitalismo tiene dos vertientes. Por una parte, los te\u00f3ricos como Adam Smith, los metodistas, los cartistas, los primeros socialistas, incluso el calvinista Carlyle, poco a poco se dieron cuenta de que era m\u00e1s importante el trabajo que el capital y contribuyeron a fundar el movimiento obrero ingl\u00e9s, el m\u00e1s sensato y consciente. Marx no habr\u00eda pensado sin ellos. Por otra, creci\u00f3 con las nuevas formas pol\u00edticas nacionales un capitalismo ajeno a la organizaci\u00f3n del trabajo racional, libre y productivo, y basado en las prebendas pol\u00edticas del Primer Imperio, del Segundo Imperio, de todos los imperios, que fueron naturalmente aprovechadas por los parvenus de todas partes, como ese Soros que Savater cita, obviamente sin el menor escr\u00fapulo, sin el menor esp\u00edritu de solidaridad, sin el menor \u00e1nimo de servicio a su sociedad y a su gente. As\u00ed que Savater, curiosamente, al denunciar las stock options -en lo qu e coincidimos, desde luego - est\u00e1 usando argumentos calvinistas. Que los ponga en la l\u00ednea de la tradici\u00f3n aristot\u00e9lica y tomista es una paradoja: pues esta tradici\u00f3n, la de la econom\u00eda de la casa y la de la riqueza orientada a la caridad y la sopa boba, n o ha producido sino pobreza y miseria all\u00ed donde se ha impuesto. Que el Estado de bienestar tenga su origen en los pa\u00edses protestantes, que el sentido de la democracia haya generado all\u00ed sociedades s\u00f3lidas, justas, equilibradas, -siempre seg\u00fan los grados de la escala, naturalmente -, que haya permitido la existencia de la divisi\u00f3n de poderes en todos los sentidos, que haya roto con el patrimonialismo, todos estos detalles deber\u00edan haberle inducido a pensar a Savater que ni el protestantismo, ni el calvinism o, son esa predicaci\u00f3n de enriquecerse como sea y tener buena conciencia. Si alguien introdujo en el mundo la sospecha permanente acerca de si cumplimos bien con nuestro deber, \u00e9se fue el calvinismo. Por cierto, tambi\u00e9n Calvino ofreci\u00f3 como una de sus re comendaciones preferidas no hablar de o\u00eddas. Lo que alent\u00f3 la obra de Max Weber fue, desde luego, una nostalgia, que comparto, por el tipo humano que crearon estos h\u00e9roes de la modernidad y de la democracia europeas. Y cada vez que se quieran extraer ene rg\u00edas \u00e9ticas del fondo de ese pozo europeo, habr\u00e1 que beber de este esp\u00edritu, lo reconozcan o no, como en este caso le sucede a Savater. _____________________________________________________________ Jos\u00e9 Luis Villaca\u00f1as Berlanga, catedr\u00e1tico de Filosofi a de la Universidad de Murcia y director de la Biblioteca Valenciana. A la vista de todo el mundo FRANCESC RELEA Santiago de Chile A escasos metros del pa - lacio presidencial de La Moneda, una multitud se concentra desde primera hora de la ma\u00f1ana en una esquina del centro de Santiago. Unidades m\u00f3viles de televisi\u00f3n, emisoras de ra - dio, ciudadanos de toda concondici\u00f3n, hombres en su mayor\u00eda, aguardan impa - cientes. Los conductores tratan de averiguar qu\u00e9 pasa y los carabineros in - tentan poner orden en el caos de tr\u00e1fico. \u00bfQu\u00e9 des - pierta tanto inter\u00e9s en el caluroso verano chileno? Se trata de una vivienda de cristal emplazada en un solar, dentro de la cual una joven realiza, a la vista de todo el mundo, las activi - dades cotidianas de un ho - gar. \u00a1Todas! Es decir, a las siete de la ma\u00f1ana duerme pl\u00e1cidamente. Luego suena el despertador, se despere - za, se levanta, va al ba\u00f1o, orina, se mira al espejo, sigue desperez\u00e1ndose, se lava los dientes, y... En la calle, la multitud empieza a gritar: \"\u00a1En pelotas, en pelotas!\". S\u00ed, se quita la ropa, se da un ba\u00f1o, se seca, se viste y sale a la calle. Por la tarde regresa a la casa, un d\u00eda toma caf\u00e9 con unos amigos, otro d\u00eda juega en la piscina con dos ni\u00f1os, pre - para la cena, se desma - quilla y se acu esta. Todo absolutamente normal, pero a la vista del p\u00fablico. El experimento for - ma parte de un Proyecto llamado Nautilus, casa transparente, puesto en marcha por el Fondo de Desarrollo de las Artes y la Cultura (Fondart), depen - diente del Ministerio d e Educaci\u00f3n, que ha aportado 10.000 d\u00f3lares (cerca de 1,7 millones de pesetas). Nivia Palma, directora de la entidad, explica que la idea parti\u00f3 de dos arqui - tectos de la Universidad Cat\u00f3lica, Arturo Torres y Jorge Cristi, y tiene como objetivo \"plantear una re - flexi\u00f3n sobre los l\u00edmites entre lo p\u00fablico y lo priva - do\". La casa transparente muestra la soledad en que viven muchos habitantes de una gran urbe, sostienen los patrocinadores del proyec - to. \"Es una Propuesta que sale de la l\u00f3gica tradicio - nal, que interpela y provoca a los transe\u00fantes\". La experiencia lleva tres d\u00edas y, si la autoridad no lo impide, durar\u00e1 dos meses. De momento el in -ter\u00e9s es may\u00fasculo. Ade - m\u00e1s del alboroto en la calle, en los medios de comunicaci\u00f3n ha despla - zado al caso Pinochet. La vivienda es noticia en todos los diarios, que ayer publicaron en portada la foto de la joven en la ducha ante los ojos de cientos de santiaguinos. Los progra - mas matinales de televisi\u00f3n abrieron con la noticia, a la que dedicaron amplio esp a- cio. Con semejante cober - tura informativa no es de extra\u00f1ar la concentraci\u00f3n diaria de mirones. Ayer por la ma\u00f1ana, un aire de frustraci\u00f3n reco - rri\u00f3 a los congregados. La joven se levant\u00f3 pero no se ba\u00f1\u00f3. \"Se quedaron con las ganas\", exclama con mal\u00e9 - vola sonrisa una mujer entrada en a\u00f1os. No faltan los codazos entre los peor ubicados, que tratan de mirar a trav\u00e9s de las grietas de un muro. Qu\u00e9 obscenidad, \u00a1an - te la casa de Dios!\", repite otro transe\u00fante que no se decide a abandonar el lu - gar. El a zar ha querido que la casa transparente est\u00e9 emplazada justo enfrente de la iglesia de las Agus -tinas. Las escaleras de la entrada del templo se han transformado en un obser - vatorio privilegiado de lo que acontece al otro lado de la calle. \"Esto es un show, los chilenos andan escasos de espect\u00e1culos\", dice uno de los carabineros que dirigen el tr\u00e1fico. La vendedora de peri\u00f3dicos se queja de que las ventas no aumentan a pesar de la concentraci\u00f3n humana que rodea el quiosco. En cam - bio, una empleada de la farmacia m\u00e1s pr\u00f3xima asegura que se venden m\u00e1s desodorantes: \"Ah\u00ed est\u00e1n todos los calientes\".\u00bfHa lle - gado Lagos?\", pregunta ir\u00f3 - nicamente un joven con pinta de pasar de todo. Un vecino de Quilicura, en el otro extremo de Santiago, reconoce que ha venido a prop\u00f3sito, \"por curiosidad\". Habla ante una c\u00e1mara de televisi\u00f3n: \"Si me ve mi se\u00f1ora, me mata\". Cuando la ocupante de la casa transparente sale a la calle, los que se creen m\u00e1s machos aprovechan para dar rienda suelta a la lengua y a las manos. Pero la protagonista no se amilana. \"\u00bfQu\u00e9 te has cre\u00eddo, conch...? No te atrevas a tocarme el poto\". La joven que vivir\u00e1 durante dos meses al descubierto es la actriz Daniela Tobar, alumna de teatro de la Uni - versidad de Chile. No faltan voces que reclaman l a clausura del proyecto, porque consi - deran que transgrede la moral y las buenas cos - tumbres. \"\u00c9sta es la hipo - cres\u00eda de la sociedad chi - lena\", dice Nivia Palma. Un grupo de diputados de la Concertaci\u00f3n acudi\u00f3 al lugar de los hechos para expresar su apoy o a la iniciativa como ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n. ______________________________________ \u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds, 27 de enero de 2000 [Gran Hermano empezar\u00eda a emitirse unos meses despu\u00e9s en Tele 5] 4 de febrero/2000 Un peligro JUAN JOS\u00c9 MI LLAS A Federico Trillo le gusta Shakespeare por las mismas razones que a las se\u00f1oras con abrigo de astrac\u00e1n les gusta El Bosco. Si Shakespeare estuviera vivo, prohibir\u00eda que lo ense\u00f1aran en el colegio de sus hijos. Quiere decirse que a Trillo le ha sal ido de golpe todo el rencor de clase caracter\u00edstico del astrac\u00e1n y las tortitas con nata y ha vomitado una gracia fascista digna del marqu\u00e9s de Villaverde. Que si nos imaginamos, dice, a un obrero de ministro de Trabajo, a un barbudo de Exteriores, o de I nterior a uno que se llama Cipri\u00e1 (no olvidemos que su modelo ling\u00fc\u00edstico para estos menesteres es Fraga). De s\u00fabito, nos ha venido a la memoria aquel energ\u00fameno franquista que aullaba desde los bancos de la oposici\u00f3n al no comprender que este pa\u00eds fuera gobernado por una panda de chicos de barrio. Ad\u00f3nde vamos a llegar. A Trillo le hab\u00edan confeccionado un Shakespeare a medida perfectamente adaptado a las irregularidades de su esqueleto y de su enc\u00e9falo. Un Shakespeare de Armani, o quiz\u00e1 de Herm\u00e9s, me h ago un l\u00edo con las marcas, con el que aun en las posturas m\u00e1s dif\u00edciles no se le ve\u00eda una arruga. Pero ha bastado que disolvieran la C\u00e1mara y que le retiraran el traje y los calmantes para que el ya ex presidente del Congreso empezara a hacer gracias sobr e la condici\u00f3n social de sus adversarios pol\u00edticos, a quienes considera enemigos de clase con toda la raz\u00f3n. Si alguien no lo evita, dentro de nada empezar\u00e1 a contar chistes de negros y africanos. Prom\u00e9tanle un cargo, una stock option , dos o tres doctora dos honoris causa, a ver si es posible que contin\u00fae todav\u00eda un par de meses sin decir lo que piensa, o este hombre les arruina la campa\u00f1a. De todos modos, no va a ser nada f\u00e1cil contener la lengua de las hordas opusde\u00edstas frente a la posibilidad real de que gane la izquierda. La crueldad de Trillo para referirse a quienes considera gente de mal gusto, socialmente inferior a lo que \u00e9l representa, constituye una las caracter\u00edsticas del Opus. En cualquier caso, y como no es completamente tonto, habr\u00eda que invitarle a que se imaginara a Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar de presidente del Gobierno. \u00bfPuede? Pues nada, marchando una de astrac\u00e1n y otra de tortitas con nata. VISTO / O\u00cdDO Generosidad EDUARDO HARO TECGLEN Es muy loable la postura de Aznar rechazando al neona zi de Austria, cuando \u00e9l debe tanto a aquella ideolog\u00eda. Su partido est\u00e1 fundado por Fraga Iribame, prohombre del fascismo espa\u00f1ol. Me empe\u00f1o en igualar fascismo y franquismo, al Movimento equivalente y cooperante con el grupo de fascismos de la \u00e9poca, s us c\u00f3mplices militares. Fraga colabor\u00f3 con numerosos libros de doctrina; proclam\u00f3 necesidades que les parec\u00edan elementales, como las penas de muerte que se firmaron en el Consejo en que \u00e9l estaba y que, ya sin Franco, ministro del Rey en la transici\u00f3n cua ndo no se sab\u00eda que aquello era una transici\u00f3n y buscaban una continuidad, dijo que la calle era suya y particip\u00f3 en la represi\u00f3n de Montejurra. Su actual advocaci\u00f3n como presidente de una democracia auton\u00f3mica podr\u00eda indicar que el austr\u00edaco Haider es, t ambi\u00e9n, susceptible de conversi\u00f3n. Aznar lo duda. Sin estar muy distante de lo que proclama el neonazi. El austr\u00edaco incluye en sus programas la idea de la supremac\u00eda de su raza, la resistencia de Aznar a la inmigraci\u00f3n, el prop\u00f3sito deliberado de retirar la nueva ley cuando gane -pero \u00bfva a ganar? - y la falta de desarrollo de la ley contra la cual vot\u00f3, y su negaci\u00f3n a desarrollar los art\u00edculos que le dar\u00edan hoy su vigencia, podr\u00eda confundirse con una equivalencia a ese racismo. Lo glorioso es que no lo es, sino otra cosa y distinta. Como pasa con otros puntos equivalentes al programa austr\u00edaco, como las pensiones. Ayer mismo se conoc\u00eda la advertencia de la OCDE a Espa\u00f1a de que debe reducir lo que llama \"la generosidad\" de sus pensiones. Quienes las re ciben no las consideran tan generosas, e incluso les parecen miserables; y algunos creen que est\u00e1n sufriendo por ellas: pero es que no son capaces de sentir el suficiente patriotismo como para comprender que contribuyen a la disminuci\u00f3n de la inflaci\u00f3n y p or lo tanto de una mejora en empleo. Es dificil que estas personas comprendan econom\u00eda: son demasiado mayores. A otros el paro les tiene atenazados en una angustia c\u00f3smica que tambi\u00e9n les impide la claridad de juicio. Aznar quiere marcar sus distancias; y las del fascismo hereditario de su partido, que afortunadamente se ha ido borrando del l\u00e9xico que aprendieron de ni\u00f1os sus colaboradores: y \u00e9l. Quiere tambi\u00e9n advertir que aun llam\u00e1ndose Partido Popular, como el suyo, el austr\u00edaco que colabora con los nazis no tiene nada que ver. Repito, me parece muy loable su juego al evitar que nadie crea que el hacer las mismas cosas o tener el mismo programa equivale a ser iguales. Cerebrito F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Ning\u00fan pol\u00edtico, ning\u00fan pedagogo, ning\u00fan periodis ta, ning\u00fan cura, librero, editor, escritor, antrop\u00f3logo o psicoanalista deber\u00eda desconocer el informe de la SGAE sobre h\u00e1bitos de consumo cultural. Es el mejor y m\u00e1s fiable estudio que se ha llevado a cabo en Espa\u00f1a sobre el asunto. Como su t\u00edtulo indica, los datos se refieren al \"consumo\", es decir, al gasto. Saber cu\u00e1nto est\u00e1n dispuestos a pagar los espa\u00f1oles para que no se les pudra el seso da una idea bastante exacta del tama\u00f1o de nuestro cerebro y la voluntad de conocimiento que posee este pa\u00eds tan d ivertido. Se ha difundido con esc\u00e1ndalo que la mitad de los espa\u00f1oles ni ha le\u00eddo un libro ni tiene intenci\u00f3n de hacerlo. Es interesante a\u00f1adir que entre los hombres esa cifra ha crecido. En 1997 eran analfabetos funcionales el 49,1% de la poblaci\u00f3n vi ril, pero en 1998 sumaban el 53,7%. Seguramente, hoy ya andamos por el 60%. Un \u00e9xito colosal del Ministerio de Educaci\u00f3n. Por fortuna, las mujeres cada vez leen m\u00e1s (un 6,2 % m\u00e1s). Es el segmento m\u00e1s inteligente de la poblaci\u00f3n y el m\u00e1s decidido a no m orir idiota, como demuestran los chistes de Forges. Habr\u00e1 quien se consuele con esa minor\u00eda de la poblaci\u00f3n que lee, pero de ellos el 64% confiesa tener en casa menos de 100 libros. Lo cual indica no s\u00f3lo lo esmirriado del parque lector sino la ausenci a de herencia. De manera que leer, lo que se dice leer, aqu\u00ed no lee ni un 5 %. El dato lo confirma la respuesta a la pregunta \"\u00bfCu\u00e1ndo compr\u00f3 un libro por \u00faltima vez?\". El 61 % lo compr\u00f3 hace m\u00e1s de un a\u00f1o. Otro \u00e9xito del Ministerio de Cultura. Y no s e confundan, el grupo m\u00e1s numeroso de \"lectores\" que s\u00f3lo compra un libro al a\u00f1o no se encuentra en una regi\u00f3n pobre y atrasada sino en Baleares (68,8%), la m\u00e1s rica del pa\u00eds. Deber\u00edan incluir el dato en sus folletos tur\u00edsticos. Bien est\u00e1 que el Gobier no proyecte invertir billones en Internet. O que les regalen m\u00e1s billones a las compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas para que sigan disfrutando de nuestras facturas. Porque \u00e9se es el modelo de ciudadano que ha decidido crear la administraci\u00f3n, algo as\u00ed como una bombilla con patas. O sea, un bicho que se enciende y se apaga d\u00e1ndole a un interruptor. \u00a1Es tan c\u00f3modo! ________________________ \u00daltima p\u00e1gina de El Pa\u00eds (9/2/2000) LA INUTILIDAD DEL UNIVERSO Steven Weinberg naci\u00f3 el 3 de mayo de 1933, y se cri\u00f3 tan cerca del estadio de los Yankees que \"las luces no te dejaban dormir por la noche\", cuenta. Su padre y su abuelo paterno eran inmigrantes europeos. Buena parte de su familia pereci\u00f3 en el Holocauto alem\u00e1n. De ni\u00f1o, escuchaba m\u00fasica cl\u00e1sica en la radio y aprendi\u00f3 qu\u00edmica con un juego heredado. En la escuela Bronx Science, donde \"se consideraba muy poco in no haber aprendido c\u00e1lculo por tu cuenta\", comenz\u00f3 a destacar en f\u00edsica, especialmente despu\u00e9s de haber le\u00eddo un libro popular sobre la idea apasionante de que la naturaleza se basaba en leyes simples pero poderosas. \"En el fondo de eso hab\u00eda algo m\u00e1s sencillo que la apariencia\", afirm\u00f3. \"Era la vanguardia del conocimiento\". Son muy conocidas sus declaraciones sobre religi\u00f3n y de\u00edsmo, incluido su tan cita do aforismo, \"Cuanto m\u00e1s comprensible parece el universo, m\u00e1s in\u00fatil parece tambi\u00e9n\". Pero en los pasajes siguientes, rara vez citados, Weinberg profesa la creencia de que el esfuerzo cient\u00edfico por desvelar una teor\u00eda completa del universo es una de las c osas que pueden por s\u00ed mismas a\u00f1adir dignidad y significado a la existencia humana. Sin embargo, en cuanto a la religi\u00f3n convencional, sus opiniones son tajantes: no s\u00f3lo es absurda, sino tambi\u00e9n da\u00f1ina para la civilizaci\u00f3n. \"La historia de los \u00faltimos mi les de a\u00f1os ha sido una historia de persecuaciones y guerras religiosas, guerras santas y cruzadas\", afirm\u00f3. \"En mi opini\u00f3n todo eso es, como m\u00ednimo, muy lamentable\". En realidad, Weinberg reflexiona sobre la posibilidad de que haya un Dios y se imagina en el lugar de Abraham con su fe puesta a prueba por la orden de sacrificar a su hijo. \"Incluso si Dios existiese\", dice, \"\u00bfc\u00f3mo sabes que sus juicios morales son los correctos?. Me parece que Abraham deber\u00eda haber dicho, \"Dios, eso no es justo\". _________________________________________________________________ Steven Weinberg es f\u00edsico, Premio Nobel del a\u00f1o 1979 por la hoy denominada teor\u00eda electrom\u00f3vil. LA VIDA POR DELANTE Los superlativos ANTONIO MU\u00d1OZ MOLINA Los diez mejores libr os del a\u00f1o, las diez pel\u00edculas o cuadros o composiciones musicales del siglo, el personaje de la d\u00e9cada, o del siglo, incluso del milenio: si cada final de diciembre trae consigo una man\u00eda burda de clasificaciones y eliminatorias, de cuadros de honor, de e numeraciones y listas, este a\u00f1o la cosa se ha puesto m\u00e1s pesada que nunca, por la variedad de recapitulaciones que favorece el sistema decimal. Se acaba un a\u00f1o, una d\u00e9cada, un siglo, un milenio, y a todo el mundo le entra una fiebre tambi\u00e9n decimal por lo s superlativos, que tiene en el fondo una cosa pueril y comparativa de coleccionismo de cromos. Los que han establecido en un peri\u00f3dico la lista, por ejemplo, de los diez libros fundamentales de la literatura espa\u00f1ola en el siglo XX la comparan con la del peri\u00f3dico de la competencia, mirando de soslayo con un recelo semejante al que pon\u00edamos de ni\u00f1os al confrontar nuestro mazo de cromos con el de alguien que ten\u00eda m\u00e1s o que no quer\u00eda cambiarnos los que a nosotros nos faltaban. A los escritores, a los m\u00fas icos, pintores o cineastas muertos, la presencia de sus nombres en las listas ya no les afecta (aunque no es inveros\u00edmil que la vanidad, una pasi\u00f3n tan s\u00f3lida, persista m\u00e1s all\u00e1 de la muerte). Para los vivos, para algunos de ellos, que se les cite o se le s calle en una clasificaci\u00f3n puede sumirlos en arrebatos de orgullo o de malevolencia vengativa, como si cada lista fuera una nominaci\u00f3n anticipada para la inmortalidad o un \u00edndice inapelable de condena al olvido. Hay casos extraordinarios, memorables: ha ce tiempo particip\u00e9 en una encuesta sobre los diez mejores libros de los \u00faltimos diez a\u00f1os, o algo parecido, y observ\u00e9 (buscando a ver si mi nombre aparec\u00eda o no en las lista de los dem\u00e1s, todo hay que decirlo) que hab\u00eda tres obras seguidas de un coleaga m \u00edo en la selecci\u00f3n de uno de los encuestados. Al doblar la p\u00e1gina descubr\u00ed que el autor de esa lista era el propio colega que aparec\u00eda tan ventajosamente en ella, y que dentro de todo hab\u00eda tenido la humildad de incluir s\u00f3lo tres de sus novelas entre las mejores de la d\u00e9cada. A m\u00ed me produce mucha desconfianza esta superstici\u00f3n de los superlativos, ese h\u00e1bito intelectual de trazar l\u00edneas divisorias absolutas entre las obras maestras y los personajes geniales y los acontecimientos supremos y la masa de to do lo dem\u00e1s. El a\u00f1o del centenario del cine fue una pesadez insufrible la sucesi\u00f3n de listas de las mejores pel\u00edculas de la historia del cine. En todas ellas el primer puesto lo ocupaba Ciudadano Kane. \u00bfEs esa de verdad la mejor pel\u00edcula que se ha hecho nunca? A m\u00ed me gusta mucho, pero no m\u00e1s que un cierto n\u00famero de otras pel\u00edculas, incluida alguna del propio Orson Welles. Pero hay una pregunta todav\u00eda m\u00e1s seria: \u00bfAlguien puede creer en la existencia de una pel\u00edcula que sea la mejor de todas, en todos l os sentidos, en una obra maestra que ascienda por encima de todas las dem\u00e1s? Me parece que en el fondo se trata de una fascinaci\u00f3n teol\u00f3gica por el Ser Supremo, de uno de los muchos efectos perniciosos del monote\u00edsmo, del bonapartismo, de la tendencia humana a inventar seres y obras colosales a los que ofrecer un acatamiento incondicional y maravillado. Desde luego que hay creaciones humanas que nos sobrecogen por su envergadura oce\u00e1nica: La Il\u00edada, La Eneida, la Comedia de Dante, casi todo Shakespeare, El Quijote, La Pasi\u00f3n seg\u00fan San Mateo, las extensiones musicales de Mozart o Brahms, las populosas humanidades de Miguel \u00c1ngel o Balzac, o Tolstoi, o Gald\u00f3s, o Faulkner, las arquitecturas de Nueva York o de Roma... Es una lista arbitraria, hecha en dos min utos, y en virtud tan s\u00f3lo del gusto personal, y no est\u00e1 hecha para excluir o sacralizar nada, sino para atestiguar asombro y gratitud. A cualquier obra o figura a las que quiera atribuirse un monumentalismo marm\u00f3reo se les est\u00e1 privando justamente de lo que la hace perdurable y la mantiene viva, su agitaci\u00f3n interior, su car\u00e1cter de tentativa y audacia, su parte de imperfecci\u00f3n y hasta de rudeza, de torbellino de cosas. Lo considerado can\u00f3nicamente mayor, cuando se mira de cerca, est\u00e1 hecho de detalles menores, y si algo nos ha ense\u00f1ado la historia de las artes es que con mucha frecuencia lo grande era meramente ampuloso, los brillos m\u00e1s cegadores eran falsos, y lo valioso de verdad permanec\u00eda oculto o desde\u00f1ado. Despu\u00e9s de un siglo devastado por los monote\u00edsmos de los grandes l\u00edderes y de las aterradoras may\u00fasculas, habr\u00eda que aprender tambi\u00e9n a ir desconfiando de los grandes panteones de obras maestras, aunque sean las diez obras maestras del \u00faltimo trimestre. _______________________________ Dominical del diario EL PA\u00cdS, enero de 2000 VISTO / O\u00cdDO Dos noticias EDUARDO HARO TECGLEN Cinco vagabundos, o indigentes, mueren calcinados en una casa donde se refugiaban en Madrid; siete personas normales, incluyendo dos guardias civiles, son heridas leves por una bomba en San Sebasti\u00e1n. Para los directores de informativos o peri\u00f3dicos, la categor\u00eda no tiene duda: la noticia de San Sebasti\u00e1n llena la primera p\u00e1gina; la de los quemados, s\u00f3lo en la de \u00e9ste tiene unos cent\u00edmetros cuadrados: en todos, va a las p\u00e1ginas que s\u00f3lo se leen en Madrid. Noticia local. La de San Sebasti\u00e1n, \u00bfes una noticia local? Todos destacan la proximidad de las elecciones. La sensibilidad a las elecciones es un sarampi\u00f3n, que pasar\u00e1; la que tenemos por el terrorismo dura treinta a\u00f1os y va creciendo. Dos enfermedades. Con ello cuenta el terrorismo mismo, que en alg\u00fan momento de la historia se llam\u00f3 \"propaganda por los hechos\". Imagino que cuanto m\u00e1s se muestra el dolor, los cuerpos, las manifestaciones, la indignaci\u00f3n general, m \u00e1s satisfechos est\u00e1n ellos. Pero no reducir su importancia: callar es injusto para las v\u00edctimas. El hecho de ser asesinadas por nada, en la inocencia pura con respecto al suceso, las honra, eleva y convierte en venerables. No as\u00ed el mendigo. Oigo a sus vecinos: les odiaban. Y es que ol\u00edan mal. Iban sucios, en harapos. A partir de ah\u00ed, no hay piedad. \"\u00bfQu\u00e9 hac\u00edan dentro?\", pregunta una ingenua compa\u00f1era. \"\u00a1De todo!\", dice la vecina. Sexo, drogas. Est\u00e1 presente lo que Adela Cortina (catedr\u00e1tica de \u00e9 tica) llamaba ayer (este peri\u00f3dico) \"aporofobia\", odio al pobre. En \u00e9l se incluye culparle de su propia muerte: gentes que viven entre colchones y papeles y ropas, luego se queman. Yo vivo as\u00ed, y mucha gente. Pero tenemos electricidad, y ellos no: canal las. Hay casos en que queman vivos a los excluidos, con gasolina; y hay chabolas que arden siempre. Quiz\u00e1 estos incendios son intencionados. Para limpiar el barrio o el terreno. De pobres. Esta noticia tiene vertientes numerosas. Una sociedad que pred ica el \"todo va bien\", s\u00f3lo combatido por el \"todo ir\u00eda mejor\", tiene millones de excluidos. Por debajo de las pensiones, que ya son exclusi\u00f3n. Una sociedad de moral propietaria (amos a plazos) puede acudir a cualquier medio para defender su min\u00fascula pr opiedad. Una parte de \u00e9tica nacionalsocialista encuentra en los mendigos la degeneraci\u00f3n del mundo occidental. Y una vez m\u00e1s viene la comparaci\u00f3n entre las dos noticias y su tratamiento. Micromitin F\u00c9LIX DE AZ\u00daA El constructo electoral presenta a d os personajes que parecen opuestos y sin embargo son uno y el mismo. En el espect\u00e1culo que se muestra a las masas, Aznar figura de nacionalista espa\u00f1ol y Pujol de nacionalista catal\u00e1n. Si esto fuera as\u00ed, nadie entender\u00eda el sublime vals que est\u00e1n y seguir \u00e1n bailando, tan distinto del tango navajero que bailaron Gonz\u00e1lez y Pujol. En realidad entre Aznar y Pujol no hay diferencia, ambos son complementarios en una pol\u00edtica al servicio, no de alguna naci\u00f3n, sino de los consorcios supranacionales. Ambos quier en liquidar el Estado -naci\u00f3n, o dicho en pedante, son sus deconstructores. La globalizaci\u00f3n la producen unidades financieras (legales e ilegales) cada vez m\u00e1s poderosas y capaces ya de someter a las naciones surgidas de la derrota de Hitler, \u00faltimos escol los para la imposici\u00f3n de un poder mundial sin control pol\u00edtico. Estos grupos han comprado casi todos los medios de persuasi\u00f3n audiovisual e influyen en aquellos partidos que pueden debilitar la resistencia de las \u00faltimas naciones. Y as\u00ed como Aznar tiene por primera tarea la creaci\u00f3n de colosos econ\u00f3micos que debiliten al Estado (cambiar\u00eda Euskadi entera por una buena multinacional de transg\u00e9nicos), as\u00ed tambi\u00e9n Pujol hace 20 a\u00f1os que gobierna para los oligopolios. Un reciente libro que todos los catalane s hemos le\u00eddo pero nadie osa comentar en p\u00fablico, explica con detalle la escalofriante decadencia de Catalu\u00f1a en la era de Pujol. El informe se titula Sis millions d\u00b4inocents (menys uns quants aprofitats) y lo firma el colectivo \"JB Boix\" bajo el que, al parecer, se oculta un antiguo consejero de la Generalitat. Aunque escrito desde el ultranacionalismo, sus conclusiones son inapelables. En 20 a\u00f1os s\u00f3lo han crecido los grandes consorcios. Bajo la ret\u00f3rica nacionalista de Aznar y Pujol no hay sino sumisi \u00f3n a las \u00f3rdenes de los \"se\u00f1ores del aire\" que describe en su libro Javier Echeverr\u00eda. La escenograf\u00eda electoral oculta una colosal acumulaci\u00f3n de poder en pocas manos (ninguna de las cuales pertenece a naci\u00f3n alguna), de la que los siervos no debemos ent erarnos. Callemos pues y votemos resignados, porque frente a los liquidadores del Estado -naci\u00f3n no hay ya oponentes, s\u00f3lo resistentes. El nuevo orden feudal es de mandato divino. ___________________ El Pa\u00eds, 8 de marzo de 2000 [ jueves 9 de marzo de 2000] VISTO/O\u00cdDO No fastidien m\u00e1s EDUARDO HARO TECGLEN No creo que la Iglesia tenga que pedir perd\u00f3n, como lo hace Wojtyla (con pluma de Ratzinger), aunque tuviera la intenci\u00f3n de restituir y el prop\u00f3sito de enmienda. Sin las Cruzadas, sin la Inquisici \u00f3n, sin el aplastamiento de las mujeres (el terrible machismo del castrado mental), no habr\u00eda hoy Iglesia cat\u00f3lica: den gracias a sus brutales antepasados. Si el Vaticano fuese consciente de todo lo que ha hecho en los \u00faltimos 2.000 a\u00f1os, deber\u00eda disolver se. Hay situaciones en que s\u00f3lo cabe el suicidio, pero la Iglesia lo castig\u00f3 siempre post m\u00f3rtem, con la invenci\u00f3n m\u00e1s canalla de la historia, que es el infierno (ahora hay vagos intentos de remendar aquella boca de fuego), de manera que los hambrientos, explotados, humillados, aterrorizados esclavos o siervos de la gleba no tuvieran ni siquiera esa salida a su martirio cotidiano y vitalicio. Estoy hablando de Espa\u00f1a, martillo de Trento, donde la Iglesia ha sido fiel servidora de los m\u00e1s absurdos, locos y miserables tiranos egregios (fuera y por encima de la grey) y de los m\u00e1s feroces caudillos, a los que ha consagrado salvadores de la patria. Ya no pienso en esto, sino (por la actualidad) en Pinochet flanqueado de clero de todas clases; o de este Papa de struyendo la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n en Am\u00e9rica al mismo tiempo que los soldados del tirano, disfrazados, asesinaban a sus predicadores. Pedir perd\u00f3n s\u00f3lo satisface a quien lo hace, y no compensa al otro m\u00e1s que acompa\u00f1ado de la restituci\u00f3n: que la Igle sia devuelva lo que rob\u00f3 de nuestra libertad, pensamiento, disposici\u00f3n de s\u00ed mismo, al pueblo espa\u00f1ol. La veo renuente. La Iglesia mantiene una serie de violencias sobre las libertades que han ido saliendo con sangre perdida, con miedo: lev\u00e1ntelas y quiz \u00e1 pueda regresar al mensaje original, al del condenado a muerte por los poderes que entonces ten\u00edan otras iglesias. Sustituirlas no vale. Tengo, sin embargo, algunos motivos de agradecimiento: la Iglesia me hizo ateo, y nunca le agradecer\u00e9 bastante esa l ibertad de pensamiento sobre lo que ocurre en torno m\u00edo. Y mi manera de juzgar esa petici\u00f3n de perd\u00f3n. Lo que se me ocurre responder es: \"Est\u00e1 bien, est\u00e1 bien, tranquil\u00edcense ustedes, que no van a tener castigos aqu\u00ed ni siquiera juicio final en el no -m\u00e1s all\u00e1. Pero, por favor, no molesten, no fastidien. D\u00e9jennos vivir en paz, con nuestros cuerpos que son los que nos producen el conocimiento. No nos quemen, ni nos castren, ni nos fusilen, por favor\". LOS PLACERES Y LOS DIAS FRANCISCO UMBRAL Aznar El triunfo de Aznar no es nada irracional, y, en caso de que lo fuese, a nosotros nos corresponder\u00eda racionalizarlo. Reduzcamos el problema a unos pocos asuntos. Dice Cela que el que resiste gana. Eso parece pensado para Aznar, el hombre que ha soportado hu millaciones, derrotas, burlas y facecias, el que ha sufrido a fuego lento la superioridad parlamentaria de Gonz\u00e1lez, haciendo por corregirse, etc. Hay una pol\u00edtica inspirada, iluminada, que es la socialista, hija del Romanticismo, del XIX y de los primero s socialistas, que estaban forjando una utop\u00eda moral y gen\u00e9rica, venidera, con mucho rigor pero con m\u00e1s esperanza que rigor. De ah\u00ed viene el socialismo espa\u00f1ol. Aguantar con eso 14 a\u00f1os requiere mucho m\u00e9rito, y Felipe Gonz\u00e1lez los aguant\u00f3. Aznar sab\u00eda t odo esto, quiz\u00e1, o cuando menos conoc\u00eda las cuentas y se limit\u00f3 a esperar que la industria de Ferraz quebrase. Al d\u00eda siguiente, 1996, se presentaba a cobrar. En estos cuatro a\u00f1os no ha perdido el tiempo recogiendo las cornisas ca\u00eddas en el ventarr\u00f3n socialista, sino que le mand\u00f3 a Rato echar cuentas nuevas y atendi\u00f3 a lo que pudo y donde pudo. Su doctrina cat\u00f3lica era un poco de limosna y un mucho de paciencia. M\u00e1s que virtudes personales, Aznar tiene virtudes cat\u00f3licas. A veces el catolicismo funcion a, sobre todo aplicado al cuerpo, m\u00e1s que al alma. El cuerpo de votantes lo ha probado. Aznar no miente, Aznar no llena de sangre los peri\u00f3dicos, Aznar reparte de vez en cuando la calderilla de los bautizos, que es todo lo que el pueblo espa\u00f1ol necesita para vivir feliz en su pobreza. Lo que le ha favorecido ha sido el contraste. Ven\u00edamos de 14 a\u00f1os de ebullici\u00f3n, libertades y ret\u00f3rica. La pol\u00edtica de Aznar viene de los aznares, naturalmente, y nos ha dado cuatro a\u00f1os de aburrimiento, buena merienda, u n a\u00f1o de tregua etarra, un Estado billonario con be y una cierta paz municipal. El pueblo espa\u00f1ol, que ten\u00eda agujetas de socialismo, le ha agradecido mucho todo eso y han votado continuismo para que el cuerpo acabe de asent\u00e1rsele. No est\u00e1n fascinados con Aznar, que no es un fascinador, sino camastrones, acostumbrados al empleo vol\u00e1til, como el amor, y olvidados de todo el ruido mental de las ideolog\u00edas, que da tanta jaqueca. Pero un pa\u00eds moderno dif\u00edcilmente aguanta as\u00ed ocho a\u00f1os, en la utop\u00eda ped\u00e1nea de llegar a fin de mes, comer m\u00e1s postres y ver en la tele s\u00f3lo inundaciones y ciclismo, sin una sola noticia pol\u00edtica interesante. Tras la movida socialista, de la que tanto hemos aprendido, bueno y malo, Aznar nos ha vareado como olivos y la otra noche re cogi\u00f3 los votos de la paz y a la paz. S\u00f3lo que el hombre es un animal pensante y el intelectual o el cient\u00edfico no pueden vivir sin ideas como la beata no puede vivir sin p\u00e1rroco. En la noche electoral no cruz\u00f3 una sola idea los cielos primaverales de ma rzo, ni siquiera como platillo volante. Ha triunfado el r\u00e9gimen de vitaminas y el vac\u00edo mental. Pero la semana que viene alguien empezar\u00e1 a pensar, y entonces qu\u00e9. _________________________________________________ \u00daltima p\u00e1gina del diario EL MUNDO, 14 de marzo de 2000 Adi\u00f3s a las tribus HERMANN TERTSCH El pobre y muy honrado John Major sufri\u00f3 una humillante derrota frente a un nuevo centrista, Tony Blair, al que hab\u00eda demonizado como rojo y, peor a\u00fan, europe\u00edsta. Dec\u00eda ser conservador Major. No con serv\u00f3 nada. El mucho m\u00e1s pobre por su destino y ahora tan vapuleado canciller alem\u00e1n, Helmut Kohl, fue fumigado en Alemania por una opci\u00f3n rojiverde a la que \u00e9l hab\u00eda estigmatizado como amenaza apocal\u00edptica. Los alemanes dijeron aquel d\u00eda, 27 de septiemb re de 1998, \"basta ya\" de monsergas sobre amenazas y echaron a Kohl. El honrado trabajador pol\u00edtico que es Joaqu\u00edn Almunia ha sido defenestrado desde mayores alturas que las del ala occidental del Palacio del Hradchin en Praga. Mala ca\u00edda. No lo merec\u00eda Almunia, muy probablemente. Pero son muchas las ocasiones en las que los errores y miserias del pasado las pagan los menos culpables. Las elecciones del pasado domingo en Espa\u00f1a han sido en todo caso un alivio hist\u00f3rico, por fin. Es el adi\u00f3s definitivo a las tribus y a la trinchera. No porque ganaran los que no lo han hecho mal en el Gobierno durante cuatro a\u00f1os ni porque no hayan funcionado los intentos de buscarles unas vueltas que en su mayor\u00eda no exist\u00edan. Simplemente porque ha desaparecido la quim era, igual que en el Reino Unido, igual que en Alemania, igual que en Francia, de que hay unas derechas e izquierdas estancas en este continente. La gente es ya mucho m\u00e1s libre de lo que algunos sectarios de ambos bandos creen. Y la historia es memoria, pero reposa a la hora de tomar decisiones sobre el futuro. El miedo no es ya motor de voluntades. Intentar movilizar electores en este tercer milenio con llamamientos a la renovada estatalizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n punitiva o expropiaci\u00f3n de grandes compa\u00f1\u00edas o peque\u00f1as empresas es someramente in\u00fatil. Las tribus obreristas o llamadas progresistas son m\u00e1s anacr\u00f3nicas ya en esta sociedad que las nacionalistas que van por el mismo camino. Existen todav\u00eda algunos votantes de exc\u00e9ntricos que hace cuatro d\u00edas a\u00fan se opon\u00edan incluso al eurocomunismo. Podemos entenderlo como un factor carpetovet\u00f3nico y ca\u00f1\u00ed, casi folcl\u00f3rico. Que se adhirieran a ellos quienes aspiraban a seguir ocupando parte del centro y la izquierda democr\u00e1tica es un sinsentido, un absurdo que muy pocos, v\u00e9anse las cifras, han entendido. Pero lo m\u00e1s terrible ha sido el enajenamiento de tantos que han confundido la realidad del pa\u00eds con sus deseos. Gente inteligente ha hecho el imb\u00e9cil. Supuestos tontos han triunfado con su sentid o com\u00fan. Igual que no estamos ante la monopolaridad de la que se quejan algunos nost\u00e1lgicos de la URSS, porque retornar\u00e1 el pulso entre las potencias, algunas nuevas, no estamos ante el fin de la historia que tanto han deseado siempre todas las ideolog\u00edas redentoras, desde los actuales fan\u00e1ticos del mercado al nazismo o comunismo. El debate sobre la primac\u00eda de la pol\u00edtica sobre la econom\u00eda sigue abierto. Pero s\u00ed estamos ante el fin de esa pol\u00edtica que se alimenta o alimentaba de las grandes confrontacio nes ideol\u00f3gicas. Quienes en el Reino Unido o Espa\u00f1a, en Alemania o Polonia creyeran poder vivir de los r\u00e9ditos, mal gestionados, de la historia, se estrellan y estrellar\u00e1n. Tienen raz\u00f3n en esto los que mejor han auscultado la evoluci\u00f3n social en este pa\u00ed s como el ministro Mariano Rajoy. Pero tienen tambi\u00e9n raz\u00f3n quienes desde otras posiciones han abominado del sectarismo que fue patrimonio de cierta derecha durante mucho tiempo en Espa\u00f1a y hoy parece haberse convertido en bandera de una izquierda obcecad a e instalada en una generaci\u00f3n que se entretiene a\u00fan con cursis disquisiciones sobre lo que es progresista o no. Los ciudadanos europeos, espa\u00f1oles o belgas, alemanes o austr\u00edacos, franceses o italianos, son gentes libres que optan por sus intereses dire ctos y no tienen ya v\u00ednculos ni hereditarios ni metaf\u00edsicos con ninguna ideolog\u00eda. Quien no entienda esto, no entiende nada. Las lealtades se tienen ya a uno mismo. A los propios valores y principios en el mejor de los casos y a los intereses inmediatos por lo general. La izquierda y la derecha o los que se entiendan por tales han de disputarse mutuamente el discurso y la confianza como generadores de conceptos y gestores de soluciones. Lo dem\u00e1s son ya brindis al viento. Los revanchistas, separatistas, rencorosos o zaheridos son cada vez menos. Lo malo es que est\u00e1n sobrerrepresentados en los medios de comunicaci\u00f3n. Pero las sociedades europeas siguen su rumbo. Los f\u00f3siles les traen al pairo. Lo han demostrado ahora tambi\u00e9n aqu\u00ed. ______________________ _____________________________________________ Secci\u00f3n de Internacional de EL PA\u00cdS, viernes 17 de marzo de 2000 (p\u00e1g. 6/superior dcha. a cuatro columnasy recuadrada) LOS PLACERES Y LOS DIAS FRANCISCO UMBRAL La neoderechona La derechona, palabra de la que creo ser padre o madre, ha vuelto estos d\u00edas para ser negada. \u00abYa no hay derechona\u00bb, ha dicho alguien. Hasta ahora nadie se identificaba como de tal pelaje,lo que prueba que llevaban la palabra dentro, clavada en el epigastrio, y ahora se la sacan com o quien se saca una espina, para negarla. Asisto a chocolatadas barrocas, como del Proust prefinal del \u00abtiempo recobrado\u00bb, acudo a almuerzos populosos y pol\u00edticos donde se ignoran las ideolog\u00edas, y, efectivamente, ya no veo a la derechona con puro, sino a la neoderechona fum\u00e1ndose las stock/options directamente. Claro que a Aznar le han votado m\u00e1s de diez millones de espa\u00f1oles, y la derechona, la por m\u00ed acu\u00f1ada socialmente, era una elite. Quiere decirse que media Espa\u00f1a quiere ser derechona, salir en el c ouch\u00e9 de los multimillo y aspirar a una option de Villalonga, que va a hacer capitalismo thatcheriano repartiendo tela entre sus telefonistas minifalderas. No vale eso del centro. Es clase media que aspira a derechona y de momento se queda en neo, o sea. J\u00f3venes, pasotas, colgados, apol\u00edticos, \u00e1grafos, perdedores natos y mujeres rotas deambulan al sol del refranero por ese continente blanco e in\u00e9dito de la abstenci\u00f3n. Son una izquierda potencial, pero una izquierda que no ha votado. Y Aznar lo sabe, cl aro. Aqu\u00ed la derecha de siempre deja estar, deja pasar, pues sabe que \u00abMarzo trae las hojas\u00bb, seg\u00fan el citado refranero castellano, que lo han escrito para ellos sus cachicanes. Todos tienen hojas nuevas en los cuernos del alma. Luego est\u00e1 la derechona propiamente dicha, que es la que naci\u00f3 de la transici\u00f3n y un socialismo sin fielatos. Y ahora viene la neoderechona, subi\u00e9ndose al estribo de los tranv\u00edas que ya no pasan, d\u00e1ndole la vuelta al carnet del PSOE por uno con gaviota, como anta\u00f1azo le dieran l a vuelta al abrigo de pap\u00e1, para estrenar abrigo. La neoderechona es de centro y espera que la nueva legislatura reparta muchos negociados. Votaron a tiempo, tuvieron intuici\u00f3n, vieron que esto de la izquierda se iba a tomar por retambufa con su mala fol l\u00e1, y ahora quieren cobrar la bonoloto de su acierto. Pero entre ellos no est\u00e1 la juventud abstencionista, toda llena de guitarristas pop/basura, que les dicen a los encuestadores \u00abyo es que no estoy muy enterado\u00bb, cuando les preguntan por Aznar. La verd adera juventud rebelde uno la ha visto colgada del puente Rub\u00e9n Dar\u00edo, en la Castellana, ese trazo inspirado de Jos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez Ord\u00f3\u00f1ez, un chico y una chica en quienes habr\u00eda adivinado Rub\u00e9n las p\u00faberes can\u00e9foras del calimocho que nos ofrendan el a canto de su audacia, su inteligencia y su gracia, en memoria de los desalojos de la Guindalera, hace un a\u00f1o. Debajo de esos chicos, debajo de ese detenido suicidio, inm\u00f3vil vuelo, est\u00e1 la neoderechona cogiendo taxis para ir a la oficina (antes iban en Met ro) y jugando al domin\u00f3 de Aznar, a la espera de la voluntad, que ellos cumplieron votando. _________________________________________ \u00daltima p\u00e1gina de EL MUNDO, s\u00e1bado 18 de marzo de 2000 LOS PLACERES Y LOS DIAS FRANCISCO UMBRAL El l\u00edder cat\u00f3lico El otro d\u00eda escribimos aqu\u00ed que Aznar tiene m\u00e1s virtudes cat\u00f3licas que virtudes personales. Franco ten\u00eda m\u00e1s virtudes militares que virtudes franquistas. En estos tiempos en que se le hace la resonancia magn\u00e9tica a todo l\u00edder, en los peri\u00f3dicos y las encues tas, nadie ha estudiado en Aznar su catolicismo, aunque lo cierto es que le han votado diez millones de cat\u00f3licos, la otra Espa\u00f1a, o sea \u00e9sta, la que hay. No es verdad que Espa\u00f1a haya dejado de ser cat\u00f3lica, desde que el \u00abaznarista\u00bb Aza\u00f1a lo dijera, sino que el catolicismo creciente es el que juega al p\u00e1del, oye misa los s\u00e1bados, para irse de caza el domingo, y se coloca unas cuaresmas de marisco -ni carne ni pescado - de aqu\u00ed te espero. Esa es la Espa\u00f1a de Aznar y la que hemos de tener en cuenta a la hora de programar la vida espa\u00f1ola. Seguro que Aznar no va a meter porno en la primera, ni siquiera en la segunda, como los rojos lo met\u00edan en su m\u00e1s yes plus. Seguro, asimismo, que va a venir una nueva oleada de frailes que quieren colegios, que eso de la ense\u00f1anza es un fil\u00f3n, y seguro que Aznar, lleno de virtudes cat\u00f3licas, no se lo va a negar, mal que le pese. No se ha tenido en cuenta, en los sondeos, el peso del catolicismo de la familia Aznar. Un l\u00edder cat\u00f3lico, un suponer, no puede liarse con una re portera progre, y s\u00f3lo en Estados Unidos, patria de la democracia, se permite un presidente con har\u00e9n de becarias y chupandeiras. Aunque Aznar es duro, seco, cat\u00f3lico de p\u00e1del, ya digo, algunas concesiones tendr\u00e1 que hacerles a las oleadas de obispos que vienen hacia \u00e9l como en una alucinaci\u00f3n del Greco. Esta nueva puesta en valor de lo cat\u00f3lico es lo que puede denunciar la progres\u00eda, en principio, para iniciar una campa\u00f1a comecuras, ya que otra cosa no les van a dejar para comer. Tampoco olvidemos que e n el sombrajo de G\u00e9nova hay gente del Opus Dei, y que \u00e9sos est\u00e1n muy preparados para la vida moderna. Con unas cuantas concesiones y stock/options que les haga el presidente con la mano tonta, el Opus Dei vuelve a la actualidad visible -de la invisible nu nca se han ido -, y siempre es una lata, para hojear la Intervi\u00fa , llevar al lado en el autob\u00fas un se\u00f1or de rosario que nos dice trisagios al o\u00eddo. Los nacionales cre\u00edamos que, efectivamente, hab\u00eda nacido una Espa\u00f1a laica, pero ese entrad\u00f3n de suspectos cat \u00f3licos que el presi tuvo el domingo, nos hace temer lo peor. Claro que la mayor\u00eda vienen a por el bocata seguro y el emple\u00edllo que, al menos, te justifica en casa ante los f\u00f3siles. Pero la \u00fanica idea de la derecha espa\u00f1ola es el catolicismo, y por ah\u00ed va n las cosas f\u00e1cticas. Yo ya he pedido hora en el confesor. El l\u00edder cat\u00f3lico har\u00e1 m\u00e1s caridad que justicia, es lo suyo, y aunque hasta ahora ha llevado con mucha discreci\u00f3n el tema de conciencia, es de temer que hoy, ante la goleada, se desmanganille su piedad y nos imponga una Semana Santa cruda y vallisoletana, como las que \u00e9l y yo hemos disfrutado. Pid\u00e1mosle al cielo que Aznar gobierne en la tierra. _______________________________________ \u00daltima p\u00e1gina Diario EL MUNDO, 15 de marzo de 2000 Progresism o ROSA MONTERO Deben de tener raz\u00f3n los del PP y esos analistas internacionales cuando dicen que el 12-M ha acabado con las secuelas del franquismo. Las dictaduras, sobre todo si son largas, producen una huella dilatada y profunda, una insidiosa mutila ci\u00f3n de la conciencia. Empezamos a superar nuestros prejuicios con la victoria socialista de 1982, que fue un colosal paso hacia adelante democr\u00e1tico; y ahora esta victoria del PP en 2000 ha terminado el ciclo y nos ha hecho m\u00e1s libres. Tengo la sensaci\u00f3 n de que \u00e9ste es el verdadero final de la Transici\u00f3n, la prueba definitiva de nuestra madurez democr\u00e1tica, lo cual no deja de ser una buena noticia. Sobre todo si esto quiere decir, entre otras cosas, que se ha terminado el \"pensamiento m\u00e1gico\", como lo l lama el historiador Jos\u00e9 Mar\u00eda Marco, que consiste en creer irracionalmente en una idea sin someterla jam\u00e1s a la confirmaci\u00f3n o la prueba de los hechos. De lo que resulta que uno se aferra a un partido o a un t\u00f3pico pol\u00edtico con la misma pasi\u00f3n religiosa y fan\u00e1tica con que se hace del Bar\u00e7a o del Atleti: en vez de ser un ciudadano eres un hincha. Parecer\u00eda, en fin, que este iluminismo descerebrado ha entrado en crisis, cosa que deben recordar los del PP para administrar con prudencia su mayor\u00eda absoluta, porque los votantes van a pedirles cuentas. Pero tambi\u00e9n deben recordarlo los socialistas. El propio Almunia tuvo un lapsus \"m\u00e1gico\" la noche misma de las elecciones; vino a decir que, aunque el pa\u00eds era mayoritariamente progresista, no hab\u00eda votado de modo mayoritario al progresismo. Simplemente porque no les hab\u00edan votado a ellos. Me pregunto qu\u00e9 infalible Dios de las izquierdas ha dado al PSOE la exclusividad del progresismo, al margen de todos los errores, corruptelas y dem\u00e1s miserias profundamente reaccionarias que han podido cometer en la vida real. El PSOE de hoy no es una opci\u00f3n de progreso, y por eso ha perdido. Sus dirigentes deber\u00edan asumir este mensaje y facilitar una renovaci\u00f3n absoluta, pero asusta o\u00edrles hablar de enfriar la crisis. Com o las bases del PSOE son, como se demostr\u00f3 con las primarias, mayoritariamente m\u00e1s modernas y aperturistas que la c\u00fapula, cabe esperar que esta vez no se dejen manipular y se liberen de esos f\u00f3siles. VISTO / O\u00cdDO Cuidado, cuidado EDUARDO HARO TECGLEN De todas maneras, prefiero las religiones que se matan a las que matan a los dem\u00e1s, como los isl\u00e1micos degolladores de Argelia, o a los lapidadores de Afganist\u00e1n. Pienso que un suicidio colectivo tiene siempre mucho de asesinato. O todo. A estos sacerdot es de Uganda se les atribuye haberse quedado con el dinero de sus fieles, que lo vendieron todo antes de inmolarse, y haber escapado. Eran curas y monjas relapsos y excomulgados por haberse desviado de las desviaciones habituales; ya se dice que andaban c on menores, como se dice siempre de alguien a quien se quiere perder, sea obispo o ministro. Menores hab\u00eda tambi\u00e9n entre los suicidas: falsamente voluntarios. As\u00ed como los suicidios personales pueden ser un acto de libertad, muchas veces equivocado, pero siempre respetable, sobre todo con el respeto que se tiene a quien sufre hasta tomar la decisi\u00f3n m\u00e1s grave de su vida, de los suicidios colectivos hay que desconfiar siempre. Incluyendo Numancia y Sagunto. Son consideraciones tomadas, como siempre ha de ser, al margen de las informaciones, que siempre son inexactas y deformadas. Una de las primeras cosas que aprend\u00ed yo solito, de ni\u00f1o, en esta profesi\u00f3n es que la primera noticia, la urgente, tiene mas contenido de realidad que las siguientes. Las que ll egan despu\u00e9s ya van conteniendo impurezas: la opini\u00f3n de un bombero, la versi\u00f3n del polic\u00eda, las cuatro de los testigos, y, a partir de ah\u00ed, lo que dicen los que mandan lo que se ha de decir. Es decir, los matices, las mentiras. Los rumores a los que se oficializa: \"Una persona bien informada dijo que...\"; \"Un funcionario del ministerio inform\u00f3...\". Cuidado, cuidado. Las religiones son peligrosas: ahora estoy asustado con el Papa en Palestina, entre jud\u00edos y musulmanes: habr\u00e1 sangre. A m\u00ed, el suicidio d e Uganda me queda como dato de lo peligrosas que son las religiones, como el patriotismo y el amor. Como noticia segura, refiri\u00e9ndome a la fuente, cito esta frase: \"La religi\u00f3n es algo tan manifiestamente infantil, tan ajena a la realidad, que a un pensad or que tenga afecto a la humanidad le resulta doloroso pensar que la gran mayor\u00eda de los hombres nunca podr\u00e1n superar este concepto de vida\". La escribi\u00f3 Freud en El malestar de la cultura . _________________________ EL PA\u00cdS, 21 de marzo de 2000 George B est ingresa en un hospital por una grave dolencia hep\u00e1tica AGENCIAS, Londres . George Best, uno de los mejores futbolistas que han dado las Islas Brit\u00e1nicas, se encuentra ingresado desde la noche del mi\u00e9rcoles en una cl\u00ednica londinense, presumiblemente a c ausa de una crisis hep\u00e1tica, seg\u00fan aseguraban ayer los medios de comunicaci\u00f3n brit\u00e1nicos. Best, de 53 a\u00f1os, un jugador tan impredecible dentro del campo como fuera de \u00e9l, se ha convertido en una leyenda en el Reino Unido gracias a sus regates electrizante s y a su intensa vida social: la primera estrella pop del f\u00fatbol, como se le ha catalogado -tambi\u00e9n le llamaban \"el quinto beatle\" -, es tambi\u00e9n tristemente conocido por su cr\u00f3nica afici\u00f3n al alcohol, que probablemente sea la causa de su ingreso de hace tre s d\u00edas. La vida del legendario extremo -176 goles en el Manchester y 37 veces internacional con Irlanda del Norte - no corre peligro, seg\u00fan asegur\u00f3 ayer su secretario privado, que no se mostr\u00f3 demasiado optimista: \"No est\u00e1 bien, y puede que est\u00e9 en el hosp ital durante varios d\u00edas\". Su mujer dijo a The Sun: \"Tiene muy mal aspecto. Estamos muy preocupados por \u00e9l\". Best saldr\u00e1 de \u00e9sta, dijeron ayer los m\u00e9dicos, pero advirtieron de que no podr\u00e1 volver a tragar una gota de alcohol por el resto de su vida y le aconsejan un trasplante de h\u00edgado. Treinta y dos a\u00f1os despu\u00e9s del momento culminante de su carrera -cuando gan\u00f3 en 1968 la Copa de Europa con el Manchester y fue designado mejor jugador de Europa -, y 16 despu\u00e9s de su primer arresto por conducir ebrio, Bes t afronta un momento dificil. \"Yo s\u00e9 que \u00e9l est\u00e1 ahora pensando en no volver a beber, el problema ser\u00e1 cuando se encuentre mejor. Porque, cuando alguien ha destruido su propio h\u00edgado, los m\u00e9dicos no son favorables a darle uno nuevo\", dice su mujer. As\u00ed es , los propios m\u00e9dicos corroboraron que el National Health System \"rechaza este tipo de operaciones en casi todos los pacientes que han provocado su propia enfermedad, como es el caso de Best, bebedor en exceso durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os\". Una frase de Best, de hace algunos a\u00f1os, ilustra su lucha: \"\u00bfPuede alguien imaginarse a George Best en una reuni\u00f3n de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos? Puede que sea alcoh\u00f3lico pero an\u00f3nimo, desde luego que no\". _______________________________ Diario EL PA\u00cdS , s\u00e1bado 11 de marz o de 2000 Mala noticia miserable JAVIER MAR\u00cdAS Hace unos d\u00edas, la secci\u00f3n de Deportes de este diario tra\u00eda una de las noticias m\u00e1s miserables que he le\u00eddo en mucho tiempo, de entre las que ata\u00f1en a nuestro mundo llamado occidental, en el que al menos no hay lapidaciones de adulteras ni escabechinas de pueblos enteros a machetazos. Era, al mismo tiempo, una noticia muy significativa o sintom\u00e1tico del puritanismo solapado que cada vez m\u00e1s se introduce en nuestras sociedades y que, a falta de sus antigua s e indisimuladas medidas punitivas, religiosas o civiles, ha encontrado en la medicina -o m\u00e1s bien en los servicios m\u00e9dico un sustitutivo tanto o m\u00e1s disuasorio que las viejas amenazas infernales y las condenas judiciales. Que la noticia procediera del R eino Unido, lejos de tranquilizarnos, deber\u00eda inquietarnos, ya que no hay \"innovaci\u00f3n\" o \"argumentaci\u00f3n\" anglosajona que no acabemos por adoptar en los imitativos pa\u00edses meridionales, desde hace tiempo. Era sobre el ex -futbolista irland\u00e9s del Manchester U nited George Best, un \u00eddolo de los a\u00f1os sesenta que se retir\u00f3 prematuramente, con tan s\u00f3lo veintis\u00e9is a\u00f1os, a causa de la vida alocada o disoluta, seg\u00fan prefieran, que llev\u00f3 desde muy joven, y que se hac\u00eda dif\u00edcilmente compatible con la alta competici\u00f3n y con la disciplina de entrenamientos y concentraciones. Ahora, a los cincuenta y tres a\u00f1os, ha sido ingresado de urgencia con el h\u00edgado hecho papilla. Los m\u00e9dicos le prev\u00e9n poco futuro si no deja de beber de inmediato, y en todo caso le aconsejan un trasp lante de h\u00edgado sin m\u00e1s tardanza. Al parecer es, sin embargo, un consejo superfluo si no s\u00e1dico, ya que el National Health System o Sistema Nacional de Salud \"rechaza este tipo de operaciones en casi todos los pacientes que han provocado su propia enferme dad, como es el caso de Best, bebedor en exceso durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os\". No importa que a aquel grandioso extremo izquierdo lo atienda una cl\u00ednica privada, pues todos los \u00f3rganos para trasplantes, dada su escasez, son administrados y distribuido s por el NHS; que decide a qu\u00e9 enfermos deben ir a parar y a cu\u00e1les no. La mujer de Best ha declarado resignadamente: \"Cuando alguien ha destruido su propio h\u00edgado, los m\u00e9dicos no son favorables a darle uno nuevo\". Llama la atenci\u00f3n el tono de mera const ataci\u00f3n pasiva, como si no hubiera m\u00e1s que acatar y aguantarse ante una discriminaci\u00f3n semejante. George Best es a\u00fan famoso, pero como el suyo habr\u00e1 millares de casos. Tambi\u00e9n hemos le\u00eddo, en otras ocasiones, c\u00f3mo los fumadores norteamericanos y brit\u00e1nic os, si tienen suerte, son enviados al final de la cola cuando necesitan asistencia m\u00e9dica social o estatal para sus pulmones o corazones. La idea, subyacente o desvergonzadamente expresa, es la siguiente: \"No vamos a apresurarnos a salvar la vida de quien la ha puesto en riesgo durante a\u00f1os\". Ignoro los exactos t\u00e9rminos del juramento hipocr\u00e1tico, pero dudo mucho que jam\u00e1s estableciera reservas o prioridades seg\u00fan la causa u origen de la enfermedad del paciente. Y no creo que un honrado m\u00e9dico tradicional se haya negado nunca a prestar ayuda a quien la precisara en funci\u00f3n de la m\u00e1s o menos respetable \"biograf\u00eda\" de su mal, menos a\u00fan seg\u00fan la vida virtuosa o viciosa que hubiera llevado el enfermo, del mismo o parecido modo que los sacerdotes tradicionales no limitaban su auxilio espiritual a los bondadosos (o eso ten\u00edan a gala, los cat\u00f3licos al menos), ni se lo negaban a los malvados, a los pecadores, a los descarriados. Las iglesias, incluso, amparaban y daban cobijo a los perseguidos, sin preguntarles si quiera si es que hab\u00edan asesinado a alguien y merec\u00edan por tanto su persecuci\u00f3n. Es comprensible y sensato que, ante la escasez de un medicamento o de determinados \u00f3rganos para trasplantes, se establezca alguna clase de prioridad; y seguramente parecer\u00eda razonable a cualquiera que antes se intentara salvar la vida de un ni\u00f1o, que la tendr\u00eda entera por delante, que la de un anciano que ya habr\u00eda jugado en ella casi todas sus cartas; tambi\u00e9n que no se privilegiase a un rico respecto a un pobre, ni a un blanc o respecto a un negro, ni a un protestante respecto a un musulm\u00e1n, ni a un hombre respecto a una mujer, s\u00f3lo por ser ricos, blancos, protestantes o varones. Pero lo que resulta inadmisible es que sean preteridos o postergados quienes, por utilizar sin amb ages las f\u00f3rmulas que de hecho sostienen y dictan esta discriminaci\u00f3n, \"se lo han buscado\", o \"se lo tienen bien empleado\", o \"as\u00ed escarmentar\u00e1n\", o -a\u00fan peor - \"as\u00ed servir\u00e1n de ejemplo\". Es inaceptable que en sociedades laicas y en teor\u00eda libres se castig ue a posteriori, m\u00e9dicamente, el uso que los individuos hayan hecho de su libertad, aplic\u00e1ndoles, para mayor mezquinad, una \"moral\" trasnochada y que en modo alguno es compartida por el conjunto de esas sociedades, tan pragm\u00e1ticas, por otra parte, que incl uso podr\u00eda aducirse sin demasiado sonrojo que el bebedor y el fumador se han hecho tanto o m\u00e1s acreedores a la asistencia de la Sanidad P\u00fablica en virtud de los much\u00edsimos m\u00e1s impuestos indirectos pagados al Estado con sus vicios, respecto al abstemio y al que nunca se ha colgado un pitillo entre los labios. Pero la noticia en cuesti\u00f3n ni siquiera hablaba de prioridades, sino de negativas: el National Health System, recuerden, \" rechaza este tipo de operaciones...\", \"los m\u00e9dicos no son favorables a dar un h \u00edgado nuevo...... Adem\u00e1s de la impertinente e impl\u00edcita amonestaci\u00f3n \"moral\", hay en estos criterios un elemento grave de incoherencia. El deliberado perjuicio que se causa a George Best y a quienes le hayan dado a la frasca con tanto j\u00fabilo como \u00e9l es, p ara empezar, una contradicci\u00f3n flagrante con las paternalistas medidas que en casi todas partes se toman para curar a los drogadictos de su dependencia. Que si \"narcosalas\", que si metadona gratis, que si jeringuillas nuevas para evitar contagios... Me pa rece todo estupendo -l\u00edbreme el cielo de tener nada en contra -, pero tanto miramiento y proteccionismo se compadecen mal con el acoso y posterior castigo a borrachos y fumadores, y aun peor cuando algunos pa\u00edses intentan, al mismo tiempo, elevar el alcohol y el tabaco a la categor\u00eda de \"drogas\", y prohibirlos en consecuencia. Otra contradicci\u00f3n ser\u00eda la por fortuna gran comprensividad desarrollada en nuestras sociedades -no sin esfuerzo - hacia los enfermos de sida, a los que ya no se culpa de su mal, por s uerte -no al menos oficialmente -, ni se echa en cara su promiscua vida sexual pasada ni su afici\u00f3n a la hero\u00edna, por mencionar dos or\u00edgenes frecuentes de esa enfermedad. Y una tercera contradicci\u00f3n, a\u00fan m\u00e1s sangrante, ser\u00eda \u00e9sta: mientras se impide morir a quien, desahuciado y con padecimientos, implora para s\u00ed la eutanasia, se condena a morir, o casi, a quienes, como George Best, s\u00ed desean vivir. \u00bfAcaso porque seguir\u00edan bebiendo, y quien bebe no merece vivir? Lo m\u00e1s inconsecuente de todo es, sin embargo -y tambi\u00e9n lo m\u00e1s hip\u00f3crita -, que a George Best y a sus semejantes se les deniegue un trasplante de h\u00edgado por borrachuzos, o la debida y urgente curaci\u00f3n cardiovascular a un fumador empedernido, y no se niegue en cambio el auxilio a quien ha estado a punt o de ahogarse en el mar o el r\u00edo en los que nadie le mand\u00f3 meterse; ni al alpinista que se perdi\u00f3 en las cumbres a las que se subi\u00f3 por su grado (en su caso se movilizan hasta helic\u00f3pteros); ni al ciclista ni al automovilista cuando se estrellan en sus res pectivas competiciones en las que nadie los oblig\u00f3 a tomar parte; ni por supuesto al individo atacado por su propio perro de presa que compr\u00f3 por su gusto; ni al paciente que regres\u00f3 con terribles virus o amebas de su crucial viaje a la India, donde nada s erio se le hab\u00eda perdido. No se niega asistencia dental al cr\u00edo o al adulto que se pasan el d\u00eda masticando caramelos y provoc\u00e1ndose caries ellos solos; ni se abandona a su suerte a la mujer encinta si se le complica el embarazo que ella dese\u00f3 m\u00e1s que nadi e; ni al activista que recibi\u00f3 un pelotazo de goma en un ojo durante la manifestaci\u00f3n que encabez\u00f3 porque le pareci\u00f3 conveniente; ni al comil\u00f3n que engull\u00f3 hasta reventar sin que nadie lo indujera a ello con una pistola en la frente; ni a la adolescente an or\u00e9xica que se nos va muriendo sin que nadie le dijera nunca que adelgazara; ni desde luego deja de socorrerse nunca a los miles de conductores y pasajeros de coches accidentados que alegre e inconscientemente, o m\u00e1s bien a sabiendas de lo que hallar\u00edan en las carreteras, se lanzaron a recorrerlas un Domingo de Ramos o un primero de agosto... La lista ser\u00eda interminable. En todos estos casos, y en tantos otros, la Sanidad P\u00fablica podr\u00eda \"rechazar\" dar asistencia m\u00e9dica. \u00bfAcaso no ser\u00edan pacientes todos qu e, de una u otra manera, lenta o r\u00e1pidamente, directa o indirectamente, habr\u00edan \"provocado\" sus propias enfermedades o accidentes? Dije al principio que la noticia relativa al un d\u00eda glorioso George Best era miserable. Lo es. No veo ning\u00fan motivo para r etirar ese adjetivo. __________________________ Javier Mar\u00edas es escritor1. Diario EL PA\u00cdS, 23 marzo de 2000 Es autor de novelas como Coraz\u00f3n tan blanco o Negra espalda del tiempo -por citar s\u00f3lo las dos \u00faltimas -, cuentos, ensayos y art\u00edculos de cr\u00edtica literaria. ELPA\u00cdS, lunes 28 de febrero de 2000 VISTO / O\u00cdDO Matar a la abuela EDUARDO HARO TECGLEN Hay una relaci\u00f3n inversa entre el n\u00famero de muertes q ue ha firmado Bush y el que pierde en las preelecciones: y es que no ha matado bastante. La \u00faltima val\u00eda mucho: una bisabuela aterrorizada que ped\u00eda perd\u00f3n, arrastrada a ser asesinada entre v\u00f3mitos, oraciones y gritos. Una presa satisfactoria para los ed ucados en el Antiguo Testamento. El deseo de pena de muerte es muy notable en Estados Unidos; en las clases bajas, que son sus principales v\u00edctimas: y de las c\u00e1rceles, de las torturas y de esa ejecuci\u00f3n invisible que reduce la media de a\u00f1os de vida en los guetos. Quiz\u00e1 vean crimen y castigo como un asunto entre ellos: los que tienen los poderes consiguen siempre desplazar lo viscoso hacia los que no tienen nada. Una conversaci\u00f3n corriente aqu\u00ed es la de suponer que la pena de muerte ganar\u00eda en un refer\u00e9nd um. Es un pa\u00eds de Antiguo Testamento: la influencia jud\u00eda fue muy fuerte, la isl\u00e1mica fue cruel, la Inquisici\u00f3n perfeccion\u00f3 todo, y Franco lo mejor\u00f3 cuando no le temblaba el pulso para dar garrote vil. Aqu\u00ed los odios de clase fueron asesinos (pueden volv er si la Telef\u00f3nica, y es s\u00f3lo un s\u00edmbolo, aprieta m\u00e1s). Un gran acierto del neocapitalismo es haber creado en sus ciudadanos la fantas\u00eda de que son propietarios: la propiedad de los pisos ha sido uno de los grandes cambios psicol\u00f3gicos del espa\u00f1ol pobre. Los esclavos de las letras de cambio forman familias en las que todos tienen que trabajar para pagar a los bancos. A veces, el deseo de pena de muerte es altruista: lo piden para los terroristas que matan un inocente hasta las personas que ni de lejos p ueden ser sus v\u00edctimas. Se pide para quienes han hecho una humillaci\u00f3n sexual a una mujer. La cultura es contraria: todas las pel\u00edculas, las series, todos los discursos desprestigian la pena de muerte. Han penetrado poco. Hay una tendencia en los dem\u00f3cr atas de Estados Unidos para regresar a su suspensi\u00f3n: Clinton lo hace con la levedad que le permite su partido y la calma de saber que \u00e9ste es su \u00faltimo a\u00f1o de mandato. Me pregunto qu\u00e9 van a hacer si la suspenden: c\u00f3mo matar\u00e1n a los designados. Siempre ha y maneras. M\u00e1s abajo, en el subcontinente de habla espa\u00f1ola, la pena de muerte se suspendi\u00f3: los poderes siguen matando de mil maneras. EL PA\u00cdS, lunes 6 de marzo de 2000 VISTO / O\u00cdDO Madre madrastra EDUARDO HARO TECGLEN La naturaleza ha dado uno de sus feroces mordiscos a \u00c1frica. Incluyo en la naturaleza al hombre, uno de sus mas curiosos productos. \u00bfQu\u00e9 hombre? En CNN+ el edaf\u00f3logo Gasc\u00f3n dice que el comunista, que dirigi\u00f3 Mozambique. Y el portugu\u00e9s; o sea el fascismo de Oliveira, el colonialismo eu ropeo. Otros pa\u00edses devastados en este fin de siglo no han sido comunistas ni portugueses: pero eran todos de tercera, como las v\u00edctimas de los accidentes de ferrocarril. Aquello ten\u00eda una explicaci\u00f3n: los vagones desajustados, de madera, inflamables, si tuados en el lugar m\u00e1s peligroso del convoy; generalmente los accidentes suced\u00edan en las l\u00edneas m\u00e1s abandonadas. Nada es por casualidad, dentro de la inmensa casualidad que es la vida, y el Big Bang, y todo lo dem\u00e1s: hasta las elecciones del domingo, en l as que hay ese mismo impulso para no ser de tercera y no tener que ara\u00f1ar la tierra, como los comunistas de Mozambique, para encontrar alguna ra\u00edz que comer; y modificar el suelo hasta permitir que las aguas resbalen (\u00bfrecordamos que Espa\u00f1a se desertiza ve lozmente?). Porque a la Naturaleza, y ahora lo pongo con may\u00fascula, se le atribuye esta sabidur\u00eda de equilibrarlo todo por lo mejor. Idea tan antigua como que de ella procede la invenci\u00f3n de Dios. Morir\u00e9 sin saber por qu\u00e9 esa sabidur\u00eda no consigui\u00f3 mejo res condiciones de alimentaci\u00f3n del mozambique\u00f1o para que no tuviera que excavar. Ni siquiera s\u00e9 por qu\u00e9 permiti\u00f3 el comunismo y su absurdo empe\u00f1o de que comieran aquellos negros, cuando es sabido que su ley es la supervivencia del m\u00e1s fuerte. El viajero de primera. Los cient\u00edficos construyeron la idea de la entrop\u00eda, o una tendencia hacia el caos primitivo (\u00bfhubo algo antes de la Naturaleza?). O sea, el demonio. Quiz\u00e1 fue \u00e9se el que invent\u00f3 el comunismo. Y a los portugueses. Apenas ayudamos a Mozambiqu e. Nos proporciona un espect\u00e1culo gratuito para estremecernos ante la grandeza de las cat\u00e1strofes. Las gentes que llevan d\u00edas en la copa de los \u00e1rboles (cuando escribo hay unas 2.000 personas) llegan a agotarse, a dormirse: entonces caen al agua y se aho gan. Son los m\u00e1s d\u00e9biles: ni\u00f1os, mujeres, ancianos. En esto veo, Melibea, la grandeza de Dios: se van salvando los m\u00e1s fuertes. La ayuda occidental no llega, o es escasa, y tambi\u00e9n est\u00e1 en la Naturaleza que el hombre no desgaste sus poderes en la salvac i\u00f3n de lo in\u00fatil: de un pa\u00eds o de un continente que quiz\u00e1 no exista dentro de doscientos o trescientos a\u00f1os. Sobrevivir F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Casi siempre que se menciona el mercado es para ponerlo en relaci\u00f3n con el consumo de mercanc\u00edas. Los defensor es de un mercado muy libre y una administraci\u00f3n p\u00fablica muy restringida afirman que s\u00f3lo de ese modo se garantiza la satisfacci\u00f3n del consumidor. La intervenci\u00f3n p\u00fablica, dicen, trae encarecimiento, corrupci\u00f3n e ineficacia. Seguramente es cierto, pero el mercado no s\u00f3lo ayuda al consumidor, tambi\u00e9n elige al agonizante. Hace unas semanas, Javier Mar\u00edas mostraba su indignaci\u00f3n ante el rechazo de las autoridades sanitarias brit\u00e1nicas a seguir invirtiendo fondos p\u00fablicos en pacientes alcoh\u00f3licos o fumadores. \u00bfPor qu\u00e9 no rechazan tambi\u00e9n a los alpinistas o a los motoristas?, se preguntaba sensatamente. Y, en efecto, la pregunta es: \u00bfqui\u00e9n y con qu\u00e9 criterios elige a los condenados a muerte? En un reciente art\u00edculo de Jonathan Weiner se informa sobre un aspec to muy notable del mercado. Las multinacionales farmac\u00e9uticas han decidido cancelar sus investigaciones sobre medicamentos cuya aplicaci\u00f3n afecte a menos de 25.000 enfermos. A partir de ahora, aquellos ciudadanos que padezcan una enfermedad rara (Weiner pone el ejemplo de la enfermedad llamada \"de Lou Gehrig\") est\u00e1n condenados a muerte. No s\u00f3lo los 25.000 de hoy, tambi\u00e9n los de ma\u00f1ana, los de dentro de dos a\u00f1os, y as\u00ed sucesivamente. Aplicando las mismas leyes mercantiles que aplican las multinacionales, los afectados por enfermedades raras deber\u00edan ahora dedicarse a infectar al mayor n\u00famero posible de personas hasta superar la fat\u00eddica cifra de 25.000 pacientes. Cualquier jurista ver\u00eda en ello, no un intento de asesinato, sino una tentativa de homicidio en defensa propia. Los que no puedan extender su enfermedad est\u00e1n perdidos. S\u00f3lo les queda la v\u00eda terrorista. El mercado tiene una cara sonriente y seductora que hace moh\u00ednes para que compremos coches y telefonillos, pero cuando se da la vuelta aparece la macabra risa de una calavera que decide si debo seguir vivo, por cu\u00e1nto tiempo, y en qu\u00e9 condiciones. Cuando el Estado asume las leyes del mercado que usan las multinacionales, todas las minor\u00edas est\u00e1n condenadas. No son rentables. Pero lo parad\u00f3jic o es que todos pertenecemos o perteneceremos fatalmente a alguna minor\u00eda, de modo que todos estamos condenados. VISTO / O\u00cdDO Lecci\u00f3n de sexo EDUARDO HARO TECGLEN Lorena Berd\u00fan explica el sexo en la cadena 40 Principales ( En tu casa o en la m\u00eda , de 22 .00 a 24.00, lunes a jueves) con claridad meridiana. No s\u00e9 si ella se llama as\u00ed o es un seud\u00f3nimo: tanto patriotismo franc\u00e9s de 1914 (aunque escriba su apellido con B) no parece inocente. Lo mismo da: su idioma es tan claro como el castellano viejo, lo c ual no es habitual en un tema siempre encubierto con silencios, enfados, mentiras, medias palabras. Su p\u00fablico es muy joven y est\u00e1 confuso. Generalmente, su sexo es clandestino. El amor libre no es a\u00fan tan libre. El mayor miedo est\u00e1 entre los homosexua les y en las muchachas. Quienes descubren su homosexualidad tienen horror de todo: de sus familias, sus compa\u00f1eros, sus empleos: de la calle que les pueda se\u00f1alar con el dedo. Hay muchos homosexuales libres y claros, o tranquilos: lo han conseguido con e l tiempo y el valor personal. Un homosexual joven que descubre su condici\u00f3n y est\u00e1 solo tiene a\u00fan mucho miedo: muchas veces, con raz\u00f3n. Y una muchacha joven que quiere dar salida a sus pulsiones sexuales, que ama, que desea: tiene miedo de que su madre d escubra que le falta la regla, de que el ginec\u00f3logo no sea discreto, de que la vean entrar en el centro de orientaci\u00f3n sexual de su pueblo. Se ignora mucho. Hay quien cree que el sexo anal causa el embarazo; o que el oral completo no puede trasmitir el s ida. A m\u00ed me conmueven estas inseguridades, esta oscuridad: por la angustia que oigo, o por la que adivino en esas primeras veces donde ni \u00e9l ni ella suelen saber qu\u00e9 hacer, c\u00f3mo y qu\u00e9 pueda pasar. Y me indigna la sociedad con tantos siglos de represi\u00f3n i nteresada detr\u00e1s de la burgues\u00eda y la aristocracia para unir fortunas; de la plutocracia de dirigir los movimientos de poblaci\u00f3n: y sus c\u00f3mplices esot\u00e9ricos, sembradores de terror. A\u00fan hay muchachas que paren en secreto y matan a su hijo: por miedo insupe rable. Las chicas llaman menos al programa que los varones: es mayor su viejo pudor. Aunque ellos llaman muchas veces con preguntas a las que ellas les instan. El programa es irregular, un poco confuso, alternado con m\u00fasica y chistes, quiz\u00e1 por seguir m odelos antiguos de \"hacer radio\", como se dice en el medio (dirige y participa Mario P\u00e9rez); tal vez por reducir un poco la tensi\u00f3n. Pero la resoluci\u00f3n de los problemas est\u00e1 siempre en el tono de la mayor libertad y en el lenguaje de la m\u00e1xima claridad. Su web: http: // www. cadena4O.es/scripts/4Ow3/fchpr g.asp?IdPrg=tucasa. Martes 2 de mayo de 2000 VISTO / O\u00cdDO Nuestros balseros EDUARDO HARO TECGLEN \"La letra peque\u00f1a no se da\", nos dec\u00edan a los colegiales. Hay letra peque\u00f1a en los peri\u00f3dicos: no s e da, no se lee que veinte personas (o, m\u00e1s bien, africanos) murieron el domingo ahogados con su patera. Abc tiene el honor de dedicarles la portada. Aqu\u00ed hay en primera una foto sobrecogedora: la de unos ni\u00f1os empapados, capturados, pat\u00e9ticos, llorando: les devuelven a su hambre. Los guardias civiles no necesitan disfrazarse de hombres de Harrelson para tomarles: nadie les va a defender. Les condenan las mismas personas que est\u00e1n clamando porque el Eliancito se quede en Miami (que pronuncian Maiami; y n o s\u00e9 por qu\u00e9 no dicen Maiaimai). El c\u00edrculo vicioso es el mismo. Estados Unidos y los cubanos del exilio bloquean la isla, y hacen que se muera de hambre y necesidad; acusan de ello al r\u00e9gimen, y lo quieren asaltar, denunciando a Clinton por rojo. P\u00e1nico me da pensar que un d\u00eda la horda hist\u00e9rica se lance sobre la isla de los rojos. Es asunto hist\u00f3rico seg\u00fan llevo visto. La Rep\u00fablica se plag\u00f3 de pistoleros, sanjurjos golpistas, curas de sermones de guerra, conspiraciones por todas partes; crearon un deso rden y luego se sublevaron para restablecer el orden: c\u00f3mo cayeron sobre la Espa\u00f1a de los rojos. En Israel devolvieron sobre los palestinos el racismo criminal que hab\u00edan sufrido: si no se dejan, llam\u00e9mosles terroristas, que es una palabra que justifica t oda represi\u00f3n. En \u00c1frica sacamos los esclavos para las Am\u00e9ricas, organizamos las econom\u00edas en funci\u00f3n de las metr\u00f3polis, negamos la ense\u00f1anza de la t\u00e9cnica, metimos misioneros que ense\u00f1aban la resignaci\u00f3n y el privilegio del pobre a la hora de ir al cielo , luego colocamos tiranos para que hicieran la explotaci\u00f3n por nuestra cuenta y, finalmente, los abandonamos. Mueren del hambre que les dimos. Y cuando escapan, o se ahogan para salvar nuestras barreras o los devolvemos. Algunos llegan y se esconden y al go consiguen: les maltratamos, explotamos, prostituimos y perseguimos. En Almer\u00eda hay tres o cuatro ataques en estos d\u00edas: El Ejido se ha convertido en el centro del racismo violento (el latente, el de la compasi\u00f3n con alejamiento, ocupa la Pen\u00ednsula ente ra). Es lamentable que no tengamos un Castro a quien culpar de la huida de los balseros africanos. Clamemos a lo Vargas Llosa, a lo Zo\u00e9 Vald\u00e9s, a lo Balart, contra el r\u00e9gimen de Castro, como desmelenados profetas de la desgracia: pero hagamos morir en el agua a nuestros balseros, a nuestros africanos. Que, despu\u00e9s de todo, es milagroso. EL MUNDO , 5 de mayo de 2000 ZOOM MANUEL HIDALGO Delicia del empleo Los problemas del empleo temporal, abracadabra de la estrategia del neocapitalismo imperante co ntra el paro, se sustancian en el debate p\u00fablico con cr\u00edticas, muy fundadas por lo dem\u00e1s, a las triqui\u00f1uelas de la legislaci\u00f3n y de los promotores empresariales del complaciente espejismo. Los sindicatos, de cuando en vez, y sin poner contra la argucia to das sus bater\u00edas, que ahora gastan p\u00f3lvora mojada, critican la estratagema. Algunos descerebrados, agarrados a un clavo ardiendo, ponen bombas en las empresas que gestionan, en beneficio propio, la impostura. Y las v\u00edctimas, generalmente j\u00f3venes, de esta falacia, murmuran entre dientes, pero tambi\u00e9n se agarran a lo que pueden: un curro para ir tirando, para tener algo, para ingresar unas pelas, y luego ya veremos. Lo que nadie dice, porque no es correcto, es que todo este tinglado se sustancia en una sob erana incompetencia que empobrece al pa\u00eds, puesto que se traduce en desgana, trabajo mal hecho y ausencia total de profesionalidad. Las tiendas, las empresas, los servicios, la prensa incluso, est\u00e1n llenos de j\u00f3venes contratados por un tiempo parcial, que no tienen la menor capacitaci\u00f3n para hacer su trabajo ni el menor inter\u00e9s por hacerlo bien. Han cogido lo primero que les ha surgido, y que menos les molestaba, para ganar un dinero. Saben que el puesto no va a ser suyo. Est\u00e1n pensando en otro trabajo que vendr\u00e1 despu\u00e9s, m\u00e1s acorde con sus gustos e inevitable, porque de su puesto los van a echar. No les gusta lo que tienen, no es lo suyo, y lo hacen fatal. Fatal, porque no les interesa. Fatal, porque no saben de eso. Fatal, porque est\u00e1n sobreexplota dos, sin ilusi\u00f3n y de mal humor. Eso se palpa en la experiencia cotidiana de todos (nosotros), enfrentados a empleados, aqu\u00ed y all\u00e1, en la cafeter\u00eda o tienda de moda de franquicia (sobre todo, en las pujantes franquicias), en el comercio y en las empresas de servicios, en todas partes, porque el mal se ha extendido como mancha de aceite, a chicos y chicas biso\u00f1os, inexpertos, enfadados, pasotas, sin vocaci\u00f3n (como es l\u00f3gico) por seguir ocupando el lugar que ocupan (puesto que no podr\u00e1n ocuparlo al fin). Con el empleo temporal, Espa\u00f1a es una gran chapuza, repleta de gente sin ganas y sin competencia por todas partes. Nadie sabe nada de lo que se trae entre manos. Y todo a mayor gloria de las estad\u00edsticas sobre el paro, de un dinero ef\u00edmero y de un tiempo tan breve que no conoce la noci\u00f3n de futuro ni la posibilidad de construir nada. Tenemos un pa\u00eds de esc\u00e9pticos, de c\u00ednicos, de torpes y de desesperados, que dicen que va bien. Y va bien para los que con todo ese barro amasan oro. LOS PLACERES Y LOS D\u00cdAS FRANCISCO UMBRAL La forja de un pe\u00f3n En mis tiempos el padre era m\u00e1s padre porque le daba al hijo no s\u00f3lo la vida, sino la pr\u00e1ctica de un oficio. Como no hab\u00eda escuela ni jornal, los oficios se heredaban por abajo como los escudos por arriba. El hijo del artesano no hac\u00eda sino heredar carpinter\u00edas y fraguas, fontaner\u00edas y arreglo de relojes, jardiner\u00edas y hortelan\u00edas propias o del se\u00f1orito. El padre era m\u00e1s padre, ya digo, por esta raz\u00f3n fundamental, profunda, sencilla y hermosa. El padre nos d aba una herramienta y el Estado s\u00f3lo nos da un arma. Luego vinieron aquellas Escuelas de Artes y Oficios -yo estudi\u00e9 en una -, que ten\u00edan una cierta temperatura de cosa institucionista, krausista, y donde se aprend\u00eda un poco de todo. Siguiendo la historia, Jos\u00e9 Antonio Gir\u00f3n , aquel falangista turbulento, se sac\u00f3 las Universidades Laborales que no estaban nada mal. Mi amigo , el poeta y profesor Jorge Urrutia, trabaj\u00f3 en una de ellas. All\u00ed se forjaban peones y hasta maestros de obras. No s\u00e9 el paro que ten\u00ed a Gir\u00f3n, ministro de Trabajo, pero de su Universidad todo el mundo sal\u00eda con un oficio. Ahora, lo malo no es que los chicos est\u00e9n parados, sino que tampoco saben hacer nada para moverse, nadie se lo ha ense\u00f1ado. El actual Gobierno dicen que impulsar\u00e1 un acuerdo nacional para implantar una nueva Formaci\u00f3n Profesional . Por cada alumno matriculado en estas cosas hay en Espa\u00f1a tres estudiantes universitarios. La \u00fanica pregunta que nadie se hace es si a los chicos les ense\u00f1a alguien a trabajar. El Estado, so cialista o liberal, que tiene una clara vocaci\u00f3n de padre, debiera retomar por ah\u00ed la causa del proletariado, pues lo malo no es que haya tanto proletariado en Espa\u00f1a sino que muchos ni siquiera son proletarios, sino profesionales de la ignorancia que no s aben vivir por sus manos, como quer\u00eda y cantaba Jorge Manrique. Ahora, la ministra de Educaci\u00f3n, Pilar del Castillo, tiene que afrontar ese reto, por decirlo con la ya est\u00fapida palabra de moda. Los alumnos de FP han descendido a la mitad en siete a\u00f1os. Aqu\u00ed falla todo: la ense\u00f1anza, el educando, las condiciones m\u00ednimas, la presi\u00f3n ambiental -delincuencia, droga, televisi\u00f3n - y el est\u00edmulo social. El buen burgu\u00e9s o la buena burguesa escriben cartas protestando contra la violencia juvenil. Mi admirado Plaza est\u00e1 poniendo en el Apolo La naranja mec\u00e1nica , aquella obra maestra de Anthony Burgess contra el estado salvaje del adolescente lumpen en la gran ciudad. Pero a nadie se le ocurre que ese adolescente no tiene otras aulas que las del viento, ni otro mag isterio que la calle. Ya es bastante verg\u00fcenza tener que admitir que la \u00fanica justicia social, en este sentido, la hicieran los falangistas durante la posguerra. Muchos de los accidentes laborales que ahora se denuncian tienen su origen en la defectuosa forja de un pe\u00f3n, de un minero, de un agricultor. El Estado debe asumir esa funci\u00f3n de padre tambi\u00e9n en este sentido, que es el m\u00e1s profundo. Pero aqu\u00ed est\u00e1n a las privatizaciones, la Bolsa y el amarre fuerte con la OTAN, que es un carro de fuego al que le falta siempre una rueda. EL PA\u00cdS, viernes 16 de junio de 2000 TELEVISI\u00d3N - RADIO p\u00e1g. 85 Tele 5 registra con la edici\u00f3n nocturna una media del 50% de cuota 'Gran Hermano' no baja los mi\u00e9rcoles de los ocho millones de espectadores S. ALCAIDE, Madrid [ Entradilla a dos columnas] El tiempo no consigue desgastar a Gran Hermano. La audiencia media de la edici\u00f3n estelar de los mi\u00e9rcoles, en la que se producen las nominaciones y las expulsiones de los concursantes, no baja de los ocho m\u00fclones de espect adores. Aunque en su primera edici\u00f3n, el pasado 26 de abril, apenas lleg\u00f3 a los seis millones, desde entonces sus \u00edndices de audiencia han ido subiendo, y s\u00f3lo el pasado 24 de mayo, d\u00eda de la fmal de la Liga de Campeones de f\u00fatbol, se qued\u00f3 sensiblemente por debajo. De las ocho ediciones en mi\u00e9rcoles que ha tenido este programa hasta ahora, cuatro de ellas han superado la media de nueve millones de personas, seg\u00fan datos de un estudio de Corporaci\u00f3n Multimedia sobre la base de las mediciones de Sofres. Por eso, dicha edici\u00f3n nocturna de Gran Hermano registra una media de 8,5 millones de espectadores. El pasado mi\u00e9rcoles no fue una excepci\u00f3n, y el programa obtuvo 9.340.000 espectadores. Este d\u00eda compiti\u00f3 con el partido de la Eurocopa Italia -B\u00e9lgica (3.659. 000 personas), con el que coincidi\u00f3 entre las 22.07 y las 22.23, en la fase final del partido. Durante todo este tiempo, Gran Hermano super\u00f3 al f\u00fatbol con creces. La salvaci\u00f3n del universo [a tres columnas debajo de la noticia anterior, ambas en un rec uadro en el centro superior de la p\u00e1gina] SERGI P\u00c0MIES . Contra pron\u00f3stico, la perversa audiencia de Gran Hermano decidi\u00f3 cargarse a la deslenguada Marina en lugar de al zorro de Iv\u00e1n, que parec\u00eda condenado por la turbia campa\u00f1a que se ha ido cociendo en l as medi\u00e1ticas cloacas del Se\u00f1or. Sospecho que la decadencia de Iv\u00e1n se inici\u00f3 cuando se ti\u00f1\u00f3 el pelo con ese color que incluso a los dalt\u00f3nicos nos ofende. Sus colegas tampoco le ayudaron. El enterao Koldo le critic\u00f3 por haberle roto unas gafas de \"diec is\u00e9is talegos\" y no atendi\u00f3 a la disculpa de Iv\u00e1n, que le prometi\u00f3 comprarle otras con cara de pensar lo mismo que todos: \"\u00bfDiecis\u00e9is talegos por esa birria de gafas?\". Si a eso le a\u00f1adimos el ofuscamiento de \u00cd\u00f1igo (\u00a1qu\u00e9 gran pel\u00edcula podr\u00eda hacer Abel Fe rrara con \u00e9l!), obsesionado por acosar a una Ania a la que se le critica que haya estado jugando con fuego sin reparar en los ademanes intimidatorios del Abominable Hombre del Lacoste. Total: una semana que ni chicha ni limon\u00e1 que tuvo, como colof\u00f3n, la s alida de Marina y su lacrim\u00f3geno reencuentro con los suyos. Lo mejor de Marina ha sido, sin duda, su grito de \"\u00a1os quiero un huevo!\", una frase s\u00f3lo superada por la de Iv\u00e1n, que, euf\u00f3rico, grit\u00f3: \"Somos la salvaci\u00f3n del universo\". \u00a1Cu\u00e1nta raz\u00f3n tiene! Pero las emociones no terminaron aqu\u00ed. M\u00f3nica, la concursante destronada por el lado oscuro de su curr\u00edculo, acudi\u00f3 al plat\u00f3 a enderezar las turbulencias de su pasado e hizo uso de su derecho a r\u00e9plica en el m\u00e1s puro estilo Mariajo -2. Quiz\u00e1 por eso, la ent rada de Mabel, la nueva, no tuvo el protagonismo que se merec\u00eda. Comparado con el alivio que nos produjo que se quedara Iv\u00e1n y con el asco que nos produce la vida en general, la curiosidad que despierta Mabel es \u00ednfima. Su v\u00eddeo de presentaci\u00f3n no pod\u00eda resultar m\u00e1s deprimente. \u00a1Han elegido a una mujer feliz! \u00bfEs que se han vuelto locos? \u00bfA qu\u00e9 vienen tantos hijos sonrientes, tanto marido comprensivo, tanto campo por el que correr cual hija de Michael Landon? Marina, por lo menos, tiene a un marido de mi rada triste (ni siquiera cambi\u00f3 cuando, tras un largo periodo de abstinencia, se abraz\u00f3 con su amada esposa). Mabel, en cambio, tiene la fuerza de una misionera, y ni la decoraci\u00f3n de la casa podr\u00e1 doblegarla. Intervi\u00fa las pasar\u00e1 canutas para encontrar a lguna mancha en su pasado. Har\u00e1 buenas migas con Koldo, seguro, e intentar\u00e1 recuperar para la sociedad a \u00cd\u00f1igo, que ayer lanz\u00f3 esta frase: \"Es la primera y cuarta vez que hablo en serio\". \u00bfQu\u00e9 fue de la segunda y de la tercera? En otra dimensi\u00f3n, seguro. G. H. VICENTE VERD\u00da Dos meses ha tardado Gran Hermano para convertirse de programa de televisi\u00f3n en suceso del que hablan las televisiones. Nunca un programa culmin\u00f3 con tal rigor la teor\u00eda de que la televisi\u00f3n convierte en realidad aquello que trata , o bien que la nueva realidad es ya indistinguible de su simulacro. \u00bfQu\u00e9 es, pues, este espacio de Tele 5, una producci\u00f3n encajada en su parrilla para captar audiencia o, traspasados los l\u00edmites m\u00e1ximos de audiencia, un suceso puro? \u00bfEl televisor? \u00bfPodr\u00eda asegurarse que los avatares de ese grupo humano ocurren dentro del televi sor de la misma manera que pasan las cosas en Macumba o en Compa\u00f1eros? Claro que no. Apenas puede distinguirse a estas alturas en Gran Hermano una l\u00ednea que divide la realidad del e spect\u00e1culo y a Mar\u00eda Jos\u00e9, Ismael o M\u00f3nica de un conocido en el vecindario. Lo \u00fanico que les separa de nosotros es el cierre de la casa prefabricada en la que habitan, pero no la televisi\u00f3n . M\u00e1s bien, la televisi\u00f3n provee de una transparencia ins\u00f3lita y la pantalla es una ventana volcada sobre un escenario total. Todav\u00eda algunos puristas se empe\u00f1an en denunciar la manipulaci\u00f3n de los realizadores, el interesado manejo de la c\u00e1mara, la fragmentaci\u00f3n de conversaciones por los micr\u00f3fonos, la capciosa selecc i\u00f3n de los suplentes o los apoyos prestados a un pobre gordinfl\u00f3n. Lo mismo da. La naturaleza de realidad eficaz, con llantos, besos, traiciones o tedio a granel, persiste y ha impregnado tan profundamente la materia televisada, que, de paso, ha abolido l a posibilidad de otra visi\u00f3n. Lo que de artificio introduzcan los realizadores se convierte de inmediato en masa real ante la avidez de realidad que domina a los espectadores y que ya les dominar\u00e1 en lo sucesivo. Porque, despu\u00e9s de esta experiencia, \u00bfc\u00f3m o vivir tan s\u00f3lo de concursos, partidos de f\u00fatbol o telefilmes? Cualquier oferta del repertorio habitual parece ahora insulsa o aguada ante la briosa fuerza de la realidad a secas. \u00c9sta es, en fin, la frontera que marca Gran Hermano : la televisi\u00f3n transus tanciada en efecto realidad. Encarnada en un fen\u00f3meno m\u00e1s all\u00e1 de la audiencia y del que tratan las televisiones, las radios o las revistas como si el programa fuera \"verdad\" y como si los media fueran, ya sin ninguna mediaci\u00f3n, la gente. EL PA\u00cdS, 4 de m ayo de 2000 Lo anodino JUAN CRUZ \u00bfLo inaudito? Gran hermano no es lo inaudito; es lo anodino. Lo inaudito pasa todos los d\u00edas y est\u00e1 en los telediarios; como no vemos lo inaudito, nos fijamos en lo anodino. Lo inaudito es lo que se repite ya fuera del estupor, porque nada sorprende, todo parece tan cotidiano como la misma negrura de la tele. Un d\u00eda lleg\u00f3 una se\u00f1ora a la casa de un telespectador desenganchado: \"\u00a1Se\u00f1or, he salido en la tele!\". Y hab\u00eda salido como p\u00fablico en una matanza, pero hab\u00eda sali do en la tele. Sales en la tele y te dicen: \"Muy bien en la tele, eh\". \u00bfY qu\u00e9 dije?, preguntas. \"No s\u00e9, pero das muy bien, eh\". Lo aplana todo la tele, vemos a Fidel hablando por el m\u00f3vil con Eliancito, y nos vamos a pasar los huevos por agua. Vemos c \u00f3mo Anguita, que era tan puro, justifica que \u00e9l tambi\u00e9n es humano y gasta agua, y entonces nos vamos a preparar unos bocadillos de sobrasada. Escuchamos en las tertulias donde reparten mandobles que ahora reparten mandobles tambi\u00e9n contra Juan Villalonga, al que ten\u00edan antes en la gloria, y entonces apagamos la luz y -como dice Javier Mar\u00edas - apagamos la luz. Es inaudito ver a Clinton esperando que acabe la colada, pero eso tan inaudito era una broma, no era, verdaderamente inaudito. Pero s\u00ed es inaudito ve r a Lou Reed (\u00bfrecuerdan?) cant\u00e1ndole al Papa, pero lo vemos y nos vamos a poner un agua t\u00f3nica. O lee uno, mientras se toma el caf\u00e9, que un catedr\u00e1tico declara que como es profesor de la universidad p\u00fablica manda a sus hijos a la escuela privada, y como o bservamos que no le expedientan ni nada, pues uno se sigue tomando el caf\u00e9. O resulta que Iberia aparece como compa\u00f1\u00eda islandesa, guarda durante m\u00e1s de un d\u00eda a los pasajeros que se supone que iban en vuelo espa\u00f1ol y a Buenos Aires y eso ni es noticia de la tele, cuando resulta verdaderamente inaudito. Es inaudito, sobre todo, leer que el etarra negociante le dice a sus interlocutores gubernamentales: \"\u00bfY tienen ustedes controlada la prensa?\". \"Hombre, pues no\", le dicen, y entonces el encapuchado contraat aca. \"Al Cesid s\u00ed lo tendr\u00e1n controlado\". \"Hombre\", le replican, \"a \u00e9sos un poco m\u00e1s\". Y nada, no pasa nada, nos vamos a tomar unas angulas. Lo inaudito, en fin, es que el telediario considere que es noticia de un minuto la operaci\u00f3n de un dedo de un fu tbolista del Athletic. Cuando sali\u00f3 esa noticia, por cierto, ya hab\u00eda terminado el Gran hermano , tan anodino. El Pa\u00eds, 5 de mayo de 2000 Enhorabuena JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Pese a tener el apoyo jur\u00eddico y pol\u00edtico de un pa\u00eds con su presidente y su Minister io de Defensa, al padre de Eli\u00e1n le ha costado varios meses recuperar a su hijo, secuestrado por un se\u00f1or con bigote y una chica fuera de sus cabales que adem\u00e1s se llamaba Marisleysis. Como ni uno ni otra comprendieran las resoluciones judiciales, un equi po de polic\u00edas armados para la conquista del espacio entr\u00f3 en casa de los raptores y sac\u00f3 a la criatura de un armario empotrado, donde en ese momento la obligaban a convivir con un pescador. Hay una foto en la que se percibe la cara de espanto del ni\u00f1o, d el pescador y del polic\u00eda, pues los tres se daban p\u00e1nico mutuamente. Todo esto suced\u00eda en Estados Unidos, donde para no perder audiencia han alternado el culebr\u00f3n de Eli\u00e1n con unas primarias en las que los candidatos compet\u00edan entre s\u00ed por ver qui\u00e9n era m \u00e1s partidario de matar presos en la c\u00e1mara de gas. Para completar el panorama, quiz\u00e1 convenga a\u00f1adir que el presidente de ese pa\u00eds, que es el modelo televisivo occidental, fue noticia de primera p\u00e1gina durante dos a\u00f1os por haber mantenido relaciones sexua les con una chica que se llamaba Monica. No es todo. Ahora mismo, una empresa de subastas norteamericana ha puesto a la venta, con gran \u00e9xito, reliquias del peque\u00f1o. Se venden muy bien unos frascos de aroma Eli\u00e1n, y han ofrecido cientos de millones de p esetas por un neum\u00e1tico falso en el que el ni\u00f1o no lleg\u00f3 a Miami. Como es l\u00f3gico, hay gran demanda tambi\u00e9n de la tierra del jard\u00edn de Marisleysis pisada por el balserito, y mucha gente ha construido altares con la imagen de Eli\u00e1n al considerar racionalmen te que es la reencarnaci\u00f3n de Jesucristo. Entretanto, el padre de la criatura lleva semanas pendiente de unos tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos para que le dejen volver a casa. Esto es, de forma resumida, lo que sucede en Estados Unidos, donde hay m\u00e1s de 30 millones de indigentes sin casa y sin Seguridad Social. Si los cubanos se juegan la vida por vivir en un manicomio de esta clase, no quiere uno ni pensar c\u00f3mo ser\u00e1 el frenop\u00e1tico del que huyen. Con un formato de realidad tal, Gran Hermano est\u00e1 llamado a ser un p rograma de arte y ensayo. Enhorabuena. EL PA\u00cdS , 6 de mayo de 2000 'Gran Hermano' LUIS GARC\u00cdA MONTERO La primera vez que le\u00ed 1984 , con la sombra del franquismo pegada al tal\u00f3n de los recuerdos y de las intuiciones, me conform\u00e9 asumiendo la cr\u00edtica que George Orwell desplegaba contra las dictaduras. En el trabajo, en el amor, en la manera de pasear por las ciudades o de salir al campo, en la forma de padecer la soledad de una cocina o de sentarse junto a compa\u00f1eros sospechosos bajo el aire turbio de un a cafeter\u00eda laboral, en el modo de conducir los miedos o de reglar las peque\u00f1as ilusiones, los sistemas totalitarios controlan la existencia de los ciudadanos, nos convierten en cuerpos sometidos, en figuras sin autonom\u00eda, sin intimidad. El gran hermano t e ve, el gran hermano te observa, el gran hermano vigila tus movimientos, repet\u00eda Orwell en el estribillo de su novela, mientras un infinito de c\u00e1maras secretas y de delaciones fijaba la atm\u00f3sfera de la represi\u00f3n, de esa falta de aire que no s\u00f3lo controla el presente, sino que vuelve al pasado para reescribirlo, para manipular los libros y las historias, para adaptar los recuerdos colectivos a la idea del futuro que necesita imponer. La segunda vez que le\u00ed 1984, cuando los almanaques hab\u00edan superado el a\u00f1o sombr\u00edo de este t\u00edtulo y la vida espa\u00f1ola disfrutaba ya del hedonismo sin memoria de la modernidad, comprend\u00ed que muchas de las profec\u00edas tir\u00e1nicas de Orwell se estaban cumpliendo en las formas democr\u00e1ticas y en la libertad vertiginosa de las sociedades occidentales. Acostumbrados a pensar en los modos de control de la dictadura, nos cuesta trabajo descubrir las formas opresivas de la libertad. 1984 se ha cumplido en las naciones democr\u00e1ticas, y ah\u00ed est\u00e1 un canal de televisi\u00f3n convirtiendo en realidad y e n \u00e9xito colectivo la met\u00e1fora del Big Brother , el poder vigilante y manipulador de las c\u00e1maras, el movimiento controlado de unos ratones de laboratorio que sufren la mirada de los otros y lanzan a los cuatro vientos su falta de pudor, la mordedura implacab le de sus miserias, el ruido de la vulgaridad. Hay quien justifica el esp\u00edritu de este programa porque el \u00e9xito de audiencia supone un acto de libertad colectiva, una superaci\u00f3n de los tab\u00faes, de los pudores hip\u00f3critas de la sociedad tradicional espa\u00f1ola. Hay quien critica las c\u00e1maras del Gran Hermano , porque su vigilancia obsesiva representa el poder dictatorial. Estoy m\u00e1s cerca de los que mantienen que este programa es un acto de libertad, pero no para justificarlo, sino para denunciarlo, para denunciar la idea de tolerancia radical y de libertad impudorosa que han impuesto los c\u00f3digos del consumo. La verdadera agresi\u00f3n no est\u00e1 en la c\u00e1mara que vigila, sino en el impudor moral del individuo que se considera con el derecho de invadir la intimidad de los otros con sus ruidos, sus besos, sus s\u00e1banas, sus movimientos en el cuarto de ba\u00f1o, sus peleas de cocina, sus neveras, su vulgaridad. La muerte de la convivencia y de la dignidad en los espacios p\u00fablicos es inseparable de la liquidaci\u00f3n moral del individu o, de la construcci\u00f3n del impudor posesivo como modelo de libertad personal. La tolerancia infinita de las intimidades aniquiladas, de las diferencias imposibles, es una terrible forma de control impuesta por el derecho implacable de los consumidores. Execraci\u00f3n episcopal contra el 'Gran Hermano' Juan Garc\u00eda Bedoya, Madrid . El portavoz de la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola, Juan Jos\u00e9 Asenjo, de 55 a\u00f1os y obispo auxiliar de Toledo, no se mordi\u00f3 la lengua ayer para execrar y aborrecer al programa estrella de las televisiones espa\u00f1olas, Gran Hermano, que emiten Tele 5 y V\u00eda Digital. \"Lesiona el buen gusto y atenta contra la dignidad de la persona y su derecho a la intimidad, sin que esto se pueda justificar por el consentimiento previo de los protagonistas \", dijo Asenjo ante los periodistas. Pero, de pronto, cay\u00f3 en la cuenta, de que, quiz\u00e1s, muchos lectores se van a preguntar c\u00f3mo es que un prelado conoce tanto de un asunto tan mundano, y se apresur\u00f3 a hacer una advertencia solemne: \"He dedicado al progra ma diez minutos [para poder opinar] y, la verdad, no me pareci\u00f3 una joya. Es bastante pesado\", explic\u00f3. Preocupado porque, a lo mejor, sus palabras a\u00f1ad\u00edan publicidad \"al asunto, impidiendo que vaya poco a poco apag\u00e1ndose\", Asenjo se pregunt\u00f3, adem\u00e1s, c\u00f3 mo es posible que algo aburrido y sin inter\u00e9s, \"negativamente valorado por la inmensa mayor\u00eda de los cr\u00edticos y los grandes columnistas de este pa\u00eds\", pueda tener un \u00e9xito semejante. \"A los obispos nos preocupa el da\u00f1o que este tipo de programas causa a l a infancia y a la juventud, a quienes la Constituci\u00f3n garantiza una especial tutela\", advirti\u00f3 el portavoz episcopal antes de reclamar la aplicaci\u00f3n de un convenio firmado por las cadenas de televisi\u00f3n p\u00fablicas y privadas en 1993 para la \"autorregulaci\u00f3n d e los programas dirigidos al p\u00fablico infantil\". En ausencia de esa autorregulaci\u00f3n, Asenjo pide a los partidos pol\u00edticos la creaci\u00f3n de un consejo superior de los medios audiovisuales\", parecido al que existe en el Reino Unido, para \"velar por los derecho s del p\u00fablico, del que formen parte personas de reconocido prestigio y en el que est\u00e9n representados instituciones culturales, grupos sociales, sectores educativos y las Iglesias\". \"Seg\u00fan me dicen algunos profesores de primaria y secundaria, los espectado res m\u00e1s asiduos [de Gran Hermano ] son escolares, un signo de la debilitaci\u00f3n moral de nuestra sociedad. Expreso mi preocupaci\u00f3n por este hecho, que supone un reto para la Iglesia\", concluy\u00f3 Asenjo. Cartas al director. EL PA\u00cdS , 6 de mayo de 2000 \u00a1Mam\u00e1aa! Un siglo de lucha por una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria, y casi medio siglo de lucha feminista para que ese igualitarismo llegue a m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n, las mujeres, no se merecen una broma de tan mal gusto como la que algunos creativ os han puesto en marcha para convencer a nuestros j\u00f3venes de que sus madres se merecen un regalo. A todos nos son, desgraciadamente, muy familiares esas campa\u00f1as basadas en el abuso y perpetuaci\u00f3n de unos clich\u00e9s sexuales que retratan de una manera vejato ria tanto la imagen de la mujer como su papel en la sociedad. A menudo nos las intentan colar justific\u00e1ndolas como un gui\u00f1o inocente o una deformaci\u00f3n simp\u00e1tica de comportamientos estereotipados. \u00bfQu\u00e9 tienen de inocente, de gui\u00f1os o de simpat\u00eda, lo que so n la mayor\u00eda de las veces insultos directos a la dignidad humana? \u00bfSignifica, acaso, el anuncio de V\u00eda Digital \"para tu madre que siempre ha estado a tu lado, y que te quiere\"? La respuesta es sencilla: no. La campa\u00f1a anima a los j\u00f3venes, calific\u00e1ndolos de vagos, sucios, glotones y carentes de todo sentido com\u00fan, a premiar, no la responsabilidad familiar y social de sus madres, sino el sometimiento a los caprichos de criaturas ap\u00e1ticas e hist\u00e9ricas que son ellos. El s\u00edmbolo de las telecomunicaciones de un a sociedad futura, moderna y avanzada nos presenta a la madre como esclava en la sombra, priv\u00e1ndola de toda relevancia humana y social. Es suficiente con que est\u00e9 dispuesta, al sonido de la orden breve y sencilla de \"mam\u00e1aa...\" a reponer las natillas cuan do falten, correr a la puerta o al tel\u00e9fono cuando suenen, limpiar las botas de sus criaturas y hasta las heces que sus perros depositan. Publicidad, no. Es un gran insulto, que no deja t\u00edtere con cabeza, y que se reparte entre ni\u00f1os, adolescentes y muje res, de los cuales, estas \u00faltimas, como es habitual, se llevan la mayor y peor parte, especialmente si no son j\u00f3venes o si ya son madres. \u00a1Tras un siglo de lucha social y medio siglo de feminismo! - Mar\u00eda Cerezo Tejeiro. Barcelona. Anonadado El pasad o martes, a las diez de la noche, TV3 interrumpe bruscamente la pel\u00edcula que estaba emitiendo para realizar un avance informativo. Subo el volumen pensando que ha pasado algo realmente grave. Noticia: \"El FC Barcelona ha sido eliminado de la Copa...\". Me qued\u00e9 de piedra, son palabras, anonadado, indignado...\u00bfEs que ya nadie en televisi\u00f3n tiene el m\u00e1s m\u00ednimo criterio sobre lo que es importante? Marc Hortal i Gal\u00ed. Barcelona. Respeto a los porn\u00f3grafos Como antiguos abonados a Canal +, venimos comproba ndo con consternaci\u00f3n, a\u00f1o a\u00f1o tras a\u00f1o, c\u00f3mo los programadores nos privan de la pel\u00edcula porno correspondiente al Viernes y al S\u00e1bado Santos. Ya que los porn\u00f3grafos como nosotros no ejercemos tipo de censura sobre las arcaicas ceremonias religiosas de capirote, cadena y l\u00e1tigo que se llevan a cabo en esos d\u00edas, lo menos que podemos exigir es que se tenga el mismo respeto a una afici\u00f3n tan sana y humanista como 1a nuestra, m\u00e1xime en una empresa supuestamente moderna. \u00a1Y en pleno siglo XXI! - Fernando Tr ueba y Santiago Segura. Madrid. Ficci\u00f3n F\u00c9LIX DE AZ\u00daA La literatura va a desaparecer de los ex\u00e1menes de selectividad catalanes y, como es l\u00f3gico, los estudios de literatura del bachillerato catal\u00e1n pasar\u00e1n a ser una actividad superfetatoria. Ante el futuro eclipse de las letras, algunos escritores ironizan. Con simp\u00e1tico cinismo, Quim Monz\u00f3 pide que, adem\u00e1s, se proh\u00edba la lectura en el Principado. Otros est\u00e1n que trinan. Bru de Sala, nacionalista templado, acusa al r\u00e9gimen de Pujol de analfabetismo rampante. Yo no dir\u00eda tanto. \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n deber\u00eda un adolescente leer literatura no deportiva? Y respondo: porque hay que aprender a narrarse a s\u00ed mismo. Usted, lector m\u00edo, es una novela. Coja una foto suya de hace diez a\u00f1os y otra de hace veinte, l uego p\u00eddale a mam\u00e1 la de la primera comuni\u00f3n. Comp\u00e1relas y busque alguna relaci\u00f3n entre las im\u00e1genes. \u00bfCree que aquel ni\u00f1o, el adolescente posterior y el actual contribuyente forman una unidad? \u00bfSon la misma \"persona\"? \u00bfNo ser\u00e1 m\u00e1s bien un \"protagonista\", o sea, un nombre propio? Entre el ni\u00f1o de seis a\u00f1os, el adulto de veinte y el maduro de cuarenta no veo yo otro nexo que la memoria. Recordamos haber sido aquel ni\u00f1o y luego el adolescente, a pesar de que entre ambos apenas hay nada en com\u00fan, ni f\u00edsica ni intelectualmente. Ese recuerdo llamado \"una vida\" no es sino un relato, tan ficticio como cualquier novela, pero igualmente veros\u00edmil. Estamos hechos con \"la materia de los sue\u00f1os\", es decir, con un torrente de palabras que embalsa en algunos momentos decisivos y po\u00e9ticos. Descartes, Shakespeare y Cervantes nos ense\u00f1aron a ser \"yo\", ellos inventaron el modo moderno de narrar \"una vida\". Y s\u00f3lo podemos ser nosotros mismos mediante un relato que resulte veros\u00edmil y comprensible para los dem\u00e1s. Vivimos nuestra propia novela y la escribimos cada d\u00eda. Cuando la literatura ya no exista, habr\u00e1 desaparecido tambi\u00e9n un modo de representar a los humanos y otra construcci\u00f3n lo sustituir\u00e1. Muchos j\u00f3venes actuales, por ejemplo, ya se imaginan a s\u00ed mismos en for ma de v\u00eddeo -clip, con el inquietante aspecto de un actor sin memoria ni herencia, que avanza a saltos con aullido publicitario y furia electr\u00f3nica. No es ni mejor ni peor que lo viejo, s\u00f3lo es un nuevo escenario para el in\u00fatil e inevitable deseo de ser s\u00f3 lidos, permanentes, perdurables, uno. Diario EL PA\u00cdS, 24 mayo de 2000 VISTO/O\u00cdDO Se abre la narcosala EDUARDO HARO TECGLEN No es ni siquiera la primera piedra: es un granito para lo que deber\u00eda ser en el futuro la legalizaci\u00f3n de la droga y la despenal izaci\u00f3n de sus v\u00edctimas. Esta narcosala de venopunci\u00f3n (\u00a1qu\u00e9 hipocres\u00eda de palabras, qu\u00e9 falta de respeto!) es la primera, y tendr\u00e1 hoy sus primeros acogidos. Se producir\u00e1n tragedias: alguien morir\u00e1 dentro, o a sus puertas cuando est\u00e9 cerrada, y los enem igos de Ruiz Gallard\u00f3n lo aprovechar\u00e1n: contra \u00e9l y contra un asomo de libertad. O de sentido com\u00fan. Se rasgar\u00e1n las vestiduras. Es un ensayo t\u00edmido, rodeado de precauciones a veces subversivas para la propia instituci\u00f3n. Por ejemplo, la irradiaci\u00f3n de los menores, la petici\u00f3n de papeles. Si la sala es higiene, y posibilidad de salvaci\u00f3n o de atenuaci\u00f3n, no s\u00e9 por qu\u00e9 los menores no han de tener esos beneficios. O los que lleguen despu\u00e9s del cierre. O los que no vivan en Madrid. Esta Comunidad tiene l\u00ed mites y cualquier idea de que Ruiz Gallard\u00f3n es de izquierdas, o simpatizante, s\u00f3lo puede ser una alucinaci\u00f3n de quienes viven en el candente extremo de la derecha o de los que en su partido tienen celos de sus votos. Su hombre id\u00f3neo es el alcalde de est a ciudad, que mira con horror la narcosala. Como si fuera un burdel. Por cierto, el tema de la prostituci\u00f3n es parecido. No est\u00e1 penalizada, como lo est\u00e1 el consumo de drogas: pero rodeada de tal n\u00famero de amenazas y de condenas que aumentan el dolor de quienes se dedican a ella. Nos queda el refugio moral de acusar a las mafias. Qu\u00e9 bien inventada est\u00e1 la moral: c\u00f3mo desplaza el centro de culpabilidad. Se dec\u00eda en este peri\u00f3dico que s\u00f3lo un 4 % de las mujeres que se dedican a la prostituci\u00f3n lo hacen por su voluntad. Probablemente ninguna lo hace porque quiera, sino porque est\u00e1 dentro de una sociedad que maneja los sistemas p\u00fablicos de hambre, recompensa, necesidad, sexualidad, prohibiciones. La que dispensa el alcohol y el tabaco y los cobra mientr as los reprueba, y mata a la emigraci\u00f3n para explotar a sus supervivientes. Dentro de la voluntad limitada que nos permite a todos en nombre de la libertad de quienes la organizan y disfrutan, probablemente muchas mujeres han elegido ese camino: no tienen otro. A la mafia lo que es de la mafia; y a Dios lo que es de Dios y sus agentes. EL PA\u00cdS, mi\u00e9rcoles 24 de mayo de 2000 TRACY CHAPMAN > CANTANTE Y COMPOSITORA \"Es importante ser siempre cr\u00edticos con la realidad\" FIETTA JARQUE , Madrid A todo el mundo le gusta contar historias o, por lo menos, escucharlas. Y cuando la historia es buena no es demasiado relevante si es falsa o es real. Lo importante es que contenga alguna verdad. Tracy Chapman, que la pr\u00f3xima semana inicia una gira por Espa\u00f1a, acaba de publicar un nuevo disco titulado as\u00ed, Telling stories (Contando historias), en el que intenta contar la suya de la \u00fanica manera que sabe: cantando. \"Todos los letristas cuentan historias\", dice. \"Algunas parten de una experiencia real y muchas son una co mbinaci\u00f3n de hechos reales y ficticios. Creo que es la forma en que todos describimos y tratamos de comprender nuestra propia vida. Cada d\u00eda escribimos la historia de nuestra propia vida. No s\u00e9 si alguna gente busca deliberadamente establecer una verdad a trav\u00e9s del relato, pienso que es algo que surge por s\u00ed solo. Una canci\u00f3n como Unsung psalm fue, desde el principio, sobre una persona que quer\u00eda seguir con su vida, ser libre, encontrar oportunidades y ser feliz. Al final, creo que s\u00f3lo hay unas pocas historias que se siguen contando a trav\u00e9s de los tiempos\", afirma. Las canciones tienen la virtud de tocar fibras sensibles, pero Tracy Chapman tambi\u00e9n pretende dirigirse a la mente del que las escucha. En su nuevo trabajo sigue habiendo espacio para la cr\u00edtica social, como la indiferencia de la polic\u00eda ante las denuncias de los malos tratos a las mujeres. \"La m\u00fasica es un buen medio para llegar directamente a la sensibilidad, aunque creo que la danza y el teatro tambi\u00e9n lo son\", dice. A veces, el equi librio entre la m\u00fasica y la letra, aunque por separado no tengan mucha entidad, puede lograr una hermosa canci\u00f3n. \"En la universidad estudi\u00e9 tambi\u00e9n etnomusicolog\u00eda, y eso me ayud\u00f3 a acercarme a la m\u00fasica de otras culturas, y muchas de ellas estaban en idi omas que no pod\u00eda entender. Aun as\u00ed me llegaba con claridad la belleza y el mensaje que llevaban, a trav\u00e9s de la l\u00ednea mel\u00f3dica o de la voz\". Pero Tracy Chapman es norteamericana y su mundo musical tiene ciertos l\u00edmites. \"En Estados Unidos no se escuchan demasiado las m\u00fasicas de otros pa\u00edses, como puede suceder en Europa\", afirma. \"Hubo momentos en la m\u00fasica popular cuando alg\u00fan grupo tuvo particular impacto, como ahora con Buena Vista Social Club, o lo que sucedi\u00f3 con Graceland de Paul Simon y la m\u00fasica de Sur\u00e1frica. Pero eso no suele durar demasiado. Las listas de ventas siguen encabezadas por artistas norteamericanos\". Tracy Chapman no se prodiga demasiado. Despu\u00e9s del \u00e9xito de su primer disco, ha pasado \u00e9pocas alejada de la vida p\u00fablica y tampoco h a querido estar entonces demasiado expuesta. \"No es que yo trate de apartarme. Es lo opuesto, procuro no estar en el centro de atenci\u00f3n de los medios. Yo vivo una vida normal\". Tener cierta presencia en los medios es importante para una carrera como la m\u00eda, pero me gusta poder salir a la calle y hacer la compra sin que me persigan, Es s\u00f3lo eso, no que la fama me asuste\". Sus canciones no son pesimistas, pero tampoco caen en cierto optimismo ingenuo. \"Es importante ser siempre cr\u00edticos con lo que pasa alrededor\", dice. \"Y no para juzgar a la gente, se trata simplemente de no aceptar todo lo que te dan sin cuestionarle qu\u00e9 hay detr\u00e1s. Hay que tratar de ver las cosas por uno mismo y llegar m\u00e1s all\u00e1 de las apariencias y decidir qu\u00e9 es lo que m\u00e1s te inter esa a ti como persona\". La cantautora inicia una gira por Espa\u00f1a en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Ha elegido teatro en vez de salas de fiesta para la presentaci\u00f3n de su nuevo trabajo. Su primera actuaci\u00f3n ser\u00e1 en Madrid (teatro Apolo) el d\u00eda 29, continuar\u00e1 en Murci a (teatro Murcia) el 30, y el 31 lo har\u00e1 en Barcelona, donde ante la demanda de entradas se celebrar\u00e1 en el Teatre T\u00edvoli en lugar del teatre l'Alian\u00e7a del Poble Nou. Viernes, 2/6/2000 Diario JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Mi hijo vino del colegio diciendo que que r\u00eda tomar la primera comuni\u00f3n y a mi marido le pareci\u00f3 bien. Cuando le record\u00e9 que \u00e9ramos ateos, asegur\u00f3 que es m\u00e1s f\u00e1cil ser ateo desde dentro que desde fuera. Pero lo dijo sin iron\u00eda alguna, como si se tratara de un nuevo enfoque administrativo del que yo no estuviera al tanto. Adem\u00e1s me reproch\u00f3 que utilizara el t\u00e9rmino ateo. \"Es menos agresivo agn\u00f3stico\", a\u00f1adi\u00f3. Le record\u00e9 entonces que el ni\u00f1o estaba sin bautizar, pero \u00e9l ya lo ten\u00eda todo arreglado con el jefe de personal de su empresa, que es sac erdote y ha montado una especie de industria especializada en bautizar a hijos de ateos reconvertidos en agn\u00f3sticos. Por lo visto hay una demanda enorme. Durante la cena sacaron el tema del uniforme porque era obligatorio comulgar de uniforme. Yo manife st\u00e9 mi preferencia por el de alpinista, pues un hermano m\u00edo al que quer\u00eda mucho falleci\u00f3 en una escalada. Por estas fechas habr\u00eda cumplido 32 a\u00f1os. El ni\u00f1o mir\u00f3 a su padre con gesto de fastidio y \u00e9ste, tras abandonar lentamente el tenedor sobre el plato, dijo masticando las palabras que lo l\u00f3gico es que fuera de almirante. Precisamente, acababa de leer esa misma tarde la \u00faltima novela de Vargas Llosa, en la que el dictador Le\u00f3nidas Trujillo nombra general a su hijo de once a\u00f1os y me dio por pensar que no hab\u00eda gran diferencia entre nombrar general a un ni\u00f1o de once a\u00f1os o almirante a uno de diez. As\u00ed se lo dije y le dije tambi\u00e9n que me explicara por favor las conexiones l\u00f3gicas entre el almirantazgo y el sacramento de la eucarist\u00eda. Mi marido perdi\u00f3 la paciencia y me llam\u00f3 pacifista de mierda y beata de los cojones. Dijo a gritos que mi ate\u00edsmo era una forma de beater\u00eda como otra cualquiera. \"Es muy f\u00e1cil\", vocifer\u00f3, \"ser pacifista y ateo para quedar bien. Lo complicado es aceptar que las institucione s, incluso las que no nos gustan, sirven para algo\". Respond\u00ed que eso no ten\u00eda nada que ver con que nuestro hijo tomara la primera comuni\u00f3n, por un lado, y disfrazado de militar, por otro. Entonces el ni\u00f1o empez\u00f3 a llorar y me rompi\u00f3 el alma, de modo que para no hacerle da\u00f1o ced\u00ed y ahora soy una madre agn\u00f3stica con un hijo almirante de diez a\u00f1os. \u00bfAd\u00f3nde vamos a llegar? Lunes 5/6/2000 VISTO / O\u00cdDO Lo que se va EDUARDO HARO TECGLEN Las noticias se codean, y cada una multiplica la otra. Una dice que el Partido Comunista de Espa\u00f1a deshace la casa, despide empleados, se va de hu\u00e9sped; la inmediata, que el presidente de la Academia de la Historia est\u00e1 perplejo y dolorido por la ignorancia de la juventud universitaria. El comunismo fue una cultura. Par a algunos era un partido o una militancia, o una causa, y para otros, un estado, o un pelot\u00f3n de fusilamiento en el que se pod\u00eda estar en los dos extremos; para ellos y para otros, el comunismo era una cultura de redenci\u00f3n. Libertario o dogm\u00e1tico, con sus \"enfermedades infantiles\" o sus \"revisionismos\", agotando sus posibilidades de suma a otras culturas o de negaci\u00f3n de algunas, era una cultura: hoy ha muerto, los que vivieron en \u00e9l se hacen perseguidores de s\u00ed en cuerpo ajeno: se cobra por sus funerales. Una cultura: de cuando el saber, la necesidad de huir de la ignorancia, estaban \"cargadas de futuro\". Las agrupaciones populares derrochaban sus esfuerzos por \"culturizar\": cre\u00edan que era una forma de redenci\u00f3n de la miseria y que, conociendo, el paria no ser\u00eda enga\u00f1ado nunca m\u00e1s. Otros tiempos. Se encuentran hoy unidas peque\u00f1as necrolog\u00edas de las dos maneras, que fueron conjuntas a veces, peleando otras, con sus errores y sus intuiciones como todas las culturas. Hurgo, como cada d\u00eda, en otro peri\u00f3dic o: entierra el progresismo. Si la izquierda es hoy, viene a decir, Clinton, Schr\u00f3der, Blair, se puede decir que la izquierda no existe (Ignacio S\u00e1nchez C\u00e1mara, Abc, domingo). Si no existe la izquierda, todo es derecha. O ignorancia. O centro, que es una t rampa aciaga, o una carrera, un modo de ganar mucho. O sea, no hay nada: groser\u00eda, esp\u00edritu de mando, reacci\u00f3n, caverna, dinero. Lo que pasa con estos periodos transitorios es que a quienes los viven les parecen eternos. Y la verdad es que la izquierda de la calle y de la urna exist\u00eda hace muy poco: durante la cochina transici\u00f3n (por lo que dicen sus fautores*). Y a\u00fan tiene siete, ocho millones de votos que no sabe a qui\u00e9n dar, si el comunismo est\u00e1 desahuciado y el socialismo celebra sus aquelarres en un buen local. (Ah, la ignorancia: es de todos los tiempos. Un pueblo inculto y duro. Cuando un perseguido de los etarrillas huye, los vascos que pasan le ponen la zancadilla por si lo matan en el suelo. Unas chicas matan en C\u00e1diz, la gente corre tras la madre para lincharla. Y en unos pueblos los jayanes corren tras de los inmigrantes, hasta que Aznar endurezca la ya infame Ley de Extranjer\u00eda, y blinde el muro de agua). * En esos d\u00edas era noticia la discusi\u00f3n -con insultos incluso - a prop\u00f3sito de la transici\u00f3n: Felipe Gonz\u00e1lez hab\u00eda declarado en una entrevista que, si por Su\u00e1rez hubiera sido, no hubiera habido Constituci\u00f3n; fue la oposici\u00f3n de izquierdas y nacionalista la que luch\u00f3 por ella. Y se desat\u00f3 una tormenta en los medios de comunicaci\u00f3n: ca rtas al director, tertulias radiof\u00f3nicas y televisivas... e incluso un manifiesto en defensa de Su\u00e1rez firmado por 40 exministros de UCD. El PSOE en pleno respondi\u00f3 con una defensa cerrada de Gonz\u00e1lez y acus\u00f3 a la mayor\u00eda de los firmantes del manifiesto de haber apu\u00f1alado en su d\u00eda al que tanto ahora defend\u00edan. En fin, todo un galimat\u00edas. El Pa\u00eds, 5/6/2000 Un respeto a la ikurri\u00f1a EL\u00cdAS QUEREJETA A las siete de la tarde, tal vez faltaban cinco minutos para que se cumpliera la hora, pulso un bot\u00f3n y sa le El Sadar, su afici\u00f3n y los gritos correspondientes. Tambi\u00e9n ikurri\u00f1as. Acabo de llegar a casa de un viaje al Sur. De pronto, el locutor anuncia un minuto de silencio. Pienso que alg\u00fan viejo aficionado de Osasuna ha fallecido. No. Jes\u00fas Mar\u00eda Pedros a Urquiza, 57 a\u00f1os, dialogante por lo que s\u00e9, concejal del PP en Durango, a las 13.30 del 4 de junio de 2000, ha sido asesinado por ETA. Me siento desarbolado. Pero m\u00e1s. Porque quienes rompen el aire con sus gritos y muestran sus banderas ni siquiera re spetan el rito silencioso. Contin\u00faan con sus gargantas bien dispuestas y sus trapos al aire. (Porque de su bandera hacen en ese momento un trapo. Cualquier bandera que sirva para proteger el asesinato del otro se convierte en un trapo). Y me meto a pens ar que, ante tal indignidad, no quiero que Osasuna suba a Primera. Ese pensamiento me dura poco. Me surge otro. Que Osasuna suba pero que no lo haga si se apoya en aquellos que para subir necesitan que alguien muera asesinado. Siempre el fascismo ha co nsiderado que hay una raz\u00f3n hist\u00f3rica que justifica cualquier miseria para imponer su Verdad, dado que su Verdad es la \u00fanica posible. Lo que ha ocurrido en El Sadar hace un rato da noticia de lo que digo. Pero basta ya, no nos callar\u00e1n. Acaba de termina r el primer tiempo. Osasuna va mal. Espero que en el segundo vaya bien. Protegido por una ikurri\u00f1a que incluya a todos los vascos. Incluso a m\u00ed. Pero que jam\u00e1s se convierta en un trapo pretendidamente protector de asesinos. (Nota del compilador: En el segundo tiempo, el Osasuna marc\u00f3 dos goles al Recre: \u00e9ste bajaba a 2\u00aa B y el Osasuna sub\u00eda a 1\u00aa) 7/6/2000 La tele MARUJA TORRES Ayer se me muri\u00f3 el aparato televisor. Era de antes de la guerra (de la invasi\u00f3n norteamericana de Granada y Panam\u00e1, de la Operaci\u00f3n Tormenta del Desierto y de los conflictos yugoslavos, por hablar s\u00f3lo de lo nuestro) y di por buena la defunci\u00f3n. Al fin, sola, me dije, parafraseando a Greta Garbo, pero poco despu\u00e9s rectifiqu\u00e9. La televisi\u00f3n es imprescindible para: a) cono cer en directo la expresi\u00f3n de cabestro del portavoz de Pistolas pro Amnist\u00eda; b) percatarme en directo de la depresi\u00f3n que sufre Pinochet tras su desafuero, y c) ver la programaci\u00f3n cin\u00e9fila de Canal Sat\u00e9lite Digital y utilizar el v\u00eddeo para ver pel\u00edculas antiguas. Por lo tanto, me dirig\u00ed a mi tienda favorita y escog\u00ed una tele nueva. A lo largo de mi vida he comprado de todo. He adquirido camas, estanter\u00edas, ordenadores, sillas, lavaplatos, lavadoras, cocinas de gas y el\u00e9ctricas, neveras, microondas, s of\u00e1s, cojines e incluso jarrones. En muchas ocasiones se me ha comunicado que la entrega del encargo no pod\u00eda efectuarse de inmediato, y en ninguno de esos casos mostr\u00f3 el dependiente gran preocupaci\u00f3n por la demora. Otra cosa fue ayer: nunca he observad o mayor expresi\u00f3n de p\u00e1nico que la que mostr\u00f3 en su rostro el vendedor cuando se vio obligado a confesarme que el modelo de televisor que acababa de elegir no podr\u00e1 ser entregado en un plazo inferior a ocho o diez d\u00edas. El pobre tipo parec\u00eda experimentar verdadero pavor ante mi esperada reacci\u00f3n, terror que se troc\u00f3 en incredulidad cuando le dije que no me importaba: \"Hay vida m\u00e1s all\u00e1 de la tele\", me limit\u00e9 a comentar. \"Lo siento, lo siento\", insist\u00eda \u00e9l, \"no sabe usted c\u00f3mo lo siento\". De repente adivi n\u00e9, bajo el gesto atemorizado del vendedor, un substrato de airados clientes que se le enfrentan porque no soportan pasar sin televisor ni un solo d\u00eda de sus vidas. Imagin\u00e9 familias disueltas, divorcios, suicidios, ni\u00f1os asesinos, perros enfurecidos, gato s psic\u00f3patas. Alarma social, en suma. Conforme volv\u00eda a casa, prometi\u00e9ndome una feliz velada de m\u00fasica y lectura, sent\u00ed el estremecimiento letal de quien descubre que no conoce del todo a sus contempor\u00e1neos. Por cierto, la tienda me ha prestado una tele para que me consuele mientras me llega la m\u00eda. VISTO/O\u00cdDO Nueva econom\u00eda EDUARDO HARO TECGLEN Muchas veces recuerdo una lecci\u00f3n pr\u00e1ctica del viejo Marx en la \u00e9poca de las revueltas contra el maquinismo de la \"revoluci\u00f3n industrial\". Los tejedores si n trabajo quer\u00edan quemar las m\u00e1quinas, y Marx explicaba que lo necesario era que el trabajador tuviera la propiedad de ese medio de producci\u00f3n\". Lecci\u00f3n irrealizable hasta ahora. La \"nueva econom\u00eda\" que salta en las bolsas y domina las batallas entre tod os los medios econ\u00f3micos (excepto el sindical, absorto en su Babia) consiste en que una prodigiosa inventiva, inteligencia pr\u00e1ctica, investigaci\u00f3n cient\u00edfica, bravas manos t\u00e9cnicas, sigue desarrollando aquella filosof\u00eda con mejores resultados: los inventos se hacen s\u00f3lo para suprimir al trabajador. Nada se paga m\u00e1s a gusto que lo que permita despedir m\u00e1s: el patrono acude con sus s\u00faplicas amenazantes a pedir que el despido se abarate para poder hacerlo con m\u00e1s seguridad. No pienso en el pobre Cuevas, tan burdo, con una sordidez tan visible, sino en Romano Prodi o quien sea en la Comunidad Europea. En Espa\u00f1a, una parte de este amanecer de la empresa sin obreros responde a la venganza de la lucha de clases: el que gana, aplasta al vencido. Sobre todo se qu ita de encima huelgas, mujeres embarazadas, cotizaciones a la seguridad social. Y ense\u00f1anza: con cuatro que aprendan la m\u00e1quina se evitan cientos de aprendices. Espero que otras visiones de la econom\u00eda les ense\u00f1en que est\u00e1n matando al consumidor. Hay do s mercados visibles, el de los pobres que compran y venden entre s\u00ed, que tienen su producci\u00f3n en la laboriosa y hambrienta Asia, y el de los ricos, del que se nutre la producci\u00f3n sin obreros. Tampoco est\u00e1 claro que los productores pobres vayan a resistir mucho tiempo: ya desbordan sus continentes. Pero tenemos elementos suficientes de disuasi\u00f3n. Sobre todo, el traslado de la guerra de clases a los niveles \u00ednfimos: a todos los ejidos. Pobres contra pobres de distinto color. En un nivel un poco m\u00e1s alto, hay otros alicientes para las guerras de clases: hombres contra mujeres, por ejemplo. Las muertes en el hogar no son m\u00e1s que un episodio en la creaci\u00f3n de una divisi\u00f3n por sexos. Los abuelos expulsados a las residencias, donde mueren de angustia y a vec es de miseria; los chicos a los que se acusa de idiotizados por el alcoholismo, cuando no por la droga, representan un traslado de la guerra de clases a la de edades. Y la estupidez de vascos y no vascos, catalanes o andaluces. Lo importante es fragmenta r. Matar por matar VICENTE VERD\u00da \"Mata primero a tus enemigos, despu\u00e9s a los enemigos de tus enemigos y, finalmente, mata tambi\u00e9n a tus amigos\". Esta es la directriz literal de uno de los m\u00e1s populares juegos en Internet, el Juego de los mitos , fabri cado por Bungie Software y cuya mayor caracter\u00edstica es la veros\u00edmil humanidad de los personajes. Es decir: su potencia para hacer creer que se est\u00e1 actuando como en la vida real (VR) y no como en la realidad virtual (RV). La VR y la RV se han convertido por mediaci\u00f3n de la pantalla en espacios especulares, comunicados, intercambiables. La potencia interior de la pantalla trastorna la consciencia con el mismo \u00edmpetu que un trauma en plena existencia tiende a convertir la realidad en un sue\u00f1o. O sea: de la misma manera que la muerte repentina de un ser muy querido puede proyectar una impresi\u00f3n de irrealidad sobre la vida cotidiana, las visiones en el ordenador podr\u00edan suspender las fronteras de un simulacro, Los adolescentes, ni\u00f1os y ni\u00f1as que matan, en Es pa\u00f1a o en Estados Unidos, s\u00f3lo a veces lo hacen impulsados por estos juegos malvados. Lo incuestionable, sin embargo, es que estos juegos proliferan, se propagan y triunfan entre las posibles elecciones del recreo actual. El asesinato que, en San Fernando , cometieron Ir\u00eda y Raquel sobre su amiga Klara carec\u00eda al fin de un m\u00f3vil que no fuera el gusto mismo de matar. Ni deseaban vengarse de nada ni ganar materialmente nada. La v\u00edctima no les merec\u00eda la menor atenci\u00f3n, seg\u00fan declararon en el interrogatorio. Ante ellas el cuerpo de esa chica era un simple objeto o instrumento para el placer. No para el placer sexual, como sol\u00edan ser los cuerpos, sino para el placer de matar. Pero la pregunta es: \u00bfc\u00f3mo unas ni\u00f1as buscan su placer en acuchillar a otra? Sin pastillas, sin alucinaciones, sin psicopat\u00eda, las ni\u00f1as de C\u00e1diz o las de otros casos semejantes han demostrado que puede ser atractivo matar a pesar de soportar el seguro castigo de ser encarcelado y proscrito. \u00bfO no? \u00bf O toda la consecuencia negativa de asesinar es nula, una vana respuesta de juego electr\u00f3nico, una secuencia sin da\u00f1o en el mundo indoloro de la pantalla y cuya condici\u00f3n an\u00f3nima determina ahora la consideraci\u00f3n de los dem\u00e1s? No mentir, no envidiar, no cometer adulterio, no hurtar, no matar . La serie de los preceptos del dec\u00e1logo empezaron a ser abolidos en la subversi\u00f3n moral de los a\u00f1os sesenta, empezando por la sexualidad. Desde entonces, ha ido ampli\u00e1ndose la p\u00e9rdida del sentido del dogma y el deber moral, mientras se ha dilatado una c reciente defensa de los derechos. La posible contenci\u00f3n personal que reg\u00eda antes vino a ser considerada represiva, el sacrificio o la renuncia fue tenida como una reminiscencia medieval, la modulaci\u00f3n del deseo en atenci\u00f3n a los dem\u00e1s una posible coacci\u00f3n del sujeto. Al cabo, la consecuencia en algunos sectores ha sido la eclosi\u00f3n de fen\u00f3menos exacerbados - terrorismo incluido - de un ego\u00edsmo incapaz de detectar la semejanza en el otro, cada vez m\u00e1s simplificado y banal. Acaso el modelo del pr\u00f3jimo se prod uce hoy con gran exactitud dentro de los personajes del juego de la red, donde los actores se comportan como monigotes e ilustran, con su elemental apariencia c\u00f3mo han de ser las personas que cruzamos en las calles; gentes supuestamente desprovistas de vid a sentimental, convertidas en objetos o en estorbos puros. El instinto, pues, que imped\u00eda herir o matar a los dem\u00e1s sin causa, se decanta ahora hacia el mimo exasperado del yo y se especializa, dentro de la cultura de la droga, en ofrecer dosis de voluptu osidad diversa. En ese surtido apenas se inclu\u00eda la degustaci\u00f3n del dolor del otro, pero ya el otro va dejando de existir en cuanto sujeto y, por tanto, en cuanto capaz de padecer. O bien: si padece es s\u00f3lo para dar satisfacci\u00f3n a los derechos de la inter minable demanda ajena o para comportarse, en definitiva, como pleno art\u00edculo de fruici\u00f3n y explotaci\u00f3n. LOS PLACERES Y LOS DIAS FRANCISCO UMBRAL Los ni\u00f1os terribles Que viene una generaci\u00f3n de ni\u00f1os malos, que nos van a matar con sus cuchillos, que l o han aprendido en la tele, en el cine, en el tebeo, en Internet quiz\u00e1, y yo qu\u00e9 s\u00e9, pero todos los d\u00edas arden los peri\u00f3dicos con la noticia plural de estos peque\u00f1os asesinos que quieren clavar a su padre por est\u00e9tica. No creo que sea casualidad ni moda. Creo que llevamos muchos a\u00f1os educando a las nuevas generaciones en la saludable violencia. A quienes escriben para los ni\u00f1os no se les ocurre nada y entonces recurren a la sangre, que siempre alegra la imaginaci\u00f3n peque\u00f1a del menor. Hace poco, en Marbe lla, el hijo de un amigo me mostraba un c\u00f3mic de Tarz\u00e1n terror\u00edfico, porque ya no era aquel Tarz\u00e1n did\u00e1ctico de su creador, Edgar Rice Borroughs, ni el Tarz\u00e1n atl\u00e9tico, gimn\u00e1stico y sentimental del cine, sino un tipo aquilino y peligroso que parec\u00eda el gen io malo de la selva. Tarz\u00e1n de los monos sin monos. Se ha recrudecido as\u00ed la literatura infantil, y, lo que es mejor, se le han dado iniciativas tecnol\u00f3gicas al ni\u00f1o para que mate virtualmente, y de ah\u00ed pasa en seguida a matar en bulto, el padre, la madr e, un amigo, una amiga, como esas brujitas que han surgido por ah\u00ed. El crimen es did\u00e1ctico, s\u00f3lo que los adultos no nos enteramos. El crimen aguza los instintos naturales del ni\u00f1o, que ser\u00e1 plenamente hombre cuando haya matado a alguien, como en las pel\u00ed culas. Ya los vaqueros del lejano western luc\u00edan las muescas de sus muertos en la culata del Colt. Que vienen los ni\u00f1os, que necesitan sensaciones nuevas, que ya pasan de columpio y de robarle el lazo a la ni\u00f1a. Antes era m\u00e1s hombre el que primero empez aba a fumar y hoy es m\u00e1s hombre el que primero empieza a matar. Todos los medios/media coinciden en la pedagog\u00eda del asesinato a sable, a pistola, a rayo l\u00e1ser, a traici\u00f3n. El ni\u00f1o es una mente en blanco y si lleva toda esa luciente \u00e9pica en la cabeza es porque alguien la ha almacenado all\u00ed. Son una plaga, son una tribu, son una enfermedad, son una nueva generaci\u00f3n, todav\u00eda infantil, que tiene prisa por consumar su primer asesinato, que la vida es corta y la asignatura del crimen es larga y hermosa. Anta\u00f1o, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as jug\u00e1bamos a los m\u00e9dicos o los pap\u00e1s y las mam\u00e1s. Ahora las ni\u00f1as ya no pintan nada, a no ser que tambi\u00e9n sean un poco asesinas, y en vez de jugar a los m\u00e9dicos se juega a los cementerios, que es otra cosa. Son los ni\u00f1os terribl es, son los juegos prohibidos, pero encima salen inteligentes. Eso de matar afina mucho la inteligencia, despierta la imaginaci\u00f3n. Los peri\u00f3dicos vienen llenos de cr\u00edmenes pol\u00edticos o deportivos, aficionados. O juegas al p\u00e1del o matas gente. Lo m\u00e1s guay es la sangre y lo m\u00e1s est\u00fapido decir \u00abguay\u00bb por todo adjetivo. Son muy espectaculares estos ni\u00f1os que adem\u00e1s van muy bien vestidos, siempre de marca, y que quieren ser unos delincuentes confortables. Lo llevan todo con mucha aplicaci\u00f3n, han elegido la m uerte como una de las bellas artes y matan en serio, no hacen las cosas a lo loco, como nosotros de peque\u00f1os. S\u00ed, por fin se toman algo en serio. La verdad es que el vecino de jard\u00edn a nosotros tambi\u00e9n nos daba un poco de asco. 21 de junio de 2000 VISTO / O\u00cdDO Lo obsceno EDUARDO HARO TECGLEN Un par de frases del d\u00eda contribuyen a la profanaci\u00f3n del lenguaje: del pensamiento, de la claridad de lo real. Nos dedicamos a la persecuci\u00f3n del barbarismo o de la expansi\u00f3n de los idiomas auton\u00f3micos, pero r ompemos por dentro cualquier otro idioma. El \"exhibicionismo obsceno ante menores\" va a servir para la detenci\u00f3n y condena de las prostitutas y sus clientes. Es un hallazgo en el C\u00f3digo que la concejala de Polic\u00eda Municipal de Madrid, Mar\u00eda Tard\u00f3n -juez-, ofrece al alcalde, tan proclive a moralizar. El art\u00edculo estaba hecho para los tristes enfermos que abr\u00edan su gabardina a la salida de los colegios para ense\u00f1ar un miembro fl\u00e1cido. Supongo que no hay ya: colegiales y colegialas se reir\u00edan o le tirar\u00edan piedras. La idea de exhibicionismo, de obscenidad y de menor han cambiado mucho. Leo opiniones de jueces indignados y protestas de asociaciones de prostitutas. Todo esto viene de otra forma regresiva del misterioso lenguaje dominante, la de \"tolerancia \", o de \"permisividad\". El que tiene \"valores\" \"tolera\" a quien no los tiene: pero cuando se harte puede retirarlos. \"Permisividad\" es tendencia a dar \"permisos\" de quien tiene la fuerza a quien no. De ello a la igualdad, a la legalidad, hay un mundo. Como las parejas \"de hecho\", que soportan esta forma de no ser consideradas \"de derecho\" en unos pa\u00edses armados de papeles: est\u00e1n toleradas, pero no \"legalizadas\". La otra frase del d\u00eda es otra canallada. Surge del idioma ingl\u00e9s, con antigua experiencia, y es \"venta de personas\". Han muerto 58 \"ilegales\" asfixiados en un vag\u00f3n que les introduc\u00eda en el Reino Unido. Nadie les hab\u00eda comprado ni vendido: una banda les transportaba desde su hambre cobrando por ello un dinero sin duda excesivo. La campa\u00f1a se lanza s\u00f3lo contra esos traficantes, y as\u00ed elude la responsabilidad de quienes les convirtieron en esclavos, colonizados. Se obvia la responsabilidad de quienes niegan los papeles y de quienes les persiguen por todos los medios. Y de quienes les \"compran\" : los que necesitan mano de obra esclavista, que no tengan derecho a huelga o contrato. Desplazar el tema a los que hacen la operaci\u00f3n, como otros sacan gente de Cuba, sacaron jud\u00edos de Alemania y republicanos de Espa\u00f1a, es una maldad que borra la respons abilidad, la culpa y el racismo. EL PA\u00cdS, mi\u00e9rcoles 13 de octubre de 1999 VISTO/O\u00cdDO La ni\u00f1a precoz EDUARDO HARO TECGLEN Una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os est\u00e1 embarazada en el Reino Unido y la Iglesia cat\u00f3lica de Escocia la paga para que no aborte. Paga, siendo escocesa, porque la publicidad compensa (y aqu\u00ed estoy haci\u00e9ndola), porque si sufragaran los gastos de todas las ni\u00f1as de esa edad embarazadas en el mundo, no podr\u00eda dar ni un penique por barriguita. Alzan los argumentos morales contra el aborto los sobrena turales. Se a\u00f1aden los de la nueva manera de escrutar la naturaleza: a esa edad el cuerpo no est\u00e1 maduro, el desarrollo es incompleto, la situaci\u00f3n social es dependiente. O\u00ed a la sex\u00f3loga Lorena, en su buen programa de Los 40 pincipales, recomendar a una o yente de 13, creo, una especie de abstenci\u00f3n activa: pod\u00eda realizar toda clase de sexualidad con su compa\u00f1erito, excepto la penetraci\u00f3n. \u00daltimamente, las sex\u00f3logas de radio no estimulan a la penetraci\u00f3n, o \"relaci\u00f3n completa\". Las mujeres parecen preferir otras cosas y en un sentido feminista consideran penetraci\u00f3n igual a posesi\u00f3n: y a una situaci\u00f3n que creen subordinada. Sin embargo, todos descendemos en lo lejano de mujeres de 12 \u00f3 13 a\u00f1os. Y de hombres poco mayores. Nueve ten\u00eda Beatriz, 12 Julieta. Y hay que ver c\u00f3mo fueron las ni\u00f1as M\u00e9dicis. La vida era corta y la naturaleza indicaba claramente el tiempo de la maternidad. En los pa\u00edses de vida corta comienza a\u00fan ahora muy pronto, y se dice que es cuesti\u00f3n de clima, cuando parece sociol\u00f3gica: la def ensa demogr\u00e1fica, la creaci\u00f3n de prole, la producci\u00f3n de masas contra minor\u00edas. En los nuestros, la prole se sustituye por las armas. Y el trabajo por la m\u00e1quina. La vida se alarga: y las edades tienen nuevas divisiones. Dura m\u00e1s la infancia, y empieza antes la vejez, de forma que el tramo medio se reserva para los que acaparan el poco trabajo que va quedando, y la mucha riqueza que van acumulando. La lucha contra el trabajo infantil es lo mismo que la jubilaci\u00f3n anticipada: estrechar la franja de los que se reparten el corto trabajo. La entrada de la sexualidad y su salida est\u00e1 en relaci\u00f3n con la lucha contra el exceso de mano de obra, con la reducci\u00f3n demogr\u00e1fica. Lo convertimos en misteriosa orden religiosa y moral, como en el origen de la civiliza ci\u00f3n: el pecado de la carne de cerdo en zonas donde hay triquinosis o la poligamia donde muere el guerrero y la poblaci\u00f3n femenina le excede. Bueno, son razones poderosas para que la ni\u00f1a aborte y para que las otras no se desmadren. Ni se enmadren. S\u00e1bado 23 de enero de 1999 VISTO / O\u00cdDO La virgen turca EDUARDO HARO TECGLEN Turqu\u00eda ha prohibido las pruebas obligatorias de virginidad: reina gran consternaci\u00f3n en las familias. Era una costumbre que les parec\u00eda necesaria para garantizar la integridad valios\u00edsima de las chicas, y bastaba con llevarlas al ginec\u00f3logo -la polic\u00eda ayudaba, si era preciso - para que, atadas o anestesiadas, pudieran palparse pruebas de su inocencia, al menos, en ese concreto lugar que parece decisivo en la historia de la human idad. Se hac\u00eda normalmente con las detenidas, o con las que se llevaban a orfelinatos porque no ten\u00edan familia; hasta con turistas en la habitaci\u00f3n de su hotel. Una vez, en el Hilton de Estambul intent\u00e9 arrastrar a una camarera a mi habitaci\u00f3n para que m e ayudase a abrir la cama autom\u00e1tica cuyo resorte yo no encontraba: grit\u00f3 de tal forma que me cre\u00ed perdido para siempre. No pas\u00f3 nada: la gente estaba acostumbrada a los gritos de las camareras por razones menos virtuosas que las m\u00edas. Ah, no crean que e sto ha terminado: se puede llevar el asunto a un juez, si la mujercita se niega a la prueba, siempre que haya raz\u00f3n para sospechar que se est\u00e1 tramando un delito. Hay muchos delitos que tienen relaci\u00f3n con la virginidad, aqu\u00ed como all\u00e1, y con las edades y circunstancias: pero tambi\u00e9n hay chicas que \"se entregan\", se dec\u00eda antes, para conseguir un matrimonio prohibido por sus padres. La prueba de la virginidad en este caso ser\u00eda contraria: si es virgen, no debe producirse el matrimonio reparador. Se sabe que no es el \u00fanico pa\u00eds donde ocurre semejante cosa: en China, donde la civilizaci\u00f3n es antiqu\u00edsima y refinada, y al mismo tiempo moderna y americana, el hallazgo de un preservativo en el bolso de una se\u00f1orita basta para indicar que se dedica a la prostit uci\u00f3n y encarcelarla por ello. Si se mira un poco hacia atr\u00e1s se ver\u00e1 que en Espa\u00f1a no estamos lejos de algunos castigos parecidos, y las desgraciadas que ocultan su embarazo, dan a luz en el retrete y arrojan el beb\u00e9 por la taza son residuos de una cultu ra atroz. Las religiones han estado siempre muy interesadas en este tema tan relacionado con la sociedad, y una que tiene como lema la virginidad de la persona femenina m\u00e1s destacada de entre sus dioses, a pesar de ser madre, no puede ser ajena a algo que en nuestros tiempos parece b\u00e1rbaro. Tiempo y lugar que no van a veces mucho m\u00e1s lejos de la escritura y la lectura de este peri\u00f3dico y de otros, aunque no de todos. Hay muchos turcos entre nosotros. VISTO/O\u00cdDO Liarse EDUARDO HARO TECGLEN \"Si t e l\u00edas.. \u00fasalo\", pide Alberto Ruiz -Gallard\u00f3n a los chicos y chicas que puedan liarse; y Antonio Mar\u00eda Rouco Varela dice que es \"zafio\". El presidente de la Comunidad y el cardenal se enfrentan, y el PP cl\u00e1sico y sus afines aprovechan en la permanente camp a\u00f1a contra Gallard\u00f3n: \u00a1le encuentran rojo! Temen que un d\u00eda puede ser la salida de Aznar; ya menos, porque para alternar a Aznar hay ya que disfrazarse de derecha. Pero un d\u00eda da el nombre de Joaqu\u00edn Leguina a la biblioteca de la Comunidad, otro recomien da a los chicos que si se l\u00edan, \"lo usen\". O sea, el preservativo. El cond\u00f3n; la \"capote anglaise\", que dicen los franceses para restaurar la verdadera paternidad del prodigioso invento, tan salvador en tiempos de s\u00edfilis como en los de sida. Y tan impre scindible cuando el sexo va siendo cada vez m\u00e1s joven, y la maternidad se afianza m\u00e1s en edades mayores de la mujer, como resuelve la ciencia. No s\u00e9, parece m\u00e1s l\u00f3gico: el retraso del sexo juvenil se fue estableciendo por leyes y curas y alianzas de arist \u00f3cratas y de burgueses para matrimoniar en favor de un concepto social; el matrimonio se fue retrasando a medida que se prolong\u00f3 la vida y comenz\u00f3 a utilizarse regularmente la mano de obra femenina. Ahora parece que el sexo sin riesgo y sin hijos es cosa de ellos. Ojal\u00e1 hubiese sido as\u00ed en tiempos en los que yo menudeaba esas actividades o, con m\u00e1s fidelidad hist\u00f3rica, lo pretend\u00eda. Pero el cardenal no piensa as\u00ed, ni el Papa, ni el p\u00e1rroco de aldea. Y los puristas: el verbo liar les parece vituperable. Tiene una acepci\u00f3n acad\u00e9mica desastrosa: \"enredarse con fin deshonesto dos personas, amancebarse\". Se lo se\u00f1alo al nuevo director y amigo V\u00edctor Garc\u00eda de la Concha, y al nov\u00edsimo y sabio secretario general, Yndur\u00e1in: supongo que al querido L\u00e1zaro Carret er se le escap\u00f3 est\u00e1 definici\u00f3n moralista. El diccionario est\u00e1 plagado, como de los ahora llamados sexismos y de pol\u00edtica y de clasismo. El diccionario Claves dice, con m\u00e1s prudencia, que es \"establecer una relaci\u00f3n amorosa o sexual sin llegar a formaliz arla\". En medio est\u00e1 Mar\u00eda Moliner: \"entablar relaciones amorosas irregulares\". Pero la regularidad, como la normalizaci\u00f3n, huyen en desbandada. Siempre que escucho a alguien condenar el preservativo, pienso que puede haber uno o una que atrapen la terr ible enfermedad por haberlo cre\u00eddo; y porque la castidad no es una opci\u00f3n. Y si usan pretextos de buen gusto, de hablistas, de zafiedad o de elegancia, quienes condenan me parecen, adem\u00e1s de peligrosos sociales, hip\u00f3critas. VISTO/O\u00cdDO Ortodoxos EDUARDO HARO TECGLEN El 20 aniversario de la revoluci\u00f3n de Jomeini y de la ca\u00edda del shah me retrotrae a una \u00e9poca de risue\u00f1a felicidad imb\u00e9cil: cuando cre\u00eda que un cl\u00e9rigo que hablaba en nombre de Dios pod\u00eda impartir justicia social, destruir el dominio crimin al del shah y las huellas del imperialismo mundial; iniciar el periodo de recuperaci\u00f3n cultural y econ\u00f3mica de una naci\u00f3n maltratada y, cielos, liberarla. Como si hubiera alg\u00fan pueblo libre. Tard\u00f3 poco tiempo en verse que no era as\u00ed. Uno que se dice env iado de Dios, ll\u00e1mesele Jehov\u00e1, Al\u00e1 o Arzallus, no puede ser m\u00e1s que un megal\u00f3mano y frecuentemente un criminal. Todav\u00eda hay etn\u00f3logos antiguos y pol\u00edticos viej\u00edsimos que creen que los pueblos deben vivir sus verdaderas esencias: como si hubiera esencias. Y si alguna se describiera, como si pudiera ser aut\u00e9ntica. Cuando veo los terribles jud\u00edos ortodoxos que se manifestaron el fin de semana en Israel, hasta el n\u00famero de doscientos cincuenta mil seg\u00fan las cifras (frente a s\u00f3lo cincuenta mil laicos que se atrevieron), siento el mismo descorazonamiento. La raz\u00f3n no entra f\u00e1cilmente. Y donde la hubo, huye. Aparte de que no estoy muy seguro de que la Raz\u00f3n, con may\u00fascula, vaya m\u00e1s all\u00e1 que las formas de descripci\u00f3n que hagan de ella los que tienen el poder. Cualquier d\u00eda habr\u00e1 un ministerio de la Raz\u00f3n, con una subsecretar\u00eda de L\u00f3gica y una direcci\u00f3n general de \u00c9tica (\u00bfno hay una direcci\u00f3n general de asuntos religiosos?). Si es que la raz\u00f3n es la palabra, a la que rendimos culto de una manera algo enloqueci da: el enemigo entr\u00f3 en ella hace tiempo. Estas religiones de Estado, como la musulmana en sus acepciones m\u00e1s dolorosas y la jud\u00eda en Israel, est\u00e1n siendo armas de guerra: de conquista, de destrucci\u00f3n, de toma de terrenos y de riquezas. Matan. Su arma e s la Palabra, y no hay que olvidar la importancia de ese t\u00e9rmino en la religi\u00f3n en la que vivimos, que repite a coro: \"palabra de Dios, palabra del Se\u00f1or\": y que mantiene que \"en el principio era el Verbo\". El verbo como dictadura, como orden, como mandat o imperativo: \"H\u00e1gase\". En Irak hay moderados no laicos: habr\u00edan sido asesinados, como quieren hacer con Shalman Rushdie: es la prueba m\u00e1s clara de la maldad de la Palabra con may\u00fascula frente a la palabra con min\u00fascula, que tratan de suavizar ligeramente las cosas. En Israel hay menos, pero son m\u00e1s libres, m\u00e1s en contacto con la l\u00f3gica y la decencia: les matan muy poco: basta con asesinar un primer ministro (Rabin) para cambiar la historia. Es otra econom\u00eda. 18 de febrero de 2000 Cartas al director \"No me parece que sea buena persona\" A lo mejor estamos en un pa\u00eds democr\u00e1tico, pero uno siente que en muchos estamentos del Estado de derecho fluye el trasfondo tardofranquista del que nacieron. Un joven y apuesto polic\u00eda de aduanas de no m\u00e1s de 27 a\u00f1os escrutaba mi pasaporte detenidamente compar\u00e1ndolo con los datos que sobre mi persona arrojaba el ordenador central de la polic\u00eda, que tan amorosamente nos controla. \"Ha tenido usted alg\u00fan problema con la justicia\", me dice el jovenzuelo uniformado; asomb rado y con la incertidumbre pintada en mi rostro le contesto que no. Dos ventanillas a mi izquierda mi cu\u00f1ado, extranjero de fuera de la Comunidad Europea, le explica al polic\u00eda que viene junto al marido de su hermana d\u00e1ndole mis datos. \"\u00bfEs una persona respetable?\", le pregunta el polic\u00eda, \"una gran persona\", le contesta mi cu\u00f1ado, \"pues a m\u00ed no me parece que sea buena persona\". Me llaman a la ventanilla donde atienden a mi cu\u00f1ado y me vuelven a realizar la misma pregunta. De repente cae el velo de mi mente: a\u00f1o 80, Vallecas, ORT (partido mao\u00edsta de la \u00e9poca, sea dicho para los que desconozcan, por cierto, a punto de agonizar en aquellos momentos), manifestaci\u00f3n, carreras, detenci\u00f3n, traslado a los antiguos calabozos de la plaza del Sol, llamada al gabi nete de la abogada camarada Sauquillo. \"O sea, que era eso\", digo para mis adentros, mientras doy rienda suelta a mi asombro y a mi ira incontenible. \u00bfC\u00f3mo es posible que aquellos que participamos de manera activa en la transici\u00f3n democr\u00e1tica sigamos sien do sospechosos? \u00bfQu\u00e9 ense\u00f1an a las nuevas generaciones de polic\u00edas sobre la democracia, su g\u00e9nesis y sobre las personas que poco o mucho participaron en su consecuci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 se ense\u00f1a en las escuelas sobre este tema crucial en nuestra reciente historia? \u00bfC \u00f3mo pueden seguir vigentes en los archivos de la polic\u00eda este tipo de antecedentes? \u00bfTodav\u00eda, para determinados estamentos del Estado, ser de izquierdas es sospechoso de ser mala persona? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer cuando nos llegan estos atropellos? Si alguno lo sabe que me lo cuente. - Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Ga\u00ednza. Madrid. Diciembre de 1999 Hablar F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Deb\u00edan de ser las noticias de Telecinco. Preguntaban a unos estudiantes su opini\u00f3n sobre la Constituci\u00f3n y era para echarse a llorar. No por la Constituci\u00f3n , sino por c\u00f3mo se expresaban. Casi siempre que le preguntan a un ciudadano, es para echarse a llorar. Uno de los mozos, valenciano \u00e9l, dec\u00eda algo as\u00ed como: \"Es muy chula, jo\u00e9, pero si hay que cambiarla, pues se cambia\". Luego miraba est\u00f3lidamente a la c\u00e1mara y al poco a\u00f1ad\u00eda: \"Y ya est\u00e1\". A veces son los pol\u00edticos quienes farfullan, o esos arcaicos al par que ubicuos futbolistas. \"Hemos venido a ganar porque necesitamos no perder para tener los puntos porque, bueno, necesitamos ganar, as\u00ed que bueno, v amos a hacer lo que sea para no perder y a ver qu\u00e9 pasa\". Todos los d\u00edas, a todas horas se pueden o\u00edr frases inconexas, enunciados infantiles, discursos gaseosos emitidos por agujeros cerebrales disfrazados de autoridad. Si un n\u00famero creciente de espa\u00f1ol es no sabe hablar es porque no sabe razonar. Por eso gritan. \u00a1Menuda herencia han dejado siglos de educaci\u00f3n nacional -cat\u00f3lica y hordas de ministros! Pero luego aparec\u00eda un campesino analfabeto de Honduras. Preguntado por el incisivo reportero sobre \"qu \u00e9 sent\u00eda al haber perdido a toda su familia tras el hurac\u00e1n Mitcht\", este hombre con su gorro de paja entre las manos y la cabeza gacha, respondi\u00f3: \"Excuse que no acierte a contestarle debidamente, mi pensamiento es ahora otro, vea, \u00bfqu\u00e9 voy a hacer con lo s sentimientos durante lo que me reste de vida?\". Cito de memoria, era mucho m\u00e1s limpio. Cada vez que aparece un indio, un ni\u00f1o mexicano o nicarag\u00fcense, pobr\u00edsimos campesinos, familias de la miseria suburbial latinoamericana, se expresan con toda exactit ud y una viveza cervantina. Son m\u00e1s pobres que nosotros, pero s\u00f3lo en dinero. Lo que es en esp\u00edritu... Respeto F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Se les llama \"responsables pol\u00edticos\" y siempre est\u00e1n exigiendo responsabilidad a los dem\u00e1s, pero ellos se permiten frivolid ades de \u00f3rdago. Hace unos d\u00edas, Jordi Pujol decidi\u00f3 bailar un aurresku y afirm\u00f3 que \"los kurdos est\u00e1n ahora como nosotros en tiempos de Franco\". \u00bfNosotros? \u00bfQu\u00e9 \"nosotros\"? Desde luego, \u00e9l no, a menos que los kurdos est\u00e9n ahora montando Bancas Kurdas en Turqu\u00eda y poniendo nerviosos a los banqueros de Ankara. En tiempos de Franco, Pujol era un activo miembro de los Matrimonios Cristianos y no tuvo muchos problemas para practicar una de sus religiones favoritas. No s\u00e9 yo si los kurdos... Es cierto, sin em bargo, que s\u00ed hab\u00eda entonces en Catalu\u00f1a otras gentes que parec\u00edan kurdos. Eran \u00e9stos unos pobr\u00edsimos obreros que hab\u00edan emigrado de sus regiones y trabajaban como kurdos para las familias de numerosos dirigentes y votantes actuales del partido de Pujol. Pero seguramente el honorable no los inclu\u00eda en su enigm\u00e1tico \"nosotros\". Tambi\u00e9n recuerdo muchos esforzados luchadores clandestinos que defend\u00edan a aquella pobre gente y acababan pudri\u00e9ndose en la c\u00e1rcel y sufriendo espantosas torturas. Se les llamaba \"revolucionarios\" o, por sin\u00e9cdoque, \"comunistas\". Ser\u00eda exagerado creer que Pujol formaba parte de aquellos subversivos. Bien, pues, \u00bfde qu\u00e9 \"nosotros\" habla mi president?, y sobre todo, \u00bfqui\u00e9n le cree, aparte de sus mayordomos? Y si sabe que nadie se lo toma en serio, \u00bfpor qu\u00e9 lo dice? Es lamentable que la persona visible de Catalu\u00f1a en la tierra parezca un Arzalluz. Los responsables pol\u00edticos han de ganarse el respeto de sus s\u00fabditos, para lo cual han de procurar no hablarles como a tontos. Sobre t odo cuando son la encarnaci\u00f3n de una trascendencia, porque su poder reposa sobre la dignidad de un s\u00edmbolo. Y un s\u00edmbolo s\u00f3lo existe mientras se lo respeta. 15 de octubre de 1999 Curr\u00edculum JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S El fontanero pregunt\u00f3 si escrib\u00eda y antes d e darme tiempo a responder sac\u00f3 un curriculum de la caja de herramientas y me pidi\u00f3 que le echara un vistazo. \"Es para la IBM\", dijo retir\u00e1ndose al cuarto de ba\u00f1o, que se me hab\u00eda inundado. Hoje\u00e9 los folios y en seguida vi que hac\u00edan agua por todas parte s, lo que me produjo un curioso placer, pues nunca he hecho nada por los fontaneros, a quienes considero seres superiores. Mi autoestima, en fin, creci\u00f3 dos o tres cent\u00edmetros mientras tachaba unas cosas y a\u00f1ad\u00eda otras hasta que al leerlo con m\u00e1s atenci\u00f3n me di cuenta de que aquello no ten\u00eda arreglo. Decidido, pues, a empezar de cero, dej\u00e9 los papeles a un lado y comenc\u00e9 a organizar los materiales del historial en el ordenador. Al rato, el fontanero asom\u00f3 la cabeza y me pidi\u00f3 un pedazo de cuero para conf eccionar con \u00e9l una zapata, pues no las hab\u00eda tra\u00eddo de la medida adecuada. \"\u00bfNo tendr\u00e1 usted una conjunci\u00f3n adversativa para que esta frase no gotee?\", pregunt\u00e9 a mi vez, oblig\u00e1ndole a retirarse con expresi\u00f3n de fastidio. Durante la dos horas siguientes fue a su coche un par de veces y regres\u00f3 mascullando improperios contra mis grifos. \"Le voy a hacer una chapuza para ir tirando\", dijo, \"pero lo m\u00e1s sensato ser\u00eda levantar el suelo y colocar unas tuber\u00edas de PVC\". Le respond\u00ed que era precisamente lo que hab\u00eda tenido que hacer yo con su sintaxis: levantarla entera y ponerla nueva para que las frases no perdieran sentido por las junturas, que estaban podridas. El hombre se asom\u00f3 con desconfianza a la pantalla y replic\u00f3 que iba a cambiarme la llave de paso por una que hab\u00eda comprado para otro cliente. Entonces le mostr\u00e9 cuatro oraciones de relativo y dos condicionales que hab\u00eda sacado yo de mi propia caja de herramientas. \"Las guardaba para un art\u00edculo que he de enviar esta misma tarde\", a\u00f1ad\u00ed con intenci \u00f3n culpabilizadora, aunque no se inmut\u00f3. Hacia el mediod\u00eda termin\u00f3 \u00e9l su trabajo y yo el m\u00edo. Me pidi\u00f3 quince mil pesetas \"y eso que no le cobro la llave de paso\", a\u00f1adi\u00f3 perdon\u00e1ndome la vida, pero no pregunt\u00f3 si me deb\u00eda algo por el curriculum . Quiz\u00e1 p ens\u00f3 que la escritura deber\u00eda ser un servicio p\u00fablico. Es lo que pienso yo, aunque a \u00e9l no se lo habr\u00eda confesado. EL PA\u00cdS, s\u00e1bado 29 de enero de 2000 La intimidad VICENTE VERD\u00da El jueves informaban los peri\u00f3dicos sobre el espect\u00e1culo montado alrededo r de la vida cotidiana de una joven encerrada en una casa de cristal, en una calle de Santiago de Chile. La atracci\u00f3n para los ciudadanos radicaba en comprobar qu\u00e9 hace un ser cualquiera en las jornadas de una existencia com\u00fan. Los paseantes se agolpaban p ara seguir los actos de la mujer en la cocina o en la cama, mientras se duchaba o defecaba. La maravilla de la visi\u00f3n consist\u00eda en apresar las part\u00edculas de intimidad que sin cesar iba emitiendo esa persona. La fruici\u00f3n del suceso resid\u00eda en poder asumir con el propio organismo lo que el otro organismo secretaba. Porque as\u00ed como hay un placer voluptuoso, un placer del displacer, en escudri\u00f1ar las v\u00edsceras, existe un deleite en resbalar por los pliegues de la privacidad ajena. Probablemente, no hay nada s ustantivamente distinto entre la intimidad del vecino y la propia intimidad pero, tambi\u00e9n, no hay espect\u00e1culo m\u00e1s pornogr\u00e1fico que \u00e9se. En emisoras de televisi\u00f3n de Suecia, del Reino Unido, de Holanda o de Alemania, se han ensayado, en estos \u00faltimos meses , experiencias parecidas a la de la casa de cristal chilena, porque, en coincidencia con la m\u00e1xima liberaci\u00f3n sexual de nuestro tiempo, nunca ha existido mayor inter\u00e9s por la pornograf\u00eda. Dentro y fuera de Intemet, en las pel\u00edculas, en las revistas, en lo s videoclubes, en los televisores de todos los hoteles. Propio de la pornograf\u00eda es la iluminaci\u00f3n de lo m\u00e1s rec\u00f3ndito, el primer plano de la m\u00ednima anfractuosidad. Propio de la pornograf\u00eda es la exposici\u00f3n completa, sin frunces por descorrer ni rendijas por explorar. Pero la exposici\u00f3n de la intimidad a la mirada posee la misma condici\u00f3n de lo pornogr\u00e1fico. Y su efecto adicional: una vez que se ha barrido todo el campo, una vez que la pupila se ha colmado de lo expl\u00edcito, la visi\u00f3n se anula y declina e xtenuada. La total visi\u00f3n de lo visible agota la excitaci\u00f3n y el resultado es una ondulaci\u00f3n de hartura donde se pierde el menor residuo de inter\u00e9s por el objeto. Esto es, sin duda, lo parad\u00f3jico de la pornograf\u00eda: tan profusa y tan b\u00e1sica; tan promiscua y tan simplificadora. Lo mismo que sucede a la valorada intimidad casera. Tan intrigante o protegida antes pero, al fin, tan vacua. EL PA\u00cdS, martes 16 de mayo DE LA CASITA DE MU\u00d1ECAS AL HOGAR DEL GRAN HERMANO La transparencia posmoderna _______________ _ G\u00c9RARD IMBERT Si hay un medio paradigm\u00e1tico de la evoluci\u00f3n del discurso social en las \u00faltimas d\u00e9cadas, es sin duda la televisi\u00f3n. Conquista de un espacio de representaci\u00f3n p\u00fablica para algunos, medio manipulador de opiniones y de mentes para otros, \"telebasura para los m\u00e1s cr\u00edticos, la televisi\u00f3n es, hoy d\u00eda, el medio que mejor refleja el imaginario social, ese compendio sin orden ni concierto de representaciones, caj\u00f3n de sastre de las fantas\u00edas colectivas, que re\u00fane grandes deseos y peque\u00f1as fobia s, miedos irracionales o sue\u00f1os inconfesables, y que act\u00faa como formidable c\u00e1mara de eco del inconsciente colectivo y de las pulsiones m\u00e1s invisibles. Como tal consiste a menudo en visibilizar lo invisible, dar forma a lo informe, a trav\u00e9s de sus peculiar es formas de narrar. La intimidad es uno de los objetos que, desde hace poco, m\u00e1s proyecci\u00f3n tiene en los medios audiovisuales, una intimidad vuelta espect\u00e1culo, como un objeto m\u00e1s de consumo. Bien simb\u00f3lico -y bien escaso, privado, objeto durante siglo s de cuidadosa protecci\u00f3n - la intimidad se ha convertido hoy en un objeto de intercambio, al igual que los bienes materiales y otros bienes simb\u00f3licos, como hace un par de d\u00e9cadas lo ha sido el sexo, m\u00e1s recientemente la violencia y \u00faltimamente la muerte. .. Esto se refleja en el \u00e9xito de nuevos programas que marcan una evoluci\u00f3n de los formatos y lenguajes televisivos: sitcom (o comedias de situaci\u00f3n en forma de series), reality shows y talk-shows consistentes en hacer de la comunicaci\u00f3n misma un espect\u00e1cu lo, bajo la gran ley de la Variedad, y que tantos estragos est\u00e1n causando en la programaci\u00f3n nocturna de muchas cadenas... Remanente de la arcaica confesi\u00f3n, suced\u00e1neo degradado del psicoan\u00e1lisis, el talk- show moderno consagra la ventilaci\u00f3n de lo \u00ednti mo como una forma m\u00e1s del espect\u00e1culo televisual (el imperio de lo visual sobre lo vivido). Consagra as\u00ed el ojo de la c\u00e1mara - instancia voyeurista, donde las haya - como ojo omn\u00edmodo, dotado de un poder -ver ilimitado que alcanza su grado m\u00e1ximo en Inte met con las webcams, hasta diluir la fr\u00e1gil frontera simb\u00f3lica entre lo visible y lo invisible (el secreto, el tab\u00fa), lo bello y lo monstruoso, la vida y la muerte, lo leg\u00edtimo y lo (\u00e9ticamente) ileg\u00edtimo. \u00bfEn qu\u00e9 medida esta espectacularizaci\u00f3n de lo \u00ednt imo no distorsiona la autenticidad de lo privado, lo irreductible de algunos objetos (la violencia), la complejidad de otros (el sexo), el misterio de unos cuantos (la muerte) ... ? \u00bfHasta qu\u00e9 punto el secreto, el silencio, no son constitutivos de toda vid a (social, individual)? Con la neo -televisi\u00f3n se imponen nuevos modos de ver y de sentir. En todos ellos predomina un mostrar excesivo, caracter\u00edstico de lo que he llamado la \"hipervisibilidad posmodema\", una obscenidad que redunda en una hipertrofia de signos, una saturaci\u00f3n comunicativoa, una visibilizaci\u00f3n a ultranza de lo privado y que, al margen de la presunta democratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, instauran un imperialismo de lo p\u00fablico (mal entendido), una intromisi\u00f3n hasta en los \u00faltimos resquicios d e la privacidad (la muerte, el dolor, el horror). Frente a la potencia del medio, se plantea la cuesti\u00f3n de los l\u00edmites (f\u00e1cticos y simb\u00f3licos) de esta ingerencia. \u00bfConquista o regresi\u00f3n?: That is the question ... Desde esta perspectiva, Gran Hermano, el reciente experimento televisivo de Telecinco, es el compendio de todos los mitos instituidos por la neo -televisi\u00f3n: la transparencia, la cercan\u00eda y la participaci\u00f3n/integraci\u00f3n del espectador a la construcci\u00f3n de realidad. Es tambi\u00e9n la s\u00edntesis de varios programas -formatos en boga: el juego -concurso, las sitcom, el reality show y el talk-show (con el a\u00f1adido aqu\u00ed de la Superpresentadora, familiares y amigos... ). Pero este sue\u00f1o de transparencia no puede evitar una cierta opacidad: la de estos falsos espe jos y pasillos invisibles con sus treinta c\u00e1maras ocultas y sus montadores, la de ese gabinete de expertos que, ocultos en la oscuridad, orientan el programa, contribuyen a construir un relato a partir de una realidad a primera vista insignificante, redund ante e incluso aburrida. Pero nada m\u00e1s alejado, sin embargo, de la realidad que este simulacro de cotidianidad: realidad recreada en laboratorio donde la funcionalidad y tecnicidad de los equipamientos televisivos priman sobre la intimidad del hogar: la c asa es estudio, plat\u00f3 televisivo, antes que vivienda, sus habitantes son usuarios antes que individuos. No est\u00e1n ah\u00ed para vivir como lo har\u00edan en sus respectivos hogares, sino para representar, para hacer cre\u00edble una virtual intimidad y acercamos a ella. Segundo mito de la neo -televisi\u00f3n: la cercan\u00eda. Es recreaci\u00f3n de intimidad (simulacro de intimidad: promiscuidad) como en un experimento de laboratorio (es su coartada cient\u00edfica): austeridad del entorno, hacinamiento de los dormitorios, estrechez del cuarto de ba\u00f1o y temperatura ideal para vivir con ropa ligera. Es por otra parte creaci\u00f3n de una cierta proximidad entre espectadores y actores, el crear un entorno \"familiar\" (en el doble sentido de la palabra), unos vecinos virtuales, unas posibles e inev itables parejas, un suced\u00e1neo de familia (o tribu, o pandilla...). Pero es aqu\u00ed una cercan\u00eda totalmente manipulada, una familiaridad enteramente representada: los participantes son actores de sus propias vivencias (y lo hacen muy bien), se instituyen como personajes de ficci\u00f3n, de una serie virtual cuyos protagonistas podr\u00edan ser ellos, como podr\u00edan serlo de una obra teatral o de una telenovela. Hay confusi\u00f3n completa entre la realidad y su representaci\u00f3n. Y seguramente es lo que m\u00e1s fascina tanto al p\u00fabl ico de masas como a la intelectualidad (aunque no quiera reconocerlo...): se borran los l\u00edmites entre lo real y su doble, la realidad objetiva y la ficci\u00f3n virtual. Pero los participantes \"viven esta realidad\" observando una convenci\u00f3n que es la base mism a de toda ficci\u00f3n televisiva: nunca miran a la c\u00e1mara, hacen como si \"esto fuera verdad\". Estamos en pleno simulacro, con m\u00faltiples grados.. Tercer mito, el mito participativo: asociando al p\u00fablico a la eliminaci\u00f3n de los concursantes (otro s\u00edmil con el juego -concurso), el programa los asocia a la construcci\u00f3n de un relato. El medio se consagra as\u00ed como \"espacio de todos\" -que en el fondo no es de nadie - espacio virtual donde todo es posible, como en los juegos de rol, donde el relato se va elaborando de acuerdo con las \"decisiones\" de los jugadores. Es la santificaci\u00f3n de la Audiencia -ese otro gran mito de la cultura mass medi\u00e1tica - como instancia de poder, como quien decide. El p\u00fablico ayuda as\u00ed a construir lo que llamar\u00e9 el Gran Relato (con toda su c arga simb\u00f3lica), un simulacro del relato de la vida: un relato ejemplar -aunque no realista - en el que todos nos podemos reflejar (pero \u00a1ojo!, aqu\u00ed los espejos son espejos deformantes). No se trata entonces tanto de identificarse, sino m\u00e1s bien de proyect arse (proyectar nuestros fantasmas, plasmar nuestro imaginario). Del imaginario al morbo, de la transparencia al voyeurismo, s\u00f3lo hay un trecho cuya frontera es a veces dificil de delimitar.. El Gran Relato es una potente m\u00e1quina de producci\u00f3n de ilusion es (ilusi\u00f3n de directo, ilusi\u00f3n de transparencia, ilusi\u00f3n de comunidad, ilusi\u00f3n participativa, ilusi\u00f3n existencial...; por eso ejerce ese poder de fascinaci\u00f3n. Tras todo ello est\u00e1 el mito democr\u00e1tico (la ley del P\u00fablico): ese \"nominar\" que disimula en rea lidad una elemental ley del Juego (ley de la selva dir\u00e1n otros) consistente en eliminar con toda buena conciencia al otro (al amparo de la Regla); eliminar a esos \"vecinos\" que van a ser durante tres meses los participantes; una ley basada en el control y en la delaci\u00f3n m\u00e1s o menos disfrazados de ritos participativos. El t\u00edtulo del programa no es inocente: Big Brother, en la f\u00e1bula de Orwell, lejos de ser una instancia protectora, es una figura omn\u00edmoda del Poder, un ojo-panopticon [que lo ve todo] al que nada escapa, ni el m\u00e1s m\u00ednimo detalle de la intimidad de los hogares de sus s\u00fabditos. A eso se a\u00f1aden unas connotaciones mitol\u00f3gicas. Como a menudo, en el relato mass medi\u00e1tico, coexisten rasgos pertenecientes a lo arcaico con rasgos propiamente modernos y es esta mezcla la que configura un imaginario propiamente audiovisual; dos de ellos expresan sue\u00f1os de corte claramente regresivos: el teatro de marionetas, combinado con la casa de mu\u00f1ecas que traducen el eterno sue\u00f1o infantil de dominar/manip ular el mundo (expresando al mismo tiempo un miedo a no poder hacerlo, a no llegar a ser adulto); y lo que podr\u00edamos llamar \"la ventana indiscreta\", el levantar el velo sobre el otro, el conocer la vida del vecino (lejano en las tertulias rosas: el famoso; cercano aqu\u00ed: el hombre corriente, \"sin calidad\"); lo hace convirtiendo la televisi\u00f3n en un gran patio de vecindades y erigiendo al mismo tiempo el espacio \"familiar\" (la casa) en estudio televisivo, en c\u00e1mara experimental (nupcial, familiar, \u00edntima). \u00bfQueda algo de la \"intimidad del hogar\"? Se puede hablar todav\u00eda de \"libertad individual\"? Con toda seguridad estos conceptos, con los valores (sociales, simb\u00f3licos) que arrastran, ya no son operativos o, por lo menos, han evolucionado. A no ser que la neo-televisi\u00f3n, de la mano del Gran Her mano, marque el fin objetivo de la intimidad; no que el medio le ponga fin (vis\u00f3n apocal\u00edptica), sino que el medio ratifique lo que todo el mundo intuye pero que nadie se atreve a asumir: que la intimidad en la sociedad moderna ya no existe ni como valor ni como experiencia porque ya no es objetivamente posible para la mayor\u00eda, ni siquiera subjetivamente deseada por algunos, devorada como es por los medios de difusi\u00f3n. La paradoja es que esta inmolaci\u00f3n consagra al mism o tiempo una intimidad de prestado, un suced\u00e1neo del Gran Hogar: el plat\u00f3 de televisi\u00f3n como nuevo espacio familiar, neutro, flotante, que seduce a todos y lo fagocita todo, porque no implica obligaciones ni deberes, sino el estar simplemente pendiente de su ojo, presa de su fascinaci\u00f3n. El estudio es el Gran Hogar.. Ocurre hoy con la realidad en su dimensi\u00f3n privada lo que ocurri\u00f3 con la historia (o la pol\u00edtica) como discurso p\u00fablico: es cuando toca a su fin cuando se despierta la nostalgia de los Or\u00edgen es. \u00bfHabr\u00e1 que volver a plantear -p\u00fablicamente - lo que es (puede ser todav\u00eda, o ha sido ... ) la intimidad? _____________________________________________ G\u00e9rard Imbert es profesor visitante de la Universidad Carlos III (Madrid), especialista en comunicaci \u00f3ny autor de varios libros sobre el tema. 40/SOCIEDAD EL PA\u00cdS, mi\u00e9rcoles 1 de noviembre de 2000 Espa\u00f1a destina siete veces menos recursos en ayudas a la familia que la media europea Un estudio conclu ye que las \u00faltimas reformas del IRPF acent\u00faan las diferencias sociales CLARA TARRERO, Barcelona. Espa\u00f1a destina siete veces menos recursos a subsidios o ayudas a las familias que la media de los pa\u00edses europeos y se sit\u00faa en el grupo de los que menos gast an en este tipo de ayudas, junto a Italia, Grecia y Portugal, seg\u00fan un estudio publicado por la Fundaci\u00f3n La Caixa y presentado ayer en Barcelona. El informe concluye que en Espa\u00f1a no existe una pol\u00edtica global de ayuda a las familias y que ciertas reforma s recientes en el IRPF han acentuado las diferencias sociales, ya que las familias de clase media y alta obtienen un trato m\u00e1s favorable que las de rentas m\u00e1s modestas. El informe ha sido realizado por el profesor de Sociolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB) Llu\u00eds Flaquer, quien se\u00f1ala que en Espa\u00f1a la protecci\u00f3n econ\u00f3mica a la familia adopta dos modalidades, el subsidio familiar directo, que se destina a las familias con menos recursos, y las desgravaciones fiscales, que benefician especia lmente a las capas m\u00e1s acomodadas. Flaquer destac\u00f3 ayer que los subsidios directos son en Espa\u00f1a siete veces inferiores a la media europea. En cambio, las recientes reformas introducidas en el impuesto de la renta permiten que las familias m\u00e1s acomodadas puedan recibir mayores ayudas. Hasta ahora, el criterio dominante en Europa era que las ayudas a las familias fueran de car\u00e1cter universal, es decir, una cantidad igual por hijo, independientemente de la renta. En Espa\u00f1a s\u00f3lo reciben subsidios por hijos las familias con menos recursos. \"En estos casos, las familias cuentan con una ayuda que no llega a las 50.000 pesetas por hijo al a\u00f1o, mientras que en Europa cobran la totalidad de las familias, independientemente de la renta, y el importe es mucho m\u00e1s elevado\", apunt\u00f3 el soci\u00f3logo. Y como ejemplos cit\u00f3 a Alemania, donde una familia con cuatro hijos cobra 100.000 pesetas al mes, y Suecia, donde una familia con un hijo cobra 140.000 pesetas tambi\u00e9n mensuales. Para Flaquer, \"la pol\u00edtica familiar se debe computar m\u00e1s como una inversi\u00f3n que como un gasto\", a\u00f1adi\u00f3. El informe sostiene que en Espa\u00f1a, las familias no s\u00f3lo reciben menos subsidios directos, sino que las recientes reformas del IRPF \"se contradicen con el esp\u00edritu de la reforma de 1990 de favorec er a las familias m\u00e1s pobres dedic\u00e1ndoles mayores recursos\". Mientras las familias que ganan menos de 1,5 millones y que no est\u00e1n obligadas a presentar la declaraci\u00f3n reciben un subsidio de 50.000 pesetas al a\u00f1o por cada hijo, las que tienen rentas superi ores pueden desgravar de la base imponible hasta 200.000 pesetas por el primer y segundo hijos, y 300.000 por el tercero, adem\u00e1s de otras deducciones. Seg\u00fan explic\u00f3 Flaquer, Espa\u00f1a mantiene \"un sistema tradicional, ya que al no haber ayudas a la familia, las mujeres se han incorporado al mercado laboral, pero siguen siendo a su cargo las personas dependientes (hijos y ancianos)\". Esto provoca que las mujeres espa\u00f1olas trabajen m\u00e1s horas y por ello est\u00e9n \"m\u00e1s estresadas\" que el resto de europeas. El infor me subraya la carencia de mecanismos que favorezcan la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y la laboral. Flaquer considera que el apoyo a los cabezas de familia contrasta con las insuficiencias de las ayudas dirigidas a los j\u00f3venes y a las mujeres. Muchas m ujeres, por ejemplo, trabajan en la econom\u00eda sumergida y no pueden disfrutar de permisos de maternidad (s\u00f3lo un tercio de las espa\u00f1olas puede acceder a esta prestaci\u00f3n). Tampoco se ha desarrollado en Espa\u00f1a el trabajo a tiempo parcial con contrato estable (s\u00f3lo lo tiene el 17% de las mujeres ocupadas, cuando en Holanda, por ejemplo, alcanza el 68%), ni un sistema p\u00fablico de guarder\u00edas para ni\u00f1os de 0 -3 a\u00f1os, con lo cual las madres que trabajan carecen de otra alternativa que las guarder\u00edas privadas. Menor tasa de natalidad La falta de una pol\u00edtica global y el raquitismo de las ayudas a las familias hacen de Espa\u00f1a el pa\u00eds del mundo con menor tasa de fecundidad, con 1,07 hijos por mujer. El informe propone mejorar los servicios p\u00fablicos para personas dep endientes y una reforma en profundidad de los sistemas de protecci\u00f3n econ\u00f3mica a la familia. \"La mejor forma de que nazcan hijos es crear condiciones de bienestar en las familias para que los puedan acoger convenientemente. Hasta entonces no va a aumenta r la natalidad en nuestro pa\u00eds\", afirm\u00f3 Flaquer. En cuanto a los j\u00f3venes, el estudio se\u00f1ala que el fomento de la compra en detrimento del alquiler es uno de los motivos que retrasan la salida de los hijos del hogar de los padres y el descenso de la natali dad. Por ello, el informe defiende la necesidad de promover viviendas de alquiler para j\u00f3venes y la concesi\u00f3n de subvenciones a los j\u00f3venes que no han conseguido el primer empleo. ___________________________________________________________________ Notici a a 4 columnas en la parte superior derecha de la p\u00e1gina. Incluye en su parte central unos gr\u00e1ficos comparativos con el resto de Europa (se encuentran escaneados en el portapeles). Un juez holand\u00e9s absuelve a un m\u00e9dico de una eutanasia a un hombre sano SONIA ROBLA, Amsterdam. Sentando un precedente jur\u00eddico importante, un juez holand\u00e9s ha absuelto al m\u00e9dico de cabecera Philip Sutorius, que en 1998 accedi\u00f3 a las peticiones del ex senador laborista holand\u00e9s Brongersma y le administr\u00f3 una sustancia que le caus\u00f3 la muerte. El pol\u00edtico, que se hab\u00eda visto envuelto en un esc\u00e1ndalo de pedofilia, se encontraba en perfecto estado de salud y no sufr\u00eda ninguna enfermedad psiqui\u00e1trica grave salvo una depresi\u00f3n que le \"hab\u00eda quitado las ganas de vivir\". El caso ha levantado una gran pol\u00e9mica. Seg\u00fan ha declarado el m\u00e9dico, que tuvo varias conversaciones con Brongersma, antes de tomar la decisi\u00f3n, \"la vida se le hab\u00eda hecho demasiado larga\". Sus amigos se hab\u00edan ido muriendo, no ten\u00eda familia y no era \"el tipo de pe rsona que quiere ir a un asilo\". Con estos argumentos, el juez ha considerado que el pol\u00edtico retirado, de 86 a\u00f1os, se encontraba en una \"situaci\u00f3n insoportable y sin perspectivas\" , condiciones que, a pesar de no estar contempladas en la actual normativa, podr\u00edan, a su juicio, entenderse impl\u00edcitas. La regulaci\u00f3n de la eutanasia exige cumplir estrictos requisitos: que el enfermo se encuentre en fase terminal, que est\u00e9 sometido a un sufrimiento insoportable sin que exista posibilidad alguna de mejora, que haya expresado repetidamente su voluntad de morir al m\u00e9dico y que \u00e9ste pida la opini\u00f3n a otro colega. La sentencia a favor de Sutorius, que por lo dem\u00e1s cumpli\u00f3 todos los requisitos de forma, incluida la obligaci\u00f3n \u00faltima de informar a la fiscal\u00eda, se apo y\u00f3 en declaraciones de expertos que defendieron que el \"sufrimiento insoportable\" no se puede reducir a las dolencias f\u00edsicas o ps\u00edquicas graves, sino que hay que analizarlo caso por caso. Los argumentos del caso, aplicables en principio a cualquier ancia no o a cualquier persona deprimida, le han parecido demasiado extremos al Ministerio de Justicia, que ha declarado que la fiscal\u00eda va a presentar un recurso con car\u00e1cter inmediato. Tambi\u00e9n el Colegio de M\u00e9dicos, normalmente a favor de que se suavice la no rmativa, ha manifestado su preocupaci\u00f3n por que se ampl\u00ede a este tipo de casos. 18 de octubre de 2000 La picota EDUARDO HARO TECGLEN Entonces los acomodadores de los cines enfocaban a las parejas arrobadas; el agente de servicio, siempre uno en cada local, se los llevaba, les identificaba, y el ministro de Informaci\u00f3n Gabriel Arias Salgado mandaba a los peri\u00f3dicos la lista: \"Ayer fueron sorprendidos cometiendo actos inmorales...\". Alg\u00fan periodista joven, recuerdo, consegu\u00eda de sus colegas, y a veces d e un funcionario, que pusieran erratas en el nombre de la chica para que no fuera reconocida y su desverg\u00fcenza no fuera castigada en el instituto o en la f\u00e1brica o el taller de costura. \u00a1En su casa! La paliza del padre, los reproches y burlas de los vecin os... El sexo m\u00e1s directo se hac\u00eda en descampado. Las patrullas ten\u00edan perros amaestrados: ahora olfatean droga y p\u00f3lvora, antes ol\u00edan semen, sudor y otros humores, y escuchaban desde lejos reprimidos ayes gozosos. El perro ladraba, inmovilizaba a la par eja y el guardia fot\u00f3grafo llegaba con su c\u00e1mara: las fotograf\u00edas se mandaban a padres o esposas. Junto con un formulario, ya escrito, para que firmara la denuncia. Las listas de los inmorales, ad\u00falteros, las menores y los mayores, pasaban tambi\u00e9n a los peri\u00f3dicos. Era la picota de la Edad Media. Se buscaba la vindicta p\u00fablica. No hab\u00eda delitos: quiz\u00e1 faltas, apenas dignas de multa, pero la publicaci\u00f3n las convert\u00eda en enormes. Las chicas o las esposas que pod\u00edan ser golpeadas ferozmente, pod\u00edan ser expulsadas de casa, y era dif\u00edcil que salieran adelante, si no encontraban apoyo en un compa\u00f1ero a su vez maldito. Poco a poco, los abogados y los moralistas libres han ido consiguiendo que la picota desapareciese. Publicar es un castigo suplementario: \"G arrote y prensa\", comentaba distra\u00eddamente Franco para se\u00f1alar algunos nombres de los condenados a muerte: no bastaha el suplicio vil, sino que hab\u00eda que dar el nombre a la publicidad. Lo que se ha conseguido, aparte de suprimir los nombres y las fotos de los menores delincuentes, y hasta de v\u00edctimas, es suprimir ese castigo suplementario que puede durar toda una vida. La sentencia y sus recursos parecen suficientes para cualquier delito. La detenci\u00f3n se publica con los nombres, cuidadosamente precedidos de \"presunto\" (aunque eso sea ya una anulaci\u00f3n de la suposici\u00f3n de inocencia) y se repite otra cuando se dicta la sentencia, que se cumple. Ya est\u00e1 bien. __________________________________________________________________________________ D\u00edas antes de la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo, Jos\u00e9 Bono, presidente de Castilla -La Mancha (del PSOE), hab\u00eda hecho una propuesta en su parlamento, al hilo del debate sobre los malos tratos dom\u00e9sticos, de publicar listas de los agresores ya sentenciados por la justicia. OPINI\u00d3N EL PA\u00cdS, mi\u00e9rcoles 14 de junio d e 2000 La delincuencia en los medios JOS\u00c9 LUIS D\u00cdEZ RIPOLL\u00c9S La frecuente presencia en los medios de comunicaci\u00f3n de noticias relacionadas con la delincuencia violenta, sexual o atentatoria contra los bienes individuales m\u00e1s importantes ha sido siempre un fen\u00f3meno constante. Alguien recordaba hace unos d\u00edas que durante muchos a\u00f1os fue el diario de sucesos El Caso el medio de co municaci\u00f3n m\u00e1s le\u00eddo en la Espa\u00f1a de la dictadura. Pero en los \u00faltimos tiempos se aprecia una evoluci\u00f3n significativa en el modo de tratar estos delitos por los medios de comunicaci\u00f3n: la descripci\u00f3n de hechos delictivos concretos, antes confinada en las tradicionales secciones de sucesos, se ha trasladado a lugares o momentos m\u00e1s dignos, en donde se les presta una atenci\u00f3n mayor y m\u00e1s extensa. Por otro lado, ha pasado a ser materia period\u00edstica no s\u00f3lo la descripci\u00f3n del suceso, sino tambi\u00e9n las decisione s judiciales que resuelven delitos de esa naturaleza, tuvieran o no \u00e9stos trascendencia p\u00fablica,en su momento, de modo que sus argumentaciones jur\u00eddicas se someten a un detenido an\u00e1lisis y cr\u00edtica, alejados de las tambi\u00e9n tradicionales cr\u00f3nicas de tribunal es. A su vez, ha dejado de ser infrecuente, incluso en los \u00f3rganos de opini\u00f3n m\u00e1s prestigiosos, que tales sucesos o decisiones constituyan materia de portada o primera noticia. Sin duda, el especial inter\u00e9s de los medios por esos delitos, sus autores y l as v\u00edctimas es reflejo del impacto que tales hechos ocasionan en la opini\u00f3n p\u00fablica, dada la significaci\u00f3n que poseen en la vida cotidiana. En efecto, homicidios, agresiones sexuales, lesiones, secuestros, robos... inciden de una manera inmediata y especi almente visible en los bienes m\u00e1s elementales para la convivencia, aquellos con los que todos contamos para nuestro desarrollo personal; de ah\u00ed que su realizaci\u00f3n origine una singular inquietud entre el resto de ciudadanos, que se identifican f\u00e1cilmente co n la v\u00edctima y sus padecimientos. Por ello mismo, las reacciones de los poderes p\u00fablicos hacia tales comportamientos se convierten tambi\u00e9n en asunto de inter\u00e9s general. Pero si no queremos que la intensificaci\u00f3n de ese leg\u00edtimo inter\u00e9s por estos temas termine produciendo una desinformaci\u00f3n que podr\u00eda conducir a graves disfunciones en la lucha contra la criminalidad, creo que deber\u00edan tenerse presentes algunas ideas como las siguientes. La frecuencia de las noticias sobre la comisi\u00f3n de estos delitos no g uarda necesariamente una relaci\u00f3n significativa con su real incremento. Los niveles de delincuencia en Espa\u00f1a, a salvo los delitos contra la propiedad, son moderados, incluso bajos, en relaci\u00f3n con la mayor parte de los pa\u00edses de nuestro entorno; entorno, por cierto, que es uno ya privilegiado frente a la mayor parte del planeta. A este respecto, la opini\u00f3n p\u00fablica deber\u00eda poder acceder f\u00e1cilmente a informaciones cuantitativas sobre la delincuencia, quiz\u00e1s no tan sugerentes como el conocimiento de sucesos aislados, pero, desde luego, m\u00e1s realistas. As\u00ed descubrir\u00eda, por ejemplo, que no tenemos por el momento, y pese a repuntes que hasta ahora s\u00f3lo son coyunturales, ning\u00fan problema espec\u00edfico de delincuenciajuvenil, la cual se mueve en tasas bajas. Habr\u00eda que evitar, por otra parte, caer en la tentaci\u00f3n de promover o reforzar corrientes de opini\u00f3n que acuden apresuradamente, y como primera medida de actuaci\u00f3n, a la criminalizaci\u00f3n de cualesquiera comportamientos que planteen un conflicto social de cierta re levancia. Tales propuestas padecen de una visi\u00f3n ingenua de los mecanismos sociales de intervenci\u00f3n, sobreestimando las capacidades del derecho penal y subestimando sus efectos negativos. La intervenci\u00f3n penal s\u00f3lo tiene garant\u00edas de \u00e9xito si se inserta en un conjunto amplio de medidas de intervenci\u00f3n social, dentro de las cuales ocupa un lugar, si no residual, s\u00ed meramente complementario. La paulatina reorientaci\u00f3n de los planes contra la violencia dom\u00e9stica, tras unos inicios en los que el \u00e9nfasis se c oloc\u00f3 en la utilizaci\u00f3n del C\u00f3digo Penal, constituyen un buen ejemplo de pol\u00edtica inteligente. Deberemos ser conscientes, en cualquier caso, de que no hay demanda de la opini\u00f3n p\u00fablica que los poderes p\u00fablicos est\u00e9n m\u00e1s prestos a satisfacer que la que exi ge la criminalizaci\u00f3n de ciertos comportamientos. Resulta una decisi\u00f3n relativamente sencilla, cuya posterior puesta en pr\u00e1ctica no exige especiales actuaciones de la Administraci\u00f3n , recayendo la responsabilidad de su desarrollo en el Poder Judicial y en \u00e1mbitos muy limitados del poder ejecutivo -la polic\u00eda y las instituciones penitenciarias -, y eso siempre que la ley se promulgue con pretensiones de ser aplicada. Un buen negocio, en suma, sin riesgos ni apenas compromisos y con unos r\u00e9ditos electorales indudables. Metidos ya en el Derecho Penal, conviene que la sociedad sea consciente de que los poderes p\u00fablicos no pueden afrontar la criminalidad exclusivamente desde la perspectiva de los intereses inmediatos de las v\u00edctimas. Su objetivo no es calmar su indignaci\u00f3n, sino asegurar que hechos semejantes no se van a repetir en el futuro. S\u00f3lo en ese sentido, y en tal medida, castiga al delincuente. El retorno a la situaci\u00f3n previa al delito, sobre todo en el tipo de delincuencia que estamos considerando, n o suele ser posible, y, desde luego, el derecho penal no est\u00e1, aunque pueda parecer sorprendente, para restaurar la justicia en la Tierra, algo que, por lo dem\u00e1s, est\u00e1 fuera de su alcance. Pero, aun bajo esas condiciones, nadie duda de que el derecho pena l es el instrumento m\u00e1s agresivo del que se han dotado los poderes p\u00fablicos para incidir sobre los ciudadanos que no respetan las normas b\u00e1sicas de convivencia. Es en este contexto en el que adquiere su aut\u00e9ntica relevancia una elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de l derecho penal singularmente precisas en la determinaci\u00f3n de las conductas prohibidas, en la matizaci\u00f3n de su gravedad y en la verificaci\u00f3n de que han concurrido sus presupuestos. Ciertamente, ninguna rama del ordenamiento jur\u00eddico, ni mucho menos el der echo penal, deben caer en un lenguaje esot\u00e9rico, incomprensible para el com\u00fan de las gentes, a cuyo servicio se han construido. Pero la llaneza del lenguaje no puede significar la p\u00e9rdida de los significados matizados atribuidos a determinados t\u00e9rminos co n los que se quiere garantizar juicios de valor ponderados, atentos a las diferencias entre unas conductas u otras. Sin embargo, resulta f\u00e1cil encontrar en los medios an\u00e1lisis sobre determinados conceptos jur\u00eddicos que se agotan en la confrontaci\u00f3n de su contenido sem\u00e1ntico cotidiano, aquel utilizado en la calle, con el m\u00e1s diferenciado usado en los tribunales. Y el argumento decisivo para descalificar este \u00faltimo uso, y la decisi\u00f3n judicial en \u00e9l basada, es su discrepancia con el empleo vulgar del t\u00e9rmin o. No se detienen a pensar si una significaci\u00f3n m\u00e1s precisa, en todo caso compatible con la cotidiana, no est\u00e1 tratando de asegurar una valoraci\u00f3n m\u00e1s rica y afinada de los hechos sometidos a consideraci\u00f3n, que probablemente ser\u00eda compartida por los citad os analistas. As\u00ed, parece que un homicidio ideado y realizado con la pretensi\u00f3n de que la v\u00edctima tenga una muerte especialmente dolorosa merece una valoraci\u00f3n especialmente negativa, que deber\u00eda tener su reflejo en la. Pena, tambi\u00e9n el seguir maltratando a la v\u00edctima una vez muerta, cuando ya no puede sufrir m\u00e1s, merece un especial reproche, pero de distinta naturaleza que el anterior. Si en el primer caso hablaremos de ensa\u00f1amiento, y transformaremos el homicidio en asesinato, en el segundo, dado que la valoraci\u00f3n negativa es de otro tipo, probablemente apreciaremos junto al homicidio otro delito, el de profanaci\u00f3n de cad\u00e1veres; de todos modos, ser\u00eda improcedente transformar el homicidio en asesinato si no queremos mezclar dos juicios de valor distintos. Y si el caso es diferente a los anteriores, y lo que ha sucedido es que el autor de la muerte, dado el instrumento utilizado, su complexi\u00f3n fisica o la de la v\u00edctima, ha debido insistir en su acci\u00f3n agresiva para asegurar el resultado de muerte pretendid o, sin querer en ning\u00fan caso causar un sufrimiento adicional al ligado a la propia muerte, no podemos hablar de que se haya ensa\u00f1ado con la v\u00edctima por muchas pu\u00f1aladas que le haya causado. Quiz\u00e1s queramos valorar negativamente el que haya usado un cuchil lo de hoja reducida en lugar de una pistola, lo que le ha obligado a prolongar su acci\u00f3n letal, pero no estoy seguro de que fuera una buena idea elevar las penas por usar instrumentos letales poco contundentes. En cualquier caso, tal juicio de valor ya ti ene poco que ver con el que sirve de base al ensa\u00f1amiento. Algo parecido se podr\u00eda decir de la pretensi\u00f3n de concebir todo delito de agresi\u00f3n sexual como cometido de un modo especialmente degradante. Desde luego que toda agresi\u00f3n sexual lleva un componen te degradante o vejatorio, pero, cuando la ley agrava la pena por la concurrencia de ese aspecto, lo que pretende es destacar hip\u00f3tesis especialmente significativas en ese sentido, a cuyos efectos la jurisprudencia elabora criterios que podr\u00e1n ser discutib les, pero que en ning\u00fan caso deben llevar a preconizar sistem\u00e1ticamente la apreciaci\u00f3n de la agravaci\u00f3n en toda agresi\u00f3n sexual. Hacerlo supondr\u00eda eliminar una matizaci\u00f3n valorativa que enriquece y diferencia el an\u00e1lisis de las conductas agresivas sexuale s. Sin duda, se dictan sentencias equivocadas, opuestas a los valores presentes en el C\u00f3digo Penal y la Constituci\u00f3n, y existen jue ces elitistas o ignorantes que disfrutan con el empleo de un lenguaje grotesco que ni sus colegas entienden. Pero ello no h a de hacernos olvidar que la pretensi\u00f3n de que el legislador y la jurisprudencia abandonen la riqueza de matices del lenguaje jur\u00eddico y lo equiparen sin m\u00e1s al lenguaje cotidiano no s\u00f3lo constituye un claro retroceso en una sociedad que ha aprendido a tra tar los conflictos sociales con rigor valorativo, equiparando lo que es igual y diferenciando lo que no lo es, sino que en \u00faltimo t\u00e9rmino aspira a erigir al juez en el portavoz de la ira popular, en el vengador de la v\u00edctima y de los colectivos que se le a dhieren. El modelo europeo continental de lucha contra la delincuencia es sustancialmente distinto del que rige en estos momentos en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, y hay abundantes eiemplos de que es Europa occidental la que est\u00e1 obteniendo desde hace tiempo mejores resultados. Si no queremos llegar a la insatisfactoria situaci\u00f3n norteamericana, a la que tanto han colaborado unos medios de comunicaci\u00f3n alarmistas y sensacionalistas, nuestros medios deber\u00edan, en su labor de informar y de conformar la opini\u00f3 n p\u00fablica, tener presente que, por una vez, el modelo no est\u00e1 en Estados Unidos. __________________________________________________________ Jos\u00e9 Luis D\u00edez Ripoll\u00e9s es catedr\u00e1tico de Derecho Penal de la Universidad de M\u00e1laga. PA\u00cdS VASCO Savater advierte de que en un v\u00eddeo de 'Ardi Beltza' se tilda de mentirosos a 40 periodistas \u00a1Basta Ya! acusa al subdirector de 'Deia' y a la revista de Pepe Re\u00a1 de senalar objetivos a ETA JORGE A. RODR\u00cdGUEZ, Madrid. Jon Juaristi y Fernando Savater, miembros del colect ivo \u00a1Basta Ya!, acusaron ayer a la revista Ardi Beltza (Oveja Negra) y al colunmista y subdirector del diario Deia Xabier Lapitz de crear, a trav\u00e9s de sus escritos, un \"clima de hostigamiento\" hacia los vascos no nacionalistas \"que acaba con el tiro en la nuca de ETA\" . Ambos pensadores denunciaron que la revista de Pepe Rey ha puesto en el punto de mira de la banda a periodistas, al propio Savater a la representante de las v\u00edctimas del terrorismo Cristina Cuesta con la acusaci\u00f3n estar al servicio del Mi nisterio del Interior. \"As\u00ed que, si nos pasa algo a Cristina o a m\u00ed, ya saben a qui\u00e9n tienen que pedir responsabilidades, a aquellos que se\u00f1alan a gente para que otros pongan la bala\", sentenci\u00f3 Fernando Savater. \u00a1Basta Ya! hab\u00eda convocado a los medios pa ra mostrar su agradecimiento al Parlamento Europeo por la concesi\u00f3n del Premio Saj\u00e1rov, que recoger\u00e1 en Estrasburgo el 13 de diciembre, pero aprovech\u00f3 para denunciar \"la campa\u00f1a de hostigamiento\" que, a su juicio, se lleva a cabo desde Ardi Beltza y la col umna de Xabier Lapitz. \"Tanto los nombres que aparecen en la revista como los que salen en la columna de Lapitz est\u00e1 claro que tiempo despu\u00e9s se convierten en objetivos de ETA\", subray\u00f3 Jon Juaristi, quien precis\u00f3: \"Curiosamente, el comando Vizcaya empez\u00f3 a interesarse por m\u00ed muy poco despu\u00e9s de que Lapitz escribiera sobre m\u00ed\". Savater dijo que ETA es \"el \u00faltimo escal\u00f3n\" de esta campa\u00f1a, que empieza \"en el mismo colegio con la persecuci\u00f3n al no nacionalista, sigue con la denuncia en la prensa nacionalista , contin\u00faa con el c\u00f3ctel mol\u00f3tov y acaba con el coche bomba contra el se\u00f1alado\". A\u00f1adi\u00f3 que la forma de actuar de Ardi Beltza \"no se puede combatir legalmente\" a pesar de que, dijo, en sus art\u00edculos se se\u00f1ala a personas \"para que las maten\". \"Y eso no es privativo de Ardi Beltza, tambi\u00e9n ocurre en peri\u00f3dicos como Deia\", agreg\u00f3. Juaristi, director de la Biblioteca Nacional, reprodujo algunas de las \"falsedades\" que, dijo, ha publicado Lapitz: \"Dice que mi cuenta corriente est\u00e1 engordando cuando se halla e n n\u00fameros rojos y me ha vinculado a los GAL. Lapitz y Rei hacen un trabajo de delatores, son los chivatos de ETA\". El subdirector de Deia respondi\u00f3 que ha condenado \"todos y cada uno\" de los asesinatos de ETA y que se solidariza con Savater y Juaristi \"c uando son amenazados por decir lo que dicen, porque cada uno deber\u00eda poder expresar libremente lo que piensa\". \"Corren el riesgo de que haya una querella porque me est\u00e1n acusando de un delito de inducci\u00f3n al asesinato\", agreg\u00f3. Savater advirti\u00f3 de que Ardi Beltza, dirigida por Pepe Rei, ex jefe de investigaci\u00f3n de Egin, ha lanzado un v\u00eddeo titulado El negocio de mentir en el que se\u00f1ala a periodistas. \"Ah\u00ed aparecen 40 nombres\", dijo a los informadores; \"si est\u00e1is en ese v\u00eddeo, tomad precauciones\". Y puso dos ejemplos: \"Citaron a Antonio Burgos como un periodista que trabajaba para Interior y ya le han visitado los chicos de ETA. Y ahora acaban de dar la justificaci\u00f3n por la cual mataron a Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez de Lacalle [columnista de El Mundo]: dicen ahora q ue particip\u00f3 en una reuni\u00f3n con el ministrodel Interior que se ha ocultado. \u00c9se es el misterio del asesinato: se reuni\u00f3 un d\u00eda y ETA, que todo lo ve, lo mat\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s\". Ardi Beltza se\u00f1al\u00f3 hace un mes a medio centenar de periodistas, entre ellos a Burgo s, como \"trabajadores al servicio de Interior\" y en el pen\u00faltimo n\u00famero cit\u00f3 a Cuesta y Savater como \"la cabeza visible de los orangistas vascos\". Los portavoces de \u00a1Basta Ya! acusaron al presidente del PNV, Xabier Arzalluz, de mentir por afirmar que nadi e abandona el Pa\u00eds Vasco. \"Es mentira porque la gente huye; se va porque la persiguen y la expulsan. Pero eso les vienen bien, porque necesitan que nos vayan echando para que cuando llegue la votaci\u00f3n que ellos quieren, con su censo depurado, s\u00f3lo voten los que ellos consideran los buenos\", espet\u00f3 Savater, que a\u00f1adi\u00f3 que el PNV y ETA act\u00faan como \"el polic\u00eda bueno y el malo; el uno dice que hagas algo por las buenas porque, si no, el malo te va a pegar\". Savater incluso se mostr\u00f3 partidario de que los eur odiputados acudan a Euskadi para ver \"a la gente amenazada y protegida y c\u00f3mo tiene que moverse por las calles\". 2 / ANDALUC\u00cdA 26 de noviembre de 2000 (el 22, Eta mat\u00f3 a E. Lluch ) Malos tratos LUIS GARC\u00cdA MONTERO La Junta de Andaluc\u00eda ha elaborado un estudio importante sobre la historia y las situaciones personales de las mujeres maltratadas. Es un asunto que clama a la tierra (vamos a dejarnos en \u00e9ste y en otros casos de ciel os), y me propongo el esfuerzo de escribir sobre \u00e9l. Se trata de un esfuerzo: lo que flota de manera obsesiva en las conversaciones, en los medios de comunicaci\u00f3n y en las conciencias, es el miedo, o la indignacion ante los asesinatos de ETA. El terroris mo ha generado un humo espeso en nuestra convivencia moral, se ha filtrado en las palabras, en los pensamientos, en los dedos que buscan un sentido sobre las teclas de los ordenadores, en las voces que nos acompa\u00f1an a trav\u00e9s de la radio. El terrorismo ha conseguido interrumpirlo todo, evitar la pol\u00edtica, los debates econ\u00f3micos, las cuestiones internacionales y los ecos que debe tener un estudio como el de la Junta de Andaluc\u00eda. El 54% de las mujeres maltratadas sufre agresiones a diario y un 24% ocult\u00f3 su drama durante m\u00e1s de una d\u00e9cada. Es un horror, quiero escribir sobre esto, pero en mi cabeza tiembla la imagen de Ernest Lluch y acuden al coraz\u00f3n de mis asombros todas las manipulaciones electorales de la violencia terrorista, las posturas de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y de Xabier Arzalluz, el sue\u00f1o renovado en el di\u00e1logo, las investigaciones del juez Baltasar Garz\u00f3n, los profesores y artistas vascos que deben abandonar sus ciudades. Y cuando siento la urgencia \u00edntima de dar mi opini\u00f3n, entre muchas dudas y un so lo impulso moral, comprendo que ETA ha conseguido escribir el gui\u00f3n de la vida espa\u00f1ola. Horroriza imaginar la escena de una mujer que sufre insultos y malos tratos, pero horroriza mucho m\u00e1s imaginar la vida y el estado de \u00e1nimo de esa mujer que duerme durante a\u00f1os con su agresor, que esconde sus heridas para no romper su familia, que ahoga su existencia en una mezcla turbia de miedo, soledad, indefensi\u00f3n, verg\u00fcenza y esperanzas in\u00fatiles de que las cosas cambien y la pareja b\u00e1rbara se convierta en un marid o cari\u00f1oso. Horroriza saber que las primeras humillaciones se suelen producir entre los 16 y los 20 a\u00f1os, todav\u00eda en la \u00e9poca del noviazgo. Y el horror lleva inmediatamente a las preguntas: \u00bfpor qu\u00e9 aguanta una mujer esta barbarie? Supongo que cada resp uesta estar\u00e1 llena de matices, pero es evidente que deben valorarse sobre todo la falta de independencia econ\u00f3mica y una educaci\u00f3n sentimental machista que vincula a las mujeres al hogar y al sacrificio. Perdida su autoestima, el fracaso de la familia es su fracaso, su depresi\u00f3n, su infierno. Por eso se pasan a\u00f1os y a\u00f1os sin tomar una decisi\u00f3n, intentando hablar con el enemigo. Hay que hablar, \u00bfpero de qu\u00e9? Al Partido Popular le ha salido la manipulaci\u00f3n electoral por la culata y ahora se impone masivam ente la idea de que hay que conversar. No se puede mantener la prepotencia en medio de una carrera de muertes. Est\u00e1 claro. Pero la ilusi\u00f3n de que el asunto se arreglar\u00e1 dialogando con el PNV y ETA me parece ingenua. Es la ilusi\u00f3n de una sociedad desmor alizada, sin autoestima, con miedo, dispuesta a convivir con sus agresores. 1 de diciembre de 2000 VISTO/O\u00cdDO Amor libre EDUARDO HARO TECGLEN En Francia ya pueden abortar las menores sin permiso de sus padres. Un paso que cuenta: mejora la independenci a de la mujer, la de los j\u00f3venes y rechaza los pensamientos tradicionales de la burgues\u00eda anterior. En Gran Breta\u00f1a, una ley nueva reduce a 16 a\u00f1os la edad de la decisi\u00f3n para tener relaciones homosexuales: las iguala con los hetero -progresa en los estad os juveniles y abre identidades, destruye algunos mitos. La simple liberaci\u00f3n de clandestinidades es trascendental en la busca de libertades. Estas dos cosas suceden al d\u00eda siguiente de la nueva permisividad para la eutanasia en Holanda. Indica que en E uropa, con retrasos, con dificultades a\u00fan -no puede haber nada m\u00e1s imb\u00e9cil que el hecho de que la menor que aborte en Francia tenga que ir con un mayor de edad, sea quien sea -, algo va cambiando y que las demandas de la sociedad real fuerzan a la pol\u00edtica. Son conquistas de lo que llamar\u00edamos izquierdas: en todas partes se han opuesto las que constituyen la derecha organizada: en Londres, la Iglesia anglicana y la C\u00e1mara de los Lores, que quieren que para tener relaciones homosexuales haya que ser mayor q ue para las de chico y chica. No es s\u00f3lo eso: es que no quieren que se ampl\u00ede la permisividad. La esencia del conservadurismo: que todo siga como antes, o vendr\u00e1 el caos. \u00a1El amor libre! \u00a1La independencia juvenil! En Espa\u00f1a las dificultades para cualqui er progreso vienen del Gobierno mismo: de la derecha -derecha, que para eso gan\u00f3, y es confesional y aristocr\u00e1tica de su propia sangre: de la reconquista de 1939 y no de la de 1492, como la aristocracia anterior. Hay una cierta tolerancia que se puede inte rrumpir cuando se quiere. Pero de ning\u00fan modo la vieja aspiraci\u00f3n de principio de siglo, del amor libre. Ayer, D\u00eda del Sida, se le\u00eda que en Madrid los habitantes de barriadas y poblados est\u00e1n contagiados al 50%. No es que por vivir all\u00ed les pase eso: e s que, por haberles pasado, la sociedad les expulsa hasta all\u00ed. Al extrarradio, a la parte baja de la ciudad, a lo irremediable. Cuando se dice que somos Europa, habr\u00e1 que ir desminti\u00e9ndolo. El euro no hace libertad. Ni las palabras incesantes de Azna r y su coro que repiten la consigna de democracia, libertad y Estado de derecho. No est\u00e1n capacitados para entender cu\u00e1l es el sentido de esas expresiones. La muerte VICENTE VERD\u00da Hace muchos a\u00f1os, durante el tiempo del colegio interno, los hermanos d e La Salle nos llevaban los domingos por la tarde a ver una sesi\u00f3n de cine en una sala de la planta baja. Se consideraba esta ocasi\u00f3n como un premio al que no ten\u00edan derecho aquellos alumnos que hubieran terminado la semana con una papeleta azul. Los del cine se constitu\u00edan, por tanto, en seres privilegiados. Aunque con una condici\u00f3n central: una vez acomodados en las butacas y con el programa doble en marcha nadie ten\u00eda derecho a salir de all\u00ed. Nadie, a menos que le diera un s\u00edncope, ser\u00eda autorizado a franquear las paredes, porque en el cine se estaba por derecho pero tambi\u00e9n por obligaci\u00f3n. Se iba como recibiendo un premio, pero tambi\u00e9n como recibiendo una orden. Es as\u00ed como los obispos, el Papa, los del Opus Dei y cualquier ristra de ideolog\u00edas cons truidas a la manera de los colegios de curas entienden la vida. La vida nos llega, sin discusi\u00f3n como un premio divino, pero enseguida, una vez en ella, no se autoriza de ning\u00fan modo a salir. De esta manera, lo que hab\u00eda empezado siendo un derecho se tra sforma en un deber y lo que parec\u00eda un don se convierte en servidumbre. Que todav\u00eda hoy se tenga que discutir la despenalizaci\u00f3n de la eutanasia denota la oscuridad que a\u00fan se agrupa sobre la idea de la vida o los malditos espectros que suscita el miedo a la libertad. Sin embargo, un ser humano no puede considerarse due\u00f1o de su vida si no es due\u00f1o tambi\u00e9n de su muerte; tal como nosotros cuando \u00edbamos al cine del colegio no pod\u00edamos considerarnos de ninguna manera due\u00f1os de nuestro tiempo, siempre sometido a reglamentaci\u00f3n. Tanto el ocio como el estudio segu\u00edan all\u00ed bajo el gobierno de los curas. Es decir, segu\u00edan igual que aqu\u00ed cuando penalizando la eutanasia se hace a la condici\u00f3n humana reo de un poder absoluto -el Cielo, el Estado - que ataja su libert ad. Porque si no se deja morir a voluntad, con o sin ayuda, no se deja vivir del todo. Condenar a vivir anula el gozo de la vida. Y de la muerte. Porque \u00bfqu\u00e9 muerte m\u00e1s \"apropiada\" que la que puede elegirse? O \u00bfqu\u00e9 otra prerrogativa puede igualarse a l a de quien logra disponer de antemano el exquisito encargo de hac\u00e9rsela servir? EL PA\u00cdS, martes 5 de diciembre de 2000 OPINI\u00d3N / 15 \u00bfSomos todos nacionalistas de alg\u00fan tipo? GABRIEL JACKSON En los 16 a\u00f1os que ya llevo viviendo en Barcelona he mantenido muchas conversaciones con amigos catalanes que profesan alg\u00fan tipo de nacionalismo catal\u00e1n o un cierto grado de catalanidad. Mi actitud con respecto al tema ling\u00fc\u00edstico, que es el que he discutido c on m\u00e1s frecuencia, ha sido que creo que una sociedad biling\u00fce supone una forma de enriquecimiento para todos sus habitantes; que, por lo tanto, estoy a favor del uso tanto del catal\u00e1n como del espa\u00f1ol como idiomas de uso en todos los niveles del sistema ed ucativo, pero que en la mayor\u00eda de las cuestiones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas relativas a la calidad de la vida humana, as\u00ed como en las decisiones importantes que se han tomar en una sociedad democr\u00e1tica, el nacionalismo supone una complicaci\u00f3n innece saria para una situaci\u00f3n ya compleja de por s\u00ed. Actitud que muchas veces ha suscitado la r\u00e9plica, en un tono de amistosa exasperaci\u00f3n, de que \"todos somos nacionalistas de alg\u00fan tipo, tanto si lo reconocemos como si no\". En este art\u00edculo voy a intentar s er todo lo incluyente que me sea posible sobre mi propia \"identidad\", e invito al lector a valorar si efectivamente el autor de estas l\u00edneas es inevitablemente un nacionalista de alg\u00fan tipo. El primer elemento de mi identidad es el haber nacido en Estad os Unidos y haber asistido a sus escuelas p\u00fablicas. Estados Unidos es un pa\u00eds de inmigrantes, una gran mezcla de pueblos y patrimonios culturales, una naci\u00f3n cuyo sentido de la identidad se basa en la libertad pol\u00edtica, econ\u00f3mica y religiosa. Un segund o elemento de mi identidad es que soy jud\u00edo. Ninguno de mis padres era personalmente religioso, pero el ascenso de Hitler y la existencia de un considerable antisemitismo social en Estados Unidos les anim\u00f3 a enviarme a una escuela hebrea un par de horas p or la tarde despu\u00e9s del colegio. En concreto, desde los 12 hasta los 16 a\u00f1os estudi\u00e9 con un rabino brillante cuyo hermano era catedr\u00e1tico de Arqueolog\u00eda, y me plante\u00e9 seriamente hacer la carrera de arqueolog\u00eda de Oriente Pr\u00f3ximo. En la peque\u00f1a ciudad de Mount Vernon, Nueva York, este rabino y muchos de los refugiados jud\u00edos alemanes que a veces invit\u00e1bamos a nuestra casa eran una compa\u00f1\u00eda mucho m\u00e1s estimulante que la mayor\u00eda del resto de los adultos que conoc\u00eda. Esto me hizo creer que el juda\u00edsmo, sobre el cual ya albergaba muchas dudas de car\u00e1cter religioso, constitu\u00eda un patrimonio cultural muy valioso, que me hac\u00eda sentirme agradecido y orgulloso, tanto entonces como ahora. A la edad de 17 a\u00f1os me matricul\u00e9 en la Universidad de Harvard, y de repente m e encontr\u00e9 en un mundo cultural infinitamente m\u00e1s amplio en conceptos y perspectivas que cualquier otra cosa que hubiera experimentado anteriormente. Las inmensas posibilidades que ofrec\u00edan las culturas europea y de Extremo Oriente literalmente me embriaga ron. Finalmente logr\u00e9 calmarme lo suficiente como para terminar un programa coherente de historia y literatura de Estados Unidos, con un aperitivo de lengua y literatura francesa y alemana. Desde que ingres\u00e9 en la universidad, no he entrado en ninguna si nagoga ni en ninguna iglesia, excepto para alguna boda o funeral de gente a la que quiero. Hubo algo en la libertad intelectual y riqueza cultural absolutas de Harvard que rompi\u00f3 para siempre (aunque no fui inmediatamente consciente de ello) el nexo entre religi\u00f3n y cultura que antes existi\u00f3 en mi mente. Adem\u00e1s, desde la adolescencia y a lo largo de mi vida de adulto se me ha asociado constantemente con la pol\u00edtica de la izquierda democr\u00e1tica, en la que de vez en cuando he participado activamente: en caus as como el reconocimiento de sindicatos libres; las cuotas suplementarias de refugiados procedentes de la Italia fascista y de la Alemania nazi; la ayuda alimenticia y m\u00e9dica a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola durante la guerra civil; la derrota de las potencias fasc istas durante la II Guerra Mundial; la defensa de toda la izquierda estadounidense, incluyendo a los comunistas, en contra del maccarthismo en los a\u00f1os cincuenta; las luchas por la igualdad sexual y racial durante las d\u00e9cadas posteriores a la II Guerra Mun dial; el movimiento por la abolici\u00f3n de la pena de muerte. He pertenecido y sigo perteneciendo a organizaciones como el Sindicato Estadounidense por las Libertades Civiles, a diversas asociaciones dedicadas a los derechos civiles plenos para la mujer y las minor\u00edas \u00e9tnicas, a Amnist\u00eda Internacional, a M\u00e9dicos sin Fronteras, a varias organizaciones por el desarme nuclear y al Sindicato de Cient\u00edficos Comprometidos, dedicado a la limpieza ecol\u00f3gica y a la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las fuentes de energ\u00eda no conta minantes. A la lista de compromisos pol\u00edticos y de derechos humanos deber\u00eda a\u00f1adir algunos recuerdos emocionales que me han marcado muy profundamente: escuchar a mi profesora de tercer grado, una solterona de Nueva Inglaterra , describir las injusticias c ometidas por sus antepasados contra los indios de Massachusetts en el siglo XVII; cantar tanto America the Beautiful (que tiene una m\u00fasica mucho mejor que la de nuestro himno nacional) como espirituales negros en la clase de m\u00fasica y enterarme de la traged ia de la sordera de Beethoven; leer las biograf\u00edas de Abraham Lincoln, que termin\u00f3 con la verg\u00fcenza de dos siglos de esclavitud en Estados Unidos, y de George Washington, que podr\u00eda haberse convertido en un dictador militar pero decidi\u00f3 prestar sus servici os como presidente civil y que se retir\u00f3 voluntariamente de toda clase de poder pol\u00edtico tras dos mandatos como presidente electo; escuchar la voz de Martin Luther King y participar en algunas de las manifestaciones que desembocaron en la legislaci\u00f3n en ma teria de derechos civiles de los a\u00f1os sesenta. Adem\u00e1s, aunque no he sido un jud\u00edo creyente desde la adolescencia, y me cas\u00e9 con una \"episcopalista lapsa\" (de la misma forma que yo soy un \"jud\u00edo lapso\"), siempre me he asegurado de que nuestras hijas eran c onscientes de su herencia jud\u00eda, y sin duda he estado mucho m\u00e1s preocupado por los acontecimientos en el Estado de Israel que la mayor\u00eda de los no jud\u00edos. Creo que Israel tiene todo el derecho del mundo a una existencia segura, porque la persecucion asesi na por parte de los nazis, combinada con la falta de voluntad de los pa\u00edses de Europa y del hemisferio occidental para salvar a los jud\u00edos cuando pudieron haberlo hecho hizo que en los a\u00f1os treinta y cuarenta los jud\u00edos ap\u00e1tridas s\u00f3lo pudieran dirigirse a un lugar, la tierra ancestral en la que los sionistas se hab\u00edan ido asentando pac\u00edficamente en peque\u00f1os grupos desde fmales del siglo XIX. Pero no encuentro justificaci\u00f3n alguna para los nuevos asentamientos en los territorios ocupados palestinos, ni para la negativa a considerar Jerusal\u00e9n no s\u00f3lo como la capital de Israel, sino tambi\u00e9n como la capital de Palestina y una ciudad igualmente sagrada para musulmanes, jud\u00edos y cristianos. Creo que si no fuera jud\u00edo dir\u00eda exactamente lo mismo. Si los seres humanos pudieran dejar al margen sus mitolog\u00edas nacionales y religiosas, Oriente Pr\u00f3ximo podr\u00eda convertirse en una regi\u00f3n ecum\u00e9nica pr\u00f3spera y totalmente en paz. Llegado a este punto me pregunto y pregunto a todos los lectores: \u00bfhay alguna variante de nacion alismo oculto en esta lista de experiencias, emociones y compromisos personales? En concreto, si creo que a los ni\u00f1os catalanes les beneficiar\u00eda contar tanto con el catal\u00e1n como con el espa\u00f1ol como lenguas de uso en la escuela, \u00bfme convierte eso en un espanyolista ? Y si creo que la separaci\u00f3n entre Iglesia y Estado en EE UU y la libertad de inmigraci\u00f3n en Estados Unidos son ejernplos deseables de medidas pol\u00edticas a largo plazo, \u00bfme convierte eso en un nacionalista estadounidense? Pienso que el verdadero problema es que, cuando a la gente le preocupa ante todo su nacionalidad o identidad \u00e9tnica particular, empieza a examinar cada pronunciamiento pol\u00edtico y cada acontecimiento local en busca de las implicaciones para dicha identidad. Con ese estado de \u00e1nim o, todos los debates sobre impuestos, o sobre l\u00edneas de trenes de alta velocidad, o sobre adjudicaciones del agua, o sobre derechos de gesti\u00f3n de costas, o sobre subvenciones a los museos de arte o las salas de concierto, etc\u00e9tera, se convierten autom\u00e1tica mente en debates que implican a \"nuestra cultura\" y a \"nuestra identidad\". Al decir esto no pretendo achacar, en absoluto, ninguna responsabilidad especial a las sensibilidades catalanas. Cuando estoy en Madrid me veo defendiendo a Catalu\u00f1a contra unos p rejuicios rid\u00edculos, y cuando estoy en Barcelona tengo que recordar a los amigos que Franco ha muerto y que Madrid es la sede de un Gobierno elegido democr\u00e1ticamente. No tengo ni idea del porcentaje de personas que, como yo, piensan que su identidad consis te en sus creencias pol\u00edticas y morales, en sus preferencias est\u00e9ticas, en sus gustos y aptitudes acumulados y en las muchas im\u00e1genes de sus primeros a\u00f1os de vida que han establecido esos principios y esos gustos, la mayor\u00eda de los cuales no tienen nada qu e ver ni con la raza ni con la nacionalidad. Probablemente el porcentaje ser\u00e1 muy peque\u00f1o. De otro modo, los nacionalismos no tendr\u00edan ni remotamente la fuerza que tienen. Pero, a menos que exista alg\u00fan elemento de nacionalismo oculto entre los componen tes de mi identidad personal, tengo que insistir contundentemente en que no todos somos nacionalistas de alg\u00fan tipo . __________________________ Gabriel Jackson es historiador . Diario El Pa\u00eds, 5 de diciembre de 2000 El indulto de la prevaricaci\u00f3n judicial JOAN QUERALT La noticia del indulto al ex juez Lia\u00f1o produce, para decirlo en t\u00e9rminos no malsonantes, desasosiego. Desasosiego por lo inaudito de pretender devolver a la Administraci\u00f3n de Justicia a quien la quebr\u00f3 una y otra vez y desasosiego por el m\u00e1s que probable conflicto constitucional que se va a generar. En primer lugar, da la impresi\u00f3n de que estamos ante un indulto general, pues 1.443 condenados lo van a recibir. Parece, igualmente, el pag o vergonzante a quien sirvi\u00f3 con denuedo al Gobierno en su pol\u00edtica no en aras del inter\u00e9s general, sino partidista. Ello hace que la cobertura dada con car\u00e1cter universal al indulto resulte tan pintoresca como hu\u00e9rfana de base jur\u00eddica. En efecto, ante el recato ministerial en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros, se supo del indulto con cuentagotas, y los m\u00f3viles se descubren en la gubernamental www.la -moncloa.es. A su decir, el Gobierno ha atendido la petici\u00f3n papal \"en favor de todos l os encarcelados con motivo del A\u00f1o Santo para una adecuada reinserci\u00f3n de presos en la sociedad\". Sin embargo, la pena impuesta al ex juez prevaricador fue de inhabilitaci\u00f3n y no de privaci\u00f3n de libertad. Clamoroso de todos modos resulta hacer coincidir el indulto con unos pretendidos fastos, papales o paganos, lo que es m\u00e1s propio de reg\u00edmenes autoritarios, de sobras conocidos por estos pagos. Pero lo que es m\u00e1s grave: todo ello da pie para considerarlo una medida de gracia de car\u00e1cter general, medida p rohibida expresamente por la Constituci\u00f3n. A la espera de ver el contenido concreto del real decreto referido al ex juez, lo cierto es que una parte de la motivaci\u00f3n ya se ha hecho p\u00fablica y parte de su alcance tambi\u00e9n: reincorporaci\u00f3n a la carrera judici al del convicto, con exclusi\u00f3n de las plazas de la Audiencia Nacional por un periodo de 25 a\u00f1os. Llaman la atenci\u00f3n por su antijuridicidad unas cuestiones que conducen al conflicto institucional. Veamos. En primer t\u00e9rmino, el ex juez fue condenado por tr es delitos de prevaricaci\u00f3n a la pena m\u00ednima: 15 a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n especial y multa. La primera pena comporta dos fases que parecen no haber sido tenidas en cuenta; por un lado, dicha pena signitica el apartamiento de la carrera judicial y, por otro, la imposibilidad de presentarse a unas oposiciones a judicatura o a ser nombrado juez por los turnos extraordinarios durante 15 a\u00f1os. La primera fase de la pena la ejecut\u00f3 ya en octubre del pasado a\u00f1o el Consejo General de Poder Judicial (CGPJ), en cumpl imiento de la sentencia firme del Tribunal Supremo, separando de la carrera judicial. Sin embargo, de la informaci\u00f3n disponible parece que el Gobierno equipara la inhabilitaci\u00f3n a la suspensi\u00f3n. Pero \u00e9stas son dos penas diversas y est\u00e1n previstas para he chos de tambi\u00e9n diversa gravedad penal. En segundo lugar, dado que el indulto s\u00f3lo puede serio de penas no cumplidas, la medida gubernamental s\u00f3lo cabe ejercerla sobre el segundo traino de la pena de inhabilitaci\u00f3n y sobre la parte de multa no abonada, en su caso. En ning\u00fan caso es l\u00edcito reintegrar -o considerar reintegrado - al ex juez en el escalaf\u00f3n judicial; est\u00e1 expulsado de la carrera y esa parte de la pena est\u00e1 ya agotada. Cuando menos tres \u00f3rdenes de razones se oponen a ello. De un lado, la apli caci\u00f3n del indulto corresponde al tribunal que conden\u00f3 al indultado; aqu\u00ed, el Tribunal Supremo, que no parece ser tenido por tal. Sucede que \u00e9ste ya manifest\u00f3 su parecer al emitir el informe contrario al otorgamiento del indulto basado en su propia jurisp rudencia. As\u00ed, la sentencia de la Sala de lo Militar de 25 -4-1988 no accedi\u00f3 a la aplicaci\u00f3n retroactiva de una ley m\u00e1s favorable al ex general Milans del Bosch, uno de los cabecillas del 23 -F; se consider\u00f3 que la pena de expulsi\u00f3n del Ej\u00e9rcito estaba ya ejecutada y agotada. Las resoluciones en este sentido, tanto de la Sala de lo Penal como de lo Militar, son constantes y, en consecuencia, no cabe ignorarlas. Ante esta tesitura, \u00bfc\u00f3mo debe actuar el Tribunal Supremo? Todo parece dispuesto para un conflic to constitucional, pues no hay que olvidar que los tribunales s\u00f3lo est\u00e1n sometidos por la Constituci\u00f3n a la Ley y nunca al Gobierno. Y aqu\u00e9lla, adem\u00e1s, impide al Gobierno alterar el sistema de penas y estatuto judicial. De ah\u00ed otro posible conflicto de ma yor calado acontecer\u00eda entre el CGPJ y el Ejecutivo. En efecto, \u00e9ste no s\u00f3lo se ha inventado una nueva pena, sino que nombra sin habilitaci\u00f3n alguna juez a quien no puede serlo, y tambi\u00e9n se inventa al margen de la Ley un modo de restricci\u00f3n profesional -la imposibilidad de acceder a la Audiencia Nacional durante 25 a\u00f1os -. Estamos ante una injerencia sin parang\u00f3n del Ejecutivo en la esfera de gobierno de los jueces, pues el Consejo no puede aceptar el diktat gubernativo: le es constitucionalmente imposibl e no ya nombrar a alguien juez por indicaci\u00f3n del Gobierno, sino inscribir en la n\u00f3mina judicial a quien \u00e9ste diga y con las condiciones que \u00e9ste imponga. Ello contradice las competencias del Consejo que garantizan la independencia de los jueces y magistr ados, la interdicci\u00f3n de los jueces ad hoc y la separaci\u00f3n del Poder Jurisdiccional del Ejecutivo. Pero a\u00fan hay m\u00e1s: el art\u00edculo 380 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial parece impedir la rehabilitaci\u00f3n de los jueces que, como en este caso, han sido cond enados a prevaricaci\u00f3n. S\u00f3lo pueden ser rehabilitados los jueces condenados penalmente por delito doloso a pena privativa de libertad. Ciertamente, \u00e9ste no es el caso. Finalmente, hay que recordar algo m\u00e1s: el condenado fue calificado por el fiscal, que no le acus\u00f3, y por el magistrado, que no le conden\u00f3, como \"iluminado\", \"vehemente en su cometido\", \"convencido de estar en posesi\u00f3n de la verdad\" o \"carente de la necesaria autocr\u00edtica\". Alguien as\u00ed considerado no puede volver a ser juez; eso es dar una c erilla y una lata de gasolina a un pir\u00f3mano. Algo de eso debe intuir el propio Gobierno, siguiendo o preguiando al fiscal, cuando se impide al indultado volver a la Audiencia Nacional. Pero cabe leg\u00edtimamente preguntarse \u00bfqu\u00e9 mal han hecho el resto de ci udadanos que dirimen sus disputas ante otros \u00f3rganos para merecerlo como \u00e1rbitro?; \u00bfson acaso de peor derecho que quienes acuden a dicha Audiencia? Para concluir, un \u00faltimo apunte. Existe, al menos en algunos papeles, un llamativo grupo que predica la in ocencia del condenado. En parte se basan en que, al existir un voto particular en la sentencia condenatoria, uno de los tres magistrados crey\u00f3 tambi\u00e9n en su inocencia. Nada m\u00e1s lejos de la realidad. Si se lee el voto particular, se observar\u00e1 que el magi strado disidente lo fue en el delito elegido, no en la falta de criminalidad del comportamiento del ex juez. En efecto, el voto particular considera que debi\u00f3 condenarse al ex Juez, pero no por prevaricaci\u00f3n, sino por desobediencia; como de este delito na die le acus\u00f3, proced\u00eda, en virtud del constitucional principio acusatorio, su absoluci\u00f3n. Pero, en todo caso, se apreciaba un comportamiento criminal impropio de un juez. En fin, una pregunta aflora: \u00bfqu\u00e9 hay detr\u00e1s del caso que nos ocupa que obligue al Gobierno a arriesgar lo que parece arriesgar en el envite? ______________________________________________________________ Joan J. Queralt es catedr\u00e1tico de Derecho Penal en la Universidad de Barcelona y abogado. El Pa\u00eds, enero del 99 Selecciones F\u00c9LIX D E AZ\u00daA Maravilla encontrarse asuntos ultramodernos tratados por escritores antiguos, como si tras el paso de quinientos o mil a\u00f1os nada hubiera variado. Recuerdo la estupefacci\u00f3n con que le\u00ed, en la tremenda cr\u00f3nica de Amiano Marcelino escrita en plena de cadencia del imperio, que los j\u00f3venes v\u00e1stagos de las grandes familias romanas se hab\u00edan vuelto mentecatos y ya s\u00f3lo se interesaban por los carros de competici\u00f3n y las justas de gladiadores. La insensatez parece reducirnos siempre a un n\u00famero muy discreto de fetiches, especialmente entre la pegajosa sociedad masculina. En estos d\u00edas he tropezado con otro testimonio chocante: \"Los pueblos embrutecidos se distraen y divierten con cualquier pasatiempo que les pongan ante los ojos, y con ello se acomodan a la servidumbre como si fueran ni\u00f1os, pero peor, pues \u00e9stos a lo mejor aprenden las letras cuando miran las im\u00e1genes de los libros\". Lo escribi\u00f3 hacia 1560 un caballero franc\u00e9s intrigado por el j\u00fabilo con que ciertas poblaciones aceptaban someterse a la tira n\u00eda. El ejemplo m\u00e1s antiguo de esclavos felices, que yo sepa, viene de Herodoto cuando cuenta que Ciro, para sujetar a los rebeldes lidios, mand\u00f3 abrir gran n\u00famero de burdeles, tabernas, casas de juego y loter\u00edas hasta sorberles el raciocinio. Es, por lo tanto, maquinaci\u00f3n antiqu\u00edsima y uso habitual de los demagogos hacer grandes dispendios de dinero (ajeno) en competiciones deportivas y otros espect\u00e1culos populares. Tras la invenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n masiva, Hitler, Mussolini, Stalin, Mao y Franco alcanzaron, en materia deportiva, un extremo dif\u00edcil de superar. Ahora bien, no admira tanto el cinismo de los aut\u00f3cratas cuanto la eficacia del invento. Desde hace m\u00e1s de veinte siglos sigue aplic\u00e1ndose con \u00e9xito. Hay que ver c\u00f3mo tira el reba\u00f1 o... Semanal de El Pa\u00eds. 1999 FERNANDO SAVATER LOS VIOLENTOS A\u00d1OS NOVENTA Hace pocas semanas, en el interesante programa de Jos\u00e9 Luis Garci Qu\u00e9 grande es el cine, tuvimos ocasi\u00f3n de ver la obra maestra de Raoul Walsh titulada Los violentos a\u00f1os veinte. Aparte de otros m\u00e9ritos filmicos que fueron competentemente se\u00f1alados por los especialistas, me impresion\u00f3 su excelencia como documental de las nefastas consecuencias que trajo a Estados Unidos la prohibici\u00f3n puritana de bebidas alcoh\u00f3licas. Una de las p rimeras que subraya la pel\u00edcula fue la puesta de moda entre los j\u00f3venes del alcohol, incorporado a fiestas y aventuras er\u00f3ticas con el atractivo de lo prohibido. Otra, la m\u00e1s conocida, fue el crecimiento espectacular del gansterismo. Cuando el protagonis ta, interpretado memorablemente por James Cagney, opta por la ilegalidad se dice que pas\u00f3 a engrosar 'un ej\u00e9rcito criminal nacido del matrimonio entre una ley desafortunada y un p\u00fablico rebelde'. No se puede expresar mejor. Tambi\u00e9n se nos muestran los v\u00ed nculos de complicidad entre los delincuentes y polic\u00edas corruptos, que pasaron a convertirse en beneficiarlos de un delito que contaba con el apoyo entusiasta de sus supuestas v\u00edctimas. Y la adulteraci\u00f3n de las bebidas clandestinas, que se convirtieron as \u00ed en algo much\u00edsimo m\u00e1s peligroso de lo que pudieran haber sido nunca los licores tradicionales. Por \u00faltimo se nos recuerda que Franklin D. Roosevelt lleg\u00f3 a la presidencia prometiendo acabar con la prohibici\u00f3n e invocando la libertad personal de los ciud adanos pisoteada por los guardianes de la virtud obligatoria... Sensatez pol\u00edtica propia de otros tiempos. Esta gran pel\u00edcula deber\u00edan haberla proyectado sin falta para inaugurar la sesi\u00f3n especial de la asamblea general de la ONU dedicada a las drogas a comienzos del mes pasado, porque casi todo lo que en ella se dice sobre la prohibici\u00f3n del alcohol es v\u00e1lido tambi\u00e9n para la persecuci\u00f3n actual de las dem\u00e1s drogas. Pero el caso hoy es mucho m\u00e1s grave, por la escala mundial del problema (aunque su origen es siempre el mismo, una decisi\u00f3n puritana de los USA impuesta al resto del mundo), por el aumento fabuloso de muertes producidas a causa de la adulteraci\u00f3n de los productos (mil veces m\u00e1s letal que cualquier adicci\u00f3n viciosa), por el contagio del sida a trav\u00e9s de las jeringuillas hipod\u00e9rmicas usadas (en algunos momentos y lugares ha sido m\u00e1s dificil comprar una jeringuilla que una pistola) y sobre todo por la amenaza que el narcotr\u00e1fico y la narcorrepresi\u00f3n representan para la estabilizaci\u00f3n democr\u00e1tica de numerosos pa\u00edses en Am\u00e9rica o Asia. Imag\u00ednense que en los violentos veinte el Gobierno de EE UU, no contento con prohibir el alcohol dentro de sus fronteras, hubiese extendido la cruzada a otros pa\u00edses; por ejemplo, ordenando que dejasen de cultivarse vi \u00f1as en la cuenca mediterr\u00e1nea o que cerrasen ipso facto todas las destiler\u00edas de whisky en Escocia. Y que desde Washington se expidieran certificados de buena conducta a los pa\u00edses obedientes (o sanciones contra los d\u00edscolos), mientras se ayudaba con dona tivos a las peores dictaduras con tal de que secundasen sus prop\u00f3sitos. Tal ejercicio imaginativo nos puede dar idea de lo que est\u00e1n ahora padeciendo los ciudadanos de Colombia, M\u00e9xico, Bolivia, Afganist\u00e1n, Tailandia, Indonesia, etc\u00e9tera. Por eso una ser ie de ONG y personalidades de todo el mundo dirigi\u00f3 una carta al secretario general Kofi Annan solicitando un giro radical de la ONU en materia de drogas, dado que la actual pol\u00edtica persecutoria est\u00e1 causando da\u00f1os m\u00e1s graves que el simple abuso individua l de tales sustancias. Por cierto, \u00bfsaben ustedes que las antiguas mafias del alcohol se reconvirtieron en seguida al tr\u00e1fico de drogas cuando acab\u00f3 la ley seca? Casualmente la nueva prohibici\u00f3n vino a salvarles el negocio amenazado por la derogaci\u00f3n de la otra e incluso les permiti\u00f3 ampliarlo provechosamente. DOMINGO 7 DE ENERO DE 2001 El poder MANUEL VICENT Alrededor del a\u00f1o cero, cuando se iniciaba el primer milenio de nuestra era, se extendi\u00f3 por todo el imperio de Roma una peligrosa rebeli\u00f3n de esclavos. Espartaco ha quedado como el h\u00e9roe irredento de aquel tiempo. El movimiento fue aplastado con innumerables crucifixiones pero s\u00f3lo una de ellas, que simb\u00f3licamente acaeci\u00f3 en Jerusal\u00e9n, sirvi\u00f3 para sublimar esta subversi\u00f3n general. El cristian ismo fue creado para controlar la rebeld\u00eda concreta de los humillados transform\u00e1ndola en una vaga esperanza celestial, con la que se anul\u00f3 cualquier conato de su venganza en la tierra. Tambi\u00e9n el Mes\u00edas de los jud\u00edos que iba a ser un guerrero glorioso y v engador contra Roma qued\u00f3 convertido s\u00f3lo en un Cristo redentor de los pecados. A los mansos de coraz\u00f3n les estaba reservado un banquete infinito de leche y miel para despu\u00e9s de la muerte. En este momento sube desde la cocina por el hueco de la escalera un perfume a bizcocho y alguien me llama para que baje a o\u00edr un disco de Barry White tomando un ron de Jamaica. Alrededor del a\u00f1o 1000 por toda Europa se extend\u00eda la peste, se elevaban templos, se fundaban abad\u00edas y proliferaban las sectas de herejes e iluminados mientras cund\u00eda tambi\u00e9n una rebeli\u00f3n de siervos de la gleba. Las g\u00e1rgolas abr\u00edan las fauces sobre el vac\u00edo desde los arbotantes de las catedrales como s\u00edmbolos del terror. Si en el a\u00f1o cero se fund\u00f3 el cielo como dulce remedio para aplacar a lo s esclavos, al final del primer milenio, agotada esta f\u00f3rmula, se cre\u00f3 el infierno para someter a los siervos aun m\u00e1s con la amenaza del fuego eterno. Durante 2000 a\u00f1os la esperanza y el miedo han sido la ley alternativa de dominio absoluto sobre los des heredados, al cual la Iglesia hab\u00eda dado un car\u00e1cter sagrado. En el a\u00f1o cero se cre\u00f3 el cielo, en el a\u00f1o 1000 se instituy\u00f3 el infierno y si al finalizar el segundo milenio el cielo y el infierno han sido abolidos es porque los poderosos hoy tienen armas m\u00e1s modernas para someter a los rebeldes. Como una trapecista se balancea Marilyn Monroe desnuda cabeza abajo sobre un millar de mendigos envueltos en cartones y todos alargan la mano hacia el d\u00f3lar ensangrentado que ella lleva en la boca. Y ahora yo mismo acabo de cambiar el banquete del cielo por un bizcocho de mandarina y el fuego del infierno por esta suave lumbre de ron en el paladar mientras la voz negra de Barry White canta el tema Staying Power que significa Consolidando el Poder. CONTRO L DE LA LIBERTAD DE EXPRESI\u00d3N EL PA\u00cdS, martes 19 de diciembre de 2000 La democracia incompleta VICEN\u00c7 NAVARRO A ra\u00edz del aniversario de la muerte del dictador general Franco y del nombramiento del rey Juan Carlos I por las Cortes franquistas en 197 5, ha habido una movilizaci\u00f3n medi\u00e1tica y pol\u00edtica del pa\u00eds que considero preocupante en una democracia. La causa de mi preocupaci\u00f3n es la unidad en tal movilizaci\u00f3n, presentando a la Monarqu\u00eda como una instituci\u00f3n de gran valor para la democracia espa\u00f1ol a. En tal movilizaci\u00f3n no se ha podido leer u o\u00edr ninguna voz cr\u00edtica ni de la instituci\u00f3n ni del Monarca que la dirige, reproduciendo una cultura medi\u00e1tica que afirma que a la Monarqu\u00eda y a la persona que la representa no se las critica. Si Espa\u00f1a hubie ra alcanzado; el nivel de democracia existente en los otros pa\u00edses de la UE, tal aniversario habr\u00eda visto una diversidad de opiniones que hubiera incluido voces aprobatorias junto a voces cr\u00edticas de la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica y de la persona que la simbol iza. Y puedo hablar con conocimiento de causa, puesto que, a ra\u00edz de tener que irme de Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a en 1962 debido a mi participaci\u00f3n en la lucha contra el r\u00e9gimen dictatorial, he vivido en Suecia (pa\u00eds democr\u00e1tico cuyo jefe de Estado es un monarca ), Gran Breta\u00f1a (pa\u00eds democr\u00e1tico cuyo jefe de Estado es tambi\u00e9n un monarca) y Estados Unidos (pa\u00eds democr\u00e1tico cuyo jefe de Estado es un presidente elegido y cuyo origen social ha sido en ocasiones de origen muy humilde, como es el caso del presidente Cli nton -uno de los presidentes m\u00e1s populares en la historia de EEUU -, cuya madre era asistente de enfermer\u00eda de profesi\u00f3n, y su padre, un alcoh\u00f3lico que d\u00e9j\u00f3 la familia). En ninguno de estos pa\u00edses (o en cualquier otro pa\u00eds de la UE) el jefe del Estado era libre de escrutinio p\u00fablico y debate cr\u00edtico. Antes al contrario, tanto en Suecia como en Gran Breta\u00f1a, el Monarca y su instituci\u00f3n han sido sujetos de gran cr\u00edtica. Lo mismo en EE UU, donde el jefe del Estado tampoco tiene ning\u00fan tipo de blind aje niedi\u00e1tico o pol\u00edtico que le asegure ausencia de cr\u00edtica en la sociedad. En cambio, en Espa\u00f1a el jefe del Estado s\u00ed que est\u00e1 por encima de cualquier cr\u00edtica y hay un consenso un\u00e1nime en los medios de informaci\u00f3n en aupar y no criticar ni al Monarca ni a la Monarqu\u00eda, consenso que se reproduce aun cuando hay casos y situaciones que crear\u00edan debates y cr\u00edticas en otro pa\u00eds democr\u00e1tico. Ejemplos hay varios. Uno reciente es el regalo de un yate, para uso personal del Rey por parte de un grupo de empres arios sin que ning\u00fan medio de informaci\u00f3n editorializara cr\u00edticamente la aceptaci\u00f3n de tal transacci\u00f3n. En Suecia es probable que los medios conservadores lo aprobar\u00edan, los de simpat\u00eda socialdem\u00f3crata expresar\u00edan sus reservas y los liberales lo desaproba r\u00edan contundentemente. En Gran Breta\u00f1a es tambi\u00e9n probable que en una situaci\u00f3n semejante el diario conservador The London Times lo aprobar\u00eda, mientras que el diario pr\u00f3ximo al Partido Laborista, The Guardian, as\u00ed como el semanario liberal The Economist (que ha sido de los f\u00f3rums m\u00e1s antimon\u00e1rquicos en aquel pa\u00eds), lo criticar\u00edan. En EE UU es probable que tal regalo al presidente se hubiera presentado no como un regalo personal, sino como un pr\u00e9stamo de inter\u00e9s nulo y pago indefinido (defini\u00e9ndolo como ay uda provisional), lo cual no hubiera sido suficiente para acallar un revuelo notable en todos los medios de informaci\u00f3n. Quisiera aclarar que con esta observaci\u00f3n no estoy refiri\u00e9ndome a la bondad (o a su ausencia) del hecho de que jefes de Estado reciban regalos de yates para uso personal de grupos econ\u00f3micos o empresarios, sino de la bondad de un sistema democr\u00e1tico que no incluya un debate y diversidad de opiniones sobre este hecho. \u00c9ste es el hecho preocupante. Tal unanimidad acr\u00edtica apareci\u00f3 tambi\u00e9n en la celebraci\u00f3n un\u00e1nime de la Monarqu\u00eda hace s\u00f3lo unos d\u00edas durante los festejos que se realizaron, para conmemorar los 25 a\u00f1os de la Monarqu\u00eda, instituci\u00f3n que fue presentada err\u00f3neamente en varios art\u00edculos laudatorios como homologable a las monarqu\u00eda s escandinavas. Ning\u00fan monarca escandinavo (o de cualquier otro pa\u00eds de la UE) tiene el blindaje en contra del escrutinio democr\u00e1tico que tiene el Monarca en Espa\u00f1a, en donde incluso en el C\u00f3digo Penal se penaliza a quien utilice la imagen del Rey de form a que pueda da\u00f1ar el prestigio de la Corona. Como contraste, en aquellos pa\u00edses de mayor madurez democr\u00e1tica se puede ver, por ejemplo, la imagen de los jefes de Estado en programas sat\u00edricos equivalentes a los del Gui\u00f1ol en Espa\u00f1a. No as\u00ed en nuestro pa\u00ed s. Las diferencias entre las monarqu\u00edas del Norte (o del centro de Europa) y la de Espa\u00f1a, sin embargo, son incluso mayores que las diferencias en posibilidad de escrutinio cr\u00edtico por parte de los medios de informaci\u00f3n. La Monarqu\u00eda espa\u00f1ola, a diferenc ia de las monarqu\u00edas existentes en los otros pa\u00edses europeos, es percibida por amplios sectores de la sociedad como posible \u00e1rbitro en situaciones pol\u00edticas, como lo atestigua que varios presidentes de gobiernos auton\u00f3micos y varios medios de informaci\u00f3n h an pedido al Monarca que intervenga arbitrando situaciones que rebasan claramente sus responsabilidades constitucionales. En este aspecto, es necesario subrayar que la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola no permite tal atribuci\u00f3n de funciones al Monarca ni tampoco exig e este blindaje acr\u00edtico que se reproduce en la cultura medi\u00e1tica del pa\u00eds. Otro comportamiento medi\u00e1tico que considero de escasa sensibilidad democr\u00e1tica es la presentaci\u00f3n del Monarca espa\u00f1ol como la figura hist\u00f3rica que nos dio la democracia, interpre taci\u00f3n que apareci\u00f3 en el programa de m\u00e1xima audiencia sobre la Monarqu\u00eda que present\u00f3 TV -1, seg\u00fan el cual, el franquismo era la dictadura de una persona y la democracia era la creaci\u00f3n de otra: el Rey . Sin desmerecer el papel importante que el Rey y otra s personalidades tuvieron en la transici\u00f3n, \u00e9sta fue, sobre todo, el resultado de la presi\u00f3n popular (en el per\u00edodo 1975 -1977, Espa\u00f1a vio el mayor n\u00famero de huelgas pol\u00edticas en Europa) y de la presi\u00f3n internacional. De ah\u00ed que la alternativa posible en a quellos a\u00f1os no fue, como constantemente se escribe en Espa\u00f1a, entre dictadura versus democracia, sino sobre qu\u00e9 tipo de democracia. La vuelta a la dictadura como forma duradera y estable de gobierno era una alternativa con muy escasa posibilidad de reali zaci\u00f3n: ni el pueblo espa\u00f1ol ni la presi\u00f3n internacional lo hubieran tolerado por mucho tiempo. Por lo tanto, es razonable pensar que las alternativas m\u00e1s reales se configuraban dentro de la democracia, en la que, debido al poder que las derechas ten\u00edan d urante la dictadura y durante la transici\u00f3n y la debilidad de las izquierdas, resultado de la gran represi\u00f3n a la que estuvieron sujetas durante todo el per\u00edodo de la dictadura (que continu\u00f3 hasta el \u00faltimo a\u00f1o de aquel r\u00e9gimen), la transici\u00f3n se realiz\u00f3 e n t\u00e9rminos favorables a las derechas, con lo cual las instituciones y reglas democr\u00e1ticas en nuestro pa\u00eds est\u00e1n sesgadas hacia la derecha. Aunque d\u00e9biles, sin embargo, fueron las izquierdas las que presionaron para ir democratizando aquel proyecto, cuyos primeros pasos, durante los primeros a\u00f1os de la Monarqu\u00eda, hab\u00edan sido a todas luces insuficientes. Las derechas se resistieron tanto como pudieron como consta que el se\u00f1or Aznar, entre otros, no apoyara la Constituci\u00f3n cuando se hizo el refer\u00e9ndum que la aprob\u00f3, imponiendo condiciones y restricciones que limitaron su desarrollo democr\u00e1tico, tal como las prerrogativas del jefe del Estado espa\u00f1ol -\u00fanicas en la UE -, que incluy\u00e9 un blindaje medi\u00e1tico frente a la cr\u00edtica y escrutinio democr\u00e1tico. Ahora bien, tales limitaciones, incluyendo las expresadas en el C\u00f3digo Penal, no derivan de la Constituci\u00f3n. Precisamente, una de las grandes victorias de la democracia y del documento constitucional es la de la libertad de expresi\u00f3n con pleno derecho a la cr\u00edtica a la Monarqu\u00eda y al Monarca, derecho que los medios de informaci\u00f3n, reproduciendo una actitud acr\u00edtica a la Monarqu\u00eda, han renunciado a ejercer, empobreciendo nuestra democracia. Es m\u00e1s, la propia Constituci\u00f3n permite su modificaci\u00f3n a fin de alcanzar una mayor profundizaci\u00f3n democr\u00e1tica, realidad ignorada por las derechas de nuestro pa\u00eds, que, mientras que ayer se opon\u00edan a ella, ahora se oponen a su modificaci\u00f3n, olvidando que la Constituci\u00f3n no es el punto de llegada, sino de partida hacia una sociedad aut\u00e9nticamente democr\u00e1tica. Apoyar la transici\u00f3n y la Constituci\u00f3n no quiere decir presentar la primera como mod\u00e9lica y considerar la segunda como inmejorable. Antes al contrario. La Constituci\u00f3n da el derecho a la ciudadan\u00eda para, a trav\u00e9s de los cauces democr\u00e1ticos, permitir su mayor desarrollo democr\u00e1tico, que puede incluir, por ejemplo, el posibilitar que en un d\u00eda futuro una hija de una asistente de enfermer\u00eda del barrio obrero de Nou Barris, en Barcelona, pueda ser elegida jefa del Estado, represent\u00e1n donos a todos. Quisiera a\u00f1adir otra reflexi\u00f3n generada por la unanimidad en el aplauso a la Monarqu\u00eda que vimos hace unos d\u00edas, lo cual es tambi\u00e9n un indicador de la falta de confianza por parte de los medios de informaci\u00f3n hacia la cultura democr\u00e1tica d e la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola, reproduciendo una actitud un tanto elitista que valoro como injusta e inmerecida hacia el pueblo espa\u00f1ol. Tal actitud se reflejaba, por ejemplo, en el art\u00edculo escrito por John Carlin, con el que conclu\u00eda el n\u00famero especial que e ste diario dedic\u00f3 al Rey (22 de noviembre de 2000), en el cual, el autor, con un tono condescendiente para el pueblo espa\u00f1ol, conclu\u00eda que la ausencia de actitud cr\u00edtica hacia el Monarca y hacia la Monarqu\u00eda en los medios de informaci\u00f3n reflejaba una falta de preparaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola para gozar de plena democracia, definiendo \"la autocensura (de los medios de informaci\u00f3n) como una demostraci\u00f3n de responsabilidad c\u00edvica\", a fin de no da\u00f1ar la democracia. Quisiera concluir este art\u00edculo expresand o mi desacuerdo con esta postura, indicando que, al contrario de lo que John Carlin escribe, la unanimidad acr\u00edtica existente es un s\u00edntoma de irresponsabilidad c\u00edvica y democr\u00e1tica de los medios de informaci\u00f3n, que ofende la conciencia y cultura democr\u00e1ti cas que la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola se merece. La Monarqu\u00eda no puede ser resultado de una imposici\u00f3n medi\u00e1tica ejercida sobre la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola, sino que debe ser la consecuencia de su popularidad ganada a pulso, sin cajas de resonancia, contrast\u00e1ndola co n otras alternativas, como la forma republicana de gobierno, cuyos promotores deben gozar de la misma accesibilidad a los medios, lo cual no est\u00e1 ocurriendo en nuestra democracia incompleta. Esta escasa sensibilidad democr\u00e1tica mostrada por los medios de informaci\u00f3n en su un\u00e1nime aplauso a la Monarqu\u00eda con ausencia de cr\u00edtica hacia tal instituci\u00f3n y al Monarca est\u00e1 da\u00f1ando a la democracia espa\u00f1ola al reproducir una cultura cortesana que enfatiza un orden jer\u00e1rquico en el que el jefe del Estado y su cort e est\u00e1n por encima de toda cr\u00edtica, estimulando una aceptaci\u00f3n pasiva por parte de la ciudadan\u00eda de un sistema jer\u00e1rquico en el que el Monarca est\u00e1 arriba, mientras que todos los dem\u00e1s estamos abajo, con un gradiente de importancia dependiendo de la distan cia existente entre cada ciudadano y el Monarca. No hay que olvidar que una de las consecuencias m\u00e1s positivas de la transici\u00f3n fue precisamente el transformar la figura del jefe de Estado que pas\u00f3 de serio \"por la Gracia de Dios\" a serlo por la gracia de l pueblo espa\u00f1ol, convirti\u00e9ndolo en su representante y servidor. Es de gran urgencia democr\u00e1tica que los medios de informaci\u00f3n modifiquen sus h\u00e1bitos heredados del r\u00e9gimen anterior y que sometan al jefe del Estado al mismo nivel de escrutinio y debate que ocurre en otros pa\u00edses democr\u00e1ticos, para as\u00ed alcanzar el nivel de madurez democr\u00e1tica que nuestra ciudadan\u00eda se merece. __________________________________________________________ Vicen\u00e7 Navarro es catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas en la Universidad Pomp eu Fabra. LA CULTURA /ESPECT\u00c1CULOS P\u00e1g. 47. Diciembre de 2000 Posible delito contra menores en una exposici\u00f3n de arte en Valencia LYDIA GARRID O, Valencia. El fiscal jefe de Valencia comunic\u00f3 ayer su decisi\u00f3n de abrir una investigaci\u00f3n sobre la pol\u00e9mica exposi ci\u00f3n Baldosas y piensos de la galer\u00eda Edgar Neville, del pueblo valenciano de Alfafar. El objetivo de las diligencias informativas, que ins truir\u00e1 el fiscal de menores Manuel Dolz, es determinar si la obra del artista Juan Domingo es constitutiva de alg\u00fan delito contra los menores. La muestra se inaugur\u00f3 el pasado d\u00eda 11 y el esc\u00e1ndalo desatado fue tal que ya no abri\u00f3 sus puertas al p\u00fablico. Al d\u00eda siguiente, el alcalde socialista del municipio, Juan Jos\u00e9 Baixauli, pidi\u00f3 el cierre de la misma. Dolz ser\u00e1 el fiscal encargado de instruir la investigaci\u00f3n a fin de determinar si las im\u00e1genes virtuales expuestas por el artista Juan Domingo son con stitutivas de alg\u00fan delito. La propuesta creativa de Domingo consist\u00eda en tres v\u00eddeos, de menos de un minuto de duraci\u00f3n cada uno, proyectados en bucle. El contenido, im\u00e1genes virtuales, mostraba rostros de ni\u00f1os en diferentes composiciones aleg\u00f3ricas so bre el vac\u00edo intelectual al que, seg\u00fan el artista, se somete a los m\u00e1s peque\u00f1os, la ausencia de cr\u00edtica por la homogenizaci\u00f3n de los mensajes o la violencia continua que se les lanza. Cabezas rotas, actitudes agresivas, armas y otros elementos forman part e de la iconograf\u00eda. Juan Domingo calific\u00f3 ayer la decisi\u00f3n del fiscal jefe de \"aut\u00e9ntica aberraci\u00f3n\". Para \u00e9l, la apertura de diligencias informativas es \"un paso m\u00e1s en una batalla de pol\u00edtica local que est\u00e1 detr\u00e1s de esto, un ejercicio m\u00e1s de censura para servir a unos intereses que no son los art\u00edsticos ni son los derechos de los ni\u00f1os\". \"Es curioso\", agreg\u00f3, \"que la mayor\u00eda de los que han criticado y condenado la exposici\u00f3n ni la han visto, ni han hablado conmigo, ni saben que son im\u00e1genes creadas p or ordenador, ni se han preocupado por conocer el mensaje, el objetivo de la exposici\u00f3n\". Paso por el Sonar (ladillo) Nilo Casares comisario de la exposici\u00f3n, mostraba ayer su sorpresa por el alcance que estaba teniendo una exposici\u00f3n que s\u00f3lo fue vist a en Alfafar por las personas que acudieron a la inauguraci\u00f3n. Adem\u00e1s, Casares asegur\u00f3 que otras creaciones de Juan Domingo muy similares han participado en el Festival Sonar de Barcelona en los a\u00f1os 1998 y 1999 \"sin que nadie se llevara las manos a la ca beza\". \"En todo caso\", puntualiz\u00f3, \"se discuti\u00f3 desde el punto de visto art\u00edstico, no pol\u00edtico\". La exposici\u00f3n Baldosas y pien sos cont\u00f3 con la aprobaci\u00f3n de todos los miembros del Consejo Asesor de la galer\u00eda Edgar Neville. A pesar de ello, cuando el al calde de Alfafar, Juan Jos\u00e9 Baixauli (PSPV), decidi\u00f3 su clausura a instancia de la oposici\u00f3n en el Consistorio, apoyaron su actuaci\u00f3n y lamentaron que el contenido hubiera herido la sensibilidad del p\u00fablico. En un comunicado, reconocieron la dureza de las im\u00e1genes y tambi\u00e9n el sentido cr\u00edtico e innovador del artista. La exposici\u00f3n, dijo Juan Domingo, pretend\u00eda evidenciar \"el continuo y perseverante intento de manipular las conciencias anulando la capacidad de cr\u00edtica individual extendiendo mensajes homog\u00e9 neos\". INMIGRACI\u00d3N Reportaje. El Pa\u00eds, 15 de enero de 2001 El pillaje y la movilidad Los ecuatorianos pagan en Lorca alquileres abusivos por una oferta que se lucra de la irregularidad MAR\u00cdA J. L\u00d3PEZ D\u00cdAZ , Lorca. La comunidad ecuatoriana se ha es tablecido en la ciudad de Lorca y fuera de ella, en pleno centro urbano y en cortijadas, en casas reci\u00e9n construidas o viejos caserones de la ciudad. \"Se han asentado y han desplazado a los magreb\u00edes, por religi\u00f3n y por lengua. Son m\u00e1s aceptados\", senten cia el alcalde lorquino, Miguel Navarro. Cuentan los extranjeros ecuatorianos que, a los reci\u00e9n llegados al municipio, esos que no tienen un lugar donde dormir nada m\u00e1s bajarse del avi\u00f3n que les ha tra\u00eddo a Espa\u00f1a, les recomiendan una visita a Miguel, \"e l del v\u00eddeo -club\". \"V\u00e1yanse a la Corredera donde Miguel, el de los v\u00eddeos. \u00c9l les alquilar\u00e1 un piso\", suele ser la consigna dada entre ellos. M. P. I., que regenta un v\u00eddeo -club en pleno centro de la ciudad, cuenta con, al menos, una docena de pisos en a lquiler expandidos por el pueblo. Seg\u00fan \u00e9l mismo reconoce, medio centenar de ecuatorianos son clientes suyos en alquileres \"siempre por contrato, aunque el 90% de los que tienen piso no se los hacen a los extranjeros\", advierte. El gerente del local de pel\u00edculas de alquiler reconoce que el arrendamiento suscrito con sus clientes \"a veces\" se realiza por habitaciones y \"otras veces\" por la vivienda completa. Preguntado por si el precio requerido es excesivo, \u00e9l mismo da las claves de la usura de la que mu chos extranjeros son v\u00edctimas en la localidad: \"Es la ley de la oferta y la demanda. Se alquilan pisos por 50.000, 60.000 u 80.000 pesetas. Sin ir m\u00e1s lejos, junto a mi casa una se\u00f1ora tiene alquilada una habitaci\u00f3n con un camastro y les cobra, a la madr e y la hija que viven all\u00ed 80.000 pesetas\", expone. M. P. I. reconoce, no obstante, un cierto baremo a la hora de ponerle precio a las casas que \u00e9l arrienda. Por ejemplo, considera que una vivienda con dos habitaciones y sal\u00f3n, en Lorca, no puede alquila rse por m\u00e1s de 40.000 o 50.000 pesetas; una de tres habitaciones, 60.000. \"A m\u00ed me tienen como el padre de los ecuatorianos. Yo empec\u00e9 a meterlos cuando hace muchos a\u00f1os empezaron a venir y nadie quer\u00eda meterlos\", rememora. Sin embargo, las palabras de M. P. I. parecen defender una idea que no casa con su pr\u00e1ctica habitual. En una de esas casas de no m\u00e1s de 50 metros cuadrados que \u00e9l mismo alquila, y en la que casi hacinadas viven seis personas, el casero cobra 65.000 pesetas (70.000 a partir de enero, se g\u00fan sus inquilinos). Los habitantes de la vivienda, que prefieren no identificarse para \"evitar problemas\", resumen los excesos de su casero en, un \"permanente abuso\" que incluye inspecciones sin que haya nadie en la casa. \"\u00c9l entra y sale del piso a su antojo, aunque no haya nadie en \u00e9l. Si la luz est\u00e1 encendida y no es de noche, sube a decirnos que la apaguemos, que todav\u00eda es de d\u00eda\", detalla una de las residentes. Al casero le brota una suerte de paternalismo y cierta desconfianza hacia la gente extranjera con la que trata a diario. \"Entre ellos mismos se roban. Eso hay que vivirlo. Y no es que yo tenga racismo. Una vez met\u00ed a una chica en un piso y m\u00e1s tarde me enter\u00e9 que les cobraba 15.000 pesetas a cada uno de los compa\u00f1eros que meti\u00f3 en la cas a\", explica. \"Si la vivienda es para tres o cuatro se meten siete y esconden los colchones. La \u00fanica manera de controlarlo es yendo a las tres o cuatro de la ma\u00f1ana y pillarlos a todos durmiendo\". P\u00e1g. 77 / 12 de febrero de 2001 VISTO/O\u00cdDO Las mafias EDUARDO HARO TECGLEN La prohibici\u00f3n del alcohol en EE UU cre\u00f3 la Mafia; la de la droga ha prolongado aquella Mafia, ha multiplicado su fuerza y su dinero. Empezaron los italianos huidos del hambre, algunos irlandeses escapados de la pobreza y de los ingleses (la misma cosa). Los inmigrantes, aun legalizados, estaban discriminados: crearon un poder paralelo, porque no pod\u00edan gobernar, ser rectores o alcaldes: eran pobres. Las mafias aumentaron su poder vendiendo juego, alcohol, mujeres. Sus cli entes eran los poderosos protestantes anglosajones, los wasp, que prohib\u00edan el vicio -utilizo esa palabra por su expresividad literaria, no por su moral -, pero lo necesitaban. Mafia, como denominaci\u00f3n general, se utiliza entre nosotros para los que ayudan a superar lo que antes prohibimos. Se llama mafia a quienes traen personas que huyen del hambre, las guerras, la corrupci\u00f3n y las dictaduras encubiertas y llamadas democracias, de los pa\u00edses a los que transferimos idioma, religi\u00f3n, corrupci\u00f3n, crueldad; que explotamos en su tierra y luego abandonamos en nombre de la libertad (descolonizaci\u00f3n) sin haber creado pa\u00edses, recursos o econom\u00edas. Huyen a millares de la muerte civil; algunos son m\u00e1s listos y organizan las fugas, y las explotaciones europeas por empresarios o de agencias de trabajo -mafias legales -; algunos tambi\u00e9n explotan a las mujeres que se juegan todo por venir hasta aqu\u00ed, a veces con su hijo, y las colocan en la calle, en la prostituci\u00f3n: est\u00e1n mejor que en sus pa\u00edses. Nosotros las encarecem os: las echamos de las calles, queremos cerrar los parques donde se alquilan, y as\u00ed la explotaci\u00f3n es m\u00e1s cara: la seguir\u00e1n ejerciendo por no morir de hambre: por poder mandar alg\u00fan dinero, por si traen a alguien de all\u00ed. Ah, ahora algunos colaboradores i ngenuos de las mafias, los de la autoridad, acaban de inventar que nadie podr\u00e1 traer a sus fam\u00edlias, pese al cristiano y pudoroso nombre de \"reagrupaci\u00f3n familiar\", si no presentan certificado de que sus viviendas son amplias: para evitar el hacinamiento. No las tiene nadie: no traen a sus familias, que vendr\u00e1n clandestinamente, por las mafias. Se prostituir\u00e1n, se vender\u00e1n a empresarios, mendigar\u00e1n: se utilizar\u00e1n para vender drogas. Las drogas nunca ser\u00e1n legales; pero son de venta libre y todos saben en qu\u00e9 esquina las pueden comprar. Cada alijo encarece el producto, pero no faltar\u00e1 un grupo -de lo que sea - en el mercado negro. El dinero es extenso, muy favorecedor. Y el alcohol y el tabaco, cuya mafia empieza en Hacienda. Carta al director. El Pa\u00eds , febrero de 2001 Gracias, padre Eras un jornalero del campo de la Andaluc\u00eda de los a\u00f1os sesenta, sin estudios, sin futuro y nulas oportunidades de mejora para ti y tu familia. Decidiste, como tantos otros, el camino de la emigraci\u00f3n en busca de un porv enir mejor para todos nosotros. No hab\u00eda a tu llegada a Holanda una Ley de Extranjer\u00eda tan restrictiva ni tan nefasta como la que nosotros ofrecemos a los inmigrantes que vienen a Espa\u00f1a en estos tiempos, tan distintos a los de tu \u00e9poca. Gracias, Holanda , por dar a mi padre la oportunidad que mi pa\u00eds le negaba; le ofrecisteis un trabajo y un sueldo digno, y todo eso gracias a que no ten\u00eda\u00eds una Ley de Extranjer\u00eda que empujase a mi padre a la marginaci\u00f3n, a la desesperaci\u00f3n y quiz\u00e1s a la delincuencia. Gracias, padre, por tu coraje y tes\u00f3n, que nos sac\u00f3 de la miseria a la que aquel \"tirano\" (Francisco Franco, para m\u00e1s se\u00f1as) conden\u00f3 a nuestra tierra. Cuando veo a los inmigrantes que vienen a Espa\u00f1a, te veo a ti; en sus caras veo la tuya, y no puedo dejar d e pensar en sus hijos, esposas y padres, que, al igual que nosotros, sentir\u00e1n la falta del padre, esposo e hijo. Gracias mil veces, padre; con tu esfuerzo y valent\u00eda en ese pa\u00eds de acogida, nos has dado una calidad de vida que nos fue negada en nuestra pr opia tierra. Por todo esto, gracias, padre; gracias, Holanda. - Juan Castell D\u00edaz. Zaragoza. 32 / LA CULTURA 29 de enero/2001 Lenguaje ordenado JOS\u00c9 MARIA GUELBENZU La intenci\u00f3n que manifiestan nuestros gobernantes de instalar ordenadores en todos los colegios es, sin duda, una intenci\u00f3n loable. Es una m\u00e1quina de la que dif\u00edcilmente se podr\u00e1 prescindir si uno quiere estar integrado no ya en la red sino en la sociedad misma...Quien no posea o, al menos, maneje con soltura un ordenador est\u00e1 con denado a ser un marginado. Toda m\u00e1quina requiere un usuario, como sabemos. La m\u00e1quina es un instrumento \u00fatil, de mayor o menor dificultad de manejo seg\u00fan su complejidad, pero un objeto dependiente del ususario. Por lo tanto, no parece prudente dejar en sus solas manos aquellas decisiones o actividades que nos pertenecen. Por ejemplo, el lenguaje. Les contar\u00e9 una an\u00e9cdota. Una profesora estaba regalando a un alumno en clase porque \u00e9ste acumulaba demasiadas faltas de ortograf\u00eda. La profesora le explic\u00f3 que ten\u00eda que conocer la ortograf\u00eda, esto es, la parte de la gram\u00e1tica que se ocupa de la manera correcta de escribir las palabras. Y el alumno le contest\u00f3 que no lo necesitaba, que para eso ten\u00eda el ordenador, que le correg\u00eda. Esa actitud puede traer d os consecuencias significativas; primera: que se pierda la escritura manual; segunda: que depositemos nuestro conocimiento b\u00e1sico de las estructuras del lenguaje en el ordenador. Quedar\u00edamos as\u00ed reducidos a un solo conocimiento intransferible: el habla. T odos los dem\u00e1s, referidos al lenguaje, se los transferimos y, claro, empezamos a depender de \u00e9l. \u00bfEs buena esta dependencia? \u00bfNos mejora o nos empeora? Teniendo en cuenta que el lenguaje es lo que ha hecho al ser humano, por encima de cualquier otro facto r, parece un poco fuerte prescindir del conocimiento personal de la gram\u00e1tica. Una cosa es almacenarlo y utilizarlo a nuestra conveniencia y comodidad y otra prescindir del conocimiento en la creencia de que lo tenemos almacenado en lugar seguro. Por eje mplo, un manco se ve obligado a guardar su brazo ortop\u00e9dico por la noche; pero preg\u00fantenle si no preferir\u00eda conservar su brazo real siempre unido al cuerpo. Pues el lenguaje es a\u00fan m\u00e1s singularmente nuestro que las piernas. No s\u00e9 si nuestras conexiones e ntre cerebro y ordenador llegar\u00e1n a ser iguales a las que hay entre mano y cerebro, por ejemplo, pero de lo que estoy seguro es de que, aunque lo fueran, yo no me cortar\u00eda las manos; no por perder la posibilidad de tocar las teclas del tablero -podr\u00eda apre nder a tocarlas con la nariz - sino por una cuesti\u00f3n de integridad. Me gusta estar entero. Por lo mismo, no podemos perder los conocimientos b\u00e1sicos y la ortograf\u00eda es un conocimiento b\u00e1sico y personal. Perder la ortograf\u00eda (porque en la an\u00e9cdota referid a, no se deposita meramente: se pierde) nos podr\u00eda llevar a una situaci\u00f3n parad\u00f3jica: Acabar\u00edamos dificultando la lectura por no saber reconocer numerosas palabras o confundirlas con otras en raz\u00f3n de su graf\u00eda. Eso puede parecer un disparate, pero quien pierde el conocimiento de la palabra est\u00e1 da\u00f1ando muy seriamente estructuras elementales y sustanciales de la expresi\u00f3n. Cada vez que, como educadores, aceptemos la respuesta de aquel alumno a su profesora, lo estaremos empobreciendo, no enriqueciendo. A l ordenador hay que usarlo, e incluso quererlo, pero no adorarlo. Informatizar a todos los alumnos, incluir el ordenador en la ense\u00f1anza obligatoria y gratuita... es un paso necesario. Pero conviene tambi\u00e9n ense\u00f1ar a ponerlo en su lugar, a fijar su condi ci\u00f3n de elemento de ayuda; impescindible, si se quiere, pero ayuda. Es posible que lleguemos a estar tan unidos a \u00e9l como el cerebro y la mano, pero no conviene confundir las funciones: el cerebro soy yo. Otra cosa es que un d\u00eda, en el futuro, ya no sobreviva el lenguaje tal y como lo conocemos. Mientras tanto, no es necesario perder lo que ya tenemos; sobre todo si es verdad eso de que el saber no ocupa lugar. 21/ ANDALUC\u00cdA 1/2/2001 Yago debe morir A. R. ALMOD\u00d3VAR Plat\u00f3n, con aparente ingenuidad , dec\u00eda que las \"miserias del Estado s\u00f3lo se resolver\u00edan cuando gobernaran los fil\u00f3sofos. Es poco probable que una inteligencia como la suya defendiera en serio semejante utop\u00eda. M\u00e1s bien querr\u00eda decimos que el Estado, frecuente m\u00e1scara del poder, siempr e ser\u00e1 miserable. Lo que sucede es que si los ciudadanos tuvieran eso presente a cada hora, estallar\u00eda la revoluci\u00f3n en el manicomio. Y todos saldr\u00edamos de all\u00ed corriendo, unos convertidos en salvajes, otros en santos, como cre\u00eda Bakunin. Pero pasa tamb i\u00e9n que recordar esa penuria resulta inevitable y, siquiera de vez en cuando, saludable. A mi entender, la mayor fortuna que tiene la versi\u00f3n de Otelo estrenada la semana pasada en Sevilla es su oportunidad pol\u00edtica, el recordatorio de que la actual m\u00e1sca ra del Estado es una repugnante trama de capitalismo amiguista, xenofobia, machismo y otras ideolog\u00edas agazapadas, cuyo poder alcanza a las fibras m\u00e1s \u00edntimas de la persona, incluido el amor. Otelo, en su delirante pasi\u00f3n autodestructiva, llega a creer qu e Yago, el intermediario de los poderosos, urdidor de mentiras y calumnias, es \"la cara m\u00e1s notable del Estado\". Y acierta, pero no en el sentido que \u00e9l cree, sino justo en el contrario. Yago es el brazo ejecutor de los intereses de los ricos, a quienes conviene que el moro trabaje para ellos como sea, y que luego se marche. Yago es la fuerza persuasiva de los peri\u00f3dicos y las emisoras que sirven al Gobierno -no al Estado -, haciendo creer a los incautos que la fiel Desd\u00e9mona es una puta, que los payasos de la corte son magn\u00edficos escritores, que la sentencia de la Audiencia Nacional , la que anula la congelaci\u00f3n salarial a los funcionarios, es una perfidia contra el Estado -no contra ellos, simple Gobierno -. Que sin embargo es bueno, para el Estado, que t odos paguemos, en el inexorable recibo de la luz, los dos billones que el se\u00f1or Aznar decidi\u00f3 entregar a sus amigos de las compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas. \u00c9sos que beben imperturbablemente champ\u00e1n en la penumbra del escenario, mientras se desarrolla la tragedia de s us t\u00edteres. La intuici\u00f3n de Garc\u00eda Montero, que adem\u00e1s nos ha servido un texto bell\u00edsimo, y la inteligente puesta en escena de Eladio Hern\u00e1ndez para el Centro Andaluz de Teatro, han actualizado a Shakespeare hasta hacernos pensar en lo que no quisi\u00e9ramos, en refrescamos la vieja duda de que el Estado sea algo m\u00e1s que una maquinaria de polic\u00edas e impuestos. Y, lo que es peor, que esta democracia pueda realmente combatir a los que utilizan al Estado como m\u00e1scara de sus org\u00edas de poder. Tambi\u00e9n de sus debil idades, y esto es lo saludable. Que Aznar y sus ministros de pacotilla -como que no leen a Shakespeare, como que uno quer\u00eda vender las harinas envenenadas a los pa\u00edses pobres - no se dan cuenta de que se est\u00e1n desnudando en el escenario, que hablan de lante de testigos. Que al quitarse las m\u00e1scaras, iluminar los hilos del gui\u00f1ol, enrollar las alfombras que tapaban la podredumbre, su misma impudicia los delata. Pero siguen creyendo que el p\u00fablico no los ve y que los jueces van a permitir que indulten a Yago, cuando es bien sabido que Yago, por el bien de todos, del Estado, debe morir. Y que han de matarlo ellos mismos. 3/2/2001 VISTO / O\u00cdDO Oro y ocio EDUARDO HARO TECGLEN La edad de oro, la civilizaci\u00f3n del ocio, eran las profec\u00edas para el a\u00f1o 200 0. Hab\u00eda razones: el trabajo ser\u00eda f\u00e1cil, suave y bien pagado porque la m\u00e1quina desplazar\u00eda la fuerza f\u00edsica y la inteligencia de la persona. Al tiempo se multiplicar\u00eda la producci\u00f3n de alimentos, gracias a la t\u00e9cnica; se acabar\u00edan las zonas de hambre. L a base, m\u00e1quinas y transg\u00e9nicos, ha llegado: no el oro y el ocio (salvo el ocio inm\u00f3vil y amargo del parado y el jubilado). Le\u00ed aqu\u00ed que la General Electric despide 75.000 trabajadores: elegir\u00e1 los mayores y los menos \u00fatiles (se han creado los \"expertos e n recursos humanos\", mejores que los jefes de personal; los despedidos probablemente nunca m\u00e1s tendr\u00e1n posibilidad de trabajar. Su ocio ser\u00e1 un llanto; y su oro, el que solt\u00f3 el moro -no repito la frase popular por disgusto est\u00e9tico, pero se entiende -). En cuanto a las zonas del hambre, de ellas vienen estos moros y todos los americanos y los chinos. Hay un error que se alimenta continuamente -s\u00f3lo se alimentan los errores - que es el de creer que para alimentar a quienes pasan hambre bastar\u00eda con aumenta r la producci\u00f3n: cuanta m\u00e1s haya, m\u00e1s acapararemos los privilegiados, m\u00e1s les quitaremos y m\u00e1s carabineros pondremos en nuestras fronteras para que no desplacen hasta aqu\u00ed sus est\u00f3magos inconsolables. Uno de los pol\u00edticos m\u00e1s sagaces en esta cuesti\u00f3n es A znar, el m\u00e1s en\u00e9rgico del mundo (quiz\u00e1 el segundo, despu\u00e9s del presidente de Estados Unidos y sus autoridades de migraci\u00f3n), que adem\u00e1s ha creado una escuela entre sus ministros y sus gobernadores civiles (ahora se llaman otra cosa, pero son lo que fueron los gobernadores civiles y jefes provinciales del Movimiento), en lo cual es insustituible la ret\u00f3rica. La de \"Espa\u00f1a va bien\" o sea, la edad de oro - y la de su ley de inmigrantes. \u00c9sta es una cuesti\u00f3n muy interesante: el valor del vocabulario y su evoluc i\u00f3n en el terreno en el que medra mejor, el de la mentira. Antes se iba inventando un lenguaje pol\u00edtico por el que se entend\u00eda lo contrario de lo que se dec\u00eda; luego, otro para que no se entendiera nada; y ahora hemos llegado a otro que es mero disparate, pura tonter\u00eda. Con el tiempo, la educaci\u00f3n es peor, y tenemos en el Gobierno a los peores alumnos de antes. Vendr\u00e1n peores. (No salgo del tema: la edad de oro y el ocio era la trampa para contrapesar el \"para\u00edso de los trabajadores\" y aproximar la lejan \u00edsima promesa del cielo). 42/ SOCIEDAD 9 de febrero de 2001 C OMUNICACI\u00d3N Saramago apela al periodismo de reflexi\u00f3n para instalar la duda en la sociedad El Nobel de Literatura inaugura el curso de la Escuela de Periodismo UAM -EL PA\u00cdS EL PA\u00cdS, Madrid. Adem\u00e1s del periodismo de informaci\u00f3n, de opini\u00f3n y de investigaci\u00f3n, el premio Nobel de Literatura portugu\u00e9s Jos\u00e9 Saramago apel\u00f3 ayer al periodismo de reflexi\u00f3n como f\u00f3rmula para instalar la duda en la s ociedad. El autor de La caverna inaugur\u00f3 la XV edici\u00f3n de la Escuela de Periodismo Universidad Aut\u00f3noma de Madrid -EL PA\u00cdS, con un l\u00facido, y a veces severo, juicio hacia una profesi\u00f3n que cultiv\u00f3 durante los a\u00f1os setenta. Saramago anim\u00f3 a todos los period istas a \"darle la vuelta a los hechos\" para no quedarse s\u00f3lo en \"la espuma que fluct\u00faa en la superficie\". El consejero delegado del Grupo PRISA, Juan Luis Cebri\u00e1n, resalt\u00f3 la doble faceta -como escritor y como periodista - de Jos\u00e9 Saramago. Como escrit or, destac\u00f3 su talento \"formidable y apote\u00f3sico\" pese a hacer una literatura \"muy reflexiva y profunda\". Y como periodista, record\u00f3 su etapa en el portugu\u00e9s Diario de Noticias. Eran los a\u00f1os posteriores a la revoluci\u00f3n de los claveles de 1974, y Cebri\u00e1n asegur\u00f3 que este puesto le permiti\u00f3 al autor de El evangelio seg\u00fan Jesucristo o Ensayo sobre la ceguera conocer \"los entresijos del periodismo y las relaciones con el poder en un momento azaroso\". Jos\u00e9 Saramago arranc\u00f3 la lecci\u00f3n inaugural del Master de P eriodismo UAM -EL PA\u00cdS pregunt\u00e1ndose si es necesario reinventar el periodismo, y salpic\u00f3 su intervenci\u00f3n con an\u00e9cdotas rescatadas de sus tiempos de editorialista. \"Escrib\u00eda sin que nadie me dijera nada. Yo era una persona enfrentada con su propia concienci a\". Destac\u00f3 Saramago \"el privilegio, la suerte y la responsabilidad\" de escribir todos los d\u00edas sin que el director conociera sus opiniones hasta verlas publicadas al d\u00eda siguiente. De aquella \u00e9poca (entre 1972 y 1974) record\u00f3 las esperanzas que \u00e9l y sus colegas ten\u00edan puestas en el fm del fascismo para poder abordar un periodismo libre y cr\u00edtico\". Pero, con cierto tono pesimista, asegur\u00f3 que el panorama es, en realidad, todo lo contrario a lo que imaginaron. En realidad, Saramago no cree que haya que re inventar el periodismo, pero es partidario de reinventar al periodista. \"El problema del periodista es que vive en un mundo de apariencia\", dijo. Por eso, inst\u00f3 a los profesionales a acercarse a los hechos y a dar \"la vuelta completa\" a los mismos para p oder ver. Saramago compar\u00f3 el periodismo en libertad con el ciudadano en libertad. Y vincul\u00d3 a \u00e9ste con la democracia. \"La equivocaci\u00f3n con consecuencias m\u00e1s nefastas est\u00e1 en el hecho de pensar que la democracia es un punto de llegada. Tanto para la de mocracia como para la vida social, la democracia no es un punto de llegada, sino un punto de partida\". Asegur\u00f3 que toda la capacidad de protesta, incluso la que se ejerc\u00eda en la clandestinidad, se agot\u00f3 cuando lleg\u00f3 la democracia. En esta l\u00ednea de reflex i\u00f3n, el Nobel de Literatura asegur\u00f3 que el poder real no es el poder pol\u00edtico. \"Elegimos un parlamento, pero, que yo sepa, ninguna multinacional se present\u00f3 a las elecciones en Espa\u00f1a o Portugal\", dijo. Tras advertir que \"quien gobierna es Bill Gates\", r eclam\u00f3 una reflexi\u00f3n sobre la nueva forma de totalitarismo que se esconde bajo el manto de la globalidad econ\u00f3mica. Durante su intervenci\u00f3n, Saramago alert\u00f3 sobre la responsabilidad de los medios, \"infinitamente m\u00e1s grande de la que los propios medios cre en tener\". El escritor portugu\u00e9s se mostr\u00f3 convencido de que ning\u00fan periodista duda de los problemas que amenazan a la humanidad, pero rega\u00f1\u00f3 a los peri\u00f3dicos por no profundizar en las cuestiones que realmente interesan a la gente y por dedicar demasiado espacio a \"la superficie, a la peque\u00f1a espuma que fluct\u00faa en la superficie\". Tambi\u00e9n reproch\u00f3 a los periodistas su actuaci\u00f3n como \"prestatarios de contenidos\". En la inauguraci\u00f3n de la XV edici\u00f3n de la Escuela de Periodismo UAM -EL PA\u00cdS, Saramago comparti \u00f3 la tribuna con el rector de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Ra\u00fal Villar; el presidente del Grupo PRISA, Jes\u00fas de Polanco; el consejero delegado de PRISA, Juan Luis Cebri\u00e1n; el director de la Fundaci\u00f3n Escuela de Periodismo UAM -EL PA\u00cdS, Cayetano L\u00f3pez; el vicepresidente de esta entidad y consejero de PRISA, Jes\u00fas de la Sema, y el director de la Escuela, Joaqu\u00edn Estefan\u00eda. Villar agradeci\u00f3 a Saramago haber sembrado la inquietud entre los alumnos y anim\u00f3 al Nobel a reflexionar sobre si es necesario reinve ntar la Universidad. EL PA\u00cdS, martes 17 de octubre de 2000 La transici\u00f3n no fue mod\u00e9lica VI\u00c7ENC NAVARRO En un art\u00edculo reciente publicado en este diario (Por una pol\u00edtica de la memoria, 17 de julio de 2000), Javier Tusell tercia en un debate existen te en las p\u00e1ginas de Claves de Raz\u00f3n Pr\u00e1ctica entre Javier Pradera y yo sobre la forma en que se realiz\u00f3 la transici\u00f3n de la dictadura a la democracia en Espa\u00f1a y c\u00f3mo \u00e9sta afect\u00f3 a la de mocracia que le sigui\u00f3. En aquel debate yo indicaba que, a mi parece r, la transici\u00f3n no hab\u00eda sido mod\u00e9lica, sino que se hab\u00eda realizado en condiciones muy favorables a las derechas, las cuales hab\u00edan hegemonizado aquel proceso, condicionando la democracia que le sigui\u00f3, la cual se reproduce en condiciones que son desfavor ables a las izquierdas. Tusell interviene en aquel debate, cuestionando mis tesis, escribiendo que \"no hay pecado original en nuestra transici\u00f3n... por m\u00e1s que en ello se empe\u00f1e todo un sindicato de damnificados a los que no votaron los electores por razo nes que derivan de que quiz\u00e1 val\u00edan menos de lo que pensaban\". Reconozco que, como persona no creyente, desconozco el significado del lenguaje religioso que Tusell utiliza y, por lo tanto, no entiendo bien lo que quiere decir \"pecado original\". S\u00ed que enti endo, sin embargo, el tono que intenta ser insultante para aquellos que no comparten su tesis. Tusell fue miembro del primer Gobierno de derechas en el primer Gobierno democr\u00e1tico que hubo en Espa\u00f1a y tiene todo el derecho a expresar su desacuerdo con mi t esis de que la forma en que tal transici\u00f3n tuvo lugar discrimin\u00f3 a las izquierdas. Pero el tono que escoge para expresar su desacuerdo reproduce una cultura intolerante que descalifica a sus adversarios insult\u00e1ndoles , dificultando el muy necesario debate s obre la forma en que la transici\u00f3n tuvo lugar y sus consecuencias. Ahora bien, a pesar de su intento, quiero aclarar que no me siento insultado. Es para m\u00ed un honor el haber servido en la resistencia antifranquista desde los a\u00f1os cincuenta, por lo cual fu i danmificado por muchos a\u00f1os, y es un privilegio hoy apoyar con mis escritos a aquellos que, perseguidos por su lucha antifranquista durante la dictadura, protestan por su marginaci\u00f3n ahora en la democracia. Tusell, de manera predecible, utiliza en su a rgumentaci\u00f3n toda una serie de absolutos en los que nadie o todos comparten las mismas posturas. As\u00ed, escribe que \"en el a\u00f1o 2000 ser franquista o antifranquista es absurdo\", a\u00f1adiendo m\u00e1s tarde que \"nadie en Espa\u00f1a est\u00e1 dispuesto a reivindicar aquel r\u00e9gi men o a quien lo personific\u00f3\". El se\u00f1or Tusell y yo debemos vivir en dos Espa\u00f1as distintas. En la que yo conozco, hay miles (\u00bfmillones?) de espa\u00f1oles que reivindican el r\u00e9gimen franquista y a su caudillo. S\u00f3lo hace unas semanas el se\u00f1or Fraga Iribarne ( fundador del partido gobemante en nuestro pa\u00eds), por ejemplo, reivindicaba el r\u00e9gimen franquista en el canal de tel.evisi\u00f3n CNN, defendi\u00e9ndolo como uno de los reg\u00edmenes que ha hecho m\u00e1s por Espa\u00f1a en el siglo XX. Tusell confunde aqu\u00ed los t\u00e9rminos. Una per sona es franquista no porque pida la vuelta al r\u00e9gimen franquista hoy (aunque haberlos los hay, bien abierta o encubiertamente), sino porque se identifique con aquella etapa de nuestra historia y la defienda. Es interesante se\u00f1alar en este aspecto que el P P nunca ha condenado el franquismo, en parte por sus or\u00edgenes hist\u00f3ricos, en parte porque se siente temeroso de antagonizar a sectores importantes de su electorado que se sienten identificados con aquel r\u00e9gimen, Su comportamiento en este aspecto contrasta con la condena que ha hecho la derecha francesa (excepto Le Pen) del r\u00e9gimen de Vichy o la derecha alemana del r\u00e9gimen nazi o la derecha italiana (excepto Fini) del fascismo. En cuanto a la tesis de que las deficiencias existentes en nuestra democracia so n comunes a otras democracias, sin poderse atribuir estas deficiencias a la forma en que se realiz\u00f3 la transici\u00f3n, quisiera indicar que, si bien es cierto que nuestra democracia comparte defectos con otras democracias -tales como el creciente distanciancia miento entre gobernantes y gobernados, por ejemplo -, hay otros que son espec\u00edficos de nuestro sistema pol\u00edtico y que son resultado de la hegemon\u00eda de la derecha en la transici\u00f3n. En Alemania y en Italia, el nazismo y el fascismo fueron derrotados. En Esp a\u00f1a, sin embargo, el franquismo no lo fue. El Estado franquista fue adapt\u00e1ndose a una nueva realidad resultado de una presi\u00f3n nacional e internacional. Las estructuras dirigentes de aquel Estado se dieron cuenta de la necesidad de cambiarlo para ir adapt \u00e1ndolo a un nuevo proceso que, junto con las izquierdas -todav\u00eda d\u00e9biles, debido a la enorme represi\u00f3n sufrida durante la dictadura - elabor\u00f3 el sistema democr\u00e1tico. Es probable que a la vista de esta falta de equilibrio de fuerzas entre derechas e izquier das, en la que las primeras ten\u00edan muchos m\u00e1s poderes que las segundas, no hubiera otra forma de realizar la transici\u00f3n que la que se hizo. Pero me parece un error hacer de esta situaci\u00f3n una virtud y llamarla mod\u00e9lica. En realidad, el dominio de las der echas aparece en m\u00faltiples dimensiones de nuestras instituciones pol\u00edticas y medi\u00e1ticas. Entre las primeras resalta un sistema electoral que en la pr\u00e1ctica discrimina profundamente a las izquierdas, como pudimos ver, una vez m\u00e1s, en las \u00faltimas elecciones legislativas en las que en territorios tradicionalmente progresistas de Espa\u00f1a se necesitaron incluso seis veces m\u00e1s votos para conseguir un diputado que en zonas tradicionalmente conservadoras, lo cual no tiene que ver con las reglas de Hondt que se utilizan en varios sistemas parlamentarios europeos, sino con las particularidades del sistema parlamentario espa\u00f1ol. Otras consecuencias de aquel dominio son la existencia de instituciones del Estado, como la Monarqu\u00eda, excluidos del escrutinio y cr\u00edtica democr\u00e1tica por com\u00fan acuerdo de los medios de informaci\u00f3n del pa\u00eds o la ausencia de una condena del franquismo por parte del Parlamento espa\u00f1ol, tal como el Parlamento italiano conden\u00f3 en su d\u00eda la \u00e9poca fascista o el Parlamento alem\u00e1n conden\u00f3 el r\u00e9gimen nazi o, m\u00e1s recientemente, el Parlamento franc\u00e9s conden\u00f3 el r\u00e9gimen colaboracionista de Vichy. Incluso hay hoy textos escolares en partes de Espa\u00f1a donde no se condena al r\u00e9gimen franquista, referido frecuentemente como el \"r\u00e9gimen anterior\", sin incluir una condena de aquel r\u00e9gimen (como aparece en los libros escolares alemanes, por ejemplo, donde se condena por ley cualquier expresi\u00f3n positiva del r\u00e9gimen nazi). En realidad, la ausencia de tal condena al r\u00e9gimen franquista se justifica con una supuesta equ idistancia en la responsabilidad por lo acaecido en la historia reciente de nuestro pa\u00eds, indicando que tanto los vencedores como los vencidos de la guerra civil fueron responsables de terribles violaciones de los derechos humanos durante y despu\u00e9s de aque l conflicto. Esta supuesta equivalencia es, sin embargo, insostenible. No s\u00f3lo porque la violencia y violaciones de los derechos humanos de los vencedores fue mucho mayor que la de los vencidos, o porque la violencia de los vencedores fuera parte de una p ol\u00edtica de Estado, mientras que la mayor\u00eda de la perpetrada por los vencidos no fue apoyada ni por el Estado republicano ni por la Generalidad de Catalu\u00f1a, sino porque los primeros rompieron con las reglas democr\u00e1ticas y la gran mayor\u00eda de los segundos luc haron para reinstaurarlas y defenderlas. El silencio institucional sobre estos hechos, con ausencia de condena del r\u00e9gimen franquista y del golpe militar que lo estableci\u00f3, empobrece enormemente a la democracia espa\u00f1ola, debilitando el surgimiento de una clara cultura y conciencia democr\u00e1ticas. La ausencia de tal condena, cuando no la exaltaci\u00f3n de sus figuras y m\u00e1rtires de los vencedores a trav\u00e9s de monumentos o procesos de beatificaci\u00f3n, contrasta con la moderaci\u00f3n en el reconocimiento de las v\u00edctimas y figuras entre los vencidos, que son, por cierto, mucho m\u00e1s numerosos. Ser\u00eda impensable que en Alemania, Italia, e incluso en Francia, se construyeran monumentos o se dedicaran calles a las figuras nazis, fascistas o colaboradores de aquellos reg\u00edmenes. Por otra parte, tal dominio de las derechas en la transici\u00f3n explica tambi\u00e9n la gran escasez de instrumentos medi\u00e1ticos de centro -izquierda o izquierda, lo cual ha contribuido en gran manera a una cultura pol\u00edtica dominante de gran moderaci\u00f3n, en la que pr opuestas realizadas por partidos de centro -izquierda o izquierda en la UE aparecen como radicales en Espa\u00f1a. Medidas como las propuestas por el se\u00f1or Blair de vetar a un candidato laborista para la alcald\u00eda de Londres por enviar sus hijos a las escuelas p rivadas ser\u00edan de improbable realizaci\u00f3n en su hom\u00f3logo en Espa\u00f1a, en el PSOE, por no citar al Gobierno conservador espa\u00f1ol, cuyo presidente se declara pr\u00f3ximo al primer ministro del Gobiemo laborista brit\u00e1nico. Es muy probable que en el caso de que la di recci\u00f3n del PSOE hubiera tomado tal medida, la gran mayor\u00eda de los medios de informaci\u00f3n lo hubieran definido como \"demag\u00f3gico\", \"radical\", \"doctrinal\", \"anticuado\" o cualquier otro adjetivo que tales medios utilizan con gran frecuencia para mostrar su des aprobaci\u00f3n, Tal sesgo derechista de los medios de informaci\u00f3n, resultado de la transici\u00f3n, aparece tambi\u00e9n en la manera como se est\u00e1 reescribiendo y presentando la historia de nuestro pa\u00eds en amplios sectores de tales medios. Un ejemplo reciente es el art \u00edculo de La Vanguardia (6 de marzo de 2000) en el que el propio Tusell, que se autodefine como centrista, define a Camb\u00f3 \"como ejemplo de moderaci\u00f3n y centrismo\", \"ejemplo intelectual, moral y pol\u00edtico\", \"admirable por su intento de comprender al adversari o\", sin nunca citar el apoyo de Camb\u00f3 al franquismo. Camb\u00f3, lejos de ser un ejemplo de pol\u00edtico centrista digno de emulaci\u00f3n, fue uno de los empresarios y pol\u00edticos catalanes que apoy\u00f3 con mayor intensidad al golpe militar y al r\u00e9gimen fascista, un r\u00e9gime n que cometi\u00f3 genocidio cultural contra Catalu\u00f1a y que no se caracteriz\u00f3 por su respeto a sus adversarios, a los que asesin\u00f3. Supongo que para Tusell el apoyo de Camb\u00f3 al golpe militar fue una mera nota de pie de p\u00e1gina en una vida por lo dem\u00e1s mod\u00e9lica. Pero el apoyo de Camb\u00f3 al franquismo, sin que nunca m\u00e1s tarde lo denunciara p\u00fablicamente y pidiera perd\u00f3n al pueblo catal\u00e1n y espa\u00f1ol por tal apoyo, es m\u00e1s que una nota de pie de p\u00e1gina en su biografia. Aquellos hechos fueron los m\u00e1s importantes en la hi storia reciente de nuestro pa\u00eds. Otro ejemplo de esta reescritura de nuestra historia aparece cuando hace s\u00f3lo unos meses vimos la gran atenci\u00f3n medi\u00e1tica que se dedic\u00f3, a ra\u00edz de su muerte, a la figura de L\u00f3pez Rod\u00f3, definido como arquetipo de la \"derech a civilizada\" en las p\u00e1ginas de La Vanguardia por Jaime Arias, art\u00edculo complementado por otro del consejero econ\u00f3mico de L\u00f3pez Rod\u00f3, Fabi\u00e1n Estap\u00e9, que como muestra de tal talante civilizado se refer\u00eda al hecho de que durante el per\u00edodo en que L\u00f3pez Rod\u00f3 sirvi\u00f3 en el Gobierno de Franco (1965 -1973) no se fusi\u00f3 a nadie, atribuy\u00e9ndolo a su influencia. Lejos de ser representante de la derecha civilizada, L\u00f3pez Rod\u00f3 fue una pieza clave de aquel r\u00e9gimen dictatorial, responsable de pol\u00edticas represivas en los muc hos \u00e1mbitos en los que influenci\u00f3, desde la Universidad hasta el establecimiento del terrible Juzgado y Tribunal de Orden P\u00fablico, que funcion\u00f3 hasta el \u00faltimo a\u00f1o de la dictadura y que fue pura licencia para el asesinato, tortura, desaparici\u00f3n y expulsi\u00f3n de la resistencia antifranquista, realidades bien documentadas en el libro La memoria insumisa. Sobre la dictadura de Franco, de Nicol\u00e1s Sartorius y Javier Alfaya. Ninguno de estos hechos, por cierto, fueron citados en tales art\u00edculos, en su mayor\u00eda lauda torios hacia L\u00f3pez Rod\u00f3, que se publicaron a ra\u00edz de su muerte. Tal visibilidad contrasta con el silencio y falta de reconocimiento por su lucha antifranquista de miles de personas que tuvieron gran protagonismo en la resistencia contra la dictadura y que hoy est\u00e1n sumidas en el olvido, perteneciendo al sindicato que Tusell ridiculiza en su aportaci\u00f3n. Toda una historia. Una \u00faltima nota. El pasado 22 de septiembre me manifest\u00e9 con miles de catalanes en las calles de Barcelona en contra de los asesinatos de ETA. Mientras protestaba por aquellos actos pensaba yo en dos realidades. Una es la incoherencia y limitada sensibilidad democr\u00e1tica de aquellos medios de informaci\u00f3n y personalidades que \"mientras piden, con raz\u00f3n, una condena sin matices de los asesin atos de ETA, nunca han condenado con igual contundencia el r\u00e9gimen terrorista franquista, responsable de miles de asesinatos de personas que lucharon por la democracia sin que sus familiares y amigos pudieran mostrar p\u00fablicamente su tristeza y protesta. L a otra reflexi\u00f3n es que las personas de ETA que est\u00e1n disparando el arma asesina est\u00e1n matando, adem\u00e1s de personas, la posibilidad de que la transici\u00f3n se complete, permitiendo la transformaci\u00f3n y expansi\u00f3n de la democracia incompleta que todav\u00eda tenemos y que tanto nos cost\u00f3 conseguir a los que luchamos por ella. Cada asesinato retrasa m\u00e1s y m\u00e1s esta nueva transici\u00f3n, reforzando las fuerzas que se oponen a esta necesaria transformaci\u00f3n y expansi\u00f3n, la cual permitir\u00eda un debate m\u00e1s sereno y productivo de s us leg\u00edtimas aspiraciones pol\u00edticas. La violencia que puede ser necesaria en la lucha contra una dictadura se convierte en profundamente reaccionaria cuando inhibe y frena el desarrollo democr\u00e1tico. ______________________________________________ ___________ Vi\u00e7enc Navarro es catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Pompeu Fabra . EL PA\u00cdS, viernes 2 de febrero de 2001 Consideraciones sobre el d\u00e9ficit democr\u00e1tico GABRIEL JACKSON Espa\u00f1a acaba de celebrar los 25 a\u00f1os transcurridos desd e la muerte del dictador, el general Franco, y los comienzos de lo que felizmente se ha convertido en el primer r\u00e9gimen democr\u00e1tico estable de toda su historia. Como sabe cualquiera que haya le\u00eddo mis art\u00edculos en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, frecuentemente h e celebrado esa gran transformaci\u00f3n, se tratara o no de conmemorar el quinto, el d\u00e9cimo, el vig\u00e9simo o el vigesimoquinto aniversario. Pero tambi\u00e9n, desde finales de los ochenta hasta hoy, y especialinente en los \u00faltimos ai\u00edos, me ha parecido que hab\u00eda gra ndes deficiencias en la conducta de los gobiernos espa\u00f1oles que antes o despu\u00e9s podr\u00edan llegar a minar el considerable progreso conseguido en la d\u00e9cada siguiente a la muerte de Franco. Dado que hoy en d\u00eda pr\u00e1cticamente todos los gobiernos y partidos se ll aman a s\u00ed mismos democr\u00e1ticos (un gran tributo al prestigio mundial de ese ideal), comenzar\u00e9 definiendo lo que yo entiendo por democracia en un Estado contempor\u00e1neo y econ\u00f3micamente desarrollado. Un gobierno democr\u00e1tico, sea cual sea su particular estruct ura judicial y burocr\u00e1tica, asune de buen grado las siguientes responsabilidades: 1) Libertad personal y pol\u00edtica total para sus ciudadanos; cosas como elecciones libres y peri\u00f3dicas, con un c\u00f3mputo honrado de los votos; libertad total de discurso, public aci\u00f3n y expresi\u00f3n en todos los medios audiovisuales; justicia r\u00e1pida, sin cohecho o tortura, en tribunales cuyos procedimientos son transparentes; y control civil de las fuerzas militares. 2) Una econom\u00eda con normas de procedimiento conocidas y cuentas t ransparentes tanto en el sector p\u00fablico como en el privado. 3) Mantenimiento de las instituciones b\u00e1sicas del Estado del bienestar: asistencia sanitaria, educaci\u00f3n, prestaciones por desempleo y pensiones de jubilaci\u00f3n. 4) Atenci\u00f3n respetuosa al equilibri o constitucional entre los poderes ejecutivo, legislativo y judicial. En el caso de Espa\u00f1a, ha habido al menos otros tres importantes cometidos que a\u00f1adir a la lista: 1) Encontrar una soluci\u00f3n de consenso a la relaci\u00f3n pol\u00edtica entre el Pa\u00eds Vasco y la monarqu\u00eda constitucional, y al terrorismo, que desde el principio ha sido la \u00fanica gran amenaza para el futuro democr\u00e1tico de Espa\u00f1a en su conjunto. 2) Descentralizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n y establecimiento de una relaci\u00f3n de consenso con las nacionalida des perif\u00e9ricas, las autonom\u00edas y los municipios. 3) Una soluci\u00f3n pr\u00e1ctica y humanitaria para la inmigraci\u00f3n a gran escala, un fen\u00f3meno completamente nuevo en la experiencia espa\u00f1ola moderna. A m\u00ed me parece que los gobiernos parlamentarios desde 1977 tie nen un expediente bastante bueno en materias como la libertad pol\u00edtica, el control civil, las modestas, aunque no plenamente satisfactorias, mejoras en el comportamiento policial, la sanidad p\u00fablica y la educaci\u00f3n elemental; y tambi\u00e9n en el reconocimiento de la diversidad nacional/cultural de Espa\u00f1a y en el avance hacia la descentralizaci\u00f3n . Todo esto ha creado una justificada confianza en el empe\u00f1o democr\u00e1tico de un pueblo que, con la excepci\u00f3n de los cinco cortos a\u00f1os de la Segunda Rep\u00fablica, ha estado s ometido durante todo su pasado a gobiernos aristocr\u00e1ticos y frecuentemente autoritarios. Perm\u00edtanme ahora pasar a los principales defectos de los gobiernos posteriores a Franco, m\u00e1s o menos por orden de aparici\u00f3n. A partir de 1978 qued\u00f3 ya claro que ETA hab\u00eda dejado de ser fundamentalmente antifranquista y que se opon\u00eda a la Espa\u00f1a democr\u00e1tica tanto como a la Espa\u00f1a dictatorial. La reticencia de los nacionalistas vascos a condenar a ETA y la reticencia de] gobierno franc\u00e9s a tratarla como una organizaci\u00f3 n terrorista condujo a los gobiernos de UCD y posteriormente a los del PSOE a utilizar a polic\u00edas corruptos y asesinos a sueldo en una guerra sucia dise\u00f1ada para eliminar a los terroristas. Como sucede en todos los pa\u00edses capitalistas democr\u00e1ticos, y Espa \u00f1a no es una excepci\u00f3n, los delitos de un gobierno de izquierdas reciben mucha m\u00e1s publicidad que los de la derecha o el centro, y por lo tanto el terrorismo estatal, que fue aproximadamente el mismo en la \u00e9poca de UCD que en la del PSOE, se ha atribuido a brumadoramente al PSOE. Un segundo defecto importante es el no haber conseguido desarrollar una econom\u00eda realmente competitiva y transparente en el sector privado. En realidad, en Espa\u00f1a existe lo que en reuniones de Singapur, Malaisia, Indonesia o Corea se ha denominado indulgentemente \"capitalismo de amiguetes\". El PSOE ten\u00eda muy pocas personas con los conocimientos y las conexiones familiares suficientes para influir en el sector privado. Cometieron muchos errores nombrando a personas que, dependiend o del caso, resultaron ser o bien incompetentes, o bien h\u00e1biles o patosos ladrones de guante blanco. Los gobiernos de CiU en Catalu\u00f1a y del PP en Madrid y diversas autonom\u00edas han producido m\u00e1s esc\u00e1ndalos financieros de los que uno podr\u00eda enumerar en un ar t\u00edculo corto, pero el denominador com\u00fan es el \"amiguismo\", la constante interconexi\u00f3n entre las amistades personales y familiares, y la distribuci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos p\u00fablicos o privados del \u00e1rea en cuesti\u00f3n como si fueran propiedad incuestionable de una oligarqu\u00eda patrocinada por el gobierno. En el esc\u00e1ndalo del lino y respecto a los problemas de salud presentados por las vacas locas, el gobierno rest\u00f3 importancia a la realidad de ambos problemas hasta que la UE lo llam\u00f3 al orden. La transparencia y la integridad no parecen tener papel alguno a la hora de abordar las cuestiones econ\u00f3micas y sus implicaciones. Un tercer problema ha sido la constante tendencia del ejecutivo a dominar al legislativo, y m\u00e1s recientemente, tambi\u00e9n al poder judicial. Ning una de las legislaturas desde 1978 han disfrutado el tipo de debate vivo y constructivo tan normal en los parlamentos de Europa del Norte y en el brit\u00e1nico. Todos hemos o\u00eddo hablar del \"rodillo\" socialista de los ochenta, pero no era nada comparado con el comportamiento que \u00falti - mamente ha tenido el PP. Cuando el entonces reci\u00e9n elegido l\u00edder de la oposici\u00f3n socialista, Jos\u00e9 Borrell, hizo las preguntas pertinentes al Presidente, en la emisora que yo escuchaba son\u00f3 como si un grupo de fan\u00e1ticos del f\u00fatbol hubiesen invadido las Cortes, pero result\u00f3 que eran simplemente los diputados del PP. El primer gobierno del PP tambi\u00e9n intent\u00f3 destruir a los principales medios de noticias independientes, EL PA\u00cdS y Canal Plus, con una serie de acusaciones carentes por co mpleto de fundamento. Afortunadamente, los tribunales rechazaron esas acusaciones sin valor . Pero el gobierno se hab\u00eda asegurado los servicios de un juez que posteriormente fue condenado por prevaricaci\u00f3n continuada en la causa, y el mismo gobierno ha ej ercido su derecho de indulto a dicho juez e intentado invalidar la decisi\u00f3n judicial restaur\u00e1ndolo de nuevo en la carrera judicial. Un problema similar ha surgido a ra\u00edz de la reciente sentencia judicial que establece que el gobierno del PP no ten\u00eda derec ho en 1997 a negar a los funcionarios las subidas salariales que formaban parte de un acuerdo de cuatro a\u00f1os firmado por el gobierno de Gonz\u00e1lez. Las cuestiones jur\u00eddicas se pueden interpretar de formas diferentes, pero lo que est\u00e1 m\u00e1s claro que el agua e s que el gobierno anunci\u00f3 que simplemente no cumplir\u00eda el acuerdo ni negociar\u00eda uno nuevo en aquel momento. Cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde est\u00e1n intentando encontrar jueces que confirmen su manera de actuar totalmente arbitraria. Respecto a la inmigraci\u00f3n, el gob ierno se ha visto abrumado por problemas para los que no estaba preparado. Algo que muy bien le podr\u00eda haber causado problemas a un gobierno del PSOE. Hemos sabido, desgraciadamente, que un amplio porcentaje de los espa\u00f1oles son racistas, no principalmen te contra los negros, como en Estados Unidos, sino contra los gitanos, los norteafricanos y los \"sudacas\". Pero la econom\u00eda espa\u00f1ola necesita a los inmigrantes. El PP no cre\u00f3 las necesidades econ\u00f3micas ni el racismo. Pero ciertamente ha empeorado el pro blema al utilizar su mayor\u00eda absoluta y la revisi\u00f3n de la ley de inmigraci\u00f3n del a\u00f1o 2000 para reducir los derechos y las oportunidades de los inmigrantes. En la actual crisis relativa a los ecuatorianos indocumentados, no hay explicaci\u00f3n racional para la insistencia, en que los inmigrantes regresen a su pa\u00eds de origen para obtener visados v\u00e1lidos, en lugar de solucionar el problema a trav\u00e9s de la embajada ecuatoriana en Madrid. Volviendo al m\u00e1s grave de todos los problemas pol\u00edticos, la cuesti\u00f3n vasca, e l gobierno ha optado por denostar al PNV, o a lo mejor es psicol\u00f3gicamente incapaz de hacer otra cosa. Pero independientemente de lo mucho que le enfurezcan a uno los asesinatos de ETA, e independientemente de lo mucho que el PP o el PNV recelen (con razones plausibles) de los motivos del otro, no puede haber soluci\u00f3n pol\u00edtica sin unas negociaciones largas, intensas y honestas que abarquen a todos los partidos existentes que se han comprometido a utilizar medios no violentos. Los motivos y las quejas tend r\u00e1n que ser discutidos a fondo, cara a cara, como parte del proceso de negociaci\u00f3n. Y el comienzo de ese proceso se ha hecho mucho m\u00e1s dificil por la reciente acci\u00f3n de condecorar a un torturador franquista, Melit\u00f3n Manzanas, en cumplimiento de la Ley de Solidaridad con las V\u00edctimas del Terrorismo. El gobierno puede afirmar que ten\u00eda que conceder la condecoraci\u00f3n porque Manzanas fue de hecho asesinado por ETA. Pero como apunt\u00f3 Marc Carrillo en un art\u00edculo reciente (La condecoraci\u00f3n ignora la Constituci\u00f3n , EL PA\u00cdS, 25 enero), el Art. 15 establece que la tortura es absolutamente inadmisible, y el honrar a alguien de quien se sabe que ha sido torturador atenta contra la Constituci\u00f3n que el gobierno afirma estar defendiendo. Las conclusiones que yo saco de l os hechos de los que he dado una peque\u00f1a muestra en las l\u00edneas precedentes, son que Espa\u00f1a disfruta ahora de completa libertad pol\u00edtica y personal (si dejamos aparte al aterrorizado Pa\u00eds Vasco), que tiene una Constituci\u00f3n excelente que cuenta con un amplio apoyo, y que mantendr\u00e1 y muy probablemente mejorar\u00e1 las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de su Estado del bienestar y la devoluci\u00f3n de competencias a las autonom\u00edas y los ayuntamientos. Cuando los socialistas estuvieron en el poder hubo poco debate parlamentario significativo y mucha corrupci\u00f3n. Con el PP en el poder ha habido esfuerzos concertados, aunque afortunadamente sin \u00e9xito, para destruir la prensa libre, esfuerzos concertados y en gran medida con \u00e9xito para esconder sus propios casos de corrupci\u00f3n, un es fuerzo concertado por situar la econom\u00eda en manos de una oligarqu\u00eda al tiempo que se habla de \"competencia\", y un esfuerzo concertado por reducir las competencias de los poderes legislativo y judicial. La econom\u00eda oligarca, y los esfuerzos para concentrar toda la autoridad real en manos del ejecutivo, constituyen peligrosas deficiencias de la democracia actual, _________________________________________________________ Gabriel Jackson es historiador [estadounidense, vive en Barcelona]. EL PA\u00cdS, martes 13 de febrero de 2001 El d\u00e9ficit social VICEN\u00c7 NAVARRO En un editorial reciente, este diario celebraba la entrada al nuevo milenio se\u00f1alando que Espa\u00f1a estaba hoy entre los pa\u00edses de mayor bienestar econ\u00f3mico y social del mundo. Escrib\u00eda que Espa\u00f1a \"se e ncuentra entre los pa\u00edses de m\u00e1s baja mortalidad infantil, el tercero en cuanto a la esperanza de vida, la octava naci\u00f3n en PIB y el n\u00famero decimocuarto en la riqueza mejor repartida\" (31 de diciembre de 2000). Este p\u00e1rrafo representa una percepci\u00f3n compl aciente del Estado de la naci\u00f3n que creo cuestionable. El lector me permitir\u00e1 que aporte datos que contradicen esta sensaci\u00f3n de bienestar del pa\u00eds. Y comenzar\u00e9 por la citada mortalidad infantil. Seg\u00fan la Agencia de Informaci\u00f3n de Estad\u00edsticas de la C omisi\u00f3n Europea (Key Data on Health 2000. Eurostat), Espa\u00f1a tiene en realidad una de las mortalidades infantiles m\u00e1s altas de la Uni\u00f3n Europea. Tras descender de una manera muy espectacular durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os ochenta y principios de los a\u00f1os no venta (pasando de 12,3 infantes muertos por cada mil nacidos vivos en 1980 a 5,5 en 1995), la tasa de mortalidad infantil no s\u00f3lo ha dejado de descender desde el a\u00f1o 1995, sino que incluso ha aumentado de 5,5 en 1995 a 5,7 en 1998, \u00faltimo a\u00f1o en que Eurost at ha publicado datos comparativos para todos los pa\u00edses miembros de la UE. Mientras esta situaci\u00f3n ha ido ocurriendo en nuestro pa\u00eds, la mortalidad infantil de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la UE ha continuado descendiendo de manera que hoy Espa\u00f1a es uno d e los pa\u00edses que tienen la mortalidad infantil m\u00e1s elevada de la UE. No parece justificado, por lo tanto, el optimismo del editorial de EL PA\u00cdS. Una situaci\u00f3n semejante ocurre con la esperanza de vida que, aunque elevada, est\u00e1 sufriendo una de las tasas de crecimiento m\u00e1s bajas de la UE, lo cual debiera ser motivo de preocupaci\u00f3n. Referente a la distribuci\u00f3n de la riqueza y de la renta, los estudios m\u00e1s rigurosos que se han realizado por el grupo de investigaci\u00f3n sobre desigualdades sociales en los pa\u00edse s desarrollados m\u00e1s respetado hoy en el mundo, el Luxembourg Income Study Group, muestran que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses que tienen mayores desigualdades de riqueza y de renta en la UE y en la OCDE. S\u00ed que es cierta, en cambio, la observaci\u00f3n del editor ial de EL PA\u00cdS que indica que Espa\u00f1a es la octava naci\u00f3n del mundo en PIB, reflejando un avanzado desarrollo econ\u00f3mico que no es correspondido, sin embargo, con un alto desarrollo social. De nuevo, los datos hablan por s\u00ed mismos. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00ed ses de la UE que se gasta menos fondos p\u00fablicos en temas sociales. En total, el gasto social en Espa\u00f1a es s\u00f3lo un 20,61% del PIB (el promedio de la UE es un 27%), porcentaje que ha ido disminuyendo desde 1993, cuando era un 24%. Este descenso del porcent aje del PIB que se dedica al Estado de bienestar ha sido consecuencia de un mayor crecimiento econ\u00f3mico, con un crecimiento m\u00e1s r\u00e1pido del PIB, y tambi\u00e9n de un descenso de la tasa de paro, con lo cual ha habido una disminuci\u00f3n del seguro p\u00fablico de desempl eo. Sin embargo, desde 1993, los gobiernos espa\u00f1oles no aprovecharon estas dos coyunturas favorables -para aumentar el gasto social en Espa\u00f1a a fin de converger con el promedio del gasto p\u00fablico social en la UE. En su lugar, tales gobiernos permitieron q ue el gasto social (como porcentaje del PIB) fuera disminuyendo, disminuci\u00f3n que ha sido particularmente acentuada en los \u00faltimos a\u00f1os de la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa. As\u00ed, el gasto social p\u00fablico per c\u00e1pita de Espa\u00f1a pas\u00f3 de ser tres veces menor en 1998 que el gasto social per c\u00e1pita de los pa\u00edses con mayor sensibilidad social en la UE, Suecia, Noruega y Holanda, a casi cuatro veces menor en 1999, \u00a1y ello s\u00f3lo en un a\u00f1o! En lugar de converger socialmente con la UE, los gobiernos espa\u00f1oles han transferid o estos fondos (que hubieran podido ayudamos a cubrir los enormes d\u00e9ficit sociales que tenemos en nuestro pa\u00eds) para cubrir el d\u00e9ficit presupuestario p\u00fablico espa\u00f1ol, objetivo primordial del Gobierno actual. La eliminaci\u00f3n del d\u00e9ficit se ha hecho, as\u00ed, a costa de aumentar el ya considerable d\u00e9ficit social, el cual aparece en todas las dimensiones de nuestro Estado de bienestar. Veamos. Comencemos por sanidad, donde el gasto p\u00fablico sanitario, 5,8% del PIB, es mucho menor que el promedio de la UE, 7,41%. En realidad, este d\u00e9ficit es incluso mayor, puesto que, resultado del enorme poder de la industria farmac\u00e9utica, Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses de la UE que se gastan un porcentaje mayor del gasto sanitario p\u00fablico en farmacia (el 20%). Si sustraemos este 20%, resulta que el gasto sanitario no farmac\u00e9utico en Espa\u00f1a es 4,6% del PIB, el m\u00e1s bajo de la UE junto con Grecia). Esta escasez de recursos es una de las causas m\u00e1s importantes de algunos de los problemas sanitarios m\u00e1s preocupantes que tenemos en Esp a\u00f1a, y que incluye desde largas listas de espera para intervenciones quir\u00fargicas de vida o muerte (de las m\u00e1s largas de la UE) al escaso tiempo de visita en atenci\u00f3n primaria (de los m\u00e1s cortos de la UE), resultado del excesivo n\u00famero de pacientes asignado s a cada m\u00e9dico. Espa\u00f1a es, por cierto, uno de los pa\u00edses que tienen un porcentaje mayor de personas que se quejan del escaso tiempo de visita en atenci\u00f3n primaria (78%, comparado con un 52% como promedio en la UE). La dimensi\u00f3n sanitaria que goza de me nos recursos, sin embargo, es la de salud p\u00fablica, la parte menos desarrollada de nuestro sistema sanitario. Como consecuencia, Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor porcentaje de casos de sida, de adicci\u00f3n a las drogas, de tuberculosis, de enfermedades v en\u00e9reas y de legionella, entre otras enfermedades infecciosas. La falta de recursos financieros se acompa\u00f1a frecuentemente con una laxitud por parte del Estado hacia sus responsabilidades normativas y sancionadoras, lo cual explica no s\u00f3lo la elevad\u00edsima fatalidad laboral y de accidentes de tr\u00e1fico (de las m\u00e1s altas de la UE), sino tambi\u00e9n la falta de regulaci\u00f3n y control del agua, aire y alimento, que es bien conocida en la colectividad salubrista internacional, que no comparte la visi\u00f3n complaciente del establishment espa\u00f1ol. Ello explica que la Comisi\u00f3n de Expertos de la Comisi\u00f3n Europea en el tema de las vacas locas advirtiera que Espa\u00f1a y Portugal eran dos de los pa\u00edses con mayores riesgos de epidemia de tal enfermedad. Otra dimensi\u00f3n del Estado de bienestar espa\u00f1ol que se caracteriza por su pobreza de recursos es la educaci\u00f3n. El gasto educativo p\u00fablico es tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s bajos de la UE. En educaci\u00f3n secundaria, por ejemplo, el gasto p\u00fablico es s\u00f3lo el 40% del promedio de la UE, siendo uno de los pa\u00edses con mayor fracaso escolar. El gasto en formaci\u00f3n profesional y en universidades es tambi\u00e9n de los m\u00e1s bajos de la UE. Ib\u00eddem en cuanto a pensiones, donde nos gastamos el 8% del PIB, comparado con el promedio de la UE, 11%. Ahora bien, dond e las insuficiencias del Estado de bienestar son m\u00e1s dram\u00e1ticas es en los servicios de ayuda a las familias (tales como servicios domiciliarios a las personas ancianas y con discapacidades y escuelas para infantes), y ello ocurre en un pa\u00eds que ret\u00f3ricamen te se refiere a las familias como el centro de la sociedad. Los datos, de nuevo, no confirman esta centralidad. S\u00f3lo el 1,4% de los ancianos espa\u00f1oles est\u00e1 asistido por alg\u00fan tipo de servicio domiciliario, comparados con 7% en Francia, 8% en Holanda y 9% en el Reino Unido. En pa\u00edses de mayor sensibilidad social, los porcentajes son incluso mucho m\u00e1s altos: Suecia, 30%; Dinamarca, 20%, y Finlandia, 24%. Un retraso semejante ocurre en cuanto a infantes atendidos por escuelas p\u00fablicas de infancia. S\u00f3lo el 2% de infantes en Espa\u00f1a est\u00e1n enbiertos por escuelas p\u00fablicas de infancia, comparados con 30% en B\u00e9lgica, 23% en Francia, 21% en Finlandia, 48,21% en Dinamarca y 33% en Suecia. Una situaci\u00f3n semejante de deficiencias aparece en las prestaciones familiar es. Espero que el lector no haya quedado abrumado con tanto dato. Pero, como dir\u00eda mi maestro Gunnar Myrdal, estos datos son los indicadores de una realidad de penas y sufrimientos que afecta a millones de personas con nombres y apellidos, y que quedan afectados negativamente en su cotidianidad por este enorme d\u00e9ficit social, de los m\u00e1s acentuados en la UE. Gran n\u00famero de lectoras de este art\u00edculo sabe mejor que nadie la enorme sobrecarga que padecen las mujeres en Espa\u00f1a debido al subdesarrollo, por ejemplo, de los servicios de ayuda a las familias. Y los datos lo demuestran. Las mujeres espa\u00f1olas de 35 a 55 a\u00f1os tienen tres veces m\u00e1s enfermedades debidas al estr\u00e9s que el promedio nacional. \u00bfPor qu\u00e9 este subdesarrollo del sector p\u00fablico social en nue stro pa\u00eds? Ello se debe, en parte, a la polarizaci\u00f3n social existente en Espa\u00f1a, lo cual explica que este d\u00e9ficit que afecta en gran manera a las capas populares repercuta en menor medida en el 20% de la poblaci\u00f3n de renta superior, que incluye los sector es m\u00e1s influyentes del pa\u00eds, que utilizan, por ejemplo, la sanidad y educaci\u00f3n privadas con mucha m\u00e1s frecuencia que las clases populares, siendo ello una de las v\u00e1lvulas de escape del sistema. Tal polarizaci\u00f3n social, sin embargo, no es ni eficiente ni t ampoco beneficiosa para los que creen que al utilizar los servicios privados se a\u00edslan del resto de la sociedad, resolviendo su problem\u00e1tica particular. En sanidad, por ejemplo, aun cuando el confort y la capacidad de elecci\u00f3n de la sanidad privada es, en general, mejor que en la p\u00fabhca, su infraestructura cient\u00edfica y t\u00e9cnica es peor. Lo mismo ocurre en cuanto a la ense\u00f1anza privada. Los pa\u00edses que tienen mejores escuelas privadas son aquellos que tienen mejores escuelas p\u00fablicas. Y viceversa, los pa\u00edses que tienen peores escuelas privadas -como Espa\u00f1a - son los que tienen escuelas p\u00fablicas con menos recursos, como es el caso en nuestro pa\u00eds. Para estar por encima de los dem\u00e1s no se necesita ser muy alto si la mayor\u00eda es muy baja. En realidad, lo que s e necesita es un sistema sanitario y educativo \u00fanico, para todas las clases y estamentos sociales, estableciendo un Estado de bienestar en el que las clases medias, adem\u00e1s de la clase trabajadora y otros sectores populares, se encuentren c\u00f3modas. Este pri ncipio es tambi\u00e9n aplicable a los servicios de ayuda a la familia, a los que debieran tener acceso todas las familias, tanto las que viven en los barrios obreros como en los barrios de rentas medias y altas. Ahora bien, para realizar estos derechos se re quiere un aumento muy considerable del gasto social, alcanzando el promedio de la UE, lo cual exige un aumento de los ingresos al Estado, bien sea por v\u00eda recaudatoria, bien sea por aumento del d\u00e9ficit. No puede proponerse -como hoy se est\u00e1 proponiendo en Espa\u00f1a - alcanzar un d\u00e9ficit cero, disminuir los impuestos, y a la vez resolver el enorme d\u00e9ficit social. De ah\u00ed que la frase y filosof\u00eda de bajar impuestos (junto con la nueva ley aprobada por el Gobierno espa\u00f1ol que exige alcanzar un d\u00e9ficit cero a todo s los niveles de gobierno) entre en conflicto con la cobertura del enorme d\u00e9ficit social. El desarrollo de esta pol\u00edtica de austeridad p\u00fablica conlleva el compromiso de aportar fondos privados para subsanar el d\u00e9ficit social. Pero, \u00bfc\u00f3mo alcanzaremos la convergencia de gasto social con la UE a base de cubrir el d\u00e9ficit social con el gasto privado? \u00bfCubriremos, por ejemplo, el 60% que nos falta para alcanzar el gasto promedio p\u00fablico de la escuela secundaria en la UE con gasto privado? Tales propuestas ignoran la imposibilidad hoy en d\u00eda de hacer una buena sanidad, una buena escuela, una buena universidad y unos buenos servicios de ayuda a la familia sin una financiaci\u00f3n predominantemente p\u00fablica. Incluso EE UU, el punto de referencia m\u00e1s importante para el pensamiento neoliberal, gasta m\u00e1s p\u00fablicamente en sanidad, escuelas y universidades, y en servicios domiciliarios, que Espa\u00f1a. S\u00f3lo en sanidad, por ejemplo, EEUU se gasta p\u00fablicamente para atender a los ancianos el 7,4% del PIB, un porcentaje mucho may or que el que Espa\u00f1a se gasta para toda la poblaci\u00f3n 5,8% . El gasto privado puede y debe complementar el gasto p\u00fablico, pero no puede sustituirlo. Hablar de mantener o reducir la ya muy escasa financiaci\u00f3n p\u00fablica (requiriendo, adem\u00e1s, por ley que se alc ance un d\u00e9ficit presupuestario cero, ley que ha sido rechazada incluso por el Congreso de EE UU), es condenar a Espa\u00f1a al d\u00e9fic\u00edt y polarizaci\u00f3n social que hoy la caracterizan. ________________________________________________________ Vicen\u00e7 Navarro es cate dr\u00e1tico de la Universidad Pompeu Fabra y autor del libro Globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, poder pol\u00edtico y Estado del bienestar. 21 ANDALUC\u00cdA febrero de 2001 La columna LUIS GARC\u00cdA MONTERO Hay muchas razones para que un escritor hable del ti empo en sus columnas period\u00edsticas. No me refiero al tiempo ambicioso, la sombra que huye por las met\u00e1foras de un poema barroco, el murmullo de los r\u00edos que se deslizan por la filosof\u00eda para invitarnos a la presencia de un dios o de una nada. Lo mismo qu e soportamos muchas pinturas de dios, tambi\u00e9n son posibles diferentes versiones de la nada, y, en el fondo, esto es lo que caracteriza a nuestra \u00e9poca. Si la cultura cl\u00e1sica vivi\u00f3 sus f\u00e1bulas sobre la mano abierta del polite\u00edsmo, nuestra \u00e9poca ha desbroza do las rutas del polivac\u00edo, las mil versiones ambiguas de la nada. Por eso estamos tan desorientados, y por eso nuestra desorientaci\u00f3n alienta muy pocos gritos de verdadera calidad. Es preferible no gritar en estas circunstancias. Las razones que invita n a hablar del tiempo pertenecen al mundo social de la climatolog\u00eda. Vivimos en un ascensor, bajo unas luces de vest\u00edbulo impersonal, rodeados de extra\u00f1os con los que no se puede hablar de otra cosa. La lluvia, el sol, los inviernos infinitos, la prisa d e los almanaques y el cocodrilo insaciable de las mesas de trabajo son temas de ascensor, modos de llenar el hueco de un edificio cuando no tenemos nada que decirle al vecino del octavo. O cuando tenemos preguntas y reproches para callar, porque hemos apre ndido a no nombrar la soga en casa del ahorcado y a comer con cuchara de palo en los festines del herrero. La condici\u00f3n humana insiste en sus costumbres de comedia latina y de tragedia griega, y los escritores corren el peligro de convertirse en profetas, en voces sermoneantes, en rega\u00f1ones de oficio. A la segunda indignaci\u00f3n del mes con la comunidad de vecinos, es preferible pedir asilo en las divagaciones, hablar del tiempo, vender una vez m\u00e1s nuestra redacci\u00f3n sobre la nieve. \u00bfY no es mejor callarse de l todo? Debe tenerse en cuenta que esto se parece mucho a un trabajo y que un alba\u00f1il no puede abandonar as\u00ed como as\u00ed sus ladrillos. Cuando a Clar\u00edn le reclamaron una definici\u00f3n de sus paliques, hizo bien en no coger el asunto por los cuernos de la luna: \"El palique no tiene m\u00e1s definici\u00f3n que \u00e9sta: un modo de ganarse la cena que usa el autor honradamente, a falta de ping\u00fces rentas\". Adem\u00e1s, toda columna sobre el tiempo es un art\u00edculo de opini\u00f3n disfrazado, una tesis hecha vida, una idea en forma de lluv ia o de recuerdo. Como el tiempo vuela, la escritura debe volar en las columnas, hacerse pura agilidad, conciencia de s\u00ed misma. En el principio de cualquier arte est\u00e1 la artesan\u00eda, el oficio, el valor que se le presupone al soldado. La columna es el sone to de la prosa, la capacidad artesanal de escoger una estructura y de hacer flexible el idioma con el uso de una mirada y de unos pensamientos. El orgullo medi\u00e1tico ha puesto de moda la simpleza de afirmar que la mejor literatura se escribe hoy en los per i\u00f3dicos. No es verdad, hay otros g\u00e9neros en los que la literatura pasa de las palabras a los hechos. Este elogio desmedido esconde una verg\u00fcenza, y la columna es honradamente lo que es. Una escritura de convalecientes, un modo de ganarse la cena y una a rtesan\u00eda que a veces se transforma en arte. La columna sostiene el templo de las horas veloces. Reportaje de \u00faltima p\u00e1gina, 10 de febrero de 2001. El \u00faltimo paisaje de Garc\u00eda Lorca La Junta de Andaluc\u00eda proteger\u00e1 el solar del caser\u00f3n donde el poeta est uvo detenido antes de morir JES\u00daS ARIAS, Granada. La noche en que iba a morir, Federico Garc\u00eda Lorca tal vez vio por \u00faltima vez, muy a lo lejos, las luces de su pueblo natal, Fuente Vaqueros (Granada), y tambi\u00e9n las de Mocl\u00edn, la villa donde se desarrol laba su tragedia de Yerma. Las vio desde el caser\u00f3n conocido como La Colonia, en Viznar, un viejo molino que, al estallar la guerra civil, hab\u00eda pasado de ser un lugar de veraneo para los ni\u00f1os granadinos a una improvisada c\u00e1rcel. All\u00ed llevaban a los dete nidos \"no oficiales\", a los que, horas despu\u00e9s, s\u00f3lo ser\u00edan desaparecidos. Lorca fue uno de ellos, y La Colonia, el \u00faltimo lugar donde estuvo encerrado. Ayer, despu\u00e9s de dos a\u00f1os de negociaciones, la Junta de Andaluc\u00eda adquiri\u00f3 por fin el solar donde una vez estuvo el viejo molino, hoy ya desaparecido. A partir de ahora ser\u00e1 zona de inter\u00e9s hist\u00f3rico y un monumento al recuerdo. El \u00faltimo paisaje de Lorca. \"Recuperar este lugar es fabuloso, es uno de los d\u00edas m\u00e1s felices de mi vida\", dec\u00eda, emocionado, el hispanista y bi\u00f3grafo del poeta granadino Ian Gibson. \"Aqu\u00ed pas\u00f3 Lorca sus \u00faltimas horas, con la angustia que supuso saber que iba a enfrentarse a la muerte, de la que tanto hab\u00eda escrito y hablado\". Jam\u00e1s se supieron ni el d\u00eda (probablemente el 18 de a gosto de 1936), ni la hora, ni el lugar en que Garc\u00eda Lorca fue ejecutado por la maquinaria de terror asesino que hab\u00eda impuesto en Granada el gobernador civil falangista Jos\u00e9 Vald\u00e9s. Tampoco el nombre de sus verdugos, ni la fosa en la que fue enterrado. Se sabe que fue en la carretera que une los pueblos de Viznar y Alfacar, a nueve kil\u00f3metros de Granada, cerca de la fuente de Aynadamar (Fuente de las L\u00e1grimas, en \u00e1rabe). Algunos falangistas que lo custodiaron en La Colonia, en donde s\u00f3lo estuvo algunas horas, refirieron que, al llegar, Lorca cre\u00eda que tendr\u00eda que realizar trabajos forzados y que, cuando supo que iba a morir, qued\u00f3 absolutamente en silencio, abatido, y pidi\u00f3 un confesor, que no tendr\u00eda. De all\u00ed, de madrugada, miembros de las escuadras n egras, grupos organizados por Vald\u00e9s para aterrar a la poblaci\u00f3n y que actuaban a su antojo, se llevaron a Federico Garc\u00eda Lorca a cualquier cuneta. \"Con la adquisici\u00f3n de los terrenos se ha evitado que en el futuro se construyan urbanizaciones y que se o lvide la inmensa tragedia que se produjo aqu\u00ed\", se\u00f1al\u00f3 Gibson. Porque no fue s\u00f3lo Garc\u00eda Lorca el \u00fanico ejecutado en los primeros d\u00edas de la guerra civil en Granada. A 200 metros de La Colonia se encuentra el barranco de V\u00edznar, donde eran conducidos tod os los sospechosos de lealtad a la Rep\u00fablica o de cualquier cosa. No hac\u00edan falta denuncia formal, ni juicio, ni pruebas. Tan s\u00f3lo que alguien los acusara de algo. Los integrantes de las escuadras negras los llevaban de madrugada y los ejecutaban. En la jerga se conoc\u00eda como \"darles el paseo\". Se calcula que en la fosa del barranco hay de 600 a 3.000 cad\u00e1veres, seg\u00fan diversas fuentes. La actuaci\u00f3n que la Junta de Andaluc\u00eda pretende realizar en los 10.000 metros de terreno adquiridos por 22 millones de pesetas ser\u00e1 \"muy blanda\", seg\u00fan explic\u00f3 ayer la consejera de Cultura, Carmen Calvo. \"Se acordonar\u00e1 la zona, se plantar\u00e1n jardines y se pondr\u00e1n bancos para que la gente pueda sentarse a recordar\", anunciaba. \"Queremos preservar el lugar donde ocurri\u00f3 tan to dolor para que eso no vuelva a repetirse\", dijo. \"Y para que los que todav\u00eda atentan desde la violencia piensen que la paz y la vida tienen que estar por encima absolutamente de todo\". El hermos\u00edsimo paisaje de la vega granadina que puede contemplarse desde los restos de La Colonia (tan s\u00f3lo quedan los suelos y el resto de unas escaleras) se convertir\u00e1 as\u00ed en otro de los hitos que los admiradores de Lorca podr\u00e1n visitar en Granada, a unos dos kil\u00f3metros del sitio donde se cree que se encuentran sus res tos y que hoy es un parque que congrega a miles de granadinos cada 18 de agosto. La Junta pretende hacer del camino entre V\u00edznar y Alfacar un espacio protegido que evite intervenciones como la que hace un par de a\u00f1os tuvo el Ayuntamiento de Alfacar al pret ender construir un campo de f\u00fatbol. Ian Gibson, como el poeta Juan de Loxa -dos de las personas que m\u00e1s lucharon en los a\u00f1os sesenta y setenta por la recuperaci\u00f3n de la figura del poeta granadino -, se sent\u00edan ayer muy satisfechos. Fue Gibson quien plante \u00f3 hace unos a\u00f1os la necesidad de preservar el lugar. Para ello llev\u00f3 personalmente a la consejera de Cultura a Viznar en un t\u00f3rrido julio, hasta convencerla. Desde ayer, ya muchos pueden ver lo \u00faltimo que vio Garc\u00eda Lorca. Mi\u00e9rcoles 7 de febrero de 200 1 Identif\u00edquese F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Hay una fiesta en Fuenterrab\u00eda protagonizada s\u00f3lo por hombres. Se llama Alarde y consiste en desfilar por la ciudad, disfrazado y con trabuquillo, alardeando. Cada a\u00f1o, grupos de mujeres arman un cisco porque no las dejan alardear. Tambi\u00e9n el C\u00edrculo del Liceo ha entrado al trapo y los socios se pelean para decidir si dejan, o no, entrar a las mujeres a formar parte de la sociedad. Ambos casos, lejos de manifestar la misoginia o el sexismo de los varones, indican algo m\u00e1s profundo e inquietante. Lo m\u00e1s sensato que exponen los segregacionistas es que tan s\u00f3lo desean \"preservar una identidad mantenida a lo largo de 150 a\u00f1os de historia\" (La Vanguardia, 2 de febrero). Igual dicen los vascos del Alarde. La palabra clave es \"identidad\". La identidad, que siempre fue una fatalidad, ellos la ven como una salvaci\u00f3n. Este t\u00e9rmino significa \"que una persona o cosa sea la misma que se supone o se busca\" (Casares), pero hoy parece un valor en peligro. Algo que nos momifica, una c ondena que viene del pasado simula hoy ser una puerta de futuro. Pero mi identidad no la decido yo mismo, sino el pr\u00f3jimo. Son los otros quienes nos identifican. Identificarse uno mismo es una perogrullada y cosa del todo in\u00fatil. De modo que quienes defie nden una identidad est\u00e1n, en realidad, tratando de convencer a los otros y por eso, fatalmente, deben excluirlos. Los defensores de identidades suelen ser gente conservadora que teme por sus privilegios, aunque \u00e9stos sean tan infantiles como desfilar con faja, taleguilla y abarcas. Y defienden su deseo de distinci\u00f3n amparados en la historia, como si \u00e9sta tuviera primac\u00eda moral sobre el presente. Las exclusiones de Fuenterrab\u00eda o del C\u00edrculo barcelon\u00e9s son, a mi entender, coherentes con el car\u00e1cter de sus protagonistas. Para imponer una identidad que les distinga, est\u00e1n obligados a excluir a alguien. Les ha tocado a las mujeres como en otros lugares les toca a los negros, a los jud\u00edos, a los espa\u00f1oles, o a los pobres. Para que un c\u00edrculo sea identificab le, ha de estar cerrado. As\u00ed que cualquier excusa es buena con tal de excluir a alguien. Y cuantos m\u00e1s, mejor. Aunque sea a costa de hacer el rid\u00edculo. 2 / ANDALUC\u00cdA 12/2/2001 Sexo ANTONIO OREJUDO Con motivo de l a puesta en marcha esta semana de un taller de Expresi\u00f3n de Afectos promovido por la Concejal\u00eda de Juventud y Pol\u00edticas para la Igualdad del Ayuntamiento de Almer\u00eda, las juventudes del PP de Almer\u00eda han acusado a la responsable del \u00e1rea, Ana Celia Soler, d e estar obsesionada por el sexo. \"Primero fue\", dicen, \"el museo de la p\u00edldora, luego la puesta en marcha del servicio de informaci\u00f3n afectivo -sexual y ahora este taller y la colocaci\u00f3n de una m\u00e1quina de preservativos en la Casa de la Juventud\". Para Nue vas Generaciones, \"la oferta de actividades del equipo de gobierno municipal para los j\u00f3venes es clara, pero demasiado mon\u00f3tona: sexo o sexo\". Cualquiera dir\u00eda, tras leer esta queja del PP, que los Campos de N\u00edjar se han convertido en el centro del turism o sexual. No obstante, por si fuera verdad, la otra ma\u00f1ana me encamin\u00e9 a la Casa de la Juventud, donde la Concejal\u00eda tiene un departamento de informaci\u00f3n, y le\u00ed pacientemente todos los folletos explicativos que sobre sus actividades para la juventud ha ed itado esta \u00e1rea municipal. Como suele sucede en estos casos, la realidad era mucho m\u00e1s prosaica que la prometedora nota del PP. El primer folleto que me vino a las manos no ofrec\u00eda, como cabr\u00eda esperar, ning\u00fan servicio sexual, sino asesoramiento gratuito para fomentar la inserci\u00f3n laboral. Dir\u00e9 m\u00e1s: lo \u00fanico que no encontr\u00e9 entre los numerosos d\u00edpticos de informaci\u00f3n fue precisamente sexo, a no ser que los j\u00f3venes del PP, presas de la mala intenci\u00f3n o de la misma obsesi\u00f3n que denuncian en la concejala So ler, est\u00e9n confundiendo el culo con las t\u00e9mporas, el sexo con la psicolog\u00eda y la lujuria con las enfermedades ven\u00e9reas; porque lo que s\u00ed hab\u00eda era un Centro de Informaci\u00f3n Sexual que se me antoja extremadamente \u00fatil en un pa\u00eds con un alto \u00edndice de embaraz os juveniles y contagios por sida. Por cierto: ni rastro del museo de la p\u00edldora. Ni rastro de la m\u00e1quina de preservativos. No digo que no exista, digo que yo no la vi, y que hay que ir con los ojos muy abiertos, o ser extremadamente sensible a estos de licados asuntos, para detectar lo que por otra parte se ha repartido con naturalidad en las escuelas, encontramos en cualquier farmacia y cuelga de la pared en todos los ba\u00f1os p\u00fablicos de se\u00f1oras y caballeros. Entre mis lecturas de aquella ma\u00f1ana estaba ta mbi\u00e9n el horroroso folleto, plagado de corazoncitos rojos, donde se explicaba la finalidad del pol\u00e9mico taller de Expresi\u00f3n de Afectos , que no era otra cosa que un ingenuo cursillo de divulgaci\u00f3n psicol\u00f3gica y expresi\u00f3n corporal. Lo le\u00ed punto por punto y t ampoco encontr\u00e9 ni una sola vez la palabra sexo en la redacci\u00f3n de sus objetivos, de modo que no me explico de d\u00f3nde ha venido la indignaci\u00f3n . No pretendo defender la pol\u00edtica de la concel\u00eda y menos a\u00fan justificar la organizaci\u00f3n de un taller al que yo jam\u00e1s asistir\u00eda, sino constatar que de las actividades programadas por Soler no puede deducirse, al contrario de lo que dice el PP, una predilecci\u00f3n patol\u00f3gica por el sexo. Con este asunto sucede m\u00e1s bien al contrario: los inquisidores de la sexualidad sue len ser v\u00edctimas de las obsesiones que se\u00f1alan en sus enemigos. Lo terrible es cuando castigan en sus adversarios la debilidad de su propia carne. CARTAS AL DIRECTOR 12/2/2001 Periodismo alimenticio El espl\u00e9ndido art\u00edculo de Daniel Gavela \"Periodis mo de m\u00e1rmol\" (EL PA\u00cdS, 7 de febrero) es un aldabonazo en el paisaje de periodismo manso y alimenticio que nos rodea. Supongo que la respuesta de una profesi\u00f3n cada d\u00eda m\u00e1s desorganizada y desarmada ser\u00e1 el silencio. Gavela tiene la suerte de poder escri bir en uno de esos medios excepcionales que no ha expulsado de sus p\u00e1ginas el periodismo de mirada cr\u00edtica en unos tiempos en que la televisi\u00f3n dominada por el espect\u00e1culo y los gabinetes de prensa, con sus anodinas ruedas de prensa y sus comunicados ofici ales, marcan la agenda de la actualidad. Pero el panorama que describe en su alegato alcanza en provincias situaciones preocupantes (el ejemplo de Galicia, que toca de pasada, es paradigm\u00e1tico y dar\u00eda para publicar un tratado), que oscilan entre la escrit ura al dictado de los m\u00e1s descarados a la autocensura de los m\u00e1s timoratos. O tal vez sensatos. Indisponerse con el poder o con los amos del dinero significa como m\u00ednimo el ostracismo profesional, cuando no la pura y simple represalia, se trate de medios p\u00fablicos o privados. No es de extra\u00f1ar que los profesionales obligados a sobrevivir rellenando el espacio que deja libre la publicidad huyan como de la peste de cualquier informaci\u00f3n inc\u00f3moda, ya no digamos de emitir opiniones pol\u00edticamente incorrectas en medios montados muchas veces como complemento de otras actividades m\u00e1s lucrativas, para las que es imprescindible la cercan\u00eda al poder, o el poder mismo. Desaparecida la bohemia, \u00bfdebemos tambi\u00e9n dar por muerto el periodismo con nervio que a\u00f1ora Gavela? \u00bfO apostaremos, como ped\u00eda Bertolt Brechtl por \"otros peri\u00f3dicos\"? En cualquier caso, gracias, Daniel, por apelar a la conciencia y responsabilidad del periodista. - Ricardo L\u00f3pez T\u00e9mez. Como lector de EL PA\u00cdS desde el alba de sus tiempos, me permito dirigir la presente a don Daniel Gavela, para hacerle una correcci\u00f3n. He le\u00eddo su en todos los sentidos afortunado art\u00edculo \"Periodismo de m\u00e1rmol\" y s\u00f3lo discrepo con Vd. en un punto. Su frase final: \"Pero esto puede merecer pieza separada\", est\u00e1 mal esc rita. Esto la merece. Y yo, por el bien de nuestro pa\u00eds y del periodismo honrado, la espero. Rom\u00e1n Goicoechea. Alcal\u00e1 de Henares 27/2/01 VISTO/O\u00cdDO Estudia, estudia, estudia EDUARDO HARO TECGLEN El domingo dec\u00eda el ministro de Educaci\u00f3n japon\u00e9s en The New York Times: \"Nuestro sistema actual de decir a los ni\u00f1os \u00fanicamente `estudia, estudia, estudia' ha sido un fracaso\". Supongo que ser\u00eda peor decirles \"no estudies, no estudies, no estudies\". La \u00faltima prueba entre alumnos de ESO muestra, tambi\u00e9n, u n fracaso (ayer en este peri\u00f3dico; este panfleto, como le trata el que se hace llamar Supergarc\u00eda). Nuestros chicos no son cultos: no van a ser una excepci\u00f3n. \u00c9ste es un pa\u00eds muy ignorante. La ignorancia se ha trabajado durante siglos y, al fin, se ha co nseguido. A pesar de todo, en el Novecientos, hasta la Cruzada, hubo m\u00e1s cultura: sobre todo a partir del Desastre. Unos movimientos de instrucci\u00f3n p\u00fablica, muchos salidos de partidos y de instituciones privadas, luchaban por la educaci\u00f3n obrera, y entre todos hicieron llegar la Rep\u00fablica; la cual hizo un gran esfuerzo en la lucha contra la ignorancia: La Barraca de Lorca o las Misiones Culturales estaban a la cabeza de muchos movimientos: no es extra\u00f1o que los siglos antiguos se alzaran contra ello en fo rma de cruzada. Ciertas ineptitudes se deben no s\u00f3lo a la siembra de falso conocimiento y de mentiras, sino a que quienes deben distribuir la educaci\u00f3n y la cultura se formaron / deformaron bajo ese signo de la falsedad, en sus colegios y en sus casas y a veces en los libros de sus pap\u00e1s. En la Rep\u00fablica de Weimar se dec\u00eda que por primera vez la cultura estaba contra la civilizaci\u00f3n: palabras tan resbaladizas se explican en el sentido de que se llamaba civilizaci\u00f3n a la organizaci\u00f3n, el orden, la tradici\u00f3 n; y la cultura era una transgresi\u00f3n. Cuando el orden se hizo m\u00e1s rico -o sea, con Hitler - la cultura tuvo que morir o huir. Tambi\u00e9n pasar\u00eda en Espa\u00f1a, cuando el orden se llam\u00f3 Franco: cultura muerta, presa, escapada. Al hacerse ministerial, produjo, pr emi\u00f3, ensalz\u00f3 todo aquello que no fuera transgresi\u00f3n. Su forma de elevar ahora a personajillos secundarios que, al ser de derechas, garantizan lo establecido, la civilizaci\u00f3n, completada con la evicci\u00f3n de la izquierda (que puede signicar la transgresi\u00f3n, la busca y ense\u00f1anzas de lo falso) y la adquisici\u00f3n de medios de informaci\u00f3n, produce un pa\u00eds donde la ignorancia es parte de una felicidad criminal. No es raro asombrarse de que los estudiantes no sepan nada. Y es verdad que obligarles a que estudien e s participar en que ahonden su ignorancia adquiriendo conocimientos falsos. 27/2/01 El futuro ROSA MONTERO Qu\u00e9 tremenda la Ferrusola con sus declaraciones xen\u00f3fobas. Como le contestaban unos inmigrantes en una pancarta, \"els diners que no parlen catal \u00e1 tampoc entren?\". Y qu\u00e9 preocupante el apoyo que Pujol y Mas han prestado a sus barbarismos. Porque las palabras de do\u00f1a Marta fueron exactamente eso, simples desatinos, majader\u00edas nacidas de una incultura sideral. La escuch\u00e9 por la radio y estremec\u00eda o\u00edrle decir, por ejemplo, que dentro de diez a\u00f1os no habr\u00e1 iglesias rom\u00e1nicas, sino mezquitas. Es posible que esas sandeces paranoicas y etnoc\u00e9ntricas sean compartidas por un n\u00famero considerable de personas; pero eso no es una justificaci\u00f3n de su validez, sino que, por el contrario, deber\u00eda alarmar y avergonzar a Pujol y a Mas. Porque es una bomba de relojer\u00eda contra la convivencia, y porque supone un fracaso pol\u00edtico del que son en gran medida responsables. Lo interesante del caso Ferrusola es que muest ra la urgencia y la verdadera dimensi\u00f3n del problema de los emigrantes. Nos estamos jugando literalmente el futuro con este asunto; de nuestros actos de hoy depende que tengamos ma\u00f1ana un pa\u00eds multicultural, pac\u00edfico y cohesionado, o que vivamos en una so ciedad injusta, extremadamente violenta y amedrentada. Cada d\u00eda que pasa sin que avancemos en la construcci\u00f3n de ese futuro es un d\u00eda que perdemos. Necesitamos a los inmigrantes; y necesitamos aprender a convivir con ellos. \u00c9ste es un reto apremiante y c rucial, el asunto m\u00e1s importante al que se enfrenta este pa\u00eds adem\u00e1s del terrorismo (por cierto que ambos temas comparten la intolerancia xen\u00f3foba); y es un reto, por a\u00f1adidura, que nos afecta a todos. Quiero decir que los inmigrantes no son un problema s \u00f3lo del Gobierno, sino de toda la sociedad. Esto es, est\u00e1n implicados los dirigentes auton\u00f3micos, los partidos pol\u00edticos, las instituciones, los medios de comunicaci\u00f3n, los ciudadanos. Fue un alivio escuchar las l\u00facidas palabras de Zapatero hace unos d\u00eda s, cuando exhort\u00f3 al PSOE a dejarse de intereses partidistas en el tema de la emigraci\u00f3n, porque arriesgamos demasiado. Necesitamos que un impulso de grandeza recorra este pa\u00eds, para resolver este asunto con decencia y poder estar a la altura de la Histori a. VISTO / O\u00cdDO Curar el divorcio EDUARDO HARO TECGLEN Un Estado americano, Colorado, va a decidir que las parejas que quieran divorciarse se sometan antes a una cura de un a\u00f1o. Si no se curan, se les divorcia. Dato t\u00f3pico, que se hace notar: la der echa cl\u00e1sica, el Partido Republicano, inventa la ley, y la derecha moderada, el Dem\u00f3crata, se opone. Una medida bastante m\u00e1s razonable ser\u00eda la de someter a una terapia a los que quisieran casarse. Normalmente, ya no se quieren casar m\u00e1s que los que no p ueden: los curas, los homosexuales. Lo entiendo muy bien porque la sociedad burguesa, el c\u00f3digo Napole\u00f3n y el catolicismo espa\u00f1ol crearon unas ventajas civiles para el matrimonio en materia de herencias, alquileres, pensiones, protecci\u00f3n a la familia, que otros desean tener tambi\u00e9n en una sociedad justa. Pero sabemos que no la hay ni puede haberla. Apenas sale una revoluci\u00f3n, las sociedades burguesas comienzan a socavarla y a desnaturalizarla y, aunque tarden setenta a\u00f1os, acaban con ella y hasta borran lo que fuera su ideario. Cuando lo han conseguido, se preguntan por qu\u00e9 no van a acabar con la democracia, una vez que consiguieron acabar con el comunismo y con el nazismo. Lo peor que tiene el divorcio, el amor libre, la pareja de hecho, es que no enge ndra; y los conservadores creen en la abundancia de poblaci\u00f3n, porque tienen un pasado de siervos de la gleba, de infanter\u00eda, de montaje en cadena. Los premios al matrimonio, como los que Franco daba a la natalidad se basaban en eso. La Iglesia no hac\u00eda m \u00e1s que poner el espect\u00e1culo, el \"marco incomparable\" de las bodas de blanco y su trocito de infierno para la transgresi\u00f3n. Mucho val\u00eda porque hoy una considerable mayor\u00eda se casa por la Iglesia (suelen decir \"es por n\u00fas padres\" ), aunque se divorcian igua l. En Madrid se ha igualado el a\u00f1o pasado el n\u00famero de matrimonios y el de divorcios. Los cambios autom\u00e1ticos de la sociedad lo fuerzan: la vida es enormemente larga como para pasarla con una sola persona, la mujer trabaja y puede separarse sin ir a la r uina, la libertad sexual es para todos y no supone un aliciente. Las leyes de divorcio, tan penosas, siguen penalizando al hombre (la vivienda, los hijos, la pensi\u00f3n), que a veces se abstiene pero otras prefiere esa eternidad del castigo econ\u00f3mico para to da la vida. Pero la lucha contra el divorcio, la raz\u00f3n eclesi\u00e1stica, la natalidad que abarata el trabajo (m\u00e1s oferta que demanda, como en este pa\u00eds ideal para el derechismo) distingue al conservadurismo. Y es la \u00e9poca de Bush. El Mundo, marzo de 2001 LOS PLACERES Y LOS DIAS FRANCISCO UMBRAL Los m\u00e1rtires Dijo Luis Cernuda que \u00abla honra de los espa\u00f1oles est\u00e1 entre las piernas de las mujeres\u00bb. Tan rid\u00edcula situaci\u00f3n se ha paliado un poco, pero ahora digo yo que la santidad de los espa\u00f1oles est\u00e1 entre l as piernas del Papa Juan Pablo, que lleva unos a\u00f1os dirimiendo la santidad de algunos \u00abm\u00e1rtires de la Cruzada\u00bb, y en consecuencia la maldad de otros, de los Otros. Ahora, la beatificaci\u00f3n de 233 m\u00e1rtires de la persecuci\u00f3n religiosa espa\u00f1ola ser\u00e1 la mayor de la Historia. Entre los m\u00e1rtires figuran 43 hombres y mujeres laicos, desde labradores a profesores universitarios. C\u00e1rcel Ort\u00ed ha dicho,. \u00abSon m\u00e1rtires de la religi\u00f3n, no de la guerra\u00bb. A la inversa, uno dir\u00eda que los muertos republicanos son m\u00e1rtire s de la libertad, no de la africanada. Ya hay un p\u00f3ster con algunos de los m\u00e1rtires cat\u00f3licos, que ahora el Vaticano trabaja a toda m\u00e1quina. En el p\u00f3ster se ven monjas lozanas, casi todas con cara de monja, y se\u00f1oritas con cara de antiguas. Todo es inve nto del cartelista, no retratos reales, y por eso me permito alguna broma con el imaginario y el martirologio. Hay santos tan falsos como los que inventa C\u00e1ndido en reciente y deliciosa novela. La religi\u00f3n funciona mediante grupos de poder, como siempre, y la Iglesia es uno de los primeros grupos de poder en el mundo del hambre, el lujo y el fornicio. Este Papa predica paz entre los espa\u00f1oles al mismo tiempo que mantiene abierta la llaga de la guerra civil con su continua beatificaci\u00f3n de muertos de un s olo bando. \u00bfDe verdad que Miguel Hern\u00e1ndez no fue un m\u00e1rtir, y Garc\u00eda Lorca tampoco? Se habla de olvidar la guerra y se la recrudece continuamente mediante estas beatificaciones, porque as\u00ed lo quieren las instituciones influyentes que aconsejan al Papa. Tanta beatificaci\u00f3n irrita a quienes tienen un padre fusilado en nombre de la Iglesia, o un hermano o un hijo o un nieto. \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n \u00faltima de esta movida en los altares? Suponemos que una nueva catolizaci\u00f3n de Espa\u00f1a, que se est\u00e1 volviendo tan pag ana, tan materialista de la justicia, por un lado, y tan materialista de la injusticia (el dinero) por otro. Quieren llenarnos de muertos y explicarnos la guerra civil a su manera, cuando ya nadie escucha. El Papa est\u00e1 muy mal aconsejado por estos grupos financieros que trabajan en las finanzas de la muerte y quieren hacer del pa\u00eds un tanatorio a tope. Saben que en el fondo perdieron la guerra y la Historia, y pretenden ganarla ahora con su legi\u00f3n de muertos, para santificar y necrosar una Espa\u00f1a que has ta el cat\u00f3lico Aznar dice que va bien. La guerra de las beatificaciones la va a ganar el Opus Dei o as\u00ed, salvo que eso ya no sirve para nada, ni siquiera en misa. Este Papa, mientras condena los cr\u00edmenes de ETA y ri\u00f1e a los obispos, est\u00e1 glorificando los cr\u00edmenes de una african\u00eda militante, que es la que se alz\u00f3 aquel 18 de julio. Los muertos de uno y otro bando son cosa de Franco, que es a quien hab\u00eda que beatificar en las Huelgas de Burgos, que es un sitio que a \u00e9l le gustaba mucho, o en el Valle de los Ca\u00eddos, donde los supervivientes de izquierda y camiseta trabajaron en la Redenci\u00f3n de Penas por el Trabajo. Lo cual que la posguerra es para siempre. El Pa\u00eds /Andaluc\u00eda, 14 febrero de 2001 Por qu\u00e9 escuchar a los cl\u00e1sicos LUIS MANUEL RUIZ Esta seman a Fabio Biondi estuvo en Granada, dirigiendo a la orquesta vern\u00e1cula, y la visita le sirvi\u00f3 para cumplir una peque\u00f1a entrevista. Para quien no lo sepa, Biondi es cabeza de una de las agrupaciones de m\u00fasica antigua m\u00e1s se\u00f1eras de la actualidad, L'Europa Ga lante, cuya versi\u00f3n de las Cuatro Estaciones se considera can\u00f3nica. La semana pasada mi colunma hab\u00eda versado sobre la actualidad de la m\u00fasica antigua, valga la paradoja, y algunos flecos de la cuesti\u00f3n todav\u00eda me andaban barriendo el cerebro: le\u00ed la entre vista con Biondi \u00e1vidamente, hall\u00e9 que sus declaraciones coincid\u00edan casi en las fechas con un estudio en el que se revelaba que apenas el diez por ciento de los espa\u00f1oles escucha m\u00fasica cl\u00e1sica. Volv\u00ed a hacerme la pregunta que Biondi trataba de responder en la entrevista: quer\u00eda hallar motivos para la pervivencia de esa m\u00fasica, razones que disculpasen su existencia en este mundo de cemento en que se hab\u00eda vuelto un objeto de lujo caro e in\u00fatil como los sastres y las espadas. \u00bfHab\u00eda motivos para escuchar a los cl\u00e1sicos? El hombre es un ser mortal y finito, al que abruma la carga de su brevedad. Desde que los barcos eran de tabla y las casas de fango, los poetas han prevenido de la futilidad de las esperanzas humanas, de lo ef\u00edmero de sus d\u00edas; cual la gene raci\u00f3n de las hojas, as\u00ed la de los hombres, establece un hermoso verso de Homero, compar\u00e1ndonos con el \u00e1rbol que se desnuda cada oto\u00f1o. Los placeres son cortos, los sentidos no proporcionan el ansiado saber que exigimos, aqu\u00e9l que puede trasminar las apar iencias para asomarse a la sustancia de las cosas. Plat\u00f3n se dio cuenta de que el mismo caballo se transformaba, volvi\u00e9ndose otro, seg\u00fan la luz del d\u00eda, las evoluciones de la edad, los aderezos: se le ocurri\u00f3 que exist\u00eda un caballo m\u00e1s all\u00e1 del que sus oj os le mostraban, apartado de nimias contingencias, un caballo estatuario e imn\u00f3vil al que no afectaban el paso del tiempo, el aspecto, esas bagatelas. El hombre, condenado al olvido, ha luchado at\u00e1vicamente con su arte por ascender hasta ese mundo invulne rable que Plat\u00f3n so\u00f1\u00f3. Ha acariciado la belleza, alabado el valor, suspirado por la verdad que jam\u00e1s se pone. La mayor\u00eda de los venablos que el artista arroja yerran en el blanco y se pierden; pero a veces una flecha se clava en el centro de la diana y c onseguimos ingresar en el mu seo de las esencias por la entrada preferente. Qui\u00e9n puede dudar que el Amor entero, con may\u00fascula, est\u00e1 en los sonetos de Donne; que las sonatas de Mozart han logrado alcanzar ese coraz\u00f3n central de la Belleza donde todas las cosas son blancas, cristalinas y suaves. Los cl\u00e1sicos de la m\u00fasica, de la literatura, del arte, son esos pedazos de eternidad que los hombres han arrancado al olvido a fuerza de ejercitarse en la alquimia de las emociones. Por eso los cl\u00e1sicos deben ser visitados: porque otorgan esa absoluci\u00f3n menor que nos hace imperecederos durante el instante en que vibra una nota, en que se apaga un verso. Un d\u00eda, en una exposici\u00f3n, John Keats sinti\u00f3 que la urna griega que contemplaba era s\u00f3lida como los astros, tan distinta de su fugaz cuerpo de niebla. \"La belleza es la verdad, la verdad la belleza -escribi\u00f3 hermosamente -, es cuanto conocemos en la tierra, es cuanto necesitamos conocer\". El Pa\u00eds, 21 de febrero de 2001 \u00a1Aleluya! F\u00c9LIX DE AZ\u00daA \u00a1Uf, menos mal! La Conferencia Episcopal nos dio un buen susto. Por un momento llegamos a temer que firmar\u00eda el pacto antiterrorista. Una emanaci\u00f3n ang\u00e9lica detuvo su mano en el \u00faltimo segundo, como a Abraham. El pacto, dijo acertadamente el post -obispo Seti\u00e9n, \"tiene un marcado car\u00e1cter pol\u00edtico\". La Iglesia cat\u00f3lica, como demostr\u00f3 durante el Tercer Reich, de pol\u00edtica, nada. Los jud\u00edos todav\u00eda lo recuerdan. Para que la parroquia le comprenda, a\u00f1ade Seti\u00e9n que, de haberlo firmado, se habr\u00edan excluido los obispos vascos , los cuales son primero vascos y luego, a t\u00edtulo ornamental, obispos. La doctrina de los vascos obispos, muchos de ellos persuadidos de que Jes\u00fas habr\u00eda preferido nacer en Bilbao pero tuvo dificultades con el euskera, es inapelable: nada de sexo, nada de pol\u00edtica. Si la Iglesia de Roma no condena la pena de muerte, \u00bfc\u00f3mo van ellos a censurar al gremio de verdugos vascos? En lo que concierne al \"derecho a la vida\", la doctrina de los obispos es luminosa. Todo el derecho es del feto, al que debemos prote ger con amor infinito e intervenci\u00f3n jur\u00eddica y policial contundente, incluso cuando tiene la desdicha de no ser vasco. Ahora bien, si se empe\u00f1a en crecer, all\u00e1 \u00e9l. Y si le pegan un tiro, pues mala suerte. Para los obispos, el derecho a la vida es un asun to intrauterino, sin relaci\u00f3n ni con el sexo ni con la pol\u00edtica, de los cuales se abstienen como los pitag\u00f3ricos de las habas. Ya lo advirti\u00f3 Fernando Savater, quien, adem\u00e1s de uno de los pocos pol\u00edticos sensatos que a\u00fan quedan, es un fil\u00f3sofo. Y dec\u00eda qu e, para que no te maten en este bendito pa\u00eds, hay que ser cura o del PNV. Su juicio es emp\u00edricamente intachable, aunque apura un poco la doctrina de los indiscernibles. Pero si no matan a los vascos obispos y afines, no es por razones pol\u00edticas, sino por la gran virtud de un manto que les ha proporcionado San Ignacio de Loyola a ellos solos, con el fin de que se note la diferencia. O la identidad. No s\u00e9 qu\u00e9 es peor. As\u00ed que los obispos nos han librado de la tentaci\u00f3n de comenzar a considerarlos seres humanos. Podemos estar tranquilos, contin\u00faan siendo lo de siempre, pastores de fetos. El Pa\u00eds, 28 de febrero de 2001 P\u00e1jara F\u00c9LIX DE AZ\u00daA Tras considerar que en este pa\u00eds s\u00f3lo hay una idea pol\u00edtica, p\u00e9trea y solidificada como lava fr\u00eda, he decidido ha cerme independentista. Lo siento mucho, pero, si no puedes con ellos, \u00fanete a ellos. As\u00ed que me uno. Ahora bien, soy tan independentista que no me basta con librarme de una opresi\u00f3n. Yo quiero librarme de todas las opresiones que limitan mi soberan\u00eda. Por ejemplo, Repsol. Yo quiero ser independiente de todas las petroleras que me imponen unas condiciones de vida incompatibles con mi cultura. Y de Telef\u00f3nica, a la que he estado sometido desde que nac\u00ed, como un negro de Nueva Orleans en los campos de al god\u00f3n. Y de La Caixa y de todos los bancos, los cuales aplastan mi diferencia hasta convertirme en un guarismo de sus abominables expansiones. Y de las el\u00e9ctricas que financiaron la guerra de Franco y siguen como en 1939, s\u00f3lo que ahora les tengo que dar un bill\u00f3n de mi bolsillo. Y de las autopistas y de los inmobiliarios y, ya puestos, de las agencias de publicidad. Y de TVE y de TV -3 y de ETB y de todas las antenas del poder, porque no basta con apagarlas para no morir idiota, sino que es imprescindib le dejar de pagarlas para que no sigan colonizando (\u00bfo clonizando?) a lo que queda de de poblaci\u00f3n no espongiforme. Y asi sucesivamente. \u00a1No quiero nacionalizarles, Dios m\u00edo! S\u00f3lo quiero que respeten mi soberan\u00eda y mi indiscutible derecho a que no me to men el pelo adem\u00e1s del billetero. No quiero comer piensos c\u00e1rnicos, aunque ellos sean can\u00edbales. Bien es verdad que para eso necesito un partido. Los que hay no me sirven. Todos est\u00e1n financiados por mis opresores y los pol\u00edticos se la cogen con papel de fumar antes de decir \"mu\". Los llamados partidos de izquierda, por lo menos en mi aldea, est\u00e1n obsesionados con poner finca propia y luego dejarse orde\u00f1ar mansamente por mis colonos. As\u00ed que s\u00f3lo cortejan al gran rapi\u00f1ador. A ver si queda claro. Yo necesito un partido que en lugar de sermonear sobre naciones susceptibles de ser explotadas exactamente igual que las de ahora, defienda a ciudadanos independientes, libres y soberanos. Un partido que ponga bozal y bridas a los colosos, en lugar de pasar la boina a ver qu\u00e9 cae. Ya lo s\u00e9, estoy como una cabra. Editorial de El Pa\u00eds, 7 de marzo de 2001 Viejas a\u00f1oranzas El nacionalcatolicismo espa\u00f1ol amenaza con volver por sus fueros en versi\u00f3n actualizada por el Partido Popular catal\u00e1n. Una proposici\u00f3n no de ley presentada por el PP en el Parlamento de Catalu\u00f1a insta al Gobierno de la Generalitat a tomar medidas para que otras confesiones no desplacen en los centros escolares la asignatura de religi\u00f3n cat\u00f3lica. El Estado, a juicio del PP, debe interven ir para evitar que los minaretes suplanten al rom\u00e1nico. La vieja identificaci\u00f3n entre la fe y la patria asoma de nuevo ante la amenaza de la competencia de otras creencias. Los populares catalanes se suman as\u00ed a la estela de manifestaciones despectivas h acia los inmigrantes inauguradas por Marta Ferrusola y Heribert Barrera. Ahora se ha visto que sus cr\u00edticas a las inaceptables manifestaciones de nacionalismo excluyente de los otros eran puro oportunismo, Ferrusola y Barrera sembraron vientos y el PP se suma a las tempestades. La base sobre la que descansa la propuesta del PP enlaza con la visi\u00f3n de la inmigraci\u00f3n como una agresi\u00f3n a una cultura establecida, consideraci\u00f3n com\u00fan de todo nacionalismo identitario y de la que no escapa esta versi\u00f3n castiza d el nacionalismo espa\u00f1ol. Frente al valor de la laicidad, el PP catal\u00e1n vuelve a la vieja escuela y prefiere escorarse hacia una determinada confesi\u00f3n, la cat\u00f3lica, que imparten profesores nombrados por los obispos y pagados con dinero de todos los ciudada nos, cuando lo sensato es buscar un pacto que sustraiga al Estado democr\u00e1tico de los credos religiosos. Lo m\u00e1s grave es que el PP ha decidido pasar de las palabras a los hechos. En la l\u00ednea de resolver \"un problema\" expulsando por la v\u00eda r\u00e1pida a un cent enar de inmigrantes subsaharianos previamente sedados, se pleg\u00f3 al experimento de El Ejido, un municipio gobernado por el PP en el que el propio Ayuntamiento toler\u00f3, cuando no auspici\u00f3, el acoso de una parte importante de la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona contra cent enares de inmigrantes que viv\u00edan en condiciones infrahumanas. Ha habido otros s\u00edntomas de que lo que parec\u00eda superado no se ha ido. El viernes pasado, el portavoz del Gobierno, P\u00edo Cabanillas, acusaba al nacionalismo de alentar la irrupci\u00f3n del racismo y la xenofobia. No le faltaba raz\u00f3n. Pero debi\u00f3 mirar a su propio partido en el espejo . 13 de febrero de 2001 VISTO / O\u00cdDO Papeles EDUARDO HARO TE CGLEN Siempre se es el nazi de alguien; alguien humilla , ofende, manda, desprecia y maltrata a otra pe rsona. Se suele dar en las familias, y el fascista puede ser el marido o la mujer, o los dos contra el hijo. Hay hijos nazis que destrozan a padres y abuelos. No lo son de una manera absoluta; en la calle o en el trabajo son agradables y serviciales. N o hay mejor amigo de sus amigos. En el trabajo: el fascismo de empresa. El nazi de la misma clase: el capo del campo de concentraci\u00f3n, salido de las filas asesinadas. La gran ocasi\u00f3n de ser nazi sin parecerlo nos la dan los emigrantes. Se dec\u00eda que el e spa\u00f1ol no era racista: y es que no ten\u00eda raza a la que machacar, excepto el gitano que no cantase o bailase. Una vez el ministro Fraga me atac\u00f3 por un art\u00edculo en defensa de los gitanos porque pon\u00eda en peligro el buen nombre de Espa\u00f1a en la ONU; cuando le dije, aprovechando un segundo de silencio del vocinglero capataz de periodistas, que se hab\u00eda equivocado y el art\u00edculo no era m\u00edo y ni siquiera era mi peri\u00f3dico lo que agitaba zumbando ante mi cara, dec\u00eda que le daba igual, que yo pod\u00eda haberlo escrito. Harta raz\u00f3n ten\u00eda el fascista de un gobierno fascista. No era s\u00f3lo mi nazi; era el de muchos. El compa\u00f1ero de los padres o abuelos de los que ahora gobiernan, que son los nazis de los inmigrantes y los que empezaron a hacer un tab\u00fa de los papeles. El pa pel es una licencia para ser. Llevo la cartera llena de papeles in\u00fatiles, y tarjetas y permisos. Un residuo psicol\u00f3gico de guerra y pos: todav\u00eda creo que no puedo salir sin ellos. Antes de la guerra bastaba con la c\u00e9dula y se viajaba por el mundo con la tarjeta de visita, que era la de la contribuci\u00f3n, seg\u00fan me han contado. El que da los papeles es que distingue el Ser o la Nada, por recordar a Sartre. El problema de los sin papeles es tan sencillo de resolver como d\u00e1rselos, (no va a llegar la utop\u00eda feliz de suprimirlos, para todos: al menos, por ahora) pero en medio est\u00e1 toda la maldad que se acumula en el Gobierno -Estado de cada pa\u00eds. Las democracias originales han aceptado los totalitarismos del carn\u00e9, o el pase, y lo soportamos. Y cu\u00e1l es nuestra superioridad sobre los que llegan a Espa\u00f1a huyendo de la miseria en la que Espa\u00f1a les dej\u00f3 (puedo poner Europa donde Espa\u00f1a): tenemos los papeles, y el trabajo y las viviendas y los mercados. Y los colegios para ni\u00f1os con papeles: partidas de nacimiento de bautismo, certificados m\u00e9dicos, cartilla de escolaridad, todo, todo. Padres y madres se indignan y vociferan a las puertas del colegio donde entran ni\u00f1os mal empapelados : son los fascistas de esos ni\u00f1os. La vida JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Seg\u00fan estudios de toda solvencia, el alto \u00edndice de fracaso escolar se debe a la falta de conexi\u00f3n entre los planes de estudio y la realidad. En otras palabras: que el Principio de Arqu\u00edmedes o el pret\u00e9rito imperfecto del verbo amar, por poner dos ejemplos sencillos, no tienen nada que ver con la vida. A lo mejor ya nadie desaloja la misma cantidad de agua que el volumen de su cuerpo al introducirse en la ba\u00f1era. Ni nadie am\u00f3 a alguien en un tiempo remoto y le apetece expresarle en esta forma verbal: yo amaba, t\u00fa no, \u00e9 l etc\u00e9tera. - Yo amaba a Beatriz. -Lleva cuidado, chico, que est\u00e1s empleando el pret\u00e9rito imperfecto del verbo amar y eso no tiene nada que ver con la realidad. No entiende uno a qu\u00e9 llaman vida, ni a qu\u00e9 estudios. Personalmente, si no hubiera aprendid o a hacer an\u00e1lisis sint\u00e1cticos, no sabr\u00eda desmontar mis estados de \u00e1nimo y echar\u00eda la culpa de todo lo que me pasa al portero, al jefe o al Gobierno. Quiz\u00e1s otras cosas no, pero la gram\u00e1tica s\u00ed tiene mucho que ver con la realidad. En cierto modo, la const ruye. Por otra parte, de no haber sabido en su d\u00eda lo que representaba Atenas, lo mismo me habr\u00eda ido de viaje de novios a Albacete, que, con todos los respetos, no es lo mismo. Tampoco soy capaz de imaginar c\u00f3mo ser\u00eda sin haber cultivado las cuatro regl as, pues no hace uno otra cosa a lo largo del d\u00eda que sumar o restar afectos, dividir emociones, multiplicar panes y peces. Y de no haber aprendido a leer, tampoco habr\u00eda tenido acceso a aquellas novelas por cuyos t\u00faneles logr\u00e9 huir de una existencia host il casposa, cutre, inhabitable: la existencia espa\u00f1ola y de las jons. Y es que continuamos llamando realidad a cualquier cosa, no aprendemos. De modo que hay d\u00edas en los que se asoma uno a la ventana, o a los pactos municipales, y le dan ganas, en efecto , de coger la mochila de su hijo y correr al colegio, para huir de la quema. En otras palabras, que visto lo visto quiz\u00e1 ser\u00eda preferible que los planes de estudios continuaran alejados de la realidad. Vida y cultura no deber\u00edan ser cosas, diferentes, pe ro si llegaran a serlo y hubiera que elegir, uno preferir\u00eda quedarse con la cultura. La vida da asco, con perd\u00f3n del asco. A\u00f1o 2001 ANDALUC\u00cdA OBLIGATORIA Ahora que los d\u00edas van siendo m\u00e1s largos y que la primavera ya parece indudable, en Andaluc\u00eda e mpieza a arreciar una creciente vocaci\u00f3n p\u00fablica y privada de caricatura y parodia de s\u00ed misma. Desde hace meses, en las emisoras y en los peri\u00f3dicos locales bulle la inquietud cofradiesca. Las tiendas de trajes de gitana empiezan a desplegar sus lunares y volantes en los escaparates. Terminado el carnaval, que ahora se ha prolongado hasta despu\u00e9s del Mi\u00e9rcoles de Ceniza, se aproximan la Semana Santa y la Feria de Sevilla, y despu\u00e9s el Roc\u00edo, los d\u00edas de la Cruz, el Corpus de Granada. En las oficinas de la junta de Andaluc\u00eda en Sevilla supongo que los cargos p\u00fablicos y los funcionarios se van preparando para una larga vacaci\u00f3n que desembocar\u00e1 sin que nadie se d\u00e9 mucha cuenta en los calores tremendos de julio y agosto. En agosto, por cierto, vendr\u00e1 la fe ria de M\u00e1laga, ciudad cuyas autoridades, no queriendo conformarse con tener una simple feria menos famosa que la de Sevilla, la llaman la Feria del Sur de Europa. Incluso en mi austera ciudad natal proliferan los trajes de volantes, los sombreros cordobes es y los zahones, y en la feria de San Miguel, que es a finales de septiembre y tiene siempre una cierta melancol\u00eda de principio oto\u00f1al, se ha impuesto el modelo sevillano de las casetas con fino y sevillanas. Pero sucede que las casetas de feria de \u00dabeda pertenecen cada una a una cofrad\u00eda de Semana Santa, de modo que a la entrada, sobre los toldos, exhiben, para desconcierto de los forasteros, nombres m\u00e1s penitenc\u00edales que festivos: \"La expiraci\u00f3n\". \"La buena muerte\", \"El santo entierro\"... No cabe duda que en el norte andaluz, tan cerca ya de los barrancos de pizarras de Sierra Morena y de las llanuras de La Mancha, no estamos a\u00fan muy dotados para el gracejo de la fiesta. \u00bfQui\u00e9n va a correrse una juerga digna de ese nombre, con borrachera de fino de gar rafa y mareo de palmas y sevillanas eternas, en una caseta que se llama \"El santo entierro\"? Cuando yo era peque\u00f1o y me pasaba las tardes escuchando en la radio las novelas de Sautier Casaseca y los programas de discos dedicados o\u00eda mucho una canci\u00f3n que me causaba cierta inquietud, aunque no acababa de entenderla: \"Hay quien dice de Ja\u00e9n que no es mi tierra andaluz\". En aquellos tiempos oscuros, mucho antes de la fundaci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00eda y de su \u00f3rgano oficial de andalucizaci\u00f3n, el llamado Cana l Sur, casi ning\u00fan andaluz sab\u00eda que lo era, y si lo sab\u00eda o lo pensaba no importaba mucho, porque la \u00fanica Andaluc\u00eda indudable, los \u00fanicos andaluces sobre los que no cab\u00eda ninguna incertidumbre, eran la Andalucia de los decorados de pel\u00edculas andaluzas y los andaluces de guardarrop\u00eda que actuaban en ellas, unos andaluces en general provectos, con caracolillo y sombrero terciado, con una cosa grasienta, t\u00e9trica y antigua, como los cuadros de toros y flamenco que se ven en los restaurantes espa\u00f1oles de pa\u00edse s escandinavos o asi\u00e1ticos. Sin duda eran tiempos oscuros, edades primitivas en las que las culturas vern\u00e1culas s\u00f3lo ten\u00edan una manifestaci\u00f3n plena en las zarzuelas de ambiente regional, o en aquellas pel\u00edculas en blanco y negro, de baturros y de bailaora s flamencas, que pon\u00edan a veces en la televisi\u00f3n. As\u00ed que muchos crecimos sin saber si nuestra tierra, aparte de pobre y tan lejos de todo, era una tierra andaluza. La Andaluc\u00eda m\u00e1s nitida de la que ten\u00edamos noticia era la de los decorados de aquellas esp a\u00f1oladas que rodaron Imperio Argentina y Flori\u00e1n Rey en el Berl\u00edn siniestro del nazismo. A medida que nos hicimos mayores y que fuimos cobrando conciencia pol\u00edtica nuestra rebeli\u00f3n contra el oscurantismo de la dictadura inclu\u00eda el dolor por el atraso de l a tierra en la que hab\u00edamos nacido y el asco por la pringue beata y folkl\u00f3rica con que nos la embadurnaban para convertirla en una parodia a la altura de las expect ativas m\u00e1s gregarias y m\u00e1s ignorantes del turismo. No creo que muchas personas progresista s hubieran podido vaticinar lo que ocurri\u00f3 despu\u00e9s: que con la democracia y los gobiernos de izquierdas no lleg\u00f3 para Andaluc\u00eda la liberaci\u00f3n de la ignorancia, ni del atraso, ni de la superstici\u00f3n, ni del folklorismo. Lo que vino, lo que ya nos inunda, es exactamente lo contrario, la fiebre irracional e intimidatoria por todas las fiestas y tradiciones posibles, la vanagloria inepta en los localismos m\u00e1s agresivos y cerrados, la feria eterna, la romer\u00eda y la procesi\u00f3n eternas, programadas por la autoridad, alentadas por la radio y la televisi\u00f3n p\u00fablicas, convertidas en una especie de narc\u00f3tico brutal o en un inmenso decorado que oculta la triste obstinaci\u00f3n de las cosas reales: la epidemia invencible del paro, por ejemplo, el desmantelamiento del ferrocarri l en las comarcas m\u00e1s pobres, el abandono o la venta o la simple p\u00e9rdida por incompetencia y desidia de las pocas, fuentes de riqueza verdadera que a\u00fan nos quedaban, como el aceite de oliva. En catorce a\u00f1os de gobierno aut\u00f3nomo, de primac\u00eda de la izquierd a, los dos vicios capitales del se\u00f1oritismo han sido pr\u00e1cticamente lo \u00fanico que se ha socializado en Andaluc\u00eda: el fanatismo folkl\u00f3rico -religioso y el desd\u00e9n por el trabajo. Si uno viaja un poco por Espa\u00f1a se da cuenta, con un dolor muy intenso, pero tamb i\u00e9n in\u00fatil, que Andaluc\u00eda se va quedando cada vez m\u00e1s atr\u00e1s, cada vez m\u00e1s aturdida y perdida en el enga\u00f1o de su alegr\u00eda obligatoria, de una monstruosa mixtificaci\u00f3n de su realidad de la que son culpables principales las fuerzas pol\u00edticas y las institucione s andaluzas. Han desbaratado hasta la escuela, han corrompido la antigua palanca progresista de la educaci\u00f3n: todo este largo exabrupto viene a cuento de que ayer, cuando volv\u00eda de Granada a Madrid, supe que en las escuelas p\u00fablicas de Huelva, de cara a l a primavera, y a instancias de la Junta, han empezado a impartir a los alumnos y a los profesores cursillos de esp\u00edritu rociero. Pero ya no le quedan a uno \u00e1nimos ni para ejercer el sarcasmo, y en cualquier caso nada es tan disparatado como la realidad. Las maestras de Huelva pueden ir a clase con trajes de volantes, como Elvira Quintill\u00e1 en Bienvenido Mr. Marshall, y Manuel Chaves, ahora que ha vuelto a ganar las elecciones, deber\u00eda vestirse de andaluz para asomarse a su recobrado balc\u00f3n presidencial, ig ual que Manolo Mor\u00e1n en aquella pel\u00edcula prof\u00e9tica. ANTONIO MU\u00d1OZ MOLINA (Art\u00edculo aparecido en el diario El Pa\u00eds en 1996, y recogido despu\u00e9s en su libro La huerta del Ed\u00e9n de Ollero y Ramos, editores. PUNTO DE PARTIDA Antonio Orejudo La imitaci\u00f3n S\u00e9 que estoy ante un buen libro cuando siento hacia \u00e9l y hacia su autor una fuerte adhesi\u00f3n emocional y una intensa solidaridad ps\u00edquica. Este extra\u00f1o hermanamiento con quien ha sabido formular lo que yo no he sido capaz de escribir se ha manifestado a lo largo de mi vida de diferentes modos, seg\u00fan hayan sido en cada momento mi edad, mi condici\u00f3n y mi estado de \u00e1nimo. Unas veces he sufrido el consabido delirio de autor\u00eda, y he cre\u00eddo haber escrito en colaboraci\u00f3n con el verdadero autor el texto que en es e momento me fascinaba. Otras veces en cambio me he sentido expoliado, y me ha resultado intolerable la facilidad con la que el supuesto autor hab\u00eda logrado entrar en mi mente y apoderarse de mi pensamiento y de mi refinada sensibilidad. Pero de todos lo s procesos ps\u00edquicos que me provoca la lectura, el reflejo de imitaci\u00f3n es la herramienta m\u00e1s fiable para saber si tengo un buen libro sobre la mesa. Si lo que leo tiene calidad, enseguida me entran ganas de escribir lo mismo. Y lo contrario: si lo que e stoy leyendo es un petardo, pierdo el gusto por la lectura, abandono la fe en la literatura y dejo de escribir. Ahora bien, cuando el autor es realmente excepcional, el af\u00e1n de emularlo me mantiene en pie d\u00eda y noche. Durante semanas escribo como \u00e9l, emp leo sus palabras, me apropio de su sintaxis, me obsesiono con sus temas, y hago hablar a sus personajes como si fueran m\u00edos. As\u00ed me convert\u00ed en escritor: leyendo buenos libros y cediendo a esa tentaci\u00f3n de imitarlos que ellos mismos provocan y guardan den tro de, s\u00ed como una trampa camuflada, Pero antes de ser escritor, antes incluso de ser lector, yo quer\u00eda, como casi todo el mundo, ser personaje de ficci\u00f3n. Durante la lectura de las novelas que m\u00e1s me entusiasmaron en la \u00faltima parte de mi infancia -las aventuras de Los Cinco - no recuerdo haber sentido nunca la necesidad de escribirlas por mi cuenta, entre otras cosas porque para m\u00ed entonces los libros no estaban escritos, no hab\u00eda lectores, y tampoco estaba dispuesto a admitir que aquellas peripecias que yo viv\u00eda con los ojos como antorchas s\u00f3lo exist\u00edan en la escritura traducida de una escritora brit\u00e1nica. Mientras las le\u00eda, yo no sent\u00eda el impulso de escribir como Enid Blyton; yo lo que quer\u00eda ser era uno de aquellos muchachos tan afortunados que se pasaban el verano montando en bici, durmiendo al raso, resolviendo enigmas, comiendo pastel de carne y bebiendo cerveza de jengibre. No tard\u00e9 en darme cuenta de que aquello era imposible: lo supe el d\u00eda que ped\u00ed en casa un pastel de carne y mi madre me hizo, sol\u00edcita, un filete ruso. No tuve m\u00e1s remedio que renunciar a ser un personaje de novela y empezar a conformarme con un modesto futuro de lector. Y as\u00ed fue. Pero durante alg\u00fan tiempo no deb\u00ed de toparme con buenos libros, porque hasta el comienzo de mi adolescencia no se apoder\u00f3 de m\u00ed el \u00edmpetu de la emulaci\u00f3n que me acabar\u00eda convirtiendo en escritor. Sucedi\u00f3 en el instituto, para que luego digan que no es \u00fatil el bachillerato. Mis ojos se hab\u00edan posado por casualidad sobre los primeros versos de un po ema portentoso que empezaba as\u00ed: \"Considerando en fr\u00edo, imparcialmente, / que el hombre es triste, tose y, sin embargo, / se complace en su pecho colorado; / que lo \u00fanico que hace es componerse / de d\u00edas; / que es l\u00f3brego mam\u00edfero y se peina...\". Hipnotiza do al punto por aquel orden alucinante de palabras, me pas\u00e9 todo el BUP leyendo a C\u00e9sar Vallejo y escribiendo poes\u00edas como \u00e9l; me ech\u00e9 un amigo literato, y por primera vez en mi vida quise ser escritor. Todos conocemos mil historias como \u00e9sta. Muchos de s us protagonistas abandonan pronto la tarea; otros perseveran en el intento, y de \u00e9stos unos llegan y otros no. Pero todos, incluidos los ya consagrados, dejan entrever a veces un fondo de insatisfacci\u00f3n, el deseo inextinguido, me digo, de abandonar la esc ritura y convertirse alg\u00fan d\u00eda en personajes de ficci\u00f3n. ________________________ Babelia, 2 de junio de 2001 Muertos y muertos ANTONIO OREJUDO El gran \u00e9xito de los pol\u00edticos es haber conseguido erigirse con el benepl\u00e1cito de periodistas, tertuliano s y escritores de columnas en la \u00fanica realidad. Mientras la pol\u00edtica ocupa el noble espacio de la secci\u00f3n nacional, la miserable vida cotidiana queda relegada a la de sucesos. Supongo que hurtar la realidad, o suplantarla, o reducirla a sus propios trab ajos, forma parte de la tarea del pol\u00edtico. Al fin y al cabo a los parlamentarios se les paga para que transformen la realidad, y no hay mayor transformaci\u00f3n de la realidad que hacerse pasar por ella. Pero tan perjudicial como confundir la realidad con l a pol\u00edtica es aceptar con naturalidad esa extra\u00f1a jerarqu\u00eda que los medios de comunicaci\u00f3n aplican a las noticias. A estas alturas no descubro nada nuevo si digo que en los noticieros hay muertos de primera y muertos de segunda categor\u00eda; que un accidente a\u00e9reo en Nigeria tiene menos inter\u00e9s que otro sucedido en Estados Unidos; o que unos jud\u00edos sepultados por los escombros en Israel constituyen un documento de mayor valor period\u00edstico que unos moros ahogados en el Estrecho. Aqu\u00ed en Espa\u00f1a tambi\u00e9n hay muer tos y muertos. La semana pasada Juan Bonilla se enfadaba en su columna andaluza de El Mundo no porque las televisiones hubieran prestado tanta atenci\u00f3n al \u00faltimo asesinato de ETA, sino porque ese derroche de minutos hac\u00eda m\u00e1s sangrante el escaso espacio c oncedido a la \u00faltima v\u00edctima del otro terrorismo, el dom\u00e9stico, ca\u00edda tambi\u00e9n en esas fechas. Es tan obvio, como se\u00f1alaba Juan Bonilla, que buena parte de la fuerza destructora de ETA radica en la publicidad de sus acciones, que uno no puede dejar de preg untarse por qu\u00e9 los medios de comunicaci\u00f3n insisten en cubrir minuciosamente, en ocasiones durante d\u00edas, una acci\u00f3n que es tanto m\u00e1s efectiva cuanto m\u00e1s se habla de ella. Sobre todo cuando al mismo tiempo se relega a la secci\u00f3n de sucesos la barbarie del homicida de Salamanca, que apu\u00f1al\u00f3 a su mujer y a su hija, o se ignora al sujeto que en Almer\u00eda trat\u00f3 de estrangular a su mujer con la correa del pantal\u00f3n. \u00bfEn virtud de qu\u00e9 principio es m\u00e1s digna de atenci\u00f3n period\u00edstica la quema de un cajero autom\u00e1tico en un pueblo de Bilbao? \u00bfSe trata de crear en la sociedad un estado de \u00e1nimo indulgente con las discutibles acciones policiales que pudieran producirse en el futuro? \u00bfSe trata de fomentar en el ciudadano la sensaci\u00f3n de inseguridad para cultivar su confianz a en la seguridad de las instituciones? \u00bfO se trata simplemente de no perder \u00edndices de audiencia o cuotas de mercado? El otro d\u00eda la magistrada Inmaculada Montalb\u00e1n, miembro de la Comisi\u00f3n Violencia de G\u00e9nero de Jueces para la Democracia, nos recordaba en estas mismas p\u00e1ginas (EL PA\u00cdS Andaluc\u00eda 31 -5-2001) que el n\u00famero de mujeres asesinadas por sus maridos en lo que llevamos de a\u00f1o dobla la cifra del pasado por estas fechas. Aunque el terrorismo dom\u00e9stico causa hoy por hoy m\u00e1s v\u00edctimas que el terrorismo d e ETA, el asesinato de una mujer por su marido no produce la misma consternaci\u00f3n que un atentado; los periodistas cubren la noticia para la secci\u00f3n de sucesos, y los pol\u00edticos no asisten al sepelio. No son muertes pol\u00edticas. Son muertes de segunda. _____ __________________________ El Pa\u00eds Andaluc\u00eda . (4/6/2001) Muerte al d\u00e9bil VICENTE VERD\u00da Cada semana, decenas de millones de ciudadanos de cincuenta pa\u00edses siguen un mismo programa televisivo: The Weakest Link (El eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil). En Estados Unidos, de donde se obtiene ahora la referencia, el espacio tiene como conductora a la brit\u00e1nica Anne Robinson convertida en la s\u00e1dica encarnaci\u00f3n del concurso. El concurso que se emite a trav\u00e9s de NBC y ha logrado aumentar la audiencia hasta una media de once mill ones de espectadores, sigue la pauta de aumentar o reducir las cantidades ganadas como efecto de responder a preguntas que van elevando su dificultad progresivamente. Hasta aqu\u00ed todo ordinario y repetido. La excepci\u00f3n se produce a trav\u00e9s de un sistema de exclusi\u00f3n fatal que va abatiendo en la pugna al m\u00e1s incompetente del grupo, al eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil. En principio, todos los concursantes bregan por el mismo objetivo, constituyen un equipo que ordenado en coro responde uno a uno a las cuestiones que benefic iar\u00e1n al conjunto. Al cabo de cada ronda, no obstante, se registran dos sucesos: uno es el balance de la suma recolectada; el otro es el balance de la actuaci\u00f3n de las personas. Los concursantes son entonces convocados a votar nominalmente sobre la supre si\u00f3n de uno de los participantes, el m\u00e1s d\u00e9bil o ignorante de ellos. En el concurso espa\u00f1ol Audacia y en Gran Hermano hay elementos de parecida categor\u00eda, inspirados en una filosof\u00eda semejante. Una filosof\u00eda, que hace pensar en una muy actual corriente d e competencia feroz que traspasa la concepci\u00f3n de los programas y resulta m\u00e1s importante que una simple f\u00f3rmula para entretener. En The Weakest Link, como en las eliminaciones de Gran Hermano, el espectador es invitado -directa o indirectamente - a mostrar no su desapego sino su tirria por el pr\u00f3jimo. En estos tiempos en que empresarialmente se trabaja con metas u objetivos predefinidos, el pr\u00f3jimo puede manifestarse como un estorbo al que conviene suprimir. La se\u00f1ora Anne Robinson se ha hecho famosa al f rente de su espacio en la NBC precisamente porque concentra en su goodbye hacia el eliminado todo la carga de despecho que representa la votaci\u00f3n nominal. Sus compa\u00f1eros de antes ya no pueden soportar al torpe. Han padecido su incompetencia con menoscabo de las ganancias y ahora ya no lo quieren ver. Quieren acabar de inmediato con su presencia y el p\u00fablico celebra que el concurso adelante desprendi\u00e9ndose de esa ganga humana, sujetos de menor valor, subproductos que entorpecen el fin supremo de ganar. F inalmente, s\u00f3lo uno, tras haber ido despidiendo al resto, se erige como triunfador. \u00bfTrabajo en equipo? El equipo se revela como un medio para producir un ganador o como un escenario -el escenario social - donde se representa la fastidiosa realidad de nues tras vidas colectivas. En Estados Unidos, donde las corporaciones han sido siempre muy proclives a exhibir cuadros de honor del vendedor m\u00e1s eficiente y la fotograf\u00eda del camarero del mes, ha surgido la moda de revistas empresariales donde se glorifica al ejecutivo que ha despedido al mayor n\u00famero de empleados. En esa direcci\u00f3n, el actual l\u00edder de Nissan, por ejemplo, mister Ghosn , que ha saneado la empresa suponiendo miles de trabajadores y antes hizo otro tanto en Michelin, se convierte en uno de los m\u00e1s cotizados directores del mundo. Los despidos en Cisco, de Nokia, de Ericsson o Mark&Spencer en las \u00faltimas semanas, se justifican por un descenso en las ventas pero ya, a partir de ahora, con o sin crisis, con p\u00e9rdidas o con ganancias, las operaciones de reducir personal se encuentran inscritas en la buena gesti\u00f3n del manager. Muchos obreros en una empresa constitu\u00edan en la vieja econom\u00eda una se\u00f1al de poder, pero ahora la gran dimensi\u00f3n de la n\u00f3mina sirve ante todo para medir el poder de rebajarla. De o tra parte, el \u00e9xito, dentro y fuera del concurso, no consiste en crear m\u00e1s solidaridad o compa\u00f1erismo sino en extender el miedo a los dem\u00e1s o al otro que, en cualquier momento, en cualquier circunstancia, pueden decretar nuestra extinci\u00f3n o malograr nuestr a suerte. Sociedad. Diario El Pa\u00eds . Mayo de 2001. EL PA\u00cdS, jueves 24 dg. mayo de 2001 Realidad virtual VICENTE VERD\u00da El pasado lunes, en el cap\u00edtulo de Periodistas, Ana, que se hab\u00eda hecho famosa por denunciar a unos jueces corrupt os en el diario Cr\u00f3nica, era entrevistada, por Javier Sard\u00e1, en Cr\u00f3nicas marcianas. Entrevistada no en el espacio Cr\u00f3nicas marcianas que se emit\u00eda a continuaci\u00f3n y en la misma Tele 5, sino en un Cr\u00f3nicas niarcianas \"ficticio\". \u00bfPor qu\u00e9 era ficticio? Porq ue aparec\u00eda dentro de una serie de ficci\u00f3n. Sin embargo, despu\u00e9s se emiti\u00f3 el Cr\u00f3nicas marcianas \"real\" y quienes hab\u00edamos visto a Sard\u00e1 mezclado con la trama de Periodistas no pod\u00edamos evitar la sensaci\u00f3n de igualarlo a un personaje. M\u00e1s todav\u00eda: mientr as m\u00e1s tarde, poco a poco, en el transcurso de Cr\u00f3nicas, el personaje Javier Sard\u00e1 iba despoj\u00e1ndose de su impregnaci\u00f3n ficticia, Ana iba ganando, en la memoria, una densidad real. Ocurr\u00eda con este calambur de vasos comunicantes algo semejante al fen\u00f3meno que refiere Manuel Castells en la -\u00faltima edici\u00f3n de su obra La era de la informaci\u00f3n (vol. 1. La sociedad red. Alianza Editorial, 200 l). Cuenta Castells el caso de un conflicto, en 1992, entre el entonces vicepresidente norteamericano Dan Quayle y el personaje Murphy Brown. En plena campai\u00eda presidencial de aquel a\u00f1o, Murphy Brown (interpretada en la televisi\u00f3n por Candice Bergen) decide a lo largo de un cap\u00edtulo tener un hijo sin casarse. Nadie le hab\u00eda presentado este caso particularmente a Dan Qua yle, pero este hombre necio censur\u00f3 la conducta de la protagonista y provoc\u00f3 un bucle entre lo real y la ficci\u00f3n de inter\u00e9s para: nuestras vidas medi\u00e1t\u00edcas. Dan Quayle se indign\u00f3 p\u00fablicamente contra \"la licenciosa\" Murphy Brown pero Candice Bergen, tanto como actriz como en su condici\u00f3n de mujer independiente y trabajadora, reaccion\u00f3 muriendo en la serie una venganza contra Dan Quayle que aparec\u00eda r ' idulizado en el momento de emitir sus declaraciones a la televisi\u00f3n, dentro de la serie de televisi\u00f3n. Co mo consecuencia, el programa experiment\u00f3 un ascenso y el vicepresidente, una derrota. \u00bfD\u00f3nde se hab\u00eda producido el enfrentamiento? \u00bfFuera o dentro de la pantalla? \u00bfEn la realidad o en la ficci\u00f3n? Probablemente en un nuevo espacio, reci\u00e9n inaugurado, que s e sit\u00faa en la banda, cada vez m\u00e1s ancha, entre los medios de comunicaci\u00f3n de masas y la masa real de su comunicaci\u00f3n. Castells llama a este espacio virtualialidad real . Aclara, para determinarlo, que siempre hubo en el mundo una realidad virtual, una re alidad que no val\u00eda s\u00f3lo por su valor sino por nuestro modo de apreciarla. En este sentido, una realidad virtual afectada de imaginarios, \u00a1magos, diferencias culturales y sistemas simb\u00f3licos ha existido siempre, pero ahora se ha generado otra realidad (un a hiperrealidad dice Baudrillard, una virtualidad real dice Castells) en la que flotamos progresivamente y desde la ma\u00f1ana a la noche. Hace 150 a\u00f1os no exist\u00eda la fotograf\u00eda, ni la radio ni el tel\u00e9fono. No exist\u00eda, por supuesto, la televisi\u00f3n, el v\u00eddeo, el ordenador, el m\u00f3vil o la cosmolog\u00eda de Internet. El despliegue de estos medios interpuestos entre nuestra vida y la vida de lo real, entre nuestras sensaciones y su emisi\u00f3n, entre su seducci\u00f3n y nuestra captaci\u00f3n, segrega un producto vacilante del que cada vez somos menos due\u00f1os. Un mundo blando que comunica la impresi\u00f3n de estar viviendo sobre referencias traslucidas, efectos especiales y trampantojos que hacen dudar sobre la pertinencia de nuestros sentidos y tambi\u00e9n sobre nuestros conocimientos, nu estros juicios y qui\u00e9n sabe si tambi\u00e9n sobre nuestro albedr\u00edo. Ser\u00eda demasiado simple pensar que se ha producido alguna deliberada conspiraci\u00f3n capitalista en vistas a la \"manipulaci\u00f3n de las conciencias\", pero \u00bfqu\u00e9 duda cabe que con el omnipresente impac to de los medios no estamos en lo que est\u00e1bamos y no somos lo que \u00e9ramos? \u00bfC\u00f3mo negar que el poder, donde quiera que se encuentre, nos ha hecho a todos m\u00e1s fr\u00e1giles, menos reales, peor orientados, m\u00e1s ficticios? El Pa\u00eds. 17/12/2001 Televisi\u00f3n VICENTE V ERD\u00da \u00bfY si la televisi\u00f3n no fuera tan mala, como creemos? \u00bfY si lo que nos pasa es que no entendemos de televisi\u00f3n? Ni siquiera los cr\u00edticos de los peri\u00f3dicos que redactan cr\u00f3nicas y emiten juicios regularmente entienden especialmente de televisi\u00f3n: de sus t\u00e9cnicas, sus efectos especiales sus trucos, sus ritmos particulares A diferencia de otros casos de cr\u00edticos que juzgan el cine, los libros, el f\u00fatbol o la pintura, quienes son escogidos para lanzar veredictos a menudo terribles sobre los programas so r poco m\u00e1s que un espectador m\u00e1s Pero \u00bfqu\u00e9 saben los espectadores de televisi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 se les ha ese\u00f1ado en lugar alguno? Hace unos a\u00f1os Umberto Eco escribi\u00f3 un c\u00e9lebre art\u00edculo titulada El p\u00fablico perjudica a la televisi\u00f3n. La televisi\u00f3n no ser\u00eda, pues, como se admite sin vacilaci\u00f3n, quien nos embrutece, sino que nuestra mala presencia, nuestro desprecio, nuestra actitud prepotente, y al fin vulgar, vulgarizar\u00eda a la televisi\u00f3n. A diferencia de otros medios de expresi\u00f3n, la televisi\u00f3n ha tenido muy mala prensa. La prensa ha temido a la televisi\u00f3n y siempre la observ\u00f3 con malestar y reticencia. Los medios escritos se sintieron amenazados por lo audiovisual y de ah\u00ed que los reci\u00e9n llegados fueran tildados de b\u00e1rbaros. Este a\u00f1o, por primera vez, puede ser que el Premio Turner, que concede la Tate Modern al artista brit\u00e1nico m\u00e1s destacado, sea no para un pintor o un escultor, sino para un autor de v\u00eddeos. Un desde\u00f1ado autor audiovisual, un supuesto artista de segunda fila. Hay mucha m\u00edstica y no poca est upidez respecto al bien que procura la lectura y el mal que hace la televisi\u00f3n. Como si no existieran lecturas que denigran la inteligencia o el est\u00f3mago y se olvidara que la televisi\u00f3n, adem\u00e1s de ser el medio m\u00e1s actual e importante, no ofreciera nada de excepcional. Hay un palurdismo decimon\u00f3nico, muy en manos de feos novelistas sobre todo, que sigue embob\u00e1ndose con el quehacer de la escritura y el tacto del libro. Gentes que hasta presumen, encima, de no ver la televisi\u00f3n casi nunca. Son, sin duda alguna, un grupo de vagos mentales o ignorantes funcionales. Escombros de una cultura que va dejando de mandar y donde ellos se juegan exasperadamente el dominio. Entrevista a Eug\u00e9nio de Andrade (Babelia - 2001) P.Siempre ha sido considerado como un h ombre de izquierdas. \u00bfQu\u00e9 es ser de izquierdas para usted? R. Voy a responderle con las mismas palabras que utilic\u00e9 hace a\u00f1os cuando me hicieron esa pregunta, porque contin\u00fao pensando del mismo modo. \"No soy un hombre de partido, me niego a pensar por cuad erno de encargos, como dec\u00eda Pessoa. La izquierda a la que pertenezco rechazar\u00e1 siempre la iniquidad y todas las formas de represi\u00f3n: tendr\u00e1 en cuenta las nuevas realidades, no s\u00f3lo del hombre con el hombre, sino tambi\u00e9n del hombre con las cosas; redistrib uir\u00e1 con mano justa no s\u00f3lo los bienes de la tierra, sino tambi\u00e9n las verdades y los poderes. A la izquierda a la que pertenezco sabr\u00e1 que una de esas verdades es el cuerpo, que uno de esos poderes es el deseo. Y nunca olvidar\u00e1 que el hombre tiene derecho al placer\". Eug\u00e9nio de Andrade. Poeta portugu\u00e9s contempor\u00e1neo (1923 -). Autor de libros como: Todo el oro del d\u00eda. Antolog\u00eda po\u00e9tica (1940 -2001) . Ed Pre -Textos. Valencia, 2001 Los surcos de la sed . Calambur. Editora Regional de Extremadura. Madrid, 2001 La sal de la lengua . Hiperi\u00f3n. Madrid. 1999 Aquella nube y otras . Hiperi\u00f3n. Madrid. 1996 Oficio de paciencia . Hiperi\u00f3n. Madrid. 1995 Pr\u00f3ximo a decir. Amar\u00fa. Salamanca, 1993 El otro nombre de la tierra . Pre-Textos. Valencia, 1989 Contra la oscuridad . Pamiela . 1988 7/1/2002 (secci\u00f3n ANDALUC\u00cdA/ p\u00e1g. 2) \u00a1Ah! ANTONIO OREJUDO Los Reyes Magos me han tra\u00eddo El mundo de ayer , las memorias del escritor vien\u00e9s Stefan Zweig, uno de los miembros m\u00e1s interesantes de esa generaci\u00f3n que padeci\u00f3 las dos Guerras Mundiales y que conoci\u00f3 nuestra Europa de fronteras infranqueables cuando a\u00fan se pod\u00eda viajar por ella (y por todo el mundo) sin la intromisi\u00f3n y el control de los Estados. Adem\u00e1s de agudas observaciones sobre el arte y la pol\u00edtica, este libro con tiene el testimonio de una vida aplastada dos veces por la barbarie que provocan siempre los pest\u00edferos discursos sobre las identidades culturales. La verdad es que este a\u00f1o los Reyes han estado finos; me han dejado la obra de este hombre pol\u00edglota y cosm opolita, que se consideraba heredero de la cultura alemana, rusa, francesa, inglesa, italiana y espa\u00f1ola, para que entienda cabalmente un concepto del que en mi ignorancia nada sab\u00eda hasta el mi\u00e9rcoles de la semana pasada. Me refiero, claro est\u00e1, al onube nsismo de Pedro Rodr\u00edguez, alcalde de Huelva y ol\u00e9. Este nuevo episodio de catetismo andaluz protagonizado por el PP trata de un alcalde de Huelva que embelesa a su pueblo con discursos de amor encendido que luego resulta que se los escriben en una agenci a de Barcelona. Bien mirado, este onubensismo de origen catal\u00e1n podr\u00eda entenderse como una manifestaci\u00f3n de multiculturalidad; y la inclusi\u00f3n en los discursos institucionales de p\u00e1rrafos creados por la agencia, un caso m\u00e1s de intertextualidad. Pero me te mo que se trata de algo m\u00e1s cutre, propio de aquella vieja secci\u00f3n del Diez Minutos que recog\u00eda sucesos para re\u00edr, para llorar, para correr y para gritar. Como se sabe, en cuesti\u00f3n de identidad lo \u00fanico fiable es la tarjeta de compra de El Corte Ingl\u00e9s, a s\u00ed que todo lo relacionado con la identidad cultural de Huelva es para echarse a re\u00edr. De hecho, me parece normal que el alcalde haya contratado a unos profesionales para que escriban sobre lo que significa ser de Huelva. Una persona sin preparaci\u00f3n no p uede redactar dos frases sobre este asunto sin que se le nublen los ojos de risa. Lo curioso es que para expresar un concepto tan c\u00f3mico la agencia se haya inventado una palabra tan tr\u00e1gica. Onubensismo. La primera vez que la le\u00ed en este peri\u00f3dico me puse a llorar. \u00bfY qu\u00e9 me dicen de ese complejo eslogan (\"Huelva, Huelva, Huelva\") con el que los creativos catalanes han querido resumir el programa pol\u00edtico del alcalde? \u00bfEs o no es para echar a correr? Curiosamente, lo que m\u00e1s ha indignado a los represent antes del PSOE no ha sido el onubensismo en s\u00ed, sino el descubrimiento de que semejante afecci\u00f3n era postiza, seg\u00fan ha dicho la despechada viceportavoz municipal. Al PSOE no le da verg\u00fcenza, como cabr\u00eda esperar de un partido supuestamente progresista, que alguien pueda hablar en serio de identidad onubense. Al PSOE no le abochorna que la mayor\u00eda de los empadronados en Huelva haya votado a un sujeto que hace bandera pol\u00edtica de la patrona, las Fiestas Colombinas y el Recreativo de Huelva. Lo que realmente le ha molestado es que la rancia caspa del alcalde no sea caspa verdadera, y que esta paletada no haya salido del coraz\u00f3n, sino de la cabeza. Para gritar. EL PA\u00cdS, 7/2/2002 VISTO/O\u00cdDO La madrastra EDUARDO HARO TECGLEN \"Espa\u00f1a era a la vez el catolic ismo y el sistema de poder social heredado, orden, propiedad, familia, tradici\u00f3n, autoridad, antiliberalismo, anti -Ilustraci\u00f3n; como la anti - Espa\u00f1a era la revoluci\u00f3n, pero tambi\u00e9n la civilizaci\u00f3n moderna, el mundo urbano, laico, materialista, sin Dios\". E s una frase de Mater dolorosa , historia de Espa\u00f1a de Jos\u00e9 \u00c1lvarez Junco (Taurus, 2002). Se comprende mejor porque algunos no elegimos ser la anti-Espa\u00f1a, sino que nos arrojaron a ella. Se est\u00e1n publicando versiones de la historia de ustedes, que quiz\u00e1 no lleguen nunca a borrar la machaconer\u00eda que, a\u00f1adida al crimen y al repudio, consiguen versiones santas. La de Javier Figuero, Si los curas y frailes supieran... (Espasa, 2001), se refiere a esa salvajada de la religi\u00f3n de presa. Tomo no una frase del aut or, sino una que cita Savater: \"No encontramos otra instituci\u00f3n tan nefasta como la Iglesia en la historia moderna de Espa\u00f1a\". No habr\u00e1 visto la antigua. L\u00e9ase la historia de la bestia parda a la que llamaron \"la monja de las llagas\", enemiga de Lucifer y amiga de Isabel II, para la fusi\u00f3n \"del Trono y del Altar\", en el libro de Carandell Diez siglos, diez historias (Maeva); la \u00faltima frase es de (casi) este tiempo, y dice: \"Francisco Franco puso en juego toda la frialdad de que era capaz para rodear de u n muro de silencio el nombre de su hermano\". De Ram\u00f3n Franco, el h\u00e9roe del Plus Ultra, comunista y mas\u00f3n, que se puso al servicio de su hermano el faccioso y nos bombarde\u00f3 en Valencia (nos, en este momento yo estaba debajo del canalla). Discrepo de la fr ialdad de Franco, que despach\u00f3 a su padre muerto en un burdel entre Fuencarral y Hortaleza con cuatro l\u00edneas en los peri\u00f3dicos y que fusil\u00f3 a su primo nada m\u00e1s desembarcar en Tetu\u00e1n. Tambi\u00e9n discrepo de la expresi\u00f3n Mater dolorosa que se aplic\u00f3 tanto a Es pa\u00f1a, como en el t\u00edtulo de \u00c1lvarez Junco. Espa\u00f1a nunca sufri\u00f3, porque era de sus propietarios. Sufrieron los proletarios: la prole engendrada por quienes estaban para eso. (El inter\u00e9s de estas historias: revelar lo oculto, explicar el presente: \"El cat olicismo y el sistema de poder social heredado, orden, propiedad, familia, tradici\u00f3n, autoridad, antiliberalismo, anti -Ilustraci\u00f3n\". Hoy, cuando un investigador huye porque aqu\u00ed no le dejan trabajar con c\u00e9lulas humanas. Cuando el liberalismo es ya suyo). 2 / ANDALUC\u00cdA (12/1/2002) Centenarios LUIS GARC\u00cdA MONTERO La columna que mi amigo Antonio R. Almod\u00f3var escribi\u00f3 el jueves pasado sobre la celebraci\u00f3n del centenario de Luis Cernuda y sobre los contactos, de la literatura y el poder, vuelve a plantear la pol\u00e9mica de las apropiaciones indebidas, las manipulaciones y los viejos negocios de la servidumbre intelectual. \u00bfPuede homenajear a escritores de izquierdas un Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura del Partido Popular? No s\u00f3lo puede, sino que es su oblig aci\u00f3n. Un Estado democr\u00e1tico representa a todos sus ciudadanos y tiene la obligaci\u00f3n de valorar y difundir su patrimonio cultural, aunque se deba a la creatividad de artistas que mantuvieron posiciones pol\u00edticas muy lejanas al partido gobernante. Por muc has operaciones de imagen que se pongan en juego, siempre ser\u00e1 mejor vivir en un pa\u00eds en el que la derecha respete p\u00fablicamente la poes\u00eda de Cernuda o Garc\u00eda Lorca, sin avergonzarse de ellos, sin despreciarlos por haber sido rojos y homosexuales. A lo que nadie tiene derecho es a falsear la vida del poeta, a dar una imagen manipulada de \u00e9l, a borrar los perfiles de su historia. Al homenajear la poes\u00eda de Cernuda, como es su obligaci\u00f3n, el ministerio, la Junta de Andaluc\u00eda y las instituciones sevillanas te ndr\u00e1n que honrar la calidad literaria de un hombre que fue republicano, que defendi\u00f3 con un orgullo casi sectario la homosexualidad, que atac\u00f3 los valores tradicionales de la familia, que milit\u00f3 brevemente en el comunismo y que muri\u00f3 en el exilio, despu\u00e9s de mantener durante toda su vida una posici\u00f3n tajante contra las sociedades capitalistas. Tambi\u00e9n alud\u00eda Antonio a ciertas veladas literarias que se organizan en la Moncloa con el fin de que algunos poetas lean sus versos en la mesa del presidente del Gob ierno. Como no he asistido a ninguna de estas lecturas, no puedo hacer una descripci\u00f3n de los ritos sociales y art\u00edsticos que las envuelven. Pero me gustar\u00eda aclarar que mis reticencias no tienen que ver con la condici\u00f3n pol\u00edtica de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, sin o con el oficio de la poes\u00eda. Aznar es un presidente elegido democr\u00e1ticamente, un pol\u00edtico que defiende su programa. Los que opinamos sobre lo divino y lo humano de forma radicalmente distinta, tenemos derecho a ejercer la oposici\u00f3n y la cr\u00edtica, pero no a deslegitimarlo, ni cuando toma una decisi\u00f3n democr\u00e1tica en su despacho, ni cuando lee en su casa a Cernuda. Considero, sin embargo, que un poeta no es un cortesano, que su lugar s\u00f3lo se justifica en la independencia de sus palabras, que es conveniente mantenerse lejos de los s\u00edmbolos del poder. Aunque alguna vez hubiera un presidente con mis mismas ideas pol\u00edticas, tampoco ir\u00eda a su casa a leerle poemas. Conviene que cada cosa est\u00e9 en su sitio, y las aplicaciones ideol\u00f3gicas de la literatura justifica n que la pol\u00edtica visite la casa del poeta, no que los poetas acudan a casa del pol\u00edtico. Esta fue una de las lecciones de Cernuda. Su poes\u00eda vivi\u00f3 con orgullo una perpetua soledad solidaria, vincul\u00e1ndose a la vida de los dem\u00e1s desde la apartada orilla d e su faro. Por eso el centenario de Cernuda ser\u00e1 una magn\u00edfica ocasi\u00f3n para discutir sobre poes\u00eda, sobre la \u00e9tica del escritor y sobre las aventuras y las desventuras de nuestra historia contempor\u00e1nea. 12/1/2002 VISTO/O\u00cdDO El nuevo orden de Guant\u00e1namo EDUARDO HARO TECGLEN Estoy seguro de que la operaci\u00f3n talibanes/Guant\u00e1namo es sobre todo un lenguaje. No la veo necesaria por ninguna parte, excepto por \u00e9sa: expresar que no hay l\u00edmites en defensa de los valores te\u00f3ricos de Estados Unidos, y que la bruta lidad es necesaria; y es justa la denegaci\u00f3n de todos los derechos. Es un despojo de la condici\u00f3n humana de los enemigos: no son hombres, est\u00e1n fuera de todas las convenciones. Pueden ser encapuchados, drogados, vigilados cada uno por dos soldados, mania tados durante quince horas al final de las cuales quedan encerrados en jaulas en una base militar que ocupa parte de un pa\u00eds que la rechaza: un territorio ocupado. Sin previsi\u00f3n de juicio, sin acta de acusaci\u00f3n. No son ni prisioneros de guerra, que es pa labra que se ha cubierto de ambig\u00fcedad. Lo que dice ese lenguaje es que el pa\u00eds se enfrenta a amenazas subhumanas, infernales, y tiene todos los derechos y es due\u00f1o de su definici\u00f3n; que \u00e9stos no son m\u00e1s que un ejemplo (se preparan jaulas para dos mil fieras) y que estos m\u00e9todos, y otros peores -estos presos han sobrevivido ya a una matanza organizada en la c\u00e1rcel -, se van a seguir utilizando: mientras la amenaza persista. No es un lenguaje nuevo: es el que se utiliza siempre contra el enemigo; la Biblia sobre la que se organiza nuestra civilizaci\u00f3n est\u00e1 basada en ello, y las enmiendas aplicadas por el Nuevo Testamento no se pueden invocar. Estas enmiendas, y otras mucho m\u00e1s contundentes que partieron de los librepensadores y los ilustrados y se fueron ha ciendo carne de ley, descubrieron que el lenguaje entre dos enemigos es sim\u00e9trico, y las acciones concordantes con ese lenguaje tambi\u00e9n, sin que supongan una raz\u00f3n de uno sobre otro, y que hab\u00eda que admitir unas nuevas leyes y una nueva \u00e9tica para \"humaniz ar la guerra\", frase asombrosa, porque la \u00fanica humanizaci\u00f3n de la guerra es que no haya. Creo que se puede convenir que los progresos en estos derechos han crecido mucho, pero no se han cumplido nunca; como las negociaciones de desarme han progresado tan to en un siglo como el nuevo armamento; quiz\u00e1 no tanto. Lo importante no es que no se trate a los prisioneros de guerra con arreglo a las convenciones de Ginebra, sino que se exhiba: que se haga abiertamente, como un desafio, como el reconocimiento de lo que se anunci\u00f3 desde el principio: la entrada en una Nueva Era. Un \"Nuevo Orden\", dec\u00eda Hitler. EL PA\u00cdS, domingo 30 de diciembre de 2001 (La cultura. P\u00e1g. 32) Margarita Salas / Cient\u00edfica y acad\u00e9mica Cient\u00edfica y disc\u00edpula de Severo Ochoa, Margar ita Salas (Canero, Asturias, 1938) fue junto a su marido, Eladio Vi\u00f1uela, quien introdujo en Espa\u00f1a la investigaci\u00f3n en biolog\u00eda molecular. Es la primera mujer cient\u00edfica que entra en la Academia Espa\u00f1ola, en la que ocupar\u00e1 el sill\u00f3n i, que dej\u00f3 vacante el poeta Jos\u00e9 Garc\u00eda Nieto. Gran aficionada al cine, la m\u00fasica y la lectura, Salas defiende que los cient\u00edficos, al contrario de lo que se piensa, est\u00e1n bastante abiertos al mundo. \"Los cient\u00edficos estamos abiertos a las humanidades\" M. JOS\u00c9 D\u00cdAZ DE T UESTA, Madrid. Margarita Salas est\u00e1 acostumbraJa a batir marcas. En su apabullante curr\u00edculo figuran algo as\u00ed como 75 t\u00edtulos y distinciones de rango (ella misma no sabe el n\u00famero con precisi\u00f3n). Cient\u00edfica, disc\u00edpulo de Severo Ochoa fue, junto a su ma rido ya fallecido, Eladio Vi\u00f1uela, quien introdujo en Espa\u00f1a, en los a\u00f1os sesenta, la nvestigaci\u00f3n en biolog\u00eda molecular. En el a\u00f1o 2000 le concedieron el Premio Nacional de Investigaci\u00f3n y es miembro de la Academia de Ciencias. Diplom\u00e1tica, y agradecida, esta mujer de una mirada azul intensa precisa que todas sus metas le han dejado igual de satisfecha. Pero, cuando se le insiste, reconoce que ser la primera mujer cient\u00edfica que entra en la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) le ha tocado un poco. Aficionada a l cine y devota de Bach, ocupar\u00e1 el sill\u00f3n i, que dej\u00f3 vacante el poeta Jos\u00e9 Garc\u00eda Nieto, fallecido en febrero. Se sentar\u00e1 en la Academia con otras dos mujeres aca\u00e9micas, Ana Mar\u00eda Matute y Carmen Iglesias (pendiente de leer el discurso de ingreso) y dos cient\u00edficos, el que fuera su profesor, \u00c1ngel Mart\u00edn Municio, y Antonio Colino. Pregunta. Es usted una cient\u00edfica at\u00edpica, en el sentido de que es bastante popular. Respuesta. Me he hecho m\u00e1s consciente de ello tras entrar en la Academia de la Lengua. Es cuando una se siente realmente popular. Hasta ahora, nadie me hab\u00eda parado por la calle y ahora me preguntan: '\u00bfEs usted Margarita alas?', y me dan la enhorabuena. Tengo que decir que todas son mujeres. P. \u00bfC\u00f3mo empez\u00f3 su aventura cient\u00edfica? R. Mi padr e era m\u00e9dico y pariente pol\u00edtico de Severo Ochoa. Su t\u00edo Alvaro de Albornoz, ministro de Fomento durante la Rep\u00fablica, se cas\u00f3 con una t\u00eda de mi padre, Amalia Salas. Mi padre y Ochoa eran adem\u00e1s amigos desde ni\u00f1os y estudiaron juntos en la Residencia de Estudiantes. En el verano de 1958, en uno de los viajes de Severo Ochoa a Espa\u00f1a, vino a comer a casa y despu\u00e9s de 43 a\u00f1os tengo un recuerdo muy preciso: comimos una paella en el jard\u00edn. Al d\u00eda siguiente fui a una conferencia suya en Oviedo y me sent\u00ed fas cinada por su claridad en la exposici\u00f3n. Luego me mand\u00f3 dedicado un libro de bioqu\u00edmica en ingl\u00e9s. Ah\u00ed empez\u00f3 todo. P. Recientemente, TVE ha emitido una serie sobre Severo Ochoa, que ha sido criticada por su falta de rigor, una cualidad que tanto apreci aba el Nobel. \u00bfEs un ejemplo de la escasa precisi\u00f3n cuando se divulga la ciencia? R. En esa serie ha faltado conocimiento biogr\u00e1fico. Dibujan una rivalidad entre Severo Ochoa y Arthur Kornberg, con quien comparti\u00f3 el Nobel en 1959, que no existi\u00f3. No po d\u00eda haber pelea porque no pugnaban por descubrir la misma enzima, como se dec\u00eda en la serie. Kornberg descubri\u00f3 la DNA polimerasa y Ochoa la polinucle\u00f3tido fosforilasa. A pesar de todo, creo que el tratamiento cient\u00edfico en los medios de comunicaci\u00f3n ha mejorado much\u00edsimo. P. \u00bfC\u00f3mo explicar\u00eda usted el significado de su especialidad, la biolog\u00eda molecular? R. Trata de entender la biolog\u00eda a nivel de nuestro material gen\u00e9tico, del control de los genes y de c\u00f3mo se expresan. P. La ciencia y la tecnolog\u00eda sufren una avalancha de neologismos dif\u00edcilmente traducibles al espa\u00f1ol. \u00bfQu\u00e9 hacer? R. La ciencia se descubre en ingl\u00e9s, que con una sola palabra implica mucho. La tarea que tenemos por delante acad\u00e9micos y cient\u00edficos es muy importante. La ciencia no se para, tenemos que ir un poco por detr\u00e1s, pero adaptando su definici\u00f3n lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible. P. En este sentido, hay muchas definiciones sobre las que la RAE no se ha pronunciado. R. La Academia de las Ciencias ha elaborado un diccionario cient\u00edf ico y tecnol\u00f3gico, pero es importante que la de la Lengua tambi\u00e9n se defina. El problema es que los t\u00e9rminos llegan aqu\u00ed en ingl\u00e9s, los leemos en ingl\u00e9s y los aprendemos en ingl\u00e9s. Y a la hora de traducirlos, cada profesor de cada parte de Espa\u00f1a lo trad uce de una manera, y muchas veces los t\u00e9rminos ni se parecen. Ser\u00eda importante que la RAE estableciera oficialmente su traducci\u00f3n y que los profesores de Espa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica la adoptasen. P. \u00bfDir\u00eda usted que estamos ante un gran problema? R. Estamos ante un problema ling\u00fc\u00edstico muy grave, porque cada uno hacemos la traducci\u00f3n que queremos y de una palabra en ingl\u00e9s, que es un idioma muy preciso, surgen 20 en espa\u00f1ol. Un ejemplo: leaky define una mutaci\u00f3n que no es eficaz al ciento por ciento, es dec ir, que se escapa algo. Bueno, pues unos la traducen como mutante gotera, otros que rezuma y otros no la traducen. Y es que no tiene traducci\u00f3n oficial. Otro ejemplo: hay dos secuencias en el DNA, upstream y downstream, que est\u00e1n hacia arriba o hacia aba jo respecto a un punto. Y decimos corriente arriba, corriente abajo o aguas arriba y aguas abajo. A m\u00ed ninguna me gusta, la verdad. Hay que buscarle una traducci\u00f3n oficial m\u00e1s o menos correcta. P. Eso suena a una tarea ingente. R. Lo es y no s\u00f3lo en cuanto a traducir palabras creadas en ingl\u00e9s, sino para definir muchos t\u00e9rminos cient\u00edficos. Tenemos la clonaci\u00f3n, tan de moda. Existe clonaci\u00f3n terap\u00e9utica, molecular y reproductiva. A veces parece que hablamos todos de lo mismo cuando cada una signifi ca algo distinto. En este sentido, los acad\u00e9micos son conscientes de que hacen falta cient\u00edficos en la Academia. P. La sociedad tambi\u00e9n siente la necesidad de conocer y entender la ciencia, y para eso es imprescindible hacerla llegar bien. R. La ciencia ha salido a la calle. Muchos de los avances cient\u00edficos van a repercutir en la salud, y por eso todo el mundo quiere conocer. Y hay que poder explicarle a la gente lo que significan los t\u00e9rminos. P. \u00bfQu\u00e9 me dice del \u00e1ntrax, el carbunco de siempre? R. En este caso, el \u00e1ntrax es el nombre oficial de la bacteria que provoca la enfermedad. P. Dicen que es una cient\u00edfica a la que le gusta el cine, la literatura y la m\u00fasica. R. Se piensa que los cient\u00edficos somos insensibles a las humanidades, y creo que quiz\u00e1s es lo contrario. Todo el mundo puede contemplar un cuadro, mientras que para las humanidades es m\u00e1s dif\u00edcil entrar en el mundo de las ciencias. Pienso que los cient\u00edficos estamos bastante abiertos al mundo. Yo, cuando puedo, voy al cine; la \u00fal tima pel\u00edcula que he visto ha sido La maldici\u00f3n del escorpi\u00f3n de Jade, de Woody Allen. Sigo las pel\u00edculas de Almod\u00f3var, y ahora quiero ver la \u00faltima de Agust\u00edn D\u00edaz Yanes. De m\u00fasica me gusta sobre todo la de c\u00e1mara. P. \u00bfY libros? R. Estoy leyendo Soldados de Salamina, de Javier Cercas. P. Suele decir que ha sido una mujer con suerte. \u00bfNo ha sentido alguna zancadilla por el hecho de ser mujer? R. Cuando mi marido y yo nos fuimos a EE UU en 1964, Severo Ochoa decidi\u00f3 separarnos en distintos grupos. Dijo que as\u00ed por lo menos aprender\u00edamos ingl\u00e9s. Creo que aparte de eso quer\u00eda que cada uno desarroll\u00e1ramos nuestra individualidad cient\u00edfica. Ochoa siempre me trat\u00f3 de acuerdo a mi trabajo y no sent\u00ed ninguna discriminaci\u00f3n. S\u00ed la sent\u00ed cuando regres\u00e9 a Espa\u00f1a en 1967. P. \u00bfDedicarse a la ciencia en Espa\u00f1a sigue siendo un trabajo \u00edmprobo? R. Ahora hay m\u00e1s ayudas, pero estamos muy a la cola de los pa\u00edses desarrollados; en Europa s\u00f3lo est\u00e1n detr\u00e1s de Espa\u00f1a, en el porcentaje de gasto del PIB destinado a l a investigaci\u00f3n, Grecia y Portugal. En general, en Espa\u00f1a se hace ciencia de calidad, pero nos falta mucho camino por recorrer en t\u00e9rminos de cantidad, somos muy pocos cient\u00edficos. P. \u00bfPor qu\u00e9 los Gobiernos son tan taca\u00f1os respecto a la ciencia? R. Es un problema de entender que la ciencia b\u00e1sica es esencial para hacer luego aplicaciones. La financiaci\u00f3n de la UE est\u00e1 centrada en la investigaci\u00f3n aplicada, y es un error terrible: sin la investigaci\u00f3n b\u00e1sica se pierde un poco la gallina de los huevos de oro. P. \u00bfNo ser\u00e1 que son mucho m\u00e1s espectaculares las aplicaciones del genoma humano que dedicarse a la bioqu\u00edmica pura? R. Claro, pero la fase actual del genoma es una aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda descubierta en los a\u00f1os setenta. P. Y todo \u00bfpara morir m\u00e1s tard e? R. Eventualmente, s\u00ed. En 2050, la esperanza de vida podr\u00eda llegar a los 120 a\u00f1os y uno se pregunta \u00bfpara qu\u00e9? Pues depende de si se llega o no en buenas condiciones. Pero si se llega a vivir tantos a\u00f1os habr\u00e1 que cambiar toda la estructura social. P. Un c ient\u00edfico, acostumbrado a trabajar con la vida \u00bfc\u00f3mo afronta la muerte? R. Para alguien no creyente, como yo, es algo muy duro, un final que no acaba uno de aceptar ni de comprender. P. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el tema de su discurso de ingreso en la Real Academia Espa \u00f1ola? R. Me gustar\u00eda mezclar la gen\u00e9tica y el lenguaje. El Pa\u00eds, 12/2/2002 Vamos mal ROSA MONTERO Estados Unidos acaba de subir su presupuesto para el gasto militar: ahora alcanza la cifra de 440.000 millones de euros, una cantidad de infarto que mu ltiplica por 10 el gasto conjunto de Rusia y de China. Son los m\u00e1s grandes, los m\u00e1s poderosos y los m\u00e1s armados de la Tierra con una diferencia exorbitante respecto a todos los dem\u00e1s, y encima esa distancia parece multiplicarse cada d\u00eda, porque corren tie mpos de guerra en la paz americana y hoy impera la paranoia y el frenes\u00ed belicista. Se han necesitado siglos de democracia para supeditar el poder militar (o sea, la fuerza bruta) a la raz\u00f3n civil y al consenso social, pero los atentados del 11 -S est\u00e1n co nsiguiendo deshacemos el tenderete en unos meses. Porque el problema no es s\u00f3lo esta alegre org\u00eda consumista de bombas y misiles, sino que toda la vida norteamericana, y por consiguiente la del resto del imperio, empieza a adquirir unos perfiles de intoler ancia de lo m\u00e1s inquietantes. Por ejemplo, desde la tragedia de las Torres se han presentado en Estados Unidos 435.000 denuncias por actividades antiamericanas, cosa que vaya usted a saber qu\u00e9 significa: tal vez no mostrar el debido entusiasmo patrio o el suficiente dolor. Cuando una sociedad se rinde al p\u00e1nico y apuesta por una multiplicaci\u00f3n ciega de la fuerza, las normas sociales comienzan a parecerse a las guillotinas. Cada momento hist\u00f3rico tiene su representaci\u00f3n metaf\u00f3rica, y la regresi\u00f3n que ahora vivimos qued\u00f3 retratada cuando, hace unas semanas, el fiscal general de EE UU, John Ashcroft, orden\u00f3 tapar dos esculturas p\u00fablicas. Las estatuas representaban a la justicia y mostraban sus pechos de un modo mayest\u00e1tico y simb\u00f3lico, pechos de fr\u00edo bronce que nadie miraba, salvo el se\u00f1or Ashcroft, que debe de padecer una patolog\u00eda libidinosa desenfrenada que le hace ver los senos de metal y sentirlos obscenos (o sea: que se excita) hasta el punto de tener que cubrirlos. El mundo est\u00e1 lleno de enfermos seme jantes, pero lo malo es que este rijoso es el fiscal general y se permite imponer su tara como ley. Total, que as\u00ed empieza a estar la justicia en Occidente, cubierta con unos trapos represores que escamotean la verdad. Los terroristas no han conseguido v olver a masacrarnos, pero nos est\u00e1n venciendo de otro modo. El Pa\u00eds, lunes 4 de marzo No verdad M. V\u00c1ZQUEZ MONTALB\u00c1N El emperador ha conseguido superar el atraganto de una galletita y ha recuperado la lucidez. Pertenece a la raza de emperadores que no pueden mascar chicle y bajar una escalera al mismo tiempo, como Gerald Ford, pero no llega a la capacidad de robarse el billetero a s\u00ed mismo, como Richard Nixon. Recuperada la lucidez, declar\u00f3 que el Imperio ya no va a volver a contar mentiras, ni siquie ra a sus aliados, ni siquiera a Javier Solana, pero nada dijo el emperador sobre las mentiras que ya circulan por el mercado de la verdad sin parecer mentiras. Peor que la mentira es la no verdad, como ya trataron de demostrar algunos fil\u00f3sofos de la Escu ela de Francfort, y la capacidad de no verdad del actual Imperio supera la de cualquier otro anterior. Quedan bajo sospecha el \u00e1ntrax y Bin Laden. \u00bfVerdad o mentira? El ataque de \u00e1ntrax s\u00f3lo dur\u00f3 lo suficiente para justificar la existencia de un enemigo i nterior que deb\u00eda ser vencido en el exterior y Bin Laden bien pudiera ser un dise\u00f1o virtual, a manera de superaci\u00f3n subliminal de Atila, el Gran Khan, Fu Manch\u00fa y el Dr. No. \u00bfEs cierto que el jefe de los talibanes, a pesar de ser tuerto, consigui\u00f3 escapar en una vespa, es un decir, o se trata de una coartada para justificar el ampliado presupuesto militar del Imperio? Y estamos en el terreno clar\u00edsimo que distingue Verdad o Mentira, sin entrar todav\u00eda en el de la No Verdad plena, como el juicio a Milosevic . Mientras el truculento dirigente serbio era el acusado, form\u00f3 parte del selecto mercado de verdades de los m\u00e1s poderosos medios de informaci\u00f3n del Imperio, pero desaparecido como mercanc\u00eda informativa en cuanto se convirti\u00f3 en impugnador de tan militante tribunal, en ridiculizador de la presidenta, as\u00ed como en acusador de los que le acusan y que en alg\u00fan momento de su vida, y nuestra historia, le respaldaron como estadista imprescindible. Empez\u00f3 la CNN, fijadora del canon de verdad del Imperio, ningunean do el juicio de La Haya y disciplinadamente todos los medios palanganeros fundieron en negro y se fueron a por otro frente de la Libertad Duradera, una No Verdad enunciativa que enmascara la Doctrina Monroe de una globalizaci\u00f3n a la que se atragantan las g alletitas y las no verdades. El Pa\u00eds, 14 de diciembre de 2001 Preguntas JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Berlusconi est\u00e1 en contra del terrorismo, pero a favor de la corrupci\u00f3n. Nadie es perfecto. Hace unos d\u00edas nos enteramos, por ejemplo, de que el estrangulador de B oston no era el estrangulador de Boston. Si uno se fija m\u00e1s en las cosas que no son que en las que son, se vuelve loco. Seamos realistas, que dir\u00eda mi madre mientras pon\u00eda una vela a la Virgen para llegar a fin de mes. Lo curioso es que a veces lleg\u00e1bam os: entre la econom\u00eda y la magia no hay m\u00e1s que un paso, as\u00ed que cuando estudi\u00e9 Letras tomaba las novelas fant\u00e1sticas por realistas y las realistas por fant\u00e1sticas: si pasas mucho tiempo entre gente irreal, luego no eres capaz de distinguir un fantasma de un subsecretario. \"Hay algo tranquilizador en la realidad\", asegura un personaje de S\u00e1ndor M\u00e1rai, pero no sab\u00edamos de nadie que hubiera estado en la realidad. Negoci\u00e1bamos con Dios, en fin, los convenios colectivos que mi padre no firmaba con su director de personal. Mientras tanto, en Am\u00e9rica, un se\u00f1or que ni estrangulaba ni nada se hac\u00eda pasar por el estrangulador de Boston para escribir un best seller. Y lo escribi\u00f3, aunque lo ahorcaron. Hay gente capaz de cualquier cosa por entrar en la lista de los libros m\u00e1s vendidos. La polic\u00eda ha comparado ahora el semen que dej\u00f3 el estrangulador de Boston sobre la ropa de su \u00faltima v\u00edctima con el ADN de sus huesos y resulta que no se corresponden. O sea, que adem\u00e1s de no matar a nadie, escribi\u00f3 un best seller falso. Lo que no sabemos es si un best seller falso es mejor o peor que uno verdadero. Todo son preguntas. En cualquier caso, lo que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n es que la justicia haya guardado durante tantos a\u00f1os, unas bragas manchadas de semen. Lo l\u00f3gico es q ue una vez cerrado el caso se hubieran deshecho de ellas o que las hubieran lavado. \u00bfC\u00f3mo vamos a distinguir entre lo real y lo fant\u00e1st ico con noticias de este calibre? Los pol\u00edticos se pasan la vida intentando controlar el d\u00e9ficit por m\u00e9todos realistas, pero lo primero que hacen cuando sucede una cat\u00e1strofe es encargar una misa. Lo entiendo, sobre todo si tuvieron una madre como la m\u00eda. Lo que no entiendo es que un jefe de Gobierno est\u00e9 a favor de la corrupci\u00f3n. A ver si va a ser un g\u00e1ngster. El Pa\u00eds -secci\u00f3n Andaluc\u00eda -, 9/3/02 Libertad LUIS GARC\u00cdA MONTERO No, la libertad no es una casa familiar, en la que nos hacen el desayuno y nos planchan la ropa. Tampoco es una ma\u00f1ana de domingo, con los relojes suavizados por el horario de la fiesta. La libertad se parece a la oficina de los lunes, con el tel\u00e9fono sonando cada cinco minutos y las agendas manchadas por la tinta de los pro blemas urgentes. La libertad es un lugar demasiado solitario, inevitablemente solitario, en el que se deben tomar decisiones, y en el que hay que responsabilizarse de las decisiones tomadas. Por eso llueve casi siempre en los lunes eternos del coraz\u00f3n y la inteligencia, y hay nubes negras en el cielo de las oficinas, y las tazas de caf\u00e9 piensan con envidia en los d\u00edas de sol, recordando el murmullo indolente de las olas y el silencio despreocupado de los tel\u00e9fonos. La libertad no es un salvoconducto en b lanco, ni un certificado de inocencia, ni una geograf\u00eda de algod\u00f3n y az\u00facar en la que se pueda descargar la culpa sobre la espalda de los dem\u00e1s. La muerte de los dos j\u00f3venes en la fiesta malague\u00f1a ha supuesto una historia tr\u00e1gica, rodeada de s\u00edntomas tri stes. En medio de la desgracia y de la conmoci\u00f3n familiar, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n la naturalidad con la que algunas personas protestaban por la falta de eficacia de los registros policiales en la puerta. Parece que es normal, rutinario, que a uno lo regist ren cuando va a entrar en una fiesta, para ver si los pliegues del cuerpo o los fondos de la ropa esconden pastillas. Como todo el mundo es culpable hasta que demuestre su inocencia, tendr\u00e9 que acostumbrarme a que me registren cada vez que salgo a la call e. En vez de tener un nombre, dos apellidos y una conciencia, tendr\u00e9 un vigilante social capaz de convertirme en un caso, en un problema sociol\u00f3gico. Si tomo una decisi\u00f3n da\u00f1ina para m\u00ed, la culpa no ser\u00e1 m\u00eda, sino del vigilante que ha registrado mal mi r opa, y de los polic\u00edas que no me detuvieron en la misma puerta de mi casa o de mi pensamiento. Convertido en oveja, esperar\u00e9 al pastor que me ense\u00f1e el camino y me diga d\u00f3nde debo comer, cu\u00e1ndo debo dormir y a qu\u00e9 perro debo obedecer. En la organizaci\u00f3n de la fiesta de M\u00e1laga se cometieron muchos disparates. Puede pensarse, incluso, que este tipo de fiestas son un disparate, algo todav\u00eda m\u00e1s s\u00f3rdido y m\u00e1s convencional que los antiguos bailes de casino, con los curas y las madres vigilando la posici\u00f3n de las manos y las distancias de los cuerpos. Pero ninguno de los disparates cometidos tiene relaci\u00f3n directa con la muerte de los dos j\u00f3venes, mayores de edad, responsables a la hora de decidir a qu\u00e9 lugar iban y qu\u00e9 drogas consum\u00edan. Cuando alguien levan ta la mano y pide la palabra, debe responsabilizase de sus opiniones, porque la libertad no es un balneario, sino una habitaci\u00f3n de hotel. Hay que decidir la ciudad, escoger hotel, o la pensi\u00f3n, rellenar el formulario y firmar donde pone el viajero. Decla rarse inocente, v\u00edctima de la propia historia que uno protagoniza, es tanto como renunciar a la capacidad de decisi\u00f3n, ponerse en manos de los vigilantes, aceptar que a uno lo registren en la entrada de las fiestas. Podemos acompa\u00f1ar en su dolor a los pad res de los j\u00f3venes fallecidos, pero no podemos acompa\u00f1arlos en sus denuncias. EL PA\u00cdS, 9 de marzo de 2002 VISTO/O\u00cdDO Encanallamiento EDUARDO HARO TECGLEN \"Hay un encanallamiento creciente de la vida pol\u00edtica espa\u00f1ola\", dice un editorial en este peri \u00f3dico, en frase certera. Incompleta: pol\u00edtica y econ\u00f3mica, period\u00edstica y privada. \u00bfO todo es pol\u00edtica? Cuando se quiere despolitizar un pa\u00eds, como pretende Aznar, se consigue que todo sea pol\u00edtica; y cuando la pol\u00edtica profesional se encanalla desde sus puntos de poder se encanalla todo. No digo que la vida pol\u00edtica durante el largo y eficaz paso del partido socialista estuviera exenta de contaminaciones. Para m\u00ed tuvo tres asuntos graves: el peor, la evicci\u00f3n de la izquierda, el paso a una socialdemoc racia capitalista despu\u00e9s de la elecci\u00f3n, la toma de forma del recipiente que la conten\u00eda -el mundo occidental -, de donde proceden los otros dos puntos; la lenidad ante la corrupci\u00f3n de muchos de sus agentes y la creaci\u00f3n de un sistema parapoliciaco, los G AL, con todos sus delitos para el esp\u00edritu democr\u00e1tico. Nada comparable, sin duda, al encanallamiento que se est\u00e1 desprendiendo de esta forma de gobernar, a partir de la aberraci\u00f3n de la mayor\u00eda absoluta. La mayor\u00eda absoluta es una de las grandes corrup ciones legales que caracterizan la situaci\u00f3n; es legal a partir de un voto, pero canallesco que ese voto se haya forzado por la adquisici\u00f3n encubierta o directa de los medios de comunicaci\u00f3n, por la extensi\u00f3n del \"pensamiento \u00fanico -pensamiento cero\", que s e haya utilizado el antiterrorismo como fuerza de coacci\u00f3n y hasta de castigo para otras maneras de enfocar el problema vasco, y se lo enlace con otra ficci\u00f3n de antiterrorismo hecha desde el Imperio. El autoritarismo, la falta de negociaciones sinceras, la distancia entre el pueblo y el poder -el Parlamento, pero no lo ser\u00e1 nunca con listas \u00fanicas y disciplina de voto -, forman parte del encanallamiento; pero lo forma tambi\u00e9n, y el editorialista que ha colocado la palabra se refiere muy directamente, la f orma chulesca, faltona, de se\u00f1orito de preguerra -siempre vuelven - en que el Gobierno est\u00e1 desarrollando el tema de lo que se llama aqu\u00ed \"el bulo de T\u00e1nger\" -, y de todos los dem\u00e1s. Un talante. Es verdad que la falta de respeto y el incumplimiento d el deber parlamentario aparece tambi\u00e9n en que el presidente Gonz\u00e1lez -y digo presidente porque tiene derecho a ese t\u00edtulo a perpetuidad -, eje del tema, no estuviera presente; y peor a\u00fan si no lo est\u00e1 nunca siendo diputado, digamos, profesional. Y por la a usencia de Zapatero. Pero no caigamos en la vileza de colgar a la v\u00edctima la culpabilidad. Ni de limitar a este caso el tema principal: el encanallamiento de la vida p\u00fablica. EL PA\u00cdS, 12 de marzo de 2002 La calidad cuesta EL PROYECTO de Ley de Cal idad de la Educaci\u00f3n, presentado ayer por la ministra, Pilar del Castillo, se propone reorganizar todo el sistema educativo no un\u00a1versitar\u00edo. Las reformas m\u00e1s llamativas se refieren al tramo fundamental de la ense\u00f1anza secundaria, la ESO y el bachillerato , en particular la implantaci\u00f3n de itinerarios en la ESO, la rev\u00e1lida o prueba general de bachillerato (PGB) y la redefinici\u00f3n de las competencias de los \u00f3rganos directivos en los centros escolares. Parece sensato que exista una prueba externa a los cen tros al finalizar el bachillerato, que sirva para evaluar los conocimientos y que homogenice el nivel exigible en los diversos centros. \u00c9ste era uno de los papeles que cumpl\u00eda la prueba de selectividad, suprimida con car\u00e1cter general por el ministerio. Ah ora queda por aclarar la imbricaci\u00f3n entre la rev\u00e1lida y las pruebas de acceso a los centros universitarios, que seguir\u00e1n existiendo en los casos en los que la demanda sea superior a la oferta de puestos universitarios. Queda tambi\u00e9n por definir qui\u00e9n fij a los contenidos de una prueba que tiene una parte com\u00fan y otra espec\u00edfica de cada comunidad aut\u00f3noma, en un marco en el que todas las competencias de educaci\u00f3n han sido transferidas. Los itinerarios son un intento de respuesta a los problemas creados p or dos fen\u00f3menos independientes entre s\u00ed, pero que han coincidido en el tiempo: la prolongaci\u00f3n de la escolaridad obligatoria hasta los 16 a\u00f1os y un conjunto de cambios sociales y familiares que han tenido un importante impacto sobre la escuela, especialme nte el aumento de los ni\u00f1os y j\u00f3venes inmigrantes con escasa escolarizaci\u00f3n previa y limitados conocimientos de nuestra lengua. Los itinerarios, tal como se proponen, tienen contraindicaciones que convendr\u00eda estudiar con sumo cuidado antes de ponerlos en marcha. Parece claro que los alumnos que no tengan la motivaci\u00f3n o los conocinuentos previos suficientes necesitan recursos adicionales, en forma de profesores de apoyo o de actividades complementarias que cada centro puede y debe poner en pr\u00e1ctica con lo s medios que requieran, tal y como reiteradamente han pedido muchos profesores. Pero eso es distinto a separar a los alumnos, a partir de tercero de la ESO, en grupos con una estructura prefijada, unos orientados a -la Formaci\u00f3n profesional y otros al bach illerato y la Universidad. Existe el riesgo de que esa estructura favorezca la perpetuaci\u00f3n de diferencias educativas que se basan, muchas veces, en la procedencia social del alumno, y condene a los centros con m\u00e1s inmigrantes a especializarse en los it inerarios que no conducen a la Universidad. La forma de resolver el confflcto de la ni\u00f1a marroqu\u00ed en El Escorial por la Comunidad de Madrid puede ya dar una idea de la din\u00e1mica previsible. Se acepta la decisi\u00f3n contraria a escolarizar a la ni\u00f1a en un cen tro religioso privado, pero concertado y, por lo tanto, financiado con fondos p\u00fablicos, y se obliga a aceptarla a un centro p\u00fablico. No parece imprescindible, por lo dem\u00e1s, crear una nueva divisi\u00f3n en cuarto de secundaria, entre lo que antiguamente se lla maba ciencias y letras, cuando esa divisi\u00f3n existe ya en el bachillerato. Quiz\u00e1 el problema m\u00e1s grave de esta reforma es la ausencia de todo compromiso presupuestario para afrontarla. Ya la LOGSE tuvo problemas de aplicaci\u00f3n por falta de medios. La ed ucaci\u00f3n, si se quiere que llegue al conjunto de la poblaci\u00f3n y que tenga la calidad necesaria, exige cuantiosos recursos en profesores y equipamiento a fin de poder dar respuesta a las situaciones y a los objetivos que plantea la sociedad. Dar m\u00e1s autonom \u00eda a los centros y m\u00e1s autoridad a los directores no sirve de nada si no disponen de medios para garantizar una atenci\u00f3n m\u00e1s personalizada a los alumnos con dificultades y para poner en marcha las medidas compensatorias exigibles. Reformar algo que abarca a tal cantidad de personas y centros cambiando \u00fanicamente las reglas de juego, pero sin aportar m\u00e1s recursos, puede llevar a crear m\u00e1s frustraci\u00f3n entre los ense\u00f1antes y a alejarnos a\u00fan m\u00e1s de los fines perseguidos. Un mundo m\u00e1s peligroso AL DEFENDE RSE del peligro que puso de manifiesto el terrible ataque terrorista del 11 de septiembre, la Administraci\u00f3n de Bush corre el riesgo de generar nuevas amenazas. Una gran parte del mundo acompa\u00f1\u00f3 ayer a EE UU en su dolor al rememorar aquellos acontecimient os de seis meses atr\u00e1s, pero no necesariamente en los remedios. En su obsesi\u00f3n por destruir la red Al Qaeda y prevenir nuevos ataques contra su territorio, EEUU se ha olvidado de otros problemas. Es comprensible que la superpotencia quiera protegerse y e vitar nuevos ataques, pero flaco favor le hace la elaboraci\u00f3n de una \"postura\" que rompe el principio de no atacar con armas nucleares, ni amenazar con hacerlo, a Estados o grupos que no las tienen, por mucho que tema que grupos terroristas puedan hacerse con armas de destrucci\u00f3n masiva, at\u00f3micas, qu\u00edmicas o bacteriol\u00f3gicas. Si baja el umbral del uso de sus armas nucleares, incitar\u00e1 lo contrario de lo que pretende: la proliferaci\u00f3n. Pues muchos pa\u00edses han renunciado al armamento nuclear al considerar que nunca ser\u00edan atacados con estas armas. La Administraci\u00f3n del pa\u00eds m\u00e1s poderoso de la Tierra deber\u00eda dar ejemplo, en vez de anunciar un recorte notable del n\u00famero de sus cabezas nucleares para luego precisar que no las destruir\u00e1, sino que las \"almacenar\u00e1 \"; o en vez de negarse, a ratificar el tratado de prohibici\u00f3n total de pruebas nucleares y socavar el de prohibici\u00f3n de armas qu\u00edmicas. Se ha permitido criticar a los tribunales internacionales justo cuando Milosevic comparec\u00eda en La Haya, un hito en el c amino hacia una justicia internacional. A la vuelta de la esquina (faltan s\u00f3lo cinco ratificaciones) est\u00e1 la entrada en vigor del tratado que crea el Tribunal Penal Internacional, al que se opone EE UU, cuya reacci\u00f3n se puede temer. Bush, con un amplio apoyo de la opini\u00f3n p\u00fablica de su pa\u00eds a la guerra de Afganist\u00e1n, est\u00e1 organizando la pol\u00edtica exterior y una gran parte de la interior del resto de su mandato en torno a una l\u00ednea unilateral para luchar contra el terrorismo global, y convertir, como ayer dijo Bush en su solemne discurso, a todo terrorista en un \"fugitivo internacional\". La batalla de Gardez est\u00e1 demostrando que la guerra de Afganist\u00e1n a\u00fan puede durar, mientras EE UU lleva este combate contra los \"par\u00e1sitos terroristas\" a lugares como Geo rgia, Yemen o Filipinas para evitar que Al Qaeda pueda instalar en ellos sus santuarios. Siguen pendientes muchos otros problemas que tienen poco que ver con el terrorismo, como la carrera de armamentos, la protecci\u00f3n del medio ambiente, la lucha contra las pandemias y las guerras de las que s\u00f3lo una escasa parte se dan entre Estados. El deterioro de la situaci\u00f3n en Oriente Pr\u00f3ximo se debe, primordialmente, a los actores all\u00ed presentes, pero tambi\u00e9n a la inacci\u00f3n de EE UU, \u00fanico pa\u00eds que podr\u00eda imponer una paz a ambas partes. Filtrar que en la lista de objetivos nucleares de la nueva postura figuran, adem\u00e1s de los integrantes de lo que Bush llama el eje del mal -Irak, Ir\u00e1n y Corea del Norte -, Libia y Siria, socava los esfuerzos por hacer renacer la espe ranza en Oriente Pr\u00f3ximo, y tampoco ayuda al vicepresidente Cheney en su gira para estos fines, incluyendo el de encontrar apoyos para acabar con el r\u00e9gimen de Bagdad. EE UU recibi\u00f3 tras el 11 -S una muestra general de solidaridad, incluida la de unos aliados en la OTAN que por primera vez se declararon colectivamente atacados tras lo sucedido. Tras sus primeras reacciones, la Administraci\u00f3n de Bush ha sacado sus instintos m\u00e1s unilateralistas. Ha desaprovechado la ocasi\u00f3n para crear un mundo m\u00e1s equilib rado. La hiperpotencia se ha sentido vulnerable. Debe reducir los riesgos y luchar contra el terrorismo, pero tambi\u00e9n comprender que el sue\u00f1o de la seguridad total es inalcanzable. (Editoriales de EL PA\u00cdS, del d\u00eda indicado: 12/3/2002) El Pa\u00eds , 12/3 de 2002 REVISTA DE PRENSA THE NEW YORK TIMES Seis meses despu\u00e9s Cualquier c\u00e1lculo realista de d\u00f3nde estamos, seis meses despu\u00e9s del 11 de septiembre comienza con las familias, los negocios y los vecinos m\u00e1s directamente afectados aquel d\u00eda, cad a vez m\u00e1s lejano. Para ellos y, en distinta medida, para todos nosotros, el nivel de recuperaci\u00f3n del propio lugar, el World Trade Center, resulta ser la mejor met\u00e1fora. Casi no hay ruinas, pero en su lugar, emerge un enorme agujero, tan simb\u00f3lico como l o fue la propia estampa de las torres. La gran mayor\u00eda de los familiares de v\u00edctimas ha encarado ya la peor parte de aquella tragedia, y lo que queda por delante es el reconocimiento, d\u00eda a d\u00eda, de un vac\u00edo que nunca deb\u00eda haber existido. No era predec ible, hace seis meses, que la zona cero tuviera el aspecto que hoy presenta: el trabajo espectacular de los equipos de salvamento ha logrado una recuperaci\u00f3n psicol\u00f3gica de la ciudad de Nueva York m\u00e1s r\u00e1pida de lo que nadie podr\u00eda haber esperado. (...) En cierto sentido, lo m\u00e1s duro ahora es vivir con las consecuencias globales que tiene el acontecimiento, y ya no tanto con la inmediatez del 11 de septiembre. Casi todas las noticias, econ\u00f3micas y pol\u00edticas, parece que nos alejan de la \u00f3rbita de aquella fec ha, aunque ese d\u00eda fuese tan s\u00f3lo un episodio concreto de una lucha global desarrollada a lo largo de a\u00f1os. Muchos recursos hemos empleado, para bien, en nuestra propia recuperaci\u00f3n, emocional y econ\u00f3mica, pero cada d\u00eda algo nos recuerda, desde el frente de Afganist\u00e1n, desde Oriente Pr\u00f3ximo, o desde cualquier otro sitio, que no podernos conseguir recuperarnos solos. Nueva York, 11 de marzo Nunca m\u00e1s guerras, nunca m\u00e1s mentiras Por desgracia, las \u00faltimas noticias sobre Afganist\u00e1n han confirmado nuest ros temores m\u00e1s negros: el jefe del Gobierno interino de aquel pa\u00eds ha trabajado hasta hace poco para Unocal, la empresa norteamericana que va a construir los oleoductos y gasoductos que atravesar\u00e1n Afganist\u00e1n para extraer las reservas de gas natural de As ia Central (suponen el 40% del mundo) y sus grandes, yacimientos petrol\u00edferos. Da la casualidad de que el enviado especial de Estados Unidos en Afgan\u00edst\u00e1n tambi\u00e9n trabaj\u00f3 Para Unocal. Ya en 1996, el subsecretario de Asuntos Humanitarios de la ONU denunci\u00f3 la existencia de planes para atacar Afganist\u00e1n con el fin de dominar las mencionadas reservas de gas y petr\u00f3leo. Para conseguir esto, se ha justificado una guerra y la matanza de miles de personas inocentes. Se ha fomentado una conciencia belicista co mo no se conoc\u00eda desde hace d\u00e9cadas, que est\u00e1 legitimando el aumento de los presupuestos en armas. Se consiente el trato inhumano a los presos... Y todo por unos millones de barriles de petr\u00f3leo. La \u00fanica diferencia entre lo que hacen los terroristas y la pol\u00edtica de los pa\u00edses enriquecidos es que \u00e9stos asesinan \"legalmente\" a los empobrecidos. Los espa\u00f1oles tambi\u00e9n somos responsables por nuestro apoyo y por nuestro silencio. Entendemos que para no seguir fomentando tanta barbarie hay que reaccionar p ronto y contundentemente: inform\u00e1ndonos, asoci\u00e1ndonos y respondiendo desde la no violencia activa. Jesusa D\u00edaz Villota y 9 firmas m\u00e1s. Nofuentes, Burgos. La p\u00edldora ANTONIO OREJUDO La Junta de Andaluc\u00eda ha resuelto proporcionar gratuitamente en los ce ntros de salud y en los servicios de urgencia de los hospitales la llamada p\u00edldora del d\u00eda siguiente. Supongo que ser de izquierdas hoy no es otra cosa que estar atento a los peque\u00f1os sufrimientos de la gente por encima de los grandes principios. Como er a de esperar, contra la medida ya se han alzado las voces de quienes colocan los grandes principios por encima de los peque\u00f1os sufrimientos. Hablan con grandilocuencia de la dignidad humana y del derecho a la vida, pero son incapaces de sentir compasi\u00f3n p or la adolescente que ha seguido el dictado de los poetas latinos -carpe diem - y no ha tenido tiempo de tomar precauciones, o no ha sabido tomarlas, o se rompieron las que tom\u00f3. Ustedes me perdonar\u00e1n que no me moleste en rebatir las posiciones ideol\u00f3gica s de la Iglesia, esa instituci\u00f3n demasiado obsesionada por el sexo como para percibir estos peque\u00f1os sufrimientos de la poblaci\u00f3n, capaz de cifrar la pureza de un ser humano en la existencia de un repliegue membranoso y de convertir el cond\u00f3n en una cuesti \u00f3n teol\u00f3gica. Prefiero referirme, porque lo considero m\u00e1s peligroso y perverso, al reciente comunicado del Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla, que recuerda la pluralidad de pensamiento de los facultativos andaluces y reivindica \"el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de aquellos profesionales que se nieguen a suministrar (la p\u00edldora del d\u00eda siguiente) alegando razones morales\". Que yo sepa, los m\u00e9dicos no suministran nada. Por lo que he le\u00eddo, la p\u00edldora del d\u00eda siguiente se la suministra a s\u00ed misma la inter esada con un poquito de agua. La receta, ese nefasto papelito que los m\u00e9dicos han convertido en instrumento paternalista de poder, no es una obligaci\u00f3n que el m\u00e9dico imponga al paciente, y mucho menos una autorizaci\u00f3n moral, una bula laica para el consumo de sustancias qu\u00edmicas. Una receta es una certificaci\u00f3n cient\u00edfica de que el paciente necesita la medicina, de que el medicamento puede subvencionarse con dinero p\u00fablico, y de que su administraci\u00f3n no supone riesgo alguno para la salud. Punto. Pasar de ah\u00ed es atribuir a los m\u00e9dicos competencias que no les corresponden y constre\u00f1ir la libertad de los pacientes con la ideolog\u00eda de aqu\u00e9llos, exactamente el mismo abuso que denuncia el Colegio sevillano. En principio me parece bien que el individuo pueda n egarse a prestar servicios p\u00fablicos contrarios a su moral y religi\u00f3n. Pero s\u00f3lo en principio. Como todos los derechos, el de objeci\u00f3n de conciencia tambi\u00e9n est\u00e1 sujeto a limitaciones dentro de la sociedad. Al contrario de lo que sucede con la objeci\u00f3n de los soldados, la de los m\u00e9dicos tiene efectos muy graves sobre terceros. \u00bfTolerar\u00edamos que un m\u00e9dico, testigo de Jehov\u00e1, se negara a realizar una transfusi\u00f3n de sangre? \u00bfY qu\u00e9 dir\u00edamos de un maestro que se negara por razones religiosas a explicar la evolu ci\u00f3n seg\u00fan Darwin? Si las exigencias profesionales de los m\u00e9dicos sevillanos violentan sus principios morales, que dejen su plaza en la sanidad p\u00fablica o que abrenuncien a sus creencias, pero que no abusen de la inofensiva y benem\u00e9rita objeci\u00f3n de concie ncia para justificar la imposici\u00f3n de sus ideas medievales. ANTONIO OREJUDO. Diario El Pa\u00eds , Andaluc\u00eda. 21/5/ 2001. VISTO/O\u00cdDO Los caballeros EDUARDO HARO TECGLEN El caballero Berlusconi parece un grand\u00edsimo sinverg\u00fcenza, pero es un error \u00f3ptico: el caballero es un grand\u00edsimo pol\u00edtico, con un sentido de la realidad extraordinario y una inteligencia poco com\u00fan. Su manera de ponerle los cuernos con dos dedos napolitanos a Piqu\u00e9 me produjo tal admiraci\u00f3n que todo lo que ha seguido haciendo me parece co herente. Parto de que creo que era ajeno a Piqu\u00e9, v\u00edctima del efecto \u00f3ptico: creo seriamente que era una tomadura de pelo a la foto de familia de los jefes de Europa, una burla a lo que creen que est\u00e1n haciendo. El camino entre Mussolini y \u00e9l es mucho m\u00e1s fecundo que el que hay entre Franco y Aznar. Ha dado tiempo a que se caricaturice la historia y que le importe una higa todo lo que no sea el reino de la empresa. El sentido del humor que deja salir lo hace sin iron\u00eda, sin hipocres\u00eda: es el amo, y ya es t\u00e1. Este otro caballero de aqu\u00ed viene de un Franco que debi\u00f3 ser socarr\u00f3n a la gallega, pero lo que dejaba traslucir era la crueldad del monstruo: Aznar, que a veces tiene una sonrisa que le sale falsa y unos chistes que pierden la gracia en el camino que hay entre su boca y el micr\u00f3fono, no ha dejado suelta la mala sombra. Berlusconi ha superado la burgues\u00eda: Aznar est\u00e1 dentro de ella. Berlusconi est\u00e1 siendo en estos d\u00edas atacado por los intelectuales italianos. Ah, all\u00ed hay intelectuales grandes, de val\u00eda: no se han dejado enredar por las trampillas y las pesetejas de los premios. Deben tener otras maneras de ser coherentes con lo que piensan. Aqu\u00ed los podr\u00eda haber, por c\u00f3mo escriben, pero son ellos los bertusconis de la vida p\u00fablica, a partir de u n error literario: creer que no se advierte. Tienen una ingenuidad y una soberbia que les hace creer que son maestros de la palabra y pueden escribir en doble sentido: en la izquierda para el lector, en la derecha para el dador de recompensas. Pero eso e s demasiado dificil, y es una maestr\u00eda que se puede tener en los tiempos oscuros pero no para conseguir un sill\u00f3n en la Academia (\u00bfal lado de qui\u00e9n?). El escrito de los intelectuales italianos rebosa, sobre todo, verg\u00fcenza, pudor de sentirse dominados por un trasunto sin gracia de Vittorio de Sica. No van a conseguir nada. \u00bfNo van a conseguir nada? S\u00ed, claro. Ser personas decentes, hablar a las personas decentes y no dejarlas solas. Pero eso aqu\u00ed no hay quien se lo haga al caballero Aznar. Le manda a u no a un asilo de perros. Orilla ROSA MONTERO No estoy de acuerdo con que el Estado pague la ense\u00f1anza del islam, como tampoco estoy de acuerdo en que pague la ense\u00f1anza cat\u00f3lica. No entiendo por qu\u00e9 la sociedad civil tiene que becar unas lucubracio nes ultraterrenas que a m\u00ed, como agn\u00f3stica, me parecen pintorescas y en ocasiones incluso peligrosas, como, por ejemplo, cuando el Papa anatemiza el uso del cond\u00f3n en los pa\u00edses africanos arrasados por el sida, o cuando las ense\u00f1anzas fundamentalistas impl ican un comportamiento mis\u00f3gino y tir\u00e1nico: en Holanda acaban de descubrir que varias de las escuelas isl\u00e1micas pagadas por el Estado son centros de irradiaci\u00f3n de un brutal fanatismo. De modo que es mejor que los creyentes se costeen el aprendizaje de su s diversas religiones, porque adem\u00e1s con ese peque\u00f1o sacrificio seguro que se ganan mejor el cielo. La frase poco atinada de Azurmendi sobre la multiculturalidad ha abierto sin embargo un debate absolutamente necesario sobre c\u00f3mo queremos organizar la convivencia. Yo creo que s\u00f3lo se pueden respetar aquellas especificidades culturales que respetan los derechos individuales y democr\u00e1ticos. O sea: por supuesto que F\u00e1tima puede ir a clase con pa\u00f1uelo, pero en cambio habr\u00eda que multar o meter en la c\u00e1rcel a esos padres que sacan a sus ni\u00f1as de la escuela a los 12 a\u00f1os o que dejan sin escolarizar a sus hijos porque les ha tocado un colegio cat\u00f3lico y no admiten que vean un crucifijo en la pared. Ni una gota de tolerancia con los intolerantes. Y otra cosa. Conservar las culturas inamovibles y encerradas en guetos no es precisamente mi idea de la multiculturalidad. Un amigo mexicano, el artista pl\u00e1stico Gabriel Canales, iba en autob\u00fas por Madrid el otro d\u00eda cuando una mujer le empuj\u00f3 al pasar y ladr\u00f3 un \"\u00a1q u\u00edtese de en medio que molesta!\" cuya groser\u00eda probablemente ten\u00eda que ver con el aspecto latinoamericano de mi amigo. Gabriel, irritado, quiso contestar usando una expresi\u00f3n local y solt\u00f3: \"\u00a1Qu\u00e9 orilla es usted, se\u00f1ora!\", queriendo decir \"qu\u00e9 borde\" (cuan do se dio cuenta de su error se parti\u00f3 de risa). Eso es lo fant\u00e1stico de ser muchos y distintos: que nos influyamos mutuamente y nos cambiemos, que alg\u00fan d\u00eda terminemos todos diciendo \"orilla\". Lo mejor de la multiculturalidad es el mestizaje. 12/3/2002. \u00bfCr\u00f3nica/Reportaje? La mujer trabaja a la semana 30 horas m\u00e1s que el hombre \u00bfPor qu\u00e9 dicen varios estudios que la calidad de vida en Espa\u00f1a es alta pese a su baja renta per c\u00e1pita? \u00bfPor qu\u00e9 el abultad\u00edsimo \u00edndice de paro no ha disparado una revol uci\u00f3n social? Investigadores y varios Gobiernos empiezan a elaborar una contabilidad paralela que pueda responder a preguntas as\u00ed, al tomar en consideraci\u00f3n el trabajo de las mujeres en la familia. La inclusi\u00f3n de este \u00abempleo invisible\u00bb en las cuentas el evar\u00eda el PIB espa\u00f1ol en un 126%, seg\u00fan un estudio del CSIC dirigido por la catedr\u00e1tica Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n. Aunque este tipo de incrementos ocurrir\u00eda en las cuentas de cualquier pa\u00eds, en Espa\u00f1a ser\u00eda mucho m\u00e1s alto que en otros miembros de la UE, donde oscilar\u00eda entre el 60% y el 100%. La raz\u00f3n de esta diferencia es que las mujeres apechugan en Espa\u00f1a, de puertas adentro, con un volumen de tareas -alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, mantenimiento del hogar, cuidado de los ni\u00f1os, de los ancianos y de los enfermos - que en el resto de Europa recaen m\u00e1s en los servicios y en el voluntariado, y que, por tanto, aparecen en la contabilidad nacional. Dur\u00e1n intervino ayer en el seminario Evaluaci\u00f3n y porvenir de la familia espa\u00f1ola, organizado en Santander por la Universid ad Men\u00e9ndez y Pelayo. \u00abDe cada tres horas de trabajo real que se realizan en Espa\u00f1a, s\u00f3lo una aparece en el PIB\u00bb, se\u00f1ala la investigadora. \u00abEl trabajo de la mujer espa\u00f1ola es invisible. Los expertos han empezado a manejar el concepto de Producto Interior Bruto Integrado (PIBI) para referirse al PIB incrementado con el trabajo familiar o dom\u00e9stico. Cuando se utiliza el PIBI en lugar del PIB, Espa\u00f1a deja de estar a la cola de la UE y se revela como un pa\u00eds de tipo medio. Las encuestas sobre la calidad de v ida pueden empezar a entenderse. Sumando las ocupaciones contabilizadas y las dom\u00e9sticas, las mujeres espa\u00f1olas trabajan a la semana 30 horas m\u00e1s que los hombres. \u00abEse es el precio que la mujer paga por su libertad\u00bb, asevera Dur\u00e1n, para quien est\u00e1 claro que \u00ablas bases materiales de la convivencia son profundamente desiguales\u00bb. Para el catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda Julio Iglesias de Ussel, es imprescindible promover un mayor acceso de la mujer a empleo no dom\u00e9stico sin asfixiar a las mujeres que deseen tener hijos. \u00abEn Espa\u00f1a\u00bb, dice Iglesias de Ussel, \u00abno hay una pol\u00edtica familiar para sustentar la crianza de los hijos de la mujer trabajadora\u00bb. El trabajo invisible de la mujer incluye cap\u00edtulos como la educaci\u00f3n, el transporte, la salud y la alimentaci\u00f3n. El CSIC ya dispone de datos sobre los dos \u00faltimos apartados. El cuidado de la salud de los otros se realiza en un 88% dentro de la familia. El 12% restante es el que lleva a cabo la profesi\u00f3n m\u00e9dica y sanitaria y aparece en las cuentas nacionales. Para Dur\u00e1n, \u00abno es razonable tomar medidas de pol\u00edtica sanitaria sin tene eso en cuenta\u00bb. JAVIER SAMPEDRO : Cr\u00f3nica, en El Pa\u00eds, 11 de julio de 1996. El Pa\u00eds, 19/4/2002 Magia JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Entras en el BBVA, coges a un directivo, tiras de \u00e9l y aparece un pol\u00edtico, al que estaba unido por lazos invisibles. Tambi\u00e9n puedes hacerlo al rev\u00e9s: atraes hacia ti a un ministro y detr\u00e1s aparece un banquero. Y si te cuelas por los sumideros del BBVA y eres capaz de soportar la pestilencia del dinero negro que corre por sus alba\u00f1ales, vas a dar al retrete de otro banco que recibe las comisiones que tu entidad te cobra cada vez que respiras y que a lo mejor est\u00e1 situado a miles de kil\u00f3metros, en una isla de Inglaterra. Es magia, pura magia. T\u00fa votas para que gobiern e el PP y lo que est\u00e1s haciendo es dar la presidencia de un chollo financiero a un tal Paco Gonz\u00e1lez que ni siquiera hab\u00eda hecho campa\u00f1a electoral. Villalonga, sin ir m\u00e1s lejos, debe la fortuna de la que disfruta en Miami (enhorabuena) a los contribuyente s, que le nombraron presidente de Telef\u00f3nica y due\u00f1o y se\u00f1or de las stock options en el acto de introducir su voto en la urna. Es como encender el televisor y que se ponga en marcha el microondas. Y luego nos preguntamos por qu\u00e9, la vivienda se ha puest o por las nubes en los \u00faltimos a\u00f1os. Pues por arte de magia, se\u00f1ora, caballero, pero por arte de magia negra, que es la que produce el dinero opaco. Lo dem\u00e1s todo son trucos. Esos equilibrios que hace usted para pagar la hipoteca contra\u00edda con el BBVA e s un juego de mago de tercera, de mago de pueblo, no tiene ning\u00fan m\u00e9rito. Es cierto que hay personas que, adem\u00e1s de pagar la hipoteca, han de hacer frente a un plan de pensiones cuya mensualidad se tienen que quitar de ir al cine. Pero el truco de no ir a l cine, o de comprar carne picada en lugar de ternera, o de llevar el mismo par de zapatos siete a\u00f1os est\u00e1 muy visto, se\u00f1or m\u00edo. Lo bonito es dar un pase de magia negra y que aparezcan treinta mil millones en la isla de Jersey. O sea, que todo es obra d el diablo. Y es que del mismo modo que quien de verdad se presenta a las elecciones es la banca, y no los partidos pol\u00edticos, el que se beneficia de los votos es Luzbel, que tiene un despacho con moqueta en pleno paseo de la Castellana. Cuando vaya usted a pagar la hipoteca, t\u00edrele de los pelos y ver\u00e1 c\u00f3mo detr\u00e1s sale Satan\u00e1s, es decir, el secretario de Estado. El Pa\u00eds, 19/4/2002 VISTO / O\u00cdDO Paz social privada EDUARDO HARO TECGLEN El nombre oficioso del subsidio al paro es \"protecci\u00f3n al desempleo\" . Desempleo es una palabra antigua, que sustituy\u00f3 a paro obrero: \"obrero\" ha desaparecido del vocabulario, con excepci\u00f3n de la \"O\" del PSOE. Y \"protecci\u00f3n\", en este caso, significa reducci\u00f3n. El lenguaje contrario, el de los sindicatos, llama al proyect o de ley de reforma \"profundizaci\u00f3n en la injusticia social\", forma buena de indicar una nueva presi\u00f3n contra los trabajadores. La patronal no va a aceptar en las negociaciones \"la reforma de la estructura financiera del Inem\", que en una traducci\u00f3n grose ra significa que no est\u00e1 dispuesta a seguir cotizando sobre los sueldos (que deben \"moderarse\" para evitar su actual exageraci\u00f3n, dicen) para que les d\u00e9 esa \"protecci\u00f3n\". Parece que la soluci\u00f3n es que las cotizaciones deber\u00edan pagarlas \u00fanicamente los trabajadores, puesto que son ellos los que se pueden arruinar; y m\u00e1s con las nuevas normas de \"abaratamiento del despido\", parecidas a las que Berlusconi quiere implantar en Italia. Una premisa esencial del mundo de neoeconomistas y neopol\u00edticos es que la pr otecci\u00f3n al trabajador le induce a no trabajar: si despedirle es caro, aumentar\u00e1 su languidez en el trabajo y producir\u00e1 cada vez menos. A excepci\u00f3n de que la \"protecci\u00f3n al desempleo\" sea tan tentadora que prefiera no trabajar y cobrarla sin hacer nada. Se pueden unir las nuevas ayudas para la natalidad, dentro de la obsesi\u00f3n del economismo cat\u00f3lico y de la lucha contra el \"envejecimiento colectivo\", de forma que un ciudadano que reciba un buen subsidio al paro y una ayuda considerable por hijo nacido pue da vivir sin trabajar nunca m\u00e1s. Esto se ha repetido mucho, pero no ha sucedido jain\u00e1s. Reducido todo en conjunto a una expresi\u00f3n, el patrono quiere pagar menos y el trabajador quiere ganar m\u00e1s: as\u00ed, por los siglos de los siglos. Era lo que se llamaba \" lucha de clases\", pero eso se borr\u00f3 del lenguaje ordinario, porque la palabra \"lucha\" es muy mala: la lucha de clases se sustituy\u00f3 por \"la paz social\", que quiere decir lo mismo, s\u00f3lo que todo lo contrario. El camino: si esto sigue as\u00ed, en Espa\u00f1a y fuera de ella, el obrero, o productor pactar\u00e1 con los bancos un seguro de paro y una pensi\u00f3n de vejez y un seguro por natalidad. Y se evitar\u00e1 que los bancos y las sociedades de inversi\u00f3n tengan que ir al delito para ayudar ben\u00e9volamente a sus clientes. Diario EL PA\u00cdS, s\u00e1bado 4 de mayo de 2002 DEPORTES Deformaciones perversas SANTIAGO SEGUROLA Jorge Lorenzo, un ni\u00f1o que hoy cumple 15 a\u00f1os, disputar\u00e1 el GP de Espa\u00f1a de motociclismo. Le cabe el h onor de ser el piloto m\u00e1s joven de la historia. Probablemente est\u00e9 dotado por un don que le hace especial como tantos otros ni\u00f1os prodigio en el deporte. Pero la sospecha de su gran talento no impide pensar en varios factores de extrema irresponsabilidad . El asunto comienza con una flagrante contradicci\u00f3n: mientras la sociedad, con sus Leyes, considera que un adolescente no debe tener carn\u00e9 de conducir, el motociclismo le anima a jugarse la vida en el m\u00e1ximo nivel del riesgo, el Mundial. Hay algo perver so en el deporte actual, cada vez m\u00e1s \u00e1vido de estas deformaciones, empe\u00f1ado en romper sus c\u00f3digos. La misma inmoralidad que supone el dopaje se observa en la tolerancia de situaciones insensatas, como un ni\u00f1o enfrentado a las tremendas exigencias de una carrera como la de ma\u00f1ana. En realidad, el caso de Jorge es la m\u00e1xima expresi\u00f3n, por la evidencia de los peligros, de un sistema que promueve situaciones inadmisibles. El deporte no puede caer en la fascinaci\u00f3n de usar a ni\u00f1os como cobayas para satisfac er no se sabe qu\u00e9 morbo. No puede amparar a los Mabuses que retardan el desarrollo de las gimnasias; no puede plantearse la posibilidad del sacrificio de un ni\u00f1o en el muy adulto -por duro, competitivo y peligroso - motociclismo profesional. Algo indecent e subyace en el deporte cuando accede a este punto. Y tambi\u00e9n es insensato que el entorno del muchacho participe de un modelo con otros efectos nocivos. En el factor de emulaci\u00f3n est\u00e1n los cada vez m\u00e1s tempranos aspirantes a la morgue que se observan en n uestras ciudades. \u00bfQu\u00e9 pueden pensar en sus agitados y livianos caballitos de metal cuando ven que uno de su edad recibe tratamiento de h\u00e9roe? Probablemente, que tienen todo el derecho a matarse en cualquier calle. El Pa\u00eds, 31/5/2002 Viva todo JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Dos vecinos guardan en sus domicilios respectivos varias toneladas de basura. Un d\u00eda se re\u00fanen en el portal y negocian una reducci\u00f3n de desechos. \"Si t\u00fa te desprendes de dos mil quilos de mierda, yo tambi\u00e9n\", dice uno. \"De acuerdo\", respon de el otro. Y firman ante notario un documento como la cosa m\u00e1s natural del mundo. Pues eso es lo que han hecho Putin y Bush: acordar una reducci\u00f3n de su inmundicia at\u00f3mica. Se quedar\u00e1n con dos mil cabezas nucleares en lugar de las seis o siete mil de la s que disponen ahora. Y eso ha salido en todos los peri\u00f3dicos como un modelo de cordura. \u00bfQui\u00e9n lo entiende? Yo no, pero es que yo, del mismo modo que no s\u00e9 qu\u00e9 diferencia hay entre tener cien millones de euros o doscientos, porque no dispongo de imagina ci\u00f3n suficiente para malgastar doscientos, tampoco s\u00e9 qu\u00e9 diferencia hay entre tener dos mil cabezas nucleares o siete mil, cuando con una sola y un poco de ingenio puedes cargarte a toda la comunidad. Es como si el due\u00f1o de un restaurante negociara con s us clientes una reducci\u00f3n de los pelos de la sopa. Un solo pelo ya es intolerable, por favor, no caigamos en esas trampas. La reforma sobre la protecci\u00f3n del desempleo, o como se llame, que el Gobierno acaba de aprobar por decreto, est\u00e1 llena de pelos. S entarse a negociar esa cosa era ya un modo de aceptarla, es decir, un modo de renunciar a ser t\u00fa para convertirte en el otro. De hecho, cuando Putin y Bush se levantaron de la mesa y se quitaron las caretas, debajo de la de Putin apareci\u00f3 el rostro de Bush , y de la de Bush, el de Putin. En el futuro, en vez de intercambiar las estilogr\u00e1ficas con las que firman esos documentos, deber\u00edan intercambiar las caretas. Ser\u00eda un gesto de honestidad que apreciar\u00edamos. En fin, que estamos mal, sobre todo el Papa, q ue ha decidido fallecer en directo para desviar la atenci\u00f3n de los \"casos aislados\" de pederastia que brotan en el seno de la Iglesia (qu\u00e9 expresi\u00f3n, por Dios, \"seno de la Iglesia\"). Cabe preguntarse si un solo obispo pederasta no es como una sola cabeza nuclear, o como un solo pelo en la sopa. Pero a lo mejor no es una pregunta patri\u00f3tica y me la cargo, o sea, que retiro lo dicho, y me adhiero a todo. Viva Espa\u00f1a. EL PA\u00cdS, 8/6/2002 La Iglesia de los negocios JULI\u00c1N CASANOVA El poder terrenal de la Iglesia cat\u00f3lica ha constituido un tema de constante disputa en la sociedad espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, una cuesti\u00f3n, adem\u00e1s, de fuerte atracci\u00f3n popular. Los anticlericales de finales del siglo XIX y primeras d\u00e9cadas del siglo Y.X atacaron a la Iglesia por haber abandonado la fraternidad y la pobreza, rasgos originarios del cristianismo primitivo. Era la Iglesia de los ricos. Desde el joven Lerroux al obrero anarquista, pasando por las publicaciones anticlericalc;s m\u00e1s corrosivas, como El Mot\u00edn de principi os de siglo o La Traca en el periodo republicano, compart\u00edan la idea de que el clero ten\u00eda un ansia insaciable de poder y dinero. El clero en general y los jesuitas en particular. Pose\u00edan todo y su codicia siempre les ped\u00eda m\u00e1s. Lo escribi\u00f3 Alejandro Le rroux, en 1907, seg\u00fan recuerda Jos\u00e9 Alvarez Junco en la biografia de ese ilustre republicano: \"Se apoderan de las herencias, se procuran donaciones piadosas, catequizan a las hijas de las familias ricas y las hunden en sus monasterios\". A los cl\u00e9rigos se l es representaba siempre en los grabados de esa prensa anticlerical gordos y lustrosos, rodeados de sacos,de dinero, que escond\u00edan mientras ped\u00edan limosnas. El poder terrenal del clero se concretaba, si, seguimos al peri\u00f3dico anarquis ta Solidaridad Obrera, en \"cantidades enormes de divisas fiduciarias, de metales preciosos, de acciones de un gran n\u00famero de empresas que explotan por mediaci\u00f3n de un segund\u00f3n\". Y ya en la guerra civil, en la sangrienta arremetida anticlerical del verano de 1936, los mismos mi licianos y grupos armados que se llevaban a los obispos para asesinarlos, asaltaban sus palacios episcopales en busca de las grandes fortunas que se supon\u00eda ten\u00edan en ellos ocultas. La victoria del Ej\u00e9rcito de Franco en la guerra civil signific\u00f3 el triunfo absoluto del poder terrenal de la Iglesia cat\u00f3lica. El 21 de mayo de 1939, reci\u00e9n acabada la Cruzada con el correspendiente ba\u00f1o de sangre del infiel, Enrique Pla y Deniel, obispo de Salamanca y futuro primado de Espa\u00f1a, firm\u00f3 su pastoral El triunfo de l a Ciudad de Dios y la resurreccibn de Espa\u00f1a. Tras el inevitable repaso a los m\u00e1rtires y a la legislaci\u00f3n laica derogada por el Movimiento Nacional, Pla exig\u00eda reparar \"la grav\u00edsima injusticia de la supresi\u00f3n del presupuesto del Culto y Clero\", llevada a cabo por la Rep\u00fablica, y \"la injusticia cometida con la Iglesia en el orden econ\u00f3mico en los dos \u00faltimos siglos\". Y as\u00ed fue. La Iglesia vivi\u00f3 a partir de ese momento una larga \u00e9poca de felicidad plena, con una dictadura que la protegi\u00f3, la cubri\u00f3 de privi legios, defendi\u00f3 sus doctrinas y machac\u00f3 a sus enemigos. La Iglesia recuper\u00f3 todos sus privilegios institucionales, algunos de golpe, otros de forma gradual. El 9 de noviembre de 1939 se restableci\u00f3 la financiaci\u00f3n estatal del culto y del clero, abolida por la Rep\u00fablica. El 10 de marzo de 1941, el Estado se comprometi\u00f3 mediante decreto a la reconstrucci\u00f3n de las iglesias parroquiales. A la espera de un nuevo concordato, hubo acuerdos entre el r\u00e9gimen de Franco y el Vaticano, en 1941, 1946 y 1950, sobre l a designaci\u00f3n de obispos, los nombramientos eclesi\u00e1sticos y el mantenimiento de los seminarios y las universidades dependientes de la Iglesia. Por fin, en agosto de 1953, catorce a\u00f1os despu\u00e9s del fin oficial de la guerra, un nuevo concordato entre el Esta do espa\u00f1ol y la Santa Sede proclamaba formalmente la unidad cat\u00f3lica y reafirmaba la confesionalidad del Estado. El poder terrenal de la Iglesia llegaba hasta el cielo. Casi cuatro d\u00e9cadas dur\u00f3 esa simbiosis e intercambio de favores, entre la Iglesia y la dictadura de Franco. El aparato del poder pol\u00edtico se mantuvo intacto, con la ayuda de los dirigentes cat\u00f3licos, de la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica y del Opus Dei, pese a que sufri\u00f3 importantes desaf\u00edos desde comienzos de los a\u00f1os sesenta. Cuando muri\u00f3 el \" invicto Caudillo\" el 20 de noviembre de 1975, la Iglesia cat\u00f3lica ya no era el bloque monol\u00edtico que hab\u00eda apoyado la Cruzada y la venganza sangrienta de la posguerra. Pero el legado que le quedaba de esa \u00e9poca dorada de privilegios era, no obstante, impre sionante en la educaci\u00f3n, en los aparatos de propaganda y en los medios de comunicaci\u00f3n. \"Ning\u00fan gobernante, en ninguna \u00e9poca de nuestra historia\", le dec\u00eda Carrero Blanco a Franco en diciembre de 1972, \"ha hecho m\u00e1s por la Iglesia cat\u00f3lica que vuestra ex celencia y ello (... ) sin otra mira que el mejor servicio de Dios y de la patria, al que hab\u00e9is consagrado vuestra vida con ejemplar entrega\". Puesta esa ayuda en cifras, el propio Carrero estimaba que en esas d\u00e9cadas la Iglesia hab\u00eda ingresado en sus ar cas 300.000 millones de pesetas procedentes de la financiaci\u00f3n estatal. Muri\u00f3 el Caudillo, desapareci\u00f3 la dictadura y la nueva democracia le dio a la Iglesia un exquisito trato. El acuerdo entre la Santa Sede y el Estado espa\u00f1ol de 3 de enero de 1979 pr eve\u00eda el tr\u00e1nsito progresivo de esa dependencia del apoyo estatal a un nuevo sistema de asignaci\u00f3n tributaria en el que los contribuyentes deciden voluntariamente si un peque\u00f1o porcentaje de su IRPF va a parar o no a las cuentas bancarias de la Iglesia. M \u00e1s de veinte a\u00f1os despu\u00e9s, sin embargo, ese tr\u00e1nsito no se ha consumado y la Iglesia necesita un \"complemento\" presupuestario con el que el Estado le echa una manita a su insuficiente asignaci\u00f3n tributario. Vista la historia, y exageraciones anticlerical es al margen, a nadie deber\u00eda extra\u00f1ar que la Iglesia cat\u00f3lica invierta miles de millones en Bolsa o en otro tipo de negocios, Es libre de hacerlo, como cualquier ciudadano u organizaci\u00f3n. Tampoco pasa nada, tan acostumbrados como nos tiene esa misma hist oria, porque la Iglesia cat\u00f3lica, y s\u00f3lo la cat\u00f3lica, dependa tanto del presupuesto estatal, es decir, del dinero de todos los espa\u00f1oles. La Iglesia sigue siendo un poder terrenal, que arriesga su dinero en Gescartera, despide a una profesora de religi\u00f3n de un colegio p\u00fablico por casarse con un divorciado o impone la ense\u00f1anza de la religi\u00f3n cat\u00f3lica en las escuelas p\u00fablicas. Por cosas como \u00e9sas, y no porque nadie la persiga, aparece tan a menudo en los medios de comunicaci\u00f3n. Por eso y porque los m\u00e1ximo s representantes de su poder terrenal siguen empe\u00f1ados en hacer cosas muy diferentes a las que predican. Juli\u00e1n Casanova es historiador. EL PA\u00cdS, 8/6/2002 25 a\u00f1os de nuestra democracia (Excesos y defectos) MANUEL RAM\u00cdREZ En los aleda\u00f1os en que n uestro pa\u00eds conoce la celebraci\u00f3n de la fecha en que pudo llevar a cabo las primeras elecciones generales de nuestra establecida democracia, acaso no resulte balad\u00ed una serena meditaci\u00f3n sobre su decurso hist\u00f3rico, con especial \u00e9nfasis en aquello en lo que se ha excedido y aquello otro que todav\u00eda tiene pendiente. T\u00f3melo el lector como reflexi\u00f3n cient\u00edfica personal y, sobre todo, aleje de su mente cualquier conato de afirmaci\u00f3n dogm\u00e1tica. Cuando all\u00e1 por los a\u00f1os veinte del pasado siglo Kelsen se pregunt a por la esencia y valor de la democracia, asestando un duro e inesperado golpe a la forma liberal de la misma, y, sobre todo, en los a\u00f1os que inmediatamente siguieron al final de la Segunda Guerra Mundial, todav\u00eda sobre la Europa humeante y dividida que d icho evento dejara, es cuando se van a producir dos fen\u00f3menos del mayor inter\u00e9s. En primer lugar, la llamada babelizaci\u00f3n del t\u00e9rmino. Son pocos los pa\u00edses que, antes de la citada guerra, gozaban de aut\u00e9nticos sistemas democr\u00e1ticos de gobierno. No se ol vide que el fen\u00f3meno del totalitarismo nace condenando a la democracia liberal, al juego de partidos, al parlamentarismo y, sobre todo, con la vitola de \"lo moderno\". Esto es dificil de entender hoy, pero as\u00ed fue. Por ello, ante el triunfo de las democra cias, surge la gran corriente de asumir su nombre, incluso por aquellos pa\u00edses que de ning\u00fan modo la practicaban. Sabido es que Espa\u00f1a fue uno de los pa\u00edses que, utilizando el adjetivo de \"org\u00e1nica\", se subi\u00f3 al carro. Y, en segundo lugar, los cient\u00edf\u00edco s de la pol\u00edtica, soci\u00f3logos y dem\u00e1s pensadores se lanzan a una tarea nada f\u00e1cil. Al por qu\u00e9 hab\u00eda podido triunfar el totalitarismo en gran parte de Europa sucede la pregunta de en qu\u00e9 consiste realmente la democracia. Y en este punto es donde se cruzan las opiniones m\u00e1s variadas. Desde la m\u00e1s lejana e interesada respuesta de una \"v\u00eda africana a la democracia\" (en ella sobra un segundo partido porque \u00e9ste es el colonialismo contra el que hay que luchar) hasta las famosas y distintas versiones de la llam ada \"teor\u00eda elitista de la democracia\" (Schumpeter, Lipset y casi toda la bibliograf\u00eda norteamericana de los a\u00f1os cincuenta y sesenta del pasado siglo), seg\u00fan la cual vivir en democracia consiste exclusiva mente en la posibilidad de recambio de \u00e9lites en e l ejercicio del poder. Tras muchas,vueltas al asunto, es posible la conclusi\u00f3n de que en la actualidad democracia consiste fundamentalmente en dos supuestos: la posibilidad, jur\u00eddicamente establecida, de que los ciudadanos (no ya s\u00fabditos) puedan elegir a sus gobernantes cada cierto tiempo y la posibilidad, id\u00e9nticamente formulada, de que los gobernados o sus representantes puedan ejercitar el control de quienes gobiernan a trav\u00e9s de varias f\u00f3rmulas que pueden llegar a su sustituci\u00f3n. Y punto. De aqu\u00ed q ue, en Estados Unidos, puedan ser dem\u00f3cratas quienes defienden la pena de muerte o la segregaci\u00f3n de los negros, en Gran Breta\u00f1a, quienes prefieran un sistema educativo profundamente elitista y hasta con castigos f\u00edsicos en los primeros a\u00f1os. A estos dos supuestos, la doctrina europea (ahorro al lector los nombres) a\u00f1adi\u00f3, hace algunos a\u00f1os, la existencia de una \"mentalidad democr\u00e1tica\", como contrapuesta a la autoritaria. El respeto al distinto y a lo distinto, el valor del consenso, la primac\u00eda por el di\u00e1logo, etc. Se trata de algo que debe estar en la base de la democracia precisamente para que la democracia dure. Y algo, claro est\u00e1, que no cae del cielo, sino que hay que hacer, construir y fomentar desde los primeros a\u00f1os a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, l a familia, los medios de difusi\u00f3n, etc. Nadie nace dem\u00f3crata: se hace dem\u00f3crata. Pues bien, recapitulando el acaecer de nuestros veinticinco a\u00f1os en democracia, tenemos que hablar de exceso y defecto. Exceso, porque hemos ido mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que el \u00e1mbito de la democracia contiene. Hemos trasladado su esquema de funcionamiento (sufragio universal y protagonismo de partidos pol\u00edticos) a esferas en las que el principio democr\u00e1tico o no cabe o, al menos, tiene que ser compartido con otros m\u00e1s importa ntes. En la Universidad lo que debe imperar es la meritocracia. En la Iglesia es el don de la fe, que, no lo olvidemos, es un don gratuito. En el Ej\u00e9rcito, el sacrificio por la Patria, la obediencia y la disciplina. Todos estos terrenos han sido tocado s por la \"sacralizaci\u00f3n de la democracia\". Y lo sagrado, lo intocable, es precisamente lo m\u00e1s opuesto a lo democr\u00e1tico. Tambi\u00e9n resulta duro de escribir, pero es as\u00ed. Nadie somete, a votaci\u00f3n si el hidr\u00f3geno m\u00e1s el ox\u00edgeno produce agua. Como en el terr eno deportivo nadie somete a votaci\u00f3n entre el p\u00fablico si un buen tiro de Ra\u00fal que enga\u00f1a al portero y cruza la l\u00ednea de la porter\u00eda es un buen gol o un atentado terrorista. Por esta enorme confusi\u00f3n, nuestra actual democracia se est\u00e1 quedando sin valore s, sin techos y sin suelos. Parece un p\u00e1ramo en el que todo vale. O nada vale nada. Y ante este panorama, no debe extra\u00f1ar que para no pocos sea lo mismo no tener sindicatos que padecer unas juntas de gobierno o unos claustros universitarios absolutament e sindicados. En ninguno de los dos casos se engendra una decisi\u00f3n justa o una pac\u00edfica convivencia. El derrumbe de cascotes que origina el diluvio de la confusi\u00f3n est\u00e1 impidiendo llegar a la verdad razonable. O, al menos, la que proporciona fuerzas para seguir el camino. Porque hasta los senderos se est\u00e1n diluyendo ante tanta demagogia. Y el defecto. Hemos aludido a la tarea de \"hacer dem\u00f3cratas\". Ciudadanos libres, tolerantes y con alto grado de cultura c\u00edvica. All\u00e1 en 1980, en un art\u00edculo publicado en una revista cient\u00edfica, ya quise poner de manifiesto que con la Constituci\u00f3n y las leyes no era suficiente. Que era urgente poner en marcha una socializaci\u00f3n o educaci\u00f3n pol\u00edtica en democracia. Citaba los contenidos m\u00e1s urgentes y enumeraba las insta ncias en las que esta aut\u00e9ntica empresa nacional habr\u00eda de desarrollarse, recordando, en primer lugar, la educaci\u00f3n. Tra\u00eda a colaci\u00f3n la c\u00e9lebre frase de Plat\u00f3n: \"Lo que quieras para la ciudad, ponlo en la escuela\". Hab\u00eda que hacer dem\u00f3cratas y no \u00fanicam ente cubrir el solar patrio de parlamentos y defensores del pueblo. Pero, como bien suele decir el profesor Murillo, si en este pa\u00eds uno pretende que algo permanezca en el m\u00e1s absoluto secreto, lo mejor es escribirlo en cualquier libro cient\u00edfico. No ol videmos que la mediocridad que nos empapa afecta a todos. A tirios y troyanos. Por eso, la socializaci\u00f3n en los valores democr\u00e1ticos a que antes hemos aludido sigue siendo nuestra gran asignatura pendiente. Por no hacerse, ni se ense\u00f1a la Constituci\u00f3n a nuestros bachilleres (\u00bfse siguen llamando as\u00ed?). No sabe uno el destino de tantos licenciados en Ciencias Pol\u00edticas. \u00danicamente ahora, m\u00e1s de veinte a\u00f1os despu\u00e9s, cuando aumenta la inseguridad ciudadana, la droga es moneda com\u00fan entre j\u00f3venes, el probl ema de los inmigrantes ense\u00f1a sus claros brotes de racismo, la ense\u00f1anza es lamentable y las universidades nacidas por clonaci\u00f3n se quedan vac\u00edas, \u00fanicamente ahora, repito, se nos dice que las medidas represivas no valen y que lo importante es la educaci\u00f3n . \u00a1Ahora! Es decir, querido lector, que hay que esperar a que los bisnietos de quienes actualmente desempe\u00f1an el poder sean mayorcitos para poder hablar de ciudadanos dem\u00f3cratas. Porque, no se dude, ser\u00e1n descendientes de quienes ya lo poseen. Con algunos nuevos cambios en los nombres de las calles y quiz\u00e1 con Gibraltar a punto de caer \"como fruta madura\". \u00bfAguantar\u00e1 tanto el edificio construido con ilusi\u00f3n hace veinticinco a\u00f1os? MANUEL RAM\u00cdREZ es catedr\u00e1tico de Derecho pol\u00edtico en la Universidad de Zara goza. EL PA\u00cdS -Andaluc\u00eda -, 8/6/2002 L\u00e1tigos LUIS GARC\u00cdA MONTERO Observo que en Granada est\u00e1 surgiendo un nuevo poder social: los caseteros. Uno se hace viejo cuando los poderes cambian de lugar y dejan a la rebeld\u00eda desorientada, con la incomodidad punzante de aquellos zapatos que me compraba mi madre para estrenar en el Corpus. Oigo a los concejales y a los periodistas comentar las opiniones de los caseteros sobre las fiestas de la ciudad, y compruebo que son ya una voz p\u00fablica, como la del obispo en su iglesia, la del alcalde en su sal\u00f3n de plenos o la del gobernador militar en su cuartel. Los caseteros mandan en la fiesta, regulan la disciplina de su costumbrismo -y se ofenden por la presencia de las casetas -disco, barras de verbena a donde acude n los j\u00f3venes, sin sombrero cordob\u00e9s, para bailar su m\u00fasica, y en donde se consume m\u00e1s whisky que manzanilla. Con botas de montar a caballo, invocan la tradici\u00f3n bajo el esp\u00edritu de las sevillanas. Y es que las tradiciones culturales tienen ya poco que v er con la memoria. Hago inventario de mis d\u00edas infantiles de Corpus, en la casa del Paseo de la Bomba, con la ventana de mi dormitorio justo encima de las casetas de entonces, y recuerdo el dolor de los zapatos nuevos y la m\u00fasica nocturna, repetida, lleva ndo al cuarto del ni\u00f1o la alegr\u00eda ajena de los estudiantes del SEU. Ten\u00edan la mejor caseta, la m\u00e1s grande y la m\u00e1s envidiada, porque en su escenario actuaba el D\u00fao Din\u00e1mico, mientras las muchachas aprend\u00edan a ense\u00f1ar las piernas con unas minifaldas capace s de hacer olvidar cualquier fandango. Despu\u00e9s llegaron las casetas pol\u00edticas, y sonaban himnos, y baladas de cantautores, y guitarras combativas de ritmos latinoamericanos, que se mezclaban con la desesperaci\u00f3n electr\u00f3nica del rock. Aunque parezca ment ira, les puedo jurar que una sevillana era m\u00e1s rara que un barco de vela en las aguas del r\u00edo Genil. Pero debo admitir que la tradici\u00f3n de los caseteros no es s\u00f3lo un invento del pasado inmediato, sino tambi\u00e9n una acertada interpretaci\u00f3n del futuro pol\u00edt ico que se nos viene encima. Las casetas de los caseteros son la representaci\u00f3n verbenera del cortijo que gobernaba el se\u00f1orito andaluz, sobrecargado de tierras y de dinero a\u00f1ejo. Llegaba con su caballo a la plaza del pueblo para negociar el hambre y ofr ecer un jornal miserable. Si quieres lo tomas y si no lo dejas, era el lema de los se\u00f1oritos prepotentes que aprovechaban la falta de libertad econ\u00f3mica de los campesinos. Y a eso vamos otra vez con la reforma laboral del gobierno y con los recortes del subsidio agrario. Si quieres lo tomas y si no lo dejas, y te mueres de hambre, porque los derechos laborales no son m\u00e1s que una caridad, o un fraude, o una seguridad perversa que alimenta el orgullo sindical de la gente. Espa\u00f1a va a ser una caseta de fer ia, un cortijo, la prepotencia de los nuevos se\u00f1oritos del neoliberalismo. Aunque para sentirse del todo actuales, los caseteros deber\u00edan avanzar un paso m\u00e1s y reproducir la bodega de un barco negrero. Europa est\u00e1 fundando una nueva esclavitud, porque la s leyes se convierten en l\u00e1tigos cuando olvidan la dignidad democr\u00e1tica de los ciudadanos. Para que no ascienda la extrema derecha, vamos a cumplir nosotros la pol\u00edtica de la extrema derecha. Esa receta s\u00ed es tradicional, y tiene mucho que ver con el Corpus de mi infancia. 14/5/2002 Inmigrantes ROSA MONTERO Ruge la fiera que llevamos dentro, y ruge de manera m\u00e1s ensordecedora cada d\u00eda. En las oficinas, en las antesalas de los dentistas, en las colas de los cines, todo el mundo habla de los inmigrante s, de lo raros que son los inmigrantes, del miedo a los inmigrantes. La mayor\u00eda de los que se expresan as\u00ed no han sufrido ning\u00fan problema real con ning\u00fan extranjero, pero su temor es aut\u00e9ntico, es un miedo primario y ancestral, propio de bestezuelas terri toriales. Que es lo que somos los humanos. Y al calor de esta inquietud engordan los partidos neofascistas. La inmigraci\u00f3n es uno de los temas esenciales del siglo XXl. Nuestro futuro depende de que sepamos resolver o no este conflicto. Porque, desde luego, es un conflicto. Una llegada masiva de inmigrantes puede hacer reventar una sociedad; de manera que, aunque la libertad de movimiento sea un derecho fundamental del ser humano, la realidad nos obliga a poner fronteras, y barreras en las fronteras, y cuotas de admisi\u00f3n. Medidas todas ellas claramente indignas; pero es evidente que no se puede dejar entrar a todo el mundo, o acabaremos degoll\u00e1ndonos unos a otros. Los inmigrantes son un verdadero lujo para una sociedad. En el 99% de los casos, esos extranjeros son lo mejor de cada pa\u00eds: personas con iniciativa y con coraje que vienen dispuestas a trabajar duro, tipos responsables que arrostran situaciones dificil\u00edsimas para sacar adelante a sus familias. Gentes estupendas que enriquecer\u00e1n la tierra de acogida. Lo malo es lo que luego hacemos con ellos. Lo sucedido en El Ejido es un ejemplo de nuestra estupidez: a estos inmigrantes que intentan salir adelante decentemente no se les puede tratar como apestados, y hacinarlos en galpones inmundos a muc hos kil\u00f3metros del pueblo, sin autobuses, sin manera de comunicarse con la sociedad espa\u00f1ola. Se les marginaliza, en fin, se les deshumaniza y a la postre se les criminaliza. S\u00ed, por supuesto, claro que hay una relaci\u00f3n num\u00e9rica entre delitos e inmigrant es: como la hay entre delitos y pobreza. Les empujamos al gueto social y la frustraci\u00f3n y luego nos asombramos de que cometan actos ilegales. Pero cuando vinieron, ellos, lo mismo que nosotros, tan s\u00f3lo aspiraban a ser felices. 27/11/2002 Los gordos ELVIRA LINDO Jazlyn Bradley, joven de 19 a\u00f1os, negra y habitante del Bronx, es adicta desde hace a\u00f1os a la superhamburguesa del McDonald's. Se toma una por la ma\u00f1ana con un gran vaso de cola. Por las tardes, sea invierno o verano, pide un macpollo, tamb i\u00e9n gigante, y un pastel de manzana. La se\u00f1orita Bradley vuelve a casa como la mayor\u00eda de los trabajadores de Nueva York: en el metro, mirando a la nada y chupeteando la pajita del vaso de soda. Porque aqu\u00ed viven pegados a su pajita, en el colegio, en los transportes, por la calle. Pero la se\u00f1orita Bradley ha dicho: \"Basta\". Ha aparecido en el peri\u00f3dico mostrando su vergonzante gordura. El gesto de su rostro es el de la v\u00edctima que exige justicia, Bradley ha demandado a la casa McDonald's porque considera que nadie la avis\u00f3 de que una superhamburguesa y un supermacpollo diarios pod\u00edan tener como consecuencia la obesidad. El padre de Bradley la secunda: \"Siempre cre\u00ed que Mcdonald's era saludable para mis hijos\". Durante a\u00f1os, el pap\u00e1 de Bradley y Bradley no quisieron enterarse de que la superhamburguesa, esa estrella de la casa MeDonald's que anuncian a todas horas y que s\u00f3lo cuesta un d\u00f3lar (\u00bfqu\u00e9 carne se puede dar con un d\u00f3lar?), contiene 1.600 calor\u00edas, y que la dieta normal no debe superar las 2.200. L a se\u00f1orita Bradley ha esperado a estar como una ballena para informarnos de que comer abusivamente comida basura engorda. El norteamericano es \u00fanico a la hora de demandar. Un individuo puede asegurar que se com\u00eda inocentemente tres hamburguesas al d\u00eda y, sin embargo, mostrar una habilidad inaudita a la hora de meterse en un juicio. En una visita reciente a Europa, el escritor Philip Roth defend\u00eda los McDonald's con argumentos \"sociales\": son lugares donde los pobres encuentran calor y comida barata. Es cierto, pero a qu\u00e9 precio. La iron\u00eda del asunto es que, cuando se habla de que la enfermedad de los pa\u00edses ricos es la obesidad, no se da la informaci\u00f3n completa: es la enfermedad que padecen los pobres en los pa\u00edses ricos. Uno lo ve en el metro, los vag ones se llenan de gordos paquid\u00e9rmicos que sorben soda en las paradas de los peores barrios. Les quitaron el hambre, pero \u00bfera necesario quitarles la dignidad? 27/11/2002 El 87% de los espa\u00f1oles cree que la violencia conyugal est\u00e1 \"muy extendida\" PILAR MARCOS, Madrid. El 87% de los ciudadanos, seg\u00fan el \u00faltimo Bar\u00f3metro del CIS, considera que la violencia dom\u00e9stica contra las mujeres est\u00e1 \"muy o bastante extendida\", frente a s\u00f3lo el 10% que cree que est\u00e1 \"poco o nada extendida\". Adem\u00e1s, el 69% de los encuestados cree que son \"muy o bastante frecuentes\" las agresiones o maltratos f\u00edsicos en la pareja, y s\u00f3lo el 25% los ve poco o nada frecuentes. A esta percepci\u00f3n de la convivencia hogare\u00f1a que retrata el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas hay que su mar que tambi\u00e9n los ni\u00f1os y los ancianos son, seg\u00fan la percepci\u00f3n ciudadana, habituales v\u00edctimas de malos tratos en el seno de la familia. Las agresiones o maltratos fisicos a los ni\u00f1os son muy o bastante frecuentes a juicio del 51,1% y los abusos sexual es a los ni\u00f1os lo son tambi\u00e9n seg\u00fan el 43% de los encuestados. Los ancianos, mientras, sufren bastantes o muy frecuentes agresiones en opini\u00f3n del 39% de los preguntados. Hay un empate t\u00e9cnico entre quienes opinan que las mujeres tienen informaci\u00f3n suficiente para defenderse de las agresiones de sus parejas, un 45%, y quienes creen que no la tienen, el 44%. Uno de cada tres espa\u00f1oles cree que ha aumentado la violencia contra las mujeres y dos de cada tres estima, sin embargo, que salen a la luz m\u00e1s caso s. 26/11/2002 La fuerza ROSA MONTERO Hay algo suicida en la manera en que los humanos estamos tratando a nuestros ni\u00f1os. En los pa\u00edses desarrollados se les suele aparcar con descuidado hast\u00edo delante del televisor, en donde tragan horas y horas de pro gramas est\u00fapidos o de una violencia despampanante; y as\u00ed salen despu\u00e9s, inmaduros, inadaptados, absurdos, como el chico de Hospitalet que secuestr\u00f3 a unos colegiales. Pero esto, con ser preocupante, es lo de menos. Lo de m\u00e1s es que los ni\u00f1os son el secto r social m\u00e1s d\u00e9bil. Son los primeros que se mueren de hambre, los m\u00e1s maltratados por las guerras; se les esclaviza, se les tortura, se les prostituye. Aparte del indecente horror que todo esto supone, estamos forjando un futuro de monstruos. El infiern o suele dejar huellas imborrables. Se est\u00e1 celebrando en Salamanca el II Encuentro por la Infancia en Iberoam\u00e9rica, y en sus informes leo que el 60% de los ni\u00f1os latinoamericanos menores de 12 a\u00f1os son pobres, frente al 43% de la poblaci\u00f3n total de la zo na. Los peque\u00f1os, pues, est\u00e1n mucho m\u00e1s cercados por la miseria que los adultos, como lo demuestra el caso de Argentina. La precariedad econ\u00f3mica aumenta en la regi\u00f3n y con ella la desconfianza en el sistema: al 50% de los latinoamericanos no le importar \u00eda tener un Gobierno no democr\u00e1tico. La depresi\u00f3n social suele conducir a la opresi\u00f3n. Las encuestas tambi\u00e9n dicen que los ni\u00f1os de Iberoam\u00e9rica se quejan de agresividad en el hogar y en la escuela y que han sido v\u00edctimas o testigos de violencia. Pero adem\u00e1s hay otro dato conmovedor: aunque son pesimistas respecto al futuro de sus pa\u00edses, son optimistas en cuanto a su futuro personal. Me recuerdan a Kert\u00e9sz, el reciente Nobel de Literatura, que de peque\u00f1o fue internado en Auschwitz y que, rememorando e sa ni\u00f1ez cruel, escribi\u00f3 esta frase definitiva: \"Pese a la reflexi\u00f3n y al sentido com\u00fan, no pod\u00eda ignorar un deseo sordo que se hab\u00eda deslizado dentro de m\u00ed, vergonzosamente insensato y sin embargo tan obstinado: yo quer\u00eda vivir todav\u00eda un poco m\u00e1s en aque l bonito campo de concentraci\u00f3n\". Es la fuerza de la vida, la maravillosa reserva de ilusi\u00f3n y energ\u00eda que los ni\u00f1os mantienen incluso en el coraz\u00f3n de las tinieblas. No podemos traicionar toda esa potencia. 13/11/2002 Un himno ELVIRA LINDO En EEUU n unca se aprob\u00f3 una ley en contra de los linchamientos. Nunca. No estaban permitidos, pero tampoco prohibidos. Esos linchamientos eran frecuentes en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX en los Estados del sur. Se persegu\u00eda a un negro, con la acusaci\u00f3n gener almente infundada de haber perpetrado una violaci\u00f3n contra una mujer blanca, y se le colgaba de un \u00e1rbol. A veces se le arrancaba la piel de la cara. Casi siempre se le quemaba vivo. En los a\u00f1os treinta, Billy Holliday encontr\u00f3 una canci\u00f3n, Un fruto extra\u00f1o , que hablaba precisamente de eso: \"El olor dulce y fresco a magnolia se mezcla con el de la carne quemada. Hay un fruto extra\u00f1o colgando de los \u00e1rboles del sur\". Billy Holliday no pudo grabar nunca esta canci\u00f3n en la casa Columbia porque su letra fu e considerada subversiva. Tampoco pudo emitirse en ninguna emisora de radio hasta bien entrados los a\u00f1os sesenta. Pero las canciones, mucho m\u00e1s que los libros, corren de boca en boca y son contagiosas. Un fruto extra\u00f1o se convirti\u00f3 en el himno de la resi stencia negra, un himno que en boca de Holliday era a\u00fan m\u00e1s tr\u00e1gico. Ella le a\u00f1ad\u00eda la tragedia de su propia vida, que padeci\u00f3 tambi\u00e9n las humillaciones de la segregaci\u00f3n. Un director de documentales americano ha seguido el rastro de esta canci\u00f3n. Si l a historia del jazz es en gran parte la historia de Estados Unidos, la breve historia que cuenta esta canci\u00f3n contiene la esencia del dolor humano que vivieron los negros. Parece Faulkner y parece un espiritual. Parece una canci\u00f3n popular y parece un poe ma. Es un himno por derecho propio. En la sala de cine donde se exhibe en Nueva York, se palpa un silencio emocionado y doloroso. Lo m\u00e1s l\u00f3gico era pensar que Un fruto extra\u00f1o hab\u00eda sido compuesta por un negro. Pero no. La verdadera idea que fluye en este documental es que la lucha contra la injusticia puede, debe, ser universal. En los a\u00f1os treinta, un profesor de instituto del Bronx, blanco, progresista, amante de los musicales, compuso esta bell\u00edsima canci\u00f3n que luego Billy Holliday har\u00eda suya. Es te profesor era jud\u00edo. \u00bfQu\u00e9 mente perversa se sac\u00f3 luego de la manga eso de que cada grupo, negros, homosexuales, mujeres, jud\u00edos, musulmanes, s\u00f3lo deben defenderse a s\u00ed mismos? 12/11/2002 Interiores ROSA MONTERO Ahora dicen que, de los dos francotir adores detenidos en Estados Unidos pudo ser el chico, Malvo, el que disparara el rifle y cometiera los cr\u00edmenes. S\u00f3lo tiene 17 a\u00f1os, pero eso no supone ning\u00fan problema: como le van a juzgar en Virginia, en donde se permite ejecutar adolescentes, pues se l e liquida y todos contentos. El ser humano es un bicho muy previsible. Por ejemplo, nos pierde la vanidad, que quiz\u00e1 sea el sentimiento bajo m\u00e1s entendido. Malvo y su colega Mohamed tambi\u00e9n fueron detenidos por vanidosos; si se hubieran limitado a segu ir disparando callada y discretamente desde lejos, su absurda y horrible carnicer\u00eda habr\u00eda proseguido indefinidamente. Pero empezaron a llamar por tel\u00e9fono a la polic\u00eda, a escribir cartas fanfarronas y a regarlo todo de pistas. Hace poco le\u00ed que el mayor ataque inform\u00e1tico que ha sufrido Internet hasta ahora se produjo en febrero de 2000 y fue orquestado por el pirata MafiaBoy, el cual fue descubierto por presumir de su acci\u00f3n ante sus amigos. Los polic\u00edas saben que a los criminales les encanta baladronar de sus haza\u00f1as. Hasta los m\u00e1s listos son tan idiotas que se dejan atrapar por un halago. Pero los humanos no s\u00f3lo compartimos la petulancia, sino muchas otras cosas como la brutalidad. Por ejemplo, matar a los asesinos, \u00bfno nos asemeja a ellos? Nuest ros interiores son comunes y est\u00e1n siendo cada d\u00eda mejor conocidos por la Ciencia. En el reciente congreso internacional organizado en Valencia por el Centro Reina Sof\u00eda para el Estudio de la Violencia, un neur\u00f3logo norteamericano cont\u00f3 que hab\u00eda investig ado a 125 asesinos convictos y que el 95% de ellos hab\u00edan sufrido maltrato infantil. De hecho, la violencia sufrida de ni\u00f1o puede dejar huellas en el c\u00f3rtex, lesiones cerebrales que a su vez fomentan la agresividad. Me pregunto c\u00f3mo ser\u00eda la infancia de Malvo, ese chaval jamaicano al que su padre no quiere ni ver y que fue recogido a los 14 a\u00f1os, como un perro abandonado, por el inadaptado Mohamed. No estoy intentando justificar, sino entender. Como tambi\u00e9n me gustar\u00eda entender qu\u00e9 lesi\u00f3n del cerebro o del coraz\u00f3n padece esa gente que apoya la pena de muerte y que considera que devorar a los can\u00edbales, como dec\u00eda Borges, constituye un ejemplo \u00e9tico. EL PA\u00cdS, s\u00e1bado 9 de noviembre de 2002 \"Todo indica que el racismo en la escuela est\u00e1 creciendo\" A.V, G., Granada. El congreso nacional de inmigraci\u00f3n abord\u00f3 ayer un asunto espinoso: el racismo y la violencia dentro las aulas. Carles Serra, profesor de la universidad de Girona, opina que el fen\u00f3meno est\u00e1 creciendo, aunque matiza que los colegios ubicados en barrios conflictivos son los que registran la mayor\u00eda de los casos. \"El problema es que la escuela a veces es el \u00fanico espacio donde entran en contacto e interaccionan diversos colectivos y all\u00ed se puede activar el discurso racista impl\u00edcito e n la sociedad\", explica. Para Serra a los colegios se les exige demasiado: \"A las escuelas se les pide que resuelvan unos problemas que no se han originado all\u00ed. Te\u00f3ricamente en la educaci\u00f3n se parte de la aceptaci\u00f3n del principio de interculturalidad p ero en la pr\u00e1ctica no se da\", precisa. A su juicio, la mayor discriminaci\u00f3n con los ni\u00f1os inmigrantes la causa el hecho de que no puedan elegir entre colegio p\u00fablico o privado y muchos centros se conviertan en guetos. La distribuci\u00f3n tambi\u00e9n es desigual en los centros p\u00fablicos. \"La alternativa consistir\u00eda en repartir a la totalidad de alumnos, no s\u00f3lo a los inmigrantes, equilibradamente por los colegios que reciben ayuda publica\", dice. 11/10/2002 Errores JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Si el mundo estuviese hecho d e harina, querr\u00edamos conocer los secretos de la harina; si de huevo, los secretos del huevo; si de plastilina, los de la plastilina. Nosotros estamos hechos, sobre todo, de palabras. Cuando nacemos, alguien toma en sus brazos ese trozo de carne fresca y comienza a amasarlo con palabras. Somos ni\u00f1os o ni\u00f1as, altos o bajos, feos o guapos, porque nos cuecen en una salsa de adjetivos, pronombres, verbos, adverbios y preposiciciones. Un hombre hecho, incluso a medio hacer, es el hijo de, el novio de, el padre de, el amigo de, del mismo modo que es ingeniero o m\u00e9dico o mendigo, adem\u00e1s de espa\u00f1ol, ingl\u00e9s o lituano. Por eso, conviene conocer el funcionamiento de las palabras con la precisi\u00f3n con la que conocemos el de los pulmones. El coraz\u00f3n mata, pero las p alabras tambi\u00e9n. Si a usted, por ejemplo, le asignan la palabra mujer, corre el peligro de perecer a manos de un marido (llevamos 38 mujeres muertas en lo que va de a\u00f1o). Y si le asignan el t\u00e9rmino inmigrante, tiene bastantes posibilidades de ahogarse al cruzar el Estrecho en una balsa. Vamos al cardi\u00f3logo cuando nos duele el coraz\u00f3n, pero no se nos ocurre acudir al gram\u00e1tico cuando nos duele la vida. Y hacemos bien, porque lo cierto es que cada uno deber\u00eda ser su propio gram\u00e1tico. Acabo de comprar una novela titulada Cuando \u00e9ramos mayores , de Anne Tyler (Alfaguara), cuya primera frase dice as\u00ed: \"\u00c9rase una vez una mujer que descubri\u00f3 que se hab\u00eda convertido en la persona equivocada\". No puedo decirles c\u00f3mo sigue porque llevo varios d\u00edas intentando diger ir ese comienzo tan terrible como esperanzador. Es cierto: a veces no eres capaz de sacar adelante el proyecto que ten\u00edas de ti y te sale un individuo detestable. Pero si dispones de los recursos verbales necesarios para darte cuenta, quiz\u00e1 puedas recti ficar. Me pregunto si no nos habremos convertido en las sociedades y en las naciones y en los pa\u00edses equivocados. Y si todav\u00eda estamos a tiempo de construir una frase tan sencilla, pero tan eficaz, como la de esa novela: \u00e9rase un mundo que descubri\u00f3 que se hab\u00eda convertido en un mundo equivocado. Hay que hacer un peque\u00f1o esfuerzo sint\u00e1ctico, pero vale la pena. Viva la gram\u00e1tica. 18/10/2002 \u00a1La leche! JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S \"Vender\u00e9 el c\u00e1ntaro de leche y con el dinero que obtenga comprar\u00e9 una pocilga q ue adecentar\u00e9 un poco y convertir\u00e9 en vivienda. Si me cost\u00f3 100, la vender\u00e9 por 200. Con esos 200 comprar\u00e9 una habitaci\u00f3n mugrienta que vender\u00e9, tras haberle lavado la cara, por 400. Con esos 400 comprar\u00e9 un estudio de 25 \u00f3 30 metros cuadrados, al que d ar\u00e9 un aire informal, bohemio, como de artista, y lo revender\u00e9 por 800. Con esos 800 comprar\u00e9 un apartamento min\u00fasculo con cocina americana en el centro de la ciudad. Al poco, lo revender\u00e9 por 1.600 y as\u00ed, sin dar un palo al agua, habr\u00e9 multiplicado mi c apital en menos de lo que canta un gallo\". La lechera era muy fantasiosa, pero no ten\u00eda un pelo de tonta. Sab\u00eda, pues, que de un momento a otro tropezar\u00eda con un adoqu\u00edn y perder\u00eda el c\u00e1ntaro de leche con el que pretend\u00eda levantar un imperio inmobiliari o. Pero como avanzaba y avanzaba sin que le ocurriera nada, se fue creciendo e imagin\u00f3 que cuando tuviera 10 \u00f3 12 bloques de pisos llegar\u00eda un cliente dispuesto a dar por ellos lo que no val\u00edan a cambio de pagar con dinero negro. Por entonces, la lechera prefer\u00eda el dinero negro porque le sacaba m\u00e1s beneficios que al legal. Si el precio de las casas no hac\u00eda otra cosa que subir y subir, se deb\u00eda en parte a las t\u00e9cnicas de blanqueo de los capitales sumergidos y en parte a la ayuda de los ministros del Gob ierno, cuyas declaraciones, seg\u00fan las cuales el hecho de que ning\u00fan asalariado normal pudiera acceder a una vivienda digna era un s\u00edntoma de salud econ\u00f3mica, alentaban la especulaci\u00f3n inmobiliaria. Ya estaba a punto de llegar. Pens\u00f3 que ahora tropezar\u00eda y adi\u00f3s cuadra, adi\u00f3s habitaci\u00f3n, adi\u00f3s estudio, adi\u00f3s piso, adi\u00f3s dinero negro. Pero entr\u00f3 en el mercado sin problemas, vendi\u00f3 la leche y compr\u00f3 la cuadra, el estudio, el apartamento, el piso... Se convirti\u00f3, en fin, en una empresaria respetada sin habe r trabajado un solo d\u00eda de su vida. \"\u00bfPero qu\u00e9 cuento es \u00e9ste?\", se pregunt\u00f3 una noche frente al espejo, mientras se perfumaba para acudir a una recepci\u00f3n en el Ministerio de Fomento. \"Al\u00ed Bab\u00e1 y los cuarenta ladrones\", le respondi\u00f3 el espejo. \"Pero si yo cre\u00eda que era La Lechera\", dijo. Y es que aquella mujer no era la lechera: \u00a1era la leche! 18/10/1002 Con Aznar MANUEL RIVAS \u00bfQu\u00e9 sentido tiene en la Espa\u00f1a de hoy definirse como antifranquista? Hay gente, incluso documentada, que sostiene que ning uno. Como se supone que ya no hay franquistas en acci\u00f3n, que no hay una reivindicaci\u00f3n expl\u00edcita y significativa del r\u00e9gimen dictatorial, aunque de vez en cuando se escuche alg\u00fan rebuzno, ser antifranquista ser\u00eda una excentricidad simb\u00f3lica, un anacronism o sim\u00e9trico al ser franquista. Tan cascarrabias el uno como el otro. Vicent Navarro, en su Bienestar insuficiente, democracia incompleta , responde con sustancia a este temerario escaqueo. El premio Anagrama de ensayo de este a\u00f1o es un libro muy recomend able, de arriba abajo y de izquierda a derecha. La mirada hist\u00f3rica, m\u00e1s all\u00e1 de la erudici\u00f3n, tiene valor como un presente recordado. Y una pregunta pertinente ser\u00eda: \u00bfse puede ser dem\u00f3crata sin ser antifranquista? Tiene toda la raz\u00f3n Navarro cuando se \u00f1ala que la reiterada negativa del partido hoy gobemante a condenar en forma el r\u00e9gimen franquista y el golpe militar que lo estableci\u00f3 es una sombra que debilita \"el surgimiento de una clara cultura y conciencia democr\u00e1ticas\". El disco duro de una socied ad democr\u00e1tica es la memoria activa frente a la suspensi\u00f3n de las conciencias, frente al virus de la indiferencia. Pero hete aqu\u00ed que se ha producido un giro inesperado y copernicano en ese anestesiado asunto con la s\u00fabita irrupci\u00f3n como abanderado en el campo antifranquista del presidente Aznar, aunque tan s\u00f3lo fuese, por ahora, para denunciar el franquisrno del socialismo andaluz. Y as\u00ed, en campa\u00f1a, iremos de pueblo en pueblo reforzando la uni\u00f3n antifranquista, justo hasta lleegar a Sada, donde es al calde el senador popular Ram\u00f3n Ares, autor del fant\u00e1stico lema Moncho es mucho , que todav\u00eda tiene a Franco en una peana del despacho, y all\u00ed Don Manuel nos ofrecer\u00e1 un discurso contra el imperialismo. La opini\u00f3n progresista lleva varios a\u00f1os intimidada, c on alguna excepci\u00f3n de calidad, como Maragall, que ser\u00e1 un Joschka Fischer para Espa\u00f1a, y eso le ha impedido disfrutar del ingenio pol\u00edtico desplegado durante la era de Aznar. Muchos le han subestimado, y as\u00ed les va. De Aznar nunca se podr\u00e1 decir lo q ue un ir\u00f3nico observador dijo del pol\u00edtico brit\u00e1nico Clem Attlee. No, nunca se podr\u00e1 decir: \"Un taxi vac\u00edo se detuvo en la Historia y de \u00e9l se baj\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar\". 4/10/2002 De locos JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Hoy hace una semana que se publicaron los Presu puestos Generales del Estado sin que se haya producido ning\u00fan estallido social, aunque Defensa se lleve 4.276 millones de euros m\u00e1s que Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Ya que al Gobierno le gusta explicar los presupuestos en clave dom\u00e9stica, para comparar l a administraci\u00f3n del Estado con la del hogar, imaginemos una familia que dedicara a la educaci\u00f3n de los hijos siete veces menos que a la adquisici\u00f3n de instrumentos de tortura. Pensar\u00edamos que se trata de una familia de locos y quitar\u00edamos la patria potest ad a esos padres en cuya mesita de noche, en lugar de un libro, hay una pistola. Es evidente que los Presupuestos Generales del Estado, m\u00e1s preocupados por la calidad de los tanques que por la de las universidades, han sido pensados por un grupo de demen tes, porque hay que estar muy mal de la cabeza para invertir tres veces m\u00e1s en ca\u00f1ones que en educaci\u00f3n, cultura y deportes, todo junto. No es raro, pues, que la gente prefiera pegar tiros a leer novelas o que nos pasemos el d\u00eda buscando enemigos debajo d e las piedras. Si usted quer\u00eda saber por qu\u00e9 cada a\u00f1o hay menos becas de estudios, aqu\u00ed tiene la explicaci\u00f3n: es necesario subvencionar al enemigo, porque se puede vivir sin literatura, pero no sin enemigos. Lo intentamos tras la ca\u00edda del tel\u00f3n de acero y todos estos a\u00f1os, hasta reinventar a los \u00e1rabes, han sido los m\u00e1s tristes de la historia de Occidente. Volver\u00e1n banderas victoriosas al paso alegre de la paz (ya han colocado una gigantesca en pleno centro de Madrid). Lo raro es que al d\u00eda de hoy nin g\u00fan partido de izquierdas ni ninguna instituci\u00f3n dedicada a la salud mental nos han convocado a una manifestaci\u00f3n contra los Presupuestos Generales; o sea, que hay un acuerdo b\u00e1sico sobre la realidad que representan. Siento comunicar a ustedes que vivimos en un mundo en el que los coroneles son m\u00e1s importantes que los catedr\u00e1ticos. Desde ahora, cuando quieran saber qu\u00e9 piensa el Gobierno sobre la educaci\u00f3n, la cultura o el deporte, no escuchen el bla bla bla de la ministra; lim\u00edtense a leer la cifra que s e han de repartir entre los tres departamentos: 2.201,30 millones de euros. Los n\u00fameros no mienten. 10/2002 Viva todo JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Dos vecinos guardan en sus domicilios respectivos varias toneladas de basura. Un d\u00eda se re\u00fanen en el portal y negoci an una reducci\u00f3n de desechos. \"Si t\u00fa te desprendes de dos mil quilos de mierda, yo tambi\u00e9n\", dice uno. \"De acuerdo\", responde el otro. Y firman ante notario un documento como la cosa m\u00e1s natural del mundo. Pues eso es lo que han hecho Putin y Bush: aco rdar una reducci\u00f3n de su inmundicia at\u00f3mica. Quedar\u00e1n con dos mil cabezas nucleares en lugar de las seis o siete mil de las que disponen ahora. Y eso ha salido en todos los peri\u00f3dicos como un modelo de cordura. \u00bfQui\u00e9n lo entiende? Yo no, pero es que yo, del mismo modo que no s\u00e9 qu\u00e9 diferencia hay entre tener cien millones de euros o doscientos, porque no dispongo de imaginaci\u00f3n suficiente para malgastar doscientos, tampoco s\u00e9 qu\u00e9 diferencia hay entre tener dos mil cabezas nucleares o siete mil, cuando con una sola y un poco de ingenio puedes cargarte a toda la comunidad. Es como si el due\u00f1o de un restaurante negociara con sus clientes una reducci\u00f3n de los pelos de la sopa. Un solo pelo ya es intolerable, por favor, no caigamos en esas trampas. La reforma sobre la protecci\u00f3n del desempleo, o como se llame, que el Gobierno acaba de aprobar por decreto, est\u00e1 llena de pelos. Sentarse a negociar esa cosa era ya un modo de aceptarla, es decir, un modo de renunciar a ser t\u00fa para convertirte en el otro. De hecho, cuando Put\u00edn y Bush se levantaron de la mesa y se quitaron las caretas, debajo de la de Putin apareci\u00f3 el rostro de Bush, y de la de Bush, el de Putin. En el futuro, en vez de intercambiar las estilogr\u00e1ficas con las que firman esos documentos, deber\u00edan i ntercambiar las caretas. Ser\u00eda un gesto de honestidad que apreciar\u00edamos. En fin, que estamos mal, sobre todo el Papa, que ha decidido fallecer en directo para desviar la atenci\u00f3n de los \"casos aislados\" de pederastia que brotan en el seno de la Iglesia (qu\u00e9 expresi\u00f3n, por Dios, \"seno de la Iglesia\"). Cabe preguntarse si un solo obispo pederasta no es como una sola cabeza nuclear, o como un solo pelo en la sopa. Pero a lo mejor no es una pregunta patri\u00f3tica y me la cargo, o sea, que retiro lo dicho, y me adhiero a todo. Viva Espa\u00f1a. 22/11/2002 FAES JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S No es por presumir de perspicaz, pero, cuando este verano vi subir trabajosamente a Miguel Boyer a un yate en compa\u00f1\u00eda de Carmencita Franco, comprend\u00ed que aqu\u00e9l compart\u00eda el 50% del idear io del PP sin necesidad de leerlo yo en el peri\u00f3dico. Supongo que ahora ha ingresado en la FAES, que es un transatl\u00e1ntico, para aumentar esa participaci\u00f3n accionarial, pero llevamos m\u00e1s de una semana esperando que surja un pensamiento de esa factor\u00eda de ideas y aqu\u00ed no pasa nada. Piensa uno que, tras una inversi\u00f3n de ese calibre en moquetas, recursos humanos y despachos, ya deber\u00edan haber alumbrado, si no un sistema filos\u00f3fico, una ocurrencia al menos. Tal falta de productividad ser\u00eda intolerable en cualq uier otro \u00e1mbito. Imag\u00ednese que inaugura usted una panader\u00eda que a los siete d\u00edas no ha producido un solo bollo o una pescader\u00eda que no ha vendido un solo mejill\u00f3n: cerrar\u00eda por quiebra. El error, si quieren escucharnos, es que en esa fundaci\u00f3n hay m\u00e1s ca ja encef\u00e1lica que enc\u00e9falo. No es que uno est\u00e9 en contra de la incorporaci\u00f3n de Cascos, pero, si vas al formato craneal de gran envergadura,debes asegurarte antes de que tienes el n\u00famero de neuronas preciso para forrarlo. De hecho, la \u00fanica materia gris de la que han presumido en la apertura proviene de la izquierda: ah\u00ed est\u00e1 Boyer, pero tambi\u00e9n Piqu\u00e9, y Celia Villalobos y Pilar del Castillo... Da la impresi\u00f3n de que lo que realmente le gustar\u00eda a Aznar es presidir la fundaci\u00f3n Pablo Iglesias. \u00bfPor qu\u00e9, s i no, recoge todo lo que expele el PSOE, ll\u00e1mese Damborenea o M\u00fagica? De otro lado, conviene tener en cuenta que las ideas son muy asustadizas. Si yo fuera una idea y entrara distra\u00edda en la dichosa fundaci\u00f3n, saldr\u00eda corriendo al ver sentados alrededor d e la misma mesa a Aznar, a Trillo, a Rato, a Zaplana, a Arias Salgado, a P\u00edo Cabanillas, a Manuel Fraga... No es dificil imaginar, conoci\u00e9ndolos, las perversiones que pueden llegar a perpetrar estos hombres con una idea entre las manos. Quiz\u00e1 por eso no han logrado atraer a ninguna a la sede de la FAES. Quiere decirse que Miguel Boyer comparte con el PP el 50% de nada, lo que es mucho, sobre todo si el otro 50% es Carmencita Franco. \u00a1Viva el pensamiento! 20/12/2002 Censura JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S En una situa ci\u00f3n de plenitud democr\u00e1tica nadie pondr\u00eda en duda la afirmaci\u00f3n de Tele 5 seg\u00fan la cual la supresi\u00f3n de Caiga quien caiga (suerte, muchachos) se debe a razones empresariales. A menos que confundamos la direcci\u00f3n con la censura, tendremos que aceptar que cada empresa puede programar en sus medios lo que le venga en gana. La censura, en fin, es propia de las dictaduras y de las democracias verdes, pero el hecho de que ni el m\u00e1s tonto del pueblo se crea que Tele 5 ha obrado desde la independencia empresaria l a la hora de cerrar la boca al Gran Wyoming nos sume en un desasosiego que aumenta cuando zapeas de un lado a otro del arco televisivo y, en efecto, ves lo que ves, es decir, nada, a condici\u00f3n de que esa nada no moleste al Gobierno. La situaci\u00f3n se vuelv e escandalosa en escenarios de emergencia como el provocado por el hundimiento del Prestige . Recordemos que los damnificados tuvieron que ocupar literalmente la emisi\u00f3n de un informativo de TVE para que dejara de desinformar, y que muchos profesionales si ntonizaban, como en los mejores tiempos, emisoras extranjeras para saber lo que de verdad estaba ocurriendo con la mancha de petr\u00f3leo. Y es que el Gobierno controla, bien directamente, bien a trav\u00e9s de empresas aparentemente privatizadas, la mayor parte d e los medios de comunicaci\u00f3n de este pa\u00eds, con los que dibuja la realidad que tiene dentro de su cabeza, se parezca o no a la de la calle. Espa\u00f1a va bien. En cuanto a las empresas que no controla, parece que le sobran mecanismos para intimidarlas con la a menaza de legislar en contra de ellas. Aznar ha abandonado a las leyes del mercado la protecci\u00f3n civil y el precio de la vivienda, sin dejar por ello de desembarazarse tambi\u00e9n de la seguridad, la sanidad o la ense\u00f1anza p\u00fablicas; en cambio, no soporta que sea el mercado el que regule, por ejemplo, las retransmis\u00edones de los partidos de f\u00fatbol en el convencimiento delirante de que, si controla el bal\u00f3n, controla la realidad. As\u00ed las cosas, tenemos todo el derecho a sospechar que decisiones como la de acabar con Caiga quien caiga constituyen un acto de censura informativa antes que un ejercicio de libertad empresarial. EL PA\u00cdS, 5 de enero de 2003 70 organizaciones de mujeres piden que no se regule la prostituci\u00f3n MARTA AGUIRREGOMEZCORTA. Madrid M\u00e1s de 70 ONG de mujeres pidieron ayer que no se se regule la prostituci\u00f3n en Espa\u00f1a, por considerar que cualquier reglamentaci\u00f3n supondr\u00eda \"legitimar la violencia contra las mujeres\". La Plataforma de Organizaciones de Mujeres por la Abolici\u00f3n de la Prostituci\u00f3n, con el apoyo de m\u00e1s 3.000 firmas a t\u00edtulo individual, present\u00f3 simult\u00e1neamente una campa\u00f1a contra esa regulaci\u00f3n en Madrid, Bilbao, Barcelona, Alicante, Sevilla y Vigo. \"Reglamentar la prostituci\u00f3n equivale a organizar un mercado de cuerpos femeninos para su explotaci\u00f3n y para beneficio econ\u00f3mico de los proxenetas\", se\u00f1al\u00f3 Rosario Carracedo, portavoz de las organizaciones. Esta plataforma denunci\u00f3 las iniciativas que est\u00e1n llevando a cabo algunos partidos pol\u00edticos para reglamentar la prostituci\u00f3n, y afirm \u00f3 que \"la expansi\u00f3n del proxenetismo organizado y del mercado del sexo en Espa\u00f1a tiene su causa directa en las facilidades que otorg\u00f3 el C\u00f3digo Penal de 1995, al limitar la sanci\u00f3n penal al proxenetismo coercitivo\". Las ONG reclaman que las leyes penales a ct\u00faen y sancionen todas las modalidades de proxenetismo y solicitan inciativas p\u00fablicas encaminadas a habilitar recursos sociales, laborales y econ\u00f3micos que permitan a las mujeres salir de la prostituci\u00f3n. Tambi\u00e9n piden a los responsables pol\u00edticos que a rbitren y desarrollen medidas eficaces de protecci\u00f3n y amparo para las mujeres v\u00edctimas de tr\u00e1fico para su explotacion sexual. En Barcelona, la plataforma abog\u00f3 por que en Espa\u00f1a se implante un modelo como el sueco, que persigue todas las formas de proxene tismo y que penaliza a los clientes incluso con c\u00e1rcel, y que ha logrado desde su puesta en marcha en 2000 una reducci\u00f3n del 70% de esta actividad, seg\u00fan estas ONG. Comisi\u00f3n en el Senado En Bilbao desde 1998 existe una ordenanza que regula los locales de alterne de esa ciudad. Y en Catalu\u00f1a, la Generalitat aprob\u00f3 el pasado agosto un decreto que regula los locales donde se ejerce la prostituci\u00f3n. A escala nacional, en marzo se constituy\u00f3 en el Senado una comisi\u00f3n para el an\u00e1lisis de la prostituci\u00f3n. Est a comisi\u00f3n elaborar\u00e1 estudios comparativos de las leyes holandesas (donde las prostitutas tienen derechos laborales) con la legislaci\u00f3n alemana y sueca. La opini\u00f3n espa\u00f1ola sobre la prostituci\u00f3n se divide en dos posturas principales: abolicionista, que la considera indigna e impulsora de violencia; y reglamentarista, que aboga por un reconocimiento jur\u00eddico que la d\u00e9 cobertura social, con sus derechos y deberes, y frene la masiva entrada ilegal de mujeres, v\u00edctimas de la violencia y los abusos de las redes del crimen organizado. Estudios del Instituo de la Mujer cifran en alrededor de 300.000 las prostitutas en Espa\u00f1a, lo que genera un movimiento de m\u00e1s de 12.000 millones de euros al a\u00f1o. 25 de enero de 2003 Jugando con el g\u00e9nero A veces, forzar la iron\u00eda puede conducir a reduccionismos com el que aparece en Nombres y mujeres , de Antonio Orejudo (20/1/03): \"G\u00e9nero es un t\u00e9rmino gramatical\". Y lo es, pero no s\u00f3lo gramatical. El diccionario de Mar\u00eda Moliner dedica casi dos columnas al t\u00e9rmino, y su primera acepci\u00f3n es la de \"Clase, especie, tipo\", siendo la tercera la gramatical. En el de la Real Academia, la primera de sus 10 acepciones lo define como un \"Conjunto de seres que tienen uno o varios caracteres comunes\" (como pudieran ser los hombres/mujeres) , mientras la tercera es \"clase a que pertenecen personas y cosas\". As\u00ed pues, g\u00e9nero es algo m\u00e1s que gram\u00e1tica, y no dudo ni por un momento de que el se\u00f1or Orejudo lo sabe perfectamente. Porque en el sentido en que en 1986 J. Scott propone este t\u00e9rmino d e g\u00e9nero es en el de un instrumento de an\u00e1lisis conceptual y sociocultural, hist\u00f3rico, precisamente frente al biologicismo y esencialismo de sexo. Se es hombre o mujer biol\u00f3gicamente (y otra cuesti\u00f3n es la libre sexualidad que se prefiera), pero mujeres y hombres se construyen culturalmente mediante valores y convenciones de diferente g\u00e9nero, lo que da lugar a estereotipos (g\u00e9neros) cambiantes (no ahist\u00f3ricos) seg\u00fan el g\u00e9nero masculino o femenino. Le propongo, don Antonio, que juguemos generosamente con \"g\u00e9nero\": Hay varios g\u00e9neros de pintura, musicales, literarios, de tejidos, de pescados... de violencia. La violencia de g\u00e9nero es un g\u00e9nero de violencia cultural, y dentro de ella hay varios g\u00e9neros: Uno es el f\u00edsico (ejercido mayoritariamente por las per sonas del sexo masculino) y otro el verbal (mayoritario entre el sexo femenino). No tiene el hombre que ser violento por ser hombre, pero puede serlo porque se le ha ense\u00f1ado culturalmente desde su ni\u00f1ez que la violencia es cosa de hombres; no es su sexo pues quien le impele a ello, sino su g\u00e9nero. No tiene la mujer que hacer un uso violento del lenguaje (su tipo de violencia m\u00e1s com\u00fan), pero as\u00ed se le ha ense\u00f1ado y a ello le impele su g\u00e9nero. La violencia, pues, no es de sexo, sino de g\u00e9nero. No son imp osibles los intercambios de valores de uno a otro g\u00e9nero, ni desde luego su escala de desarrollo. De hecho, de un tiempo a esta parte, la violencia de g\u00e9nero (contra las mujeres por parte de los hombres) me temo que est\u00e1 sufriendo una revalorizaci\u00f3n. Hac e a\u00f1os, un hombre que maltrataba a una mujer no se jactaba de ello, pues se le juzgaba como \"poco hombre\", ya que no se atrev\u00eda con un ser de su misma fuerza, sino de inferior. Hoy salen ufanos en los medios de comunicaci\u00f3n. \u00bfNo le parece que hombres y mu jeres debemos, en la medida de nuestras posibilidades, atajar semejante insensatez, hasta aceptando que el g\u00e9nero es cultura y, como tal, cambiable, y que no es s\u00f3lo gram\u00e1tica o sexo? -Luz de Ulierte V\u00e1zquez. Ja\u00e9n. 18 de enero de 2003 VISTO/O\u00cdDO El espa\u00f1ol como mestizo EDUARDO HARO TECGLEN Comienza hoy en Madrid -M\u00f3stoles, centro cultural - un encuentro sobre mestizaje: parece ser favorable. Podr\u00eda estar duplicado por otro contra la pureza, pero esta palabra parece asociada a racismo, virginidad, m arianismo, monarqu\u00eda, gastronom\u00eda, veterinaria, y nadie quiere entrar en tema tan peligroso. Espa\u00f1a es un pa\u00eds de mestizaje: una docena de invasiones, incluso las fallidas -\u00a1los vikingos en Sevilla! -, tanta emigraci\u00f3n y regreso, tanto turismo, nos han hec ho mestizos. Y las continuas migraciones interiores, y los exilios. No es que tengamos un resultado \u00f3ptimo, y es m\u00e1s bien discutible, pero es que todo ha sido maleado porque simult\u00e1neamente han sido perseguidos los que se mezclaban, y se les ha hecho huir en peregrinaciones tr\u00e1gicas. Pero algunos de los que tuvieron que agarrarse a la conversi\u00f3n de forma han dado un mestizaje famoso; desde Cervantes y santa Teresa hasta el ejemplar \u00fanico de Franco, llegado a Espa\u00f1a de los Franco de Portugal (franco: conve rso al que se otorgaba derecho de ciudadan\u00eda y libertad), que en Francia cambiaron su apellido por el muy patri\u00f3tico de France. \u00a1La pureza de sangre! No ha existido nunca, y aunque algunos presuman de descender \"de la cuisse de Jupiter\", como dicen en Fra ncia, no hay que creer en la castidad de las damas de anta\u00f1o, enamoriscadas a veces del pajecillo cautivo -que quiz\u00e1 compart\u00eda con el noble y guerrero esposo -, a veces del guardia de corps musculado y militar. Cuando los caballeros las pon\u00edan cinturones d e castidad era por algo. No he visto ninguno aqu\u00ed. Pero en el Museo de Cluny, de Par\u00eds, hay muchos, y venden reproducciones diminutas, como para la mujer de Pulgarcito. Cuando se sabe que se jugaban la cabeza o algo peor como la clausura para toda su vi da en un convento donde, claro, los amores m\u00e1s sexuales no pueden ser fecundos, se entiende que hay una fuerza superior que va mas all\u00e1 de la leyenda de la pureza. El mestizaje actual es raro en Espa\u00f1a, quiz\u00e1 porque las familias conservan todav\u00eda la vieja fuerza de la pureza de sangre, del cristiano viejo. Se hace una gran propaganda del \u00e1rabe que pega y maltrata o que huye a su pa\u00eds con sus hijos para casarse otra vez: pero los nombres de los que maltratan o asesinan esposas son siempre de castellanos vie jos, o de andaluces de pro. Y a\u00fan hablamos de \"castizos\" -sobre todo, los madrile\u00f1os - para alzar una casta que es, sobre todo, un crisol. 18/1/2003 Al sal\u00f3n LUIS GARC\u00cdA MONTERO He tardado mucho tiempo en descubrir la causa de todos los desastres deport ivos de Granada, y la he descubierto por casualidad, gracias a la paulatina modernizaci\u00f3n de nuestros horarios laborales. Hab\u00eda meditado durante, a\u00f1os sobre el triste destino del Granada Club de F\u00fatbol, equipo legendario de mi ni\u00f1ez, capaz de humillar a c ualquier enemigo en los campos de primera divisi\u00f3n. Bueno, quiz\u00e1s no fue para tanto, pero el recuerdo es un amigo flexible que vale igual para un roto que para un descosido, y si otros utilizan las brumas selectivas de la memoria para adecentar sus pasado s pol\u00edticos o literarios, bien puedo yo recargar de haza\u00f1as deportivas las vitrinas melanc\u00f3licas del Granada. Como las nostalgias pueden caer tambi\u00e9n en manos del autoritarismo, el Granada cumple ahora una pena excesiva en la c\u00e1rcel de la tercera divisi\u00f3n , sin que parezca posible reinsertarlo en las noticias de Carrusel deportivo. Las reformas en el c\u00f3digo penal de los sentimientos no se paran a pensar en las ciudades, ni en los a\u00f1os, ni en las vidas de la gente. Para echarle le\u00f1a al fuego, el baloncesto tampoco va muy bien, y los abismos del descenso surgen de derrota en derrota, cada vez m\u00e1s cerca de una cat\u00e1strofe de d\u00edf\u00edcil remedio, aunque los periodistas m\u00e1s animosos anuncien nuevos fichajes y los aficionados no pierdan la esperanza, que es lo \u00faltimo que se pierde, justo despu\u00e9s de la dignidad. Mal va el deporte en Granada, y yo no comprend\u00eda las razones hasta que me pusieron una clase a las 15.30 horas. Para ser europeo he tenido que aprender a hablar de poes\u00eda a las 15.30. Quedan ya muy lejos los h orarios que nos permitieron comer con tranquilidad, arreglar el mundo en las conversaciones de la sobremesa y conseguir la paz corporal con los ejercicios espirituales de la siesta. Salgo de la Facultad a las 14.00 horas, cruzo las calles atascad\u00edsimas de Granada, recojo a mi hija Irene en la puerta de su colegio a las 14.45 horas, como un filete de minutos con guarnici\u00f3n de segundos, y vuelvo a la Facultad, oyendo el programa deportivo de Radio Granada. Una voz c\u00e1lida y unas sesiones de relajamiento. Eh , amigo, \u00bfte apetece una copa \u00edntima?, pues te esperamos en Venus, patrocinador de las retransmisiones del Granada Club de F\u00fatbol. Todo es gimnasia. De verdad que no exagero si afirmo que 6 o 7 casas de putas ofrecen sus servicios, su m\u00e1xima discreci\u00f3n, sus reconocidos magisterios en el placer, sus aparcamientos vigilados, sus jacuzzis y sus mujeres, a trav\u00e9s de la publicidad radiof\u00f3nica, mostrando una solidaridad innegable con el deporte granadino. Conviene visitar estas casas, en las que se fragua la c antera ol\u00edmpica de la ciudad, entre las 17.00 y las 18.00 horas, o entre las 22.00 y las 23.00 horas, porque los due\u00f1os invitan a la segunda copa, y ya se sabe que no hay 2 sin 3. No podemos aspirar a la Copa del Rey o a la Copa de Europa, pero siempre es un consuelo compartir una copa de noche en la habitaci\u00f3n de un burdel comprometido con el deporte de Granada. Oyendo la radio de mi coche, camino de la Facultad, he descubierto que los deportistas granadinos, animados por el esp\u00edritu de los patrocinadores , ya no salen al campo, ni a la cancha. Sus entrenadores gritan cada domingo: \u00a1chicos, al sal\u00f3n! 18/1/2003 Olvidar datos Recientemente el ministro de Justicia, el se\u00f1or Michavila, ha pronunciado una frase aparentemete simple, pero que tapa una realida d que no interesa sacar a la luz. Me refiero, en concreto, a la del d\u00eda 11 de enero: \"Hay que impulsar reformas... y no permitir que gente que viene del extranjero no lo haga para trabajar y generar calidad de vida\". \u00bfQui\u00e9n puede discutir una afirmaci\u00f3n de este calibre?, seguramente nadie. Pero hace falta ver que parte de la idea, err\u00f3nea, de que se puede venir a trabajar por cauces legales. Y no nos explican, claro est\u00e1, que desde hace un a\u00f1o es imposible que un trabajador extranjero extracomunitario lleg ue a Espa\u00f1a de forma legal a pesar de tener una oferta de trabajo de un empresario concreto. Me refiero al llamado \"r\u00e9gimen general\" de la Ley de Extranjer\u00eda, que el Gobierno del PP suspendi\u00f3 hace un a\u00f1o (es decir, dej\u00f3 sin efecto una ley elaborada por es te mismo Gobierno). Hoy s\u00f3lo se puede venir a cubrir un n\u00famero reducido de puestos de trabajo mediante un sistema, el de \"contingentes\", que el propio Gobierno espa\u00f1ol reconoce que ha sido un fracaso. Cerrar las fronteras y vincular inmigraci\u00f3n con delinc uencia es una f\u00f3rmula popular que sirve a los intereses de los populares. - Antoni Fern\u00e1ndez Laborda. Barcelona. 18/1/2003 Iglesia y Estado Dentro del actual encuadre de \"destape\" de la profunda ideolog\u00eda conservadora de la jerarqu\u00eda cat\u00f3lica, crecida e stos d\u00edas por el incondicional apoyo del Gobierno del Partido Popular, vemos: presiones en materia de c\u00e9lulas madre; declaraciones triunfales sobre la asignatura de religi\u00f3n cat\u00f3lica en la escuela o manifiestos negando el evidente y progresivo laicismo del Estado espa\u00f1ol (pese a las manipulables encuestas publicadas por la Conferencia Episcopal, los cat\u00f3licos practicantes s\u00f3lo son alrededor de un veinte por ciento de la poblaci\u00f3n), la excomuni\u00f3n del te\u00f3logo Tamayo...; destacan las declaraciones de distintos obispos, euforizados por la candidatura de Ana Botella, que al referirse a las parejas de hecho denigran a distintos colectivos progresistas. Visto lo cual, ante la inminencia de las elecciones locales y auton\u00f3micas y la cercan\u00eda de las legislativas, pido a los partidos progresistas, con perspectivas de formar futuros gobiernos, coherencia. Que abran los ojos, que no olviden la escasa rentabilidad de anteriores pactos con esta gente tan poco agradecida y que, cuando tengan la oportunidad, deroguen la Ley d e Libertades Religiosas de 1980, ley anclada en los albores de la democracia en Espa\u00f1a, que debe ser sustituida por una Ley de Libertad de Conciencia; que se permita en el Estado espa\u00f1ol la experimentaci\u00f3n con c\u00e9lulas madre, sin hacer sufrir a enfermos por culpa de las ideas de una minor\u00eda; que supriman las disposiciones de la Ley de Calidad de la Ense\u00f1anza que establecen una asignatura obligatoria de religi\u00f3n en la escuela y que la asignatura de religi\u00f3n confesional salga de los centros de ense\u00f1anza sosten idos con fondos p\u00fablicos. Conformando un Estado progresista, integrador de culturas, europeo y situado en la modemidad de nuestro siglo XXI. - Jos\u00e9 A. Rovira Tolosana. Zaragoza. 1 de febrero de 2003 Prostituci\u00f3n y trata de blancas JOS\u00c9 VIDAL BENEYTO Estamos asistiendo durante los \u00faltimos meses en diversos pa\u00edses europeos a un intenso debate en torno de la ley de prostituci\u00f3n. En Francia, el detonador ha sido el proyecto de Ley de Seguridad Interior, promovido por Nicolas Sarkozy, ministro del Interior, en el que, en el marco de un conjunto fuertemente represivo, se propone punir con seis meses de prisi\u00f3n y 3.750 euros de multa la incitaci\u00f3n u oferta, incluso meramente pasiva, de servicios sexuales, pr\u00e1ctica que hasta ahora estaba castigada s\u00f3lo con mult a. Lo que ha producido numerosos programas en la radio y la televisi\u00f3n, libros, art\u00edculos en la prensa -Le Monde ya va por el sexto -, debates en el Parlamento, manifestaciones de las prostitutas, en los que se quiere decidir qu\u00e9 debe hacer la sociedad y q u\u00e9 los poderes p\u00fablicos de una realidad y de una actividad sexual que, como se nos ha vuelto a recordar, es tan vieja como la sociedad patriarcal. No se ha se\u00f1alado, sin embargo, la especificidad actual de este proceso, que se caracteriza por una serie de rasgos propios de las sociedades occidentales contempor\u00e1neas. En primer lugar, la dominante econ\u00f3mica expresada en la importancia del volumen dinerario manejado, que las evaluaciones m\u00e1s conservadoras sit\u00faan por encima de los 100.000 millones de euros anu ales -en Espa\u00f1a gira en torno de los 18.000 millones - hace de este sector, conjuntamente con el comercio de armas y el tr\u00e1fico de drogas, los grandes pilares de la econom\u00eda ilegal. En segundo t\u00e9rmino, el n\u00famero cada vez mayor de personas implicadas en la prostituci\u00f3n, tanto por lo que concierne a la oferta, donde las prostitutas en Espa\u00f1a, de acuerdo con los datos de las asociaciones profesionales relacionadas con ella, superan ya las 300.000, cuanto por lo que se refiere a la demanda que, contrariamente -a todas las predicciones negativas basadas en la nueva libertad sexual, no ha cesado de aumentar. La condici\u00f3n internacional global del proceso es su tercer rasgo, que hace que en Espa\u00f1a m\u00e1s del 70% sean extranjeras, de las cuales el 37% son subsaharianas ; el 22%, iberoamericanas, y el resto, de otros pa\u00edses. Ese 30% o menos de prostitutas nacionales es casi general y en los Pa\u00edses Bajos, para\u00edso de la prostituci\u00f3n, donde en 1960 el 95% de las prostitutas eran holandesas, hoy no llegan al 25%. Pero tal ve z la caracter\u00edstica m\u00e1s determinante es la vinculaci\u00f3n con la droga y el papel decisivo que tienen los proxenetas, no como individuos aislados o miembros de bandas locales, sino como organizaciones de estructura mafiosa inscritas de lleno en la criminalida d mundial organizada. Esta situaci\u00f3n tiene que llevarnos a diferenciar claramente entre prostituci\u00f3n y trata de blancas y si en la primera caben matices en su tratamiento y gesti\u00f3n, la segunda es una forma, hoy m\u00e1s abominable que nunca, de esclavitud, y e n consecuencia, de crimen contra la humanidad, que como tal debe reprimirse. Punto de vista que no se refleja en las legislaciones europeas, ni siquiera en el \u00faltimo proyecto de la ley francesa al que acabo de referirme. Se dir\u00eda que en los pa\u00edses sigue vigente la imagen del proxeneta como colaborador del orden p\u00fablico, en cuanto controlador del desorden, de las prostitutas y confidente. La regulaci\u00f3n de la prostituci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea es una combinaci\u00f3n de las tres opciones b\u00e1sicas -prohibicionistas , reglamentistas y abolicionistas -, y sus dos tendencias principales son la institucionalizaci\u00f3n como una actividad profesional reglada -Holanda y Alemania son sus representantes m\u00e1s eminentes - y la de quienes pretenden su abolici\u00f3n. Para lograrlo, el plan teamiento social y no el policial, como parecen entenderlo diversas instituciones, como la Generalitat valenciana, es su v\u00eda m\u00e1s eficaz de cumplimiento, pues la prohibici\u00f3n y la represi\u00f3n, \u00fanico medio para acabar con los proxenetas, no tienen sentido ni co ntra las prostitutas ni contra sus clientes. A ellas hay que asegurarles la m\u00e1xima autonom\u00eda en su ejercicio libr\u00e1ndoles de toda coerci\u00f3n exterior, a la par que la posibilidad de cambiar en cualquier momento de actividad; para sus clientes, que son los qu e la hacen existir, s\u00f3lo queda esperar que acepten la afirmaci\u00f3n actual de la mujer en todos los \u00e1mbitos, incluido el sexual, y que no busquen prolongar en \u00e9l -puesto que pago, mando - una dominaci\u00f3n ilusoria y regresiva. 1/2/2003 Paisanos LUIS GARC\u00cdA MON TERO El h\u00e1bito no hace al monje. Pero cuando el monje se quita el h\u00e1bito conserva una huella extra\u00f1a, un resto casi invisible, una ausencia de pared que se ha quedado sin cuadros o de playa que ha perdido a los \u00faltimos veraneantes. Los sacerdotes sin so tana, los militares de paisano o los pol\u00edticos en campa\u00f1a electoral, con palabras callejeras y jersey de cuello vuelto, mantienen el halo de su verdadera condici\u00f3n, las manos afiladas de los p\u00falpitos, la compostura r\u00edgida de la disciplina, el humo de las r euniones secretas y de los intereses. Van por la ciudad como la nieve en el mes de agosto, como los amantes reci\u00e9n abandonados, como los esp\u00edas que est\u00e1n a punto de ser descubiertos, como la impertinencia de un joven al que se le ha pasado la edad. Neces itan confiarlo todo a su capacidad de seducci\u00f3n. Llevan una prisa escondida. Los r\u00edos navegan hacia el mar, los restos del naufragio buscan las orillas, los cuerpos se inclinan hacia sus uniformes. Aunque el oleaje cotidiano tienda a guardar las galas, a colgarlas en el armario de la rutina, llevamos a flor de piel una nostalgia de nuestra condici\u00f3n, la tijera indeleble de ese sastre vaporoso que ha cortado un disfraz verdadero para cada una de nuestras almas. Por el hueco que dejan los disfraces aparec e el rostro de un mundo olvidado, sin nombre, asumido en el ir y venir de las costumbres. Veo los ojos de un ni\u00f1o que acaba de intuir el significado de su miseria, veo a un grupo de detenidos que envuelven el fr\u00edo de su derrota en una manta, veo el abando no de un cad\u00e1ver entre las rocas, veo la cruz de un ahogado sobre la memoria gris del mar, veo una fosa y una oraci\u00f3n murmurada con las s\u00edlabas de la impotencia, veo celdas, helic\u00f3pteros y lanchas, veo el desnudo sin patria que se abraza a s\u00ed mismo bajo la narraci\u00f3n abstracta de una cifra. Bajo el color simb\u00f3lico de los mapas, hay ciudades, edificios, plazas, insomnios privados y hormigas que viven los laberintos min\u00fasculos de la realidad. Bajo el dolor contempor\u00e1neo, hay un desnudo sin patria. Se ha inau gurado en Jerez la exposici\u00f3n Testimonios de solidaridad. El drama de la inmigraci\u00f3n. Coordinada por Antonio Reyes, Khalid Raissouni y Turia El Byari, promovida por Desarrollo y solidaridad, la exposici\u00f3n recoge fotograf\u00edas y comentarios de escritores sobre la tragedia rutinaria que viven los inmigrantes en las costas de Andaluc\u00eda. No veo naufragios con car\u00e1cter de acontecimiento, sino la costumbre de una violencia asumida, regulada, tan previsible como los s\u00edntomas de una enfermedad cr\u00f3nica, tan imp\u00fadica como un dolor vestido de paisano. No me atrevo a calificar la exposici\u00f3n de sobrecogedora, porque desconf\u00edo de que nos quede capacidad para el sobrecogimiento. Muy crueles deben ser las guerras de una sociedad que confunde la paz con la crueldad cotidia na. Porque ahora suenan los himnos de guerra, los soldados se visten el uniforme y la extrema derecha disfraza sus colmillos avarientos con declaraciones de principios. Pero, desde hace muchos a\u00f1os, por las calles de nuestras ciudades, pasea gente normal con ese aire impreciso de los militares vestidos de paisano. El pacifismo de la opini\u00f3n p\u00fablica europea es una inc\u00f3moda mentira conyugal. 1/2/2003 Yo soy feminista El 21 de enero de 2003, los medios informativos anunciaban la construcci\u00f3n en la Univers idad de Almer\u00eda de una asociaci\u00f3n antifeminista llamada Arbor Vitae . La noticia no s\u00f3lo me ha dejado perplejo y at\u00f3nito, sino indignado, sobre todo teniendo en cuenta que uno de sus promotores es Isa\u00edas G\u00f3mez, vicedecano de Relaciones Internacionales de l a Facultad de Humanidades. En los albores del siglo XXI, no deja de llamar la atenci\u00f3n, dentro de esta ola de conservadurismo ideol\u00f3gico y rearme moral, \u00bfmilitarista?, el absurdo de dicha iniciativa. Considero el asunto grave, ya que constituye un insulto flagrante a las conquistas sociales hist\u00f3ricamente reconocidas en la lucha por la dignidad de las mujeres, y no s\u00f3lo eso, sino una afrenta a la propia condici\u00f3n humana. A prop\u00f3sito de este hecho, no podemos dejar de volver a planteamos la siguiente cuesti \u00f3n: \u00bfQu\u00e9 es ser feminista hoy? El t\u00e9rmino feminista, aunque actualmente ha perdido el carisma militante de los a\u00f1os sesenta en que las mujeres ped\u00edan igualdad, autonom\u00eda, independencia, la no discriminaci\u00f3n por razones de sexo, el amor libre, oportunidade s laborales, iniciativas pol\u00edticas, el derecho a decidir por s\u00ed mismas, etc\u00e9tera, es plenamente vigente, y no pos feminismo fr\u00edvolo. En definitiva, si entonces las mujeres exig\u00edan tener el protagonismo que se les hab\u00eda negado en el desarrollo de la histori a de la humanidad, sin tutelares ideol\u00f3gicos de car\u00e1cter religioso, pol\u00edtico o social, buscando la liberaci\u00f3n de las obligaciones morales impuestas por un modelo injusto y discriminatorio que las relegaban a roles pasivos y excluyentes, hoy observamos c\u00f3mo en nombre del patriarcado religioso establecido muchas mujeres no han tenido ni siquiera la oportunidad de elegir a su marido o amante. Los datos son escalofriantes. \u00bfCu\u00e1ntas mujeres son maltratadas cada d\u00eda, acabando sus vidas de forma miserable y violen ta a manos de hombres despechados? \u00bfCu\u00e1ntas mujeres siguen estando explotadas sexual y laboralmente? \u00bfCu\u00e1ntas mujeres siguen estando privadas de los m\u00e1s elementales derechos humanos? Las mujeres, en muchos lugares del mundo, desgraciadamente, todav\u00eda sigu en siendo violadas, lapidadas, mutiladas genitalmente. Siguen siendo v\u00edctimas silenciadas, condenadas anticipadamente por las costumbres ancestrales heredadas y por las religiones oficiales de turno. Son v\u00edctimas de la ignorancia, de la dependencia econ\u00f3 mica, del fanatismo fundamentalista. Viven cautivas, oprimidas, silenciadas, aplastadas, intimidadas sin posibilidades y sin futuro. Vidas hipotecadas y esclavas. Mujeres cargadas de hijos con bocas hambrientas, Sida... Existen motivos para ser feminista hoy y no dejarse manipular con cantos de sirena. Aducir razones de \"resentimiento respecto al hombre\" no deja de ser una excusa para tapar las intencionalidades ocultas que subyacen en tan rid\u00edcula propuesta. A este respecto, recuerdo c\u00f3mo a mediados de l os a\u00f1os ochenta, un tal Marcos San - ju\u00e1n, de Granada, vinculado al Opus Dei, fund\u00f3 el Club de la Castidad con el prop\u00f3sito de que los j\u00f3venes no se descarriaran por libertinos apetitos sexuales y se dejasen de arrumacos. Algo de todo esto me suena en el c aso que denuncio. No deja de ser chocante, chirriante y fachosa la creaci\u00f3n de una asociaci\u00f3n antifeminista en el seno de la universidad. Esperemos que las autoridades acad\u00e9micas tomen cartas en el asunto impidiendo que se establezcan alegremente en la mi sma tal tipo de asociaciones que envilecen y manchan el honor y el prestigio de la instituci\u00f3n universitaria. Antonio G\u00e1mez. Profesor de Educaci\u00f3n Art\u00edstica de la Universidad de Almer\u00eda. 1/2/2003 VISTO/O\u00cdDO El guerrero feliz EDUARDO HARO TECGLEN \"Qui\u00e9n es el guerrero feliz? \u00bfQui\u00e9n es ese que desea ser cada hombre armado? Es quien lo so\u00f1\u00f3 desde ni\u00f1o, aquel al que el Esp\u00edritu ilumin\u00f3 el sendero que se hab\u00eda trazado; condenado a la compa\u00f1\u00eda miserable del Dolor, la Sangre y el Miedo, convierte su pena en triunfo glorioso\". Asumo un poema de Wordsworth (1770 -1850) que ha dado mucho juego en la literatura b\u00e9lica inglesa; y en la pol\u00edtica gloriosa, imperial. \u00bfSe sabe en qui\u00e9n pienso? En ni\u00f1os de la clase, o casta, vencedora, de la nueva aristocracia. Conozco alguno de los que lamentan no haber nacido a tiempo para ser h\u00e9roes en la guerra civil, y escuch\u00f3 o ley\u00f3 a sus mayores, mientras lamentaba no haber tenido una guerra para \u00e9l. \u00a1El guerrero feliz! Todo en la literatura patria le sit\u00faa m\u00e1s all\u00e1 de Wordsworth . La guerra de \"romper murallas y rasgar banderas\", que dec\u00eda Lope, o la del Diario de una bandera, de Franco. Muchos de los brit\u00e1nicos que le\u00edan de ni\u00f1os el Happy Warrior , o se lo recordaba Churchill en sus discursos b\u00e9licos. Cayeron: en India, en Dunk erque o corriendo hacia Berl\u00edn \"iluminados por el Esp\u00edritu\". Los hijos de los vencedores tienen mucho que agradecer a sus padres; y so\u00f1aban con ellos bajo las cruces de los ca\u00eddos y en el fuego de campamento, entre el rumor de las primeras oraciones en los campamentos de juguete, de simulaci\u00f3n. Pienso en generaciones como las de Blair o Aznar, que hubieran sido enemigos en aquella guerra. El cavaliere Berlusconi es otra cosa. Su cuesti\u00f3n es el capitalismo, la lucha entre el dinero y el juez. Cree en s\u00ed mismo, y eso probablemente le hace m\u00e1s hombre de nuestro tiempo: el caso es ser, y s\u00f3lo se es \"mandando, disponiendo y gobernando\", como dec\u00eda Calder\u00f3n: que a\u00f1ad\u00eda que \u00e9se es el rey que sue\u00f1a que es rey. El de aqu\u00ed, que s\u00f3lo es rey en la vida protocolaria , fue con su Heredero a que soplara una tarta de cumplea\u00f1os a un campamento, vestidos de militares en guerra: estampa de \u00e1nimo al combate, saludo a los que no van a morir, pero s\u00ed a matar. Y cuando cierra los ojos, sabe lo que \u00e9l no es. Bush es el que no cree. No es uno de los \"tres tristes triunviros trogloditas triturados\" del trabalenguas. Se le ve. Blair se cree Churchill; Aznar sue\u00f1a con Franco; Bush est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 que su padre. Sabe que miente en cuanto dice. Un fisiognomonista lo ve enseguida. 6/2/2003 Delincuencia LUIS MANUEL RUIZ Siempre que subo m\u00e1s all\u00e1 de Despe\u00f1aperros tengo ocasi\u00f3n de comprobar un fen\u00f3meno singular: en cuanto pronuncio el nombre de Sevilla, por arte de birlibirloque alguien comienza a hablar de ladrones, amigos desvalij ados y navajas, se aducen con respeto temeroso localizaciones como las Tres Mil Viviendas o El Pumarejo, y todo el mundo acaba entonando una jerem\u00edada sobre los tiempos que corren, estos tiempos en que tan dif\u00edcil resulta salir a la calle para no volver a casa con una cartera de menos o una cicatriz de m\u00e1s. Yo sab\u00eda que la reputaci\u00f3n de Sevilla como nido de bandidos y patria de perdici\u00f3n causaba estragos en los a\u00f1os setenta y ochenta, aquellos de los chistes en que volaban relojes y los coches se quedaban s in ruedas, pero desde la Expo, no s\u00e9 por qu\u00e9, me pareci\u00f3 ingenuamente que la cosa hab\u00eda cambiado. Y aun ahora, mientras escribo estas l\u00edneas, pienso tambi\u00e9n que la fama es como el chapapote, que permanece adherida a las piedras durante d\u00e9cadas sin que pue da erradic\u00e1rsela, y que sin embargo la cosa s\u00ed que ha cambiado: no porque Sevilla sufra menos delincuencia, sino porque el resto de ciudades ha alcanzado un nivel al respecto que las convierte en serias competidoras al primer puesto. Vivimos en un mundo en el que las urbes crecen y crecen como tumores, y con ellas todas las enfermedades de que son portadoras: la poluci\u00f3n, las disfunciones coronarias, la comida basura, la marginalidad. Cada vez es m\u00e1s frecuente amenizar las conversaciones de sobremesa en to rno a una cerveza con una historia en primera persona que protagonizan una amenaza, un cuchillo y nuestras propias costillas, o sobre el estado en que qued\u00f3 el parabrisas despu\u00e9s de que alguien se llevase los objetos de la guantera sin necesidad de la mole stia suplementaria de abrir la portezuela. Los telediarios usan letras grandes y rojas para hablar de inseguridad, y la gente confiesa a media voz que tiene miedo. Material todo que el Gobierno sabe aprovechar para aprobar un c\u00f3digo penal en que se endurec en los castigos y las c\u00e1rceles se convierten en trasteros, grandes s\u00f3tanos donde se arrumban aquellos desperdicios del funcionamiento diario de la sociedad. El auge de la delincuencia en las sociedades desarrolladas puede constituir un problema para la com \u00fan convivencia, pero no parece que su resoluci\u00f3n se halle en el principio maniqueo de apretar con m\u00e1s fuerza el bast\u00f3n de devolver golpes. Unas prisiones congestionadas, con escasas alternativas para los intemos, unas penas que se dilatan a\u00f1os y a\u00f1os y ob ligan a consumir a quienes las padecen juventud, madurez y senectud entre cuatro paredes no es el m\u00e9todo m\u00e1s apropiado para resta\u00f1ar un mal que nos ata\u00f1e a todos. M\u00e1s que castigar, el Estado deber\u00eda dedicarse a educar al individuo que atenta contra el bie n ajeno, e invertir sus energ\u00edas en terapias ocupacionales, planes de reinserci\u00f3n, opciones que demuestren que delinquir no es un destino obligatorio para nadie que haya padecido alguna vez la sa\u00f1a de los jueces. El malvado no lo es porque lo desee, afirm aba S\u00f3crates antes de que lo mataran, sino s\u00f3lo porque ignora en qu\u00e9 consiste el bien: si se le instruyese, dejar\u00eda de suponer un peligro. Luego los yerros de los malos alumnos siempre proceden de p\u00e9simos maestros. Menos mal que nos quedan los cl\u00e1sicos. 1 de febrero de 2003 El Gobierno autoriza la fecundaci\u00f3n de \u00f3vulos congelados Un comit\u00e9 \u00e9tico controlar\u00e1 los ensayos en cada comunidad aut\u00f3noma E. DE B., Madrid El Consejo de Ministros aprob\u00f3 ayer un real decreto para regular los experimentos de fecundaci\u00f3n asistida con \u00f3vulos o tejido ov\u00e1rico previamente congelados. La norma sigue el consejo del Comit\u00e9 Nacional de Reproducci\u00f3n Asistida, y fija las condiciones de los ensayos. Tras la evaluaci\u00f3n de las experiencias, Sanidad decidir\u00e1 si aprueba el uso de la t\u00e9cnica como una m\u00e1s de las destinadas a facilitar la reproducci\u00f3n asistida. Las comunidades aut\u00f3nomas ser\u00e1n las responsables de autorizar y evaluar los experimentos. Las actuaciones deber\u00e1n ser gratuitas, y contar\u00e1n con la aprobaci\u00f3n por escrito de los participantes y un seguro de responsabilidad civil. Tambi\u00e9n se fijan las condiciones de los centros que desarrollar\u00e1n los ensayos. La regulaci\u00f3n de la fecundaci\u00f3n de \u00f3vulos congelados llega cuatro meses despu\u00e9s de que naciera en Barcelona una ni\u00f1a fruto de esta t\u00e9cnica. La ley de reproducci\u00f3n humana asistida de 1988 no permit\u00eda la congelaci\u00f3n de \u00f3vulos y su posterior descongelaci\u00f3n con fines reproductivos. En este caso la prohibici\u00f3n no obedec\u00eda a un reparo \u00e9tico de los legisladores, como el que im pide la investigaci\u00f3n con embriones, sino a una una precauci\u00f3n ante una t\u00e9cnica que en 1988, cuando se redact\u00f3 la ley, no estaba suficientemente probada. El nacimiento de la ni\u00f1a demostr\u00f3 que el proceso era viable. La ley s\u00ed permit\u00eda la congelaci\u00f3n de esp erma. Con la ampliaci\u00f3n de las posibilidades, se abre una puerta para que las mujeres que van a sufrir un proceso de esterilizaci\u00f3n (por quimioterapia o extirpaci\u00f3n de ovarios, por ejemplo) puedan congelar sus \u00f3vulos para usarlos despu\u00e9s y as\u00ed tener un ni i\u00edo. La aprobaci\u00f3n de Sanidad ha contado con el visto bueno del Consejo General del Poder Judicial, que aprob\u00f3 por 20 votos contra uno el proyecto el martes pasado, indicando expresamente que deb\u00eda restringirse a la experimentaci\u00f3n con fines reproductivos. Espa\u00f1a no alcanza la media de la OCDE en educaci\u00f3n y gasto social GABRIELA CA\u00d1AS . Bruselas . Espa\u00f1a ha vivido importantes progresos en pol\u00edtica social, pero ninguno suficiente para colocarse entre los mejores de los 30 pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y que f orman parte de la OCDE. Calidad educativa, gasto social, gasto sanitario y, por supuesto, la tasa de empleo, sit\u00faan a Espa\u00f1a siempre por debajo de la media. Entre lo positivo, la \u00ednfima tasa de chicas delincuentes y de suicidio juvenil. El informe de la OCDE, Society at a glance (Panorama social) , hecho p\u00fablico ayer con los \u00faltimos indicadores sociales de los 30 Estados socios, arroja ciertos resultados inesperados. Resulta sorprendente que la calidad educativa m\u00e1s alta la posea Jap\u00f3n, seguido de Corea d el Sur y Finlandia, y que el peor, tras M\u00e9xico, sea Luxemburgo, con la mayor renta per c\u00e1pita del mundo. Este indicador, que valora la capacidad de los estudiantes en adquirir conocimientos y habilidades, deja a Espa\u00f1a en el pelot\u00f3n de los torpes. El infor me destaca el enorme esfuerzo realizado por algunos pa\u00edses en gasto sanitario, particularmente alto en Corea del Sur (7,4% del PIB), Irlanda (6,6%) y Turqu\u00eda (6,1%). Espa\u00f1a ha aumentado en este cap\u00edtulo su presupuesto (3,9%), aunque no bastante para coloc arse en lugar destacado. De hecho, el gasto per c\u00e1pita espa\u00f1ol es uno de los m\u00e1s bajos de la OCDE, en relaci\u00f3n tanto al nivel de gasto p\u00fablico como privado. El pa\u00eds que m\u00e1s gasta, con una diferencia abismal, es EE UU, aunque el informe se\u00f1ala que m\u00e1s de la mitad de su gasto proviene de fondos privados (a trav\u00e9s fundamentamente de los seguros m\u00e9dicos), en contra de lo que sucede en la pr\u00e1ctica totalidad de los 30 pa\u00edses analizados. Los gastos sociales tambi\u00e9n arrojan a Espa\u00f1a al furg\u00f3n de cola, especialmen te los destinados a la familia y los hijos. En este aspecto, como ya es sabido, Espa\u00f1a ocupa el \u00faltimo lugar de la Uni\u00f3n Europea (muy por detr\u00e1s incluso de Portugal o Grecia). Dentro de la OCDE, Espa\u00f1a s\u00f3lo figura por delante de M\u00e9xico y Corea del Sur, m ientras que Suecia ocupa el primer lugar. En un an\u00e1lisis comparativo m\u00e1s limitado, en el que s\u00f3lo aparecen 15 pa\u00edses, Espa\u00f1a aparece en el \u00faltimo lugar respecto al n\u00famero de receptores de beneficios sociales. En cuanto a ocupaci\u00f3n de personas discapacitad as, Espa\u00f1a y Polonia son los pa\u00edses que menos empleos ofrecen a este colectivo, todo lo contrario que Suiza y Noruega. El Consticional anula el despido de una mujer por estar embarazada. EL PA\u00cdS. Madrid. El Tribunal Constitucional notific\u00f3 ayer una sentencia que anula el despido de que fue objeto Patricia N\u00fa\u00f1ez Pascual por el Instituto Municipal de Educaci\u00f3n de Barcelona, por entender que constituye una discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral por encontrarse embarazada la empleada. El despido fue comunicado el 5 de enero de 1998 a N\u00fa\u00f1ez, que trabajaba precisamente en un programa de formaci\u00f3n sobre igualdad de la mujer y que hab\u00eda comunicado su embarazo a compa\u00f1eros de trabajo en noviembre de 1997. El Juzgado de lo Social al que acudi\u00f3 declar\u00f3 nulo el despido y conden\u00f3 al Instituto a readmitirla. Ese fallo -que fue revocado por la Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a en una sentencia ahora anulada - se ha convertido en firme por la resoluci\u00f3n del Constitucional, de la que ha sido ponente Roberto Garc\u00eda -Calvo. Frente a los argumentos de la sentencia anulada, el Tribunal Constitucional considera \"fuera de controversia que la gestaci\u00f3n se conoc\u00eda en el centro de trabajo\", y estima que la invocaci\u00f3n de la finalizaci\u00f3n del programa de trabajo al que se dedicaba N\u00fa\u00f1ez \"no tiene aptitud para contrarrestar\" los hechos declarados probados por el juez de lo social. 7 de febrero de 2003 Algo pasa JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Vivo Madrid, una ciudad cuyo alcalde, Manzano, ha ganado tres veces las elecciones municipales por mayor\u00eda absoluta. En buena l\u00f3gica, habr\u00eda que pensar que se trata de un hombre muy querido, pero todo el mundo lo detesta. De hecho, no se sabe de nadie que le haya votado, ya que sus admiradores pract ican esta perversi\u00f3n de forma clandestina. Durante sus mandatos, Madrid ha sido la capital del gris marengo, de la caspa, de la incultura y de las obras absurdas. El actor Danny de Vito, que nos visit\u00f3 hace poco, expres\u00f3 al partir el deseo de que encontr \u00e1ramos pronto el tesoro, pues no hab\u00eda podido pasear por una sola calle que no estuviera levantada. La furia excavadora de Manzano s\u00f3lo es comparable con su devoci\u00f3n a la Virgen. \u00bfC\u00f3mo se come este desacuerdo entre el \u00e9xito electoral de un pol\u00edtico y la o pini\u00f3n que tienen los ciudadanos sobre \u00e9l? Es un misterio, aunque quiz\u00e1 no tanto si observamos que los programas con mayor audiencia de la tele son tambi\u00e9n los m\u00e1s aborrecidos por los espectadores. Sabemos que lo correcto es comer con tenedor y cuchillo, pero cuando nadie nos mira echamos las manos al plato y luego nos limpiamos los dedos en la corbata. Habl\u00e9 la semana pasada por tel\u00e9fono con un amigo que vive en Italia para que me localizara a alguien que hubiera votado a Berlusconi con la idea de hacer le un psico -reportaje. Me llam\u00f3 ayer mismo, desanimado: s\u00f3lo hab\u00eda encontrado un individuo dispuesto a reconocer p\u00fablicamente su aberraci\u00f3n, pero se trataba de un pobre idiota al que tuve que rechazar por miedo a parecer tendencioso. Hay en la historia \u00e9p ocas en las que la gente hurga en la pol\u00edtica con la misma actitud que hurga entre los programas de televisi\u00f3n: buscando aquello que m\u00e1s le repugna, quiz\u00e1 para verlo fuera en vez de verlo dentro. \u00bfQui\u00e9n reconocer\u00eda hoy haber votado a Hitler, a Putin, a Men em? \u00bfQui\u00e9n reconocer\u00e1 ma\u00f1ana haber votado a Sharon o a Bush? \u00bfSaben de alguien que admita disfrutar con Salsa Rosa ? L\u00f3gicamente, no. Tal vez por eso muchos individuos que votaron a Aznar se hacen los locos cuando se lo recuerdas. \"Yo no he sido\", parece n decir con expresi\u00f3n de espanto. Algo se mueve. 7 de febrero de 2003 Belicosos EDUARDO HARO TECGLEN En la guerra fr\u00eda se les llam\u00f3 \"warmonger\": war es guerra, y monger, el que promueve algo indeseable o desacreditado. Un peyorativo que se luzo internacional hasta en Espa\u00f1a, donde todos eran warmongers contra Rusia 1 LTRSS (\"i\u00edRusia es culpable!!\", Serrano Sufier). Tambi\u00e9n \"halcon@' frente a las \"palomas\", idea que va desde la Biblia hasta Picasso de que ese rudo animal es pac\u00edfico. Pacifista era aq u\u00ed, r\u00e9gimen militar, palabra mala: conven\u00eda ocultarla, y decir pac\u00edfico, ocultando el \" -ista\". Ha estado oculta: a partir del momento de la derrota de Vietnam y de \"\u00a1Haz el amor y no la guerra!\", los halcones dejaron de volar. Vuelven: esta verdadera nue va Edad no es la del 11-S en Nueva York, sino la de 1989, cuando ante la estupefacci\u00f3n de esp\u00edas y pol\u00edticos del mundo se derrib\u00f3 el muro de Berl\u00edn y cay\u00f3 el \u00faltimo comunismo. Occidente tuvo la desgracia de ganar la guerra fr\u00eda: se qued\u00f3 sin enemigo, y es o es muy mato en democracia. para sujetar la pol\u00edtica interior hay que inventar otro que permita las excepciones abundantes y el se\u00f1alamiento de encarnaciones del Mal, o sea, el Diablo. Fue una desgracia considerable para muchos pa\u00edses: los que Bam\u00e1bamos T ercer Mundo, que pod\u00edan verse afligidos por terroristas de buena pinta que colocaban las grandes potencias, pero tambi\u00e9n socorridos para que no cayeran bajo la influencia del \"otro\": si no hab\u00eda otro, se le pod\u00eda ya abandonar. Y abandonados fueron a su ha mbre. No se resignaron: comenzaron a venir por todas las fronteras para comerse lo nuestro. Fue entonces cuando comenz\u00f3 la nueva guerra: para destruir al pobre. Latino, africano, \u00e1rabe. Hubo guerras, invasiones y asaltos antes del 1 I -S, incluso en el bajo vientre de Europa. No se pod\u00edan llamar guerras de ricos contra pobres, de hartos contra hambrientos, y hab\u00eda que inventar algo. La resisten --\u00a1a de los hambrientos a morirse, realmente fuera de todas las armas de la sociedad, y su tipo de venganzas, vino a resucitar a los warmongers, a los belicosos. Y aqu\u00ed est\u00e1n. \u00c1frica se muere sola; esta parte de Asia hay que matarla, y cierta Am\u00e9rica se consume. Y el orclen ya tiene enemigo definido, el antiterrorismo. Y nombres del Diablo: Sadam, Bin Laden. A qu\u00ed nos tenemos que conformar con Arzalluz, o Ibarretxe, y los queremos homologar. al que E. DE B., Madrid El hospital militar G\u00f3mez Ulla de Madrid no era el \u00fanico que imped\u00eda que homosexuales y bisexuales donaran sangre. El G\u00f3mez Ulla revoc\u00f3 la norma e l pasado mi\u00e9rcoles, pero el hospital de Valdec\u00edlla (Santander) a\u00fan la mantiene, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Lesbianas y Gays de Cantabria (Alega). Las instrucciones del banco de sangre del hospital c\u00e1ntabro impiden la aportaci\u00f3n de cualquier persona \"que haya mantenido una relaci\u00f3n durante el \u00faltimo a\u00f1o con un var\u00f3n homosexual o bisexual\". \"La prohibici\u00f3n no especifica si el tipo de relaci\u00f3n fue de riesgo o no, y viene en un punto aparte dentro de las condiciones que excluyen para donar\", declar\u00f3 ayer el vicepr esidente de la asociaci\u00f3n de lesbianas y gays, Regino Mateo. Seg\u00fan el dirigente de Alega, la situaci\u00f3n \"viene de largo, des~ de 1998 o 1999\". De hecho, durante 2000 y 2001 la asociaci\u00f3n concedi\u00f3 a Valdecilla su premio Oj\u00e1ncano, \"una especie de premio Lim \u00f3n que se concede a la instituci\u00f3n que m\u00e1s discrimina a gays y lesbianas y que se llama as\u00ed porque es el nombre del peor ogro de la mitolog\u00eda c\u00e1ntabra\", explic\u00f3 Mateo. Fuentes del hospital no quisieron opinar ayer sobre estos hechos, y anunciaron que emiti r\u00e1n una nota informativa. OPINION EL PA\u00cdS, viernes 7 de febrero de 2003 en MIE or, \u00c1ngel Acebes, se consuela porque la delincuencia s\u00f3lo ha aumentado en Espa\u00f1a un 4,95 % durante 2002, frente al 10,41 en el a\u00f1o anterior, la que se produce en Madrid y su comunidad aut\u00f3noma no s\u00f3lo no remite estad\u00edsticamente, sino que se aleja cada vez m\u00e1s de la media nacional. El mismo d\u00eda, justo en Madrid, una autonom\u00eda de cuya seg uridad es responsable, se producen en apenas 12 horas tres hechos violentos, con el resultado de cuatro personas muertas, dos hombres y dos mujeres. A veces, la realidad estropea la mejor elocuencia. Madrid y su comunidad aut\u00f3noma siempre han estado, en l o que se refiere a delincuencia, por encima de la media. Nada tiene de particular que ese rasgo crin -\u00fanol\u00f3gico sea constante. Lo preocupante es que la tasa de criminalidad -infracciones denunciadas por cada 1.000 habitantes -, que, seg\u00fan Interior, es del 49,58% en el conjunto de Espai\u00eda, est\u00e9 a punto a duplicarse en Madrid y que los homicidios y asesinatos se aproximen al centenar. La inseguridad ciudadana es el problema que m\u00e1s preocupa a los madrilei\u00edos, seg\u00fan afirm\u00f3 hace algunos meses Alberto Ruiz -Galla rd\u00f3n. \u00bfPero preocupa en igual medida al Gobierno, si se tiene en cuenta el fracaso de su Plan Polic\u00eda 2000, cuyo objetivo era el descenso progresivo de la delincuencia en los n\u00facleos urbanos? Su plan contra la inseguridad ciudadana se centra en los delinc uentes de poca monta, a los que hay que \"barrer\" de las calles y meter en la c\u00e1rcel incluso sin juicio, como preven las \u00faltimas reformas legales. Pero los delitos de sangre son obra en gran medida de bandas delictivas formadas por'espa\u00f1oles y extranjeros en tomo al narcotr\u00e1fico, el blanqueo de dinero, el fraude y la estafa a gran escala y el tr\u00e1fico de seres humanos -prostituci\u00f3n e inmigraci\u00f3n -, y cuyo principal campo de operaciones es Madrid y las autonom\u00edas del arco mediterr\u00e1neo. No parece, seg\u00fan las est ad\u00edsticas, que el inmigrante que viene a Espa\u00f1a a ganarse la vida tenga mucho que ver con este tipo de delincuencia. Que se sepa, ning\u00fan inmigrante ha intervenido en las cuatro muertes violentas producidas \u00faltimamente en Madrid. Pero aunque lo hubiera h echo seguir\u00eda siendo igual de rechazable el discurso de relentes xen\u00f3fobos de la candidata de\u00a1 PP al Ayuntamiento madrile\u00f1o Ana Botella, insistiendo una vez m\u00e1s en vinculas inseguridad con inmigraci\u00f3n. Una conexi\u00f3n que su jefe @ de candidatura, Alberto Ru iz-Gallard\u00f3n, juzga \"perversa\" y que ha rechazado p\u00fablicamente,en m\u00faltiples ocasiones. L PA\u00cdS, s\u00e1bado 8 de febrero de 2003 La Guardia Civil detien e a tres agentes en una operacion contra el narcotr P\u00e1fico en Algecsffas La Subdelegaci\u00f3n del Gobiemo a cusa a los polic\u00edas de penffitir el paso de droga C. R., Algeciras Agentes de la Comandancia de la Guar - dia Civ\u00fc de Algeciras ha detenido a tres agentes de este organismo que prestaban sus servicios en el puesto aduanero del >uerto de Algeciras y en un grupo rural. .os guardias est\u00e1n acusados, junto a >tras cuatro personas m\u00e1s, de tr\u00e1fico de trogas entre Ceuta y la ciudad gaditana. . os agentes, seg\u00fan la investigaci\u00f3n s\u00e9 en - cargaban de dejar pasar la droga a los miembros de la banda, que llevaban el ha ch\u00eds en el interior de su organismo. La operaci\u00f3n a\u00fan sigue abierta y no se de~ta que aumente el n\u00famero de detenidos. La Subdelegaci\u00f3n del Gobierno en C\u00e1diz inform\u00f3 ayer de que el dispositivo que permiti\u00f3 la detenci\u00f3n las primeras siete personas implicad a se inici\u00f3 ante la sospecha de que un grupo dedicado al narcotr\u00e1fico pudiese estar transportando hach\u00eds desde Ceuta hasta el puerto de Algeciras. Seg\u00fan las mismas fuentes, los guardias civiles detenidos se encargaban de hac er la vista gorda y permitir el paso por la aduana del puerto gaditano a miembros de la organizaci\u00f3n de narcotraficantes cuando \u00e9stos transportaban droga en el interior de su organismo. El pasado jueves, la Guardia Civil realiz\u00f3 una decena de registros don -ticiliarios, tres en Ceuta y o tros siete en Algeciras. Durante esta actuaci\u00f3n se produjo la detenci\u00f3n de las siete personas actualmente acusadas de formar una banda de narcotraficantes. Los presuntos implicados son cinco hombres y dos mujeres, entre los que se encuentran agentes que p restaban servicio en la Comandancia algecire\u00f1a. Seg\u00fan las primeras informaciones, dos de ellos prestaban servicio en la aduana del puerto algecire\u00f1o y el tercero pertenece al n\u00facleo de reserva de los Grupos Rurales de Seguridad n' 2 de Sevilla, que se encu entra en estos momentos prestando servicio en Algeciras. Durante los registros ordenados por el Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n n' 4 de Algeciras, la Guardia Civil tambi\u00e9n logr\u00f3 incautarse de diverso material perteneciente a esta banda. En con creto, fueron encontrados en los distintos domicilios, joyas, tel\u00e9fonos m\u00f3viles, equipos inform\u00e1ticos, ocho kilogramos y medio de hach\u00eds, una motocicleta y dos turismos que, al parecer, eran utilizados por los detenidos. .Fuentes de la Guardia Civil confir maron ayer que la operaci\u00f3n se mantiene abierta y no se descarta la posibilidad de que se puedan practicar nuevas detenciones, una vez se inicie la toma de declaraci\u00f3n por parte del juez que instruye las diligencias. Los tres guardias civiles arrestados p or sus compai\u00ederos de la brigada de R\u00e9gimen Intenor fueron trasladados hasta los calabozos del acuartelamiento de La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, en espera de ser puestos a disposici\u00f3n judicial. Esta no es la primera vez que agentes de la Guardia Civil pertene cientes a la Comandancia de Algeciras se ven involucrados en asuntos relacionados con el tr\u00e1fico de drogas. La \u00faltima operaci\u00f3n, llevada a cabo en el paso fronterizo de La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, permiti\u00f3 desmantelar un operativo en el que tambi\u00e9n partici paban agentes dejando pasar tabaco rubio de contrabando procedente de Gibraltar. 2 / ANDALUC\u00cdA rasi LUIS a mira a oso que convierte la realidad en una materia flexible. Casi nunca se trata de ver, sino de llevar raz\u00f3n. Estoy aco stumbrado a compartir con los forofos el juego de la victoria y la derrota en los campos de f\u00fatbol. Aunque la falta se produzca fuera del \u00e1rea, siempre piden penalti. \u00bfEs que no lo ha visto el \u00e1rbitro? \u00a1Qu\u00e9 cabr\u00f3n! Y mucho m\u00e1s cabr\u00f3n cuando nuestro de\u00ed'ensa derriba al contrario a medio cent\u00edmetro de la raya de gol. \u00a1Ha sido fuera, si o fuera! Cuando el apasionado capricho de las miradas se complica con la violencia, estallan las bandas ultras, muy capaces de pasar de las palabras a los hechos, Algo parec ido est\u00e1 ocurriendo con los debates sobre el papel que los EE UU debe jugar en el mundo. Las razones que se utilizan para justificar cualquier decisi\u00f3n norteamericana ya no son propias de ciudadanos, ni siquiera de forofos dispuestos a defender con manga a ncha sus intereses. Las posturas recuerdan el talante agresivo, irracional, prepotente, de los ultrasur. El Gobierno espa\u00f1ol ha convertido al pa\u00eds en una bander\u00eda desquiciada, que va en contra del buen nombre de su club. Los aviones que cruzan el cielo de Rota dejan en el viento un griter\u00edo de consignas de extrema derecha. Tal vez mi mala opini\u00f3n de la pol\u00edtica internacional norteamericana sea fruto de un sentimiento antiguo, rancio, secuela del pasado. Pero tal vez sea consecuencia de la memoria perso nal, que es un camino honrado para buscar la memoria hist\u00f3rica. La derecha utiliza los calificativos de su tradici\u00f3n rancia para desacreditar a los opositores. Y no s\u00e9 por qu\u00e9 las verdades del pasado se consideran m\u00e1s peligrosas que las mentiras del pres ente. Las modas pol\u00edticas, si se tornan como una coartada coyuntural, s\u00f3lo sirven para negar la historia. @Por mucho que insistan sus forofos, los EEUU no son un modelo de democracia. Una sociedad democr\u00e1tica puede , valorarse por algunos indicadores dec isivos: el sistema electoral, la educaci\u00f3n, la sanidad y la justicia. Los ciudadanos espa - \u00f1oles asistimos hace muy poco a lT colecta caritativa que unos padres pu - . rcha para salvar a su hijo sieron en ma de la pena de muerte. En cuanto consiguieron unos millones de d\u00f3lares para pagar a sus abogados, la silla el\u00e9ctrica fue desplazada por una sentencia absolutoria. Quien no tiene dinero para costearse un buen seguro m\u00e9dico puede morirse en la puerta de un hospital sin que nadie se preocupe por su agon \u00eda. La ense\u00f1anza p\u00fablica norteamericana se pudre junto a los muros de los grandes colegios y universidades que preparan a las \u00e9lites del mundo. Y el sistema electoral ha conseguido que se abstenga la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n y que las campa\u00f1as electorales sean patrocinadas por empresas multinacionales que quieren controlar las decisiones pol\u00edticas. Este espect\u00e1culo de verdadera liquidaci\u00f3n de la democracia es jaleado por sus forofos, que ahora se comportan como una banda de ultras. Est\u00e1n dispuestos a des trozar las leyes internacionales y a linchar a cualquier \u00e1rbitro. No importa que la falta haya ocurrido fuera del \u00e1rea y que el delantero centro estuviese en fuera de juego. \u00bfAlguien sabe cu\u00e1ntos muertos hubo en Afganist\u00e1n? \u00bfAlguien se ha preocupado en explicar para qu\u00e9 sirvieron aquellos bombardeos? Perd\u00f3nenme la ingenuidad. Por su segu 1002 del Centro de Investiga,iones Sociol\u00f3gicas refleja jue la inseguridad ciudadana ,s el cuarto problema, en orden de importancia, para los Ciudadanos. S\u00f3lo est\u00e1 sup erado por el paro, el terrorismo y por el desastre del Prestige. En bar\u00f3metros anteriores, sin el Prestige de fondo, la inseguridad viene ocupando el tercer lugar desde hace muchos meses. Apesar de que el presupuesto destinado a incrementar el n\u00famero de a gentes de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado se haya visto aumentado, hay un conjunto de delitos cotidianos que resultan de muy dificil prevenci\u00f3n y de compleja sanci\u00f3n. Mi vida familiar, tranquila y alejada de los vaivenes de la delincuencia, s e ha visto bien trastocado en el corto plazo de siete d\u00edas. En ambas ocasiones el delito se ha desarrollado de la misma manera. Te encuentras c\u00f3modamente sentado al volante de tu veh\u00edculo y circulas por la ciudad con cintur\u00f3n de seguridad, pero, \u00eday, imp rudente de ti!, los seguros del autom\u00f3vil no est\u00e1n cerrados. Parece un detalle sin mucha importancia, pero quien come de los diez curos que puede contener el monedero que roba, tiene desarrollada toda una pericia para identificar a estos \"confiados\" condu ctores y aprovechar para llevar a cabo su robo. A\u00fan m\u00e1s confiadamente depositas tu bolso en el asiento del copiloto y antes de darte cuenta te han abierto la puerta, el cintur\u00f3n de seguridad te impide reaccionar, la moto de los ladrones sale disparada y e n la siguiente escena est\u00e1s anulando tus tarjetas, tu m\u00f3vil y recibiendo al cerrajero en tu casa. En casa, en siete d\u00edas, dos cambios cornpletos de cerraduras. Y no aprenden. Poco puede hacer la pol\u00edc\u00eda salvo atender amablemente la denuncia por tel\u00e9fono. Con un poco de suerte incluso hallan parte de tus cosas tiradas por ah\u00ed. En la mejor o la peor zona de su ciudad pueden acecharle. Por su seguridad, c\u00ederre las puertas de su veh\u00edculo. Eso es gratis. - Danae Ortega Gonz\u00e1lez. Sevilla. ci, as de Ke h sus c e a tal AGENCIAS, Madrid M\u00e1s de cien ni\u00f1as, de entre 13 y 18 a\u00f1os, han huido esta semana de sus casas en Kenia para evitar la ablaci\u00f3n genital. Las menores, del distrito de Narok, en el suroeste de Kenia, se han refugiado en tres iglesias. Las ni\u00f1as contin\u00faan yendo al colegio pero por las noches no vuelen a sus hogares sino que permanecen en los centros religiosos. La situaci\u00f3n de estas ni\u00f1as no es un hecho aislado. En el suroeste del pa\u00eds, 700 ni\u00f1as est\u00e1n enfrentadas a sus padres por el empe\u00f1o de estos en someterlas a esta mutilaci\u00f3n. \"Las ni\u00f1as han huido como resultado de las campa\u00f1as de informaci\u00f3n que se est\u00e1n desarrollando en el pa\u00eds\", coment\u00f3 la m\u00e1xima responsable de la Organizaci\u00f3n de Mujeres de Kenia. Esta asociaci\u00f3n tiene como o bjetivo erradicar la ablaci\u00f3n genital de las mujeres, que es \u00a1legal en este pa\u00eds africano desde la aprobaci\u00f3n en 2001 de la Ley del Menor. Esta norma permite a las ni\u00f1as mayores de 16 a\u00f1os elegir si quieren someterse a la ablaci\u00f3n. Pese a la ley, \"las ab laciones se siguen practicando de f\u00bfrma clandestina para evitar las sanciones\", coment\u00f3 Ken Wafula director del Centro de Derechos Humanos y Democracia. Las sanciones en ning\u00fan caso superan el a\u00f1o de prisi\u00f3n y los 600 euros. Las organizaciones humanitari as de este pa\u00eds han lamentado que la administraci\u00f3n no est\u00e9 respondiendo a sus peticiones de apoyo y que s\u00f3lo algunas iglesias se hayan ofrecido para ayudarles. La mutilaci\u00f3n genital consiste en la extirpaci\u00f3n parcial o total del cl\u00edtoris y de los labios vaginales. La intervenci\u00f3n produce infecciones, transmisi\u00f3n de enfermedades, hemorragias y en algunos casos la muerte. Las razones de esta pr\u00e1ctica, un ritual de iniciaci\u00f3n en la vida adulta, son fijar la pertenencia a una comunidad y eliminar el placer sexual de la mujer, y con ello, las posibilidades de infidelidad. En Kenia, el 38% de las mujeres entre 15 y 49 a\u00f1os ha sido mutilada. El \u00faltimo informe de la Organizaci\u00bf>n Mundial de la Salud calcula que son m\u00e1s de 130 millones las mujeres que han sufrid o la ablaci\u00f3n. Cada a\u00f1o m\u00e1s de dos millones y medio de ni\u00edias pasan por este calvario en alguno de los 28 pa\u00edses del mundo donde se practica. En 14 pa\u00edses africanos se ha prohibido la mutilaci\u00f3n genital en los \u00faltimos meses. Representantes de pa\u00edses afri canos se han reunido esta semana en la capital et\u00edope, Addis Abeba, en un simposio organizado por el Comit\u00e9 Interafricano sobre Pr\u00e1cticas Tradicionales con la intenci\u00f3n de frenar la ablaci\u00f3n. ba recientemente un plan para luchar contra la delincuencia. Q u\u00e9 l\u00e1stiina que no anuncie un plan intensivo para luchar contra el paro. Para medidas represivas siempre hay dinero; en cambio, para luchar contra el mal end\u00e9mico del paro las medidas son de segundo orden. Para prestaciones contributivas por desempleo de cente,% mucho menos, porque hay que tener esclavizado al trabajador para 41 reactivar la econom\u00eda\". Luego nos quejaremos de la violencia en cualquiera de sus formas. En mi opini\u00f3n, sobran m\u00e1s polic\u00edas y jueces de lo que pueda parecer. \u00a1Menudo ahorro si cuinplieran lo que dicen!, eso de \"piensa por t\u00ed, la educaci\u00f3n lo es todo\". No lo es con un polic\u00eda detr\u00e1s ni con tanta judicatura. Y todav\u00eda hay que seguir gastando m\u00e1s en medidas represivas a pesar del descontento de la gente con las prestaciones citadas . Pero ya vendr\u00e1n tiempos mejores. - NP Dolores Caro Jini\u00e9nez. Santander. erechs os tuve la suerte de enamorarme de un se\u00f1or y la desgracia de que \u00e9ste fuera uruguayo sin fan\u00faha en Espa\u00f1a. 0 sea, un sin papeles m\u00e1s. Para no vivir en precario, legalizam os r\u00e1pidamente nuestro estado esperando que la posibifidad de prosperar en este pa\u00eds se viera favorecida al poder \u00e9l acceder al mercado laboral. \u00bfSe ha preguntado el Gobierno c\u00f3mo puede uno de los miembros de esa familia acceder al mercado laboral si ve \u00a1T nposibilitado ese acceso por culpa de\u00a1 complicado tr\u00e1mite. Tr\u00e1mite que, a fuerza de lento, largo y complicado, parece que busca \u00fanicamente el des\u00e1nimo del solicitante. \u00bfSe ha preguntado el Gobierno qu\u00e9 tipo de contradicci\u00f3n es esa en la que la Constituci\u00f3 n asegura a los c\u00f3nyuges de los espa\u00f1oles el derecho al trabajo y a la Seguridad Social y ese derecho se convierte en una carrera de obst\u00e1culos donde nunca se ve el fmal cuando los c\u00f3nyuges tienen procedencia no europea? En octubre celebramos un a\u00f1o de ca sados -a pesar de las dificultades, es una celebraci\u00f3n -. En teor\u00eda, cumplido ese plazo, nid marido obten\u00eda el NIE de inmediato, y con \u00e9l, las puertas abiertas a un posible contrato de trabajo. En la pr\u00e1ctica, cumplido el af\u00edo, le dan cita en la Delegaci\u00f3 n del Gobierno para el tr\u00e1mite oportuno en diciembre. En dicho mes acude a la Delegaci\u00f3n del Gobierno y le comunican que ya le Regar\u00e1 la carta con el famoso NIE. 0sea, entre tres y seis meses desde la soficitud. Mientras tanto, ni un resguardo que le sir va. \u00bfDe qu\u00e9 forma est\u00e1 protegiendo n\u00fas derechos como espa\u00f1ola mi Gobierno, o es que al casarme con un extranjero extracomunitario los tengo perdidos de antemano? Conchi Jim\u00e9nez Vecina. Castelldefeh Barcelona. Diario El Pa\u00eds / Secci\u00f3n Sociedad , viernes 31 de enero de 2003 Abusar en un reservado es delito, pero menos Un tribunal de Valencia confirma la pena 'casi m\u00ednima' por agresi\u00f3n sexual a una menor en un lugar de 'efusiones amorosas' LYDIA GARRIDO, Valencia. El reservado de una discoteca de Valencia sirvi\u00f3 de coartada para que Jos\u00e9 Miguel Vargas, de 23 a\u00f1os, agrediera sexualmente a una menor de 14 a\u00f1os y ahora no lo pague con c\u00e1rcel. La Audiencia de Valencia ha confirmado la condena que impuso el juez de primera instancia, un a\u00f1o y tres meses de priv aci\u00f3n de libertad, por lo que no ingresar\u00e1 en prisi\u00f3n. Entre las circunstancias valoradas para \"imponer casi la pena m\u00ednima\" figura que \"lo acontecido sucedi\u00f3 en un lugar en el que las parejas se suelen entregar a efusiones amorosas\". Eran las 17.30, el h orario infantil de la sala de fiestas, cuando la menor, que fue a bailar acompa\u00f1ada de unas amigas, acept\u00f3 subir al reservado con Jos\u00e9 Miguel \"para hablar\". Se sentaron en un sof\u00e1 y \u00e9l empez\u00f3 a besarla en los labios. \"No lo vuelvas a hacer\", dijo ella. Pero Jos\u00e9 Miguel insisti\u00f3 y \"procedi\u00f3 a tocarle los pechos y los genitales, tanto por encima de la ropa como directamente sobre la piel\". Ella le exigi\u00f3 entonces que \"depusiera autom\u00e1ticamente su actitud\". Pero \u00e9l respondi\u00f3 con una bofetada en la cara, l a retuvo sentada, se coloc\u00f3 sobre las rodillas \u2014mientras ella le dec\u00eda que parara, que estaban a punto de llegar sus amigas \u2014 \"toc\u00e1ndola hasta llegar a introducir los dedos dentro de la vagina, cogi\u00e9ndole a ella la mano para que le tocara el pene, no cesand o ella de decir que la dejara\". La menor logr\u00f3 zafarse, sali\u00f3 corriendo del lugar y denunci\u00f3 despu\u00e9s los hechos. Jos\u00e9 Miguel fue condenado a un a\u00f1o y tres meses, pero le pareci\u00f3 excesivo porque \"la agresi\u00f3n se realiz\u00f3 sin violencia\". Ante ese argumento, la Audiencia de Valencia reconoce que \"la menor fue objeto de tocamientos pese a su oposici\u00f3n verbal y f\u00edsica\", aunque \"tambi\u00e9n es verdad que la denunciante no se opuso rotundamente a los besos que en un principio le dio el acusado\". A\u00f1ade que \"cuando co menzaron los tocamientos ella se opuso y \u00e9l prosigui\u00f3\". Y concluye, para no estimar su recurso, que \"todas las anteriores circunstancias han sido valoradas por el juzgador al imponer la pena casi m\u00ednima posible\". De esc\u00e1ndalo Un afamado cantante ha rec ibido ayer un trasplante de h\u00edgado. Me alegro por \u00e9l. El proceso ha durado dos meses. Entretanto, nuestra madre se muere desde hace ocho meses en una cama del hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid: no le llega el trasplante. Hace cuatro a\u00f1os no fue incluida e n la lista de espera porque \"a\u00fan era pronto, es joven\"; ahora, el principal inconveniente es que es \"algo mayor\". La trampa est\u00e1 servida. Primero no se le admite en lista, y cuando por fin est\u00e1 en lista, no se puede proceder con la rapidez necesaria por el estado de salud que presenta. Me pregunto qu\u00e9 sociedad es \u00e9sta que premia a los famosos y condena a los viejos como si fueran carne a\u00f1eja, dej\u00e1ndolos pudrirse sin miramientos. Queremos que nuestra madre reciba un h\u00edgado y viva, pero somos pobres y desco nocidos. Tendr\u00e9 que apuntarme a Operaci\u00f3n Triunfo un esc\u00e1ndalo! Rafael Javier Bernab\u00e9 Mart\u00edn . Gij\u00f3n, Asturias (Carta al director: El Pa\u00eds, 4 de abril de 2003) Marzo de 2003/ EL PA\u00cdS ANDALUC\u00cdA Maestros ANTONIO OREJUDO Que Bush y sus colaboradores (Bin Laden, Rumsfeld, Hussein, Cheney y Sharon) rijan los destinos de la humanidad indica el grado de descomposici\u00f3n al que hemos llegado. Alguien dir\u00e1 que la grandeza de la democracia occidental, eso que llaman \"nuestros valores\", consiste e n precisamente en permitir que individuos sin cultura, sin talento, sin relevancia intelectual, insignificantes en casi todos los \u00f3rdenes de la vida, puedan dirigir un pa\u00eds. Pero oigo a Aznar hilar su burdo discurso de cabo chusquero y no veo por ninguna p arte la grandeza de este sujeto. S\u00f3lo en un ambiente de degeneraci\u00f3n general puede entenderse que un empleado p\u00fablico, al que se le paga por representar la voluntad popular, pueda dirigir la pol\u00edtica exterior de un pa\u00eds seg\u00fan su criterio personal, seg\u00fan su s convicciones o, lo que es peor, seg\u00fan sus complejos, sus ambiciones personales y sus pat\u00e9ticos delirios de grandeza. En fin, no era esto de lo que quer\u00eda hablar, sino de los maestros, como dice el t\u00edtulo de la columna. Porque, con ser alarmante, no es en el ascenso de la c\u00f3mica figurilla de Aznar donde veo yo indicios de un cierto desarreglo del cuerpo social, sino en esos casos, por desgracia cada vez m\u00e1s frecuentes, en los que un padre, una madre o un alumno agreden a un maestro o a un profesor. As\u00ed com o la muerte de una madre a manos de su hijo tiene un componente simb\u00f3lico que hace m\u00e1s perturbador si cabe el asesinato, la agresi\u00f3n a un maestro no es un simple acto de violencia, sino el s\u00edntoma de un tumor social cancer\u00edgeno. El \u00faltimo caso conocido ha sucedido en C\u00f3rdoba, en el colegio Albolafia. Un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os dice a su madre qur la maestra ha dado una bofetada a su primo de 5. Las dos madres cogen una botella, la cercenan de un golpe seco, se presentan en el colegio y, antes de preguntar si es ver dad o mentira, agreden a las maestras de los dos ni\u00f1os. Hemos pasado de reverenciar la figura del maestro, que junto con la del cura y la del m\u00e9dico infund\u00eda respeto y temor, a despreciarla. No digo que haya que volver a aquella escuela del miedo. Muchos a spectos de esa educaci\u00f3n no deben repetirse, y la escuela autoritaria debe quedar sepultada para siempre bajo el peso de la educaci\u00f3n en libertad. As\u00ed ha sido en buena medida. Sin embargo, no hemos sabido demoler el autoritarismo sin derribar tambi\u00e9n el pr incipio de autoridad, que es el principal sustento de cualquier actividad pedag\u00f3gica. A esto hay que unir el declive de la educaci\u00f3n y el desprestigio social de la formaci\u00f3n. Nuestra civilizada evoluci\u00f3n desde la represi\u00f3n a la libertad se ha visto acompa\u00f1 ada de un viaje inverso hacia la barbarie: el que va desde la alta valoracion social de los estudios human\u00edsticos hasta su consideraci\u00f3n como simples adornos, como molestos estorbos en el camino hacia la \u00fanica verdad: el dinero. En un mundo sin modales, en un mundo que desprecia la educaci\u00f3n y da por segura definitivamente la superioridad de las armas sobre las letras, es normal que se agreda al maestro, es normal que el chulo de la clase y su lameculos se hayan hecho con el control del instituto. Vierne s 6 de febrero de 2004 El mandao JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Mientras Bush y Blair, las cabezas pensantes, por decir algo, del Tr\u00edo de las Azores, se debaten para explicar a la opini\u00f3n p\u00fablica de sus pa\u00edses por qu\u00e9 mintieron en relaci\u00f3n a las armas de destrucci\u00f3n masiva, Aznar ha resuelto el expediente asegurando que \u00e9l era un mandao . Esto es lo que pasa cuando, en vez de comprar la moto en un concesionario como Dios manda, se la compras a un trilero: que si no funciona, te dir\u00e1 que se lo cuentes al fabricante, pue s \u00e9l no es m\u00e1s que un intermediario. Y si le recuerdas que al vend\u00e9rtela te mir\u00f3 a los ojos y te dijo \"cr\u00e9ame, le estoy diciendo la verdad, es una buena m\u00e1quina, se lo aseguro\", te responder\u00e1 que se trata de una mentira del fabricante. Asegura Aznar que \u00e9l no hizo otra cosa que traspasarnos la mentira que la CIA le hab\u00eda contado a \u00e9l porque llevaba en el culo el sello made in USA . Dice que le pidamos cuentas al fabricante, como si resultara f\u00e1cil acercarse a Bush para que nos proporcione las explicaciones q ue el vendedor de motos se niega a satisfacer. Por lo visto, la deslocaci\u00f3n no s\u00f3lo afecta a las f\u00e1bricas de televisores, sino a la de las patra\u00f1as. Las mentiras made in Spain, adem\u00e1s de ser de mala calidad, salen por un ojo de la cara. La que mont\u00f3 Trillo , por ejemplo, para explicar el accidente del Yak -42 no aguant\u00f3 ni 24 horas, lo que le oblig\u00f3 a crear una bater\u00eda de ficciones, cada una de las cuales tapaba los defectos de las anteriores. Lo que se pod\u00eda haber resuelto desde el principio con una trola de calidad nos ha obligado a una producci\u00f3n en masa que al final tampoco ha servido para nada, pues las denuncias no cesan. Y eso que en el Yak -42 s\u00f3lo murieron 63 personas. No queremos ni imaginar qu\u00e9 hubiera ocurrido de haber muerto 10.000, como en Irak. P or eso resulta tan \u00fatil la coartada de que no es m\u00e1s que un intermediario. Me pregunto si Aznar se despierta algunos d\u00edas en medio de la noche y si se le aparecen los militares espa\u00f1oles muertos o los civiles iraqu\u00edes rotos por los bombardeos de los B -52, a los que \u00e9l y su ministra de Exteriores se apuntaron con una pasi\u00f3n ven\u00e9rea incomprensible. Tambi\u00e9n me pregunto si a ellos, como a nosotros, les dice que \u00e9l no es m\u00e1s que un mandao. Viernes 6 de febrero de 2004 La decadencia del lector JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUEL BENZU La decadencia de la novela o la decadencia de la lectura son dos asuntos socio -literarios de resonancia que peri\u00f3dicamente aparecen en la discusi\u00f3n p\u00fablica con un tono lamentatorio, nost\u00e1lgico y, en ocasiones, razonablemente masoquista. De lo que se habla menos es de la decadencia del lector, como si \u00e9ste fuera una pieza inamovible del juego, como si la decadencia de la novela o de la lectura fuese un asunto que perteneciera a un estado de la realidad ajeno a la presencia concrteta del lector. El lect or aparece entonces como v\u00edctima de un plan general de degradaci\u00f3n del conocimiento y como ente pasivo sujeto a los vaivenes y conflictos de la sociedad de consumo. La decadencia de la novela suele atribuirse al agotamiento de un g\u00e9nero que ha reinado dura nte un par de siglos en el mundo de la literatura. La decadencia de la lectura se atribuye a su vez a la invasi\u00f3n de lo audiovisual en la vida de las personas. En lo que se refiere a lo primero, la historia demuestra que las nuevas formas de expresi\u00f3n no a rrumban necesariamente a las antiguas, sino que, m\u00e1s bien, las resit\u00faan. En cuanto a lo segundo, el lenguaje del impacto (la imagen) s\u00f3lo demuestra ser m\u00e1s asequible, por lo inmediato, que el lenguaje de la reflexi\u00f3n (la palabra), pero no hay sustituci\u00f3n, sino, en todo caso, posici\u00f3n dominante. Al mismo tiempo, en nuestro pa\u00eds la novela ha alcanzado cotas de difusi\u00f3n ciertamente notables. Se venden m\u00e1s libros que antes y se leen m\u00e1s libros que antes. La idea de que los libros se compran, pero no se leen, me parece indemostrada y, referida a la novela, sospecho que bien dudosa. En Espa\u00f1a hay m\u00e1s lectores que nunca y se venden m\u00e1s libros que nunca. Tambi\u00e9n se edita m\u00e1s que nunca, de manera desproporcionada con respecto a la clientela real, pero eso tiene que v er con la saturaci\u00f3n del mercado, no con el \u00edndice de lectura. El alarmismo me parece infundado, lo que no desdice del hecho de que seamos un pa\u00eds con \u00edndices de lectura inferiores a los de pa\u00edses tradicionalmente m\u00e1s lectores, como Francia, Inglaterra o Alemania. Otra cosa es lo que se lee. Como dec\u00eda al principio, no se habla nunca de la decadencia del lector. Y, sin embargo, lo que puede explicar el fen\u00f3meno de que se lea m\u00e1s y de que, parad\u00f3jicamente, la literatura sea de peor calidad es, justamente, u n asunto que complete a esa figura que, en principio, es calurosamente apreciada -debido al m\u00e9rito de su esfuerzo impl\u00edcito para encarar la p\u00e1gina escrita - frente a la que se deja invadir pasivamente por la imagen: el lector. El alimento del lector es el libro. En el caso de la novela, admitimos que se editan m\u00e1s novelas y se lee m\u00e1s, pero la calidad del producto decae de manera alarmante. Este aparente contrasentido lo ser\u00eda si olvidamos a la pieza objeto de este art\u00edculo: el lector. En mi opini\u00f3n, lo qu e ha descendido no s\u00f3lo en Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n en pa\u00edses como Francia, Inglaterra o Alemania -con \u00edndices de lectura y lectores superiores - es la calidad del lector, porque la calidad de la mejor literatura no ha cedido. Pero refiri\u00e9ndonos a Espa\u00f1a, me atrevo a conjeturar que el cambio de proporciones entre lector selectivo (que escoge y progresa) y lector com\u00fan (que s\u00f3lo exige m\u00e1s de lo mismo) a favor de este \u00faltimo se debe sobre todo a la incorporaci\u00f3n de nuevos lectores. Vivimos en una sociedad lo sufic ientemente rica como para permitirse comprar libros y lo suficientemente deseosa de autoafirmaci\u00f3n como para leerlos. El problema es de criterio. La estructura social puede hoy en d\u00eda modificarse con rapidez -de una dictadura a una democracia, por ejemplo evidente -, pero el criterio es un asunto de largo plazo. Una de las r\u00e9moras de la democracia s\u00fabita es que se confunde con harta frecuencia la opini\u00f3n con el criterio. Opini\u00f3n tiene cualquiera, pero una opini\u00f3n que no se funda en un criterio no pasa de ser una inconsecuencia. El criterio se adquiere como se adquiere el conocimiento: por la experiencia y el estudio. En otras palabras: no todas las opiniones son igual de v\u00e1lidas, del mismo modo que el lema \"un hombre, un voto\" s\u00f3lo vale para votar, no para te ner raz\u00f3n. La raz\u00f3n se adquiere de manera bien distinta y harto m\u00e1s trabajosa. Valga como ejemplo de torpeza encubierta de liberalidad aquel lema que hizo furor hace a\u00f1os en USA (\"I`m good, you`re good\"), que no era el signo de igualitarismo que pretend\u00eda ser, sino de mera estupidez. T\u00f3pico c\u00f3mplice en el mundo intelectual es el enunciado que dice que \"en Espa\u00f1a s\u00f3lo hay unos diez mil buenos lectores\"; si a esta frase le a\u00f1adimos la exagerada, pero significativa, de F\u00e9lix de Az\u00faa [escritor perteneciente a la generaci\u00f3n del 70]: \"Somos la \u00faltima generaci\u00f3n que ha le\u00eddo\", vendremos a concluir que parad\u00f3jicamente, a medida que aumenta la cifra de lectores generales, disminuye, si la muerte hace bien su trabajo, la de buenos o selectos lectores; es decir, no p arecen tener repuesto. \u00bfSer\u00e1n a la larga estos \u00faltimos una especie en extinci\u00f3n y ser\u00e1n liquidados bien por las mayor\u00edas adictas al m\u00ednimo esfuerzo, bien por las inmensas minor\u00edas victimistas y sustitutivas del intelectual universal a las que Harold Bloom agrupa bajo la denominaci\u00f3n de \"Escuela del resentimiento\"? Recuerdo una reuni\u00f3n en Alemania en la que particip\u00e1bamos Juan Benet, \u00c1lvaro Pombo, Montse Roig y yo mismo, junto con los redactores de un suplemento cultural de prestigio, creo que el de Die Zei t, en el que nos preguntaron por qu\u00e9 los intelectuales alemanes apenas conoc\u00edan la literatura espa\u00f1ola contempor\u00e1nea y, en cambio, los espa\u00f1oles estaban al d\u00eda en literatura alemana contempor\u00e1nea. Juan Benet, con su mordacidad habitual, contest\u00f3: \"Porque u stedes son lo suficientemente ricos como para permitirse ser provincianos y nosotros somos a\u00fan lo suficientemente pobres como para necesitar ser cosmopolitas\". El valor actual del confort consumista y la nueva imagen ciudadana de que el libro pertenece al estatus actual es una de las razones por las que se ha reblandecido el acto de leer. Otra raz\u00f3n de importancia es que el lector de nuevo cu\u00f1o carece de tradici\u00f3n, carece de criterio y ha empezado a leer al apagar la televisi\u00f3n, no antes de que \u00e9sta llegar a a casa. Conf\u00eda en s\u00ed como todo el mundo conf\u00eda en su propio gusto, pero sobre gustos hay mucho escrito, que no le\u00eddo; el gusto no es innato, sino adquirido. No le ayudar\u00e1n ni una cr\u00edtica a\u00fan naturalista, adem\u00e1s de arbitraria, ni una educaci\u00f3n llena de r\u00ed gidos esquemas y no menos r\u00edgidos tontemas y bobemas en sus an\u00e1lisis de textos. Su principal referencia es el entretenimiento por el entretenimiento. En consecuencia, ahora somos lo suficientemente ricos y cosmopolitas como para permitirnos leer como provi ncianos. La sencillez puede ser amiga de la novela de calidad; la simpleza, no; y en cuanto a la buena voluntad, es el principio, no el fin. As\u00ed que el lector es reflejo de su sociedad y, como tal, es razonablemente acr\u00edtico; es decir, no es exigente ni se lectivo, no le empuja la curiosidad de saber, sino la necesidad de saber \"qu\u00e9 pas\u00f3\"; es un lector de an\u00e9cdotas, no de sentido. No creo en la decadencia de la novela, y si acepto la de la lectura es porque creo firmementoe en la decadencia del lector. Paraf raseando una afirmaci\u00f3n de Fernando Savater sobre pensar bien, puede decirse que \"quien no se esfuerza en leer, no leer\u00e1 nunca nada verdaderamente interesante\". _________________________________ Jos\u00e9 Mar\u00eda Guelbenzu es escritor. El Pa\u00eds, 13/12/2003 VISTO/O\u00cdDO La libertad como represora EDUARDO HARO TECGLEN Muchas personas llenas de un ardiente amor a la libertad proh\u00edben. Estamos listos: si los represores y ordenados nos proh\u00edben cosas y los libertarios tambi\u00e9n, \u00bfqu\u00e9 nos queda a las gentes sin poder ni fanatismo? Hablo del pa\u00f1uelo en la cabeza de las estudiantes musulmanas en Francia; que a\u00f1aden al crucifijo y al kip\u00e1 de los hebreos. Hijos del querido Voltaire, d\u00e9jenlos en paz: si estudian habr\u00e1 un d\u00eda en que abandonar\u00e1n la religi\u00f3n de sus padres por la que ellos elijan, y los m\u00e1s inteligentes, por ninguna. Todo en realidad va dirigido a los musulmanes, como es ahora la sorda tendencia occidentalista y hebraica. Estas muchachas que est\u00e1n obligadas por su familia y por sus costumbres a tapar el cabello sufren si se las obliga al impudor. Puede ocurrir que muchas de ellas tengan que dejar de estudiar y volver a casa hasta que llegue el matrimonio que les fije la familia, y la sumisi\u00f3n a las posibles golpizas del raro amor africano y mediterr\u00e1neo, en lugar de ser ciudadanas independientes. El \u00faltimo verano, los comit\u00e9s que velan por esas cosas, los morbosos ciudadanos del laicismo como obligaci\u00f3n, prohibieron tambi\u00e9n las faldas o los pantalones demasiado cortos, y las camisetas demasiado ajustadas; y los pantalones bajitos de talle que dejasen ver los tangas. Y si las feromonas aroman la clase, es porque es un lugar normal y sabio para ello. A m\u00ed ya me pareci\u00f3 salvaje y vituperable aquella exclamaci\u00f3n de Lerroux cuando proclamaba en las Ramblas que hab\u00eda que quitarles el velo a las novicias para elevarlas a la categor\u00eda de madres: no me extra\u00f1\u00f3 que luego fuese presidentee del Gobierno con los democristianos de Gil Robles. Esos tipos son as\u00ed. No creo que el velo o medallita puedan interferir con el aprendizaj e de la f\u00edsica cu\u00e1ntica: pero es posible que, si se aprende bien, se quite uno los signos y prejuicios religiosos y tradicionales. Como tambi\u00e9n es posible que la asistencia obligatoria a las diversas clases de religi\u00f3n en Espa\u00f1a, impuestas por la ministra conversa, sea una f\u00e1brica de ateos: es el rechazo a la prohibici\u00f3n y es el asco por la obligaci\u00f3n lo que puede producir unas generaciones m\u00e1s capaces de pensar por s\u00ed mismas. D\u00e9jenles tranquilo el velo y alimenten o abonen lo que hay debajo de \u00e9l, que se l o quitar\u00e1n ellas solas. EL PA\u00cdS, 6/10/2004 La cuadrilla ELVIRA LINDO El \u00fanico consejo bien visto hoy en d\u00eda socialmente es el decirle a alguien que no se sienta culpable. La culpabilidad se intenta quitar como se sacude la caspa de los hombros, como si fuera una r\u00e9mora relacionada tan s\u00f3lo con las creencias religiosas. Se simplifica el sentimiento de culpa haci\u00e9ndonos creer que es una herencia desdichada de nuestra educaci\u00f3n religiosa; por tanto, aquel que siente culpa, encima, es un antiguo, un carca y lo que necesita es un psicoan\u00e1lisis o una caja de Lexat\u00edn para aliviarla. Nadie quiere sentirse culpable. Woody Allen, que cuando se pone serio es todav\u00eda mejor que cuando hace chistes, le dice a Mia Farrow en una escena memorable de Broadway Danny Rose que es necesario sentirse culpable; qu\u00e9 hubiera sido del mundo, dice, si no hubiera habido una reflexi\u00f3n posterior a las barbaridades que es capaz de hacer el ser humano. Los psiquiatras saben que cuando un individuo no admite su culpabilidad es que algo anda desconectado en su cabeza. Pero frente a esa evidencia m\u00e9dica, hay una poderosa corriente que consiste en renunciar a aquello que \u00edntimamente nos desagrade, y no hay nada m\u00e1s desagradable que los remordimientos. Hay remordimientos que han de ser colect ivos. Un instituto de Hondarribia ha de sentir remordimientos, todo el mundo, desde los que torturaron hasta empujar a la muerte a un muchacho que ten\u00eda toda la vida por delante, hasta los que lo sab\u00edan y miraron para otro lado, pasando por los que se ol\u00eda n algo, y la palabra \"culpa\" no gusta, cambi\u00e9mosla por un eufemismo: han de someterse a una reflexi\u00f3n colectiva. M\u00e1s que enredarnos en disquisiciones abstractas sobre qu\u00e9 es lo que est\u00e1 pasando en la educaci\u00f3n, habr\u00eda que entrar a saco en el \"Qu\u00e9 pas\u00f3 all\u00ed ?\". Hiela la sangre pensar que nadie pudiera aliviar el terror que condujo al suicidio. Seg\u00fan el inquietante relato que hizo Pablo Ordaz, una madre le dijo a la madre de Jokin cuando fue a hablar con un profesor hace unos meses: \"Est\u00e1s rompiendo la lealtad de la cuadrilla\". \u00a1La cuadrilla! Si precisamente los padres debi\u00e9ramos esforzarnos en que los hijos afronten sus responsabilidades, no se escuden en el grupo, y abandonen la tribu para hacerse mayores. Por esa extra\u00f1a costumbre de lealtad al gregarismo se genera una sociedad en la que ver, o\u00edr y callar es un elemento cultural. \u00a1La cuadrilla! JAMES MORRIS/Director del Programa Mundial de Alimentos de la ONU \"Se puede alimentar a un ni\u00f1o por tan s\u00f3lo 28 euros al a\u00f1o\" ALO\u00cfS HUG, Madrid. James Morris (EEUU, 1943) es director del Programa Mundial de Alimentos (PMA) de la ONU, la mayor organizaci\u00f3n alimentaria del mundo, que el a\u00f1o pasado proporcion\u00f3 alimentos a 104 millones de personas en 81 pa\u00edses. \"El objetivo final de la ayuda alimentaria debe ser la elimi naci\u00f3n de su propia necesidad\", afirma la declaraci\u00f3n sobre el cometido del Programa. De momento estamos lejos de ese fin. S\u00f3lo para este a\u00f1o, le faltan todav\u00eda 220 millones de d\u00f3lares al PMA para alimentar a 11 millones de refugiados y desplazados. \"Estoy en ello\", dice Morris en Madrid poco antes de entrevistase con representantes del Gobierno espa\u00f1ol. Pregunta . El primer Objetivo del Milenio [fijado en 2000 por la ONU] es acabar con el hambre en 2015. \u00bfVamos por el buen camino? Respuesta . Creo que tene mos que hacer mucho m\u00e1s. De hecho, el n\u00famero de personas que padecen hambre ha aumentado en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. De los 840 millones de personas que padecen hambre en el mundo, 300 millones son ni\u00f1os. La mejor forma de alcanzar el Objetivo del Milenio es n utrir a estos 300 millones de ni\u00f1os. Se puede alimentar a una ni\u00f1a por tan s\u00f3lo 28 euros al a\u00f1o. Si tiene comida mejorar\u00e1 su salud, podr\u00e1 ir a la escuela y tener educaci\u00f3n, no tendr\u00e1 un ni\u00f1o a los 12 a\u00f1os sino pasados los 20, ser\u00e1 una mejor madre y una me jor ciudadana. Otro objetivo del milenio es la lucha contra el sida, y la mejor forma de combatirlo es a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Para que vayan a la escuela lo mejor es darles comida en la escuela. Creo que hay que poner un enorme \u00e9nfasis en a limentar a los ni\u00f1os. P. Hoy, \u00bfcu\u00e1les son las causas del hambre? R. Las principales causas son, primero, las condiciones clim\u00e1ticas que producen crisis alimentarias. Luego tenemos un grave problema de producci\u00f3n de alimentos debido al sida: siete millone s de campesinos han muerto s\u00f3lo en \u00c1frica, muchos m\u00e1s est\u00e1n demasiado enfermos para trabajar. Tambi\u00e9nha habido una fuerte reducci\u00f3n de la inversi\u00f3n en infraestructuras agr\u00edcolas b\u00e1sicas; el mundo le dedicaba antes un 12% de la ayuda exterior y ahora tan s\u00f3 lo un 6%. Adem\u00e1s, tenemos muchos conflictos que tienen un impacto directo sobre la producci\u00f3n de alimentos, como, por ejemplo, de la regi\u00f3n sudanesa de Darfur, en Uganda, en el oeste de \u00c1frica, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo... P. \u00bfQu\u00e9 responsabilidad tienen los pa\u00edses desarrollados en esta situaci\u00f3n? R. Deben hacer m\u00e1s. El a\u00f1o pasado, los pa\u00edses desarrollados contribuyeron a la lucha contra el hambre con una media de dos d\u00f3lares por persona y a\u00f1o. Los pa\u00edses en desarrollo deben asumir la responsabili dad primaria. Pero el mundo occidental debe ser m\u00e1s generoso. P. \u00bfQu\u00e9 efecto tienen las subvenciones agr\u00edcolas en los pa\u00edses desarrollados sobre la crisis alimentarias en los pa\u00edses en desarrollo? R. Los precios se mantienen artifialmente a niveles bajos gracias a las subvenciones, lo que les hace imposible competir a los productores del mundo en desarrollo. Si se dedicara s\u00f3lo un 3% de lo que el mundo se gasta en subvenciones a la agricultura para combatir el hambre, el problema estar\u00eda resuelto. P. En los \u00faltimos a\u00f1os, muchas organizaciones humanitarias se han quejado de que en la guerra contra el terrorismo su independencia ya no es respetada... R. En todos los lugares donde trabajamos existen graves problemas pol\u00edticos, pero nuestra \u00fanica preocupaci \u00f3n es nutrir a los pobres hambrientos. Nuestro trabajo es arriesgado, Irak y Afganist\u00e1n son buenos ejemplos. Luchamos para hacer entender a las partes que los trabajadores humanitarios son independientes, neutros y no interfieren en el proceso pol\u00edtico. P. \u00bfEs respetada esta independencia? Q. Creo que se respeta menos hoy que hace cinco a\u00f1os, y me parece muy triste. P. \u00bfQu\u00e9 espera del Gobierno espa\u00f1ol? R. Ha sido muy importante el compromiso de aumentar la ayuda humanitaria expresado por el presidente [ Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero] hace dos semanas ante la Asamblea General de la ONU. Le agradezco su liderazgo en este tema. Espero ahora que la ayuda espa\u00f1ola aumente. P. Da la impresi\u00f3n de que en el tema de la lucha contra el hambre se oyen muchas ideas b onitas, pero hay pocos actos concretos... R. Creo que el hecho de que 55 gobernantes se unieran hace dos semanas en Nueva York bajo el liderazgo del presidente Zapatero, el presidente [Jacques] Chirac, el presidente [Ricardo] Lagos y el presidente [Luiz I n\u00e1cio] Lula es un paso importante. Pero tambi\u00e9n creo que el compromiso del presidente [George] Bush de dedicar 15.000 millones de d\u00f3lares a la lucha contra el sida es otro importante ejemplo de liderazgo. Estamos haciendo peque\u00f1os progresos. Pero, adem\u00e1s, debe haber un compromiso humanitario individual. Si le pido 28 euros para nutrir a un ni\u00f1o y con este don sabe que su salud mejorar\u00e1 de forma espectacular, podr\u00e1 empezar a estudiar y todo en su vida empezar\u00e1 a cambiar, probablemente me dar\u00e1 estos 28 euros. Todo el mundo siente lo mismo. Lo \u00fanico que hace falta es encontrar una forma de involucrar a la gente. (Diario El Pa\u00eds, 6 de octubre de 2004) Mi\u00e9rcoles, 13 de octubre de 2004 - El Pa\u00eds Cotilleo ELVIRA LINDO Espa\u00f1a, pa\u00eds inexistente en la prensa e xtranjera, aparece de pronto en el New York Times . Podr\u00eda haber aparecido en el discurso que Bush pronunci\u00f3 en su esperp\u00e9ntica convenci\u00f3n, cuando record\u00f3 a los pa\u00edses azotados por el terrorismo, pero no quiso recordar a ese peque\u00f1o pa\u00eds en el que las deci siones err\u00f3neas tuvieron un coste pol\u00edtico. Lagarto, lagarto. Podr\u00eda haber aparecido en el debate Bush -Kerry, en ese momento en el que Kerry le record\u00f3 a Bush que hab\u00eda pa\u00edses de la coalici\u00f3n que hab\u00edan abandonado Irak, pero no, ni tan siquiera Kerry quiso pronunciar el nombre del pa\u00eds que desafi\u00f3 las decisiones imperiales. Pero la raz\u00f3n por la que Espa\u00f1a apareci\u00f3 en el New York Times fue de un car\u00e1cter bien distinto, era un extenso art\u00edculo sobre la situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n a la que se ven sometidos los pe rsonajes p\u00fablicos ante la prensa del cotilleo. Si yo sucumbiera a esa costumbre tan espa\u00f1ola que conduce a despreciar toda cr\u00edtica ajena, m\u00e1s si viene de Estados Unidos, dir\u00eda que ya podr\u00eda ocuparse el New York Times de pol\u00edtica exterior y dejarse de ton ter\u00edas. Y tendr\u00eda raz\u00f3n, pero tambi\u00e9n la tendr\u00eda si dijera que, cuando uno desconecta de la canalla espa\u00f1ola durante un tiempo [E. Lindo vive desde hace poco en Nueva York], siente lo insano que es ese empacho de chismes y lo grande que es la cara dura de los directivos televisivos cuando afirman que no existe la telebasura , y la manera en que ese cinismo se ha extendido a cr\u00edticos, a comentaristas, que o bien no se atreven a rechistar o bien se jactan de no tener criterios morales, y juzgan lo inaceptable con una distancia acr\u00edtica. Pero las personas honradas deber\u00edan negarse a asumir ciertos lugares comunes que los empresarios y profesionales millonarios de ese boyante negocio han puesto en circulaci\u00f3n, como, por ejemplo, que todo el mundo tiene un bot\u00f3n p ara desconectar. Y qu\u00e9. Tampoco deber\u00edamos tragarnos esa bobada demag\u00f3gica de que es peor un telediario de derechas que 100 programas basura (como si se tratara de elegir entre una cosa u otra), ni ese razonamiento rencoroso seg\u00fan el cual las personas p\u00fabl icas llevan el acoso incluido en el sueldo. Lo que debiera reconocerse es que el empacho de basura atufa el ambiente y que se trata de un fen\u00f3meno ins\u00f3lito, aunque nos lo haya tenido que recordar un peri\u00f3dico para el cual somos casi siempre un pa\u00eds inexi stente. Mi\u00e9rcoles 20 de octubre de 2004 -El Pa\u00eds La residencia ELVIRA LINDO Un amigo homosexual me escribe alarmado ante la reivindicaci\u00f3n del colectivo gay de luchar por residencias especiales para homosexuales. Oh, Dios m\u00edo, me dice, me van a segregar, con la ilusi\u00f3n que me hac\u00eda que pas\u00e1ramos juntos los \u00faltimos a\u00f1os. Lo que en principio es una broma provoca tambi\u00e9n una reflexi\u00f3n. Est\u00e1 claro que Espa\u00f1a no es un pa\u00eds de gente ultraconservadora, al menos eso delatan las encuestas que dicen que la mayor\u00eda se muestra a favor del matrimonio gay y el 70% piensa que la Iglesia cat\u00f3lica deber\u00eda mantenerse por la generosidad de sus fieles. A casi nadie parece importarle que una pareja gay se llame \"matrimonio\", aunque hay alg\u00fan descontento que protesta con el d\u00e9 bil argumento de que la palabra \"matrimonio\" no puede referirse a la uni\u00f3n de dos personas del mismo sexo, como si Dios hubiera puesto un nobre a las cosas el d\u00eda de la creaci\u00f3n y as\u00ed debiera ser por los siglos delos siglos. Pero el esp\u00edritu general de los espa\u00f1oles tiende a adaptarse; el de las madres, a\u00fan m\u00e1s: siempre preferir\u00e1n casar a un hijo con un buen chico que imaginarlo rondandode flor en flor. Ahora bien, despu\u00e9s de celebrar este logro justo y necesario, preocupa que la tendencia actual de los c olectivos no sea normalizarse, sino segregarse en una cultura orgullosa de su diferencia. Est\u00e1 claro que aquel sue\u00f1o de Martin Luther King de desear \"una sociedad racialmente ciega\" no cundi\u00f3; s\u00ed en cambio lo hizo la ideolog\u00eda de Malcom X, que inst\u00f3 a los negros a cultivar su racismo hacia los blancos y a potenciar culturas no mezcladas entre s\u00ed. De alguna forma, Malcom X fue un adelantado de lo que es hoy la forma m\u00e1s com\u00fan de acci\u00f3n reivindicativa: cada oveja con su pareja; cada colectivo, ocupado en sus intereses sin preocuparse de las necesidades de la sociedad en general. Hablar de residencias para homosexuales en un pa\u00eds como el nuestro en el que los ancianos han de apuntarse a una lista de espera interminable para conseguir plaza, en que tantas famili as humildes precisar\u00edan de ayuda del Estado para sobrellevar la convivencia con un anciano enfermo, es un poco irreal, por no decir injusto. Cabr\u00eda esperar que estos colectivos pensaran alguna vez en el bien com\u00fan. Es una cosa muy antigua, pero en ocasione s m\u00e1s generosa, m\u00e1s justa. 2 de octubre de 2004 - El Pa\u00eds. Decepci\u00f3n Quiero transmitirles mi decepci\u00f3n por su editorial Bodas para todos, del 1 de octubre. Lo que un de EL PA\u00cdS espera de un peri\u00f3dico que se define como progresista es que opine sobre un cambio legislativo que va a acabar con la discriminaci\u00f3n que durante siglos han sufrido gays y lesbianas en Espa\u00f1a, y lo defienda en vez de limitarse a exponer los hechos como si fuera una noticia y no un art\u00edculo de opini\u00f3n. El colmo es el \u00faltimo p\u00e1rrafo, referido a la adopci\u00f3n. Est\u00e1 claro que el editorialista no lee su propio peri\u00f3dico. Gracias al EL PA\u00cdS nos hemos enterado de que todos los estudios que han hecho la Asociaci\u00f3n Americana de Pediatr\u00eda, la de Psicolog\u00eda, y el \u00fanico realizado en Espa\u00f1a, encar gado por el entonces presidente de la Comunidad de Madrid, Alberto Ruiz -Gallard\u00f3n, han demostrado que los ni\u00f1os que viven en familias homoparentales crecen con toda normalidad y son igual de felices que los educados en una familia heterosexual. Si el edit orialista menciona la postura contraria de algunos psic\u00f3logos, no deber\u00eda dejar de mencionar que son minor\u00eda, y recordar tambi\u00e9n a todos los profesionales que se han declarado a favor, incluso desde su peri\u00f3dico, como Jes\u00fas Palacio, de la Universidad de Se villa. Y si bien es cierto que menos de la mitad de los espa\u00f1oles apoya la adopci\u00f3n, tambi\u00e9n es cierto que son a\u00fan menos los que se oponen, seg\u00fan el CIS [Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas]. En definitiva: es una pena que EL PA\u00cdS haya dejado pasar la oportunidad de apoyar claramente el progreso y la igualdad. Carlos Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez. Madrid. 1 de octubre de 2004 Libertad JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Los gobiernos de izquierdas cometen errores grav\u00edsimos de comunicaci\u00f3n. A veces, transmiten las noticias buenas de tal modo que parecen malas. Resu lta incre\u00edble que perpetren fallos tan elementales con los medios de que disponen. Es evidente que la legalizaci\u00f3n de los matrimonios entre homosexuales otorga a unas minor\u00edas tradicionalmente perseguidas los mismos derechos civiles que al resto de la pobl aci\u00f3n. Todos deber\u00edamos alegrarnos de ello, pues beneficiar\u00e1 la convivencia. Pero se ha explicado tan mal que los obispos han interpretado que estos matrimonios ser\u00e1n obligados y que quiz\u00e1 ellos, una vez que la ley entre en vigor, estar\u00e1n obligados a casar se con sus p\u00e1rrocos. Cuando legalizaron los anticonceptivos, tambi\u00e9n se les hizo creer err\u00f3neamente que tendr\u00edan que consumirlos a la fuerza, de ah\u00ed su oposici\u00f3n. \u00bfEs tan dif\u00edcil explicar que nadie ser\u00e1 obligado a contraer matrimonio si no quiere? Los obi spos podr\u00e1n continuar siendo solteros, aunque, si, por una de esas cosas de la vida, un d\u00eda decidieran pasar por el juzgado, se les atender\u00eda. Es decir, que uno podr\u00e1 hacer lo que quiera sin molestar al vecino y sin que otros se vean obligados a seguir su ejemplo. Si a simple vista es as\u00ed de fant\u00e1stico, \u00bfpor qu\u00e9 estos se\u00f1ores se han enfadado tanto? Pues porque se les ha expuesto el asunto de manera farragosa. Para entendernos: la diferencia respecto a la \u00e9poca en la que gobernaban ustedes, monse\u00f1ores, es q ue entonces era obligatorio casarse por la Iglesia, a la que se concedi\u00f3 tambi\u00e9n el monopolio de las disoluciones matrimoniales, que cobraban, por cierto, a precio de oro. Y, hablando de disoluciones matrimoniales, cuando se legaliz\u00f3 el divorcio, que redu jo notablemente la actividad extorsionadora del tribunal eclesi\u00e1stico de la Rota, los obispos pusieron el grito en el cielo una vez m\u00e1s, no porque estuvieran en contra de la libertad, que han defendido siempre con u\u00f1as y b\u00e1culos, sino porque interpretaron que ser\u00eda obligatorio. Se les explic\u00f3 fatal. Con el tiempo, han comprendido que se trata de un acto voluntario y lo aceptan con la naturalidad con la que lo han aceptado en el caso de Letizia Ortiz. Se\u00f1ores ministros, hagan el favor de expresarse con clari dad. 4 de octubre de 2004 -EL PA\u00cdS Casamiento EDUARDO MENDOZA Leo en la prensa hace unos d\u00edas una estad\u00edstica extra\u00edda del Informe sobre la situaci\u00f3n demogr\u00e1fica en Espa\u00f1a, que edita y presenta Abril Martorell. Las cifras llaman atenci\u00f3n por su a bismal diferencia. En la d\u00e9cada de 1901 -1910 la esperanza de vida del ciudadano espa\u00f1ol al nacer no alcanzaba los 40 a\u00f1os; la mortalidad infantil era espeluznante; escaseaban los viejos. Hoy es lo contrario. Datos que indican el paso del subdesarrollo a la opulencia. Entre tanta mudanza, s\u00f3lo un n\u00famero permanece pr\u00e1cticamente invariable: la edad de los espa\u00f1oles al primer matrimonio. Entre los 27 y 29 a\u00f1os aproximadamente para los hombres; entre los 25 y los 27 para las mujeres, tanto en los albores del si glo XX como al final. \u00bfQui\u00e9n lo habr\u00eda dicho? Desde luego, yo no. Para empezar, yo pensaba que una mujer de 26 a\u00f1os, que hoy es una nena, en 1904 era una solterona; o eso hab\u00eda le\u00eddo. Pero se ve que no es as\u00ed. Tampoco se advierte el cambio social: a princi pios del siglo pocas mujeres trabajaban; a finales, casi todas. Y con respecto a los hombres, lo mismo. Los cambios ocurridos en el panorama laboral y, sobre todo, en las costumbres, no han hecho mella en la instituci\u00f3n matrimonial. Claro que esta invaria bilidad porcentual no deber\u00eda sorprender a cualquiera que haya asistido recientemente a una boda, de grado o por fuerza, y se haya encontrado con un vestuario que hace cien a\u00f1os ya s\u00f3lo se usaba en Transilvania, y con una ritualidad fant\u00e1stica en la que se mezclan la obscenidad de bajo voltaje y un romanticismo impostado, estomagante e incongruente con lo que hacen, son y piensan todos los asistentes a la ceremonia, empezando por sus protagonistas. Y encima, la comida es mala. Los cient\u00edficos nos ense\u00f1an q ue la evoluci\u00f3n no es constante ni sim\u00e9trica, ni entre las especies ni dentro de cada especie, y esta sencilla estad\u00edstica nos lo demuestra de modo palmario: por m\u00e1s que todo haya cambiado en nuestro entorno, en nuestra mentalidad e incluso en nuestra cons tituci\u00f3n f\u00edsica, el rito ancestral del apareamiento no ha variado. Sean cuales sean las circunstancias, a una determinada edad, el macho y la hembra de la especie hisp\u00e1nica sienten el llamado de un instinto que les lleva al altar y al Corte Ingl\u00e9s. 11 de octubre de 2004 - El Pa\u00eds \u00a1Viva el f\u00fatbol! El Estado de Israel, \"la \u00fanica democracia de Oriente Pr\u00f3ximo\", ha matado a 90 personas, 24 de ellas ni\u00f1os, en los \u00faltimos ocho d\u00edas. Se espera que mate m\u00e1s en los d\u00edas sucesivos. En cuatro a\u00f1os, Israel ha matado a 621 ni\u00f1os palestinos, y otros 10.000 han sido heridos. \u00a1Vivan las democracias! La \"comunidad internacional\" (Estados Unidos y sus aliados) reconoce el derecho de Israel a defenderse. Nada se sabe del derecho de los palestinos a defenderse. Los milician os palestinos que luchan a la desesperada contra los tanques que bombardean a la poblaci\u00f3n civil son unos radicales y unos terroristas. Deber\u00edan dejar a los soldados disparar tranquilos. \u00a1Vivan los derechos de Israel! La \"comunidad internacional\" e Israel colaboran activamente en la lucha contra el terrorismo. Un soldado istrl\u00ed puede matar a una ni\u00f1a que va al colegio (Iman al -Hams, 14 a\u00f1os, 20 disparos, hace unos d\u00edas) si le parece oportuno: es autodefensa. Si el padre de esa ni\u00f1a se atara un cintur\u00f3n de explosivos y se suicidara matando a aquel soldado, ser\u00eda terrorismo. \u00a1Vivan la justicia y la lucha contra el terrorismo! No se puede criticar a Israel: es antisemitismo. Adem\u00e1s, Israel es una creaci\u00f3n de Occidente, es nuestro aliado, y le protegen los Esta dos Unidos. Los europeos no queremos que nos llamen antisemitas ni que se molesten los norteamericanos. No haremos nada para detener esta matanza, ni las siguientes. Enviaremos dinero y miraremos para otro lado. \u00a1Viva el f\u00fatbol! Antoni Ferro de la Fuente . Molins de Rei, Barcelona. EL PA\u00cdS: 20 de abril de 2005 -04-21 La venganza ELVIRA LINDO Hay un hombre a mi lado mientras espero a que el sem\u00e1foro se ponga en verde. Es un hombre alto, lleva gorra con visera y ropa sport , como si viniera de dar un pase o ma\u00f1anero por Central Park; va absolutamente perdido en sus pensamienos, mirando para dentro m\u00e1s que para afuera, que es la actitud m\u00e1s particularmente neoyorquina. Es un hombre cualquiera; tan cualquiera es que me cuesta reparar en su inconfundible ident idad. Es Giuliani, ex alcalde de la ciudad. Giuliani, el alcalde m\u00e1s famoso del mundo, en gran parte por el 11 de septiembre, en parte porque nadie le niega, ni sus enemigos, que le tachaban de dictatorial e iracundo, la labor de transformaci\u00f3n que esta ci udad experiment\u00f3 durante su mandato. Teni\u00e9ndole ah\u00ed, tan cerca, piensas que podr\u00edas decirle algo, un elogio o un exabrupto. Con Giuliani, las dos cosas son posibles y justas. Sin embargo, uno se calla porque en esta ciudad hay una especie de acuerdo de dej ar vivir. Y no me considero qui\u00e9n para romper ese hilo de pensamiento en el que seguramente ahora anda perdido. He podido comprobar la sensaci\u00f3n de libertad que sienten aqu\u00ed personajes relevantes de la vida espa\u00f1ola que en nuestro pa\u00eds son continuamente in crepados en la calle por unos ciudadanos que han decidido acortar distancias. La mezcla de envidia con la pedagog\u00eda de la mala baba con la que llevan machacando los medios de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles desde hace a\u00f1os ha creado un c\u00f3ctel explosivo: el ciudadan o tiene la idea de que el personaje popular, o todo aquel que hace un trabajo p\u00fablico, debe soportar estoicamente que la gente le d\u00e9 la brasa, el co\u00f1azo, la charla. Es una creencia que se ha extendido de tal forma que hasta los amigos de los que sufren est a invasi\u00f3n dicen: \"Eso lo llev\u00e1is incluido en el sueldo\", como si uno tuviera la obligaci\u00f3n de convertirse en el pimpampum del p\u00fablico. Es la venganza del que no es famoso hacia el que lo es, la legitimaci\u00f3n de esa conducta agresiva. En ese \"ser famoso\" en tra cualquiera, desde el imb\u00e9cil que vende su vida en la tele (que tal vez se lo merezca) hasta el que un d\u00eda sinti\u00f3 la noble vocaci\u00f3n de actor, de escritor, de periodista. Pero hay lugares en el mundo, cr\u00e9anme, en que un hombre como Giuliani puede cruzar la calle como si fuera un hombre cualquiera. Es envidiable. 32/SOCIEDAD. EL PA\u00cdS, domingo 22 de febrero de 2004 \u00bfY los homosexuales, qu\u00e9? La reciente e innovadora sentencia dictada en Navarra a principios de esta semana que, acogi\u00e9ndose a la Ley de Parejas de Hecho, concede a una pareja de lesbianas la patria potestad compartida de dos ni\u00f1as gemelas, hijas biol\u00f3gicas de una de ellas, ha reavivado el debate sobre los derechos de las parejas homosexuales. El matrimonio y la adopci\u00f3n son los dos grandes caballos de batalla de este colectivo y algunas y algunas comunidades aut\u00f3nomas han utilizado la transferencia de las competencias en la materia para tratar de sacar adelante su propia legislaci\u00f3n, y contribuir as\u00ed a la equiparaci\u00f3n de derechos de homosexuales y heterosexuales. La Generalitat ha sido la \u00faltima en ponerse a preparar una ley para que las parejas gay puedan adoptar hijos. Se convierte as\u00ed en la cuarta comunidad aut\u00f3noma en impulsar una normativa de este tipo. Despu\u00e9s de que lo hic ieran Navarra y Pa\u00eds Vasco, donde dicha normativa permanece en suspenso tras el recurso presentado ante el Tribunal Constitucional por el Partido Popular, y Arag\u00f3n, donde est\u00e1 pendiente de aprobaci\u00f3n. Recientemente, la secretaria de la familia del departam ento de Bienestar y Familia de la Generalitat, Montserrat Tur, se\u00f1alaba que prohibir la adopci\u00f3n a los homosexuales \"puede vulnerar los derechos del ni\u00f1o, porque muchos ocultan su vida en pareja y, por tanto, se hace la valoraci\u00f3n sin conocer a un miembro de la familia\". Seg\u00fan Paco R\u00faa, portavoz de CORA, el porcentaje de adopciones que pertenecen a parejas homosexuales es desconocido, \"ya que si la convivencia con otra persona del mismo sexo es mencionada en el informe de idoneidad respectivo, esto implica de facto la imposibilidad de adoptar en los distintos pa\u00edses -en China, por ejemplo, la homosexualidad es considerada una enfermedad -. En algunos casos son extremadamente inquisitivos en este sentido, y llegan a extremos de manifestar simples sospechas o intuiciones de vida en pareja en los estudios\". En el c\u00f3digo deontol\u00f3gico de esta asociaci\u00f3n, que aglutina a otras 20, se exige la no discriminaci\u00f3n por esta condici\u00f3n. [Separata de un repotaje mucho m\u00e1s amplio sobre \"nuevos modelos de familia\" donde se habla ampliamente de la adopci\u00f3n en Espa\u00f1a.] Diario EL PA\u00cdS, 4/10/2005 El castillo ROSA MONTERO No me bastan los 504.000 kil\u00f3metros cuadrados que mide Espa\u00f1a. Ni tampoco los 3.973.000 kil\u00f3metros de la Uni\u00f3n Europea. Todo ese territorio, aun siendo grande , no puede disolver mi aguda sensaci\u00f3n de claustrofobia. Aqu\u00ed estamos, encerrados en la prisi\u00f3n de oro de nuestros privilegios, atrincherados en la fortaleza de una abundancia tal que llega al desperdicio, mientras el resto del planeta se lanza al asalto d e nuestros baluartes, una legi\u00f3n de desesperados y de miserables, hombres y mujeres que no tienen nada que perder m\u00e1s que la vida, seres humanos como t\u00fa y como yo que tuvieron la mala suerte de nacer extramuros. Mujeres embarazadas, chicos adolescentes, an alfabetos y licenciados universitarios. Una muchedumbre variopinta unida por la misma necesidad y la misma angustia. Un antiguo y celeb\u00e9rrimo titular del peri\u00f3dico brit\u00e1nico The Times dec\u00eda en primera p\u00e1gina y a cuatro columnas: \"El continente, aislado por la niebla\". He recordado esa disparatada frase en estos d\u00edas, ese sentimiento insular y ombliguista que nos hace creer que el centro del mundo es este lugar en donde vivimos, y que lo dem\u00e1s s\u00f3lo son arrabales. Pues no. Hay mucho m\u00e1s mundo que esta Europa rica, que esta Espa\u00f1a erizada de pavorosos alambres de espinos, en cuyas cuchillas se quedan ensartados los cuerpos dolientes y desprotegidos, las carnes indefensas y tajadas de los subsaharianos. Es una imagen \u00e9pica, dantesca: un oscuro fort\u00edn sitiado y a saltado por todos los pobres que en la Tierra hay. C\u00f3mo se puede seguir viviendo dentro del castillo sin prestar atenci\u00f3n a lo que sucede en nuestras murallas. Todos protestamos airadamente, con bastante raz\u00f3n, por el muro israel\u00ed, pero aqu\u00ed s\u00f3lo queremos levantar vallas a\u00fan m\u00e1s altas. Y eso que los israel\u00edes pueden aducir que se est\u00e1n defendiendo de ataques terroristas, mientras que nosotros pretendemos aislarnos de la hambruna y la indecente desigualdad que asuelan este mundo. No parece que las actuacion es de Zapatero en Extranjer\u00eda hayan hecho mucho bien, ni tampoco su estupenda amistad con el Rey de Marruecos. Y s\u00f3lo se nos ocurre mandar al Ej\u00e9rcito a reforzar el muro. Lo siguiente ser\u00e1 arrojar aceite hirviendo sobre los asaltantes. EL PA \u00cdS, viernes 13 de mayo/2005 A prop\u00f3sito de \"El cielo gira\" V\u00cdCTOR ERICE [...] El hecho de que esta clase de obras2 carezca, en la mayor\u00eda de los casos, de una fuerte entidad industrial (presupuestos reducidos, sin ninguna empresa importante de producci\u00f3 n o producci\u00f3n detr\u00e1s), y que adem\u00e1s est\u00e9n despojadas de los atributos t\u00edpicos de la ficci\u00f3n (un reparto de actores m\u00e1s o metos conocidos, un gui\u00f3n, etc\u00e9tera), da la impresi\u00f3n de que sigue influyendo de forma considarable a la hora de las clasificaciones y las valoraciones, en los administradores e intermediarios de un cine espa\u00f1ol cada vez m\u00e1s inmerso en un mundo donde ya no se distingue entre la publicidad y la informaci\u00f3n, que casi todo lo cifra en el poder del dinero. Y que sufre, quiz\u00e1 como ning\u00fan otr o en Europa, las consecuencias de no haber pasado hist\u00f3ricamente por el \"registro Lumi\u00e8re\". En este \u00faltimo sentido, El cielo gira, como obra de creaci\u00f3n aut\u00e9ntica, promueve una interesante reflexi\u00f3n sobre el uso de la forma cinematogr\u00e1fica en la experienci a documental. Confirma, una vez m\u00e1s, que al margen de su naturaleza, todo conjunto de im\u00e1genes y sonidos expuesto a la contemplaci\u00f3n de un espectador debe pasar por un proceso que le permita cobrar existencia como escritura cinematogr\u00e1fica. De no hacerlo, el resultado, por valioso que en ocasiones pueda ser, pertenecer\u00e1 m\u00e1s al campo del periodismo, de la sociolog\u00eda o de la antropolog\u00eda que al del cine. \u00bfEn qu\u00e9 puede consistir ese proceso? Esencialmente, en la ritualizaci\u00f3n del tiempo y el espacio. En la pri mera pel\u00edcula de la historia -Andr\u00e9 S. Labarthe lo observ\u00f3 con perspicacia en su d\u00eda-, los hermanos Lumi\u00e8re filmaron en dos ocasiones distintas la salida de los obreros de la f\u00e1brica. Sin modificar el encuadre, el objeto de la segunda toma, en relaci\u00f3n a l a primera, fue hacer m\u00e1s r\u00e1pido el desfile para as\u00ed poder captar, en los mismos 45 segundos de duraci\u00f3n, el cierre de la puerta de la f\u00e1brica: ritualizaci\u00f3n del tiempo y el espacio, \u00e9sa es la aut\u00e9ntica piedra de toque, la cualidad diferenciadora presente e n el cine desde sus or\u00edgenes. En la estela de esta experiencia primordial, El cielo gira es una de esas pel\u00edculas, tan escasas hoy en d\u00eda, a trav\u00e9s de las cuales el cinemat\u00f3grafo, ese fantasma de la realidad - como lo ha llamado Manoel de Oliveira -, escapan do de los l\u00edmites de lo audiovisual, se reencarna y viene hacia nosotros. ____________________________________________ V\u00edctor Erice es guionista y realizador cinematogr\u00e1fico. Autor de filmes como El esp\u00edritu de la colmena (1973) , El sur (1983) y El sol del membrillo (1993) Volver a los or\u00edgenes EL CIELO GIRA Direcci\u00f3n : Mercedes \u00c1lvarez. Int\u00e9rpretes : Pello Azketa y los habitantes de Aldealse\u00f1or. G\u00e9nero : documental sociol\u00f3gico Espa\u00f1a. 2004. Duraci\u00f3n : 110 minutos. M.T. En el primer plano de esta apas ionante, deslumbradora \u00f3pera prima , un cuadro del pintor Pello Azketa muestra a dos ni\u00f1os, en actitud expectante, ante un r\u00edo. Una voz en off, la de la propia narradora -cineasta, dice que est\u00e1n contemplando el hundimiento de algo que no vemos, o tal vez la emergencia de otra cosa: el misterio permanece, y s\u00f3lo quien contempla el cuadro puede hacerse a la idea, la que juzgue mejor, sobre lo que se le est\u00e1 dando a ver. Plano y comienzo espl\u00e9ndidos, y una constataci\u00f3n que se hace v\u00edvida certidumbre cuando apar ecen los t\u00edtulos de cr\u00e9dito finales: como los protagonistas del El cielo gira , de Mercedes \u00c1lvarez (2005); Monos para Becky (1999), De nens (2004) y Veinte a\u00f1os no es nada , de Joaqu\u00edm Jord\u00e1; En construcci\u00f3n (2000), de J. Luis Guer\u00edn; Cravan versus Cravan (2002), de Isaki Lacuesta, y Buenaventura Durruti, anarquista (1999), Jean Louis Comolli cuadro, nosotros hemos visto emerger, casi desde la nada, la historia privada de la narradora (es \u00e9ste un documental en primera persona, un \"egodocumental\"), pero tambi\u00e9n la posible historia d e muchos otros. Porque de lo que va El cielo gira es del regreso a los or\u00edgenes, a un pueblo que se muere, que quiz\u00e1, aunque no lo sepan sus habitantes, ya ha muerto. Durante los 110 minutos que dura el documental de Mercedes \u00c1lvarez, estamos ante la emerg encia de la memoria, tanto de la suya propia como la de una buena parte de la Espa\u00f1a que ha visto despoblarse su mundo rural, reducirse los pueblos del interior a una penosa vida de extinci\u00f3n casi biol\u00f3gica, la que tardan en apagarse las existencias de sus pocos habitantes. Los de Aldealse\u00f1or, el lugar de las tierras altas de Soria del cual Mercedes emigr\u00f3 hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os, y en el que fue la \u00faltima persona en nacer, s\u00f3lo suman 14 personas en un micromundo exiguo en el que caben a\u00fan tantas cosas: la belleza (es \u00e9ste un filme recorrido por un h\u00e1lito casi m\u00e1gico) y la captura del tiempo, esa cicl\u00f3pea tarea que se impuso el cine hace ya tantos a\u00f1os, y que hoy la mayor parte de los cineastas parecen haber olvidado... o sencillamente desprecian. De ah\u00ed qu e El cielo gira, con su tanaz persecuci\u00f3n de los paisajes cambiantes con el ciclo de las estaciones, con la placidez de su tempo narrativo, sea uno de esos raros ejemplos que de tanto en tanto da el cine espa\u00f1ol de un cine no urgido por prisa alguna. Porqu e es \u00e9ste un filme que no habla de un simulacro, del propio cine, sino de esa materia prima insoslayable que es la vida. La cr\u00f3nica de una Espa\u00f1a que se nos est\u00e1 yendo entre los dedos como la seca arena de una playa. Diario EL PA\u00cdS, 18/5/05 Las clases ELVIRA LINDO Emocionados como est\u00e1bamos con el descubrimiento de nuestras libertades individuales; concentrados en defender los derechos de mujeres, gays, lesbianas, negros, diversidad racial, cultural, particularidades identitarias y miles de etc\u00e9teras; an clados en las reivindicaciones de nuestro grupo particular, que eran leg\u00edtimas pero a menudo olvidadizas de aquel que consider\u00e1bamos ajeno, llevamos a\u00f1os ignorando la gran frontera del mundo, la que separa a los ricos de los pobres. Se ha sido m\u00e1s conscien te, al menos en materia period\u00edstica, de la frontera entre los pa\u00edses ricos y los que andan abandonados a un destino fatal; pero se descuid\u00f3 la brecha entre los que tienen y los que no tienen dentro de los pa\u00edses ricos. Lo descuidaron hasta los sindicatos, que aqu\u00ed y all\u00e1 perdieron su vieja fuerza de movilizaci\u00f3n social. Vuelven las clases sociales; as\u00ed ha anunciado The New York Times una serie de reportajes que intentan clarificar cu\u00e1les son los elementos que distinguen hoy a los ciudadanos. Hubo un tiemp o en que con tres trazos uno pod\u00eda distinguir la clase social de un individuo: sus bienes materiales, sus estudios, sus anhelos. Pero las fronteras se han difuminado. Los pobres de una sociedad como \u00e9sta son gordos, a menudo desperdician con tan poca conci encia como los ricos y sus aparatos electr\u00f3nicos pueden ser incluso m\u00e1s ostentosos. Es el gran enga\u00f1o. Juguetes para entretener a aquellos que dif\u00edcilmente podr\u00e1n ayudar a sus hijos a ascender en la escala social. Aunque Am\u00e9rica contin\u00faa vendi\u00e9ndose como l a tierra de las oportunidades, ser\u00eda c\u00ednico pensar que todo depende de la excelencia, que el que vale, llega. Los padres ricos saben hoy que el m\u00e9rito es importante; por tanto, preparan bien a sus hijos, con el deseo de sentir que no es la herencia patern a la que manda, sino los logros propios. Estupendo. \u00bfPero qu\u00e9 ocurre con el que nace sin nada? Harold Bloom, que se mordi\u00f3 el otro d\u00eda la lengua para no hablar de pol\u00edtica como le ped\u00eda el cuerpo, se mostr\u00f3 pesimista con la democratizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. S\u00ed, hemos conseguido que todos los ni\u00f1os vayan a la escuela, pero igualamos por abajo, exigimos lo m\u00ednimo, actuamos paternalmente con los desfavorecidos, jugamos a la falsa justicia y agrandamos la brecha. Y tal vez sea ya tan grande que hasta un peri\u00f3di co americano la reconoce en primera p\u00e1gina. [NOTA: El original no ten\u00eda puntos y aparte] Diario EL PA\u00cdS, 21/5/05 El pecado MANUEL RIVAS No puedo ser anticlerical porque no me sale. Lo he intentado varias veces, y no me sale. Lo siento. A lo m\u00e1s que lle gu\u00e9 fue a silbar La Marsellesa en la plaza del Obradoiro de Santiago, por fui de inmediato arrollado por trescientos gaiteros a las \u00f3rdenes de Fraga y de Gea Escolano, que ven\u00edan de presentar en Mondo\u00f1edo el Syllabus de P\u00edo Nono. Hay que conformarse. Ya me gustar\u00eda que alg\u00fan gaitero tocara algun d\u00eda La Marsellesa , o, en su defecto, el tango Cuesta abajo : \"S\u00f3lo quiero que comprendan /el valor que representa/ el coraje de querer\". \u00a1El tango! No fue P\u00edo IX, que fue P\u00edo X quien lo conden\u00f3. Y la canci\u00f3n corr\u00eda i r\u00f3nica por salones, conventillos y arrabales: \"Dicen que el tango es de una gran languidez/ y que por eso lo prohibi\u00f3 P\u00edo X\". Necesitan enemigos, necesitan anticlericales y no me extra\u00f1\u00eda que la emisora del Santo Oficio convoque un casting de diablos. Pero no hay. Se vac\u00edan los seminarios, pero tambi\u00e9n las escuelas de demonios. En Lisboa, el verano pasado, se convoc\u00f3 un Congreso Internacional de Ateos y s\u00f3lo asistieron treinta personas, la mayor\u00eda infiltrados del Opus. Van a tener que recurrir a los dom\u00e9sti cos. Creo, con toda sinceridad, que da mejor demonio Jim\u00e9nez Losantos que Jos\u00e9 Blanco. Alfonso Guerra a\u00fan ten\u00eda algo de alegre Lucifer en sus mejores tiempos, pero cada d\u00eda que pasa se parece m\u00e1s al Inocencio X de Vel\u00e1zquez. Y los creyentes atienden con me nos turbaci\u00f3n las homil\u00edas del padre Bono, el ministro de Defensa, no el de U2, que las hip\u00e9rboles de algunos obispos que recuerdan la invocaci\u00f3n del padre Verd\u00edn en el Ruedo Ib\u00e9rico : \"\u00a1Hace falta que estalle el trueno gordo!\". Ganas dan de rezar por esta Iglesia dura que convoca a manifestarse contro un derecho, el matrimonio civil de personas del mismo sexo, que no da\u00f1a a nadie y beneficia a miles. En nombre de la familia, se condenan nuevas formas de familia, unidades de convivencia y afecto. Una parte de la Iglesia y de la derecha act\u00faan para en tenaz sinton\u00eda para implantar una variante espa\u00f1ola de la \"revoluci\u00f3n conservadora\" tipo USA. Pero les pasa lo que a m\u00ed, que no les sale. Se quedan en el Syllabus del XIX con la idea de que el Estado deber estar unido a la Iglesia \"como el cuerpo al alma\". Ese perverso matrimonio, ese pecado... Diario EL PA\u00cdS, 14/12/2003 David contra Goliat, en Ecuador David y Goliat es una historia que se repite en estos d\u00edas en Ecuador. Es una historia que podr\u00eda desembocar en conflictos sociales similares a los acaecidos en Bolivia recientemente y que provocaron la dimisi\u00f3n precipitada del presidente del Gobierno. Quisiera desde estas l\u00edneas llamar la atenci\u00f3n sobre el grave incumplimiento de derechos humanos que se est\u00e1 p roduciendo en estos d\u00edas contra las comunidades ind\u00edgenas de la selva en Ecuador, en concreto contra Sarayacu. \u00bfQui\u00e9n es \"David\"? Sarayacu, una asociaci\u00f3n ind\u00edgena dentro de las 136 comunidades kichwuas de la Amazonia ecuatoriana. \u00bfQui\u00e9n es \"Goliat\"? La em presa Chevron -Texaco. El \"delito\" de Sarayacu: la defensa de su territorio (Pastaza) contra la Compa\u00f1\u00eda General de Combustibles (CGC), gran empresa petrol\u00edfera argentina y filial indirecta de la multinacional norteamericana Chevron -Texaco. La empresa CGC, con el benepl\u00e1cito del Gobierno de Ecuador, tiene la intenci\u00f3n de llevar a cabo la exploraci\u00f3n y posterior prospecci\u00f3n petrol\u00edfera en la selva ecuatoriana (bloque petrolero 23) sin tener el pleno derecho de hacerlo, ya que en ning\u00fan momento se consult\u00f3 a la comunidad kichwua para realizarlo, algo fundamental en la Constituci\u00f3n de Ecuador. Estas prospecciones perjudicar\u00e1n gravemente el ecosistema de la selva amaz\u00f3nica ecuatoriana, mientras que la presencia de una empresa petrolera alterar\u00e1 la vida social d e las comunidades ind\u00edgenas. El actual conflicto entre la compa\u00f1\u00eda petrol\u00edfera y la comunidad ind\u00edgena est\u00e1 latente desde el a\u00f1o 1996, pero se recrudeci\u00f3 especialmente en los \u00faltimos meses cuando enviaron contingentes armados para \"garantizar\" la prospecc i\u00f3n. El pasado viernes 5 de diciembre, 10 kichwuas resultaron heridos en una manifestaci\u00f3n pac\u00edfica. Sarayacu ha consumido en todos estos a\u00f1os todas las alternativas para evitar la violaci\u00f3n de sus territorios y ha obtenido el apoyo del Defensor del Pueblo de Ecuador, del poder judicial nacional y, m\u00e1s recientemente, en un esfuerzo ag\u00f3nico, el pleno apoyo de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, con sede en Whasington. La Corte solicit\u00f3 al Gobierno de Ecuador, mediante resoluci\u00f3n, que exigiera a CGC la paralizaci\u00f3n de toda prospecci\u00f3n petrol\u00edfera en la selva ecuatoriana por no haberse consultado a las comunidades ind\u00edgenas en el proceso. Esta resoluci\u00f3n representa un hecho ins\u00f3lito en la defensa de los derechos de los ind\u00edgenas en Latinoam\u00e9rica. Por momentos parec\u00eda que David hab\u00eda vencido a Goliat, pero tristemente Goliat, que en este caso representa muchos millones de d\u00f3lares para el pa\u00eds y sus accionistas, pretende proseguir con sus intereses a cualquier coste, con el amparo de las autoridades pol \u00edticas y militares del pa\u00eds, sin importar el perjuicio a uno de los ecosistemas m\u00e1s valiosos del planeta y la vulnerabilidad de las comunidades ind\u00edgenas de la regi\u00f3n. Desde aqu\u00ed solicito al Gobierno de Ecuador respete su propia Constituci\u00f3n y las resoluc iones de la Corte Internacional de Derechos Humanos que amparan a Sarayacu, a la vez que pido a las autoridades de nuestro pa\u00eds y a la sociedad civil que respondan en la aut\u00e9ntica medida de sus capacidades. Esperar a ma\u00f1ana puede ser demasiado tarde. - Ra\u00fal S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez -Bernal. Las Rozas, Madrid. EPS, 9y 16/10/2005 Profesores desesperados JAVIER MAR\u00cdAS Un desesperado profesor de Ense\u00f1anza Secundaria me hace llegar la carta que dos mil compa\u00f1eros suyos enviaron el pasado mes de julio a la Ministra d e Educaci\u00f3n, San Segundo. En ella le hablan del constante y creciente deterioro que viene sufriendo la ense\u00f1anza en nuestro pa\u00eds desde la implantaci\u00f3n de la nefasta LOGSE, en tiempos de los anteriores Gobiernos socialistas de Felipe Gonz\u00e1lez, hlasta la act ual LOE (con la que est\u00e1n seguros de que el desastre ir\u00e1 a m\u00e1s), pasando por las correspondientes reformas del periodo Aznar. Los motivos de preocupaci\u00f3n, descontento, des\u00e1nimo, estupor y hasta depresi\u00f3n del colectivo docente sontan numerosos que el princi pal de ellos lo dejar\u00e9 para el domingo pr\u00f3ximo. En realidad las sandeces y disparates contenidos en las diversas leyes de Educaci\u00f3n, y en particular en las de los socialistas, son tan abarcadores y de tal calibre que cada uno de ellos exigir\u00eda una pieza en tera, a ser posible escrita por alguien con m\u00e1s conocimiento directo del asunto que yo y que sufra el problema en carne propia. Con todo, no hace falta ser un especialista para darse cuenta de lo descabellado y necio de algunos de los postulados hoy reina ntes en este \u00e1mbito. Uno de los m\u00e1s insensatos es que no se debe elevar el nivel de exigencia de los estudios, porque eso \"atentar\u00eda contra la igualdad de oportunidades\". Se trata de una falacia doble o triple, porque el hijo de un estibador no tiene por q u\u00e9 ser peor estudiante que el de un catedr\u00e1tico, y ejemplos a millares presenta la historia de verdaderos melones nacidos de reconocidas lumbreras, y de asombrosos talentos cuyos progenitores no hab\u00edan le\u00eddo un libro en su vida (entre estos \u00faltimos v\u00e1stago s, Kant, Kepler, Newton, Cop\u00e9rnico, Dickens, Ch\u00e9jov y Edison, por citar muy pocos: por fortuna la capacidad e incapacidad intelectuales no son forzosamente hereditarias). Asimismo es de bolonios bajar el nivel de exigencia para que no \"se aprovechen\" los m \u00e1s listos, porque eso equivale a fomentar la tonter\u00eda de todos, en vez de procurar que los menos listos se esfuercen por serlo un poco m\u00e1s (en mi experiencia de profesor universitario en tres pa\u00edses siempre comprob\u00e9 c\u00f3mo los alumnos al principio menos capa ces lo eran al final tanto como los que m\u00e1s: un docente ha de partir de la base de que nada de lo que ense\u00f1e se har\u00e1 tan dif\u00edcil para que no puedan aprenderlo todos sus alumnos suficientemente... si est\u00e1n dispuestos a ello, claro est\u00e1). Por \u00faltimo, parece mentira que supuestos \"expertos\" y legisladores padezcan tal confusi\u00f3n mental respecto a la igualdad de oportunidades. Por utilizar un s\u00edmil popular y de f\u00e1cil comprensi\u00f3n, aqu\u00e9lla viene a ser como la exigencia de que cualquier partido de f\u00fatbol empiece co n 0-0 en el marcador, y no, como reclamar\u00edan eso \"expertos\", de que al iniciarse el segundo tiempo, y tras haber conseguido un equipo tres goles y el otro ninguno, el resultado se volviera a poner a cero; ni tampoco, desde luego, de que el club que posee j ugadores en teor\u00eda mejores renuncie a alinearlos o saque al campo tan s\u00f3lo a siete para enfrentarse a once contrarios; o de que no exista Primera Divisi\u00f3n (ni la posibilidad de alcanzarla), sino solamente Tercera. Nada hay tan perjudicial para una sociedad como, en lugar de intentar que todos sean buenos o lo mejor posibles, empe\u00f1arse en que lo sea \"para acabar con las diferencias\". Tales diferencias deben ser inexistentes o m\u00ednimas al comienzo de los estudios, pero es normal y aun obligado que las haya a s u t\u00e9rmino. No se puede volver eternamente al artificial 0 -0 \"igualitario\". Otra de las majader\u00edas que propugnan las leyes socialistas de Educaci\u00f3n es el destierro del uso de la memoria, sobre el que debe prevalecer el de la \"inteligencia\". Quienes contrapo nen ambas facultades es obvio que carecen de la segunda, que sin la primera no se da, sencillamente. No se tratar\u00eda de volver a las viejas pr\u00e1cticas cotorriles, cuando los estudiantes eran obligados a memorizar meras listas de la misma manera que aprend\u00edam os de corrido el Padre Nuestro o el Credo sin fijarnos en lo que significaban esas oraciones. Hay una memorizaci\u00f3n mec\u00e1nica y hueca, al alcance de casi cualquiera, y hay una memoria de aprehensi\u00f3n, asimilaci\u00f3n, asunci\u00f3n, de apropiaci\u00f3n de los hechos y los datos. Sin ella -y sin la capacidad asociativa que proporciona - no hay conocimiento posible ni siquiera de la propia biograf\u00eda. Hasta la noci\u00f3n de identidad depende de la memoria, porque si yo no me recordara a los quince, a los diez o a los cuatro a\u00f1os, malamente podr\u00eda asegurar que el que hoy soy sea el mismo que aquel muchacho o aquel ni\u00f1o. De parecida forma, si uno carece de una elemental visi\u00f3n cronol\u00f3gica de la historia del mundo, por ejemplo, dif\u00edcilmente podr\u00e1 aplicar ninguna supuesta inteligencia a l mundo en el que vive, que creer\u00e1, con radical estupidez, nacido a la vez que \u00e9l. (Continuar\u00e1 el pr\u00f3ximo domingo ) Y alumnos envalentonados (Continuaci\u00f3n del pasado domingo ) Dije entonces que abordar\u00eda hoy el principal motivo de preocupaci\u00f3n, des\u00e1nimo y depresi\u00f3n de los profesores de Ense\u00f1anza Secundaria, seg\u00fan la carta enviada por dos mil de ellos a la Ministra de Educaci\u00f3n. Porque en esa misiva, las dos primeras cl\u00e1usulas, de un total de cuatro, est\u00e1n dedicadas al mismo problema, que no es otro que el de la la disciplina. Nuestra \u00e9poca es tan \u00f1o\u00f1a y rid\u00edcula que ha convertido esta palabra en poco menos que tab\u00fa, cuando sin ella no se consigue hacer absolutamente nada: ni escribir un libro, ni tocar un instrumento musical, ni utilizar un ordenador, ni j ugar al f\u00fatbol, ni ser cantante ni ser actor. Y para lograr cualquiera de esas cosas se necesitan el ambiente adecuado y unas circunstancias que lo permitan. Si yo no puedo escribir un libro en Madrid con el estr\u00e9pito de las obras municipales a mi alrededo r, es de suponer que los profesores no puedan impartir sus ense\u00f1anzas -ni la mayor\u00eda de los alumnos recibirlas - en medio de un alboroto constante o, a\u00fan es m\u00e1s, rodeados de boicoteadores que campan a sus anchas. Boicoteadores de las clases los ha habido s iempre en los colegios, pero las leyes de Educaci\u00f3n no se pon\u00edan de su parte ni les daban la raz\u00f3n, como sucede desde la LOGSE en adelante, en el mayor desatino imaginable. Hasta hace no demasiado tiempo, un profesor no pod\u00eda expulsar del aula a un boicote ador, ni a un chulo, ni a un acosador. \u00c9stos lo ten\u00edan prohibido, los estudiantes lo sab\u00edan y desafiaban sin cesar la autoridad de aqu\u00e9llos, atados de pies y manos. Una amiga m\u00eda, que durante diez a\u00f1os trat\u00f3 de dar clase en un Instituto de Getafe, ante la imposibilidad de cumplir con su obligaci\u00f3n y de poner freno a los envalentonados boicoteadores, acab\u00f3 expuls\u00e1ndose a s\u00ed misma, y anunciando al conjunto de los alumnos que no regresar\u00eda hasta que una mayor\u00eda acordara que se deseaba continuar con las leccion es e impusiera su voluntad a los alborotadores. Eso se ha reformado levemente, y ahora s\u00ed es posible expulsar, pero el profesor debe salir de la clase con el expulsado, dirigirse a la Jefatura de Estudios, abrir all\u00ed un expediente y no s\u00e9 cu\u00e1ntos tr\u00e1mites m\u00e1s. Para cuando el docente vuelve al aula, la hora suele haberse evaporado, y adem\u00e1s se corren riesgos. Otra amiga m\u00eda vio entrar a una alumna veinte minutos tarde y cantando a voz en cuello. Invitada a sentarse, \u00e9sta prosigui\u00f3 su cante en el pupitre. Mi amiga la cogi\u00f3 del brazo (ni siquiera la agarr\u00f3) y se encaminaron las dos a la Jefatura en cuesti\u00f3n. Por la tarde, se le present\u00f3 una familia gitana dispuesta a ajustarle las cuentas, pues la adolescente hab\u00eda contado en casa que la profesora le hab\u00eda pega do. Una de las locuras de las actuales Leyes de Educaci\u00f3n es que conceden el mismo valor a la palabra de los alumnos que a la de los profesores, los cuales han de demostrar , como si vivieran ante un tribunal, que tal o cual estudiante los ha insultado o l es ha agredido, como ocurre con m\u00e1s frecuencia de la que imaginamos. Para ello necesitan testigos, y los \u00fanicos de que suelen disponer son los compa\u00f1eros del falt\u00f3n o del agresor. Cualquiera con un poco de memoria de sus a\u00f1os escolares recordar\u00e1 lo mal vis to que est\u00e1 el chivatazo a esas edades, y lo desagradable que adem\u00e1s es fomentarlo. S\u00e9 de un profesor que mand\u00f3 a dos muchachos abstenerse de llevar sus gorras puestas en clase (norma b\u00e1sica y convencional de educaci\u00f3n, aunque hoy la incumplan cada vez m\u00e1s adultos). Un estudiante se neg\u00f3, recurri\u00f3 ante el Consejo Escolar y \u00e9ste le dio la raz\u00f3n, aduciendo que la obligatoriedad de descubrirse bajo techo era \"un atentado contra la libertad\". Supongo que tambi\u00e9n lo ser\u00e1, seg\u00fan eso, impedir que los chicos acudan en traje de ba\u00f1o o en calzoncillos, o descalzos, o que orinen donde les venga en gana, o que se preparen un porro en el aula. Otra cosa que los profesores tienen vedada es forzar a abrir la mano a un alumno, as\u00ed sospechen que en ella se esconde una china o una navaja. Ante cualquiera de estas eventualidades, han de llamar a la \"Polic\u00eda Tutora\", para que ella intervenga y, claro est\u00e1, jam\u00e1s pille a nadie con las manos en la masa. La situaci\u00f3n es al parecer tan desesperante y demencial que yo a\u00fan no me exp lico c\u00f3mo quedan personas dispuestas a ense\u00f1ar. A los pol\u00edticos se les llena la boca con palabras bonitas sobre la importancia y dignidad de los docentes. Pero sus Leyes hacen todo lo posible por privarlos de esa dignidad, mermarles su autoridad real y mor al, y, lo que es peor, por obstaculizarles su tarea de educar. Esto \u00faltimo lo llevan a cabo cada vez menos padres (pero de esto hablar\u00e9 otro d\u00eda, quiz\u00e1), y a los ense\u00f1antes no se les deja. La carta de los dos mil termina pidiendo a la Ministra que su Parti do reconozca su ya prolongad\u00edsimo error y que lo rectifique antes de que sea demasiado tarde. Pero como el PSOE es en algunas cuestiones el m\u00e1s \u00f1o\u00f1o y rid\u00edculo de los partidos (bueno, en re\u00f1ida competici\u00f3n con IU), es de temer que no se enmiende y que deba mos resignarnos a carecer de ciudadanos c\u00edvicos y semieducados durante unas cuantas generaciones. Diario El Pa\u00eds, 14/10/05 Clandestinos JUAN JOS\u00c9 MILL\u00c1S Un amigo \u00edntimo me pidi\u00f3 que acudiera el s\u00e1bado por la noche a su casa para mostrarme algo. Al llegar, abri\u00f3 la puerta con aire de misterio y me hizo pasar sigilosamente a su cuarto de trabajo. Mientras yo curioseaba entre sus libros, \u00e9l iba de ac\u00e1 para all\u00e1, ofreci\u00e9ndome t\u00e9, caf\u00e9, whisky, como si le diera miedo entrar en materia. Tras dejar transc urrir un tiempo prudencial, le pregunt\u00e9 si ten\u00eda alg\u00fan problema. Respondi\u00f3 que no estaba seguro y a continuaci\u00f3n, colocando el dedo \u00edndice sobre los labios, me arrastr\u00f3 al pasillo, desde donde nos dirigimos con movimientos furtivos al sal\u00f3n, cuya puerta es taba entreabierta. Al asomarme, vi a su hijo, de 18 a\u00f1os, instalado en el sof\u00e1, leyendo tranquilamente Madame Bovary . De vuelta a su estudio, me mir\u00f3 con expresi\u00f3n interrogativa. \"\u00bfNo te parece alarmante?, pregunt\u00f3. \"\u00bfPreferir\u00edas que leyera Ana Karenina ?, pregunt\u00e9 a mi vez. \"Por Dios\", grit\u00f3, \"es s\u00e1bado por la noche y tiene 18 a\u00f1os; deber\u00eda estar tomando cervezas con los amigos\". No le dije nada, pero lo cierto es que la imagen del joven, devorando aquella obra cl\u00e1sica, me hab\u00eda perturbado. Quiz\u00e1 no fuera un psic\u00f3pata, pero tampoco se pod\u00eda negar que le ocurr\u00eda algo. Se empieza con rarezas de este tipo, que al principio hacen gracia, y se acaba leyendo a Samuel Beckett. \"La lectura es buena\", le tranquilic\u00e9, \"en eso est\u00e1 de acuerdo hasta el Ministerio de C ultura\". \"La lectura\", respondi\u00f3 mi amigo, \"es buena cuando tus amigos leen, como pasaba en nuestra \u00e9poca. Ahora es un s\u00edntoma jodido. Si al menos le diera por El C\u00f3digo da Vinci , que no hace da\u00f1o a nadie...\". Me pidi\u00f3 que hablara con su hijo. \"Despu\u00e9s de todo\", a\u00f1adi\u00f3, \"lo conoces desde que era un ni\u00f1o y te escuchar\u00e1 mejor que a m\u00ed\". A los pocos d\u00edas, me hice el encontradizo con el chaval y entramos en un bar. Hablamos de literatura y me pidi\u00f3 alg\u00fan consejo para abordar la lectura de los cl\u00e1sicos latinos, que se le resist\u00edan. Le recomend\u00e9 una edici\u00f3n biling\u00fce de la Eneida y me ofrec\u00ed para que la coment\u00e1ramos juntos. Pag\u00f3 \u00e9l y, al despedirnos, me gui\u00f1\u00f3 un ojo dici\u00e9ndome: \"De todo esto, ni una palabra a mi padre, que est\u00e1 muy preocupado conmigo\". As\u00ed que lle vamos dos semanas leyendo clandestinamente a Virgilio. \u00bfA d\u00f3nde vamos a llegar? Diario EL PA\u00cdS, 16 de octubre de 2005 Sue\u00f1os rotos Las tr\u00e1gicas im\u00e1genes que nos llegan de Ceuta y Melilla me remueven las entra\u00f1as. \u00bfC\u00f3mo es posible que en pleno siglo X XI miles de personas sean tratadas como esclavos? S\u00ed, digo esclavos porque, salvando las distancias del tiempo, as\u00ed son tratadas estas personas, atadas y abandonadas a su suerte en pleno desierto. Su delito es so\u00f1ar con tener una vida mejor para ellos y pa ra sus familias. Las causas son evidentes: la pobreza en que millones de personas viven en este continente africano explotado y abandonado. La actitud del Gobierno marroqu\u00ed es inaceptable por vulnerar lo m\u00e1s elementales derechos humanos. Pero la del Gobier no espa\u00f1ol, aun reconociendo la complejidad del tema, tendr\u00eda que ser m\u00e1s en\u00e9rgica y decidida. Las soluciones no son f\u00e1ciles, pero pasan sin duda por implicar a la Uni\u00f3n Europea y a los pa\u00edses de la zona. Las vallas, por muy altas que sean, nunca podr\u00e1n de tener los sue\u00f1os de millones de seres humanos. - Sukeina Mohamed Zein . Granollers, Barcelona. As\u00ed no habla nadie Los periodistas de los medios audiovisuales han inventado una nueva prosodia. Consiste el esp\u00e9cimen en cuesti\u00f3n en leer las informaciones, t anto en radio como en televisi\u00f3n, sin orden ni concierto, cada uno como le viene en gana, import\u00e1ndole una higa la sintaxis, las pausas o la entonaci\u00f3n. Donde debe usarse la entonaci\u00f3n descendente, conclusiva de un enunciado, ahora se hace ascendente, de m odo que nunca se sabe si algo concluye o no, si es aseveraci\u00f3n o interrogaci\u00f3n, si es carne o pescado. Es tal el desbarajuste que no se sabe qu\u00e9 corresponde a un segmento y qu\u00e9 al siguiente, pues la pausa obligada del punto es una p\u00e9rdida de tiempo; tan di n\u00e1micas son las criaturas que \u00fanicamente hacen una pausa si se ahogan, que \u00e9se es otro cantar. Cuando un enunciado concluye, la entonaci\u00f3n desciende, no el volumen o la intensidad, y lo dicho queda perfectamente claro. Cuando un enunciado no concluye, la entonaci\u00f3n asciende, como lo hace tambi\u00e9n en la interrogaci\u00f3n. Mezclar a boleo los tonos en la lectura de noticias es una tomadura de pelo y un sinsentido que hace del discurso algo incomprensible, un barullo descomunal. En el lenguaje coloquial ustedes no hablan as\u00ed de raro, estoy seguro de ello, porque como en los programas informativos de radio y televisi\u00f3n no habla, de momento, nadie. Se copian ustedes unos a otros y casi todos leen igual de mal. Espero que en la escuela no ense\u00f1en a los ni\u00f1os a leer as \u00ed y que el Instituto Cervantes no ense\u00f1e espa\u00f1ol a los extranjeros con esos demenciales c\u00e1nones de lectura. - Manuel Jim\u00e9nez Bautista . Madrid. `Ni\u00f1os de la guerra\u00b4 Casi todos los d\u00edas, en alg\u00fan lugar del mundo, muere un ni\u00f1o de la guerra . Muchos de ellos fueron a la URSS. Muchos de ellos llegaron a Buenos Aires en el vapor Massilia , desde La Rochelle (Francia), en noviembre de 1939. La mayor\u00eda andan en torno a los 80 a\u00f1os y cuando desaparezcan se habr\u00e1 terminado definitivamente el recuerdo oral, directo, de la mil versiones de la Guerra Civil. Habr\u00e1 millones de libros sobre la guerra y el exilio, pero ninguna voz. Cuando hace meses, ins\u00f3litamente, se pusieron de acuerdo diputados y senadores de todos los partidos pol\u00edticos de Espa\u00f1a y decidieron, por ley, otorgar a esos ni\u00f1os una pensi\u00f3n que mitigar\u00eda problemas, aunque no devolver\u00eda la vida que la guerra les rob\u00f3, recuerdo haber le\u00eddo en EL PA\u00cdS que un diputado de IU recomend\u00f3 que se cumpliera cuanto antes la ley, para que el beneficio no llegara demasiado tarde... D\u00edas pasados me encontr\u00e9 en la avenida de Mayo a uno de los ni\u00f1os del Masilia y me coment\u00f3 que no ten\u00eda la menor novedad de la pensi\u00f3n a la que se hab\u00eda acogido con una solicitud en regla. Me dijo: \"El dinero que me asignen tal vez llegue para u n entierro digno. Pero si ya me he muerto, como no me queda ning\u00fan familiar, no creo que se lo entreguen a alg\u00fan amigo para que entierren mis cenizas en Esclavitud, el pueblo donde nac\u00ed en Galicia, entre Padr\u00f3n y Santiago\". El pueblo Esclavitud existe, lo he visto por la ventanilla del tren. El ni\u00f1o octogenario, tambi\u00e9n... Vive esperando la pensi\u00f3n y el final de su camino, en Buenos Aires. -Salvador Valverde Calvo . Buenos Aires, Argentina. En manos de fan\u00e1ticos Al Zarqaui, l\u00edder visible de Al Qaeda, exp res\u00f3 su satisfacci\u00f3n por los desastres causados por el hurac\u00e1n Katrina. Seg\u00fan su forma de interpretar los hechos, la tragedia ocurrida mayormente a humildes negros descendientes de esclavos era un castigo de Dios en respuesta a sus plegarias. Seg\u00fan ese fan \u00e1tico, los inocentes deb\u00edan pagar, a ser posible con sus vidas, por los \"pecados\" cometidos por los dirigentes de su pa\u00eds, lo mismo que cualquier ciudadano del mundo puede ser sacrificado mediante una bomba indiscriminada a esa visi\u00f3n delirante y monol\u00edtic a de la realidad. No s\u00e9 lo que pensar\u00e1 ahora que Al\u00e1 ha decidido tambi\u00e9n castigarles a ellos con el terremoto de Pakist\u00e1n; puede que, para que le cuadren los hechos en su esquema, diga que la culpa es del presidente del pa\u00eds, el colaborador y amigo de los americanos Musharraf. Shaath, actual ministro palestino de Informaci\u00f3n, ha revelado que George Bush, en una conversaci\u00f3n privada, en la que tambi\u00e9n se encontraba Mahmud Abbas, presidente de la Autoridad Nacional Palestina, dijo que fue Dios quien le pidi\u00f3 que acabase con los terroristas en Afganist\u00e1n y pusiese fin a la tiran\u00eda en Irak. Claro est\u00e1 que el portavoz de la Casa Blanca lo ha negado. \u00bfC\u00f3mo iba a hacer caso a la ONU, c\u00f3mo iba a escuchar a algunos de sus m\u00e1s cercanos aliados, c\u00f3mo se iba a detener en zarandajas como que las armas de destrucci\u00f3n masiva no apareciesen, si las \u00f3rdenes le ven\u00edan directamente de Dios? Lo que no s\u00e9 es la forma en que se produce esa comunicaci\u00f3n. \u00bfUtilizan Bush y Al Zarqaui el mismo sistema? Pues bien, en esas manos est\u00e1 p arte del destino del mundo. \u00a1Que Dios nos coja confesados! -Enrique Angulo Moya . Burgos. Diario EL PA\u00cdS, 4/12/2005 Argumento falaz El argumento esgrimido estos \u00faltimos d\u00edas por algunos de los que se oponen a la LOE de que la calidad del capital h umano de un pa\u00eds mejora cuando la educaci\u00f3n se privatiza es falaz. Lo que los estudios sociol\u00f3gicos muestran con certeza es que los hijos de las clases trabajadoras acceden a la educaci\u00f3n superior en mucha menor medida que los de las clases medias y altas. Esto es as\u00ed, primero, porque las familias trabajadoras no se pueden o permitir que los hijos no trabajen en cuanto terminan la secundaria, es decir, porque los costes indirectos son mayores para las clases trabajadoras que para las medias y altas. Y en se gundo lugar, porque la educaci\u00f3n, siendo un veh\u00edculo que ayuda a alcanzar un estatus social m\u00e1s alto, es un camino menos arriesgado para las clases medias altas que para las trabajadoras para aspirar a alcanzar un estatus similar o mejor que el de sus padres. Pero lo m\u00e1s interesante de los resultados de los trabajos rigurosos sobre educaci\u00f3n no es que, como todos supon\u00edamos, las clases trabajadoras accedan en mucha menor medida la educaci\u00f3n superior que las medias y altas, sino qui\u00e9nes lo hacen en cada cla se social. Si entre las clases trabajadoras s\u00f3lo los buenos estudiantes contin\u00faan los estudios despu\u00e9s de la secundaria, entre las clases medias y altas la proporci\u00f3n de buenos y malos estudiantes es similar. En otras palabras, en la universidad los malos estudiantes tienen una mayor probabilidad de ser de clase alta y media que de clase trabajadora, porque los sacrificios que unos padres con pocos recursos tienen que hacer para que sus hijos sigan estudiando s\u00f3lo compensan si sus hijos son buenos estudian tes. Como la proporci\u00f3n de alumnos de clases altas y medias que estudian en colegios privados es mucho mayor que entre la clase trabajadora, se desprende que es la ense\u00f1anza privada la que m\u00e1s sostiene a los malos estudiantes. L a soluci\u00f3n que se ha pro puesto en el Reino Unido para paliar este problema es la de aumentar la matr\u00edcula de los colegios y universidades privadas, para que los padres de los hijos m\u00e1s favorecidos se lo piensen dos veces antes de pagarles la educaci\u00f3n a los malos estudiantes, aun que sean sus hijos. Justo lo contrario de lo que ped\u00edan los manifestantes contra la LOE, que exigen mantener o aumentar la financiaci\u00f3n del Estado a los centros privados concertados. En definitiva: la ense\u00f1anza privada, tal y como est\u00e1 regulada en Espa\u00f1a, no s\u00f3lo es injusta, tambi\u00e9n es improductiva. \u2014 Jorge Rodr\u00edguez , Department of Sociology. The University of Reading. Reading, Reino Unido. EL PA\u00cdS, 3 de diciembre de 2005 El Observatorio de la Mujer registra 342 denuncias por anuncios sexistas EL PA\u00cdS. Madrid . El cuerpo de la mujer como reclamo publicitario concit\u00f3 el mayor n\u00famero de denuncias por sexismo den 2004. As\u00ed lo anunci\u00f3 ayer la directora general del Instituto de la Mujer, Rosa Mar\u00eda Peris, al presentar el informe del Observatorio de la Publici dad Sexista del a\u00f1o anterior. De las 342 denuncias recibidas, el 40% giraba en torno al cuerpo femenino, un estereotipo cada vez m\u00e1s utilizado, seg\u00fan el informe. Aunque el n\u00famero de denuncias disminuy\u00f3 respecto al a\u00f1o anterior, las campa\u00f1as cuestionadas fu eron 171, casi el mismo n\u00famero que en 2003 (177). Un 13% de los autores de las denuncias fueron hombres. El 44% de los anuncios conflictivos se emitieron por televisi\u00f3n. Los que concentraron las cr\u00edticas fueron los de Axe, por la campa\u00f1a M\u00e1rcales el camin o, inciada en 2003; Siemens, por su publicidad de electrodom\u00e9sticos, y Lise Charmel, por la promoci\u00f3n gr\u00e1fica de prendas de lencer\u00eda. Los anuncios de Ron Barcel\u00f3 y Kas Naranja tambi\u00e9n suscitaron rechazo, al igual que la productora de cine Manga Films, por el cartel de la pel\u00edcula Secretary . Las denuncias sobre contenidos en los medios de comunicaci\u00f3n aumentaron de modo notable: 24,5%, frente al 11% de 2003. Asimismo, el Instituto de la Mujer solicit\u00f3 a 14 empresas, entre ellas Vodafone, que rectificaran el tratamiento sexista de sus anuncios. Aprobada la ayuda econ\u00f3mica para maltratadas sin recursos EL PA\u00cdS. Madrid . El Gobierno dio un paso m\u00e1s en la puesta en marcha de la Ley Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero. Las m ujeres v\u00edctimas de este tipo de violencia, sin recursos o con dificultades para obtener empleo recibir\u00e1n una ayuda econ\u00f3mica equivalente a seis meses de subsidio por desempleo. La ayuda podr\u00e1 ampliarse hasta 24 meses si la mujer tiene a su cargo uno o m\u00e1s familiares, o un grado de minusval\u00eda reconocida. Esta ayuda se sustanciar\u00e1 en un pago \u00fanico a trav\u00e9s de los servicios sociales de las administraciones respectivas, con cargo a los Presupuestos Generales del Estado. La mujer deber\u00e1 acreditar que sus ingres os son inferiores al 75% del salario m\u00ednimo y aportar un informe del servicio p\u00fablico de empleo que confirme su dificultad para acceder al mercado laboral en raz\u00f3n de su edad o por otro motivo. Por otra parte, ayer se conoci\u00f3 el dato de que en los tres pr imeros meses de funcionamiento de los 17 Juzgados contra la Violencia sobre la Mujer -reforzados con la creaci\u00f3n de otros tres m\u00e1s en Madrid, Barcelona y Sevilla -, se tramitaron 10.727 asuntos penales. EL PA\u00cdS, 19 de noviembre de 2005 Herido grave un me nor de 16 a\u00f1os apu\u00f1alado al salir del colegio F.J.B. Madrid . Un adolescente de 16 a\u00f1os result\u00f3 herido grave al ser apu\u00f1alado por otros dos j\u00f3venes en el transcurso de una discusi\u00f3n a la salida del colegio. La v\u00edctima, de nacionalidad espa\u00f1ola, recibi\u00f3 una pu\u00f1alada en el hemit\u00f3rax izquierdo, seg\u00fan explic\u00f3 un portavoz de emergencias de Madrid. Supuestamente intervino para evitar una pelea entre otros alumnos. Los hechos ocurrieron sobre las 15.45 en la confluencia de las calles de Estrella Polar y Piscis, e n el barrio de la Estrella (distrito de Retiro). El joven apu\u00f1alado hab\u00eda salido del colegio Agustiniano, del que es alumno. Seg\u00fan declararon fuentes del colegio a Efe, el herido intent\u00f3 mediar entre un compa\u00f1ero y el joven agresor cuando iniciaban una pel ea. El supuesto agresor y otro amigo suyo hab\u00edan acudido al colegio para esperar a una de las alumnas y acompa\u00f1arla hasta el metro, momento en que comenz\u00f3 una discusi\u00f3n entre el agresor y un alumno porque al parecer \u00e9ste le \"hab\u00eda mirado mal\". Tras la discusi\u00f3n, se inici\u00f3 una pelea en la que intent\u00f3 mediar el joven herido. La v\u00edctima fue trasladada con pron\u00f3stico grave en una UVI m\u00f3vil del Samur - Protecci\u00f3n Civil al hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. En principio, no se teme por su vida. 14 de febrero de 20 06 El fascismo de la posesi\u00f3n inmediata RAFAEL ARGULLOL A excepci\u00f3n de unos cuantos fan\u00e1ticos que apenas saben a qu\u00e9 se refieren cuando la defienden, fascismo es una palabra insultante usada por unos y otros como arma arrojadiza. En general, incluso por parte de la derecha, es el t\u00e9rmino m\u00e1s utilizado para descalificar al adversario por sus supuestas tendencias totalitarias. Tambi\u00e9n con frecuencia fascismo es sin\u00f3nimo de barbarie. Sin embargo, el uso contempor\u00e1neo de esta palabra arrastra perfiles confus os pues todav\u00eda hoy muchos la emplean acusadoramente para describir hechos inmediatos pero, en el momento de imaginar el escenario, se remiten a una parafernalia ideol\u00f3gica del siglo pasado. Se teme a unos b\u00e1rbaros y, a falta de otro modelo de referencia, se cree que esos b\u00e1rbaros volver\u00e1n con sus esv\u00e1sticas, sus brazos en alto y sus camisas negras, azules o pardas. Algunos, sin duda, tendr\u00edan la c\u00edclica tentaci\u00f3n de una mascarada de este tipo. Pero, fuera de una nostalgia m\u00e1s bien pat\u00e9tica, su porvenir es escaso pues no queda nada de la atm\u00f3sfera ideol\u00f3gica ni de la cultura que incub\u00f3 al anterior monstruo. Por tanto, no es el fascismo hist\u00f3rico el que acecha. No obstante, si el fascismo es una forma de calificar la barbarie actual entonces no podemos alberg ar demasiadas dudas de que el peligro existe. \u00bfDe d\u00f3nde proviene? S\u00f3lo muy oblicuamente de las grandes doctrinas que promet\u00edan al hombre un mundo feliz a trav\u00e9s de la superioridad de una raza, una clase social o un estado. Nuestra barbarie contempor\u00e1nea es reacia a las grandes doctrinas porque un v\u00e9rtigo depredador ni siquiera admite la enunciaci\u00f3n de palabras y, mucho menos, de ideas. El nuestro es el fascismo de la posesi\u00f3n inmediata . Su doctrina es t\u00e1cita, silenciosa, abrumadora: queremos inmediatamente pues es el bot\u00edn de guerra que la vida nos ha otorgado. Y quiz\u00e1 sea, en efecto, esta inmediatez en la rapi\u00f1a lo que conecte al nuevo fascismo con el antiguo. Los viejos fascismos estaban convencidos de que sus ideas justificaban la rapacidad y la conquista mientras los nuevos fascistas tambi\u00e9n lo encuentran todo justificado si el premio es el disfrute sin dilaciones del objeto o sujeto que se ha prometido. Algunos incautos (incautos con c\u00e1tedra a menudo) han respaldado durante a\u00f1os la bondad de esta actitud como una modalidad moderna del hedonismo. Naturalmente han olvidado un matiz que lo cambia todo. Si la b\u00fasqueda de la posesi\u00f3n es la consecuencia de la aventura y el descubrimiento, el buscador -el autentico hedonista - se ve inmerso en un juego de derecho s y deberes, de transgresiones y l\u00edmites que dibujan el territorio vital. Avanza, retrocede, arriesga, gana, pierde: as\u00ed crea la geograf\u00eda \u00edntima del ser humano. Por el contrario, si la posesi\u00f3n se concibe como un derecho de conquista, ilimitado y sin contrapartidas, el depredador jam\u00e1s se mira en el espejo de sus contradicciones y deberes. Es m\u00e1s, es probable que los ritos inici\u00e1ticos de las m\u00e1s diversas tradiciones apuntaran en esta direcci\u00f3n. Al anciano, disminuida su fuerza, le esperaba el don de la sab idur\u00eda pero al inicio de su vida, como ni\u00f1o, hab\u00eda crecido en la libertad del instinto. Entre ambas edades el adulto hab\u00eda tenido que superar ciertas pruebas destinadas a conocer el delicado equilibrio de los derechos y de los deberes, la mutua dependencia del individuo y la comunidad. Nuestra barbarie, en cambio, ha exteriorizado la figura, antes meramente transitiva, del p\u00faber en Adolescente (as\u00ed en may\u00fasculas) anulando las dem\u00e1s edades: al ni\u00f1o se le saca a la fuerza de la ni\u00f1ez para que sea pronto el ad olescente, al adulto sin contornos contrastados, se le mantiene en la Adolescencia ; y, al mismo tiempo, negado para la sabidur\u00eda, se le recomiendan las payasadas suficientes para simular el retorno a su propia sombra maquillada. El viejo fascismo se recrea ba con la efigie, m\u00e1s o menos delicuescente, de un Joven Salvaje que, como Sigfrido en el mito wagneriano, irrumpir\u00eda en el horizonte humano para purificarlo y regenerarlo. Todos conocemos perfectamente las consecuencias del tr\u00e1gico manoseo de este mito. L a figura favorita del nuevo fascismo es el Adolescente , un protagonista que se caracteriza y es caracterizado por la incapacidad permanente para dibujar su geograf\u00eda vital. Para ese h\u00e9roe de nuestro tiempo s\u00f3lo vale la posesi\u00f3n inmediata pero, de lo contra rio, se sume en un estado de sopor o de abulia. Para ese h\u00e9roe, para esa barbarie nuestra \u00e9poca ha creado un sistema pertinente: una econom\u00eda de la posesi\u00f3n inmediata . En la medida en que se impone el nuevo fascismo , nuestro bienestar, nuestros gustos, nue stros deseos dependen de aquella econom\u00eda. Naturalmente, en el sentido m\u00e1s estricto, el capitalismo asume y promueve el modelo con su continua exaltaci\u00f3n y exhibicionismo de la codicia. El b\u00e1rbaro habla el lenguaje que los b\u00e1rbaros puedan entender: compra, posee, \u00bfc\u00f3mo dejar\u00edas de hacerlo si todo es para ti y sin apenas esfuerzos y para tu eterna felicidad? Y para que ese lenguaje de la depredaci\u00f3n dichosa llegue a todos los rincones tenemos la m\u00e1s imponente f\u00e1brica de la m\u00e1s hermosa mentira, la publicidad, nuestra \u00fanica religi\u00f3n verdaderamente universal. La felicidad es la propiedad. Un viejo lema de todas las \u00e9pocas que el b\u00e1rbaro de la nuestra escucha acelerado: posee r\u00e1pidamente. R\u00e1pido, r\u00e1pido, fast food en todas las direcciones. De acuerdo con este pri ncipio, y pese a todas las proclamas, la pornograf\u00eda desbanca al erotismo en todas las esferas de la vida sensorial y espiritual. La l\u00f3gica del deseo exige el detenimiento, la apuesta, la responsabilidad de la elecci\u00f3n, el descubrimiento de las sensaciones y de los pensamientos. Pero el Adolescente tiene pavor a estos retos y opta inevitablemente por la facilidad pornogr\u00e1fica, por el consumo de lo que se pone de inmediato al alcance de su mano sin necesidad de aventura alguna. Para \u00e9l se han inventado grand es categor\u00edas que quiz\u00e1 tambi\u00e9n sea oportuno escribir en may\u00fasculas: la Marcha, la Diversi\u00f3n, el Espect\u00e1culo. Cuando se detiene la noria todo parece impregnado de una insondable apat\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 temer a los b\u00e1rbaros si los b\u00e1rbaros ya est\u00e1n aqu\u00ed? \u00daltimamente se multiplican las alarmas. Las ciudades se defienden con nuevas ordenanzas contra lo que los peri\u00f3dicos llaman decorosamente incivismo y que en la mayor\u00eda de los casos ha sido la pura y dura instalaci\u00f3n de la barbarie durante muchos a\u00f1os en s us calles y en sus noches. Los responsables de educaci\u00f3n denuncian t\u00edmidamente el acoso escolar cuando hace ya mucho tiempo que el odio a la cultura est\u00e1 activamente pertrechado en muchas escuelas con el c\u00f3mplice silencio de maestros y padres de familia. Y ha sido necesario que muriera una mendiga en un cajero autom\u00e1tico y fueran apalizados unos cuantos indigentes m\u00e1s, para que mucha gente aparentara enterarse de que en la econom\u00eda de la posesi\u00f3n inmediata el entendimiento exige con frecuencia violencia e i ncluso cr\u00edmenes. \u00bfAs\u00ed que es posible que haya entre nosotros un fascismo nuevo, bien distinto al anterior, que ha madurado sigilosamente? \u00bfY qu\u00e9 es lo que hemos hecho mal, desde nuestra tolerancia y nuestra correcci\u00f3n, si es que hemos hecho algo mal? \u00bfPor d\u00f3nde han entrado los b\u00e1rbaros? Soci\u00f3logos y educadores han empezado a explicarse: ha faltado autoridad. Los pol\u00edticos dicen lo mismo, aunque con la boca peque\u00f1a y porque tienden a acusarse unos a otros. Ha faltado autoridad y tambi\u00e9n, sobre todo, osad\u00eda espiritual para saber en qu\u00e9 consist\u00eda la autoridad. La tibieza y el miedo proceden de todos los \u00e1ngulos, con un conservadurismo anticuado y deslegitimado y un progresismo incapaz de hacer frente a sus propios fantasmas. Unos satisfechos prohibiendo y los otros prohibiendo prohibir. La cuesti\u00f3n es saber si nos atreveremos a resistirnos frente a la nueva barbarie y con qu\u00e9 medidas. \u00bfNos atreveremos, por ejemplo, a ir m\u00e1s all\u00e1 de las declaraciones moralistas para adentrarnos en el coraz\u00f3n del mon struo? Es f\u00e1cil proclamar que se necesita otra educaci\u00f3n para el futuro lo cual es evidentemente cierto. Pero, \u00bfno podr\u00edamos empezar a legislar contra los aspectos m\u00e1s agresivos de la posesi\u00f3n inmediata? \u00bfNo podr\u00edamos poner en jaque alguno de los engranaje s que perpet\u00faan la violenta somnolencia del nuevo b\u00e1rbaro? Est\u00e1 muy bien mejorar la educaci\u00f3n futura de los cachorros pero mientras los padres de los cachorros sigan atrapados por los fuegos fatuos la rueda continuar\u00e1 girando en la misma dire cci\u00f3n. Se trata, por tanto, de poner palos en la rueda y de atreverse a desenmascarar algo de aquella industria del encantamiento. Los invitados al banquete de la adolescencia perpetua no dejar\u00e1n de exigir sus dosis de depredaci\u00f3n mientras se les siga most rando que la velocidad en la rapi\u00f1a e s lo ejemplar y deseable. El aspirante a b\u00e1rbaro -antes de llegar a ser un b\u00e1rbaro consagrado - es informado de que la salud de un pa\u00eds depende de los beneficios de los bancos o de las ganancias de las inmobiliarias, cif ras tan fulminantes como obscenas que, debidamente embellecidas por las im\u00e1genes publicitarias, son recibidas como una invitaci\u00f3n personal a la captura r\u00e1pida del bot\u00edn: haz como nosotros, t\u00f3malo todo con prontitud porque nadie te va a pedir cuentas por el lo. El mimetismo funciona a la perfecci\u00f3n. Posee, bendito, posee. La resistencia a la barbarie significar\u00eda compararse a una democracia capaz de poner en evidencia lo contrario: posee, maldito, posee hasta llegar al nihilismo final. Pero para conseguirlo, adem\u00e1s de educar para el futuro, deber\u00edamos proponernos radicales Leyes Antimentira . Deber\u00edamos prohibir -s\u00ed, prohibir - el exhibicionismo de la codicia: especuladores, ni sois ejemplares ni es legal que utilic\u00e9is vuestro dinero en el embellecimiento propa gand\u00edstico de vuestros obscenas ganancias ni estamos dispuestos a que vuestro enga\u00f1o se difunda impunemente. Si esperamos a que la mejora de la educaci\u00f3n detenga la barbarie podemos encontrarnos con que ya no haya tiempo para tal mejora. Si creemos que los nuevos fascistas est\u00e1n en la calle apalizando mendigos como parte del derecho a la diversi\u00f3n acertaremos una parte del diagn\u00f3stico. No obstante, si queremos golpear el coraz\u00f3n de la barbarie antes de que sea demasiado tarde, lo oportuno es empezar a actua r, sin dilaciones, contra los inspiradores de la gran mentira moral de nuestra \u00e9poca: la vida entendida como un bot\u00edn de guerra que hay que tomar inmediatamente por un derecho de conquista. Que nadie nos ha concedido. _____________________________________ Rafael Argullol es escritor y fil\u00f3sofo. EL PA\u00cdS, s\u00e1bado 9 de septiembre de 2006 Problema n\u00ba 1 MANUEL RIVAS Se ha establecido la peor asociaci\u00f3n posible en nuestro campo verbal: inmigraci\u00f3n igual a problema. El primer problema de Espa\u00f1a, el n\u00fam ero uno, seg\u00fan las \u00faltimas encuestas de opini\u00f3n. As\u00ed, para los espa\u00f1oles, y seg\u00fan coinciden los estudios demosc\u00f3picos, la inmigraci\u00f3n ser\u00eda en la actualidad mayor problema que el llamado terrorismo dom\u00e9stico, con m\u00e1s de 50 mujeres asesinadas en 2006 y mile s de denuncias por malos tratos, o que la violencia catastral, con un proceso de deterioro del medio ambiente y de degradaci\u00f3n urban\u00edstica que amenaza el propio territorio en que vivimos. Tenemos, s\u00ed, un problema. \u00c9se s\u00ed que es un problema. El probl ema de que est\u00e9 calando la idea de que la inmigraci\u00f3n es un problema para Espa\u00f1a. Y lo m\u00e1s preocupante: que el Gobierno acabe amold\u00e1ndose a ese discurso y que en la derecha se imponga la escuela de Le Pen. S\u00edntomas hay de que se est\u00e1 cociendo este plato in digesto. La suma de desmemoria (tengo ante los ojos una foto de trabajadores espa\u00f1oles manifest\u00e1ndose para no ser expulsados de Suiza), de manipulaci\u00f3n pol\u00edtica demag\u00f3gica y de sensacionalismo puede dar lugar, esta vez s\u00ed, al m\u00e1s serio problema. El de una Espa\u00f1a a la defensiva, metida otra vez en lata de conservas. Hay problemas, claro, en torno a la inmigraci\u00f3n, fundamentalmente los que sufren los propios inmigrantes. Los que se juegan la vida por llegar, los explotados de forma esclavista. Que nues tros vecinos inmigrantes no puedan votar, ni siquiera en las municipales, despu\u00e9s de llevar a\u00f1os creando riqueza. Que sigan siendo personas invisibles, sin voz (v\u00e9ase el estremecedor informe Relatos desde la entra\u00f1a de los hogares , en www.monografias.com) . Que no haya en el Congreso ni una sola persona de origen inmigrante. Que no haya en televisi\u00f3n ni un presentador inmigrante. \u00c9se es el problema. Y los silencios, entre los que retumba el imp\u00edo callar de la jerarq u\u00eda cat\u00f3lica, tan locuaz en los \u00faltimos tiempos. Algo tiene que ver tambi\u00e9n el periodismo que hacemos: apenas se ha difundido ni comentado el informe que demuestra que Espa\u00f1a debe a la inmigraci\u00f3n el crecimiento econ\u00f3mico de los \u00faltimos diez a\u00f1os. Diario ABC. Viernes 6/10/2006 Madrid al d\u00eda PROVINCIA TRAIDORA IGNACIO RUIZ QUINTANO Madrid ha sido declarada por el socialismo mandante \"provincia traidora\". La traici\u00f3n, ya lo sabemos, es cuesti\u00f3n de fechas, y Madrid traicion\u00f3 a la causa del progreso el d\u00eda que no vot\u00f3 a Simancas, el que en grande polvareda hab\u00eda perdido a don Beltrane, que era Tamayo. \"Te vas a enterar\", le dijo Simancas a Madrid aquel d\u00eda, y Madrid, en efecto, se est\u00e1 enterando. Con el benepl\u00e1cito de su primo el de Zumosol, que habita en la Moncloa, Simancas ha conseguido que a Madrid no se le d\u00e9 ni agua. La presidenta (\"Esperanza s\u00ed que tiene huevos\", pregonan sus intelectuales) ha retirado a Maleni, la ministra de Obras P\u00fablicas que parece regentar una freidur\u00eda sevillana, a que enumere la s obras que va a realizar en Madrid, ya que en los Presupuestos no aparece ninguna. \u00a1Nadie apea a Simancas de su sill\u00f3n -o de su caj\u00f3n de gaseosas - por la cara! As\u00ed que los madrile\u00f1os pagan como suecos y reciben como esquimales. Ahora que otra vez se ha pu esto de moda el periodismo de investigaci\u00f3n -\u00a1glub! -, alg\u00fan sabueso del oficio acabar\u00e1 descubriendo el gran secreto del poder pol\u00edtico en Madrid: Simancas, esa m\u00e1quina de producir votos para el enemigo, est\u00e1 a sueldo de Aguirre, que lo tiene fascinado con su t\u00edtulo nobiliario, aunque sea un t\u00edtulo consorte. Simancas, un hebertiano de Fuenlabrada al fin y al cabo, no es dem\u00f3crata fiero por sus lecturas de Plutarco, sino porque los se\u00f1oritos, en general, di\u00e9ronle siempre el peor trato que puede darse a una p ersona modesta y orgullosa a la vez, que es recibirlo en el cuarto de los criados. Pero un d\u00eda aparece Aguirre (\"Esperanza s\u00ed que tiene huevos\") con sus leones rampantes en un campo de gules, decide astutamente que le hace gracia el tal Simancas y se pone a darle bolilla como si fuera, no un demagogo hebertiano, sino un frescales proustiano. \u00c9sta fue la perdici\u00f3n del frescales proustiano... y de Madrid, la provincia traidora del socialismo mandante. Mientras dure el anatema, todos los granos de las hormigas madrile\u00f1as ir\u00e1n a parar a los buches de las cigarras catalanas. A cambio parece ser que se acerca Boadella, qu\u00e9 blando con las espigas, qu\u00e9 duro con las espuelas, a la plaza de las Ventas. Diario EL PA\u00cdS. 14/6/2006 Senegal y el pescado que comemos Una de las razones que empujan a los senegaleses a emigrar, seg\u00fan las entrevistas publicadas estos d\u00edas, es la escasez de capturas en la pesca y la carest\u00eda de las licencias de pesca en Senegal, ahora que han entrado flotas extranjeras a pescar en sus aguas. Algunas empresas espa\u00f1olas forman parte del grupo que se ha repartido el bot\u00edn de la pesca al por mayor en aguas senegalesas, a cambio de ayuda al desarrollo. Despu\u00e9s de arrasar el Mediterr\u00e1neo, el Cant\u00e1brico, y la parte atl\u00e1ntica espa\u00f1ola, ah\u00ed est\u00e1n nuestr as empresas para devorar tambi\u00e9n el oeste africano, sin pensar en las consecuencias humanas que pueda traer esa sobreexplotaci\u00f3n. Por muy importante que sea nuestra flota de pesca y sus familias, no podemos vivir ciegos al impacto que tienen nuestras activ idades econ\u00f3micas. En este caso, estamos privando a un pa\u00eds de uno de sus sustentos alimenticios principales, el pescado, y aumentando los problemas de paro, pobreza y emigraci\u00f3n, seg\u00fan ellos mismos cuentan. Es para pens\u00e1rselo. Espero que tomen nota los pr omotores del comercio exterior . -Cristina Manzanares Pr\u00e1danos . Girona. Vuelve el discurso del miedo Se hace imposible entender c\u00f3mo la imagen de un cayuco cargado de miseria humana pueda convertirse en el eje principal que marque el discurso apocal\u00edptico de la derecha espa\u00f1ola. Nada nuevo para quienes conocemos a los agoreros del fatalismo, que aprovechan la m\u00ednima oportunidad para expulsar su ira, a sabiendas de que juegan con el drama humano. En esta b\u00fasqueda de r\u00e9ditos pol\u00edticos, todas las armas son ne cesarias para tocar la fibra m\u00e1s sensible de los \"invadidos\". Todav\u00eda tenemos en mente las promesas electorales de comienzos del milenio, donde, bajo la marca del PP, un eslogan convocaba a sus adeptos a votar: \"Por la seguridad de Espa\u00f1a\". El v\u00ednculo inmi graci\u00f3n -delincuencia fue la bandera de lucha que jug\u00f3 con la suerte de miles de inmigrantes abandonados luego del cierre del r\u00e9gimen general en enero de 2001. Ese mill\u00f3n y medio de desesperados de los que hablan Rajoy, Acebes y Zaplana fueron v\u00edctimas no s olamente de una persecuci\u00f3n administrativa, sino, tambi\u00e9n, de otra con car\u00e1cter policial: los operativos Ludeco y Caf\u00e9 apuntaban a cumplir la promesa de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, que gritaba a los cuatro vientos que iba a \"barrer las calles de delincuentes\". \u00c9se f ue un valor a\u00f1adido que lo mantuvo en el poder por segunda ocasi\u00f3n. El tan cacareado efecto llamada no es producto del supuesto \"coladero\" de la Junquera, ni se ha fomentado por el proceso de normalizaci\u00f3n que ha hecho posible que casi 700.000 persona s sean reconocidas como tales, con derechos y deberes. En realidad, la llegada de importantes flujos migratorios se dio bajo el paraguas del Gobierno popular cuando en el a\u00f1o 2003 las fronteras del sur recib\u00edan a cientos de personas que trazaron su periplo en patera desde las costas marroqu\u00edes. En otros casos, como el de los ecuatorianos, quedaron abandonados luego de improvisadas soluciones al estilo \"retorno voluntario\", donde unos 21.000 ingenuos confiaron en las palabras del actual l\u00edder de la oposici\u00f3n , Mariano Rajoy, cuando fue ministro del Interior, quien les ofreci\u00f3 darles sus papeles si regresaban a Ecuador. Solamente 1.500 lograron su objetivo, \u00bfy el resto? \u00c9sa es la forma de visionar y manipular la inmigraci\u00f3n, seg\u00fan la postura conservadora. Para colocar la guinda, los canales auton\u00f3micos dirigidos por el Gobierno popular llenan su basura medi\u00e1tica con los sucesos protagonizados por inmigrantes, donde a cualquier ciudadano se le ponen los pelos de punta porque no solamente son presuntamente los m\u00e1s viles delincuentes, sino, tambi\u00e9n, los portadores de todos los males como la hepatitis, tuberculosis y sida . -Ra\u00fal Jim\u00e9nez Zavala , portavoz de la la Asociaci\u00f3n Rumi\u00f1ahui Hispano Ecuatoriana. El Pa\u00eds. 28/9/2006 El verbo SUSANA FORTES Seg\u00fan la versi\u00f3n p o\u00e9tica, cuando Ad\u00e1n deambulaba como un pr\u00edncipe desnudo por el Ed\u00e9n, sinti\u00f3 la necesidad de designar cada cosa que ve\u00eda con una palabra distinta y as\u00ed, al nombrarlas, cre\u00f3 el mundo. El alma primaria de la humanidad est\u00e1 formada por el conjunto de las palab ras que flotan en las esferas celestes y nuestro pensamiento s\u00f3lo es una forma de ordenarlas. Todas las palabras tienen su significado y dispuestas de forma congruente siemrpre tienden a decir algo. Pero hay gente capaz de combinarlas de modo que care zcan completamente de sentido. No hace falta m\u00e1s que escuchar las declaraciones de algunos pol\u00edticos. El lenguaje se parece a una casa con luz de l\u00e1mpara en las ventanas. Si nos acercamos un poco, podemos llegar a oler incluso lo que se cuece en la coc ina que es la conciencia del idioma. Hay vocablos cristalinos como la sal que dan sabor a todo el puchero y otros que liberan el aroma y el color de algunas flores. Las lilas tienen un tono p\u00f3lido como una camiseta azul marino deste\u00f1ida por muchos lavados. Tambi\u00e9n los sustantivos se desgastan como la palabra paciencia que parece siempre a punto de agotarse. Algunas palabras son tan hermoss que s\u00f3lo se pueden escuchar asomados a una ventana o sentados en el porche con un chubasquero mientras lluerve. Bien or denasdas las palabras pueden llevarnos tan lejos como el silbido de un tren atravesansdo la noche. Si se piensa, las palabras que de verdad cuentan, nunca son m\u00e1s que unas cuantas y a trav\u00e9s de ellas uno podr\u00eda explicar su vida. A m\u00ed me gusta la palabr a jersey porque al pronunciarla todav\u00eda siento el olor de la lana subi\u00e9ndose por la manga cuando de ni\u00f1a le\u00eda c\u00f3mics en el desv\u00e1n a la luz de una linterna. Pero hay unos tipos a quienes les gusta ir por el mundo diciendo: usted no sabe con qui\u00e9n est\u00e1 habla ndo. \u00bfSe fiar\u00edan ustedes por ejemplo de alguien a quien se le llenase la boca con la palabra intertexutalidad o planteamiento emergente o techo competencial o pluralidad acrisolada? Si las palabras huelen a rancio es que quienes las pronuncian est\u00e1n muerto s. Pero mucha gente escucha el rebuzno de una asno y cree que es la voz de Dios que est\u00e1 creando el mundo. El Pa\u00eds, 21/9/06 Lo espa\u00f1ol No s\u00e9 lo que es Espa\u00f1a, pero si algo nos define de norte a sur y de este a oeste, si en algo se parece un adoles cente a un joven, una persona madura a un anciano en este pa\u00eds, es en nuestra falta de respeto hacia los dem\u00e1s. El espa\u00f1ol, salvo excepciones, all\u00e1 donde va campa a sus anchas, hace lo que le viene en gana, obviando todas las normas, todas las leyes, toda forma de cortes\u00eda, y si se le recrimina, responde de forma grosera y hasta con violencia. Ser espa\u00f1ol significa llegar al hotel a las tantas dando voces, mo ntar una jocosa tertulia en la h abitaci\u00f3n de un enfermo, pasarse hablando toda la pel\u00edcula en un cin e, usar taladros a horas intempestivas, tener perros ladradores en los bajos de un edificio de viviendas, poner los televisores y los equipos de m\u00fasica a todo volumen, aparcar el coche donde nos salga... Y mil ejemplos m\u00e1s que podr\u00edan ponerse. Cuando he vi ajado por Europa, me he detenido a analizar el comportamiento de personas de otros pa\u00edses en situaciones parecidas, y, salvo alg\u00fan caso, no he encontrado nunca actuaciones similares a las nuestras. Es m\u00e1s, estando fuera de Espa\u00f1a, enseguida he sabido que u n grupo de personas eran mis compatriotas por el esc\u00e1ndalo que armaban. - Enrique Angulo Moya. Burgos. Diario El Pa\u00eds, 8/3/2004 Los otros ROSA MONTERO Durante varios a\u00f1os, Espa\u00f1a e Italia han sido los dos pa\u00edses con menor porcentaje de natalidad del mundo : 1,1 ni\u00f1os por pareja. Seg\u00fan los \u00faltimos informes, sin embargo, nos hemos alejado bastante de esa cifra: ahora la natalidad espa\u00f1ola est\u00e1 en el 1,7. Y el 70% de esos ni\u00f1os son hijos de inmigrantes. \u00c9ste es s\u00f3lo un ejemplo de lo mucho que la inmigraci\u00f3n es t\u00e1 influyendo en la sociedad espa\u00f1ola. Somos otros; somos con los otros un pa\u00eds distinto que se renueva y cambia cada d\u00eda. Tambi\u00e9n, seg\u00fan recient\u00edsimos datos, en Espa\u00f1a hay ya 1.600.000 emigrantes legales, que viene a ser como el 4% de la poblaci\u00f3n. Y todo este ingente movimiento humano y social ha sido vertiginoso, cuesti\u00f3n de poco tiempo. Voy por las calles y veo a mi alrededor tantos colores y tantos acentos que me siento puerilmente orgullosa. Nacida y criada en un Madrid pobre, cerrado, provinciano y homog\u00e9neo, tan distinto del cosmopolitismo y la multiculturalidad de Londres o Nueva York, esta diversidad humana me parece la prueba definit iva de nuestra adultez y nuestro triunfo como pa\u00eds. Porque la emigraci\u00f3n es una verdadera mina de oro para la s ociedad que la recibe. Digamos una obviedad: en su inmensa mayor\u00eda, los emigrantes son lo mejor de sus pa\u00edses de origen. Las personas m\u00e1s emprendedoras, m\u00e1s despiertas, m\u00e1s valientes, m\u00e1s activas, m\u00e1s responsables. Las m\u00e1s trabajadoras, porque llegan dispu estas a dejarse el alma en el empe\u00f1o, como nos la dej\u00e1bamos nosotros en Suiza, cuando \u00e9ramos los marroqu\u00edes de los a\u00f1os cincuenta. La emigraci\u00f3n aporta al pa\u00eds receptor una formidable inyecci\u00f3n de energ\u00eda y laboriosidad. Los otros nos mejoran. Pero t odo esto no es f\u00e1cil de ver porque est\u00e1 enturbiado por los miedos primitivos a los que son distintos, por la ignorancia en todas sus facetas (racismo, clasismo y xenofobia), por los inevitables roces culturales. Y por la pulsi\u00f3n retr\u00f3grada que siempre apar ece cuando algo importante cambia r\u00e1pido. Me cuentan que hay discotecas en Madrid que acaban la sesi\u00f3n de tarde para menores (entre 14 y 18 a\u00f1os) con el Cara al Sol , que los ni\u00f1os cantan brazo en alto. Todos ellos blanquitos y encantados de ser homog\u00e9neos. O trabajamos por la integraci\u00f3n o emerger\u00e1 la bicha. Diario El Pa\u00eds, 11/2/2007 Hiena MANUEL VICENT Por su abrigo con cuello de marta cibelina, por sus finas alhajas y por su pelo blanco con reflejos azules, a simple vista nadie dir\u00eda que no es una gran dama, si adem\u00e1s viene de una estirpe con cuatro generaciones que ya se duchaban todos los d\u00edas. Esta se\u00f1ora trata por todos los medios de que la buena educaci\u00f3n que ha recibido contin\u00fae en los v\u00e1stagos de su familia. A los nietos les ense\u00f1a a manejar el cuchillo y el tenedor en la mesa, a usar la servilleta, a dar las gracias, a pedir las cosas por favor. Si alg\u00fan ni\u00f1o pronuncia en su presencia alguna palabra malsonante, lo amenaza con llevarlo al cuarto de ba\u00f1o para fregarle la lengua con un estropajo , si bien nunca lleva cabo este castigo porque en el fondo es una abuela demasiado tierna. Con sus amigas, que tambi\u00e9n estudiaron como ella en el colegio de las Irlandesas, se re\u00fane muchas tardes en un sal\u00f3n de t\u00e9 del barrio de Salamanca para hablar de sim plezas mientras toman canutillos de nata, aunque ella prefiere la tartaleta de fresas, su dulce favorito. C\u00f3mo este ser tan afable puede transformarse en una hiena, es un caso de licantrop\u00eda, dif\u00edcil de comprender. No obstante, este hecho se ha dado a la vista de todo el mundo hace unos d\u00edas en Madrid. Sucedi\u00f3 cuando esta se\u00f1ora, junto con sus amigas, acudi\u00f3 a la manifestaci\u00f3n contra el gobierno socialista montada por el Foro de Ermua y el Partido Popular con el pretexto del terrorismo. Rodeada de banderas nacionales y de pancartas con consignas terribles lleg\u00f3 un momento en que a esta se\u00f1ora, sin que nadie se lo explique, comenz\u00f3 crecerle pelo duro por todos los poros de su rostro, se le afilaron sus mand\u00edbulas hasta formar un hocico agudo y de pronto su c abeza, que emerg\u00eda por el cuello del abrigo de pieles, adquiri\u00f3 el perfil de una hiena. En ese instante se puso a vomitar insultos feroces contra el presidente Zapatero. Iba del brazo de sus amigas y azuzada por el fragor de la multitud sus gritos ya desga \u00f1itados semejaban simples ladridos, que finalmente fueron orquestados por el himno nacional. Excitada por los discursos de la tribuna, su cabeza conserv\u00f3 el aspecto de hiena aun despu\u00e9s de que la manifestaci\u00f3n se disolviera. Pero al t\u00e9rmino del acto ella y sus amigas se reunieron en el sal\u00f3n de t\u00e9 y pidieron los dulces consabidos. Cuando la se\u00f1ora dio el primer bocado a la tartaleta de fresa su rostro perdi\u00f3 de repente el pelo duro que lo cubr\u00eda por completo. S\u00f3lo por la virtud de este pastel se dulcific\u00f3 e l color de sus mejillas y se convirti\u00f3 de nuevo en la adorable abuelita de todos los d\u00edas. Diario El Pa\u00eds, 30/1/07 Zombis ROSA MONTERO Qu\u00e9 f\u00e1cilmente te puedes buscar la ruina cuando eres joven e inculto e inmaduro; cuando est\u00e1s lleno de frustraciones personales y eres demasiado cobarde para enfrentarlas; cuando eres d\u00e9bil y d\u00f3cil y necesitas ser dirigido por una voz de mando. Pensaba yo en esto mientras le\u00eda las noticias sobre el asesinato de Dink, el periodista turco; y mientras ve\u00eda las im\u00e1genes de ese descerebrado, Og\u00fcn Samast, que confes\u00f3 haberle disparado: \"Le\u00ed que hab\u00eda dicho `Soy de Turqu\u00eda pero la sangre turca est\u00e1 sucia\u00b4 y decid\u00ed matarlo\". He aqu\u00ed la bicha del nacionalismo en todo su extremismo y su monstruosa estupidez. Y he aqu\u00ed un adolescen te de 17 a\u00f1os, casi un ni\u00f1o, que en un segundo de obediencia fatal seg\u00f3 la vida de una persona y mand\u00f3 al garete su propia existencia. Y hablo de obediencia porque, por mucho que Samast insista en que actu\u00f3 solo, es evidente que no es m\u00e1s que el ejecutor p asmado y atontado, el zombi penoso de unos individuos mucho m\u00e1s inteligentes y malignos. \u00bfQui\u00e9n le dio el arma a ese probre necio? Y aun en el improbable caso de que no actuara realmente compinchado con alguien, \u00bfqui\u00e9n carg\u00f3 la pistola? Es decir, \u00bfqui\u00e9n ll en\u00f3su precaria cabeza de basura y le volvi\u00f3 una fiera? Esos jueces turcos que condenaron a Dink, esos pol\u00edticos y dirigentes que hacen del nacionalismo una excusa para aumentar su poder, son los verdaderos culpables. Incluso los sistemas m\u00e1s perversamente ideologizados, como el nazismo, terminan siendo una a\u00f1agaza utilizada por unos cuantos miserables para medrar. Y as\u00ed, el inmenso horror del genocidio jud\u00edo no se entiende del todo si no tenemos en cuenta que tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para robar el dinero y las posesi ones de las v\u00edctimas. \u00c9sos, los promotores en la sombra, no se manchan las manos ni se arruinan la vida. Para ello utilizan a seres medio hechos (o medio deshechos), gente desarraigada e ignorante, tipos d\u00e9biles incapaces de vivir por s\u00ed solos y necesitado s de alguien que les diga lo que hacer. Como Samast, como los islamistas que se inmolan, como los jarrais dispuestos a ser etarras. Chicos j\u00f3venes que matan y se destruyen, mientras los promotores del infierno cabalgan pol\u00edticamente en el miedo que azuzan. Una tragedia. "}