{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aeped.es/sites/default/files/documentos/cuaderno_18.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 CUAdernos de historia de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola N\u00famero 18 \u00b7 Diciembre de 2019 LA PEDIATR\u00cdALA PEDIATR\u00cdA EN LAEN LA ESPA\u00d1OLAESPA\u00d1OLA POSTGUERRAPOSTGUERRA 2 V\u00edctor Manuel Garc\u00eda Nieto Jos\u00e9 Ignacio de Arana Amurrio Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Teijeiro Pedro Gorrotxategi Gorrotxategi Fernando Ponte Hernando Miguel \u00c1ngel Zafra Anta Elena Alonso Lebrero \u00d3scar Gir\u00f3n VallejoGrupo de Trabajo de Historia de la Pediatr\u00eda y D o c u m e n t a c i \u00f3 n Pedi\u00e1tricas de la AEP Edita: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Aguirre, 1, bajo derecha, Madrid, 28009, Madrid Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: angelgobierno@linealcreativos.com N\u00famero 18 diciembre de 2019 ISBN: 978-84-09-17421-83 \u00cdNDICE La pediatr\u00eda espa\u00f1ola en la postguerra Jos\u00e9 Ignacio Arana Amurrio In memoriam ......................................................................... P\u00e1g. 04 Pediatras en el exilio americano por la guerra civil espa\u00f1ola . Pedro Gorrotaxategi Gorrotxategi, Miguel Zafra Anta ......................................................................... P\u00e1g. 06 \u00abTodo para el ni\u00f1o y todo por el ni\u00f1o\u00bb Prof. Juan Bosch Mar\u00edn (1902-1995) Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Teijeiro ......................................................................... P\u00e1g. 17 Algunos pediatras espa\u00f1oles depurados durante el primer franquismo Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez, \u00d3scar Gir\u00f3n Vallejo ......................................................................... P\u00e1g. 28 Las nuevas publicaciones pedi\u00e1tricas de los a\u00f1os 40 Miguel Zafra Anta, V\u00edctor M. Garc\u00eda Nieto ......................................................................... P\u00e1g. 454 E n el Comit\u00e9 de Historia de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pe - diatr\u00eda, aparte del frecuente contacto inform\u00e1tico, nos reu- nimos una vez al a\u00f1o para decidir los proyectos y actividades del a\u00f1o siguiente. A esas reuniones Jos\u00e9 Ignacio siempre era el primero en llegar. Este a\u00f1o esa reuni\u00f3n estuvo ensombre - cida por su ausencia. Nadie se atrevi\u00f3 a confesarlo. Todos intu\u00edamos que esa ausencia ser\u00eda definitiva. Y a no tiembla ninguna gota en la clepsidra del bueno, en el buen sentido de la palabra bueno, de Jos\u00e9 Ignacio. Ya su barca ha amarrado en la otra ribera. C on este N\u00famero 18 de Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola entrando a la linotipia nos llega ese anuncio terrible que quisi\u00e9ramos ignorar. Jos\u00e9 Ignacio ha emprendido el viaje definitivo. Se ha hecho el silencio sobre su huerto y su verde \u00e1rbol. Los p\u00e1jaros no cantan. Sus amigos hemos quedado mudos. T iempo habr\u00e1 de repasar su fecunda trayectoria. Hoy s\u00f3lo podemos constatar nuestra desolaci\u00f3n. Jos\u00e9 Ignacio, descansa en paz.Jos\u00e9 Ignacio de Arana Amurrio. In memoriam V\u00edctor Manuel Garc\u00eda Nieto Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Teijeiro Fernando Ponte Hernando Elena Alonso Lebrero Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez Pedro Gorrotxategi Gorrotxategi Miguel \u00c1ngel Zafra Anta \u00d3scar Gir\u00f3n Vallejo5 Reuni\u00f3n Fundacional del Grupo de Historia de la Pediatr\u00eda de la AEP, Madrid 2009. De izquierda a derecha: Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Teijeiro, Fernando Ponte Hernando, Jos\u00e9 Ignacio de Arana Amurrio, V\u00edctor Manuel Garc\u00eda Nieto, Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez y Miguel \u00c1ngel Zafra Anta 6 Introducci\u00f3n El exilio republicano supuso el destierro de un gran n\u00famero de personas, un \u00e9xodo cul- tural, que participar\u00eda en mayor o menor medida en el pa\u00eds de destino, y tambi\u00e9n se exili\u00f3 un r\u00e9gimen pol\u00edtico republicano con aparato institucional que se reconstituy\u00f3 en M\u00e9xico en 1945, y se mantuvo, con su singu- laridad, hasta 1977. Hubo un exilio preliminar de m\u00e9dicos vascos en el verano de 1937, debido a que con la ca\u00edda paulatina del Frente del Norte pasaron a Francia 116.745 exiliados. Sin embargo, el gran \u00e9xodo m\u00e9dico republi- cano comenz\u00f3 el 26 de enero de 1939 con la ca\u00edda de Barcelona. En esas fechas ingresa- ron oficialmente en el departamento franc\u00e9s de Pirineos Orientales, un total de 353.107 personas, incluyendo militares y civiles, hombres, mujeres y ni\u00f1os. El exilio final de la zona de Centro y Levante ocurri\u00f3 a partir del 5 de marzo de 1939. Llegaron en toda suer - te de embarcaciones a Bizerte, T\u00fanez, 4.192 exiliados y a Or\u00e1n, Argelia 3.429, entre ellos, 26 m\u00e9dicos. El c\u00f3mputo final oficial de los espa\u00f1oles exiliados como consecuencia de la guerra civil, fue de 527.843 personas. El Go- bierno Franc\u00e9s en el verano de 1939 cens\u00f3, entre ellas, 553 m\u00e9dicos, 135 dentistas, 268 farmac\u00e9uticos, 503 practicantes y enferme - ras y 41 optometristas, es decir, 1500 perso- nas de profesi\u00f3n sanitaria1 Dentro de todo ese grupo de m\u00e9dicos exi- liado que inicialmente pasaron a Francia y posteriormente al continente americano, el n\u00famero de pediatras de los que hemos teni- do noticia se recoge en la tabla 1. A continuaci\u00f3n, veremos las peripecias vita- les de Jos\u00e9 Bago Lecosais, Francisco Arenza- na Santos, Aurelio Romeo Lozano y Gumer - sindo S\u00e1nchez Guisande. Tabla 1 . Pediatras exiliados en Am\u00e9rica tras la guerra civil Pa\u00eds de acogida Pediatras exiliados EE.UU. G. Angulo, J. Vall\u00e9s M\u00e9xico J. Bar\u00f3n, A. Encinas, R. Escribano, J. Espinasa, J. J. Lastra, J. de Miguel, S. Sisniega A. Almagro, S. Armendares, A. Fern\u00e1ndez Carnicero, Rodr\u00edguez, JM. Lema, J. Miguel, J. Roig, A. Romeo Lozano Venezuela A. D\u00edaz V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Pardo Gayoso, Guillermo Angulo Pastor, E. Godas Vila Chile Francisco Arenzana Santos Argentina Gumersindo S\u00e1nchez Guisande, Jos\u00e9 Bago Lecosais Pediatras espa\u00f1oles en el exilio americano por la Guerra civil espa\u00f1ola Pedro Gorrotxategi Gorrotxategi1, Miguel Zafra Anta2. 1Centro de Salud Pasaia San Pedro. Pasajes. Gipuzkoa. 2Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Fuenla - brada. Madrid.7 Jos\u00e9 Bago Lecosais (Argentina) El Dr. Jos\u00e9 Bago hab\u00eda nacido en San Sebas - ti\u00e1n en 1900 y falleci\u00f3 en Buenos Aires en 1962 (figura 1). Fue hijo del m\u00e9dico titular de Iciar, Manuel Bago Aguirre. Este \u00faltimo era autor junto con Mart\u00edn Aramburu de un libro titulado \"Manual de higiene y me - dicina popular\"3 de gran difusi\u00f3n en Gui - p\u00fazcoa a principios del siglo XX. Actividad m\u00e9dica en San Sebasti\u00e1n Se licenci\u00f3 en Medicina en Madrid en 19234,5 Su dedicaci\u00f3n inicial fue a la gastroen- terolog\u00eda- En la Revista Guip\u00fazcoa M\u00e9 - dica, entre los a\u00f1os 1927-1929 hay varios art\u00edculos en los que analiza las novedades de esta especialidad6-8. En 1931 aparece como miembro de un tribunal con la categor\u00eda de Subdele - gado de Medicina, de San Sebasti\u00e1n9. Fue presidente de la Academia M\u00e9dico Quir\u00fargica de Guip\u00fazcoa, que centrali - zaba las actividades cient\u00edficas del Cole - gio de m\u00e9dicos guipuzcoano, entre los a\u00f1os 1935 y 193610. Actividad pol\u00edtica En 1930, junto con Manuel Andr\u00e9s Ca- saus, miembro de Izquierda Radical An- timperialista, particip\u00f3 en la subleva- ci\u00f3n republicana de diciembre de 1930 en San Sebasti\u00e1n, asaltando el 15 del citado mes el Gobierno Civil de la ciu - dad11 (en relaci\u00f3n con el levantamiento de Jaca), por lo que fue encarcelado. En la figura 2 puede v\u00e9rsele en la c\u00e1rcel de Ondarreta de San Sebasti\u00e1n, junto a compa\u00f1eros de prisi\u00f3n. El 14 de abril de 1931, tras la proclama- ci\u00f3n de la Rep\u00fablica, fue liberado.12. A pesar de que cuando estall\u00f3 la guerra de 1936, se hallaba apartado de la po -l\u00edtica, huy\u00f3 r\u00e1pidamente a Francia, Sin embargo, habiendo ido a Dantxarinea a recibir a un amigo, fue atrapado por las fuerzas de seguridad franquistas y debido a su radical oposici\u00f3n al deno - minado \"Movimiento Nacional\", fue condenado a muerte13. Figura 1. Jos\u00e9 Bago Lecosais. Galer\u00eda de la Real Academia de Medicina2 Figura 2. Jos\u00e9 Bago, (de pie, cuarto por la izquierda) junto con Manuel Andr\u00e9s Casaus (primero por la izquierda sentado), en la c\u00e1rcel de Ondarreta. San Sebasti\u00e1n 1931. Foto Mar\u00edn. Tomado de \"El Mundo Gr\u00e1fico\"8 Estuvo en la prisi\u00f3n provincial de Pam- plona desde el 24 de julio de 1936 al 28 de febrero de 193714. Posteriormente, en noviembre de 1938 fue canjeado por el Dr. G\u00f3mez Ulla que estaba dete- nido en Barcelona15. En dicho canje de prisioneros inter - vinieron ante Negr\u00edn, en defensa del Dr. G\u00f3mez Ulla, lord Astle y el general Petain16. El doctor cont\u00f3 con el apoyo de la embajada argentina, pa\u00eds donde hab\u00eda vivido durante muchos a\u00f1os el padre de su esposa, Maite, el c\u00e9lebre escritor de la generaci\u00f3n del 98, Fran- cisco Grandmontagne. Un estudio biogr\u00e1fico del Dr. G\u00f3mez Ulla informa que el diario franc\u00e9s \"Le Temps\" recogi\u00f3 que el Dr. G\u00f3mez Ulla hab\u00eda pa- sado la frontera de Le Perthus acom- pa\u00f1ado del delegado de la Cruz Roja de Barcelona, a la vez que pasaba el doctor Jos\u00e9 Bago a Hendaya acompa\u00f1ado del delegado de la Cruz Roja de San Sebas- ti\u00e1n. En el mismo art\u00edculo se comenta que, \"con gracia\" el Dr. G\u00f3mez Ulla sol\u00eda decir \"a m\u00ed me cambiaron por Bago\"17. Exilio en Argentina Tras ser puesto en libertad hubo de exi - liarse a la Argentina y revalidar su t\u00edtulo para poder ejercer. Estuvo all\u00ed m\u00e1s de 25 a\u00f1os como m\u00e9dico de los exiliados y al servicio de Nestl\u00e9 que, a su muerte cre\u00f3 el premio Jos\u00e9 Bago. En Buenos Aires, desarroll\u00f3 una intensa tarea de fomento, difusi\u00f3n y organiza- ci\u00f3n colectiva de los m\u00e9dicos pediatras. Entre sus actividades cient\u00edficas en Ar - gentina se citan: Consultorio privado de m\u00e9dico pediatra, asesor de la industria farmac\u00e9utica infantil, asesor de la in - dustria de alimentos infantiles Nestl\u00e9, miembro de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda y organizador de la biblioteca de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda5. Premio Jos\u00e9 Bago La direcci\u00f3n de los Anales Nestl\u00e9 le permiti\u00f3 organizar cursos, dar becas y publicar trabajos. A su muerte se orga- niz\u00f3 una fundaci\u00f3n con su nombre; la misma, otorga un premio anual al me - jor trabajo sobre pediatr\u00eda. As\u00ed se rindi\u00f3 homenaje a su persona y a su obra en Argentina18,19. En 1980 el Dr. Tom\u00e1s M. Banzas, Presi- dente de la Sociedad Argentina de Pe- diatr\u00eda en la entrega del \"Premio Jos\u00e9 Bago\" el a\u00f1o 1980, lo calificaba as\u00ed: \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Bago, distinguido colega, so- bresali\u00f3 muy especialmente por sus cua- lidades morales y espirituales, ligadas a una gran sensibilidad que hac\u00eda de \u00e9l la representaci\u00f3n de la paz y la libertad. Poseedor de una cultura y esp\u00edritu hu- manista lleg\u00f3 a nuestro pa\u00eds desde Espa\u00f1a, su patria, buscando un lugar donde poder volcar su obsesiva condi - ci\u00f3n de dar afecto. As\u00ed hall\u00f3, tanto aqu\u00ed como en Uruguay y numerosos pa\u00edses sudamericanos, una segunda patria. As\u00ed pudo desarrollar una labor que le permiti\u00f3 cosechar m\u00e1s amigos suma- dos a los que ya contaba. Ellos hicieron posible la entrega de este galard\u00f3n\"20. Francisco Arenzana Santos (Chile) Francisco Arenzana Santos21, naci\u00f3 en Lo - gro\u00f1o el 13 de enero de 1907 y falleci\u00f3 en Chile el 2 de marzo de 200922 (figura 3). Efectu\u00f3 sus estudios en la Facultad de Me- dicina de Madrid, titul\u00e1ndose de m\u00e9dico en 1928 y de doctor en 1929. Actividad profesional y exilio El 17 de mayo de 1938 fue nombrado 9 m\u00e9dico del Cuerpo de Seguridad, con asimilaci\u00f3n a teniente, seg\u00fan figura en la Gaceta de la Rep\u00fablica n\u00ba 137 23. Al poco tiempo de iniciada la guerra civil, el doctor Arenzana fue nombra- do jefe de Salud de la provincia de San Sebasti\u00e1n e Inspector General de los servicios de higiene infantil de la zona . Cuando las tropas franquistas asedia - ron la ciudad tuvo que exiliarse a Fran- cia. Estuvo retenido en la localidad de Prats de Molo y, posteriormente, logr\u00f3 volver a Espa\u00f1a. En 1939 solicit\u00f3 participar en el ofreci- miento de asilo que, gestionado por el poeta Pablo Neruda, hab\u00eda ofrecido el presidente de Chile Pedro Aguirre Cer - da y envi\u00f3 sus antecedentes, pero no fue admitido. Posteriormente, consi - gui\u00f3 embarcarse en el \"\u00d3rbita\", un bar - co perteneciente a los cu\u00e1queros, en el que fue a Chile24. Pediatra en Chile En Chile el primer trabajo que realiz\u00f3 fue como visitador m\u00e9dico de una im- portante empresa de alimentos para ni\u00f1os (Chiprodal S.A.I). Revalid\u00f3 su t\u00edtu- lo profesional, pasando a ejercer la pe- diatr\u00eda en el Hospital Roberto del R\u00edo y, posteriormente, tambi\u00e9n en el Hospital Calvo Mackenna\". La c\u00e1tedra de Exequiel Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s, en 1969 le hizo un homenaje, nombr\u00e1n- dole M\u00e9dico Honorario del Hospital25. Otras actividades en Chile Presidi\u00f3 varias agrupaciones ib\u00e9ricas. Primero, se integr\u00f3 a la Sociedad Be - n\u00e9fica de La Rioja donde actu\u00f3 como secretario, vicepresidente, presidente y director, en distintos per\u00edodos entre los a\u00f1os 1958 y 1995. A partir de 1983 se integr\u00f3 en el directorio de la Asocia-ci\u00f3n de Instituciones Espa\u00f1olas de Chi - le (AIECH), donde fue presidente entre 1985 y 1996, a\u00f1o en que se le nombr\u00f3 Presidente Honorario del organismo, fi- nalmente, la comunidad aragonesa de Chile le ha galardon\u00f3 con la Medalla de la Casa de Arag\u00f3n26. Aurelio Romeo Lozano (M\u00e9xico) M\u00e9dico pediatra, redactor y colaborador en prensa cient\u00edfica y divulgativa, cofunda - dor de revistas m\u00e9dicas28,29 (figura 4). Tuvo un fuerte compromiso social en Espa - \u00f1a y, tambi\u00e9n, en el exilio. Fue Presidente de la Cruz Roja Espa\u00f1ola republicana. Tra- baj\u00f3 activamente en la Universidad mexi - cana, en Monterrey. Nacido en Calatayud, Zaragoza, 1 de mayo de 1880. Falleci\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico, 9 de diciembre de 1944. Figura 3. Francisco Arenzana Santos10 Formaci\u00f3n Estudi\u00f3 primaria en Calatayud, Bachi - ller (1896) en Zaragoza. Se licenci\u00f3 en Medicina en Madrid, 1902. Fue alumno interno por concurso del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas y, por oposici\u00f3n, en el Provincial. Actividades asistenciales M\u00e9dico de la Beneficencia y Sanidad Municipal, Madrid, 1902, por oposi - ci\u00f3n. M\u00e9dico, por oposici\u00f3n, de la Casa de Socorro del distrito de Buenavista (Ma- drid, 1904). M\u00e9dico de la Mutualidad Obrera (desde que \u00e9sta empez\u00f3 a fun - cionar, en 1904), Jefe de la consulta de enfermedades de los ni\u00f1os en la policl\u00ed - nica Cervera (1910). M\u00e9dico por concurso de m\u00e9ritos de la Instituci\u00f3n Municipal de Puericultura y Maternolog\u00eda de Madrid (1916). Desde 1923 en categor\u00eda de m\u00e9dico primero, fue subdirector, y director durante los a\u00f1os 30. Desde este puesto es donde m\u00e1s se desarroll\u00f3 su actividad m\u00e9dica p\u00fablica m\u00e1s conocida. Form\u00f3 parte de la generaci\u00f3n de pe- diatras que promovi\u00f3 activamente la independizaci\u00f3n especializada de la pe- diatr\u00eda. Profesor agregado de Pediatr\u00eda de la Facultad de Medicina de Madrid, de- signado en 1934 por el Claustro de la Universidad. Actividades de difusi\u00f3n-educaci\u00f3n m\u00e9di- ca puericultora. Fue colaborador en prensa peri\u00f3dica, hist\u00f3rica: El Liberal (1916), La Opini\u00f3n (1923), El Siglo M\u00e9dico, Mundo M\u00e9di- co, prensa de Andaluc\u00eda, etc. Colaborador en conferencias radiadas por Uni\u00f3n Radio, para divulgaci\u00f3n de higiene infantil. Particip\u00f3 en el primer ciclo de conferencias, que tuvo lugar en enero de 1933. Otras charlas de pueri- cultura (1935). Publicaci\u00f3n de la Direc - ci\u00f3n General de Sanidad. Actividad en revistas m\u00e9dicas y congresos Publicaciones: Autor de 60 trabajos en revistas y libros en Espa\u00f1a. De gran in - ter\u00e9s: \"Organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Instituci\u00f3n Municipal de Puericul- tura y Maternolog\u00eda\". Director Aurelio Romeo Lozano. 1930. Est\u00e1 en el archivo de la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a. Fue cofundador y director de la revista Archivos Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda (edita- da desde 1917 hasta 1936) (figura 5). Era una revista de prestigio. En ella se publicaron art\u00edculos de autores como Figura 4. Aurelio Romeo Lozano. Banco de Im\u00e1genes de la Real Academia Nacional de Medicina2711 Morquio, Cacace, Rodr\u00edguez Lafora y, tambi\u00e9n, Nieves Gonz\u00e1lez Barrio. En 1943 surge Acta Pedi\u00e1trica de la fusi\u00f3n de las antiguas Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola y Ar - chivos Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda . Redactor de las secciones de pediatr\u00eda de la Revista Cl\u00ednica de Madrid y de los Anales de la Academia de Obstetricia, Ginecolog\u00eda y Pediatr\u00eda, de Madrid. Ponente en distintos congresos na- cionales e internacionales como, por ejemplo, el Primer Congreso Nacional de Medicina (1918). Miembro de Tri- bunales de oposici\u00f3n. Presidente de la secci\u00f3n de Medicina del Congreso Na- cional de Pediatr\u00eda, de Granada, 1933. Fue electo presidente del Congreso Nacional de Pediatr\u00eda convocado para 1936, pero que no se celebr\u00f3 por la Guerra Civil espa\u00f1ola. Fue presidente de la Sociedad de Pedia- tr\u00eda de Madrid durante el bienio 1931- 33. La conferencia inaugural en el curso 1932-33 trat\u00f3 sobre \"Lactancia mater - na, medios que contribuyen a su est\u00ed- mulo, desarrollo y perfeccionamiento\". Fue publicada en Arch Esp Pediatr (dic. 1932). Hab\u00eda sido vicepresidente pri- mero en la Junta del periodo 1921-24. Actividades pol\u00edticas y asociativas Fue vocal del Colegio de M\u00e9dicos en la d\u00e9cada de 1920. Tambi\u00e9n, vicepresi- dente de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Li - berales, creada en 1935 Era miembro del Partido Nacional Re- publicano, de centro, burgu\u00e9s, fundado y liderado por S\u00e1nchez Rom\u00e1n. Fue pre- sidente de su Agrupaci\u00f3n de Madrid en 1934. Aunque la Cruz Roja Espa\u00f1ola intent\u00f3 mantener neutralidad durante la Gue- rra Civil, se escindi\u00f3 en dos, seg\u00fan los bandos contendientes. Aurelio Romero fue el presidente de la Cruz Roja de la zona republicana desde 1936, nombra- do por el gobierno de Jos\u00e9 Giral, con lo cual tuvo una significaci\u00f3n importante de gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n sanitaria den- tro de la Rep\u00fablica durante la contien- da (figura 6). Exilio en M\u00e9xico En 1939, el a\u00f1o de finalizaci\u00f3n de la Guerra Civil espa\u00f1ola, se exili\u00f3 a M\u00e9xi - co, desde Francia, con su mujer, Mar\u00eda Teresa Rodr\u00edguez, y un hijo. Se pueden encontrar actualmente datos en el Ar - chivo de Migraci\u00f3n Iberoamericana del Ministerio de Cultura y Deporte30. Figura 5. Archivos Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda, n\u00ba 1. Fundadores: A. Romeo, J. Garc\u00eda del Diestro, Carlos Sainz de los Terreros (Imagen. Nuestro agradecimiento a J. Medino. Biblioteca del Hospital Universitario de Fuenlabrada)12 En M\u00e9xico desarroll\u00f3 una gran activi- dad m\u00e9dica y acad\u00e9mica, si bien, fue corta en el tiempo, por su fallecimien - to a los cinco a\u00f1os del exilio. De salud precaria, por dos infartos de miocardio que padeci\u00f3 desde 1936. Trabaj\u00f3 hasta su fallecimiento. Designado, por concurso, Inspector M\u00e9dico Escolar del Instituto Luis Vives de M\u00e9xico DF. Imparti\u00f3 conferencias y cursos de pe- diatr\u00eda para post-graduados en la Uni- versidad de Nuevo Le\u00f3n y en la Univer - sidad de San Luis de Potos\u00ed (1940). Para obtener el t\u00edtulo de m\u00e9dico-ciru - jano y partero en M\u00e9xico tuvo que pre- sentarse a examen en la Universidad de Nuevo Le\u00f3n (1941). Fue socio corresponsal de la Sociedad Mexicana de Pediatr\u00eda. Colabor\u00f3 en la organizaci\u00f3n y publica-ci\u00f3n de Archivos M\u00e9dicos Mexicanos , revista cient\u00edfica m\u00e9dica mensual, cuyo primer n\u00famero apareci\u00f3 en mayo de 1943. Estaba editada por el Sindicato de m\u00e9dicos, cirujanos y profesionales conexos del Estado de Nuevo Le\u00f3n (M\u00e9- xico) (figura 7). Aurelio Romeo form\u00f3 parte del Consejo de Redacci\u00f3n junto con Telesforo Chapa (pediatra) y \u00c1ngel Mart\u00ednez V\u00edllarreal. Destac\u00f3 tambi\u00e9n la incorporaci\u00f3n en el equipo editorial de Luis Fumagalio P\u00e9rez, especialista ORL de renombre. Respecto a su relaci\u00f3n con la comuni - dad en el exilio en M\u00e9xico (figura 8), Figura 6. Aurelio Romeo Lozano. Imagen publicada en Cr\u00f3nica (Madrid), 4/12/1938, p. 1Figura 7. Archivos M\u00e9dicos Mexicanos, n\u00ba 1. Di- rector Dante Decanini. Consejo de Redacci\u00f3n: Telesforo Chapa, Aurelio Romeo y \u00c1ngel Mart\u00ed- nez V\u00edllarreal. Imagen: Nuestro agradecimiento a la Bibliotecaria Mary Carmen Olivares, Biblio- teca \"Dr. Alfredo de Micheli\" del Instituto Nacio- nal de Cardiolog\u00eda Ignacio Ch\u00e1vez en la Ciudad de M\u00e9xico y a Carlos E. Medina de la Garza, Uni- versidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n. Monterrey, M\u00e9xico13 tambi\u00e9n fue miembro de la Casa de Es- pa\u00f1a. Premios y distinciones En prensa peri\u00f3dica consta la entrega de un acc\u00e9sit al premio Belmar convo- cado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Higie- ne en 1912. En 2017 se ha realizado la propuesta de incluir su nombre en el callejero de Ma- drid, junto al General Vicente Rojo31. Gumersindo S\u00e1nchez Guisande (Argentina) Fue m\u00e9dico anatomista, pediatra, histo- riador de la medicina, maestro, escritor y galleguista. Tuvo un fuerte compromiso social en Espa\u00f1a, y tambi\u00e9n en el exilio. Foment\u00f3 la red de apoyo a la comunidad gallega en Argentina. Trabaj\u00f3 muy activa- mente en la universidad argentina5. Naci\u00f3 el 2 de agosto de 1892 en Santiago de Compostela. Falleci\u00f3 en Buenos Aires el 9 de septiembre de 1976 (figura 9). Formaci\u00f3n Se licenci\u00f3 en Medicina en 1915, en Santiago de Compostela. Se doctor\u00f3 en Madrid, en 1916, con un trabajo de anatom\u00eda comparada. Siendo m\u00e9dico, realiz\u00f3 la carrera de magisterio. Como pensionado de la Junta de Am - pliaci\u00f3n de Estudios (JAE), desarroll\u00f3 estancias en los Institutos Anat\u00f3micos de Lisboa y Oporto entre 1918 y 1919. All\u00ed, es donde se imprime su actividad profesional y vital como anatomista, docente e investigador. Actividad en Galicia: asistencial, divulga- dora. De 1919 a 1927 Tras los estudios en Portugal, a su vuel- ta a Galicia desarroll\u00f3 una intensa acti- vidad por la infancia, especialmente la m\u00e1s indigente y desprotegida. Fund\u00f3 la Mutualidad Maternal y fue di - rector de la Gota de Leche, dependien - te del Consejo Compostelano. Fund\u00f3 y dirigi\u00f3 el Instituto Municipal de Mater - nolog\u00eda y Puericultura. Ejerci\u00f3 asistencialmente por libre en Figura 8. Tarjeta de identificaci\u00f3n como exiliado en M\u00e9xico de Aurelio Romeo Lozano Figura 9. Gumersindo S\u00e1nchez14 pediatr\u00eda. Como resultado de sus preo- cupaciones por la infancia y la higiene, invent\u00f3 un biber\u00f3n, llamado GELWE (1926), nombre formado por las inicia - les de los nombres de los miembros de su familia y un jab\u00f3n (1928), que evita- ra el uso de sosa, peligrosa en los do - micilios como potencial t\u00f3xico c\u00e1ustico. Publicaciones Consulta de Ni\u00f1os de Pecho (1921), Cartilla de Control (1922). Present\u00f3 tra- bajos de anatom\u00eda en el 1\u00ba Congreso Nacional de Medicina (1919). Tambi\u00e9n, particip\u00f3 en congresos m\u00e9dicos galle - gos y portugueses. Tradujo el texto de pediatr\u00eda de Germain Blechmann (Barcelona, 1927), profesor franc\u00e9s (1883-\u00bf). Colabor\u00f3 en el Diccio- nario de Pedagog\u00eda Labor (1936). Tuvo una actividad en Sevilla, corta en el tiempo, en la c\u00e1tedra de T\u00e9cnica Anat\u00f3mica (1924-1926). Entonces tam- bi\u00e9n trabaj\u00f3 como m\u00e9dico de ni\u00f1os en el Hospital de la Cruz Roja de Sevilla. Junto a su mujer, Elisa Fern\u00e1ndez de la Vega, fund\u00f3 una Cl\u00ednica de Enfermeda - des de los Ni\u00f1os en Santiago (1927). Su mujer muri\u00f3 joven (1933). No consta que se volviera a casar. Elisa Fern\u00e1ndez de la Vega (Vega de Ri- badeo, Asturias, 1895 - Madrid, 1933) fue m\u00e9dico pediatra. Primera licencia - da en Medicina en Santiago de Com- postela, junto a su hermana gemela, Jimena. Su carrera de investigadora pas\u00f3 por una renuncia personal y por implicarse junto con su esposo en sus actividades asistenciales, cient\u00edficas y sociales. Su muerte temprana trunc\u00f3 su vida profesional. Actividad de S\u00e1nchez Guisande en Zara- goza. Profesor de Anatom\u00eda en la Univer - sidad. Actividad pol\u00edticaEn Zaragoza, en 1928, se hizo cargo de la c\u00e1tedra de Anatom\u00eda. Dirigi\u00f3 cursos de embriolog\u00eda, anatom\u00eda comparada, quir\u00fargica y neuroanatom\u00eda. Tambi\u00e9n, sigui\u00f3 realizando actividades por la in - fancia. As\u00ed, fue Jefe Interino de los Ser - vicios de Higiene Infantil de Zaragoza de la Inspecci\u00f3n Provincial de Sanidad, as\u00ed como m\u00e9dico del dispensario anti- tuberculoso de Zaragoza (1935). Concejal del Ayuntamiento de Zaragoza por la Conjunci\u00f3n Republicano-Socialis - ta, desde 1931 hasta 1933. Posterior - mente ser\u00e1 de nuevo concejal, pero por Izquierda Republicana. En julio de 1936, fecha del alzamiento militar contra la Rep\u00fablica, sufri\u00f3 per - secuci\u00f3n pol\u00edtica, se le destituye de puesto de catedr\u00e1tico y de su cargo de decano y se le requisan sus bienes. Lo - gra ocultarse y se traslada a Galicia, con sus tres hijos, pero tiene que cruzar a Portugal, sin sus hijos, que deja al car - go de familiares. Desde Lisboa embarca para Buenos Aires de forma fortuita en el primer barco que pudo tomar. Sus hijos no se reunir\u00edan con \u00e9l en Buenos Aires hasta muchos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1948. En la prensa diaria apareci\u00f3 una noticia falsa de 1936 donde se le dio por fusila - do junto con su familia. Exilio en Argentina Lleg\u00f3 a Argentina sin dinero y pr\u00e1ctica- mente con lo puesto. Nunca regres\u00f3 a Espa\u00f1a, a pesar de tener invitaciones formales. Gracias a la comunidad gallega, se in - corpora al Centro Gallego de Buenos Aires. Eso s\u00ed, inicialmente en calidad de auxiliar sanitario hasta que pudo reva- lidar y homologar el t\u00edtulo de medicina 15 en la Universidad de La Plata, en 1939, tras asistir como alumno a las clases. En 1940 defendi\u00f3 otra tesis doctoral para obtener el grado de doctor. Perteneci\u00f3 al cuadro m\u00e9dico del Centro Gallego, adscrito a la Direcci\u00f3n m\u00e9dica tambi\u00e9n. Trabaj\u00f3 all\u00ed hasta 1954, en que se tras- lad\u00f3 a la Universidad de la Regi\u00f3n de Cuyo, en Mendoza, donde permanece - r\u00eda hasta su jubilaci\u00f3n. El rector funda - dor de universidad de Cuyo cont\u00f3 con numerosos espa\u00f1oles como Claudio S\u00e1nchez Albornoz, Antonio Baltar, Gui - sande y otros5,33. En PubMed figura como segundo autor en una publicaci\u00f3n junto a Baila M so- bre \"Aneurisma disecante de la aorta\" (Prensa Med Argent 1948; 35:669-675). Con ello, es de los pocos pediatras es- pa\u00f1oles en publicar internacionalmen - te antes de los a\u00f1os 60. En Cuyo, Guisande fue profesor ex - traordinario en la C\u00e1tedra de Anato- m\u00eda Normal y Director del Instituto de Anatom\u00eda y del Departamento de Mor - folog\u00eda. Dict\u00f3 la c\u00e1tedra de Historia de la Medicina entre 1953 y 1955. En ese periodo de tiempo se retir\u00f3 esta asig- natura de Historia del plan de estudios. Fue Decano interino desde abril de 1957. Desde 1968 fue profesor em\u00e9ri - to, dando clases hasta los 79 a\u00f1os. En 1969 ingres\u00f3 en la Academia Nacional de Medicina Argentina. Publicaciones \"El padre Feijoo y los anatomistas espa- \u00f1oles de su siglo\". \"Seis cantos galegos\" (editado en 1966). La historia de la Medicina fue una de sus pasiones. Public\u00f3 un libro \"Historia de la Medicina\" (Buenos Aires, 1945). En 1956 fue presidente de la Sociedad de Amigos de la Historia de la Medici - na. Particip\u00f3 en el Primer Congreso de Historia de la Medicina (Buenos Aires, 1968). Figuran dos trabajos en relaci\u00f3n con este congreso en PubMed. Actividad social y galleguista en Argentina Ten\u00eda una consulta privada, y atend\u00eda a numerosa clientela de origen gallego. Fue miembro activo en famosas tertu - lias, como la del caf\u00e9 \"Tortoni\". Se mo- v\u00eda en los mismos c\u00edrculos que Antonio Baltar. Fue miembro de la masoner\u00eda (logia \"Antol\u00edn Faraldo\") junto a Luis Seonae, Antonio Baltar y otros. Particip\u00f3 en actividades culturales ga- llegas, tambi\u00e9n pol\u00edticas, representado al Gobierno Republicano en el exilio en algunas ocasiones. Particip\u00f3 en los homenajes a Castelao que se hicie - ron en Buenos Aires en 1944. Atendi\u00f3 m\u00e9dicamente a Castelao. Como ana- tomista, fue el responsable de su em - balsamiento. Funda en 1943 un hogar gallego para ancianos en Buenos Aires. Colabora en la revista Alma Gallega, de Montevideo. M\u00e9ritos y distinciones Se ha creado un premio de Neuroana - tom\u00eda en Argentina que lleva su nom - bre. En el a\u00f1o 2001 se estableci\u00f3 un acuerdo de intercambio de estudiantes entre la Facultad de Medicina de Zara- goza y la de la Regi\u00f3n de Cuyo y Men- doza (Aula Iberoamericana Profesor Gumersindo S\u00e1nchez Guisande). Bibliograf\u00eda 1. Guerra F. M\u00e9dicos espa\u00f1oles en el exilio Alicante: Biblioteca Virtual Miguel de Cer - vantes, 2003. Disponible en: http://www. cervantesvirtual.com/obra/medicos-espa- noles-en-el-exilio--0/ tos/bago-jose-4095 3. Ar\u00e1mburu M, Bago Aguirre 16 higiene y medicina popular. Vergara: Im- prenta J.F. L\u00f3pez 1899 4. Guerra, F. La medicina en el exilio republi - cano. Universidad de Alcal\u00e1 2003, p. 773 5. D\u00edaz MA, Labajo R. El exilio cient\u00edfico re - publicano en Argentina. Contribuciones e impacto de los m\u00e9dicos, biom\u00e9dicos y psicoanalistas espa\u00f1oles en la ciencia ar - gentina (1936-2003). Universidad de Sala - manca, 2016. 6. Bago J. El s\u00edndrome doloroso en patolog\u00eda digestiva. Guip\u00fazcoa M\u00e9dica. Diciembre 1927. pp. 417-21 7. Bago J. Los dolores en las distintas enfer - medades del aparato digestivo. Guip\u00fazcoa M\u00e9dica. 1928 8. Bago J. Afecciones tor\u00e1cicas con sintoma- tolog\u00eda abdominal. Errores diagn\u00f3sticos. Guip\u00fazcoa M\u00e9dica 1929, pp 281-3 9. Direcci\u00f3n General de Sanidad. Gaceta de Madrid. 5-11-1931, N\u00ba 309, p. a\u00f1os en Gipuzkoa. 1899-1999. San Sebasti\u00e1n, Fun - daci\u00f3n Kutxa 1999. p. 126 11. Esornes Zubizarreta I. Voz de Guip\u00faz - coa. San Sebasti\u00e1n. 15-4-1931, p. 2 13. Estornes Entziklopedia. Disponible en: http://aunamendi.eusko-ikaskuntza. eus/eu/bago-jose/ar-23115/ 14. Fondo documental de la Memoria His - t\u00f3rica en Navarra. Disponible en: http:// memoria-oroimena.unavarra.es/es/fi- cha/19280/ 15. Barriola IM. La medicina donostiarra en el primer tercio del este siglo. Cuadernos de Historia de la Medicina Vasca 1987; 5 16. E.A. G\u00f3mez Ulla, europeizador de la ciru- g\u00eda espa\u00f1ola. ABC 30-7-1981, p. 28 17. Ponte Hernando FJ, Gonz\u00e1lez Castroa- gud\u00edn S, Pascual Bueno J, Gonz\u00e1lez Cas- troagud\u00edn R. Contribuci\u00f3n a la ciencia del general m\u00e9dico D. Mariano G\u00f3mez Ulla (1877-1945). Sanid Mil 2018; 64:49-60 18. Rocamora J \"El exilio m\u00e9dico en Argenti- na\". Cuadernos Hispanoamericanos N\u00ba 473-474, bibliodig/es/catalogo_imagenes/imagen. cmd?path=1005775&posicion=19&registr ardownload=1 19. Ortu\u00f1o Mart\u00ednez B. El exilio y la emigraci\u00f3n de postguerra en Buenos Aires. 1936- 1956. Universidad de Alicante. 2010. Disponible en: file:///C:/Users/usuario/ Downloads/el-exilio-y-la-emigracion- espanola-de-posguerra-en-buenos- aires-1936-1956.pdf 20. Palabras pronunciadas por el Dr. Tom\u00e1s M. Banzas, Presidente de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda en la entrega del \"Premio Jos\u00e9 Bago\". Arch Arg Ped 1980; 78: 610 21. https://www.wikirioja.com/personas/ francisco-arenzana-santos/ 22. Obituario 27/03/09. El Mercurio (Chile) Francisco Arenzana Santos 23. Ministerio de la gobernaci\u00f3n. Gaceta de la Rep\u00fablica n\u00fam. 137, 17 de mayo 1938, pp. 912-13. 24. Baytelman P . Una vida de hombres... y de ni\u00f1os 9-6-203. Disponible en: https:// www.savalnet.cl/mundo-medico/ reportajes/1047.html 25. Vargas Catal\u00e1n NA. Historia de la pediatr\u00eda chilena. Cr\u00f3nica de una alegr\u00eda. 26. http://www.casaaragon.cl/detalle_ medalladeoro.php?id=189 27. Aurelio Romeo Lozano. Banco de Im\u00e1genes de la Real Academia Nacional de Medicina (https://www. bancodeimagenesmedicina.com/index. php/banco-de-imagenes/retratos/romeo- lozano-aurelio-2975) 28. Morales JL. Biograf\u00eda redactada por Carlos Sainz de los Terreros. El Ni\u00f1o en la Cultura Espa\u00f1ola. Alcal\u00e1 de Henares: Imprenta de los Talleres Penitenciarios 1960. Tomo I, pp. 358-360 29. Hemeroteca de ABC. Madrid, 7-71921, p 16 30. Archivo de Migraci\u00f3n Iberoamericana del Ministerio de Cultura y Deporte. http:// pares.mcu.es/MovimientosMigratorios/ detalle.form?nid=13035 S\u00e1nchez Guisande. Banco de Im\u00e1genes de la Real Academia Nacional de Medicina. Fuente: Gaceta M\u00e9dica Espa\u00f1ola, 109, Octubre 1935, 27-P 33. L\u00f3pez Casamayor JL. Gumersindo S\u00e1nchez Guisande, maestro de ense\u00f1anza y vida. Almonacid de la Sierra: Ayuntamiento 2007; 15:669-7517 \u00abTodo para el ni\u00f1o y todo por el ni\u00f1o\u00bb Prof. Juan Bosch Mar\u00edn (1902-1995) Dr. Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Teijeiro Puericultor del Estado Real Academia de Medicina de Cantabria Tras una larga y fecunda vida, el profesor Bosch Mar\u00edn fallece en Madrid el 17 de enero de 1995 ( 1). Ten\u00eda 92 a\u00f1os. Pocos d\u00edas despu\u00e9s en el n\u00famero 42 de la revista Anales Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda el Prof. Ma- nuel Cruz, con su habitual maestr\u00eda, escri- b\u00eda unas p\u00e1ginas dedicadas a este destaca- do pediatra, una de las figuras clave de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola del siglo XX. La vida de don Juan Bosch Mar\u00edn ha transcurrido en per\u00edodos cruciales de nuestra historia que fueron marcando la evoluci\u00f3n de la Pue- ricultura y la Pediatr\u00eda. Desde muy joven, una ilusionada vocaci\u00f3n pedi\u00e1trica, le per -miti\u00f3 afrontar con entusiasmo las grandes dificultades y penurias que incidieron en la poblaci\u00f3n infantil de nuestro pa\u00eds du - rante la Guerra Civil y la postguerra. Tam- bi\u00e9n hizo una meta de su lema \u00abAl servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol\u00bb; lema que llevar\u00e1 la colecci\u00f3n de monograf\u00edas sobre temas de pediatr\u00eda y puericultura que du - rante casi treinta a\u00f1os ser\u00e1n editadas por la Direcci\u00f3n General de Sanidad bajo su direcci\u00f3n. Con esta entrega \u2014todo para el ni\u00f1o y por el ni\u00f1o\u2014 tambi\u00e9n tuvo la sa- tisfacci\u00f3n de llegar a ver c\u00f3mo durante los a\u00f1os del desarrollo econ\u00f3mico y social de Espa\u00f1a logr\u00e1bamos una poblaci\u00f3n infantil m\u00e1s sana. Basta recordar que todav\u00eda en la mitad del pasado siglo la mortalidad in - fantil era de 64,2 por 1000 nacimientos. Comentaba el profesor Cruz en su art\u00edcu- lo que en los comienzos de siglo por cada cinco ni\u00f1os que nac\u00edan vivos uno mor\u00eda en el primer a\u00f1o de vida. En ese evidente pro- greso, y todav\u00eda con medios muy escasos, ya era manifiesta la labor que ven\u00edan rea- lizando los Servicios Provinciales de Pueri- cultura coordinados por el Dr. Bosch Mar\u00edn desde los Servicios Centrales de Higiene Infantil en la Direcci\u00f3n General de Sanidad. Para estas p\u00e1ginas de historia de la pedia - tr\u00eda es todo un honor recordar su figura y su obra a los veinticinco a\u00f1os de su falleci - miento, adem\u00e1s de un justo reconocimien - to a su entrega y a un trabajo bien hecho. Trayectoria de una vida 1. Estudios iniciales, licenciatura y docto- rado El padre de don Juan Bosch Mar\u00edn era Figura 1. Juan Bosch Mar\u00edn (1902-1995). Disponible en: https://www.bancodeimagenesmedicina. com/index.php/banco-de- imagenes/2018-03-19-14-55-23/retratos/ retratos/bosch-marin-juan-1902-1995-489918 notario en la localidad de Carlet (Valen- cia) y all\u00ed naci\u00f3 Juan Bosch Mar\u00edn el 12 de setiembre de 1902. Los estudios de bachiller los realiz\u00f3 en el colegio de los jesuitas de Valencia con un brillante ex - pediente al obtener matr\u00edcula de honor en la mayor\u00eda de las asignaturas. Esa misma brillantez va a mantenerla en su expediente acad\u00e9mico de la licen - ciatura de Medicina en la Universidad de Valencia, a la que se incorpora cuan - do hab\u00eda cumplido diecis\u00e9is a\u00f1os, cur - sando la carrera entre los a\u00f1os 1918 y 1924. Las calificaciones predominantes son los Sobresalientes, la mayor\u00eda con Matr\u00edcula de Honor, y al final en el exa- men de Grado de Licenciatura obtiene Sobresaliente con Premio Extraordina - rio (figura 2). En aquellos a\u00f1os los estudios de doc - torado culminaban en la Universidad Central de Madrid con la defensa de la tesis doctoral. All\u00ed se doctora el licencia - do Juan Bosch Mar\u00edn en 1926, con su tesis \u00abLa concentraci\u00f3n de hidrogenio -nes de las aguas minerales espa\u00f1olas: m\u00e9todos e importancia pr\u00e1ctica de la exacta determinaci\u00f3n de la alcalinidad de las mismas\". La calificaci\u00f3n \u00abcum laude\u00bb premiar\u00e1 su trabajo, y adem\u00e1s esta investigaci\u00f3n sobre las aguas ser\u00e1 determinante en su vida. En su visita al balneario de Mondariz en la provincia de Pontevedra, realizando an\u00e1lisis de las aguas del centro termal, conoce a una joven, Julia de la Pe\u00f1a Pineda, hija del ya famoso catedr\u00e1tico de Urolog\u00eda don Alfonso de la Pe\u00f1a (1875-1857). Aquella estancia en el balneario de la familia del profesor de la Pe\u00f1a ser\u00eda el determinante para que don Juan Bosch y do\u00f1a Julia de la Pe\u00f1a contraigan ma- trimonio en 1930. 2. En ruta hacia la Pediatr\u00eda: Puericultor del Estado Manifest\u00f3 muy pronto un inter\u00e9s es- pecial por la asistencia m\u00e9dica a los ni - \u00f1os, ya cuando cursaba la asignatura de \u00abEnfermedades de la Infancia\u00bb, como as\u00ed se denominaba en aquellos a\u00f1os. El profesor Su\u00f1er era el catedr\u00e1tico de la especialidad en la Universidad Central y bajo su impulso se hab\u00eda creado la Escuela Nacional de Puericultura de la que fue el primer director. Estos fueron los comienzos de la acreditada escuela de pediatr\u00eda espa\u00f1ola. Bosch Mar\u00edn ob - tiene el t\u00edtulo de M\u00e9dico Puericultor en la primera promoci\u00f3n que sale de la es- cuela. Con el deseo de ampliar sus co- nocimientos en Alemania realiza cortas estancias en la Charite de Berl\u00edn con el profesor Adalbert Czerny (1863-1941), y despu\u00e9s em\u00e9rito en la c\u00e1tedra de pe- diatr\u00eda y jefe del Hospital de Ni\u00f1os de D\u00fcsseldorf y en el Hospital de Ni\u00f1os de Berl\u00edn con Heinrich Finkelstein (1865- 1942), el famoso pediatra jud\u00edo alem\u00e1n que morir\u00eda en Chile. Aprovechar\u00eda su viaje por Europa para visitar tambi\u00e9n cl\u00ednicas infantiles de Francia, Suiza e Italia y Austria. A su regreso obtiene Figura 2. Juan Bosch Mar\u00edn en su etapa formativa en Valencia19 por oposici\u00f3n la plaza de profesor au- xiliar de la c\u00e1tedra de Pediatr\u00eda de Va- lencia, y en 1932 ingresa por oposici\u00f3n en el reci\u00e9n creado Cuerpo de M\u00e9di- cos Puericultores del Estado. Despu\u00e9s, tambi\u00e9n ganar\u00e1 por oposici\u00f3n plaza de M\u00e9dico de N\u00famero de la Beneficencia Municipal de Valencia, y en la Escuela de Puericultura de Valencia ser\u00e1 profe - sor numerario. 3. Guerra Civil y cambio de rumbo Como a tantos profesionales de su tiempo la tragedia de la Guerra Civil (1936-1939 va a determinar un cambio total en la trayectoria de su vida. Bosch Mar\u00edn es un hombre conservador y de profundas convicciones cat\u00f3licas. Me - ses antes hab\u00eda firmado para presentar - se a las oposiciones de las c\u00e1tedras de Pediatr\u00eda vacantes en Santiago de Com- postela y Salamanca, pero, en aquellas circunstancias, cuando estalla la gue- rra, los proyectos se vienen abajo. Con la radicalizaci\u00f3n marxista del gobierno del Frente Popular, perseguido por sus ideas, su vida en Valencia corre peligro. Trata de ocultarse, y a finales de agosto del mes siguiente al Alzamiento Militar logra huir como poliz\u00f3n en un barco de bandera turca. Tras muchas vicisitu - des, y en muy deficientes condiciones f\u00edsicas consigue llegar a Burgos incor - por\u00e1ndose a la zona nacional. Pronto est\u00e1 dispuesto a ofrecer sus servicios, y entre tanto el Ministerio de Instruc- ci\u00f3n P\u00fablica de la Rep\u00fablica decreta la separaci\u00f3n definitiva del servicio en la Universidad de Valencia (figura 3). La ruta seguida marcar\u00e1 el paso defini - tivo en su vida personal y profesional. Ya no volver\u00e1 a Valencia. Terminada la contienda traslada su domicilio a Ma- drid dando el paso definitivo en su pro- yecci\u00f3n al \u00e1mbito de la Sanidad Nacio- nal como un puntal clave en la medici - na preventiva y social de la infancia. 4. La Pediatr\u00eda Social y la pol\u00edtica sanita- ria El a\u00f1o 1937, en plena contienda ci- vil la Junta T\u00e9cnica del Estado creada por Decreto del 1 de octubre de 1936 bajo la presidencia del General Franco, nombra al Dr. Bosch Mar\u00edn jefe de los Servicios de Puericultura del Estado. En Burgos se encontrar\u00e1 con su antiguo maestro el Dr. S\u00fa\u00f1er que tambi\u00e9n hab\u00eda logrado llegar a la zona nacional. Antes de constituirse el primer gobierno de Franco el 30 de enero de 1938, el Dr. S\u00fa\u00f1er era vicepresidente de la Comi - si\u00f3n de Cultura y Ense\u00f1anza que estaba presidida por Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n. Cuando Franco designa a su cu\u00f1ado Ram\u00f3n Serrano S\u00fa\u00f1er Ministro de la Gobernaci\u00f3n en el primer gobierno de 1938, Bosch Mar\u00edn sigue en su puesto de los Servicios Centrales de Higiene Infantil dependiendo de la Direcci\u00f3n General de Sanidad, al frente de la cual Figura 3. El Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica de la Rep\u00fablica decreta su separaci\u00f3n definitiva del servicio en la Universidad de Valencia20 estar\u00e1 entre los a\u00f1os 1936 a 1957 el Dr. D. Jos\u00e9 Alberto Palanca y Mart\u00ednez For - t\u00fan (1888-1973). Su entrega a la pol\u00edtica sanitaria y so- cial, tanto a nivel nacional como inter - nacional, ser\u00e1 plena, con dedicaci\u00f3n en cargos de relieve. Al fallecer del Dr. S\u00fa\u00f1er es nombrado director de la Escuela Nacional de Puericultura, ocu - pando la direcci\u00f3n entre 1941 y 1943. Este \u00faltimo a\u00f1o tambi\u00e9n es nombrado vicepresidente del Consejo Superior de Protecci\u00f3n de Menores. El Instituto Nacional de Previsi\u00f3n lo nombrar\u00e1 Jefe de los Servicios de Asis- tencia Sanitaria en 1959, ocupando en 1960 la jefatura de la Obra Maternal e Infantil del Instituto. Desde 1958 cola - bora en UNICEF y en 1961 es nombrado experto de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salus (OMS). Tambi\u00e9n participa en la pol\u00edtica pedi\u00e1 - trica corporativa y es presidente de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid en el per\u00edodo 1956-1958, ocupando la presi- dencia de la Asociaci\u00f3n de Pediatras Es- pa\u00f1oles de 1954 a 1958, y con tal mo- tivo presidir\u00e1 el X Congreso Espa\u00f1ol de Pediatr\u00eda. Toda esta actividad pol\u00edtica y sanitaria la compagina con algunos car - gos temporales siendo en 1958 direc - tor t\u00e9cnico del Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, y del Hospital de San Rafael en 1959. En todos sus destinos orientaba las ac- ciones preventivas y sociales precisas con el objetivo de disminuir la morta- lidad infantil en Espa\u00f1a. Estableci\u00f3 una amplia y tupida red nacional de institu- ciones de Puericultura regidas por los integrantes del prestigioso cuerpo de puericultores del Estado, y desde ellas se aplicaron extensas campa\u00f1as de va- cunaciones, as\u00ed como no menos impor - tantes campa\u00f1as de divulgaci\u00f3n sanita- ria, con las que pretendi\u00f3, y consigui\u00f3, vencer no pocos prejuicios sanitarios generalizados entre la poblaci\u00f3n gene - ral. Luch\u00f3 con firmeza contra lo que \u00e9l defin\u00eda como \u00aberrores de la sabidur\u00eda popular\u00bb. No pocos problemas fueron sometidos a control gracias a su ejecu- toria, principalmente los de origen in - feccioso y nutricional. Gracias, tambi\u00e9n, a sus gestiones en Unicef, se crearon en Espa\u00f1a los prime- ros centros de atenci\u00f3n especializada para ni\u00f1os prematuros; y las primeras incubadoras \u00abIsolette\u00bb fueron instala- das en Madrid, Barcelona, Valencia y Bilbao, atendi\u00e9ndose as\u00ed otro gran pro- blema sanitario hasta entonces incon - trolado y en condiciones deficitarias. Bajo sus auspicios, por \u00faltimo, se dio otro paso de gigante en las atencio - nes hospitalarias y ambulatorias de la Seguridad Social en Espa\u00f1a, al pasar a ser atendidos los ni\u00f1os por m\u00e9dicos pediatras especializados, y no por m\u00e9 - dicos generalistas. En principio exist\u00eda el pediatra consultor para atender a los ni\u00f1os que en primera instancia eran Figura 4. El ni\u00f1o espa\u00f1ol en el siglo XX21 consultados por el m\u00e9dico general de la zona. La creaci\u00f3n de las plazas de pueri- cultor de zona, aunque en principio fue un paso corto, pues solamente eran atendidos los menores de siete a\u00f1os. Paulatinamente la edad fue ampliada hasta llegar a los 14 e incluso en algu - nas autonom\u00edas hasta los 18 a\u00f1os. 5. La Real Academia Nacional de Medici- na: Discurso de ingreso El d\u00eda 1 de julio de 1947 ingresa como acad\u00e9mico de n\u00famero en la Real Aca- demia Nacional de Medicina. El discur - so que pronuncia en esa fecha como acad\u00e9mico electo \u00abEl ni\u00f1o espa\u00f1ol en el siglo XX\u00bb (figura 4) es contestado por el Dr. Jos\u00e9 A. Palanca, acad\u00e9mico de n\u00famero y en aquella \u00e9poca Director General de Sanidad. En nuestra opini\u00f3n este discurso constituye una pieza im- portante en la bibliograf\u00eda pedi\u00e1trica de la \u00e9poca. Por un lado refleja la situaci\u00f3n sanitaria y social de la asistencia sani - taria del momento en nuestro pa\u00eds, y por otra parte refleja muy bien las ca- racter\u00edsticas personales, tanto huma - nas como profesionales de su autor. Ya hab\u00edan transcurrido ocho a\u00f1os desde el fin de la contienda espa\u00f1ola, pero la situaci\u00f3n de Espa\u00f1a segu\u00eda siendo de postguerra. Como consecuencia de la victoria de los Aliados en II Guerra Mundial, Espa\u00f1a estaba sometida a un duro aislamiento internacional por las potencias vencedoras. No hab\u00eda parti- cipado en la guerra, pero aunque de- clarada no beligerante, tampoco pod\u00eda ocultar sus simpat\u00edas iniciales por las fuerzas del Eje. Al fin y al cabo la Es- pa\u00f1a Nacional era deudora a los apo - yos recibidos por parte de Alemania e Italia. El discurso de Bosch Mar\u00edn, aun tratando de ser as\u00e9ptico pol\u00edticamente, nos muestra la pobre situaci\u00f3n social del pa\u00eds que incide de modo especial en la infancia.Inicia la exposici\u00f3n mostrando su agra- decimiento a quienes lo antecedieron. Recuerda de modo especial al \u00abmaes- tro de los maestros de la pediatr\u00eda es- pa\u00f1ola\u00bb refiri\u00e9ndose al profesor S\u00fa\u00f1er del que recoge esta frase: \u00abLa mejor herencia que los padres pueden legar a sus hijos es la salud\u00bb. Expone despu\u00e9s las bases generales de la actuaci\u00f3n en Puericultura: 1. Lucha contra la enfermedad y muerte en la infancia. 2. Hacer efectiva y eficaz entre noso - tros la moderna medicina preventi- va. 3. Desarrollar ampliamente los bene- ficios de la medicina social. 4. Completar las obras de protecci\u00f3n a la maternidad e infancia. Y destaca como la tasa de mortalidad infantil es el \u00edndice de las condiciones sanitarias y morales de un pueblo. En un esquema de la conferencia del profesor Boch Mar\u00edn destacaremos: 1. Parte de un estudio hist\u00f3rico de la evoluci\u00f3n de la asistencia sanitaria y social a la infancia. Destaca de modo especial la creaci\u00f3n de las instituciones en nuestro pa\u00eds hasta llegar a la situaci\u00f3n actual. 2. Incorporaci\u00f3n del estudio demo- gr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola con datos estad\u00edsticos de la pobla - ci\u00f3n, mortalidad, natalidad, mor - talidad infantil. El an\u00e1lisis realiza estudios regionales y provinciales, as\u00ed como referencias demogr\u00e1ficas internacionales- 3. Estudio de las causas de mortalidad infantil. Sigue el cl\u00e1sico esquema 22 de Moriquand referente a la debili - dad cong\u00e9nita, las diarreas y estea- tosis y las infecciones, etiquetando los tres grandes peligros del ni\u00f1o al nacer, alimenticio, infeccioso y con - g\u00e9nito. Datos porcentuales de causas de mor - talidad infantil en 1940 en Espa\u00f1a: Infecciones: 33,50 % Trastornos y nutriti Debilidad cong\u00e9nita: 24,72 % Otras causas: 9,24 % 4. Incidencia del analfabetismo y el nivel cultural en la mortalidad in - fantil: Revisi\u00f3n de diferentes estu- dios que relacionan estos datos. 5. Importancia de la Obra de Protec - ci\u00f3n a la Infancia. Creada en 1904 dependiendo del Ministerio de Go- bernaci\u00f3n, pas\u00f3 en 1932 a depen- der del Ministerio de Justicia. Rea - liza un estudio interesante sobre la situaci\u00f3n del ni\u00f1o abandonado y la necesidad asistencial del mismo en instituciones adecuadas, tratando de conseguir que sea su madre la mejor nodriza. 6. Realiza un catastro de las institucio - nes infantiles existentes en Espa\u00f1a: Presenta un estudio detallado por provincias. Espa\u00f1a todav\u00eda en una situaci\u00f3n muy deficitaria debe unir esfuerzos de campos muy variados: Tutela Jur\u00eddica del menor Obra asistencial de Auxilio Social Actividad sanitaria de la Sec- ci\u00f3n Femenina Obra Maternal e Infantil del INP Servicios de Sanidad Maternal e Infantil del Estado Tribunales Tutelares de Menores Reformatorios de menores Todo es poco \u2014y esa es la reali- dad\u2014 en esa lucha abierta que el Dr. Bosch Mar\u00edn plantea para lograr descender el n\u00famero de fallecidos el primer a\u00f1o de vida. Tiene pre - sente que en 1935 mor\u00edan el pri- mer a\u00f1o de vida setenta mil ni\u00f1os y el segundo a\u00f1o veinte mil. 7. Escuela Nacional de Puericultura: Dependiendo de la Direcci\u00f3n Gene - ral de Sanidad. Creada en 1926, fue su primer director el Dr. Juan Bravo Fr\u00edas. La formaci\u00f3n en ella de m\u00e9 - dicos odont\u00f3logos, maestros, matronas y enfermeras puericultoras, constitu- ye su objetivo fundamental. Otro punto que destaca comple - tando esta formaci\u00f3n en Puericul- tura es la creaci\u00f3n de las Escuelas de Puericultura de Valencia, Sevilla y Gij\u00f3n. M\u00e1s adelante son creadas en todas las capitales de provincia como Escuelas Departamentales 8. Necesidades en puericultura y maternolog\u00eda de las provincias es- pa\u00f1olas: Este es el objetivo que programa Bosch Mar\u00edn desde los servicios centrales en la Direcci\u00f3n General de Sanidad. Con el soporte de los Institutos Provinciales esta- blece la necesidad de los dispensa- rios provinciales y rurales, as\u00ed como la creaci\u00f3n de Centros Maternales de Urgencia 9. Ley de Sanidad infantil y maternal 23 de 12 de julio de 1941. En esta Ley quedan establecidas las bases que orientar\u00e1n las l\u00edneas de actuaci\u00f3n. En ella quedan integradas las acti- vidades de los programas del INP . 10. Errores y aciertos de la sabidur\u00eda popular. En este \u00faltimo apartado incide en la necesidad de elevar el nivel cultural de los conocimientos como base para elevar el nivel sani - tario de la poblaci\u00f3n. En ese senti- do ve la necesidad de ir formando a los padres y eliminar muchas pr\u00e1c- ticas err\u00f3neas en el cuidado de sus hijos. Termina su discurso con palabras de esperanza para el futuro. Antes de que la Sociedad de Naciones promulgara en 1925 los Derechos del Ni\u00f1o -ante- riores a la Convenci\u00f3n de la ONU de 1989- nuestro pa\u00eds ya hab\u00eda marcado esas directrices: \u00abDefendamos la vida del ni\u00f1o, tenaz y perseverantemente\u00bb. La \u00ablaudatio\u00bb, como hemos comenta- do, es pronunciada por el Dr. Palanca, glosando la figura y la obra, as\u00ed como todos los m\u00e9ritos concurrentes en el conferenciante. 6. Escritos y publicaciones Los trabajos publicados por el Dr. Bosch Mar\u00edn, tanto en art\u00edculos de revistas profesionales como de divulgaci\u00f3n sa- nitaria, as\u00ed como libros y cap\u00edtulos de libros son muy numerosos. Aparte de ello destacar\u00edamos su participaci\u00f3n ac- tiva tanto en reuniones, convenciones y congresos de la especialidad, adem\u00e1s de los referentes a la Salud P\u00fablica en general. A continuaci\u00f3n relacionamos algunas de las publicaciones m\u00e1s sig- nificativas clasificadas por el a\u00f1o de su edici\u00f3n: 1926 La concentraci\u00f3n de hidrogeniones de las aguas minerales espa\u00f1olas: m\u00e9todos e importancia pr\u00e1ctica de la exacta determinaci\u00f3n de la alcali - nidad de las mismas. Tesis doctoral. No publicada. Madrid: Universidad Complutense 1938 Catecismo de Puericultura (1958/1962/1966/1979, 14 ed). Granada: Ed. Imperio 1940 Problemas que plantea actualmen- te la poliomielitis. Al servicio de Es- pa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 228. Ma- drid: Direcci\u00f3n General de Sanidad 1942 La alimentaci\u00f3n del ni\u00f1o peque\u00f1o (1962/1966). Madrid: INP . J Prov Protec Menores (figura 5) Figura 5. La alimentaci\u00f3n del ni\u00f1o peque\u00f1o24 La asistencia sanitaria a la madre y al ni\u00f1o. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad Como ha resuelto la Italia de Mus- solini el problema demogr\u00e1fico. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa- \u00f1ol. 47. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad Derechos y Deberes de las asegu- radas. Madrid: INP . Sobrinos de M. Minuesa 1943 Estudios oficiales de la Primera Re - uni\u00f3n Anual de M\u00e9dicos Puericul- tores del Estado. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad Trabajo, maternidad y lactancia. Publ INP , 16 pp. Madrid: Hijos de E Minuesa (figura 6) 1945 Derecho infantil y familiar espa\u00f1ol (y otros AA). Madrid: Gr\u00e1ficas Gon - z\u00e1lez (figura 7) 1947 El ni\u00f1o espa\u00f1ol en el siglo XX. Dis - curso de ingreso en la Real Acade- mia Nacional de Medicina. Madrid: Gr\u00e1ficas Gonz\u00e1lez (figura 4) Terap\u00e9utica cl\u00ednica infantil (1960/1964, 5 ed). Madrid: Gr\u00e1fi- cas Gonz\u00e1lez (figura 8) 1948 Asistencia m\u00e9dico-social en Ma- drid. Conferencia en el Ateneo, 48 pp. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad Resultados de la vacunaci\u00f3n anti- dift\u00e9rica en Espa\u00f1a durante los \u00falti - mos tiempos Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 122, 17. Ma- drid: Direcci\u00f3n General de Sanidad 1949 Aportaci\u00f3n al VII Congreso Na - cional de Pediatr\u00eda. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. JBM y otros. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad Figura 6. Trabajo, maternidad y lactanciaFigura 7. Derecho infantil y familiar espa\u00f1ol25 La puericultura en la Sanidad Na - cional. Servicios de sanidad infantil y maternal. Madrid: Direcci\u00f3n Ge - neral de Sanidad 1950 270.000 partos, sus ense\u00f1anzas sa- nitarias. Madrid: Gr\u00e1ficas Gonz\u00e1lez De qu\u00e9 mueren los ni\u00f1os de Espa - \u00f1a. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 18 pp.146. Madrid: Direc - ci\u00f3n General de Sanidad 1951 El hospital infantil y maternal en Espa\u00f1a. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol.. 60 pp. 158. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad La Puericultura del lactante en Es- pa\u00f1a. VI Congreso Nacional de Ni- piolog\u00eda y J. Internacionales. Tur\u00edn. Madrid: Graf. Gonz\u00e1lez 1952 Coloquio de Londres sobre \u00abLos ni\u00f1os privados de familia\u00bb. Al ser - vicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 175. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad 1953 Puericultura e higiene mental in - fantil. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 30 pp. 180. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad 1954 Ense\u00f1anzas del coloquio interna- cional de \u00c1msterdam sobre pro- blemas de salud mental en relaci\u00f3n con sanidad p\u00fablica. Madrid: Direc - ci\u00f3n General de Sanidad Puericultura social (1964). Madrid: Imp. Moderna Salud mental materno-infantil. Puericultura y pediatr\u00eda del alma del ni\u00f1o. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 192, 28. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad 1955 U.N.I.C.E.F. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 26 pp. 203. Ma- drid: Direcci\u00f3n General de Sanidad 1956 Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid: sesi\u00f3n inaugural: curso 1956-1957: 22 de noviembre de 1956. VV.AA. Memoria de Secretar\u00eda. Madrid: Soc. de Pediatr\u00eda 1958 Encuesta sobre ni\u00f1os f\u00edsicamente disminuidos en Espa\u00f1a. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 96 pp. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad El hospital infantil como centro sa- nitario. 77 pp. Servicio de Protec - ci\u00f3n Maternal e Infantil. Madrid: Gr\u00e1ficas Gonz\u00e1lez 1959 La mortalidad de la edad preesco- lar en Espa\u00f1a (1901-1950). Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad Las necesidades de la infancia y la juventud. XII Reuni\u00f3n Federaci\u00f3n Mundial de la Salud Mental. Al ser - vicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 26 pp. 262. Madrid: Direcci\u00f3n Ge - Figura 8. Terap\u00e9utica cl\u00ednica infantil26 neral de Sanidad 1960 Lo que dijo un m\u00e9dico espa\u00f1ol del Seguro de Enfermedad. Discurso Asamblea de M\u00e9dicos del SOE. 60 pp. Madrid; Gr\u00e1ficas Gonz\u00e1lez 1961 Los Servicios de Sanidad Maternal e Infantil en Europa. Symposium OMS. Berna. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 40 pp. 285-286. Madrid: Direcci\u00f3n General de Sani - dad 1962 El cuidado y la educaci\u00f3n de tu hijo. Madrid: Gr\u00e1ficas Reunidas 1967, 54 pp. Consejos de Puericultura (1968/1973). Bilbao: Caja de Aho- rros Municipal 1963 Necesidades biol\u00f3gicas de la infan- cia. Ponencia I Congreso Nacional de la Infancia espa\u00f1ola. Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. 32 pp. 299-300. Madrid: Direcci\u00f3n Ge -neral de Sanidad La funci\u00f3n de la empresa en el mun - do de hoy. Conferencia Confedera- ci\u00f3n Internacional de Matronas. 88 pp. Madrid: Gr\u00e1ficas en Es- pa\u00f1a. Madrid: Junta Prov. Protec - ci\u00f3n de Menores Veinticinco a\u00f1os de acci\u00f3n sanitaria puericultora. Madrid: Junta Prov. Protecci\u00f3n de Menores 1965 La protecci\u00f3n al ni\u00f1o a trav\u00e9s de la familia. Madrid: Junta Prov. Protec - ci\u00f3n Menores 1968 Recomendaci\u00f3n n\u00fam. 63 a los Mi- nisterios de Educaci\u00f3n P\u00fablica re - lativa a Educaci\u00f3n Sanitaria en las Escuelas Primarias. Conferencia In- ternacional de Instrucci\u00f3n P\u00fablica. 30\u00aa, 1967, Ginebra Treinta a\u00f1os de acci\u00f3n sanitaria puericultora: discurso le\u00eddo en la sesi\u00f3n inaugural del curso acad\u00e9- mico 1968 celebrada el 9 de enero de 1968. Madrid: Real Academia Nacional de Medicina Sarampi\u00f3n: profilaxis y tratamien- to. Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola 1969 Tosferina: Contribuci\u00f3n a su profi - laxis y tratamiento. Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola 1971 Los ni\u00f1os del mundo en los XXV a\u00f1os de UNICEF: Conferencia dada en la Academia Nacional de Me - dicina el 26 de enero de 1971. Ma- drid: Asoc. Amigos de UNICEF 1984 Prevenci\u00f3n de la subnormalidad. 112 pp. Madrid: Asoc. UNICEF. Es- pa\u00f1a. Garsi Adem\u00e1s de los trabajos recogidos en esta relaci\u00f3n fue autor de muchos pr\u00f3- logos, charlas y colaboraciones. Fund\u00f3 y dirigi\u00f3 en 1943 la revista Acta Pedi\u00e1- Figura 9. Catecismo de puericultura27 trica Espa\u00f1ola, en colaboraci\u00f3n con Ca- vengt, Sainz de los Terreros y Navas Mi- gueloa. Destacamos las publicaciones peri\u00f3dicas bajo el ep\u00edgrafe Al servicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n se hicieron varias ediciones de Catecis- mo de puericultura (figura 9), Terap\u00e9u- tica cl\u00ednica infantil (figura 8), Consejos de puericultura y Puericultura social. Conclusiones La contribuci\u00f3n del profesor Bosch Mar\u00edn al desarrollo y divulgaci\u00f3n de la Puericultura en nuestro pa\u00eds ha sido de gran valor. Su obra, iniciada en las dif\u00ed - ciles circunstancias de la Guerra Civil y continuada en la postguerra, sent\u00f3 las bases y el progreso de la pediatr\u00eda pre - ventiva y social a lo largo de los a\u00f1os del desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds durante las d\u00e9cadas de la segun- da mitad del siglo XX. El descenso de la tasa de \u00abmortalidad infantil\u00bb en Es- pa\u00f1a es, entre otros, uno de los datos m\u00e1s significativos del excelente trabajo realizado por los servicios sanitarios de Espa\u00f1a (tabla I). Son evidentes las huellas directrices de Bosch Mar\u00edn tanto en la Direcci\u00f3n General de Sanidad, dirigiendo hasta su jubilaci\u00f3n los Servicios Centrales de Maternolog\u00eda y Puericultura, as\u00ed como su actividad en el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n.A modo de conclusiones matizaremos los puntos siguientes: 1. La importancia de la obra del Dr. D. Juan Bosch Mar\u00edn a nivel nacional, desde los cargos directivos desem - pe\u00f1ados en su vida profesional. 2. La incidencia de su labor en el con - cierto internacional de la Salud P\u00fablica por su participaci\u00f3n en la O.M.S y en la U.N.I.C.E.F. 3. La extensa bibliograf\u00eda del Dr. Bosch es de especial inter\u00e9s para el cono - cimiento hist\u00f3rico de la evoluci\u00f3n del desarrollo de la pediatr\u00eda social y la puericultura en Espa\u00f1a. 4. Como fuente de especial inter\u00e9s consideramos la publicaci\u00f3n edi- tada por la Direcci\u00f3n General de Sanidad bajo el ep\u00edgrafe: \u00abAl servi- cio de Espa\u00f1a y del Ni\u00f1o espa\u00f1ol\u00bb. Comenz\u00f3 su edici\u00f3n en 1936 y se mantuvo hasta el a\u00f1o 1963. En esta treintena de a\u00f1os fueron editadas unas 300 monograf\u00edas, siendo sus autores figuras tanto de la pediatr\u00eda nacional como del extranjero. Un estudio anal\u00edtico de esta publicaci\u00f3n es, sin duda alguna, una importante aportaci\u00f3n a la historia de la evolu- ci\u00f3n de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola. Tabla I. Tasa de mortalidad infantil por mil nacimientos. Espa\u00f1a A\u00f1o 1901 185,9 1925 136,5 1950 64,2 1965 29,5 1981 12,47 2016 3,3 2017 2,7228 Este modesto art\u00edculo no pretende nada; no pretende acusar o juzgar. Y menos que nada pretende avivar los rescoldos de una hoguera que, muchos a\u00f1os despu\u00e9s, de- biera estar apagada para siempre. Solo in - tenta informar. Nuestra guerra, aquella devastadora ho - guera, destruy\u00f3 la Espa\u00f1a de nuestros padres y abuelos. Tan solo a los irrespon - sables se les puede ocurrir escarbar en las brasas. Estos no escasean, por lo que toda precauci\u00f3n es poca. Es preciso andar con tiento, medir mucho, sopesar de qui\u00e9n se toma una cita. Dej\u00e1ndonos llevar por la inercia hab\u00edamos colocado como encabe- zamiento de nuestro escrito la muy cono - cida y repetida dedicatoria de Cela, en su San Camilo , a los mozos del reemplazo del 37, \u00abtodos perdedores de algo: de la vida, de la libertad, de la ilusi\u00f3n, de la esperan - za, de la decencia \u00bb. Pero no; est\u00e1n las sen- sibilidades tan hiperest\u00e9sicas que el mero hecho de mencionar a Cela nos convertir\u00eda en sospechosos de algo, a saber de qu\u00e9. Seg\u00fan y c\u00f3mo, y, sobre todo, a qui\u00e9n, me - jor no confesar que a uno le gust\u00f3 mucho el Viaje a La Alcarria. As\u00ed andamos. Por eso, para marcar el tono, la distancia y la intenci\u00f3n, hemos preferido una lejana cita de Remarque que habla de otra guerra. \u00abTan excepcionales dotes se malograron definitivamente para la Ciencia el 11 de septiembre de 1936, fecha de su \u00f3bito\u00bb.1 La frase completa acaba ah\u00ed. Nada m\u00e1s se a\u00f1ade, ni se aclara. Somos de la opini\u00f3n de que frases como esta, escrita all\u00e1 hacia 1960, por Juan Luis Morales, al efectuar en el tomo I de su magna obra El ni\u00f1o en la cultura espa\u00f1ola , la rese\u00f1a biogr\u00e1fica del catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda de la Universidad de Granada, D. Rafael Garc\u00eda-Duarte y Sal - cedo, tampoco contribuyen a extinguir las llamas. \u00abEl 10 de septiembre fue detenido en su domicilio, a primeras horas de la tarde, y aquella misma noche \"madrugada del 11\" fue fusilado junto con otros 24 detenidos. Su cad\u00e1ver fue separado de los des- tinados a fosa com\u00fan por uno de los sepultureros, que ten\u00eda que agradecer el tratamiento de un hijo suyo, quien entreg\u00f3 sus objetos personales a la familia y les comu- nic\u00f3 la situaci\u00f3n de la tumba. En - tre sus pertenencias figuraba una nota, dirigida a su esposa e hijos, donde generosamente ped\u00eda que perdonaran a los causantes de su muerte; firme y l\u00facido, aseguraba tener conciencia de haber hecho bien y animaba cari\u00f1osamente a los suyos: \"miles de besos, muchos besos. Suerte. Arriba el esp\u00edritu. No decaer nunca, luchar\"\u00bb.2 As\u00ed cuentan, en 1984, lo sucedido, Esteban Rodr\u00edguez Oca\u00f1a y su nieta Olga Garc\u00eda- Duarte Ros. En el a\u00f1o 2010, D. Manuel Algunos pediatras espa\u00f1oles depurados durante el primer franquismo Jos\u00e9 Manuel Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez \u00d3scar Gir\u00f3n Vallejo Este libro no pretende ser ni una acusaci\u00f3n ni una confesi\u00f3n. S\u00f3lo intenta informar sobre una generaci\u00f3n destruida por la guerra, totalmente destruida, aunque se salvase de las granadas. Sin novedad en el frente . Erich Maria Remarque29 Cruz Hern\u00e1ndez, en sus memorias titula - das Sesenta a\u00f1os de Pediatr\u00eda inacabada , se refiere a esos mismos hechos del si - guiente modo: \u00abLuego, pasada la Guerra Civil, An- tonio Gald\u00f3 hizo varias oposicio - nes a c\u00e1tedra, de manera brillante seg\u00fan me dicen. Tuvo que esperar hasta 1948, cuando se hab\u00edan can - sado de dejar desierta la plaza. Lo atribu\u00eda con raz\u00f3n a motivos po - l\u00edticos, ya que hab\u00eda sido concejal socialista del ayuntamiento de Gra- nada \u00a1y dedicado al cementerio!, como dec\u00eda con sorna m\u00e1s gallega que andaluza. Diputado del mis- mo partido fue su maestro Rafael Garc\u00eda-Duarte, fusilado como otros catedr\u00e1ticos de la Universidad gra- nadina\u00bb.3 S\u00ed, el catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda de la Univer - sidad de Granada, D. Rafael Garc\u00eda-Duarte y Salcedo, fue fusilado. En el n\u00famero 3 de los Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa- \u00f1ola, dedicado monogr\u00e1ficamente a tratar sobre la Pediatr\u00eda en Granada en las prime - ras d\u00e9cadas del siglo XX, se ha destinado un extenso y documentado cap\u00edtulo a honrar su memoria4. Nada podr\u00edamos a\u00f1adir noso- tros que mejorase lo all\u00ed escrito. Tambi\u00e9n a las grandes frases les llega su almoneda: \u00abla lucha del hombre contra el poder es la lucha de la memoria contra el olvido\u00bb . De aquella (\"nosotros, se\u00f1oritos, li- berar\u00edamos a la clase obrera, derrotar\u00edamos al imperialismo, \u00faltima fase del capitalis- mo, tigre con pies de barro, construir\u00edamos el socialismo. Todo estaba muy claro\"5), c\u00f3mo objetar a Kundera. Mas, \u00bfhasta cu\u00e1n- do la memoria? Una memoria enquistada es perniciosa, nutre el resentimiento. Y sin embargo..., ya nos lo advirti\u00f3 Borges: \u00abS\u00f3lo una cosa no hay. Es el olvido\u00bb. Como Bor - ges, como Kundera, cada uno a su modo, muchos otros han divagado sobre la memo- ria y el olvido. Sin acuerdo. Qu\u00e9 otra cosa es Patria, el mayor \u00e9xito de ventas de la litera- tura espa\u00f1ola reciente, m\u00e1s que un grueso ensayo sobre la memoria y el olvido. Frases, frases y frases. Historia, memoria. Recuerdo, olvido. Justicia. Paz, piedad, per - d\u00f3n. C\u00f3janse algunos de estos vocablos \u2014u otros semejantes\u2014, bar\u00e1jense adecuada- mente: la frase preciosa; el rencor intacto, a lo m\u00e1s soterrado. La convivencia, mera conllevancia. La herida abierta y dolorosa. El \u00fanico cicatrizante y analg\u00e9sico eficaz es el tiempo. Pero act\u00faa tan despacio. Han de transcurrir muchas d\u00e9cadas, bien se ve, muchas m\u00e1s de ocho, para que sus lenitivos efectos comiencen a notarse. En el baratillo de las frases rotas ninguna tan falaz, desvencijada e inservible como esa colorista pirotecnia verbal, de inmedia- to encubridora humareda, que trujamanes de toda laya salmodian obstinadamente: \u00ablos pueblos que no conocen su historia est\u00e1n condenados a repetirla\u00bb . De verdad, alguien con dos dedos de frente puede creerse que serbios y croatas no conoc\u00edan su historia cuando decidieron exterminarse con sa\u00f1a en los a\u00f1os noventa del siglo XX. La palabra \u00ab\u00f3bito\u00bb, un sustantivo silencia- dor, nos perturba. La memoria es peligrosa, el silencio perturbador. \u00bfEl olvido? Haga- mos otra frase preciosa, merengue y huera: \"acaso sea preciso recordar para que pueda fluir el olvido\". \u00bfQui\u00e9n sabe? Vamos a ser ingenuos, vamos a \u2014con esperanza, sin convencimiento\u2014 suponer que s\u00ed, porque el silencio \u2014ya se demostr\u00f3\u2014 tampoco es la soluci\u00f3n. Y a confiar en que no sea cierta la IV Glosa a Her\u00e1clito que escribiera \u00c1ngel Gonz\u00e1lez: \u00abNada es lo mismo, nada perma- nece. Menos la Historia y la morcilla de mi tierra: se hacen las dos con sangre, se repi- ten\u00bb. El depurador \u00abUna guerra civil nunca termina el d\u00eda que se firma el \u00faltimo par -30 te de la contienda. [... ] La totali - dad de los funcionarios p\u00fablicos fueron sometidos a depuraci\u00f3n y en la posguerra el acceso a la Ad- ministraci\u00f3n qued\u00f3 reservado a los adscritos al bando vencedor. [... ] Universidades, institutos y, en particular, el cuerpo de maestros nacionales fueron v\u00edctimas de im- placables procesos de depuraci\u00f3n. [...] Con el final de la guerra, Espa\u00f1a perdi\u00f3 para siempre cient\u00edficos, ju- ristas, historiadores, poetas y pin - tores que encontraron, en muchos casos, reconocimiento y acogida en pa\u00edses de Hispanoam\u00e9rica\u00bb.6 Ni siquiera hubo que esperar al \u00faltimo par - te (\u00abEn el d\u00eda de hoy, cautivo y desarmado el Ej\u00e9rcito Rojo, han alcanzado las tropas nacionales sus \u00faltimos objetivos militares. La guerra ha terminado. El General\u00edsimo Franco. Burgos, 1\u00b0 de abril de 1939\u00bb). En el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) de 14 de febrero de 1939 se public\u00f3 la ley que fijaba las normas para la depuraci\u00f3n de los fun - cionarios p\u00fablicos. He aqu\u00ed el pre\u00e1mbulo de dicha ley: \u00abLa liberaci\u00f3n de nuevos territo- rios, y especialmente la de Barce - lona, ciudad que ha sido sede del Comit\u00e9 rojo en estos \u00faltimos tiem - pos, plantea con urgente apremio el problema de la depuraci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos. Es deseo del Gobierno llevar a cabo esta depura- ci\u00f3n con la m\u00e1xima rapidez y den- tro de normas flexibles que per - mitan reintegrarse r\u00e1pidamente a sus puestos a aquellos funcionarios que lo merecen por sus anteceden- tes y conducta, y, al mismo tiempo, imponer sanciones adecuadas, se- g\u00fan los casos, a los que incumplien - do sus deberes contribuyeron a la subversi\u00f3n, prestaron asistencia no excusable a quienes por la violencia se apoderaron, fuera de toda nor -ma legal, de los puestos de mando de la Administraci\u00f3n. A este pro- p\u00f3sito obedecen las normas que el Gobierno recoge en la presente Ley para readmitir al servicio del Estado a quienes son dignos de ello y sancionar, dentro del esp\u00edritu de magnanimidad que informa toda la actuaci\u00f3n de las Autoridades Na - cionales, la conducta de aquellos funcionarios a los que alcancen las responsabilidades\u00bb. Justo el d\u00eda anterior, el 13 de febrero de 1939, se hab\u00eda publicado en el BOE la Ley de Responsabilidades Pol\u00edticas \u00abpara liqui - dar las culpas de este orden contra\u00eddas por quienes contribuyeron con actos u omisio - nes graves a forjar la subversi\u00f3n roja\u00bb. En su disposici\u00f3n preliminar se establece la creaci\u00f3n del Tribunal Nacional de Respon - sabilidades Pol\u00edticas. Su primer presidente fue el profesor D. Enrique Su\u00f1er Ordo\u00f1ez (figura 1). Tom\u00f3 posesi\u00f3n de su cargo el 24 de febrero de 1939. Hasta entonces hab\u00eda ocupado la vicepresidencia de la Comisi\u00f3n de Cultura y Ense\u00f1anza. Figura 1. Enrique Su\u00f1er Ordo\u00f1ez (1878-1941)31 \u00abLa Comisi\u00f3n de Cultura y Ense- \u00f1anza, constituida el 6 de octubre de 1936, qued\u00f3 bajo control de significados elementos cat\u00f3licos. La presid\u00eda Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n, cu- yos antecedentes mon\u00e1rquicos y su condici\u00f3n de intelectual cat\u00f3lico, miembro del equipo de Acci\u00f3n Es- pa\u00f1ola, son bien conocidos. La Co- misi\u00f3n ten\u00eda encomendada la tarea de normalizar la actividad escolar y cultural de la zona bajo dominio de los sublevados, lo que implicaba el desmantelamiento institucional e ideol\u00f3gico del sistema educativo republicano, raz\u00f3n por la que se apresur\u00f3 a desactivar el principal instrumento de la pol\u00edtica educati- va republicana: los profesores, en general, y los maestros, en parti- cular. Enrique Su\u00f1er, si creemos lo que el propio Pem\u00e1n dej\u00f3 escrito, se encarg\u00f3 de la direcci\u00f3n efectiva de la Comisi\u00f3n, lo que le converti - r\u00eda en principal art\u00edfice, aunque no \u00fanico, de la depuraci\u00f3n de la En - se\u00f1anza. No ha de extra\u00f1ar, pues, que con semejante curriculum ac- cediera a la presidencia del Tribu - nal Nacional de Responsabilidades Pol\u00edticas\u00bb.7 Como no podr\u00eda ser de otra manera, tambi\u00e9n en su momento, en las semanas iniciales de nuestra guerra (Decreto de 27 de septiembre de 1936, publicado en la Gaceta de Madrid de 29 de septiembre de 1936), el gobierno republicano hab\u00eda dictado las normas para proceder a la depuraci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos. A continuaci\u00f3n, el pre\u00e1mbulo y los dos primeros art\u00edculos de dicho Decreto que firmaba el, en ese momento, presidente del Consejo de Ministros D. Francisco Largo Caballero: \u00abEl nuevo estado de cosas que las circunstancias impone exige una revisi\u00f3n y depuraci\u00f3n en los funcio - narios p\u00fablicos de tal \u00edndole, que una vez hecha sepa el Gobierno de la Rep\u00fablica que existe una \u00edntima compenetraci\u00f3n con sus diferentes \u00f3rganos, por ser capaces de com- prender y mantener el esp\u00edritu de \u00e9ste momento. Hasta ahora los di - ferentes Ministerios y Centros han ido realizando la depuraci\u00f3n que se ha estimado m\u00e1s urgente; pero en- tiende el Gobierno que es preciso resolver a fondo el problema unifi - cando la acci\u00f3n en vez de acuerdos parciales y personales; y por ello, de acuerdo con el Consejo de Mi- nistros y a propuesta de su Presi- dente vengo en decretar: Art\u00edculo l\u00ba A partir de la publicaci\u00f3n de este Decreto en la Gaceta de Madrid quedar\u00e1n suspensos en todos sus derechos los funcionarios p\u00fablicos, cualquiera que sea el Ministerio o Centro en que presten servicio, incluso los de las Sociedades ad - ministradoras de los Monopolios y cualquiera que sea la situaci\u00f3n ad - ministrativa en que se encuentren. Se except\u00faan los pertenecientes a Instituciones y Cuerpos armados. Art\u00edculo 2\u00ba Dentro del plazo de un mes, a partir de la publicaci\u00f3n de este Decreto, los funcionarios que deseen reinte- grarse a sus respectivas situaciones o categor\u00edas lo solicitar\u00e1n del Mi- nistro correspondiente, mediante instancia acompa\u00f1ada de un cues- tionario debidamente contestado. La falsedad en las contestaciones ser\u00e1 motivo de sanci\u00f3n, que puede llegar a la cesant\u00eda del declarante\u00bb. \u00abNo ha habido una sola guerra que se 32 haya ganado limpiamente. En las guerras se muere y se mata. Todo en ellas es injus - to\u00bb8. Nuestra guerra ni empez\u00f3 un 18 de julio, ni acab\u00f3 un 1\u00ba de abril. Las injusticias y los excesos hab\u00edan comenzado antes y se prolongaron despu\u00e9s. Hombre de s\u00f3li - das convicciones conservadoras, cat\u00f3licas y mon\u00e1rquicas, las aciagas turbulencias pol\u00edticas (dictadura de Primo, dictablanda de Berenguer, delenda est monarchia , san - jurjada, Casas Viejas, revoluci\u00f3n de octu - bre..., para qu\u00e9 seguir) que propiciaron la llegada de nuestra guerra, situaron a Enri - que Su\u00f1er en el v\u00f3rtice de aquella vor\u00e1gi- ne de odios y venganzas. Sus razones y sinrazones las expone con rabia en el libro de combate que escribe en los meses iniciales de la guerra (lo fi- naliz\u00f3 en febrero de 1937) titulado Los intelectuales y la Tragedia Espa\u00f1ola . Libro a menudo despachado sumariamente, su lectura es, empero, aconsejable. No para coincidir, ni para divergir; para conocer su porci\u00f3n de verdad. Para escuchar, por boca de uno de sus m\u00e1s destacados pro- tagonistas, su vivido testimonio de m\u00falti - ples sucesos turbios acaecidos en aquellos a\u00f1os de plata para las letras y las ciencias espa\u00f1olas. Por ejemplo: los \u00absucesos de San Carlos\u00bb de 25 de marzo de 1931, en los que se puso en riesgo la seguridad de los ni\u00f1os ingresados en el Hospital Cl\u00ednico, y su airada y pol\u00e9mica protesta, publicada dos d\u00edas despu\u00e9s en el diario cat\u00f3lico \u00abEl Debate\u00bb, bajo el r\u00f3tulo \u00abLa Puericultura de la Revoluci\u00f3n\u00bb. En paralelo, pudiera re- sultar instructiva la lectura de otro libro de combate escrito con id\u00e9ntica rabia en las mismas fechas: Espa\u00f1a a hierro y fuego, de Alfonso Cam\u00edn. Y , obvio, la lectura de muchos libros m\u00e1s, escritos por los una - munianos hunos y hotros; todav\u00eda mejor \u2014si ello fuera posible\u2014, escritos por dis - tanciados, rigurosos y ecu\u00e1nimes unos y otros. Luego que cada cual reinterprete el pasado y se haga su relato a la medida de sus prejuicios.\u00bfSe nos permite un inciso? Hay muchas aproximaciones al concepto de ciencia. Tenemos por una de las m\u00e1s cabales9 aquella que considera que la ciencia no consiste en teorizar (incluso aunque ese teorizar est\u00e9 revestido con los oropeles de un alambicado lenguaje matem\u00e1tico). La ciencia consistir\u00eda en un quehacer. Un quehacer comprobable. El cient\u00edfico es un sujeto que hace cosas, que opera con cosas. Es un sujeto operatorio. Una ver - dad cient\u00edfica se alcanza cuando al operar con cosas el resultado que se obtiene es el mismo, con independencia de quien sea el sujeto operatorio. La Historia es un tipo de ciencia en la que no se puede segregar el sujeto operatorio. Los historiadores profe- sionales tambi\u00e9n operan con cosas (fuen - tes hist\u00f3ricas: huesos, piedras, papeles ) y utilizan m\u00e9todos precisos (vale, m\u00e9todos \u00abcient\u00edficos\u00bb) para obtener y analizar sus fuentes; mas, luego, deben de narrar su historia. Cada uno la suya. No es el momento de glosar la enorme ta- lla que como pediatra alcanz\u00f3 Enrique Su - \u00f1er, ni de intentar resumir su sobresalien - te trayectoria profesional. Ello ya ha sido efectuado con brillantez en un n\u00famero anterior de estos Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola10. Baste se\u00f1alar que la Escuela Nacional de Puericultura por \u00e9l creada, y de la que fue el primer direc - tor hasta su cese por \u00abukase\u00bb (el t\u00e9rmino \u00abukase\u00bb es del propio Su\u00f1er), es un hito transcendental en la historia de la pedia - tr\u00eda espa\u00f1ola. La Escuela Nacional de Pue- ricultura fue esencial en la formaci\u00f3n de especialistas en pediatr\u00eda antes y despu\u00e9s de la guerra civil. Su importancia llega al extremo de que su fundaci\u00f3n (R.D. de 23 de mayo de 1923, ley de noviembre de 1925; primer curso oficial en octubre de 1926) marca la indiscutible constituci\u00f3n de la Pediatr\u00eda como especialidad aut\u00f3noma y su definitiva independizaci\u00f3n de la Obs- tetricia11. Esta es la versi\u00f3n de los hechos dada por Su\u00f1er en su libro Los intelectua- les y la Tragedia Espa\u00f1ola :33 \u00abPor lo que a mi persona afecta, la flamante Rep\u00fablica premi\u00f3 mi la- bor, desinteresadamente patri\u00f3tica, con las dos siguientes determina- ciones: fue la primera la suspensi\u00f3n de empleo en mi c\u00e1tedra, oficiosa- mente decretada por el decano de la Facultad de Medicina, Sebasti\u00e1n Recas\u00e9ns, seguida de la advertencia hecha por Marcelino Domingo, Mi- nistro de Instrucci\u00f3n p\u00fablica, de una formaci\u00f3n de expediente, con des- tituci\u00f3n definitiva, por mi compor - tamiento en los finales del pasado R\u00e9gimen. La segunda fue el \u00abukase\u00bb decretado por el tristemente c\u00e9le- bre \u00abLicenciado Pascua\u00bb, hoy em- bajador en Rusia de la roja Espa\u00f1a, priv\u00e1ndome de la direcci\u00f3n de la Escuela Nacional de Puericultura, fundada por m\u00ed, en la cual hab\u00eda con esfuerzo firme trabajado durante cinco a\u00f1os en beneficio de nuestros ni\u00f1os, y cuya solidez debi\u00f3 ser tan grande, cuanto que los reci\u00e9n llega- dos no se atrevieron a suprimir la instituci\u00f3n que yo hab\u00eda creado\u00bb. Los depurados \u00abLos resultados de la depuraci\u00f3n franquista en educaci\u00f3n los cono- cemos parcialmente. En ense\u00f1anza primaria, en 14 provincias estudia- das, fue sancionado el 25 por cien de los docentes (el 10 por cien separa- dos del servicio). La depuraci\u00f3n en ense\u00f1anza secundaria, incluyendo a los catedr\u00e1ticos y otras categor\u00edas de profesorado, afect\u00f3 al 38 por cien (el 16 por cien expulsados). Para la universidad, aunque no hay c\u00e1lculo seguro del conjunto del profesorado universitario reprimido ni del por - centaje que representa, sabemos que los catedr\u00e1ticos depurados fue- ron 194 (de los que 139 fueron se- parados del servicio), lo que supone un 32 por cien del escalaf\u00f3n. Aunque no hay c\u00f3mputo para todas las cate- gor\u00edas del profesorado universitario, podemos estimar que la depuraci\u00f3n afect\u00f3 a m\u00e1s del 40 por cien de los docentes, al menos as\u00ed se desprende de los c\u00e1lculos que hac\u00edan los afec- tados. A\u00f1adamos que a\u00f1os despu\u00e9s hubo algunas revisiones y minora- ciones. Pero en un primer momento, la depuraci\u00f3n fue contundente y se hizo con celeridad y sin miramientos (luego ya habr\u00eda tiempo para matices y rectificaciones)\u00bb.12 De la lectura del p\u00e1rrafo anterior, tomado de un trabajo relativamente actual (a\u00f1o 2011) que conviene leer entero, se desprende que la aut\u00e9ntica magnitud de la depuraci\u00f3n franquista es todav\u00eda un campo objeto de investigaci\u00f3n. Un campo de investigaci\u00f3n lacerante y pol\u00e9mico. Han pasado 80 a\u00f1os de aquellos hechos y el desgarro persiste. \u00abLas tristemente c\u00e9lebres depuraciones, condenas incruentas y, en ocasiones cruen- tas, constituyeron una p\u00e1gina negra de los primeros a\u00f1os de la postguerra\u00bb10. En aquellos cuestionarios de los expedientes de depuraci\u00f3n franquistas (casi una copia a la inversa de las preguntas formuladas en la depuraci\u00f3n republicana), aparte de respon- der sobre la conducta pol\u00edtica, social, moral y religiosa propia, se instaba al interesado a delatar actuaciones inconvenientes de sus compa\u00f1eros. Ello propici\u00f3 el afloramiento de las peores miserias humanas. En un intento imposible de quitar hierro a la vileza a veces se alud\u00eda jocosamente a estas bellaquer\u00edas con una coplilla infame: \u00ab\u00bfQui\u00e9n es mas\u00f3n? El que va por delante en el escalaf\u00f3n\u00bb13. Ni es nuestro prop\u00f3sito, ni est\u00e1 a nuestro alcance, efectuar una revisi\u00f3n completa de todos los pediatras sometidos a depura- ci\u00f3n en el periodo hist\u00f3rico que se ha dado en llamar primer franquismo (para enten- dernos: a\u00f1o 1939 y primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada del 40; no entraremos en cu\u00e1ntos franquismos hubo, ni en la acotaci\u00f3n de 34 sus l\u00edmites temporales). Nos vamos a ce\u00f1ir a unas muy pocas y significativas figuras. Gregorio Vidal Jordana El Dr. Vidal Jordana naci\u00f3 en Zaragoza el d\u00eda 1 de noviembre de 1894 (figura 2). Fi - naliz\u00f3 el bachiller en 1911, matricul\u00e1ndo - se entonces en la Facultad de Medicina de su ciudad natal donde se licencia en 1918. En la \u00e9poca en que curs\u00f3 sus estudios uni - versitarios el profesor de la asignatura de \u00abEnfermedades de la Infancia \u00bb en Zarago- za era el catedr\u00e1tico compostelano D. Pa- tricio Borobio D\u00edaz14. Tras acabar la carrera durante dos a\u00f1os permanecer\u00e1 en Madrid especializ\u00e1ndose en Pediatr\u00eda en el Hos- pital del Ni\u00f1o Jes\u00fas. A continuaci\u00f3n, para completar su formaci\u00f3n pedi\u00e1trica, efec - t\u00faa una estancia en el parisino Hospice des Enfants Assist\u00e9s. De regreso a Zaragoza, en 1921 es nom - brado profesor auxiliar en la Facultad de Medicina. Tambi\u00e9n se hace cargo de la consulta infantil del Dispensario Antituber - culoso. En mayo de 1922 lee en la Univer - sidad Central de Madrid su tesis doctoral \u00abNuevas orientaciones en fisiolog\u00eda y fisio - patolog\u00eda de la nutrici\u00f3n en el lactante \u00bb15. En 1923 acude al II Congreso Nacional de Pediatr\u00eda, celebrado en San Sebasti\u00e1n del 2 al 7 de septiembre, presentando las co- municaciones tituladas: \u00abEstado actual del tratamiento de la tos ferina\u00bb, \u00abMis resulta- dos en el tratamiento de los trastornos tritivos del lactante \u00bb y \u00abUn caso de enfer medad de Oppenheim\u00bb16. El III Congreso Nacional de Pediatr\u00eda se desarroll\u00f3 en Za- ragoza, del 5 al 10 de octubre de 1925. Su presidente fue el Dr. Borobio y el Dr. Vidal Jordana actu\u00f3 como secretario15. Su desta- cada labor en la organizaci\u00f3n del congre- so mereci\u00f3 elogios por parte del profesor Enrique Su\u00f1er en la intervenci\u00f3n que este tuvo en la jornada inaugural15. En este III Congreso defendi\u00f3 las comunicaciones: \u00abLos alimentos irradiados en la profilaxis y tratamiento del raquitismo \u00bb y \u00ab Los rayos ultravioletas en Pediatr\u00eda \u00bb16. Enrique Su\u00f1er Ord\u00f3\u00f1ez hab\u00eda conseguido por oposici\u00f3n la c\u00e1tedra de enfermeda - des de la infancia de Valladolid en 1906. En esa ciudad castellana se mantuvo hasta 1921 fecha en la que, gracias a su brillante trayectoria, pas\u00f3 a la Universidad Central en Madrid. La c\u00e1tedra de Valladolid la des- empe\u00f1\u00f3 a partir de 1921 Enrique Nogue - ras Corona, quien con anterioridad hab\u00eda sido catedr\u00e1tico de enfermedades de la infancia en Santiago de Compostela y Sala - manca. Pero el profesor Nogueras falleci\u00f3 el 18 de enero de 1925, con solo 40 a\u00f1os, a consecuencia de una anemia perniciosa1 y la c\u00e1tedra de Valladolid volvi\u00f3 a quedar vacante. A los 32 a\u00f1os, el 6 de febrero de 1926, Gregorio Vidal Jordana se convierte, mediante concurso-oposici\u00f3n, en el nue- vo catedr\u00e1tico de enfermedades de la in - fancia de la ciudad del Pisuerga. Adem\u00e1s, pronto es nombrado director de la Inclusa Figura 2. Gregorio Vidal Jordana (1894-1980)35 de Valladolid. En 1930 publica un texto pe- di\u00e1trico, sobre la misma materia de la que se hab\u00eda ocupado en su tesis doctoral, titu- lado Trastornos nutritivos del lactante, con 288 p\u00e1ginas y 30 grabados intercalados en el texto, que tuvo amplia repercusi\u00f3n. En 1931 es elegido vicerrector de la Univer - sidad. Como vicerrector se vio envuelto en algunos incidentes en relaci\u00f3n con las frecuentes algaradas de aquellos a\u00f1os. A t\u00edtulo de ejemplo vamos a reproducir un suelto aparecido en el diario ABC el 14 de enero de 1932: \u00abCon motivo del fallo dictado por el Consejo de Disciplina Univer - sitaria, durante las vacaciones de Navidad, imponiendo diversas san - ciones a 20 estudiantes no afilia - dos a la F.U.E., desde el lunes exis- te agitaci\u00f3n en la clase escolar. Se han promovido algunos incidentes callejeros se\u00f1aladamente contra el catedr\u00e1tico de Medicina y Vice - rrector don Gregorio Vidal Jordana. Hoy los estudiantes irrumpieron en el local ocupado por la F.U.E. en la Universidad, rompiendo el mobilia - rio y enseres. La asistencia a clase es anormal. Tambi\u00e9n hubo hoy inci - dentes en la Facultad de Medicina, orden\u00e1ndose el cierre de las puer - tas y exigiendo el carnet escolar para entrar.\u00bb En 1931, por alcanzar la edad reglamenta- ria, se jubila como catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda de la Universidad de Barcelona D. Andr\u00e9s Mart\u00ednez Vargas, quien ocupaba dicha c\u00e1- tedra desde 1892. Ese codiciado p\u00falpito pasa, mediante concurso de traslado, a pertenecer en 1933 al profesor Vidal Jor - dana. En Barcelona desarrolla una intensa actividad cient\u00edfica publicando distintos trabajos con diversos colaboradores. As\u00ed, con Jos\u00e9 Mar\u00eda Sala Ginabreda (otro depu - rado; por haber colaborado como m\u00e9dico en el bando de los perdedores) firma: \u00abCo - mentarios sobre encefalograf\u00edas y ventri-culograf\u00edas \u00abForma del kala-azar infantil \u00bb y kala-azar por inyecciones intrarrectales de t\u00e1rtaro hem\u00e9tico\u00bb16. Y con el ganador y azuldivisionario Luis Torres Marty escribe: \u00abArtrorrisis posterior por pie equino para- l\u00edtico\u00bb, \u00abContribuci\u00f3n al estudio del dolico- colon en de osificante progresiva (en una ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os) \u00bb y \u00abUn caso de sarcoma de ri\u00f1\u00f3n y otro de actinomicosis (aportaci\u00f3n al estudio de los tumores abdominales en la infancia )\u00bb16. Llega la guerra. Es nombrado director del Hospital Cl\u00ednico de Barcelona e interviene activamente en la organizaci\u00f3n de los satu- rados servicios de urgencias. Llega la victo- ria de hunos . Por Orden de 15 de noviem - bre de 1940 se le separa del servicio con car\u00e1cter definitivo y se le da de baja en el escalaf\u00f3n de catedr\u00e1ticos de Universidad. \u00abSe le acusaba de haber protagonizado di - ferentes esc\u00e1ndalos en las universidades de Valladolid y Barcelona. De su paso por el primer centro, se dec\u00eda, que se aman- ceb\u00f3 con una de sus disc\u00edpulas, de quien tuvo descendencia, con el consiguiente perjuicio para su familia. Ya en Catalu\u00f1a se le imputaba llevar una vida inmoral, con borracheras habituales y con relaciones inmorales con infermeras [sic ] y haber uti- lizado un c\u00e1liz como cenicero, entre otros cargos\u00bb13. No solo separado del servicio con car\u00e1cter definitivo: en noviembre de 1939 hab\u00eda sido detenido y hasta 1941 permaneci\u00f3 encarcelado17. Al salir de la c\u00e1rcel recuper\u00f3 su intenso es- p\u00edritu publicista. Suyo es el primer (duran- te muchos a\u00f1os \u00fanico: tuvieron que pasar m\u00e1s de 50 a\u00f1os para que volviera a publi - carse un tratado sobre nefrolog\u00eda pedi\u00e1 - trica tratado en Espa\u00f1a: \u00abVidal Jordana G. Nefropat\u00edas en la Infan- cia. Biblioteca de Actualidad en Medicina Pr\u00e1ctica. Barcelona 1945, n\u00famero 4. Edi -36 torial M. Us\u00f3n. Un tomo de 167 p\u00e1ginas, con 18 figuras\u00bb, seg\u00fan consta en la ficha 15.521 del inagotable venero de Juan Luis Morales16. Sin embargo, ya no volvi\u00f3 a par - ticipar actividades pedi\u00e1tricas de natu- uno, cori\u00e1ceo e inmutable; para ho- tros, el franquismo, travestido en demo- cracia, todav\u00eda sigue. En cambio, muchos diferencian varios franquismos. El Ministe- rio de Educaci\u00f3n Nacional del mismo \u2014o distinto\u2014 franquismo, nada menos que 24 a\u00f1os despu\u00e9s \u2014en concreto, por Or - den de 24 de junio de 1964\u2014, con \u00e1spera, pedregosa y enrevesada prosa administra- tiva resuelve lo siguiente: \u00abuna vez exami- nado y efectuado tr\u00e1mite de revisi\u00f3n del expediente de don Gregorio Vidal Jorda- na, Catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda y Puericultura que fue de la Facultad de Medicina de la Universidad de Barcelona, por propuesta formulada por el Juzgado Superior de Revi- siones y con el conforme emitido por la Di - recci\u00f3n General de Ense\u00f1anza Universita- ria, ha dispuesto dejar sin efecto la Orden ministerial de 15 de noviembre de 1940, que le separ\u00f3 del servicio, reintegr\u00e1ndole al mismo con la sanci\u00f3n de traslado fuera de la provincia durante cinco a\u00f1os e inha - bilitaci\u00f3n para cargos directivos y de con - fianza\u00bb. Vidal Jordana falleci\u00f3 en Barcelona en 1980. Cediendo la palabra al siempre res- petuoso D. Manuel Cruz Hern\u00e1ndez3, inte- rrumpiremos nuestra breve rese\u00f1a de D. Gregorio Vidal Jordana. \u00abVidal Jordana hab\u00eda publicado en 1930 un libro de trastornos nutriti - vos del lactante y en 1934 comenz\u00f3 la direcci\u00f3n de la revista Anales de Pediatr\u00eda como archivo de la c\u00e1te- dra de Pediatr\u00eda de la Facultad de Medicina de Barcelona. Durante la Guerra Civil fue director del Hospi - tal Cl\u00ednico, sufriendo despu\u00e9s pri- si\u00f3n hasta 1941, quedando separa-do de la c\u00e1tedra, aunque se jubil\u00f3 con todos los derechos. Lo peor fue su dejaci\u00f3n de la Pediatr\u00eda, al menos la oficial, ya que no se le ve\u00eda en reuniones cient\u00edficas ni en la Sociedad de Pediatr\u00eda. Cuando cumpli\u00f3 setenta a\u00f1os en 1966, y yo llevaba un a\u00f1o en Barcelona, recib\u00ed una correcta tarjeta suya en la que me felicitaba por desempe\u00f1ar la c\u00e1tedra de Barcelona. Dec\u00eda que no lo hab\u00eda hecho antes por estimar que moralmente deb\u00eda esperar, para darme la enhorabuena, hasta el momento justo de su verdadera jubilaci\u00f3n\u00bb. Enrique Jaso Rold\u00e1n El Dr. Jaso Rold\u00e1n naci\u00f3 en Mar\u00edn (Ponte- vedra) el 11 de septiembre de 1904 y falle - ci\u00f3 en Madrid el 23 de noviembre de 1993 (figura 3). A su muerte el Dr. Collado Otero, Figura 3. Enrique Jaso Rold\u00e1n (1904-1993)37 su sucesor en la direcci\u00f3n del Hospital In- fantil \u00abLa Paz\u00bb, escribe en la revista Anales Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda una ajustada ne- crol\u00f3gica en la que afirma: \u00abSin duda alguna por lo que su re- cuerdo pasar\u00e1 a trav\u00e9s de los tiem - pos, es la Fundaci\u00f3n y Desarrollo del Hospital Infantil. El Prof. Jaso fue el primero en Espa\u00f1a y de los primeros en Europa, que cre\u00f3 en 1965, un Hospital de Especialida - des Pedi\u00e1tricas del m\u00e1s alto nivel, que poco despu\u00e9s fue seguido en el pa\u00eds por otros hospitales similares. Jaso fund\u00f3 su Hospital, con una vi- si\u00f3n clara, perfectamente planifica- da y desarrollada. [...] Jaso fue un adelantado y dio un paso/salto de gigante para el cambio y evoluci\u00f3n de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola, de tal modo que puede hablarse de \"un antes y un des- pu\u00e9s\"\u00bb19. No exageraba el Dr. Collado. Enrique Jaso fue el inspirador, organizador, impulsor y, desde el 1 de junio de 1965 hasta su jubi - laci\u00f3n el 14 de junio de 1975, primer di - rector del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Ma- drid. Con ocasi\u00f3n del cincuentenario de la inauguraci\u00f3n de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb, Zafra Anta et al. enfatizaron el decisivo pa- pel que dicho hospital desempe\u00f1\u00f3 en la modernizaci\u00f3n del ejercicio de la pediatr\u00eda y de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica pedi\u00e1trica en Espa\u00f1a. La Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb fue pio - nera, desde sus mismos inicios, en el de- sarrollo de las especialidades pedi\u00e1tricas que como tales no exist\u00edan en Espa\u00f1a y es- taban en sus albores todav\u00eda en Europa20. Hoy no se concibe la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica sin sus \u00e1reas espec\u00edficas hasta el extremo de que la denominaci\u00f3n oficial de la especia- lidad en el momento actual es: Pediatr\u00eda y \u00c1reas Espec\u00edficas. El que primero percibi\u00f3 esta realidad y precursoramente la implan -t\u00f3 en su hospital fue el Dr. Jaso. Puede afir - marse, sin que la simplificaci\u00f3n sea desca- bellada, que en la historia de la pediatr\u00eda en Espa\u00f1a existen dos momentos clave: la fundaci\u00f3n de la Escuela Nacional de Pue - ricultura (Enrique Su\u00f1er) y la apertura de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb (Enrique Jaso). El Dr. Enrique Jaso Rold\u00e1n era hijo de Leon - cio Jaso Paz, militar perteneciente al Cuer - po de Carabineros. En julio de 1936, con el empleo de teniente coronel, ocupaba el mando de la 11\u00aa Comandancia de Carabi - neros de C\u00e1diz. Por mantener su lealtad al gobierno de la II Rep\u00fablica el 6 de agosto de 1936 fue fusilado21-22. Su hermano Leoncio Jaso Rold\u00e1n, nacido en Vigo (Pontevedra) en 1903, era tam- bi\u00e9n m\u00e9dico. Leoncio Jaso se licenci\u00f3 en la Facultad de San Carlos de Madrid en 1925; el 24 de enero de 1931 fue nombra- do m\u00e9dico interno de patolog\u00eda general en la c\u00e1tedra del profesor Novoa Santos23. En los a\u00f1os siguientes, pensionado por la Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Inves- tigaciones Cient\u00edficas, permaneci\u00f3 m\u00fal - tiples meses en distintas ciudades euro- peas, como Estrasburgo, Viena y M\u00fanich, para profundizar en algunos aspectos de la patolog\u00eda del sistema endocrino24. \u00abEn la Guerra Civil sirvi\u00f3 como capit\u00e1n m\u00e9di- co en la Fuerza A\u00e9rea de la Rep\u00fablica. En 1940 se exili\u00f3 a Venezuela donde dirigir\u00eda el Dispensario Antituberculoso de Caracas y donde residir\u00eda hasta su fallecimiento en 1992\u00bb23. Enrique Jaso estudi\u00f3 medicina en Santiago de Compostela, excepto el \u00faltimo curso de carrera que lo hizo en Madrid, licenci\u00e1ndo - se en 1926. \u00abDurante los cursos 1930/31 y 31/32, desempe\u00f1a el cargo de Ayudante de Clases Pr\u00e1cticas adscrito a la C\u00e1tedra de Patolog\u00eda General regentada por su paisa - no Roberto Novoa Santos, donde tambi\u00e9n se encontraba como m\u00e9dico interno su hermano Leoncio\u00bb23. 38 En el \u00cdndice bibliogr\u00e1fico de la pediatr\u00eda y puericultura espa\u00f1olas, elaborado \u2014solo hasta el a\u00f1o 1949\u2014 por Juan Luis Mora- les16, la producci\u00f3n de Enrique Jaso se ex - tiende desde la ficha 7.270 hasta la 7.330. Seg\u00fan este \u00cdndice su primera publicaci\u00f3n de tema pedi\u00e1trico habr\u00eda sido: \u00abSeis nue- vos casos de sepsis de origen umbilical observados en el transcurso de 2 meses \u00bb (Archivos Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda , abril 1929, a\u00f1o XIII, n\u00famero 4, p\u00e1gina 218). Con posterioridad y mientras estuvo adscrito a la c\u00e1tedra de patolog\u00eda general no re- nunci\u00f3 a su inquietud pedi\u00e1trica como lo demuestra que, dentro del programa de sesiones cl\u00ednicas del Servicio del profesor Novoa Santos, el d\u00eda 19 de mayo de 1931 disertase sobre \u00abLa glucemia en los ni\u00f1os peque\u00f1os\u00bb; sesi\u00f3n cl\u00ednica que aparecer\u00eda publicada ese mismo a\u00f1o en la revista La Medicina Ibera16. Tambi\u00e9n de 1931 y de tema pedi\u00e1trico es su primera publicaci\u00f3n de \u00e1mbito internacional25: trabajo figura como m\u00e9decin agr\u00e9g\u00e9 del Instituto de Puericultura de Madrid (Service des Drs Bravo et Mu\u00f1oyerro ). Otros puestos desempe\u00f1ados por el Dr. Jaso en los a\u00f1os 30 fueron: pediatra de los Dispensarios antituberculosos de Madrid, pediatra del Cuerpo M\u00e9dico Escolar de Madrid y profesor titular de la Escuela Na - cional de Puericultura. Fue asimismo pre- sidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de M\u00e9di- cos Puericultores. Desde este cargo, como \u00f3rgano oficial de dicha asociaci\u00f3n, impuls\u00f3 la aparici\u00f3n de la revista mensual especia- lizada en puericultura e higiene infantil denominada Puericultura Espa\u00f1ola , en la que tambi\u00e9n ejerci\u00f3 como director. Su pri- mer n\u00famero se public\u00f3 en abril de 1935 y el \u00faltimo en julio de 1936. En la p\u00e1gina 32 del n\u00famero 5 de la revista Puericultura Es- pa\u00f1ola , correspondiente a agosto de 1935, se public\u00f3 el siguiente breve suelto: \u00abPen- sionado por la Junta de Ampliaci\u00f3n de Es-tudios, ha salido para Alemania y Austria donde visitar\u00e1 las principales Instituciones Infantiles, nuestro querido Director y Pre- sidente de la Asociaci\u00f3n, doctor Enrique Jaso Roldan\u00bb. Julio de 1936. Todo se trastorna. Los doc - tores Juan Bravo Fr\u00edas y Juan Antonio Alon - so Mu\u00f1oyerro hasta entonces al frente del Instituto Provincial de Puericultura de Madrid son fulminantemente cesados. En su sustituci\u00f3n se nombr\u00f3 como director al Dr. Enrique Jaso Rold\u00e1n. Desde esta res- ponsabilidad hubo de arrostrar la enorme epopeya de evacuar a los m\u00e1s de mil ni\u00f1os y madres que en noviembre de 1936 esta- ban acogidos en la Inclusa26. El madrile\u00f1o Ciriaco Laguna Serrano era catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda en Santiago de Compostela desde febrero de 1936. Ter - minado el curso acad\u00e9mico regres\u00f3 a su ciudad y en Madrid le sorprende, el 18 de julio, el levantamiento militar. En junio de 1937, el Gobierno de la Rep\u00fablica orden\u00f3 impartir un curso intensivo de medicina en la Facultad de San Carlos. Ciriaco Laguna, que segu\u00eda en Madrid, fue encargado por el claustro de profesores de explicar lo re - ferente a Pediatr\u00eda. Sin embargo, cuando solo llevaba dadas seis clases, una orden telegr\u00e1fica del Gobierno, a la saz\u00f3n en Va- lencia, le cesa en su funci\u00f3n docente. En su lugar, como \"catedr\u00e1tico encargado\", se design\u00f3 a Enrique Jaso23. M\u00e1s: en la Gace - ta de la Rep\u00fablica de 9 de julio de 1937 se public\u00f3 el nombramiento, con car\u00e1cter in - terino, de don Enrique Jaso Rold\u00e1n como director de la Escuela Nacional de Pueri- cultura. Como se ve, en la Guerra, el Dr. Jaso fue, estrictamente en su parcela profesional, promovido por el Gobierno de la Rep\u00fabli - ca para ocupar distintos destinos impor - tantes. Llega la victoria de hunos . Es depurado. Pasa, parsimonioso, el tiempo. El Bole-39 t\u00edn Oficial del Estado de 28 de octubre de 1958 publica la resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Ense\u00f1anza Primaria por la que se le nombra M\u00e9dico Especialista del Dis - pensario M\u00e9dico-Escolar de Madrid: \u00abPor Orden ministerial de 7 de abril \u00faltimo en la que se declar\u00f3 en tr\u00e1mite de revisi\u00f3n readmitido al servicio a don Enrique Jaso Rold\u00e1n, dej\u00e1ndose sin efecto la Orden que le separ\u00f3 del mismo\u00bb. No se pretende en este sucinto apunte, centrado en la depuraci\u00f3n pol\u00edtica, efec - tuar la biograf\u00eda profesional pormenoriza- da del Dr. Jaso por lo que nos limitaremos a dejar constancia de unos pocos aspectos m\u00e1s. Desde el 27 de octubre de 1960 has- ta el 8 de noviembre de 1964 fue presiden- te de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), en esa \u00e9poca todav\u00eda denominada Asociaci\u00f3n de Pediatras Espa\u00f1oles (APE). En 1961 cre\u00f3 la revista Referata Pedi\u00e1trica cuyo objetivo era traducir y dar a conocer res\u00famenes de art\u00edculos pedi\u00e1tricos de in - ter\u00e9s publicados en otras lenguas, incluso llegando a pagar las traducciones de su pe- culio21. Fruto de su amplia experiencia en patolog\u00eda malformativa \u00abpublic\u00f3 una obra valiosa sobre dismorfolog\u00eda\u00bb3 (S\u00edndromes pedi\u00e1tricos dismorfog\u00e9nicos). Vamos a finalizar nuestra m\u00ednima cr\u00f3nica del Dr. Jaso con la versi\u00f3n proporcionada por P\u00e9rez Pe\u00f1a23 de una curiosa historia que, contada de muchas formas, circulaba abundantemente en la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb a finales de los a\u00f1os setenta: \u00abEnrique Jaso, pese a ser considerado como \"izquierdista\", ser\u00eda en la d\u00e9ca- da de los sesenta, Jefe del Servicio de Pediatr\u00eda, de la Ciudad Sanitaria de la Paz de Madrid. Algunas fuentes se- \u00f1alan que ello se debi\u00f3 a su acertada actuaci\u00f3n como pediatra con un nie- to del General Franco quien padec\u00eda fiebre reum\u00e1tica (y a quien trataba el Dr. C\u00e1rdenas Pastor). Parece ser que Crespo \u00c1lvarez recomend\u00f3 a Franco el nombre de Enrique Jaso, advirti\u00e9ndole que ten\u00eda algunos antecedentes pol\u00ed - ticos que pudieran no gustarle. Seg\u00fan la Dra. Mazo (colaboradora de E. Jaso), Franco respondi\u00f3: \"Quiero el mejor pediatra, no me importa su ideolog\u00eda pol\u00edtica\". El Ministro Romeo Gorr\u00eda, nombr\u00f3 a Enrique Jaso, Jefe del Servi- cio de Pediatr\u00eda de La Paz\u00bb. \u00c1ngel D\u00edaz V\u00e1zquez (1912-1985) \u00abEn la c\u00e1tedra de Enfermedades de la In- fancia, dirigida por Enrique Su\u00f1er, la de- puraci\u00f3n s\u00f3lo afect\u00f3 a \u00c1ngel D\u00edaz V\u00e1zquez, ayudante de la c\u00e1tedra de Pediatr\u00eda; se exi - li\u00f3 en Venezuela en 1939, donde fue profe- sor en la c\u00e1tedra de Patolog\u00eda Tropical\u00bb27. \u00c1ngel D\u00edaz V\u00e1zquez naci\u00f3 en Ribadeo en 1912 y muri\u00f3 en Maracay en 1985. Se li - cenci\u00f3 en 1935 en la Universidad de Ma- drid. En la guerra se incorpor\u00f3 al cuerpo m\u00e9dico del ej\u00e9rcito republicano. En 1939 se exilia y marcha a Venezuela, donde fue contratado por la Divisi\u00f3n de Malariolog\u00eda. Inicialmente trabaj\u00f3 en zonas rurales para erradicar el paludismo. En 1957 se tras- lad\u00f3 a Caracas y, durante a\u00f1os, investig\u00f3, coordin\u00f3 y desarroll\u00f3 el Instituto de Me- dicina Tropical. Profesor de Patolog\u00eda Tro- pical en la Universidad de Caracas public\u00f3 numerosos trabajos sobre el paludismo, la enfermedad de Chagas y otras patolog\u00edas tropicales. Fue miembro de la Royal So- ciety of Tropical Medicine and Hygiene, de Londres. Su figura, olvidada en Espa\u00f1a, ha sido recientemente rescatada en el diario La Voz de Galicia , lugar del que hemos ex - tra\u00eddo estos datos28. Luis Gubern Salisachs Gubern es el \u00fanico cirujano pedi\u00e1trico que hemos podido localizar que fue sometido a depuraci\u00f3n pol\u00edtica (figura 4). Naci\u00f3 en Barcelona. Hijo de una familia dedicada 40 al Derecho y a la industria harinera, se li - cenci\u00f3 en Medicina por la Universidad de Barcelona. Fue profesor de dicha facultad de Medicina y trabaj\u00f3 como cirujano en el Hospital de Badalona durante la Guerra Civil. Durante la contienda desarroll\u00f3 su la- bor en el hospital y no en el frente debido a una minusval\u00eda que le acompa\u00f1\u00f3 desde su infancia. El tercio inferior de su pierna izquierda fue amputado tras ser arrollado por un carro cuando ten\u00eda dos a\u00f1os. Cuan - do estalla la sublevaci\u00f3n militar en julio de 1936, Gubern era profesor ayudante de Patolog\u00eda y Cl\u00ednica Quir\u00fargica y jefe del Servicio de Cirug\u00eda del Hospital de Badalo - na. Al finalizar la guerra en 1940 el Tribunal Regional de Responsabilidades Pol\u00edticas de Barcelona determin\u00f3 que Gubern fuera cesado de todos sus cargos, encarcelado en la C\u00e1rcel Modelo de Barcelona durante cuarenta d\u00edas e inhabilitado por 15 a\u00f1os. Finalmente, y despu\u00e9s de algunas interce - siones, este castigo qued\u00f3 en un a\u00f1o sin poder trabajar y el examen ante un Tribu - nal de Limpieza de Ideas Pol\u00edticas, revali -dando nuevamente el t\u00edtulo de Medicina y pudiendo durante los cursos de 1948 a 1950 ejercer como profesor ayudante de clases pr\u00e1cticas de pediatr\u00eda29. Seg\u00fan la copia del expediente emitido por el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelo- na, se puede constatar que Gubern fue su- jeto a una amonestaci\u00f3n por dicho Colegio y se da cuenta de las distintas acusaciones que se le imputan (figura 5): \"[...] que su ideolog\u00eda era de iz- quierda y separatista, que durante la subversi\u00f3n fue m\u00e9dico del Hos - pital de Badalona y de una Cl\u00ednica instalada en un local incautado a una Orden Religiosa; que pronun - Figura 4. Luis Gubern Salisachs (1907-1984)Figura 5. Expediente del Dr. Luis Gubern Salisachs emitido por el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de la Provincia de Barcelona (cortes\u00eda del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelona) 41 ci\u00f3 un discurso al formarse la Coo - perativa Sanitaria rojo-separatista que fue presidente del Sindicato de M\u00e9dicos de la U.G.T. y organizador del mismo y que habiendo pasado a Francia, regres\u00f3 a la zona roja\". Jos\u00e9 Bago Lecosais Naci\u00f3 en San Sebasti\u00e1n en 1900. Se licen - ci\u00f3 en Medicina por la Universidad Central de Madrid en 1923 (figura 6). La detenci\u00f3n de Bago se produjo en Elizon - do, en el valle de Batz \u00e1n. Esta detenci\u00f3n es relatada por P\u00edo Baroja en sus memorias30: \"Lo ocurrido con el m\u00e9dico Bago ha sido bastante absurdo. Se dice que los fascistas le avisaron y le dijeron \u00absabemos que los comunistas quie - ren atentar contra usted para tener despu\u00e9s un pretexto de atacarnos a nosotros. Lo mejor que puede us - ted hacer es marcharse de San Se-basti\u00e1n\u00bb. Bago se fue a Gu\u00e9thary. Despu\u00e9s, \u00e9l, su mujer y Pepita Cla - verie, que es la mujer de mi amigo Manuel Arocena, como he dicho antes, se acercaron a la muga de Elizondo, que est\u00e1 en un barrio que se llama Dancharinea. Se encon - traban all\u00ed mirando y hablando con unas ni\u00f1as, cuando unos carabine - ros les invitaron a pasar a la zona espa\u00f1ola, y all\u00ed los prendieron y los llevaron a la c\u00e1rcel de Pamplona\". En esta c\u00e1rcel de Pamplona fue condenado a muerte, siendo expuesto a ser fusilado en varias ocasiones seg\u00fan indica Baroja. Parece ser que el hecho de que se encon - trara casado con la hija del escritor argen- tino Francisco Grandmontagne, tras nego- ciaciones en las que intervino la Embajada argentina, permiti\u00f3 que fuera canjeado en agosto de 1938 por el m\u00e9dico coronel Mariano G\u00f3mez Ulla. Tambi\u00e9n P\u00edo Baroja relata el episodio: \"La mayor\u00eda de los que salen de la c\u00e1rcel vienen en el mismo estado de inquietud. Esta guerra de rehe- nes es algo brutal e inicuo; da una muy triste idea de Espa\u00f1a. Luego, por lo que se dijo, el doctor Bago, despu\u00e9s de estar en la c \u00e1rcel mu- cho tiempo y expuesto a ser fusila - do varias veces, fue canjeado por el m\u00e9dico G\u00f3mez Ulla, y se march\u00f3 a vivir a la Argentina. Esto del canje es de una injusticia brutal. Carrasco Formiguera, clerical y preso por los fascistas, que no hab\u00eda hecho nada ni era revolucionario, sino conser - vador, fue fusilado porque no hubo ocasi\u00f3n de que lo canjeasen.\" En 1938, tras este episodio, se exili\u00f3 en la Rep\u00fablica Argentina donde instaur\u00f3 un consultorio privado como pediatra ade- m\u00e1s de ser asesor de la industria farma - c\u00e9utica infantil y de alimentos infantiles para la empresa Nestl\u00e9. Fue miembro de la Figura 6. Luis Bago Lecosais (1900-1962)42 Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda y organi - zador de la biblioteca de dicha sociedad31. La figura del Dr. Bago es realzada en otro de los cap\u00edtulos de este Cuaderno. Guillermo Angulo Pastor (1895-1981) El caso de Guillermo Angulo merece, por lo curioso, cierto detenimiento. Guillermo Angulo Pastor naci\u00f3 en Vizcaya en 1895. Fue profesor de Pediatr\u00eda y trabaj\u00f3 en el Servicio de la Gota de Leche de Madrid. A la edad de siete a\u00f1os padeci\u00f3 una es- tomatitis \u00falcero-gangrenosa que le pro- voc\u00f3 una anquilosis en la mand\u00edbula con unas cicatrices en la mejilla derecha que le acompa\u00f1ar\u00edan durante toda su vida. Su caso fue comunicado por el Dr. Vicente Sagarra, catedr\u00e1tico de operaciones de la Facultad de Medicina de Valladolid y pu - blicado por la Revista Iberoamericana de Ciencias M\u00e9dicas en 1903 (figura 7)32. En aquel art\u00edculo se publicaron fotos del pe-que\u00f1o Guillermo Angulo que al compa - rarlas despu\u00e9s con su visado migratorio, hemos encontrado del todo concordantes. De hecho, en \u00e9ste se refleja como se\u00f1as particulares, las \"cicatrices en el carrillo derecho\". Por este motivo, podemos in - terpretar que en aquel ni\u00f1o llamado Gui - llermo Angulo la profesi\u00f3n m\u00e9dica calar\u00eda desde temprana edad, lo que condicion\u00f3 su vocaci\u00f3n futura. Resulta emotivo ver c\u00f3mo aquel peque\u00f1o que aparecen en las p\u00e1ginas de la Revista Iberoamericana, tie- ne la misma mirada del hombre que aban - donaba su pa\u00eds para emigrar por M\u00e9xico a los Estados Unidos. Seg\u00fan aparece en el vi- sado migratorio, acompa\u00f1ado de sus hijos Elena y Alberto33. Angulo trabaj\u00f3 en la Gota de Leche de Ma- drid y fue director de la Escuela Nacional de Puericultura desde septiembre de 1936 hasta 1937 donde fue cesado de este car - go \"por haber incurrido en la falta muy grave de abandono de su cargo\"34. Antes de emigrar a los Estados Unidos, Angulo Figura 7. I m\u00e1genes de Guillermo Angulo Pastor publicadas como caso cl\u00ednico en la Revista Iberoamericana de Ciencias M\u00e9dicas en 190343 recal\u00f3 primeramente en Venezuela donde tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en el Instituto Nacional de Puericultura desde mediados de 1939 (figura 8)35. Angulo Pastor falleci\u00f3 el 4 de enero de 1981 en Bryn Mawr, Pensilvania (Estados Unidos). Bibliograf\u00eda 1. Morales JL. El ni\u00f1o en la cultura espa\u00f1ola (ante La Medicina y otras Ciencias; La His - toria, Las Letras, Las Artes y Las Costum- bres). Tomo I. Alcal\u00e1 de Henares: Imprenta T.P .A. 1960 2. Rodr\u00edguez Oca\u00f1a E, Garc\u00eda-Duarte Ros O. Rafael Garc\u00eda-Duarte Salcedo (1894- 1936). Supuestos cientificosociales de un m\u00e9dico puericultor en la de Pedia- tr\u00eda inacabada. Madrid: ERGON; 2010 4. Rodr\u00edguez Oca\u00f1a E. Rafael Garc\u00eda-Duarte Salcedo y la consolidaci\u00f3n de la Pediatr\u00eda en la Espa\u00f1a del primer tercio del siglo XX. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Es- pa\u00f1ola 2012; 3: 4-16 5. independien te. Madrid: Ediciones Hiperi\u00f3n 1998 6. Garc\u00eda de Cort\u00e1zar F. El franquismo, 1939- 1975. Madrid: Grupo Anaya, S.A. 20097. \u00c1lvaro Due\u00f1as M. \u00abEl decoro de nuestro aire de familia\u00bb. Perfil pol\u00edtico e ideol\u00f3gico de los presidentes del Tribunal Nacional de Responsabilidades Pol\u00edticas. Revista de Estudios Pol\u00edticos (Nueva \u00c9poca) 1999; 105: 147-173 8. Trapiello A. Las armas y las letras. Literatu- ra y Guerra Civil (1936-1939). Barcelona: Ediciones Destino, S.A. 2010 9. Bueno G. \u00bfQu\u00e9 es la ciencia? La respuesta de la teor\u00eda del cierre categorial. Oviedo: Pentalfa Ediciones; 1995 10. Fern\u00e1ndez Teijeiro JJ, Ponte Hernando F. La guerra civil y la tragedia del Profesor Enrique Su\u00f1er (1878-1941). Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola 2015; 10: 31-38 11. Medina Dom\u00e9nech RM, Rodr\u00edguez Oca\u00f1a E. Profesionalizaci\u00f3n m\u00e9dica y campa\u00f1as sanitarias. Un proceso convergente en la medicina espa\u00f1ola del siglo XX. Dynamis Acta Hispanica ad Bald\u00f3 Lacomba M. Represi\u00f3n franquista del profesorado universitario. Cuadernos del Instituto Antonio de Nebrija 2011; 14:31-51 13. Claret Miranda J. El atroz desmoche. La destrucci\u00f3n de la Universidad espa\u00f1ola por el franquismo, 1936-1945. Barcelona: Cr\u00edtica, S. L. 2006 14. Ponte Hernando F. Patricio Borobio D\u00edaz (1856-1929). La visi\u00f3n integral del ni\u00f1o. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Es- pa\u00f1ola 2018; 15:16-25 15. Mart\u00edn Esp\u00edldora MN. Patricio Borobio y los inicios de la Pediatr\u00eda en Zaragoza. Za- ragoza: Instituci\u00f3n \u00abFernando el Cat\u00f3lico\u00bb, 1996 16. Morales JL. El ni\u00f1o en la cultura espa\u00f1ola (ante La Medicina y otras Ciencias; La His - toria, Las Letras, Las Artes y Las Costum- bres). Tomo III. Alcal\u00e1 de Henares: Impren- ta T.P .A. 1960 17. Mata Jorge M. Publicaciones pedi\u00e1tri- cas aparecidas en La Cl\u00ednica Castellana (1910-1930) [Memoria para optar al Gra- do de Doctor]. Valladolid: Universidad de Figura 8. Visado de migraci\u00f3n de Guillermo Angulo Pastor44 Valladolid. Departamento de Pediatr\u00eda, Inmunolog\u00eda, Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda, Obstetricia y Ginecolog\u00eda e Historia de la Ciencia, 2011 18. Rodr\u00edguez LM, Fern\u00e1ndez M. Evoluci\u00f3n de la Nefrolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Bol Pediatr 2007; 47:362-366 19. Collado Otero Profesor Enrique Jaso. An Esp Pediatr 1994; 40:74 20. Zafra Anta MA, Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez JM, F, Gorrotxategi Gorro- txategi P , JJ, de Arana Amurrio JI, Garc\u00eda Nieto VM. En el 50 ani - versario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pe- diatr\u00eda y sus \u00e1reas espec\u00edficas en Espa\u00f1a. Acta Pediatr Esp 2015; 73: e283-e290 21. Pascual-Castroviejo I. Emergencia y deca- dencia de la reciente medicina espa\u00f1ola (visi\u00f3n personal del autor). Madrid: Edi - ciones D\u00edaz de Santos 2014 22. N\u00fa\u00f1ez Calvo JN. \"Me han condenado a muerte y la sentencia se va a cumplir. El fusilamiento del teniente coronel Jaso\". En Diario de C\u00e1diz. C\u00e1diz, 20 de julio de 2002, p. 18 23. P\u00e9rez Pe\u00f1a F. Exilio y Depuraci\u00f3n Pol\u00edtica en la Facultad de Medicina de San Carlos (sus profesores y la Guerra Civil). Madrid: Editorial Vision Net, 2005 24. Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e In- vestigaciones Cient\u00edficas. Memoria corres- pondiente a los cursos 1933 y 1934. Ma- drid: Imp. G\u00f3ngora; 1935 25. Zafra Anta MA, Garc\u00eda Nieto VM. Historia de la Pediatr\u00eda en Espa\u00f1a. Pediatr\u00eda Inte - gral 2015; 19:235-242 26. Zafra Anta MA, de Arana Amurrio JI. Enri - que Jaso y su epopeya en el traslado de los ni\u00f1os de la Inclusa de Madrid. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola 2015; 10:8-16 27. Otero Carvajal LE (Dir.), N\u00fa\u00f1ez D\u00edaz-Balart M, G\u00f3mez Bravo G, L\u00f3pez S\u00e1nchez JM, Si - m\u00f3n Arce R. La destrucci\u00f3n de la ciencia en Espa\u00f1a. Depuraci\u00f3n universitaria en el franquismo. Madrid: Editorial Compluten- se, 200628. Fern\u00e1ndez Vizoso M. \"Dos exiliados de A Pontenova y Ribadeo ayudaron a compa- triotas en Venezuela\". En La Voz de Galicia. A Mari\u00f1a, 10 de junio de 2018 29. Gir\u00f3n-Vallejo O. \"Luis Gubern Salisachs (1907-1984): el cirujano 2016; 29:47-48 30. Baroja P . La Guerra Civil en la frontera. Ma- drid: Editorial Caro Raggio, 2005 31. D\u00edaz-R.Labajo MA. El exilio cient\u00edfico re - publicano en Argentina. Contribuciones e impacto de los m\u00e9dicos, biom\u00e9dicos y psi - coanalistas espa\u00f1oles en la ciencia argen- tina (1936-2003). Salamanca, Ediciones Universidad Salamanca, 2016 32. Sagarra V. \"Un nuevo procedimiento de autoplastia para restablecer la movilidad de la mand\u00edbula en los casos de anquilo - sis por retracci\u00f3n cicatricial de los tejidos de la cara profunda del carrillo y porci\u00f3n correspondiente del vest\u00edbulo\". En Revis- ta Iberoamericana de Ciencias M\u00e9dicas 1903; 10:1-23 33. Ficha de Angulo Pastor, Guillermo. En: Portal de Archivos Espa\u00f1oles. Movimien- tos Migratorios Iberoamericanos. Con - sultado en internet: http://pares.mcu. es/MovimientosMigratorios/detalle. form?nid=3968 , el d\u00eda 22 de octubre de 2019 34. Gaceta de la Rep\u00fablica, n\u00famero 183, 2 de julio de 1937: 41 35. Mart\u00edn Frechilla JJ. Forja y crisol: la Uni- versidad Central, Venezuela y los exiliados de la Guerra Civil espa\u00f1ola 1936-1958. Ca- racas, Universidad Central de Venezuela 2006, pp. 333-33445 Introducci\u00f3n Todas las revistas pedi\u00e1tricas que se editaban antes de la Guerra Civil Espa - \u00f1ola, desaparecieron1. Acabada la con - tienda, el primer intento de crear una publicaci\u00f3n formal y \u00fatil para los pro- fesionales espa\u00f1oles, fue Acta Pedi\u00e1tri - ca fundada en 1943. En 1945 vio la luz la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Otra publicaci\u00f3n, Progresos de Pediatr\u00eda y Puericultura fue creada por Francisco Prandi Farras en Barcelona, en 19481. Las siguientes revistas como Archivos de Pediatr\u00eda y Actualidad Pedi\u00e1trica co - rresponden ya a la d\u00e9cada de los a\u00f1os 502. Acta pedi\u00e1trica Acta Pedi\u00e1trica fue creada como una \"fusi\u00f3n simb\u00f3lica\" de dos revistas pre- vias, La Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola y Archivos Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda . La primera era el \u00f3rgano de expresi\u00f3n del Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid que se imprimi\u00f3 entre 1912 y 1936. La segunda, fue pro- pulsada por la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid3 y se edit\u00f3 desde 1917 hasta 1936 1. Los fundadores de Acta Pedi\u00e1trica y miembros de su Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n fueron Carlos Sainz de los Terreros (1888-1963), Santiago Cavengt (1883- 1969) y Juan Bosch Mar\u00edn (1902-1995). El Secretario de Redacci\u00f3n era Luis Na - vas Migueloa. Desde enero de 1946, la revista pas\u00f3 a denominarse Acta Pedi\u00e1- trica Espa\u00f1ola. El primero de ellos, Carlos Sainz de los Terreros, fue el primer Secretario de Actas de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid, cofundador de Archivos Espa - \u00f1oles de Pediatr\u00eda y Jefe del Consultorio de Ni\u00f1os de Pecho3. Adem\u00e1s, trabaj\u00f3 en el Instituto Rubio y tuvo a su car - go la Secci\u00f3n de Pediatr\u00eda del Hospital Central de la Cruz Roja4. Fue Presidente de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid (1944-1947) (figura 1).Las nuevas publicaciones pedi\u00e1tricas de los a\u00f1os 40 Miguel Zafra Anta, V\u00edctor M. Garc\u00eda Nieto Figura 1. Carlos Sainz de los Terreros (Acta Ped Esp 1951; 9:n\u00ba 106), Santiago Cavengt y Juan Bosch Mar\u00edn, fundadores de Acta Pedi\u00e1trica46 Santiago Cavengt fue miembro del cuerpo facultativo del Hospital de Ni\u00f1o de Jes\u00fas de Madrid, profesor de la Es- cuela Nacional de Puericultura y direc - tor de La Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola despu\u00e9s de la muerte de Aurelio Arquellada4. Fue Presidente de la Sociedad de Pe- diatr\u00eda de Madrid (1933-1934) y de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) (1949-1952). Describi\u00f3 los primeros ca- sos de enfermedad cel\u00edaca en Espa\u00f1a bajo el nombre inicial de patocativis - mo. De ello, nos hemos ocupado uno de los autores de este cap\u00edtulo5,6 (figura 1). Juan Bosch Mar\u00edn desarroll\u00f3 su activi- dad dentro del \u00e1mbito de la pediatr\u00eda social y la pol\u00edtica sanitaria. Fue direc - tor de la Escuela Nacional de Puericul- tura desde 1939 hasta 1942 y autor de lo que entonces se llam\u00f3 el \"Plan de lucha contra la morbimortalidad infan- til\"7. En 1943 era \"Jefe de Puericultura de la Sanidad Nacional y de la Obra Maternal Infantil del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n\". Desde 1949 fue repre- sentante de los organismos sanitarios estatales en la casi totalidad de las reu- niones internacionales de puericultura y asistencia social al ni\u00f1o2. Fue autor de la traducci\u00f3n de la primera edici\u00f3n al castellano del libro Lehrbuch der Pae- diatrie de Guido Fanconi (1953)8. Asi- mismo, fue Presidente de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid (1956-1958) y de la AEP (1955-1960) (figura 1) (v\u00e9ase el cap\u00edtulo dedicado a su figura en este mismo Cuaderno). El primer ejemplar de la revista (enero de 1943) conten\u00eda tres art\u00edculos firma- dos por cada uno de los fundadores, a saber, \"El hambre y la anorexia en nuestro escolares\" (Carlos Sainz de los Terreros), \"Contribuci\u00f3n al estudio cl\u00ednico del s\u00edndrome cel\u00edaco\" (Santia- go Cavengt) y \"Trabajo, maternidad y lactancia\" (Juan Bosch Mar\u00edn). Desde ese primer n\u00famero, la revista conten\u00eda secciones m\u00e9dicas (Bibliograf\u00eda y cr\u00edtica de libros. Extracto de revistas) y pro- fesionales (Legislaci\u00f3n y disposiciones oficiales. Noticias). Estos apartados se mantendr\u00edan durante mucho tiempo. Incluso, m\u00e1s tarde, se ampliaron con la Secci\u00f3n de \"Academias y Sociedades\". Hemos revisado las caracter\u00edsticas de los art\u00edculos publicados en la revista durante sus diez primeros a\u00f1os (1943- 1952). La tem\u00e1tica de los art\u00edculos aparece en la tabla I. La revisi\u00f3n no es exhaustiva pues no hemos podido loca- lizar los sumarios de algunos n\u00fameros de la publicaci\u00f3n. En ese corto perio- do de tiempo se puede contemplar la introducci\u00f3n afortunada de diversos cambios en el intento de mejorar el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las afec - Tabla I Art\u00edculos distribuidos por temas publicados en Acta Pedi\u00e1trica entre 1943 y 1952* Tema N\u00famero de art\u00edculosEnfermedades infecciosas y parasitarias Puericultura 51 *No referatas o presentaciones en Academias y Sociedades47 ciones de los ni\u00f1os, como la posibilidad de usar antibi\u00f3ticos que supuso un cambio notable en el pron\u00f3stico de al- gunas infecciones bacterianas que, en numerosas ocasiones, eran mortales. Enfermedades infecciosas El asunto m\u00e1s difundido, con diferen- cia, durante esos diez a\u00f1os fue el de las enfermedades infecciosas (tabla II). \u00c9stas, eran un azote importante para la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y una causa muy importante de mortalidad infantil. Solo se dispon\u00eda de algunas vacunas y anti- toxinas, aunque empezaron a poder ser utilizados los primeros antibi\u00f3ticos (pe- nicilina, estreptomicina, cloromicetina) y las sulfamidas. La enfermedad infecciosa mas citada fue la tuberculosis en sus diversas ma- nifestaciones cl\u00ednicas (complejo prima- rio, meninigitis, tuberculosis osteoarti- mal de Pott), terap\u00e9uticas (colapsoterapia qui - r\u00fargica) o preventivas. A partir de 1948 se publicaron varios art\u00edculos sobre la eficacia de la estreptomicina, especial- mente, en el tratamiento de la menin - gitis (Rosado Rodr\u00edguez 1948; 6:613; Mingo de Benito Latour, Revilla Franco 1949; 7:1371-1380; Herrera 1950; 8:815-828). Una amplia revisi\u00f3n sobre la estreptomicina se public\u00f3 ese mismo a\u00f1o (Castillo S\u00e1ez 1948; 6:715-756). En fin, otros art\u00edculos estuvieron dedicados a los resultados de la vacunaci\u00f3n enfermedad infecciosa mas estudiada fue la tos ferina. Este dato es llamativo, puesto que, por ejemplo, se dedic\u00f3 un solo trabajo a la escarlatina o la lepra. Algunos textos se refer\u00edan, de modo general, al diagnostico, la uti- lidad de la radioscopia, la prevenci\u00f3n o el tratamiento. De modo m\u00e1s concreto, otros trabajos mencionaban la utili - dad terap\u00e9utica de las sales de bismu - to? (Garrido-Lestache, Cabrera 1948; 6:859-866), helicidina 8:1337), penicilina exist\u00edan, entonces, los antibi\u00f3ticos macr\u00f3lidos. En fin, dos art\u00edculos estaban dedicados a la eficacia preventiva (Mezquita L\u00f3pez 1948; 6:579-606) o terap\u00e9utica? de la vacuna Pertussis asociada a un extra\u00f1o Tabla II. Art\u00edculos relativos a enfermedades infecciosas y parasitarias publicados en Acta Pedi\u00e1trica entre 1943 y o presentaciones Academias y Sociedades48 factor R (Mall\u00f3u Labrador 1948; 6:195). En el n\u00famero de febrero de 1952, Cres- po-Santillana, Elordi y Falc\u00f3n escribie- ron sobre la epidemia de poliomelitis que asol\u00f3 Espa\u00f1a en 1950. La epide- mia se inici\u00f3 en Madrid en los meses de mayo y junio. El foco inicial fue la barriada de Vallecas. La epidemia se irradi\u00f3 por toda Espa\u00f1a. Los s\u00edntomas durante el periodo preparal\u00edtico fue- ron hiperhidrosis, fiebre, hiperestesia y cambios de car\u00e1cter. Afect\u00f3 preferente- mente a ni\u00f1os entre seis meses a tres a\u00f1os. La mortalidad fue del 7%, en to- dos los casos debido a \"formas ascen- dentes de Landry\" (1952; 10:113-154). La enfermedad meningoc\u00f3cica estuvo presente por los trabajos que versaban acerca de la meningitis o la \"sepsis me - ningococica hiperaguda\" (Allu\u00e9 de Hor - na 1946; 4:379-384). El t\u00e9rmino \"s\u00edn - drome de Waterhouse-Friderichsen\" se cit\u00f3 en sendos art\u00edculos firmados por un autor for\u00e1neo (Schachter 1943; 1:?), el profesor Arce (Arce, 5:543-558) y otros (Cardona Mateo 1950; 8:421-430). En 1944 se public\u00f3 un texto acerca del empleo de las sulfonamidas en el tratamiento de la meninigtis meningoc\u00f3cica (Carrera; 1944; 2:779). En octubre de 1945, solo unos meses despu\u00e9s de concluida la Se- gunda Guerra Mundial, apareci\u00f3 el pri- mer art\u00edculo que versaba sobre el trata- miento de la meninigtis meningoc\u00f3cica con penicilina. El primer firmante era Juan Bosch Mar\u00edn. Es posible que por su cargo en la pol\u00edtica sanitaria nacional tuviera acceso al, entonces, restringido antibi\u00f3tico (Bosch Mar\u00edn, Blanco Ote- ro, Mingo de Benito 1945; 3:965-970). No obstante, poco despu\u00e9s, se redac- taron otros trabajos sobre el uso de la penicilina en el tratamiento de la s\u00edfi - lis cong\u00e9nita (Aldecoa Huberman (Buenos Aires) 1951; 9:1443]. A partir de 1949 se publicaron varios estudios sobre la eficacia de la cloromi - cetina en el tratamiento de la fiebre ti- foidea (Blanco Otero 1949; 7:987-994; Palma 1949; 7:1381; Marina Bocanegra 1951; 9:463-481). Solo dos a\u00f1os antes hab\u00eda sido descubierto el cloranfenicol por parte del m\u00e9dico venezolano Enri - que Tejera Guevara (1889-1980) (figura 2) a partir de la actinobacteria Strep- tomyces venezuelae descubierta en una muestra de tierra obtenida en su pa\u00eds. Gastroenterolog\u00eda y cirug\u00eda digestiva Las enfermedades m\u00e1s estudiadas fue- ron la enfermedad celiaca (n= 4) y la estenosis hipertr\u00f3fica de p\u00edloro (n= 4). Respecto a la primera, aparte de dos textos firmados por Santiago Cavengt, el autor de otro art\u00edculo sobre el tema fue \u00c1ngel Ballabriga (1920-2008), en el que consideraba una \"especial 2. Enrique Tejera. raci\u00f3n a los En cuanto a la estenosis de p\u00edloro, uno de los trabajos fue fir - mado por Emilio Roviralta (1895-1987) (1945; 3:1095-1104) (figura 3). Roviral- ta, pionero de la cirug\u00eda pedi\u00e1trica en nuestro pa\u00eds, public\u00f3 en la revista otros trabajos de \u00edndole quir\u00fargica como los dedicados a la invaginaci\u00f3n intestinal (1950; 8:1-12), el neumot\u00f3rax esponta- de la macroglosia (1951; 9:1436-1442). Por otra parte, Carlos V\u00e1zquez funda - dor de la gastroenterolog\u00eda en Espa\u00f1a, escribi\u00f3 sendos trabajos dedicados a la exploraci\u00f3n funcional del p\u00e1ncreas (1949; 7:1485-1518) y a la intoleran- cia al almid\u00f3n (1952; 10:n\u00ba 115). Son de destacar los textos dedicados a la realizaci\u00f3n de 50 biopsias hep\u00e1ticas efectuadas por punci\u00f3n (Vigil Lorenzo, Almeida 1952, 10:n\u00ba 115) y a la difusi\u00f3n de \"dos enfermedades infantiles nue- vas: la toxoplasmosis y Wa- llgren 1948; 6:1025-1029). Este art\u00edcu- lo del autor sueco se hab\u00eda traducido a partir del original publicado en Archivos Franceses de Pediatr\u00eda . Por otra parte, hemos localizado las que creemos que son las primeras publicaciones escritas por una mujer en Acta Pedi\u00e1trica (Aza- rola A. Un caso de cirrosis hep\u00e1tica. 1946; 4:1395-1402) (Azarola, Boix Ba- rrios, Rodrigo Palomares. Profilaxis de la tos ferina 1947; 5:409-431). Amelia Azarola fue pediatra del Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas. Fue viuda de Ruiz de Alda y, por ello, el R\u00e9gimen de Franco tam- bi\u00e9n, de alguna manera, utiliz\u00f3 su ima- gen de forma propagand\u00edstica. Neurolog\u00eda Los temas neurol\u00f3gicos de los art\u00edculos publicados en esos diez a\u00f1os fueron variados, pero llaman la atenci\u00f3n cua- tro trabajos dedicados a la enfermedad de - ta 1949; 7:357). Con ese t\u00e9rmino, los autores se refer\u00edan a una enfermedad cong\u00e9nita que cursaba con hipoto- n\u00eda muscular dif\u00edcil de encuadrar. M\u00e1s tarde, con el desarrollo de t\u00e9cnicas histoqu\u00edmicas y ultraestructurales, se supo que esta entidad no era tal sino un conjunto de nuevas miopat\u00edas que, en su mayor\u00eda, se presentan desde el nacimiento con una evoluci\u00f3n m\u00e1s be- nigna que la enfermedad de Werdnig- Hoffman. La difenilhidanto\u00edna fue sintetizada en 1908 por Biltz. En 1937 se descubrie- ron sus propiedades antiepil\u00e9pticas por parte de Tracy Putnam (1894-1975) y Houston Merritt (1902-1979)9. Es sor - prendente que en la revista que nos ocupa no se publicaran art\u00edculos sobre su efecto anticonvulsivante sino sobre su efecto en el tratamiento del \"corea de Sydenham\" (Sala Ginabreda, Mimo 796; Secanell Sala 1946, 4:1169-1174). Suponemos que pronto dejar\u00eda de usar - Figura 3. Emilio Roviralta (Acta Ped Esp 1950; 8:586)50 se porque el propio f\u00e1rmaco tiene como efecto secundario la aparici\u00f3n de corea. En fin, en 1951, se publicar\u00eda una caso de hidrocefalia aguda del lactante secun- daria a una dosis masiva de vitamina A (Cluet Garc\u00eda 1951; 9:\u00bf). Dos a\u00f1os des- pu\u00e9s, se publicar\u00edan cuatro casos simila- res. Neumolog\u00eda Los temas predominantes fueron los re - lativos a los neumot\u00f3rax asociados o no a asma (Almansa de Cara 1949; 7:527) y las neumon\u00edas con sus complicaciones en forma de empiemas o \"supuraciones pleuropulmonares\". Como se ha indicado m\u00e1s arriba, en 1950 se hab\u00eda incorporado ya el uso habitual de la penicilina. Metabolismo y nutrici\u00f3n El tema princeps en este aspecto, fue el raquitismo carencial. Se editaron siete art\u00edculos acerca de este tema. Qu\u00e9 duda cabe que deb\u00eda ser frecuente en aquellos a\u00f1os de la postguerra con tantas pena- lidades y pobreza, incluida la malnutri - ci\u00f3n. Dos textos estaban dedicados a su radiolog\u00eda (Parra 1944; 2:179-214; Parra 1945; 3:181-202). Otros dos trabajos se focalizaron en el tratamiento. El titulo de uno de ellos era muy significativo: \"El tra- tamiento del raquitismo con dosis masiva \u00fanica de vitamina D2 y su comparaci\u00f3n con el tratamiento cl\u00e1sico de gotas y l\u00e1m- para de cuarzo\" (Gonz\u00e1lez del Rio 1944; 2:473-492). Las dosis masivas de vitamina D (\"choques\") tendr\u00edan su auge en las dos d\u00e9cadas siguientes y serian las causantes, desgraciadamente, de frecuentes casos de hipercalcemia10. Se publicaron, adem\u00e1s, algunos casos de metabolopat\u00edas poco frecuentes lo que mostraba una adecuada actualizaci\u00f3n de los pediatras espa\u00f1oles. As\u00ed, se difundie- ron casos de glucogenosis tipo (\"enfer - Gierke\") 1949; 7:1095-1128). Una referencia bi - bliogr\u00e1fica alud\u00eda a un art\u00edculo publicado en el \"Bolet\u00edn del Instituto de Patolog\u00eda M\u00e9dica\"cuyo t\u00edtulo era \"Un caso at\u00edpico de enfermedad de Morquio\", que estaba firmado por los Doctores Merch\u00e1n, Mara- \u00f1\u00f3n y L\u00f3pez Herce (1948; 6:1148-1152). Neonatolog\u00eda Adem\u00e1s de la s\u00edfilis cong\u00e9nita ya mencio- nada, la otra infecci\u00f3n objeto de divulga- ci\u00f3n fue el t\u00e9tanos neonatal (Mart\u00ednez 1951; 9:840-848; Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez 1952; 10:227). En este segundo caso, se consigui\u00f3 la curaci\u00f3n utilizando la antito- xina espec\u00edfica y penicilina. Otros trabajos versaban sobre la embriopat\u00eda rube\u00f3lica (de C\u00e1rdenas 1949; 7:1301-1320) y sobre la profilaxis de las hemorragias debidas a hipoprotrombinemia con vitamina K (P\u00e9rez-Moreno 1950; 8:1033-1046). En el n\u00famero de julio de 1949 se reprodujo un art\u00edculo que trataba de la exanguino- transfusi\u00f3n. Hab\u00eda sido publicado en la Presse Medical por parte de los doctores Tzank y Besses (1949; 7:1009). Nefrolog\u00eda y urolog\u00eda pedi\u00e1tricas Los temas m\u00e1s frecuentemente revisa- dos fueron la hipertensi\u00f3n arterial, los c\u00e1lculos vesicales, las infecciones urina- rias (pielitis del lactante) y la enuresis nocturna. En la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid se present\u00f3 un trabajo sobre el tratamiento de las \"colibacilurias infanti- les\" con estreptomicina (Larregla 1947; 5:732). Los dos trabajos sobre enuresis son dignos de mencionar. El primero de ellos se \"L'alcoolisme des El segundo estaba escrito por el psiquiatra Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez Ibor (1906- 1991). Este autor cre\u00eda que \"la enuresis 51 es un trastorno psicosom\u00e1tico que em- pieza con una perturbaci\u00f3n en la esfera ps\u00edquica\" y que \"fundamentalmente, hay cuatro c\u00edrculos funcionales ps\u00edquicos que se manifiestan en la enuresis la terque- dad, el infantilismo, la excitaci\u00f3n sexual y la angustia\" (1946; 4:817-828). Sirvan esos dos ejemplos para incidir sobre las dos dificultades que han existido siem- pre con respecto a la enuresis, a saber, su fisiopatolog\u00eda y quien o qui\u00e9nes son los profesionales que deben intentar su tra- tamiento. Recordemos que en esa \u00e9poca ya exist\u00edan dos procedimientos terap\u00e9u- ticos efectivos no citados por el autor, las alarmas sonoras y los extractos de hip\u00f3- fisis. Endocrinolog\u00eda Adem\u00e1s de dos art\u00edculos sobre \"diabetes sacarina\" y otro dedicado al s\u00edndrome de Laurence-Moon-Bield, en esta Secci\u00f3n deben recordarse dos art\u00edculos por la pre- eminencia de sus autores. El primero de ellos estaba firmado por el profesor Gio- vanni de Toni (1895-1973) (Cl\u00ednica Pedi\u00e1- trica de la Universidad de G\u00e9nova) (figura 4). Su titulo era \"El crecimiento del ni\u00f1o e importancia de su valor cient\u00edfico y cl\u00edni- co\" (1951; 9:553-571). Giovanni de Toni fue un pionero en Europa de la auxolog\u00eda, la ciencia del crecimiento. El segundo ar - t\u00edculo correspond\u00eda al texto de la confe- rencia que Don Gregorio Mara\u00f1\u00f3n dict\u00f3 en el VIII Congreso Nacional de Pediatr\u00eda que se celebr\u00f3 en Barcelona en octubre de 1952. Su t\u00edtulo fue \"MI experiencia sobre los efectos del tratamiento en los retrasos de la talla\". En aquel momento ya se pod\u00eda usar la opoterapia hipofisa- ria con la hormona purificada de Evans y se empezaba a utilizar el fosfuro de cinc, al haberse demostrado la influencia de peque\u00f1as cantidades de cinc como esti- mulante del crecimiento en animales de experimentaci\u00f3n (1952; 10:n\u00ba 118). Miscel\u00e1nea. PuericulturaEn una mezcolanza de temas, queremos destacar tres trabajos dedicados a la acrodinia, una enfermedad afortunada- mente desaparecida medad rosada, cursaba con fotofobia, anorexia, inquietud, estomatitis, dolores en brazos y piernas, coloraci\u00f3n rosada en las palmas de las manos, oliguria y dia- rrea. Obs\u00e9rvese que los art\u00edculos mencio- nados m\u00e1s arriba, aparecieron en 1945 y 1946. En 1948 se detect\u00f3 mercurio en la orina de los ni\u00f1os con la enfermedad11. En los a\u00f1os siguientes se confirm\u00f3 que la acrodinia era causada por una intoxica- ci\u00f3n por mercurio presente, por ejemplo, en diur\u00e9ticos, calomel (cloruro mercurio- so) usado como purgante y en unos pol - vos destinados a la higiene dental12. \u00c1ngel Ballabriga remiti\u00f3 para su publi - caci\u00f3n dos art\u00edculos con temas muy ori - ginales para la \u00e9poca, \"Leche en polvo completa acidificada en la alimentaci\u00f3n del lactante\" en la cl\u00ednica pedi\u00e1trica\" (1949; 7:429-472). La revista tuvo el ho- nor de que el pediatra suizo Guido Fan- coni (1892-1979) publicase el trabajo de- Figura 4. Giovanni de Toni (Acta Ped Esp 1951; 9:n\u00ba 101)52 nominado \"Patogenia y tratamiento del estado t\u00f3xico\" (1948; 6:977-1000) En la revista se publicaron decenas de re- tratos fotogr\u00e1ficos de pediatras espa\u00f1o- les y extranjeros, especialmente, hispa- noamericanos que, ahora, son muy \u00fatiles para los historiadores y documentalistas pedi\u00e1tricos. Desde julio de 1945 hasta diciembre de 1948, Acta Pedi\u00e1trica Espa- \u00f1ola public\u00f3 una serie de cap\u00edtulos suce- sivos conformaban la \"Historia de la pediatr\u00eda en Espa\u00f1a\" (1888-1913). Esta obra fue escrita por Don Andr\u00e9s Mart\u00ednez Vargas (1861-1948) del que nos hemos ocupado en varias ocasiones en estos Cuadernos. En 2010, el entonces Grupo de Trabajo de Historia y Documentaci\u00f3n Pedi\u00e1tricas de la AEP pudo reeditar, con la colaboraci\u00f3n de Nestl\u00e9 Nutrition, la pri- mera parte de la obra que abarca desde 1888 hasta 1913 con un prefacio hist\u00f3ri- co previo13. Revista Espa\u00f1ola de Pediatria El doctor Manuel Su\u00e1rez Perdiguero (1907-1981), inici\u00f3 la publicaci\u00f3n de esta revista especializada en el a\u00f1o 1945, en Zaragoza, donde entonces era profesor de pediatr\u00eda en la Universidad. Estaba impresa lujosamente en papel couch\u00e9 e ilustrada con profusi\u00f3n14. La periodicidad era bimensual y cada n\u00famero contaba con alrededor de cincuenta p\u00e1ginas (fi- gura 6). El director de la publicaci\u00f3n era el propio Manuel Su\u00e1rez. Los Jefes de Redacci\u00f3n eran los doctores Boix Barrios (Valencia), Gal\u00e1n Bergua (Zaragoza), Laffon (Sevilla), Sala Ginabreda (Barcelona) y Sar\u00e1chaga (Madrid). El Comit\u00e9 Editorial inicialmente estaba formado por los \"profesores-doctores\" Ramos (Barcelona), Mart\u00ednez Garc\u00eda (Bar - celona), Mart\u00ednez Vargas (Barcelona), Figura 5. Reedici\u00f3n de la primera parte de la \"Historia de la Pediatr\u00eda en Espa\u00f1a\" escrita por Andr\u00e9s Mart\u00ednez Vargas (2010)Figura 6. Portada del primer n\u00famero de la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, 194553 Goday (Barcelona), Sala (C\u00e1diz), Gald\u00f3 (Granada), Salazar de Sousa (Lisboa), Laguna (Madrid), Zamarriego (Madrid), C\u00e1rdenas (Madrid), Meneses (Sevilla), Rodrigo (Valencia), Salazar (Valladolid), Lorente (Zaragoza) y Su\u00e1rez (Zaragoza). Los redactores m\u00e1s activos eran los de Barcelona: Ballabriga, Oliv\u00e9 Badosa, P\u00e9- rez Soler, Terradas. Otros miembros de la Redacci\u00f3n proced\u00edan de C\u00e1diz (Gim\u00e9 - nez), Madrid (Rubio, De la Villa), Sevilla (G Meneses, Pou), Valencia (Cort\u00e9s de los Reyes, Garc\u00eda Sala), Valladolid (Arribas, Hoyo Enciso), Zaragoza (Bon\u00e9, Ibarra, Ros, J Su\u00e1rez). La Redacci\u00f3n estaba situada en Zarago- za (Paseo de la Independencia 25). La revista se imprim\u00eda en \u00abArtes Gr\u00e1ficas J. Berdejo Casa\u00f1al\u00bb. As\u00ed continu\u00f3 hasta que se traslad\u00f3 su director a la C\u00e1tedra de Santiago y despu\u00e9s a Sevilla, con lo que se modific\u00f3 su Consejo de Redacci\u00f3n pas\u00f3 a estar constituido por los doctores Arbelo, Bueno, Cardesa, Crespo, Her - n\u00e1ndez, Moya, Rodr\u00edguez Vigil, Romanos y Tojo. Pas\u00f3 a imprimirse en \u00abGr\u00e1ficas Orbe, SL\u00bb, calle Padilla, n\u00ba 82, Madrid. En Sevilla, la Redacci\u00f3n estuvo ubicada en la calle Imagen, 7, desde donde continu\u00f3 su publicaci\u00f3n, con gran pujanza14. Gr\u00e1ficas Orbe imprim\u00eda la Revista Nacional de Ar - quitectura y m\u00e1s adelante los Anales de la Real Academia Nacional de Medicina de Madrid, como ejemplos. Su\u00e1rez publi- c\u00f3 en Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda 80 ar - t\u00edculos entre 1948 y 1965 (36 desde 1948 hasta 1955). Manuel Su\u00e1rez naci\u00f3 en Zaragoza. All\u00ed es- tudi\u00f3 Medicina. Se doctor\u00f3 por la Univer - sidad Central en 1933. Logr\u00f3 una plaza de profesor auxiliar en Zaragoza desde 1932, donde estuvo hasta que por concurso- oposici\u00f3n gan\u00f3 la c\u00e1tedra de Santiago, en 1948. A principios de los a\u00f1os 50 Su\u00e1rez era, probablemente, una de las figuras m\u00e1s atractivas de la especialidad en Es- pa\u00f1a en ese momento. Mantuvo su casa en la capital aragonesa durante varios a\u00f1os15, y acud\u00eda con frecuencia.La llegada de Su\u00e1rez supuso todo un acon- tecimiento para la pediatr\u00eda gallega16. En 1949 fue fundador de la Sociedad Gallega de Pediatr\u00eda. Dirigi\u00f3 tesis doctorales, cre\u00f3 escuela. En julio de 1954 organiz\u00f3 en La Toja-Pontevedra el IX Congreso Espa\u00f1ol de Pediatr\u00eda. En 1956 presidi\u00f3 la dele - gaci\u00f3n espa\u00f1ola del VIII Congreso Inter - nacional de Pediatr\u00eda que tuvo lugar en Copenhague. Intent\u00f3 optar a la c\u00e1tedra de Barcelona, pero no lo consigui\u00f3. En Galicia estuvo 12 a\u00f1os, hasta su marcha a la plaza en Sevilla en 1960, donde ser\u00eda catedr\u00e1tico, decano y rector universita- rio. Precisamente, apareci\u00f3 como figura de la Pediatr\u00eda en Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1o- la (abril de 1960). Su\u00e1rez Perdiguero fue presidente de la AEP (1968-1972). Para m\u00e1s datos de su biograf\u00eda, v\u00e9ase el Cua- derno de Historia n\u00ba 516 (figura 7). La revista, en su primer tomo, del que Figura 7. Manuel Su\u00e1rez Perdiguero en la Portada del Cuaderno de Historia de la Pediatr\u00eda en Espa\u00f1a n\u00ba 554 disponemos los \u00edndices, desarroll\u00f3 las secciones de Revisiones, Originales, Casu\u00edstica, Terap\u00e9utica cl\u00ednica, Cr\u00f3nica. Las revisiones fueron siete, siendo seis de ellas de un solo autor y una firmada por seis autores. Los originales fueron 27, la mayor\u00eda de ellos escritos por un autor (23) y cuatro con dos autores. Hab\u00eda tambi\u00e9n comentarios de libros de la especialidad, as\u00ed como referatas de publicaciones de revistas interna- cionales. Los firmantes con m\u00e1s cola - boraciones en este primer tomo fueron Su\u00e1rez Perdiguero (8) y Glanzmann (5) y con cuatro colaboraciones Jaso, Ne - ubauer Ballabriga, Barraquer Ferr\u00e9 y Sala Ginabreda. Se publicaron unas 60 colaboraciones escritas expresamente para la revista, se entiende que por en- cargo. Como en todas las revistas espe- cializadas de la \u00e9poca, gran n\u00famero de art\u00edculos estaban firmados por un solo autor y conten\u00edan numerosas p\u00e1ginas (hasta 30-40 en algunas revisiones). Estos datos caracter\u00edsticos de la \u00e9poca fueron descritos previamente por uno de nosotros17. El primer a\u00f1o cuenta con la primera colaboraci\u00f3n de una mujer pediatra, la doctora Trinidad Hurtado que, poste- riormente, en los a\u00f1os 60-70, ser\u00eda Jefe del Servicio de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica en el Infantil de La Paz. La Dra. Hurtado es nombrada en el \u00edndice de autores del tomo I como \"Srta\", para distinguir su \"condici\u00f3n femenina\"como se hac\u00eda en esa \u00e9poca de mediados del siglo XX. En - tonces trabajaba en Madrid, como Jefe del Servicio de Plasmoterapia e Higiene Infantil del Instituto de Hematolog\u00eda y Hemoterapia, donde se trataban ni\u00f1os con procesos hematol\u00f3gicos y deshi - drataciones graves. Hemos revisado las caracter\u00edsticas de los art\u00edculos publicados en la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda durante sus diez primeros a\u00f1os (1945-1954). La tem\u00e1ti- ca de los art\u00edculos figura en la tabla III as\u00ed como, en la tabla IV, los art\u00edculos relativos a enfermedades infecciosas y parasitarias. Como con Acta Pedi\u00e1tri- ca, la revisi\u00f3n no es exhaustiva pues no hemos podido localizar los sumarios de algunos n\u00fameros de la publicaci\u00f3n. Se ha revisado tambi\u00e9n PubMed, el motor de b\u00fasqueda para la revista y los auto- res. En la revista enfatizan la colabora- ci\u00f3n de m\u00e9dicos, pediatras-puericulto- res, cirujanos pedi\u00e1tricos de prestigio y renombre nacional e internacional. Destacan la participaci\u00f3n de pediatras de pa\u00edses como Francia, Portugal, B\u00e9l- gica, Suecia, Italia y muchos de Latino - am\u00e9rica como Argentina, Per\u00fa, Cuba, Tabla III. Art\u00edculos distribuidos por temas publicados en Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda entre 1945 y 1954* Tema N\u00famero de art\u00edculosEnfermedades infecciosas y parasitarias o presentaciones en Academias y Sociedades55 Paraguay y Brasil. Los temas incluyen muchos de los desarrollados en Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola. Esta parte del ar - t\u00edculo lo enfocaremos con un gui\u00f3n un poco distinto del seguido para Acta Pedi\u00e1trica, puesto que la tem\u00e1tica es similar, aunque con distintos firmantes (tablas III y IV). Algunas colaboraciones fueron m\u00e1s puntuales, y otras tuvieron periodicidad muy significativa. Pocos trabajos fueron traducciones directas del original de revistas extranjeras, re- impresiones, como era costumbre en la \u00e9poca. Si bien, la mayor\u00eda de los ar - t\u00edculos de autores extranjeros no eran meras referatas ni traducciones, sino que eran trabajos de su l\u00ednea de inves- tigaci\u00f3n o, al menos, reescritos por el autor para la revista. Los autores y sus publicaciones Pediatr\u00eda Desarrollaremos las publicaciones de la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda aproxi - mando la tem\u00e1tica, como hemos reali - zado para Acta Pedi\u00e1trica, pero las cla- sificaremos por autores y art\u00edculos, as\u00ed como por pa\u00edses de origen, en el senti- do prosopogr\u00e1fico. Con esto, se\u00f1alare- mos esta participaci\u00f3n activa de figuras relevantes y equipos de investigaci\u00f3n y especializaci\u00f3n en el entorno y tiempo de esta primera d\u00e9cada de funciona - miento de la revista. \u00c1ngel Ballabriga Aguado (1920-2008) fue de los primeros pediatras en Espa - \u00f1a en tratar de la fibrosis qu\u00edstica al es- cribir sobre la broncopancreosis o \"s\u00edn - drome de Fanconi\", entre los art\u00edculos del primer n\u00famero de la revista (1945; 1:32). Para el primer tomo escribi\u00f3 cua- tro art\u00edculos. Desde 1948 hasta 1965 escribi\u00f3 15 art\u00edculos para la revista (7 desde 1948 hasta 1955). Fue becado y trabaj\u00f3 o tuvo estancias con Glanzmann (Berna), Freudenberg (Basilea), Arvid Wallgren (Estocolmo) y Lelong (Par\u00eds). Estos a\u00f1os de publicaciones firmadas antes de 1958, fueron los previos a ser nombrado Director del Centro de Pre- maturos de la Diputaci\u00f3n de Barcelona (1958-1965), puericultor del Estado y, posteriormente, a dirigir el Servicio de Pediatr\u00eda de Valle Hebr\u00f3n de Barcelona. Probablemente fue el pediatra espa\u00f1ol de mayor prestigio y actividad interna- cional en las d\u00e9cadas de los 50 y 60. Es coautor de un libro sobre Historia de la Pediatr\u00eda (BL Nichols, A Ballabriga, N Kretchmer. History of 1950. Nestl\u00e9 Nutrition Workshop Se- ries. New York: Raven Press 1991, vol. 22, 295 p\u00e1ginas)18. Tabla IV. Art\u00edculos relativos a enfermedades infecciosas y parasitarias publicados en Re- vista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda entre 1945 y 1954* Tema N\u00famero o presentaciones en Academias y Sociedades56 Jos\u00e9 Boix Barrios. Public\u00f3 desde el primer n\u00famero de la revista (Profilaxis de la tos ferina. 1945; 1:81). Redact\u00f3 ocho art\u00edculos entre 1945 y 1963 (seis de ellos, hasta 1955). Escribi\u00f3 sobre di - versos temas de infectolog\u00eda (especial - mente, leishmaniasis y su tratamiento con antimoniales. 1951; 7:493-501). De hecho public\u00f3 un trabajo sobre este \u00fal - timo tema en la Revista Cubana de Pe- diatria (1952; 24:433-442). Jos\u00e9 Boix, li - cenciado en Valencia en 1930, m\u00e9dico- puericultor del Estado, gran higienista infantil, fue redactor de La Medicina Espa\u00f1ola y vicepresidente al crearse la Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda fun - dada en 1958. M\u00e1s tarde, fue su presi- dente (1961-63). Ocup\u00f3 la jefatura del Servicio Provincial de Puericultura de Castell\u00f3n hasta 1943, a\u00f1o en el que se traslad\u00f3 a Valencia. Particip\u00f3 con J. Sel- fa en el Centro de Prematuros de Valen- cia, abierto en 1957. Enrique Jaso Rold\u00e1n. Public\u00f3 desde el primer n\u00famero de la revista, con An- tonio Arbelo en este caso. Describi\u00f3 tres casos del s\u00edndrome de Laurence- Moon-Bield (1945; 1: 64). Public\u00f3 17 art\u00edculos entre 1948 y 1965 (13 hasta 1955). Escribi\u00f3 sobre diversos temas endocrinol\u00f3gicos, neonatol\u00f3gicos, in - fectolog\u00eda, dismorfolog\u00eda, lactancia (el ritmo secretor de la mama en la mu- jer. 1949; 5:364-572). Enrique Jaso fue apartado de la direcci\u00f3n de la Inclusa de Madrid al finalizar la Guerra Civil. En 1940 fue sometido a un Expediente de Depuraci\u00f3n pol\u00edtico-social, que se revi- s\u00f3 en febrero de 1956, fecha en la que se le repuso al servicio activo profesio- nal. Ser\u00eda presidente de la AEP y primer director del Hospital Infantil de La Paz, Madrid. Josep Mar\u00eda Sala Ginabreda. Pediatra catal\u00e1n. Desarroll\u00f3 temas de infectolo - g\u00eda. Un art\u00edculo muy interesante lo fir -m\u00f3 en coautor\u00eda con (1950; 226-234). Fue el primer Jefe de Servicio de Pediatr\u00eda, desde 1946, del Hospital Municipal de Infecciosos de Barcelo- na, posteriormente Hospital del Mar. Se jubil\u00f3 en 1973. Fue presidente de la Sociedad Catalana de Pediatr\u00eda (1961- 1963)19,20. Andreu Oliv\u00e9 Badosa. Fue un pedia - tra catal\u00e1n que public\u00f3 19 art\u00edculos en la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (trece de ellos en el periodo de 1949 a 1955). Perteneci\u00f3 al primer Comit\u00e9 Editorial de la Revista. Escribi\u00f3 desde el primer n\u00famero, sobre un curioso \"signo pu - pilar en las bronconeumon\u00edas\" (1945; 1:91). Tambi\u00e9n, trat\u00f3 otros aspectos de la pediatr\u00eda, entre ellos, la inflamaci\u00f3n pulmonar aguda (1949 5:730-749), la intoxicaci\u00f3n por barbit\u00faricos (1950; 6:376-386), la difteria (1950:338-355), un caso cl\u00ednico de acrodinia (1952; 8:93-95) y sobre temas de nefro-urolo - de la enuresis noctur - 7:541-551)], infec tolog\u00eda (tuberculosis, uso cos) y gastroenterolog\u00eda. Es justo men- cionar que escribi\u00f3 un interesante art\u00ed- culo sobre el raquitismo a trav\u00e9s de la historia de la medicina (Historia antigua del raquitismo. 1950; 6:827-831). Fue Director del Bollet\u00ed o Revista Catalana de Pediatr\u00eda entre 1952 y 1959. Trabaj\u00f3 en la entonces Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica Santa Cruz y San Pablo de Barcelona21. Cirug\u00eda pedi\u00e1trica Luis Gubern Salisachs. Cont\u00f3 con nu - merosas publicaciones desde el primer tomo de la revista con un tema de ciru- g\u00eda en la sepsis (1945; 1:528). Public\u00f3 sobre cirug\u00eda digestiva, escoliosis, acro- dinia mutilante, etc, alcanzando ocho publicaciones en la revista antes de 1955. En este a\u00f1o de 1955 queremos 57 citar una publicaci\u00f3n de nefro-urolog\u00eda sobre hidronefrosis bilateral en un ni\u00f1o de tres a\u00f1os, como consecuencia de un divert\u00edculo uretral (1955; 11:335- 340); en esta publicaci\u00f3n coincidieron Gubern y Claret, dos importantes pro- tagonistas en la cirug\u00eda de esa \u00e9poca. Luis Gubern fue cirujano en la C\u00e1tedra de Pediatr\u00eda de Rafael Ramos22. Cre\u00f3 una escuela de cirug\u00eda pedi\u00e1trica en Catalu\u00f1a, con repercusi\u00f3n en toda Es- pa\u00f1a, destacando entre sus disc\u00edpulos Isidro Claret y Alfredo Marqu\u00e9s Gubern (1932-). Fue presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica (1966- 1969) y presidente de la Sociedad Cata- lana de Pediatr\u00eda (1967-1971). Isidro Claret Corominas (1926-2007) fue cirujano pedi\u00e1trico Ex- perto en atresia de es\u00f3fago, en lesiones esof\u00e1gicas y pionero en publicaciones de cirug\u00eda neonatal, especialmente, so- bre malformaciones digestivas (1954; 10:221-235). Fue cofundador de la So - ciedad de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola en 1962 (entonces se llamaba Secci\u00f3n de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica de la AEP). Claret fue Jefe del Departamento de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital San Juan de Dios de Barcelona desde 1959 hasta su jubi - laci\u00f3n. Tambi\u00e9n desarroll\u00f3 una intensa labor como voluntario y cooperante, por ej. en el Hospital de Lunsar de Sie- rra Leona, de la Orden de San Juan de Dios. Emilio Roviralta Astoul. Firm\u00f3 46 art\u00ed- culos en Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda desde 1948 a 1965 (14, desde 1948 a 1955). Los primeros temas que desa- rroll\u00f3 fueron estenosis pil\u00f3rica (1948), apendicitis, invaginaci\u00f3n intestinal, otros art\u00edculos sobre cirug\u00eda digestiva y tumores \u00f3seos (1950). Fue presidente de la Sociedad Catalana de Pediatr\u00eda en el periodo 1947-1948 (figura 3). Pediatras latinoamericanosRevisaremos los pediatras latinoame- ricanos de prestigio y reconocimiento en su pa\u00eds que colaboraron en esta pri- mera etapa de la publicaci\u00f3n que nos ocupa24. Argentina. Juan Pedro Garrahan (1893- 1965) escribi\u00f3 un nefrosis lipoidea (1953; pediatra, profesor universitario de \"Cl\u00ednica Pe- di\u00e1trica\" y catedr\u00e1tico y Jefe de Depar - tamento de Puericultura del Instituto de Maternidad de la Sociedad de Bene - ficencia. Fue director de la revista Ar - chivos Argentinos de Pediatr\u00eda (1937- 1946), presidi\u00f3 la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (1931-1933 y 1947-1949), fue Presidente de la Sociedad de Higie- ne, Microbiolog\u00eda y Nipiolog\u00eda y miem- bro de honor de las sociedades de pe- diatr\u00eda de Par\u00eds, Madrid, Montevideo y R\u00edo de Janeiro. Por decisi\u00f3n pol\u00edtica se le apart\u00f3 de sus cargos docentes duran- te el periodo 1952-1955, que retom\u00f3 despu\u00e9s de este \u00faltima a\u00f1o25. Brasil. Joaquim Martag\u00e3o Gesteira (1884-1954) redact\u00f3 un art\u00edculo sobre el diagn\u00f3stico de la enfermedad hemo- l\u00edtica en el reci\u00e9n nacido (1953; 9:731- 748). Gesteira fue m\u00e9dico, escritor, conferenciante, profesor, fil\u00e1ntropo y gestor p\u00fablico en el \u00e1rea de la salud in - fantil en Brasil24. Fue inspector y direc - tor de los Servicios de Higiene y de la Infancia en Bah\u00eda. Desarroll\u00f3 las Prime - ras Jornadas Brasile\u00f1as de Pediatr\u00eda y Cuidado Infantil, m\u00e1s tarde denomina - da como Congreso Brasile\u00f1o de Pedia- tr\u00eda. Fue director del Instituto de Aten- ci\u00f3n a la Infancia de la Escuela Nacional de Medicina de R\u00edo de Janeiro. Fund\u00f3 y presidi\u00f3 la Sociedad de Pediatr\u00eda de Bah\u00eda en 1930. Chile. Julio Meneghello Rivera (1911-58 2009). En la revista que nos ocupa redact\u00f3 un art\u00edculo sobre meningitis purulenta (1953; 9:287-302). Fue uno de los pioneros de la pediatr\u00eda chilena, iniciador de la pediatr\u00eda social en su pa\u00eds. Meneghello fue tambi\u00e9n pionero en la introducci\u00f3n de la t\u00e9cnica de la hidrataci\u00f3n oral en ni\u00f1os con cuadros diarreicos26. Cuba. Angel Arturo Aballi (padre de la pediatr\u00eda cubana) y F Hurtado . Ambos son autores de una publicaci\u00f3n sobre diarrea aguda en el lactante (1950; 6:306-311). JA Junco fue investigador sobre cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica en Cuba, con publicaciones sobre electrocardio - graf\u00eda en la Revista Cubana de la espe- cialidad, y un interesante art\u00edculo sobre ECG en el ni\u00f1o sano en Revista Espa\u00f1o - la de Pediatr\u00eda (1950; 6:312-315). M\u00e9jico. JL Cort\u00e9s. Escribi\u00f3 sobre las de la alergia pedi\u00e1trica en M\u00e9jico (1949; 5:653-670). Paraguay. Julio C\u00e9sar Chenu Bordon adem\u00e1s de m\u00e9dico pediatra, fue pol\u00edti - co. Public\u00f3 sobre la protecci\u00f3n a la in - fancia en nuestra revista (1953; 9:379- 387). Per\u00fa. Carlos F. Krumdieck Evin. Fue el primer director del Hospital del Ni\u00f1o de Lima (durante el periodo 1929-30). Fundador de la Revista de Pediatr\u00eda Pe- ruana (1942). Escribi\u00f3 un art\u00edculo sobre la enfermedad de Carri\u00f3n (1953; 9:625- 637). Se trata de una enfermedad rara, propia de Per\u00fa, Ecuador y Colombia, debida a la Bartonella bacilliformis y transmitida por la mosca Lutzomya. Da- niel Alcides Carri\u00f3n (1857-1885) fue un estudiante de medicina de Per\u00fa que, a trav\u00e9s de un mortal autoexperimento, demostr\u00f3 la relaci\u00f3n entre la verruga peruana con la fiebre de Oroya27. Hizo una descripci\u00f3n meticulosa de la sin - tomatolog\u00eda y los sucesivos pasos de la enfermedad, mientras pudo. Poste- riormente, en 1909, el microbi\u00f3logo peruano Alberto Barton public\u00f3 sobre la bacteria causal, que recibir\u00eda su nom- bre en su honor. Pediatras europeos Portugal. Carlos Salazar de Sousa. For- m\u00f3 parte del Comit\u00e9 Editorial de la Re- vista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda en la que es- cribi\u00f3 sobre alergia (1951; 7:753-774). Salazar fue fundador y primer director de la Revista Portuguesa de Pediatr\u00eda y Puericultura (1938), promotor de la So - ciedad Portuguesa de Pediatr\u00eda (creada en 1948) y pionero en la especialidad de gastroenterolog\u00eda pedi\u00e1trica en Por - tugal28. El primer presidente de la Sociedad Portuguesa de Pediatr\u00eda fue Almeida Garrett (a\u00f1os 1948-1950); public\u00f3 un art\u00edculo en la revista sobre radiolog\u00eda de la tuberculosis (1953; 9:431-436). El segundo presidente fue Castro Frei- re (1950-1952), el cual redact\u00f3 sendos trabajos sobre esplenectom\u00eda endocrinolog\u00eda (1953; los a\u00f1os 1952-1954, no pu - blic\u00f3 ning\u00fan trabajo en la revista, pero si el siguiente presidente, Manuel Cor - deiro Ferreira (1954-1956) acerca de la neuromielitis \u00f3ptica (1950; 6: Francia B\u00e9lgica. Maurice Lamy (1895-1975), m\u00e9dico franc\u00e9s, consi - derado fundador de la gen\u00e9tica m\u00e9di- ca en Francia. Public\u00f3 cuatro art\u00edculos entre 1953 y 1965. De ellos uno, en el periodo anterior a 1955, sobre s\u00edfilis cong\u00e9nita (1953; 9:757-764). Fue jefe de Servicio en Par\u00eds desde 1943. Da nombre a un ep\u00f3nimo en el s\u00edndrome de Maroteaux-Lamy (mucopolisacari- dosis tipo VI). Lemoine. Fue broncoscopista en r\u00eds, Clamart y Creteil. Public\u00f3 cuatro ar - t\u00edculos en la revista entre 1952 y 1964. Fue pionero su art\u00edculo sobre broncos- copia en pediatr\u00eda (1952; 8: 465-471). M Lust. M\u00e9dico pediatra belga. Publi- c\u00f3 tres art\u00edculos en Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda entre 1953 y 1962. Los temas eran sensibilidad de antibi\u00f3ticos y fi- broelastosis endoc\u00e1rdica (1953; 9: 859- 871). Escribi\u00f3 un interesante estudio sobre causas de mortalidad infantil y sus remedios a trav\u00e9s de una encuesta en B\u00e9lgica, Arch Hosp (Paris) 1948; 20: 89-92. R Dubois, pediatra Franc\u00e9s (Lille). Re - miti\u00f3 dos art\u00edculos a la revista entre 1953 y 1956. Italia. Piero Fornara (1897-1975), pe- diatra italiano de la regi\u00f3n de Piamon - te, al Norte de Italia, fue autor de tres art\u00edculos desde 1949 a 1952, sobre infectolog\u00eda y antibioterapia. Uno de ellos estaba firmado con Sala Ginabre- da, como ya se ha citado. Llegar\u00eda a ser vicepresidente de la Sociedad Italiana de Pediatr\u00eda. Destac\u00f3 tambi\u00e9n pol\u00edtica- mente, pues despu\u00e9s de ganar la c\u00e1te- dra en la Universidad de Pisa, se le neg\u00f3 la oportunidad de practicar la ense\u00f1an- za al negarse a ser miembro del partido fascista29. Al revisar Acta Pedi\u00e1trica ya se nombr\u00f3 a Giovanni de Toni . Public\u00f3 cinco art\u00ed- culos entre 1949 y 1953 (figura 4). Suecia. Arvid Wallgren (1889-1973) fue un pediatra sueco, profesor de pediatr\u00eda en el Instituto Karolinska, re- dactor jefe de Acta Paediatrica desde 1950 hasta 196430. Con Guido Fanconi public\u00f3 un Tratado de Pediatr\u00eda, Lehr - buch der P\u00e4diatrie cua primera edici\u00f3n vi\u00f3 la luz en 1950 (Suiza). Fue un texto de referencia para muchos pediatras y profesores de los a\u00f1os 1950 a 1970. A nuestra revista remiti\u00f3 cinco art\u00edculos, todos desde 1948 hasta 1953. Uno muy interesante en 1948 estaba dedicado a la ense\u00f1anza de la pediatr\u00eda y la espe- cializaci\u00f3n (1948; 4:155-60). Las otras publicaciones versaron sobre la enfer - medad tuberculosa. Algunos temas de inter\u00e9s Lactancia Nos ha parecido did\u00e1ctico separar el tema de lactancia por cuanto no exis - t\u00edan muchas publicaciones en las revis- tas de pediatr\u00eda y, desde luego, poco sobre investigaci\u00f3n en lactancia mater - na. Se public\u00f3 en 1948 un art\u00edculo cr\u00edtico muy interesante firmado por M Obach sobre las leches en polvo31. Este traba- jo merece una lectura cuidadosa, de la cual se puede extraer datos sobre las grandes dificultades que exist\u00eda en la Espa\u00f1a de la postguerra para alimentar a los lactantes que no estaban al pecho. Tambi\u00e9n, refleja aspectos de la relaci\u00f3n que va estableciendo la pediatr\u00eda con la industria de alimentaci\u00f3n del lactante. Se trata de un estudio descriptivo sobre las leches en polvo y sus medios publi - citarios, de los componentes de aque- llas, sin entrar en las indicaciones, can- tidades, alimentaci\u00f3n complementaria No revisa los casos de complicaciones por la mala diluci\u00f3n, que fueron nu - merosos, por concentrar en exceso la leche, con la consiguiente sobrecarga renal, diarreas, intolerancias, alergias... Con la narrativa de ret\u00f3rica \"modes - ta\", habitual en la \u00e9poca de principios y mediados de siglo XX, y sin escatimar alabanzas para sus maestros. ...\"pode - mos sentar una premisa fundamental, o sea, que nadie o casi nadie sabe la verdadera composici\u00f3n de la leche en polvo que prescribe para un ni\u00f1o, pues el m\u00e9dico s\u00f3lo se puede guiar actual - mente por los datos que las casas pro-60 ductoras le ofrecen en su propaganda comercial en forma de prospectos y los consignados en las etiquetas de los bo - tes respectivos\". El art\u00edculo clasifica en \"cosas que est\u00e1n mal\", como las llamadas tablas de ali - mentaci\u00f3n, el uso de medidas que se presta a confusi\u00f3n ya que no hab\u00eda una medida unitaria para las leches en pol - vo. Cita como \"impropio, el nombre de maternizadas con que se etiquetan casi todas las leches en polvo\". Resultaba complejo establecer los aportes cal\u00f3ri - cos reales. A muchas leches hab\u00eda que a\u00f1adirles az\u00facar por palatabilidad, para que el lactante las pudiera ingerir. En el trabajo se revisan las leches en- teras, semidescremadas, descremadas y acidificadas de las comerciales como Paido, Nestl\u00e9 con su Pelarg\u00f3n, Ventosilla, Vita, SAM. La coo- perativa SAM (acr\u00f3nimo de Sindicatos Agrarios Monta\u00f1eses) fue una empresa de productos l\u00e1cteos que tuvo fama y una gran cuota de mercado en Espa\u00f1a. Empez\u00f3 a funcionar en los a\u00f1os 30 con su primera factor\u00eda de Renedo de Pi\u00e9- lagos. Su edad de oro fueron los a\u00f1os 50. Desarroll\u00f3 innovaciones en l\u00e1cteos como leche en polvo, leche materni- zada o leche con cacao. En 1977 se integr\u00f3 en el INI (Instituto Nacional de Industria). Patrocinaba premios para la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid en la inauguraci\u00f3n de sus cursos, que in - clu\u00edan promoci\u00f3n en la prensa nacio - nal. La primera convocatoria se hizo en 1947. Educaci\u00f3n, gesti\u00f3n, epidemiolog\u00eda, orga- nizaci\u00f3n sanitaria La Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda dedi - c\u00f3 18 art\u00edculos a la especialidad de pe- diatr\u00eda a la gesti\u00f3n sanitaria cerca de la infancia. Los cambios ocurridos en esas dos d\u00e9cadas fueron fundamenta-les para la pediatr\u00eda y la puericultura en Espa\u00f1a32. Las publicaciones de epide- miolog\u00eda, sobre la evoluci\u00f3n de la de- mograf\u00eda infantil y la mortalidad infan- til, tuvieron gran relevancia por cuanto contribuyeron a determinar estad\u00eds - ticas reales. En la d\u00e9cada de los 40 se puso en marcha el Seguro Obligatorio de Enfermedad (promulgado en 1942). En 1955 se aprob\u00f3 la Ley de 20 de julio, dedicada a la ense\u00f1anza, t\u00edtulo y ejer - cicio de las especialidades m\u00e9dicas. En 1958 tendr\u00eda lugar la instauraci\u00f3n en el Seguro Obligatorio de Enfermedad de la figura del pediatra de zona. Consideramos art\u00edculos de inter\u00e9s ge- neral los siguientes: - Garc\u00eda D\u00edaz D. La gran ocasi\u00f3n en torno al seguro de en- fermedad (1948; 4: 395-402). - Vila Coro A. Tasas de na- talidad y mortalidad infantil entre nativos en la Guinea Espa\u00f1ola con - tinental (1950; 5: 501-512). - Jaso E, Argote JM. Ideas para el desarrollo de instituciones de beneficencia (previsi\u00f3n) infantil (1954; 10:785-789). Muy relevantes son las publicaciones de Antonio Arbelo sobre demograf\u00eda infantil. Antonio Arbelo Curbelo (1909- 2004) firm\u00f3 13 art\u00edculos desde 1948 a 1965. Firm\u00f3 alguna publicaci\u00f3n con Jaso; otras, son de autor\u00eda \u00fanica. Pedia- tra-puericultor nacido en Las Palmas de Gran Canaria, donde comenz\u00f3 su ejer - cicio profesional, hasta que se traslad\u00f3 a Madrid33. Desde 1958 ser\u00eda asesor de Demograf\u00eda en la Direcci\u00f3n General de Sanidad. Fue Secretario General de la AEP , cuando era presidente Enrique Jaso. Arbelo escribir\u00eda un interesante estudio sobre \"Historia de la Pediatr\u00eda y Puericultura en el Seguro Obligatorio de Enfermedad\". Madrid: AEP 1963. Tambi\u00e9n es autor del libro \"Demogra-61 f\u00eda sanitaria Infantil\", Madrid: Ed. Paz Montalvo 1975. Res\u00famenes de congresos En la revista se publicaron temas trata- dos en los congresos de pediatr\u00eda. Des- tacan los Proceedings of VI Internatio- nal Congress of Pediatrics (Actas del VI Congreso Internacional de Pediatr\u00eda), Zurich, julio de 1950. Acrodinia En la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda existen tres trabajos sobre la acrodinia (v\u00e9ase atr\u00e1s en este mismo art\u00edculo, en la revisi\u00f3n de Acta Pedi\u00e1trica) acerca de complicaciones mutilantes, caso cl\u00ed - nico y causas: Fajardo Mateos C et al. (1950; 6:257-260), Oliv\u00e9 (1952; 8:93- 95) y Mart\u00ednez P\u00e9rez (1954; 10:27-39), respectivamente. Temas nuevos. Muerte s\u00fabita. A Montero Rodriguez escribi\u00f3 \"Estudio de muerte s\u00fabita del lactante\" (1950; 6:710-733). Hasta 1985, la investiga- ci\u00f3n y la atenci\u00f3n hacia la muerte s\u00fabi - ta infantil fueron muy escasas en nues- tro pa\u00eds. Este autor public\u00f3 varios tra- bajos en Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola y en Clin Lab (Zaragoza) en esa \u00e9poca, sobre temas de infecciosas y endocrinolog\u00eda, fundamentalmente. En 1955 escribi\u00f3 un art\u00edculo a la memoria del Profesor Ramos Fern\u00e1ndez (13:215-216). Comentarios finales En la Revista Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda des- tac\u00f3 la colaboraci\u00f3n de m\u00e9dicos, pedia - tras-puericultores y cirujanos pedi\u00e1tri- cos de prestigio y renombre nacional e internacional. Esta fuerte proyecci\u00f3n internacional muestra un gran inter\u00e9s de su director y del Comit\u00e9 Editorial por dar valor a la revista tanto en su lanza- miento como en la andadura durante la primera d\u00e9cada de vida de la revis- ta. Este hecho fue posible a pesar del aislamiento internacional que sufr\u00eda la Espa\u00f1a de la primera fase del R\u00e9gimen de Franco. Tambi\u00e9n, hay que tener en cuenta la fuerte competencia que de alguna forma se establecer\u00edan los pri- meros a\u00f1os con la revista de la c\u00e1tedra de Barcelona (figura 8), y con la propia Acta Pedi\u00e1trica. Varios de sus autores escrib\u00edan colaboraciones con varias re- vistas al mismo tiempo. Colaboraron muchos especialistas espa\u00f1oles, sobre todo del entorno de Barcelona, Zarago- za y Valencia. La intervenci\u00f3n fue me - nor desde Madrid o Andaluc\u00eda y escasa de Galicia, Castilla Le\u00f3n, y otras regio- nes. Es de remarcar la participaci\u00f3n de pediatras relevantes de otros pa\u00edses europeos y latinoamericanos. Bibliograf\u00eda 1. Rodr\u00edguez Oca\u00f1a E. Rafael Garc\u00eda- Duarte Salcedo y la consolidaci\u00f3n de la Pediatr\u00eda en la Espa\u00f1a del primer Figura 8. Portada del primer n\u00famero de Archivos de Pediatr\u00eda, 1950.62 tercio del siglo XX. En: La Pedia- tr\u00eda en Granada en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa - \u00f1ola n\u00ba 3. En: Historia de la pediatr\u00eda espa- \u00f1ola (edici\u00f3n extraordinaria del XVI Congreso Internacional de Pediatr\u00eda, 1980). Hospitalet: AEP 1980, pp. 87-95 3. Zafra Anta MA, Medino-Mu\u00f1oz J. El nacimiento de la Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid. En: En el centenario de la Sociedad de Pe- diatr\u00eda de Madrid. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola n\u00ba 4. Madrid: AEP 2012, pp. LS. de entregue - rras. En: Historia de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola (edici\u00f3n extraordinaria del XVI Congreso Internacional de Pediatr\u00eda, 1980). Hospitalet: AEP 1980, pp. 75-85 5. Garc\u00eda Nieto VM. C\u00e1maras cel\u00eda - cas y patocativismo o la historia de la enfermedad cel\u00edaca en Espa- \u00f1a. Granada: Ed. Comares 1995 6. Garc\u00eda Nieto VM. de la enfermedad cel\u00edaca. En: Enfer - medad cel\u00edaca y sensibilidad al gluten no cel\u00edaca. Rodrigo L y Salvador Pe\u00f1a A, eds. Barcelona: OmniaScience 2013, pp. 45-59 (Traducci\u00f3n inglesa 2014, pp. 45- 59) 7. de Arana Amurrio JI, Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez JM. La Escuela Nacio- nal de Puericultura. En: En torno a la puericultura. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola n\u00ba 16. Madrid: AEP 2018, pp. 50- 58 8. Cruz-Hern\u00e1ndez M. Apuntes so- bre unas epidemias olvidadas. En: Algunos aspectos de infec - tolog\u00eda pedi\u00e1trica en el pasado. Cuadernos de Historia de la Pe- diatr\u00eda Espa\u00f1ola n\u00ba 12. Warkany J, Hubbard DM. Mercury in the urine of children with acrodynia. Lancet. 1948; 1:829 12. Wilson VK, Thomson ML, Holzel A. Mercury nephrosis in young children, with special reference teething powders containing mercury. Br Med J. 1952; 13. Vargas A. Cr\u00f3nicas de la pe- diatr\u00eda espa\u00f1ola (1888-1913). Santa Cruz de Tenerife: Grupo de Trabajo de Historia y Documentaci\u00f3n Pedi\u00e1tricas de la AEP 2010 14. Liria Horno, R. un siglo de perio- dismo m\u00e9dico en Arag\u00f3n (1850- 1950). Cuadernos de Perdiguero. Rev Esp Pediatr 2012; 68:374-376 16. Grupo de Trabajo de Historia de la Pediatr\u00eda de la AEP . El profesor Su\u00e1 - rez Perdiguero y la medicina del ni\u00f1o. Cuadernos de Historia de la Pediatr\u00eda Espa\u00f1ola n\u00ba 5. Madrid: AEP 2013, pp. https://www.ae- ped.es/sites/default/files/documen- tos/cuaderno_de_historia_n_5.pdf 17. Garc\u00eda Nieto VM, Monge Zamorano M, Quintana Herrera C. Evoluci\u00f3n de la bi- bliograf\u00eda pedi\u00e1trica espa\u00f1ola. Rev Esp lana de Pediatria. Ann Med. 2017; 100:163-167 20. php?tpd=2&i=47963 en: https:// (1907-1984): el cirujano pedi\u00e1trico re - Pedia- 29: 47-48 23. Morales Pediatr 2008; 21: 1-2 24. Puga TF. Rese\u00f1a hist\u00f3rica de la Pe - diatr\u00eda Latinoamericana. Bol Ped 2007; 46: 179-198. Disponible http://www.scielo.org.bo/pdf/rbp/ v46n3/v46n3a05.pdf 25. Datos biogr\u00e1ficos en web. Re - ferencia: https://web.archive.org/ web/20081014001309/http://www. garrahan.gov.ar/docs/biografia.html 26. Datos biogr\u00e1ficos de web. Referencia: Emol.com - (7). Can Pediatr 2010; 34: 153-155. 28. Datos de Disponibles en web: https://pdfs.semanticscholar.org/ c879/046fcc99eac12a2d036fe46b- 795c0c735969.pdf 29. al- gunos comentarios cr\u00edticos de las mis- mas y de sus medios publicitarios. Rev Esp Pediatr 1948; 4:666-679 32. Zafra Anta MA, Garc\u00eda Nieto V. Histo- ria de la Pediatr\u00eda en Espa\u00f1a. Pediatr Integral 2015; 19:243-250 33. Herrera Hern\u00e1ndez M. In Dr. "}