{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ucentral.edu.co/sites/default/files/inline-files/2018-07-11-protocolo-grupo-trabajo-curriculo-mesa-5-reforma-academica-24-mayo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Universidad Central Nuestra naturaleza es crear con excelencia P\u00e1gina 1 de 6 Plan de Mejoramiento Institucional - Componente 8\u00ba Reforma Acad\u00e9mica Mesa 5\u00ba Reforma Acad\u00e9mica Protocolo grupo de trabajo: El curr\u00edculo Sesi\u00f3n 001 Tema o lectura(s) (normas APA) D M A D\u00edaz, V. Mario. (2007). Reforma Curricular: Elementos para el estudio de sus tensiones. En R. Angulo, & B. Orozco, Alternativas metodol\u00f3gicas de intervenci\u00f3n curricular en la educaci\u00f3n superior (p\u00e1gs. 63 -90). M\u00e9xico, D.F., M\u00e9xico: Plaza y Vald\u00e9s S.A. de C. V. 24 05 18 Discursante \u00c1rea Martha Elena Baracaldo Quintero Escuela de Pedagog\u00eda Protocolante \u00c1rea Catalina Manrique Correa Direcci\u00f3n de Planeaci\u00f3n y Desarrollo Participantes \u00c1rea 1. John Trujillo Trujillo Facultad de Ciencias Administrativas, Econ\u00f3micas y Contables 2. Ruth M. Dom\u00ednguez C. Departamento de Lenguas 3. Juan Manuel Chaparro Fonseca Departamento de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica 4. Roberto Eli\u00e9cer Burgos Cantor Departamento de Creaci\u00f3n Literaria 5. Milena Zamora Ramos Coordinaci\u00f3n de Investigaciones 6. Fabio Ra\u00fal Trompa Ayala Secretar\u00eda General 7. Jos\u00e9 Vicente Barreto Rodr\u00edguez Departamento de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas 8. Enrique Alejandro Bautista Quijano Cursos de Contexto 9. Gast\u00f3n Antonio Mej\u00eda Arias Departamento de Ingenier\u00eda de Sistemas 10. Jorge Enrique Plata Saray Departamento de Arte Dram\u00e1tico 11. Luz \u00c1ngela Gonz\u00e1lez Cetina Biblioteca 12. Jairo Santander Abril Departamento de Econom\u00eda 13. Martha Elena Baracaldo Quintero Escuela de Pedagog\u00eda 14. Catalina Manrique Correa Direcci\u00f3n de Planeaci\u00f3n y Desarrollo Desarrollo de la sesi\u00f3n Protocolo anterior La presente es la sesi\u00f3n inaugural del grupo de trabajo: El curr\u00edculo , por lo tanto no se presentan observaciones, correcciones, supresiones o comentarios. Palabras claves de la sesi\u00f3n 1\u00ba 2\u00ba 3\u00ba 4\u00ba 5\u00ba Tensi\u00f3n Cambio cultural Reforma Tribus y territorios acad\u00e9micos Proyecto Fuerzas de poder que, por posici\u00f3n u oposici\u00f3n, se conjugan en torno a diferentes enfoques o contextos. Estado de tensi\u00f3n entre fuerzas de poder que modifica discursos y pr\u00e1cticas en un territorio acad\u00e9mico, (Acad\u00e9mica, cultural, pedag\u00f3gica , administrativa y curricular) . Categor\u00eda que alude al comportamiento de los discursos en una Instituci\u00f3n . \"...movimiento continuo entre un real existente y un real posible, que se reconfigura de manera Universidad Central Nuestra naturaleza es crear con excelencia P\u00e1gina 2 de 6 que puede hacerse de forma autogestionada (o no) y que se produce o de abajo hacia arriba o de arriba hacia abajo. constante a trav\u00e9s de la acci\u00f3n hacia un real transformado.\" (Universidad Central, 2013, p\u00e1g. 55) Discusi\u00f3n En tanto \"el texto es un pretexto para iniciar la discusi\u00f3n \" 1, se indica que l a lectura: \"Reforma curricular: elementos para el estudio de sus tensiones \" (D\u00edaz, 2007) , presenta un conflicto impl\u00edcito en su t\u00edtulo ya que la palabra tensi\u00f3n no significa contradicci\u00f3n . Se afirma que el texto es m\u00e1s una orientaci\u00f3n hacia el qu\u00e9, c\u00f3mo y qui\u00e9nes son los actores que intervienen en una reforma y se pregunta sobre el c\u00f3mo se ent iende la palabra tensi\u00f3n en tanto contradicci\u00f3n , en el sentido que se representa en la Figura 1: Figura 1 Tensi\u00f3n como contradicci\u00f3n En este marco, surgen inquietudes sobre cu\u00e1l econom\u00eda pol\u00edtica soporta el texto y cu\u00e1l debe ser la orientaci\u00f3n que la Universidad Central acoge para la reforma acad\u00e9mica . En las condiciones sociopol\u00edticas, culturales y econ\u00f3micas actuales, se observan dos ide as sobre la educaci\u00f3n superior que se prefiguran antag\u00f3nicas entre s\u00ed: una, la de una universidad como empresa que obedece a las din\u00e1micas de mercado y otra, la de una universidad que se ocupa del mundo y que tiene algo que decirle. Se abordan as\u00ed, los con ceptos de : cambio cultural, reforma e innovaci\u00f3n , a partir de tres preguntas problematizantes : 1. \u00bfLe apuesta la Universidad a la innovaci\u00f3n o a la invenci\u00f3n? 2. \u00bfC\u00f3mo va a ser el cambio cultural? 3. \u00bfEl cambio cultural va a ser autogestionado? \u00bfDe abajo hacia arriba ? o \u00bfde arriba hacia abajo? Si bien son preguntas que no pueden responderse en el marco de la presente sesi\u00f3n, s\u00ed se indica que e n el texto se observan planteamientos como que la reforma implica un cambio cultural a consecuencia de las pr\u00e1cticas que induce la reforma y no que esta se produce a priori . Por ello, se requiere un compromiso institucional para \" bajar los discursos \" que se 1 Las frases entre comillas y con letra cursiva corresponden a oraciones que pronuncian literalmente los miembros de la mesa en el marco de la sesi\u00f3n y que por su elocuencia se consideran pertinentes en el protocolo. Universidad Central Nuestra naturaleza es crear con excelencia P\u00e1gina 3 de 6 elaboran en cada uno de los grupos de trabajo para que las personas sean voceras de lo que se produce, as\u00ed como protoco lar y sistematizar estas discusiones, de forma tal, que se genere dicho cambio. Se declara que existe la voluntad pol\u00edtica de la Instituci\u00f3n para hacer una reforma acad\u00e9mica y en el componente 8\u00ba del Plan de Mejoramiento Institucional (PMI) se denomina as\u00ed . Sin embargo, se invita a la discusi\u00f3n a profundidad sobre la aparente disensi\u00f3n entre lo que se denomina reforma aca d\u00e9mica, curricular2 o pedag\u00f3gica y sobre la identificaci\u00f3n de tensiones que permitan caracterizar aspectos conceptuales que la delimit en y definan . Con ello, se evoca el primer ejercicio de reforma acad\u00e9mica de la Universidad Central que realmente se produjo a finales de la d\u00e9cada del 90 y que se materializ\u00f3 en el Proyecto Educativo Institucional (PEI) de 2001, as\u00ed como su actualizaci\u00f3n en 2 013. Surge la pregunta sobre si la reforma acad\u00e9mica que convoca a la Instituci\u00f3n va a ser a la luz del PEI o si se tiene contemplada su modificaci\u00f3n, a lo que se responde que , efectivamente, con el PEI de 2001 se introdujo una reforma a la Universidad en su conjunto y que, para el presente, si este ejercicio reflexivo as\u00ed lo demanda, se modifica. Sin embargo, se presenta una \"disonancia \" frente a la construcci\u00f3n discursiva y lo que realmente se hace en las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas, modificadas a partir de una concepci\u00f3n de la administraci\u00f3n de un proyecto derivada del modelo Taylorista que desdibuj\u00f3 el concepto de Proyecto plasmado en el PEI lo que gener\u00f3 una tensi\u00f3n entre las din\u00e1micas de trabajo3 y el quehacer del profesor, el curr\u00edculo integrado y la escisi \u00f3n entre \"lo administrativo\" y \" lo acad\u00e9mico \" plausible en la Instituci\u00f3n. Si el Proyecto es lo que privilegia la vocaci\u00f3n de la Universidad Central, en \u00e9l convergen lo acad\u00e9mico, lo curricular y lo pedag \u00f3gico. El PEI puede prescribir que en los programas acad\u00e9micos se trabaje alrededor de proble mas; que el dise\u00f1o curricular ocurra a partir de preguntas que s e suponen provocadoras y que se teja una red conceptual a partir de conceptos y enunciados que se u sen, as\u00ed como las herramientas que se requieren . No obstante , el s\u00edlabo se ha transformado en un \" parcelador \" dividido en unidades tem\u00e1ticas que, adem\u00e1s, privilegian \u00fanicamente el enfoque cognitivista y desdibujan la articulaci\u00f3n con los Programas de Desar rollo Acad\u00e9mico (PDA), que fueron dise\u00f1ados para vincular a los estudiantes con el mundo de la vida . Aunado a ello, si bien la Universidad cuenta con una planta de profesores de tiempo completo, estos se siguen pensando como profesores de c\u00e1tedra . As\u00ed las cosas, la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica termina siendo lo que el instrumento le determina y que puede ser sujeto a evaluaci\u00f3n. De otra parte, las disciplinas se conciben como \"lo te\u00f3rico\" y las profesiones como \"lo pr\u00e1ctico\". Se requiere \" indisciplinar las disciplinas y disciplinar las profesiones \" para cerrar las brechas que han debilitado las estructuras te\u00f3ricas en las que se asienta el proyecto 2 Habitualmente se tiene la idea de que curr\u00edculo es homologable a plan de estudio . 3 De ah\u00ed, la forma como se configur\u00f3 en la Instituci\u00f3n el Plan Semestral de Trabajo Docente. Universidad Central Nuestra naturaleza es crear con excelencia P\u00e1gina 4 de 6 educativo y han dado pie a modas aun cuando la pr\u00e1ctica siga siendo la misma; \"porque se prescriba la pr\u00e1ctica, esta no se va a transformar \".4 En esta tensi\u00f3n tambi\u00e9n se percibe un \" menosprecio \" o por la teor\u00eda o por la pr\u00e1ctica que obedece a una ausencia de relaci\u00f3n entre instrumentos pr\u00e1cticos y aprendizajes te\u00f3ricos y al lenguaje y su uso, que genera dificultade s de apropiaci\u00f3n de los discursos y llevarlos a la pr\u00e1ctica: \u00bfd\u00f3nde se ubica la Universidad para asumir sus discursos si declara que sus estudiantes deben ser cr\u00edticos y conscientes de su lugar y su tiempo? El texto del profesor D\u00edaz (2007, p\u00e1g. 59 y 61) identifica tres rutas para abordar la reflexi\u00f3n sobre las tensiones en la Universidad: d\u00f3nde se generan, en qu\u00e9 niveles de la estructura organizacional y qui\u00e9nes son los sujetos, discursos y fuerzas que acontecen. Surgen entonces preguntas problematizantes o desaf\u00edos que convo can a la Universidad en su proceso de reforma. Preguntas problematizantes o desaf\u00edos Sobre la reforma curricular 1. \u00bfLa Universidad est\u00e1 (o no) de acuerdo con la reforma acad\u00e9mica? \u00bfCu\u00e1l es el camino para plantear la reforma? 2. \u00bfLa reforma es de qu\u00e9 orden? \u00bfCultural - Curricular, Pedag\u00f3gica, Acad\u00e9mica? \u00bfPor qu\u00e9 el \"divorcio \" entre ellas? Si existe una ne cesidad expl\u00edcita de delimitar y clarificar el sentido de la reforma en la Universidad Central, \u00bfc\u00f3mo lograrlo? 3. \u00bfC\u00f3mo resolver e l desaf\u00edo que genera la tensi\u00f3n en la designaci\u00f3n del trabajo docente derivado del modelo Ta ylorista que se evidencia en la Universidad Central? 4. \u00bfUniversidad de docencia con investigaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se relaciona con el PEI? \u00bfC\u00f3mo leer este enunciado cuando los proyectos integrados relacionaban las tres funciones misionales? 5. \u00bfCu\u00e1l debe ser el n\u00famero de semestres de un pregrado? \u00bfQu\u00e9 mecanismos se deben crear con las condiciones de ingreso de los estudiantes? Sobre las tribus y los territorios acad\u00e9micos 6. \u00bfHay tribus en la Universidad Central y en cu\u00e1les territorios habitan? 7. \u00bfCu\u00e1les son las tribus de la Universidad y cu\u00e1l es la relaci\u00f3n con la discusi\u00f3n entre disciplinas y profesiones ? \u00bfPermanece la concepci\u00f3n de que la disciplina se orienta hacia la teor\u00eda y la profesi\u00f3n hacia la pr\u00e1ctica? 8. \u00bfC\u00f3mo se lee la realidad de la Universidad Central? 9. \u00bfC\u00f3mo afectan \"las oposiciones\" de lo que es externo a la Universidad Central? 10. \u00bfC\u00f3mo elaborar estrategias que vinculen a los profesores en el proceso? \u00bfCu\u00e1les son los mecanis mos para que los profesores de c\u00e1tedra se formen en aspectos pedag\u00f3gicos y en el PEI? 4 La Universidad cuenta con experiencias importantes en la construcci\u00f3n de Proyectos Integrados como, por ejemplo, los que ocurren en los programas de ingenier \u00eda. Universidad Central Nuestra naturaleza es crear con excelencia P\u00e1gina 5 de 6 Sobre la estructura organizacional 11. \u00bfCu\u00e1l es el sentido de los posgrados en la Universidad? Las l\u00edneas de profundizaci\u00f3n estaban circunscritas en 2003 a programas (que eran facultades) y dieron lugar a programas de posgrado para evolucionar, en algunos casos, en otros no. Hay una tensi\u00f3n evi dente con la estructura organizacional de la Instituci\u00f3n en la figura de directores y coordinadores. \u00bfCu\u00e1l es el lugar de los Departamentos ? \u00bfQu\u00e9 se nuclea de ellos? \u00bfQu\u00e9 ocurre con los profesores? Sobre el trabajo para la reforma acad\u00e9mica 12. El Plan de Mejoramiento Institucional se elabor\u00f3 a partir de una matriz de preguntas. \u00bfSe van a traer a las sesiones? Adem\u00e1s de las consideraciones anteriores, se sugiere la construcci\u00f3n de una posible etnograf\u00eda para develar las tensiones que se generan en la cotidi aneidad en torno a la idea de Proyecto de la Universidad Central. S\u00edntesis o recapitulaci\u00f3n de la sesi\u00f3n El texto del profesor D\u00edaz (2007) invit\u00f3 a una discusi\u00f3n sobre el concepto de tensi\u00f3n y sobre cu\u00e1les son los acumulados de la Universidad Central que son necesarios para la reforma curricular, en el entendido de que la Instituci\u00f3n se compromete con ella, ora para releer el PEI, ora para r eformularlo y, en cualquiera de los dos sentidos, convoca a la comunidad a realizar un proceso reflexivo sobre la estructura organizacional, el proceso de autoevaluaci\u00f3n, su plan de mejoramiento y, especialmente, la comprensi\u00f3n de lo que se denomin\u00f3 en la sesi\u00f3n, a partir del libro de Tony Becher (2009), \" tribus y territorios acad\u00e9micos .\" Escuelas, autores o corrientes de pensamiento sugeridos en la sesi\u00f3n Autor o escuela de pensamiento Citaci\u00f3n o t\u00edtulo del texto Pertinencia para la discusi\u00f3n Tony Becher Tribus y territorios acad\u00e9micos: la indagaci\u00f3n intelectual y las culturas de las disciplinas. Editorial Gedisa , S.A. -2009 (Primera edici\u00f3n en ingl\u00e9s de 1989) Academic Tribes and Territories: Intellectual Enquiry and the Cultures of Discipline Paperback - November 9, 2001. Tony Becher and Paul Trowler. Editorial: SHRD Open University Press UK . Cambio cultural: an\u00e1lisis de la configuraci\u00f3n de tribus y territorios en la Universidad Central Friedrich Nietzsche Sobre el porvenir de nuestras escuelas. Editor ial MaxiTusquets Editores. Sentido de la Universidad. Compromisos Asunto Responsable Fecha No se presentan No aplica No aplica Universidad Central Nuestra naturaleza es crear con excelencia P\u00e1gina 6 de 6 Siguiente sesi\u00f3n D M A 31 05 18 Aspectos a tener en cuenta No aplica. Bibliograf\u00eda D\u00edaz, V. M. (2007). Reforma Curricular: Elementos para el estudio de sus tensiones. En R. Angulo, & B. Orozco, Alternativas metodol\u00f3gicas de intervenci\u00f3n curricular en la educaci\u00f3n superior (p\u00e1gs. 63 -90). M\u00e9xico, D.F., M\u00e9xico: Plaza y Vald\u00e9s S.A. de C.V. Universidad de Antioquia, G. L. (S.D. de S.D. de 2004). Los protocolos del seminario investigativo. Recuperado el 30 de Mayo de 2018, de Aprende en l\u00ednea: http://aprendeenlinea.udea.edu.co/lms/moodle/file.php/355/LOS_PROTOCOLOS_DEL_SE MINARIO_INVESTIGATIVO_ Lectura.rtf Universidad Central. (2013). Proyecto Educativo Institucional. Bogot\u00e1, D.C., Colombia: Universidad Central. "}