{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2013/08/farmapress_102.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Bolet\u00edn Informativo del Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaSeptiembre 11 N. 102 El margen real de la Farmacia sevillana cae casi seis puntos tras la cascadade recortes de los \u00faltimos a\u00f1os El Colegio pone en marcha un Observatorio para analizar el impacto de la pol\u00edtica farmac\u00e9utica sobre la O cina de Farmacia en nuestra provincia. El an\u00e1lisis del periodo enero-septiembre 2011 no deja lugar a dudas: las repercusiones de las medidas de recorte al sector de los \u00faltimos a\u00f1os han hecho bajar el margen real de la O cina de Farmacia del 27,9 al 21,9, casi seis puntos. 1 de noviembre: cuenta atr\u00e1s para adaptarse a la entrada en vigor de los nuevos Precios Menores desde el pasado 5 de octubre los laboratorios ya est\u00e1n suministrando a precio nuevo y los almacenes de distribuci\u00f3n deben hacerlo desde el d\u00eda 18. Para la O cina de Farmacia el plazo para dispensar a precio antiguo se agota el 31 de octubre. 27,9 21,92 FARMA PRE SS 1. SERVICIOS DE PREVENCI\u00d3N Y PREVISI\u00d3N P\u00f3liza de Responsabilidad Civil Profesional Seguro gratuito de accidentes a los nuevos Colegiados Servicio Mancomunado de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales Seguro de Accidentes del Personal Asalariado Fondo de Ayuda Colegial por Fallecimiento Convenio con Sanitas Gesti\u00f3n de P\u00f3lizas suscritas con AMA Convenio con Previsi\u00f3n Sanitaria 2. SERVICIO DE CONCERTACI\u00d3N Y FACTURACI\u00d3N DE RECETAS 3. SERVICIOS PROFESIONALES Centro de Informaci\u00f3n del Medicamento (C.I.M.) \u00c1rea de Farmacotecnia Laboratorio de An\u00e1lisis Qu\u00edmicos y Microbiolog\u00eda \u00c1rea de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Receta Electr\u00f3nica 4. SALIDAS PROFESIONALES Departamento de Orientaci\u00f3n al Colegiado Bolsa de Trabajo 5. INFORMACI\u00d3N Alertas sanitarias, publicaciones, circulares, etc. 6. ASESOR\u00cdA FISCAL7. ASESOR\u00cdA JUR\u00cdDICA8. CONVENIO CON E.T.T.9. SERVICIOS GENERALES Colegiaci\u00f3n Peritos forenses Horarios, guardias y vacaciones Tramitaci\u00f3n de Expedientes Nombramiento de Farmac\u00e9uticos Facturaci\u00f3n de Recetas 10. FORMACI\u00d3N11. CAMPA\u00d1AS SANITARIAS12. CULTURA Y OCIO y FUNDACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA AVENZOARServicios ColegialesSumario p\u00e1gs. En mi opini\u00f3n .................................................. 3 Observatorios En portada ...................................................... 4 El margen real de la Farmacia sevillana cae casi seis puntos tras la cascada de recortes de los \u00faltimos a\u00f1os 1 de noviembre: cuenta atr\u00e1s para adaptarse a la entrada en vigor de los nuevos Precios Menores Actividad Colegial ..................................................... 8 Reuni\u00f3n del Patronato de la Fundaci\u00f3n Mehuer I Sesi\u00f3n Dermofarmac\u00e9utica Pr\u00e1ctica Conferencia sobre vacunas Misiones Luz del Mundo agradece al Colegio su aportaci\u00f3n Sevilla tambi\u00e9n celebr\u00f3 el \"D\u00eda mundial del Farmac\u00e9utico\" Jornada sobre Receta M\u00e9dica organizada por la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar \u00daltima Hora .............................................................10 Entrega del 0,7% del presupuesto Colegial Visita de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina Beca Colegial para asistencia a actividades docentes y de investigaci\u00f3n Cambios en el organigrama de la Consejer\u00eda de Salud Debate en la Comisi\u00f3n de Salud del Parlamento sobre el Decreto de las subastas Facturaci\u00f3n .................................................... 11 Agosto Alertas ........................................................... 11 La Frase ......................................................... 11 Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas. Edita: Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 SevillaTelf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01e-mail: ricofse@redfarma.orghttp://www.farmaceuticosdesevilla.esConsejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n Imprenta Gal\u00e1n.Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Si quieres contactar con la Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n del RICOFSE y participar en las publicaciones Farmapress y Farmacia Hispalense con art\u00edculos, comentarios o sugerencias, env\u00eda un mail a ricofsecomunicacion@redfarma.orgFARMA PRE SS 3 FARMA PRE SS FARMA PRE SSe n mi opini\u00f3nEn los \u00faltimos tiempos hemos visto a la Ad - ministraci\u00f3n, a muchas administraciones, y con independencia del color pol\u00edtico, dedicar el dinero del contribuyente a dotar la creaci\u00f3n de organismos de lo m\u00e1s variopinto, frecuentemente adornados con t\u00edtulos y denominaciones curiosas. En Andaluc\u00eda, por ejemplo, han nacido observato - rios de casi todo, y todos financiados con dinero p\u00fablico, para observar lo que a la Administraci\u00f3n andaluza le ha parecido interesante prestar aten - ci\u00f3n, y as\u00ed obtener las conclusiones pertinentes. Nuestro Colegio , como no pod\u00eda ser de otra manera, viene realizando tradicionalmente estu - dios profesionales y econ\u00f3micos con el objeto de conocer todo lo relacionado con el mundo de la Farmacia. Esta serie de actividades nunca ha tenido denominaci\u00f3n alguna, aunque bien pudiera haber - se llamado \"Observatorio Farmac\u00e9utico Sevillano\". Su coste ha sido cero, evidentemente, porque no se ha hecho por ning\u00fan despacho externo pano - r\u00e1mico-enmoquetado sino por la Tesorer\u00eda colegial, sin recursos extraordinarios ni subvenci\u00f3n p\u00fablica alguna. Por otra parte, nunca hemos bendecido ninguna propaganda oficial, ni nos hemos hecho eco de \u00e9xitos o fracasos propios ni ajenos, dedi - c\u00e1ndonos exclusivamente a mirar con ojos cr\u00edticos las medidas y pol\u00edticas aplicadas que siempre han culminado, c\u00f3mo no, con alg\u00fan tipo de castigo a la Farmacia. El fin \u00faltimo era conocer los datos para poder argumentar en contra con conocimiento de causa. Ahora todo empieza a ser diferente y hemos de buscar otros objetivos \u00faltimos. Hemos hablado de mirar con ojos cr\u00edticos, no con ojos sesgados. Nuestra intenci\u00f3n ser\u00e1, en principio, ense\u00f1ar los datos, sean los que sean, ponerlos al alcance de la opini\u00f3n p\u00fablica, para que los propios ciudadanos sean los que se encarguen de interpre - tarlos, libres eso s\u00ed del velo o los matices con el que suelen presentarse por parte de la Administraci\u00f3n. Hasta ahora pudiera dar la sensaci\u00f3n de que estamos exagerando, que las cosas no est\u00e1n tan mal como las pintan, y que a fin de cuentas los Farmac\u00e9uticos somos unos privilegiados, que es hacia donde apuntan todas las declaraciones ex-pl\u00edcitas o impl\u00edcitas de los lumbreras que deciden la pol\u00edtica farmac\u00e9utica. Pues bien, vamos a ense\u00f1ar las cartas para que la gente pueda ver qu\u00e9 clase de privilegio es el que nos est\u00e1n legando unas administraciones que han hecho del despilfarro el denominador com\u00fan de sus pol\u00edticas p\u00fablicas en esta \u00faltima d\u00e9cada, mientras, recorte tras recorte, han ido socavando los ingresos de la Farmacia y sus m\u00e1rgenes -esos que ellos dicen siempre que no \"tocan\"-, situ\u00e1ndolos en el escenario actual en ni - veles insostenibles para muchos compa\u00f1eros que, no obstante, ni han disminuido su profesionalidad ni han minorado su atenci\u00f3n al paciente. En el tema de portada de este nuevo n\u00famero de Farmapress podemos ver c\u00f3mo en estos a\u00f1os el margen real de la Farmacia sevillana ha ca\u00eddo hasta el 21,9%, m\u00e1s de seis puntos, y lo m\u00e1s gra - ve es que vemos que la situaci\u00f3n podr\u00eda ir a\u00fan a peor, ante el clima de inestabilidad existente, la falta de garant\u00edas para el futuro, la fragmentaci\u00f3n de las pol\u00edticas y medidas seg\u00fan las comunidades aut\u00f3nomas y los problemas de pago que empie - zan a aflorar en algunas comunidades. Como bien describe la presidenta de Cecofar en un estupendo art\u00edculo que llevamos en esta revista, la Farmacia espa\u00f1ola est\u00e1 al l\u00edmite. Muchas, de hecho, han rebasado ese l\u00edmite como podemos deducir de los datos de nuestro observatorio. Aqu\u00ed se le ha intentado quitar todo el hierro a la situaci\u00f3n por la que est\u00e1n pasando muchas boticas, y se ha llegado a decir que no pasa nada si cierra alguna, que ya abrir\u00e1 otra. Por otra parte, se insiste con brindis a la galer\u00eda sobre el apoyo a la Farmacia rural, cuando lo que hay que hacer urgentemente es excluirlas de cualquier me-dida de recorte (tiras reactivas, AIU, DH, ...) y de los draconianos horarios y servicios de guardia ac - tuales, y arbitrar urgentemente un concurso previo de traslado para facilitarles una salida y un ejercicio profesional dignos. Vamos a poner blanco sobre negro para dar a conocer cu\u00e1l es la situaci\u00f3n real de nuestras Far - macias, tanto en el \u00e1mbito urbano como en el rural, y si las ayudas prometidas sirven o no para algo, y de qu\u00e9 modo puede quedar afectado el servicio que actualmente reciben todos los ciudadanos en nuestra provincia, y en toda Andaluc\u00eda, si se sigue adelante, y m\u00e1s en esta coyuntura, con determina - dos experimentos auton\u00f3micos que se alejan de la imprescindible cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud y del reclamado por todos Pacto de Estado por la Sanidad. Observatorios Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez a genda del Presidente SEPTIEMBRE 3 1 de septiembre. Reuni\u00f3n con Laboratorios Sanofi Aventis Pasteur. 3 5 de septiembre. Permanente. 3 6 de septiembre. Entrega a ONGs del 0,7% del presupuesto del Colegio. Junta de Gobierno. 3 16 de septiermbre. Permanente. Visita de D. Hugo Robatta, representante de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina.3 19 de septiembre. Reuni\u00f3n en el Consejo General. Reuni\u00f3n del Patronato de la Fundaci\u00f3n Mehuer. 3 20 de septiembre. Permanente. Reuni\u00f3n con Farmacitas. Junta de Gobierno. 3 22 de septiembre. Reuni\u00f3n con el Departamento de Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica de la Facultad de Farmacia.3 23 de septiembre. Reuni\u00f3n con Laboratorios Chiesi. Comit\u00e9 Ejecutivo del Consejo Andaluz. 3 26 de septiembre. Permanente. 3 28 de septiembre. Reuni\u00f3n en el Consejo General. 3 29 de septiembre. Permanente. 3 30 de septiembre. Participaci\u00f3n en el acto de la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a en la Universidad de Sevilla.en portada El margen real de la Farmacia sevillana cae casi seis puntos tras la cascadade recortes de los \u00faltimos a\u00f1os El Colegio ha puesto en marcha un Observatorio de Pol\u00edtica Farmac\u00e9utica, que recabar\u00e1 y analizar\u00e1 datos e informa-ci\u00f3n relevante sobre el impacto de las medidas de pol\u00edtica farmac\u00e9utica tomadas por las administraciones sobre la facturaci\u00f3n y el margen de la Oficina de Farmacia sevillana, as\u00ed como sobre otras variables de inter\u00e9s como el precio medio por receta, la evoluci\u00f3n del n\u00famero de recetas, la aportaci\u00f3n de los usuarios y, l\u00f3gicamente, la de la oficina de farmacia. El objetivo es mostrar, a las claras y sin bar - nices, de qu\u00e9 forma llegan a pie de Farmacia las medidas que se toman en los despachos de nuestros pol\u00edticos, tanto estatales como auton\u00f3micos .El primer informe emitido por este Observatorio pone en evidencia un descenso casi en siete puntos del margen real de la Farmacia sevillana tras la cascada de medidas de recorte promovidas en los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, como puede verse en el tabla 1, el margen te\u00f3rico del 27,9%, que, en el acumulado de enero-agosto supon\u00eda 96.353.447 euros, baja hasta el 21,9% (75.705.417) tras descontar el impac-to de medidas como el RD Ley 4 y 8/2010, descuentos en PIU, tiras, RD Ley 5/2000 y un largo etc\u00e9tera.4 FARMA PRE SS El Colegio pone en marcha un Observatorio para analizar el impacto de la pol\u00edtica farmac\u00e9utica sobre la Oficina de Farmacia en nuestra provinciaTABLA 1 / M\u00c1RGENES Enero/Agosto 2 / EVOLUCI\u00d3N SAS AcUMULAdA REcEtAs con el impacto sobre la facturaci\u00f3n al SAS y el precio medio por receta en los dos \u00faltimos a\u00f1os, en la tabla 2 podemos apreciar c\u00f3mo lo \u00fanico que aumenta es el n\u00famero de recetas, mientras que la facturaci\u00f3n y el precio medio por receta desciende.FARMA PRE SS 5 FARMA PRE SS FARMA PRE SS TABLA 4 / TIRAS REACTIVAS AcUMULAdA gr\u00e1fico 4 constata la l\u00ednea descendente en prescripci\u00f3n de tiras reactivas s\u00f3lo para insulino dependientes. El \u00fanico valor positivo es la aportaci\u00f3n de los laboratorios debido al nuevo acuerdo SAS/laboratorios. El aumento del precio medio de las tiras que se observa se debe a la aparici\u00f3n de los envases de 100 unidades. La tabla 6, sobre los medicamentos de precio inferior a 143 euros, muestra que el acumulado es negativo debido al descenso de prescripciones y a la ca\u00edda del precio medio del envase. La tabla 8, sobre la facturaci\u00f3n a las m\u00fatuas, muestra un pvp negativo res - pecto a 2010, a pesar de que el n\u00famero de recetas ha aumentado debido a la ca\u00edda del precio medio por receta.Por su parte, y como se ve en la tabla 5, el acumulado de Nutrici\u00f3n Enteral muestra que el n\u00famero de unidades es sensiblemente menor pero, debido al precio medio, los valores porcentuales son positivos. En la tabla 7, sobre Medicamentos EFG, se aprecia una bajada de la facturaci\u00f3n como consecuencia del descenso del precio medio por receta.TABLA 5 / N-ENTERAL (SAS) AcUMULAdA REcEtAsABoNAdos sAsMEdIA/ REcEtA Enero / Agosto 10 10.546.507 8,22 TABLA 7 / MEDICAMENTOS EFG AcUMULAdA REcEtAs pvp/IvAMEdIA/ REcEtA Enero / Agosto 10 10.473.267 61.112.959 5,84 Enero / Agosto 11 10.672.159 51.979.979 4,87 poRcENtAJE 1,9 -14,94 -16,16TABLA 6 / MEDICAMENTOS > 143,04 AcUMULAdA muestra, en relaci\u00f3n con los absorbentes, un aumento en el n\u00famero de dispensaciones y un descenso de la facturaci\u00f3n, debido a la bajada del precio medio, ya que se prescribe casi todo por principio activo. Tambi\u00e9n se observa un descenso en las deducciones debido a la aplicaci\u00f3n del nuevo descuento del 6,3%. Hasta ahora, el descuento era del 20% (con excepci\u00f3n tambi\u00e9n de los meses de doble imposici\u00f3n, auton\u00f3mica y estatal).TABLA 3 / ABSORBENTES SAS REcEtAs pvp/IvA SSe n portada1 de noviembre: cuenta atr\u00e1s para adaptarse a la entrada en vigor de los nuevos Precios Menores El pasado 4 de octubre el Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad publi-c\u00f3 los nuevos Precios Menores para los medicamentos con receta, que pueden consultarse en su p\u00e1gina web http://www.msc.es/profesionales/farmacia. La publicaci\u00f3n se produjo de acuerdo con lo previsto en la Disposici\u00f3n Transitoria Segunda del Real Decreto-Ley 9/2011, de 19 de agosto, y finalizados los tr\u00e1-mites para las bajadas voluntarias de precios de los medicamentos. En consecuencia, desde el pasado 5 de octubre los laboratorios ya est\u00e1n sumi-nistrando estos medicamentos al precio nuevo, y los almacenes de distribuci\u00f3n desde el d\u00eda18 de octubre. Por su parte, el plazo para la oficina de farmacia se agota el 31 de octubre, de modo que a partir del 1 de noviembre deber\u00e1 dispen- M\u00e1s de mil presentaciones se quedan fuera de la financiaci\u00f3n p\u00fablica por mantenerse por encima del Precio Menor de sus correspondientes agrupaciones homog\u00e9neas. M\u00e1s de 80 presentaciones dejan de ser dispensadas por una diferencia con el Precio menor inferior a 10 c\u00e9ntimosFARMA PRE SS 7 FARMA PRE SS FARMA PRE SS sarse a precio nuevo. En ese momento, y una vez finalizados los periodos de coexistencia de precios previstos, para la distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los mismos, los nuevos precios quedar\u00e1n in-tegrados en el Nomencl\u00e1tor de produc-tos farmac\u00e9uticos del Sistema Nacional de Salud. M\u00e1s de mil presentaciones fuera La publicaci\u00f3n de los nuevos precios me-nores no ha estado exenta de pol\u00e9mica, pues seg\u00fan el peri\u00f3dico especializado El Global en el listado de agrupacio - nes homog\u00e9neas de medicamentos y precios menores hecho p\u00fablico por el Ministerio de Sanidad 'faltan' 1.061 presentaciones, que hasta ahora eran financiadas, y que han quedado fue-ra de la prestaci\u00f3n p\u00fablica ante una prescripci\u00f3n por principio activo (PPA), puesto que se han mantenido por enci - ma del precio menor de sus correspon-dientes agrupaciones homog\u00e9neas. De ellas, m\u00e1s de 80 dejan de ser dispen - sadas por una diferencia con el precio menor inferior a diez c\u00e9ntimos.Desde la entrada en vigor de los RDL 4 y 8/2010, el sector ha sufrido una dis - minuci\u00f3n dr\u00e1stica de su facturaci\u00f3n, a la que recientemente se le ha a\u00f1adido una nueva vuelta de tuerca con el RD Ley 9/2011. \u00c9ste va a tener un impac - to importante sobre todos los agen-tes: Farmacia, Distribuci\u00f3n e Industria. En Andaluc\u00eda esperamos que la re - percusi\u00f3n sea menor, ya que la PPA lleva muchos a\u00f1os ejerciendo el efecto de control del gasto y mu-chas mol\u00e9culas ya se facturaban a precios muy bajos. Este tipo de pres - cripci\u00f3n comenz\u00f3 a promoverse en 2001 y en la actualidad afecta a m\u00e1s del 80% de las recetas, siendo en gran medida el responsable de que en Andaluc\u00eda exista el precio medio por receta m\u00e1s bajo de todo el pa\u00eds. Con todo, las primeras estimaciones apuntan a que, con el nuevo Decreto, la ca\u00edda de la facturaci\u00f3n en Andaluc\u00eda estar\u00e1 alrededor del 3%, es decir, en torno a los 60 millones anuales. Como dec\u00eda antes, una vuelta de tuerca m\u00e1s.El \"sistema de precio seleccionado\", referido en el RDL 9/2011, supone reducir a uno el medicamento que se podr\u00e1 prescribir y por lo tanto dispensar. Es una anulaci\u00f3n total de la capacidad de elecci\u00f3n que en estos momentos disfrutan los pa - cientes. Si se lleva a cabo, supondr\u00e1 un cambio radical en las reglas del juego de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Por lo dem\u00e1s, el nuevo Decreto de - ber\u00eda traer una homogeneidad en el marco legislativo actual y eliminar diferencias en la prestaci\u00f3n farma - c\u00e9utica entre las diferentes CCAA. Necesitamos estabilidad y homoge - neidad, lo necesita el sector, pero so - bre todo lo necesitan los pacientes y el propio Sistema Nacional de Salud. Abogamos porque todas las decisio - nes vengan avaladas por el Consejo Interterritorial y tomadas por las 17 autonom\u00edas de forma coordinada. Solo los que trabajamos en la farmacia sabemos la impotencia que sentimos ante la provisionalidad que existe en estos momentos. Cada nueva norma - tiva tiene una consecuencia inmediata que es un aumento de la burocracia y un deterioro de la relaci\u00f3n y la atenci\u00f3n a los pacientes. Necesita - mos, de una vez por todas, esa esta - bilidad que nos permita desarrollar al m\u00e1ximo los servicios farmac\u00e9uti - cos que prestamos a la poblaci\u00f3n.Los recortes, la inseguridad de las medidas, la duda de si \u00e9stas ser\u00e1n las definitivas, la deuda p\u00fablica y la preocupaci\u00f3n porque las autono - m\u00edas puedan afrontar los pagos..., todo eso puede afectar a la calidad del servicio que los ciudadanos to - dav\u00eda disfrutan. La Distribuci\u00f3n y la Farmacia, con vocaci\u00f3n de servicio y unidas, han podido superar mu-chos momentos inciertos, sobre-poniendo la calidad del servicio a la poblaci\u00f3n a todo lo dem\u00e1s, pero no podemos ignorar que todas estas medidas pueden afectarla. Al l\u00edmite Sof\u00eda Fuentes del R\u00edo / Presidenta de CECOFAR 8 FARMA PRE SS I Sesi\u00f3n Dermofarmac\u00e9utica Pr\u00e1ctica Reuni\u00f3n del Patronato de la Fundaci\u00f3n Mehuer Cerca de un centenar de colegiados se die - ron cita en la I Sesi\u00f3n Dermofarmac\u00e9utica Pr\u00e1ctica, organizada por la Vocal\u00eda de Der - mofarmacia en colaboraci\u00f3n con Singular - derm. La sesi\u00f3n, impartida por el Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda Ant\u00f3n, vers\u00f3 sobre la cosm\u00e9-tica preventiva y la importancia del consejo farmac\u00e9utico. Seg\u00fan uno de los \u00faltimos estu - dios publicados al respecto, m\u00e1s del 70 por ciento de las mujeres espa\u00f1olas elige cremas de farmacia para cuidar su piel, frente a casi la mitad que se decanta por las marcas de lujo m\u00e1s valoradas. El estudio 'Belleza y me - dios sociales' realizado por Nielsen Online y McKinsey, analiza las conversaciones y opi - niones vertidas en foros y blogs espa\u00f1oles por las internautas de entre 25 y 50 a\u00f1os.Dicho estudio revela que casi la mitad de las mujeres espa\u00f1olas conf\u00eda \"incondicional-mente\" en la alta cosm\u00e9tica para el cuidado de su piel. Sin embargo, son precisamente las marcas de lujo las que m\u00e1s reproches re - ciben debido, entre otros motivos, a sus altos precios, sus expectativas \"infundadas\" o las \"promesas incumplidas\" frente a los resulta - dos m\u00e1s visibles de marcas m\u00e1s econ\u00f3micas, casi todas ellas de venta en farmaciasConviene tambi\u00e9n hacer menci\u00f3n a los da - tos de la patronal de empresas de cosm\u00e9tica Stampa, que subraya que de los distintos ca - nales de venta que tienen las empresas de cosm\u00e9ticos -grandes superficies, locales muy especializados y de lujo, el sector profesional de peluquer\u00edas y salones de belleza, y la far - macia- es \u00e9ste \u00faltimo el que m\u00e1s ha crecido en los \u00faltimos a\u00f1os, situando a Espa\u00f1a entre los cinco primeros pa\u00edses de Europa en con - sumo de estos productos. Se ha celebrado en el Palacio Arzobispal de Sevilla una reuni\u00f3n del Patronato de la Fundaci\u00f3n de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Enfermedades Raras de Sevilla, Mehuer, que promueve la in - vestigaci\u00f3n de terapias y tratamientos para las enfermedades raras. Mehuer naci\u00f3 a finales de 2010 promovida por el Colegio y ha logrado recabar en esta iniciativa el apoyo de empresarios y directivos de algunas de las instituciones y empresas m\u00e1s repre - sentativas y con mayor liderazgo en la sociedad civil sevillana y andaluza. La reuni\u00f3n del Patronato sirvi\u00f3 para analizar la evolu-ci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n en estos primeros meses de su andadura. A ctividad colegial Conferencia sobre vacunas El Sal\u00f3n de Actos del Colegio acogi\u00f3 tambi\u00e9n recientemente una conferencia sobre \"Actualizaci\u00f3n en vacunaci\u00f3n antigripal\", en colaboraci\u00f3n con Laboratorios Sanofi Pasteur MSD. Asimismo, est\u00e1 en marcha el curso \"on line\" gratuito para farmac\u00e9uticos sobre \"Vacunas\". M\u00e1s informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la web www.farmaceuticosdesevilla.es/formaci\u00f3nn/actividades docentes Ignacio Salamanca del Instituto Hispalense de Pediatr\u00eda, Rosario C\u00e1ceres, del CIM del Colegio, y Antonio Peralta, de Sanofi Pasteur.De izda. a drcha.: Bernando Foronda, Pedro Bueno, Gerente del Colegio; Juan Luis Barea, Tesorero; Antonio Pulido, copresidente de Bankia; Manuel P\u00e9rez, Presidente; Monse\u00f1or Juan Jos\u00e9 Asenjo Pelegrina, Arzobispo de Sevilla; Juan Pedro Vaquero, Secretario; Manuel Ojeda, Vicepresidente; Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s, Vicesecretaria; Leopoldo Guti\u00e9rrez-Alviz, Asesor Jur\u00eddico del Colegio; Gonzalo Madariaga; y Ricardo Abaurre, de Abengoa. Reyes Gallego, vocal de Dermofarmacia, con el ponente, Jos\u00e9 Mar\u00eda Ant\u00f3n.FARMA PRE SS 9 FARMA PRE SS FARMA PRE SS 9 FARMA PRE SS FARMA PRE SS Sevilla tambi\u00e9n celebr\u00f3 el \"D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico\" El domingo d\u00eda 25 de septiembre se celebr\u00f3 el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9u-tico, organizado por la Federaci\u00f3n Far-mac\u00e9utica Internacional, FIP , cuyo lema este a\u00f1o era \"Soy farmac\u00e9utico\". En la p\u00e1gina www.Iamapharmacist.es se cre\u00f3 un mapa mundial en el que se refl ejaban los farmac\u00e9uticos de todo el mundo. Adem\u00e1s, en facebo ok se cre\u00f3 una comunidad de farmac\u00e9uticos en la que poder com-partir experiencias con los compa\u00f1e-ros de todo el mundo http://facebook.com/pages/I-Am-Pharmacist.En Espa\u00f1a, bajo el lema de \"Tu far-macia y el farmac\u00e9utico, siempre cer-ca de ti\", la jornada, promovida por el Consejo General, estuvo dedicada a destacar el papel que juega el far-mac\u00e9utico como profesional sanitario m\u00e1s cercano y accesible al ciudadano, la labor que realiza en toda la vida del medicamento, desde su investigaci\u00f3n a su dispensaci\u00f3n. M\u00e1s concretamen-te, en Sevilla las acciones estuvieron encaminadas a difundir a los medios de comunicaci\u00f3n los principales valo-res del modelo asistencial de farmacia. Algunos datos Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos que menos habitantes tiene por farma-cia, unos 2.200 en el a\u00f1o 2010, lejos de pa\u00edses como Suecia con m\u00e1s de 10.000 habitantes por ofi cina de farmacia o Dinamarca con 17.000 o Reino Unido con 5.000 habitantes de media. Ade-m\u00e1s es tambi\u00e9n uno de los pa\u00edses con los medicamentos m\u00e1s baratos, con una media de 12,6 euros, lejos de los 25,8 euros de Alemania o 16,6 euros en Grecia. Cada d\u00eda, dos millones de personas acuden a las farmacias espa-\u00f1olas y una de cada tres no adquiere nada porque as\u00ed lo valora su farmac\u00e9u-tico. Adem\u00e1s, las farmacias ofrecen al a\u00f1o m\u00e1s de 182 millones de consejos sanitarios. Este papel de promotor de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfer-medad es reforzado con las numero-sas campa\u00f1as sanitarias dirigidas a la poblaci\u00f3n en general que se ponen en marcha desde las farmacias, hasta m\u00e1s de 80 en los \u00faltimos 10 a\u00f1os en las far macias de Sevilla. Por otra parte, estas actuaciones, adem\u00e1s de un valor social y sanitario reportan un ahorro econ\u00f3mico considerable al sistema, estimado en una media de 1.700 mi-llones de euros anuales (gracias a los consejos sanitarios de los farmac\u00e9uti-cos espa\u00f1oles). La Farmacia, adem\u00e1s, es un servicio muy valorado por la sociedad, y as\u00ed lo demuestran las estad\u00edsticas de las or-ganizaciones de consumidores, en las que las reclamaciones a la Farmacia s\u00f3lo representan el 0,27% del total. A ctividad colegial Jornada sobre Receta M\u00e9dica organizada por la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar Fiel a su cita anual, la Funda- ci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar organiza a fi nales de octubre las XI Jornadas sobre Receta M\u00e9dica, en colaboraci\u00f3n con las Facultades de Farmacia y Medicina de Sevilla. El objetivo, promover la colaboraci\u00f3n pro-fesional de los futuros m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos en su actividad asistencial. Por parte del Colegio de Far-mac\u00e9uticos participa el secre-tario, Juan Pedro Vaquero, que explicar\u00e1 los diversos tipos de recetas, incidiendo en las di-ferencias que existen entre lo que marca la legislaci\u00f3n y lo que luego sucede en la reali-dad, y el vicepresidente, Ma-nuel Ojeda, que hablar\u00e1 de la Receta Electr\u00f3nica y lo que \u00e9sta ha supuesto de mejora para la pr\u00e1ctica asistencial tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en la Farmacia. Adem\u00e1s, participa en las jor-nadas un representante del SAS, que se referir\u00e1 a las im-plicaciones profesionales de la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n por principio activo; Jaime Rom\u00e1n Alvarado, farmac\u00e9utico comu-nitario, que expondr\u00e1 su visi\u00f3n sobre la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Comunitaria; y Antonio Guti\u00e9-rrez Pu lido, vicepresidente del Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla que hablar\u00e1 de su experiencia sobre las relaciones m\u00e9dico-farmac\u00e9uticas en Atenci\u00f3n Primaria. 10 FARMA PRE SS \u00fa ltima hora Visita de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina Beca Colegial para asistencia a actividades docentes y de investigaci\u00f3n Cambios en el organigrama de la Consejer\u00eda de Salud El Tesorero del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santa Fe de Rosario (Ar - gentina) y representante de la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina, Hugo Robatta visit\u00f3 recientemente el Colegio, donde mantuvo un en - cuentro con los miembros de la Permanente. Nuestro Colegio mantiene desde hace algunos a\u00f1os estrechos lazos de hermandad con la corpo - raci\u00f3n argentina. El pr\u00f3ximo d\u00eda 31 de diciembre finaliza el plazo para solicitar Becas de Ayuda para la Asistencia a Activida - des Docentes e Investigaci\u00f3n. La informaci\u00f3n de las bases se encuentra en la web colegial. Pueden optar a las becas aquellos farmac\u00e9uticos que en el momento de la solicitud lleven al menos 12 meses colegiados. Solamente se otorgar\u00e1 una beca por colegiado, a\u00f1o y actividad y para temas relacionados con la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica. En igualdad de condiciones tendr\u00e1n preferencia los que no hayan recibido ayudas con an-terioridad, la hayan recibido en una convocatoria m\u00e1s antigua o hayan recibido un menor n\u00famero de Becas. Las solicitudes an\u00f3nimas deber\u00e1n enviarse a la Secre - tar\u00eda del RICOFSE en sobre cerrado con la indicaci\u00f3n: 'Beca Ayuda Asistencia'. Dentro del sobre se incluir\u00e1 la solicitud de asistencia a la actividad de que se tra - te y la memoria justificativa. Adem\u00e1s, otro sobre m\u00e1s peque\u00f1o y cerrado que contendr\u00e1 nombre y apellidos del solicitante, domicilio, n\u00famero de tel\u00e9fono y n\u00fame-ro de Colegiado. Los datos de identificaci\u00f3n no debe-r\u00e1n figurar en ning\u00fan caso en el texto de los trabajos.El Consejo de Gobierno de la Junta de Andaluc\u00eda aprob\u00f3 este martes el nombramiento de Teresa Molina como directora de la Agencia de Evalua - ci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias de Andaluc\u00eda. Mo - lina, doctora en Farmacia por la Universidad de Sevilla y experta universitaria en Epidemiolog\u00eda por la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica (EASP) y la Universidad de Granada, sustituye en el cargo a San - dra Flores. Desde hace cinco a\u00f1os es responsable del servicio de promoci\u00f3n del uso racional del medicamento en el Servicio Andaluz de Salud. Adem\u00e1s del de Molina, tambi\u00e9n se han produ - cido dos nuevos nombramientos dentro del SAS: \u00c1urea Bord\u00f3ns pasa a ser directora general de Calidad, Investigaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del conocimien - to, y Carmen Cort\u00e9s asume la Direcci\u00f3n General de Asistencia Sanitaria.u Entrega del 0,7% del presupuesto Colegial En el mes de sep- tiembre, el Colegio ha hecho entrega de la donaci\u00f3n corres-pondiente al 0,7% de su presupuesto a las ONGs Madre Coraje, a la Asociaci\u00f3n de Al-zheimer de San Juan de Aznalfarache y a la Fundaci\u00f3n Don Bosco. En la imagen, el presi-dente del Colegio, Ma-nuel P\u00e9rez, durante el acto de entrega a estas entidades. Debate en la Comisi\u00f3n de Salud del Parlamento sobre el Decretode las subastas La Consejera de Salud anuncia que va al \"Consejillo\" y al Con-sejo de Gobierno en el mes de octubre, as\u00ed que ya sabemos que la Administraci\u00f3n andaluza no parece tener la menor inten-ci\u00f3n de momento de dar marcha atr\u00e1s a pesar del \u00faltimo Real Decreto del Gobierno, que en teor\u00eda iba a servir para unificar pol\u00edticas en las Comunidades Aut\u00f3nomas. El Partido Popular ha pedido que se retire. "}