{"title": "PLENO EN LAS CORTES DE CLM: El 0,2% de ovejas y cabras de CLM han contra\u00eddo viruela y Arroyo pide no generar alertas (Castilla-La Mancha, Pol\u00edtica)", "author": null, "url": "https://www.dclm.es/noticias/140848/pleno-en-las-cortes-de-clm-el-02-de-ovejas-y-cabras-de-clm-han-contraido-viruela-y-arroyo-pide-no-generar-alertas", "hostname": "dclm.es", "description": "As\u00ed lo ha asegurado el consejero de Agricultura, Agua y Desarrollo Rural, Francisco Mart\u00ednez Arroyo.", "sitename": "DCLM. Diario de Castilla-La Mancha", "date": "2023-06-26", "cleaned_text": "Mancha \u00b7 Pol\u00edtica El 0,2 por ciento de las ovejas y cabras de Castilla-La Mancha se han visto afectadas por la viruela y el consejero de Agricultura, Agua y Desarrollo Rural, Francisco Mart\u00ednez Arroyo, ha indicado que es \"una cifra relevante\" pero con un impacto \"no tan grande\", por lo que ha pedido que no se generen alertas y preocupaciones \"innecesarias\". \"Se ha hecho todo perfecto\", ha defendido. As\u00ed se ha pronunciado Arroyo durante su intervenci\u00f3n en el pleno de las Cortes durante el debate general relativo a las medidas de prevenci\u00f3n y actuaciones adoptadas por el Gobierno regional con relaci\u00f3n a la viruela ovina y caprina. Arroyo ha querido transmitir tres mensajes \"claros y contundentes\" tanto a los ganaderos de ovino y caprino de la regi\u00f3n como a los ciudadanos de la Comunidad Aut\u00f3noma, como son que esta enfermedad no se transmite a los humanos, que todo se ha hecho en \"cumplimiento estricto\" de la normativa vigente y mucha prudencia a los ganaderos para que el problema \"deje de serlo lo antes posible\". CRONOLOG\u00cdA DE LOS HECHOS El consejero ha hecho una cronolog\u00eda de las actuaciones de la Junta en este sentido, desde el 19 de septiembre de 2022 cuando se declar\u00f3 un foco en una explotaci\u00f3n de Baza (Granada) con contactos con otra en Villaescusa de Haro (Cuenca), y se\u00f1alando que, adem\u00e1s, las otras explotaciones afectadas est\u00e1n en T\u00e9bar, La Alberca de Z\u00e1ncara y Alc\u00e1zar de San Juan. Por el camino, ha recordado que se tom\u00f3 \"una decisi\u00f3n dr\u00e1stica\" como fue la limitaci\u00f3n de movimiento para todo el ganado caprino y ovino de Castilla-La Mancha, menos en Guadalajara. \"Desde entonces se han enviado muestras de 137 explotaciones ganaderas de Castilla-La Mancha, que ten\u00edan relaci\u00f3n con el cebadero de Alc\u00e1zar y otras cuyos animales mostraban s\u00edntomas y ni una sola ha sido positiva. Creo que hemos hecho bien, nadie puede comprar lo contrario\". Es por todo ello por lo que el titular de Agricultura, Agua y Desarrollo Rural ha pedido que \"entre todos\" se haga \"todo lo posible\" para que los afectados sigan siendo competitivos \"como lo son\" y se cree en un sector con \"grandes posibilidades de futuro\". SE HA PRODUCIDO \"UN GRAN DA\u00d1O\" De su parte, la diputada de Cs Elena Jaime, que ha mostrado su alegr\u00eda por el hecho de que todos los controles que se est\u00e1n haciendo est\u00e9n dando negativo, ha dicho que aunque la caba\u00f1a afectada sea poca hay \"un gran da\u00f1o hecho\" y que la indemnizaciones que ha puesto de manifiesto el consejero no cubren todos los costes. En su resoluci\u00f3n, CS solicita aumentar los controles en cuesti\u00f3n de sanidad animal que permitan detectar de forma inmediata cualquier enfermedad que pueda afectar a nuestra caba\u00f1a ganadera e incentivar un estudio que determine el origen de la cepa de viruela ovina y caprina. Asimismo, pide incrementar las ayudas directas a los ganaderos afectados, de forma que cubran no s\u00f3lo el sacrificio del animal y parte de su precio, sino que tambi\u00e9n cubran parte de los gastos fijos que tendr\u00e1n que soportar hasta la reposici\u00f3n de la explotaci\u00f3n, siempre que se d\u00e9 esta. Por su parte, el diputado del PP Benjam\u00edn Prieto ha dicho que la Administraci\u00f3n regional no ha abordado el problema con la trascendencia que ten\u00eda y que las indemnizaciones necesarias para cada uno de los casos no son insuficientes. En su resoluci\u00f3n, el PP solicita determinar urgentemente la cantidad econ\u00f3mica a indemnizar por los animales sacrificados y que \u00e9sta se adapte al valor real de mercado, y habilitar ayudas para la adquisici\u00f3n de v\u00edveres y otros elementos necesarios para paliar los efectos directos e indirectos de la enfermedad. Del mismo modo, solicita ampliar los chequeos y estudios, la creaci\u00f3n de nuevos centros de desinfecci\u00f3n, medidas econ\u00f3micas de compensaci\u00f3n para los ganaderos afectados por el confinamiento en caso de inmovilizaci\u00f3n del ganado y adoptar medidas basadas en criterios t\u00e9cnicos y fijar un \u00f3rgano o grupo t\u00e9cnico de referencia, sin adoptar medidas desproporcionadas, estableciendo un sistema de vigilancia adecuado. Finalmente, la diputada del PSOE Joaquina Saiz ha defendido que el Gobierno regional ha actuado con valent\u00eda para tomar decisiones de acuerdo a la normativa y el protocolo vigente, as\u00ed como de la mano del sector; rechazando \"el ruido\" del PP porque a los ganaderos de la regi\u00f3n \"no les aporta nada\". Con todo, el PSOE solicita que se incremente la dotaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos en los Presupuestos Generales del Estado para facilitar la contrataci\u00f3n de seguros agrarios, un nuevo paquete de ayudas para financiar la compra de cabezas de ganado para los productores cuya caba\u00f1a haya sido sacrificada por la aparici\u00f3n de focos de viruela ovina y caprina. Al Gobierno regional solicita ayudas dirigidas al sector agroalimentario para que los productos ganaderos puedan ser comercializados con distintivos de calidad, continuar con el apoyo a la ganader\u00eda extensiva de la regi\u00f3n, apoyar a los ganaderos en la lucha contra las enfermedades a trav\u00e9s de ayudas y seguir fomentando el consumo de productos claves en la dieta mediterr\u00e1nea. El consejero de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, Juan Alfonso Ruiz Molina, ha defendido en el pleno de las Cortes regionales la Ley por la que se modifica la Ley 8/2002, de 23 de mayo, de Coordinaci\u00f3n de Polic\u00edas Locales de Castilla-La Mancha, con la finalidad de adaptarla \"a la realidad actual de este Cuerpo Policial\" y de que la Comunidad Aut\u00f3noma pueda contar con una Polic\u00eda Local \"m\u00e1s moderna, cercana, profesionalizada y adaptada a las necesidades y demandas de la ciudadan\u00eda\". Durante el debate en el Parlamento auton\u00f3mico, donde hoy se votar\u00e1 la norma, Ruiz Molina ha explicado que esta modificaci\u00f3n es consecuencia de la labor desarrollada previamente en el seno de la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n de las Polic\u00edas Locales de Castilla-La Mancha, en la que se encuentran representados los ayuntamientos, los sindicatos y la propia Administraci\u00f3n auton\u00f3mica. Por tanto, ha continuado, las medidas que recoge \"han sido consensuadas entre todas las partes implicadas, respetando la autonom\u00eda municipal en este \u00e1mbito\". PRINCIPALES MEDIDAS QUE INCORPORA LA NORMA Entre las principales medidas que incorpora la Ley, el titular de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas ha resaltado las relacionadas con la protecci\u00f3n de las mujeres polic\u00edas en sus condiciones de trabajo durante los periodos de gestaci\u00f3n, maternidad y lactancia, con el fin de evitar situaciones de riesgo para ellas, para el feto o el lactante. En consecuencia, no manejar\u00e1n m\u00e1quinas, utensilios, instrumentos de trabajo, sustancias o productos que puedan resultar perjudiciales y, si es necesario, se les eximir\u00e1 del trabajo nocturno o a turnos o se les adscribir\u00e1 a otro servicio. Adem\u00e1s, las funcionarias que se encuentren en estado de gestaci\u00f3n podr\u00e1n utilizar una uniformidad adecuada a su situaci\u00f3n. Otra de las modificaciones m\u00e1s importantes a las que se ha referido el consejero ha sido la eliminaci\u00f3n del requisito relativo a poseer una estatura m\u00ednima para acceder a la Polic\u00eda Local, con lo que se facilita la incorporaci\u00f3n al Cuerpo, principalmente de las mujeres, que en la actualidad representan el diez por ciento del total de efectivos en la regi\u00f3n. Ruiz Molina tambi\u00e9n ha hecho hincapi\u00e9 en el establecimiento de un n\u00famero m\u00ednimo de efectivos para crear un Cuerpo de Polic\u00eda Local, que se ha fijado en cuatro, un oficial y tres polic\u00edas, \"con el objetivo de garantizar, con una plantilla suficiente, un servicio m\u00ednimo eficaz\". No obstante, ha precisado que \"se prev\u00e9 como excepci\u00f3n el supuesto de que su creaci\u00f3n tenga como finalidad la asociaci\u00f3n de cuerpos de Polic\u00eda Local entre municipios\". El titular de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas ha indicado, asimismo, que se regula la movilidad de tal manera que para proveer puestos por este sistema es necesario haber convocado previamente en el mismo ejercicio al menos el mismo n\u00famero de puestos de trabajo por acceso libre, o en su caso, por promoci\u00f3n interna. De esta forma, el municipio que necesite incrementar la plantilla de polic\u00edas locales habr\u00e1 de hacerlo a trav\u00e9s de la convocatoria y celebraci\u00f3n de oposiciones y no utilizando la plantilla de polic\u00edas locales de otros municipios. Con ello, se consigue limitar el exceso de utilizaci\u00f3n de este procedimiento como forma de provisi\u00f3n de puestos. COLABORACI\u00d3N ENTRE MUNICIPIOS Adem\u00e1s, para facilitar la colaboraci\u00f3n entre municipios, en los supuestos de necesidades extraordinarias del servicio, se flexibilizan las denominadas comisiones de servicio funcionales que, con la regulaci\u00f3n actual, no pueden tener una duraci\u00f3n superior a 15 d\u00edas al a\u00f1o ni se puede recurrir a ellas m\u00e1s de dos veces en este periodo. Si bien, como ha indicado el consejero, \"con esta modificaci\u00f3n, se elimina el n\u00famero de veces que se puede recurrir a ellas, con el l\u00edmite de 30 d\u00edas al a\u00f1o\". Por otra parte, Ruiz Molina ha recalcado que se ha dotado de homogeneidad al conjunto de polic\u00edas locales en la regi\u00f3n estableciendo que el r\u00e9gimen disciplinario del personal funcionario de los Cuerpos de Polic\u00eda Local sea el correspondiente al de personal funcionario del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda. Del mismo modo, ha explicado que se ha introducido un apartado que supone un reconocimiento a las y los polic\u00edas que se jubilen, al posibilitar que puedan vestir el uniforme en actos institucionales y sociales solemnes. Finalmente, el consejero ha subrayado que aumentan los participantes en la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n de las Polic\u00edas Locales de Castilla-La Mancha, incorporando a la misma a tres representantes de las jefaturas de los Cuerpos de Polic\u00eda Local, que se suman al representante de la Escala T\u00e9cnica designado por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias (FEMP) de Castilla-La Mancha, \"con el fin de enriquecer el debate y de tener una visi\u00f3n m\u00e1s completa de la realidad\". Esta actualizaci\u00f3n de la Ley beneficiar\u00e1 a los m\u00e1s de 2.100 polic\u00edas con los que cuenta la regi\u00f3n, con presencia efectiva en 166 municipios y que aglutinan a m\u00e1s del 80 por ciento de la poblaci\u00f3n, ha apuntado el titular de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, quien ha agregado que como Ejecutivo auton\u00f3mico \"no escatimamos esfuerzos a la hora de realizar las modificaciones normativas que sean necesarias para facilitar la labor que lleva a cabo la Polic\u00eda Local en Castilla-La Mancha\" y que \"en esta l\u00ednea seguiremos trabajando, siempre con el di\u00e1logo como premisa y procurando alcanzar el m\u00e1ximo consenso posible en todas las cuestiones que afecten al funcionamiento de este Cuerpo\". El pleno de las Cortes de Castilla-La Mancha ha debatido este jueves la nueva Ley de V\u00edas Pecuarias promovida por la Consejer\u00eda de Desarrollo Sostenible, una normativa que buscar actualizar la anterior Ley 9/2003. La ley ha recibido el rechazo de los grupos parlamentarios del Partido Popular y Ciudadanos, que han defendido una serie de enmiendas enfocadas en plazos administrativos y competencias. El consejero de Desarrollo Sostenible, Jos\u00e9 Luis Escudero, ha defendido el contenido de la ley, que permite \"actualizar esta ley para adaptarla a la normativa actual y, al mismo tiempo, sumarle otro tipo de usos\". Asimismo, ha planteado que mejora \"el mantenimiento y la protecci\u00f3n del uso tradicional de estas v\u00edas, para el paso de ganado\", destacando que \"a\u00fan existen muchas familias que se dedican a la trashumancia\". Escudero ha destacado la importancia de estas v\u00edas, que cuentan con 14.000 kil\u00f3metros de trazado en m\u00e1s de 57.000 hect\u00e1reas de superficie. \"Castilla-La Mancha se configura a trav\u00e9s de sus v\u00edas pecuarias\". Sin embargo, ha apuntado que \"solo un 6% de las v\u00edas pecuarias figuran en el registro de la propiedad\", indicando la importancia de la nueva norma para consolidar su clasificaci\u00f3n y mejorar as\u00ed su protecci\u00f3n. Entre las principales novedades de la nueva ley, Escudero ha destacado la \"formalizaci\u00f3n de un fondo que vamos a crear para seguir invirtiendo en la conservaci\u00f3n de todas las v\u00edas\". Asimismo, ha apuntado a varios art\u00edculos destinados a \"mejorar las cuestiones relativas al cruce de esas v\u00edas con otras infraestructuras en materia de se\u00f1alizaci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n de este dominio p\u00fablico\". En este sentido, ha destacado el establecimiento de \"un canon por la ocupaci\u00f3n de este patrimonio p\u00fablico, que tambi\u00e9n revertir\u00e1 en ese fondo de conservaci\u00f3n\". Por \u00faltimo, ha se\u00f1alado el contenido destinado a legislar los \"usos complementarios como el senderismo, tr\u00e1nsito de bicicletas o de maquinaria agroganadera se contemplan sin ning\u00fan tipo de excepcionalidad\". En la misma l\u00ednea del consejero, el parlamentario del Grupo Socialista, Juli\u00e1n Mart\u00ednez Liz\u00e1n, ha defendido la necesidad de actualizar la legislaci\u00f3n, dado que \"se han producido importantes cambios estructurales, culturales y legislativos que afectan a las v\u00edas pecuarias\". Seg\u00fan Liz\u00e1n, los 24 art\u00edculos modificados en la nueva ley facilitan \"mejorar la eficiencia en el manejo de los recursos p\u00fablicos\". En este mismo sentido, ha apuntado que la nueva ley \"se ajusta al principio de eficiencia\", no estableciendo nuevas cargas innecesarias a la administraci\u00f3n p\u00fablica en su cumplimiento. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ha puesto \u00e9nfasis en las nuevas realidades y usos que se reconoce a las v\u00edas pecuarias, destacando el reconocimiento de las mismas en la categor\u00eda de \"infraestructuras verdes\", aludiendo a su gran utilidad en la protecci\u00f3n ambiental. La portavoz de Ciudadanos, Carmen Picazo, ha afirmado que \"esta ley no soluciona el problema de protecci\u00f3n de las v\u00edas pecuarias, sino que consideramos que lo puede llegar a enquistar\". \"Nuestras enmiendas buscan defender nuestras v\u00edas pecuarias y buscan agilizar los expedientes administrativos que nunca cumplen\", ha afirmado Picazo. Las mismas se han centrado en la reducci\u00f3n de plazos de ocupaci\u00f3n de las v\u00edas por parte de propietarios privados, se\u00f1alando que establece \"plazos excesivos de ocupaci\u00f3n para que se cumpla una excepcionalidad innecesaria\". Por otra parte, ha manifestado el rechazo que los propietarios sean los responsables de asumir el coste de delimitaci\u00f3n, deslinde y amojonamiento de las v\u00edas \"cuando es la administraci\u00f3n la que ejerce la custodia y cuidado de estas v\u00edas\". Por \u00faltimo, ha se\u00f1alado la falta de competencias otorgadas a las corporaciones municipales. \"Su empecinamiento en no incluirlas es inexplicable cuando vemos que nuestras v\u00edas pecuarias sufren de falta de mantenimiento, mal uso e, incluso, acumulaci\u00f3n de basuras\", ha afirmado en este sentido. De su lado, el parlamentario del Grupo Popular, Benjam\u00edn Prieto, ha se\u00f1alado igualmente que la nueva ley no viene a solucionar la \"falta de identificaci\u00f3n y protecci\u00f3n\" de las v\u00edas. Prieto ha se\u00f1alado \"la necesidad de no alargar los procesos de clasificaci\u00f3n, amojonamiento y deslinde de estas v\u00edas\". En este sentido, ha exigido la reducci\u00f3n de los plazos de identificaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n a \"un m\u00e1ximo de un a\u00f1o\" y los de deslinde y amojonamiento a \"dos a\u00f1os\", respecto a los dos y tres a\u00f1os que figuran en el texto. Adem\u00e1s, ha reclamado que se elimine la obligaci\u00f3n a las corporaciones municipales del coste de mantenimiento de estas v\u00edas. \"Entendemos que la administraci\u00f3n regional tiene suficientes recursos\", ha afirmado. El pleno de las Cortes de Castilla-La Mancha ha aprobado con los votos a favor de PSOE y PP y la abstenci\u00f3n de CS la modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley de Hacienda, tr\u00e1mite que se ha realizado por la v\u00eda de lectura \u00fanica en los primeros compases de la sesi\u00f3n plenaria de este jueves y en virtud de la cual se elimina un p\u00e1rrafo concreto del art\u00edculo 67 en relaci\u00f3n a t\u00e9cnica normativa en materia de concesi\u00f3n de subvenciones, un retoque provocado por un \"error\" en la redacci\u00f3n de la recientemente aprobada Ley de Medidas Administrativas, tal y como ha admitido el consejero de Hacienda, Juan Alfonso Ruiz Molina. \"Es un error desde el principio, lo reconozco, cometido por todos los filtros a los que un proyecto de ley se somete, tambi\u00e9n por el Consejo Consultivo. Nadie advirti\u00f3 que ese p\u00e1rrafo tendr\u00eda que haberse derogado\", ha abundado Ruiz Molina, quien ha justificado este ajuste asegurando que se evitar\u00e1n as\u00ed contradicciones en el futuro. Al corregir este error se agilizar\u00e1, seg\u00fan ha explicado, \"poner el broche final a la Ley de Medidas Administrativas\", que se tramit\u00f3 con \"todos los expedientes y participaci\u00f3n de \u00f3rganos t\u00e9cnicos\". \"No hay mano negra, hay errores cometidos a pesar del trabajo de los t\u00e9cnicos de la Consejer\u00eda, que advirtieron del error cometido por ellos y por todos los que han analizado el texto\" Una ley que, seg\u00fan ha explicado el socialista Fernando Mora, se trata de un texto t\u00e9cnico que lo que pretende es \"alentar la simplificaci\u00f3n administrativa en determinados tr\u00e1mites de gesti\u00f3n\". Una norma que tiene \"poco debate\", raz\u00f3n por la que ha pedido al conjunto de la C\u00e1mara su apoyo un\u00e1nime, que finalmente no ha recabado. Esta ley, ha dicho, \"no ser\u00eda necesaria si se hubiera reformado el Estatuto de Autonom\u00eda\" y la puerta a retocar estos extremos por la v\u00eda del decreto ley fuera una posibilidad. El diputado de CS David Mu\u00f1oz Zapata, de su lado, s\u00ed se ha mostrado cr\u00edtico con el fondo de la cuesti\u00f3n, ya que es una norma que afectar\u00e1 a la forma de repartir m\u00e1s de 3.600 millones de euros en subvenciones. Aunque al parlamentario toledano le parece bien \"que se elimine burocracia\", cambiar esta ley para \"solucionar un olvido es una forma poco responsable de legislar\", ya que el legislativo no est\u00e1 \"para cubrir las espaldas del Ejecutivo\". \"Pretenden solucionar una contradicci\u00f3n y piensan que eliminando un p\u00e1rrafo ya lo tienen hecho. Pretenden eliminar el tr\u00e1mite de ejecuci\u00f3n presupuestaria dentro de las concesiones de una subvenci\u00f3n\", ha alertado Mu\u00f1oz Zapata. \"El fin no est\u00e1 mal, pero las formas no son las adecuadas, y por hacer leyes r\u00e1pido y mal hay consecuencias indeseadas\". Por parte del Partido Popular, el diputado ciudadreale\u00f1o Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez ha expresado la opini\u00f3n de su grupo para recordar que no hace ni un mes de la \u00faltima aprobaci\u00f3n legislativa al respecto que ahora tiene que ser corregida con esta tramitaci\u00f3n expr\u00e9s. \"Ustedes ten\u00edan prisa en aprobar la Ley de Acompa\u00f1amiento para dejar solucionados algunos temas antes de las elecciones. Es humano, ven cerca el fin de su ciclo electoral y quieren solucionar cosas a\u00fan sabiendo que era una chapuza legislativa\". Ahora, se intenta modificar un art\u00edculo porque un punto es incompatible con dos art\u00edculos de la Ley de Medidas Administrativas, Fiscales y Tributarias, seg\u00fan ha explicado Rodr\u00edguez, quien ha negado la premisa de Fernando Mora en la que ped\u00eda ni siquiera debatir. Fernando Mora ha matizado que la Ley de Medidas Administrativas que ahora se corrige con este retoque no se aprob\u00f3 \"por la puerta de atr\u00e1s\" como aseguraba la oposici\u00f3n. Dirigi\u00e9ndose al PP, le ha recordado que ellos no fueron \"puros y castos\", y simplemente ahora toca \"acompasar\" la ley. Se trata de una correcci\u00f3n que \"pone en concordancia la Ley de Medidas Presupuestarias con la Ley de Hacienda\". \"No hay que ir m\u00e1s all\u00e1. Creo que esta puntualizaci\u00f3n a la Ley de Hacienda es la correcta para gestionar con eficacia y transparencia\". PLENO EN LAS CORTES DE CLM El Pleno de las Cortes de Castilla-La Mancha de este jueves debatir\u00e1 y votar\u00e1 los proyectos de ley de modificaci\u00f3n de las leyes de coordinaci\u00f3n de polic\u00edas locales de la regi\u00f3n y de v\u00edas pecuarias, dentro de un orden del d\u00eda que incluye adem\u00e1s una proposici\u00f3n socialista para modificar la Ley de Haciendas, as\u00ed como tres debates generales y cuatro preguntas orales a propuesta de los grupos. La sesi\u00f3n arrancar\u00e1 a las diez de la ma\u00f1ana en el Convento de San Gil de Toledo con la toma en consideraci\u00f3n y la votaci\u00f3n por lectura \u00fanica de la Proposici\u00f3n de 'Ley para la modificaci\u00f3n del Texto Refundido de la Ley de Hacienda de Castilla-La Mancha, aprobado por Decreto legislativo 1/2002', a propuesta del Grupo Socialista. Tras el debate de esta iniciativa, el Gobierno regional y los grupos acometer\u00e1n el debate de los dos proyectos de ley cuyo dictamen estaba listo para debate en Pleno tras su paso por comisi\u00f3n. En primer lugar, el Proyecto de Ley de Modificaci\u00f3n de la Ley de Polic\u00edas Locales de Castilla-La Mancha impulsado por la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, que llega a Pleno despu\u00e9s de su paso por comisi\u00f3n el 2 de febrero, donde se eligi\u00f3 a la diputada socialista Ana Isabel Abeng\u00f3zar como ponente para la defensa la iniciativa. A continuaci\u00f3n, ser\u00e1 el turno para el Proyecto de 'Modificaci\u00f3n de la Ley de V\u00edas Pecuarias de Castilla-La Mancha', impulsado por la Consejer\u00eda de Desarrollo Sostenible, que qued\u00f3 listo para ir a Pleno tras la comisi\u00f3n del 25 de enero en la que se incorpor\u00f3 la enmienda que hab\u00eda presentado el PSOE y otra m\u00e1s de Ciudadanos, designando adem\u00e1s al diputado socialista Juli\u00e1n Mart\u00ednez como ponente. Tras este primer bloque de iniciativas legislativas, que de aprobarse sumar\u00e1n 42 en lo que va de X Legislatura, ser\u00e1 el turno para tres debates generales presentados por los grupos. El primero de ellos tendr\u00e1 como objeto la afectaci\u00f3n en la regi\u00f3n de la enfermedad de viruela ovina, que a\u00fana en un mismo punto dos iniciativas de los grupos Socialista y Popular. Despu\u00e9s se debatir\u00e1 sobre custodia compartida, a iniciativa de Ciudadanos, para dar paso despu\u00e9s a un debate general a iniciativa del Grupo Popular sobre la plaga de conejos. Ya en el bloque de control al Gobierno, el PP formular\u00e1 cuatro preguntas orales relativas a la inflaci\u00f3n en la regi\u00f3n; el tribunal de oposiciones en Albacete; inversiones para la provincia de Cuenca; e instalaciones deportivas en la provincia de Albacete. \u00bfQue educaci\u00f3n queremos? Entra en este [FORO](foro-educacion.php), esperamos tu opini\u00f3n. Sorteo celebrado este domingo, 24 de septiembre. Las temperaturas oscilar\u00e1n entre los 10 y 28 grados en Albacete, 12 y 30 en Ciudad Real, 9 y 28 grados en Cuenca, entre 12 y 28 en Guadalajara y 13 y 29 grados en Toledo. 'Una misi\u00f3n secreta' es el t\u00edtulo del cuento del escritor y periodista Sergio del Molino, con el que los farmac\u00e9uticos conmemorar\u00e1n el D\u00eda Mundial del Farmac\u00e9utico que se celebra este lunes 25 de septiembre. \u00daltimas noticias relacionadas con tr\u00e1fico y motor. Toda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada. La \u00faltima de las actividades organizadas por el Ayuntamiento antes de los fuegos artificiales es la actuaci\u00f3n musical tributo a Fito 'Coraz\u00f3n Oxidado, que comenzar\u00e1 a las 20:30 horas, en la carpa del Ferial. Este s\u00e1bado, P\u00e9rez, acompa\u00f1ar\u00e1 a las aguas del r\u00edo Tajo en su tramo final, hasta su encuentro con el mar, recorriendo la distancia que separa Lisboa de Cascais, para llamar la atenci\u00f3n sobre el r\u00edo Tajo. La alcaldesa destac\u00f3 la importancia de preservar y compartir la tradici\u00f3n del encaje de bolillos, un arte que trasciende generaciones y une a personas de todas las edades. Este congreso de seguridad inform\u00e1tica se celebrar\u00e1 del 5 al 7 de octubre en Albacete, con la presencia de 800 personas. \u00daltimas noticias sobre la sequ\u00eda. Toda la actualidad deportiva de la regi\u00f3n, para esta jornada. Las novedades musicales de la regi\u00f3n, en septiembre. Toda la actualidad sobre discapacidad, accesibilidad, dependencia... \u00daltimas noticias sobre econom\u00eda dom\u00e9stica. La incidencia de casos de Covid-19 se mantiene estable en Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a La Feria Nacional de la Caza, Pesca y Turismo (FERCATUR) es una iniciativa organizada por la Federaci\u00f3n Empresarial de Ciudad Real (FECIR) con el patrocinio principal de la Diputaci\u00f3n Provincial. 'Hablamos de salud mental' naci\u00f3 con la idea de dar voz a las personas que tienen un problema de salud mental, que hist\u00f3ricamente han estado silenciadas y estigmatizadas, para alejar el miedo y los mitos. Los galardones est\u00e1n dotados con 2.000 euros en cada categor\u00eda. El Punto Violeta se encuentra ubicado bajo los Arcos del Ayuntamiento de cara tanto a la prevenci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda como a la intervenci\u00f3n ante posibles agresiones sexistas. DCLM.es. se reserva todos los derechos como autor colectivo de este peri\u00f3dico y, al amparo del art. 32.1 de la Ley de Propiedad Intelectual, expresamente se opone a la consideraci\u00f3n como citas de las reproducciones peri\u00f3dicas efectuadas en forma de rese\u00f1as o revista de prensa. Sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito de la sociedad editora, esta publicaci\u00f3n no puede ser, ni en todo ni en parte, reproducida, distribuida,comunicada p\u00fablicamente, registrada o transmitida por un sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, ni tratada o explotada por ning\u00fan medio o sistema, sea mec\u00e1nico, fotoqu\u00edmico, electr\u00f3nico, magn\u00e9tico, electro \u00f3ptico, de fotocopia o cualquier otro en general. "}