{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repository.uaeh.edu.mx/books/123/in.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Identidades ind\u00edgenas en perspectivas multidisciplinariasUniversidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo Divisi\u00f3n de Extensi\u00f3n de la Cultura Identidades ind\u00edgenas en perspectivas multidisciplinarias Pachuca de Soto, Hidalgo, M\u00e9xico 2023Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo Octavio Castillo Acosta Rector Julio C\u00e9sar Leines Med\u00e9cigo Secretario General Marco Antonio Alfaro Morales Coordinador de la Divisi\u00f3n de Extensi\u00f3n de la Cultura Marco Antonio Alfaro Flores Director del Festival Internacional de la Imagen Fondo Editorial Asael Ortiz Lazcano Director de Ediciones y Publicaciones Joselito Medina Mar\u00edn Subdirector de Ediciones y Publicaciones Primera edici\u00f3n: 2023 d.r. \u00a9 Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo Abasolo 600, Col. Centro, Pachuca de Soto, Hidalgo, M\u00e9xico, C.P. 42000 Direcci\u00f3n electr\u00f3nica: editor@uaeh.edu.mx El contenido y el tratamiento de los trabajos que componen este libro son responsabilidad de los autores y no reflejan necesariamente el punto de vista de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. ISBN: 978-607-482-758-3 Esta obra est\u00e1 autorizada bajo la licencia internacional Creative Commons Reconocimiento - No Comercial - Sin Obra Derivada (by-nc-nd). No se permite un uso comercial de la obra original, ni la generaci\u00f3n de obras derivadas. Para ver una copia de la licencia, visite https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/. Hecho en M\u00e9xico/ Printed in MexicoEste libro fue dictaminado por pares acad\u00e9micos. Se agradecen los comentarios y sugerencias del cuerpo de asesores, quienes permitieron darle un mejor rumbo a esta publicaci\u00f3n. De igual forma, se agradece profundamente a los dictaminadores del proceso evaluador, porque con sus observaciones y comentarios enriquecieron esta obra.\u00cdndice Presentaci\u00f3n. 9 Dr. OctaviO castillO acOsta Rector de la UAEH Presentaci\u00f3n. 11 Dip. liDia Garc\u00eda anaya Presidenta del Patronato Universitario Presentaci\u00f3n. 13 MtrO. MarcO antOniO alfarO flOres Director del Festival Internacional de la Imagen CAP\u00cdTULO 1 Pueblos ind\u00edgenas, guardianes del patrimonio biocultural. El caso del pueblo otom\u00ed de Huist\u00edcola, Metztitl\u00e1n, Hidalgo, M\u00e9xico.14 carMen l\u00f3pez raM\u00edrez y r. l e\u00f3n ricO CAP\u00cdTULO 2 Los territorios ind\u00edgenas en M\u00e9xico, un acercamiento desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica feminista. 32 JOzelin Mar\u00eda sOtO alarc\u00f3n CAP\u00cdTULO 3 Mujeres ind\u00edgenas mapuches y el campo intelectual feminista en Chile. 50 laura alMenDares , cristina MOyanO y JOs\u00e9 Manuel rOM\u00e1n CAP\u00cdTULO 4 La diversidad problem\u00e1tica. Una mirada a los pueblos originarios en Hidalgo frente al desarrollo. 65 MiGuel carrillO salGaDOCAP\u00cdTULO 5 Poblaci\u00f3n, territorio, cosmogon\u00eda y educaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico. 89 Juan GabinO GOnz\u00e1lez becerril CAP\u00cdTULO 6 Valor nutricional de insectos comestibles, de la dieta de la comunidad otom\u00ed-tepehua de San Esteban, Huehuetla, en el estado de Hidalgo.117 Gabriela MeDina p\u00e9rez, antOniO castillO Mart\u00ednez , patricia MeDina p\u00e9rez, irMa MOrales rODr\u00edGuez y serGiO Hern\u00e1nDez rODr\u00edGuez CAP\u00cdTULO 7 Condicionantes sociales de la salud de personas ind\u00edgenas hidalguenses en el contexto pand\u00e9mico. itzia Mar\u00eda cazares -palaciOs141 CAP\u00cdTULO 8 Danza de apaches, un autorretrato del ser nahua en Santa Mar\u00eda Tepetzintla, Puebla. 155 ricarDO caMpOs castrO CAP\u00cdTULO 9 Los mayas de Se\u00f1or en \"playa\": anhelos, hoteles y taak\u00b4in. 171 Mar\u00eda teresa puliDO silva CAP\u00cdTULO 10 El mi cuerpo es un archivo festino. 187 GerarDO rOserO CAP\u00cdTULO 11 El cine ind\u00edgena como acto de resistencia. Una experiencia de producci\u00f3n, difusi\u00f3n y exhibici\u00f3n, desde la monta\u00f1a de Guerrero.197 rOsalva D\u00edaz v\u00e1squez CAP\u00cdTULO 12 Mortalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena por Covid-19 en el estado de Hidalgo. 211 tOMas serranO avil\u00e9sCAP\u00cdTULO 13 Poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena y vacunaci\u00f3n Covid-19, impacto de la morbimortalidad en M\u00e9xico en dos periodos.224 asael Ortiz lazcanO CAP\u00cdTULO 14 Marcos normativos sobre las lenguas ind\u00edgenas y caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los hablantes de lengua ind\u00edgena en Hidalgo. 255 Mar\u00eda f\u00e9lix quezaDa raM\u00edrez CAP\u00cdTULO 15 Ecosistema tecnol\u00f3gico para pueblos ind\u00edgenas en el estado de Hidalgo. 282 rObertO MOrales estrella , eDuarDO rODr\u00edGuez Ju\u00e1rez y leanDrO OlGu\u00edn cHarrez9Presentaci\u00f3n Dr. Octavio Castillo Acosta Rector de la UAEH Primavera de 2023 M\u00e9xico es un pa\u00eds pluricultural, siguiendo la letra el art\u00edculo 2\u00b0 de nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, por cuanto es un territorio en el cual conviven una diversidad de personas que se identifican con unidades sociales, econ\u00f3micas e incluso ling\u00fc\u00edsticas relacionadas con pueblos que habitaron en \u00e9l, antes de los procesos que derivaron en la configuraci\u00f3n de la naci\u00f3n que conocemos. Los pueblos ind\u00edgenas conservan tradiciones y conocimientos, resguardan conocimiento del mundo muchas veces de manera distante de nuestra comprensi\u00f3n de la historia. Por ello, las relaciones que se establecen con estos pueblos al interior de la soberan\u00eda mexicana conllevan problem\u00e1ticas de diversa \u00edndole, desde lo pol\u00edtico y social, hasta la dimensi\u00f3n legal, la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y la consideraci\u00f3n diferenciada de sus identidades. En ese sentido es imprescindible que se fortalezcan las investigaciones y cuestionamientos que nos permitan integran de manera m\u00e1s efectiva esa pluralidad. Que nos aproximemos a\u00fan m\u00e1s los unos a los otros, hacia la convivencia pac\u00edfica, a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n de problemas y soluciones relacionadas con la procuraci\u00f3n de la dignidad y legitimidad de todas identidades ind\u00edgenas. El presente texto es un esfuerzo acad\u00e9mico y universitario que aporta a la discusi\u00f3n en este \u00e1mbito. Tenemos la certeza de que un evento como el FINI, que alcanza una significativa visibilidad a raz\u00f3n de las y los invitados asistentes, as\u00ed como la maravillosa audiencia que a\u00f1o con a\u00f1o nos visita, es un espacio ideal para alzar la voz en torno a ejes de discusi\u00f3n que urgen a la agenda p\u00fablica de M\u00e9xico y del mundo. Sin duda, el presente documento servir\u00e1 como testimonio del constante trabajo de las y los universitarios por participar en la construcci\u00f3n de nuevas v\u00edas del saber y el pensamiento. La Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, en el marco de uno de sus eventos m\u00e1s representativos en el orden de la funci\u00f3n de extensi\u00f3n de la cultura, el Festival Internacional de la Imagen, entrega un espacio de di\u00e1logo destinado a incidir en la dif\u00edcil tarea de pensar la diversidad y las m\u00faltiples manifestaciones culturales que habitamos un mismo territorio. Esto con el af\u00e1n de despertar el inter\u00e9s por continuar el intercambio riguroso del conocimiento, al respecto de una de las problem\u00e1ticas m\u00e1s arraigadas en la compleja historia de nuestro pa\u00eds. \"AMOR, ORDEN Y PROGRESO \"11Presentaci\u00f3n Dip. Lidia Garc\u00eda Anaya Presidenta del Patronato Universitario El Patronato de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo tiene el fiel compromiso de apoyar la promoci\u00f3n de la cultura y las manifestaciones art\u00edsticas, es por ello, que con gran alegr\u00eda celebramos la XII Edici\u00f3n del Festival Internacional de la Imagen. A\u00f1o con a\u00f1o, los ejes tem\u00e1ticos del FINI son de relevancia global, en esta edici\u00f3n el tema es \"Pueblos Ind\u00edgenas\", y tenemos a la Rep\u00fablica de la India como pa\u00eds invitado de honor. M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses con mayor diversidad cultural, ling\u00fc\u00edstica y natural en el mundo, sus pueblos ind\u00edgenas son m\u00e1s que folklore, son pasado, presente y futuro, son progreso que aporta de manera activa, e irremplazablemente, al desarrollo social econ\u00f3mico y pol\u00edtico. El estado de Hidalgo aloja grandes pueblos originarios, como los nahuas, otom\u00edes y tepehuas, que con la fuerza de sus ra\u00edces nos brindan su historia, conocimientos, creencias, gastronom\u00eda, lenguas, tradiciones y sus costumbres. Son los que dan vida y conservan la cosmovisi\u00f3n de las diferentes regiones de nuestro estado. Los hidalguenses somos privilegiados por poder disfrutar de platillos ancestrales, como el zacahuil, la barbacoa, los quelites, los gualumbos, escamoles, xamues. Esta gastronom\u00eda no solo se saborea, sino que se huele y se vive. Qu\u00e9 gusto poder observar esas danzas tan coloridas y animadas que atrapan los sentidos y transportan a otros tiempos. Segura estoy que han tenido la oportunidad de escuchar un huapango y de inmediato tener ganas de bailar, melod\u00edas que se mantienen a lo largo de la historia. Con orgullo, se debe portar la vestimenta de manta y sombrero de palma. Mi aprecio y reconocimiento a las artesanas y los artesanos que gustan de tejer por horas para terminar una obra de arte; al trabajo y esfuerzo de mujeres y hombres que cultivan la tierra, que gu\u00edan a sus hijos y su hogar con valores transmitidos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, valores como el respeto, que han mantenido la relaci\u00f3n arm\u00f3nica con la naturaleza. Somos afortunados de poder celebrar con gran emoci\u00f3n el D\u00eda de Muertos, acompa\u00f1ado de cempas\u00fachil, copal y velas, que abren un portal para conectarnos con nuestros ancestros, todo ese invaluable acervo de creencias y tradiciones que nadie puede borrar. Asumamos el compromiso de realizar acciones que permitan el reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas y su importancia. Que puedan gozar de sus derechos y sea respetado su entorno natural y social, pues gracias a ellos el estado se enriquece. Este libro conjunta atinadamente el tema \"Pueblos ind\u00edgenas\" de la XII Edici\u00f3n del FINI, pues con la uni\u00f3n de im\u00e1genes y su literatura, a trav\u00e9s de sus p\u00e1ginas se abre una puerta no solo al pasado, sino a nuestro 12presente, lo que permite conocer retratos sociales y culturales tan hermosos y reales a los que poco acceso se tiene. Esas representaciones no solo son coloridas, sino que conjuntan rasgos y elementos para crear pertenencia y diferencia al mismo tiempo. Reconozco la labor de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo para crear espacios como el Festival Internacional de la Imagen, en donde son difundidas la cultura y las artes, lo que permite brindar una formaci\u00f3n integral a la comunidad universitaria y al desarrollo cultural de la sociedad. Tambi\u00e9n, expreso mi agradecimiento a concursantes, espectadores, y a todas las personas quienes, con su inter\u00e9s y participaci\u00f3n, dan vida a este festival.13Presentaci\u00f3n Mtro. Marco Antonio Alfaro Flores Director del Festival Internacional de la Imagen El Festival Internacional de la Imagen, celebrado cada a\u00f1o en el mes de abril, aborda, por medio de las im\u00e1genes y las ideas, un eje tem\u00e1tico diverso y de suma importancia, con la intenci\u00f3n de sensibilizar a la sociedad. En dicho contexto, la XII edici\u00f3n de este gran encuentro multidisciplinario, organizado por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, a trav\u00e9s de la Divisi\u00f3n de Extensi\u00f3n de la Cultura, en cumplimiento irrestricto a la responsabilidad social que siempre ha destacado a la m\u00e1xima casa de estudios de la entidad. Se cont\u00f3 con un amplio programa dedicado a los pueblos ind\u00edgenas, que mantienen vigentes las creencias, lenguas, cultura y, sin duda, tradiciones de lo que, en el caso espec\u00edfico de Am\u00e9rica, se vivi\u00f3 en la \u00e9poca prehisp\u00e1nica y que son los or\u00edgenes de grandes culturas. El texto que a continuaci\u00f3n podr\u00e1n disfrutar es consecuencia de una de las actividades acad\u00e9micas m\u00e1s importantes que se llevan a cabo en el marco del Festival Internacional de la imagen. Se trata de art\u00edculos de car\u00e1cter cient\u00edfico, elaborados por acad\u00e9micos adscritos a cada uno de los Institutos de esta Universidad, as\u00ed como de acad\u00e9micos de otras instituciones, nacionales e internacionales. As\u00ed, desde distintas perspectivas y \u00e1reas del saber, en un espacio de reflexi\u00f3n, buscamos expresar la importancia de la permanencia y respeto de los pueblos originarios, y de diversos temas en los que concurren, como la salvaguarda del patrimonio biocultural, el movimiento feminista, el desarrollo de los pueblos, la educaci\u00f3n, la nutrici\u00f3n, la salud, expresiones art\u00edsticas y aspectos normativos. Sea este un instrumento de reflexi\u00f3n sobre los t\u00f3picos aqu\u00ed vertidos, en los que los pueblos ind\u00edgenas son el eje central.14Pueblos ind\u00edgenas, guardianes del patrimonio biocultural. El caso del pueblo otom\u00ed de Huist\u00edcola, Metztitl\u00e1n, Hidalgo, M\u00e9xico Carmen L\u00f3pez Ram\u00edrez R. Le\u00f3n-Rico Resumen Los pueblos ind\u00edgenas tienen un papel preponderante en la conservaci\u00f3n del patrimonio biocultural de la humanidad. Actualmente existe un gran inter\u00e9s en conocer, registrar y difundir los saberes tradicionales de estos pueblos. Si se considera la gran diversidad cultural que M\u00e9xico posee, queda mucho trabajo por hacer en relaci\u00f3n con este tema. En el estado de Hidalgo se encuentran grupos nahuas, tepehuas y otom\u00edes, y aunque se han realizado algunos trabajos, es muy importante continuar los estudios para conocer, valorar y conservar pr\u00e1cticas, conocimientos y creencias tradicionales ancestrales, fuente del patrimonio biocultural. Este trabajo se centr\u00f3 en conocer los saberes tradicionales que se conservan en la comunidad otom\u00ed de Huist\u00edcola, Metztitl\u00e1n, Hidalgo. Para lograrlo, se realiz\u00f3 una visita de campo, en la que fueron aplicadas veintid\u00f3s entrevistas en profundidad. Los resultados mostraron que el pueblo conserva conocimientos sobre plantas que utilizan como comestibles, medicinales y rituales; creencias ancestrales como rituales de gratitud al agua, a los cerros, a las rocas y a la tierra; tambi\u00e9n se encontr\u00f3 que el uso de su lengua es importante para mantener estos saberes tradicionales. Por otra parte, se detect\u00f3 que existen presiones de tipo social, econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, que han puesto en peligro su conservaci\u00f3n. Ante esta realidad, es urgente la promoci\u00f3n de di\u00e1logos interculturales que permitan el rescate, la revaloraci\u00f3n y la difusi\u00f3n de sus saberes tradicionales, fuente del patrimonio biocultural de la comunidad y de la humanidad. Introducci\u00f3n Los pueblos ind\u00edgenas pueden llegar a ser considerados un tema de estudio en Antropolog\u00eda, Historia, Sociolog\u00eda, entre otras ciencias sociales. Sin embargo, en la actualidad, la academia entiende que los pueblos ind\u00edgenas son relevantes en todos los \u00e1mbitos del conocimiento. Para la Biolog\u00eda no es la excepci\u00f3n, desde hace ya algunas d\u00e9cadas se desarroll\u00f3 el \u00e1rea de la Etnobiolog\u00eda, que permite entablar di\u00e1logos, como lo indica Betancourt-Posada y Cruz-Mar\u00edn (2022) con \"colegas de otras culturas\" (p. 69), con la finalidad de conocer e intercambiar CAP\u00cdTULO 1 15informaci\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas, creencias y conocimientos de los seres vivos, cuerpos y corrientes de agua, cerros y paisajes en general. El estudio de los pueblos ind\u00edgenas como guardianes del patrimonio biocultural es relativamente reciente. En 2001, se public\u00f3 el art\u00edculo \"El atlas etnoecol\u00f3gico de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica: fundamentos, m\u00e9todos y resultados\", en el que los autores enfatizaron que, si queremos conservar la biodiversidad mundial, debemos conservar al mismo tiempo la diversidad cultural, y viceversa, por cuatro razones: (i) el traslape geogr\u00e1fico entre la riqueza biol\u00f3gica y la diversidad ling\u00fc\u00edstica y, (ii) entre los territorios ind\u00edgenas y las regiones de alto valor biol\u00f3gico (actuales y proyectadas), (iii) la reconocida importancia de los pueblos ind\u00edgenas como principales pobladores y manejadores de h\u00e1bitats bien conservados y, (iv) la certificaci\u00f3n de un comportamiento orientado al conservacionismo entre [estos pueblos], derivado de su complejo de creencias-conocimientos-pr\u00e1cticas, de car\u00e1cter premoderno. (Toledo, et al, 2001, p. 7). Otra referencia es el libro La Memoria Biocultural. La importancia ecol\u00f3gica de las sabidur\u00edas tradicionales . En este documento, los autores presentaron el siguiente planteamiento: los pueblos ind\u00edgenas poseen una forma diferente de percibir la naturaleza, esta se basa en un complejo sistema de creencias ligadas a rituales y mitos de origen (cosmos), conocimientos (corpus) y pr\u00e1cticas (praxis), muchos de los cuales, basados en valores como el respeto, han mantenido una relaci\u00f3n arm\u00f3nica con la naturaleza. Estos conocimientos, pr\u00e1cticas y creencias son transmitidas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n a trav\u00e9s de tradiciones culturales como la agricultura, algunas costumbres religiosas, la pesca o la medicina tradicional. Este acervo de saberes se comenta, se habla y se convierte en tradici\u00f3n oral en las distintas lenguas de los pueblos (Toledo y Barrera, 2008). Boege (2008) desarrolla el concepto de patrimonio biocultural en el libro El patrimonio biocultural de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Hacia la conservaci\u00f3n in situ de la biodiversidad y agrobiodiversidad en los territorios ind\u00edgenas, y lo define a partir de los siguientes componentes: \"1) recursos naturales bi\u00f3ticos intervenidos en distintos gradientes de intensidad por el manejo diferenciado y el uso de los recursos naturales seg\u00fan patrones culturales, 2) los agroecosistemas tradicionales, 3) la diversidad biol\u00f3gica domesticada con sus respectivos recursos fitogen\u00e9ticos desarrollados y/o adaptados localmente.\" Cada uno de estos componentes se genera en torno al sistema de pr\u00e1cticas, conocimientos y creencias, en el seno de las comunidades ind\u00edgenas. En este sentido, Boege tambi\u00e9n propone que si ya existe un traslape de zonas de alta diversidad biol\u00f3gica y cultural, entonces se pueden proponer sitios propicios para la conservaci\u00f3n del \"patrimonio biocultural in situ\" (p. 13). Con los conceptos de memoria y patrimonio biocultural bien establecidos, en 2017, se public \u00f3 otro libro en donde se enfatiz\u00f3 que lo biocultural es un fen\u00f3meno que ha quedado completamente arraigado en el mundo acad\u00e9mico y con un gran impacto en la humanidad (Toledo, et al , 2019). A partir del establecimiento, reconocimiento y arraigo de estos conceptos, se han desarrollado numerosos trabajos para conocer, describir, valorar y difundir los saberes tradicionales de los pueblos ind\u00edgenas en nuestro pa\u00eds (\u00c1lvarez-Gordillo, et al, 2016; Santos-Tan\u00fas, et al, 2019; V\u00e1zquez-Gonz\u00e1lez, et al, 2016). 16En algunas regiones del estado de Hidalgo se encuentran establecidos pueblos nahuas. Las comunidades que los constituyen poseen un reconocido patrimonio cultural que se liga completamente con lo biocultural. En el libro Los tlamatque, guardianes del patrimonio, se describe, por ejemplo, c \u00f3mo la vida ritual de la comunidad de Santa Catarina, municipio de Acaxochitl\u00e1n, est\u00e1 completamente ligada a la naturaleza: ...el paisaje, formado por los cerros que rodean a la comunidad [de Santa Catarina], uno de los m\u00e1s importantes se llama Cualtepetzintle (\"cerro bueno\"). Aqu\u00ed la comunidad junto con las autoridades civiles y espirituales suben y ruegan al cerro, al esp\u00edritu que mora ah\u00ed para que les d\u00e9 agua, para que la tierra proporcione ma\u00edz, calabaza, frijoles, etc. (Macuil-Mart\u00ednez, 2017, p. 18). Este sistema de creencias apoya de manera directa a la valoraci\u00f3n y la conservaci\u00f3n de los cerros y su biodiversidad asociada, por el respeto que inspiran, as\u00ed como por la necesidad de la comunidad de preservar sus tradiciones. Otro caso es el de la milpa, en el Valle del Mezquital: ...el huamil, milpa chichipera, milpa de cact\u00e1ceas columnares y mezquitales-milpa. En estos sistemas se desarrollan procesos de domesticaci\u00f3n de distintas especies (garambullo, pitaya, chichipe, guaje, mezquite y diversas especies de xoconostles y nopales), que son protegidas y cultivadas en las parcelas pues proporcionan sombra, forraje y frutos comestibles. (Romero-Bautista, et al, 2020, p. 141). De igual manera, tambi\u00e9n se han realizado trabajos que abordan varios aspectos dentro del contexto del patrimonio biocultural. Por ejemplo: el uso y conocimiento de plantas en una comunidad de Ixmiquilpan (Mungu\u00eda-V\u00e1zquez, et al, 2018), o la autosuficiencia alimentaria en una comunidad de Jaltoc\u00e1n (Bastida- Mu\u00f1oz, 2021). Estos son s\u00f3lo algunos ejemplos, ya que afortunadamente existe un gran inter\u00e9s entre acad\u00e9micos de diversas disciplinas por estos temas. Sobre el municipio de Metztitl\u00e1n, tambi\u00e9n hay referentes como el libro La biodiversidad en Hidalgo. Estudio de estado . Por ejemplo, en L\u00f3pez-Ram\u00edrez y Cuevas-Cardona (2021) se comenta que para el a\u00f1o 2010, en las localidades de Tlaxco, La Rivera y Huayateno, diecis\u00e9is productores a\u00fan conservaban alrededor de quince razas de ma\u00edces criollos. En el mismo trabajo, se hace referencia a la importancia cultural del manejo de la palma, en donde el pueblo otom\u00ed de El Palmar surte de hojas de esta planta a los artesanos de Tlaxco. En El Palmar tambi\u00e9n hay artesanos que la usan para elaborar las palmitas o ramos, que son tradicionales en la Semana Santa. Tambi\u00e9n se menciona que \"gran cantidad de especies [de cact\u00e1ceas] son utilizadas en rituales, [tienen uso medicinal], y la construcci\u00f3n de cercas vivas.\" (\u00c1ngeles-Mota y Vargas-Aguirre, 2021). Justificaci\u00f3n El estado de Hidalgo cuenta con un 12.3 por ciento de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, las culturas representadas son: nahua, tepehua y otom\u00ed ( cOespO , 2020). Las comunidades que las conforman se encuentran distribuidas en zonas bien identificadas: Huasteca, sierra Otom\u00ed-Tepehua y Valle del Mezquital. Es en estas zonas en donde se ha enfocado la mayor parte de los trabajos sobre patrimonio biocultural. En esta ocasi\u00f3n, se realiz\u00f3 un acercamiento al municipio de Metztitl\u00e1n, que no es muy reconocido por sus pueblos ind\u00edgenas 17actuales; sin embargo, s\u00ed existen y tienen una vida activa de gran impacto en el mismo municipio y otros colindantes. En el amplio territorio de Metztitl\u00e1n se encuentran establecidas poblaciones ind\u00edgenas nahuas y otom\u00edes. Este trabajo se centra en desarrollar un estudio de caso en la comunidad otom\u00ed de Huist\u00edcola, Metztitl\u00e1n, Hidalgo. Objetivos y m\u00e9todo Se establecieron los siguientes objetivos: 1. Enfocar la atenci\u00f3n en una sola comunidad ind\u00edgena del municipio, con pr\u00e1cticamente nula informaci\u00f3n en la literatura existente para conocer y exponer, a grandes rasgos, los saberes tradicionales que posee. 2. Analizar y comentar en qu\u00e9 estado de conservaci\u00f3n se encuentran sus saberes tradicionales. 3. Identificar cu\u00e1les son los desaf\u00edos que enfrenta para lograr su conservaci\u00f3n. Para llevar a cabo los objetivos planteados se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n documental basada en el trabajo de Raesfeld, et al, (2013), con el fin de seleccionar a la comunidad en estudio. Huist\u00edcola fue elegida despu\u00e9s de considerar que en el trabajo citado se report\u00f3 un 68 por ciento de hablantes de lengua ind\u00edgena, quienes conservaban dentro de sus pr\u00e1cticas culturales ceremonias agr\u00edcolas y medicina tradicional. Sobre esta base se plane\u00f3 y se llev\u00f3 a cabo una visita de campo en la comunidad elegida. Durante la visita de campo se aplicaron entrevistas en profundidad. (1) Y finalmente se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cualitativo de la informaci\u00f3n obtenida. A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados de esta investigaci\u00f3n. Los saberes tradicionales (praxis, corpus y cosmos) en la vida cotidiana de la comunidad otom\u00ed de Huist\u00edcola, Metztitl\u00e1n, Hidalgo Descripci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de Huist\u00edcola Metztitl\u00e1n se compone de 110 localidades, con un total de 20,962 habitantes, de los cuales poco m\u00e1s del 12 por ciento es hablante de lengua ind\u00edgena ( cOespO , 2020), espec\u00edficamente, otom\u00ed y n\u00e1huatl. Este porcentaje se encuentra distribuido en m\u00e1s de 50 localidades del municipio (SEP-INALI, 2009, pp. 147-149), ubicadas en entornos muy variados: la muy poblada y agr\u00edcolamente activa vega del r\u00edo Metztitl\u00e1n;(2) las zonas altas enclavadas en la regi\u00f3n oriental que limitan con Zacualtip\u00e1n, y la zona \u00e1rida suroccidental, caracterizada por la vega que forma el r\u00edo Amajac, que limita con Cardonal, Santiago de Anaya y Actopan. 18Figura 1. Mapa de ubicaci\u00f3n de algunas de las comunidades ind\u00edgenas reconocidas en el cat\u00e1logo de comunidades ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo Fuente: Raesfeld, et al., 2013. Fuente del mapa: http://portalesmunicipales.campohidalguense.gob.mx/metztitlan/sig-mun. Huist\u00edcola se ubica a una altitud de 1126 metros sobre el nivel del mar, entre los 20\u00b032'18.794\" Latitud Norte y los 98\u00b051'42.870\" Longitud Oeste (ver figura 2). Actualmente, es un pueblo peque\u00f1o que alberga a 93 habitantes, de los cuales m\u00e1s del 40 por ciento habla otom\u00ed, o como ellos mismos lo refieren: h\u00f1\u00e4h\u00f1u (ineGi, 2022). El nombre de la comunidad hace alusi\u00f3n a la ra\u00edz nahua huiztli , que quiere decir espina (Dr. Ra\u00fal Macuil-Mart\u00ednez y Sr. Feliciano; comunicaci\u00f3n personal, 27 de diciembre, 2020). La comunidad se encuentra en una zona de muy dif\u00edcil acceso, tan complicado que hasta hace unas d\u00e9cadas se encontraban sin v\u00edas de comunicaci\u00f3n. En la actualidad, los caminos llegan cerca del pueblo, pero no hasta \u00e9l, y en \u00e9poca de lluvias se dificulta m\u00e1s el acceso o la salida. Incluso, el camino del que se habla es b\u00e1sicamente el cauce del r\u00edo Amajac. A pesar de que el pueblo pertenece al municipio de Metztitl\u00e1n, los habitantes son m\u00e1s afines cultural y econ\u00f3micamente a los municipios de Ixmiquilpan, Cardonal y Actopan. Para llegar a la comunidad es posible tomar dos rutas: una por Cardonal, mediante el camino que lleva a 19las grutas de Tolantongo y, antes de llegar, desviar hacia el municipio de Metztitl\u00e1n rumbo a San Pablo Tetlapayac. La otra ruta es por Metztitl\u00e1n, mediante el camino que desde San Crist\u00f3bal lleva a Meznoxtla y luego a San Pablo Tetlapayac, bajando alrededor de 500 metros por un camino sinuoso de terracer\u00eda, dif\u00edcil de transitar, pero con un paisaje sin igual. El trayecto est\u00e1 plagado de cact\u00e1ceas, mezquites, chacas y decas, que se agarran con ra\u00edces fuertes en las inclinadas laderas que forman arroyos, los cuales confluyen al fondo con el cauce del r\u00edo Amajac. El tiempo del trayecto es de aproximadamente tres horas, desde San Crist\u00f3bal hasta Huist\u00edcola, pasando de un paisaje \u00e1rido y un clima que puede llegar a ser fr\u00edo en los meses de oto\u00f1o e invierno, hasta un ambiente muy c\u00e1lido; por una vega con \u00e1rboles de mango, mamey, aguacate, lim\u00f3n, zapote y peque\u00f1os terrenos sembrados con ma\u00edz, frijol y tomate. La comunidad de Huist\u00edcola se asoma en el camino improvisado marcado por el cauce del r\u00edo, y aparece un conjunto de casas de un lado y otro. Finalmente, se llega al centro de la comunidad en la capilla dedicada al Se\u00f1or de la Ascensi\u00f3n (figura 3). El l\u00edmite del pueblo es el manantial La Presa, que marca el camino hacia otra comunidad otom\u00ed, la de Tlamaya (figura 4). Figura 2. Mapa de ubicaci\u00f3n de la comunidad de Huist\u00edcola. Fuente: http://portalesmunicipales.campohidalguense.gob.mx/metztitlan/sig-mun.20Figura 3. Capilla del Se\u00f1or de la Ascensi\u00f3n en el centro de la comunidad de Huist\u00edcola Fuente: Cosme Aguilar Salazar. Figura 4. L\u00edmites de la comunidad de Huist\u00edcola Fuente: Cosme Aguilar Salazar. Durante el trabajo de campo en Huist\u00edcola, se realizaron 22 entrevistas en profundidad. Las personas entrevistadas fueron 11 hombres y 11 mujeres de entre 30 y 83 a\u00f1os de edad. Todas, residentes actuales de Huist\u00edcola, 16 nacieron ah\u00ed, las restantes seis, la mayor\u00eda mujeres, llegaron de Ixmiquilpan, Metztitl\u00e1n, San Juan Tlatepexi, Itztazacuala y Tlamaya. De las personas entrevistadas, 20 son biling\u00fces y hablan espa\u00f1ol y otom\u00ed o h\u00f1\u00e4\u00f1hu, las dos restantes refirieron que sus padres s\u00ed hablan otom\u00ed pero ya no les ense\u00f1aron.21Din\u00e1mica, conservaci\u00f3n y vulnerabilidad de pr\u00e1cticas, conocimientos y creencias ancestrales en la vida cotidiana de Huist\u00edcola Organizaci\u00f3n social, base de la vida comunitaria Huist\u00edcola es un pueblo peque\u00f1o y organizado. Las decisiones se toman a partir de figuras o estructuras que poseen autoridad ante la comunidad, como el fiscal que incide en los asuntos religiosos y el delegado en lo civil. Cuando se requiere tomar una decisi\u00f3n en el pueblo, el delegado convoca a reuni\u00f3n. Es com\u00fan la participaci\u00f3n de la mayor parte de los habitantes. Quienes van a las reuniones son las cabezas de familia, generalmente hombres, padres de familia, o mujeres, si se encuentran solas con sus hijos. Un logro actual y muy importante del sistema de organizaci\u00f3n de la comunidad fue, por ejemplo, el establecimiento de escuelas. En las propias palabras de los entrevistados, \"esto fue producto de la insistente solicitud de los padres de familia\" en los a\u00f1os 30 y 40 del siglo pasado, (Irene P\u00e9rez, comunicaci\u00f3n personal, 19 de noviembre, 2022). Sin embargo, el estado actual de las escuelas tambi\u00e9n deja ver el impacto de la migraci\u00f3n por cuestiones econ\u00f3micas, de salud y tambi\u00e9n de educaci\u00f3n, debido a que, por falta de alumnos, recientemente la secundaria cerr\u00f3. Por otro lado, la primaria se encuentra abierta, es biling\u00fce y realiza un papel muy importante en el pueblo. La se\u00f1ora Martina Mendoza coment\u00f3 que los ni\u00f1os de la escuela tienen tareas en las que les hacen preguntas a los vecinos de la comunidad sobre temas como: el uso medicinal de plantas comunes en el lugar. Estas acciones y el uso de su lengua, sin duda, favorecen el conocimiento y la transmisi\u00f3n de saberes tradicionales a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes. La agricultura La actividad m\u00e1s importante en la comunidad es la agricultura. M \u00e1s del 60 por ciento de las personas entrevistadas se autodenominan agricultoras y trabajan sus propias tierras que se encuentran en los terrenos formados por la vega del r\u00edo Amajac. Todas mencionaron cultivar, principalmente, frijol y ma\u00edz; otros cultivos importantes son el tomate, ejote, calabaza, acelga y cacahuate. El clima c\u00e1lido y la disponibilidad del agua del r\u00edo han permitido el cultivo de frutales como: papaya, pl\u00e1tano, lim\u00f3n y aguacate. Todos estos productos se utilizan principalmente para el autoconsumo y el excedente se comercializa en Ixmiquilpan, Santiago de Anaya y Actopan. Para obtener una buena producci\u00f3n y no perder su inversi\u00f3n, las personas entrevistadas manifestaron que han optado por los insumos y recomendaciones que acompa\u00f1an a las semillas certificadas (cantidad de agua, fertilizantes, insecticidas y fungicidas), sustituyendo en buena medida a la semilla criolla y al cultivo de temporal. (3) Pese a estas medidas, tambi\u00e9n refieren que \"en los \u00faltimos a\u00f1os han aumentado las plagas\" (Juana G\u00f3mez , comunicaci\u00f3n personal, 19 de noviembre, 2022), lo cual ha generado p\u00e9rdidas econ\u00f3micas importantes. Aguilar, et al. (2008), en La producci\u00f3n sostenible de ma\u00edz en la selva de Chiapas, M\u00e9xico, expon\u00edan una problem\u00e1tica muy clara, para ese entonces y a\u00fan en la actualidad, que durante mucho tiempo en M\u00e9xico las pol\u00edticas oficiales han promovido: ...el desarrollo agr\u00edcola local, desde el enfoque de la utilizaci\u00f3n de los insumos externos, esencialmente de origen sint\u00e9tico, fertilizantes qu\u00edmicos, plaguicidas y semillas mejoradas. Este modelo denominado 22revoluci\u00f3n verde ha originado efectos negativos e irreversibles, destacando la degradaci\u00f3n de los suelos, la erosi\u00f3n de los recursos fitogen\u00e9ticos, la contaminaci\u00f3n del agua [y], la dependencia de los agricultores a los insumos externos... (Aguilar, et al., 2008). Aunado a estos posibles efectos en Huist\u00edcola, tambi\u00e9n se debe agregar la p\u00e9rdida de conocimientos y pr\u00e1cticas agr\u00edcolas ancestrales. En pocas palabras, se est\u00e1 perdiendo patrimonio biocultural y, con ello, incluso otras posibilidades de solucionar problemas que afectan a la propia comunidad, como las plagas. Por ejemplo, en la actualidad es bien sabido que las semillas criollas pueden abonar en la soluci\u00f3n de estos problemas: \"La variabilidad gen\u00e9tica mantiene la materia prima necesaria para que las especies utilizadas hagan frente a par\u00e1sitos y pat\u00f3genos diversos, as\u00ed como a las cambiantes condiciones ambientales (por ejemplo, variaciones de clima y cat\u00e1strofes diversas), socioecon\u00f3micas y culturales.\" (Toledo y Barrera- Bassols, 2019, p. 52). La alimentaci\u00f3n En esta comunidad, la alimentaci\u00f3n depende en gran medida de la cosecha de los diversos productos que se cultivan, principalmente del ma\u00edz y del frijol. Para las ocasiones especiales, como celebraciones familiares y religiosas, el platillo t\u00edpico es la barbacoa. Esta puede hacerse de chivo (preferentemente), tambi\u00e9n de pollo o de borrego. En menor medida, se acostumbra tambi\u00e9n comer pollos, pozole, consom\u00e9, tamales y atole. Una entrevistada tambi\u00e9n mencion \u00f3 el xojol, que son tamales dulces t\u00edpicos de la Huasteca, de donde es originaria y en d\u00edas de fiesta tambi\u00e9n aporta su tradici\u00f3n culinaria a su familia en Huist\u00edcola. En cuanto a los alimentos cotidianos, sobresalieron los quelites (refiri\u00e9ndose espec\u00edficamente al quelite cenizo) y varios de los considerados dentro de este grupo: verdolagas, malvas, quintoniles, lengua de vaca, quelites de burro y huauzontles. Es importante mencionar que estos quelites, o la gran mayor\u00eda, los obtienen de su propia milpa. El consumo de quelites es una pr\u00e1ctica muy importante que ayuda a la conservaci\u00f3n de la agrobiodiversidad, debido a que la comunidad que los consume sabe en d\u00f3nde y cu\u00e1ndo se pueden conseguir, la diversidad existente en la localidad, c\u00f3mo se pueden preparar, etc \u00e9tera. ( cOnabiO , 2020). Es decir, la posesi\u00f3n de un c\u00famulo de conocimientos y pr\u00e1cticas ancestrales que permiten conservar el patrimonio biocultural. Tambi\u00e9n se consume carne, siempre y cuando la lleven a vender a la comunidad. Su alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n incluye papa, aguacate, ejote, papaya, pl\u00e1tano, zapote, mango, mandarina y hongos. De manera gen\u00e9rica, comentan que en \u00e9poca de lluvias consumen los hongos que salen al pie de los \u00e1rboles frutales, como el de nuez, mango, aguacate, zapote, etc \u00e9tera. Otro hongo que se consume es el huitlacoche u hongo de ma\u00edz, tambi\u00e9n vinculado a la milpa. De las tiendas y mercados de Ixmiquilpan, y de esa regi\u00f3n, traen arroz, pan, soya, otras verduras, frutas y carnes. Finalmente, del cerro obtienen nopales, gualumbos, pochas y tambi\u00e9n quelites. La alimentaci\u00f3n es un aspecto cultural y, como tal, es muy din\u00e1mico, el caso de Huist\u00edcola no es la excepci\u00f3n y, con base en los resultados, es posible observar c\u00f3mo la comunidad posee una alimentaci\u00f3n a base de ma\u00edz y frijol. Tambi\u00e9n existen claros elementos que comparte con la regi\u00f3n del Valle del Mezquital, como la barbacoa, entre otros componentes que se agregan a medida que ocurren fen\u00f3menos de inmigraci\u00f3n, tal es el caso del xojol. 23La salud En la d\u00e9cada de los 1960 se estableci\u00f3 el centro de salud en la comunidad, (Emigdio P\u00e9rez, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). A partir de entonces, tienen servicio m\u00e9dico de lunes a viernes en un horario laboral. Este suceso es muy relevante si se considera que los servicios de salud m\u00e1s cercanos se encuentran, m\u00ednimo, a tres horas de distancia, en Ixmiquilpan, Santiago de Anaya o Actopan.(4) Tambi\u00e9n poseen otras alternativas para recuperar su salud. El segundo recurso es el propio conocimiento de la comunidad acerca de los efectos medicinales de algunas plantas. Al respecto, se obtuvieron 44 nombres comunes de plantas, algunas de las que est\u00e1n m\u00e1s presentes en los resultados de las entrevistas, son: ajenjo, lim\u00f3n, albahaca, manzanilla, canela, vaquer\u00f3n y manrubio. A estas siete se agregan otras 37 que son empleadas para aliviar o curar; por ejemplo, el dolor de est\u00f3mago. Este padecimiento fue el m\u00e1s mencionado, y para aliviarlo utilizan alrededor de 13 plantas (figura 5). Figura 5. Gr\u00e1fica del n\u00famero de menciones de las plantas de uso medicinal empleadas por los entrevistados en Huist\u00edcola Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nota: Se presenta \u00fanicamente el nombre com\u00fan, debido a que no se obtuvieron mues - tras para lograr la identificaci\u00f3n biol\u00f3gica. Como tercera opci\u00f3n para curarse, es necesario salir de la comunidad y dirigirse a los centros de salud de Ixmiquilpan, Santiago de Anaya o Actopan. Comentan que es una opci\u00f3n muy recurrida cuando las enfermedades surgen en fin de semana o en los horarios en los que la cl\u00ednica local est\u00e1 cerrada. 24Finalmente, como cuarta opci\u00f3n se mencionaron los servicios de tres personas muy destacadas en la comunidad: el se\u00f1or Guillermo G\u00f3mez, quien se dedica a curar \"falseadas o fracturas\"; la se\u00f1ora Martina Mendoza, quien posee un importante conocimiento sobre plantas que ayudan al tratamiento y curaci\u00f3n de males tambi\u00e9n llamados enfermedades culturales(5) como el empacho, el espanto o la mollera ca\u00edda. Durante la entrevista, la se\u00f1ora Martina comparti\u00f3 algunos de los tratamientos para esos padecimientos que se basan en el conocimiento heredado por su mam\u00e1. Tambi\u00e9n se mencion\u00f3 a la se\u00f1ora Francisca Larios, quien se desempe\u00f1a a\u00fan como partera tradicional. En la actualidad, es la \u00fanica, sin embargo, anteriormente hab\u00eda varias mujeres dedicadas a esa importante labor, pero fueron disminuyendo tras la llegada del centro de salud a la comunidad. Cabe mencionar que varios entrevistados comentaron que ya no es com\u00fan que la gente vaya con la partera, pues en el centro de salud les sugieren siempre acudir con m\u00e9dicos especialistas en lugar de optar por las parteras tradicionales, esto ha creado desconfianza que se ve reflejada en la disminuci\u00f3n de parteras y de personas que optan por acudir a ellas. Respecto de esta realidad, en el aspecto de la salud en las comunidades, Mercedes Rodr\u00edguez (2018) comenta que \"las pol\u00edticas sanitarias actuales deben adaptarse a los contextos y entornos diversos en los que act\u00faan, y de esta manera, integrar y aceptar otros sistemas de sanaci\u00f3n.\" (p. 201). Esto se hace muy necesario, sobre todo, en sitios como Huist\u00edcola, en donde el acceso a los servicios convencionales de salud puede ser muy complicado. Otro aspecto relevante es la exclusi\u00f3n que los sistemas convencionales hacen de las enfermedades culturales, que son parte de la identidad hist\u00f3rica de la comunidad y, por supuesto, tambi\u00e9n poseen elementos que son parte del patrimonio biocultural. Creencias, leyendas, narrativas locales e historias que les contaban los ancestros, como parte de su cosmos En Huist\u00edcola las creencias est\u00e1n ligadas al calendario lit\u00fargico cat\u00f3lico. Las celebraciones m\u00e1s relevantes comienzan con la bienvenida del a\u00f1o, el 1 de enero. Luego, el 2 de febrero une a esta comunidad con Metztitl\u00e1n, pues algunas personas acostumbran llevar a la misa las figuras del ni\u00f1o Dios en canastas adornadas con flores, hasta el convento de los Santos Reyes de Metztitl\u00e1n. La Semana Santa tambi\u00e9n es representativa y se conmemora dentro de la comunidad. El mes de mayo es un mes lleno de d\u00edas importantes. Se inicia el 3 de mayo con la bendici\u00f3n de la cruz, que no s\u00f3lo se lleva a las casas en proceso de construcci\u00f3n, tambi\u00e9n se lleva a los terrenos de cultivo: \"En medio del terreno se hace un hoyo, se coloca aceite y se planta la cruz, se llevan velas que se encienden y se coloca una cajita de reja para que no se apaguen, [ah\u00ed] se da gracias a la tierra por la cosecha y se reza\", informaci\u00f3n proporcionada por Javier G\u00f3mez (comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). El 3 de mayo, una cruz bendita tambi\u00e9n se lleva al manantial La Presa, de donde proviene el agua para la comunidad. La ceremonia comienza con el llamado del fiscal de la iglesia y la se\u00f1ora que reza para congregar a los participantes en la capilla del Se\u00f1or de la Ascensi\u00f3n. Despu\u00e9s de bendecir la cruz, se lleva en peregrinaci\u00f3n hasta el manantial, ah\u00ed se coloca en la caja de agua. Tambi\u00e9n ofrendan ramos de flor de leche (o deca) y bugambilia, uno de ellos se coloca en el hueco del cerro, por donde se puede ver y o\u00edr c\u00f3mo corre el agua. Otras ofrendas son cuetes, velas y rezos. La intenci\u00f3n es agradecerles al cerro y al manantial por el agua que dan a la comunidad, tambi\u00e9n se pide para que el agua no se acabe, ni disminuya. Todas las personas entrevistadas conocen la ceremonia, pero no todas participan, incluso comentaron que ya muy pocas personas se unen al ritual, y quienes lo hacen es para seguir y mantener una tradici\u00f3n muy antigua (ver figuras 6 y 7). 25Figura 6. Caja de agua con la cruz bendita del a\u00f1o 2022 postrada al frente Fuente: Cosme Aguilar Salazar. Figura 7. Ofrenda de un ramo de flores de leche \"deca\" y bugambilia, frente a la oquedad del manantial Fuente: Carmen L\u00f3pez Ram\u00edrez. En el mismo mes de mayo, se celebra al Cristo de la Ascensi\u00f3n. La fecha puede variar, pero es una celebraci\u00f3n muy importante en la comunidad, en donde se adorna con flores la capilla, se organiza una procesi\u00f3n con velas, flores (flores de leche), cantos y rezos por la comunidad, se hace castillo y baile. En los meses de octubre y noviembre llega el D\u00eda de Muertos. Para este d\u00eda, la comunidad se prepara desde junio, julio y agosto con la siembra del cempas\u00fachil, que es la flor tradicional para esta celebraci\u00f3n. Todos los entrevistados coincidieron en que es una tradici\u00f3n sembrarlo y usarlo en esas fechas. El se\u00f1or Feliciano (comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022) coment\u00f3 con gran entusiasmo que se comenz\u00f3 a rescatar la tradici\u00f3n de tocar vinuetes(6) en cada casa para esa fecha. El 12 de diciembre es dedicado a la Virgen de Guadalupe. Para esta ocasi\u00f3n se adorna el pueblo con flores de nochebuena. En el mismo diciembre, para el d\u00eda 21, se celebra a Santo Tom\u00e1s Huist\u00edcola, con misa, flores, velas, cantos y rezos. Para finalizar el mes, y para despedir el a\u00f1o, se celebra el 31 de diciembre con una gran fiesta en la comunidad.26Otro aspecto muy importante de su cosmos lo constituye una serie de historias locales, que se caracterizan (en la mayor\u00eda de los casos), por ser parte de sus creencias y mantener una relaci\u00f3n evidente con elementos del propio paisaje que les rodea. A continuaci\u00f3n, se comentan algunas de ellas. En la comunidad, los cerros son elementos de paisaje muy presentes en la realidad y el imaginario colectivo: \"En el cerro est\u00e1 la imagen de una iglesia y de un padre, justo en ese lugar, se dice que cada a\u00f1o pasa una procesi\u00f3n el d\u00eda 31 de diciembre\" (Javier G\u00f3mez, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Otra historia muy com\u00fan entre los entrevistados es que los abuelos platicaban que, durante la Revoluci\u00f3n, hacendados, revolucionarios y personas de la misma comunidad, usaban las numerosas cuevas que existen en los cerros de Huist\u00edcola para esconderse de quienes los amenazaban. Relacionado tambi\u00e9n con las cuevas, varias personas entrevistadas mencionaron que hay una cueva con manitas pintadas (Javier G\u00f3mez y Roberto P\u00e9rez, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). En las cuevas tambi\u00e9n se comenta que han encontrado cosas que dejaron los uema (7) (Feliciano, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Emigdio P\u00e9rez tambi\u00e9n coment\u00f3 sobre una experiencia en un cerro, en donde \"vio como si una puerta se abriera y al fondo hab\u00eda un hombre muy alto con los brazos extendidos\" (comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Respecto del campo, comentan que \"se han encontrado ollas con figuras, en los terrenos donde est\u00e1n las milpas\" (Javier G\u00f3mez, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Algunas de estas se han usado para colocar dentro piedras que eran muy importantes para los abuelos en la comunidad. Espec\u00edficamente, hablaron de los san juanes o \u00eddolos (8) a quienes los abuelos colocaban en las ruinas de una iglesia que estaba muy cerca del r\u00edo, y ah\u00ed les ofrendaban alimentos para mantenerlos bien y a gusto . Sin embargo, hace algunos a\u00f1os, ya solamente una familia los cuidaba, y para evitar que ya nadie les hiciera caso, los \u00eddolos fueron enterrados. Al parecer, esto no ha sido del agrado de los \u00eddolos, ya que a algunas personas \"les han pegado\" (9) y esto es se\u00f1al de que no est\u00e1n a gusto. Por eso, esas personas deben llevar de comer a los \u00eddolos, para que recuperen el bienestar y estos se sientan a gusto nuevamente (Emigdio P\u00e9rez y esposa, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Tambi\u00e9n existen leyendas asociadas con el agua, como La Llorona, que en esta ocasi\u00f3n se hizo presente ante el se\u00f1or P\u00e9rez, quien asegura que una noche la escuch\u00f3 gritar y tambi\u00e9n la vio muy cerca del manantial La Presa, que adem\u00e1s est\u00e1 justo al lado del r\u00edo Amajac. Se trataba de \"una mujer muy alta, vestida de blanco y con cara de caballo\" (Emigdio P\u00e9rez, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Es posible visualizar que ciertas pr\u00e1cticas religiosas en Huist\u00edcola son resultado del respeto a la tierra, al agua y a los cerros, un valor heredado en las comunidades mesoamericanas, antiguas y actuales (Macuil-Mart\u00ednez, 2017). Para el caso que nos ocupa, las pr\u00e1cticas religiosas del pueblo otom\u00ed son \"una combinaci\u00f3n de elementos cat\u00f3licos y prehisp\u00e1nicos, sincretismo que gu\u00eda las concepciones del grupo, como son el culto a los muertos, la creencia en ciertas enfermedades, los sue\u00f1os y an\u00e9cdotas que prevalecen en la vida otom\u00ed\" ( inali, 2020). De esta manera, se ubican pr\u00e1cticas como las que acontecen en Huist\u00edcola en el mes de mayo, espec\u00edficamente en el d\u00eda 3, D\u00eda de la Cruz. En este d\u00eda, la tradici\u00f3n trasciende al catolicismo y a la propia capilla, y remite a la transformaci\u00f3n del paisaje natural en un paisaje cultural, a trav\u00e9s de la ceremonia de la cruz en el manantial La Presa, en donde se lleva a cabo esa solicitud de que el agua que brota de la pe\u00f1a no se acabe, ni disminuya, y adem\u00e1s se expresa la gratitud por el agua ofrecida por dicho manantial y el cerro a la comunidad. S\u00e1nchez- V\u00e1zquez (2012) hace referencia a c\u00f3mo la cosmovisi\u00f3n de los otom\u00edes del Valle del Mezquital genera esa transformaci\u00f3n del paisaje natural en espacios sagrados, incluidos cerros y manantiales (p. 128). 27La cosmovisi\u00f3n otom\u00ed tambi\u00e9n se encuentra presente en lo que las personas entrevistadas refirieron como historias o leyendas. Estas est\u00e1n sumamente relacionadas con elementos del paisaje, como los cerros, el agua y, por supuesto, las rocas. Destaca la narraci\u00f3n sobre los san juanes o \u00eddolos, que son un claro referente al \"culto [ancestral] a piedras sagradas, por parte de los otom\u00edes del Valle del Mezquital\" (Fonseca, 2016). Lo desafortunado de este caso es que la narraci\u00f3n hace referencia que, ante el riesgo de olvido por parte de la comunidad, los \u00eddolos debieron ser enterrados. Por otra parte, es una fortuna que se siga platicando sobre ellos, a propios y extra\u00f1os, ya que son parte de la tradici\u00f3n ancestral del pueblo otom\u00ed. Comentarios finales Metztitl\u00e1n no es nombrado con frecuencia por la presencia de sus pueblos ind\u00edgenas, sin embargo, s\u00ed existen en su territorio en la actualidad. Las personas de estas comunidades se mueven al interior o al exterior del municipio, motivados por el comercio de sus productos, su trabajo como jornaleros, la b\u00fasqueda de instituciones de salud o de educaci\u00f3n. Estos movimientos ocasionan que se pueda tener poblaci\u00f3n ind\u00edgena presente en m\u00e1s comunidades que las que pueden estar registradas oficialmente. En este sentido, no se puede pasar por alto que estas personas se mueven junto con sus pr\u00e1cticas, conocimientos y creencias, que pueden o no desarrollar en los sitios a donde llegan, pero si lo hacen, hay una transferencia muy din\u00e1mica de saberes en las comunidades de Metztitl\u00e1n y fuera del municipio. Huist\u00edcola es una comunidad ind\u00edgena con un n\u00famero de hablantes de otom\u00ed o h\u00f1\u00e4h\u00f1u muy importante, considerando el total de la poblaci\u00f3n local. La lengua permanece viva en esta comunidad; sin embargo, hay un llamado de atenci\u00f3n cuando comentan que algunos padres ya no la ense\u00f1an a sus hijos. La escuela primaria, al ser biling\u00fce, hace un trabajo transcendental para conservar la lengua, incluso motivando a la comunidad estudiantil a redescubrir y valorar su lengua originaria y lo que con ella viene (valores, conocimientos, pr\u00e1cticas y creencias). La lejan\u00eda y el relativo aislamiento geogr\u00e1fico de Huist\u00edcola, la conservaci\u00f3n de su lengua, la transmisi\u00f3n de sus saberes de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n en el seno de la familia, e incluso el sincretismo de algunas de sus pr\u00e1cticas religiosas, han servido de manera muy importante para mantenerlos cohesionados y conservar ciertos aspectos tradicionales en la comunidad, como la organizaci\u00f3n comunitaria; las bases alimenticias sobre el ma\u00edz, el frijol y la variedad de quelites que les ofrecen la milpa y el cerro; el uso de plantas para fines medicinales y rituales; la conservaci\u00f3n de espacios sagrados como el manantial; el agradecimiento a la tierra por la producci\u00f3n de los alimentos; el misticismo de los cerros, y el poder de las rocas. Los saberes tradicionales identificados en la comunidad est\u00e1n claramente puestos bajo la presi\u00f3n de factores econ\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos y sociales, que de no trabajarse a trav\u00e9s de di\u00e1logos interculturales corren el grave riesgo de desaparecer. En este sentido se considera que, por ejemplo, el uso de semilla criolla, la medicina tradicional y algunas pr\u00e1cticas religiosas ligadas a la tierra, el agua y las rocas, se encuentran en grave riesgo de desaparecer. Es trascendental que todos podamos apoyar la conservaci\u00f3n de esas tradiciones que aportan a la valoraci\u00f3n de la tierra y del agua como recursos agotables y que deben ser cuidados, incluso m\u00e1s all\u00e1, venerados. Para la academia es prioritario rescatar, registrar y revalorar el patrimonio biocultural de Huist\u00edcola, y trabajar en conjunto para desarrollar estrategias de conservaci\u00f3n del patrimonio que pueden ser tan inmediatas, viables y accesibles; por ejemplo, la labor que hacen los profesores de la primaria al acercar a 28ni\u00f1as y ni\u00f1os a sus ra\u00edces, as\u00ed como promover estudios que eval\u00faen el costo-beneficio del uso de semillas mejoradas contra criollas, en el contexto local. El valor de generar un acercamiento a una comunidad como Huist\u00edcola, rica en saberes tradicionales que, a su vez, se encuentran sumamente amenazados, es que debe hacer evidente que se requiere una reflexi\u00f3n y muchas acciones urgentes para evitar la p\u00e9rdida de conocimientos, pr\u00e1cticas y creencias que son el patrimonio biocultural de la comunidad y, por supuesto, de la humanidad. Esto es una carrera contra el tiempo, mientras m\u00e1s tiempo se tarde en conocer, difundir y valorar o revalorar los saberes de estas comunidades, m\u00e1s patrimonio perderemos y menos oportunidad tendremos de enfrentar las problem\u00e1ticas socioambientales actuales que tanto aquejan. La labor de la ciencia, en este sentido, debe ser muy clara, conocer m\u00e1s a fondo a Huist\u00edcola y otras muchas comunidades como esta; registrar, revalorar y difundir la tradici\u00f3n oral biocultural de estas comunidades, y promover y aceptar di\u00e1logos interculturales con este y todos los pueblos ind\u00edgenas, para generar estrategias que permitan la conservaci\u00f3n del patrimonio biocultural. Los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n haciendo su parte al tratar de resistir ante las presiones que ejerce el exterior, sin embargo, estas presiones causan da\u00f1os muy graves, el m\u00e1s evidente, con base en este trabajo, es la desaparici\u00f3n de los saberes tradicionales y, con ello, del patrimonio biocultural de la humanidad. Notas 1. Entrevista en profundidad es, b\u00e1sicamente , una pl\u00e1tica abierta con la persona entrevistada. Se puede tener un guion, pero este no se sigue estrictamente, debido a que es m\u00e1s importante la fluidez de la pl\u00e1tica que promueve el inter\u00e9s del entrevistado por el tema en estudio. 2. Se llama vega a un \"terreno bajo, f\u00e9rtil y generalmente a la orilla de un r\u00edo.\" (RAE, 2022).3. Las semillas criollas actuales son el \"resultado de la cuidadosa selecci\u00f3n, por parte de los campesinos...\" realizada a lo largo de miles de a\u00f1os en ciertos espacios geogr\u00e1ficos (Castro-Colina, 2022, p. 634). El cultivo de temporal depende de la presencia de lluvia. El se\u00f1or Aurelio Contreras coment\u00f3 que la ca\u00f1a del ma\u00edz certificado es m\u00e1s fuerte que la del criollo. Esto ha permitido salvar cosechas en temporada de vientos fuertes (comunicaci\u00f3n personal, 19 de noviembre, 2022). En general, todas las personas entrevistadas manifestaron usar semillas criollas y mejoradas; sin embargo, actualmente, prefieren la mejorada y el uso de la criolla va disminuyendo. 4. \"Antes de que llegara el centro de salud, para sacar a un enfermo, se juntaban entre ocho y diez personas, dependiendo de cu\u00e1nto pesaba, para que entre todos se turnaran para cargarlo en una silla hasta Ixmiquilpan.\" (Emigdio P\u00e9rez, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). 5. \"Los s\u00edndromes culturales son enfermedades y dolencias restringidas a un grupo o cultura en particular...\". \"En la cultura mexicana, los s\u00edndromes culturales que afectan a la salud de los ni\u00f1os son el susto, el empacho y el mal de ojo.\" (Gallagher y Rehm, 2012, p. 12). 296. G\u00e9nero musical muy conocido entre los grupos nahuas, est\u00e1 relacionado con el culto a la muerte, se toca en las ceremonias de velaci\u00f3n de la cruz, angelitos y Xantolo (Alegre, 2004). 7. Los uema, \"dicen los ancianos, fueron los antepasados del pueblo Otom\u00ed.\" (Secretar\u00eda de Cultura de Hidalgo, 2020). El se\u00f1or Feliciano coment\u00f3 que los uema son los ancestros que vivieron en Huist\u00edcola hace mucho tiempo (comunicaci\u00f3n personal, 4 de enero, 2023). 8. San Juanes, \u00eddulos o \u00eddolos (como son llamados en Huist\u00edcola), refieren a piedras sagradas, con base en \"creencias de origen prehisp\u00e1nico [que se presentan en comunidades ind\u00edgenas del Valle del Mezquital] que representan esp\u00edritus deificados.\" (S\u00e1nchez-Fonseca, 2016). 9. La acci\u00f3n de pegar que hacen los \u00eddolos a alguna persona, y provocan en ella enfermedad o malestar (Emigdio P\u00e9rez y esposa, comunicaci\u00f3n personal, 20 de noviembre, 2022). Referencias \u00c1lvarez-Gordillo, G. D. C., Vera-Cort\u00e9s, G. y Ramos-Mu\u00f1oz, D. E. (2016). Vulnerabilidad y patrimonio biocultural en Tacotalpa, Tabasco. Pol\u00edtica y cultura, (45), 211-239. Aguilar-Jim\u00e9nez, C. E., Tol\u00f3n-Becerra, J., Gald\u00e1mez-Gald\u00e1mez A., Guti\u00e9rrez-Mart\u00ednez, S., Mendoza-P\u00e9rez, S. y Mart\u00ednez-Aguilar, F. B. (2008). La producci\u00f3n sostenible de ma\u00edz en la selva de Chiapas, M\u00e9xico. II Seminario de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo en Espacios Rurales Iberoamericanos. Sostenibilidad e Indicadores. Almer\u00eda, 14, 1-10. Alegre-Gonz\u00e1lez, L. (2004). El camino de los muertos: Relaciones intratextuales en los ritos nahuas de Velaci\u00f3n de Cruz y Xantolo. Opci\u00f3n, 20 (44), 9-27. \u00c1ngeles-Mota, J. J. y Vargas-Aguirre, Y. A. (2021). Las cact\u00e1ceas de la Reserva de la Biosfera Barranca de Metztitl\u00e1n. En: A. Cruz-Arag\u00f3n, J. Cruz-Medina, D. L\u00f3pez-Higareda, E. D. Melgarejo, A. Islas-Islas y G. S\u00e1nchez-Escorza. (Coords.), La biodiversidad en Hidalgo. Estudio de Estado (pp. 224-229). Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico: Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad. Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales del Estado de Hidalgo. Bastida-Mu\u00f1oz, N. (2021). Autosuficiencia alimentaria y conservaci\u00f3n de la biodiversidad en Matachilillo, Jaltoc\u00e1n, Hidalgo, M\u00e9xico . (Tesis doctoral). UAEM. M\u00e9xico. Betancourt-Posada, A. y Cruz-Mar\u00edn, E. (2022). Los centros de origen como espacios de di\u00e1logo de saberes. Etnobiolog\u00eda , 20(1), 68-83. Boege, E. (2008). El patrimonio biocultural de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico: hacia la conservaci\u00f3n in situ de la biodiversidad y agrobiodiversidad en los territorios ind\u00edgenas. M\u00e9xico D.F.: Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas. Mungu\u00eda-V\u00e1zquez, A., C\u00e1rdenas-Camargo, I. y Rangel-Villafranco, M. (2018). Uso y conocimiento de cact\u00e1ceas en la comunidad otom\u00ed de El Alberto, en Ixmiquilpan (Hidalgo, M\u00e9xico). Ambiente y Desarrollo, 22 (43), 6. Castro-Colina, L. (2022). Biodiversidad de semillas comunes e inseparables de su comunalidad. Revista mexicana de sociolog\u00eda, 84 (3), 625-652. 30cOespO (2020). Perfiles Demogr\u00e1ficos Municipales. Metztitl\u00e1n. Consejo Estatal Recuperado de http:// poblacion.hidalgo.gob.mx/pdf/perfiles/pp_municipios-Metztitl%C3%A1n.pdf. cOnabiO (2020). Quelites . Biodiversidad mexicana. Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biosiversidad. Recuperado de https://www.biodiversidad.gob.mx/diversidad/alimentos/quelites. De las Mercedes-Rodr\u00edgez, L. (2018). Hacia la comprensi\u00f3n y reconocimiento legal de las \"otras\" medicinas. Desacatos. (56), 197-201. inali (2020). Atlas de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico . Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas. Recuperado de http://atlas.inpi.gob.mx/hidalgo-3. ineGi (2022). M\u00e9xico en cifras . ineGi. Recuperado de https://www.inegi.org.mx/app/ areasgeograficas/?ag=13#collapse-Resumen. Gallagher, M. R. y Rehm, R. S. (2012). The role of Culture-bound syndromes and Mexican Folk compleja. En: A. Cruz-Arag\u00f3n, J. Cruz-Medina, D. L\u00f3pez-Higareda, E. D. Melgarejo, A. Islas-Islas y G. S\u00e1nchez-Escorza. (Coords.), La biodiversidad en Hidalgo. Estudio de Estado (pp. 174-179). Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico: Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad. Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales del estado de Hidalgo. Macuil-Mart\u00ednez, R. (2017). Los tlamatque, guardianes del patrimonio: din\u00e1micas interculturales en la Sociedad Naua (M\u00e9xico). Leiden University. Portales Municipales Campo Hidalguense (2022). Metztitl\u00e1n Portal Municipal . Portales Municipales. Recuperado de http://portalesmunicipales.campohidalguense.gob.mx/metztitlan. RAE (2022). Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. Real Academia Espa\u00f1ola. Recuperado de https://www.rae.es. Raesfeld, L., L\u00f3pez, S. y Mendoza, S. (2013). Cat\u00e1logo de Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo. Hidalgo, M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo/Comisi\u00f3n nacional para el desarrollo de los pueblos ind\u00edgenas Delegaci\u00f3n Hidalgo. Romero-Bautista, L., Mart\u00ednez-Cruz, C., L\u00f3pez-Le\u00f3n, J., y Onofre-S\u00e1nchez, J.E. (2020). Hidalgo: Una probadita de milpa y bosque. Los nacidos en la tierra. En M. I. Salda\u00f1a-Villarreal y R. Guerrero-Bustamante. (Coords.), Hidalgo a trav\u00e9s de su cocina (pp. 139-161). M\u00e9xico: D.R. Agencia Promotora de Publicaciones, S. A. de C. V. S\u00e1nchez-Fonseca, L. F. (2016). Cangandhos, \u00cddulos y San Juanes: un estudio antropol\u00f3gico de la deificaci\u00f3n de piedras sagradas en una comunidad otom\u00ed. ED\u00c4HI Bolet\u00edn Cient\u00edfico de Ciencias Sociales y Humanidades del ICSHU, 2 (8). Recuperado de https://repository.uaeh.edu.mx/revistas/index.php/icshu/article/ download/295/4118?inline=1 S\u00e1nchez-V\u00e1zquez, S. (2012). Peregrinaciones otom\u00edes. V\u00ednculos locales y regionales en el Valle del Mezquital. En: P. Fournier, C. Mondrag\u00f3n y W. Wiesheu. (Eds.), Peregrinaciones de ayer y hoy: Arqueolog\u00eda y antropolog\u00eda de las religiones (pp. 119-151). El Colegio de M\u00e9xico AC. Santos-Tan\u00fas, A., Aldasoro-Maya, E. M., Rojas-Serrano, C. y Morales, H. (2019). Especies alimenticias de recolecci\u00f3n y cultura culinaria: patrimonio biocultural de la comunidad popoloca Todos Santos Almolonga, Puebla, M\u00e9xico. Nova scientia, 11(23). doi: https://doi.org/10.21640/ ns.v11i23.1772.31Secretar\u00eda de Cultura de Hidalgo (2020). Historia de los Gigantes del Pueblo Otom\u00ed. Red Estatal de Museos. Hidalgo. Museo Regional de la Cultura H\u00f1\u00e4h\u00f1u. Recuperado de: http://cultura.hidalgo.gob.mx/wp-content/ uploads/2017/04/Historieta-Los-Huemas_Museo-de-la-Cultura-H%C3%B1%C3%A4h%C3%B1u. pdf. SEP-inali (2009). Cat\u00e1logo de las Lenguas Ind\u00edgenas Nacionales: Variantes Ling\u00fc\u00edsticas de M\u00e9xico con sus autodenominaciones y referencias geoestad\u00edsticas . inali. Recuperado Toledo, V. Alarc\u00f3n-Chaires, P., Moguel, P., Olivo, M., Cabrera, A., Leyequien, E. y Rodr\u00edguez-Aldabe, A. (2001). El atlas etnoecol\u00f3gico de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica: fundamentos, m\u00e9todos \u00bfQu\u00e9 es la diversidad biocultural? M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Toledo, V. M. y Barrera-Bassols, N. (2008). La memoria biocultural: importancia ecol\u00f3gica de las sabidur\u00edas tradicionales. Barcelona, Espa\u00f1a: Icaria. V\u00e1zquez-Gonz\u00e1lez, A. Y., Ch\u00e1vez-Mej\u00eda, M. C., Herrera-Tapia, F. y Carre\u00f1o-Mel\u00e9ndez, F. (2016). La fiesta xita: patrimonio biocultural mazahua de San Pedro el Alto, M\u00e9xico. Culturales, 4 (1), 199-228. 32Los territorios ind\u00edgenas en M\u00e9xico, un acercamiento desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica feminista Jozelin Mar\u00eda Soto Alarc\u00f3n Resumen Conformado por 68 pueblos ind\u00edgenas situados en territorios con alta concentraci\u00f3n de biodiversidad, M\u00e9xico es un pa\u00eds diverso bioculturalmente. A contracorriente del hist\u00f3rico olvido gubernamental, los pueblos ind\u00edgenas defienden sus territorios, ricos en biodiversidad y cultura. El objetivo del cap\u00edtulo es analizar las estrategias de grupos organizados de mujeres mayas y h\u00f1\u00e4h\u00f1us para preservar el territorio biocultural desde la \u00f3ptica de la ecolog\u00eda pol\u00edtica feminista (EPF) en dos territorios situados en Campeche e Hidalgo. La EPF destaca la politizaci\u00f3n emprendida por mujeres campesinas ante el cambio ambiental y social. Las mujeres mayas recurrieron a la organizaci\u00f3n para visibilizar el conflicto socioambiental y las h\u00f1\u00e4h\u00f1us negociaron en los hogares y su comunidad el acceso a recursos naturales prioritarios. En ambos casos, la organizaci\u00f3n colectiva fue crucial para preservar el territorio biocultural donde cohabitan la abeja melipona y el maguey pulquero como especies compa\u00f1eras. Las meliponicultoras mayas judicializaron el conflicto y apelaron al derecho internacional para defender el territorio maya y su derecho a un medio ambiente sano, mientras que las h\u00f1\u00e4h\u00f1us reforestaron colectivamente 63 hect\u00e1reas con maguey de distintas especies. Los casos ilustran el esfuerzo de las mujeres para recrear territorios bioculturales desde sus cosmovisiones e intersectados por el g\u00e9nero, con implicaciones a escala del hogar, la comunidad y la naci\u00f3n. La lente de la EPF ampl\u00eda el marco de acci\u00f3n pol\u00edtica de sociedades que han sido hist\u00f3ricamente marginalizadas y plantea nuevas posibilidades para extender la organizaci\u00f3n colectiva y la defensa de territorios bioculturales centrales para la sostenibilidad socioambiental global. Introducci\u00f3n La EPF representa un campo acad\u00e9mico y pol\u00edtico que discute el acceso desigual por g\u00e9nero a los recursos naturales (Elmhirst, 2018). Aunque diversas perspectivas te\u00f3ricas han estudiado la relaci\u00f3n entre las mujeres, la naturaleza, el activismo ambientalista y las pol\u00edticas del desarrollo (ver los aportes del ecofeminismo, el feminismo socialista, feminismo ambientalista en Sato y Soto-Alarc\u00f3n, 2019) la EPF considera al g\u00e9nero como un eje de diferenciaci\u00f3n social constituido por pr\u00e1cticas y conocimientos ambientales que, a su vez, dan forma al acceso y manejo del entorno biof\u00edsico (Rocheleau, Thomas-Layer y Wangari, 1996). Adem\u00e1s, la EPF CAP\u00cdTULO 2 33discute los efectos de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas ambientales impulsadas por la globalizaci\u00f3n (Harcourt y Nelson, 1997). Rebecca Elmhirst (2018) distingue cuatro corrientes anal\u00edticas emprendidas por la EPF: 1. Las din\u00e1micas de g\u00e9nero en el acceso y despojo de recursos naturales; 2. Las discusiones respecto del poshumanismo,(1) el cuerpo y las pr\u00e1cticas encarnadas; 3. El an\u00e1lisis de los comunes y la \u00e9tica feminista del cuidado, y 4. Dialoga con el feminismo descolonial para investigar los efectos del cambio ambiental intersectados por la raza. La interdependencia entre las cuatro l\u00edneas tem\u00e1ticas es el eje conductor del cap\u00edtulo, ya que aclara las estrategias implementadas por los colectivos de mujeres mayas y h\u00f1\u00e4h\u00f1us para defender y recrear territorios bioculturales; adem\u00e1s, destaca el papel de la organizaci\u00f3n social -comunes sociales- para plantear pol\u00edticas socioambientales innovadoras en procesos de cambio ambiental. En la primera l\u00ednea tem\u00e1tica, la EPF examina las responsabilidades de g\u00e9nero en el uso de los recursos ambientales y en los espacios de producci\u00f3n y conservaci\u00f3n; se centra en el estudio de las din\u00e1micas de g\u00e9nero que delimitan el acceso, uso y manejo de los recursos naturales, as\u00ed como los efectos de g\u00e9nero de las pol\u00edticas contempor\u00e1neas (Rocheleau, et al., 1996). Investiga los marcos legales sobre la propiedad agraria y los derechos consuetudinarios que son cruciales para el acceso de las mujeres a la tierra (Agarwal, 1994). En esta l\u00ednea se analizan las din\u00e1micas de poder desplegadas por hombres y mujeres, al interior de los hogares y en las comunidades, para acceder a recursos naturales (Soto-Alarc\u00f3n y Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, 2021; V\u00e1zquez-Garc\u00eda, 2008). La EPF examina procesos de degradaci\u00f3n ambiental y sus efectos en diversas escalas, e identifica las din\u00e1micas de poder que interfieren en la distribuci\u00f3n de bienes ambientales y conflictos socioambientales (Clement, Harcourt, Joshi, y Sato, 2019; Elmhirst, 2011). La segunda vertiente estudia la formaci\u00f3n de subjetividades de g\u00e9nero, las cuales se constituyen en un proceso din\u00e1mico e interdependiente con las relaciones que establecen hombres y mujeres con la naturaleza. La EPF dialoga con el feminismo posestructuralista para identificar la importancia del espacio y las pr\u00e1cticas encarnadas vinculadas al entorno biof\u00edsico como elementos constituyentes de la subjetividad de g\u00e9nero (Mollet y Faria, 2013). Desde el enfoque interseccional, se examina el proceso de interacci\u00f3n entre etnia, clase y casta, que, en su conjunto delimitan el acceso, uso y manejo de recursos naturales y la formaci\u00f3n de subjetividades de g\u00e9nero (Clement, et al., 2019). As\u00ed, las subjetividades de g\u00e9nero emergen en un proceso relacional entre humanos y no humanos; por ejemplo, a trav\u00e9s del uso diferenciado por g\u00e9nero de la flora y la fauna. Inspirado en la propuesta de la Donna Haraway (2016) sobre las especies compa\u00f1eras, se investiga la interdependencia entre humanos y no humanos en contextos de tensi\u00f3n ambiental y cambio clim\u00e1tico. Es decir, la interacci\u00f3n humana con los ecosistemas y, en particular, con algunas especies se convierte en un elemento fundamental para la conservaci\u00f3n. Desde este enfoque, las emociones son cruciales en el manejo del territorio (Elmhirst, 2011). La tercera l\u00ednea tem\u00e1tica discute la formaci\u00f3n y defensa de los comunes -bosques, r\u00edos, lagunas, selvas- y la \u00e9tica del cuidado. Subraya el papel diferenciado por g\u00e9nero en la formaci\u00f3n de comunes, los cuales refieren a recursos de uso com\u00fan con fines productivos y no productivos para el capital, al enfatizar el uso de recursos naturales para generar sustento en hogares y comunidades. As\u00ed se distancia del enfoque productivista para examinar la funci\u00f3n de los comunes en la satisfacci\u00f3n de necesidades de subsistencia y su contribuci\u00f3n al bienestar (Elmhirst, 2018; Jarosz, 2011). Desde la EPF, la noci\u00f3n de comunes se ampl\u00eda e integra a la organizaci\u00f3n social y comunitaria, como elementos sustanciales para la constituci\u00f3n de comunes biof\u00edsicos (Sato y Soto-Alarc\u00f3n, 2019). Es decir, los bosques, las selvas, los r\u00edos se preservan a trav\u00e9s de la 34acci\u00f3n colectiva organizada -comunes sociales- ya que como afirma Mar\u00eda Mies (2014) no hay comunes sin comunidad que los sustente. En este proceso, destacan los aportes de la \u00e9tica del cuidado centrada en la sustentabilidad de m\u00faltiples especies, donde los humanos se responsabilizan de la vida de los no humanos (Haraway, 2016; Walsh, 2015; Castagnetti, Bhatta y Greene, 2020). Desde esta lente, el cuidado es un proceso donde los usuarios de los comunes identifican las necesidades del territorio, realizan acciones para conservarlo y generan bienestar. La \u00e9tica feminista del cuidado representa una posici\u00f3n pol\u00edtica para cuidar a los humanos y no humanos al responsabilizarse de la reproducci\u00f3n social en contextos de pobreza, violencia y crisis ambiental (Vaz-Jones, 2018). En la cuarta vertiente, la EPF dialoga con el feminismo descolonial latinoamericano para destacar el papel de mujeres ind\u00edgenas en la defensa del territorio. Para el feminismo descolonial, las mujeres son actoras pol\u00edticas con exigencias propias (Olivera, 2019). De acuerdo con Aida Hern\u00e1ndez (2014), el feminismo ind\u00edgena reivindica los conceptos de complementariedad y dualidad para comprender las din\u00e1micas de g\u00e9nero en los territorios. As\u00ed, en las relaciones complementarias los sujetos mantienen plenitud ontol\u00f3gica al poseer coraz\u00f3n y por lo tanto emociones (Tapia, 2018). La complementariedad plantea la posibilidad de diversas expresiones de g\u00e9nero, mientras que la dualidad aclara la interdependencia entre los g\u00e9neros y los no humanos (Segato, 2014). Desde esta perspectiva, es posible construir relaciones comunitarias en t\u00e9rminos de respeto, espiritualidad y equidad entre humanos y no humanos (Tapia, 2018). Por ello, la destrucci\u00f3n de territorios bioculturales amenaza la vida espiritual y material comunitaria, ya que las subjetividades se recrean en interdependencia con los no humanos e implica una racionalidad entrelazada con los afectos. Los no humanos tienen coraz\u00f3n y su cuidado es responsabilidad de quienes cohabitan el territorio (Tapia, 2018). Finalmente, la mirada descolonial apuntala procesos liberadores de afirmaci\u00f3n, fortalecimiento y autonom\u00eda de territorios y culturas ind\u00edgenas. La interdependencia entre las cuatro vertientes discute la relaci\u00f3n entre las din\u00e1micas de poder, las subjetividades y las pr\u00e1cticas encarnadas que delimitan el acceso a los recursos naturales, definen las pr\u00e1cticas de manejo y preservaci\u00f3n de los comunes, y proponen alternativas auton\u00f3micas en los territorios. As\u00ed, la perspectiva interdependiente aclara el conjunto de posibilidades desplegadas por mujeres que politizaron su relaci\u00f3n con territorios bioculturales. En la situaci\u00f3n de las meliponicultoras mayas, propiciaron acciones legales para prohibir la siembra de organismos gen\u00e9ticamente modificados (OGM) con efectos negativos en la vida humana y no humana de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n y en M\u00e9xico. Mientras que las campesinas h\u00f1\u00e4h\u00f1us cuidaron colectivamente diversas variedades de maguey a trav\u00e9s de reforestaciones sistem\u00e1ticas por cerca de tres d\u00e9cadas en el Alto Mezquital hidalguense. Ambas experiencias ilustran la constante lucha de mujeres ind\u00edgenas organizadas por preservar los territorios, su cultura y sostener la vida de m\u00faltiples especies desde una \u00f3ptica multiescalar. Los estudios de caso se sustentan en un proceso de recopilaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de informaci\u00f3n publicada en art\u00edculos de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, para el estudio de las mujeres h\u00f1\u00e4h\u00f1us, se discuten entrevistas realizadas por la autora entre 2019 y 2022. A continuaci\u00f3n, se analiza el territorio biocultural en M\u00e9xico, seguido del estudio de las estrategias colectivas a la luz de la EPF. 35Los territorios bioculturales en M\u00e9xico La perspectiva biocultural entrelaza la recreaci\u00f3n del territorio biol\u00f3gico con la cultura de los pueblos originarios, a trav\u00e9s de la lengua, la cosmovisi\u00f3n, los saberes y las pr\u00e1cticas relacionadas con el manejo y comprensi\u00f3n del territorio. El enfoque biocultural aclara la correlaci\u00f3n entre las principales concentraciones de biodiversidad y endemismo -especies que se distribuyen exclusivamente en M\u00e9xico - con territorios y regiones ind\u00edgenas. As\u00ed, la cultura situada interact\u00faa con los ecosistemas locales (Toledo, et al., 2001; Toledo y Barrera-Bassols, 2008). Esta perspectiva refuerza la propuesta internacionalista de los pueblos ind\u00edgenas, pues poseen identidad, territorio, lengua, sistemas jur\u00eddicos y pol\u00edticos propios (Naciones Unidas, 2013). Adem\u00e1s, el territorio no se limita al espacio geogr\u00e1fico, sino que incorpora los lugares de tr\u00e1nsito, inclusive el mar; es la situaci\u00f3n de los seris o pueblo Konkaak, que reside en el norte de M\u00e9xico. Desde la lente biocultural, el territorio ind\u00edgena es un espacio apropiado y valorizado simb\u00f3licamente que provee medios de vida (Toledo, et al., 2001). En dichos territorios, el acceso, uso y manejo del entorno biof\u00edsico es diferenciado por g\u00e9nero (Espinosa, 2010). La interacci\u00f3n entre la cultura y el entorno biof\u00edsico se realiza a trav\u00e9s de sistemas de conocimiento campesino e ind\u00edgena, con los cuales, los pueblos originarios en M\u00e9xico han domesticado, total o parcialmente, al menos 118 especies de plantas importantes para los sistemas alimentarios globales (Sarukh\u00e1n, et al., 2017). De acuerdo con el proyecto \"Atlas etnoecol\u00f3gico\" (Toledo, et al., 2001), los pueblos ind\u00edgenas en M\u00e9xico habitan territorios con alta biodiversidad: 90 por ciento en \u00e1reas arboladas y 10 por ciento en regiones \u00e1ridas y semi\u00e1ridas (figura 1). Y al poseer 14.3 por ciento de la superficie nacional, los ecosistemas donde residen pueblos originarios presentan casi la totalidad de la vegetaci\u00f3n existente en M\u00e9xico. Dichos territorios comprenden selvas tropicales, bosques templados, selvas altas-medianas perennifolias y sub perennifolias, selva tropical sub h\u00fameda y bosques de pino-encino principalmente. En M\u00e9xico, cerca de 80 por ciento de los territorios ind\u00edgenas corresponden a selva mediana caducifolia y 70 por ciento a selva alta perennifolia (figura 2). Adem\u00e1s, la mitad de las regiones con mayor precipitaci\u00f3n pluvial se encuentra en dichos territorios. Finalmente, 47.5 por ciento de las \u00e1reas naturales protegidas pertenecen a pueblos originarios (Sarukh\u00e1n, et al., 2017). 36Figura 1. Mapa de M\u00e9xico y territorios ind\u00edgenas Fuente: Sarukh\u00e1n, et al., 2017.37Figura 2. Porcentaje que ocupan los tipos de vegetaci\u00f3n en territorios ind\u00edgenas Fuente: Sarukh\u00e1n, et al., 2017 Defender los territorios bioculturales desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica feminista La riqueza biocultural en M\u00e9xico es amenazada por la p\u00e9rdida de recursos forestales y la biodiversidad; por ejemplo, la desforestaci\u00f3n fluctu\u00f3 entre 631000 y 500000 hect\u00e1reas por a\u00f1o. El proceso se acelera en el corredor biol\u00f3gico mesoamericano -ubicado en el sureste-, donde la transici\u00f3n de selvas tropicales a pastizales representa la p\u00e9rdida total de biodiversidad. El cambio de selvas a pastizales registr\u00f3 un incremento de 723000 hect\u00e1reas en 22 a\u00f1os (Reyes, Mas y Vel\u00e1zquez, 2008). Ante el cambio ambiental, los pueblos ind\u00edgenas protagonizan la defensa del territorio (Atlas de Justicia Ambiental, 2020). A continuaci\u00f3n, se examinan las experiencias lideradas por mujeres mayas para cuidar de xunan cab (abeja melipona) en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, y por las integrantes h\u00f1\u00e4h\u00f1us de la cooperativa Alegr\u00eda del Maguey, situada en el estado de Hidalgo, quienes cuidan del maguey pulquero, hoga uad\u00e0 . La lente de la EPF destaca el uso sustentable del entorno biof\u00edsico por parte de las mujeres ind\u00edgenas, dichas estrategias representan una alternativa socioambiental y econ\u00f3mica ante la crisis ecol\u00f3gica contempor\u00e1nea. La preservaci\u00f3n de xunan kab en territorio maya por mujeres meliponicultoras La pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n es rica en recursos naturales, las energ\u00edas renovables, la agroindustria a trav\u00e9s de la siembra de monocultivos, adem\u00e1s de los proyectos tur\u00edsticos, generan intereses econ\u00f3micos sobre el territorio (Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez y Soto-Alarc\u00f3n, 2020). La introducci\u00f3n de soya transg\u00e9nica en 1995, por iniciativa estatal, modific\u00f3 las din\u00e1micas campesinas y agrarias en la regi\u00f3n. La transici\u00f3n modific\u00f3 los patrones de siembra; 38as\u00ed, el policultivo denominado milpa maya (kool en lengua maya) -donde los campesinos alternan la siembra de ma\u00edz, camote, calabaza y diversas leguminosas - fue afectado por la siembra de soya transg\u00e9nica y el uso de fertilizantes qu\u00edmicos ( G\u00f3mez-Gonz\u00e1lez, 2016). El cambio de uso de suelo da\u00f1\u00f3 la meliponicultura desarrollada durante siglos por el pueblo maya. Los campesinos mayas identificaron los efectos del cambio ambiental y se organizaron para enfrentar las repercusiones negativas. En este camino de organizaci\u00f3n social, la xunan kab -melipona beecheii- se convirti\u00f3 en una especie compa\u00f1era en la defensa de la selva maya. A continuaci\u00f3n, se examinan las estrategias de campesinas mayas y un conjunto de actores organizados para enfrentar el conflicto socioambiental desde la EPF. Las din\u00e1micas de g\u00e9nero en el acceso a recursos naturales La meliponicultura ha acompa\u00f1ado la econom\u00eda campesina del pueblo maya desde tiempos precolombinos (Huicochea, 2011). La apicultura y meliponicultura son una fuente de ingresos importantes para la diversificada econom\u00eda rural (Toledo, Barrera-Bassols, Garc\u00eda-Frapolli, y Alarc\u00f3n-Chaires, 2008). A trav\u00e9s del sistema de conocimientos campesinos y las representaciones simb\u00f3licas, como los rituales, las personas mayas interact\u00faan con la milpa, la selva, los animales, el traspatio y las abejas (Cahuich-Campos, Huicochea- G\u00f3mez y Mariaca, 2014). En 1995, naci\u00f3 en la comunidad de Ich Ek, municipio de Hopelch\u00e9n, Campeche, el colectivo de meliponicultoras Koolel Kab, que significa \"mujeres trabajando con abejas\". La cooperativa recuper\u00f3 conocimientos y pr\u00e1cticas culturales y medicinales prehisp\u00e1nicas para cuidar a xunan kab -se traduce del maya como dama de la miel-. El acceso de las mujeres mayas a la tierra est\u00e1 condicionado por el derecho agrario y las din\u00e1micas del mercado de tierras, ambos factores limitan su disponibilidad para usar los recursos agr\u00edcolas del hogar campesino. Las meliponicultoras cuidan a xunan kab en jobones elaborados con troncos de madera donde la abeja melipona crea sus colmenas; estos se ubican en los traspatios que comunican a los hogares con la selva maya, es ah\u00ed donde las mujeres interact\u00faan con la melipona. En dichos espacios, las meliponicultoras tienen un rol central para la conservaci\u00f3n de xunan kab, ya que identifican las necesidades de alimentaci\u00f3n y castraci\u00f3n de los jobones necesarios para su reproducci\u00f3n. Adem\u00e1s, conocen los horarios de recolecci\u00f3n del polen, la diversidad de colores de la miel por el tipo de floraci\u00f3n, el manejo de riesgos de los jobones y el uso terap\u00e9utico de la miel (Soto-Alarc\u00f3n, 2022a). La milpa maya no es neutral a los procesos de cambio ambiental introducidos con la siembra de soya transg\u00e9nica y el uso de fertilizantes qu\u00edmicos en la regi\u00f3n. Las meliponicultoras mayas lideradas por Leydy Pech, integrante del colectivo Koolel Kab, identificaron los efectos en el territorio y en los cuerpos de quienes lo habitan. Observaron que con el monocultivo de soya se pierde la diversidad de plantas silvestres y muere xunan kab al no tener alimentos suficientes. Al desparecer la abeja melipona tambi\u00e9n se pierden los conocimientos de medicina tradicional maya, las concepciones sobre el territorio biocultural, los rituales, sus usos terap\u00e9uticos y ecol\u00f3gicos. Mientras que aquellas abejas que sobreviven consumen polen contaminado con transg\u00e9nicos, esto afecta el sustento de apicultores que exportan miel bajo criterios de producci\u00f3n org\u00e1nica (G\u00f3mez-Gonz\u00e1lez, 2016). Como respuesta a los efectos del cambio ambiental, campesinas y campesinos mayas se organizaron para defender el territorio, en este proceso destaca el liderazgo de Leydy Pech. 39Las subjetividades de g\u00e9nero en relaci\u00f3n con los territorios bioculturales Un elemento crucial en la formaci\u00f3n de subjetividades de g\u00e9nero entre las meliponicultoras se refiere a la cosmovisi\u00f3n sobre xunan kab. Leydy Pech describe la vida de las abejas desde la cosmovisi\u00f3n maya: \"Todo el sistema de vida que tienen est\u00e1 dentro del job\u00f3n. Es como si fuera una mujer que est\u00e1 embarazada, entonces [a la cr\u00eda, la] est\u00e1 cuidando dentro\" (ECOSURMX, 2016). La melipona se asocia con lo femenino que reproduce y resguarda la vida comunitaria. De acuerdo con Sotelo (2021), la melipona es un ser sagrado que precede a la vida humana, cuyos productos representan un don divino y se emplean con fines rituales y medicinales. As\u00ed, en las pr\u00e1cticas de manejo de xunan kab interact\u00faan las estrategias campesinas y la cosmovisi\u00f3n de la cultura maya, que en su conjunto delimitan la subjetividad de g\u00e9nero de las meliponicultoras. En las subjetividades est\u00e1n presentes las nociones de dualidad y complementariedad, d\u00eda-noche, fr\u00edo- calor, masculino-femenino, cuyas fuerzas constituyen la vida que el ser humano debe respetar. As\u00ed, la miel se emplea en rituales de sanaci\u00f3n, ya que provee calidez y equilibra el cuerpo y la mente; tambi\u00e9n mitiga la frialdad en el cuerpo de los ni\u00f1os o durante el parto (Huicochea, 2011). La miel de la melipona representa una forma de sustento, en la que la identidad de meliponicultor cobra fuerza (G\u00f3mez-Gonz\u00e1lez, 2016). En este contexto, los da\u00f1os ambientales ocasionados con la siembra de soya y la creciente contaminaci\u00f3n por el uso de fertilizantes qu\u00edmicos refuerzan la necesidad de defender a xunan kab. Leydy Pech explica: \"Hoy la xunan kab no s\u00f3lo necesita que las trabajemos, necesita que defendamos su derecho a vivir\" (Xool, 2021). Debido al asedio sobre el territorio maya, el activismo ambiental es un componente de las subjetividades de g\u00e9nero entre las meliponicultoras. Los comunes y la \u00e9tica feminista del cuidado entre mujeres mayas La preservaci\u00f3n de xunan kab es interdependiente de la cosmovisi\u00f3n maya, los conocimientos campesinos sobre el entorno biof\u00edsico, los usos locales vinculados con la salud humana y las estrategias productivas para procesar miel de la melipona con caracter\u00edsticas org\u00e1nicas. La selva maya donde habita la melipona representa un com\u00fan biof\u00edsico cuya preservaci\u00f3n se sustenta en el sistema de conocimientos campesinos mayas. Desde esta perspectiva, el cuidado de xunan kab requiere preservar el territorio biocultural que la sustenta. Sin embargo, la legalizaci\u00f3n de la siembra de soya transg\u00e9nica, en 2012, y el uso de fertilizantes qu\u00edmicos, amenaza la vida del com\u00fan biof\u00edsico como la selva maya, ya que se desmonta para sembrar el monocultivo de soya y contaminar la miel de la abeja melipona. En Hopelch\u00e9n Campeche, la defensa de la selva maya inicia al politizarse la resoluci\u00f3n de la siembra de soya transg\u00e9nica y el uso de fertilizantes qu\u00edmicos. Las campesinas mayas, meliponicultores y apicultores, adem\u00e1s de diversos grupos, se organizaron en el Colectivo Ap\u00edcola de los Chenes, integrado por quince comunidades de Hopelch\u00e9n. Esta alianza se ampli\u00f3 en la formaci\u00f3n de Ma' OGM (No a los transg\u00e9nicos, en lengua maya) y Kaab Na'alon, que agrupa a 29 organizaciones de apicultores (G\u00f3mez-Gonz\u00e1lez, 2016). Adem\u00e1s, se unieron investigadores, activistas ambientales y abogados quienes a trav\u00e9s de acciones colectivas: legales, medi\u00e1ticas, informativas, de investigaci\u00f3n, expusieron junto con los afectados directos, el da\u00f1o al territorio ocasionado por el uso de OGM y fertilizantes qu\u00edmicos (Torres-Mazuera, 2018). La estrategia legal del pueblo maya apel\u00f3 a su derecho a la consulta. Recurrieron al convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo sobre los Pueblos Ind\u00edgenas para destacar las irregularidades en el proceso de consulta, y demandaron su derecho a un medio ambiente sano (Llanes-Salazar y Torres-Mazuera, 2017). Gracias a la organizaci\u00f3n social liderada, entre otras personas por Leydy Pech, en 2015, lograron 40suspender la siembra de soya transg\u00e9nica y el uso de fertilizantes qu\u00edmicos en Campeche y Yucat\u00e1n. Su defensa se centr\u00f3 en destacar la interdependencia entre xunan kab y los conocimientos campesinos impulsados desde la cultura maya (G\u00f3mez-Gonz\u00e1lez, 2016). Sin embargo, la presi\u00f3n sobre el territorio no cesa, aunque el cultivo de soya es ilegal en 2022 y la consulta al pueblo maya no ha concluido. As\u00ed, la batalla encabezada por meliponicultores y apicultores mayas contra una de las empresas globales m\u00e1s poderosas (Monsanto) para suspender la siembra de soya transg\u00e9nica, representa una forma de cuidar los comunes biof\u00edsicos a partir de la cultura y la resistencia organizada. Sus acciones ilustran la \u00e9tica del cuidado, ya que las meliponicultoras mayas identifican las necesidades de xunan kab, se responsabilizan de su cuidado con acciones de conservaci\u00f3n in situ en los jobones, y m\u00e1s all\u00e1 del territorio, al emprender acciones legales y luchar por un medio ambiente sano para humanos y no humanos. Es decir, el cuidado representa un proceso relacional donde los sujetos captan las necesidades de quien tiene que ser cuidado, se responsabilizan de \u00e9l, adquieren habilidades para proveerlo, y finalmente dichas acciones son percibidas por quien es cuidado (Tronto, 2011). La EPF y el feminismo descolonial en la defensa del territorio maya La lucha de las mujeres mayas para preservar el medio ambiente de xunan kab representa una forma de recrear la memoria hist\u00f3rica del territorio y construir relaciones arm\u00f3nicas con la naturaleza. Las mujeres mayas proponen reorganizar la vida socioambiental considerando relaciones de reciprocidad y complementariedad con el entorno biof\u00edsico y desde la cosmovisi\u00f3n maya. As\u00ed, en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, las meliponicultoras asumen la responsabilidad de cuidar a xunan kab m\u00e1s all\u00e1 de intereses espec\u00edficamente humanos. Este cuidado responde a la premisa de plenitud ontol\u00f3gica entre los seres que habitan el territorio, ya que los humanos no dominan la naturaleza y, como explica Sotelo (2021), la xunan kab precede a la vida humana. Para las meliponicultoras mayas la naturaleza es constituida por comunidades plurales, diversas e interdependientes en donde lo humano no es jer\u00e1rquicamente superior. Desde el feminismo descolonial los afectos son importantes, ya que como propone Tapia (2018), los no humanos tienen coraz\u00f3n y la relaci\u00f3n con ellos implica una racionalidad entrelazada con los afectos. As\u00ed, la afectividad fomenta relaciones de respeto en comunidades integradas por m\u00faltiples especies. En la relaci\u00f3n con xunan kab, los afectos est\u00e1n presentes. Las cuidadoras describen, por ejemplo, la inteligencia y el amor que observan entre las abejas al cuidar de su job\u00f3n, y se perciben agradecidas con ellas al proveerles de una miel que cura de males espirituales y f\u00edsicos (Xool, 2021). La defensa del territorio no ocurre sin comunidad organizada que la sustente (comunes sociales). Las meliponicultoras mayas configuraron relaciones solidarias, rec \u00edprocas y de ayuda mutua entre el pueblo maya y con no humanos, para construir propuestas aut\u00f3nomas y generar alternativas al sistema econ\u00f3mico contempor\u00e1neo. Las acciones colectivas implicaron el cuidado en jobones, cuyo uso sustentable beneficia a campesinos mayas. La preservaci\u00f3n del territorio biocultural involucr\u00f3 el reconocimiento de la interdependencia entre las subjetividades de g\u00e9nero y el territorio afectado por el cambio ambiental. Adem\u00e1s, la organizaci\u00f3n social se despleg\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 del territorio para visibilizar el conflicto y defender la vida de xunan kab. En la formaci\u00f3n de comunes sociales particip \u00f3 un complejo ensamblaje de actores, quienes apoyaron con acciones legales, medi\u00e1ticas y de investigaci\u00f3n para frenar la siembra de soya transg\u00e9nica y los OGM en el territorio (G\u00f3mez-Gonz\u00e1lez, 2016; Torres-Mazuera, 2018). 41La cooperativa Alegr\u00eda del Maguey liderada por mujeres h\u00f1\u00e4h\u00f1us de Hidalgo La relevancia del maguey en el territorio biocultural proviene de los significados y diversidad de usos desarrollados por los pobladores, adem\u00e1s de su endemismo; 75 por ciento de las especies que lo integran se distribuyen en M\u00e9xico y, de estas, cerca de 74 por ciento son end\u00e9micas (APG IV, 2016). Desde el \u00e1mbito biof\u00edsico, la presencia del maguey en el territorio contribuye en la retenci\u00f3n de agua y conservaci\u00f3n de suelos (\u00c1lvarez, Figueredo-Urbina y Casas, 2020). Tambi\u00e9n posee significados simb\u00f3licos asociados a rituales y se ha desarrollado una vasta cultura gastron\u00f3mica (Soto-Alarc\u00f3n, Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, Olivares y Ovando, 2022). A diferencia del territorio maya, el cambio ecol\u00f3gico en el Alto Mezquital hidalguense no provino de una amenaza externa como la soya transg\u00e9nica; en la regi\u00f3n, el cultivo de maguey perdi\u00f3 relevancia al disminuir la demanda de pulque y ante la escasez econ\u00f3mica; los jefes de familia encontraron en la emigraci\u00f3n hacia Estados Unidos una forma de sustento m\u00e1s atractiva (Sato y Soto-Alarc\u00f3n, 2019). Estudiar las acciones emprendidas por la cooperativa Alegr\u00eda del Maguey busca visibilizar el trabajo de mujeres organizadas h\u00f1\u00e4h\u00f1us para preservar su cultura, el territorio, y construir autonom\u00eda econ\u00f3mica en contextos de crisis econ\u00f3mica, tensi\u00f3n ambiental y cambio social. La cooperativa Alegr\u00eda del Maguey se localiza en San Andr\u00e9s Daboxtha, Cardonal, en el estado de Hidalgo. Las mujeres h\u00f1\u00e4h\u00f1us iniciaron la organizaci\u00f3n colectiva en 1990 con un proyecto financiado por la fundaci\u00f3n Friedrich Ebert Stiftung para mejorar ganado ovino y obtuvieron un cr\u00e9dito. Este primer trabajo motiv\u00f3 la organizaci\u00f3n de las mujeres en la comunidad. De acuerdo con una socia fundadora, \"jam\u00e1s hab\u00eda habido un grupo de mujeres a las que les interesara cambiar [...] yo vi que hubo un cambio\" (Soto-Alarc\u00f3n, 2022b). Despu\u00e9s las socias aprovecharon sustentablemente el aguamiel para producir jarabe. Las acciones colectivas se sit\u00faan en territorio h\u00f1\u00e4h\u00f1u, donde el sustento de la vida es interdependiente del significado productivo, cultural y espiritual que sus habitantes otorgan al maguey. Las din\u00e1micas de g\u00e9nero en el acceso a recursos naturales El acceso a los recursos derivados de la milpa h\u00f1\u00e4h\u00f1u, donde siembran maguey, ma\u00edz y frijol, se negocia en los hogares. Adem\u00e1s de propiedad privada, en la comunidad de San Andr\u00e9s Daboxtha hay un ejido, el cual es trabajado por los jefes de familia, aunque la presencia de mujeres ejidatarias es creciente (Soto- Alarc\u00f3n, Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, Rodr\u00edguez y V\u00e1zquez, 2020). Ante la intensificaci\u00f3n de la emigraci\u00f3n masculina y el cambio en los procesos de producci\u00f3n derivados de la baja rentabilidad del aguamiel y el pulque, la participaci\u00f3n de las mujeres en el trabajo agr\u00edcola se intensific\u00f3 en las \u00faltimas d\u00e9cadas (Rivera, 2006). Por ejemplo, en la cooperativa Alegr\u00eda del Maguey, de las veinte socias y un socio que la integran, trece mujeres y el socio son propietarios de tierra. Todas las socias obtuvieron las tierras por herencia de sus padres (Soto-Alarc\u00f3n, 2022b, p. 122). Para la producci\u00f3n del jarabe de aguamiel es indispensable sembrar, cuidar y raspar el maguey maduro para extraer el aguamiel (savia del maguey). La extracci\u00f3n del aguamiel ocurre cuando al maguey maduro se le corta el coraz\u00f3n y raspa, posteriormente reposa por algunos meses para que la savia del coraz\u00f3n del maguey se deposite en el orificio generado con la raspa. El proceso de maduraci\u00f3n del maguey puede tomar entre ocho y diecis\u00e9is a\u00f1os, el tiempo de maduraci\u00f3n depende de las labores campesinas, las especies del maguey, el suelo y clima (Narv\u00e1ez, Mart\u00ednez y Jim\u00e9nez, 2016). Acceder a los recursos de la milpa y trabajar el maguey es fundamental para las socias. Aunque algunas son propietarias de tierras, las decisiones de siembra y cosecha se toman al interior del hogar campesino. Cuando el esposo ha emigrado, el uso de la 42tierra es negociado bajo la tutela de la familia pol\u00edtica. Una de las socias narr\u00f3 su experiencia para acceder a los magueyes y extraer aguamiel: Le expliqu\u00e9 [al esposo] el trabajo de la cooperativa y que necesito raspar, pero como la parcela es trabajada por su hermano, mi suegra tuvo que apoyarme ya que tambi\u00e9n es socia de la cooperativa. S\u00f3lo as\u00ed pude raspar un poco de aguamiel (entrevista a profundidad, socia, 2019). Las socias negocian dos recursos fundamentales para la cooperativa: la siembra de los magueyes y la extracci\u00f3n de aguamiel. Despu\u00e9s de casi tres d\u00e9cadas de vida colectiva, las mujeres acceden a dichos recursos. Sin embargo, al principio, las socias no dominaban las t\u00e9cnicas de cocci\u00f3n y desperdiciaban aguamiel, esta situaci\u00f3n generaba tensi\u00f3n entre las socias y en los hogares. Explica una cooperativista: \"\u00c9l [el esposo] me dec\u00eda \u00bfA qu\u00e9 vas a ese taller? A perder tiempo, y lo poco que tenemos de aguamiel lo desperdicias\" (entrevista a profundidad, citada en Soto-Alarc\u00f3n, 2022b, p. 119). Con el tiempo, las socias aprenden a optimizar el uso de aguamiel para la producci\u00f3n del jarabe. Finalmente, los familiares valoran los esfuerzos de la cooperativa para generar ingresos. En 2018, 20 por ciento del aguamiel producido en los hogares de las socias fue comprado por la cooperativa para procesar el jarabe, 80 por ciento se distribuy \u00f3 entre la elaboraci\u00f3n de pulque, el consumo dom\u00e9stico y la alimentaci\u00f3n de las borregas (Soto-Alarc\u00f3n, et al., 2020). Las subjetividades de g\u00e9nero en relaci\u00f3n con los territorios bioculturales Por siglos, los h\u00f1\u00e4h\u00f1us han establecido una relaci\u00f3n cercana con agaves como el maguey y la lechuguilla (L\u00f3pez, 2005). El trabajo en los hogares campesinos ha sido diferenciado por g\u00e9nero. En la econom\u00eda campesina h\u00f1\u00e4h\u00f1u, las mujeres hilaban la fibra, mientras el esposo sembraba, cuidaba y raspaba los magueyes en las parcelas. La elaboraci\u00f3n de pulque era un oficio masculino (Lanks, 1938). Usualmente, las mujeres no trabajaban el maguey en las parcelas, explica una de las socias: Mi pap \u00e1 me ense\u00f1\u00f3 a trabajar con el maguey. Antes eran los se\u00f1ores quienes trabajaban la milpa, pero tuvimos que aprender a trabajar con los magueyes. Las mujeres \u00edbamos al monte a pastorear a borregas y tambi\u00e9n aprendimos a conocer los magueyes desde ni\u00f1as. El maguey es la planta m\u00e1s querida por aqu\u00ed, porque de \u00e9l hemos obtenido todo (entrevista a profundidad, socia, 2019). Para el pueblo h\u00f1\u00e4h\u00f1u del Alto Mezquital el aprovechamiento del maguey ha representado el sustento por siglos, de ah\u00ed el afecto que les despierta. El g\u00e9nero intersecta su manejo. Los hombres realizaban el trabajo campesino y elaboraban pulque, sembraban la planta en terrazas para retener el suelo, usaban las pencas para construir casas y apiario y como combustible. Mientras que las mujeres alimentaron a los hijos con el aguamiel, lo herv\u00edan para hacer atole de aguamiel, preparaban vinagre e hilaban la fibra para hacer artesan\u00edas. Ambos g\u00e9neros empleaban las pencas como utensilios de cocina (L\u00f3pez, 2005). El acceso diferenciado por g\u00e9nero al maguey configura las subjetividades de g\u00e9nero en el Mezquital, como explica una de las socias: \"Para nosotras el maguey nos ha dado alimento, cuando no hab\u00eda agua, les d\u00e1bamos aguamiel a los hijos. Como madres, la planta nos ha ayudado a sacar adelante a la familia.\" As\u00ed, en las responsabilidades de cuidado, asumidas por las mujeres como madres, el maguey representa una especie compa\u00f1era al solventar necesidades en contextos de precariedad econ\u00f3mica. 43En la configuraci\u00f3n de las subjetividades es crucial identificar la trasmisi\u00f3n de conocimientos sobre el manejo de recursos naturales intersectado por g\u00e9nero. En el Alto Mezquital, las mujeres empleaban el aguamiel a partir de los conocimientos que ten\u00edan de \u00e9l. Explica una socia fundadora: \"Las abuelas herv\u00edan el aguamiel y hac\u00edan atole para los beb \u00e9s y ni\u00f1os. No ten\u00edamos agua potable y, mucho menos, leche. Nosotras aprendimos de ellas la receta para hacer el jarabe de aguamiel\" (entrevista a profundidad, 2019). Las socias de la cooperativa recurrieron a conocimientos culinarios sobre el territorio para aprovechar el aguamiel. As\u00ed, en la conformaci\u00f3n de subjetividades de g\u00e9nero se intersectan el acceso a los recursos naturales, los conocimientos campesinos y las necesidades que son diferenciadas por g\u00e9nero. Estas subjetividades, a su vez, delimitaron las acciones colectivas emprendidas por la cooperativa Alegr\u00eda del Maguey en torno al manejo del maguey pulquero. Los comunes y la \u00e9tica feminista del cuidado entre mujeres ind\u00edgenas Las magueyeras representan un com\u00fan biof\u00edsico en donde interact\u00faan diversas especies de maguey, insectos y cultivos. Los campesinos y campesinas h\u00f1\u00e4h\u00f1us cuidan los magueyes a partir de conocimientos campesinos situados con los que reforestan y limpian las parcelas. En la cooperativa, la producci\u00f3n de jarabe de aguamiel inicia con el cuidado de los magueyes. Las socias son conscientes de la importancia del maguey para producir jarabe de aguamiel. Explica una jefa de equipo: En la cooperativa nos organizamos en equipos; cada equipo tiene cuatro o cinco socias, quienes son responsables de traer aguamiel para el jarabe. Para nosotras es importante cuidar el maguey en las parcelas. Llevamos un control de las reforestaciones y todas las socias tienen el compromiso de reforestar cada a\u00f1o al menos 50 matas de maguey. Tambi\u00e9n deben cuidar a los magueyes que ya tienen. Este es el compromiso porque debemos regresar parte de los magueyes que usamos (entrevista a profundidad, 2021). El compromiso por regenerar los magueyes forma parte de le \u00e9tica del cuidado de las mujeres h\u00f1\u00e4h\u00f1us, es decir, la producci\u00f3n del jarabe de aguamiel considera la retribuci\u00f3n a la tierra a trav\u00e9s de la reforestaci\u00f3n. La renovaci\u00f3n colectiva de magueyes inicio en 2006 y es vigente para 2022. As\u00ed, han reforestado sistem\u00e1ticamente 63 hect\u00e1reas en el Alto Mezquital hidalguense. Las reforestaciones se intensificaron en 2018 y 2019, ya que plantaron m\u00e1s de 9600 matas de maguey (Soto-Alarc\u00f3n, et al., 2020). Las reforestaciones implican labores campesinas: deshijar el maguey, preparar la tierra, trasplantar los hijuelos, abonar con esti\u00e9rcol y limpiar anualmente la parcela. La pol\u00edtica de conservaci\u00f3n entre las h\u00f1\u00e4h\u00f1us busca aumentar la cantidad de magueyes en las parcelas, mejorar su resistencia ante las tensiones clim\u00e1ticas y diversificar las especies. Explica una de las socias: \"En mi parcela tengo de distintos magueyes: el xamini, el manso, mexicano, penca larga. Observ\u00e9 que, si planto magueyes diferentes, la plaga no les pega igual\" (entrevista a profundidad, 2019). Las diversas especies son nombradas en h\u00f1\u00e4h\u00f1u. El maguey cultivado se conoce como hoga uad\u00e0 , el maguey silvestre, tambi\u00e9n identificado por su color, lo llaman vit'uad\u00e0, adem\u00e1s tienen c'anguada , bot'a y taxuada . San Andr\u00e9s Daboxtha se caracteriza por la diversidad de especies de maguey, se han identificado al menos 25 (Rangel, 1987). El conocimiento campesino h\u00f1\u00e4h\u00f1u clasifica la capacidad de resistencia de los magueyes ante las tensiones clim\u00e1ticas. Expresa una de las socias: \"Hay magueyes m\u00e1s resistentes que otros. Aqu\u00ed nos gusta el xamini porque aguanta la sequ\u00eda y es m\u00e1s r\u00e1pido para producir aguamiel, aunque tambi\u00e9n le cae la 44plaga. Hay algunos magueyes que son mejor para la fibra.\" As\u00ed, al emplear la lengua, los h\u00f1\u00e4h\u00f1us refuerzan los conocimientos sobre los magueyes y sus diferentes usos. Adem\u00e1s de la reforestaci\u00f3n organizada, la cooperativa mejor\u00f3 el proceso productivo del jarabe. A trav\u00e9s de capacitaciones, las socias han introducido controles de calidad para filtrar el aguamiel, identificar su dulzura, emplear el calor \u00f3ptimo en el proceso y, finalmente, estandarizar la producci\u00f3n, que fue calificada como org\u00e1nica y certificada internacionalmente en 2006 (observaci\u00f3n participante, 2019). La calidad se sostiene a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n: com\u00fan social. La supervisi\u00f3n de las jefas de equipo incide en la calidad del aguamiel y el control sobre los puntos cr\u00edticos del proceso productivo. Realizar un proceso eficiente incide en el precio del jarabe, comercializado en ciudades cercanas a Ixmiquilpan, Quer\u00e9taro, Ciudad de M\u00e9xico y Guanajuato. Las ventas representan mayores ingresos para las socias (entrevista a profundidad, 2021). La producci\u00f3n y venta se distribuye igualitariamente entre los equipos y con todas las socias. La organizaci\u00f3n cooperativa ha incrementado el valor del aguamiel en el mercado y ha generado ingresos para las mujeres y sus hogares por m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. As\u00ed, las reforestaciones sistem\u00e1ticas de maguey realizadas por las socias, que tienen que ver con la preservaci\u00f3n de los comunes biof\u00edsicos, se sostienen a trav\u00e9s de organizaci\u00f3n colectiva, que representan los comunes sociales. Ambos comunes son interdependientes de la cultura h\u00f1\u00e4h\u00f1u y las necesidades de g\u00e9nero de las mujeres. Finalmente, al mejorar la calidad del jarabe de aguamiel y estandarizar su producci\u00f3n, la cooperativa promueve la conservaci\u00f3n de distintas especies de magueyes y fomenta la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres, ya que genera un espacio de producci\u00f3n propio en un contexto de cambio ambiental por la presencia de la plaga del torito (2) y de cambio social asociado con la emigraci\u00f3n masculina. La EPF y el feminismo descolonial en di\u00e1logo La cooperativa Alegr\u00eda del Maguey es un actor social relevante en el territorio biocultural del Alto Mezquital; ha propiciado acciones organizadas para preservar especies de magueyes, y promueve la generaci\u00f3n de ingresos adicionales para los hogares al pagar un sobreprecio para el aguamiel (Soto-Alarc\u00f3n y Sato, 2019). La producci\u00f3n del jarabe motiv\u00f3 la organizaci\u00f3n colectiva. En las asambleas, las mujeres h\u00f1\u00e4h\u00f1us aprendieron a dar su punto de vista, a valorar su trabajo y opini\u00f3n. Narra una socia: En el taller, todas las experiencias y necesidades cuentan. Escuchamos y aprendemos de las compa\u00f1eras por eso algunas compa\u00f1eras encuentran en el taller un espacio donde se sienten libres de las preocupaciones de la casa, aunque tambi\u00e9n aqu\u00ed hay trabajo. Pero nosotras decidimos que hacer y c\u00f3mo hacerlo, por eso la valoramos m\u00e1s [a la cooperativa] (entrevista a profundidad, 2021). El testimonio anterior expresa la valoraci\u00f3n de las socias sobre el trabajo colectivo. El taller representa un espacio donde las h\u00f1\u00e4h\u00f1us han desarrollado autonom\u00eda al definir sus normas de trabajo y distribuci\u00f3n equitativa de ventas y ganancias. Para las integrantes de la cooperativa, el maguey es una planta que debe ser cuidada ya que, con el cambio clim\u00e1tico, la intensa sequ\u00eda y la plaga del torito su existencia se ve amenazada. Explica una socia: \"Somos conscientes de que la plaga puede matar hasta los magueyes m\u00e1s peque\u00f1os. Y por eso la gente se desanima, pero en la cooperativa seguimos reforestando y abonando los magueyes, no podemos perder nuestra planta\" (entrevista a profundidad, 2021). La supervivencia del maguey representa 45una forma de preservar el territorio y la cultura h\u00f1\u00e4h\u00f1u que le da sustento. Las reforestaciones de maguey, la preservaci\u00f3n de diversas especies de magueyes, la recuperaci\u00f3n de conocimientos culinarios y la producci\u00f3n colectiva de jarabe, en su conjunto, representan una propuesta descolonial que afirma y fortalece la existencia del territorio biocultural h\u00f1\u00e4h\u00f1u. Conclusi\u00f3n En el cap\u00edtulo se analizaron las estrategias emprendidas por mujeres mayas y h\u00f1\u00e4h\u00f1us de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n y del Alto Mezquital hidalguense, para preservar y defender los territorios bioculturales que les dan sustento. Al emplear la perspectiva anal\u00edtica de la EPF, se distinguen las din\u00e1micas de g\u00e9nero que delimitan el acceso de mujeres mayas y h\u00f1\u00e4h\u00f1us al entorno biof\u00edsico. En ambos contextos, las mujeres emplean recursos naturales considerando sus necesidades de g\u00e9nero y conocimientos ind\u00edgenas, as\u00ed negocian recursos en hogares y comunidades. La EPF visibiliza los mecanismos que las mujeres mayas y h\u00f1\u00e4h\u00f1us emplean al identificar los efectos del cambio ambiental y social, y atender las necesidades de cuidado de humanos y no humanos en los territorios. Al estudiar las relaciones que establecen las campesinas con el entorno biof\u00edsico -las mayas con xunan kab y las h\u00f1\u00e4h\u00f1us con hoga uad\u00e0 - se esclarecen los elementos que constituyen las subjetividades de g\u00e9nero entre las meliponicultoras mayas y las productoras de jarabe de aguamiel h\u00f1\u00e4h\u00f1us del Alto Mezquital. En el proceso interviene el conocimiento campesino diferenciado por g\u00e9nero sobre el entorno biof\u00edsico, los afectos y las necesidades de g\u00e9nero. Dichos elementos fueron recuperados por las socias para defender el territorio biocultural maya ante los OGM y, en el caso de las h\u00f1\u00e4h\u00f1us, vigorizar la siembra y manejo del maguey ante el cambio social que trajo consigo la emigraci\u00f3n. As\u00ed, para las socias de Koolel Kab y Alegr\u00eda del Maguey, la xunan kab y el maguey pulquero se convirtieron en especies compa\u00f1eras cruciales para la recreaci\u00f3n del territorio biocultural. La EPF destaca la politizaci\u00f3n emprendida por mujeres campesinas en distintas escalas ante el cambio ambiental y social. Las mayas recurrieron a la organizaci\u00f3n para visibilizar y judicializaron el conflicto, apelaron al derecho internacional para defender el territorio ind\u00edgena maya y su derecho a un medio ambiente sano. Mientras que las h\u00f1\u00e4h\u00f1us negociaron en el \u00e1mbito de los hogares y la comunidad recursos naturales prioritarios, as\u00ed reforestaron 63 hect\u00e1reas con maguey de distintas especies. En ambos casos, y en escalas diferenciadas, la organizaci\u00f3n colectiva, es decir, los comunes sociales, fue la base para defender, preservar y recrear el entorno biof\u00edsico de la abeja melipona y los magueyes. Distinguir las escalas intervenidas por las mujeres ind\u00edgenas -el hogar, la comunidad, el territorio, la naci\u00f3n- es crucial para definir pol\u00edticas transformadoras e innovadoras en las que se reconoce y valora la interdependencia entre la formaci\u00f3n de las subjetividades y la recreaci\u00f3n del territorio biocultural. Desde la perspectiva de la EPF, la separaci\u00f3n entre las esferas p\u00fablicas y privadas se diluye y, en su lugar, los intereses privados y p\u00fablicos convergen en la b\u00fasqueda del bienestar, el cual incorpora la convivencia arm\u00f3nica con especies compa\u00f1eras, quienes nos ayudan a lidiar colectivamente con el cambio ambiental y social. Finalmente, al defender el territorio biocultural, las mujeres ind\u00edgenas ponen en marcha una alternativa econ\u00f3mica y social centrada en la \u00e9tica del cuidado para asegurar la supervivencia de especies compa\u00f1eras como xunan kab y hoga uad\u00e0 . La perspectiva interdependiente de la EPF ampl\u00eda el marco de acci\u00f3n pol\u00edtica de sociedades que han sido hist\u00f3ricamente marginalizadas y plantea nuevas posibilidades para extender 46la organizaci\u00f3n colectiva y la defensa de territorios bioculturales que son centrales para la sostenibilidad ambiental, cultural, econ\u00f3mica y social. Notas 1. En el posthumanismo lo humano deja de colocarse en el centro y se ampl\u00eda al estudio de vida no humana (zoe) como concepto dominante (Braidotti, 2017). 2. Tambi\u00e9n conocido como el picudo del maguey ( Scyphophorus acupunctatus Gyllenhal ) es un insecto cuyas larvas pudren al maguey. Referencias Agarwal, B. (1994). A field of one's own. Gender and land rights in South Asia. Cambridge: Cambridge University Press. \u00c1lvarez-R\u00edos, G., Figueredo-Urbina, C. y Casas, A. (2020). Sistemas de manejo de maguey pul-quero en M\u00e9xico. Revista Etnobiolog\u00eda, 18 (2), 3-23. Atlas de Justicia Ambiental (2020). https://ejatlas.org/?translate=es. Barcelona: ICTA-UAB Institute for Environmental Science and Technology, Autonomous University of Barcelona. APG IV (2016). An update of the Angiosperm Phylogeny Group for APG Feminism 48). Estados Unidos: University of Minnesota Press. Cahuich-Campos, D., Huicochea-G\u00f3mez, L. y Mariaca, R. (2014). El huerto familiar, la milpa y el monte maya en las pr\u00e1cticas rituales y ceremoniales de las familias de X-Mej\u00eda, Hopelch\u00e9n, Campeche. Relaciones 140, 157-184. Castagnetti, F., Bhatta, J. and Greene, A. (2020). An Offering of Grain: The Agricultural and Spiritual Cycle of a Food System in the Kailash Sacred Landscape, 646719. doi: 10.3389/fsufs.2021.646719, 1-14. Clement, F., Harcourt, W., Joshi, D., and Sato, C. (2019). Feminist Political Ecologies of the Commons and Commoning. International Journal of the Commons, 13 (1), 1-15. doi: 10.18352/ijc.972. ECOSURMX (Productor). (2016). https://www.youtube.com/ watch?v=8QUjmr_U_yA&t=394s. R. (2018). Ecolog\u00edas pol\u00edticas feministas: y abordajes emergentes. Ecolog\u00eda Pol\u00edtica, 54. http://www.ecologiapolitica.info/?cat=263. Elmhirst, R. D. G. (2010). Mujeres ind\u00edgenas y territorios. En C. Rodr\u00edguez, L. Concheiro y M. Tarrio (Coords.), Disputas territoriales. Actores sociales, instituciones y apropiaci\u00f3n del mundo rural (25-48). Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana.47Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, D. y Soto-Alarc\u00f3n, J.M. (2020). Energ\u00edas renovables y agricultura campesina en M\u00e9xico. Aportes de la ecolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana. Caravelle , 115, 91-104. Yucatan Peninsula versus Transgenic Soybeans in Mexico's Last Tropical in the Chthulucene . Durham: Duke University Press. Harcourt, W., and Nelson, I. (2015). Practising Feminist Political Ecology: moving beyond the green economy. London: ZedBooks. Hern\u00e1ndez, A. (2014). Algunos aprendizajes en el dif\u00edcil camino de descolonizar el feminismo. En M. Mill\u00e1n (Ed.), Mas all\u00e1 del feminismo: caminos para andar (pp. 183-112). Ciudad de M\u00e9xico: Red de feminismos descoloniales. Huicochea, L. (2011). Dulce manjar... sabores, saberes y rituales curativos en torno a la miel de las meliponas. Ecofronteras, 42, 22-25. Community in the United and Culture, 18 (3), 307-326. doi: 14 (2), 184-194. R. y Torres-Mazuera, G. (2017). Perdidos en la traducci\u00f3n: redes de (in)comunicaci\u00f3n en la consulta a las comunidades mayas sobre la siembra de soya transg\u00e9nica en M\u00e9xico. Indiana, 34 (2), 183- 207. doi:10.18441/ind.v34i2.183-207. L\u00f3pez, A. (2005). S\u00edmbolos del tiempo: Inestabilidad y bifurcaciones en los pueblos indios del Valle del Mezquital. Hidalgo: Consejo Estatal para la Cultura y las Artes de Hidalgo. Mies, Maria (2014). No commons without a community. Community Development Journal, 49(1), i106-i117. doi: 45, 116-125. doi: 10.1016/j.geoforum.2012.10.009. Naciones Unidas (2013). La declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. Recuperado de https://www.ohchr.org/sites/default/files/Documents/Publications/UNDRIPManualForNHRIs_ SP.pdf. Narv\u00e1ez, A., Mart\u00ednez, T. y Jim\u00e9nez, M. (2016). El cultivo de maguey: opci\u00f3n para el desarrollo de comunidades rurales del altiplano mexicano. Revista de Geograf\u00eda Agr\u00edcola, 56, 33-44. https://www.redalyc.org/articulo. oa?id=75749287005. Olivera, M. (2019). Feminismo popular y revoluci\u00f3n. Entre la militancia y la antropolog\u00eda. Buenos Aires: Clacso.Rangel, S. (1987). Etnobot\u00e1nica de los agaves del Valle del Mezquital [tesis de pregrado]. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. M\u00e9xico. Reyes, J., Mas, J., y Vel\u00e1zquez, A. (2008). Monitoreo de los patrones de deforestaci\u00f3n en el corredor biol\u00f3gico Mesoamericano, M\u00e9xico. Interciencia , 33(12), 882-890. http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_ arttext&pid=S0378-18442008001200006&lng=es&tlng=es. Rivera, M. (2006). La negociaci\u00f3n de las relaciones de g\u00e9nero en el Valle del Mezquital: Un acercamiento al caso de la participaci\u00f3n comunitaria de mujeres h\u00f1ah\u00f1us. Estudios de Cultura Otopame, 5 (1), 249-266. Rocheleau, D., Tomas-Slayter B., y Wangari, . Abingdon: J., et al. (2017). Capital natural de M\u00e9xico. S\u00edntesis: evaluaci\u00f3n del conocimiento y tendencias de cambio, perspectivas de sustentabilidad, capacidades humanas e institucionales. M\u00e9xico: Comisi\u00f3n Nacional para el conocimiento y uso de la biodiversidad. Sato, C., and Soto-Alarc\u00f3n, J. M. (2019). Toward a Postcapitalist Feminist Political Ecology' Approach to the Commons and Commoning. International Journal of the Commons, 13 (1), 36-61. doi:10.18352/ ijc.933. Segato, R. (2014). Colonialidad y patriarcado moderno: expansi\u00f3n del frente estatal, modernizaci\u00f3n y la vida de las mujeres. En Y. Espinosa, D. G\u00f3mez, y K. Ochoa (Eds.), Tejiendo de otro modo: Feminismo, epistemolog\u00eda y apuestas descoloniales en Abya Ayala (pp. 75-90). Popay\u00e1n: Editorial Universidad del Cauca. Sotelo, L. (2021). Abejas mayas, de los c\u00f3dices al siglo XXI. Ecofronteras, 25 (73), 2-5. Soto-Alarc\u00f3n, J. (2022a). Resistencias ambientalistas de mujeres ind\u00edgenas: el feminismo descolonial latinoamericano y la ecolog\u00eda pol\u00edtica feminista. Revista de Estudios de G\u00e9nero y Sexualidades, 48(2), 149- 165. doi: 10.14321/jgendsexustud.48.2.0149. Soto-Alarc\u00f3n, J. (2022b). Mujeres organizadas en el Alto Mezquital y la Sierra Alta hidalguense: La vida en tres cooperativas dirigidas por mujeres campesinas e ind\u00edgenas (1990-2016) . Hidalgo: Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. doi: 10.29057/books.71. Soto-Alarc\u00f3n, J., Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, D., Olivares, L., y Ovando, A. (2022). Hacer comunes con el maguey pulquero en Hidalgo, M\u00e9xico. Hatso Hnini Revista de Investigaci\u00f3n de Paisajes y Espacio Construido , 1(2), 1-18. doi: 10.47386/2022V1N2IJDAHC. Soto-Alarc\u00f3n, J. y Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, D. Collective Rural Women Access, Use, and Control Over Communal Land in Mexico: A Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez, D., Rodr\u00edguez, E., y V\u00e1zquez, A. (2020). La ecolog\u00eda pol\u00edtica feminista y cooperativas dirigidas por mujeres rurales en Hidalgo, M\u00e9xico. Textual, 75, 131-155. doi: 10.5154.r.textual.2020.75.06. Soto-Alarc\u00f3n, A Development , 115, 120-131. doi: 10.1016/j. worlddev.2018.11.005. Tapia, A. (2018). Mujeres ind\u00edgenas en defensa de la tierra. Madrid: C\u00e1tedra. Toledo, V., Barrera-Bassols, N., Garc\u00eda-Frapolli, E., y Alarc\u00f3n-Chaires, P. (2008). Uso m\u00faltiple y biodiversidad entre los mayas yucatecos (M\u00e9xico). Interciencia , 33(5), 345-352. Toledo, V. y Barrera-Bassols, N. (2008). memoria biocultural. Barcelona: Icaria. Toledo, V., Alarc\u00f3n-Chaires, P., Moguel, P., Olivo, M., Cabrera, A., Leyequien, E., y Rodr\u00edguez-Aldabe, A. (2001). El atlas etnoecol\u00f3gico de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica: Fundamentos, m\u00e9todos y resultados. Etnoecol\u00f3gica , 6(8), 7-41. Torres-Mazuera, G. (2018). Nosotros decimos Ma': la lucha contra la Soya transg\u00e9nica y la rearticulaci\u00f3n de la identidad Maya en la Pen\u00ednsula De Yucat\u00e1n. The Journal of the Latin American and Caribbean Antropology , 1-19. doi: 10.1111/jlca.12322. Tronto, J. (2011). care and global care workers citizenship and responsibility. En R. Mahon and F. Robinson (Eds.), Feminist ethics and social policy: Towards a new global political economy of care (pp. 162-177). Vancouver: University of British Columbia Publisher. 49Vazquez-Garcia, V. (2008). Gender, Ethnicity, and Economic Status in Plant Management: Uncultivated Edible Plants among the Nahuas and Popolucas Agriculture Human Values, 25(1), 65-77. doi:10.1007/s10460-007-9093-x. Vaz-Jones, society, 43(3), 711-735. doi: 10.1086/695317. otherwise: Feminist reflections and provocations from the Andes. En W. Harcourt e I. Nelson (Eds.), Practising Feminist Political Ecologies. Moving beyond the green M. vuelo ancestral. [YouTube]. De https://www.youtube.com/ watch?v=spuL64JDdsw.50Mujeres ind\u00edgenas mapuches y el campo intelectual feminista en Chile Laura Almendares C.1 Cristina Moyano2 Jos\u00e9 Manuel Rom\u00e1n M.3 Performatividad de la narrativa pol\u00edtico social y condici\u00f3n de la mujer ind\u00edgena en la contemporaneidad chilena Algunas consideraciones te\u00f3ricas Todo debate pol\u00edtico social tiene incidencia en la realidad que se aspira a comprender. La ciencia social y las humanidades tienen un marcado sentido perform\u00e1tico. Las narrativas que emergen de dichos saberes no son nunca neutrales ni objetivas, en el sentido cl\u00e1sico del paradigma galileano, tal como plantea Claudio Ramos (2020): Recurrentemente surgen narrativas o relatos de circulaci\u00f3n p\u00fablica que procuran servir de gu\u00eda y aportar sentido. Tales relatos identifican problemas - \"la propiedad extranjera de las riquezas b\u00e1sicas\", \"el lucro\", la \"pol\u00edtica de los acuerdos\", el \"duopolio pol\u00edtico\", el \"patriarcado\"-, muestran v\u00edas de acci\u00f3n -nacionalizaci\u00f3n de la miner\u00eda del cobre, gratuidad de la educaci\u00f3n, acci\u00f3n pol\u00edtica extra institucional- y proveen explicaciones y justificaciones (p. 30). Esos relatos se encuentran imbricados a una forma particular de contar, decir o saber, propia de las ciencias sociales contempor\u00e1neas, lo que les garantiza un poder nominal y de performatividad que incide, con mayor o menor peso, en la esfera p\u00fablica y, a veces, en la toma de decisiones del aparato estatal. As\u00ed, tal como lo plantea Czarniawska (2004), los relatos de la ciencia social se hacen parte del mundo social, de c\u00f3mo lo interpretamos y, por ende, de c\u00f3mo lo experimentamos. Esos relatos \"circulan dentro de la red compleja de acciones de los 1 Acad\u00e9mica titular de la Universidad de Santiago de Chile, USACH. laura.almendares@usach.cl . 2 Acad\u00e9mica titular de la Universidad de Santiago de Chile, USACH. cristina.moyano@usach.cl. 3 Acad\u00e9mico de la Universidad de Santiago de Chile, USACH. jose.roman@usach.cl.CAP\u00cdTULO 3 51partidos pol\u00edticos, organismos del Estado y sociedad civil; aparecen en la esfera p\u00fablica constituida por los medios masivos de comunicaci\u00f3n; emergen en las conversaciones de la vida cotidiana\" (Ramos, 2020, p. 32). Complementariamente, las personas que producen dichas narrativas en un campo acad\u00e9mico-intelectual, interact\u00faan, dialogan y discuten, \"formulan teor\u00edas, modelos e interpretaciones, tambi\u00e9n son protagonistas activos en los escenarios de acci\u00f3n p\u00fablica y de lucha\" (Jelin, 2021, p. 41), por lo que sus saberes iteran en espacios diversos que van desde el activismo hasta la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. El espacio entre campo intelectual y activismo pol\u00edtico es, en muchos casos, poroso, sinuoso y simbi\u00f3tico, existiendo contextos sociohist\u00f3ricos donde las imbricaciones pueden ser mayores, hasta llegar a la indistinci\u00f3n total (Garret\u00f3n, 1989). Si consideramos estos relatos pol\u00edtico-sociales como modos de conocimiento (Polkinghorne, 1988) a la vez que como componentes pragm\u00e1ticos de la acci\u00f3n, se pueden distinguir diferentes operaciones en las que dichas narrativas, a trav\u00e9s de conceptos y teor\u00edas, colaboran a darle forma significativa a experiencias difusas de la realidad, que pueden llegar a convertirse en problem\u00e1ticas, incluso, en formas particulares de malestar, interpelando a la acci\u00f3n de distintos actores para su modificaci\u00f3n o conservaci\u00f3n. Su traducci\u00f3n discursiva toma forma en pr\u00e1cticas situadas en el entramado sociocultural, pudiendo convertirse en configuradoras y transportadoras de experiencias antiguas o nuevas, que movilizan a distintos actores dentro de una sociedad siempre en conflicto de interpretaciones/representaciones. Tal como plantea Ramos: \"Si bien la manera en que la ciencia social hace sus planteamientos, estos asumen un car\u00e1cter hipot\u00e9tico, necesitando de continua contrastaci\u00f3n emp\u00edrica, en su circulaci\u00f3n p\u00fablica estas narrativas se desprenden de tal car\u00e1cter meramente conjetural y adquieren el de afirmaciones f\u00e1cticas\" (Ramos 2020, p. 45). Estas consideraciones te\u00f3ricas son relevantes a la hora de comprender c\u00f3mo fue construy\u00e9ndose la condici\u00f3n de la mujer ind\u00edgena, particularmente en el campo intelectual chileno y regional. Su representaci\u00f3n, a nivel de problem\u00e1tica social, tiene varios a\u00f1os de existencia y puede conectarse con debates sobre lo ind\u00edgena, que nos remiten a la primera mitad del siglo XX con las obras de Martiategui en Per\u00fa; Gilberto Freyre, en Brasil, o Alejandro Lipschutz, en Chile. Sin embargo, fue en la segunda mitad del siglo XX cuando el tema ind\u00edgena comenz\u00f3 a tomar fuerza a nivel regional, a partir de las discusiones sobre el desarrollo capitalista en Am\u00e9rica Latina, y sus particularidades, tanto a nivel de los debates que instalaron los estructuralistas cepalianos, como los cultivadores de la teor\u00eda de la dependencia. Para distintos cientistas sociales, la preocupaci\u00f3n por las desigualdades estructurales que conten\u00eda el capitalismo latinoamericano no pod\u00eda prescindir explicativamente de la variable \u00e9tnica, por cuanto nuestras experiencias de pobreza y de clase estaban inherentemente imbricadas a las dimensiones raciales de la construcci\u00f3n del Estado-naci\u00f3n. En dicho sentido, \"el indio\", \"el negro\", \"el mestizo\", fueron vincul\u00e1ndose a la condici\u00f3n de clase, que era central en los estudios sobre los modelos de desarrollo en Am\u00e9rica Latina. Ning\u00fan observador cr\u00edtico de la sociedad latinoamericana pod\u00eda obviar que la \"composici\u00f3n \u00e9tnica y racial de la poblaci\u00f3n y la inserci\u00f3n de grupos no blancos en las posiciones m\u00e1s bajas de la estructura social, y el origen inmigratorio europeo (especialmente mediterr\u00e1neo)\" (Jelin, 2021, p. 45) estaban a la base de la clase obrera y de los actores m\u00e1s pobres y desplazados de la poblaci\u00f3n. De all\u00ed que la racializaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de clases para comprender las desigualdades fuera ganando un espacio cada vez m\u00e1s significativo en las ciencias sociales de la segunda mitad del siglo XX.52Resaltaron en ese campo la obra de Florest\u00e1n Fern\u00e1ndez (1965) y de Rodolfo Stavenhagen (1969), quienes, junto con el an\u00e1lisis estructural del capitalismo brasile\u00f1o, incorporaron la dimensi\u00f3n psicosocial de la condici\u00f3n del negro, adentr\u00e1ndose en lo que m\u00e1s tard\u00edamente se concibi\u00f3 como capacidad de agencia o subjetividad pol\u00edtica, para comprender la dimensi\u00f3n de la clase Seg\u00fan Jelin, para Fern\u00e1ndez Florest\u00e1n. La acci\u00f3n social no es impulsada solo por fuerzas oscuras m\u00e1s all\u00e1 de la acci\u00f3n humana (es decir, estructurales)\", sino que tambi\u00e9n se hace necesario poner atenci\u00f3n a \"las limitadas opciones abiertas a los negros y en c\u00f3mo sus formas de actuar -aprendidas en el pasado esclavista, lo que Zygmun Bauman llama \"memoria de clase\" - influyen en su proceso de integraci\u00f3n en la sociedad de clases (Jelin, 2021, p. 47). La dimensi\u00f3n subjetiva -o de experiencia de clase- para poder comprender las particularidades del capitalismo latinoamericano, erosion\u00f3 con fuerza los an\u00e1lisis puramente estructuralistas y permiti\u00f3 incorporar tanto la dimensi\u00f3n \u00e9tnica como, m\u00e1s tard\u00edamente, la dimensi\u00f3n de g\u00e9nero. Esta \u00faltima, a diferencia de la raza o la etnia, \"donde las categor\u00edas implican inclusiones y exclusiones, as\u00ed como la existencia de comunidades basadas en categor\u00edas\" (Jelin, 2021, p. 53), requiere de repensar transversalmente la comunidad. A decir de Jelin (2021), \"el g\u00e9nero est \u00e1 presente en todas partes -en todas las clases, de todas las nacionalidades, en todos los grupos \u00e9tnicos y raciales-. Su presencia universal lo hace menos visible, m\u00e1s natural, y menos sujeto al an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n\" (p. 53). Sin embargo, no ser\u00e1 sino hasta fines de la d\u00e9cada del 70, cuando se incorpore como una categor\u00eda de an\u00e1lisis que ir\u00e1 ganando m\u00e1s fuerza en la ciencia social regional. As\u00ed, a decir de la autora: No es sorprendente que, en el contexto de las preocupaciones sobre el desarrollo y las desigualdades de la \u00e9poca, vistas en especial a trav\u00e9s de la lente de la marginalidad social y el desarrollo urbano, en el periodo que analizamos en Am\u00e9rica Latina, hubiera una profunda ceguera con respecto a las desigualdades en las relaciones entre los sexos y el lugar social de las mujeres (no se hablaba de g\u00e9nero en esa \u00e9poca) (p. 53). Para que el campo intelectual incorporara este an\u00e1lisis, incidi\u00f3 significativamente la emergencia de una nueva ola feminista, que hacia fines de los a\u00f1os 60 tuvo que enfrentar un doble desaf\u00edo: Primero, comprender y explicar las formas de subordinaci\u00f3n de las mujeres, y segundo, proponer mapas de ruta para la lucha por transformar esta condici\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l era la naturaleza de la subordinaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo explicarla? El debate fue intenso, la heterogeneidad y los conflictos te\u00f3ricos y t\u00e1cticos, permanentes. La relaci\u00f3n entre la investigaci\u00f3n y la acci\u00f3n fue sin duda una preocupaci\u00f3n central de las acad\u00e9micas feministas (Jelin, 2021, pp. 53-54). En ese plano, los primeros estudios visibilizaron a la mujer ind\u00edgena resaltando particularmente sus condiciones laborales en un sistema capitalista. Seg\u00fan Jelin, el patriarcado comienza a tener una condici\u00f3n muy relevante para lograr articular la interseccionalidad, ya que supone anal\u00edticamente repensar la relaci\u00f3n entre la casa y el trabajo, lo p\u00fablico y lo privado, lo productivo y lo reproductivo, adem\u00e1s de las experiencias de subalternidad.53Si el hogar-familia es la instituci\u00f3n social a cargo de la organizaci\u00f3n de la vida cotidiana y la reproducci\u00f3n, se debe prestar atenci\u00f3n a su organizaci\u00f3n interna y a la diferenciaci\u00f3n de los roles de hombres y mujeres. En el modelo de familia nuclear patriarcal, el var\u00f3n trabajador, con su salario, aporta los recursos monetarios requeridos para el mantenimiento de la familia trabajadora, mientras la contrapartida del trabajo dom\u00e9stico realizado por el \u00abama de casa madre\u00bb, que transforma ese ingreso monetario en los bienes y servicios que permiten el mantenimiento y reproducci\u00f3n social, permanece impl\u00edcita e invisible (Jelin, 2021. P. 57). Bajo esas premisas, la representaci\u00f3n de la mujer ind\u00edgena pas\u00f3 por su reconocimiento laboral en el espacio rural, la articulaci\u00f3n de este como parte del desarrollo capitalista contempor\u00e1neo y los efectos sociales, pol\u00edticos y culturales que dicha incorporaci\u00f3n gener\u00f3. La mujer campesina tom\u00f3 rostro \u00e9tnico y ello permiti\u00f3 visibilizar no s\u00f3lo otras experiencias, sino tambi\u00e9n pesquisas en las particularidades de la misma, las din\u00e1micas propias de la subalternidad y la dominaci\u00f3n que reca\u00eda sobre ellas. As\u00ed, en una iteraci\u00f3n inicial, fueron claves las lecturas de investigaciones realizadas por Saffioti (1969), Largu\u00eda y Dumuoulin (1976) y Meillassoux (1977), que m\u00e1s tarde impulsaron una intensa producci\u00f3n intelectual (Dom\u00ednguez, 2009), permeando una nueva movimientalidad en los a\u00f1os 90, donde lo \u00e9tnico combinado con el g\u00e9nero, nutri\u00f3 nuevos debates feministas (Curiel, 2017; Lamus, 2012) que permitieron un giro en el repensar a la mujer (Jelin, 2014). El campo intelectual feminista en Chile y los an\u00e1lisis interseccionales En Chile, este proceso se dio a la par de la reconfiguraci\u00f3n del campo intelectual de las ciencias sociales que introdujo la dictadura militar. Producto de la represi\u00f3n y la violaci\u00f3n sistem\u00e1tica a los derechos humanos, las mujeres se reagruparon en funci\u00f3n de la defensa de la vida y desde ah\u00ed comenz\u00f3 un virtuoso crecimiento de asociatividad popular, de intervenci\u00f3n social y de construcci\u00f3n de conocimiento en torno a lo femenino, que logr\u00f3 a trav\u00e9s de la interseccionalidad combinar la clase, con el g\u00e9nero y posteriormente la etnia. Este no fue un camino lineal y estuvo tensionado, por las militancias pol\u00edtico partidarias, tanto como por las dimensiones te\u00f3ricas y epist\u00e9micas respecto de las concepciones de la pol\u00edtica, lo pol\u00edtico y el horizonte democr\u00e1tico (Pacheco, 2020). Dicho lo anterior, resulta necesario resaltar la imbricaci\u00f3n entre feminismo y conocimiento social, como una particularidad del campo en el que la interseccionalidad entre g\u00e9nero-clase y etnia logr\u00f3 permear tanto a las ciencias sociales como a las pol\u00edticas p\u00fablicas, que comenzaron a recoger esos saberes y narrativas para incidir sobre dimensiones problem\u00e1ticas de las m\u00faltiples desigualdades que enfrentaba la sociedad chilena. En ese marco, se hace necesario definir a las intelectuales feministas como agentes pol\u00edtico-culturales que intervinieron el mundo social desde el feminismo como un lugar que posibilit\u00f3 interrogar la realidad. As\u00ed, desplegaron el feminismo como una perspectiva desde la cual, primero, combatir la dictadura y, luego, vivir y pensar la democracia durante la transici\u00f3n. Estas mujeres elaboraron espacios que se caracterizaron por ser interdisciplinarios, por tejer redes trasnacionales (Moyano y Pacheco, 2022) y por hacer del trabajo intelectual un trabajo pol\u00edtico con intervenci\u00f3n en la sociedad (Moyano y Garc\u00e9s, 2020), a trav\u00e9s de metodolog\u00edas participativas. Sus producciones se elaboraron en los a\u00f1os 80 dentro de emergentes centros de investigaci\u00f3n, Organizaciones No Gubernamentales (ONG), redes internacionales y en centros acad\u00e9micos independientes orientados hacia la investigaci\u00f3n de la condici\u00f3n de las mujeres (Moyano y Pacheco, 2018). En este marco, se produjo una 54proliferaci\u00f3n de organizaciones de mujeres, dentro de las cuales podemos encontrar aquellas que destinaron su trabajo intelectual y pol\u00edtico al desarrollo del pensamiento feminista y al an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre la condici\u00f3n de las mujeres. Tal es el caso de la formaci\u00f3n en 1977 de \"la Asociaci\u00f3n para la Unidad de las Mujeres (Asuma), que tom\u00f3 una identidad declaradamente feminista y que m\u00e1s tarde deriv\u00f3 en el C\u00edrculo de Estudios de la Mujer (1978) y posterior Centro de Estudios de la Mujer (CEM, 1983)\" (Pacheco, 2020, p. 113). La derivaci\u00f3n del C\u00edrculo, por una parte, implic\u00f3 la creaci\u00f3n del CEM dedicado a la investigaci\u00f3n sobre las mujeres y tem\u00e1ticas de g\u00e9nero y, por otra, la formaci\u00f3n de la Casa de la Mujer La Morada, destinada a la organizaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y elaboraci\u00f3n de distintas instancias de agrupamiento de mujeres autoconvocadas y tambi\u00e9n organizaciones sociales (Arcos, 2007). Ambas entidades no fueron excluyentes en el intercambio de la producci\u00f3n de saberes ni se distinguieron en cuanto a las mujeres que las compusieron. Aunque hubo antecedentes de espacios intelectuales feministas previos, desde 1983 podemos encontrar una producci\u00f3n m\u00e1s diversificada y sostenida en el tiempo. Desde estos lugares, las intelectuales que hicieron de la pr\u00e1ctica feminista una pr\u00e1ctica pol\u00edtico-militante, se vincularon con diversos espacios pol\u00edticos, sociales y culturales, dibujando un mapa de correspondencia pol\u00edtico-societal que perme\u00f3 en sus identidades e itinerarios. As\u00ed, las intelectuales gravitaron por distintos espacios en los que sus producciones quedaron plasmadas: talleres, seminarios, revistas, libros, boletines, encuentros nacionales e internacionales, etc \u00e9tera. Espacios para la generaci\u00f3n de saberes que fueron una muestra de resistencia ante las pol\u00edticas de censura y clausura del conocimiento implementadas por la dictadura, al \"generar nuevos dispositivos de comunicaci\u00f3n\" (Moyano y Garc\u00e9s, 2020, p. 40) que permitieron la interlocuci\u00f3n entre el mundo intelectual y otros agentes pol\u00edtico-sociales. Fue en esos espacios donde intelectuales feministas comenzaron a interseccionalizar la clase, el g\u00e9nero y la etnia. Los primeros estudios se hicieron al alero del CEM y el Centro de Estudios para el Desarrollo de la Mujer, ceDeM, y tuvieron como centro el mundo rural y particularmente la experiencia de las mujeres mapuches. Destacan aqu\u00ed los trabajos pioneros de Montecino (1983; 1984; 1986a; 1986b); Vald\u00e9s, Montecino y Conejeros (1985); Gavil\u00e1n (1985) y Rebolledo (1988). La recuperaci\u00f3n de la condici\u00f3n identitaria fue a la par de la experiencia de clase y g\u00e9nero, lo que posibilit\u00f3 configurar a una sujeta que no hab\u00eda sido narrada desde su especificidad. Lo anterior, fue relevante para las primeras pol\u00edticas tanto \u00e9tnicas como de g\u00e9nero, aunque fueron mucho m\u00e1s significativas en el inicio del segundo milenio. Sin embargo, en los a\u00f1os noventa tambi\u00e9n se desarroll\u00f3 una serie de estudios que estaban orientados directamente a incidir en las pol\u00edticas p\u00fablicas, por ejemplo, los de Oliva (1997) y el de Caro (1997). Sin el reconocimiento de esta producci\u00f3n intelectual, resultar\u00eda imposible comprender tanto la emergencia de un l\u00e9xico cultural, como el de la emergencia de nuevas pol\u00edticas reivindicativas en torno a la identidad. Estas, por ejemplo, articularon la diferencia con el rescate de la experiencia de subalternidad para revertirla. En ese plano, puede comprenderse la organizaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Nacional de Mujeres Rurales e Ind\u00edgenas, anaMuri , en 1998, clave en la visibilizaci\u00f3n de la triple explotaci\u00f3n de la mujer, as\u00ed como en 2010, la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Gremial de Mujeres ind\u00edgenas y campesinas \"We K\u00fcyen\", que se conectan con el rescate del saber ind\u00edgena, el medio ambiente y la promoci\u00f3n de derechos de las ind\u00edgenas y campesinas para incidir en su desarrollo, capacitaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana. Por \u00faltimo, estudios de la segunda d\u00e9cada de siglo XXI dan cuenta no solo de la consolidaci\u00f3n del campo intelectual en el espacio acad\u00e9mico universitario, sino tambi\u00e9n su expresa funci\u00f3n de incidir en la 55transformaci\u00f3n social de la realidad, en aspectos que van desde lo laboral a la participaci\u00f3n pol\u00edtica y la violencia de g\u00e9nero. Destacamos aqu\u00ed los trabajos de Painemal (2013); (2021); e Ibarra, Rain y Richards (2022). Esta construcci\u00f3n narrativa ha permitido elaborar una nueva forma de representar la condici\u00f3n de la mujer mapuche y en particular, en el espacio agropecuario. Tal como han planteado las intelectuales feministas y distintos cientistas sociales, la sociedad chilena detenta, entre m\u00faltiples taras, ser altamente discriminativa, ya sea tomando como referencia el origen de las personas, su clase social, nivel econ\u00f3mico, conocidos comunes, parentescos, relaciones interpersonales, nivel educacional y muchos otros factores que se utilizan para diferenciar y construir barreras de protecci\u00f3n de los status que cada cual cree poseer. Al fondo de esta grieta social, desde hace mucho tiempo, se viene debatiendo la mujer ind\u00edgena, cuya situaci\u00f3n sirve como un hito caricaturesco para ejemplificar los l\u00edmites inferiores en que se puede encasillar a un individuo en nuestra sociedad. As\u00ed, lo m\u00e1s negativo que, seg\u00fan la sociedad, puede cargar una persona es, en primer lugar, ser mujer, ser pobre, ser analfabeta y ser ind\u00edgena. La mujer mapuche ha vivido, ancestral y culturalmente, subvalorada por la hegemon\u00eda patriarcal (Vargas, A, 2013). La doctora Elisa Lonc\u00f3n (2020), en una caracterizaci\u00f3n de la mujer mapuche, sostiene: \"El mundo tradicional colectivo cada vez tiene menos fuerza; hoy en las comunidades existen pr\u00e1cticas patriarcales y machistas provenientes del pensamiento euroc\u00e9ntrico, de la escuela, el cristianismo, al que estamos expuestos los pueblos ind\u00edgenas\". La mujer mapuche ha padecido todas estas condiciones adversas por muchas generaciones y parte de su reconocimiento ha permitido revitalizar su participaci\u00f3n en numerosas luchas sociales, para erosionar su condici\u00f3n de subalternidad. Las principales caracter\u00edsticas del mapuche, seg\u00fan la ciencia social contempor\u00e1nea Desde siglos antes de la conquista espa\u00f1ola, varios pueblos ind\u00edgenas (etnias) poblaban el territorio del cono sur de Am\u00e9rica. El m\u00e1s importante, por la cantidad de personas que lo integraban, era el pueblo mapuche. Este estaba radicado tanto en Chile, especialmente entre los r\u00edos Bio-Bio y Tolt\u00e9n, como en la Argentina, en la misma latitud, cercano al margen Oeste de ese pa\u00eds. Ambos territorios estaban conectados por pasos a trav\u00e9s de la Cordillera de los Andes. Para ellos el Mapu, o tierra, constitu\u00eda la base de su cultura (Bengoa, 2003). En la cosmovisi\u00f3n mapuche, el hombre es parte de la tierra (Mapu) y vive en armon\u00eda y equilibrio con ella. Difiere enormemente de la cosmovisi\u00f3n de los conquistadores, quienes se consideraban \"posados sobre la tierra\", pudiendo extraer de ella cuanto desearan: su prestigio y posicionamiento en la sociedad europea se medir\u00e1 por la cantidad de riquezas que logren acumular. Su perspectiva de futuro es \"adelante, siempre adelante\". Para el pueblo mapuche, en cambio, el futuro est\u00e1 atr\u00e1s, ya que, mirando atr\u00e1s, el pasado constituye una reflexi\u00f3n y desde all\u00ed se constituye el futuro (\u00d1anculef, 2020). El mapuche era expansivo de s\u00ed mismo, tanto en lo f\u00edsico como en lo espiritual, en un territorio prodigo. Mezclaban voluntad y libertad. El var\u00f3n ten\u00eda un rol de guerrero, y cazador o de recolector. El tiempo de trabajo no lo reg\u00eda por horarios o jornadas, y no estaba habituado a la labranza sistem\u00e1tica de la tierra, que es propio de otras culturas agrarias. Su dimensi\u00f3n de cazador se potenciaba; adem\u00e1s, abiertamente, con la habilidad de un guerrero, pues arriesgaba su vida a diario buscando el sustento. Los mapuches llegaron a constituir una poblaci\u00f3n con caracter\u00edsticas de sociedad marcadamente ganadera y con una actividad agraria orientada al autoconsumo. Se ha destacado que desarrollaron en forma importante el sentimiento de posesi\u00f3n del lugar propio de territorio amplio, por tanto, con recursos de guerra para hacer frente a los 56invasores. Estaban organizados en numerosos clanes, unidos por parentesco y entrelazados por matrimonios. Eran pol\u00edgamos y cada var\u00f3n rico y poderoso pod\u00eda poseer seis, doce, veinte y, a veces, m\u00e1s esposas (Bengoa, 1996). A decir del antrop\u00f3logo Jos\u00e9 Bengoa, quien trabaj\u00f3 en Sur profesionales en los a\u00f1os 80 y en los 90, cumpli\u00f3 un destacado lugar en la Comisi\u00f3n Nacional Ind\u00edgena, cOnaDi , creada para reparar la deteriorada relaci\u00f3n entre pueblos ind\u00edgenas y el estado chileno, reconociendo la multiplicidad de demandas que se levantaban producto de la exclusi\u00f3n, la pobreza, la marginaci\u00f3n y el racismo. En ese contexto, instal\u00f3 la idea de que la mujer tiene una importancia central en la sociedad mapuche en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, ya que era considerada como oportunidad para mejorar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las familias, por sus aportes (dote) al momento de contraer matrimonio, pero su rol principal era servir de nexo entre los distintos clanes a trav\u00e9s del matrimonio. Como toda cultura exog\u00e1mica, en la mapuche estaba vedado que los varones buscaran c\u00f3nyuge en su propio clan. Se promov\u00eda que las alianzas pol\u00edticas fueran afianzadas a trav\u00e9s de v\u00ednculos de parentesco; por ejemplo, los hijos e hijas de un territorio estaban casados con hijos e hijas de clanes de otros territorios. La informaci\u00f3n de estas alianzas era de conocimiento general y contribu\u00eda a mantener la estabilidad social y de las autonom\u00edas locales (Bengoa, 2004, pp. 276-277, citado en Leiva, 2018). Desde siempre, la mujer mapuche ha desempe\u00f1ado roles de alto nivel de importancia dentro de la comunidad mapuche, que se han mantenido a trav\u00e9s del tiempo. Un ejemplo de ello es el estatus de la Machi, due\u00f1a de gran sabidur\u00eda, conocedora de medicinas e investida de poder dentro de la comunidad. En una investigaci\u00f3n sobre la Sociedad Mapuche Contempor\u00e1nea (Leiva, 2016) se entrevist\u00f3 a diversos longkos del Ngulumapu para profundizar en la visi\u00f3n de la racionalidad econ\u00f3mica mapuche, o Mapuche Dewman. Todos destacaron el papel fundamental de la mujer (Leiva, 2018). Autoridades mapuches como longko Augusto Nawelpan afirma que \"la mujer mapuche es un ser humano muy importante en el mundo mapuche. En el quehacer social de la comunidad, la mujer es el principal ser humano\"(Leiva 2018). Esta distinci\u00f3n generada en sus comunidades se proyecta principalmente en el rol de mantenci\u00f3n, proyecci\u00f3n del conocimiento y participaci\u00f3n en los aspectos productivos agropecuarios. En el estudio de la Sociedad de Estudios Contempor\u00e1neos tambi\u00e9n se recalca la hegemon\u00eda que tiene la mujer mapuche especialmente en la elaboraci\u00f3n de los nimim, los cuales son tapices que reflejar\u00edan la escritura ideogr\u00e1fica mapuche (Millaleo, 2011). Leiva (2018) recopila algunas expresiones de la longko Juana Kalfunao, quien se\u00f1ala que el prop\u00f3sito de la mujer mapuche es dar vida, y esta se traduce en que se preocupe de producir, tanto en su persona como para el desarrollo de la sociedad. Y no se puede dejar de mencionar la administraci\u00f3n de sus recursos, campos y producci\u00f3n de sus alimentos t\u00edpicos. La intervenci\u00f3n del Estado de Chile en territorio mapuche Otro de los ejes tem\u00e1ticos respecto de los mapuches ha sido precisamente la larga historia de los procesos de exclusi\u00f3n y conflicto con el Estado chileno. Como explica Pablo Marim\u00e1n en su art\u00edculo \"Los mapuches antes de la conquista militar chileno-argentina\" (2006), al menos una parte de las desigualdades socioecon\u00f3micas que caracterizan a esta poblaci\u00f3n se explican por una pol\u00edtica deliberada de usurpaci\u00f3n del territorio mapuche que tiene sus or\u00edgenes en la llamada Comisi\u00f3n Radicadora de Ind\u00edgenas de 1883, en la Argentina y la Pacificaci\u00f3n de la Araucan\u00eda en Chile (1881) (Titelman, 2021).57Tal como han reconstruido historiadores como Fernando Pairic\u00e1n, Pablo Marim\u00e1n, entre otros miembros de la red de la comunidad historia mapuche, el tema de la usurpaci\u00f3n de las tierras est\u00e1 por cierto a la base de un conflicto que se expresa en desigualdad, exclusi\u00f3n y pobreza permanente. Colonos, y m\u00e1s tarde industrias forestales, han ido cercando las tierras que ocupan los habitantes originarios y, con ello, generando efectos nocivos en las posibilidades de mantener un modelo de desarrollo distinto y sustentable. Las visibilizaciones de las m\u00faltiples exclusiones han llevado a que, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, el Estado chileno haya realizado numerosas acciones tendientes a mejorar la deplorable situaci\u00f3n de los ind\u00edgenas, como la creaci\u00f3n de una entidad que pueda entregarles tierras y darles apoyo en su desarrollo (Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena, cOnaDi ); la dictaci\u00f3n de una Ley de Protecci\u00f3n, Fomento y Desarrollo de los Ind\u00edgenas (19.253; publicaci\u00f3n 05/10/93), entre otras. Con todo, los resultados no han sido suficientes para que los pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds alcancen un nivel de vida aceptable y tengan derecho a una autodeterminaci\u00f3n de su propio modelo de desarrollo econ\u00f3mico y social. Actualmente la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda es una de las m\u00e1s pobres del pa\u00eds. Como contrapartida se ha generado un movimiento que, bajo el lema de exigir el pago de la deuda hist\u00f3rica, en el cual se reclama una devoluci\u00f3n de tierras, ha tra\u00eddo actos de violencia, destrucci\u00f3n de propiedades y p\u00e9rdidas de vidas humanas. El estado de pobreza luego de la p\u00e9rdida del territorio Varios cientistas sociales han resaltado que no solo se perdieron nueve y medio millones de hect\u00e1reas de suelos (un 94 por ciento de su territorio), sino tambi\u00e9n los otros bienes materiales y espirituales que constitu\u00edan su patrimonio: los animales de cr\u00eda, las semillas y frutos almacenados, las instalaciones para guardar sus cosechas, sus establos y sus viviendas. El proceso de usurpaci\u00f3n de tierras continu\u00f3 hasta la d\u00e9cada de los sesenta, a trav\u00e9s de negociaciones poco claras, enga\u00f1os que fueron efectuados tanto por el Estado chileno como por empresarios agr\u00edcolas due\u00f1os de grandes extensiones de tierras, seg\u00fan Bengoa (2000), amparados en juicios irregulares y frente a la nula acci\u00f3n del sistema judicial. As\u00ed, entre los a\u00f1os 1927 y 1931, se produjo la divisi\u00f3n y venta dentro de distintas comunidades. Seg\u00fan las estad\u00edsticas de pobreza y desigualdad de ingresos en Am\u00e9rica Latina del Banco Interamericano de Desarrollo (2016), a la mujer mapuche le ha generado un gran esfuerzo de forma constante para superar su situaci\u00f3n de pobreza. De acuerdo con este estudio, la pobreza en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es de 30.8 por ciento, mientras que en la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena esta llega a 20.9 por ciento. Esa condici\u00f3n de doble explotaci\u00f3n es la que las mujeres del campo intelectual feminista denunciaron en sus numerosos estudios, desde los a\u00f1os 80 hasta la actualidad. La incorporaci\u00f3n de la interseccionalidad como dimensi\u00f3n anal\u00edtica permiti\u00f3, precisamente, construir la representaci\u00f3n de la condici\u00f3n de doble subalternidad de la mujer mapuche, inserta en una sociedad patriarcal y capitalista. Seg\u00fan Agostini, Brown y Roman (2010) la tasa de pobreza ind\u00edgena para el a\u00f1o 2003 fue de 35 por ciento, en comparaci\u00f3n a 24 por ciento para la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. Asimismo, la tasa de indigencia entre ind\u00edgenas es de 11 por ciento en comparaci\u00f3n con seis por ciento para el resto de la poblaci\u00f3n. Las tasas de pobreza son especialmente altas ente la poblaci\u00f3n aymara y mapuche, Valenzuela (2003), pueblos donde 41 por ciento de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se ubica en el primer quintil de ingreso, frente a 23 por ciento de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena en el mismo quintil.58Condici\u00f3n contempor\u00e1nea de la mujer mapuche: migraci\u00f3n, educaci\u00f3n y reconocimiento Otro de los temas que desde las ciencias sociales ha colaborado a reportar la dimensi\u00f3n multifactorial de la exclusi\u00f3n y la pobreza, remite a la consideraci\u00f3n del movimiento migratorio dentro del pa\u00eds. En palabras de Castro (2001): Hist\u00f3ricamente su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica ha sido el sur del pa\u00eds, en las regiones VIII, IX y X, desde donde ha tenido origen el proceso migratorio hacia las grandes \u00e1reas urbanas. La movilidad espacial de dicha poblaci\u00f3n ha adquirido una din\u00e1mica cada vez m\u00e1s compleja, debido al car\u00e1cter creciente de estos flujos, lo cual trae consecuencias en la realidad demogr\u00e1fica y socioecon\u00f3mica, tanto en las regiones receptoras, como expulsoras. Se ha resaltado que las causas de la migraci\u00f3n mapuche se encuentran en las condiciones de falta de oportunidades y empobrecimiento que experimenta la sociedad reduccional como consecuencia de la ocupaci\u00f3n de la Araucan\u00eda por el Estado chileno. La escasez de tierra expuls\u00f3 a las ciudades a miles de mapuches que no vieron posibilidades de sobrevivencia en sus comunidades. Originalmente ellos encontraron trabajo en panader\u00edas y ellas en el servicio dom\u00e9stico. Las mujeres mapuches ya contaban con capacitaci\u00f3n en origen, dado que desde su ni\u00f1ez hab\u00edan sido captadas por casas de colonos donde debieron aprender su oficio de criadas. Muchos de los inmigrantes eran analfabetos. Ambas fuentes de trabajo aportaban un beneficio extra, muy necesario para estos inmigrantes que no ten\u00edan contactos en la ciudad: proporcionaban alojamiento. Para ellos quedarse disponibles en la panader\u00eda 24/7 y para ellas, otro tanto, en las casas particulares, donde percib\u00edan bajos salarios y discriminaci\u00f3n. La discriminaci\u00f3n social, especialmente por parte de las mujeres no ind\u00edgenas de clase media y alta (las patronas), ha sido una constante que ha acompa\u00f1ado la di\u00e1spora del pueblo mapuche. Hay todo un historial de menoscabo y ninguneo, pero ellas, como lo se\u00f1ala Lonc\u00f3n (2020), han sido quienes han criado a los hijos de las clases adineradas por generaciones. La presencia, como criada de casa particular, se ha visto mermada significativamente en los \u00faltimos tiempos, tanto por reducci\u00f3n significativa del servicio dom\u00e9stico, como por la presencia de otras olas de inmigrantes que ha recibido el pa\u00eds. Ha habido tambi\u00e9n una fuerte corriente de mestizaje y la apertura de nuevas posibilidades laborales para la mujer, sea \u00e9sta cien por ciento mapuche, mestiza o no ind\u00edgena. Seg\u00fan el \u00faltimo censo (2017), 2,185,792 personas se declararon pertenecientes a alguna de las etnias reconocidas en Chile. De estas, 1,745,147 se identifican como mapuches (79.8 por ciento de la poblaci\u00f3n total ind\u00edgena), y 883,906 corresponden a mujeres mapuches. Ya habituadas a las costumbres de las ciudades, las primeras inmigrantes fueron trayendo a otras ni\u00f1as mapuches j\u00f3venes, principalmente de su parentesco, para ocuparse como criadas, ense\u00f1\u00e1ndoles las particularidades del oficio, desde el idioma castellano, aleccion\u00e1ndolas y capacit\u00e1ndolas para paliar la explotaci\u00f3n a que fueron sometidas las primeras. Ya instaladas en las urbes o en espacios cercanos, se fundaron las primeras asociaciones de trabajadoras mapuches que buscaron reconocimiento y protecci\u00f3n legal. Con los a\u00f1os, se produjo una diversificaci\u00f3n de actividades productivas de la mujer mapuche: algunas se convirtieron en peque\u00f1os comerciantes, se capacitaron en oficios diversos, lograron levantar emprendimientos y muchas abordaron la ardua tarea de obtener un t\u00edtulo t\u00e9cnico o universitario.59La mujer es, adem\u00e1s, relevante no solo por su capacidad de inserci\u00f3n en las din\u00e1micas capitalistas contempor\u00e1neas, sino tambi\u00e9n por su mayor n\u00famero en relaci\u00f3n con los hombres. El \u00edndice de femineidad (hombres/mujeres x 100) muestra una predominancia femenina (102.7) en la mayor\u00eda de los estratos etarios, tal como se muestra en la siguiente tabla: Tabla 1 Rango etario \u00cdndice de 100,3 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE). Censo 2017. El tema laboral en Chile es de alta relevancia, dado que, en comparaci\u00f3n con pa\u00edses de desarrollo similar, la participaci\u00f3n laboral femenina es baja: en 2009, alcanz\u00f3 39 por ciento, y solo 27 por ciento, en los sectores rurales, lo que present\u00f3 una importante brecha de g\u00e9nero, pero con una fuerte tendencia al aumento (INE, 2007). Tambi\u00e9n se advierte un cambio en el car\u00e1cter del trabajo femenino. Este se concentr\u00f3, en el pasado, en trabajo productivo no remunerado a nivel dom\u00e9stico, fortaleciendo el imaginario tradicional basado en la tambi\u00e9n tradicional divisi\u00f3n sexual del trabajo hombre/mujer, trabajo productivo/trabajo reproductivo. Hoy se instala un cuadro de feminizaci\u00f3n de la agricultura, y se observa en zonas rurales un aumento de la visibilidad de la mujer como jefa de explotaci\u00f3n, asalariada agr\u00edcola y microempresaria, lo que evidencia estrategias productivas y laborales necesarias de profundizar. Lo nuevo, entonces, no es realizar un trabajo productivo, sino salir del espacio del hogar y/o recibir una remuneraci\u00f3n (Deere, 2006, Fawaz y Soto, 2007, Vald\u00e9s, 2007). La pol\u00edtica p\u00fablica ha puesto \u00e9nfasis en la necesidad de fortalecer el acceso a la educaci\u00f3n, como una v\u00eda de desarrollo de la comunidad ind\u00edgena, altamente apreciada en el \u00faltimo tiempo. Es as\u00ed como, el \u00faltimo censo de 2017 muestra una situaci\u00f3n bastante parecida entre poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena, con respecto de los mayores niveles de educaci\u00f3n alcanzados que detentan los censados (en porcentaje). Tabla 2 Nivel Educacional Poblaci\u00f3n Ind\u00edgena (%) Poblaci\u00f3n No ind\u00edgena (%) Hombres Mujeres Hombres Mujeres B\u00e1sica 34.91 31.32 Nacional de Estad\u00edsticas (INE). Censo 2017.60De lo anterior, es importante destacar que es notoriamente superior el mayor porcentaje de graduadas alcanzado por las mujeres ind\u00edgenas en educaci\u00f3n superior, respecto de los hombres ind\u00edgenas, lo que estar\u00eda transformando, en parte, las relaciones laborales dentro del patriarcado. La participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral alcanza 47 por ciento, frente a 71 por ciento de los hombres, con una tasa de desempleo de 45 por ciento mayor; cerca de 30 por ciento de ellas son jefas de hogar, y el acceso al trabajo es frecuentemente informal e inestable, con ingresos m\u00e1s bajos de los que perciben los hombres (INE. Censo, 2017). En ese sentido, est\u00e1 el desaf\u00edo para la sociedad chilena en su conjunto, y para la mujer mapuche en particular, respecto de c\u00f3mo dicha integraci\u00f3n al mundo implica tambi\u00e9n una transformaci\u00f3n de las barreras que representan las dobles jornadas (reproducci\u00f3n de la vida dom\u00e9stica no remunerada y la laboral remunerada), la incorporaci\u00f3n a espacios decisionales de mayor nivel y, por cierto, el respeto a sus particularidades \u00e9tnicas. Consideraciones finales Un estudio de Farah (2008) se\u00f1ala que no hay brechas de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n de hombres y mujeres en las organizaciones de desarrollo local; tampoco en organizaciones productivas, cuando la mujer trabaja y su actividad lo exige. Se observa actualmente que las mujeres son capaces de asumir roles de liderazgo, incluso arriesgando alg\u00fan grado de conflicto al interior del hogar. De acuerdo con Fawaz y Vallejos (2011), cuando se trata del cuidado de los hijos, las mujeres recurren a redes familiares, de compadrazgo y vecinales, y tambi\u00e9n a redes sociales. Adem\u00e1s, \"las mujeres mayores, por su parte, se incorporan cada vez m\u00e1s como microempresarias, en grupos organizados. La din\u00e1mica del capital social que estas redes significan es un indicador de sostenibilidad necesario de incorporar\" (p. 62). La situaci\u00f3n de las mujeres de los pueblos originarios no implica s\u00f3lo invisibilizaci\u00f3n y subordinaci\u00f3n patriarcal, sino que m\u00e1s bien de clase y raza (Cumes, 2014; Curiel, 2007; Tapia, 2018). En los movimientos pol\u00edticos feministas occidentales suelen ser objetos, pero no actoras (Cumes, 2014; Curiel, 2007; Tapia, 2018). En particular, a la mujer mapuche se le reconoce escasamente por su participaci\u00f3n pol\u00edtica y sus pr\u00e1cticas de resistencias generadas frente a las opresiones patriarcales, coloniales y clasistas que cruzan sus trayectorias de vida. M\u00e1s bien, dichas mujeres son superficialmente resaltadas por la ciencia social latinoamericana (Cumes, 2014; Curiel, 2007; Tapia, 2018) (Rain, 2020, p. 3). Una excepci\u00f3n a este nivel de invisibilidad lo constituy\u00f3, hace algunos meses, la elecci\u00f3n de la doctora Elisa Lonc\u00f3n Antileo, de etnia mapuche, como presidenta de la Convenci\u00f3n Constitucional que deb\u00eda redactar la nueva Constituci\u00f3n del pa\u00eds. En septiembre de 2021, la revista Time la consider\u00f3 entre las cien personas m\u00e1s influyentes del a\u00f1o. En diciembre del mismo a\u00f1o, recibi\u00f3 el Premio Ren\u00e9 Cassin de Derechos Humanos. La doctora Lonc\u00f3n tiene el t\u00edtulo de profesora de Ingl\u00e9s de la Universidad de La Frontera (Temuco); posee un mag\u00edster en Ling\u00fc\u00edstica de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-I (M\u00e9xico), un PHD en Humanidades de la Universidad de Leiden (Holanda) y otro PHD en Literatura de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica (Chile). Es considerable el conjunto de mujeres mapuches que ha llegado a obtener un t\u00edtulo profesional. Incluso, con post\u00edtulos de maestr\u00eda y/o doctorado no han logrado un sitial en nuestra sociedad como otras profesionales no ind\u00edgenas. As\u00ed, la investigadora Alicia Rain, (2020) sostiene:61Si bien las mujeres mapuche profesionales pueden definirse como privilegiadas por el hecho de alcanzar estudios superiores, esto no necesariamente les asegura el t\u00e9rmino de las injusticias sociales (Mato, 2014). Sus desaf\u00edos son pensarse y situarse desde sus propias memorias hist\u00f3ricas para dialogar y conjugar el presente con el pasado, creando esperanza (Rivera, 2018). Sus resistencias son, en efecto, coexistencia de sus memorias colectivas y mapuche revitalizadas, lo cual queda en evidencia cuando se analiza el car\u00e1cter colectivo de sus pr\u00e1cticas pol\u00edticas (Duquesnoy, 2015). Las mujeres williche , al sur de Chile, generan reivindicaciones al interior de las propias instancias socio-pol\u00edticas mapuche, llevando su reivindicaci\u00f3n, incluso, en organizaciones occidentales que van m\u00e1s all\u00e1 del g\u00e9nero (Duquesnoy, 2015) (p. 3). Cabe agregar que a las mujeres mapuches que vienen desde las regiones les cuesta mucho m\u00e1s su permanencia en Santiago, y muchas deben desempe\u00f1ar labores y sufrir precariedades laborales, como el servicio dom\u00e9stico en casa particular, para subsistir y pagar sus estudios. (Millaleo, 2011; Nahuelp\u00e1n, 2013). Por \u00faltimo, como perspectiva de futuro, cabe destacar lo expresado por la doctora Alicia Vargas, en su trabajo \"Rol de la mujer mapuche, su historia y estado hoy en periodo democr\u00e1tico\": Hoy, en el periodo democr\u00e1tico, emerge un nuevo rol para la mujer mapuche, manteniendo la relaci\u00f3n con su cultura, se convierte en l\u00edder, lonko, artesana y emprendedora. Su medio es la visibilidad por los derechos del pueblo mapuche, demostrando inter\u00e9s como actora social relevante en el movimiento mapuche (Vargas, 2013, p. 64). Para todo este proceso de visibilizaci\u00f3n de la compleja condici\u00f3n de la mujer mapuche, sin duda, ha sido clave tanto el activismo ind\u00edgena como la producci\u00f3n de una ciencia social, donde intelectuales del campo feminista han levantado datos, teor\u00edas y metodolog\u00edas que han resituado el problema para convertirlo en un dilema social a transformar. Referencias Agostini, C. A., Brown, P. H., & Roman, A. (2010). Estimando Indigencia y Pobreza Ind\u00edgena Regional con Datos Censales y Encuestas de Hogares. Cuadernos de Econom\u00eda, 47, 125-150. Bengoa, J. (1996). Historia del Pueblo Mapuche (Siglos XIX y XX). Ediciones SUR.Bengoa, J. (1999). Historia de un conflicto. El Estado y los mapuches en el siglo XX. Grupo Editorial Planeta. Bengoa, J. (2003). Historia de los antiguos mapuches del sur. Desde antes de la llegada de los espa\u00f1oles hasta las paces de Quil\u00edn. Editorial Catalonia. Canavate, D. L. (2012). Raza y etnia, sexo y g\u00e9nero: El significado de la diferencia y el poder. Revista Reflexi\u00f3n Pol\u00edtica, 14(27), 68-84. Caro, P. (1997). Un instrumento para el control ciudadano: Las mujeres campesinas, ind\u00edgenas y asalariadas agr\u00edcolas en la plataforma de acci\u00f3n de Beijing. Centro de Estudios para el Desarrollo de la Mujer ( ceDeM). Casen. (2016). Situaci\u00f3n de la Pobreza en Chile (Casen 2015). Ministerio de Desarrollo Social.Censo 2017 (2017). Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE). Castro, M. (2001). El proceso migratorio de la poblaci\u00f3n mapuche en Chile: Su adaptaci\u00f3n e integraci\u00f3n 62a la vida urbana. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales, 94(19). https://www.ub.edu/ geocrit/sn-94-19.htm. Cumes, A. E. (2014). La \"india\" como \"sirvienta\": Servidumbre dom\u00e9stica, colonialismo y patriarcado en Guatemala. Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social. Curiel, O. (2007). Cr \u00edtica poscolonial desde las pr \u00e1cticas http://books.openedition.org/iheid/6303. Curiel, O. (2017). G\u00e9nero, raza, sexualidad: Debates contempor\u00e1neos. Revista Intervenciones en estudios culturales, 3(4), O., & Falcon\u00ed Tr\u00e1vez, D. (2021). Feminismos decoloniales y transformaci\u00f3n social. Icaria Editorial. Deere, C. D. (2006). \u00bfLa feminizaci\u00f3n de la agricultura? Asalariadas, campesinas y reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica en la Am\u00e9rica Latina Rural. ALASRU, 4, 77-136. Dom\u00ednguez, J. M. (2009). Global modernization, coloniality and critical sociology for contemporary Latin Society, 26(1), 112-133. Duquesnoy, M. (2015a). Mujeres mapuches williche del Sur austral chileno: Pol\u00edtica y resiliencia en la construcci\u00f3n de un feminismo sui g\u00e9neris. Revista Nueva Antropolog\u00eda, 28(82), 83-102. Duquesnoy, M. (2015b). Visibilidad pol\u00edtica entre las mujeres mapuche huilliche de la provincia de Osorno. \u00bfEmergencia de un feminismo sui generis? Revista Austral de Ciencias Sociales, 29, 71-88. Duquesnoy, M. (2018). \u00bfSubordinadas las mujeres mapuches williches de la norpatagonia chilena? De la violencia de g\u00e9nero al empoderamiento pol\u00edtico-cultural. Disparidades, 74(1), 1-16. Farah, M. A. (2008). Cambios en las relaciones de g\u00e9nero en los territorios rurales: Aportes te\u00f3ricos para su an\u00e1lisis y algunas hip\u00f3tesis. Cuadernos de Desarrollo Rural, 5(61), 71-91. Fawaz, M. J., & Soto, P. (2007). Familia rural en la regi\u00f3n del B\u00edo-B\u00edo, Chile. Entre la continuidad y el campo. En N. Zicavo (Ed.), La familia en el siglo XXI (pp. 153-170). Universidad del B\u00edo-B\u00edo. Fawaz, M. J., & Vallejos-Cartes, R. (2011). Calidad de vida, ocupaci\u00f3n, participaci\u00f3n y roles de g\u00e9nero: Un sistema de indicadores sociales de sostenibilidad rural (Chile). Cuadernos de Desarrollo Rural, Bogot\u00e1 (Colombia), 8, 45-68. Fernandes, F. (1965). La integraci\u00f3n del negro a la sociedad de clases. Facultad de Filosof\u00eda, Ciencias y Letras de la Universidad de S\u00e3o Paulo. Foerster, R. (2001). Sociedad mapuche y sociedad chilena: La deuda hist\u00f3rica. https://repositorio.uchile.cl/ handle/2250/122038. Garc\u00eda, E. (Ed.). (2017). Zomo newen. Relatos de vida de mujeres mapuche en su lucha por los derechos ind\u00edgenas. LOM. Gavil\u00e1n, V. (1985). Historias de Vida de Mujeres Aymara. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Ibarra, M. I., Rain, A., & Richards, P. (2022). Voces y experiencias de mujeres mapuche en tiempos de revoluciones feministas. Anuario del Conflicto Social, 13, 1-17. Jelin, E. (2014). Desigualdades de clase, g\u00e9nero y etnicidad/raza: Realidades hist\u00f3ricas, aproximaciones anal\u00edticas. Revista Ensambles, 1, 11-36. Jelin, E. (2021). G\u00e9nero, etnicidad/raza y ciudadan\u00eda en las sociedades de clases. Nueva Sociedad, 293, 39-62.Largu\u00eda, I., & Dumoulin, J. (1976). Hacia una ciencia de la Liberaci\u00f3n de la mujer. Anagrama. Leiva, A. (2001). Conflicto mapuche en Chile adquiere ya dimensi\u00f3n pr\u00e1cticamente nacional. Leiva, R. (2014). Instituciones mapuche en Chile: Del derecho propio a la consulta ind\u00edgena. CUHSO. 63Cultura-Hombre-Sociedad, 24(1), 103-138. https://doi.org/10.7770/CUHSO-V24N1-ART699. Leiva, R. (2018, septiembre 5). El importante papel de la mujer en la Sociedad Mapuche. Mapuexpress. https://www.mapuexpress.org/2018/09/05/el-importante-papel-de-la-mujer-en-la-sociedad-mapuche. Loncon, E. (2020, marzo 13). Las mujeres mapuche y el feminismo. CIPER. https://www.ciperchile. cl/2020/03/13/las-mujeres-mapuche-y-el-feminismo/ Marim\u00e1n, P. (2006). Los mapuche antes de la conquista militar chileno-argentina. En P. Marim\u00e1n, S. Caniuqueo, J. Millal\u00e9n, & R. Levil, \u00a1...Escucha, winka...! Cuatro ensayos de Historia Nacional Mapuche y un ep\u00edlogo sobre el futuro (p. 282). LOM. Mato, D. (2014). Universidades ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina. Experiencias, logros, problemas, conflictos y desaf\u00edos. ISEES_, 17-45. Meillassoux, C. (1977). Mujeres, graneros y capitales: Econom\u00eda dom\u00e9stica y capitalismo. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Millaleo, A. (2011). Ser \"nana\" en Chile: Un imaginario cruzado por g\u00e9nero e identidad \u00e9tnica. Universidad de Chile. Montecino, S. (1983). Cuadernos de estudios de la mujer en el campo. Grupo de mujeres mapuches en la ciudad: Una experiencia m\u00faltiple. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Montecino, S. (1984). Mujeres de la Tierra. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Montecino, S. (1986a). El zorro que cay\u00f3 del cielo y otros relatos de Paula Pain\u00e9n. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Montecino, S. (1986b). Quinchamali: Reino de mujeres. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Montecino, S., & Conejeros, A. (1985). Mujeres Mapuches: El saber tradicional en la curaci\u00f3n de enfermedades comunes. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Moyano, C., & Garc\u00e9s, M. (Eds.). (2020). ONG en dictadura. Conocimiento social, intelectuales y oposici\u00f3n pol\u00edtica en el Chile de los ochenta. Universidad Alberto Hurtado. Moyano, C., & Pacheco, V. (2018). Revista Apuntes para el trabajo social. Una mirada a las mujeres intelectuales de las ONG y la generaci\u00f3n de conocimiento sobre lo femenino popular en Chile, 1980- 1989. Historia (S\u00e3o Paulo), 37. https://doi.org/10.1590/1980-4369e2018007. Moyano, C., & Pacheco, V. (2022). De m\u00e1rgenes e institucionalizaciones. Huellas del feminismo intelectual en la Revista de Cr\u00edtica Cultural, Chile 1990-2007. Revista Divergencia, 18, 56-79. Nahuelp\u00e1n, H. (2012). Formaci\u00f3n colonial del Estado y desposesi\u00f3n en Ngulu Mapu. En H. Nahuelp\u00e1n, H. Huinca, Mora, J. i\u00f1 fijke xipa rakizuameluw\u00fcn: Historia, colonialismo y resistencia desde el pa\u00eds mapuche (pp. 123-156). Comunidad de Historia Mapuche. \u00d1anculef, J. (2020). Astronom\u00eda. Cosmovisi\u00f3n y religiosidad mapuche. Fundaci\u00f3n Aitue.Oliva, C. (1997). Convenios y beneficios del Estado para las mujeres campesinas ind\u00edgenas y asalariadas agr\u00edcolas. Centro de Estudios para el Desarrollo de la Mujer (Cedem). Oyarz\u00fan, K. (2021). Matar a la bruja, sacrificar a la Machi. Encrucijadas de interseccionalidad y g\u00e9nero. El caso de Juana Catrilaf. En Imaginarios de la posdictadura. Reflexiones sobre feminismo, cultura y pol\u00edtica en Chile (1990-2020) (pp. 129-151). Editorial Cuarto Propio. Pacheco, V. (2020). Movimiento Social de Mujeres: Un acercamiento a la participaci\u00f3n pol\u00edtica femenina y a la producci\u00f3n de conocimiento sobre la condici\u00f3n de la mujer en Chile, 1978-1989. En C. Moyano 64& M. Garc\u00e9s (Eds.), ONG en dictadura. Conocimiento social, intelectuales y oposici\u00f3n pol\u00edtica en el Chile de los ochenta (pp. 109-150). Universidad Alberto Hurtado. Painemal, M. (2013, mayo 3). Mujeres Mapuche y el aporte del feminismo en la lucha contra la violencia de g\u00e9nero. Observatorio G\u00e9nero y Equidad. http://oge.cl/mujeres-mapuche-y-el-aporte-del-feminismo-en- la-lucha-contra-la-violencia-de-genero. Palma, R. (2014). Mujer mapuche y retos de la justicia intercultural: Aplicaci\u00f3n del derecho propio ind\u00edgena en delitos de violencia intrafamiliar. Anuario de Derechos Humanos, 10, 151-161. Polkinghorne, D. (1988). Narrative Knowing and the Human Science. University of New York Press. Rain, A. (2020). Resistencias diasp\u00f3ricas e interseccionalidad: Mujeres mapuche profesionales en la ciudad de Santiago y el Wallmapu. Psicoperspectivas, 19(3), 1-11. Rebolledo, L. (1988). Fragmentos: Oficios y percepciones de las mujeres del campo. CEDEM. Rebolledo, L., Riquelme, V., Vald\u00e9s, X., Berlagoscky, F., Mack, M., Medel, J., Olivos, S., Oxman, V., & Quevedo, V. (1988). Notas sobre una Intervenci\u00f3n Educativa (Escuela de Mujeres Rurales y Almac\u00e9n Campesino). Centro de Estudios de la Mujer (CEM). RIMISP (2017, octubre 31). Quienes son las mujeres ind\u00edgenas en Chile. RIMISP Centro Latinoamericano para el Desarrollo Rural. https://www.rimisp.org/noticia/quienes-son-las-mujeres-indigenas-en-chile. Rivera, S. (2018). Un mundo ch'ixi es posible. Ensayos desde un presente en crisis. Tinta Lim\u00f3n. Saffioti, H. (1976). La mujer en la sociedad de clases: Mito y realidad (Vol. 4). Stavenhagen, R. (1969). Las clases sociales en las sociedades agrarias. Siglo XXI Editores. Titelman, N. (2021, julio). Mujer y mapuche: El nuevo rostro de Chile. Nueva Sociedad. https://nuso.org/ articulo/mujer-y-mapuche-el-nuevo-rostro-de-chile. Vald\u00e9s, X. (2007). La vida en com\u00fan. Familia y vida privada en Chile y el medio rural en la segunda mitad del siglo XX. LOM/Usach. Vald\u00e9s, X., Montecino, S., De Le\u00f3n, K., & Mack, M. (1982). Cuadernos de la mujer del campo: Historias testimoniales de mujeres del campo. Centro de Estudios de la Mujer (CEM). Valenzuela, R. (2003). Inequidad, ciudadan\u00eda y pueblos ind\u00edgenas en Chile (No. 76; Pol\u00edticas Sociales, p. 46). CEPAL. Vargas, A. (2013). Rol de la mujer mapuche, su historia y estado hoy en periodo democr\u00e1tico. Publicitas, 1(1), 64-80. Vera, A. (2014). Moral, representaci\u00f3n y \"feminismo mapuche\": Elementos para formular una pregunta. Revista Latinoamericana, 13(38), 301-323. Walter Alejandro Imilan y Valentina \u00c1lvarez (2007). El Pan Mapuche. Migraci \u00f3n e Integraci \u00f3n Mapuche a la Ciudad. VI Congreso Chileno de Antropolog \u00eda. Colegio de Antrop \u00f3logos de Chile A. G, Valdivia. https://www.aacademica.org/vi.congreso.chileno.de.antropologia/58.65La diversidad problem\u00e1tica. Una mirada a los pueblos originarios en Hidalgo frente al desarrollo Miguel Carrillo Salgado1 Resumen El presente cap\u00edtulo trata de dar cuenta de las posiciones sociales y condiciones materiales con las que subsisten los pueblos y comunidades ind\u00edgenas en el estado de Hidalgo, en lo que va de las dos d\u00e9cadas del siglo XXI, a trav\u00e9s de un ejercicio de an\u00e1lisis y cruce de informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, socioling\u00fc\u00edstica, socioecon\u00f3mica y socioproductiva. Un M\u00e9xico pluricultural y problem\u00e1tico Un panorama nacional de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses con mayor diversidad cultural, ling\u00fc\u00edstica y natural en el mundo. Esto se traduce en variedad, heterogeneidad y multiplicidad que, muchas veces, se plantea en los discursos como una gran alegor\u00eda de riqueza. Incluso, en el art\u00edculo segundo de la Constituci\u00f3n pol\u00edtica se reconoce a una naci\u00f3n con una composici\u00f3n pluricultural que hist\u00f3ricamente ha sido sostenida por los pueblos ind\u00edgenas y afromexicanos. No obstante, habr\u00eda que mencionar que, al relacionarse dimensiones socioecon\u00f3micas, la alegre diversidad se torna compleja, pero sobre todo problem\u00e1tica. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ( ineGi), en el censo de 2020, M\u00e9xico contaba con una poblaci\u00f3n total de 126,014,024 habitantes, de la cual 6.1 por ciento es hablante de alguna lengua ind\u00edgena (7,364,645 personas) y dos por ciento se autoadscribe como afrodescendiente (2,576,213 personas); sin embargo, estos datos toman cierto viraje para la comprensi\u00f3n del pluralismo cultural, ya que el cuestionario ampliado del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda del mismo a\u00f1o arroj\u00f3 que la presencia de poblaci\u00f3n ind\u00edgena es mayormente amplia, pues con la autoadscripci\u00f3n aumenta considerablemente, de esta manera, 23.2 millones de personas de tres a\u00f1os de edad, y m\u00e1s, se autoidentifican como ind\u00edgenas, lo que equivale a 19.4 por ciento de la poblaci\u00f3n total de ese rango de edad ( ineGi, 2022). Los grupos ind\u00edgenas con mayor autoadscripci\u00f3n son los nahuas, mayas, zapotecos y mixtecos, y de entidades son 1 Doctor en Desarrollo Rural por la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Unidad Xochimilco y profesor de tiempo completo en la Universidad Intercultural del Estado de Hidalgo. Correo: m.carrillo@uiceh.edu.mx, CAP\u00cdTULO 4 66Oaxaca, Yucat\u00e1n, Campeche, Chiapas, Hidalgo, Quintana Roo, Puebla y Guerrero (Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, 2021). De la poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena, 54 por ciento se concentra en cuatro estados de las 32 entidades: Chiapas, Oaxaca, Veracruz y Puebla. Para el caso de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, 50 por ciento se concentra en Guerrero, Estado de M\u00e9xico, Veracruz, Oaxaca, Ciudad de M\u00e9xico y Jalisco ( ineGi, 2020).2 Gr\u00e1fica 1. Poblaci\u00f3n de 3 a\u00f1os de edad, y m\u00e1s, hablante de lengua ind\u00edgena, por entidad federativa de 2020 Fuente: ineGi. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. 2 Por otro lado, si se compara la poblaci\u00f3n total por entidad federativa respecto del n\u00famero de personas afrodescendientes, las entidades que presentan los mayores porcentajes son: Guerrero, Oaxaca y Baja California Sur ( ineGi, 2020).67Si ubicamos a las diez entidades con mayor densidad de poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena con respecto de su total estatal, vemos que se halla una concentraci\u00f3n en el centro y sur del pa\u00eds: Oaxaca, Chiapas, Yucat\u00e1n, Guerrero, Hidalgo, Quintana Roo, Campeche, Puebla, Veracruz y San Luis Potos\u00ed. Por otro lado, entre las entidades con menor densidad est\u00e1n: Jalisco, Colima, Tamaulipas, Zacatecas, Guanajuato, Aguascalientes y Coahuila, estados que no alcanzan ni uno por ciento (tabla 1) ( ineGi, 2020). Tabla 1. Porcentaje de hablantes de lengua ind\u00edgena por entidad con respecto de su poblaci\u00f3n total Lugar Entidad federativa% de Poblaci\u00f3n HLI Lugar Entidad federativa% de Poblaci\u00f3n HLI 1 Oaxaca 29.6 17 Sonora 2.1 2 Chiapas 26.3 18 Tlaxcala 2 3 Yucat\u00e1n 22.6 19 Morelos 1.9 4 Guerrero 14.6 20 Baja California Sur 1.7 5 Hidalgo 11.8 21 Ciudad de M\u00e9xico 1.4 6 Quintana Roo 11 22 Nuevo Le\u00f3n 1.3 7 Campeche 9.9 23 Quer\u00e9taro 1.3 8 Puebla 9.4 24 Baja California 1.3 9 Veracruz 8.2 25 Sinaloa 1.2 10 San Luis Potos\u00ed 8.2 26 Jalisco 0.8 11 Nayarit 5.6 27 Colima 0.7 12 Tabasco 3.8 28 Tamaulipas 0.6 13 Michoac\u00e1n de Ocampo 3.3 29 Zacatecas 0.3 14 Chihuahua 3 30 Guanajuato 0.2 15 Durango 2.6 31 Aguascalientes 0.2 16 M\u00e9xico 2.5 32 Coahuila de Zaragoza 0.2 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en ineGi. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. Con respecto de las lenguas ind\u00edgenas, seg\u00fan el Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas ( inali), adem\u00e1s del castellano, en M\u00e9xico se identifican 68 agrupaciones ling\u00fc\u00edsticas en el territorio nacional, conforman once familias en 364 variantes ( inali, 2009). De las agrupaciones habr\u00eda que resaltar que tan s\u00f3lo diez de las 68 se reproducen por 5,630,701 hablantes, es decir, 76.5 por ciento del total nacional, que se distribuyen entre el n\u00e1huatl, con 1,651,958 hablantes (o 22.4 por ciento); maya, con 774,755 hablantes (10.5 por ciento); con 589,144 hablantes (ocho por ciento); tsotsil, con (7.5 por ciento); mixteco, con 526,593 por ciento); Zapoteco, con 490,845 por 254,715 (3.5 237,212 (3.2 por ciento) ( inali, 2009; ineGi, 2020). El 23 por ciento de los hablantes de alguna lengua ind\u00edgena restante se distribuye entre las otras 58 lenguas.68Pobreza y marginaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena En un primer acercamiento, las cifras anteriores nos permiten constatar la composici\u00f3n pluricultural con la que cuenta M\u00e9xico, y la posibilidad de una amplia convivencia entre diversas culturas, donde cada una expresa modos de vida distintos con sus respectivos saberes, creencias, lenguas, conocimientos, valores, pedagog\u00edas y formas de organizaci\u00f3n socio-pol\u00edtica. No obstante, tambi\u00e9n comienzan a vislumbrarse formas sociales de concentraci\u00f3n que configuran mayor\u00edas y minor\u00edas. Esto nos obliga a ir m\u00e1s all\u00e1 del mero reconocimiento y echar una mirada a sus condiciones y posibilidades de reproducci\u00f3n social; es decir, de incursionar en el terreno del desarrollo, entendido como un proceso dirigido a la obtenci\u00f3n de calidad de vida, erradicaci\u00f3n de pobreza y consecuci\u00f3n de mejores indicadores de bienestar material (Ferguson, 1990 en Viola, 2000). Para el acercamiento al conocimiento de las condiciones socioecon\u00f3micas de los pueblos y las comunidades ind\u00edgenas se hace necesario recurrir a algunos indicadores que ha desarrollado el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social ( cOneval ): pobreza y pobreza extrema. Por pobreza, el cOneval entiende una situaci\u00f3n en la que se tiene: \"Al menos una carencia social (en los seis indicadores de rezago educativo, acceso a servicios de salud, acceso a la seguridad social, calidad y espacios de la vivienda, servicios b\u00e1sicos en la vivienda y acceso a la alimentaci\u00f3n) y su ingreso es insuficiente para adquirir los bienes y servicios que requiere para satisfacer sus necesidades alimentarias y no alimentarias.\" (2014, p.7). Respecto de la pobreza extrema, considera que es una situaci\u00f3n donde una persona: \"Tiene tres o m\u00e1s carencias, de seis posibles, dentro del \u00cdndice de Privaci\u00f3n Social y que, adem\u00e1s, se encuentra por debajo de la l\u00ednea de bienestar m\u00ednimo. Las personas en esta situaci\u00f3n disponen de un ingreso tan bajo que, aun si lo dedicase por completo a la adquisici\u00f3n de alimentos, no podr\u00eda adquirir los nutrientes necesarios para tener una vida sana\" (2014, p. 7 y 8). Si vinculamos condiciones socioecon\u00f3micas y poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena, Oaxaca ocupa el primer lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, con respecto de su poblaci\u00f3n total; tambi\u00e9n ocupa el tercer lugar en pobreza extrema y el tercer lugar en pobreza; Chiapas, segundo lugar con poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, primer lugar en pobreza extrema y primer lugar en pobreza; Guerrero, cuarto lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, segundo lugar en pobreza extrema y segundo lugar en pobreza; Puebla, octavo lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, sexto lugar en pobreza extrema y cuarto lugar en pobreza; Veracruz, noveno lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, cuarto lugar en pobreza extrema y quinto lugar en pobreza; Campeche, s\u00e9ptimo lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, s\u00e9ptimo lugar en pobreza extrema y d\u00e9cimo lugar en pobreza ( cOneval , 2020; ineGi, 2020).69Tabla 2. Porcentaje de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n del total nacional y estatal de 2020 Lugar Entidades% nacional% estatalLugar Entidades% 0.77 31.1 4 Puebla 3.23 63.3 20 Sinaloa 0.69 28.2 5 Ciudad de M\u00e9xico 2.34 34.1 21 Baja California 0.68 23.1 6 Jalisco 2.15 32.5 22 Quintana Roo 0.64 44.8 7 Guanajuato 2.11 44.4 23 Tlaxcala 0.63 58.2 8 Oaxaca 2.07 63.8 24 27 Durango 0.55 37.5 12 Tamaulipas 1.05 35.7 28 Campeche 0.37 48.5 13 Tabasco 1.04 52.9 29 Nayarit 0.32 30.5 San 15 Yucat\u00e1n 0.85 47.8 Baja California Sur 0.19 27.3 16 Nuevo Le\u00f3n 0.84 19.7 32 Colima 0.17 27.8 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en el cOneval (2020) . Cabe mencionar que dentro del rango nacional de los estados con mayor densidad de hablantes de lengua ind\u00edgena, se conforma otro grupo que se aleja de los primeros lugares en relaci\u00f3n con pobreza y pobreza extrema, como Yucat\u00e1n, que ocupa el tercer lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, pero est\u00e1 en el octavo lugar con respecto de pobreza extrema y el und\u00e9cimo en pobreza; Hidalgo en quinto lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, decimoquinto lugar en pobreza extrema y duod\u00e9cimo lugar en pobreza; Quintana Roo en el sexto lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, el d\u00e9cimo lugar en pobreza extrema y el decimocuarto lugar en pobreza; San Luis Potos\u00ed en d\u00e9cimo lugar con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, el und\u00e9cimo lugar en pobreza extrema y el decimoquinto lugar en pobreza ( cOneval , 2020 e ineGi, 2020).70Tabla 3. Porcentaje de poblaci\u00f3n en condiciones de pobreza extrema del total nacional y estatal de 2020 Lugar Entidades% nacional% estatalLugar Entidades% nacional% estatal 1 Chiapas 1.24 28.3 17 Tamaulipas 0.11 3.8 2 M\u00e9xico 1.18 8.3 18 Sonora 0.11 4.4 3 Veracruz 1.05 16.0 19 Chihuahua 0.10 3.2 4 Oaxaca 0.79 24.3 20 Tlaxcala 0.09 8.8 5 Guerrero 0.09 11.9 6 Puebla 0.70 13.8 22 Sinaloa 0.07 3.0 7 Ciudad de M\u00e9xico 0.32 4.7 23 Durango 0.06 4.4 8 Michoac\u00e1n 0.31 8.4 24 Quer\u00e9taro 0.06 3.7 9 Tabasco 0.28 14.0 25 Nuevo Le\u00f3n 0.06 1.5 10 Guanajuato 0.26 5.5 26 Coahuila 0.06 2.3 11 Jalisco 0.23 3.5 27 Baja California 0.05 1.7 12 San Luis Potos\u00ed 0.21 9.5 28 Zacatecas 0.05 3.8 13 Yucat\u00e1n 0.20 11.4 29 Nayarit 0.04 4.1 14 Hidalgo 0.17 7.2 30 Aguascalientes 0.03 2.7 15 Morelos 0.15 9.6 31 Baja California Sur 0.02 3.5 16 Quintana Roo 0.14 9.5 32 Colima 0.02 2.7 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en el cOneval (2020). Otra instancia que permite corroborar la estrecha relaci\u00f3n que hay entre poblaci\u00f3n ind\u00edgena y pobreza, lo ofrece el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda ( cOnapO ) mediante el \u00edndice de marginaci\u00f3n, que \"asocia a la carencia de oportunidades sociales y a la ausencia de capacidades para adquirirlas o generarlas, pero tambi\u00e9n a privaciones e inaccesibilidad a bienes y servicios fundamentales para el bienestar.\" ( cOnapO , 2013, p 11). 71Tabla 4. Grado de marginaci\u00f3n por entidad federativa en el a\u00f1o 2020 Entidad federativaGrado de marginaci\u00f3nEntidad federativaGrado de marginaci\u00f3n Guerrero Muy alto Tlaxcala Medio Chiapas Muy alto Chihuahua Medio Oaxaca Muy alto Sinaloa Medio Veracruz Alto Quintana Roo Medio Yucat\u00e1n Alto M\u00e9xico Bajo Nayarit Alto Quer\u00e9taro Bajo Puebla Alto Tamaulipas Bajo Campeche Alto Baja California Bajo Hidalgo Alto Sonora Bajo Michoac\u00e1n Alto Baja California Sur Bajo Tabasco Alto Colima Bajo Durango Alto Jalisco Bajo San Luis Potos\u00ed Medio Aguascalientes Muy bajo Guanajuato Medio Coahuila Muy bajo Zacatecas Medio Ciudad de M\u00e9xico Muy bajo Morelos Medio Nuevo Le\u00f3n Muy bajo Fuente: elaboraci\u00f3n propia con estimaciones del cOnapO con base en el ineGi, Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. En este \u00edndice vemos que, para el a\u00f1o 2020, el estatus de grados de marginaci\u00f3n muy alto y alto, tambi\u00e9n lo protagonizan ocho de las diez entidades con mayor densidad de poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena, la excepci\u00f3n son Quintana Roo y San Luis Potos\u00ed (tabla 4). Esto significa que tambi\u00e9n se halla una mayor densidad de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de analfabetismo, baja escolaridad, as\u00ed como bajos ingresos monetarios por trabajo. El Hidalgo ind\u00edgena del siglo XXI Poblaci\u00f3n y regiones ind\u00edgenas en Hidalgo Hidalgo se encuentra en el centro de M\u00e9xico, colinda con los estados de Puebla, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed, Estado de M\u00e9xico, Tlaxcala y Veracruz. Cuenta con una poblaci\u00f3n de 3,082,841 habitantes, 2.4 por ciento del total nacional ( ineGi, 2020). Su extensi\u00f3n territorial es de 20,813 kil\u00f3metros cuadrados, que se divide administrativamente en 84 municipios con 4,690 localidades. Seg\u00fan el ineGi (2020), en Hidalgo son catalogadas 4,514 localidades rurales y 176 urbanas. En las primeras, habitan 1,316,347 personas (43 por ciento) y, en las segundas, habitan 1,766,494 personas (57 por ciento). Esto permite ver un fuerte fen\u00f3meno de concentraci\u00f3n poblacional en localidades urbanas, y una amplia dispersi\u00f3n en m\u00faltiples localidades rurales.72De acuerdo con la Secretar\u00eda de Cultura del estado de Hidalgo, la entidad se divide en regiones geoculturales definidas por coincidencias geogr\u00e1ficas y medioambientales, as\u00ed como por aspectos sociales y culturales. Estas son: Huasteca, Sierra Alta, Sierra Baja, Sierra Gorda, Sierra Oriental, subdividida en \u00e1rea nahua y \u00e1rea otom\u00ed-tepehua; Valle de Tulancingo, Comarca Minera, Altiplano Pulquero, Cuenca de M\u00e9xico; Mezquital, subdividido en las \u00e1reas de Teotl\u00e1lpan, del Valle, del Llano y del Baj\u00edo (mapa 1). Mapa 1. Regiones geoculturales del estado de Hidalgo Fuente: Secretar\u00eda de Cultura del estado de Hidalgo, 2019. Ahora bien, con respecto de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, el ineGi ubica, en 2020, un total de 362,629 personas de tres a\u00f1os de edad y m\u00e1s, hablantes de alguna lengua ind\u00edgena, lo que significa un 12.3 por ciento del total estatal. En t\u00e9rminos de la distribuci\u00f3n, encontramos que la lengua mayoritaria es n \u00e1huatl con 65.7 por ciento; en segundo lugar, otom\u00ed con 33.8 por ciento y, en tercer lugar, tepehua con 0.5 por ciento. Por otro lado, en la entidad tambi\u00e9n se dinamiza la poblaci\u00f3n afrodescendiente con 48,643 personas, quienes representan 1.6 por ciento. Cabe mencionar que la ubicaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena se halla en la Sierra Oriental, la Huasteca y el Valle, regiones reconocidas hist\u00f3ricamente como ind\u00edgenas y rurales (mapa 2).73Mapa 2. Pueblos ind\u00edgenas en Hidalgo Fuente: Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas e Instituto Nacional de las Lenguas Ind\u00edgenas, 2020. La Sierra Oriental est\u00e1 constituida por los municipios de San Bartolo Tutotepec, Huehuetla, Tenango de Doria, Acaxochitl\u00e1n y Agua Blanca de Iturbide. Aqu\u00ed, los hablantes de una lengua ind\u00edgena constituyen el 9.5 por ciento con respecto del total de la poblaci\u00f3n estatal ( ineGi, 2020). Tabla 5. Poblaci\u00f3n total y hablante de una lengua ind\u00edgena de los municipios que conforman la Sierra Oriental No. de municipiosMunicipiosPoblaci\u00f3n total por municipio Poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena%PHLI 1 Bartolo Tutotepec regional 114426 propia con base en el ineGi, Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda (2020).74Como vemos en la tabla 5, la Sierra Oriental est\u00e1 constituida por cinco municipios, y aqu\u00ed se concentra 3.7 por ciento de la poblaci\u00f3n total estatal. Cabe destacar que, de la poblaci\u00f3n total regional, 30.2 por ciento es hablante de n\u00e1huatl, tepehua y, la mayor\u00eda, otom\u00ed. Con respecto de la regi\u00f3n Huasteca, est\u00e1 constituida por los municipios de Xochiatipan, Huautla, Huazalingo, de Guerrero y Chapulhuac\u00e1n. Aqu\u00ed se ubica 53.9 por ciento de poblaci\u00f3n total hablante de una lengua ind\u00edgena en Hidalgo. Tabla 6. Poblaci\u00f3n total y hablante de una lengua ind\u00edgena de los municipios que conforman la regi\u00f3n Huasteca No de municipiosMunicipioPoblaci\u00f3n total por municipioPoblaci\u00f3n hablante de 378902 195596 51.6 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en el Inegi, Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda (2020). Como vemos en la tabla 6, la regi\u00f3n Huasteca la constituyen trece municipios, y aqu\u00ed se concentra el 12.3 por ciento de la poblaci\u00f3n total estatal. Por otro lado, de la poblaci\u00f3n total regional, m\u00e1s de la mitad, 51.6 por ciento, es hablante de n\u00e1huatl. Con respecto de la regi\u00f3n del Valle del Mezquital, se propone una regionalizaci\u00f3n distinta a la mencionada. Aqu\u00ed se consideran subregiones, como la zona norte, que est\u00e1 conformada por los municipios de Actopan, Alfajayucan, El Arenal, Cardonal, Chapantongo, Chilcuautla, Huichapan, Ixmiquilpan, Nopala de Salvador, Santiago de Anaya, Tasquillo, Tecozautla y Tepetitl\u00e1n; Sierra Gorda, con los municipios de Zimap\u00e1n y Nicol\u00e1s Flores, y la zona sur, conformada por Ajacuba, Atitalaquia, Atotonilco de Tula, Francisco I. Madero, Mixquiahuala, Obreg\u00f3n, Tepeji del R\u00edo, Tetepango, Tezontepec, 75Tlahuelilpan, Tlaxcoapan y Tula de Allende. Aqu\u00ed la poblaci\u00f3n hablante de una lengua ind\u00edgena representa 26.6 por ciento con respecto del total estatal. Tabla 7. Poblaci\u00f3n total y hablante de una lengua ind\u00edgena de los municipios que conforman la regi\u00f3n Valle del Mezquital No. de municipiosMunicipioPoblaci\u00f3n total por municipioPoblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena%PHLI Zona Norte 1 Actopan 61002 1735 2.8 2 Alfajayucan 19162 3887 20.3 3 35 9 Nopala de Villagr\u00e1n 16948 50 0.3 10 San Agust\u00edn Tlaxiaca 38891 310 0.8 11 San Salvador 36796 7068 16 Zimap\u00e1n 39927 7459 16.1 - 18 Ajacuba 0.3 19 Atitalaquia 31525 145 0.5 20 Atotonilco de Tula 62470 789 1.3 21 Francisco I. Madero 36248 589 1.6 22 Mixquiahuala 47222 578 1.2 23 Progreso de Obreg\u00f3n 23641 363 1.5 24 Tepeji del R\u00edo 116 0.6 28 Tlaxcoapan 28626 94 0.3 29 Tula de Allende 115107 584 0.5 - Subtotal 540226 6404 1.2 - Total 869677 96471 46.4 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en el Inegi, Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda (2020). Como vemos en la tabla 7, el Valle del Mezquital es una regi\u00f3n amplia, y la constituyen 30 municipios; de sus tres subregiones, existe mayor densidad de poblaci\u00f3n hablante de otom\u00ed en la zona norte y la Sierra Gorda. Asimismo, el Valle del Mezquital est\u00e1 conformado por 30 municipios, y aqu\u00ed se concentra 28.2 por ciento de la poblaci\u00f3n total estatal. De la poblaci\u00f3n total regional, 46.4 por ciento es hablante de otom\u00ed. De los datos anteriores, habr\u00eda que destacar que las tres regiones ind\u00edgenas abarcan 48 municipios, es decir, m\u00e1s de la mitad del total de municipios del estado de Hidalgo. Aqu\u00ed se encuentra 90.5 por ciento de la poblaci\u00f3n total hablante de lengua ind\u00edgena, el 9.5 por ciento restante se distribuye en los otros 36 municipios ( ineGi, 2020). Otro aspecto a resaltar es que la regi\u00f3n con mayor poblaci\u00f3n hablante de una lengua ind\u00edgena se ubica en la Huasteca, despu\u00e9s el Valle del Mezquital y al final la Sierra Oriental. Pobreza y poblaci\u00f3n ind\u00edgena en Hidalgo Seg\u00fan el cOneval , en 2020, Hidalgo ocupaba el lugar n\u00famero 11 a nivel nacional en relaci\u00f3n con el n\u00famero de personas en situaciones de pobreza, con 1,394,749 personas, o 45.6 por ciento de su poblaci\u00f3n. Para la categor\u00eda de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza extrema, encontramos que ocupa el lugar 15, es decir, 7.2 por ciento de su poblaci\u00f3n, o 251,994 personas ( cOneval , 2020). Al interior del estado de Hidalgo, es importante destacar que se vislumbra una din\u00e1mica un tanto compleja de polarizaci\u00f3n concentrada. Por ejemplo, en 45 de 84 de sus municipios, m\u00e1s de 50 por ciento de su poblaci\u00f3n total municipal, se registra situaci\u00f3n de pobreza. Tabla 8. Poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza en Hidalgo en el a\u00f1o 2020 Municipio Habitantes % de poblaci\u00f3n Municipio Habitantes % de poblaci\u00f3n Xochiatipan 17101 88 Tlahuelilpan 9258 50 6406 Ajacuba 8642 48 San Felipe 69 Actopan 28462 48 Nicol\u00e1s Flores 4199 68 Omitl\u00e1n de Ju\u00e1rez 4121 45 Cuautepec de Hinojosa39678 17730 44 Atlapexco 15013 65 Agust\u00edn Nopala 43 Huautla Salvador 16442 43 Tenango de Doria 11228 64 Mineral del Chico 3769 43 La Metepec 5750 43 Obreg\u00f3n 8946 Zapata 5428 1361 53 53 19363 19989 51 Pachuca de Soto 84657 28 Ixmiquilpan 51508 50 Tula de Allende 30548 28 Almoloya 6154 50 Mineral de la Reforma 36439 19 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con estimaciones del Coneval 2020 . Como vemos en la tabla 8, destacan municipios con mayor densidad ind\u00edgena, pues se presentan Xochiatipan, Huazalingo, Tlanchinol, Tepehuac\u00e1n de Guerrero, Acaxochitl\u00e1n y Yahualica con 80 por ciento, o m\u00e1s, de su poblaci\u00f3n total municipal en situaci\u00f3n de pobreza. En el otro extremo, aquellos que tienen menos de 30 por ciento de su poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza son: Atitalaquia, Pachuca de Soto, Tula de Allende y Mineral de la Reforma. Los datos sobre pobreza son pol\u00e9micos en Hidalgo, pues se encuentra que los diez municipios con mayor n\u00famero de personas en condici\u00f3n de pobreza coinciden son grandes centros urbanos con una amplia concentraci\u00f3n poblacional, pero tambi\u00e9n se da una amplia presencia de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Por ejemplo, Huejutla de Reyes ocupa el primer lugar, con 2.9 por ciento del total estatal; Pachuca de Soto ocupa el segundo lugar con 2.8 por ciento; Tulancingo de Bravo, tercer lugar, con 2.3 por ciento; Tizayuca, cuarto lugar, con 1.9 por ciento; Ixmiquilpan, quinto lugar, con 1.7 por ciento; Cuautepec de Hinojosa, sexo lugar, con 1.3 por ciento; Acaxochitl\u00e1n, s\u00e9ptimo lugar, con 1.3 por ciento; Mineral de la Reforma, octavo lugar, con 1.2 por ciento; Tlanchinol, noveno lugar, con 1.1 por ciento, y Tula de Allende, d\u00e9cimo lugar, con uno por ciento ( cOneval , 2020).3 Para el caso de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de extrema pobreza, en 2020, el cOneval ubica a Jaltoc\u00e1n, como los diez primeros municipios con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n con respecto de su total municipal. Municipios con una amplia densidad de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Tabla 9. Poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de extrema pobreza en Hidalgo en el a\u00f1o 2020 Municipio Habitantes % de poblaci\u00f3n Municipio Habitantes % de poblaci\u00f3n Xochiatipan 7110 36.7 Villa de San Agust\u00edn Tlaxiaca 2157 5.4 3 Habr\u00eda que mencionar que en Hidalgo tambi\u00e9n se manifiesta un fuerte fen\u00f3meno de pobreza urbana, debido a la alta poblaci\u00f3n concentrada por din\u00e1micas hist\u00f3ricas de migraci\u00f3n del campo a la ciudad, que han tra\u00eddo como consecuencia asentamientos humanos en periferias, hacinamiento y conformaci\u00f3n de cinturones de pobreza.79Huazalingo 4257 32.2 868 4.9 de Bravo 7059 4.4 Huautla 3366 16.2 Ju\u00e1rez Hidalgo 125 4.4 15.4 Metepec 576 4.3 Pisaflores 1518 4.2 Calnali 2146 13.2 Eloxochitl\u00e1n 104 4.0 Nicol\u00e1s Flores 616 9.9 Tepetitl\u00e1n 459 4.0 Xochicoatl\u00e1n 672 9.7 Almoloya 471 3.8 La Misi\u00f3n 911 9.4 Jacala de Ledezma 467 3.8 Cardonal 1887 9.3 Zimap\u00e1n 1443 3.7 Huasca de Ocampo 1743 9.2 Actopan 2169 3.7 Cuautepec de Hinojosa 5330 9.0 Tlahuelilpan 674 3.7 Zacualtip\u00e1n de \u00c1ngeles 3242 9.0 Apan 1628 3.6 Tenango de Doria 1584 9.0 San Salvador 1390 3.6 Tlahuiltepa 756 8.4 Huichapan 1690 3.6 Chapantongo 1175 8.4 Zempoala 2037 3.6 Agua Blanca de Iturbide 883 8.3 Tolcayuca 743 3.5 San Agust\u00edn Metzquititl\u00e1n 773 8.3 Tizayuca 5567 3.5 Alfajayucan 1713 7.8Tepeji del R\u00edo de Ocampo2929 3.4 Metztitl\u00e1n 1674 7.7 Epazoyucan 524 3.3 Tasquillo 1372 Tlanalapa 339 3.2 Molango Escamilla 818 Tulantepec de Lugo Guerrero1108 3.0 Chapulhuac\u00e1n 1635 7.1 Atotonilco de Tula 1736 2.9 Mineral del Monte 996 7.1 Progreso de Obreg\u00f3n 621 2.7 Atotonilco el Grande 2123 7.0 Emiliano Zapata 375 2.6 Pacula 315 6.7 Mixquiahuala de Ju\u00e1rez 1209 2.680Ixmiquilpan 6407 6.2 Tepeapulco 1293 2.4 Chilcuautla 1271 6.2 Pachuca de Soto 6928 2.3 Omitl\u00e1n de Ju\u00e1rez 570 6.2 Tula de Allende 1767 1.6 Santiago de Anaya 1154 5.8 Atitalaquia 395 1.4 Mineral del Chico 492 5.6 Mineral de la Reforma 2351 1.2 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con estimaciones del cOneval , 2020. En el otro extremo, encontramos a municipios con menos de tres por ciento de su poblaci\u00f3n en extrema pobreza, como Atotonilco de Tula, Progreso de Obreg\u00f3n, Emiliano Zapata, Mixquiahuala de Ju\u00e1rez, Tepeapulco, Pachuca de Soto, Tula de Allende, Atitalaquia y Mineral de la Reforma. Los diez municipios donde hay mayor concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en condiciones de pobreza extrema son, nuevamente, Huejutla de Reyes en primer lugar, con el 0.8 por ciento; Tlanchinol, segundo lugar, con 0.4 por ciento; Acaxochitl\u00e1n, tercer lugar, con 0.4 por ciento; Tepehuac\u00e1n de Guerrero, cuarto lugar, con 0.2 por ciento; Xochiatipan, quinto lugar, con 0.2 por ciento; Yahualica, sexto lugar, con 0.2 por ciento; Tulancingo de Bravo, s\u00e9ptimo lugar, con 0.2 por ciento; Pachuca de Soto, octavo lugar, con 0.2 por ciento; San Felipe Orizatl\u00e1n, noveno lugar, con 0.2 por ciento, e Ixmiquilpan, d\u00e9cimo lugar, con 0.2 por ciento ( cOneval , 2020). Vemos el mismo fen\u00f3meno con respecto de la pobreza. De acuerdo con el cOnapO , los municipios de San Bartolo Tutotepec, Huazalingo y Pisaflores, se encuentran en los grados de marginaci\u00f3n de muy altos y altos ( cOnapO , 2020). Tabla 10. Grado de marginaci\u00f3n por municipio en el estado de Hidalgo en el a\u00f1o 2020 MunicipioGrado de marginaci\u00f3nMunicipioGrado de marginaci\u00f3n San Bartolo Tutotepec Muy alto Metepec Bajo Xochiatipan Muy alto Cuautepec de Hinojosa Bajo Huehuetla Alto San Agust\u00edn Metzquititl\u00e1n Bajo Yahualica Alto Omitl\u00e1n de Ju\u00e1rez Bajo Tepehuac\u00e1n de Guerrero Alto Santiago de Anaya Bajo La Misi\u00f3n Alto El Arenal Bajo Pacula Alto Tepetitl\u00e1n Bajo Tianguistengo Alto Zimap\u00e1n Bajo Alto Epazoyucan Bajo Lolotla Alto San Salvador Bajo Huazalingo Alto Ixmiquilpan Bajo81Pisaflores Alto Zacualtip\u00e1n de \u00c1ngeles Bajo Atlapexco Medio San Agust\u00edn Tlaxiaca Muy bajo San Felipe Orizatl\u00e1n Medio Tezontepec de Aldama Muy bajo Tlanchinol Medio Ajacuba Muy bajo Calnali Medio Mineral del Monte Muy bajo Metztitl\u00e1n Medio Actopan Muy bajo Chapulhuac\u00e1n Medio Tepeji del R\u00edo de Ocampo Muy bajo Tenango de Doria MedioSantiago Tulantepec de Lugo GuerreroMuy bajo Jaltoc\u00e1n Medio Tlahuelilpan Muy bajo Agua Blanca de Iturbide Medio Villa de Tezontepec Muy bajo Chapantongo Medio Apan Muy bajo Nicol\u00e1s Flores Medio Zapotl\u00e1n de Ju\u00e1rez Muy bajo Huejutla de Reyes Medio Francisco I. Madero Muy bajo Acatl\u00e1n Medio Mixquiahuala de Ju\u00e1rez Muy bajo Mineral del Chico Medio Tolcayuca Muy bajo Jacala de Ledezma Medio Tulancingo de Bravo Muy bajo Nopala de Villagr\u00e1n Medio Tetepango Muy bajo Alfajayucan Medio Emiliano Zapata Muy bajo Eloxochitl\u00e1n Medio Tlaxcoapan Muy bajo Ju\u00e1rez Hidalgo Medio Progreso de Obreg\u00f3n Muy bajo Tecozautla Medio Tula de Allende Muy bajo Huasca de Ocampo Bajo Zempoala Muy bajo Molango de Escamilla Bajo Tlanalapa Muy bajo Atotonilco el Grande Bajo Atotonilco de Tula Muy bajo Singuilucan Bajo Tepeapulco Muy bajo Xochicoatl\u00e1n Bajo Atitalaquia Muy bajo Cardonal Bajo Tizayuca Muy bajo Tasquillo Bajo Mineral de la Reforma Muy bajo Chilcuautla Bajo Pachuca de Soto Muy bajo Fuente: elaboraci\u00f3n propia con estimaciones del Conapo, 2020. Los datos anteriores dan indicios de que los municipios en donde se halla una alta densidad de pobreza, pobreza extrema y grados de marginaci\u00f3n altos y muy altos, generalmente se ubican en el norte del estado y zona oriental, es decir, en zonas predominantemente rurales e ind\u00edgenas: Huasteca, Sierra Oriental, Sierra Gorda y zona norte del Mezquital (mapa 1). Los municipios que se hallan en mejores condiciones est\u00e1n en las cercan\u00edas de la Zona Metropolitana del Valle de M\u00e9xico o al sur de la entidad, donde hay infraestructura carretera y servicios urbanos e industriales. 82Esto se corrobora con el Plan Estatal de Desarrollo: La regi\u00f3n del sur del estado (Valle de Tulancingo, Altiplano, Comarca Minera, Cuenca de M\u00e9xico y el Valle del Mezquital en la zona lim\u00edtrofe con el Estado de M\u00e9xico) registra un mayor nivel de desarrollo y producci\u00f3n tecnificada, con la poblaci\u00f3n concentrada en las principales zonas urbanas del estado; en conjunto aglomeran el 39.48% de la poblaci\u00f3n y realizan el aporte mayoritario al PIB estatal [...]. [...] Las regiones al centro y norte del estado, como la Huasteca, la Sierra Gorda, la Sierra Baja, la Sierra de Tenango, y la parte des\u00e9rtica y norte del Valle del Mezquital, muestran el mayor grado de marginaci\u00f3n y pobreza en la entidad, con una econom\u00eda de autoconsumo y desarticulada de los mercados nacional y globales, y una poblaci\u00f3n m\u00e1s dispersa en asentamientos humanos poco densificados (Plan Estatal de Desarrollo Hidalgo, 2016-2022:161). Lo rural frente a lo urbano en Hidalgo En Hidalgo, las actividades que se consideran estrat\u00e9gicas en t\u00e9rminos econ\u00f3micamente rentables son el comercio, la construcci\u00f3n, la industria alimentaria, los servicios inmobiliarios y de alquiler de bienes muebles e intangibles, los transportes, correos y almacenamiento. En su conjunto, representan m\u00e1s de 50 por ciento del Producto Interno Bruto estatal (SE, 2016). Dichas actividades conforman los sectores secundario y terciario, de manera concentrada, se dinamizan en los denominados polos de desarrollo ubicados en los principales centros urbanos del estado, como Pachuca, Tulancingo, Tula de Allende y Ciudad Sahag\u00fan. En el sur de la entidad existen mejores condiciones en cuanto a comunicaciones, infraestructura carretera, servicios de salud y educaci\u00f3n, as\u00ed como parques industriales o tecnol\u00f3gicos, como los de Atitalaquia, Tizayuca, Tula-Atitalaquia, La Reforma, Tepeji del R\u00edo de Ocampo, Sahag\u00fan-Tepeapulco, Metropolitano, Sahag\u00fan A. C., Zona de Actividades Log\u00edsticas de Hidalgo, Parque Log\u00edstico Tizayuca, Parque Industrial Platah, Parque Industrial Huejutla Siglo XXI y Parque Industrial Canacintra (SE, 2016). Con respecto del sector primario, hay que mencionar que sus actividades generalmente se concentran en regiones del estado con altos \u00edndices de marginaci\u00f3n y pobreza, no obstante, aportan el 8.18 por ciento al PIB estatal por medio de la agricultura; cr\u00eda y explotaci\u00f3n de animales, aprovechamiento forestal, pesca y caza con 3.47 por ciento; miner\u00eda con 1.04 por ciento, y generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, suministro de agua y de gas por ductos al consumidor final con 3.68 por ciento ( ineGi, 2017). Pese a la importancia econ\u00f3mica de los sectores terciario y secundario, datos del Servicio Nacional de Empleo de 2019 muestran que la mayor proporci\u00f3n de personal ocupado en la distribuci\u00f3n del empleo por sector de actividad econ\u00f3mica se concentra en la agricultura, ganader\u00eda, silvicultura, pesca y caza, seguido del comercio al por menor y la industria manufacturera. No obstante, estas actividades presentan el mayor nivel de informalidad con 94 por ciento de sus trabajadores, 79.1 por ciento en el comercio al por menor y 64.8 por ciento en la industria manufacturera ( ineGi, 2017). Son datos parad\u00f3jicos si vemos que en el estado predomina un territorio rural, pues seg\u00fan el ineGi, hasta 2014, la entidad se conformaba con 44.4 por ciento de territorio agr\u00edcola, 27 por ciento de bosques, 11.2 por ciento de matorrales, 10.5 por ciento de pastizales, 5.6 por ciento de selva y, el restante, por otros tipos de vegetaci\u00f3n, cuerpos de agua y zonas urbanas, lo que significa una concentraci\u00f3n de riqueza econ\u00f3mica en una peque\u00f1a porci\u00f3n territorial.83Dicha din\u00e1mica territorial tambi\u00e9n genera hacinamiento poblacional y dispersi\u00f3n; Pachuca de Soto, Tulancingo de Bravo, Mineral de la Reforma, Tizayuca y Tula de Allende son los municipios que concentran 35.5 por ciento de la poblaci\u00f3n total, y el restante se distribuye en los otros 79 municipios ( ineGi, 2020). Luego entonces, la polarizaci\u00f3n radica en que los territorios mayormente desarrollados, en cuanto a indicadores socioecon\u00f3micos, excluyen a casi la mitad de la poblaci\u00f3n de Hidalgo. Dentro del sector primario se halla la otra realidad del estado, la de las regiones donde la infraestructura e inversiones econ\u00f3micas son menores y persiste una econom\u00eda de subsistencia, integrada b\u00e1sicamente por actividades referentes a la agricultura, forester\u00eda, ganader\u00eda, artesan\u00eda y migraci\u00f3n; sin embargo, tambi\u00e9n es dentro de lo rural donde se ubica mayormente la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Din\u00e1mica econ\u00f3mica de los pueblos ind\u00edgenas en la producci\u00f3n agropecuaria en Hidalgo El Servicio de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP) plantea que el estado de Hidalgo cuenta con 556,110 hect\u00e1reas para la producci\u00f3n agr\u00edcola, de la cual 75 por ciento se dinamiza bajo la modalidad de temporal, y 25 por ciento restante a trav\u00e9s de riego (SIAP, 2017). De explotaci\u00f3n ganadera se calculan 815,000 hect\u00e1reas (Sagarpa-Cotecoca, 2012); los municipios de y Atotonilco el Grande son los que concentran m\u00e1s de una cuarta parte de esta superficie. Seg\u00fan el Censo Agropecuario de 2007, los municipios con mayor superficie estatal de labor agropecuaria son: Huejutla de Reyes con 32,195 hect\u00e1reas; San Felipe Orizatl\u00e1n con 30,263; Ixmiquilpan con 29,317 y Huichapan con 29,054. Dentro de las parcelas de riego, los municipios que mayormente concentran unidades de producci\u00f3n con superficie de riego son: Ixmiquilpan con 5,308; San Salvador con 3,446; Tezontepec de Aldama con 2,860; Alfajayucan con 2,331; Tula de Allende con 2,327; Chilcuautla 2,130; Francisco I. Madero con 2,068; Tasquillo con 1,770, y el resto de los municipios que cuentan con riego ocupan 23,492 hect\u00e1reas (Censo Agropecuario, 2007). Se contabilizan 298,309 unidades de producci\u00f3n en todo el estado de Hidalgo, que se extienden en 1,147,601 hect\u00e1reas, de las cuales 53.2 por ciento son de propiedad privada; 41.0 por ciento, de propiedad ejidal; 5.6 por ciento corresponde a propiedad comunal; 0.1 por ciento son de colonia, y 0.1 por ciento de tenencia p\u00fablica (Censo Agropecuario, 2007). El SIAP registra que las hect\u00e1reas destinadas a producci\u00f3n agr\u00edcola son para 74 cultivos, diez concentran 93.8 por ciento de la extensi\u00f3n total; el ma\u00edz, cebada en grano y alfalfa ocupan 72 por ciento del total de la superficie. De las producciones que registra el SIAP, dentro del rango que se destina a la agroindustria nacional o global, y que se consideran las m\u00e1s rentables y cuentan con ventajas comparativas , Hidalgo tiene presencia, es decir, tienen importancia econ\u00f3mica (m\u00e1s no alimentaria de autoconsumo) para el capital y el Estado.84Tabla 11. Productos agropecuarios que produce Hidalgo con valor comercial destinados a la agroindustria 2020 ProductoLugar en el ranking nacional de 10 estadosVolumen en toneladasProducci\u00f3n nacional totalPorcentaje del total nacional Alfalfa verde 4,534,169 34,819,287 13.0 Cebada grano 2do 69,016 4.3 Caf\u00e9 cereza 6to 31,423 953,683 3.3 3,178 164,652 1.9 Avena forrajera 7mo 349,867 8,331,396 4.2 Rosa (gruesas en unidad de medida)7mo 7,663 9,082,621 0.1 Mojarra 8vo 3,183 0.1 Pera 10mo 203 25,903 0.8 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos de Sagarpa-SIAP (2020) y SIAP (2020). Una caracter\u00edstica a destacar sobre los anteriores datos es que se da un fen\u00f3meno dial\u00e9ctico de concentraci\u00f3n-dispersi\u00f3n, pues en Hidalgo, en la mayor parte de las producciones agropecuarias que ocupan los primeros lugares dentro del rango nacional se destaca que participan pocos municipios. Por otro lado, las producciones que ocupan las \u00faltimas posiciones est\u00e1n mayormente dispersas o democratizadas, pero tambi\u00e9n se ubican en municipios con mayores dificultades socioecon\u00f3micas y con menores condiciones de infraestructura en comunicaciones y comercio; adem\u00e1s, coinciden con regiones o municipios ind\u00edgenas. Para ejemplificar lo anterior, veremos algunos casos de producciones ubicadas en el rango nacional del SIAP de 2020. Con respecto de la producci\u00f3n de cebada en grano, en 2020, fueron 27 municipios los que produjeron 220,374 toneladas en 108,570 hect\u00e1reas; no obstante, diez municipios concentraron 85.9 por ciento de la producci\u00f3n total estatal, 4 que se distribuye entre Apan con 26.1 por ciento; Almoloya con 14.4 por 4 Cabe mencionar que la cervecera Grupo Modelo se asienta en Apan.85ciento; Singuilucan con 10.4 por ciento; Tepeapulco con 8.9 por ciento; Cuautepec de Hinojosa, con 8 por ciento; Zempoala, con seis por ciento; Tlanalapa con 3.8 por ciento; San Agust\u00edn Tlaxiaca, 2.8 por ciento; Epazoyucan, 2.8 por ciento, y Emiliano Zapata, 2.7 por ciento; el 14 por ciento restante se distribuye entre 14 municipios. Con respecto del valor econ\u00f3mico, a nivel estatal se generaron 888,799,190 pesos, de estos, los municipios referidos concentraron 773,276,000 pesos (SIAP, 2020). En relaci\u00f3n con la presencia ind\u00edgena, se identifican 1,611 hablantes de alguna lengua ind\u00edgena, lo que significa un 0.4 por ciento del total estatal. Es decir, que la presencia ind\u00edgena es m\u00ednima en esta actividad. Adem\u00e1s, se destaca la actividad en las regiones del altiplano. Con respecto de la carne en canal de ovino, Hidalgo produjo para el a\u00f1o 2020, 6,736.31 toneladas en los 84 municipios. De los primeros 10 municipios productores, concentraron 33.9 por ciento del total, y se distribuye de la siguiente manera: Ixmiquilpan aport\u00f3 7.4 por ciento; Singuilucan, 6.5 por ciento; Tezontepec de Aldama, 2.9 por ciento, Cuautepec de Hinojosa, 2.5 por ciento; Apan, 2.5 por ciento; Zempoala, 2.5 por ciento; Huasca de Ocampo, 2.4 por ciento; San Salvador, 2.4 por ciento; Atotonilco el Grande, 2.4 por ciento, y Cardonal, 2.3 por ciento; el 66.1 por ciento restante se produjo en los otros 74 municipios. El valor econ\u00f3mico de la producci\u00f3n a nivel estatal fue de 616,829,771 pesos; los diez primeros municipios concentraron 211,120,355 pesos. En relaci\u00f3n con la presencia ind\u00edgena, se identifican 53,328 hablantes de alguna lengua ind\u00edgena, es decir, 14.7 por ciento del total estatal. No obstante, Ixmiquilpan, San Salvador y Cardonal, son los municipios propiamente ind\u00edgenas. Respecto de la alfalfa, Hidalgo ocup \u00f3 el segundo lugar a nivel nacional en 2020, a\u00f1o en el que la entidad produjo 4,534,168 toneladas en 43,996 hect\u00e1reas de 43 municipios; diez concentraron 74.5 por ciento de la producci\u00f3n estatal, en 72.9 por ciento del territorio destinado a este cultivo. La distribuci\u00f3n de la producci\u00f3n en los primeros diez municipios se da: Ixmiquilpan, primer lugar con 16.3 por ciento; Alfajayucan, 10.1 por ciento; Mixquiahuala, 8.2 por ciento; Tezontepec de Aldama, 8.1 por ciento; San Salvador, 7.8 por ciento; Tasquillo, 5.8 por ciento; Francisco I. Madero, 5.8 por ciento; Tula de Allende, 5.1 por ciento; Actopan, 3.7 por ciento, y Santiago de Anaya, 3.7 por ciento. El valor econ\u00f3mico que gener\u00f3 a nivel estatal fue de 1,442,914,570 pesos; los municipios referidos concentraron 1,075,545,000 pesos (SIAP, 2020). En relaci\u00f3n con la presencia de poblaci\u00f3n hablante de una lengua ind\u00edgena, en los diez principales municipios alfalferos, se observa que aqu\u00ed se ubican 62,578 hablantes, es decir, 17.3 por ciento del total a nivel estatal. No obstante, habr\u00eda que mencionar que su distribuci\u00f3n es desequilibrada, pues Mixquiahuala, Tezontepec de Aldama, Francisco I. Madero y Tula de Allende son los municipios que menor poblaci\u00f3n hablante de una lengua ind\u00edgena tienen. Aqu\u00ed destaca el Valle del Mezquital. Es posible ver el comportamiento de las producciones en municipios con una alta densidad de poblaci\u00f3n ind\u00edgena y protagonismo en el rango nacional, con la naranja, el caf\u00e9 y la miel. Por ejemplo, en 2020, a nivel estatal, se produjeron 71,863 toneladas de naranja, en 5,752.90 hect\u00e1reas, por 23 municipios, diez de los cuales concentran 97.4 por ciento de la producci\u00f3n en 96.4 por ciento del \u00e1rea, que se distribuye de la siguiente manera: San Felipe Orizatl\u00e1n aport\u00f3 49.1 por ciento del total de la producci\u00f3n estatal; Huejutla de Reyes, 32 por ciento; Jaltoc\u00e1n, 4.6 4.3 ciento; por ciento; Atlapexco, uno por ciento, y Tepehuac\u00e1n de Guerrero, 0.5 por ciento. De valor econ\u00f3mico, se generaron 79,391,530 pesos a nivel estatal; 86los municipios mencionados concentraron 77,200,000 pesos. Con respecto de la poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena, el conjunto de estos diez municipios forma parte de la Huasteca y se hallan 175,125 hablantes, 48.3 por ciento de la poblaci\u00f3n total. Otro caso de producci\u00f3n agropecuaria ind\u00edgena es el del caf\u00e9 cereza, pues para el a\u00f1o 2020 se produjeron 31,422 toneladas en 23,094.50 hect\u00e1reas por 24 municipios, los diez primeros concentran 85.9 por ciento de producci\u00f3n en 82.6 por ciento del \u00e1rea estatal. Los resultados productivos fueron de la siguiente manera: Huehuetla produjo 24.57 por ciento del total de 12.6 3.14 por ciento, y Huazalingo, 2.44 por ciento. El valor econ\u00f3mico se estim\u00f3 en 192,309,640 pesos; los diez primeros municipios concentraron 167,860,000 pesos. En los diez principales municipios cafetaleros se hallan 136,802 hablantes de una lengua ind\u00edgena, lo que significa un 37.7 por ciento del total estatal. Reflexiones finales El presente cap\u00edtulo permite acercarnos al distanciamiento y a la tarea pendiente que hay entre las condiciones reales de los pueblos y las comunidades ind\u00edgenas con respecto de lo que diversos postulados de organismos 5 nacionales e internacionales plantean al un\u00edsono como el derecho al desarrollo. Vemos una diversidad problem\u00e1tica, en tanto din\u00e1micas de pobreza y marginaci\u00f3n. Con respecto de la producci\u00f3n econ\u00f3mica, vemos que los \u00faltimos lugares del rango nacional en producci\u00f3n para la agroindustria los ocupan los municipios asentados en regiones con mayor rezago socioecon\u00f3mico, carencia de infraestructura y una alta densidad ind\u00edgena; sin embargo, habr\u00eda que reconocer que aqu\u00ed hay un amplio dinamismo de producci\u00f3n para el autoconsumo y para mercados locales que fungen como base de las estrategias de reproducci\u00f3n social para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, como los casos del ma\u00edz, el frijol, peque\u00f1as especies en traspatio, as\u00ed como otros cultivos que muchas veces no est\u00e1n reconocidos por los registros oficiales, pero que tienen alto valor nutrimental (chile, quelite, hongos). Esto se muestra m\u00e1s en regiones ind\u00edgenas como la Sierra Oriental, Huasteca, Sierra Gorda, Sierra Alta, Sierra Baja y parte del Valle del Mezquital (zona norte). Referencias ineGi (2022). Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del d\u00eda internacional de los pueblos ind\u00edgenas. Comunicado de prensa n\u00famero 430/22. www.cuentame.inegi.org.mx. cOneval (2014). Evaluaci\u00f3n Integral del Desempe\u00f1o de los Programas Federales de Atenci\u00f3n a Grupos Prioritarios, 2012- 2013. M\u00e9xico, DF. Recuperado de https://www.coneval.org.mx/Informes/Evaluacion/Integrales/ Integrales%202012-2013/04_EI_G_PRIORITARIOS.pdf. 5 Por ejemplo, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), espec\u00edficamente su Comit\u00e9 de Derechos Humanos, la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) y la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en sus art\u00edculos primero y segundo.87cOnapO (2012). \u00cdndice absoluto de marginaci\u00f3n 2000-2010. Colecci\u00f3n \u00cdndices Sociodemogr\u00e1ficos. Recuperado en http://www.conapo.gob.mx/work/models/CONAPO/Resource/1755/1/images /IAM_00-04.pdf. Conapo (2020). \u00cdndices de marginaci\u00f3n 2020. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, Ciudad de M\u00e9xico. Recuperado de: https://www.gob.mx/conapo/documentos/indices-de-marginacion-2020-284372 Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas e Instituto Nacional de las Lenguas Ind\u00edgenas, Atlas de los pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico , disponible en http://atlas.cdi.gob.mx/. Consultado el 27 de marzo de 2020. Atlas de los Pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico: http://atlas.inpi.gob.mx. https://cuentame.inegi.org.mx/monografias/informacion/hgo/default.aspx?tema=me&e=13. ineGi. https://www.coneval.org.mx/coordinacion/entidades/Hidalgo/Paginas/pobreza_municipal2015.aspx Sistema de Informaci\u00f3n Agroalimentaria y Pesquera (SIAP). https://nube.siap.gob.mx/cierreagricola. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda. https://www.gob.mx/conapo/documentos/indices-de- marginacion-2020-284372. http://www.conapo.gob.mx/work/models/CONAPO/Marginacion/Datos_Abiertos/Municipio/ IMM_2020.xls. https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/ccpv/iter/zip/iter2020/iter_13xlsx20.zip. Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social. Informe de pobreza y evaluaci\u00f3n 2020. Hidalgo. Ciudad de M\u00e9xico: cOneval , 2020. Disponible cOneval presenta las estimaciones de pobreza multidimensional 2018 y 2020. 5 de agosto de 2021, Comunicado No. 09, Direcci\u00f3n de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Social, Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social, M\u00e9xico. https://www.coneval.org.mx/SalaPrensa/ Comunicadosprensa/Documents/2021/COMUNICADO_009_MEDICION_POBREZA_2020.pdf. Secretar\u00eda de Gobierno (2016). Plan Estatal de Desarrollo 2016-2022. Recuperado de http:// planestataldedesarrollo.hidalgo.gob.mx. Censo Agropecuario (2007). Panorama agropecuario en Hidalgo: Censo Agropecuario 2007/Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. M\u00e9xico: ineGi, c2012. Centro de Estudio de las Finanzas P\u00fablicas (CEFP) (2018). Evoluci\u00f3n de la Actividad Productiva Nacional y de las Entidades Federativas 2003-2018, Ciudad de M\u00e9xico, C\u00e1mara de Diputados. Recuperado en: https://www.cefp.gob.mx/publicaciones/documento/2018/cefp0222018.pdf. Viola, A. (2000). Antropolog\u00eda del desarrollo. Teor\u00edas y estudios etnogr\u00e1ficos en Am\u00e9rica Latina. Piados. Barcelona. Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Sagarpa) y Coordinaci\u00f3n General de Ganader\u00eda. Comisi\u00f3n T\u00e9cnico Consultiva de Coeficientes de Agostaderos (Cotecoca) (2012). Superficie ganadera por entidad federativa. Recuperado en https://apps1.semarnat.gob. mx:8443/dgeia/compendio_2016/archivos/02_agrigan/D2_AGRIGAN04_02.pdf Secretar\u00eda de Desarrollo Agropecuario del Estado de Hidalgo (2017). Secretar\u00eda de Econom\u00eda (SE) (2016). Informaci\u00f3n econ\u00f3mica estatal de Hidalgo en https://www.gob.mx/ cms/uploads/attachment/file/175903/hidalgo_2016_1116.pdf Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social (STyPS) y Unidad del Servicio Nacional de Empleo (USNE) (2019). Diagn\u00f3stico del Mercado Laboral del Estado de Hidalgo.88Atlas de los Pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico: http://atlas.inpi.gob.mx. https://cuentame.inegi.org.mx/monografias/informacion/hgo/default.aspx?tema=me&e=13. 89Poblaci\u00f3n, territorio, cosmogon\u00eda y educaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico Juan Gabino Gonz\u00e1lez Becerril 1 Resumen Este texto tiene como poblaci\u00f3n objetivo a personas de cinco a\u00f1os, o m\u00e1s, hablantes de lengua ind\u00edgena, y se busca entender los determinantes de su decrecimiento en el Estado de M\u00e9xico. Es decir, se analiza el alma biol\u00f3gico-social de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico. Con base en ello, se busca entender y comprender esta dualidad que se expresa en la relaci\u00f3n poblaci\u00f3n-territorio, su cosmogon\u00eda dual: religi\u00f3n y educaci\u00f3n. Introducci\u00f3n Con base en el enfoque de la demograf\u00eda \u00e9tnica y los Censos de Poblaci\u00f3n y Vivienda de M\u00e9xico (espec\u00edficamente el de 2020) se buscar\u00e1 cumplir con los objetivos planteados en este documento. Concretamente, se busca mostrar que los determinantes del sistema demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena influyen en su crecimiento o decrecimiento; estos son: dimensi\u00f3n biol\u00f3gica (la fecundidad y la mortalidad) y social (la migraci\u00f3n, distribuci\u00f3n territorial y cosmog\u00f3nica). Para cumplir lo anterior, se toman como base las preguntas censales de M\u00e9xico, utilizadas de manera sistem\u00e1tica para tener una estimaci\u00f3n aproximada del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y su distribuci\u00f3n territorial que residen en el Estado de M\u00e9xico -incluso a la variable que nos acerca a la cosmogon\u00eda ind\u00edgena-. Esta aproximaci\u00f3n es la del criterio ling\u00fc\u00edstico basado en el supuesto de que la preservaci\u00f3n de la lengua ind\u00edgena constituye el rasgo objetivo de mayor representaci\u00f3n entre la larga serie de costumbres, valores y pr\u00e1cticas culturales cotidianas que pueden definir a los grupos \u00e9tnicos originarios y los nacidos en otra entidad u otro pa\u00eds. As\u00ed, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ( ineGi), a trav\u00e9s de los censos y encuestas, pregunta a todos los habitantes del pa\u00eds y del estado, de cinco a\u00f1os o m\u00e1s de edad, si hablan alguna lengua ind\u00edgena. De esta manera se podr\u00e1 hacer un c\u00e1lculo aproximado de la magnitud de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexiquense, que puede servir como punto de referencia para el an\u00e1lisis y diagn\u00f3stico de dicha poblaci\u00f3n, ya que desde 1930 resulta una medici\u00f3n confiable de hablantes de alguna lengua originaria y comparable en el tiempo -por la elevada y 1 Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios Avanzados de la Poblaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico.CAP\u00cdTULO 5 90creciente cobertura-universalidad de los censos de poblaci\u00f3n mexicanos-, tanto en relaci\u00f3n con los conceptos utilizados, como respecto de los procedimientos de captaci\u00f3n de la informaci\u00f3n reciente que el ineGi ha incluido recientemente: la pertenencia \u00e9tnica. Con base en dichas preguntas, se puede describir el perfil sociodemogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico; a la vez, mostrar su alma biol\u00f3gica y social. As\u00ed es posible construir los principales indicadores demogr\u00e1ficos de dicha poblaci\u00f3n en la entidad y sus municipios, as\u00ed como evidenciar los cambios registrados en el \u00faltimo decenio en materia de estructura y sexo, distribuci\u00f3n, crecimiento o decrecimiento de esta poblaci\u00f3n. En la demogr\u00e1fica \u00e9tnica se plantea como objetivo dar respuestas a las siguientes preguntas: \u00bfcu\u00e1les son los principales determinantes de crecimiento o decrecimiento de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexiquense? \u00bfCu\u00e1l es el volumen de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico? \u00bfQui\u00e9nes son y en d\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfCu\u00e1ntas lenguas ind\u00edgenas presentan una disminuci\u00f3n en el Estado de M\u00e9xico? \u00bfC\u00f3mo act\u00faa la religi\u00f3n y la educaci\u00f3n en su reproducci\u00f3n biol\u00f3gica que son variables pr\u00f3ximas a su cosmogon\u00eda? La composici\u00f3n de este texto es la siguiente: a) iniciamos con la parte conceptual, que se divide en poblaci\u00f3n, territorio y cosmovisi\u00f3n; exponemos el m\u00e9todo, conceptos y fuentes de informaci\u00f3n; b) la cosmogon\u00eda y cosmovisi\u00f3n en su incidencia en la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y social de los hablantes de lenguas ind\u00edgenas del Estado de M\u00e9xico en 2020, y c) el ingrediente de religi\u00f3n y educaci\u00f3n como constructo de la cosmogon\u00eda \u00e9tnica. Poblaci\u00f3n, territorio y cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena No es posible definir de manera categ\u00f3rica a la poblaci\u00f3n, el territorio y su cosmogon\u00eda, bajo la concepci\u00f3n ancestral ind\u00edgena. Esta trilog\u00eda est\u00e1 \u00edntimamente ligada porque el territorio es contendor del alma biol\u00f3gico- social de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y, en espec\u00edfico, la que reside en la entidad. Su reproducci\u00f3n tampoco podr\u00eda entenderse sin la dualidad hombre-naturaleza y su preocupaci\u00f3n sobre el origen del hombre y su cosmogon\u00eda h\u00edbrida o dual. Para las comunidades ind\u00edgenas, el territorio conlleva una cantidad de elementos que hacen parte de una inseparable visi\u00f3n de su existencia. La noci\u00f3n de territorio, para las personas ind\u00edgenas, se encuentra acompa\u00f1ada de un cambio hist\u00f3rico que no puede dejar de lado las relaciones con el Estado y con otras formas de concebir la territorialidad. La lucha, el conflicto y la negociaci\u00f3n, hacen parte de las din\u00e1micas territoriales, puesto que no se debe olvidar que los espacios tambi\u00e9n responden a intereses y, m\u00e1s a\u00fan, cuando se encuentran en medio los naturales. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena habita espacios en donde, al mismo tiempo, sus habitantes nacen y fallecen. Si mueren en alguna otra parte del mundo llegan en su caja. Esto se vio con la pandemia de Covid-19. Son personas refugiadas (en otros estados o pa\u00edses) y luchadoras, pero tambi\u00e9n forman su identidad a partir de la lengua o los procesos de segregaci\u00f3n y exclusi\u00f3n. Fomentan la tradici\u00f3n de su visi\u00f3n cosmog\u00f3nica en la localidad, o en su lugar de destino, su dimensi\u00f3n sociocultural que los acompa\u00f1a en su proceso de extinci\u00f3n o crecimiento como grupo \u00e9tnico. Los datos duros muestran que la poblaci\u00f3n monoling\u00fce en el Estado de M\u00e9xico pas\u00f3 de 67 por ciento en 1940 a 5.4 por ciento en 2020. Este es un dato real y no un dato inflado relacionado con los ind\u00edgenas residentes en la entidad. Se toma como criterio de hablantes de la lengua y se excluye a los que declararon pertenecer a un grupo \u00e9tnico espec\u00edfico. El argumento central de este trabajo sostiene que hay una disminuci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n hablante ind\u00edgena debido a la baja en su fecundidad, al incremento de su mortalidad (dualidad de 91su alma biol\u00f3gica),2 as\u00ed como la migraci\u00f3n y los rezagos sociales (alma u orden sociales: trabajo, educaci\u00f3n, matrimonio, elecci\u00f3n del jefe, guerras entre otros temas). Esta dualidad se expresa en el ser humano ind\u00edgena mexiquense y su territorio como parte de su identidad que, a la vez, es registrado en su cosmogon\u00eda dual h\u00edbrida3 como una de sus estrategias para permanecer en el tiempo. Con base en datos secundarios y estimaciones demogr\u00e1ficas \u00e9tnicas, se har\u00e1 una descripci\u00f3n dual, la cual es complementada con la cosmogon\u00eda, que es expresada con la variable religi\u00f3n y educaci\u00f3n. El sujeto \u00e9tnico se relaciona con una dimensi\u00f3n espaciotemporal, con base en las circunstancias personales y tambi\u00e9n en una estructura epist\u00e9mica (Foucault, 1970),4 de car\u00e1cter definitivamente demogr\u00e1fico, que es lo que lo ha formado como sujeto social. Vemos entonces que el objeto \"poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena\" se transforma en el tiempo, como bien apuntaba Bloch (2001),5 en el objeto \"hombre6-espacio- cosmogon\u00eda\" y que la demograf\u00eda entonces se debe pensar como un fen\u00f3meno totalmente humano que contiene estructura y din\u00e1mica demogr\u00e1fica, y no como un universal ideal que el ser humano debe deducir de una vez por todas a partir del estudio sistem\u00e1tico de su pasado, sino tambi\u00e9n del presente y el futuro. Estos elementos relacionan las dimensiones estructurales y las din\u00e1micas demogr\u00e1ficas 7 de los ind\u00edgenas que han representado un terreno bastante f\u00e9rtil y reconocido, mediante el que se ha sugerido indicar un rumbo sobre cu\u00e1les fueron las modalidades y los procesos que ocurrieron en la formaci\u00f3n de tal fen\u00f3meno demogr\u00e1fico \u00e9tnico, el campo de los aspectos ideol\u00f3gicos y religiosos, \u00edntimamente entrelazados con los primeros sobre la naturaleza del fen\u00f3meno \u00e9tnico. Sin embargo, muy poco se ha insistido sobre el complicado v\u00ednculo que une indisolublemente, como lo argumentado por Gramsci,8 los varios aspectos sociales, econ\u00f3micos y religiosos que conforman la estructura y din\u00e1mica demogr\u00e1fica que se pretende 2 En parte explicada por su cosmogon\u00eda en tiempos precolombinos, la cual trataba de entender el sistema de representaci\u00f3n simb\u00f3lica en cuanto el origen de la vida y la muerte, lo bueno y lo malo, pero que est\u00e1 impregnada por la religi\u00f3n cat\u00f3lica tra\u00edda por los conquistadores. V\u00e9ase \"La religi\u00f3n de los aztecas y su papel en la sociedad mexicana en el periodo precortesiano\", disponible en: https://repositorio.una.ac.cr/bitstream/handle/11056/14876/La%20religi%C3%B3n%20de%20los%20Aztecas%20y%20su%20papel%20en%20la%20sociedad%20Mexica%20en%20el%20peri%C3%B3do%20precortesiano.pdf?sequence=2&isAllowed=y (15/12/2022). 3 Samuel en: https://www.nacionmulticultural.unam.mx/ edespig/diagnostico_y_perspectivas/diversidad_etnica/1%20DIVERSIDAD%20ETNICA%20Y%20LINGUISTICA/4%20COSMOVISION%20INDIGENA/Estado%20del%20desarrollo%20(Cap%2013).pdf (16/12/2022). 4 Foucault, Michel, \"La arqueolog\u00eda del saber\", Siglo XXI, M\u00e9xico, 1970. 5 Bloch, Marc, \"Apolog\u00eda para la historia: o el oficio del historiador\", INAHFCE, M\u00e9xico, 2001. 6 El hombre, dice Gramsci, sigue siendo de manera insuperable naturaleza, pero de una naturaleza ya englobada en la sociabilidad - hist\u00f3rica humana y en funci\u00f3n de \u00e9sta, y a\u00fan m\u00e1s (contra todo idealismo), un momento irreductible de la misma. La humanidad, agrega Gramsci, que se refleja en cada individualidad, est\u00e1 compuesta de diversos elementos: a) el individuo; b) los otros hombres, y c) la naturaleza. Pero los elementos segundo y tercero no son tan simples como puede parecer. El hombre no entra en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s hombres por yuxtaposici\u00f3n, sino org\u00e1nicamente, es decir, en cuanto forma parte de organismos, desde los m\u00e1s simples hasta los m\u00e1s complejos. As\u00ed, el hombre no entra en relaci\u00f3n con la naturaleza por el hecho de ser \u00e9l mismo naturaleza, sino activamente, por medio del trabajo y de la t\u00e9cnica (Santofimio, 2012:146). 7 Jorge Mart\u00ednez, 1986, Marxismo y din\u00e1mica demogr\u00e1fica, consultado en: https://repositorio.uam.es/bitstream/ handle/10486/5544/34851_5.pdf?sequence=1 (21/01/2022). 8 Gramsci, Antonio, \"Quaderni dal carcere\", vol. III., Torino, Italia, 1975.92investigar. Esta situaci\u00f3n nos ha animado a tratar de buscar un modelo demogr\u00e1fico \u00e9tnico que pueda abarcar los varios aspectos que caracterizan a los grupos \u00e9tnicos de la entidad, y c\u00f3mo los \u00e1mbitos de la ideolog\u00eda (religi\u00f3n o pol\u00edtica definidas por la corriente marxista como fen\u00f3menos superestructurales (que para algunos dem\u00f3grafos denominan factores de confusi\u00f3n, como las creencias religiosas, la educaci\u00f3n, la educaci\u00f3n sexual, entre otros).9 Para Gramsci, el Estado se divide en dos: uno que se deriva de la sociedad civil y otro de la sociedad pol\u00edtica, en particular; constituyen dos esferas que pueden explicar la naturaleza del funcionamiento y de la inmanencia de tal fen\u00f3meno demogr\u00e1fico \u00e9tnico en el contexto de la globalizaci\u00f3n, prepandemia y postpandemia de Covdid-19. Gramasci (2018) sosten\u00eda que para estudiar, entender, a los campesinos (que aplica para los grupos \u00e9tnicos de la entidad) as\u00ed como la vida del campo, tendr\u00eda que incluirse el contexto: Elementos rectores para una investigaci\u00f3n: condiciones materiales de vida -vivienda, alimentaci\u00f3n, alcoholismo, pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas, vestido, movimiento demogr\u00e1fico (mortalidad, natalidad, mortalidad infantil, nupcialidad, nacimientos ileg\u00edtimos, emigraci\u00f3n urbana, frecuencia de los hechos de sangre y otros delitos no econ\u00f3micos, litigios judiciales por cuestiones de propiedad, hipotecas, subastas por impuestos no pagados, movimiento de la propiedad de la tierra, inventario agr\u00edcola, construcciones de casas rurales, delitos de car\u00e1cter econ\u00f3mico, fraudes, hurtos, fals\u00edas, etc., emigraci\u00f3n urbana de mujeres para servicio dom\u00e9stico, emigraci\u00f3n, poblaci\u00f3n pasiva familiar, crisis de la familia-, orientaci\u00f3n de la psicolog\u00eda popular en los problemas de religi\u00f3n y de pol\u00edtica; escolaridad de los ni\u00f1os; analfabetismo de los reclutas y de las mujeres, las crisis etc. (Gramasci, 2018: 107). Por ejemplo, el modo de producci\u00f3n capitalista (global, desglobal,10 postglobal)11 influye en la estructura y la din\u00e1mica demogr\u00e1ficas locales, a partir de las cuales es posible explicitar y dar contenido a las leyes de poblaci\u00f3n, como la ley de sobrepoblaci\u00f3n relativa o de la acumulaci\u00f3n capitalista. No es suficiente referirse s\u00f3lo a un aspecto parcial del problema (la poblaci\u00f3n, seg\u00fan origen \u00e9tnico, es mostrar su existencia). A la vez, las variables estructurales demogr\u00e1ficas afectan a la distribuci\u00f3n espacial de la poblaci\u00f3n (territorio), su actividad, su composici\u00f3n por clases, grupo \u00e9tnico, etc\u00e9tera, y las variables de din\u00e1mica demogr\u00e1fica afectan a los movimientos migratorios, a la morbilidad (exceso de mortalidad derivado de las pandemias en el tiempo), y mortalidad con las leyes econ\u00f3micas (comportamiento reproductivo) responden a cambios de las variables de la estructura econ\u00f3mica, o lo que Massimo Livi Bacci llama el alma social, que no se puede desligar de la ideolog\u00eda o superestructura. El tema de la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena (parte de la superestructura) es mucho m\u00e1s complicado de exponer en estad\u00edsticas demogr\u00e1ficas, porque lleva una buena dosis de filosof\u00eda, y la visi\u00f3n que tienen los ind\u00edgenas 9 Javier Gonz\u00e1lez-Rosas, 2022, \u00bfEs la reducci\u00f3n de la fecundidad en M\u00e9xico efecto de la Pol\u00edtica de Poblaci\u00f3n de 1974?, disponible en https://rppoblacion.uaemex.mx/article/view/18114 (09/01/2023). 10 La desglobalizaci\u00f3n para algunos autores dice que inicia en 2001 con la crisis tecnol\u00f3gica, punto de quiebre de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n. 11 Para algunos el a\u00f1o que se reconoce como postglobal es con la crisis de 2008 o como cambio de ciclo. \u00bfCambio de ciclo o post- globalizaci\u00f3n? El impacto en Am\u00e9rica Latina de Ra\u00fal Ochoa, consultado en http://www.cries.org/wp-content/uploads/2018/06/010- Ochoa.pdf (24/01/2022).93sobre el origen de la vida y el universo. Para esto se necesita recurrir a paradigmas fundados primordialmente en la tradici\u00f3n oral y desde m\u00faltiples modalidades de cosmovivencias de los distintos grupos \u00e9tnicos, a la vez que confrontar la tradici\u00f3n y posmodernidad con el conocimiento racional-cient\u00edfico y saber popular. ...el hombre vive en sociedades estratificadas, las antinomias (pol\u00edticas, econ\u00f3micas, ideol\u00f3gicas y epist\u00e9micas) han evidenciado la existencia de relaciones de poder entre individuos, grupos, castas, clases sociales y naciones. En este sentido, todos los sistemas de conocimiento y creencias dominantes han jugado un papel fundamental en las sociedades humanas para justificar el statu quo, mitos, religiones, filosof\u00edas, ideolog\u00edas y creencias de la m\u00e1s diversa \u00edndole permearon las relaciones asim\u00e9tricas de poder simb\u00f3lico presentes en toda sociedad: cultura universal vs . cultura nacional, cultura urbana vs . cultura rural y cultura elitista vs. cultura popular son s\u00f3lo algunos antagonismos que podemos encontrar en el M\u00e9xico del siglo XXI (Valdez, 2021:120). Decirlo as\u00ed es mucho m\u00e1s complicado, una variable que sea cercana o pr\u00f3xima para medir la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena; de acuerdo con Florescano (2000), la cosmovisi\u00f3n tiene en la cosmogon\u00eda uno de sus soportes filos\u00f3ficos, ya que trata de las creencias sobre el origen del cosmos, de la vida y de los grupos humanos (hombre en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos) que tiene sus repercusiones en la cotidianeidad y en los mitos ligados a la religi\u00f3n. Los mitos son, a final de cuentas, historias sagradas o relatos de las acciones emprendidas por los dioses y entidades sobrenaturales. Son un cuerpo de creencias sobre hechos que se piensa sucedieron realmente y que han dado origen a las cosas y a las normas en las relaciones sociales. En esta medida, remiten a sucesos enmarcados en lo sagrado o lo sobrenatural que, por lo mismo, escapan a la factibilidad de los hechos hist\u00f3ricos, pero que son enmarcados en la religiosidad y cosmogon\u00eda, son cre\u00eddos y aceptados por la gente como verdades sin m\u00e1s. 12 Por otro lado, los pueblos hablantes ind\u00edgenas, al igual que todas las culturas, han desarrollado cuerpos de conocimiento h\u00edbridos o mixtos, basados en estructuras cognitivas que dan orden y significado al mundo actual, tal como lo sostiene la tesis de Garc\u00eda Canclini (1989). Las culturas h\u00edbridas son estrategias para entrar y salir de la posmodernidad; por ejemplo, en la cosmovisi\u00f3n cristiana, escribe Gramsci (citado en S\u00e1enz, 2006), hay m\u00e1s materialismo de lo que se cree, ya que en el cristianismo la materia conserva una funci\u00f3n nada despreciable 13 y eso sucede con los ind\u00edgenas con su cosmogon\u00eda h\u00edbrida. Conservan su lado materialista porque los saberes ancestrales se transfieren, oral y vivencialmente, a trav\u00e9s del proceso de socializaci\u00f3n en el tiempo por medio de las generaciones. Se argumenta que la educaci\u00f3n es un indicador que no refleja el aprendizaje de los conocimientos que tienen los pueblos ind\u00edgenas, caracterizados por una relaci\u00f3n profunda y rec\u00edproca del hombre con 12 Samuel Luis Villela Flores, (s/f) Cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena, Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, consultado en: https:// www.nacionmulticultural.unam.mx/edespig/diagnostico_y_perspectivas/diversidad_etnica/1%20DIVERSIDAD%20ETNICA%20 Y%20LINGUISTICA/4%20COSMOVISION%20INDIGENA/Estado%20del%20desarrollo%20(Cap%2013).pdf (19/01/2022). 13 \"El cristiano habla mucho de materia y el caso ind\u00edgena exalta la naturaleza que han propagado por siglos, obviamente no en el sentido del anti-espiritualismo, como lo menciona Gramsci, pero s\u00ed desde una cosmovisi\u00f3n materialista en la que el hombre es el centro de importancia de la vida, lo supremo, y desde este se hace la historia que en la praxis ocasiona una transformaci\u00f3n permanente como intervenci\u00f3n de la voluntad del hombre en la ella y en la naturaleza\" (Cort\u00e9s, 2019).94el universo y la naturaleza, lo que les ha permitido sobrevivir hasta el presente. No obstante, la tasa de analfabetismo marca una brecha de acceso a la educaci\u00f3n como derecho universal, esto se refiere s\u00f3lo a la educaci\u00f3n formal en castellano, y no se educa con la lengua mazahua, otom\u00ed o n\u00e1huatl, u otra, en las que est\u00e1 presente su cosmogon\u00eda (CEPAL, s/f). Retomando el tema previo, es posible considerar a la religi\u00f3n como la educaci\u00f3n en el sentido de una variable pr\u00f3xima de cosmovisi\u00f3n desde la demograf\u00eda, porque en esta se expresa la tergiversaci\u00f3n sobre la visi\u00f3n que tienen con el origen de la vida y el universo; adem\u00e1s, es a la que se recurre para entender su sistema demogr\u00e1fico, en su parte biol\u00f3gica y organizaci\u00f3n social. Por m\u00e1s que las personas quieran sustraerse de esto, la familia y la sociedad, en general, recurren a la religi\u00f3n o educaci\u00f3n como categor\u00eda social de autopercepci\u00f3n y de su cosmovisi\u00f3n, que se estructuran en la vida cotidiana, la pol\u00edtica, el poder, la econom\u00eda y, en general, la sociedad misma (Canales, 2001). Por ejemplo, en la era de la modernizaci\u00f3n, este enfoque se manifest\u00f3 como una secularizaci\u00f3n del pensamiento y visi\u00f3n de mundo. Se trataba del traspaso del concepto de trascendencia desde el \u00e1mbito de la religi\u00f3n al de la historia, la pol\u00edtica y la ciencia (Mires, 1996). La modernidad propon\u00eda as\u00ed un proyecto de trascendencia no religioso, sino secular, fundado en la raz\u00f3n humana y, en particular, en el desarrollo libre de la ciencia (Canales, 2001: 402). En la era posmoderna, la cosmogon\u00eda privilegia la desintegraci\u00f3n del modelo de familia tradicional (en donde prevalece el individualismo) y, por ende, afecta su reproducci\u00f3n biol\u00f3gica-social, las im\u00e1genes incluyen un potente mensaje para migrar (o adaptaci\u00f3n a la crisis global derivado de la pandemia de Covid-19). Existe una falta de inter\u00e9s en la monogamia, se estimula el consumismo, sucede la liberaci\u00f3n de los temas tab\u00faes (incluso entre los ind\u00edgenas), la p\u00e9rdida del respeto y muy pocos afectos a la religi\u00f3n (que funciona como freno moral); el bienestar propio, por encima de los dem\u00e1s; la deformaci\u00f3n de la lengua escrita, en l\u00ednea o internet; el hombre tiene como dios al dinero, el celular inmerso en actividades rutinarias y consumo virtual; el hombre como parte del sistema global, no como persona; el mundo con fronteras tangibles e intangibles, racismos, xenofobia, aporofobia, etc\u00e9tera. 14 Uno de los derechos elementales en el contexto posmoderno es la de la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y, adem\u00e1s, es sujeto de derechos y obligaciones sociales. La muerte, por ejemplo, es un proceso natural e individual, cuya explicaci\u00f3n biol\u00f3gica es clara. Dicha alma biol\u00f3gica es legal y demogr\u00e1ficamente v\u00e1lida, la muerte tambi\u00e9n es un suceso que est\u00e1 definido para efectos jur\u00eddicos, de censos o de pol\u00edticas sanitarias. Sin embargo, conociendo las m\u00faltiples razones por las que llega la muerte, sigue siendo uno de los mayores misterios de la humanidad, al punto de que su real comprensi\u00f3n se lograr\u00eda s\u00f3lo en la cosmovisi\u00f3n \u00edntima del sujeto (S\u00e1nchez, 2013). Y tambi\u00e9n su derecho a migrar por el pa\u00eds y, a nivel internacional, llevando consigo su cosmogon\u00eda e identidad \u00e9tnica. De acuerdo con el art\u00edculo 11 de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos Mexicanos, cualquier persona de nacionalidad mexicana puede transitar por todo el pa\u00eds sin necesidad de portar una identificaci\u00f3n. En el derecho internacional, es el principio de la libre circulaci\u00f3n y, con esto, su cosmogon\u00eda impl\u00edcita. 15 14 Nieto, Karen, 2017, Cosmovisi\u00f3n \u00e9tica del mundo moderno y postmoderno, consultado en https://prezi.com/v4xacoyvfux2/ cosmovision-etica-del-mundo-moderno-y-postmoderno/ (19/01/2022). 15 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, consultado en: https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/95M\u00e9todo , conceptos y fuentes de informaci\u00f3n Veira Pinto (1975)16 sosten\u00eda que hay varias definiciones de demograf\u00eda y cit\u00f3 a Hauser y Duncan: \"La demograf\u00eda es el estudio del tama\u00f1o, distribuci\u00f3n territorial y composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, sus cambios, que pueden ser identificados como la natalidad, la mortalidad, el movimiento territorial (migraci\u00f3n) y movilidad social (cambio de estatus)\", y a\u00f1ade que se omite su cualidad. En este sentido, la demograf\u00eda cualitativa, sostiene Veira, \"no debe establecerse fuera del dominio de la objetividad. El que las calidades provoquen juicios de valor subjetivos, no debe constituir obst\u00e1culo a un estudio objetivo\" (Veira, 1975:20). Asimismo, Veira (1975) sostiene que la demograf\u00eda, retomando a Massmo Livi Bacci, debe valerse de todos los medios de observaci\u00f3n y de todos los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n, determina las leyes que gobiernan el desarrollo y la estructura y din\u00e1micas de las poblaciones, con el fin \u00faltimo de establecer aquellas condiciones cuantitativas y cualitativas que son un presupuesto fundamental de su determinaci\u00f3n para el mejor ordenamiento y para el progreso de la sociedad humana. No hay que olvidar que el elemento constitutivo de la demograf\u00eda es el hombre, su proceso biol\u00f3gico. Es preciso considerar tiempo, estado f\u00edsico, espacio geogr\u00e1fico, intelectual, moral (existencial), cultural, intercultural, transcultural 17 y las relaciones sociales. Lo que haremos aqu\u00ed es mucho m\u00e1s modesto que todas las sugerencias de Veira y otros autores precursores de la demograf\u00eda. Es decir, partiremos del concepto operacional de la poblaci\u00f3n de cinco a\u00f1os, o m\u00e1s, hablante de lengua ind\u00edgena, que es comparable en toda la historia censal del pa\u00eds y de la entidad. Este concepto permite construir indicadores que se relacionen con dicha poblaci\u00f3n y sus determinantes. A continuaci\u00f3n, se exponen las preguntas y conceptos que se incluyen en los censos de M\u00e9xico de 2010 y 2020. Es hasta 2000 y 2020 que se incluyen preguntas sobre pertenencia \u00e9tnica, y es de una riqueza fundamental explorar estos conceptos. Valdez sostiene que el concepto de pertenencia \u00e9tnica comenz\u00f3 a usarse desde 1921, y no se sabe por qu\u00e9 dej\u00f3 de emplearse y despu\u00e9s fue retomado en el a\u00f1o 2000. Los siguientes son ejemplos de preguntas que incluyen los censos de poblaci\u00f3n de M\u00e9xico: A. Censo de Poblaci\u00f3n de 2000. Lengua ind\u00edgena: \u00bf(Nombre) habla alg\u00fan dialecto o lengua ind\u00edgena? \u00bfQu\u00e9 dialecto o lengua ind\u00edgena habla ( tambi\u00e9n espa\u00f1ol? Pertenencia \u00e9tnica: \u00bf(Nombre) es n\u00e1huatl, maya, zapoteco, mixteco o de otro grupo ind\u00edgena? B. Censo de Poblaci\u00f3n de 2010. Lengua ind\u00edgena: \u00bf(Nombre) habla alg\u00fan dialecto? \u00bfQu\u00e9 dialecto o lengua habla \u00bf(Nombre) habla \u00bf(Nombre) entiende alguna lengua ind\u00edgena? Pertenencia \u00e9tnica: \u00bfDe acuerdo con la cultura de (nombre) ella (\u00e9l) se considera ind\u00edgena? C. Censo de Poblaci\u00f3n del 2020. \u00bf(Nombre) habla alg\u00fan dialecto o lengua ind\u00edgena? \u00bfQu\u00e9 dialecto o lengua ind\u00edgena habla (nombre)? \u00bf(Nombre) habla tambi\u00e9n espa\u00f1ol? \u00bf(Nombre) entiende alg\u00fan dialecto o lengua ind\u00edgena? De acuerdo con su cultura, \u00bf(nombre) se considera ind\u00edgena? CPEUM.pdf (19/01/2022). 16 \u00c1lvaro Vieira Pinto, pensamiento cr\u00edtico en demograf\u00eda, consultado en: https://repositorio.cepal.org/bitstream/ handle/11362/8041/S7300468_es.pdf?sequence=1&isAllowed=y (21/01/2022). 17 El concepto de transculturalidad est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con la hibridaci\u00f3n cultural. Porque toda cultura ha adoptado la tendencia de incorporar, forma parte activa o tomando la forma figurativa de sat\u00e9lite seg\u00fan poblaci\u00f3n, el flujo mercantil e informativo en un mundo globalizado o posmoderno Welch, 1999).96A partir del concepto de lengua amerindia y la pertenencia \u00e9tnica,18 es posible distinguir caracter\u00edsticas en diferentes niveles anal\u00edticos: por individuo, por hogar, por localidad y por municipio, e inflar el dato. Sin embargo, como hemos citado anteriormente, nos centraremos en quienes hablan alguna lengua ind\u00edgena. En este texto se tiene como unidad de an\u00e1lisis a la poblaci\u00f3n de cinco a\u00f1os, o m\u00e1s, (variable LI_INALI en el censo de 2010), que incluye la pregunta: Ahora quiero preguntarle, \u00bf(nombre) habla alg\u00fan dialecto o lengua ind\u00edgena? (Lengua) en el censo de 2020 no se usa el concepto de pertenencia \u00e9tnica para no inflar el dato absoluto de los grupos \u00e9tnicos residentes en la entidad. Con base en los censos de poblaci\u00f3n y vivienda, en alg\u00fan momento se construyen indicadores b\u00e1sicos como porcentajes o proporciones,19 \u00edndices y tasas de crecimiento promedio anual,20 con los cuales se buscar\u00e1 presentar su evoluci\u00f3n en el tiempo sobre el tema que aqu\u00ed nos ocupa. M\u00e1s precisamente, la demograf\u00eda \u00e9tnica que aqu\u00ed exponemos se encarga de tres partes fundamentales: la medici\u00f3n o cuantificaci\u00f3n de eventos poblacionales (la fecundidad, la mortalidad y la migraci\u00f3n); para esto se utilizan datos absolutos ponderados de los microdatos censales de 2000, 2010 y 2020. Con dichos datos se hacen estimaciones de porcentajes, \u00edndice de masculinidad, as\u00ed como indicadores que a continuaci\u00f3n se exponen: La tasa de crecimiento medio anual geom\u00e9trico (TCMA) es: r =((Pf/Pi)^(1/n)-1)*100 Y la de estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n es: Pf=(Pi)*(1+r)^(n) Notaci\u00f3n: Pf = poblaci\u00f3n final; Pi = poblaci\u00f3n inicial; r = tasa de crecimiento promedio anual y n = tiempo. 1. El promedio de fallecimientos se estim\u00f3 con la siguiente f \u00f3rmula: (total de fallecidos en un periodo determinado/poblaci\u00f3n total*(100). Adem\u00e1s, se usaron cuadros de doble entrada, recursos 18 Para calificar y cuantificar la poblaci\u00f3n, seg\u00fan grupo \u00e9tnico en forma agregada, se utilizan los siguientes supuestos: a) Un individuo es considerado como ind\u00edgena si hablan lengua ind\u00edgena o pertenecen a un grupo ind\u00edgena (aqu\u00ed solo nos referimos a la poblaci\u00f3n de cinco a\u00f1os o m\u00e1s que hablan alguna lengua ind\u00edgena); b) el hogar puede clasificarse como un hogar ind\u00edgena si uno o varios de sus miembros es ind\u00edgena (con caracter\u00edsticas ind\u00edgenas), y al calificar al hogar como ind\u00edgena tambi\u00e9n se supone que todos sus miembros lo son, excepto cuando el o los \u00fanicos ind\u00edgenas del hogar son trabajadores dom\u00e9sticos; c) una localidad o municipio se clasifica con cierto grado de indigenismo, a partir del porcentaje (algunos consideran que es el 40 por ciento) de individuos con caracter\u00edsticas ind\u00edgenas o poblaci\u00f3n en hogares ind\u00edgenas que reside en ellos. 19 Proporci\u00f3n. - Es la relaci\u00f3n entre un subgrupo de poblaci\u00f3n y toda la poblaci\u00f3n; es decir, un subgrupo de poblaci\u00f3n dividido por toda la poblaci\u00f3n. (Por ejemplo, la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el Estado de M\u00e9xico que se clasifica como inmigrantes internos en 2010 era 0.38 o el 38 por ciento.) 20 Tasa de crecimiento. La tasa de crecimiento es la tasa a la que est\u00e1 aumentando (o disminuyendo) una poblaci\u00f3n durante un a\u00f1o determinado a causa de aumentos naturales y migraci\u00f3n neta, que se expresa como un porcentaje de la poblaci\u00f3n base. Se usa la tasa de crecimiento exponencial, porque se cree que llega un momento en que el crecimiento que se produce en forma continua tiende a descender. Para calcular la tasa de crecimiento se necesitan tres elementos: a) el volumen de la poblaci\u00f3n en fecha sucesiva; b) el peso de crecimiento total, y c) el tiempo durante el cual ocurre el crecimiento.97gr\u00e1ficos (pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n u otra herramienta estad\u00edstica) y as\u00ed deducir el comportamiento o comparativo de un grupo \u00e9tnico respecto de otro en el Estado de M\u00e9xico y sus municipios (dimensi\u00f3n territorial). 2. Se ocupa discursivamente a la fenomenolog\u00eda o explicaci\u00f3n de las variables determinantes (el an\u00e1lisis de los fen\u00f3menos observables que da una explicaci\u00f3n del ser ind\u00edgena o hablar alguna lengua de un grupo \u00e9tnico y de la consciencia: religi\u00f3n y educaci\u00f3n) 21 sobre la fecundidad, la mortalidad y la migraci\u00f3n. Los procedimientos estad\u00edsticos, u otra metodolog\u00eda, se mencionar\u00e1n en cada apartado, debido a la naturaleza de cada ac\u00e1pite o apartado, tal como se ha mencionado en la introducci\u00f3n. Volumen y caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la poblaci \u00f3n ind\u00ed gena del Estado de M\u00e9xico A lo largo de su historia, los censos de poblaci\u00f3n se han aproximado al volumen y la ubicaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico, mediante la identificaci\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas. Desde 1930, 22 se ha registrado a la poblaci\u00f3n de cinco a\u00f1os de edad, o m\u00e1s, que habla lengua ind\u00edgena. As\u00ed, es posible observar que representaba casi el 19 por ciento de la poblaci\u00f3n estatal de ese a\u00f1o, en 2010, 2.5 por ciento de las m\u00e1s de quince millones de personas que habitaban en la entidad en ese \u00faltimo a\u00f1o, y este porcentaje se mantuvo para 2020, con la cantidad absoluta de 417,603 personas de tres a\u00f1os de edad, y m\u00e1s, hablantes de lengua ind\u00edgena, en 2020, de los cuales 308,587 corresponden a los pueblos ind\u00edgenas originarios: mazahuas, otom\u00edes, nahuas, tlahuicas y matlatzincas.23 Con el paso del tiempo, aunque no de manera uniforme, se ha registrado un incremento en la cantidad de hablantes de lengua ind\u00edgena; paralelamente, una disminuci\u00f3n de su peso respecto de la poblaci\u00f3n total de la entidad, en espec\u00edfico, los de condici\u00f3n monoling\u00fce, es decir, quienes hablan solamente una lengua ind\u00edgena. En 1940, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico se estimaba en 203,000. Esto coincide con el Congreso de P\u00e1tzcuaro en 1940 y la institucionalizaci\u00f3n del indigenismo en M\u00e9xico. La informaci\u00f3n muestra, como datos at\u00edpicos en el \u00e1mbito estatal, un decrecimiento en 1950. En el contexto del modelo de desarrollo hacia adentro en la econom\u00eda, vino el denominado auge del indigenismo institucionalizado hasta los a\u00f1os setenta. 24 Entre 1960, hasta la d\u00e9cada de los ochenta, con un gran crecimiento en t\u00e9rminos absolutos,25 en esta \u00faltima reconocida como la d\u00e9cada p\u00e9rdida, sucede el 21 Hern\u00e1ndez Espinosa, Rafael, 2015, De identidades, espacios y miradas. Contribuciones para una fenomenolog\u00eda de la desigualdad social en el espacio urbano, en http://www.scielo.org.mx/scielo.php?pid=S0186-72102015000100077&script=sci_ abstract (13/01/2022). 22 El InegI, 2004, argumentaba que despu\u00e9s de 1930, se ha dado un incremento en la cantidad de hablantes de lengua ind\u00edgena; paralelamente, su peso ha disminuido respecto del resto de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. 23 V\u00e9ase en http://cuentame.inegi.org.mx/monografias/informacion/mex/poblacion/diversidad.aspx (22/12/2021). 24 Con el establecimiento del Instituto Nacional Indigenista en 1951 (Korsbaek et al., 2007). 25 La explicaci\u00f3n es que, durante este periodo, el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena estuvo afectado por la gran migraci\u00f3n interna, principalmente, hacia el Distrito Federal. Para muestra, los datos del InegI indican que hab\u00eda 15,039 hablantes de n\u00e1huatl; 14,714 de otom\u00ed, y 4,286, mazahua, en dicha entidad. Para 2010, el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda registr\u00f3 37,796, n\u00e1huatl, viviendo en la Ciudad de M\u00e9xico; 12,623, otom\u00ed, y 7,723, mazahua. Y, en los 80, puede que sea afectado por la calidad de la informaci\u00f3n censal 98cambio de modelo de desarrollo y corresponde a la d\u00e9cada en que m\u00e1s creci\u00f3 la poblaci\u00f3n estatal y nacional. Los casos at\u00edpicos y la disminuci\u00f3n en su participaci\u00f3n fueron registrados por la poblaci\u00f3n ind\u00edgena a nivel estatal, esto lleva impl\u00edcita una buena dosis de despoblamiento, derivado de los cambios biol\u00f3gico y social de dicha poblaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n se puede apreciar con el comportamiento de las tasas de crecimiento medio anual de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, las cuales en ning\u00fan momento rebasan a la de la poblaci\u00f3n total estatal, con la excepci\u00f3n de 1980 26 y 2020 (cuadro 1).27 Esto \u00faltimo podr\u00eda explicar el cambio del rango de edad de cinco a tres a\u00f1os, lo que podr\u00eda explicar el mayor crecimiento en 2020. Cuadro 1. Estado de M\u00e9xico. Poblaci\u00f3n de 3, 5, o m\u00e1s a\u00f1os, hablante de lengua ind\u00edgena, y poblaci\u00f3n monoling\u00fce por entidad federativa, 1930 a 2020 TCMA A\u00f1osPoblaci\u00f3n total estatal Ind\u00edgena Porcentaje Monoling\u00fce Porcentaje Poblaci\u00f3n (a) (c ) 16,992,418 417,603 2.5 5,422 1.2 5.7 Fuente: ineGi, Censo General de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 1930-2020. Nota: TCMA, significa tasa de crecimiento medio anual. y la posible subestimaci\u00f3n que pudo afectar su tama\u00f1o real. 26 En los a\u00f1os ochenta viene la denominada crisis y agon\u00eda del indigenismo institucionalizado hasta la actualidad. Pero en la d\u00e9cada de los noventa viene lo que han denominado neoindigenismo y el levantamiento zapatista en 1994 en M\u00e9xico (Korsbaek et al., 2007). Y, hoy, con la cuarta transformaci\u00f3n, busca fusionar las instituciones el Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas ( InalI) con el Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas (INPI) con el argumento de la austeridad republicana y pobreza franciscana. 27 El Estado de M\u00e9xico, en la d\u00e9cada de los setenta, creci\u00f3 alrededor de siete por ciento y la poblaci\u00f3n nacional lo hizo en un tres por ciento. Posteriormente, estos indicadores tienden a descender.99En cuanto al monoling\u00fcismo,28 su disminuci\u00f3n de participaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n de la entidad que habla lengua ind\u00edgena, retrata el proceso de despoblamiento de los grupos \u00e9tnicos, y llama la atenci\u00f3n su crecimiento en 2020 (o en todo caso el proceso de extinci\u00f3n). Seguramente, se trata de personas mayores de edad (los \u00fanicos que conservan su lengua), porque en el caso de los j\u00f3venes, tienden a comunicarse en espa\u00f1ol y, muy poco, en su lengua materna. En su comunicaci\u00f3n cotidiana predomina el lenguaje en espa\u00f1ol, porque es un requerimiento en los distintos ambientes escolares y lugares que ellos frecuentan. Los medios de comunicaci\u00f3n (televisi\u00f3n, radio y comunicaci\u00f3n en l\u00ednea) tambi\u00e9n han influido en la sustituci\u00f3n de su lengua materna. Estructura y composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexiquense Como ya se ha referido, la estructura de edad poblacional29 y el sexo de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena est\u00e1n determinadas por la fecundidad, mortalidad y migraci\u00f3n interna e internacional; adem\u00e1s de estos factores, intervienen aspectos sociales y culturales (Kingsley, 1963) homogeneizadores en el contexto de la globalizaci\u00f3n o era de la informaci\u00f3n. Al margen de la declaraci\u00f3n del habla ind\u00edgena, hay ciertas edades en las que algunas personas dejan de hablar la lengua (espec\u00edficamente, j\u00f3venes que viven entre la memoria biocultural de sus antepasados y cambio sociocultural capitalista),30 porque su principal forma de comunicaci\u00f3n es la lengua oficial, la espa\u00f1ola (en el trabajo, en la escuela y las interacciones cotidianas). Al comparar la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n31 de los hablantes ind\u00edgenas matlazincas, resalta con una base mucho m\u00e1s angosta de los cuatro grupos \u00e9tnicos originarios mexiquenses. Esto es por efecto de la disminuci\u00f3n brusca de la fecundidad (un baby boom retardado y que al parecer al resto de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del pa\u00eds 28 El monoling\u00fcismo es un hecho socioling\u00fc\u00edstico, psicol\u00f3gico y cognitivo, asociado al hecho de hablar un s\u00f3lo idioma ind\u00edgena (o espa\u00f1ol). Este fue uno de los temas que preocup\u00f3 a los dem\u00f3grafos de M\u00e9xico antes que se levantar\u00e1 el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 2010. Luz Mar\u00eda Valdez afirmaba: \"Me preocupa que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no est \u00e9 representada en el Censo de 2010, y se siga manteniendo solamente la lengua como \u00fanico indicador. Es importante incluir la pregunta sobre qu \u00e9 lengua se habla, para cumplir con los objetivos de la Ley del Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas que se public\u00f3 el 13 de marzo de 2003. Es fundamental conocer el nivel de monoling\u00fcismo. Problema que aument\u00f3 en cuatro por ciento, entre 2000 y 2005, seg\u00fan el ineGi. Igualmente, es necesario incluir la pregunta sobre pertenencia \u00e9tnica que se utiliz\u00f3 en 1921\". V\u00e9ase http://eleconomista.com.mx/sociedad/2009/12/09/piden-demografos-levantar-censo-hasta-2011. 29 Para los estudios arqueol\u00f3gicos se refieren a cronolog\u00eda del tiempo y espacio dado, as\u00ed como rasgos individuales, que permiten identificar al individuo en distintos procesos hist\u00f3ricos. Lo cual es coincidente con la definici\u00f3n de la demograf\u00eda al definir a\u00f1os cumplidos o exactos de la persona. V\u00e9ase en Alfredo L\u00f3pez Austin, Leonardo L\u00f3pez Luj\u00e1n, Tiempo mesoamericano y la periodizaci\u00f3n de la historia mesoamericana, disponible en: https://arqueologiamexicana.mx/mexico-antiguo/tiempo-mesoamericano-i-la-periodizacion-de-la-historia-mesoamericana (17/12/2022). 30 Agust\u00edn \u00c1vila Romero, 2015, XII. J\u00f3venes tojol-ab\u00b4ales en Chiapas, M\u00e9xico: entre la memoria biocultural y el cambio sociocultural, disponible en http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/se/20160323014909/Estudios_Latinoamericanos.pdf (17/12/2022). 31 La pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n muestra gr\u00e1ficamente la composici\u00f3n seg\u00fan edad y sexo. Las barras horizontales representan los n\u00fameros o las proporciones de hombres y mujeres para cada grupo. Cuando se representan proporciones, la suma de todos los grupos clasificados seg\u00fan la edad y el sexo dentro de la pir\u00e1mide representa el cien por ciento de la poblaci\u00f3n. Es posible que las pir\u00e1mides muestren los grupos por edades individuales, o que muestren los datos en edades agrupadas.100no le sucede),32 la mortalidad de poblaciones adultas por distintas causas, adem\u00e1s de la Covid-19. Hasta el 27 de mayo de 2021, se estimaba que 213 ind\u00edgenas del Estado de M\u00e9xico hab\u00edan fallecido por dicha enfermedad, quienes representaban el 6.9 por ciento de los fallecimientos ind\u00edgenas a nivel nacional (GOB, 2021). Posiblemente, sigue sucediendo una alta tasa de mortalidad infantil por la pandemia y se ha retomado la emigraci\u00f3n e inmigraci\u00f3n, que tambi\u00e9n aumentaron despu\u00e9s del confinamiento en los a\u00f1os 2020 y 2021. De la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexiquense de 2010-2020, llama la atenci\u00f3n la forma de rombo para mazahuas y otom\u00edes. No as\u00ed para matlazincas y tlahuicas con pir\u00e1mides irregulares, lo que muestra el proceso de extinci\u00f3n de dichas poblaciones. Esto significa una aproximaci\u00f3n a lo que sostiene Jos\u00e9 del Val (2019) con su argumento de que cuando se muere una lengua, muere una forma de ver el mundo. 33 Las mujeres de estos \u00faltimos dos grupos ind\u00edgenas, seg\u00fan grupo \u00e9tnico, son las de mayor intensidad en la disminuci\u00f3n de su poblaci\u00f3n. Contrariamente a lo que pens\u00e1bamos, las mujeres eran las encargadas de preservar la cultura e identidad a trav\u00e9s de la conservaci\u00f3n de la lengua materna. En este caso, son los hombres quienes a\u00fan hablan dichas lenguas. Tenemos lo que los dem\u00f3grafos llaman una pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n regresiva de base m\u00e1s estrecha que el centro y cima relativamente ancha (v\u00e9ase pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n 1, 2, 3, 5, 6, 7 y 8). Esto quiere decir que los cinco grupos, seg\u00fan el territorio de residencia de poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexiquense, est\u00e1n experimentando un periodo de menor crecimiento (cercano a cero), incluso, en algunos casos, su crecimiento es negativo o presentan reacomodos, como los matlazincas. Esto destaca un proceso de envejecimiento de los cinco grupos de poblaci\u00f3n, comportamiento demogr\u00e1fico que lleva impl\u00edcito que cada generaci\u00f3n expresa la mentalidad-cosmogon\u00eda de una \u00e9poca hist\u00f3rica (Gramasci, 2018). Pero preocupa la velocidad de la extinci\u00f3n de las poblaciones matlazinca y tlahuica, que es acelerada con la nueva enfermedad de Covid-19, pero tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con los m\u00e1s numerosos: mazahuas, otom\u00edes y n\u00e1huatl (Ordorica, 2009). 32 El baby boom retardado se refiere al retraso de edad de la poblaci\u00f3n femenina para poder tener su primer hijo. Esto es gracias a las pol\u00edticas de poblaci\u00f3n implementadas en el pa\u00eds desde 1973, que no respetaron su cosmogon\u00eda reproductiva. 33 Jos\u00e9 Manuel del Val Blanco, Cuando se muere una lengua, muere una forma de ver el mundo, disponible en: https://www. dgcs.unam.mx/boletin/bdboletin/2019_122.html (17/12/2022).101 Fuente: ineGi, 2010. Sint\u00e9ticamente, decimos que las formas que han tomado las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n ind\u00edgena o, mejor dicho, los rombos de la poblaci\u00f3n originaria, expresan el despoblamiento (crecimiento nulo o negativo, en t\u00e9rminos absolutos o relativos). Las expresiones de los rombos son explicadas por la disminuci\u00f3n de la fecundidad, la cual fue afectada por la pol\u00edtica de poblaci\u00f3n aplicada en M\u00e9xico desde 197434. Aunque haya disminuido la mortalidad, aunque despu\u00e9s fue acelerada por la pandemia, en poblaciones ind\u00edgenas sigue siendo alta, sobre todo en edades que se ubican en los extremos del rombo (adultos mayores, ni\u00f1as y ni\u00f1os en su base). Las migraciones, local e internacional, son las que explican en cierta medida este comportamiento demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexiquense. 34 La pol\u00edtica de poblaci\u00f3n, al igual que la propuesta integracionista propuesta por Manuel Gamio en la pol\u00edtica, cultura e ind\u00edgenas en el M\u00e9xico de inicios del siglo XX, no se consider\u00f3 la inclusi\u00f3n de la lengua y la cosmogon\u00eda ind\u00edgena. V\u00e9ase en Guillermo Castillo Ram\u00edrez, 2015, Pol\u00edtica, cultura e ind\u00edgenas en el M\u00e9xico de inicios del siglo XX. El integracionismo de Gamio como proyecto de homogeneizaci\u00f3n nacional, disponible en: https://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870-879X2015000200103 (17/12/2022).102 Fuente: ineGi, 2020. Territorio, cosmogon\u00eda y cosmovisi\u00f3n en la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y social de los ind\u00edgenas del Estado de M\u00e9xico Reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y religi\u00f3n En cuanto a los estudios sobre la fecundidad, los expertos sostienen que existen factores macrosociales econ\u00f3micos, demogr\u00e1ficos, generacionales, comunitarios, \u00e9tnicos; variables pr\u00f3ximas como nupcialidad, anticoncepci\u00f3n, lactancia, esterilizaci\u00f3n (infecundidad posparto), situaci\u00f3n de pareja; diferencias espaciales (territorio) o lugar de residencia (migraci\u00f3n), culturales (educativas) entre otros determinantes (Cepal, 2004). Sin embargo, muy poco se ha tratado a la religi\u00f3n como determinante del comportamiento reproductivo de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, lo que Robert Malthus denomin\u00f3 freno moral de la reproducci\u00f3n del sujeto.35 Por ejemplo, las mujeres que profesan alguna religi\u00f3n presentan mayor fecundidad marital y menores intervalos intergen\u00e9sicos, una mayor mortalidad, seg\u00fan diferencias \u00e9tnicas en el Estado de M\u00e9xico, su ideario y comportamiento cosmog\u00f3nico (nacer y crecer) as\u00ed como sus diferencias espaciales \u00e9tnicas. 35 Robert Malthus, 1798, Primer ensayo sobre poblaci\u00f3n, disponible en: https://museo-etnografico.com/pdf/ puntodefuga/171128malthus.pdf (17/12/2022).103El espacio como visi\u00f3n de existencia ind\u00edgena, los cambios cosmog\u00f3nicos y las din\u00e1micas demogr\u00e1ficas, son expresados en el n\u00famero de hijos nacidos (HNV)36 en los hablantes de lengua ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico. Los indicadores son muy parecidos con independencia de la creencia religiosa (3.9 y cuatro hijos nacidos vivos de cat\u00f3licos y no cat\u00f3licos, en 2020). Los municipios como espacio de reproducci\u00f3n biol\u00f3gica en los que los hablantes de lengua ind\u00edgena tuvieron, en promedio, el mayor n\u00famero de hijos nacidos vivos y que son creyentes de la religi\u00f3n cat\u00f3lica son: Jilotzingo con 7.68; en Temascalcingo, 5.19 (cuadro 2). Los de menor promedio de hijos nacidos vivos que son cat\u00f3licos residen en los municipios de Ray\u00f3n, 1.88; Chiautla, 1.82; Nopaltepec, 1.8; San Antonio la Isla, 1.79; Zacualpan, uno por ciento, y Sultepec con 0.8 (cuadro 2). Para los no creyentes de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, que aqu\u00ed son denominados como \"otros\", los mayores promedios de hijos nacidos vivos y que son hablantes de lengua ind\u00edgena se ubicaron en Zumpango con 9.3; Tejupilco, 7.5; Aculco, 6.8; cinco, y Acambay, 4.9 (cuadro 2). Los de menor promedio de HNV de hablantes de lengua ind\u00edgena, seg\u00fan religi\u00f3n no cat\u00f3lica y municipios, se ubicaron en Ocoyoacac con 1.91; Teotihuac\u00e1n, 1.9; San Mart\u00edn 1.43, y Zacualpan con un hijo nacido vivo (cuadro 2). La religi\u00f3n y el marco geogr\u00e1fico-temporal municipal expresan el impacto de la modernidad en la sociedad local en los procesos demogr\u00e1ficos, su cosmogon\u00eda h\u00edbrida, pero tambi\u00e9n la pol\u00edtica de poblaci\u00f3n iniciada en los a\u00f1os setenta en el pa\u00eds, que est\u00e1n ligados a los nacimientos de los hablantes de lengua ind\u00edgena, as\u00ed como de los no hablantes de la misma. La religi\u00f3n est\u00e1 ligada a la nupcialidad, al embarazo, a la familia, a las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, composici\u00f3n \u00e9tnica, composici\u00f3n socioecon\u00f3mica entre otros aspectos sociales (Welti, 2000). 37 Concretamente, la adscripci\u00f3n religiosa puede estar relacionada con el comportamiento reproductivo de las mujeres hablantes de lengua ind\u00edgena. Las creencias y pr\u00e1cticas religiosas tienen entre la poblaci\u00f3n mayor de edad muy poca relaci\u00f3n con aspectos tales como la pr\u00e1ctica anticonceptiva o el inicio de las relaciones sexuales, y que puede estar sujeto a la generaci\u00f3n a la que pertenece, es decir, s\u00ed hay una mayor posibilidad si es joven, pero si es mayor de 40 a\u00f1os de edad, no (Welti, 2000). La especificidad de los grupos \u00e9tnicos sobre su fecundidad no descarta que tenga una explicaci\u00f3n de tipo cultural o su cosmogon\u00eda h\u00edbrida (V\u00e1squez, 2019). 38 Es decir, los grupos \u00e9tnicos de la entidad recurren a la religi\u00f3n como categor\u00eda social de autopercepci\u00f3n y de su cosmovisi\u00f3n, que estructuran su reproducci\u00f3n biol\u00f3gica. El argumento ha sido 36 Los HNV significa el n\u00famero de hijos nacidos vivos que la madre ha tenido a lo largo de su vida. 37 Welti Chanes, Carlos, 2000, An\u00e1lisis demogr\u00e1fico de la fecundidad adolescente en M\u00e9xico Papeles de Poblaci\u00f3n, vol. 6, n\u00fam. 26, octubre-diciembre, pp. 43-87 Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, Toluca, M\u00e9xico consultado en: https://www.redalyc. org/pdf/112/11202603.pdf (20/01/2022). 38 Germ\u00e1n V\u00e1zquez Sanedr\u00edn, 2019, La fecundidad de los grupos \u00e9tnicos en M\u00e9xico, consultado en: http://www.scielo.org.mx/ scielo.php?pid=S0186-72102019000300497&script=sci_arttext&tlng=es (20/01/2022).104que las hijas e hijos que Dios d\u00e9, y que estos son un seguro de vida m\u00e1s que un elemento econ\u00f3mico. Esto ha estado presente desde la Conquista, creando una cosmogon\u00eda h\u00edbrida, por ejemplo, deidad Tonantzin- Coatlicue, a la cual se le reconoce como la madre de los mexicas, madre tierra, diosa de la fertilidad, de la feminidad, la vida y la muerte, y la virgen de Guadalupe. Del mismo modo, la Coatlicue fue factor de conversi\u00f3n de los mexicanos al catolicismo por ser inmaculada madre de Dios.39 En t\u00e9rminos simples, estas son dos im\u00e1genes de deidades de la fertilidad y la vida, a quienes recurren y rezan para que les vaya bien en la vida a los reci\u00e9n nacidos. Tambi\u00e9n puede ser otra imagen tra\u00edda por los conquistadores, pero siempre est\u00e1n presentes las diosas o dioses paganos y cat\u00f3licos en la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica ind\u00edgena. Cuadro 2. Hablantes de lengua ind\u00edgena seg\u00fan hijos nacidos vivos, religi\u00f3n y municipio de residencia en 2020 Municipio Cat\u00f3lico Otros Municipio Cat\u00f3lico Otros Acambay 4.8 4.9 El Oro 4.6 4.5 Acolman 3.0 3.5 Otumba 3.9 4.2 Aculco 5.4 6.8 Otzoloapan 3.1 3.3 Almoloya de Alquisiras 4.0 4.0 Otzolotepec 5.8 5.3 Almoloya de Ju\u00e1rez 4.7 1.6 Ozumba 2.6 2.7 Almoloya del R\u00edo 2.9 3.3 Papalotla 2.2 3.3 Amanalco 6.3 5.2 La Paz 3.2 3.4 Amatepec 3.0 2.7 Polotitl\u00e1n 4.4 4.0 Amecameca 2.8 5.8 Ray\u00f3n 1.9 4.8 Apaxco 5.3 2.0 San Antonio la Isla 1.8 2.3 Atenco 2.9 3.4 San Felipe del Progreso 4.9 4.0 Atizap\u00e1n 3.3 2.4 San Mart\u00edn de las Pir\u00e1mides 3.0 1.9 Atizap\u00e1n de Zaragoza 2.8 4.9 San Mateo Atenco 2.6 2.9 Atlacomulco 4.2 3.6 San Sim\u00f3n de Guerrero 2.2 4.0 Atlautla 2.9 4.0 Santo Tom\u00e1s 0.0 0.0 Axapusco 2.9 2.9 Soyaniquilpan de Ju\u00e1rez 3.9 2.0 Ayapango 2.6 2.0 Sultepec 0.8 4.0 Calimaya 3.2 2.2 Tec\u00e1mac 2.7 2.6 Capulhuac 3.2 2.2 Tejupilco 2.0 7.5 Coacalco de Berrioz\u00e1bal 3.8 2.3 Temamatla 3.2 3.0 Coatepec Harinas 4.0 3.0 Temascalapa 5.0 3.0 Cocotitl\u00e1n 3.0 4.8 Temascalcingo 5.2 3.8 39 Mart\u00edn Mercado, 2017, De Tonantzin-Coatlicue a La Virgen de Guadalupe: El surgimiento de un \u00edcono religioso y cultural mexicano, disponible en: https://martinmercado6327.weebly.com/uploads/8/9/6/9/89695285/capstonemartinmercado.pdf (14/12/2022).105Coyotepec 4.6 4.7 Temascaltepec 4.3 4.0 Cuautitl\u00e1n 2.5 4.6 Temoaya 4.2 4.5 Chalco 3.0 3.5 Tenancingo 2.9 2.9 Chapa de Mota 5.2 3.7 Tenango del Aire 4.3 2.2 Chapultepec 2.7 1.6 Tenango del Valle 2.7 4.1 Chiautla 1.8 3.4 Teoloyucan 3.4 2.3 Chicoloapan 3.0 2.8 Teotihuac\u00e1n 2.7 1.9 Chiconcuac 3.9 2.1 Tepetlaoxtoc 2/.3 1.4 Chimalhuac\u00e1n 3.4 4.2 Tepetlixpa 3.6 4.6 Donato Guerra 3.7 3.4 Tepotzotl\u00e1n 2.5 2.3 Ecatepec de Morelos 2.9 3.3 Tequixquiac 2.2 4.0 Ecatzingo 3.6 5.0 Texcaltitl\u00e1n 3.6 2.7 Huehuetoca 2.5 2.2 Texcalyacac 4.2 3.7 Hueypoxtla 3.8 3.0 Texcoco 2.7 2.3 Huixquilucan 3.0 3.0 Tezoyuca 2.9 2.1 Isidro Fabela 4.8 4.5 Tianguistenco 4.5 1.5 Ixtapaluca 3.1 4.9 Timilpan 4.4 3.5 Ixtapan de la Sal 2.3 2.5 Tlalmanalco 2.3 2.8 Ixtapan del Oro 2.9 3.8 Tlalnepantla de Baz 2.9 2.1 Ixtlahuaca 5.0 4.7 Tlatlaya 5.0 2.0 Xalatlaco 5.1 3.9 Toluca 4.1 3.8 Jaltenco 3.1 3.2 Tonatico 4.7 4.4 Jilotepec 4.3 3.0 Tultepec 2.9 3.1 Jilotzingo 7.7 2.8 Tultitl\u00e1n 5.2 2.5 Jiquipilco 5.1 5.3 Valle de Bravo 3.5 1.9 Jocotitl\u00e1n 5.0 4.4 Villa de Allende 5.0 5.3 Joquicingo 3.4 2.7 Villa del Carb\u00f3n 4.8 3.6 Juchitepec 3.5 2.0 Villa Guerrero 0.0 0.0 Lerma 5.3 3.4 Villa Victoria 5.6 4.8 Malinalco 4.4 2.4 Xonacatl\u00e1n 5.9 4.6 Melchor Ocampo 2.8 3.6 Zacualpan 1.0 1.0 Metepec 2.2 2.55 Zinacantepec 6.1 3.1 Mexicaltzingo 2.9 3.0 Zumpahuac\u00e1n 2.6 1.7 Morelos 4.2 3.88 Zumpango 7.2 9.3 Naucalpan 2.8 2.6 Cuautitl\u00e1n Izcalli 2.3 3.0 Nezahualc\u00f3yotl 3.0 2.9 Valle de Chalco Solidaridad 3.8 3.4 Nextlalpan 2.8 2.0 Luvianos 3.3 3.5106Nicol\u00e1s Romero 3.0 2.7 San Jos\u00e9 del Rinc\u00f3n 5.7 6.4 Nopaltepec 1.8 2.0 Tonanitla 3.2 3.4 Ocoyoacac 2.4 1.9 Total 3.9 4.0 Ocuilan 3.0 3.5 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 2020 (microdatos). Mortalidad ind\u00edgena y religi\u00f3n 2020 Respecto de la morbilidad y la mortalidad, tanto la salud p\u00fablica como los investigadores m\u00e9dicos indican que existe una diversidad de causas, pero \u00faltimamente han resaltado el v\u00ednculo entre la religi\u00f3n y la tasa de mortalidad m\u00e1s alta por Covid-19 en Reino Unido, entre musulmanes y jud\u00edos, en relaci\u00f3n con los creyentes de otras religiones.40 Los datos aqu\u00ed presentados son anteriores a la citada pandemia, as\u00ed que a\u00fan no expresan su efecto en la mortalidad ind\u00edgena mexiquense. Sin embargo, la muerte para los ind\u00edgenas de Mesoam\u00e9rica no era m\u00e1s que un mecanismo biol\u00f3gico, en tanto, los ind\u00edgenas de hoy lo ligan con el cristianismo y la cognici\u00f3n.41 Lo primero que se expone es que, independientemente de la religi\u00f3n, los hablantes de lengua ind\u00edgena tienen un promedio muy parecido de hijos fallecidos en la entidad, en 2020 (dos para cat\u00f3licos y 1.8 para las personas de otras religiones). Sin embargo, al interior es mucho m\u00e1s diverso. Si el umbral fuese de dos fallecimientos, tendr\u00edamos 78 municipios debajo de este n\u00famero, los que declararon ser de otra religi\u00f3n distinta a la cat\u00f3lica (el resto, mayor a dos) y 81 los que son creyentes del catolicismo (los otros municipios mayores a este umbral) (cuadro 3). Para lo que aqu\u00ed se expone, los datos se derivan de la pregunta: De las hijas e hijos que nacieron vivos de (nombre), \u00bfcu\u00e1ntos han muerto? Pregunta que el ineGi incluy\u00f3 en el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 2020. Obviamente, se cruza con el municipio, religi\u00f3n y su condici\u00f3n de hablante de lengua ind\u00edgena. Entonces, tenemos lo siguiente: el promedio m\u00e1s alto de mortalidad, y cuya creencia religiosa es la cat\u00f3lica, est\u00e1n en los municipios de Joquicingo, con Xonacatl\u00e1n, 2.6; Zinacantepec, 2.6; Amanalco, 2.6, y San Felipe del Progreso con 2.5 (cuadro 3). En caso contrario, quienes son cat\u00f3licos, pero tienen el promedio m\u00e1s bajo de mortalidad, son los municipios de Papalotla con Ray\u00f3n San Mateo Atenco, Soyaniquilpan de Ju\u00e1rez, Sultepec, Temamatla, Tepetlaoxtoc, Tequixquiac, Tlalmanalco, todos con un hijo fallecido (cuadro 3). Para quienes son creyentes de otra religi\u00f3n, los promedios m\u00e1s altos fueron de los municipios de Isidro Fabela con con tres hijos fallecidos. Los municipios con un fallecido sucedieron en los de Soyaniquilpan de Ju\u00e1rez, Sultepec, Temamatla, 40 V\u00e9ase en musulmanes y jud\u00edos tienen tasa de mortalidad m\u00e1s alta por Covid-19 en Reino Unido, consultado en: https://www. reuters.com/article/salud-coronavirus-reinounido-religion-idLTAKBN23Q31J (20/01/2022). 41 La cognici\u00f3n es la habilidad que tenemos para asimilar y procesar los datos que nos llegan de diferentes v\u00edas (percepci\u00f3n, experiencia, creencias). V\u00e9ase en Patrick Johansson K., 2012, La muerte en la cosmovisi\u00f3n n\u00e1huatl prehisp\u00e1nica. Consideraciones heur\u00edsticas Tlalmanalco, Tultepec, Villa del Carb\u00f3n, Cuautitl\u00e1n Izcalli, entre otros municipios. Este proceso biol\u00f3gico se asocia a la cultura, identidad y oratorios, como parte de los procesos de reproducci\u00f3n ind\u00edgena de la entidad, como las pr\u00e1cticas religiosas y rituales en donde la muerte es representada, interpretada y vivida de distintas maneras, que llegan a las fiestas de muertos en el mes de noviembre de cada a\u00f1o, independientemente de la creencia religiosa. Esta diferencia religiosa segmenta y polariza a las comunidades ind\u00edgenas de la entidad. A la vez, se asocia al analfabetismo, nivel de instrucci\u00f3n, habla ind\u00edgena, estado conyugal, entre otras dimensiones demogr\u00e1ficas y sociales dada la gran diversidad de doctrinas religiosas que se practican hoy d\u00eda en la entidad y en el pa\u00eds. 42 Cuadro 3. Hablantes de lengua ind\u00edgena, seg\u00fan promedio de hijos fallecidos y religi\u00f3n 2020 Municipio Cat\u00f3licos Otros Municipio Cat\u00f3licos Otros Acambay 2.1 2.3 Ocuilan 3.0 2.0 Acolman 1.4 1.7 El Oro 2.1 2.1 Aculco 2.1 2.3 Otumba 1.6 1.0 Almoloya de Alquisiras 2.0 2.0 Otzoloapan 1.9 1.3 Almoloya de Ju\u00e1rez 1.5 1.5 Otzolotepec 1.6 1.7 Almoloya del R\u00edo 1.8 1.8 Ozumba 2.0 2.0 Amanalco 2.6 1.6 Papalotla 1.0 1.0 Amatepec 1.8 1.8 La Paz 1.5 1.4 Amecameca 1.5 1.0 Polotitl\u00e1n 1.5 2.5 Apaxco 1.4 1.5 Ray\u00f3n 1.0 1.0 Atenco 2.7 1.0 San Antonio la Isla 2.4 2.0 Atizap\u00e1n 1.3 1.0 San Felipe del Progreso 2.5 2.4 Atizap\u00e1n de Zaragoza 1.5 1.4 San Mart\u00edn de las Pir\u00e1mides 1.6 1.0 Atlacomulco 2.0 1.7 San Mateo Atenco 1 1 Atlautla 3.0 3.0 San Sim\u00f3n de Guerrero 1.8 2.0 Axapusco 3.0 3.0 Santo Tom\u00e1s 1.9 1.3 Ayapango 1.0 1.0 Soyaniquilpan de Ju\u00e1rez 1.0 1.0 Calimaya 3.0 3.0 Sultepec 1.0 1.0 Capulhuac 1.4 2.0 Tec\u00e1mac 1.1 1.2 Coacalco de Berrioz\u00e1bal 1.6 1.6 Tejupilco 2 2 Coatepec Harinas 1.0 1.0 Temamatla 1.0 1.0 Cocotitl\u00e1n 4.0 1.6 Temascalapa 2.3 1.0 Coyotepec 1.8 2.8 Temascalcingo 2.2 1.6 42 V\u00e9ase en ineGi, 2005, La diversidad religiosa de M\u00e9xico, consultado en: http://www.asociacionesreligiosas.gob.mx/work/ models/AsociacionesReligiosas/Resource/34/5/images/DiversidadReligiosa.pdf (20/01/2022).108Cuautitl\u00e1n 1.8 2.8 Temascaltepec 2.3 4.0 Chalco 1.6 1.9 Temoaya 1.8 1.7 Chapa de Mota 2.2 2.3 Tenancingo 4.0 4.0 Chapultepec 1.5 1.2 Tenango del Aire 2.4 1.0 Chiautla 1.5 2.0 Tenango del Valle 1.6 1.2 Chicoloapan 1.7 2.0 Teoloyucan 2.0 1.0 Chiconcuac 1.7 1.7 Teotihuac\u00e1n 1.2 1.2 Chimalhuac\u00e1n 2.1 1.8 Tepetlaoxtoc 1.0 1.0 Donato Guerra 2.4 1.9 Tepetlixpa 1.4 1.4 Ecatepec de Morelos 1.8 3.0 Tepotzotl\u00e1n 1.2 1.2 Ecatzingo 2.0 3.0 Tequixquiac 1.0 4.0 Huehuetoca 1.4 1.0 Texcaltitl\u00e1n 2.0 2.0 Hueypoxtla 2.1 2.1 Texcalyacac 2.0 2.0 Huixquilucan 2.1 1.6 Texcoco 1.6 1.0 Isidro Fabela 1.0 7.0 Tezoyuca 1.4 2.0 Ixtapaluca 1.6 1.5 Tianguistenco 2.0 2.0 Ixtapan de la Sal 1 1 Timilpan 1.8 3.0 Ixtapan del Oro 3.4 3.4 Tlalmanalco 1.0 1.0 Ixtlahuaca 2.0 1.8 Tlalnepantla de Baz 2.7 1.2 Xalatlaco 2.1 2.0 Tlatlaya 1.9 1.7 Jaltenco 1.0 1.3 Toluca 1.7 2.0 Jilotepec 1.8 3.0 Tonatico 2.0 2.0 Jilotzingo 1 1 Tultepec 1.9 1.0 Jiquipilco 2.1 2.1 Tultitl\u00e1n 2.1 3.0 Jocotitl\u00e1n 2.1 1.9 Valle de Bravo 2.1 3.0 Joquicingo 5.0 6.0 Villa de Allende 2.2 2.2 Juchitepec 1.6 1.4 Villa del Carb\u00f3n 3.0 1.0 Lerma 1.8 1.8 Villa Guerrero 1.7 1.9 Malinalco 1.7 1.5 Villa Victoria 2.0 4.4 Melchor Ocampo 1.3 1.0 Xonacatl\u00e1n 2.6 2.0 Metepec 1.0 1.0 Zaczonapan 1.7 2.5 Mexicaltzingo 1.0 1.0 Zacualpan 1.9 1.7 Morelos 2.1 1.8 Zinacantepec 2.6 2.2 Naucalpan 1.7 1.1 Zumpahuac\u00e1n 1.3 1.3 Nezahualc\u00f3yotl 1.5 1.7 Zumpango 1.1 1.1 Nextlalpan 1.4 1.0 Cuautitl\u00e1n Izcalli 1.2 1.0 Nicol\u00e1s Romero 2.0 1.2 Valle de Chalco Solidaridad 1.8 1.5109Nopaltepec 1.7 1.5 Luvianos 1.5 1.5 Ocoyoacac 2.4 1.0 San Jos\u00e9 del Rinc\u00f3n 2.3 2.4 Tonanitla 1.4 7.0 Total 2.0 1.8 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 2020 (microdatos). Migraci\u00f3n y religi\u00f3n ind\u00edgena Los mesoamericanos fueron cazadores, guerreros, recolectores y n\u00f3madas. Uno de sus dioses que representaba estas actividades era Mixcoatl, la serpiente de nubes, el representante masculino y celeste, el n\u00f3mada cazador y conquistador, identificado con el Sol, gran guerrero del cielo, el que se halla en continuo movimiento, el que fecunda la tierra.43 Hoy recurren a Cristo, a Santo Toribio Romo, el \"Santo Pollero\"; el Beato Juan Bautista Scalabrini, fundador de los Misioneros Scalabrinianos y Juan Soldado, quien surgi\u00f3 de la religiosidad popular (o como dice Calle 13, abuelita en mi cuello cuelga la virgen de la Guadalupe).44 La construcci\u00f3n social de los ind\u00edgenas residentes en la entidad expresa una nueva espacialidad religiosa y votiva, incluye a residentes, a los migrantes internos o transnacionales (Arias y Durand, 2009). Esto se puede observar en los m\u00e1s de cuatrocientos mil ind\u00edgenas residentes en la entidad en 2020, de los cuales 78 por ciento pertenece a la religi\u00f3n cat\u00f3lica y 22 por ciento profesa otra religi\u00f3n. Esta es la segmentaci\u00f3n de la identidad en el imaginario religioso que incluye a la frontera interna o externa, presentan permanencias y novedades en las creencias religiosas o h\u00edbridas. Muchas son la tradici\u00f3n heredada, recreada en el origen y destino de quienes son migrantes internos o internacionales. Tal como afirma Gramsci (2018), la cosmogon\u00eda h\u00edbrida es en parte la construcci\u00f3n de una nueva hegemon\u00eda de dominaci\u00f3n no liberadora, la cual implica la realizaci\u00f3n de una forma moral que es capaz de crear una nueva cosmovisi\u00f3n e ideolog\u00eda en el pueblo y aplica para hoy en un contexto desglobalizador y de nueva subordinaci\u00f3n. Pero para los ind\u00edgenas es una nueva forma de resistencia al capitalismo global homogeneizador cuando las plataformas digitales o virtuales sustituyen a la religi\u00f3n. 45 Este argumento puede apoyarse en que la religi\u00f3n cat\u00f3lica ha perdido devotos, en tanto, las otras religiones han ganado espacio, tal como se aprecia en el cuadro 4. Los cat\u00f3licos nacidos en la entidad mexiquense representan el 56.5 por ciento y el 43.4 por ciento naci\u00f3 en otra entidad, mientras que el 0.1 por ciento en otro pa\u00eds. De quienes declararon ser devotos de otras religiones, el 47.3 por ciento naci\u00f3 en la entidad, el 52.5 por ciento naci\u00f3 en otra entidad y 0.2 por ciento en otro pa\u00eds. Estas cifras se pueden acompa\u00f1ar con los exvotos y retablos (pinturas hechas a mano, un apunte, una fotograf\u00eda sujeta a una imagen en una iglesia de los pueblos y municipios del Estado de M\u00e9xico) encontrados en trabajo de campo en 2009,46 similares 43 Rub\u00e9n B. Morante L\u00f3pez, 2000, El universo mesoamericano. Conceptos integradores, disponible en https://www.scielo.org. mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1607-050X2000000300003 (15/12/2022). 44 Rafael Alarc\u00f3n, Macrina C\u00e1rdenas Monta\u00f1o, 2013, Los santos patronos de los migrantes mexicanos a Estados Unidos, disponible en https://www.scielo.br/j/remhu/a/QmkMXS89qY77bhBX5JK9pCD/?format=pdf&lang=es (15/12/2022). 45 Cuando la tecnolog\u00eda sustituye la religi\u00f3n, disponible en https://www.lavanguardia.com/tecnologia/20200427/48739758794/ cuando-tecnologia-sustituye-religion.html (16/12/2022). 46 V\u00e9ase en Juan Gabino Gonz\u00e1lez Becerril y Jaciel Montoya Arce, Documental, Migrantes, Segunda edici\u00f3n, 2016, CIEAP- UAEM\u00e9x, 2012.110a los hechos por Jorge Durand y Douglas Massey en 2001. Seg\u00fan los citados autores, los retablos son un h\u00edbrido mexicano-europeo que se asocia al altar cristiano con el deseo humano de dar gracias a la divinidad y cultivar el cristianismo en el nuevo mundo por parte de los cl\u00e9rigos despu\u00e9s de la Conquista. Desde all\u00ed, lo adoptaron los mexicanos y, con ellos, los ind\u00edgenas de la entidad que combinan con su migraci\u00f3n. Sobre este particular, en la iglesia de Nuestra Se\u00f1ora de Tonatico, Estado de M\u00e9xico, es posible encontrar retablos en las paredes de la capilla contigua al santuario, en donde aparecen llenas de retablos a modo de exvotos, donde los favorecidos han dejado algunas palabras de agradecimiento, incluso, alg\u00fan dibujo relacionado con ir y venir al extranjero. En la iglesia de San Miguel Arc\u00e1ngel de Temascalcingo, o iglesia San Miguel Ixtapan El Se\u00f1or de los Milagros, es posible hallar ejemplos similares con su Cristo negro forrado de d\u00f3lares (visita de campo, 2009). Cuadro 4. Hablantes de lengua ind\u00edgena, seg\u00fan lugar de nacimiento y credo religioso, 2020 Lugar de nacimiento Cat\u00f3lica Otros Total Estado de M\u00e9xico 56.5 47.3 54.4 Otra entidad 43.4 52.5 45.4 Otro pa\u00eds 0.1 0.2 0.1 Total 100.0 100.0 100.0 Lugar de nacimiento Cat\u00f3lica Otros Total Estado de M\u00e9xico 43.8 10.6 54.4 Otra entidad 33.7 11.8 45.4 Otro 0.0 0.1 Total 77.6 22.4 100.0 Fuente: ineGi, 2020. Alma biol\u00f3gica ind\u00edgena y educaci\u00f3n Desde la infancia, quedaba de m\u00faltiples modos inserto el hombre ind\u00edgena en ese mundo de cosmogon\u00eda y s\u00edmbolos. La educaci\u00f3n en el hogar y en las escuelas, el trabajo, el juego, la guerra, el acontecer entero, desde el nacimiento a la muerte, encontraban en lo religioso un sentido unitario 47. S\u00f3lo que la demograf\u00eda se ha centrado en argumentos de que, a mayor educaci\u00f3n, menor fecundidad y una mortalidad menor (en un sentido que se reconoce como racional). De esa forma hemos aprendido a interpretar la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y olvidar la parte cosmog\u00f3nica. En el caso de la poblaci\u00f3n femenina ind\u00edgena, lo m\u00e1s relevante de este proceso son las modificaciones de su estatus en donde sobresale una participaci\u00f3n creciente en la actividad econ\u00f3mica remunerada, su incorporaci\u00f3n a mayores niveles de escolaridad y, como resultado, un descenso de su fecundidad (Paz y Welti, 2004). Justamente el indicador que se muestra en el cuadro 5, si sabe leer y escribir (\u00bf(NOMBRE) sabe leer y escribir un recado?) la personas que habla 47 Miguel Le\u00f3n Portilla, 2020, Obras de Miguel Le\u00f3n-Portilla. Tomo II. En torno a la historia de Mesoam\u00e9rica, disponible en: https://historicas.unam.mx/publicaciones/publicadigital/libros/obras_leon_portilla/434/434_04_04_historiamesoamericana.pdf (16/12/2022).111alguna lengua ind\u00edgena y son alfabetas en el Estado de M\u00e9xico en 2020, el promedio es de 3.48 hijos por mujer y quienes son analfabetas su promedio es el doble (6.66 hijos por mujer), es decir, las mujeres ind\u00edgenas mexiquenses que tienen mayor nivel educativo tienen un menor n\u00famero de hijos que aqu\u00e9llas sin educaci\u00f3n. Sin embargo, la relaci\u00f3n no es directa ni mec\u00e1nica sino parte de un todo cosmog\u00f3nico como lo refiere Le\u00f3n Portilla (2020). Pero a la vez, hoy d\u00eda se tiene una cosmogon\u00eda de la educaci\u00f3n basado en el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje. Es creada por el modelo neoliberal, de la globalizaci\u00f3n y tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n que subordina, excluye y segmenta. El mismo comportamiento tenemos en el caso de la mortalidad expresado en la pregunta: De las hijas e hijos que nacieron vivos de (nombre), \u00bfcu\u00e1ntos han muerto?, es decir, quienes son alfabetos, la posibilidad de que un hijo (a) haya muerto es menor al de las analfabetas indignas residentes en la entidad del Estado de M\u00e9xico en 2020 (cuadro 5). Es importante destacar que la mortalidad est\u00e1 asociada al nivel de desarrollo de la entidad en la medida en que es posible suponer. Pero, adem\u00e1s, s\u00ed existe alg\u00fan efecto de la mortalidad sobre la fecundidad, sobre todo, en el nivel educativo de las mujeres ind\u00edgenas para el cuidado de la salud materno infantil. Cuadro 5. Hablantes de lengua ind\u00edgena, seg\u00fan hijos nacidos vivos y alfabetismo Habla lengua ind\u00edgena Alfabetismo Media N Desv. Tip. Estado de M\u00e9xico S\u00ed 3.48 138,857 2.139 No 6.66 44,283 3.296 Hablantes de lengua ind\u00edgena seg\u00fan hijos fallecidos y alfabetismo Alfabetismo Media N Desv. t\u00edp. Estado de M\u00e9xico 21271 1.741 Fuente: ineGi, 2020. Migraci\u00f3n ind\u00edgena y educaci\u00f3n La educaci\u00f3n es un factor esencial en la toma de decisiones para migrar, e impulsa a buscar una mejor vida en otro lugar distinto al de nacimiento. Influye en las aspiraciones, actitudes y creencias de los migrantes, as\u00ed como en el desarrollo de un sentimiento de pertenencia a la comunidad de origen-destino. En este caso, tiene una mayor posibilidad de migrar el ind\u00edgena que declar\u00f3 haber nacido en otra entidad y, adem\u00e1s, sabe leer y escribir un recado (41.6 por ciento) en relaci\u00f3n con los alfabetos no ind\u00edgenas (30.3 por ciento) de la misma condici\u00f3n educativa (cuadro 6). Para los residentes, supone mayor migraci\u00f3n de los educados y, en menor medida, las personas analfabetas. El reto de la migraci\u00f3n tiene muchas vertientes, pero sobre todo en el sistema educativo que reconstruye la cosmogon\u00eda con un esquema neoliberal: La migraci\u00f3n y los desplazamientos requieren sistemas educativos que atiendan a las necesidades de quienes migran y de quienes se quedan. Los pa\u00edses deben reconocer en su legislaci\u00f3n el derecho de los 112migrantes y refugiados a la educaci\u00f3n y hacerlo cumplir en la pr\u00e1ctica. Deben adaptar la educaci\u00f3n a los que viven hacinados en tugurios, a los n\u00f3madas, a los que est\u00e1n esperando que se les conceda la condici\u00f3n de refugiados. Los sistemas educativos deben ser incluyentes y cumplir el compromiso de equidad. Los maestros deben estar preparados para hacer frente a la diversidad y los traumatismos vinculados con la migraci\u00f3n y, especialmente, los desplazamientos. Es preciso modernizar los mecanismos de reconocimiento de las cualificaciones y las necesidades de aprendizaje previo para sacar el m\u00e1ximo partido de las aptitudes de los migrantes y refugiados, que contribuyen en gran medida a la prosperidad a largo plazo. ( unescO , 2019) Sobre todo, a las personas migrantes se les reconoce que son de mayor vulnerabilidad, como el caso de las migraciones ind\u00edgenas que llegan a la entidad, tanto quienes se dirigen al interior del pa\u00eds como hacia el extranjero. Cuadro 7. Hablantes de lengua ind\u00edgena seg\u00fan migraci\u00f3n y alfabetismo Sabe leer y escribir un recado Ind\u00edgenaEntidad/pa\u00eds de nacimiento S\u00ed No NE Total Estado de M\u00e9xico 42.8 11.4 0.1 54.3 Otra entidad 41.6 3.8 0.1 45.5 Otro pa\u00eds 0.1 0.0 0.0 0.1 Total 84.6 15.2 0.2 100.0 No ind\u00edgenaEntidad/pa\u00eds de nacimiento S\u00ed No NE Total Estado de M\u00e9xico 64.1 3.9 0.3 68.3 Otra entidad 30.3 0.9 0.1 31.3 Otro pa\u00eds 0.4 0.0 0.0 0.4 Total 94.8 4.8 0.4 100.0 Fuente: ineGi, 2020. Comentarios finales En este documento hemos podido constatar que la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico presenta una disminuci\u00f3n como proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estatal, y su tasa de crecimiento tiene una forma oscilatoria, de tal manera que en el \u00faltimo decenio creci\u00f3 m\u00e1s del cinco por ciento. Dicho comportamiento obedece a factores que afectan su alma biol\u00f3gica y social. Es decir, los determinantes demogr\u00e1ficos analizados previamente con base en los censos de poblaci\u00f3n y vivienda de 2020, e investigaciones, muestran el efecto en el despoblamiento, cuyo mayor peso es la disminuci\u00f3n de la fecundidad, las altas tasas de mortalidad y la propia migraci\u00f3n interna e internacional. Las dificultades y sus condiciones socioecon\u00f3micas deplorables de vida los est\u00e1n empujando a irse y, si sus condiciones reales de vida no cambian positivamente, sus 113comunidades pronto podr\u00edan ser despobladas o, peor a\u00fan, extinguirse, tal como los tlahuicas y matlazincas que est\u00e1n a punto de hacerlo. La evoluci\u00f3n en el tiempo de los hablantes de lengua ind\u00edgena estuvo marcada por los distintos modelos mesoamericanos, periodo colonial y poscolonial, era independiente, por la Revoluci\u00f3n Mexicana, los distintos momentos de desarrollo, y el vigente, en M\u00e9xico. Con el tiempo, han aprendido a cuidar su alma biol\u00f3gica, social y, con esto, su cosmogon\u00eda, aunque para los dem\u00f3grafos existen determinantes macro, meso y micro. Tambi\u00e9n hemos aprendido a replicar el discurso de las pol\u00edticas de poblaci\u00f3n \"la familia peque\u00f1a vive mejor\", puestas en vigor en 1974, que jugaron un papel fundamental. Sin embargo, actualmente, la familia peque\u00f1a vive peor. A la vez, hemos olvidado la lectura cosmog\u00f3nica de reproducci\u00f3n biol\u00f3gica-social de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de M\u00e9xico. Lo que s\u00ed es real, es que la pol\u00edtica de poblaci\u00f3n implementada en el pa\u00eds ten\u00eda como objetivo reducir la fecundidad sin importar el grupo \u00e9tnico de pertenencia y sin considerar su cosmogon\u00eda. Estas pol\u00edticas de desarrollo indujeron al proceso de modernizaci\u00f3n que cambi\u00f3 la cosmogon\u00eda, as\u00ed como el acceso a la educaci\u00f3n monoling\u00fce, es decir, los textos en espa\u00f1ol, sin dar oportunidad a su comprensi\u00f3n en la lengua materna de cada grupo ind\u00edgena, lo que condujo a una disminuci\u00f3n de hablantes de lengua ind\u00edgena en la entidad. Estos elementos adicionales a los determinantes biol\u00f3gicos, han conducido a una crisis de la cosmogon\u00eda de los grupos ind\u00edgenas, como se ha citado anteriormente, pero que se ha mantenido h\u00edbrida y muchas veces apoyada en la religi\u00f3n. De acuerdo con el censo de poblaci\u00f3n de 2000 del ineGi, 19 lenguas ind\u00edgenas de M\u00e9xico est\u00e1n a punto de extinguirse, ante el bajo n\u00famero de hablantes y, con esto, su cosmogon\u00eda. Actualmente, en la entidad mexiquense se identifican como grupos hablantes de lengua ind\u00edgena: mazahuas, otom\u00edes, matlazincas y mexicas o nahuas, adem\u00e1s de otras lenguas que, como resultado del proceso de inmigraci\u00f3n a la entidad han enriquecido la diversidad ling\u00fc\u00edstica; por ejemplo, zapotecos, mixtecos y tarascos, trayendo a cuestas su cosmogon\u00eda biol\u00f3gica y orden social. Adicionalmente, dentro de cada etnia existen especificidades y generalidades en torno a sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y problemas que les ata\u00f1en como grupos demo- ling\u00fc\u00edsticos particulares, como de su cosmogon\u00eda. Tomando como referencia el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 2020, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Estado de M\u00e9xico contabilizada en funci\u00f3n de la variable ling\u00fc\u00edstica se encuentra distribuida territorialmente de manera dispersa, seg\u00fan territorio de residencia, y cada vez se difumina m\u00e1s. De no encontrarse una nueva medici\u00f3n correcta e inclusiva, podr\u00eda darse el caso de su desaparici\u00f3n virtual y, ahora s\u00ed, aunque existan, ser\u00e1n solo pueblos y comunidades despoblados derivados de la migraci\u00f3n local e internacional. El despoblamiento de las \u00e1reas rurales ind\u00edgenas del Estado de M\u00e9xico podr\u00eda llegar a tal punto que se bloquee el desarrollo futuro de esas comunidades y llevarlos a su peor crisis demogr\u00e1fica \u00e9tnica. Esto significa que estamos ante una crisis del sistema demogr\u00e1fico de los distintos grupos \u00e9tnicos de la entidad, con diferencias; pero, como toda crisis, significa un retroceso de las condiciones de vida ind\u00edgena y, sobre todo, en el contexto de la alta mortalidad por Covid-19, por lo que es necesaria la preexistencia de una zona de detenci\u00f3n (freno demogr\u00e1fico en el contexto pand\u00e9mico) necesaria para que la resistencia biol\u00f3gica, social y psicol\u00f3gica-cosmog\u00f3nica del pueblo no se quiebre al primer choque con la nueva realidad (Gramsci, 2018) o modernidad l\u00edquida. 48 Esto a\u00fan no se refleja en los datos expuestos en el presente documento, sin 48 Zygmunt Bauman, Modernidad L\u00edquida, disponible en https://mega.nz/file/1wZQlIAJ#KUNqhPivNk1y80Rzb5xgcp8eQttU7_114embargo, es una realidad que las fuentes de informaci\u00f3n en un futuro no muy lejano dar\u00e1n cuenta de ello. Las consideraciones hist\u00f3rico-cr\u00edticas iniciales sobre la cuesti\u00f3n de la lengua-cosmogon\u00eda y los grupos ind\u00edgenas, o sobre los distintos tipos de gram\u00e1tica, acaban remitiendo a consideraciones de pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica, de pol\u00edtica cultural, del gobierno de hoy y del futuro; en suma, sobre la reorganizaci\u00f3n de la hegemon\u00eda cultural en el presente y los grupos \u00e9tnicos del Estado de M\u00e9xico. La salida de habitantes puede acelerar la pobreza de los que se quedan, en virtud de que se agrava la crisis econ\u00f3mica derivada de la pandemia de Covid-19, por lo que se debe asignar parte de las participaciones federales a los ayuntamientos y que se entreguen de acuerdo con los niveles de poblaci\u00f3n y grupo hablante y no hablante, con el prop\u00f3sito de contribuir a preservar la cosmogon\u00eda y cosmovisi\u00f3n h\u00edbrida, de acuerdo con los tiempos de la globalizaci\u00f3n, era de la informaci\u00f3n, pandemia y postpandemia. Es decir, hacer frente al individualismo y trabajar en el comunalismo para preservar la lengua, sus tradiciones y costumbres, de tal manera que conduzca a su equilibrio demogr\u00e1fico derivado de su alma biol\u00f3gica y social, al tiempo de evitar una cosmogon\u00eda sin rostro en una sociedad l\u00edquida. 49 Referencias Arias, P., & Durand, J. (2009). Migraci\u00f3n y devociones transfronterizas, Migraci\u00f3n y Desarrollo. https:// www.redalyc.org/pdf/660/66012313001.pdf. Canales, A. (2001). Discurso demogr\u00e1fico y postmodernidad. Una revisi\u00f3n cr\u00edtica del pensamiento maltusiano. Estudios Sociol\u00f3gicos, XIX(2), 381-417. https://www.redalyc.org/pdf/598/59819205.pdf. Canales, A. (2009). Despoblamiento, pobreza y remesas. Impactos sociales y demogr\u00e1ficos de la migraci\u00f3n internacional. http://www.conapo.gob.mx/publicaciones/foronacional/mesa1.pdf. CEPAL. (s.f.). Sistema de Indicadores Sociodemogr\u00e1fico de Poblaciones y Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina -SISPPI CELADE/CEPAL- Fondo Ind\u00edgena. Gu\u00eda para el Usuario, (Versi\u00f3n preliminar). https://celade.cepal.org/redatam/pryesp/sisppi/sisppi_notastecnicas.pdf. CEPAL (2004). La fecundidad en Am\u00e9rica Latina: \u00bfTransici\u00f3n o revoluci\u00f3n? https://repositorio.cepal.org/ bitstream/handle/11362/6738/S043186_es.pdf?sequence=1&isAllowed=y. Cortes Castillo, D. E. (2019). Neo marxismo y revoluci\u00f3n cultural. Utop\u00eda y praxis latinoamericana, 24(3). https://www.redalyc.org/journal/279/27961483010/html. D\u00e1vila, G., & S\u00e1nchez, C. (coordinadoras) (2015). Remesas, migraci\u00f3n y comunidades ind\u00edgenas de M\u00e9xico. UNAM. https://www.nacionmulticultural.unam.mx/remesasindigenas/images/pdf/Remesas_ migracion_y_comunidades_indigenas_de_Mexico.pdf Kingsley, D. (1963). The Theory of Change and in Modern Demographic Histor. Population index, 29(4), 345-356. https://www.jstor.org/stable/2732014. Delgado Wise, R., M\u00e1rquez Covarrubias, H., & Rodr\u00edguez Ram\u00edrez, H. (2004). Organizaciones trasnacionales de migrantes y desarrollo regional en Zacatecas. Migraciones Internacionales, 2(004), 159-181. https://migracionesinternacionales.colef.mx/index.php/migracionesinternacionales/article/view/1240. SdzTughuO7LcM (16/12/2022). 49 en https://apuntesfilosoficos.cl/sociedad-de-consumo-zygmunt- bauman/ (25/01/2022).115Durand, J., & Massey, D. (2001). Milagros en la frontera. Retablos de migrantes a Estados Unidos. Colegio de San Lu\u00eds. http://www.catedrajorgedurand.udg.mx/sites/default/files/milagros_en_ la_frontera.pdf. Escobedo Rivera, J (2004). Despoblaci\u00f3n y Despoblamiento en \u00c1reas de Violencia Pol\u00edtica. Per\u00fa: 1980- 2000. Trabajo presentado en el I Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Popula\u00e7\u00e3o, ALAP, realizado em MG-Brasil, de 18-20 de Setembro de 2004. Garc\u00eda Canclini, N. (1989). Culturas h\u00edbridas estrategias para entrar y salir de la modernidad. Grijalbo. https://monoskop.org/images/7/75/Canclini_Nestor_Garcia_Culturas_hibridas.pdf?fbclid=Iw AR3Z39BaSclCORr3R6mb6AQaTxq9-eJOGtUCTqt3y2chhDno7H_zA9HoyqQ. Garrocho, C. (1996). Distribuci\u00f3n espacial de la poblaci\u00f3n en la Zona Metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico, 1950-1990. Estudios Demogr\u00e1ficos y Urbanos, 11(1), 69-100. https://doi.org/10.24201/edu.v11i1.964. GOB (2019). D\u00e9cimo primer informe epidemiol\u00f3gico 2021 de Covid-19 en la poblaci\u00f3n que se reconoce como ind\u00edgena. https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/644484/COVID-19_ poblacion_indigena_2021.05.27.pdf. Gonz\u00e1lez Becerril, J. G., Sober\u00f3n Mora, J. A., & Salas Alfaro, R. (s.f.). Las poblaciones que hablan lengua ind\u00edgena en el Estado de M\u00e9xico \u00bfDespoblamiento? https://recursos.salonesvirtuales.com/assets/ bloques/gonzalez_becerril.pdf. Gramsci, A. (2018). Pasado y presente. Cuadernos de la c\u00e1rcel. Gedisa. https://clea.edu.mx/biblioteca/ files/original/41acf84c2d920b539ea4e44ad53cfb9f.pdf. ineGi (2004). Poblaci\u00f3n ind\u00edgena en M\u00e9xico. http://internet.contenidos.inegi.org. mx/contenidos/productos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/historicos/2104/702825497583/702825497583_2.pdf. Korsbaek1, L., & S\u00e1mano-Renter\u00eda2, M. \u00c1. (2007). El indigenismo en M\u00e9xico: antecedentes y actualidad. Ra Ximhai, 3(1), 195-224. https://www.redalyc.org/pdf/461/46130109.pdf. Livi Bacci, Massimo (2002). Historia m\u00ednima de la poblaci\u00f3n mundial, Ariel historia, Barcelona.Mendoza Garc\u00eda, M. E., & Tapia Colocia, G. (2019). Situaci\u00f3n Demogr\u00e1fica de M\u00e9xico 1910-2010. https://catalog.ihsn.org/citations/36832. Mojarro, O., & Ben\u00edtez, G. (2010). El despoblamiento de los municipios rurales de M\u00e9xico, 2000-2005. https://catalog.ihsn.org/index.php/citations/38396. Noguera Fern\u00e1ndez, A. (2011). La teor\u00eda del Estado y del poder de Antonio Gramsci: Claves para descifrar la dicotom\u00eda entre dominaci\u00f3n y liberaci\u00f3n. N\u00f3madas, 29(1), 245-264. https://www. redalyc.org/articulo.oa?id=18118941013. ONU (2010). Informe sobre Desarrollo Humano de los Pueblos Ind\u00edgenas en M\u00e9xico. https://hdr. undp.org/system/files/documents/mexiconhdr2010pdf.pdf. 1950-1990. Estudios Demogr\u00e1ficos y Urbanos, 11(1), 69-100. https://doi.org/10.24201/edu.v11i1.964.Ordorica, M., Rodr\u00edguez, C., Vel\u00e1zquez B. & Maldonado, I. (2009). El \u00edndice de reemplazo etnoling\u00fc\u00edstico entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de M\u00e9xico, Desacatos, 29, 123-140. https://www.redalyc.org/articulo.116oa?id=13913244008. Paz G\u00f3mez, L., & Welti Chanes, C. (2004). Cha\u00f1es, Educaci\u00f3n, mortalidad infantil y fecundidad, relaciones observables con la informaci\u00f3n censal en M\u00e9xico. Papeles de Poblaci\u00f3n, 10(41), 59-106. https://www. scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1405-74252004000300003. S\u00e1enz, A. (2006). Antonio Gramsci y la revoluci\u00f3n cultural. Ediciones Gladius. ISBN: 9509674796. S\u00e1nchez Jaramillo, L. F. (2013). La muerte: de la representaci\u00f3n demogr\u00e1fica al an\u00e1lisis sociocultural. \u00c1nfora, 20(45), 199-2020. https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4995269. Santofimio Ortiz, R. (2012). Antonio Gramsci y la sociolog\u00eda cl\u00e1sica Decimon\u00f3nica. Historia Cr\u00edtica, (48), 137-162. http://www.scielo.org.co/pdf/rhc/n48/n48a07.pdf unescO (2018). Migraci\u00f3n, desplazamiento y educaci\u00f3n: construyendo puentes, no muros. https:// webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:gFlCb44Q7HEJ:https://es.unesco.org/gem-report/node/1878&amp;cd=1&amp;hl=es-419&amp;ct=clnk&amp;gl=mx. Valdez, A. (2021). Hacia la sociolog\u00eda de los aproximaci\u00f3n al futurus complexu. Today. http://www.westreadseast.info/ PDF/Readings/Welsch_Transculturality.pdf. 117Valor nutricional de insectos comestibles, de la dieta de la comunidad otom\u00ed-tepehua de San Esteban, Huehuetla, en el estado de Hidalgo Dr. Antonio Castillo Mart\u00ednez1 Dra. Patricia Medina P\u00e9rez2 Dra. Irma Morales Rodr\u00edguez3 Dra. Gabriela Medina P\u00e9rez4* Dr. Sergio Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez5 Resumen En M\u00e9xico existe una diversidad ecol\u00f3gica y \u00e9tnica; un gran n\u00famero de ingredientes vegetales y animales caracterizan a la cocina tradicional y contempor\u00e1nea; los insectos son ingredientes etnoculturales, cuyo consumo se ha denominado entomofagia, aportando a la dieta alimenticia: prote\u00ednas, grasas et\u00e9reas, carbohidratos, fibra y algunas vitaminas. En la comunidad de estudio, existen tres especies de insectos comestibles que se consumen tostados, fritos, en salsas o como botana, complementando la dieta alimenticia de los habitantes, disponibles durante el mes de junio y a finales de octubre. En la localidad de San Esteban, Huehuetla, Hidalgo, se realizaron colectas de insectos comestibles con la gu\u00eda de los saberes ancestrales de mujeres y hombres de la comunidad otom\u00ed-tepehua; chapulines milperos en la temporada de cosecha de ma\u00edz (octubre de 2020) y hormigas de San Juan \"chicatanas\" (junio de 2021). Mediante an\u00e1lisis taxon\u00f3mico, se determinaron tres especies de insectos comestibles: Atta cephalotes sp. (chapul\u00edn milpero). Adem\u00e1s, se efectu\u00f3 un 1 Departamento de Parasitolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro, Unidad Laguna. Perif\u00e9rico Ra\u00fal L\u00f3pez S\u00e1nchez, Col. Valle Verde, Torre\u00f3n, Coahuila, M\u00e9xico; marant.28acm@gmail.com. 2 Colegio del Estado de Hidalgo, bulevar Circuito La Concepci\u00f3n, N. 3, CP 42162. La Concepci\u00f3n, San Agust\u00edn Tlaxiaca, Hidalgo; arquitectapatymedina@gmail.com. 3 \u00c1rea acad\u00e9mica de Ingenier\u00eda Agroindustrial e Ingenier\u00eda en Alimentos. Instituto de Ciencias Agropecuarias, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo; irma_morales@uaeh.edu.mx. 4 \u00c1rea acad\u00e9mica de Ingenier\u00eda Agroindustrial e Ingenier\u00eda en Alimentos. Instituto de Ciencias Agropecuarias, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo; gabriela_medina@uaeh.edu.mx*Autora de correspondencia . 5 Departamento de Parasitolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro, Unidad Laguna. Perif\u00e9rico Ra\u00fal L\u00f3pez S\u00e1nchez, Col. Valle Verde, Torre\u00f3n Coahuila, M\u00e9xico; sergiohr37@hotmail.com.CAP\u00cdTULO 6 118an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal para conocer el aporte de prote\u00ednas que brindan los insectos comestibles a la dieta alimenticia. Los resultados del an\u00e1lisis mostraron que el chapul\u00edn milpero ( Sphenarium sp.) contiene m\u00e1s cantidad de prote\u00ednas (69.24 por ciento) que las hormigas Atta mexicana (43.73 por ciento) y Atta cephalotes (41.85 por ciento), aunque \u00e9stas \u00faltimas tienen una ligera variaci\u00f3n en su contenido proteico se considera alto. Adicionalmente, se determin\u00f3 que el contenido de grasas totales de Sphenarium sp. es bajo (12.91 por ciento) comparado con las hormigas de San Juan, las cuales arrojaron una mayor cantidad (>32 por ciento). Abstract In Mexico, there is an ecological and ethnic diversity where many plant and animal ingredients cuisine; ethereal fats, carbohydrates, some vitamins. In community, three species of edible insects are consumed roasted, fried, complementing the inhabitants' diet available during June and at the end of October. In the town of San Esteban, Huehuetla, Hidalgo, edible insects were collected with the guidance of the ancestral knowledge of women and men of the otomi-tepehua community; milpero grasshoppers in the ants \"chicatanas\" grasshopper). In addition, a proximal chemical analysis was carried out to know the contribution of proteins that edible insects provide to the diet. The results of the analysis the milpero (Sphenarium contains per is considered high. Additionally, was determined that the total fat content of Sphenarium sp. is low (12.91 per cent) compared to the ants of San Juan, which shed a higher quantity (>32 per cent). Xk\u00e4 Hma Nu b ja x ki ja nxin`b i tsa xan ngu ne di ny tsi ge ya z\u00fcnme, nu a ja Mbondo xan gu be ja ya d\u00e4po, inga nbede ba xi paxi o ya zate tsa ge di japan'a ya t ' u ya tsi vitamina, nd ga, carbohidratos ne a fibra. Biba b\u00e4 p ti ya z\u00fcnme ge tsi nu a r\u00e4 tsi'n'a, (43.73 %) ne r'a Atta di n'y r'a sp. b 'pu xi pa ba nth\u00e4xi, t's\u00e4t'i, ma nth\u00e4ndi i o pa n'tsa do nyobi \u00fc ne ix\u00e4'\u00e4i, a pa ja r\u00e4 tsime y\u00e4 j\u00e4i, jab b bi gua a z\u00e4r\u00e4 octubre.119Introducci\u00f3n Los insectos representan al grupo de animales m\u00e1s exitoso, debido a su biomasa, plasticidad fenot\u00edpica, nicho que ocupan y distribuci\u00f3n mundial (Bustillos, 2018), pues el grupo est\u00e1 integrado por aproximadamente un mill\u00f3n de especies reportadas para la ciencia (Mora & Derek, 2011), una de las ventajas que ofrecen es que tienen tasas reproductivas altas y se han reportado contenidos nutricionales con valor en dietas humanas o de otras especies animales (Sancho, et al., 2015). Los insectos han sido aprovechados desde la antig\u00fcedad por pueblos originaros M\u00e9xico (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007), lo que los ha convertido en pieza importante de la gastronom\u00eda regional (Medeiros Costa-Neto, 2004). Son consumidos en su forma natural, tostados, asados, en tacos o en salsas por su sabor agradable (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007). Esta costumbre ha permanecido hasta nuestros d\u00edas como un recurso alimenticio tradicional (Costa-Neto), una fuente de ingresos, y adquieren un valor cultural al satisfacer distintas necesidades del contexto alimenticio, medicinal y agr\u00edcola (Costa-Neto, 2002). En M\u00e9xico se consume una gran variedad de insectos, como los chapulines (Acrididae ) que, seg\u00fan la regi\u00f3n donde se colecten se conocen con distintos nombres. Los chapulines son reconocidos como insectos plaga, pero tambi\u00e9n representan una fuente de alimento tradicional. Las chicatanas son un alimento ancestral que tienen importancia en la alimentaci\u00f3n de algunos grupos \u00e9tnicos (Velasco & Sites, 2019). En la regi\u00f3n otom\u00ed-tepehua (Hidalgo) no se han documentado estudios relacionados a la entomofagia, aunque se ha observado el uso y consumo de insectos en la cocina tradicional local, se carece de publicaciones cient\u00edficas que sustenten este hecho. El objetivo de la presente investigaci\u00f3n fue determinar el contenido de prote\u00ednas en insectos colectados en la localidad de San Esteban, Huehuetla, Hidalgo, como un antecedente para fomentar su consumo por ser un suplemento nutricional. El consumo de insectos Historia Los hex\u00e1podos est\u00e1n ligados hist\u00f3ricamente al ser humano, incluso antes de su especiaci\u00f3n, existen reportes que el hom\u00ednido Australopithecus robustus consum\u00eda termitas que extra\u00eda con herramientas de hueso hace m\u00e1s de 500000 a\u00f1os. Existen pinturas rupestres datadas del paleol\u00edtico donde se escenifica la extracci\u00f3n de miel de las colmenas de abejas, e igualmente se evidencia la pr\u00e1ctica de la colecta de la secreci\u00f3n dulce de la cochinilla Trabutina mannipara (Hom\u00f3ptera: Pseudococcidae) (Van Huis, 2020; Van Huis, et al., 2013), reportan evidencias de que las comunidades primitivas humanas consumieron insectos, al analizar las heces fosilizadas (coprolitos), donde se encontraron restos de insectos en etapas anteriores a la caza y el consumo de vegetales colectados (Govorushko, 2019; Le\u00f3n-Crist\u00f3bal, 2021). En la meseta de Ozark (entre Missouri y Arkansas, Estados Unidos) se encontraron restos que conten\u00edan piojos, garrapatas, \u00e1caros, as\u00ed como partes de hormigas y larvas de cole\u00f3pteros. Existen registros en China, que datan de hace 3200 a\u00f1os (Yi, et al., 2010) y otros de hace mil a\u00f1os (Schabel, 2010), que determinaron el consumo de himen\u00f3pteros en sus estados larvales y p\u00fapales (Feng, et al., 2020). Un libro hist\u00f3rico reconocido, el Donguibogam, atribuido a Jun Heo (1546-1615) m\u00e9dico de medicina oriental, fueron documentadas 95 morfoespecies de insectos comestibles (Shin et al., 2018). Arist\u00f3teles document\u00f3 el consumo de insectos, cigarras hembras, cuya captura deb\u00eda ser despu\u00e9s de la c\u00f3pula, debido a la presencia de huevos maduros, lo cual ten\u00eda efecto en el sabor (Akhtar & Isman, 2018).120Los libros sagrados de religiones como la cristiana, jud\u00eda e isl\u00e1mica, registraron evidencias relacionadas con la entomofagia. En el \"Nuevo Testamento\" de la Biblia, se hace referencia a grillos, saltamontes y langostas (Schistocerca gregaria ) que fueron utilizados como alimento. En la tradici\u00f3n del islam existen reportes del uso de insectos como langostas, abejas, hormigas, piojos y termitas, usados como alimento durante las cruzadas (Govorushko, 2019). El juda\u00edsmo reconoce como \"Kosher\" (o elementos permitidos para uso alimenticio) cuatro especies de langostas (Van Huis, et al ., 2013). Entomofagia a nivel mundial La entomofagia (consumo de insectos realizado por los seres humanos), se practica en regiones de Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina. En la actualidad, la ingesta de insectos complementa la dieta de cerca de dos mil millones de personas, y se trata de una pr\u00e1ctica com\u00fan en la conducta alimentaria de los pueblos originarios (Mishyna, et al., 2020). En los \u00faltimos a\u00f1os, el consumo de insectos ha llamado la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n, instituciones de investigaci\u00f3n, chefs y diversos profesionales de la industria alimentaria, legisladores y corporaciones que se ocupan de la alimentaci\u00f3n humana y animal. El Programa de Insectos Comestibles (FAO 6) analiza ar\u00e1cnidos como las ara\u00f1as y escorpiones, en la b\u00fasqueda de la posibilidad de relacionar dichas especies con los alimentos humanos y dietas para animales (Halloran & Vantomme, 2013). La antropoentomofagia, principalmente, es una pr\u00e1ctica hist\u00f3rica (Bustillos, 2018; Costa-Neto, 2014), sin embargo, el consumo de insectos se conserva vigente y aumenta en pa\u00edses de Asia, \u00c1frica y del neotr\u00f3pico. De los 193 pa\u00edses reconocidos por la ONU 7, en 120 se consumen insectos como dietas de arraigo cultural (Bustillos, 2018), en los cinco continentes se contemplan entre 1,700 y 2,000 especies reconocidas, de las que, aproximadamente, 700 se encuentran en Am\u00e9rica. Se destacan los casos de M\u00e9xico y Ecuador, donde el consumo de insectos es parte esencial de la idiosincrasia de poblaciones completas (Sancho, et al., 2015). El consumo ancestral de insectos en M\u00e9xico En M\u00e9xico, la entomofagia es una pr\u00e1ctica reconocida y documentada desde la \u00e9poca prehisp\u00e1nica, diversas especies de insectos (lib\u00e9lulas, moscas, hormigas, chapulines, axayacatl-moscos, jumiles, abejas, gusanos de maguey, gusanos de ma\u00edz, entre otros) formaban parte de la dieta diaria de las culturas mexicanas. Diversas culturas mesoamericanas consideraban a los insectos como un alimento muy habitual, e incluso delicias gastron\u00f3micas (Ramos-Elorduy, 2015). Un caso destacado es la cultura azteca, la cual logr\u00f3 una densidad de poblaci\u00f3n notable y una sociedad compleja sin grandes animales dom\u00e9sticos a falta de reces y cerdos. Esta cultura se vio en la necesidad de conseguir alimento de otras fuentes que aportaran prote\u00ednas, las cuales se adicionaron en la dieta alimenticia al consumir insectos, crust\u00e1ceos, peces y batracios (Viesca Gonz\u00e1lez & Romero Contreras, 2009). Los aztecas consum\u00edan insectos, como moscas de agua, larvas, saltamontes, escarabajos peloteros, hormigas y gusanos (Entomofagia, 2006). Para los historiadores de la Conquista, y de las primeras etapas de la colonizaci\u00f3n, como Sahag\u00fan (1975) y, posteriormente, retomado por Ramos-Elorduy (2015), la entomofagia fue un hecho que llam\u00f3 significativamente su atenci\u00f3n. Fray Bernardino de Sahag\u00fan realiz\u00f3 largas investigaciones respecto 6 Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO) (2013). Edible insects: Future prospects for food and fed security. Rome, Italy. 7 ONU. Siglas de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (https://www.un.org/es/about-us).121de la cultura nahua, las cuales clasific\u00f3 en el C\u00f3dice Florentin o, la \"Historia general de las cosas de Nueva Espa\u00f1a\", donde describe una serie de insectos a los cuales clasifica como comestibles. La entomofagia como cultura alimenticia No existen investigaciones concretas sobre c\u00f3mo se desarroll\u00f3 la entomofagia durante la colonia en M\u00e9xico. Esta perdi\u00f3 importancia a causa de las prohibiciones alimentarias que los espa\u00f1oles impusieron a los pueblos originarios del pa\u00eds. Despu\u00e9s de la colonizaci\u00f3n, se prohibi\u00f3 producir amaranto, solo pod\u00edan tener una gallina por familia y evitar todo aquel alimento que fuera extra\u00f1o para los europeos. Las limitaciones orillaron a los ind\u00edgenas a basar su dieta, nuevamente, en ma\u00edz, frijol y chile (algo persistente hasta la actualidad), provocando grandes deficiencias nutricionales en los pueblos originarios. Como resultado de las prohibiciones y la introducci\u00f3n de reses a M\u00e9xico por parte de los espa\u00f1oles, la tradici\u00f3n entomof\u00e1gica qued\u00f3 rezagada en las comunidades que no pod\u00edan costear la carne de res y que se arriesgaban a romper las leyes a fin de sobrevivir, de ah\u00ed que muchas personas terminaron considerando comer insectos como algo de pobreza o de las clases bajas. Durante los primeros a\u00f1os del siglo XX, se documentaron casos particulares en torno a los insectos comestibles, donde los piojos eran consumidos tradicionalmente en Oaxaca, como un tipo de ritual-medicinal en el que se pensaba que al ingerirlos se evitaban estas plagas (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007). El chapul\u00edn aparece ampliamente en las dietas de los pueblos originarios del estado de Yucat\u00e1n, pues cuando se promovieron campa\u00f1as para lograr eliminar las plagas de chapul\u00edn en el estado, los habitantes no quisieron implementar estas campa\u00f1as, argumentando que estos insectos saltarines eran parte de su alimentaci\u00f3n (Ramos-Elorduy & Pino Moreno, 1989). Por otro lado, el ahuahuatle (huevecillos de moscos) y los escamoles (huevecillos de hormiga) figuraban en las mesas de los m\u00e1s ricos de la Ciudad de M\u00e9xico, lleg\u00e1ndose a considerar como el caviar mexicano (Ramos-Elorduy & Pino Moreno, 1989). El consumo de insectos ha continuado, incluso, en las \u00faltimas d\u00e9cadas y, principalmente, entre una amplia gama de grupos ind\u00edgenas, como otom\u00edes, n\u00e1huatl, mixtecos, nahuas, pur\u00e9pechas y mazahuas, entre otros. Como poblaci\u00f3n m\u00e1s grande, se esperar\u00eda que los mestizos fueran los mayores consumidores de insectos; sin embargo, por sus or\u00edgenes tradicionales y sus limitaciones econ\u00f3micas, los mixtecos, zapotecas, nahuas y otom\u00edes, son los grupos \u00e9tnicos que m\u00e1s insectos consumen. Importancia nutricional de los insectos En la investigaci\u00f3n de Reyes-Prado, et al. (2016) se muestra el valor nutritivo hormigas chicatanas los chapulines y algunos alimentos convencionales (pescado mero, carne de res, frijol y ma\u00edz). Las hormigas conten\u00edan valores m\u00e1s altos de prote\u00edna que el frijol y el ma\u00edz; sin embargo, los chapulines, el pescado mero y la carne de res, tuvieron contenidos m\u00e1s altos que las hormigas, estas tambi\u00e9n presentaron resultados similares en relaci\u00f3n con el contenido de grasas. En cuanto al contenido de cenizas, los form\u00edcidos tienen una mayor concentraci\u00f3n que los chapulines, la carne de res y el frijol, pero menor proporci\u00f3n que el ma\u00edz y el pescado mero. Respecto al contenido de fibra cruda, las hormigas poseen una mayor cantidad que los chapulines, el pescado, la res y menor proporci\u00f3n que el frijol o el ma\u00edz. El contenido de carbohidratos de las chicatanas es mayor que en la carne de res. Con base en este y otros estudios, se determin\u00f3 que los insectos podr\u00edan complementar la dieta alimenticia de la poblaci\u00f3n (Pino Moreno & Ganguly, 2016).122En M\u00e9xico se han realizado investigaciones donde se reporta que los distintos grupos \u00e9tnicos tienen una historia, saberes, pr\u00e1cticas populares y un conocimiento en el uso y manejo de los insectos. Un ejemplo es el trabajo de (Bennett & Zingg, 1935) sobre la \"Etnozoolog\u00eda de los Tarahumaras\", en \u00e9l se describe el aspecto utilitario de los insectos, el proceso de producci\u00f3n de la laca y goma de Coccus axin, as\u00ed como la larva del madro\u00f1o y de algunas avispas usadas como alimento (Ramos, et al., 1980) reportaron por primera vez la digestibilidad in vitro de 98 por ciento en materia seca y un 96 por ciento de digestibilidad prote\u00ednica de insectos comestibles del estado de Guerrero, cuyo valor nutricional resulta trascendental en la alimentaci\u00f3n de su poblaci\u00f3n. Los investigadores se han enfocado en reportar las especies y en analizar el contenido nutricional de los insectos comestibles en la Rep\u00fablica Mexicana. Se han evaluado diversos m\u00e9todos de determinaci\u00f3n nutricional en insectos comestibles para reportar el contenido de amino\u00e1cidos (prote\u00ednas) de varias especies que son una fuente sustentable de alimento. Por lo tanto, tienen importancia en la nutrici\u00f3n y en la econom\u00eda de subsistencia en el \u00e1rea rural mexicano (Elorduy, et al ., 1998). Insectos comestibles m\u00e1s comunes Los insectos de mayor consumo a nivel mundial se encuentran dentro de los \u00f3rdenes Hymenoptera (hormigas), Orthoptera (chapulines) y Coleoptera (escarabajos). Es en China, as\u00ed como pa\u00edses africanos y del continente americano, en donde existe mayor consumo (Cartay, et al ., 2020). Chapulines comestibles Los ort\u00f3pteros se alimentan regularmente de vegetales, aunque tambi\u00e9n es posible encontrar especies de r\u00e9gimen omn\u00edvoro. Incluso, existen especies que son casi exclusivamente carn\u00edvoras (Aguirre, et al., 1987), y se alimentan de presas que capturan y, ocasionalmente, su recurso es la carro\u00f1a. Los chapulines se distribuyen ampliamente en el mundo, con mayor afinidad por las regiones c\u00e1lidas y templadas (term\u00f3filos y estenotermos) del planeta, de modo que est\u00e1n presentes en todos los ecosistemas terrestres y son los m\u00e1s utilizados en la gastronom\u00eda tradicional mexicana (Lop\u00e9z & Morales, 2010). Hay especies de h\u00e1bitos nocturnos, otras son diurnas, se adaptan bien y aprovechan los h\u00e1bitats de las regiones. Existen especies arbor\u00edcolas, otras prefieren desarrollarse en la vegetaci\u00f3n arbustiva, y aquellas que requieren \u00e1reas provistas solamente de vegetaci\u00f3n herb\u00e1cea. Sus adaptaciones les permiten aprovechar el medio end\u00f3geno y cavern\u00edcola (Aguirre-Segura & Barranco, 2015). Hormigas comestibles Himen\u00f3ptera es uno de los \u00f3rdenes de insectos con mayor diversidad. Sin embargo, presentan un plan morfol\u00f3gico estructural homog\u00e9neo. Se han definido cerca de 155000 especies (Zhang, 2013), aunque se estima que la riqueza del grupo excede las 250000 especies, y podr\u00eda llegar a las 500000 (Fern\u00e1ndez, 2000). Himen\u00f3ptera tiene importancia econ\u00f3mica y ecol\u00f3gica, ya que muchas de sus especies son reconocidas como polinizadoras y enemigas naturales de plagas (Ronquist, et al., 1999). La orden himen\u00f3ptera comprende 20 superfamilias, 77 familias; 2527 g\u00e9neros y cerca de 24000 especies en el Neotr\u00f3pico (Fern\u00e1ndez, 2000). Incluye a insectos com\u00fanmente conocidos (hormigas, abejas, abejorros, avispas, etc\u00e9tera), estos son m\u00e1s diversificados que cualquier otro orden de hex\u00e1poda. Se distribuyen ampliamente en el mundo, zonas sub\u00e1rticas, tropicales. Pueden vivir en zonas des\u00e9rticas, como lugares 123muy h\u00famedos, se adaptan a grandes altitudes; zonas acu\u00e1ticas y cavern\u00edcolas; tienen comportamientos especiales antes de producirse la c\u00f3pula, como el vuelo prenupcial que presentan las hormigas al salir de los hormigueros (Gayubo & Pujade, 2015). Las hormigas son insectos de la familia Formicidae. Son organismos eusociales; viven en colonias en las que es posible distinguir castas, obrera y reproductora. Mundialmente, las hormigas constituyen un tercio de la biomasa animal total y sus poblaciones superan los diez billones. Debido a su abundancia y distribuci\u00f3n, se les atribuye una valiosa influencia en la mayor\u00eda de los h\u00e1bitats, especialmente en lugares \u00e1ridos (Wenninger & Inouye, 2008). Tienen una activa participaci\u00f3n en los procesos f\u00edsicos y qu\u00edmicos del suelo (aeraci\u00f3n, fertilidad, reciclaje de nutrientes, el control del crecimiento poblacional de otros artr\u00f3podos, la remoci\u00f3n y consumo de semillas). En M\u00e9xico, algunas especies de hormigas son consideradas como alimento tradicional (Ramos-Elorduy & Pino, 2006); tal es el caso de las hormigas de la casta reproductora, conocidas como hormigas de San Juan ( Atta mexicana) , nombre derivado del n\u00e1huatl, azcatl o zicatl (hormiga) y tanatli (bolsa de palma), en alusi\u00f3n al abdomen abultado de estas hormigas. Estas hormigas se han utilizado como alimento desde la \u00e9poca prehisp\u00e1nica, debido a su sabor agradable, y porque contienen 42.59 por ciento de prote\u00edna en cien gramos de materia seca, de acuerdo con los an\u00e1lisis nutricionales (Elorduy et al., 1998). Cole\u00f3ptera En M\u00e9xico, la familia Cerambycidae comprende 1621 especies y subespecies, lo que representa 4.6 por ciento de la diversidad de este grupo a nivel mundial. Se han registrado 126 especies comestibles que incluyen escarabajos acu\u00e1ticos (26.19 por ciento) y terrestres (73.81 por ciento); 47.63 por ciento se consume en el estado larval, 13.49 por ciento como larvas y pupas, 28.57 por ciento como larvas y adultos y 10.31 por ciento en estado adulto (Noguera, 2014). Existen 88 especies de Coleoptera que se consumen principalmente en estado larval en los estados de Hidalgo, Tabasco, Guerrero, Veracruz, Estado de M\u00e9xico, Oaxaca, Puebla, Ciudad de M\u00e9xico, Nayarit, Chiapas y Michoac\u00e1n. Son particularmente apreciadas las larvas de las siguientes familias: Cerambycidae, Scarabaeidae, Melolonthidae y Passalidae , cuyos nombres comunes suelen ser gusanos de los palos, escarabajo rinoceronte y gallina ciega. Los chahuis o xamues es el nombre com\u00fan que se le da en M\u00e9xico a una variedad de escarabajos comestibles, que se alimentan del \u00e1rbol del mezquite (L\u00f3pez, et al., 2013). Lepidoptera Lepidoptera es una de las \u00f3rdenes de Insecta m\u00e1s ricas, sus larvas sirven de alimento a muchos grupos \u00e9tnicos de todo el mundo. A menudo, se preparan al carb\u00f3n en agua salada, se fr\u00eden o se mezclan con otros alimentos, aportando una gran cantidad de energ\u00eda y prote\u00ednas a la dieta ind\u00edgena. En los bosques de la Rep\u00fablica Centroafricana, algunas especies son tan abundantes que cuando se encuentran en la \u00faltima etapa larvaria sus excrementos caen sonando como fuertes gotas de lluvia y, dos meses despu\u00e9s, el suelo se vuelve blanco por el micelio que se desarrolla (Elorduy, et al ., 1998). En M\u00e9xico, fueron identificadas 16 familias y 67 especies de lepidopteros que se consumen principalmente en etapa larval. La distribuci\u00f3n de estas especies comprende 17 estados, los g\u00e9neros con mayor n\u00famero de especies son: Phassus , Phoebis, Hylesia y Spodoptera (Ramos-Elorduy et al ., 2011).124Insectos comestibles de M\u00e9xico Un 80 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial consume insectos, debido a que se considera un alimento nutritivo; por lo tanto, podr\u00edan ser una opci\u00f3n para paliar con la desnutrici\u00f3n mundial y representar \u00edan un ingreso a la econom\u00eda familiar en las regiones rurales del pa\u00eds (Costa-Neto, 2014). En M\u00e9xico, se han registrado 547 especies de insectos comestibles, ubicadas en 241 g\u00e9neros, integradas en la dieta alimenticia de 36 grupos \u00e9tnicos (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007). Los insectos comestibles han constituido parte de los h\u00e1bitos tradicionales de alimentaci\u00f3n del mundo y de M\u00e9xico; su preparaci\u00f3n y consumo persisti\u00f3, igual o semejante, durante siglos. El manejo comestible de insectos se remonta a los or\u00edgenes culinarios del M\u00e9xico prehisp\u00e1nico y se siguen consumiendo de la misma forma en que se hac\u00eda antes de la llegada de los europeos; su abundancia estacional est\u00e1 determinada por su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, ciclo de vida, condiciones bi\u00f3ticas y abi\u00f3ticas, as\u00ed como por el sabor atractivo que poseen y por la buena aceptaci\u00f3n en mercados o restaurantes reconocidos (Medeiros Costa-Neto, 2004). En algunos estados de la Rep\u00fablica Mexicana: Chiapas, Estado de M\u00e9xico, Hidalgo, Oaxaca, Veracruz, Guerrero, Puebla, Distrito Federal, Yucat\u00e1n, Morelos y Michoac\u00e1n, se consumen muchos insectos en distintas temporadas; mientras que, en otros estados, \u00fanicamente se ha mantenido el consumo tradicional del chapul\u00edn, gusano de maguey, hormiga mielera y los escamoles (Ramos-Elorduy, 2003). En la actualidad, el consumo de insectos est\u00e1 presente en gran parte de la Rep\u00fablica Mexicana, centralizado principalmente en una gran diversidad de pueblos originarios, por ejemplo: tzetzales, lacandones, totonacas (Viesca Gonz\u00e1lez & Romero Contreras, 2009). M\u00e9xico es el pa\u00eds con m\u00e1s especies de insectos comestibles registrados (n=549), aunque actualmente s\u00f3lo se aprovechan entre cien y 120 de estas. Entre las m\u00e1s comercializadas e ingeridas est\u00e1n: la hormiga chicatana (Atta mexicana ) que se consume en su fase adulta, los huevos o larvas, y se ingiere en el Estado de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, Hidalgo, Nuevo Le\u00f3n, Puebla, Quer\u00e9taro y Tlaxcala. Los escamoles o huevecillos de hormiga g\u00fcijera se consumen mayoritariamente en Chiapas, Estado de M\u00e9xico, Guanajuato, Guerrero, Hidalgo, Jalisco, Oaxaca, Puebla, Veracruz y Yucat\u00e1n (FAO, 2013). Las cuetlas o xonocuil\u00edn ( Arsenura armida) se ingieren \u00fanicamente en larvas, en: Hidalgo, Oaxaca, Puebla y Veracruz. Los chinicuiles o gusano rojo de maguey (Aegiale hesperiaris ) se consumen solo en larvas y se ingieren mayormente en el Estado de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, Hidalgo, Michoac\u00e1n, Oaxaca, Puebla, Quer\u00e9taro, Tlaxcala y Veracruz; del gusano blanco de maguey (Commadia redtembacheri ) tambi\u00e9n se ingieren las larvas y son mayormente consumidos en el Estado de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, Hidalgo, Durango, Guanajuato, Michoac\u00e1n, Oaxaca, Puebla, Quer\u00e9taro, Tlaxcala y Zacatecas (Escalante- Aburto, et al., 2022). Del axay\u00e1catl (Corisella mercenaria S.) se consume la fase adulta y a sus huevecillos se les llama ahuautle; es ingerida en Chiapas, Estado de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, Hidalgo, Guanajuato, Michoac\u00e1n, Oaxaca, Quer\u00e9taro y Tlaxcala. Los jumiles ( Edessa spp. y Euscistus zopitensis ) se consumen en estado adulto y, mayormente, se ingieren en Estado de M\u00e9xico, Guerrero, Morelos, Oaxaca y Ciudad de M\u00e9xico (Ramos-Elorduy, 2015). Insectos comestibles del estado de Hidalgo El estado de Hidalgo posee una gran diversidad de insectos comestibles, entre los que destacan los xamues, saltamontes, jumiles, chicatanas, cuetlas, escamoles, el gusano rojo y blanco de maguey. Estos tres \u00faltimos son los de principal consumo en diferentes municipios. La muestra gastron\u00f3mica de Santiago de Anaya, 125Hidalgo, es el encuentro m\u00e1s grande y antiguo de todos los festivales gastron\u00f3micos del pa\u00eds, en este lugar se re\u00fane m\u00e1s de un millar de cocineras tradicionales, quienes expresan su cultura y patrimonio inmaterial en m\u00faltiples recetas que provienen de herencias ancestrales, y su principal materia prima son los insectos (Berumen-Jim\u00e9nez et al., 2022; Ramos-Elorduy & Pino-Moreno, 2001). Insectos comestibles de la regi\u00f3n Otom\u00ed-Tepehua Con base en la revisi\u00f3n de literatura en diversas fuentes, no se encontr\u00f3 informaci\u00f3n o registros sobre trabajos de investigaci\u00f3n relacionados a la entomofagia, que se hayan realizado en la regi\u00f3n Otom\u00ed-Tepehua; por lo tanto, el registro de insectos comestibles es un trabajo nuevo para la zona, aunque se ha observado el uso y consumo de insectos en la cocina tradicional local. M\u00e9todos de recolecci\u00f3n tradicional de insectos comestibles La manera de recolecci\u00f3n de insectos comestibles es diversa, de acuerdo con la ubicaci\u00f3n, la zona donde se encuentren (terrestres o acu\u00e1ticos), si se busca el estado inmaduro o el adulto, si vuela, corre o brinca, as\u00ed como el tama\u00f1o de sus poblaciones, forma de ingesti\u00f3n y de la misma demanda que se tenga en el mercado. Un punto importante a considerar es si su consumo es inmediato o de almacenamiento para, posteriormente, prepararlos y comercializarlos vivos, secos, frescos o en platillos t\u00edpicos. Recolecta manual Esta es la forma m\u00e1s com\u00fan, a menudo se usa con insectos que ser\u00e1n utilizados para consumo inmediato, ya que la cantidad recolectada de esta manera es peque\u00f1a; podemos decir que solo est\u00e1 destinado a una raci\u00f3n personal o familiar, si no supera los 250 a 500 gramos, la mayor\u00eda de las veces se colocan en una bolsa pl\u00e1stica o dentro de un balde de arcilla. La colecta manual se realiza para insectos como los saltamontes, pulgones, cigarras, chinches o guacamayos mantequeros, as\u00ed como algunos escarabajos adultos, que se consumen inmediatamente, y larvas de mariposas que se encuentran en la superficie de las plantas o en los troncos de los \u00e1rboles, como gusanos en el tronco de un \u00e1rbol. Este es el m\u00e9todo m\u00e1s f\u00e1cil, ya que los insectos se recogen solo con los dedos y es el m\u00e1s com\u00fan en muchos grupos que no son peligrosos para los humanos. Recolecta con instrumentos Cuando los insectos est\u00e1n bajo tierra, la gente usa palas, palos y picos para remover la tierra o para quitar o romper rocas, como es el caso de recolecta de escamoles, hormigas mieleras, hormigas chicatanas, avispas de tierra y abejorros. Cuando se encuentran insectos dentro de troncos da\u00f1ados, se utilizan hachas, machetes o cuchillos, para exponer a los insectos, que son tomados con la mano, o con ayuda de un cuchillo. Tal es el caso del gusano de los palos, que corresponde a distintas especies de escarabajos que se consumen en estado larval, principalmente, y del gusanillo, una larva de mariposa barrenadora de troncos (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007). En el caso de los panales de avispa, se utilizan garrochas (palos largos y delgados). En este caso, la punta se presiona contra la base del panal para separarlo del lugar al que se encuentra adherido y poderlo tirar, en cuanto golpea el suelo, las avispas adultas huyen y, despu\u00e9s de un tiempo, hasta que no queden m\u00e1s adultos, se recoge el panal y se transporta a casa para prepararlo (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007).126Captura con redes Una amplia gama de insectos es recolectada, en ambientes terrestres o acu\u00e1ticos, por redes de diferentes tama\u00f1os, formas y materiales. Las redes m\u00e1s duraderas y efectivas son las fabricadas con malla de pl\u00e1stico de dos mil\u00edmetros de di\u00e1metro que se fijan a un bast\u00f3n de madera. Con esta red, en el medio terrestre, se capturan saltamontes, mariposas, avispas y pulgones y, en el medio acu\u00e1tico, se capturan axay\u00e1catl, cucarachones acu\u00e1ticos, escarabajos de agua, efemer\u00f3pteros o moscas de mayo y algunas larvas de tric\u00f3pteros (Ramos, 1999). Captura por bandeo En los valles centrales de Oaxaca, durante la \u00e9poca de lluvias, es posible capturar por bandeo 150 kilogramos de chapulines por d\u00eda, por familia. En el norte de \u00c1frica, el Touareg, usan una s\u00e1bana larga para recolectar chapulines, llevada por varios hombres que avanzan, en cada extremo hay un hombre que lleva una palangana a la que golpea con una cosa de metal para hacer ruido. Los chapulines saltan sobre las s\u00e1banas y, cuando ya hay suficientes, r\u00e1pidamente la cierran para formar una bolsa donde quedan atrapados. Captura con humo En el caso de avispas subterr\u00e1neas, abejorros o abejas, con o sin aguij\u00f3n, para evitar piquetes o mordidas, se a\u00edsla a los adultos. Esto se logra al hacer que el humo de le\u00f1a verde llegue a la entrada del nido y se filtre, lo que hace que huyan. Para esto es necesario considerar d\u00f3nde hacer la fogata, tomando en cuenta la direcci\u00f3n e intensidad del viento (Ramos-Elorduy & Viejo Montesinos, 2007). Captura con cebos Para atrapar los grillos nocturnos, se colocan cebos dentro de un hoyo hecho en el suelo cerca de la casa donde se ponen restos de comida, despu\u00e9s de un tiempo se buscan y se retiran manualmente. Adem\u00e1s, si se quiere recolectar un panal, como el de la avispa zapatona, se coloca el cebo en una vara larga para que las avispas se acerquen. Con esta acci\u00f3n, la persona determina su trayectoria de vuelo y en el proceso localiza el panal (Arag\u00f3n, et al ., 2001; Moron, et al ., 1988). Composici\u00f3n nutricional de los insectos comestibles Elorduy, et al. (1998) colectaron insectos en 68 localidades del Estado de M\u00e9xico, para identificarlos y determinar su valor nutricional. La caracter\u00edstica principal de las regiones estudiadas es la ruralidad, se mantiene una econom\u00eda de subsistencia, preservando los recursos naturales; adem\u00e1s, los pobladores no tienen prejuicios contra el consumo de insectos. En esta investigaci\u00f3n resalta el registro de 58 especies comestibles, y el aprovechamiento de especies plaga de los cultivos, como el gusano elotero o la gallina ciega, y otras como las larvas de abeja. La cantidad de prote\u00ednas que tienen los insectos var\u00eda de 9.45 por ciento a 77.13 por ciento. La energ\u00eda que aportan es significativa, var\u00eda desde 216.94 hasta 776.8 kilocalor\u00edas por cada cien gramos. En la tabla 1 se resume la composici\u00f3n proximal de los insectos estudiados. 127Tabla 1. Contenido nutricional de algunos insectos Especies (orden). % Prote\u00ednasL\u00edpidos Minerales Gl\u00facidos Energ\u00eda (Kcal Ramos-Elorduy, et al. (1998). Actualmente se sabe que la ingesta de insectos puede mejorar la proporci\u00f3n de prote\u00ednas en la dieta, que son mucho menos costosas, comparadas con el precio de la carne en pa\u00edses en desarrollo. Desde el punto de vista nutricional. Termitas, chapulines, escarabajos, ara\u00f1as y gorgojos constituyen una mejor fuente de prote\u00edna que los bovinos, pollo, cerdo o cordero. Especialmente, es sobresaliente el contenido de minerales de los insectos (sodio, potasio, zinc, f\u00f3sforo, manganeso, magnesio, hierro, cobre y calcio) y vitaminas del grupo B (tiamina B1, riboflavina B2 y niacina B6). Existen estudios que demuestran que 100 gramos de insectos podr\u00edan proporcionar m\u00e1s del cien por ciento de los requerimientos diarios de vitaminas y minerales. Respecto del contenido de grasa y colesterol reportado, no hay coincidencia entre los autores: de acuerdo con Srivastava, et al. (2009), su contenido es bajo, pero los estudios realizados por Elorduy, et al. (1998), prueban que este puede ser muy variable. Tambi\u00e9n se han estudiado insectos que podr\u00edan contener mayores concentraciones de \u00e1cidos grasos esenciales, como el linoleico, en comparaci\u00f3n con la carne animal (Verkerk, et al ., 2007); Yang, et al., 2006). Prote\u00ednas Respecto de la calidad nutricional de los insectos de M\u00e9xico (Ramos- Elorduy & Pino M, 1994) analizaron 78 especies provenientes del estado de Oaxaca y obtuvieron un valor nutricional que se ubicaba entre 293 y 762 kilocalor\u00edas por cien gramos, y que el tipo de prote\u00ednas presentes en estos era de alta calidad y representaba una digestibilidad del 76 al 98 por ciento. Respecto del contenido de \u00e1cidos grasos, fueron similares a los valores de la carne de pollo y pescado. Previo a lo anterior, Elorduy, et al. (1998) encontraron que en los insectos analizados las cantidades de amino\u00e1cidos esenciales superaban las recomendaciones de la FAO y la OMS, de ah\u00ed que fueron sugeridos como una alternativa para paliar el hambre y la malnutrici\u00f3n (Srivastava, et al., 2009). 128Los insectos son muy nutritivos, sin embargo, el contenido de nutrientes var\u00eda entre las especies de insectos, dependiendo de su estado metam\u00f3rfico y de la alimentaci\u00f3n de los insectos, cada cien gramos de orugas secas contienen, aproximadamente, 53 gramos de prote\u00ednas. En el caso de las langostas y los saltamontes, m\u00e1s de 70 por ciento de su conformado por las prote\u00ednas (Rumpold & Schl\u00fcter, 2013). Rumpold & Schl\u00fcter (2013) recabaron informaci\u00f3n nutricional para muchas especies de insectos comestibles, determinando que son lo suficientemente nutritivos. Por tal motivo, un equipo de investigadores en Kenia est\u00e1 utilizando saltamontes y langostas molidos con mijo malteado para producir un alimento nutritivo formulado para beb\u00e9s, con la finalidad de combatir la desnutrici\u00f3n (Chanza & Musakwa, 2022). Carbohidratos El contenido de carbohidratos de diversos \u00f3rdenes de insectos se ha cotejado respecto del alimento de referencia. En este caso, se ha comparado con el contenido de las avellanas (14 gramos /100 gramos base seca), las papas (19 g/100 g b.s) y el pl\u00e1tano (20g /100 g b. s). A partir de los datos obtenidos, se indica que el contenido en carbohidratos de los insectos del orden cole\u00f3ptera, is\u00f3ptera, lepid\u00f3ptera e himen\u00f3ptera, no es muy elevado. Aun as\u00ed, podr\u00edan utilizarse como alternativas en una dieta rica en carbohidratos (Rumpold & Schl\u00fcter, 2013). Cenizas (minerales) Un elemento importante en la composici\u00f3n de las orugas son los minerales (potasio, calcio, magnesio, zinc, f\u00f3sforo y hierro), adem\u00e1s de diversas vitaminas. Algunas investigaciones realizadas revelan que cien gramos de insectos proporcionan m\u00e1s del cien por ciento de las necesidades diarias de minerales y vitaminas. La harina de las orugas, debido a su elevado valor nutricional, se utiliza en la alimentaci\u00f3n infantil con el prop\u00f3sito de disminuir la desnutrici\u00f3n y combatir la malnutrici\u00f3n. (Halloran & Vantomme, 2013). La tabla 2 representa el contenido nutricional que aportan los insectos a la dieta alimenticia en algunas comunidades rurales. Impacto social del consumo de insectos La cr\u00eda y la recolecci\u00f3n de insectos tienen posibilidades de brindar importantes estrategias de variaci\u00f3n de los medios de vida. Los insectos pueden recogerse del medio de forma muy f\u00e1cil, r\u00e1pida y se necesitan pocas herramientas o inversiones importantes para conseguir equipos b\u00e1sicos de cr\u00eda y recolecci\u00f3n (Halloran & Vantomme, 2013). Los individuos m\u00e1s vulnerables de la sociedad que habitan en las zonas urbanas y rurales, pueden realizar la recolecci\u00f3n de insectos de manera directa del medio donde se encuentran o cultivarlos, procesarlos y venderlos. Estas actividades pueden proporcionar un favorecimiento directo en la dieta y aportar ingresos procedentes de la venta de producci\u00f3n, o como alimentos de venta ambulante (Moreno, et al ., 2022; Youssef & Spence, 2021). La recolecci\u00f3n y la cr\u00eda de insectos pueden generar opciones empresariales en las econom\u00edas desarrolladas, en etapa de transformaci\u00f3n y desarrollo. Los insectos pueden procesarse para utilizarse como alimento humano y animal con relativa facilidad. Algunas especies pueden consumirse enteras, tambi\u00e9n pueden convertirse en pasta o molerse para hacer harina y extraer las prote\u00ednas nutricionales (FAO 2013).129Tabla 2. Contenido nutricional de los insectos comestibles. Nombre Estado% Prote\u00ednaGrasas Fibra Calcio Fosforo 1.13 6.07 Pupa 58.3 15.8 Schl\u00fcter, 2013). Impacto econ\u00f3mico de los insectos comestibles El h\u00e1bito de la entomofagia es ampliamente conocido en M\u00e9xico como algo tradicional, por ende, no existe el factor repulsivo o, en su caso, lo han superado los productores de insectos en otros pa\u00edses. En los \u00faltimos a\u00f1os, la salud se ha convertido en una de las principales preocupaciones para los mexicanos. La creciente poblaci\u00f3n en M\u00e9xico tiene la intenci\u00f3n de consumir alimentos con menos grasas y que proporcionen un alto valor nutricional (Ramos-Elorduy, et al., 2007; Viesca Gonz\u00e1lez & Romero Contreras, 2009). M\u00e9xico aporta alrededor del 19 por ciento del total de la industria de insectos comestibles de Am\u00e9rica del Norte y fue valorado en 25.6 millones de pesos en 2018. La industria alimentaria, bebidas y suplementos 130diet\u00e9ticos poseen alrededor del trece por ciento, dos por ciento y seis por ciento de la cuota de mercado de insectos comestibles. Se estima que la industria tendr\u00e1 un valor de 58.7 millones de pesos para 2023, creciendo a una tasa compuesta anual del 18 por ciento (Luna, et al., 2022). Impacto ecol\u00f3gico al consumir insectos Los insectos son muy eficientes en la conversi\u00f3n de alimentos por ser especies de hemolinfa fr\u00eda. Las tasas de conversi\u00f3n alimento-carne (la cantidad de alimento que se necesita para producir un incremento de un kilogramo en el peso) pueden oscilar ampliamente en funci\u00f3n de la clase de animal y las pr\u00e1cticas de producci\u00f3n utilizadas; aunque, en cualquier caso, los insectos son extremadamente eficientes. Los insectos pueden convertir dos kilogramos de alimento en un kilogramo de masa de insecto, mientras que el ganado requiere ocho kilogramos de alimento para producir un kilogramo en aumento de peso corporal (da Costa Rocha, et al., 2021). Los gases de efecto invernadero producidos por la mayor\u00eda de los insectos son, probablemente, inferiores a los del ganado convencional; los cerdos producen entre diez y cien veces m\u00e1s gases de efecto invernadero por kilogramo de peso. Los insectos pueden alimentarse tanto de residuos biol\u00f3gicos como de residuos alimentarios o de origen humano, (restos vegetales y esti\u00e9rcol) y pueden transformar estos residuos en prote\u00ednas de alta calidad que, a su vez, pueden utilizarse como formulados alimenticios; adem\u00e1s, utilizan menos agua que el ganado tradicional. Los gusanos de la harina son m\u00e1s resistentes a las sequ\u00edas que el ganado y la cr\u00eda de insectos necesita menos superficie de tierra que la actividad ganadera convencional. Materiales y m\u00e9todos En este apartado se consideraron los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n, el contexto del \u00e1rea de estudio, la metodolog\u00eda empleada en campo para la recolecci\u00f3n de datos, la identificaci\u00f3n de los espec\u00edmenes y el an\u00e1lisis nutricional realizado en laboratorio. \u00c1rea de estudio La regi\u00f3n Otom\u00ed-Tepehua se ubica en la parte sureste del estado de Hidalgo, entre la Sierra Madre Oriental y el Altiplano del Valle de M\u00e9xico, delimitado por los estados de Veracruz (norte, noroeste) y Puebla (sur, sureste); con una extensi\u00f3n de 778.6 kil\u00f3metros cuadrados, su topograf\u00eda contempla valles y monta\u00f1as con altitudes variables entre 300 y 1,600 meros sobre el nivel del mar; su hidrograf\u00eda se compone de manantiales, r\u00edos y arroyos de agua dulce. Existe una diversidad de microclimas, predominando el c\u00e1lido y semic\u00e1lido h\u00famedo (Huehuetla, Tenango de Doria), templado h\u00famedo (Tenango de Doria, San Bartolo Tutotepec) y templado semifr\u00edo h\u00famedo en Tenango de Doria (Castillo-Mart\u00ednez, et al., 2020). El \u00e1rea de estudio donde se implement\u00f3 la investigaci\u00f3n fue la localidad de San Esteban, ubicada en el municipio de Huehuetla, en el estado de Hidalgo. La ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la localidad est\u00e1 delimitada por la longitud 20\u00b0 32` 40.0, latitud -98\u00b0 03` 37.0 y una altitud de 771 metros sobre el nivel del mar. Se encuentra a una distancia aproximada de 9.14 kil\u00f3metros al noroeste de la cabecera municipal denominada Huehuetla, con una poblaci\u00f3n de 1645 habitantes (Castillo-Mart\u00ednez et al., 2020). La localidad se ubica dentro de la provincia fisiogr\u00e1fica Sierra Madre Oriental, dentro de la subprovincia Carso Huasteco, cuyo territorio es de sierra. Respecto de la hidrograf\u00eda se encuentra posicionado en la regi\u00f3n Tuxpan-Nautla, dentro de la cuenca del r\u00edo Tuxpan y en la subcuenca del r\u00edo Pantepec, determinado por un clima semic\u00e1lido h\u00famedo con lluvias todo el a\u00f1o. El suelo que predomina en la localidad de estudio es de 131tipo semides\u00e9rtico, con capa rica en materia org\u00e1nica y nutrientes. El uso del suelo es agr\u00edcola de temporal y forestal, aunque tambi\u00e9n se destina para la construcci\u00f3n, comercio y servicios. La tenencia de la tierra es de tipo ejidal, en gran parte, y de propiedad privada en menor proporci\u00f3n. El suelo es de tipo Feozem (75 por ciento) y Acrisol (25 por ciento), de textura tipo migaj\u00f3n, color negro y con \u00f3ptimas condiciones fisicoqu\u00edmicas para el desarrollo de la vegetaci\u00f3n; la flora que predomina en los lugares altos es propia del clima h\u00famedo y en las partes bajas es de tipo tropical (de M\u00e9xico, 2004). T\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos En el presente trabajo de investigaci\u00f3n se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda con enfoque cuantitativo. Para obtener datos de campo se utiliz\u00f3 se realiz\u00f3 un muestreo directo, la identificaci\u00f3n de espec\u00edmenes y el an\u00e1lisis nutricional. Colecta Se realizaron colectas de chapulines milperos en la temporada de cosecha de ma\u00edz (octubre de 2020) y hormigas de San Juan \"chicatanas\" (junio de 2021). Antes de capturar los espec\u00edmenes se emple\u00f3 el m\u00e9todo etnoecol\u00f3gico (Toledo, et al., 2008), cuya finalidad es retomar los conocimientos de los pueblos originarios sobre las fuentes de obtenci\u00f3n de alimento local, sus creencias y costumbres alimenticias. Para esto, fueron identificadas personas recolectoras y comercializadoras de la localidad, quienes tienen conocimiento sobre las temporadas (presencia, emergencia, reproducci\u00f3n) y los sitios de colecta donde obtienen sus productos. Muestreo Fueron inspeccionados los hormigueros y sembrad\u00edos del sistema milpa en la comunidad de San Esteban, Huehuetla, Hidalgo, donde se consumen estos insectos. Se efectu\u00f3 la colecta directa de hormigas chicatanas, durante la noche o en la madrugada, cuando estas realizaron su vuelo nupcial. La captura se realiz\u00f3 de manera manual, en los hormigueros, en el patio y espacios con alumbrado p\u00fablico, con una red entomol\u00f3gica y un dep\u00f3sito de pl\u00e1stico para su almacenamiento. Los chapulines milperos fueron recolectados por las ma\u00f1anas (de 7:00 a 10:00 horas) directamente en la milpa, durante la temporada de cosecha de mazorca. Fueron revisadas las plantas de ma\u00edz y mazorcas; para realizar la captura manual se utiliz\u00f3 una red entomol\u00f3gica y un envase pl\u00e1stico para almacenar los espec\u00edmenes. Los ejemplares colectados fueron acomodados en frascos de vidrio y etiquetados con los datos de fecha y lugar de colecta. Hecho lo anterior, fueron colocados en una c\u00e1mara fr\u00eda a una temperatura de menos cuatro grados cent\u00edgrados (-4 \u00b0C) para su preservaci\u00f3n. Identificaci\u00f3n taxon\u00f3mica de insectos Los espec\u00edmenes se observaron bajo microscopio estereosc\u00f3pico (Olympus SZ2- ILST) y se depositaron en frascos con etanol al 96 por ciento. Los insectos se identificaron mediante el manejo de las claves taxon\u00f3micas entomol\u00f3gicas de Triplehorn y Johnson (2005) (Villet, 2005) a nivel familia, las de (Boudinot, 2015) para Formicidae y (Sanabria-Urban, et al., 2017) al. (2017) para g\u00e9neros de Caelifera (AntWeb, 2021).132An\u00e1lisis del contenido proteico Para determinar el an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal de los insectos comestibles, se sometieron a un procedimiento tradicional denominado tostado, como lo realizan los habitantes de la localidad, en el proceso previo al consumo. Posteriormente, las muestras fueron deshidratadas en una estufa de aire forzado a 55 grados cent\u00edgrados (55\u00b0C), fueron trituradas en un molino el\u00e9ctrico y pasadas por una criba de un mil\u00edmetro; lo anterior para determinar el contenido proteico, los carbohidratos y las cenizas minerales, mediante un an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal establecido por Sosa (1979). Se determin\u00f3 el contenido de prote\u00ednas con base en la normativa NMX-F-608-NORMEX establecida en la Norma Oficial Mexicana NOM-051-SCFI/SSA1-2010 (de la Federaci\u00f3n, 2010). An\u00e1lisis cuantitativo Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis comparativo para determinar el contenido nutricional porcentual de cada una de las especies mediante una gr\u00e1fica de barras. Resultados y discusi\u00f3n Como producto de la investigaci\u00f3n, fueron identificadas tres especies de insectos comestibles, denominados tradicionalmente por los habitantes locales como ch\u00edcala negra, se muestra en la figura 1. Figura 1. Muestras de ch\u00edcalas (izquierda) y chapul\u00edn milpero (derecha). Fuente: imagen propia. Fueron obtenidas 113 muestras, de tres espec\u00edmenes cada una, del total (n=113) 62 de ellas correspondieron a hormigas chicalas y 19 de chapul\u00edn milpero, una muestra de cada especie fue depositada en viales con etanol al 96 por ciento, para su preservaci\u00f3n e identificaci\u00f3n, y el resto fue destinado al an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal. Los espec\u00edmenes fueron identificados taxon\u00f3micamente y resultaron las Atta 2. Ch\u00edcala negra (Atta propia. Figura 3. Ch\u00edcala propia. Figura 4. Chapul\u00edn milpero (Sphenarium sp.) Fuente: imagen propia. La alta incidencia y disponibilidad de los insectos comestibles en la regi\u00f3n de estudio, predomin\u00f3 en la temporada primavera-verano, durante ese periodo mostraron mayor importancia nutricional, ecol\u00f3gica y econ\u00f3mica para la poblaci\u00f3n; dichos hallazgos concuerdan con (Neto, 2002), puesto que los insectos recolectados representan una fuente de ingresos monetarios al comercializarlos en temporadas de abundancia, y por su valor cultural para satisfacer distintas necesidades del contexto medicinal y agr\u00edcola. Los resultados de los muestreos arrojaron que la riqueza de especies de insectos comestibles se encuentra disponible en las temporadas de junio ( Atta mexicana, Atta cephalotes ) y octubre ( Sphenarium sp.) en la localidad de estudio. Los habitantes de San Esteban (Huehuetla, Hidalgo) muestran un alto \u00edndice de consumo de insectos, por los h\u00e1bitos de entomofagia heredados ancestralmente, su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y clima predominante. Las hormigas arrieras Atta mexicana y Atta cephalotes son especies fototr\u00f3picas que emergen de sus hormigueros a primeras horas del d\u00eda y despu\u00e9s de las primeras lluvias de junio, por eso, las hormigas reinas fueron capturadas directamente en los hormigueros (figura 5) y otras muestras se recolectaron en fuentes de luz artificial (luminarias). Por su parte, el chapul\u00edn milpero se mantiene est\u00e1tico en las primeras horas del d\u00eda, lo que facilit\u00f3 su captura durante la \u00faltima etapa fenol\u00f3gica del ma\u00edz. Lo anterior concuerda con (Medianero & Samaniego, 2004), quienes estipulan que la diversidad y distribuci\u00f3n de insectos comestibles est\u00e1 determinada por su microh\u00e1bitat, alimento, temperatura, altitud y vegetaci\u00f3n.134Figura 5. Hormiguero de ch\u00edcala negra (Atta mexicana) Fuente: imagen propia. Al investigar la cultura alimentaria en las comunidades rurales se descubri\u00f3 la biodiversidad entomol\u00f3gica local y, con esto, los h\u00e1bitos entomof\u00e1gicos. En la localidad donde se realiz\u00f3 el estudio, habitan personas hablantes de la lengua otom\u00ed, quienes conservan sus h\u00e1bitos culturales en la pr\u00e1ctica de la entomofagia y denominan a las hormigas ch\u00edcalas como D\u00e4xju y a los chapulines T'\u00e4xi. Este comportamiento concuerda con Ramos- Elorduy & Pino M (1994) y Cartay, et al. (2020), quienes manifiestan que las culturas prehisp\u00e1nicas de M\u00e9xico consideraban a los insectos un alimento gastron\u00f3mico com\u00fan, que a\u00fan prevalece en la dieta alimenticia de los grupos \u00e9tnicos. En los estudios de campo, se observ\u00f3 que los insectos son colectados manualmente por los pobladores locales, quienes los cocinan asados (figura 6), tostados o fritos como lo manifiestan Bustillos (2018) y Garc\u00eda Flores, et al. (2020); Pino Moreno & Reyes-Prado (2020). Adem\u00e1s, se identific\u00f3 que algunas familias los agregaban en salsas, mientras que otras los consum\u00edan sazonados con sal, chile o lim\u00f3n. Figura 6. Insectos comestibles (ch\u00edcalas y chapulines) asados al comal Fuente: imagen propia. En campo, los insectos Sphenarium sp. (chapul\u00edn milpero) fueron atrapados en las primeras horas del d\u00eda, cuando estaban en estado pasivo. Los resultados de la encuesta indicaron que estos insectos se conservan 135dentro de hojas de ma\u00edz en refrigeraci\u00f3n, para evitar la p\u00e9rdida de sabor al ser consumidos fritos o asados al comal (figura 7). Figura 7. Chapulines envueltos en hojas de ma\u00edz (izquierda) y tostados al comal (derecha) Fuente: imagen propia. Para consumir las ch\u00edcalas ( Atta mexicana y A. cephalotes ), se observ\u00f3 que algunas personas de la localidad cocinaban a los insectos enteros (figura 8), mientras que otros eliminan las extremidades (patas y alas) y s\u00f3lo utilizaban la parte del t\u00f3rax y abdomen. Para consumirlos fueron previamente tostados en el comal, fritas o en salsas. Figura 8. Ch\u00edcalas asadas al comal con alas y patas Fuente: imagen propia. Los resultados del an\u00e1lisis qu\u00edmico proximal con el que fue evaluada la cantidad de prote\u00ednas, grasas totales, cenizas, fibra cruda y carbohidratos, se reflejan en la tabla 3, y concuerdan con Reyes-Prado, et al. (2016), quien indica que los chapulines contienen una mayor proporci\u00f3n de prote\u00edna cruda que las chicatanas y estas poseen la m\u00e1s alta cantidad de grasas saturadas que los chapulines.136Tabla 3. Contenido nutricional de los insectos comestibles de la comunidad de San Esteban, Huehuetla, Hidalgo Prote\u00ednas (%) L\u00edpidos (Extracto et\u00e9reo) CenizasFibra cruda que el chapul\u00edn milpero ( Sphenarium sp.) contiene m\u00e1s cantidad de prote\u00ednas (69.24 por ciento) que las hormigas Atta mexicana (43.73 por ciento) y A. cephalotes (41.85 por ciento); aunque estas \u00faltimas tienen una ligera variaci\u00f3n, su contenido proteico se considera alto. El contenido de grasas de Sphenarium sp. es bajo (12.91 por ciento) comparado con las hormigas de San Juan, las cuales arrojaron una mayor cantidad de grasas totales (>32 por ciento). Los resultados del an\u00e1lisis concuerdan con Elorduy, et al. (1998), quienes cuantificaron el valor nutritivo de las hormigas comestibles sin especificar la especie, y determinaron que las chicatanas contienen 42.59 por ciento de prote\u00edna por cada cien gramos de materia seca, cuyo valor se ubica por encima de A. cephalotes y por debajo de A. mexicana. En otro estudio, Viesca Gonz\u00e1lez & Romero Contreras (2009), concluy\u00f3 que los chapulines contienen entre el 70 y 77 por ciento de prote\u00ednas, contenido superior al de la carne de res (50-57 por ciento); comparado con el valor encontrado en este estudio (69.24 por ciento) se difiere en parte con el autor. Pero, aunque la cantidad fue ligeramente inferior se acerca al par\u00e1metro establecido (70-77 por ciento), por lo tanto, los resultados obtenidos en la presente investigaci\u00f3n establecen las bases para incentivar el consumo de insectos por su alto contenido de prote\u00ednas y carbohidratos. Se identificaron tres especies de insectos que complementan la dieta alimenticia en la localidad de San Esteban, Huehuetla, Hidalgo, M\u00e9xico. La localidad pertenece a la etnia otom\u00ed, donde sus habitantes capturan, consumen y comercializan dos especies de chicatanas conocidas localmente como ch\u00edcalas ( D\u00e4xju) y una especie de chapul\u00edn milpero ( T'\u00e4xi). Los insectos comestibles est\u00e1n disponibles en \u00e9pocas espec\u00edficas del a\u00f1o, donde son aprovechados para complementar la dieta alimenticia de los habitantes de la localidad de estudio. Se consumen dos especies de hormigas denominadas ch\u00edcala roja ( Atta mexicana), ch\u00edcala sp.) denominado localmente como chapul\u00edn milpero. Los tres insectos analizados arrojaron un alto contenido en prote\u00ednas y grasas totales, el chapul\u00edn milpero contiene 69.24 gramos de prote\u00edna; la ch\u00edcala roja, 43.73 gramos, y la ch\u00edcala negra, 41.85 gramos. En contenido de grasas totales resaltan las ch\u00edcalas (>32 gramos/100 gramos) sobre el chapul\u00edn milpero que solo contiene 12.91 g/100 g. Se concret\u00f3 la hip\u00f3tesis con la afirmaci\u00f3n de que las hormigas de San Juan (Atta sp.) y el chapul\u00edn milpero (Sphenarium sp.), contienen prote\u00ednas que complementan la dieta alimenticia de las familias y pueden 137ser un recurso natural disponible con aporte nutricional contra la desnutrici\u00f3n en la comunidad de San Esteban, Huehuetla, Hidalgo. Referencias Aguirre-Segura, A., & Barranco, V. (2015). Orden Orthoptera. Ibero Diversidad Entomol\u00f3gica, 46, 1-13. Aguirre, A., Arcos, M., Moyano, F., & Pascual, F. (1987). Tipos adaptativos de morfolog\u00eda mandibular en algunas especies de ort\u00f3pteros ib\u00e9ricos. Graellsia, Akhtar, Y., & Isman, M. (2018). Insects as an alternative protein source. In Proteins in (pp. 263-288). Elsevier. AntWeb (2021). AntWeb. A., Mor\u00f3n, M.-A., Tapia-Rojas, A. M., & Rojas-Garc\u00eda, R. (2001). Fauna de Coleoptera Melolonthidae en el Rancho \"La Joya\", Atlixco, Puebla, M\u00e9xico. Acta zool\u00f3gica mexicana (83), 143-164. Bennett, W. C., & Zingg, R. M. (1935). The Tarahumara: an Indian tribe of northern Mexico . Berumen-Jim\u00e9nez, M., Cadena-I\u00f1iguez, J., & Tarango-Ar\u00e1mbula, L. A. (2022). Propuesta de conservaci\u00f3n de un invertebrado de importancia econ\u00f3mica y nutricional en el centro-norte de M\u00e9xico. Agro-Divulgaci\u00f3n, 2(4). Boudinot, B. E. (2015). Contributions to the knowledge of Formicidae (Hymenoptera, Aculeata): a new diagnosis of the family, the first global male-based key to subfamilies, and a treatment of early branching lineages. European Journal of Taxonomy (120). Bustillos, E. N. D. (2018). Patrones de uso de insectos en dos mercados del distrito metropolitano de Quito, Ecuador. Ethnoscientia-Brazilian Journal of Ethnobiology and Ethnoecology , 3. Cartay, R., Dimitrov, V., & Feldman, M. (2020). An insect bad for agriculture but good for human consumption: The case of Rhynchophorus palmarum: A social In Edible Insects. Castillo-Mart\u00ednez, A., Cueto-Medina, S. Rodr\u00edguez, S. H., Salinas-Ram\u00edrez, N., Romero-Santos, R. D., Mart\u00ednez-Patricio, G., & Garc\u00eda-L\u00f3pez, Amblyomma mixtum Koch (Acari: Ixodidae) en ambientes peridom\u00e9sticos de la Otom\u00ed-Tepehua, Hidalgo, M\u00e9xico. Revista chilena de entomolog\u00eda, 46(4), 661-669. Chanza, N., & Musakwa, W. (2022). Revitalizing ways of maintaining food security in a changing climate: review of the evidence base from Africa. International Journal of Climate Change Strategies and Management . Costa-Neto, E. (2002). Manual de etnoentomolog\u00eda. Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa. Zaragoza, Espa\u00f1a. Costa-Neto, E. M. Antropoentomofagia en Latinoam\u00e9rica: un breve abordaje de la importancia de los insectos comestibles para las comunidades locales. Memorias & Res\u00famenes , 94. Costa-Neto, E. M. (2014). Insects as human food: an overview. Amazenica- Revista de Antropolog\u00eda, 5(3), 562- 582. da Costa Rocha, A. C., de Andrade, C. J., & de Oliveira, D. (2021). Perspective on integrated biorefinery for edible insect Tenebrio molitor. Trends in Food Science & Technology, 116, 480-491. de la Federaci\u00f3n, D. O. (2010). Norma Oficial Mexicana Nom-051-SCFI/SSA1-2010. Especificaciones generales de etiquetado para alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas preenvasados-Informaci\u00f3n comercial y sanitaria, 1-31. 138de M\u00e9xico, E. d. l. M. (2004). Hidalgo. In. Elorduy, J. R., Pino, J. M., & Correa, S. C. (1998). Insectos comestibles del Estado de M\u00e9xico y determinaci\u00f3n de su valor nutritivo. Anales del Instituto de Biolog\u00eda. Serie Zoolog\u00eda, 69(1), 65-104. Entomofagia, V. I. (2006). Florifagia Escalante- Aburto, A., Sifuentes, C., M., Mul\u00edk, S., Guin\u00e9, R., & Chuck- Hern\u00e1ndez, C. (2022). Consumer perception of insects as food: Mexico as an example economic and geographical differences for decision- making in food development. International Journal of Food Science & Technology, 57(10), 6306-6316. Feng, Y., Zhao, M., Ding, W., & Chen, X. (2020). Overview of edible insect resources and common species utilisation in China. Journal of Insects as Food and Feed , 6(1), 13-25. Fern\u00e1ndez, F. (2000). Sistem\u00e1tica y filogenia de los himen\u00f3pteros de la regi\u00f3n Neotropical: Estado del conocimiento y perspectivas. PrIBES: Trabajos del Primer Taller Iberoamericano de Entomolog \u00eda Sistem\u00e1tica. Monografas Tercer Milenio , 1, 211-231. Garc\u00eda Flores, A., Monroy Mart\u00ednez, R., & Pino Moreno, J. M. (2020). Estudio etnozool\u00f3gico de los vertebrados silvestresde la comunidad Bonifacio Garc\u00eda, Morelos, M\u00e9xico. Revista peruana de biolog\u00eda, 27(3), 361-374. Gayubo, S. F., & Pujade, J. (2015). Orden Revista IDE@ , 2015, vol. 59, p. 1-36. Govorushko, S. (2019). Global status of insects as food and feed source: A review. Trends in Food Science & Technology, 91, 436-445. Halloran, A., & Vantomme, P. (2013). La contribuci\u00f3n de los insectos a la seguridad alimentaria, los medios de vida y el medio ambiente. FAO. In. Le\u00f3n-Crist\u00f3bal, A. (2021). Aproximaci\u00f3n y comparativa en el estudio dental de diversas poblaciones prehist\u00f3ricas . Lop\u00e9z, H., Phasmatodea, Orthoptera, Dermaptera. Lista de especies silvestres de Canarias. Hongos, plantas y animales terrestres, 229. L\u00f3pez, O. P., Lara, F. G., & P\u00e9rez, L. A. B. (2013). Los alimentos m\u00e1gicos de las culturas ind\u00edgenas mesoamericanas (Vol. 197). Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Luna, G. F., Uribe, G. L., Cano, J. L. G., & Mora, R. M. B. (2022). Comercializaci\u00f3n de Insectos Comestibles \u00bfReto y oportunidad? An\u00e1lisis de la regi\u00f3n central de M\u00e9xico 2013-2019. Observatorio Institucional Alianza del Pac\u00edfico 2020, 62. Medeiros Costa-Neto, E. (2004). Biotransforma\u00e7\u00f5es de insetos no povoado de Pedra Branca, Estado da Bahia, Brasil. Interciencia, 29(5), 280-283. Medianero, E., & Samaniego, M. (2004). Comunidad de insectos acu\u00e1ticos asociados a condiciones de contaminaci\u00f3n en el r\u00edo Curund\u00fa, Panam\u00e1. Folia Entomol\u00f3gica Mexicana, 43(3), 279-294. Mishyna, M., Chen, & (2020). attributes of edible insects enhancing consumer appeal. Trends in Food Science & Technology, 95, 141-148. Mora, C., & Derek, P. T. (2011). Sina Adl, Alastair GB Simpson & Boris Worm . How many species are there on Earth and in the ocean, e1001127. Moreno, J. P., Reyes-Prado, H., & Nonaka, K. (2022). Taxonomic, economic and gastronomic analysis of some edible insects of the Order Hemiptera from Mexico. Journal of Insects as Food and Feed , 8(7), 721-732. Moron, M. A., Valenzuela, J., & Terron, R. A. (1988). La macro-colepterofauna saproxil\u00f3fila del Soconusco, Chiapas, M\u00e9xico. Folia Entomol\u00f3gica Mexicana (74), 145-158. 139Neto, E. M. C. (2002). Manual de etnoentomolog\u00eda. Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa. Noguera, F. A. (2014). Biodiversidad de Cerambycidae (Coleoptera) en M\u00e9xico. Revista mexicana de biodiversidad , 85, 290-297. Pellizzari, G., & in European and old introductions. Phytoparasitica, 42(5), 713-721. Pino Moreno, J., & Ganguly, A. (2016). Determination of fatty acid content in some edible insects of Mexico. Journal of Insects as Food and Feed , 2(1), 37-42. Pino Moreno, J. M., & Reyes-Prado, H. (2020). Commerce of edible insects in the state of Morelos, Mexico. Journal of Insect Science , 20(5), (2015). Acridofagia y otros insectos: en donde se cuenta sobre la crianza, recolecci\u00f3n, preparaci\u00f3n y consumo de chapulines, gusanos, hormigas y otros bichos para salvar al mundo . Conaculta. Ramos-Elorduy, J., Moreno, J. M., V\u00e1zquez, A. I., Landero, I., Oliva-Rivera, H., & Camacho, V. H. (2011). Edible Lepidoptera in Mexico: Geographic distribution, ethnicity, economic and nutritional importance 7(1), 1-22. Ramos-Elorduy, J., & Pino-Moreno, J. (2001). comestibles de Hidalgo, M\u00e9xico. An. Inst. de Biol. Univ. Nal. Aut\u00f3n. M\u00e9x. Ser. Zool, 72, 43-84. Ramos-Elorduy, J., & Pino, J. (2006). Algunos ejemplos de aprovechamiento comercial de varios insectos comestibles y medicinales. Ent. Mex, 1, 524-533. Ramos-Elorduy, J., Pino Moreno, J., & Martinez Camacho, V. (2007). Historia de la antropoentomofagia. Navarrete-Heredia, JL, Quiroz-Rocha, GA and Fierros-L\u00f3pez, HE (Coords) Entomolog\u00eda cultural una visi\u00f3n iberoamericana . Universidad de Guadalajara, Guadalajara, Mexico, 239-284. Ramos-Elorduy, J., & Pino Moreno, J. M. (1989). Los insectos comestibles en el M\u00e9xico antiguo: estudio etnoentomol\u00f3gico. Ramos-Elorduy, J., & Viejo Montesinos, J. (2007). Los insectos como alimento humano: Breve ensayo sobre la entomofagia, con especial referencia a M\u00e9xico. Bolet\u00edn Real Sociedad Espa\u00f1ola de Historia Natural . Secci\u00f3n Biolog\u00eda, 102(1-4), 61-84. Ramos- Elorduy, J., & Pino M, J. (1994). Consumo y aprovechamiento comercial de los insectos entre los pueblos ind\u00edgenas. In: Abya Yala, Quito Ecuador. Ramos, A. C. (1999). M\u00e9todos para estudios en sistem\u00e1tica de Megaloptera (Insecta: Neuropterida) con base en morfolog\u00eda. Dugesiana, 6(1), 1-15. Ramos, E., de Conconi, R. E., & JM, P. (1980). Digestibilidad in vitro de algunos insectos comestibles de M\u00e9xico . Reyes-Prado, H., Pino-Moreno, J. M., Garc\u00eda-P\u00e9rez, \u00c1., & Carlos, S. (2016). Determinaci\u00f3n del valor nutritivo de las hormigas \"chicatanas\" Atta mexicana S. 1858 (Hymenoptera-formicidae) en el estado de Morelos, M\u00e9xico. Entomolog\u00eda Mexicana, 3, 770-774. Ronquist, F., Rasnitsyn, A. P., Roy, A., Eriksson, K., & Lindgren, M. (1999). Phylogeny of the Hymenoptera: a (2013). Nutritional composition and safety aspects of research 802-823. Sanabria-Urban, S., Song, H., Oyama, K., Castillo, Zootaxa, 4274(1), 1-86. 140Sancho, D., Gil, M. d. J. A., & S\u00e1nchez, L. d. R. F. (2015). Insectos y alimentaci\u00f3n. Larvas de Rhynchophorus palmarum L, un alimento de los pobladores de la Amazon\u00eda Ecuatoriana. Entomotropica, 135-149. Schabel, H. G. (2010). Forest insects global review. Forest insects as food: Humans bite back, 37. Shin, J. T., Baker, M. A., & Kim, Y. W. (2018). Edible insects uses in south Korean gastronomy:\"Korean edible insect laboratory\" case study. In Edible insects in sustainable food systems (pp. 147-159). Springer. Srivastava, N., & Pandey, H. (2009). Traditional insect bioprospecting-As human food and medicine. Toledo, V. M., Barrera-Bassols, N., Garc\u00eda-Frapolli, E., & Alarc\u00f3n-Chaires, P. (2008). Uso m\u00faltiple y biodiversidad entre los mayas yucatecos (M\u00e9xico). Interciencia, 33(5), 345-352. Van Huis, A. (2020). Insects as food and feed, a new emerging agricultural sector: a review. Journal of Insects as Food and Feed , 6(1), 27-44. Van E., Halloran, A., Muir, G., & Vantomme, P. (2013). Edible insects: future prospects for food and feed security. Food and agriculture organization of the United Nations. Velasco, D. R., & Sites, R. W. (2019). Taxonomic overview of Van Trijp, J., & Martens, D. Biotechnology advances , 25(2), 198-202. Viesca Gonz\u00e1lez, F. C., & Romero Contreras, A. T. (2009). La entomofagia en M\u00e9xico. Algunos aspectos culturales . Villet, M. (2005). Borror and Delong's Introduction of Insects, book to plant , 24-33. Yi, C., He, Q., Wang, L., & Kuang, R. (2010). The utilization of insect-resources in Chinese rural area. Journal of Agricultural Science, 2(3), 146. Youssef, J., & Spence, C. (2021). Introducing diners to the range of experiences in creative Mexican cuisine, including the consumption of insects. International Journal of Gastronomy 3703(1), 141Condicionantes sociales de de personas ind\u00edgenas hidalguenses en el contexto pand\u00e9mico Itzia Mar\u00eda Cazares-Palacios La pandemia es ep\u00edtome de la Gran Crisis porque en ella convergen todos los males que padecemos. No hay herida sist\u00e9mica en que no hurgue la omnipresente enfermedad; no hay dimensi\u00f3n previamente da\u00f1ada de la vida que no da\u00f1e a\u00fan m\u00e1s la irrupci\u00f3n del virus: la pobreza, la desigualdad, la exclusi\u00f3n, el racismo, el sexismo [...]. Armando Bartra Exceso de muerte, 2022 Resumen Desde el enfoque de los determinantes sociales de la salud, y con una mirada cr\u00edtica que nos permita pensar en torno a las barreras epist\u00e9micas y estructurales que enfrentan las personas ind\u00edgenas para acceder y ejercer a su derecho humano a la salud, hablando de forma intersectada, principalmente de la raza o etnicidad, la condiciones socioecon\u00f3micas y el g\u00e9nero, en este trabajo se revisan diferentes fuentes de informaci\u00f3n internacionales y nacionales, y se describen las circunstancias materiales, econ\u00f3micas y sociales en que vive y trabaja la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, concretamente hidalguense, as\u00ed como sus condiciones de salud, poniendo \u00e9nfasis desde un an\u00e1lisis de g\u00e9nero en la vida de las mujeres ind\u00edgenas. En este punto, se aborda la centralidad del cuidado en el sostenimiento de la vida, actividad realizada hist\u00f3rica y mayoritariamente por las mujeres, y cuyos estragos en contextos de profunda desigualdad, conducen a una precarizaci\u00f3n de sus vidas. Por otra parte, se discuten las implicaciones del modelo societal moderno y neoliberal, en la exclusi\u00f3n de las y los ind\u00edgenas en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, y se plantean algunos desaf\u00edos epist\u00e9micos y metodol\u00f3gicos que les ubiquen como agentes de conocimiento y sujetos productores de saberes situados en direcci\u00f3n a materializar su derecho humano a la salud. Introducci\u00f3n La pandemia SARS-Cov-2 ha dejado al descubierto los m\u00faltiples desaf\u00edos por atender en materia de salud, educaci\u00f3n, sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, de acceso y ejercicio de derechos humanos, as\u00ed como en t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n en las Ciencias de la Salud y en las Ciencias Sociales, y de construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esto, debido a que este problema sanitario CAP\u00cdTULO 7 142recrudeci\u00f3 las desigualdades sociales que se han venido presentando desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en todo el mundo, como resultado de una serie de pol\u00edticas neoliberales que han sido favorables al capital, y donde los sectores de la poblaci\u00f3n m\u00e1s afectados han sido las mujeres, j\u00f3venes, ind\u00edgenas, afrodescendientes y migrantes (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y El Caribe [CEPAL], 2020). El ep\u00edgrafe de este cap\u00edtulo inspira el tipo de reflexiones que, de forma sucinta, se desarrollar\u00e1n en este trabajo. A partir de la pandemia, parece quedar claro que el meollo es pensar en el cuidado de la vida humana, y tambi\u00e9n no humana, si reconocemos las m\u00faltiples relaciones de interdependencia que requerimos y establecemos para poder vivir, desarrollarnos, florecer y reproducirnos como especie y sociedad. Este planteamiento cobra especial importancia al pensar en la vida, en las condiciones de vida materiales, sociales y econ\u00f3micas, por mencionar algunas, de un Otro que ha sido excluido/a, invisibilizado/a y marginado/a. Hablamos de los pueblos originarios, comunidades y personas ind\u00edgenas. \"La pandemia es epitome de la Gran Crisis porque en ella convergen todos los males que padecemos\", dice Armando Bartra (2022, p.11). Esta gran crisis sist\u00e9mica, la peor crisis del capitalismo por la que transitamos desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas, se ha caracterizado por la presencia de un modelo neoliberal que no s\u00f3lo trata de un poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico favorable al capitalismo y al patriarcado, sino, adem\u00e1s, de un poder ideol\u00f3gico y cultural que desarrolla \"pedagog\u00edas de crueldad que ense\u00f1an, habit\u00faan y programan a los sujetos a transmutar lo vivo y su vitalidad en cosas\" (Segato, 2018, p.11), a hacernos creer que las condiciones para el sostenimiento de nuestras vidas dependen de utilizar y maximizar las pocas oportunidades en contextos de profunda desigualdad, a ser insensibles al sufrimiento del Otro, a ser indiferentes con la devastaci\u00f3n de la naturaleza y la destrucci\u00f3n de la vida humana. Debido a los obst\u00e1culos, a las violencias epist\u00e9micas y estructurales que enfrentan los pueblos originarios y personas ind\u00edgenas para acceder y ejercer su derecho humano a la salud, reflexionar en torno a lo expuesto es medular. El enfoque de los determinantes sociales de la salud, el cual hace referencia a las condiciones en que una persona crece, vive, trabaja y envejece (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, [OMS], 2008) no s\u00f3lo alude a las determinaciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas que producen desigualdades en el acceso y ejercicio del derecho humano a la salud, sino tambi\u00e9n a categor\u00edas de diferenciaci\u00f3n como la raza o etnicidad (Ingleby, 2012). En este sentido, es importante mostrar c\u00f3mo se intersectan mencionadas condicionantes con la raza o etnicidad. El neoliberalismo, de acuerdo con Edgardo Lander (2000), debe comprenderse como \"el discurso hegem\u00f3nico de un modelo civilizatorio [...] de la sociedad liberal moderna en torno al ser humano\" (p.1). Enrique Dussel (1994) indica que la modernidad se construy\u00f3 hace m\u00e1s de 500 a\u00f1os cuando los europeos llegaron a Am\u00e9rica y realizaron un encubrimiento de los pueblos originarios al imponer su conocimiento sobre sus modos de vida. Asimismo, vinculado con las ideas del siglo XVIII, el autor se\u00f1ala que a la modernidad subyace el concepto de emancipaci\u00f3n racional, es decir, de autorrealizaci\u00f3n y liberaci\u00f3n propia, y en el contexto actual neoliberal, de la libre la elecci\u00f3n. Los ideales y valores del modelo civilizatorio moderno considerados como universales son pensados y establecidos desde occidente. Pero, qu\u00e9 sucede con aquellas personas que son ajenas a ese modelo societal liberal moderno, que se han configurado en un orden de civilizaci\u00f3n no capitalista y quienes son consideradas como atrasadas de acuerdo con las nociones occidentales de desarrollo y progreso. \u00bfAcceden a los derechos humanos se\u00f1alados como universales y que son construidos bajo esa mirada occidental, euroc\u00e9ntrica? 143\u00bfSe trata de una cuesti\u00f3n de elecci\u00f3n individual, racional, como lo ha se\u00f1alado el neoliberalismo y otras disciplinas como la econom\u00eda neocl\u00e1sica y la psicolog\u00eda de la salud circunscrita en enfoques biom\u00e9dicos? He aqu\u00ed un punto de tensi\u00f3n al pensar en la salud como un derecho humano de los pueblos originarios y las personas ind\u00edgenas. Y lo es porque, desde el enfoque de los determinantes sociales de la salud, existe una serie de factores estructurales ligados a la clase social, la etnicidad y el g\u00e9nero, que limita el acceso a la salud y que, en el contexto pand\u00e9mico, seg\u00fan Anto\u00f1anzas y Gimeno (2022), influye en la distribuci\u00f3n de la Covid-19 incrementando su presencia en contextos que enfrentan violencias estructurales. Pero tambi\u00e9n, porque los derechos humanos han sido construidos bajo una mirada moderna, colonial, universal, ahist\u00f3rica y, en ese sentido, en t\u00e9rminos de aplicabilidad, de reconocimiento de la alteridad, fallidos. Lo expuesto conduce a pensar y repensar ontol\u00f3gica y epist\u00e9micamente los marcos con que nos aproximamos a comprender y explicar la salud, no s\u00f3lo de los pueblos originarios y personas ind\u00edgenas, sino de quienes consideramos diferentes, ajenos, e incluso, en ocasiones, enemigos. De tal forma, se abre una puerta, una posibilidad para identificar algunos de los desaf\u00edos en las Ciencias de la Salud, en las teor\u00edas y pol\u00edticas de salud para que ese Otro, acceda y ejerza su derecho humano a la salud. Con base en lo anterior, el prop\u00f3sito de este trabajo de alcance descriptivo es verter algunos puntos de reflexi\u00f3n en torno a c\u00f3mo algunos determinantes sociales, espec\u00edficamente la etnicidad, la clase social y el g\u00e9nero, se articulan para ampliar nuestra comprensi\u00f3n sobre las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del estado de Hidalgo, poniendo \u00e9nfasis en las mujeres. Esto, en tr\u00e1nsito desde un nivel macrosocial, como ha sido construida la primera parte del presente escrito, en direcci\u00f3n y articulaci\u00f3n en un plano microsocial, como se intenta tejer en las dos \u00faltimas partes. En principio, se utilizan reportes e instrumentos estad\u00edsticos de instancias internacionales y nacionales para describir las condiciones materiales, econ\u00f3micas, sociales y situaci\u00f3n de salud en el contexto pand\u00e9mico de los pueblos ind\u00edgenas, concretamente de Hidalgo y espec\u00edficamente de las mujeres. De la mano, se muestra el impacto diferenciado de la pandemia SARS-Cov-2 en la vida y la salud de mujeres y hombres. Posteriormente, desde un enfoque cr\u00edtico, se exponen algunas reflexiones en torno a c\u00f3mo el g\u00e9nero, en el contexto pand\u00e9mico, evidencia la desigualdad estructural entre los sexos con manifestaciones diferenciadas entre mujeres y hombres, no s\u00f3lo en t\u00e9rminos sociales y econ\u00f3micos, sino adem\u00e1s en su salud f\u00edsica y mental. Finalmente, de forma acotada, se plantea la necesidad de pensar la salud en contextos de desigualdad en di\u00e1logo con las Ciencias Sociales, donde se elaboren propuestas centradas en el cuidado de la vida humana, desde el punto de vista de las personas ind\u00edgenas, que permitan desmontar discursos dominantes y visibilicen su constante e hist\u00f3rica acci\u00f3n pol\u00edtica y de resistencia. Pero tambi\u00e9n, aportar informaci\u00f3n que contribuya al dise\u00f1o de Pol\u00edticas P\u00fablicas que nos permitan pensar en alternativas para que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena materialice su derecho humano a la salud, es decir, pensar a la salud en t\u00e9rminos de justicia social, atendiendo sus dimensiones distributivas, de reconocimiento y participaci\u00f3n pol\u00edtica. Previo al desarrollo de lo se\u00f1alado, es importante decir lo siguiente: como se mencion\u00f3, las Ciencias Sociales, desde posturas cr\u00edticas, nos han permitido reconocer que la producci\u00f3n de reflexiones y conocimientos acad\u00e9micos no surge en lo abstracto y tiene implicaciones pol\u00edticas. En ese sentido, la autora de este trabajo, con formaci\u00f3n de psic\u00f3loga social, expone ideas varias derivadas de sus observaciones, cuestionamientos y reflexiones, basadas en sus experiencias de trabajo de campo en relaci\u00f3n con las estrategias de reproducci\u00f3n social y trabajo de cuidados para el sostenimiento de la vida familiar y comunitaria, realizados por mujeres de contextos rurales y que viven en circunstancias de escasez. No obstante, reconoce que abordar temas 144vinculados con los pueblos originarios y personas ind\u00edgenas, requiere de una vinculaci\u00f3n social estrecha, experiencia profunda y especializaci\u00f3n s\u00f3lida en ciencias que abordan el tema de la cultura, con la finalidad de evitar percepciones e interpretaciones ignorantes e irresponsables en torno a sus realidades, circunstancias, modos de vida y formas de pensamiento y comportamientos. Con base en lo dicho en el p\u00e1rrafo anterior, se asumi\u00f3 que el alcance de este trabajo fuera descriptivo. Panorama de las condiciones de vida y de salud de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena hidalguense Con base en informaci\u00f3n proporcionada por las Naciones Unidas (2022), se pronostic\u00f3 que para noviembre de 2022 la poblaci\u00f3n mundial alcanzar\u00eda ocho mil millones de habitantes. Seg\u00fan la misma instancia, la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene una poblaci\u00f3n que equivale a 658 millones de personas. Por su parte, la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT, 2022) indica que en la regi\u00f3n se\u00f1alada habitan 54.8 millones de personas ind\u00edgenas, que representan 8.5 por ciento de la poblaci\u00f3n regional. En M\u00e9xico, de acuerdo con el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020, habitan 126014024 personas, de las cuales 11.8 millones viven en hogares ind\u00edgenas. Hidalgo, seg\u00fan el mismo instrumento, tiene 3082841 habitantes y reporta que 362 629 personas de tres a\u00f1os y m\u00e1s hablan alguna lengua ind\u00edgena (11.7 por ciento), y 28497 hablantes de lengua ind\u00edgena no hablan espa\u00f1ol (0.92 por ciento). Seg\u00fan el Cat\u00e1logo de Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo (Raesfeld, L\u00f3pez y Mendoza, 2013), las regiones con un alto porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena son: la Sierra y el municipio de Acaxochitl\u00e1n y la Huasteca con poblaci\u00f3n nahua; el Valle del Mezquital con poblaci\u00f3n h\u00f1ah\u00f1u u otom\u00ed; y la Sierra Otom\u00ed-Tepehua con poblaci\u00f3n otom\u00ed y tepehua. Por razones estructurales de desigualdad social, es decir, de pobreza, marginalidad y exclusi\u00f3n social, las consecuencias m\u00e1s cr\u00edticas por la pandemia por Covid-19 se han experimentado en las \u00e1reas rurales y en las zonas donde se han establecido hist\u00f3ricamente los pueblos originarios. En Hidalgo, 43 por ciento de la poblaci\u00f3n vive en contextos rurales (Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda, 2020). En el pa\u00eds, el Consejo Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social ( cOneval ) mide la pobreza y la pobreza extrema a trav\u00e9s del rezago educativo, la alimentaci\u00f3n, el acceso a los servicios de salud, a los servicios de seguridad social, a los servicios b\u00e1sicos de vivienda, as\u00ed como a la calidad y espacios de vivienda. A continuaci\u00f3n, se presentan datos de 2018 en torno a los indicadores mencionados donde se aprecian diferencias significativas en torno a las condiciones de vida y desigualdades sociales entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. Tabla 1. Indicadores de carencia social entre poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena Tipo de poblaci\u00f3nRezago educativoAcceso a los servicios de saludAcceso a la seguridad socialAcceso a la alimentaci\u00f3nCalidad y espacios de la viviendaAcceso a los servicios b\u00e1sicos de la vivienda Ind\u00edgena Consejo Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social. Medici\u00f3n de Pobreza 2018. Pobla - ci\u00f3n seg\u00fan pertenencia \u00e9tnica en M\u00e9xico.145El cOneval define operacionalmente a la pobreza como la condici\u00f3n donde se tiene al menos una de las carencias mencionadas, y los ingresos son escasos para adquirir bienes y servicios para la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas. En lo que toca a la pobreza extrema, se caracteriza por presentar tres o m\u00e1s carencias y donde los ingresos son tan escasos que no se puede tener una vida digna. En 2018, este organismo se\u00f1al\u00f3 que 69.5 por ciento de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se encontraba en situaci\u00f3n de pobreza y 27.9 por ciento en pobreza extrema, en comparaci\u00f3n con 39 por ciento y 5.3 por ciento en las mismas condiciones respectivamente, en poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. Respecto de la poblaci\u00f3n con ingreso inferior a la l\u00ednea de pobreza por ingresos y de pobreza extrema por ingresos, 71.9 por ciento y 40.0 por ciento, respectivamente, corresponden a poblaci\u00f3n ind\u00edgena, mientras que 46.3 por ciento y 14.3 por ciento correspondientemente, en poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. En Hidalgo, seg\u00fan la medici\u00f3n de pobreza 2020 por el cOneval , 50.8 por ciento vive en condiciones de pobreza y 8.1 por ciento en pobreza extrema; asimismo, 26.8 por ciento de la poblaci\u00f3n se considera vulnerable por carencias sociales y 6.5 por ciento vulnerable por ingresos. Como se coment\u00f3, las desigualdades sociales expuestas se recrudecieron con las medidas de contingencia social para frenar la pandemia por Covid-19, debido a que el modelo econ\u00f3mico prevaleciente y las pol\u00edticas neoliberales, que desde la d\u00e9cada de los ochenta han sido favorables al modo de producci\u00f3n capitalista, han derivado en una serie de violencias estructurales y sist\u00e9micas que comienzan con una falta de derechos y bienes que la pandemia s\u00f3lo ha agravado. Hist\u00f3ricamente, los pueblos y comunidades ind\u00edgenas de Am\u00e9rica han sufrido consecuencias devastadoras por las epidemias tra\u00eddas por los colonizadores de Europa (Lane, 2020). En la actualidad, en tiempos de la Gran Crisis (Bartra, 2022), cuestionar los modelos civilizatorios occidentales de la gran modernidad, que en m\u00faltiples experiencias han significado para las personas ind\u00edgenas un continuo despojo y p\u00e9rdida de sus territorios, y destrucci\u00f3n de las condiciones materiales que les permiten reproducir sus condiciones de vida, se torna imperioso. Tonelli, Parada y Bravo (2021) se\u00f1alan que, en el contexto pand\u00e9mico, el mayor impacto en la salud de las personas ind\u00edgenas no ha estado dado por la comorbilidad asociada con la Covid-19, sino por las circunstancias sociales en las que viven y trabajan, es decir, por factores estructurales. Adem\u00e1s de los problemas de inseguridad alimentaria y nutricionales que enfrenta esta poblaci\u00f3n, las dificultades y consecuencias por la falta de agua y servicios de saneamiento, as\u00ed como los problemas que encaran para acceder a los servicios m\u00e9dicos y recibir una atenci\u00f3n y tratamiento de calidad, es una realidad que para los pueblos originarios y comunidades ind\u00edgenas son casi inexistentes los sistemas formales de protecci\u00f3n social (CEPAL, 2022; OIT, 2022). En t\u00e9rminos metodol\u00f3gicos, lo anterior plantea la necesidad de trascender la definici\u00f3n de los factores de riesgo como factores individuales -situaci\u00f3n observable en los modelos biom\u00e9dicos y en la psicolog\u00eda de la salud de corte cognitivo-conductal-, as\u00ed como de considerar a los factores estructurales como meros indicadores sociodemogr\u00e1ficos que \u00fanicamente se utilizan con fines descriptivos de la poblaci\u00f3n, y no en t\u00e9rminos de variables explicativas que nos permitir\u00edan comprender las condiciones de salud en un marco m\u00e1s amplio y complejo. Por otra parte, como se ha venido se\u00f1alando y lo indican la CEPAL (2022) y la OIT (2022), las situaciones descritas se tornan cr\u00edticas en los pueblos originarios, no s\u00f3lo porque no se disponen de las condiciones materiales, econ\u00f3micas y sistemas de protecci\u00f3n social para hacer frente a los contagios, sino, adem\u00e1s, porque algo que caracteriza a este sector poblacional son las condiciones laborales precarias e informales en que llevan a cabo sus trabajos (Tonelli, Parada y Bravo, 2021). 146En M\u00e9xico, el empleo informal es definido por el Instituto Nacional de Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica (2018, p. 5) como: \"El trabajo no protegido en la actividad agropecuaria, el servicio dom\u00e9stico no protegido, as\u00ed como los trabajadores no subordinados quienes, aunque trabajen para unidades econ\u00f3micas formales, lo hacen sin seguridad social\". Seg\u00fan la CEPAL (2020), las mujeres, j\u00f3venes, ind\u00edgenas, afrodescendientes y migrantes se consideran poblaciones sobrerrepresentadas como personas trabajadoras informales. Entre otras cosas, esto plantea una l\u00ednea base desde d\u00f3nde pensar la salud de los pueblos originarios y las comunidades ind\u00edgenas, y de inter\u00e9s especial en este trabajo, aunque de forma acotada, de las mujeres ind\u00edgenas. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud, desde que inici\u00f3 la pandemia hasta julio de 2021, casi 15000 personas ind\u00edgenas murieron por complicaciones relacionadas con la Covid-19. En M\u00e9xico, en 2021, seg\u00fan el Informe Covid-19: Panorama en poblaci\u00f3n que se reconoce como ind\u00edgena (Secretar\u00eda de Salud, 2021), murieron 63 por ciento hombres y 37 por ciento mujeres, y los fallecimientos fueron mayores en personas ocupadas en el hogar y campesinas. En Hidalgo, de acuerdo con el \u00cdndice de vulnerabilidad ante la Covid-19 para M\u00e9xico (Su\u00e1rez, et al., 2021), las regiones de la Huasteca, el Mezquital, la Sierra Baja y la Sierra Oriental, fueron quienes concentraron a los municipios con grado de vulnerabilidad cr\u00edtica o muy alta. Adem\u00e1s de los factores estructurales se\u00f1alados por Tonelli, Parada y Bravo (2021), otros que estar\u00edan limitando el derecho a la salud seg\u00fan Eijkemans, Solar y Lanzagorta (2020, p. 21) son: la falta de viviendas, el hacinamiento en los hogares, la carencia o abastecimiento irregular del agua, la ausencia o disminuci\u00f3n de ingresos, aumento del trabajo dom\u00e9stico no remunerado y la sobrecarga de los cuidados, el achicamiento o debilidad del estado de bienestar, la falta de derechos sociales y laborales, el aislamiento social, la fragmentaci\u00f3n de las relaciones comunitarias, la falta de acceso a los servicios de salud, la exacerbaci\u00f3n de pr\u00e1cticas discriminatorias, la violencia de g\u00e9nero y, en contra de las infancias y adolescencias, la falta de participaci\u00f3n en el ajuste y aplicaci\u00f3n de medidas, as\u00ed como la falta de comprensi\u00f3n del idioma local. Con la finalidad de mostrar c\u00f3mo afectan de manera diferenciada a mujeres y hombres algunos de los factores se\u00f1alados, es prop\u00f3sito del siguiente apartado realizar un an\u00e1lisis de g\u00e9nero. Impacto diferenciado de la pandemia en mujeres y hombres ind\u00edgenas La pandemia por Covid-19 tambi\u00e9n recrudeci\u00f3 las desigualdades de g\u00e9nero. Como resultado de la organizaci\u00f3n sexual del trabajo, hist\u00f3ricamente las mujeres han sido solucionadoras de problemas y preservadoras de la vida en lo cotidiano (Segato, 2018). Es as\u00ed que las mujeres hayan sido la primera l\u00ednea de respuesta frente a la pandemia, que demand\u00f3 un confinamiento obligado, y lo que gener\u00f3 estragos significativos en sus cuerpos, en su salud f\u00edsica y emocional, y en sus condiciones de vida materiales, econ\u00f3micas y sociales. Es decir, provoc\u00f3 un aumento en la precarizaci\u00f3n en sus vidas. Previo a la pandemia, en M\u00e9xico, la Encuesta Nacional Sobre Uso del Tiempo 2019, Segunda Edici\u00f3n (INEGI, 2019), se\u00f1ala que la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena de 12 a\u00f1os y m\u00e1s dedicaba, del tiempo total de trabajo a la semana, 40.4 por ciento al trabajo para el mercado, 51 por ciento al trabajo no remunerado en los hogares y 8.5 por ciento a la producci\u00f3n de bienes para el autoconsumo en el hogar. Asimismo, indica una brecha de g\u00e9nero donde las mujeres hablantes de lengua ind\u00edgena trabajan 26.3 horas m\u00e1s en el trabajo no remunerado dom\u00e9stico que los hombres. La CEPAL (2021) informa que en el contexto pand\u00e9mico existi\u00f3 un exceso en la representaci\u00f3n de mujeres que viven en hogares pobres, una mayor concentraci\u00f3n de las mujeres en el trabajo informal, un 147incremento en la provisi\u00f3n de cuidados en los hogares y una mayor exposici\u00f3n a la violencia de g\u00e9nero. Situaci\u00f3n agravada en las mujeres ind\u00edgenas por su posici\u00f3n subalterna en la estructura social derivada de las m\u00faltiples discriminaciones, estigmatizaciones y violencias, que sufren como resultado de los sistemas de opresi\u00f3n de etnia, clase social y g\u00e9nero. En abril de 2020, en la Jornada del Campo, N\u00famero 151, la Coordinadora Nacional de Mujeres Ind\u00edgenas (cOnaMi ) comparti\u00f3 una serie de reflexiones grupales en torno a sus experiencias en el contexto pand\u00e9mico, que ilustran c\u00f3mo las personas ind\u00edgenas se vieron en desventaja debido a sus circunstancias materiales, econ\u00f3micas y sociales, para reproducir las condiciones que posibilitan la continuidad de sus vidas. Trabajar es necesario, como comenta nuestra hermana Isabel de Ocosingo, Chiapas, [...] Las familias estamos al d\u00eda no contamos con salarios fijos o ahorros. Siendo as\u00ed, no podemos realizar la cuarentena, porque si nos encerramos vamos a morir de hambre, por eso las personas ind\u00edgenas seguimos trabajando, estamos en las calles, en los mercados vendiendo. Se ve claro que en las calles no hay gente rica o caxlan (lo que les permite hacer la cuarentena), mientras que los ind\u00edgenas vivimos al d\u00eda y seguimos en las calles\" (La Jornada del Campo, 2020, N\u00famero 151). La OIT (2022) indica que existe una sobrerrepresentaci\u00f3n de las personas ind\u00edgenas en la econom\u00eda informal y en sectores que fueron afectados reciamente por la pandemia por Covid-19, con impactos m\u00e1s fuertes en las mujeres debido a que tienen posibilidades menores de terminar la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Por ejemplo, en M\u00e9xico, seg\u00fan el ineGi (2022) las mujeres hablantes de lengua ind\u00edgena presentan una tasa m\u00e1s alta de analfabetismo -26.2 en comparaci\u00f3n con los hombres -15.1-. Asimismo, la OIT (2020) se\u00f1ala que, mundialmente, m\u00e1s de 86 por ciento de las personas ind\u00edgenas trabajan en la econom\u00eda informal, en contraste con 66 por ciento de personas no ind\u00edgenas. En este mismo tenor, las mujeres ind\u00edgenas tienen una probabilidad de m\u00e1s de 26 por ciento de trabajar en el sector informal, que las mujeres no ind\u00edgenas. Las mujeres ind\u00edgenas, rurales y campesinas desempe\u00f1an actividades esenciales en la producci\u00f3n de alimentos para el autoconsumo y en garantizar la seguridad alimentaria de sus familias, raz\u00f3n por la que han estado m\u00e1s expuestas a un mayor riesgo de contagio (Naciones Unidas, 2020). Pero, tambi\u00e9n, como lo indican algunos informes (CHIRAPAQ, Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa y el Enlace Continental de Mujeres Ind\u00edgenas de las Am\u00e9ricas [ECMIA] 2020; EQUIS, Justicia para Mujeres, 2021) actividades realizadas por mujeres ind\u00edgenas en el pa\u00eds como la venta de tortillas, legumbres, vegetales, bordados y otros productos de venta ambulatoria que forman parte de su din\u00e1mica comunitaria y son b\u00e1sicas en el sostenimiento de la econom\u00eda familiar, se vieron interrumpidas por la Covid-19 con el cierre de los mercados municipales o tianguis, que se tradujo en p\u00e9rdida de ingresos. La misma situaci\u00f3n fue para quienes se dedicaban al trabajo de limpieza en casas, as\u00ed como para quienes laboraban en restaurantes o tiendas de abasto. Otro problema que se recrudeci\u00f3 notablemente en la vida de mujeres y ni\u00f1as ind\u00edgenas fue la violencia de g\u00e9nero. De acuerdo con el Informe Regional Mujeres ind\u00edgenas de las Am\u00e9ricas frente a la pandemia (CHIRAPAQ, Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa y el Enlace Continental de Mujeres Ind\u00edgenas de las Am\u00e9ricas [ECMIA] 2020), el Foro Internacional de Mujeres ind\u00edgenas [FIMI] (2020) y ONU Mujeres y unescO M\u00e9xico (s/a), en el contexto pand\u00e9mico existi\u00f3 un incremento de la violencia dom\u00e9stica debido a la exposici\u00f3n y convivencia prolongada con los agresores en el hogar, acrecentada por las condiciones 148de hacinamiento, aislamiento e incertidumbre econ\u00f3mica que enfrentan las familias ind\u00edgenas, as\u00ed como por las dificultades para huir de las situaciones de la violencia. Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, como resultado del reconocimiento de la violencia de g\u00e9nero como un problema de salud p\u00fablica, han proliferado cuantiosas investigaciones internacionales y nacionales que muestran los efectos de este problema en su salud f\u00edsica y mental, entre los que destacan: depresi\u00f3n, ansiedad, suicidio, insomnio, abuso de alcohol y otras drogas, embarazos no deseados, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, mortalidad materna, y en general, una disminuci\u00f3n en su calidad de vida. Respecto de la salud mental o psicol\u00f3gica de las personas ind\u00edgenas en general y las mujeres ind\u00edgenas en particular, llama la atenci\u00f3n que en la b\u00fasqueda que realiz\u00f3 la autora de este escrito, as\u00ed como con base en su experiencia laboral y acad\u00e9mica en su contexto circundante, no encontr\u00f3 producci\u00f3n cient\u00edfica o identific\u00f3 inter\u00e9s alguno por abordar el tema de la salud mental de los pueblos originarios, es decir, una vez m\u00e1s esta poblaci\u00f3n se torn \u00f3 invisible, como lo respaldan Cristaldo, Ruffinelli, Gavil\u00e1n, Garc\u00eda y Lo Bianco (2020). Para concluir este apartado, es importante se\u00f1alar que, no obstante los efectos de la pandemia expuestos en las vidas de las mujeres ind\u00edgenas, es significativa su capacidad de agencia y despliegue de estrategias para sostener la vida familiar y comunitaria, como hist\u00f3ricamente ha sucedido y como lo respaldan G\u00f3mez, Morales, y Mart\u00ednez (2021), quienes realizaron una investigaci\u00f3n con mujeres ind\u00edgenas adscritas a los sistemas de cargos en el contexto pand\u00e9mico, e identificaron a los cuidados comunitarios manifestados en la activaci\u00f3n de redes de apoyo familiar para el cuidado, la crianza y b\u00fasqueda de actividades de subsistencia. Otras estrategias vinculadas con el trabajo de cuidados reportadas fueron la aplicaci\u00f3n de conocimientos comunitarios ancestrales, celebraci\u00f3n de rituales y pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n para la supervivencia f\u00edsica, mental y espiritual, como lo respalda el Foro Internacional de Mujeres Ind\u00edgenas [FIMI] (2020). Desaf\u00edos para el ejercicio del derecho humano a la salud de las personas ind\u00edgenas A lo largo de estas p\u00e1ginas se ha mostrado algunos de los principales desaf\u00edos para que las personas ind\u00edgenas ejerzan su derecho humano a la salud. El punto de partida es reconocer las condiciones materiales, econ\u00f3micas y sociales en que viven, es decir, las violencias estructurales que son obst\u00e1culos para tener una vida digna. Sin embargo, como se expuso, pareciera que en algunos casos existe una ceguera por parte de especialistas de las Ciencias de la Salud y de las Ciencias Sociales en el reconocimiento de estos condicionamientos sociales, que quiz\u00e1 respondan a una serie de privilegios que configura percepciones e interpretaciones acr\u00edticas, ahist\u00f3ricas y descontextualizadas que les conduce a ignorarlos. Indiscutiblemente, se requieren datos duros, no obstante, las ciencias sociales han mostrado que la forma de definir e instrumentalizar la informaci\u00f3n que sirve al Estado para la toma de decisiones no siempre es imparcial, y est\u00e1 libre de sesgos e intereses pol\u00edticos. Esto, porque las instituciones est\u00e1n formadas por personas que, a su vez, est\u00e1n configuradas por una serie de condicionamientos y pr\u00e1cticas sociales que moldean sus puntos de vista, y que, en ocasiones, cuando se trata de personas privilegiadas debido a su ubicaci\u00f3n en la estructura social, est\u00e1 presente el riesgo de reproducir percepciones err\u00f3neas basadas en una ideolog\u00eda de lo que se considera como natural, pasando por alto las necesidades, preocupaciones e intereses sentidos por los Otros. Dussel (1994) indica que el sentido emancipador de la racionalidad moderna ha ocultado los procesos de dominaci\u00f3n y de violencia sobre otras culturas y alteridades, y ha impuesto lo occidental como universal. 149Este argumento, as\u00ed como lo descrito en este \u00faltimo apartado, invita a precisar algunos aspectos que se consideran importantes. En primera instancia, considerar que la alteridad, de acuerdo con Cucagna, Le\u00f1ero, Casillas y Armengol (2007, p. 60), ha de ser entendida como una condici\u00f3n, no como una esencia; como un proceso hist\u00f3rico y pol\u00edtico de interrelaciones identitarias, que funciona como una maniobra que designa y ubica a otros desde la perspectiva de un yo/nosotros y, en este sentido, el nosotros se convierte en norma para medir a los otros, en el tenor de este trabajo, en los binarios: civilizado/no civilizado; masculino/femenino; progreso/atraso. Por otra parte, tenemos al concepto de raza, entendido como un instrumento de dominaci\u00f3n social inventado por la conquista y la colonizaci\u00f3n (Quijano, 1999), con la que se pretende racionalizar la persecuci\u00f3n de ciertos grupos \u00e9tnicos rotulados como inferiores (Boas, 1964) y que, de acuerdo con Segato (2018), es la atribuci\u00f3n de una biolog\u00eda a una consecuencia de una victoria b\u00e9lica, es decir, trata de la biologizaci\u00f3n de la desigualdad. Los argumentos se\u00f1alados permiten dilucidar, recuperando lo se\u00f1alado por Franz Boas (1964) desde la antropolog\u00eda cultural, que \"cualquier valoraci\u00f3n de la cultura significa que hay un punto de referencia hacia el cual se mueven los cambios y este punto es el de la civilizaci\u00f3n moderna [...] El progreso s\u00f3lo puede ser definido en relaci\u00f3n con la idea especial que tengamos en cuenta\" (p. 209), en este caso de la modernidad. Por otro lado, distinguir que el atraso y las condiciones de pobreza en que viven las personas ind\u00edgenas son el resultado de una historia de exclusiones, marginalidad, desigualdad, dominio, exterminio y en una concepci\u00f3n m\u00e1s paternalista, de acuerdo con Cucagna, et al . (2007), en pol\u00edticas de tolerancia. Las implicaciones que esto ha tenido en la vida de los pueblos originarios y comunidades ind\u00edgenas en el contexto de este trabajo, se traducir\u00edan en una violaci\u00f3n de sus derechos humanos, espec\u00edficamente en este trabajo de su derecho a la salud. Pero qu\u00e9 se debe entender como derechos humanos y qu\u00e9 implicaciones tiene cuando son considerados como un discurso, como una episteme que normaliza y legitima las nociones de universalidad, progreso e igualdad, como lo plantea Est\u00e9vez (2017), es decir, que forman parte del sistema moderno/colonial/euroc\u00e9ntrico. Aunque pareciera incompatible pensar los derechos humanos en los pueblos originarios y comunidades ind\u00edgenas, desde la filosof\u00eda de la liberaci\u00f3n, como lo se\u00f1ala Rosillo (2016), es posible generar una comprensi\u00f3n de los derechos humanos distinta a la occidental, a partir de la recuperaci\u00f3n de sus experiencias hist\u00f3ricas en sus luchas por su dignidad humana, es decir, como sujetos de su propia lucha, planteamiento que lleva a reconocer sus hist\u00f3ricas luchas de resistencia frente a un modelo moderno, colonial y capitalista que ha intentado aniquilarles. La reflexi\u00f3n \u00faltima invita a pensar en otras, en t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n y dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas que lleven a trascender enfoques individualistas, ahist\u00f3ricos, descontextualizados y de desarrollo dominantes, que pasan por alto las condiciones de vida de las personas, as\u00ed como su posici\u00f3n en la estructura social. En el terreno de la investigaci\u00f3n ser\u00e1 importante el cuestionamiento cr\u00edtico de los c\u00e1nones cient\u00edficos y la construcci\u00f3n de discursos alternativos a trav\u00e9s de fenomenolog\u00edas cr\u00edticas cuya elaboraci\u00f3n, de acuerdo con Bartra (2013), demanda un trabajo colectivo que permita conocer los puntos de vista de los subyugados (Haraway, 1995). Esto permitir\u00eda situar a los pueblos originarios y personas ind \u00edgenas como agentes de conocimiento y sujetos productores de saberes situados, y conocer desde su punto de vista cu\u00e1les son sus necesidades, intereses, preocupaciones y anhelos, pero tambi\u00e9n para identificar sus distintas expresiones de agencia y resistencia en torno a los desaf\u00edos que enfrentan cotidianamente.150Lo anterior, cobra importancia significativa en la vida de las mujeres ind\u00edgenas si se considera que, no obstante, son ellas quienes solucionan los problemas y preservan la vida humana (Segato, 2018) en lo cotidiano, mediante el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados que realizan en lo familiar y lo comunitario, sufren los estragos de las violencias estructurales m\u00e1s reciamente en comparaci\u00f3n que los hombres y enfrentan mayores obst\u00e1culos para el ejercicio de sus derechos humanos por el sistema de opresi\u00f3n patriarcal. Como se se\u00f1al\u00f3, en el contexto pand\u00e9mico, las mujeres fueron la primera l\u00ednea de respuesta ante este problema sanitario y, en este sentido, quienes sufrieron los estragos de la sobrecarga de trabajo de cuidados en su salud f\u00edsica y emocional. En torno al \u00faltimo aspecto, la autora de este trabajo realiza un llamado a quienes son profesionales de la salud a mirar a estas mujeres. Muchas personas tuvimos el privilegio de resguardarnos y trabajar desde nuestra casa, pero qu\u00e9 sucedi\u00f3 con aquellas personas productoras, recolectoras y vendedoras de alimentos en los mercados, tianguis, ambulantes, as\u00ed como con las personas jornaleras. La pregunta no es menor porque satisfacer el hambre es b\u00e1sico. Qu\u00e9 pas\u00f3 con quienes otorgaron cuidados a las personas enfermas por Covid-19 o eran consideradas poblaciones vulnerables, a quienes cuidaron a las infancias, a las personas ancianas, por mencionar algunas. Qu\u00e9 implicaciones tuvo en su salud f\u00edsica y mental para las personas que realizan el trabajo de cuidados. El cuestionamiento es trascendente si consideramos que todas las personas en el transcurso de nuestras vidas requerimos cuidados. El cuidado, adem\u00e1s de posibilitar la reproducci\u00f3n social, es parte constitutiva de la condici\u00f3n humana, dice Antonella Picchio (2009), y esta actividad, hist\u00f3rica y mayoritariamente, aunque no exclusivamente, ha estado a cargo de las mujeres. Por lo anterior, se reitera la importancia de reconocer las funciones sociales que desempe\u00f1an las mujeres para sostener la vida familiar y comunitaria y, por tanto, reconocer su privilegio epist\u00e9mico, es decir, hacerlas part\u00edcipes en la producci\u00f3n de conocimientos y saberes. Sin embargo, como se expuso en este trabajo, es necesario utilizar aproximaciones metodol\u00f3gicas sensibles, cr\u00edticas y tendientes a la transformaci\u00f3n social. Hablar de justicia social implicar\u00eda pol\u00edticas orientadas al reconocimiento y aceptaci\u00f3n del Otro, de la diferencia, dentro de un mismo estatus epist\u00e9mico y civilizatorio de la modernidad, como lo se\u00f1ala Dussel (1994). En t\u00e9rminos de informaci\u00f3n que coadyuve a las pol\u00edticas p\u00fablicas, las implicaciones son las mismas que las se\u00f1aladas en el terreno de la investigaci\u00f3n, reconocerles como agentes y sujetos productores de conocimiento. Para concluir, se considera que el desaf\u00edo m\u00e1s \u00e1spero es apartarse de viejos h\u00e1bitos de obrar y pensar, as\u00ed como las emociones de disgusto que esto puede generar (Boas, 1964). Referencias Anto\u00f1anzas, S., A., y Gimeno, F., L., A. (2022). Los determinantes sociales de la salud y su influencia en la incidencia de la COVID-19. Una revisi\u00f3n narrativa. Revista Cl\u00ednica M\u00e9dica Familiar, 15 (1), pp. 12-19. Recuperado de: https://scielo.isciii.es/pdf/albacete/v15n1/1699-695X-albacete-15-01-12.pdf. Bartra, A. (2022). Exceso de Muerte . M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Boas, F. (1964). Cuestiones Fundamentales de Antropolog\u00eda Cultural. Buenos Aires. Ediciones Solar.CEPAL, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2020). Los efectos del COVID-19 en el comercio internacional y la log\u00edstica.151CEPAL, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2021). Panorama Social de Am\u00e9rica Latina. CHIRAPAQ Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa y el Enlace Continental de Mujeres Ind\u00edgenas de las Am\u00e9ricas [ECMIA] (2020). Informe Regional Mujeres Ind\u00edgenas de las Am\u00e9ricas frente a la pandemia del COVID-19. Recuperado de: https://fimi-iiwf.org/wp-content/uploads/2020/07/Informe-COVID19- ECMIA.pdf. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y otros. El impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina- Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva . Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020. Recuperado de: https://www.cepal.org/sites/default/files/publication/files/46543/ S2000817_es.pdf. Consejo Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social [ cOneval ]. (2020). Medici\u00f3n de pobreza 2020 . Recuperado de: https://www.coneval.org.mx/coordinacion/entidades/Hidalgo/Paginas/principal. aspx. Consejo Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social ( cOneval ). Medici\u00f3n de pobreza 2018 . Poblaci\u00f3n seg\u00fan \u00e9tnica. Recuperado de: https://www.coneval.org.mx/Medicion/MP/Paginas/Pobreza_Indigena.aspx. Cristaldo, P., Ruffinelli, R., Gavil\u00e1n, S., Garc\u00eda, B., Lo Bianco, A. (2020). Una vez m\u00e1s invisibles en pandemia: salud mental, personas con discapacidad y pueblos originarios. Kera Yvoty: reflexiones sobre la cuesti\u00f3n social , 5, pp. 86-92. Recuperado en: https://revistascientificas.una.py/index.php/kerayvoty/article/view/484. Cucagna, A., Le\u00f1ero, M., Casillas, A., y Armengol, L. (2007). En torno a la alteridad. En A. M. Mart\u00ednez de la Escalera (coord.) Estrategias de resistencia (pp. 59-63). M\u00e9xico: UNAM. Dussel, E. (1994). 1492. El descubrimiento del Otro . Hacia el origen del mito de la Modernidad. La Paz. plural editores. Recuperado de: http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/otros/20111218114130/1942.pdf. Eijkmans, G., Solar, O., y Lanzagorta,, F. (2020). Orientaciones para la aplicaci\u00f3n de medidas de salud p\u00fablica no farmacol\u00f3gicas en grupos de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad en el contexto de la COVID-19 . Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud. Recuperado de: https://www.comminit.com/content/guidance-implementing-non-pharmacological-public-health-measures-populations-situations- EQUIS, Justicia para las mujeres (2021). Pobreza, G\u00e9nero y COVID 19: Efectos sore mujeres ind\u00edgenas de Oaxaca. Recuperado de: https://equis.org.mx/wp-content/uploads/2022/02/Pobreza-ge%CC%81nero-y- COVID-19-efectos-sobre-mujeres-indi%CC%81genas-de-Oaxaca.pdf. Foro Internacional de Mujeres Ind\u00edgenas [FIMI] (2020). El impacto del COVID-19 en la vida de las mujeres ind\u00edgenas y sus estrategias para enfrentar la pandemia . G\u00f3mez, N., D., A., Mora, L., J., U., y Mart\u00ednez, D., M. (2021). Cuidados en tiempo de pandemia: un estudio sobre mujeres ind\u00edgenas en Oaxaca. regi\u00f3n y sociedad, pp.1-26. Recuperado de: https://www.scielo.org.mx/pdf/regsoc/v33/1870-3925-regsoc-33-e1490.pdf. Haraway, D. (1995). Ciencia, cyborgs y mujeres, la reivenci\u00f3n de la naturaleza . Valencia. Ediciones C\u00e1tedras. Universitat de Valencia. Instituto de la Mujer. Ingleby, D. (2012). Ethnicity, Migration https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S113205591270087X. INEGI, Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (2020) Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda.152INEGI, Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (2022). Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas. Recuperado de: https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/aproposito/2022/ EAP_PueblosInd22.pdf. ineGi, Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (2019). Encuesta Nacional Sobre Uso del Tiempo (ENUT) 2019. Segunda Edici\u00f3n. Nota T\u00e9cnica. Recuperado de: https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/ enut/2019/doc/enut_2019_nota_tecnica.pdf. ineGi, Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (2018). Indicadores de Ocupaci\u00f3n y Empleo Cifras Oportunas durante octubre de 2018 (Cifras desestacionalizadas) . Banco de informaci\u00f3n econ\u00f3mica. Lander, E. (2000). Ciencias Sociales: saberes colonials y euroc\u00e9ntrico. En E. Lander (comp.) La colonialidad del saber: eurocentrismo y ciencias (pp.4-23). Buenos Aires: CLACSO. Recuperado de: http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/sur-sur/20100708034410/lander.pdf. Lane, R. (2020). The Impact on Indigenous Peoples. United Nations. Recuperado de: https://www. flacso.org/sites/default/files/2022-03/la_pandemia_por_covid19.pdf. OEA, Organizaci\u00f3n de Estados Americanos. Comisi\u00f3n Interamerica de Mujeres (2020). Las mujeres rurales, la agricultura, el desarrollo sostenible en las Am\u00e9ricas en Tiempo de COVID-19. Recuperado de: http://www.oas. org/es/cim/docs/DocumentoPosicion-MujeresRurales-FINAL-ES.pdf. OIT, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (2022). Panorama de los Pueblos Ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina. ONU, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2022). Perspectivas de la Poblaci\u00f3n Mundial 2022. OMS, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2008). Subsanar las desigualdades en una generaci\u00f3n. Alcanzar la equidad sanitaria actuando sobre los determinantes sociales de la Salud. OPS, Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud. Protegiendo la salud de los pueblos ind\u00edgenas frente a la COVID-19 en las Am\u00e9ricas. Recuperado de: https://www.paho.org/es/historias/protegiendo-salud-pueblos-indigenas-frente-covid-19-americas. Picchio, A. (2009). Condiciones de vida: perspectivas, an\u00e1lisis econ\u00f3mico y pol\u00edticas p\u00fablicas. Revista de Econom\u00eda Cr\u00edtica. 7() 27-54. Recuperado de http://revistaeconomiacritica.org/sites/default/files/revistas/n7/2_condiciones_de_vida.pdf. Quijano, A. (1999). \u00a1Qu\u00e9 tal raza! Ecuador Debate, 48, pp. 141-151. Raesfeld, L., L\u00f3pez, S., y Mendoza, S. (2013). Cat\u00e1logo de Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. LXI Legislatura del Estado de Hidalgo. Poder Ejecutivo Gobierno del Estado de Hidalgo. Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas Delegaci\u00f3n Hidalgo, Recuperado de: http://www.congreso-hidalgo.gob.mx/comunidades_indigenas/ Archivos-comunidades/catalogo_pueblos_y_comunidades_indigenas.pdf. Rosillo, M., A. (2016). Repensar derechos humanos desde la liberaci\u00f3n y la descolonialidad. Revista Direito e Pr\u00e1xis, 7(13), pp. 721-749. Secretaria de Salud. 2021. COVID-19 M\u00e9xico: Panorama en poblaci\u00f3n que se reconoce como ind\u00edgena. Recuperado de: https://coronavirus.gob.mx/wp-content/uploads/2021/05/A_COVID_19_29_abril_2021_PoblacionIndigena.pdf. Segato, R. (2018). Contra-pedagog\u00edas de la Crueldad. Buenos Aires, Argentina. Prometeo Libros. Su\u00e1rez, L., M., Vald\u00e9s, G., C., M., Galindo., P., M., C., Salvador, G., L., E., Ru\u00edz-Rivera, N., Alc\u00e1ntara- Ayala, I., y otros (2021). \u00cdndice de vulnerabilidad ante el COVID-19 en M\u00e9xico. Investigaciones 153Geogr\u00e1ficas, 104, pp. 1-22. Recuperado de: https://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_ arttext&pid=S0188-46112021000100101. Tonelli, P., Parada, L., M., y Bravo, I. (2021). La pandemia por Covid 19: el derecho a la salud en tensi\u00f3n. Un estudio cualitativo exploratorio en Chile, Colombia, Costa Rica y M\u00e9xico. San Jos\u00e9 Costa Rica. FLACSO. Recuperado de: https://www.flacso.org/sites/default/files/2022-03/la_pandemia_por_covid19.pdf United Nations. Department of Economic and Affairs, Division (2022). World Population https://www. un.org/development/desa/pd/sites/www.un.org.development.desa.pd/files/wpp2022_summary_of_results.pdf155Danza de apaches, un autorretrato del ser nahua en Santa Mar\u00eda Tepetzintla, Puebla Ricardo Campos Castro \"...la sociedad ha creado la danza y es la sociedad a la que debemos regresar para comprenderla\". Carlo Bonfiglioli, La epopeya de Cuauht\u00e9moc en Tlacoachistlahuaca , 2008. Introducci\u00f3n Las danzas ind\u00edgenas, como sistemas de representaci\u00f3n, se construyen a partir de c\u00f3digos culturales que se traducen, de manera simult\u00e1nea, en sonido, movimiento e imagen. Partiendo de esta premisa, nos aproximamos al reconocimiento de los referentes que nutren una etnoest\u00e9tica(1) nahua mediante formas del entendimiento e interrelaci\u00f3n de las im\u00e1genes que los ind\u00edgenas de Tepetzintla hacen de s\u00ed mismos: por medio de la danza de apaches, una manifestaci\u00f3n kin\u00e9tico-sonora, cuyos s\u00edmbolos y referentes visuales afirman una estrecha relaci\u00f3n con el cerro, escenario natural y cosmog\u00f3nico, donde transcurre la vida cotidiana y ritual. Como bien apunta Bonfiglioli en el ep\u00edgrafe, es a partir de reconocer el contexto de las sociedades que podemos trazar lecturas sobre sus im\u00e1genes y significados. En ese sentido, se hace necesario trazar distintos cruces entre las referencias hist\u00f3ricas, el sistema de creencias, las pr\u00e1cticas cotidianas y los rituales que nutren el sentido de las representaciones que subyacen a la danza. Esta reflexi\u00f3n toma como punto de partida el trabajo de campo realizado a la comunidad de Santa Mar\u00eda Tepetzintla durante diversos periodos entre los a\u00f1os 2008 y 2020, as\u00ed como las experiencias derivadas de mi participaci\u00f3n como integrante de la danza de apaches en 2010, tras la invitaci\u00f3n de don Antonio de la Cruz, m\u00fasico de la danza. De manera anticipada, me disculpo por hablar de lo ind\u00edgena sin serlo, as\u00ed como de las omisiones que puede haber por mi desconocimiento del n\u00e1huatl, ya que las reflexiones son resultado de traducciones dadas por la misma poblaci\u00f3n que, si bien tienen validez como testimonio etnogr\u00e1fico, pierden profundidad en su interpretaci\u00f3n a pesar de estar nutridas por la vivencia, lo sensible y lo corp\u00f3reo en la danza. CAP\u00cdTULO 8 156Vistazo al pueblo que habita al pie del cerro Tal como describe su glifo y top\u00f3nimo (imagen 1), derivado de los vocablos n\u00e1huatl tepetl (cerro) y tzintlan (abajo, al pie, en la base), Santa Mar\u00eda Tepetzintla es una comunidad nahua ubicada al pie del cerro Chignamazatl (9 venado), al interior de un relieve bastante accidentado, de clima variable a lo largo del a\u00f1o, con distintas afluentes que lo abastecen, debido a las caracter\u00edsticas dadas por el sistema monta\u00f1oso que define a la Sierra Norte de Puebla (imagen 2). Imagen 1. Se\u00f1al de bienvenida, top\u00f3nimo, escudo y traducci\u00f3n oficial Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos. Imagen 2. Vista panor\u00e1mica de Santa Mar\u00eda Tepetzintla Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos. 157Esta regi\u00f3n, de car\u00e1cter pluri\u00e9tnico, despliega diversos modos de interacci\u00f3n social e intercambio simb\u00f3lico con otros pueblos nahuas, totonacos y mestizos, con los que establece relaciones comerciales, pol\u00edticas, religiosas, rituales, entre otras, a partir de las necesidades cotidianas de abasto y los compromisos adquiridos por tradici\u00f3n, asegurando la comunicaci\u00f3n constante entre ellos. Sus habitantes se dedican al campo, principalmente, a la siembra del ma\u00edz y al trabajo de jornal durante la cosecha de caf\u00e9; adem\u00e1s de algunos oficios como la alba\u00f1iler\u00eda, la carpinter\u00eda y el comercio. De acuerdo con el ineGi (2022), Tepetzintla, junto Tlacomulco y el ejido de El Refugio, presenta un alto grado de pobreza, marginaci\u00f3n y rezago social. Esto ha generado un aumento considerable en la migraci\u00f3n hacia Puebla, Tlaxcala y Ciudad de M\u00e9xico, en b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida. A pesar de dicha movilidad, aquellos que partieron por trabajo o estudios, vuelven al pueblo durante las fiestas a cumplir con sus responsabilidades como mayordomos, m\u00fasicos o danzantes. El ciclo festivo se rige por el sistema de cargos y las mayordom\u00edas de los santos que resguardan cada localidad y rancher\u00eda. La fiesta patronal tiene lugar el 15 de agosto, d\u00eda de la Virgen de la Asunci\u00f3n; sin embargo, el pueblo abraza Corpus Christi como fiesta mayor ya que, entre abril y junio, las fechas favorecen la suspensi\u00f3n de las actividades fuera del pueblo. La importancia de esta celebraci\u00f3n reside en la generaci\u00f3n de las condiciones que permiten cumplir con \"el costumbre\" (2), para asegurar la intervenci\u00f3n de las deidades sobre los favores solicitados colectivamente. Participar de la fiesta, garantiza la reproducci\u00f3n cultural del grupo a trav\u00e9s de la experiencia festivo-ritual que estimula el contacto con los s\u00edmbolos, auditivos, visuales, olfativos, gustativos y t\u00e1ctiles, que recuerdan lo que es ser tepetzintleco. Al mismo tiempo, reafirma la pertenencia al pueblo, tras retomar la pr\u00e1ctica del n\u00e1huatl que es suspendido temporalmente para lidiar con las din\u00e1micas impuestas desde fuera, pero necesario para establecer los intercambios entre los hombres y los esp\u00edritus, ya que, como menciona Romero (2010), \"los habitantes del 'otro mundo' est\u00e1n en constante interacci\u00f3n con el ser humano, generando y regenerando el cosmos, en continuo movimiento y en persistente intercambio con \u00e9l\" (p. 204-205). Tepetzintla y los esp\u00edritus del cerro Tepetzintla tambi\u00e9n suele traducirse como abundancia de cerritos o cerro de ma\u00edz (Plan Municipal de Desarrollo de Tepetzintla, Puebla 2018-2021); sin embargo, existe otra versi\u00f3n local que relata la existencia de una planta que sirvi\u00f3 de alimento a los antepasados, la se\u00f1ora Juana Lira recuerda: Previo a la aparici\u00f3n del ma\u00edz en la tierra, la planta tepetzin tuvo la encomienda de alimentar a sus pobladores; con el tiempo, el n\u00famero de habitantes se fue incrementando y, al no sentirse capaz de soportar su manutenci\u00f3n, la planta se amarg\u00f3, al grado de ya no poder consumirse, y se aisl\u00f3 en las zonas circundantes, alrededor del cerro, una vez que el ma\u00edz asumi\u00f3 esa tarea\" (Registro de campo, abril 2010). M\u00e1s all\u00e1 de otra posible traducci\u00f3n alrededor top\u00f3nimo, esta narraci\u00f3n destaca por la capacidad volitiva y emocional conferida a la planta en la toma de decisiones sobre el futuro de la poblaci\u00f3n, mismo que la coloca como un ancestro de la naturaleza y la humanidad, pues, de acuerdo con Romero (2010), \"en las narraciones m\u00edticas se cuenta la existencia de un cierto tipo de seres, seres de otras generaciones, mismos que 158comparten algunas de sus cualidades con los seres humanos pero que al mismo tiempo son potencialmente diferentes\" (p.182). Incluso, la planta sigue presente en la comunidad, pero ya no como alimento sino como ornamento en los altares colocados para recibir a los difuntos. Este gesto, sin duda, refiere esta conexi\u00f3n con el otro mundo. Tales connotaciones, adem\u00e1s de evidenciar una relaci\u00f3n directa con el espacio f\u00edsico habitado, destacan la estrecha vinculaci\u00f3n de sus pobladores con otras dimensiones de la vida, en las que los esp\u00edritus del cerro despuntan como figura central, entrelazando el tiempo m\u00edtico con el cotidiano. A continuaci\u00f3n, se mencionan algunas pr\u00e1cticas que enfatizan la relaci\u00f3n hombre-cerro-esp\u00edritus con la intenci\u00f3n de proporcionar m\u00e1s herramientas para ubicar algunos de los argumentos que nutren las formas de representaci\u00f3n entre los nahuas de Tepetzintla y su relaci\u00f3n con las danzas. Anterior a la temporada de lluvias, entre los meses de febrero y marzo, se realiza una procesi\u00f3n a una cueva ubicada en la localidad de Tempextla para llevar ofrendas al cerro y solicitar que las pr\u00f3ximas lluvias sean buenas para las cosechas. Bajo la concepci\u00f3n prehisp\u00e1nica de que los cerros eran grandes contenedores de agua, Broda (2013) menciona que \"los due\u00f1os originales del sustento del hombre son los dioses de la lluvia y de los cerros, los antiguos patrones de la agricultura\" (p. 155), por eso, la realizaci\u00f3n de este ritual, en funci\u00f3n del reconocimiento de los cerros como contenedores de agua, se torna fundamental para el cultivo del ma\u00edz. Este ritual encuentra su complemento en las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas. Questa (2008) argumenta que este tipo de ofrendas establece obligaciones entre las deidades que custodian la tierra y sus habitantes; entre ellos se establece una relaci\u00f3n de compadrazgo ritual que, de no cumplirse, puede traer consecuencias: Un sembrador necesita en cada temporada hacer una ofrenda en alg\u00fan lugar de la milpa [...] El objetivo es llamar a sus compadres o compalijta y solicitar su trabajo para sembrar juntos. Estos compadres son los tlalokanchanekej, seres con quienes sembrar\u00e1 \"a medias\", pues se piensa que moran en un mundo especular, del otro lado de la tierra o tlaltikpak, ubicada \"dentro de la monta\u00f1a\" o tlaltikpakijtik . Ah\u00ed, el ma\u00edz y todos los vegetales de la milpa crecen \"hacia abajo\", es decir, de forma inversa y son cosechados por estos seres que ser\u00e1n entonces considerados compadres y con ello, hasta cierto punto, equivalentes a los seres humanos. No hacer la ofrenda en tiempo y forma, es una ofensa a los compadres, quienes sencillamente no trabajar\u00e1n el terreno y lo abandonar\u00e1n a merced de los animales y plagas e incluso, en algunos casos, causar\u00e1n da\u00f1o al sembrador y su familia (pp. 43-44). Lo mismo ocurre con las cuevas y grutas, consideradas puntos de acceso a la monta\u00f1a. En 2010, en compa\u00f1\u00eda de algunos danzantes, y don Antonio de la Cruz, m\u00fasico de la danza de apaches, visit\u00e9 las grutas Cara Colorada. Antes de ingresar, don Antonio encendi\u00f3 una veladora, realiz\u00f3 una oraci\u00f3n en la que mencion\u00f3 nuestros nombres, dej\u00f3 caer aguardiente en el agua que brotaba del acceso, y nos solicit\u00f3 externar a los esp\u00edritus del cerro las intenciones de nuestra visita, para evitar perdernos en los laberintos que se cree existen dentro. Posteriormente, nos reparti\u00f3 refresco para compartir tiempo con la monta\u00f1a. Al salir de la gruta, resbal\u00e9 accidentalmente por la orilla de uno los senderos; en respuesta, el m\u00fasico cort\u00f3 una vara de carrizo y comenz\u00f3 a golpear el lugar donde ca\u00ed y empez\u00f3 a exclamar: \u00a1Joven Ricardo, lev\u00e1ntense, v\u00e1monos! Esta experiencia me hizo darme cuenta que la trascendencia del cerro y la presencia de los esp\u00edritus que lo resguardan trasciende los momentos rituales, se trata de entidades que coexisten en la cotidianidad.159Construir y habitar una casa en Tepetzintla requiere el permiso de los esp\u00edritus del cerro. Al t\u00e9rmino de la construcci\u00f3n, la familia solicita la intervenci\u00f3n del tekokotsin, el especialista ritual, quien debe guiar el proceso para asegurar que los nuevos moradores hagan uso del espacio sin poner en riesgo su integridad. Mientras transcurre la noche, los padrinos de la casa, los alba\u00f1iles que erigieron el inmueble, la familia que ocupar\u00e1 el espacio, las mujeres que preparan las comidas que se ofrecen en el proceso y los familiares cercanos, danzan con diversos elementos -comida, aguardiente, tabaco y herramientas- que ir\u00e1n depositando, en forma de ofrenda, dentro de un hoyo dispuesto en la pieza principal de la casa, justo debajo de donde se colocar\u00e1 el altar dom\u00e9stico, para asegurar la protecci\u00f3n de las entidades que custodian el pueblo. Dicho altar dom\u00e9stico, definido por Ju\u00e1rez (1996) como \"el umbral o puerta de comunicaci\u00f3n con las divinidades\" (p.39), es de vital importancia para todos los rituales que acontecen en la regi\u00f3n. Se trata de un espacio de encuentro entre las entidades humanas y divinas que cohabitan el cerro. De hecho, uno de los principales veh\u00edculos para concretar esta conexi\u00f3n son las danzas que, a partir de sus narrativas y personajes m\u00edticos, hacen convenir a todos los seres que comparten el territorio serrano, ind\u00edgenas y mestizos, vivos y muertos, hombres y esp\u00edritus, animales y plantas. Las danzas de Tepetzintla Desde la perspectiva de la poblaci\u00f3n: \"Sin danzas no hay fiesta\". Las manifestaciones danc\u00edsticas son consideradas ofrendas o adornos, que van dirigidas a los santos/esp\u00edritus para causar su disfrute y lograr su intervenci\u00f3n en el mundo real. La calidad de ofrenda no es cualquier cosa, coloca a las danzas en el \u00e1mbito de lo sagrado y adquiere car\u00e1cter obligatorio para el tepetzintleco. Su presencia en las fiestas depende del gusto del mayordomo y los compromisos que establece con los m\u00fasicos y los primeros que fungir\u00e1n como capitanes. Ambos adquieren la responsabilidad de invitar a los compa\u00f1eros que integran el grupo a organizar los ensayos, ense\u00f1ar las secuencias kin\u00e9tico-coreogr\u00e1ficas a los reci\u00e9n iniciados, y costear los gastos de alimentaci\u00f3n para los d\u00edas de pr\u00e1ctica. Este compromiso, aunque no dicho, tambi\u00e9n se hace con los esp\u00edritus del cerro, quienes tambi\u00e9n forman parte de este mundo. No aceptarlo puede ser tomado como una ofensa, \"si los esp\u00edritus se muestran vengativos [...] es porque la gente los ha olvidado, ha sido floja o irrespetuosa con ellos\" (Questa, 2018a, p.130). Son diez las danzas que han formado parte del devenir hist\u00f3rico de la comunidad. Los Voladores (Tlamanca) y Santiaguitos, se han extinguido por la muerte de sus m\u00fasicos o el abandono de su pr\u00e1ctica. Los Quetzales aparecen referenciados en el trabajo fotogr\u00e1fico del arque\u00f3logo Lawrence Desmond (2013) resultado de su pr\u00e1ctica de campo durante 1972. Los moros y espa\u00f1oles han dejado de ejecutarse porque su violinero cambi\u00f3 de religi\u00f3n. Las pastoras son exclusivas de la celebraci\u00f3n de la Natividad. Los migueles (Tonalixco) han mermado en n\u00famero debido a los problemas econ\u00f3micos que impiden la obtenci\u00f3n de los recursos para la adquisici\u00f3n de las indumentarias. Los huehuentines son danzantes independientes que pueden integrarse a la danza que deseen en cualquier momento, pues al representar a las personas difuntas y haber sido parte en alg\u00fan momento de su vida tepetzintlecos, conocen por experiencia corporal, visual y auditiva cada una de ellas. Finalmente, los negritos (chachayoquila), tejoneros, caporales y apaches, han logrado mantenerse vigentes, con participaci\u00f3n constante en las fiestas de Corpus Christi, debido a la estrecha conexi\u00f3n que mantienen con el cerro y sus guardianes a trav\u00e9s de sus mitos, personajes y s\u00edmbolos que los integran de manera directa e indirecta. 160En la danza Wewentiyo se observa una superposici\u00f3n de representaciones del cerro, iconogr\u00e1ficamente, un autorretrato del pueblo y sus habitantes, incluidos los esp\u00edritus, es dispuesto sobre una manta que cubre una estructura circular alrededor de la que se ejecuta la danza (imagen 3). En un segundo nivel de interpretaci\u00f3n, Questa (2018) describe que el tarro que se coloca al centro de la estructura circular simula al cerro donde se almacena el ma\u00edz que los hombres -danzantes- buscan liberar (pp. 53-54). Imagen 3. Autorrepresentaci\u00f3n de Tepetzintla y sus habitantes, incluidos los esp\u00edritus, en la manta de la danza de Wewentiyo Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos. Entre los negritos, su mito y discurso dramat\u00fargico, describen la repartici\u00f3n de la herencia que el caporal entrega a sus hijos despu\u00e9s de ser mordido por una v\u00edbora. El son del testamento consiste en la repartici\u00f3n del cerro: \u00a1Baltazarillo, a ti te entrego Tlamanca! \u00a1Dominguillo, a ti te toca Omitl\u00e1n! Este ejercicio expresa el deseo de continuidad sobre la posesi\u00f3n de la tierra a las pr\u00f3ximas generaciones. Para los caporales, el cerro tiene presencia en las relaciones, textos declamados por cada personaje que, en una especie de guion, hacen referencia a las haciendas y pueblos (espacios del cerro) ganaderos de la Sierra Norte. Esta danza culmina con el sacrificio y repartici\u00f3n del toro. Para la danza se elaboran dos toritos de carrizo y papel, pintados para asemejar al animal; uno es adornado con fastuosidad, ya que es el que ser\u00e1 ejecutado, el otro acompa\u00f1a a la danza durante los d\u00edas restantes. Cualquier ofensa o burla hacia el toro puede provocar que este aparezca en sue\u00f1os, provoque enfermedad e incluso la muerte. Un aspecto a destacar es el papel de estos elementos sagrados vinculados a los esp\u00edritus (humanos, animales o divinos) que son planteados a trav\u00e9s de los personajes de las danzas, considerando como personaje aquellos elementos sagrados, aunque inanimados a nuestros ojos, como la serpiente de madera, un tej\u00f3n disecado, un toro de carrizo o una m\u00e1scara de oso, se convierten en los elementos focalizadores de toda la acci\u00f3n ritual que, a su vez, organiza las im\u00e1genes en el espacio. Cada danza posee sus propios sistemas de representaci\u00f3n, pero eso no quiere decir que sean independientes, pues se vinculan a trav\u00e9s de los lugares que ocupan, los elementos sagrados compartidos y las acciones que desempe\u00f1an. Danza de apaches: un autorretrato del ser nahua en Santa Mar\u00eda Tepetzintla, Puebla Cada hecho danc\u00edstico requerir\u00eda una revisi\u00f3n puntual de su desarrollo en la comunidad, las narrativas m\u00edticas que la definen, los procesos de ajuste que se han generado a nivel simb\u00f3lico frente a la realidad actual del pueblo, as\u00ed como los s\u00edmbolos que la conectan con su historia e identidad nahua, para adentrarnos a las formas en que se construyen sus im\u00e1genes. Por esta raz\u00f3n, se toma la Danza de apaches como paradigma 161para ubicar algunos de los argumentos locales que dan sentido a sus formas de representaci\u00f3n y, a partir de esto, sumar a las reflexiones que persigue el Festival Internacional de la Imagen en torno a la tem\u00e1tica de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Se cuenta que, la Azteca y su esposo el Apache, junto con sus hijos, armados con su arco y flecha, emprenden la marcha hacia el cerro, en b\u00fasqueda de un oso que ha sido visto rondando la zona. A ellos se une la pareja de una China Poblana y un Charro que carga una soga sobre el hombro, con la que intentar\u00e1 lazar a la bestia. Acompa\u00f1ando al Oso, se encuentran: su Domador, un Payaso y una H \u00fangara, quienes tratar\u00e1n de esconderlo y defenderlo de los enemigos para que no lo maten. Al encontrarse ambos bandos, el charro da muestra de su destreza y realiza varios intentos con su reata para atrapar al Oso, mientras sus due\u00f1os tratan de impedirlo, cuando por fin es sometido, tres apaches se aproximan con su arco y flecha, y logran herirlo de muerte. Una vez que el oso yace en el piso, sus amos se acercan, lo auxilian y alejan su cuerpo del lugar para tratar de reanimarlo. En los morrales que llevan consigo cargan una botella de aguardiente, un ramo de plantas medicinales, jeringas, veladoras, huevos de gallina, entre otras cosas con las que intentar\u00e1n sanarlo. Mientras tanto, el Payaso cambia su grito de alegr\u00eda por un lamento, tras la p\u00e9rdida de su compa\u00f1ero. Posteriormente, la h\u00fangara comienza a tararear una tonada que el Oso reconoce y logra revivirlo. La narraci\u00f3n descrita es la s\u00edntesis del mito que sustenta la danza, en esta se se\u00f1alan las acciones centrales de ocho figuras s\u00edgnicas representativas: Azteca, apaches, Charro, China Poblana, Oso, Payaso, Domador y H\u00fangara, mismas que son organizadas por bloques narrativos definidos por la secuencia de sones, ejecutados a ritmo de viol\u00edn y jarana. Son tres las piezas medulares de la representaci\u00f3n; \"El son de camino\", alude al recorrido que mestizos e ind\u00edgenas realizan al cerro; \"La media bamba\" y \"Vamos a matar oso\", se ejecutan de manera continua, la primera define el momento previo a la cacer\u00eda, su sonoridad asemeja una marcha militar por el ritmo dado a los acentos del zapateado. Finalmente, \"Vamos a matar oso\" es una pieza que organiza diversos momentos narrativos: el encuentro de los grupos, el acorralamiento de los enemigos, la muerte del oso y su resurrecci\u00f3n. Es importante destacar que la gente del pueblo refiere que se trata de una representaci\u00f3n de la misma; por eso se alude a la noci\u00f3n de autorretrato, partiendo de que cada grupo participante se refiere a los sectores de la poblaci\u00f3n y las relaciones que se establecen entre ellos. La Azteca, el primer Apache y los danzantes que van detr\u00e1s de ellos, tambi\u00e9n nombrados apaches, son la representaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena; el Charro y la China Poblana se asumen como los mestizos del pueblo por las indumentarias que los caracterizan. Finalmente, los cuatro personajes centrales son reconocidos como el lujo de la danza, en representaci\u00f3n de los esp\u00edritus del cerro. Esta afirmaci\u00f3n puede constatarse a partir de diversas lecturas. En primer lugar, se tiene el n\u00famero y el lugar que ocupan en la cuadrilla. El grupo se organiza en dos filas paralelas. Del lado izquierdo, se colocan la China Poblana, la Azteca y un grupo de apaches; el derecho es comandado por el Charro, el primer Apache y m\u00e1s apaches. Al centro de las dos filas, se colocan: el domador, el oso, el payaso y la h\u00fangara. En la cuadrilla suelen participar de dos a tres parejas de mestizos; una pareja ind\u00edgena, m\u00e1s un n\u00famero indefinido de hijos, m\u00e1s los cuatro personajes centrales que refieren a los due\u00f1os del cerro con los que se convive cotidianamente. De acuerdo con el Informe anual sobre la situaci\u00f3n de pobreza y rezago social 2022, emitido por la Secretar\u00eda de Bienestar, la poblaci\u00f3n total de Tepetzintla asciende a 10373 habitantes, de los que 10237 son ind\u00edgenas, esto da un marco de referencia para entender el grado de representatividad sobre la poblaci\u00f3n, plasmado en la danza (imagen 4).162Imagen 4. Formaci\u00f3n coreogr\u00e1fica de la danza de apaches Fuente: elaboraci\u00f3n propia. En la representaci\u00f3n visual, cada personaje posee caracter\u00edsticas propias, aderezadas con las acciones y los sentidos que imprimen en su etnodramaturgia. A continuaci\u00f3n, presentamos las caracter\u00edsticas que los definen: China y Charro: ambos representan a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola o mestiza y, por asociaci\u00f3n, a la gente de las ciudades con las que los ind\u00edgenas tratan laboralmente. Aunque es probable que sus indumentarias (imagen 5) se nutran de los paradigmas forjados durante el nacionalismo y la difusi\u00f3n masiva que tuvieron a trav\u00e9s de diversas acciones gubernamentales, hacen referencia directa a la principal actividad econ\u00f3mica desarrollada por este sector de la poblaci\u00f3n desde tiempos coloniales. Representar a cualquiera de estos dos personajes genera preocupaci\u00f3n por los gastos que implica, por la diversidad de elementos se consideran los trajes m\u00e1s costosos. Esta idea sobre las indumentarias y los personajes, implica tambi\u00e9n una referencia al poder adquisitivo que se percibe de los mestizos frente a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Esta condici\u00f3n tambi\u00e9n es comprobable desde las obligaciones que adquiere el primer Charro que, como capit\u00e1n de la danza, tiene la encomienda de asumir los gastos generados por su realizaci\u00f3n. De igual manera, su colocaci\u00f3n al frente de la cuadrilla devela las relaciones de poder entre la gente de costumbre (indios) y la gente de raz\u00f3n (mestizos) que, parafraseando a Bartolom\u00e9 (1997), influyen de forma determinante en las representaciones colectivas de dichos grupos a partir de la construcci\u00f3n de sus propias fronteras econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas contrastantes (p.70). Al mismo tiempo, su presencia permite reconocer al mestizo como parte de su realidad y como una imagen que le sirve al ind\u00edgena para definirse a s \u00ed mismo a partir del contraste entre sus valores. 163Imagen 5. China Poblana, Charro y Azteca Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos. Azteca y primer Apache: son reconocidos como madre y padre de los apaches y, por extensi\u00f3n, de toda la poblaci\u00f3n nahua que habita el cerro, aparecen emparejados porque, al igual que la pareja cosmog\u00f3nica descrita por Questa (2018), tlaltipak tata y tlaltipak nana (padre y madre tierra), se fundamentan sobre los lazos de parentesco de afinidad (alianza matrimonial); consanguinidad (hijos, hermanos, primos) y ritual (compadres, padrinos). Ambos personajes se asumen como referencia directa a las generaciones previas, se trata de aquellos hombres y mujeres que habitaron el cerro en sus primeros tiempos. Don Antonio de la Cruz se\u00f1ala que \"... como tienen su flecha, viv\u00edan en el monte [...] apenas y est\u00e1n vestidos, cubiertos de esta parte [se\u00f1alando de la cintura para abajo]\", haciendo alusi\u00f3n al taparrabo. A pesar de esto, los apaches son ataviados con pantal\u00f3n y camisa de tela satinada en diversas combinaciones de color, adornadas con flecos de artisela y una aplicaci\u00f3n de lentejuela sobre la espalada, con la imagen de un apache que fue agregada como sello de 164distinci\u00f3n frente a otras danzas de apaches de la zona (Tepango y Ahuacatl\u00e1n), m\u00e1s su arco y flecha con los que emprenden la cacer\u00eda. Un elemento extra es el penacho, en forma de corona, sobre la que colocan tres plumas de avestruz, y por la que tambi\u00e9n reciben el nombre de emplumados. La Azteca, por su parte, viste con falda y blusa adornadas con diversos tipos de grecas bordadas con lentejuela y chaquira (imagen 6). Imagen 6. Azteca y apaches durante la procesi\u00f3n de Corpus Christi. Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos Es pertinente agregar que, muchas de las representaciones visuales de los ind\u00edgenas mexicanos, se generaron desde tiempos coloniales, sobre la distinci\u00f3n entre salvaje y civilizado; en \u00e9stas se atribuye al indio el uso de plumas sobre el cuerpo, las grecas como referente est\u00e9tico del pasado prehisp\u00e1nico y el uso de arco con flecha para enfatizar su car\u00e1cter primitivo a trav\u00e9s de la caza. Sin lugar a dudas, muchas de estas representaciones tambi\u00e9n pasaron por una validaci\u00f3n de las autoridades religiosas que vieron en la danza una eficaz herramienta de evangelizaci\u00f3n, esto es evidente a partir de muchos s\u00edmbolos cat\u00f3licos integrados a la confecci\u00f3n de la corona (cruces, v\u00edrgenes, santos patrones y el sant\u00edsimo) y el contexto mismo, la fiesta de Corpus. Lo interesante aqu\u00ed es reconocer c\u00f3mo estas representaciones de lo ind\u00edgena, desde tiempos 165coloniales, e incluso m\u00e1s atr\u00e1s, fueron resignificadas por los pueblos para representarse a s\u00ed mismos como herederos de una serie de saberes, pr\u00e1cticas, rituales y conocimientos que les hace sentirse orgullosos de su pasado desde el presente. Cabe destacar que estas representaciones no son est\u00e1ticas y, aunque se nutren del pasado, son construidas desde el presente, y su interpretaci\u00f3n se ajusta a las realidades de cada pueblo. Como ejemplo, me gustar\u00eda referir lo que ha estado sucediendo en Tepetzintla con los personajes femeninos de las danzas, pues, en anta\u00f1o, eran representados por varones, bajo la idea de que la mujer, al comenzar su periodo menstrual, sufre un desequilibrio corporal, a nivel t\u00e9rmico, que las vuelve propensas a enfermedades, malos aires y diversos peligros. De acuerdo con B\u00e1ez (2005), entre los nahuas de la Sierra \"la sangre es [...] un elemento ambivalente [...] s\u00edmbolo de vida [...] pero es igualmente contaminante en determinados periodos, como durante la menstruaci\u00f3n y despu\u00e9s del parto, cuando la sangre es arrojada del cuerpo\" (p.117). Sin embargo, frente a la migraci\u00f3n y el enfrentamiento con otras formas de percibir el mundo, estos sistemas de creencias y representaci\u00f3n son susceptibles de cambio. Con menos hombres en el pueblo, la justificaci\u00f3n para la participaci\u00f3n de las mujeres se reduce a se\u00f1alar que antes ten\u00edan pena de bailar, por el contrario, los varones ahora se sienten inc\u00f3modos para representar los papeles femeninos en las danzas (imagen 7). Imagen 7. Antes de la migraci\u00f3n, var\u00f3n vestido de China poblana Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos Cuadro: es un elemento sagrado a destacar, una representaci\u00f3n visual plasmada en una placa de madera o metal que s\u00f3lo esta puede manipular. El cuadro retrata el culmen de la danza, en palabras de don Antonio de la Cruz: \"Relata la historia de c\u00f3mo matan al Oso, ah\u00ed se muestra la historia [...] sobre el enfrentamiento de dos grupos, es el significado de la danza\" (imagen 8). Este elemento sagrado es cuidado con recelo, no se puede tocar directamente con las manos, s\u00f3lo a trav\u00e9s de una mascada, y se debe colocar en el altar dom\u00e9stico del primero, que es de donde parte la danza durante el desarrollo de la fiesta. Existe otra versi\u00f3n 166del cuadro en la que se representa a la pareja mestiza en compa\u00f1\u00eda de la pareja ind\u00edgena; sin embargo, se prefiere la imagen donde aparecen representados los due\u00f1os del cerro. En ambas representaciones, el cerro aparece dibujado al fondo, enmarcando las escenas. Imagen 8. Cuadros de la danza de Apaches Fuente: fotograf\u00edas de Ricardo Campos y Marco Antonio Huerta. Domador, Payaso, H\u00fangara y Oso: reconocidos como el lujo de la danza. Se trata de la personificaci\u00f3n de los esp\u00edritus y due\u00f1os del cerro. Son ataviados con m\u00e1scaras y, a diferencia de los dem\u00e1s miembros de la danza, son los \u00fanicos dotados de sonidos propios, emisiones vocales que definen su personalidad y la imagen ac\u00fastica de los participantes, quienes relacionan dichos sonidos funciones espec\u00edficas: el Domador emite un grito entrecortado de la letra \"u\". Este sonido es compartido con los hombres de la Danza de Tejoneros. El Payaso juega con la intenci\u00f3n de un trino de labios que contagia alegr\u00eda a su modulaci\u00f3n, para transmitir tristeza cuando descubre a su amigo herido por las fechas. El Oso interact\u00faa mediante gru\u00f1idos, y la H\u00fangara, a ritmo de la cadencia que marca el viol\u00edn (imagen 9) durante diversos momentos del son \"Vamos a matar oso\", entona una melod\u00eda compuesta por la secuencia \"lira la, lira la, lira la, lira la la\". Imagen 9. Transcripci\u00f3n de la cadencia musical ejecutada por el viol\u00edn y que sirve de base al canto de la H\u00fangara Fuente: elaboraci\u00f3n de Adri\u00e1n Gonz\u00e1lez.167\u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n de estos personajes con la regi\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9 un Oso, un Payaso, un Domador y una H\u00fangara son la representaci\u00f3n de los esp\u00edritus del cerro? Estas fueron dos preguntas que surgieron durante el trabajo etnogr\u00e1fico que, con el avance de la investigaci\u00f3n y la participaci\u00f3n como danzante, pudieron encontrar un sentido al vincularse con los esp\u00edritus del cerro , desde la pr\u00e1ctica danc\u00edstica y los rituales propios de su realizaci\u00f3n. Si bien, los referentes a su presencia en la regi\u00f3n se pueden explorar a partir de los diversos exilios h\u00fangaros de Europa a Am\u00e9rica, el establecimiento de familias austroh\u00fangaras en M\u00e9xico durante la intervenci\u00f3n francesa, los gitanos con sus labores trashumantes vinculadas al arte circense y la tradici\u00f3n de los maromeros en la Mixteca (Revolledo, 2004: p.48); destaca el papel de las ferias, circos trashumantes con animales amaestrados y compa\u00f1\u00edas de t\u00edteres que, durante el Porfiriato, incidieron en la memoria colectiva de las poblaciones rurales con su participaci\u00f3n en las fiestas patronales (Jurado, 2004: p.26-28). Por otra parte, esto abre la posibilidad que, dentro de la cosmogon\u00eda nahua, en su condici\u00f3n de extra\u00f1os, ajenos al contexto cotidiano del pueblo, se abriera la posibilidad de transfigurar estos sujetos errantes en esp\u00edritus del cerro, de los que no se tiene referencia exacta sobre su forma. Lo que s\u00ed resulta familiar es la vinculaci\u00f3n con las entidades sobrenaturales; en este sentido, su tratamiento es de respeto, su lugar son los altares, se les debe dar de comer y los hace dignos de ofrendas (imagen 10). En palabras de don Antonio de la Cruz y don Miguel Salvador: Les ofrecemos comida porque es como si fu\u00e9ramos nosotros, ellos [oso, payaso, domador, h\u00fangara] son como nosotros, queremos nuestro aguardiente, nuestra agua. Les ofrendamos porque son como nuestros jefes, aunque nosotros no los veamos, aunque ellos no est\u00e9n presentes f\u00edsicamente, ellos existen y est\u00e1n con nosotros [...] Se pone ma\u00edz y agua para el oso; la tortilla y el guisado es para el domador y la h\u00fangara\". Imagen 10. Dando de comer a los esp\u00edritus del cerro Fuente: fotograf\u00eda de Ricardo Campos. 168Respecto de sus caracter\u00edsticas de representaci\u00f3n, destaca el uso de m\u00e1scaras que confieren al individuo que la porta la posibilidad de asumirse como los esp\u00edritus del cerro. Questa (2018) anota que \"los nahuas llaman a las m\u00e1scaras kwoxayac (de kwojtla- t\u00e9rmino que significa '\u00e1rbol', 'bosque' y 'madera', y -xayac que significa cara), caras de madera o caras del bosque\" (p.59), con lo que se enfatiza a\u00fan m\u00e1s la conexi\u00f3n entre el entorno, la representaci\u00f3n y las entidades sobrenaturales. M\u00e1s all\u00e1 de las m\u00e1scaras, hay personajes que comparten rasgos, parciales o totales, en las formas de representaci\u00f3n, como los payasos que tambi\u00e9n se encuentran en la danza de Tejoneros, como la representaci\u00f3n del Tipewewe, el Due\u00f1o o Abuelo del monte (Questa, 2018, p.54). La H\u00fangara y el Domador se caracterizan como una dama y un huehue de la danza de Tejoneros, su diferencia radica en las funciones que cumplen dentro de la danza, en una son quienes cuidan y curan al Oso, en la otra son la representaci\u00f3n de los mestizos que buscan liberar el ma\u00edz del cerro donde se encuentra escondido; los Charros y las Chinas, tambi\u00e9n forman parte del corpus de personajes de la Danza de Caporales, en ambos representan mestizos, en la primera, asumen una relaci\u00f3n de acompa\u00f1amiento a los ind\u00edgenas que buscan al Oso; en la otra, describen la actividad ganadera que desde tiempos coloniales perteneci\u00f3 a este sector de la poblaci\u00f3n. Asimismo, se tiene la presencia de personajes que representan una diversidad de entidades sobrenaturales con las que se convive de manera cotidiana, aunque no sean perceptibles a la vista y que durante la danza asumen formas diversas asociadas a sus cualidades y a su referencia en los relatos m\u00edticos que dan sentido a la comunidad, tal es el caso del Toro, la V\u00edbora, el Tej\u00f3n y el Oso, en relaci\u00f3n con los antepasados animales; los Charros, Chinas, Apaches, Azteca, Huehue, Damas, Toreadores, Caporales y Negritos a los antepasados humanos y los Payasos, Domador, H\u00fangara, a los esp\u00edritus del monte. Reflexiones finales Reconocer la danza como sistema de representaci\u00f3n permite ampliar la noci\u00f3n de imagen m\u00e1s all\u00e1 del referente visual, pues, como pudimos constatar a lo largo del texto, las representaciones presentes en las danzas de Tepetzintla se construyen a partir de la superposici\u00f3n de diversas capas de significaci\u00f3n de or\u00edgenes diversos. No s\u00f3lo se trata del entendimiento de lo visual, sino de c\u00f3mo se entreteje con otras dimensiones de la realidad para construir sus sentidos. Las im\u00e1genes producidas por los grupos ind\u00edgenas son vivenciales, no se reducen a la contemplaci\u00f3n, para aprenderlas, es necesario vincularse con ellas a trav\u00e9s de los sentidos. Este contacto es regulado de manera colectiva. A trav\u00e9s de sus rituales, se establecen los lugares, los tiempos y las formas adecuadas para proceder. Reconocerse como tepetzintleco requiere oler, gustar, escuchar, tocar y ver sus formas de representaci\u00f3n. Sugiero pensar en im\u00e1genes sensoriales que se registran y activan a trav\u00e9s de los sentidos y la reiteraci\u00f3n de su presencia a trav\u00e9s de sus ciclos festivos y rituales. Explorar las pr\u00e1cticas danc\u00edsticas a partir de sus formas de representaci\u00f3n abre la posibilidad de repensar las formas en que miramos y lidiamos con la otredad. No solo se trata de formas y trazos, sino de tejidos complejos de informaci\u00f3n que descansan sobre los sistemas de creencias, los recursos del entorno y los s\u00edmbolos convenidos socialmente. Definir la Danza de Apaches como un autorretrato del ser nahua en Tepetzintla fue resultado de un proceso reflexivo que, a partir de las asociaciones entre las formas de representaci\u00f3n, permiti\u00f3 identificar que 169los personajes de las danzas. M \u00e1s all\u00e1 de su representaci\u00f3n visual, retratan las relaciones dadas entre todas las entidades que habitan el cerro, m\u00e1s all\u00e1 de la danza. A lo largo del documento, es posible identificar los lazos de parentesco (madres, padres, hijos, compadres), las relaciones de poder que se despliegan entre mestizos e ind\u00edgenas, la densidad de poblaci\u00f3n, las percepciones sobre los otros desde la perspectiva de cada uno, as\u00ed como el papel fundamental que desempe\u00f1an las entidades sobrenaturales en cada una de las decisiones que rigen la vida de los nahuas de la regi\u00f3n. Finalmente, es necesario reconocer la existencia de las etnoest\u00e9ticas para romper con esa l\u00f3gica que apuesta por anular las diferencias y particularidades de los grupos ind\u00edgenas, quienes, hist\u00f3ricamente, han sido dibujados desde fuera. Prestar atenci\u00f3n a una mirada interna permitir\u00eda reconocer que la imagen no solo trata de representar, sino de verse representada. Notas 1. Para Grebe, la etnoest\u00e9tica es una postura antropol\u00f3gica que \"intenta rescatar las ideas de los individuos de una sociedad referente a lo bello\" (p.20), centr\u00e1ndose en las categor\u00edas y criterios de la gente (EMIC). 2. De acuerdo con Camacho, \"el costumbre\" es un sistema ritual [...] integrado por diversas pr\u00e1cticas sagradas que poseen un car\u00e1cter c\u00edclico y que en general tiene por objetivo establecer el di\u00e1logo entre los hombres y los dioses con la finalidad de prevenir o restablecer el orden y la armon\u00eda del universo\" (p.114). Bibliograf\u00eda B\u00e1ez, L. (2005). El juego de las alternancias: la vida y la muerte. Rituales del ciclo vital entre los nahuas de la Sierra de Puebla. cOnaculta , Programa de Desarrollo Cultural de la Huasteca, M\u00e9xico. Bartolom\u00e9, M. (1997). Gente de costumbre y gente de raz\u00f3n. Las identidades \u00e9tnicas de M\u00e9xico, Siglo XXI Editores, INI, M\u00e9xico. Broda, J. (2013). El culto mexica de los cerros y el agua, Multidisciplina, no. 10. Recuperado a partir de: https://www.journals.unam.mx/index.php/multidisciplina/article/view/34334. Camacho, G. (2019). \"La dimensi\u00f3n sonora de \"el costumbre\". Un recorrido sinuoso en la Huasteca\" en Trace 76, CEMCA, p\u00e1gs. 103-129. Desmond, L. (2013). Tepetzintla, Sierra Norte de M\u00e9xico 1972. Grebe, M. (1983). \"Etnoest\u00e9tica: un replanteamiento antropol\u00f3gico del arte\", en Aisthesis: Revista Chilena de Investigaciones Est\u00e9ticas, N\u00fam. 15: Est\u00e9tica y Folklore, Chile. Recuperado de: https://archivomariaestergrebe.cl/publicaciones/articulos/1983-etnoestetica-un-replanteamiento- antropologico-del-arte.pdf. Ichon, A. (1969). La religi\u00f3n de los totonacas de la sierra, cOnaculta , INI, M\u00e9xico. Ju\u00e1rez, A. (1996). Entre rituales y teofan\u00edas. Las creencias en las danzas tradicionales de los pueblos de la Sierra Norte de Puebla, Secretar\u00eda de Cultura, Gobierno del estado de Puebla, M\u00e9xico. Jurado, Y. (2004). El teatro de T\u00edteres durante el Porfiriato. BUAP, Gobierno del Estado de Tlaxcala y cOnaculta . M\u00e9xico. Plan Municipal de Desarrollo de Tepetzintla, Puebla 2018-2021. Recuperado a partir de: https://planeader. puebla.gob.mx/PDF/Municipales2020/Tepetzintla.pdf. 170Questa, en Tepetzintla, Puebla\" en: M\u00e1scaras, rostros de la alteridad, Revista Artes de M\u00e9xico , No. 128, pp. 50-61. (2018a) \"Monta\u00f1as en resistencia. Cosmopaisajes masewal ante el cambio clim\u00e1tico y el extractivismo\" en Cuicuilco Revista de Ciencias Antropol\u00f3gicas, N\u00fam. 72, mayo-agosto, pp. 123-143. (2008) \"Por cada vida varios mundos. Nociones de parentesco ritual entre los nahuas de Tepetzintla\", en: El mundo nahua: parentesco y ritualidad , Robichaux y Mill\u00e1n (Coord.), Diario de Campo No. 47 de, Marzo/ Abril, M\u00e9xico, 2008, pp. 41-51. Revolledo, J. (2004). La fabulosa historia del circo en M\u00e9xico. Escenolog\u00eda A.C, cOnaculta , M\u00e9xico. Romero, L. (2010). \"Una forma particular de \"ver\" el mundo: la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas de Puebla\" en Masferrer y Vences (coords.) Los pueblos ind\u00edgenas de Puebla. Atlas etnogr\u00e1fico, INAH, Gobierno del Estado de Puebla, M\u00e9xico, pp. 177-215 De la Cruz, A. (2009). Comunicaci\u00f3n personal. Salvador, M. (2009). Comunicaci\u00f3n personal. Lira, J. (2009). Comunicaci\u00f3n personal. V\u00e1zquez, L. (2008) Comunicaci\u00f3n personal.171Los mayas de Se\u00f1or en playa: anhelos, hoteles y taak'in Mar\u00eda Teresa Pulido Silva1 Introducci\u00f3n Cant\u00e9, Can, Ek, Poot, Xekeb, Balam, Can, Pech, Cituk, Chan, son palabras que a un maya les significa la vida, la heredad, aunque la mayor\u00eda de los Mart\u00ednez, Rodr\u00edguez, Hern\u00e1ndez, Garc\u00eda, L\u00f3pez, Gonz\u00e1lez, no los identifiquen como coterr\u00e1neos de esta patria a la que llamamos M\u00e9xico. En contraste, casi todos asociamos a Chich\u00e9n Itz\u00e1, Tulum ruinas o Uxmal, como parte del orgullo nacional. \u00bfAcaso fueron los Balam, Pech, Chac, Yah, Canch \u00e9, Cuxin, quienes planearon, construyeron y habitaron esos sitios? Pero no todo lo maya se resume en obras majestuosas como Uxmal y Tulum. Cientos de peque\u00f1os poblados mayas est\u00e1n en la P en\u00ednsula de Yucat\u00e1n y conforman una regi\u00f3n conocida como la Zona Maya. Quien escribe estas l\u00edneas naci\u00f3 simb\u00f3licamente en Se\u00f1or, localidad ubicada en el municipio de Felipe Carrillo Puerto, en Quintana Roo, un poco lejos de su natal Bogot\u00e1. Despu\u00e9s de 22 a\u00f1os de ver crecer al pueblo de Se\u00f1or, pretendo comunicar mis apreciaciones y las de varios j\u00f3venes que amablemente han dado respuesta a mis preguntas. Esto \u00faltimo fue realizado muchas veces en vivo, y ahora por WhatsApp, ya que hace 22 a\u00f1os s\u00f3lo hab\u00eda una camioneta all\u00ed (la de Ra\u00fal), un tel\u00e9fono comunitario, la bocina de don Jos\u00e9 y una \u00fanica m\u00e1quina fotocopiadora. Hoy, Se\u00f1or es reconocido como alcald\u00eda de Carrillo Puerto, tiene cobertura de telefon\u00eda m\u00f3vil y hasta tiene casas de dos pisos (figura 1). El objetivo de este escrito es ayudar a la reflexi\u00f3n y al autorreconocimiento de lo que es ser mexicano en el contexto de los mayas (yucateco). Maya es un t\u00e9rmino muy complejo. Hay veinte agrupaciones ling\u00fc\u00edsticas actuales y otras extintas que, de manera simplista, hoy se denominan maya, aunque incluyan a huastecos, lacandones, ch\u00b4ol, tsetsal, chontal de tabasco, maya (yucateco), k'iche' y otros. La lista completa y los poblados donde habitan est\u00e1n en el Cat\u00e1logo de Lenguas Ind\u00edgenas Nacionales ( inali, 2009). 1 Laboratorio de Etnobiolog\u00eda. Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo.CAP\u00cdTULO 9 172Figura 1. Tomas del poblado de Se\u00f1or (Quintana Roo) Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. Actualmente, la Riviera Maya es mundialmente conocida por ser el gran atractor tur\u00edstico de Am\u00e9rica, y uno de los grandes del mundo entero. Se llama as\u00ed... donde se espera que haya un presente y un pasado maya reconocido y respetado. Conforma lo que se llama el gran turismo y all\u00ed se encuentran cientos o miles de hoteles de distintas categor\u00edas y precios. Tan solo en el verano de 2022, se estim \u00f3 un total de 822000 turistas (Hosteltur, 2022). Para que funcione ese gran turismo, se requiere de muchos recursos, por supuesto, incluyendo los econ\u00f3micos, los naturales y, m\u00e1s all\u00e1 de eso, los llamados recursos humanos, que son parte fundamental de las empresas, al punto que \"empezaran a ver a sus trabajadores como activos del capital dentro del negocio\" (Factorial, 2022). Es decir, la gente es considerada un activo econ\u00f3mico. Esta visi\u00f3n capitalista de los llamados recursos humanos enmascara otras realidades de personas de carne y hueso. En el caso de la Riviera Maya, como veremos, estas personas corresponden a j\u00f3venes provenientes de numerosos pueblos mayas, quienes encuentran all\u00ed una opci\u00f3n de aprender nuevas cosas, ganar su sustento, conocer nuevas amistades y, sobre todo, encuentran un crisol para realizar sus sue\u00f1os y esperanzas. De d\u00f3nde salen las personas que dan servicio a 822000 turistas en un verano Son las 04:00 horas en un pueblo maya tradicional llamado Se\u00f1or. Suenan varios autobuses que son enviados desde los hoteles de gran turismo, que aqu\u00ed no es adecuado colocar sus nombres precisos, pero que pueden buscarse f\u00e1cilmente en Google Maps (figura 2). En palabras de una amiga que vive en Se\u00f1or: \"Imagino que 173llegan hasta treinta autobuses diarios [actualmente] porque hay hoteles que llegan de tercer turno. Salen en la ma\u00f1ana hasta dos, tres, cuatro transportes. Ya en el medio d\u00eda, otros dos, y hay veces a la regresada llegan los cuatro. Solo est\u00e1n rolando. Pues imagino cada hotel, hasta cinco o seis autobuses. Ahorita hay muchos que vienen de Tulum, vienen de [...] todos ya llegaron ac\u00e1 a buscar gente\". (MC, mujer, 50 a\u00f1os). Figura 2. Paradero de Se\u00f1or Autobuses donde los mayas son transportados a trabajar en los hoteles de la Riviera Maya. Fotograf\u00eda: M.T. Pulido Silva. Figura 3. Dos \u00e1ngulos del paradero de Se\u00f1or con autobuses enviados por los hoteleros y con mototaxis r los hoteleros y con mototaxis Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva.174Estamos hablando de Se\u00f1or, un poblado de 3785 personas mayas, donde 61 por ciento tiene entre 15 y 59 a\u00f1os (Pueblos de Am\u00e9rica, 2023). Precisamente, personas de ese rango de edad son quienes van masivamente a trabajar en los hoteles de la Riviera Maya y, a diario, van y regresan en la noche, cansados, a sus hogares (figura 3). Una joven de 25 a\u00f1os describe su d\u00eda de la siguiente manera: \"Me levanto a las tres de la ma\u00f1ana, me arreglo y hago mi aseo personal, y a las cuatro salgo a buscar transporte. A las siete de la ma\u00f1ana llego en el hotel. Luego, luego, trabajo ocho horas. Y salgo a buscar trasporte y duro dos horas para llegar. Seis pm llego a mi casa\". Desde el a\u00f1o 2000 fue sorpresivo para esta bogotana descubrir que algunos pocos hoteles, en ese momento, y con el tiempo m\u00e1s y m\u00e1s, tienen estrategias variadas para obtener recursos humanos, a partir de los pueblos mayas tan numerosos en la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. En Se\u00f1or -aquel pueblo maya al que me refiero- donde la tortilla hecha a mano es un verdadero arte culinario, y donde culturalmente no es concebible recalentar la tortilla, sino mejor echarla a los marranos, hay muchos j\u00f3venes \u00e1vidos por hacer su vida y ganar dinero. Estos j\u00f3venes son contratados por innumerables hoteles para desarrollar infinitos trabajos, tales como camaristas, garroteros, cocinero, ayudante de cocina, hostess, \"estuar\" [steward, mayordomo], servicios generales, entre otros (figura 4). Figura 4. Mujer maya con su uniforme de trabajo en un hotel de la Riviera Maya Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. Antes de seguir explicando sobre estos mayas trabajadores de hoteles de gran turismo y de su propio concepto de ser ind\u00edgena -lo que nos ata\u00f1e en este FINI- empezar\u00e9 por describir lo b\u00e1sico del pueblo de Se\u00f1or y su gente.175Figura 5. Mujeres de Se\u00f1or portando su hipil tradicional maya y su pik (fondo) bordado a mano Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. Caracter\u00edsticas del poblado de Se\u00f1or El pueblo de Se\u00f1or se ubica en la carretera federal que conduce de Valladolid (Yucat\u00e1n) a Carrillo Puerto (Quintana Roo). Es parte del ejido X-Maben y anexos. Dicho ejido es uno de los m\u00e1s grandes de Quintana Roo, y de la Rep\u00fablica Mexicana, con 76400 hect\u00e1reas. Es tan grande que tiene terrenos por el lado de la carretera que nombr\u00e9, as\u00ed como de la carretera que une a Carrillo con Tulum. Sin embargo, los poblados est\u00e1n lejos de esa autopista. Los principales poblados son Chan Chen Comandante, Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Suarez, San Antonio, X-Nu-Kan Kab (Pulido, 2006). En 2020, en Se\u00f1or hubo 3785 habitantes de origen maya (Pueblos de Am\u00e9rica, 2023) y es considerada una poblaci\u00f3n tradicional. Cuenta actualmente con jard\u00edn de ni\u00f1os biling\u00fce, primaria, telesecundaria y Colegio de Bachilleres. Es un polo de desarrollo para los pueblos vecinos, quienes env\u00edan a sus hijos a estudiar all\u00ed. La lengua m\u00e1s hablada es la maya, aunque el espa\u00f1ol es tambi\u00e9n ampliamente conocido. Es indispensable aprender esta lengua para poder desarrollar cualquier trabajo etnogr\u00e1fico en la comunidad. El ejido X-Maben y los ejidos vecinos se ubican en la zona maya de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n y, por lo tanto, son ejidos que hist\u00f3ricamente han vivido, gracias a la realizaci\u00f3n de milpas tradicionales. Esto consiste en policultivo de ma\u00edz, frijol, calabaza, chile y varias especies toleradas como el ram\u00f3n, la caoba, el guano, el 176jab\u00edn, y un sinf\u00edn de especies vegetales de gran importancia. El ejido X-Maben se sit\u00faa en el \u00e1rea de influencia del Corredor Biol\u00f3gico Mesoamericano y, por lo tanto, hay un constante inter\u00e9s del estado en disminuir la deforestaci\u00f3n y presentar alternativas sostenibles a sus habitantes. El ejido X-Maben y, por supuesto, Se\u00f1or, es un pueblo tradicional maya. La vestimenta tradicional de las mujeres consiste en un hipil bordado a mano (figura 5). La vestimenta t\u00edpica de los hombres es un pantal\u00f3n de algod\u00f3n y una playera blanca. En este pueblo se mantienen varias costumbres, tales como cada dos a\u00f1os hacer la fiesta, donde se toca la jarana, se come chicharra y se torea con el wakax-ch\u00e9 o toro de madera (figura 6). Otras costumbres importantes son los rezos para pedir lluvias, llamados ch\u00e1-chaac (figura 7). Figura 6. Wakax-ch\u00e9 de la fiesta tradicional de Se\u00f1or, en julio de 2021 Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. Figura 7. Ceremonia de petici\u00f3n de lluvia en una milpa tradicional en el ejido X-Maben, a\u00f1o 2000 Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva.177El ejido X-Maben tiene selvas medianas y altas en buen estado de conservaci\u00f3n. Es un ejido forestal que cuenta con permisos de aprovechamiento de maderas preciosas y semipreciosas. Adem\u00e1s, tradicionalmente, ha sido un ejido chiclero que combina esta actividad extractiva con la producci\u00f3n de la milpa tradicional. La milpa tradicional es hecha a la usanza antigua, empleando el sistema de roza tumba y quema. Generalmente, un agricultor tumba cada a\u00f1o hasta unos 75 mecates de monte alto, es decir, tres hect\u00e1reas, para hacer all\u00ed la parcela de producci\u00f3n de ma\u00edz que en maya es llamada kool. Se hace la milpa uno o dos a\u00f1os en un mismo terreno y, posteriormente, es abandonada y vuelta a hacer en otro sitio, bajo el sistema itinerante (figura 8). Figura 8. Ciclo de agricultura de milpa realizado en X-Maben Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. La mayor joya en X-Maben es la majestuosa Laguna Azul, que cuenta con cenotes dentro de la laguna y es un sitio apacible y de convivencia familiar. Fue en X-Maben donde la autora de estas l\u00edneas desarroll\u00f3 su tesis doctoral (Pulido, 2006), adem\u00e1s de realizar visitas constantes a lo largo de estos a\u00f1os. 178Playa: el macondo de Se\u00f1or Playa (pronunciado plaia) es un amplio espacio geogr\u00e1fico, un referente donde la gente va a trabajar. En estos a\u00f1os de conocer las historias cotidianas de Se\u00f1or, puedo decir que \"plaia\" abarca la zona costera desde Canc\u00fan hasta Tulum, incluyendo Playa del Carmen. Entonces, la gente refiere trabajar en playa o \"estar ido en playa\" aunque en realidad est\u00e9 en Canc\u00fan, Cozumel, o varios poblados menores de esa franja (figura 9). Sitios costeros m\u00e1s al sur de Tulum ya no forman parte de este Macondo. Es por eso que zonas como Chetumal o Bacalar simplemente son referidos por su nombre y, rara vez, la gente de Se\u00f1or trabaja all\u00ed. Figura 9. Zona hotelera de la RIVIERA MAYA Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. El pueblo de Se\u00f1or, en estos 22 a\u00f1os, ha tenido un cambio muy notable en su infraestructura, lo que incluye m\u00e1s casas de techo de mamposter\u00eda y la existencia de casas de dos pisos. En el a\u00f1o 2000 esto no ocurr\u00eda. Estos cambios han sido posibles gracias al esfuerzo de varios cientos de personas que han ido a ganarse la vida y, a veces, perderla en esa zona de oportunidades. Digo que a veces perderla porque en el c\u00edrculo de amistades que me han acogido fui testigo de la muerte de dos personas por efecto de su trabajo en ese lejano Macondo, tan distinto a su tranquilo y conocido Se\u00f1or. Un caso es el de un padre de familia que trabaj\u00f3 m\u00e1s de una d\u00e9cada como barman en los hoteles, hasta que qued\u00f3 alcoholizado y muerto por cirrosis hep\u00e1tica. Otro caso, es el de un ser humano muy alegre, quien contrajo una enfermedad sexual que lo condujo a una muerte prematura. Esto forma parte de los riesgos de ese encuentro de dos mundos. Canc\u00fan, quiz\u00e1 el principal destino tur\u00edstico de playa en el mundo, trae a todo el planeta a ese punto geogr\u00e1fico y, con esto, lo bueno, lo malo y lo feo. Pasaremos a leer la versi\u00f3n de playa por parte de la gente de Se\u00f1or que all\u00ed va a ganar su vida. Se describir\u00e1n las palabras textuales de la gente y se a\u00f1adir\u00e1n algunas aclaraciones cuando haga falta.179\u00bfQu\u00e9 te ha gustado de tu trabajo en los hoteles? \"M\u00e1s me ha gustado es el paisaje y conocer gente nueva\" (ARCC, mujer, 32 a\u00f1os). \"Me ha gustado el trabajo en la zona tur\u00edstica porque la mayor\u00eda de los empleados son de nuestra zona, y se siente en confianza tener a nuestros paisanos, y poder ver mucha gente de diferentes mundos o estados, viniendo a visitar nuestro estado y es incre\u00edble verlos y porque la mayor\u00eda son muy amables\" (MPP, mujer, 25 a\u00f1os). \"Porque \u00bfc\u00f3mo te puedo decir? All\u00e1, pues, est\u00e1 el de limpieza y uno aprende mucho de la limpieza en los cuartos. Tienes contactos para conocer a tus hu\u00e9spedes y para conocer a otras personas\" (MC, mujer, 50 a\u00f1os). Entonces, el trabajo en playa trae varias ganancias, m\u00e1s all\u00e1 del dinero. Incluyen aprendizajes, conocer gente de otras partes, recrearse con nuevos paisajes. Aunque, como sigue, no todo es paz y concordia. \u00bfQu\u00e9 no te ha gustado de tu trabajo? \"No me ha gustado porque, a veces, la gente que les dan la oportunidad de trabajar y poder salir adelante no van a trabajar o faltan, y a veces sus mismos jefes de departamento los solapan. Y hay gente que se sacrifica a diario y a esas personas no se les reconoce sus sacrificios\" (MPP, mujer, 25 a\u00f1os). \"\u00c1reas p\u00fablicas, porque hay veces te toca hacer limpieza en el sol\" (MC, mujer, 50 a\u00f1os).\"Lo \u00fanico que no me ha gustado del hotel es que nos toma mucho tiempo de ir a trabajar all\u00ed, pasamos casi todo nuestro tiempo all\u00ed, y pues no podemos estar junto a la familia cuando es d\u00eda festivo por ir a trabajar. Adem\u00e1s, que no dan herramientas suficientes para sacar tu trabajo, a veces tu propia herramienta t\u00fa lo compras como fajas, zapatos y, a veces, al paso del tiempo te lastima la espalda por tantos viajes (HAPP, hombre, 29 a\u00f1os). \"Lo menos que me ha gustado es que, a veces, los jefes por tener un cargo te rega\u00f1an mucho\" (MPP, mujer, 30 a\u00f1os). \u00bfEn qu\u00e9 has usado tu dinerito? \"El dinero yo lo us\u00e9 para construir un cuartito y a la vez para mi salud\" (ARCC, mujer, 32 a\u00f1os). \"Mi dinero me ha servido para comprar todo lo necesario para mis tres hijos y poder tener para mis gastos y sacarlos adelante\" (MPP, mujer, 25 a\u00f1os). \"Super\u00e9 para hacer de mi cuarto, con ba\u00f1o, as\u00ed dos cuartos de techo hice. Aparte las palapas que constru\u00ed. Logr\u00e9 mejorar mis casas. Lograr tener algunas cosas porque como uno va empezando pues no tiene nada. Como ahorita, que ya compr\u00e9 mi tele, mi cama, ya estoy acomod\u00e1ndome m\u00e1s. Como dicen, estoy super\u00e1ndome un poco mejor de la vida\" (MC, mujer, 50 a\u00f1os). \"Pues el dinero que he ganado ha servido para comprar mi terreno y hacer mi casa\" (HAPP, hombre, 29 a\u00f1os).180Figura 10. Tres ejemplos de casas mayas de Se\u00f1or La primera foto es la casa tradicional hecha con techo de guano y con palitos horizontales. La casa de dos pisos la techaron con palma de guano. La \u00faltima imagen muestra la decoraci\u00f3n moderna de las paredes. Fotograf\u00eda: M.T. Pulido Silva.181Es claro que el dinero (taak'in) se usa para construir el hogar (figura 10). Se emplean el cemento, el concreto, la loza, la bovedilla, mientras quedan de lado los materiales naturales como la palizada y la palma de guano que, por siglos, los ha cubierto. Aun as\u00ed, todos prefieren dormir en casa de palma, aunque sus nuevas casas sean de materiales modernos. M\u00e1s detalles de c\u00f3mo se usan estos materiales y en qu\u00e9 cantidades, puede encontrarse en Pulido (2006), Pulido y Caballero (2006). Pasaremos, ahora, a una autorreflexi\u00f3n de lo que es ser maya. Figura 11. Pareja maya en la milpa A la derecha, la autora del presente escrito. A\u00f1o 2000. Fotograf\u00eda: M.E. Correa. Para ti, \u00bfqu\u00e9 es ser maya? \"Ser maya significa hablar maya, que es nuestra lengua materna, y me considero una persona ind\u00edgena\" (ARCCh, mujer, 32 a\u00f1os). \"Es un orgullo ser maya, por todo los que nuestros antepasados han construido. Y la lengua maya es ser orgulloso, poder decir soy maya de sangre. Y tener nuestras tradiciones y costumbres es un privilegio, y es algo inigualable ser un maya de coraz\u00f3n. Para m\u00ed, ser ind\u00edgena es ser orgulloso de mi idioma y de mis ra\u00edces, 182y es lo mejor que tenemos. Yo s \u00ed me considero [ind\u00edgena] porque crec\u00ed en el pueblo maya y estoy orgulloso de ser una persona ind\u00edgena\" (MPP, mujer, 25 a\u00f1os). \"Pues significa para m \u00ed, orgullosamente feliz, porque nacimos ac\u00e1, es nuestra tierra tambi\u00e9n, nunca lo debemos olvidar, que ac\u00e1 vivieron nuestros antepasados y pues hasta ahorita estamos ac\u00e1. S \u00f3lo que hay cambios porque de los que est\u00e1n antes, pues ya todo derecho de trabajar la tierra. Pero nosotros, ahorita, los hijos, desde que no te cede el derecho el padre, pues ya nosotros no podemos trabajar del campo. Por eso tambi\u00e9n buscamos la Riviera Maya para sobresalir de la vida tambi\u00e9n que tenemos. Pero ser maya estoy muy feliz, porque nunca debemos olvidar [de] d\u00f3nde venimos. [...]. Nosotros somos sensibles en nuestros corazones, pero somos fuertes tambi\u00e9n con la sangre. Fuertes porque cualquier trabajo podemos, aunque somos mujeres, pero no rajamos de trabajar. Somos fuertes as\u00ed: en la sangre. Y humildes como te digo pues hay veces de un momento a otro si lloramos, si sufrimos, pero despu\u00e9s somos fuertes en salir adelante\" (MC, mujer, 50 a\u00f1os). \"Ser maya es lo mejor, no me averg\u00fcenzo de mi lengua ni de mi origen cien por ciento mayas (HAPP, hombre, 29 a\u00f1os). \"Para m\u00ed, ser una persona ind\u00edgena me gusta mucho, no me averg\u00fcenzo de mis ra\u00edces\" (MPP, mujer, 30 a\u00f1os). En todas las respuestas, es claro que hay un orgullo de ser maya. Ojal\u00e1 todos los pueblos originarios de M\u00e9xico sintieran este mismo orgullo por sus ra\u00edces. Sin embargo, despu\u00e9s de siglos de dominaci\u00f3n, evangelizaci\u00f3n y desprecio, muchos prefieren ocultar su origen y no ense\u00f1ar su lengua ni sus costumbres. Este es un punto que, en el \u00e1mbito gubernamental, requiere total atenci\u00f3n. \u00bfUstedes son de los mismos mayas que construyeron Uxmal, Chich\u00e9n y estas obras? Los mayas no fueron conquistados por los espa\u00f1oles. Las ciudades mayas fueron abandonadas antes de que \u00e9stos llegaran a Am\u00e9rica. Hay varias hip\u00f3tesis del porqu\u00e9 se diezmaron los mayas y su civilizaci\u00f3n, y muchos coinciden en que los mayas se extinguieron. Como veremos, no es esta la visi\u00f3n de la gente maya actual (figura 12). Surge la pregunta: \u00bfConsideras que la gente maya de Se\u00f1or (Yaxley, Guardia, Santa Rosa, San Antonio, Pino Suarez y otros sitios cercanos) tiene relaci\u00f3n con los mayas que construyeron Tulum ruinas o Cob\u00e1 o Chich\u00e9n Itz\u00e1? \"La gente de los pueblos tiene mucho que ver, porque hay muchos abuelitos y abuelitas que tienen a\u00f1os viviendo y cuentan mucho de las ruinas, por qu\u00e9 pudieron ser que algunos s \u00ed lo pudieron visualizar en aquellos tiempos\" (MPP, 25 a\u00f1os, mujer). \"He ido a visitar Tulum ruinas, Chichen Itz\u00e1. Nuestros ancestros construyeron todo eso el cual hoy le dan provecho otros\" (HAPP, hombre, 29 a\u00f1os). \"S\u00ed lo considero, porque somos provenientes de ellos\" (EP, hombre, 24 a\u00f1os).183Figura 12. Pareja maya tejiendo en el solar de su casa Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. \u00bfQu\u00e9 riesgos ves en tu trabajo? \"Los riesgos son las madrugadas. Que te levantas y tener que abordar tu transporte. O que el transporte tenga un accidente etc \u00e9tera. Pero, pues, hay que pedirle a Dios que nos ayude a diario, para que Dios nos ayude a llegar en nuestros hogares sanos y salvos\" (MPP, mujer, 25a\u00f1os). \"Hemos tenido accidentes como, por ejemplo, quemarnos con aceite caliente\" (MPP, mujer, 30 a\u00f1os). Adem\u00e1s de estos riesgos, aspectos como las drogas, el alcoholismo, las enfermedades laborales, no son nombradas por estos j\u00f3venes. Sin embargo, es claro que el pueblo ha cambiado bastante en esto. Si bien es cierto, no todos esos aspectos pueden atribu\u00edrsele al trabajo en los hoteles. Este viaje continuo al mundo de playa abona a esta situaci\u00f3n compleja. \u00bfVolver\u00edas a Se\u00f1or a vivir o piensas quedarte en playa? \"Y s\u00ed me encanta vivir aqu\u00ed en mi pueblo natal\" (ARCH, mujer, 32 a\u00f1os). \"Hasta donde Dios me permita, jam\u00e1s pienso dejar mi vida en mi poblado, porque es m\u00e1s tranquilo para mis hijos y para m\u00ed\" (MPP, mujer, 25 a\u00f1os). \"No pienso quedar a vivir la ciudad, es muy peligroso es mejor vivir en un lugar tranquilo y agradable como es mi pueblo\" (HAPP, hombre, 29 a\u00f1os).184Es claro que, en su intenci\u00f3n, siempre est\u00e1 volver a su tranquilo pueblo de Se\u00f1or, del que no saldr\u00edan si tuvieran opciones laborales remuneradas que les llame la atenci\u00f3n. Si permanecen en el pueblo de Se\u00f1or pueden sembrar el campo, hacer hamacas para vender, vender comida preparada, cazar, ser ayudante de alba\u00f1il. Estas son las alternativas que se ha visto que algunos j\u00f3venes hacen en su pueblo y deciden no salir nunca a playa. Veamos en detalle c\u00f3mo conciben la milpa actualmente. Mientras has trabajado en playa, \u00bfsigues haciendo la milpa? La milpa (figura 13) es la base del sustento maya. Es por esto que el trabajo en los hoteles puede competir con esta estrategia milenaria. Las respuestas fueron muy variadas. \"No descuido mi parcela, aunque est\u00e9 trabajando, porque de all\u00e1 vivimos cada a\u00f1o para nuestra siembra y poder cosechar. Nuestros abuelos hac\u00edan hect\u00e1reas, pero ahora es diferente, solo hacemos hasta una hect\u00e1rea, solo para lo m\u00e1s necesario que es el ma\u00edz, frijol, yuca, etc\u00e9tera\" (MPP, mujer, 25 a\u00f1os). \"No. Cuando trabajamos en el hotel no hay tiempo de hacer nuestra milpa\" (HAPP, hombre, 29 a\u00f1os). Figura 13. Pareja de ni\u00f1os mayas en una milpa tradicional dominada por ma\u00edz Al fondo se ven \u00e1rboles secos usados para le\u00f1a. Fotograf\u00eda: M.T. Pulido Silva. \"Nosotros, como te digo, as\u00ed como la generaci\u00f3n de mis pap\u00e1s, ellos fundaron la tierra y tienen el derecho ac\u00e1 en Se\u00f1or de trabajar, y los hijos tambi\u00e9n, pero para evitar problemas no estoy trabajando nada del trabajo de la milpa. S \u00f3lo donde yo vivo, hay veces, siembro china [naranja], pero s \u00f3lo es para consumo tambi\u00e9n. El ma\u00edz no lo siembro, no tenemos el derecho, para que lo trabajemos tenemos que pagar un derecho de cinco 185mil o diez mil pesos. Eso para que tengas el derecho de tumbar monte, tumbar milpa, sacar madera para como en tu casa. Si no pagas ese derecho al ejido, a la gente, no puedes trabajarlo porque ellos mandan ac\u00e1. S\u00ed, por eso, aunque queramos hacerlo -como yo- pues nada hago de la milpa, no tengo el derecho. Por eso, as\u00ed, hasta para construir una casa de palapa tengo que pagar alguien que lo haga. Ahorita una palapa no pasa de veinte mil treinta mil pesos, aunque solo una palapa con guano terminado as\u00ed\" (MC, mujer, 50 a\u00f1os). Un ejemplo de esa casa tradicional se presenta en la figura 14. Figura 14. Hombres mayas \"enguanando\" una casa, es decir, coloc\u00e1ndole las hojas de palma de guano Fuente: fotograf\u00eda de M.T. Pulido Silva. Consideraciones finales Con sus pros y sus contras, el trabajo de los mayas j\u00f3venes en playa es una opci\u00f3n muy utilizada. M\u00e1s all\u00e1 del dinero, hay otros satisfactores logrados. En definitiva, el viaje, donde gastan cuatro horas diarias en un autob\u00fas, les desgasta mucho, aunque tambi\u00e9n les da un sustento clave e irremplazable. \u00bfQu\u00e9 har\u00edan estos mayas de no tener trabajo en playa? Posiblemente, no tendr\u00edan muchas m\u00e1s opciones, fuera de migrar a los Estados Unidos o a Sinaloa a cultivar tomate. As\u00ed que este estudio es una reflexi\u00f3n donde se concluye que el trabajo de la gente maya, en la Riviera, brinda grandes y diversos satisfactores; al mismo tiempo, limita y complejiza algunos aspectos de su 186existencia. De no existir esta oportunidad a dos horas de su hogar, probablemente, estar\u00edan trabajando de manera permanente en otros polos de migraci\u00f3n m\u00e1s alejados, y quiz\u00e1 olvidando y dejando de usar su lengua. Aun as\u00ed, mejorar las condiciones laborales en playa es ideal para este pueblo maya. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si la estrategia de los hoteleros fuera promover la idea que los turistas son atendidos por descendientes directos de los mayas antiguos?, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda si se realizara una campa\u00f1a para que los mayas estuvieran ense\u00f1ando sus conocimientos milenarios a los turistas de todo el planeta y, a la vez, recibiendo en condiciones de igualdad el conocimiento que los turistas del mundo puedan dejar?, \u00bfcu\u00e1ntos de esos 822000 turistas se matricular\u00edan para un verdadero curso de verano humano?, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda si fueran los propios mayas quienes armaran una empresa tur\u00edstica para que algunos turistas seleccionados fueran a hacer un verdadero intercambio cultural en condiciones de mayor armon\u00eda y filantrop\u00eda?, \u00bfutop\u00eda o realidad? \u00a1Es usted quien tiene la respuesta! Referencias Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas ( inali) (2008). Cat\u00e1logo de las lenguas ind\u00edgenas nacionales: variantes ling\u00fc\u00edsticas de M\u00e9xico con sus autodenominaciones y referencias geoestad\u00edsticas. Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. (2022). Factorial: \u00bfQu\u00e9 son los recursos humanos? Repasamos todos los conceptos que necesitas saber. https://factorial.mx/ blog/recursos-humanos-que-son/ (Consultado el 10 de enero de 2023, 14:40). (2022). Hosteltur: Xavier Marc\u00e9 (Ayto. Barcelona) para el \u00c1gora de Turismo Sostenible. Barcelona. https://www. hosteltur.com/153360_video-xavier-marce-ayto-barcelona-para-el-agora-de-turismo-sostenible.html (Consultado el 11 de enero de 2023, 16:40) (2023). Pueblos Am\u00e9rica: Se\u00f1or (Quintana Roo). https://mexico.pueblosamerica.com/i/senor/ (Consultado el 10 de enero de 2023, 18:00). Pulido, M.T. (2006). Uso y manejo de la palma de guano (Sabal yapa, Arecaceae) en zonas de vegetaci\u00f3n natural del \u00e1rea maya de la Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. (Tesis doctoral). Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Pulido, M.T., Caballero, J. (2006, 15 de febrero). The impact of shifting agriculture on the availability of non-timber forest the example of Sabal yapa the lowlands of M\u00e9xico. Recuperado de https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S037811270500650X. Agradecimientos Dios bo\u00b4otik a todos mis amigos del pueblo de Se\u00f1or, por darme su coraz\u00f3n, su alegr\u00eda, apoyo constante y convertirme en otro ser. -187El mi cuerpo es un archivo festino Luis Gerardo Rosero Obando Experiencias ancestrales \u00bfCu\u00e1l puede ser ahora el sentido de abordar una propuesta de sistematizaci\u00f3n sobre el cuerpo como archivo en tiempos de globalizaci\u00f3n y de pandemia? \u00bfEn qu\u00e9 sentido este archivo podr\u00eda resultar significativo como una memoria viva, en contraste al conjunto de estudios, conceptos, apreciaciones, experiencias y dispositivos creativos, en relaci\u00f3n con la huella, resonancia corporal diaria, en este caso, vividas por este comunero del territorio del pueblo originario de Los Pastos y, a la vez, un artista en las pr\u00e1cticas esc\u00e9nicas festivas? Las experiencias, en el marco de la cultura y la comunidad en la que he vivido, me han aportado algunos referentes necesarios para abordar m\u00faltiples significados de investigaci\u00f3n sobre las relaciones del ser humano como extensi\u00f3n de la naturaleza y su accionar en el tiempo y el espacio en el campo de la fiesta viva, en relaci\u00f3n con lo que he venido desarrollando, en el que ha interiorizado su existencia, narrativa a trav\u00e9s del verbo y sus silencios, sus ritos, tradiciones y s\u00edmbolos. La historia nos ayuda a comprendernos, a nosotros mismos y a los otros. Freire considera que el sujeto interviene para cambiar la sociedad y llega a ser un creador de cultura 1 (Ocampo L\u00f3pez, 2008, p. 69). Las historias personales, con aciertos, posibilidades y tragedias, se transforman en valores creativos culturales, siendo los puntales de la memoria ancestral; nos hacen conscientes del sentido del presente; nos ofrecen certezas y seguridad para orientar el futuro. Se hace necesario recuperar nuestra memoria hist\u00f3rica, con sus misterios, cosmogon\u00edas ancestrales y con incesante creatividad de imaginarios para ser articulados con referentes de buena parte de las iniciativas art\u00edsticas contempor\u00e1neas. 2 1 Paulo Freire y la Pedagog\u00eda del Oprimido. Revista Historia de la Educaci\u00f3n Latinoamericana (Ocampo L\u00f3pez, 2008). 2 V olver la mirada hacia el hablar profundo de los pueblos amerindios (Farah y Vasapollo 2011: 15) y sus buenos vivires que plantean relaciones otras, ya no s\u00f3lo de los individuos entre s\u00ed, y de ellos con los poderes f\u00e1cticos, sino del conjunto de la sociedad con la naturaleza misma (Hern\u00e1ndez 2009: 56), a partir de un lenguaje cu\u00e1ntico (Medina 2014: 128), donde la materia y toda nuestra realidad dejan de ser substancias fijas para transformarse en procesos de movimiento permanente, en sucesos que se realizan en el tiempo, CAP\u00cdTULO 10 188Pertenezco a una formidable cantera patrimonial de recursos humanos de mucha diversidad, los cuales me han permitido alimentar el crecimiento permanente, enraizados en una cultura viva y festiva. De all\u00ed que sea preciso afirmar que la din\u00e1mica cultural y la producci\u00f3n art\u00edstica se renuevan y alimentan de la incesante actividad de nosotros los creadores en diferentes h\u00e1bitats, donde desarrollamos nuestras actividades con apropiaci\u00f3n, sin la necesidad de la aceptaci\u00f3n o rechazo social, con sus significados determinantes. Buscar equilibrios necesarios entre identidad y globalizaci\u00f3n, entre tradici\u00f3n y modernidad, entre encuentro, reconocimiento-pertenencia y entre el eje territorio-cuerpo-naturaleza, es determinante para nuestros pueblos originarios. Hoy y como respuesta a la globalizaci\u00f3n, crece entre los pueblos una necesidad de autoafirmaci\u00f3n de sus identidades que lucha por preservar, conservar y recuperar aquellos elementos simb\u00f3licos de su ayer que les sirven para entenderse en una recuperaci\u00f3n que s\u00f3lo a ellos les corresponde decidir y realizar a trav\u00e9s de experiencias colectivas y autogestoras (Mac, J.) El cuerpo es un espacio de la convivencia entre la materia y el esp\u00edritu multiversos, herramienta de expresi\u00f3n de las diferentes culturas, con sus caracter\u00edsticas propias que reflejan su transitar en el tiempo, en la supervivencia, en el espacio de reconocimiento y protecci\u00f3n de sus ideales de libertad y dignidad, de afinidad social, pol\u00edtica, espiritual, deportiva y, en \u00faltima instancia, religiosa, han sido desde siempre convergencias participativas que nos han permitido a los seres humanos ser sujetos de cambio en sociedades excluyentes, al querer construir nuestras manifestaciones culturales propias. David Hume (2001) expon\u00eda en su texto Tratado de la naturaleza humana, un pensamiento acerca de ese cuerpo que siente, que se percibe y se transforma constantemente: Cuando penetro m\u00e1s \u00edntimamente en lo que llamo mi propia persona, tropiezo siempre con alguna percepci\u00f3n particular de calor o fr\u00edo, luz o sombra, amor u odio, pena o placer. No puedo jam\u00e1s sorprenderme a m\u00ed mismo en alg\u00fan momento sin percepci\u00f3n alguna, y jam\u00e1s puedo observar m\u00e1s que percepciones\" (Hume, 2001, p. 191). La participaci\u00f3n personal en los espacios sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, comunicacionales o culturales, constituyen un factor decisivo en la formaci\u00f3n y creaci\u00f3n de sociedades depositarias de derechos y responsabilidades que permiten el libre desarrollo humano, contribuyen a disminuir la discriminaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n en escenarios de expresiones art\u00edsticas particulares que, al tiempo, irradian su valor est\u00e9tico a la comunidad, proponen principios de apertura y equidad, transversalidad y complementariedad, dado que, en lo fundamental, el arte dentro de la fiesta se mueve en el terreno de lo simb\u00f3lico. Su silenciosa influencia interact\u00faa con todas las conductas sociales, adopta acciones afirmativas por el pleno respeto y vigencia de los derechos fundamentales, m\u00e1s a\u00fan al interior de nuestros pueblos originarios, teniendo en cuenta el contexto cosmog\u00f3nico ancestral. en el espacio, bajo una red interconectada y llena de energ\u00eda, de la cual nosotros, los seres humanos, somos parte (Gavil\u00e1n 2012: 4) (Torres & Ram\u00edrez, 2019).189Para Kant, las ideas est\u00e9ticas son representaciones mentales que no se dejan delimitar por el concepto, pero que justamente por esto, nos permiten ejercer la facultad de reflexi\u00f3n en torno al objeto de representaci\u00f3n. Las ideas est\u00e9ticas constituyen, entonces, una apertura, una posibilidad de trazar l\u00edneas discursivas y de desarrollar ideas nuevas. Ellas habitan el reino de la imagen, en donde se pone en juego no lo conceptual y racional, sino lo perceptivo y afectivo. (Argel, 2013, p. 96). La observancia de constatar asimetr\u00edas y validar el ejercicio del pensamiento en las culturas tradicionales, en relaci\u00f3n con el desarrollo de esta escrituraci\u00f3n de archivo festivo, constituye una singularidad, principalmente al ser descendiente del pueblo Pasto del eje andino sur colombiano, como territorio de naci\u00f3n que trasciende las fronteras sudamericanas, que pervive como pueblo magn\u00e1nimo, cuyos vestigios se evidencian en mis rasgos ind\u00edgenas, que constituyen un patrimonio cultural de saberes, tradiciones y costumbres, simbolismos, espiritualidades, cosmovisiones y concepciones culturales intangibles, valores que es preciso preservar, y que naturalmente han interactuado e influido positivamente en el desarrollo de nuestra subjetividad e irrenunciable identidad. Asimismo, es necesario incorporar mis experiencias sensibles como artista a la estrecha relaci\u00f3n entre cultura y educaci\u00f3n, naturaleza y ambiente, cuerpo y fiesta, no podr\u00eda ser de otra manera, como opciones que abren otras miradas al tratamiento del tema propuesto: memoria, el cuerpo es archivo festivo. El arte y sus manifestaciones, contenedor de la sensibilidad como expresi\u00f3n esencial de los seres humanos y las civilizaciones, es un factor revelador de transformaci\u00f3n en las sociedades. En nuestras comunidades, el arte no se encuentra plasmado en lugares y sitios convencionales del mundo occidental, sino m\u00e1s bien lo llevamos en el cuerpo, como resultado de la sumatoria de vivencias, luchas y resistencia, que nos han heredado nuestros esp\u00edritus mayores, los cuales se manifiestan en la chagra, en la pisada del jaguar y el vuelo del c\u00f3ndor de los andes con los soplos de los vientos del sur. Una mirada de lo est\u00e9tico nos permite observar mejor el florecimiento y el declive de las \u00e9pocas, las desarmonizaciones espirituales, los contrastes de la naturaleza que muestran las convergencias y diferencias entre regiones e individuos (esencia y complemento de la interculturalidad); la sensibilidad, la intuici\u00f3n y buen juicio, m\u00e1s all\u00e1 de los cinco sentidos reconocidos, con sus funciones polif\u00f3nicas desarrolladas como parte de la naturaleza, condensadas en el cuerpo, como el instrumento imprescindible de lo sensitivo, el esp\u00edritu como fundamento de lo creativo y la mente como herramienta traductora; de sensaciones, ideas y generaci\u00f3n de autoconfianza. La mezcla es uno de los protagonistas en la cultura y, de reconocernos como seres culturales en la vida de cada uno, como seres sociales de pertenencia a identidades locales, hace plantear tolerancias que, si bien son comunes, tienen muy diferente naturaleza y profundidad por su tratamiento y pr\u00e1ctica temporal o secuencial, los cuales marcan la diferencia en las formas de vida, en su pensamiento, su concepci\u00f3n del mundo, creencias en lo visible e invisible, en lo permanente y en lo superfluo, en sus mitos y leyendas, en su cosmolog\u00eda. Mientras unas comunidades han desarrollado enormes procesos culturales hacia una mirada homog\u00e9nea, otras, como nuestros pueblos originarios, tienen la visi\u00f3n de volver al origen, hacia nuestra ancestralidad perdida, bajo las miradas compartidas, por ser parte de una comunidad que la sienten propia y que se busca hacer visible en sus manifestaciones de identidad. \"Porque cada cultura es una concha en la que o\u00edmos voces que nos dicen lo que somos y lo que fuimos, lo que hemos olvidado y lo que podemos ser\" (Fuentes, Carlos, 2014).190En este sentido, la diversidad cultural es una gigantesca biblioteca ( archivo) de consulta que es imposible abarcar en la definici\u00f3n del cuerpo como memoria y archivo, limit\u00e1ndose a unos elementos estructurales que permitan ilustrar el arte desde las experiencias particulares del trabajo desarrollado como artistas, docentes, comuneros o gestores culturales en espacios multilaterales, buscando alcanzar un conocimiento m\u00e1s profundo a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n-creaci\u00f3n3 en las artes esc\u00e9nicas, pl\u00e1stica, m\u00fasica con la fiesta; asimismo, favorece el continuo contacto con la comunidad de base, especialmente aquellos sectores que creen en la fuerza transformadora del quehacer cultural, que han tenido menos oportunidades y merecen ser resaltados en un proyecto cultural, ser conscientes que, s \u00f3lo una narrativa cultural de su estar en la sociedad, de sus tareas y de sus utop\u00edas, puede proyectarse hacia el futuro. En el mundo material, la figura humana considerada como ordinaria presenta unos c\u00e1nones que guardan un equilibrio sim\u00e9trico, derecho e izquierdo, desde las partes del rostro hasta el n\u00famero de dedos en miembros superiores e inferiores, movido por \u00f3rdenes cerebrales y una espina dorsal. Naturalmente, esta es una compleja envoltura que contiene un sistema de \u00f3rganos a\u00fan m\u00e1s complicado; en la concepci\u00f3n f\u00edsica-espiritual de nuestros pueblos originarios, ambos lados son muy diferentes y por consiguiente tienen funciones distintas. La derecha representa el Sol y la izquierda representa la Luna, el fr\u00edo y el calor, la perdiz blanca y la perdiz negra (la cacica de Colimba perdiz blanca y la cacica de Mallama la perdiz negra), la perdiz blanca ubicada en la parte de arriba en la sierra, y la perdiz negra ubicada hacia el litoral pac\u00edfico, la primera pone en su esencia el fr \u00edo, y la perdiz negra pone el calor, el guaico, el cueche 4 blanco y el cueche negro, las cuales son una parte fundamental de la cosmogon\u00eda de nuestros pueblos Pasto, cada uno con sus ritmos de respiraci\u00f3n. La conexi\u00f3n del cuerpo con el ser superior desborda su esencia y se refleja, se expande hasta emerger m\u00e1s arriba de su cabeza, manifest\u00e1ndose en lo que se le denomina aura. Es vasta la descripci\u00f3n de memoria, archivo, fiesta y el cuerpo f\u00edsico, que se puede hacer en las diferentes culturas, de pies a cabeza, de su contextura, sus c\u00e1nones est\u00e9ticos, sus tab\u00faes y creencias religiosas, su conservaci\u00f3n a trav\u00e9s del ejercicio f\u00edsico que refleja desde lo org\u00e1nico hasta lo inanimado, desde lo espiritual hasta lo forzado de un desarrollo muscular, m\u00e1s all\u00e1 de lo natural, la fibra y lo inflado, el cuidado de lo corporal con sus consideraciones morales y lo catalogado amoral, como instrumento decorativo o de uso publicitario y hasta pornogr\u00e1fico; relaciones moderadas y extremas, como la dislocaci\u00f3n de la materia corporal dentro de la fiesta, de las cuales no puede escapar el cuerpo en el tratamiento social, tanto en sociedades de consumo como en comunidades segregadas. Otra verdad que no se puede ocultar ni expresar en modo ambiguo de la condici\u00f3n humana es la maldad, la permisi\u00f3n e incidencia de la violencia, del triunfo de la brutalidad, el suicidio de la raz\u00f3n, la concepci\u00f3n de \u00e9xito dominada por los egos, la mutilaci\u00f3n 3 La investigaci\u00f3n-creaci\u00f3n es el proceso sistem\u00e1tico mediante el cual se desarrolla, valida y eval\u00faa nuevo conocimiento. Eventualmente, reeval\u00faa el conocimiento existente, con teor\u00edas propuestas, para avanzar en la construcci\u00f3n de nuevo conocimiento, el proceso utilizado en la investigaci\u00f3n-creaci\u00f3n no se puede circunscribir a una estrategia \u00fanica. Existen diferentes formas en su formulaci\u00f3n, como proceso de creaci\u00f3n, m\u00e9todo cient\u00edfico y otros. Por el contrario, este proceso incluye conocimiento, experiencia, intuici\u00f3n, creatividad e innovaci\u00f3n. Es importante resaltar que ninguno de estos aspectos es en s\u00ed mismo un objetivo, sino un medio para alcanzar los objetivos de la investigaci\u00f3n, es decir la generaci\u00f3n de nuevo conocimiento y su divulgaci\u00f3n, nuevo conocimiento se entiende como un producto que no exist\u00eda y que contribuye al crecimiento (avance) de la disciplina dentro de la cual existe (Carre\u00f1o, 2014). 4 Esp\u00edritu del agua en la cosmogon\u00eda Pasto-Arco Iris.191del cuerpo y la amenaza que agita el esp\u00edritu con su marca indeleble, cuando se vive en cualquier parte del mundo y que se tolera con total indiferencia. El ser humano es a la vez f\u00edsico, biol\u00f3gico, s\u00edquico, cultural, social, hist\u00f3rico. Es esta unidad compleja de la naturaleza humana la que est\u00e1 completamente desintegrada en la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de las disciplinas y que imposibilita aprender lo que significa ser humano. Hay que restaurarla de tal manera que cada uno desde donde est\u00e9 tome conocimiento y conciencia al mismo tiempo de su identidad compleja y de su identidad com\u00fan a todos los dem\u00e1s humanos. (Morin, 1999, p. 2). No tocar estos temas en el desarrollo de esta escrituraci\u00f3n, as\u00ed sea tangencialmente, ser\u00edan sedantes, vagas reivindicaciones o evasiones de la realidad, al caer en la aridez de un ocultamiento de la libertad de pensamiento, a lo que se refiere a nuestros pueblos originarios. Si los hechos lloran verdades y tocan la sensibilidad social, produciendo malestares f\u00edsicos y emocionales, vac\u00edos generados por energ\u00edas negativas y atrapamientos por el resto de la vida, cantidad de informaci\u00f3n invasiva que desplaza nuestras propias creencias, lo queramos o no, se insertan en nuestra memoria y en nuestro cuerpo, y es necesario desechar desde adentro, mediante nuestras rabias, nuestras frustraciones, nuestro sudor, nuestras l\u00e1grimas y toda la sumatoria de nuestros flujos. Todos nuestros acentos vocales manifestado desde lo m\u00e1s org\u00e1nico con el grito que es nuestra propia realidad en este siglo. Entonces, hay mucho por ligar desde el cuerpo sensorial, la sensibilidad art\u00edstica, la donaci\u00f3n, el encadenamiento, la sexualidad, lo asexuado, la representaci\u00f3n visual, la pl\u00e1stica, el movimiento danzado propio, lo que no pudo ser, lo prohibido, lo tocado, lo educado, el desarrollo musculado, lo masacrado, lo inmolado, la m\u00e1cula, lo reprimido, la diferencia, lo tatuado, lo moldeado, lo memorizado, la huella, el legado, c\u00f3mo articularlo en materia llamada cuerpo como energ\u00eda, cuerpo como conocimiento, cuerpo como territorio, cuerpo como archivo de experiencia y transformaci\u00f3n; cuerpo-puerta a otra dimensi\u00f3n de la memoria como espacio de reconocimiento, recordaci\u00f3n y resonancia. Cuerpo representado en la transfiguraci\u00f3n del Dios hombre elevado a un estado de glorificaci\u00f3n eterna en la resurrecci\u00f3n. Intermediario entre lo conocido y lo incierto, lo palpable y lo intangible; testimonio de las grandes creencias, sin otro recurso m\u00e1s all\u00e1 de la llamada fe, de las sociedades en su pasado y su presente, la transici\u00f3n de la vida a la muerte, la revaloraci\u00f3n y reinversi\u00f3n en construcci\u00f3n diaria de historias y sociedades del futuro, con el poder de reunir, preservar, dar a conocer y transmitir un mundo abierto a la comprensi\u00f3n y la valoraci\u00f3n de todos. El ser humano es \u00e9l mismo, singular y m\u00faltiple a la vez. Hemos dicho que todo ser humano, tal como el punto de un holograma, lleva el cosmos en s\u00ed. Debemos ver tambi\u00e9n que todo ser, incluso el m\u00e1s encerrado en la m\u00e1s banal de las vidas, constituye en s\u00ed mismo un cosmos. Lleva en s\u00ed sus multiplicidades interiores, sus personalidades virtuales, una infinidad de personajes quim\u00e9ricos, una poli existencia en lo real y lo imaginario, el sue\u00f1o y la vigilia, la obediencia y la transgresi\u00f3n, lo ostentoso y lo secreto, hormigueos larvarios en sus cavernas y precipicios insondables. Cada uno contiene en s\u00ed galaxias de sue\u00f1os y de fantasmas, impulsos insatisfechos de deseos y de amores, abismos de desgracia, inmensidades de indiferencia congelada, abrazos de astro en fuego, desencadenamientos de odio, extrav\u00edos d\u00e9biles, destellos de lucidez, tormentas dementes. (Morin, 1999, p. 29) Ahora bien, bajemos la mirada hacia lo humano y lo primero que se evidencia es lo superficial, lo 192atractivo, lo banal y pagano, la versi\u00f3n del humano en su estado m\u00e1s simple, lo que nos invita al deseo, a la lujuria, al desborde con el cuerpo, como pre\u00e1mbulo de un conjunto de sensaciones que nos aproxima a un dispositivo festivo, quiz\u00e1s gratificante. Se dice que los seres humanos creen en lo que ven, aunque no entiendan bien lo que est\u00e1n mirando, conf\u00edan en lo que no ven y quisieran conocerlo. En este sentido, nuestras experiencias energ\u00e9ticas de vida carnavalera colectiva, nos permiten explorar a partir de lo visible y proyectan una posible indagaci\u00f3n de lo intangible del placer en la fiesta; m\u00e1s en nuestro territorio, donde las limitaciones por las creencias y los convencionalismos impiden actuar seg\u00fan nuestros deseos m\u00e1s primitivos, los proyectamos en una manifestaci\u00f3n pura y popular, de manera que permite al cuerpo, en toda su integridad, liberarse con su energ\u00eda y esp\u00edritu, derivando unas expresiones propias que occidente las conlleva a un concepto de belleza y est\u00e9tica, que en muchos casos no es aprobado por estar fuera de sus est\u00e1ndares y la visi\u00f3n reduccionista del capitalismo. El ver es natural, inmediato, indeterminado, sin intenci\u00f3n; el mirar, en cambio, es cultural, mediato, determinado, intencional. Con el ver se nace; el mirar hay que aprenderlo. El ver depende del \u00e1ngulo de visi\u00f3n de nuestros ojos, el mirar est\u00e1 en directa relaci\u00f3n con nuestra forma de socializaci\u00f3n, con la calidad de nuestros imaginarios, con todas las posibilidades de nuestra memoria. Para el ver, la desnudez; al mirar, el desnudo. En la desnudez se est\u00e1; al desnudo se llega. He aqu\u00ed una distinci\u00f3n paralela a la que hay entre placer y goce. El placer, cercano a los \u00f3rganos; el goce, vecino de la imaginaci\u00f3n. Ver y mirar. El ver busca cosas; el mirar, sentidos. Y si las ciencias naturales han mejorado las limitaciones de nuestro ver, son las ciencias de la cultura las que han conquistado y legitimado las diversas formas de mirar. Ver es reconocer, mirar es admirarmos (V\u00e1squez, 1992, p. 2). El mundo invisible est\u00e1 nublado por un ego y soberbia personal que impide apreciar los elementos del universo, que siempre han estado all\u00ed. Muchas veces, esta sociedad en la que estamos inmersos se ha encargado de absorber y ocultar para un supuesto modelo desarrollo, en contrav\u00eda de lo que en nuestras comunidades originarias tienen como fundamento el buen vivir. La materia que nos hace conscientes y permite evidenciar nuestra presencia corp\u00f3rea en el espacio y el tiempo, est\u00e1 compuesta de minerales y agua; en su micro expresi\u00f3n, el \u00e1tomo y la mol\u00e9cula en permanente cambio y evoluci\u00f3n. Las interacciones de nuestro cuerpo generan cambios de acuerdo con la experiencia que tengamos a lo largo de nuestras vidas, dejando atr\u00e1s una huella indeleble de nuestra propia existencia en los centros energ\u00e9ticos, partiendo de la coronilla hasta nuestro cuerpo genital. Tanto en filosof\u00edas orientales como andinas, se cree que todo lo que est\u00e1 vivo y lo que supuestamente est\u00e1 muerto, se mueve y se transforma. \"La dupla vida y muerte como construcciones simb\u00f3licas que se instalan en la corporalidad es una especie de frontera conceptual desde donde se puede visualizar el vasto territorio de sentido que adquiere para el conquistador, el cuerpo inerte\" (Mart\u00ednez, 2012, p. 49). En nuestras culturas ancestrales de Am\u00e9rica se da mucha importancia a la composici\u00f3n del cuerpo y sus porcentajes de agua y minerales. Como geograf\u00eda humana, es una prolongaci\u00f3n de la madre tierra que le otorga sentido de identidad y pertenencia. Si uno de los dos est\u00e1 mal, se desarmoniza, en el entendido de que somos una peque\u00f1a fracci\u00f3n de la Pachamama, pero en constante relaci\u00f3n con el entorno y contorno, el arriba y el abajo, el adentro y el afuera, en el sumun vital de la dualidad. La complementariedad entre identidad y capital humano son elementos fundamentales para la conservaci\u00f3n de los recursos naturales y el buen vivir. El agua del cuerpo es receptiva a las intenciones del entorno, y puede cambiar la estructura f\u00edsica 193en el estado de quietud o renovaci\u00f3n, de acuerdo con las intenciones y condiciones que nos expongamos. El hombre contiene todos los reinos del universo. Es un mundo en relaci\u00f3n que se comunica con las esferas subat\u00f3micas y las del esp\u00edritu simult\u00e1neamente. Su participaci\u00f3n en todos los \u00f3rdenes de la vida lo convierte, en s\u00edntesis, de manera unificadora y din\u00e1mica de todo lo que lo rodea y contiene. Es mineral, vegetal, animal y espiritual. Lleva una informaci\u00f3n interna, estructural una especie de conocimiento que lo induce a crear formas. Tiene criterios impl\u00edcitos que le ha dado la naturaleza en todos los niveles de su conocimiento, no solo en la racionalidad. Citemos a santo Tomas de Aquino \"pensamos con todo nuestro ser\". (Cardona, 1993, p. 77). El cuerpo como portador de la interioridad, de lo org\u00e1nico, de la superaci\u00f3n a la tragedia, de la protecci\u00f3n negadora de la condici\u00f3n humana, de las carencias afectivas en la tarea de reflejar el trauma y volverlo fiesta y alegr\u00eda, comprender el dolor y despertar nueva confianza, como mecanismo de defensa y resiliencia. No ocultar el sufrimiento, sino m\u00e1s bien retomar la alegr\u00eda, como volver l\u00fadica la vida, no fragilizar la adversidad, repensar el cuerpo, la roca jerogl\u00edfica, la carne como experiencia del lenguaje, el tatuaje como escenograf\u00eda, la impotencia ante la velocidad y el peso de la carga, la costumbre y el agotamiento del movimiento como ejercicio natural, las din\u00e1micas que transitan otras experiencias de autodestrucci\u00f3n, como rituales de invasi\u00f3n a los cuerpos femeninos, con la patra\u00f1a de impedir el placer y otros de supuesta sanidad, la flagelaci\u00f3n (pr\u00e1cticas combinadas de condenaci\u00f3n y salvaci\u00f3n). Lo confuso, lo novedoso, lo ritual y lo biol\u00f3gico, el cuerpo como arma biol\u00f3gica, estar vivo o ser visto como tal, no desfallecer en el ensayo, acierto y error, ubicar cada experiencia en la memoria, la materialidad de los cuerpos en el mito y la espiritualidad relegada a un altar, el retorno a lo esencial en un territorio que no ha superado el miedo, el temor al encuentro de un espacio de ignorancia, con sus mara\u00f1as de secretos, pensamiento cr\u00edtico para ejercitar la mirada a otros elementos esenciales para el buen vivir, ejercicios para potenciar la improvisaci\u00f3n y la invitaci\u00f3n a mirarse en el azar para superar el duelo y renunciar a lo ef\u00edmero. El cuerpo dilatado es un cuerpo c\u00e1lido, pero no en el sentido sentimental o emotivo sentimiento y emoci\u00f3n son siempre una consecuencia, tanto para el espectador como para el acto. Antes que nada, es un cuerpo al rojo vivo, en el sentido cient\u00edfico del t\u00e9rmino: las part\u00edculas que comprenden el comportamiento cotidiano han sido excitadas y producen m\u00e1s energ\u00eda, e incrementan la emoci\u00f3n, se alejan, se atraen, se oponen con m\u00e1s fuerza, m\u00e1s velocidad, en un espacio m\u00e1s amplio, m\u00e1s reducido (Barba, 1990, p. 54) Reconocer que ya venimos cargados con m\u00e1s de quinientos a\u00f1os culturales a nuestras espaldas, entre la espada y la cruz, las vibraciones entre lazadoras, entre el pasado y el futuro, ha dejado una herencia en los surcos de la memoria que no se puede borrar como especie transitoria por la Pachamama. 5 No se puede negar que la nostalgia es un sentimiento humano muy profundo y valioso, en la medida en que nos ayuda a no tomar lo presente por lo \u00fanico v\u00e1lido, pero tambi\u00e9n muy peligroso. Incluso, culturalmente puede ser suicida en la medida en que mira solamente el espejo retrovisor. Pensar que cualquier tiempo pasado fue mejor puede significar que no queda sino un cuarto de hora de presente y un incierto futuro. La vida est\u00e1 reflejada en la cultura y esta se refleja en la vida, como la vida se proyecta en sus lenguajes y estos son la comunicaci\u00f3n de la existencia. Partir de all\u00ed significa hacer un recorrido, por lo que nos identifica y nos diferencia. 5 La corporalidad, as\u00ed, se relacionar\u00eda con la vivencia subjetiva del cuerpo, donde se aloja la memoria, as\u00ed como la significaci\u00f3n que se da a partir de la relaci\u00f3n afectiva con otro (Mart\u00ednez, 2012).194Como formas vitales, hemos hecho nuestras pr\u00e1cticas de vida por adopci\u00f3n, aceptaci\u00f3n o transformaci\u00f3n, que forman parte de nuestras estructuras de pensamiento, sentimiento y expresi\u00f3n. Recordemos que al nacer ya llevamos sobre nuestra espalda cinco siglos de historia. Definitivamente, hay mucha m\u00e1s nostalgia para echar en el costalillo,6 tanto en las pr\u00e1cticas cotidianas de la cultura tradicional ancestral, como en la identidad social como resultado de la fusi\u00f3n din\u00e1mica de diversos campos de acci\u00f3n, en funci\u00f3n o en comparaci\u00f3n con otros que no son como nosotros por su manera de concebir la vida, de afrontarla, de asumir unas condiciones especiales de comprensi\u00f3n e imaginaci\u00f3n de la espacialidad, la temporalidad, la participaci\u00f3n y el respeto, la construcci\u00f3n de sociedad, a trav\u00e9s de la creatividad o la expresi\u00f3n de sentidos vitales que nos hacen visibles en un contexto de autenticidad y autonom\u00eda, como un derecho mayor en el concepto de cuerpo-territorio-naturaleza dentro de nuestros pueblos originarios de Colombia y Latinoam\u00e9rica. Aquellos que dedicaron sus vidas a dominar pr\u00e1cticas culturales, como tallar m\u00e1scaras o tocar m\u00fasica, no fueron considerados \"expertos\" una designaci\u00f3n reservada para alumnos que aprend\u00edan con libros. Mientras que la iglesia sustitu\u00eda sus propias pr\u00e1cticas perform\u00e1ticas, los ne\u00f3fitos ya no pod\u00edan hacer reclamos de experticia o tradici\u00f3n para legitimar su autoridad (Taylor, 2016). Tratar de entender c\u00f3mo se relacionan las memorias del cuerpo, la fiesta, el hacer diario que se vive en las culturas tradicionales originarias, es decir, la dimensi\u00f3n material de la cultura y las dimensiones espirituales ancestrales, en t\u00e9rminos de creaci\u00f3n y producci\u00f3n de saberes propios, socialmente v\u00e1lidos y valiosos, que se debaten con las contemporaneidades expresivas del momento, y tratar de entender el papel estrat\u00e9gico que los procesos de desarrollo cultural, han jugado en la vida cotidiana de nuestra gente, en su ser y vivir diario, en sus imaginarios, en sus expectativas de vida, en sus modelos de comportamiento, los adelantos e influencia de la t\u00e9cnica como dimensi\u00f3n y contraste en el uso de ellos por una cultura anterior y la contempor\u00e1nea. En resumen, la din\u00e1mica de lo tradicional y lo moderno, en una transversal cultural que nos convoca y nos une al debate. Como la memoria por s\u00ed sola nos hace conocer la continuidad y extensi\u00f3n de esta sucesi\u00f3n de percepciones, debe ser considerada, por esta raz\u00f3n capitalmente, como la fuente de la identidad personal. Si no tuvi\u00e9semos memoria, jam\u00e1s podr\u00edamos tener una noci\u00f3n de la causalidad, ni, por consecuencia, de la cadena de causas y efectos que constituyen nuestro yo, o persona (Hume, 2001, p. 197). Con lo anterior, daremos un salto por la diversidad del tema, en el que culturas profundamente diversas se expresan en lenguajes corrientes, donde tambi\u00e9n eran y son propicias las necesidades de expresi\u00f3n del cuerpo, de manifestaciones \u00fanicas de identidad, muestras de extroversi\u00f3n de nuestros pueblos originarios, de ritualizaci\u00f3n, de transgresi\u00f3n de lo cotidiano, de la necesidad de dejar salir el otro yo, la otra edad, de compartir la minga de alegr\u00eda, de dar vida a personajes olvidados, de satirizar lo mal hecho al patr\u00f3n, de rendir culto a la Madre Tierra, al ancestro, a los seres diab\u00f3licos o angelicales de inframundos o ultramundos, con la posibilidad de andar junto al jaguar y a la anaconda y poder curar. Con la posibilidad de hacernos visibles, cada uno con nuestras caracter\u00edsticas culturales que nos han dado origen, que nos acercan y nos apartan de los sentidos de celebraci\u00f3n aut\u00e9ntica o influenciada. Pues bien, no hace falta contar la llegada de la cultura europea a nuestra Am\u00e9rica, la influencia de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, y su incidencia en el ocultamiento de las celebraciones prehisp\u00e1nicas de nosotros como 6 Costalillo: bolsa, cargadera, morral tejido de fique.195nativos, la visi\u00f3n y pr \u00e1ctica de dominio es suficiente, evidente y sabe, sin ret\u00f3rica. Solo basta recordar que no puede haber historia en Am\u00e9rica sin el conquistador Pizarro o el inquisidor de Torquemada, con toda su descarga de violencia, barbarie, ambici\u00f3n y luto, pero tampoco puede haber historia sin el Arcipreste de Hita, Fernando de Rojas o la genialidad de Cervantes, que representan la aspiraci\u00f3n de derrotar la muerte mediante la creaci\u00f3n. Antes de que Francisco Pizarro degollara al inca Atahualpa, le arranc\u00f3 un rescate en <<andas de oro y plata que pesaba m\u00e1s de veinte mil marcos de plata fina, un mill\u00f3n y trescientos veintis\u00e9is mil escudos de oro fin\u00edsimo>>. Despu\u00e9s se lanz\u00f3 sobre el Cuzco. Sus soldados cre\u00edan que estaba entrando en la ciudad de C\u00e9sares, tan deslumbrante era la capital del imperio incaica, pero no demoraron en salir del estupor y se pusieron a saquear el Templo del Sol (Galeano, 1971, p. 12) 7 Selva, pampa, monta\u00f1a y sabana, nuestro pasado est\u00e1 vivo en la memoria y resuena en el futuro, est\u00e1 presente en el deseo de expresi\u00f3n con el cuerpo, nuestro territorio es s\u00edmbolo de la tarea inacabada. Somos seres actuantes que nos sobreponemos para colmar ausencias a golpes de fe y reafirmar la identidad prospectada en una buena \u00e9poca por los proyectos y miradas ambiciosas de libertad. Otra vez, dejaremos de lado la historia, para ni siquiera tocar la cat\u00e1strofe y los efectos definitivos en nuestra Am\u00e9rica de la Guerra Fr\u00eda que elev\u00f3 a los Estados Unidos a la categor\u00eda de \u00e1rbitro supremo de los derechos y libertades de los pueblos del mundo, fetichizando el capitalismo y estableciendo su hegemon\u00eda, su imposici\u00f3n oprobiosa que mata esperanzas y da\u00f1a cuerpos, los minimiza de sujetos a objetos. Reconociendo la presencia en nuestra sensibilidad los valores at\u00e1vicos heredados de la prehispanidad y el sello que le ha dejado otras expresiones est\u00e9ticas, l\u00edricas y teol\u00f3gicas, en celebraciones, en fiestas, como espacio de escape, de encuentro o liberaci\u00f3n, en ellas se juntan tantas manifestaciones culturales como las pueda sustentar nuestra comunidad amerindia, senderos de andar juntos, procesiones, desfiles, grupos, montones pluriculturales, multi\u00e9tnicos, que reclaman derechos a vivir en la diferencia derivada del eurocentrismo. En nuestro pa\u00eds, como en el resto de Am\u00e9rica Latina, la imagen oficial de la identidad nacional ha sido elaborada por \u00e9lites capitalistas y hasta blanco-mestizas (Muteba Rahier, 1998), lo cual vuelve invisible la diversidad \u00e9tnica. Las categor\u00edas de color expresan una relaci\u00f3n jer\u00e1rquica en que lo blanco se encuentra en la c\u00faspide de la escala y lo negro en la base. El color de piel se vuelve un elemento m\u00e1s de identificaci\u00f3n y predestinaci\u00f3n. Lo anterior sugiere que desde la investigaci\u00f3n social se reconozca la simultaneidad de distintas competencias culturales y se propicie la construcci\u00f3n de una identidad basada en la organizaci\u00f3n de la diversidad y en los anhelos del bien com\u00fan. De chiquito, con los pies rajosos, 8 caminaba a la escuela, no sin antes ba\u00f1arme con agua de lluvia y ortiga, tomar agua de la tinaja y parar el perol en el fog\u00f3n de tres tulpas,9 que al quemar la chilca,10 deriva la llama y el humo del sur, el aroma de mi cuerpo es de este humo, mi cuerpo de cuello corto, piel de bronce, que es la misma de todos, tiene derecho a contar la historia, la historia de nuestro pueblo. 7 (Galeano, 1971) Las Venas Abi66 8 Pie limpio talones coartados. 9 Partes que componen el fog\u00f3n, significado de gran pensamiento que deriva la oralidad tradicional. 10 Planta medicinal ancestral del pueblo Pasto.196Referencias Paulo Freire y la Pedagog\u00eda del Oprimido. Revista Historia de la Educaci\u00f3n Latinoamericana (Ocampo L\u00f3pez, 2008). (Farah y Vasapollo 2011: 15) (Hern\u00e1ndez 2009: 56) (Medina 2014: 128) (Gavil\u00e1n 2012: 4) (Torres & Ram\u00edrez, 2019). Mac, Jos\u00e9; Identidad y Globalizaci\u00f3n- Patrimonio cultural y tur\u00edstico. Cuadernos. Hume, David. Tratado de la naturaleza humana, libro I, Parte IV De la identidad personal (Hume, 2001, p. 191). Argel, Sandra. DANZA-EN-CON-TENSI\u00d3N: EL PLAN NACIONAL DE DANZA 2010-2020, visto desde Miraflores (Guaviare)- Idartes. Instituto Distrital de las Artes. (Argel, 2013). Fuentes, Carlos. El tema de investigaci\u00f3n: formaci\u00f3n ciudadana. Delimitaci\u00f3n del problema: la formaci\u00f3n ciudadana, en un grupo piloto de ciudadanos, de la ciudad de Puebla. M\u00e9xico (en marzo-abril del 2014). (Carre\u00f1o, 2014).Esp\u00edritu del agua en la cosmogon\u00eda Pasto-Arco Iris. Morin, Edgar. Los 7 saberes necesarios para la Educaci\u00f3n; UNESCO (Morin, 1999). Mart\u00ednez, Mar\u00eda. Indagaciones sobre el cuerpo como soporte de teatralidades andinas coloniales (Mart\u00ednez, 2012). Cardona, Patricia. La Percepci\u00f3n del Espectador (Cardona, 1993).Barba, Eugenio. El Arte Secreto del Actor 1990- P\u00f3rtico de la Ciudad de M\u00e9xico (Barba, 1990). (Mart\u00ednez, 2012). Costalillo: bolsa, cargadera, morral tejido de fique. Hume (2001). Tratado de la naturaleza humana-Diputaci\u00f3n de Albacete Libros en la red. Galeano (1971). Las Venas Abiertas de Am\u00e9rica Latina-Siglo XXI Editores. Viveros (2019). Dionisios negros. Estereotipos sexuales y orden racial en Colombia.Pie limpio, talones coartados. Partes que componen el fog\u00f3n, significado de gran pensamiento que deriva la oralidad tradicional. Planta medicinal ancestral del pueblo Pasto.197El cine ind\u00edgena como acto de resistencia. Una experiencia de producci\u00f3n, difusi\u00f3n y exhibici\u00f3n, desde la monta\u00f1a de Guerrero Rosalba D\u00edaz V\u00e1squez Resumen El art\u00edculo analiza la experiencia del colectivo de comunicaci\u00f3n ind\u00edgena, Ojo de Tigre Comunicaci\u00f3n Comunitaria, situado en la Monta\u00f1a Baja del estado de Guerrero. Durante m\u00e1s de 18 a\u00f1os, el colectivo produce, difunde y exhibe cine con tem\u00e1tica ind\u00edgena. Las propuestas del colectivo son creativas y retratan las necesidades socioambientales y auton\u00f3micas de comunidades y pueblos ind\u00edgenas. El cine forma parte de los otros cines, aquellos que son alternativos, ya que nacen de procesos de creaci\u00f3n comunitaria y narran las m\u00faltiples trayectorias y experiencias que trascienden las formas hegem\u00f3nicas de las salas de cine, las cinetecas, las capitales urbanas y las escuelas especializadas. As\u00ed, el colectivo apuesta por un cine realizado por comunidades ind\u00edgenas cuyo p\u00fablico sean tambi\u00e9n los pueblos y territorios ind\u00edgenas. Desde el cine independiente que produce, se abordan algunas de las din\u00e1micas culturales del estado de Guerrero y divulga, en espacios p\u00fablicos, la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de Guerrero, de M\u00e9xico y de Am\u00e9rica Latina. A partir de dicha divulgaci\u00f3n contribuye al reconocimiento de M\u00e9xico como un pa\u00eds multicultural y ha generado comunidades de aprendizaje, donde el cine representa una herramienta poderosa y de largo alcance para la transformaci\u00f3n de la realidad social. El colectivo realiza producciones que nacen de intereses donde se reconocen y apoyan las experiencias de auto representaci\u00f3n en las narrativas cinematogr\u00e1ficas y audiovisuales. Palabras clave: cine ind\u00edgena, resistencia, pueblos nahuas, monta\u00f1a de Guerrero, exhibici\u00f3n cine ind\u00edgena. Introducci\u00f3n El presente art\u00edculo narra una experiencia de lo que se denomina cine ind\u00edgena comunitario, a partir de la descripci\u00f3n del trabajo de un colectivo enclavado en una comunidad ind\u00edgena nahua de la Monta\u00f1a Baja del estado de Guerrero, en el municipio de Chilapa de \u00c1lvarez, espec\u00edficamente en la comunidad nahua de Acatl\u00e1n. CAP\u00cdTULO 11 198Ojo de tigre comunicaci\u00f3n comunitaria surge como respuesta a la necesidad de contrarrestar la imagen de los pueblos ind\u00edgenas en los medios masivos de comunicaci\u00f3n. El tema del derecho de los pueblos ind\u00edgenas a contar con sus propios medios de comunicaci\u00f3n no es nuevo, y reviste mucha importancia por la inequidad con que se ha tratado a los pueblos ind\u00edgenas en este rubro. As\u00ed lo expreso Rodolfo Stavenhagen: En mi calidad de relator especial, en las visitas y misiones oficiales que he venido realizando a numerosos pa\u00edses del mundo en donde hay poblaciones ind\u00edgenas, he recibido denuncias de las comunidades contra la prensa, y se refieren a la gran prensa oficial o a los medios de comunicaci\u00f3n electr\u00f3nicos, espec\u00edficamente la televisi\u00f3n, me dicen: \"No entienden nuestra situaci\u00f3n... Distorsionan nuestras posiciones\". A tal grado que en algunos pa\u00edses a\u00fan encontramos prejuicios muy arraigados de discriminaci\u00f3n, de racismo, de negaci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas por parte de comentaristas, reporteros, y entre personas que participan en la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n, que es inventada, sesgada, falseada o que expresa prejuicios que tiene la sociedad, o algunos grupos interesados en dar una perspectiva o una visi\u00f3n negativa de los pueblos ind\u00edgenas. Y eso tambi\u00e9n lo tenemos en nuestro pa\u00eds. En algunos medios encontramos comentarios de an\u00e1lisis o puntos de vista que reflejan ignorancia, prejuicios, discriminaci\u00f3n, actitudes negativas, etc\u00e9tera (Stavenhagen, 2007). Vista pan\u00f3ramica de una cabecera municipal de la regi\u00f3n Monta\u00f1a Baja. \u00c1rea de trabajo del colectivo Ojo de Tigre. Fotograf\u00eda: Rosalba D\u00edaz V\u00e1squez199 Polic\u00edas comunitarios durante un evento regional en la Monta\u00f1a Baja. \u00c1rea de trabajo del colectivo Ojo de Tigre. Fotograf\u00eda: Rosalba D\u00edaz. Hablar de procesos de apropiaci\u00f3n y defensa de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en el estado de Guerrero, particularmente el del acceso a la comunicaci\u00f3n, reviste particularidades derivadas del contexto en el que desenvuelven, pues la monta\u00f1a es una regi\u00f3n del estado marcada por una hist\u00f3rica marginaci\u00f3n, altos \u00edndices de violencia, discriminaci\u00f3n, rezagos en la educaci\u00f3n, violaci\u00f3n a los derechos humanos, etc\u00e9tera; es por eso que incorporamos la resistencia como un marco desde d \u00f3nde mirar el proceso de conformaci\u00f3n, desarrollo e impacto del colectivo Ojo de Tigre Comunicaci\u00f3n Comunitaria, que es emblem\u00e1tico debido a su permanencia de casi veinte a\u00f1os resistiendo a muchos embates: la falta de apoyos gubernamentales, la violencia derivada de la presencia del crimen organizado en la regi\u00f3n, que se ha intensificado los \u00faltimos diez a\u00f1os de forma sistem\u00e1tica, y la falta de reconocimiento de muchos sectores sociales y gubernamentales, que a\u00fan ponen en duda el hecho de que los trabajos realizados por los cineastas ind\u00edgenas, particularmente en Guerrero, sean parte de la historia del cine en M\u00e9xico. La experiencia comunitaria de este colectivo es un ejemplo de c\u00f3mo con muy pocos recursos materiales los pueblos ind\u00edgenas participan en la defensa de su existencia como grupos sociales, y expresan su necesidad de obtener m\u00e1s visibilidad, lo anterior ha hecho que se apropien de los medios de comunicaci\u00f3n, de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n, y participen en las pol\u00edticas p\u00fablicas que generan cambios de fondo.200El contexto: la Monta\u00f1a Baja del estado de Guerrero La regi\u00f3n de la Monta\u00f1a Baja de Guerrero es la puerta de entrada a la Monta\u00f1a Alta, en esta regi\u00f3n habita un gran porcentaje de pueblos nahuas, uno de los cuatro pueblos originarios del estado. En la parte alta de la Monta\u00f1a se ubican los otros dos grupos: los na savi y los me'phaa . En la Monta\u00f1ana baja del estado de Guerrero, las comunidades han padecido durante a\u00f1os de la presencia de la violencia en sus m\u00faltiples formas, sobre todo, en los municipios de Chilapa y Zitlala. Llevar a cabo acciones culturales en el estado de Guerrero es un reto, pues la mayor\u00eda de los municipios donde incide el colectivo Ojo de Tigre son los que tienen altos \u00edndices de pobreza y marginaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n son lugares donde existe una gran riqueza y diversidad cultural. Seg\u00fan el informe de cOneval 2020, por ejemplo, el 42.5 por ciento de su poblaci\u00f3n tiene educaci\u00f3n b\u00e1sica incompleta; el 6.2 por ciento de la poblaci\u00f3n entre seis y catorce a\u00f1os no asiste a la escuela. Adem\u00e1s, Guerrero ocupa el tercer lugar nacional de los estados que tienen ind\u00edces de rezago muy alto. Guerrero, Oaxaca, Chiapas y Veracruz son las entidades federativas con mayor n\u00famero de municipios en donde m\u00e1s de la mitad de su poblaci\u00f3n se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza extrema. En 2015, Acapulco de Ju\u00e1rez, Chilpancingo de los Bravo, Chilapa de \u00c1lvarez, Iguala de la Independencia y Taxco de Alarc\u00f3n, fueron los municipios con m\u00e1s personas en pobreza y concentraban el 34.5 por ciento de la poblaci\u00f3n en esa situaci\u00f3n. El municipio de Acapulco de Ju\u00e1rez resalta por ser de los municipios con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n en pobreza extrema en 2010, 2015 y 2020. Guerrero, adem\u00e1s, se incluye dentro de las entidades en que se encuentran los 15 municipios con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n en pobreza extrema, todos son municipios ind\u00edgenas y, en su mayor\u00eda, se localizan en zonas de compleja orograf\u00eda, como la regi\u00f3n de la Monta\u00f1a. El porcentaje de pobreza en Guerrero, en general, es 24.6 puntos porcentuales mayor que el porcentaje nacional (41.9 por ciento). La situaci\u00f3n de pobreza en el estado determina la falta de acceso a servicios b\u00e1sicos, como la educaci\u00f3n, la salud y la vivienda; adem\u00e1s, no se tiene cercan\u00eda con medios de informaci\u00f3n como peri\u00f3dicos, radio y televisi\u00f3n, y no existen espacios para la difusi\u00f3n de la creaci\u00f3n art\u00edstica local y la difusi\u00f3n de expresiones art\u00edsticas como la pintura, la creaci\u00f3n po\u00e9tica y la exhibici\u00f3n cinematogr\u00e1fica. Existe un porcentaje m\u00ednimo de acceso a los medios masivos de comunicaci\u00f3n, que adem\u00e1s no cumplen con funciones sociales b\u00e1sicas, como las de mostrar el di\u00e1logo entre las culturas y el reconocimiento de la diversidad cultural, a trav\u00e9s de una representaci\u00f3n justa y equilibrada de la realidad. Al igual que en otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, hablar de cine ind\u00edgena es hablar de resistencia. El caso que aqu\u00ed mostramos, como otros colectivos, organizaciones campesinas y grupos culturales, sobrevive con la presencia de grupos de narcotraficantes e incursiones del ej\u00e9rcito, lo que ha marcado la historia reciente de los pueblos; el desplazamiento forzado, la violencia, las desapariciones y asesinatos, son solo algunas de las amenazas a las que se debe enfrentar cotidianamente. Una mirada desde el Guerrero profundo. Breve historia de Ojo de Tigre Ojo de Tigre Comunicaci\u00f3n Comunitaria, nace en el a\u00f1o 2005 en la regi\u00f3n de la Monta\u00f1a Baja de Guerrero. Los fundadores son: el cineasta comunitario nahua Jos\u00e9 Luis Mat\u00edas Alonso y la antrop\u00f3loga Rosalba D\u00edaz V\u00e1squez, originaria de un pueblo nasavi de Oaxaca, quienes en un inter\u00e9s com\u00fan por proveer de 201un espacio de producci\u00f3n, difusi\u00f3n y exhibici\u00f3n de cine y video con tem\u00e1tica ind\u00edgena, conformaron el colectivo. Le dieron nombre e incorporaron a j\u00f3venes interesados, a quienes se les abrieron espacios para su formaci\u00f3n, adem\u00e1s, se conform\u00f3 un equipo para la producci\u00f3n de los primeros trabajos realizados en lengua nahuatl, con infrestructura muy limitada, obtenida de forma independiente, teniendo como objetivo general generar procesos de comunicaci\u00f3n ind\u00edgena, a trav\u00e9s del cine, video y otros medios alternativos. El colectivo tiene como referente el levantamiento zapatista, en enero de 1994, a partir del cual surgen nuevas obras y nuevos creadores, no tutelados ni dependientes del estado, pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas de Chiapas, Michoac\u00e1n, Oaxaca, as\u00ed como algunas organizaciones: Ojo de Agua Comunicaci\u00f3n, ProMedios de Comunicaci\u00f3n Comunitaria, entre otros que han sido fundamentales en el proceso de formaci\u00f3n de los realizadores ind\u00edgenas, al impulsar procesos de comunicaci\u00f3n de acuerdo con sus propias perspectivas y proyectos. El otro antecedente directo es el \"Proyecto de Transferencia de Medios Audiovisuales a Organizaciones y Comunidades Ind\u00edgenas\". Este naci\u00f3 en 1989, cuando el antiguo Instituto Nacional Indigenista (INI), hoy Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas (INPI), propone un trabajo de capacitaci\u00f3n y producci\u00f3n de materiales audiovisuales que pudieran surgir desde las mismas ra\u00edces de sus narradores, las comunidades originarias. El objetivo fue aprovechar las tecnolog\u00edas y el poder del cine y el video como medios de preservaci\u00f3n, registro, denuncia y, principalmente, de memoria de la vida cotidiana o de inquietudes pol\u00edticas y sociales de los miembros que conforman a estas comunidades. A medida que individuos y comunidades fueron apropi \u00e1ndose del video gracias, en un inicio, al Programa de Transferencia de Medios Audiovisuales del Instituto Nacional Indigenista, en varios estados de la rep \u00fablica con mayor presencia ind\u00edgena, como Oaxaca, Chiapas, Guerrero, Michoac \u00e1n, Sonora, o Yucat \u00e1n, entre otros, empezaron a darse iniciativas a nivel local, solos, o en colaboraci\u00f3n, con instancias de producci \u00f3n independiente, u otras como universidades y espacios gubernamentales, distribuci \u00f3n y organizaci \u00f3n para la incidencia en pol\u00edticas p\u00fablicas (Dragon, Gumucio, 2014). Una vez que se inici\u00f3 la creaci\u00f3n de obras realizadas por ind\u00edgenas, estos trabajos reflejaron aspectos como la vida comunitaria, salud, tradiciones, cultura y problemas socioecon\u00f3micos del entorno donde habitan sus creadores. En ese mismo sentido se dieron los primeros trabajos del colectivo Ojo de Tigre, cuyos primeros productos fueron documentales que narran la vida ceremonial de las comunidades nahuas, la medicina tradicional, la forma de organizaci\u00f3n para el cuidado y manejo de los bienes comunes, entre otros. Sobresalen de estos trabajos el rescate de la lengua n\u00e1huatl, con subt\u00edtulos en espa\u00f1ol, la participaci\u00f3n activa de los miembros de la comunidad, la est\u00e9tica visual y narrativa apegada a la identidad de los propios sujetos de la filmaci\u00f3n. Para mostrar un poco del trabajo del colectivo, dejamos aqu\u00ed los links de su producci\u00f3n. 1.- Atltzatzilistli (pidiendo agua). | documental | video | color | 18 Min | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2000| Link para su visionado: https://www.youtube.com/watch?v=1qXvmHNoh_g&ab_channel=ojodetigre (aqu\u00ed as\u00ed nos curamos) . | documental | video | color | 15 Min | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2003 | Link para su visionado: https://www.youtube.com/watch?v=LDZWYbH-xXU. 3.- Lo dulce de las Abejas . | documental | video | color | 14\u00b4 30\u00b4\u00b4 seg | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2004 | Link para su visionado: https://vimeo.com/675603447. 4.- Huentli a San Juan Bautista. | documental | video | color | 24'30'' | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2005 | Link para su visionado: https://www.youtube.com/watch?v=mlugbcyIx5s. 5.- A cielo abierto. | documental | video | color | 37\u00b4 37\u00b4\u00b4 | Guerrero, M\u00e9xico | junio, 2007 | Link para su visionado: https://vimeo.com/250556102. 6.- Testimonios de un pueblo en lucha . | documental | video | color | 24\u00b425\u00b4\u00b4 | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2008 | Link para su visionado: https://www.youtube.com/watch?v=MFvKK9fJMYQ&t=162s&ab_channel=ojodetigrecomunicacion comunitaria. 7.- J\u00f3venes ind\u00edgenas de hoy. | documental | color | 23 min | Guerrero, M\u00e9xico | noviembre, 2009 | Link para su visionado: https://vimeo.com/415397538. 8.- El caminar por la vigencia del derecho a la consulta de los pueblos . | documental | color | 37 min | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2010 | Link para su visionado: https://vimeo.com/684876701. 9.- Tochan (Nuestro Pueblo). | documental | color | 22\u00b416\u00b4\u00b4 | Guerrero, M\u00e9xico | Febrero, 2010 | Link para su visionado: https://vimeo.com/222298427. 10.- El Mineral o la vida . | documental | color | 37 min | Guerrero, M\u00e9xico | Diciembre, 2015 | Link para su visionado: https://vimeo.com/403383905. 11.- Aniversario de lucha . Link para su visionado: https://www.youtube.com/watch?v=t6bX7SF0h6Y.20312.- Poder pa\u00b4l pueblo. | documental | color | 34 Min | Guerrero, M\u00e9xico | Mayo, 2017| Link para su visionado: https://vimeo.com/403534496. 13.- Abriendo Brecha (un gobierno del pueblo y para el pueblo). | documental | color | 42\u00b4 35\u00b4\u00b4 | Guerrero, M\u00e9xico | Enero, 2019 Link para su visionado: https://vimeo.com/390603422. 14.- Nix\u00ed\u00ed (Bast\u00f3n de mando). | documental | color | 37 min, 21 seg | Guerrero, M\u00e9xico | Nov, 2020| Link para su visionado: https://vimeo.com/493997840. 15.- Consulta Ciudadana . | documental | color | 9 min | Guerrero, M\u00e9xico | Nov, 2021| Link para su visionado: https://www.youtube.com/watch?v=NK2DMY_63ZY. 16.- Voces del Agua . | documental | color | 16 Min| Guerrero, M\u00e9xico | Abril, 2021| Link para su visionado: https://vimeo.com/528169271. 17.- Huexca en resistencia . | documental | color | 40 min., 11 seg.| Guerrero, M\u00e9xico | Noviembre, 2021| Link para su visionado: https://vimeo.com/738125725. Un aspecto a resaltar es la inserci\u00f3n de Ojo de Tigre, en 2006, como miembro activo de la Coordinadora Latinoamericana de Cine y Comunicaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas ( clacpi), nacida en 1985 e integrada por m\u00e1s de 30 entidades, que no solo impulsa la producci\u00f3n y difusi\u00f3n de cine, sino hace \u00e9nfasis en la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de las organizaciones ind\u00edgenas. Formar parte de clacpi permiti\u00f3 a los miembros de Ojo de Tigre establecer contacto y redes con realizadores ind\u00edgenas de otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, adem\u00e1s de asistir a siete de las catorce ediciones del Festival de Cine y Comunicaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas que clacpi organiza desde 1985. Este festival fue llevado a cabo por primera vez en M\u00e9xico. La experiencia de participaci\u00f3n de los miembros del colectivo, sobre todo del realizador Jos\u00e9 Luis Mat\u00edas, en festivales de cine, y su manejo de difusi\u00f3n en redes para socializar su trabajo, hicieron que \u00e9ste tuviera un reconocimiento importante en el extranjero. Luego, de forma paulatina en M\u00e9xico y Guerrero, eso permiti\u00f3 que tres de sus producciones formaran parte del ciclo \"Los pueblos originarios y su propia mirada en el cine\" , que organiz\u00f3 la Filmoteca de la UNAM, en el marco del programa \"M\u00e9xico 500\", Festival Contra el Silencio Todas las Voces, Ojo de Agua Comunicaci\u00f3n, FilminLatino, e iMcine . Se proyectaron los documentales: Nixi\u00ed (Bast\u00f3n de Mando, M\u00e9xico, 2020), Poder pa'l pueblo (M\u00e9xico, 2017), Abriendo brecha (M\u00e9xico, 2019). Realizados todos por Jos\u00e9 Luis Mat\u00edas Alonso, el primero con un guion de Rosalba D\u00edaz. Dicha programaci\u00f3n fue 204excepcional, pues se brind \u00f3 un espacio para el cine hecho en comunidades, por realizadores, en su mayor\u00eda, originarios de pueblos ind\u00edgenas. Los materiales seleccionados fueron una muestra de historias de los estados de Guerrero, Oaxaca, Chiapas, Puebla, entre otros. Cabe mencionar que varias de las producciones de Ojo de Tigre tambi\u00e9n se encuentran en la plataforma Mirada Nativa, especializada en la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de cine ind\u00edgena.1 Recientemente, producciones del colectivo tambi\u00e9n forman parte del Cat\u00e1logo de Documental Mexicano, una plataforma digital cuyo objetivo es visibilizar el cine documental mexicano y el cine de los pueblos ind\u00edgenas y afromexicanos. Adem\u00e1s, las producciones de Ojo de Tigre han tenido presencia en otros festivales realizados entre 2003 a 2021, como los que a continuaci\u00f3n se enlistan: 1. Festival de Cine de la lengua materna, realizada en Washington, DC. 2. Festival Internacional de Cine y Video Ind\u00edgena Americano, realizado en New York. 3. Festival Internacional Presencias Aut\u00f3ctonas, realizada en Montreal, Canad\u00e1. 4. Festival Internacional de Cine Imagine NATIVE Film + Media Arts Festival, Canad\u00e1. 5. Festival Internacional de Cine Ind\u00edgena \"The Native Spirit\", realizada en Inglaterra. 6. Festival de Documental Tres Continentes. 7. Festival Internacional de Cine Ind\u00edgena y Afrodescendiente de la Amazonia, Chaco y Bosques Tropicales de Am\u00e9rica Latina \"Premio Anaconda\". 8. Festival Internacional de Cine en Panam\u00e1 \"Jumar\u00e1\". 9. Festival Internacional de Cine y las Artes Ind\u00edgenas Ficwallmapu. 10. Festival Internacional de Cortometrajes de M\u00e9xico, Short M\u00e9xico. 11. Festival ltinerante de Cine Comunitario de la Tierra (FICCTERRA), Veracruz. 12. Muestra de Cine Ind\u00edgena en Barcelona. 13. Muestra Internacional de Cine fronteIras, Portugal, Espa\u00f1a. 14. Muestra de Cine Social La Imagen del Sur, realizada en C\u00f3rdoba, Argentina. 15. Muestra de Cine Filmando Justicia, realizada en New York. 16. Muestra Internacional de Cine + Video Espejos, realizada en Ecuador. 17. Muestra de Cine y Video Ind\u00edgena Daupar\u00e1, realizada en Colombia. 18. Muestra Internacional de Cine Documental realizado en Tlaxcala. 19. Muestra Internacional de Obras Audiovisuales Sobre Patrimonio Cultural Inmaterial, realizada en la Ciudad de M\u00e9xico. 20. Festival Internacional de Cine en Derechos Humanos, realizada en la CDMX. 21. Festival Internacional de Cine y Comunicaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas, que realiza CLACPI. 22. Festival Internacional de Cine de Morelia. 23. IV Encuentro Hispanoamericano de Cine y Video Documental Independiente \"Contra el Silencio Todas las Voces\". 24. Festival de Cine Documental Mexicano Zanate, realizada en Colima. 25. Festival Internacional de Cine y Video Kayche' Tejidos Visuales, realizada en M\u00e9rida, Yucat\u00e1n. 26. Festival de Cine y Radio Comunitaria \"El lugar que habitamos\", realizado en Oaxaca. 1 https://www.miradanativa.org/#.20527. Festival Internacional de Cine de Taxco- Taxco Film Fest. 28. Festival Internacional de Cine Quetzal, realizada en el Estado de M\u00e9xico. 29. Festival de Cine y Video Ind\u00edgena, realizada en Morelia, Michoac\u00e1n. 30. Festival Internacional de Cine Tukuru, realizada en Michoac\u00e1n. 31. Festival de Cine y Arte Digital \"Miradas de Jaguar\", realizada en Guerrero. 32. Festival de Cine All Roads Film, EUA. 33. Festival de Cine Latinoamericano. 34. Festival Internacional de Cine de Acapulco. La trayectoria de casi veinte a\u00f1os del colectivo lo ha posicionado como uno de los pocos que en el estado de Guerrero producen y realizan cine documental con tem\u00e1tica ind\u00edgena; sin embargo, si el esfuerzo de la realizaci\u00f3n es importante, el de la difusi\u00f3n lo es a\u00fan m\u00e1s, por lo que los miembros de Ojo de Tigre buscaron abrir espacios para la exhibici\u00f3n de sus trabajos, as\u00ed como de otros realizadores, por lo que, en 2016 y 2017, el colectivo replic\u00f3 la Muestra de Cine y Radio Comunitaria \"El lugar que habitamos\", que organiza Ojo de Agua Comunicaci\u00f3n, con sede en la ciudad de Oaxaca, y que sirvi\u00f3 para abrir espacios, sumar actores interesados y empezar a generar p\u00fablico. A finales de 2017, Ojo de Tigre organiz\u00f3 su primera muestra de cine denominada Muestra Itinerante de Cine y video Ind\u00edgena voces, rostros y sonidos de nuestra tierra . El objetivo general es dar a conocer la riqueza cultural de los pueblos ind\u00edgenas a trav\u00e9s de las producciones cinematogr\u00e1ficas independientes que forman parte de la multiplicidad del cine, en particular, las historias que nacen de procesos creativos locales, que no est\u00e1n en las grandes salas de cine comerciales, y que muchas veces no cuentan con el financiamiento municipal, estatal y nacional. Las obras seleccionadas retratan la vida de los pueblos, sus sue\u00f1os, anhelos, demandas, luchas y resistencias. A la fecha, se han realizado cuatro ediciones de la muestra. Inicialmente, la sede principal de la muestra fue la ciudad de Chilapa, y la organizaci\u00f3n estuvo a cargo s\u00f3lo del colectivo, para el a\u00f1o 2023, la Muestra fue realizada en 14 sedes, dentro y fuera del estado. L a propuesta cultural comunitaria incorpor\u00f3 nuevos aliados como universidades p\u00fablicas, llevando la muestra a la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro, la Universidad Hipocr\u00e1tes de Acapulco y, en la Ciudad de M\u00e9xico, la Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico (UACM). Adem\u00e1s, se sumaron colectivos del estado de Guerrero: Radio Comunitaria Tachi \u00d1uu Itia Ta\u00b4un de Metlatonoc; Suljaa\u00b4 Espacio de Arte y Cultura de Xochistlahuaca; Biblioteca P\u00fablica Municipal N\u00ba 22, Cine Club N\u00ba 22 de Acapulco; el Cine Club Universitario \"En corto\"; Colectivo Abre tu Mente Piensa Diferente de Huamuxtititlan; ADN-Cultura; Centro Cultural San Francisco de Tlapa de Comonfort; P\u00e1gina Zero; El Cine Club-Cine Itinerante de Playa del Carmen, Quintana Roo; Promotores de Cine Comunitario de Chilapa; Centro Cultural Rosalba Olvera de Acapulco, entre otros. Es muy importante, adem\u00e1s, la colaboraci\u00f3n de La Casa de las Lenguas Originarias \"Guillermo Bonfil Batalla\", de la alcald\u00eda de Iztapalapa. Aunque en nuestro pa\u00eds, actualmente existe una gan cantidad de producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica, y de muy buena calidad, entre diferentes g\u00e9neros como ficci\u00f3n, docuficci\u00f3n, documentales y animaciones experimentales. Muchas de estas producciones est\u00e1n realizadas en los pueblos ind\u00edgenas, reflejando la gran diversidad de lenguas, culturas, cosmovisiones, m\u00fasica, canto, poes\u00eda, artesan\u00eda, gastroniom\u00eda, luchas, demandas, entre muchas otras expresiones culturales a lo largo y ancho del territorio mexicano. Sin embargo, la mayor\u00eda de estas producciones no llegan a ser vistas en los lugares donde se realizan, ni mucho menos en 206otras comunidades m\u00e1s peque\u00f1as, esto habla de que el cine mexicano a\u00fan es inaccesible para 70 por ciento de la poblaci\u00f3n de M\u00e9xico, aproximadamente. El cine comunitario ha sido poco conocido porque ha sufrido la misma discriminaci\u00f3n y marginaci\u00f3n que aquellas comunidades que lo ejercen, por eso, con la voluntad de expresar: \"Aqu\u00ed estamos, esto es lo que somos y esto es lo que queremos\". Este cine tiene como eje el derecho a la comunicaci\u00f3n. Su referente principal no es la industria cinematogr\u00e1fica, sino la comunicaci\u00f3n como reivindicaci\u00f3n de los excluidos y silenciados. Cabe mencionar que, actualmente, en M\u00e9xico existen varios festivales y muestras de cine, y se realizan en las grandes cuiudades como Gualajara, Morelia, Monterrey, Guanajuato, Sonora, M\u00e9rida, Puebla, Oaxaca y la CDMX. Nuestra muestra ind\u00edgena pretende llevar las obras cinematogr\u00e1ficas a comunidades peque\u00f1as en el estado de Guerrero, lo que representa una opurtunidad para ver buen cine, con calidad y contenido. A trav\u00e9s del cine se da conocer otros mundos, otras culturas, otras lenguas, etc\u00e9teras. Esas son algunas de las razones por las cuales nuestra Cuarta Muestra de Cine y Video Ind\u00edgena recobra mayor importancia al ser realizada en el estado de Guerrero. Mediante esta iniciativa comunitaria ind\u00edgena, el colectivo Ojo de Tigre Comunicaci\u00f3n Comunitaria aporta para que se escuchen las voces, rostros y sonidos de la tierra que est\u00e1n resistiendo, sobreviviendo y manteniendo la esperanza de un mundo mejor. Proyecci\u00f3n de la Cuarta Muestra de Cine \"Voces, Rostros y Sonidos de Nuestra Tierra\", en la comunidad nahua de Coama\u00f1otepec, municipio de Chilapa de \u00c1lvarez, diciembre 2022. Fotograf\u00eda: Rosalba D\u00edaz.207 Proyecci\u00f3n de la Cuarta Muestra de Cine \"Voces, Rostros y Sonidos de Nuestra Tierra\", en el Palacio de la Cultura, Chilpancingo, Guerrero, septiembre 2022. Fotograf\u00eda: Rosalba D\u00edaz. Proyecci\u00f3n de la Cuarta Muestra de Cine \"Voces, Rostros y Sonidos de Nuestra Tierra\", Tlapa de Comonfort, Gue - rrero, noviembre 2022. Fotograf\u00eda: Rosalba D\u00edaz.208 Proyecci\u00f3n de la Cuarta Muestra de Cine \"Voces, Rostros y Sonidos de Nuestra Tierra\", Chilapa de \u00c1lvarez, Guerre- ro, noviembre 2019. Fotograf\u00eda: Rosalba D\u00edaz. Cartel elaborado con ideas del colectivo Ojo de Tigre, de la Segunda Muestra de Cine y Video Ind\u00edgena \" Voces, ros- tros y sonidos de nuestra tierra\", agosto 2017. 209 Cartel de la Cuarta Muestra de Cine \" Voces, Rostros y Sonidos de Nuestra Tierra\", agosto-diciembre de 2022. Autor del dise\u00f1o: Rub\u00e9n Augusto Iglesias Segrera; idea original: Rosalba D\u00edaz V\u00e1squez. Reflexiones finales Hablar de cine ind\u00edgena es referirnos a un campo heterog\u00e9neo que aborda, desde producciones sobre tem\u00e1tica ind\u00edgena, hasta experiencias f\u00edlmicas pensadas desde lo ind\u00edgena, esto m\u00e1s bien ha acontecido en el \u00e1mbito del documental. No es la intenci\u00f3n de este art\u00edculo debatir acad\u00e9micamente sobre el tema, m\u00e1s bien se busca mostrar, a partir de una experiencia, de las muchas que hay en el pa\u00eds, el papel que desempe\u00f1a la comunicaci\u00f3n ind\u00edgena, que va mas all\u00e1 de lo que se denomina la comunicaci\u00f3n formal, refiri\u00e9ndose a la ejercida por los medios como la radio o el video. El proceso de realizaci\u00f3n, producci\u00f3n y difusi\u00f3n del cine con tem\u00e1tica ind\u00edgena que ha desarrollado la organizaci\u00f3n Ojo de Tigre Comunicaci\u00f3n Comunitaria, merece ser conocido y reconocido, pues nace de la necesidad de una apropiaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos y p\u00fablicos que promuevan la soberan\u00eda audiovisual, para que se entienda el tr\u00e1nsito del cine sobre ind\u00edgenas en su condici\u00f3n de objeto etnogr\u00e1fico a la formaci\u00f3n de cineastas ind\u00edgenas, en que la polifon\u00eda, el compromiso de realizadores con la realidad comunitaria, el papel de la comunidad en el proceso de producci\u00f3n, devienen en dimensiones est\u00e9ticas y pol\u00edticas. El trabajo de Ojo de Tigre se enfrenta a una lucha cotidiana interminable, constante, pues las obras realizadas y proyectadas no son pensadas con fines de lucro y, por lo tanto, los apoyos econ\u00f3micos por parte del estado y de las instituciones de cultura son nulos. A pesar de eso, se llevan a cabo actividades de difusi\u00f3n, se elaboran carteles, se invita a los directores a conversar con el p\u00fablico asistente, se comparten los alimentos, las risas, las alegr\u00edas y los dolores, en los d\u00edas de proyecci\u00f3n de cada una de las sedes, se convierte al cine en un arma poderosa para la reeducaci\u00f3n, y no solo para la recreaci\u00f3n. A\u00fan sigue permeando en 210el imaginario de los funcionarios que elaboran las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de cultura, la idea de los pueblos ind\u00edgenas aislados, reductos de la tradici\u00f3n, sin ideas acerca de su propio desarrollo . Por otro lado, se apoya a iniciativas como el Festival Internacional de Cine de Taxco, con cantidades exorbitantes, y donde las producciones con tem\u00e1tica ind\u00edgena son relegadas o rechazadas de la programaci\u00f3n, en un acto evidente de discriminaci\u00f3n y racismo, tan presente a\u00fan en el estado. Por esto, la producci\u00f3n, realizaci\u00f3n y exhibici\u00f3n de cine en la regi\u00f3n de la Monta\u00f1a, es una empresa que ha implicado a\u00f1os de esfuerzos para quienes forman parte de Ojo de Tigre Comunicaci\u00f3n Comunitaria. Se ha convertido en parte de la lucha por la vida frente a los proyectos de vida que a\u00edslan a los pueblos y comunidades ind\u00edgenas. El cine que forma parte de la muestra \"Voces, Rostros y Sonidos de Nuestra Tierra\", hablado en lenguas ind\u00edgenas, es una estrategia de resistencia cultural, siempre y cuando este uso no quede limitado al folclore o a las im\u00e1genes preconcebidas de lo que tendr\u00eda que ser un ind\u00edgena en el imaginario nacional. Contribuyen al fortalecimiento y difusi\u00f3n de esa lengua, y se convierten autom\u00e1ticamente en instrumento de resistencia. En el cine ind\u00edgena, la soberan\u00eda visual es entendida como el poder de crear y tener control, apropiaci\u00f3n y difusi\u00f3n de representaciones propias. Estas, siempre dentro de procesos de construcci\u00f3n del relato que cuentan con la colaboraci\u00f3n de la comunidad, tienen la funci\u00f3n de servir como documento de preservaci\u00f3n de identidades en riesgo de desaparici\u00f3n, pero tambi\u00e9n de denuncia de vulneraciones de derechos reconocidos constitucionalmente en el pa\u00eds. Uno de lo logros del colectivo, sin duda, es la creaci\u00f3n y formaci\u00f3n de p\u00fablico, la generaci\u00f3n de comunidades de aprendizaje a partir propiciar el acto de reunirse para ver un cine diferente, se recupera, al fin de cada proyecci\u00f3n, los medios de comunicaci\u00f3n ancestrales y modernos que nos hace concebir la comunicaci\u00f3n como un acto de vida que transmite, no solo informaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n sentimientos, emociones y pensamientos, usando leguajes diversos, como la palabra, la lengua, lo visual y lo corporal. Referencias Calvo de Castro, P. (2022). Resistencia y desigualdad. Cine documental etnogr\u00e1fico en Colombia. Anuario Electr\u00f3nico de Estudios en Comunicaci\u00f3n Social \"Disertaciones\", 15 (1), 1-16. https://doi.org/10.12804/revistas. urosario.edu.co/disertaciones/a.11149. Dragon Gumucio, A. (Coord.) (2014). El cine comunitario en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Fundaci\u00f3n del Nuevo Cine Latinoamericano-Centro Nacional Aut\u00f3nomo de Cinemat\u00f3grafia-FES, Comunicaci\u00f3n, UNESCO, Bogot\u00e1. Fern\u00e1ndez Sijono, A. D. (2022). La comunicaci\u00f3n debe aportar a la transformaci\u00f3n de la sociedad, Agencia Plurinacional de Comunicaci\u00f3n-APC Bolivia. Reza, J. L. (2013). Una mirada al cine ind\u00edgena. Autorepresentaci\u00f3n y el derecho a los medios audiovisuales , p. 122-129, en cinem\u00e1s d Am\u00e9rique Latine. https://journals.openedition.org/cinelatino. Stavenhagen, R. (2007). Abrir comunicaci\u00f3n para escuchar voces diferentes, en Medios de comunicaci\u00f3n y Pueblos ind\u00edgenas. https://hchr.org.mx/wp/wp-content/themes/hchr/images/doc_pub/foromediosyPI.pd.211Mortalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena por Covid-19 en el estado de Hidalgo Tom\u00e1s Serrano \u00c1viles1 Resumen El trabajo es una aportaci\u00f3n al estudio de las variables socioculturales asociadas a la letalidad por Covid-19. La medici\u00f3n observada en los ind\u00edgenas del estado de Hidalgo sugiere la falta de protecci\u00f3n sanitaria, raz\u00f3n por la que superan en tres veces la letalidad respecto de los no ind\u00edgenas. El criterio b\u00e1sico de estudio es la condici\u00f3n de hablar, o no, lengua ind\u00edgena, de acuerdo con los datos abiertos del Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Enfermedades Respiratorias, con fecha de corte 21 de noviembre de 2022. Introducci\u00f3n Para algunas personas, las personas ind\u00edgenas en especial, la vida cambia muy poco en relaci\u00f3n con la historia experimentada por sus ancestros. Sin embargo, en M\u00e9xico, en 2020, un n\u00famero importante de ellas vive en la indigencia, y la mayor\u00eda se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza. Para la gente, el horror de la miseria se comparte simult\u00e1neamente con las costumbres, entre las que destaca la generosidad con la comunidad, lo que distingue a este grupo poblacional del resto. Tienen mucha suerte las personas ind\u00edgenas de las entidades y regiones donde el cambio de dirigencia pol\u00edtica min\u00f3 la horrorosa corrupci\u00f3n instituida hist\u00f3ricamente. Luego de poner un poco de orden, las unidades progresistas propiciaron la inversi\u00f3n, cambiaron las condiciones, entre las que destacan una decena de entidades del pa\u00eds por la calidad del empleo, condici\u00f3n fundamental para tener una vida mejor. Caso contrario a lo ocurrido en el estado de Hidalgo, entidad \u00faltima en transitar a la alternancia pol\u00edtica, tras el cambio del partido Morena por el inamovible Partido Revolucionario Institucional (PRI). Cuando un lugar es pobre, peores son tambi\u00e9n sus condiciones de salud. En el mundo hay consenso de que la mortalidad es un indicador estrechamente asociado a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. En las familias pobres, la intensidad de la mortalidad en los menores de un a\u00f1o es notablemente significativa, y superior respecto de las familias de mejores ingresos. En el mismo sentido, las personas estadounidenses de color tienen una esperanza de vida menor a la de quienes tienen nacionalidad mexicana. 1 Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades.CAP\u00cdTULO 12 212Este cap\u00edtulo describe a las personas ind\u00edgenas del estado de Hidalgo que no lograron escapar de la mortalidad por Covid-19, ya que el conocimiento ha ignorado dar cuenta de ellas, como si no fueran importantes o como si nada ocurriera en este territorio. El trabajo es una aportaci\u00f3n al estudio de las variables socioculturales asociadas a la letalidad por Covid-19. Por lo que el principal criterio que se usa como unidad de an\u00e1lisis es la condici\u00f3n de hablar, o no, lengua ind\u00edgena. Entonces, la pregunta b\u00e1sica del estudio es: \u00bfQu\u00e9 impacto tuvo la Covid-19 en ind\u00edgenas residentes del estado de Hidalgo? Si bien, la respuesta depende de una diversidad de variables sociales, culturales y sanitarias, que resultan determinantes en el derecho a la vida, el \u00e1rea de estudio (el estado de Hidalgo) destaca a nivel nacional entre las personas m\u00e1s pobres y, de forma contradictoria, est\u00e1 clasificado como una de las divisiones pol\u00edticas de mayor cobertura sanitaria. Siguiendo a Cort\u00e9s y Ponciano (2021), a nivel mundial, M\u00e9xico se caracteriza por su enorme diversidad social, econ\u00f3mica y cultural, por lo que es posible que dichas condiciones han sido determinantes en la ocurrencia de la crisis sanitaria reciente. En el mundo capitalista, el desarrollo visto como progreso tiene una paradoja vital: el crecimiento y la desigualdad. En M\u00e9xico, el progreso en riqueza ha dado un paso gigantesco y, simult\u00e1neamente, ha propiciado la desigualdad, entendida como una distinci\u00f3n b\u00e1sica y diversificada en todos los fen\u00f3menos sociales que emergen del capitalismo. Por ejemplo, muy pocos se enriquecen de la noche a la ma\u00f1ana y dejan al resto atr\u00e1s de los beneficios de vivir una vida digna. La mayor\u00eda carece de los medios necesarios para sobrevivir; recientemente, son quienes tienen enfermedades cardiacas, c\u00e1ncer y diabetes. Por otro lado, la salud, el empleo, educaci\u00f3n y seguridad social, son condiciones fundamentales para la vida. Pero se encuentran reducidos y apropiados, casi con exclusividad, para los individuos de clase social m\u00e1s alta. La desigualdad es injusta por donde se le mire. En el estado de Hidalgo, por ejemplo, en 2023, las personas siguen consumiendo agua sucia de los estanques o humedales, compartiendo este vital recurso con sus animales dom\u00e9sticos, aunque la poblaci\u00f3n tiene derechos, y los derechos b\u00e1sicos deben ser la prioridad para disfrutar de vida saludable. En el tema, de acuerdo con c\u00e1lculos propios obtenidos en la Encuesta Nacional de Calidad e Impacto Gubernamental 2019, del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ( ineGi), en el municipio de Pachuca y Mineral de la Reforma, 34 por ciento de la poblaci\u00f3n y 36 por ciento, respectivamente, no recib\u00eda agua potable los siete d\u00edas de la semana. Los municipios de referencia son los m\u00e1s poblados y se encuentran en mejores condiciones sociales y de servicios, lo que significa simplemente que no todos tienen agua potable. El milagro mexicano guarda un episodio irrepetible de distribuci\u00f3n de los recursos de mayor amplitud. Fue el periodo m\u00e1s fruct\u00edfero en crecimiento econ\u00f3mico y poblacional. Sin embargo, el legado que deja el boom demogr\u00e1fico de esa \u00e9poca desencadena evidencias como que los infartos en la actualidad son la principal causa de muerte a causa de la alta proporci\u00f3n de personas adultas mayores. En el tema de las personas ind\u00edgenas, es necesario dejar de considerar que siempre han sido pobres y miserables. De acuerdo con los hallazgos arqueol\u00f3gicos, hay pueblos antiguos suficientemente avanzados en bienestar y ricos en recursos. Las condiciones de las viviendas en Teotihuac\u00e1n dan cuenta de los adelantos sociales, al visualizar similares condiciones de comodidad a las habitaciones que los romanos tuvieron en la misma \u00e9poca. Adicionalmente, diversos pueblos mesoamericanos confirman adelantos cient\u00edficos en 213dimensiones importantes para la humanidad, tales como la medicina, educaci\u00f3n, arquitectura, agricultura o la econom\u00eda, entre los que destacan el pueblo tolteca, habitantes del estado de Hidalgo desde hace 2000 a\u00f1os. Emergencia del Covid-19 En 2020, la Covid-19 se propag\u00f3 a escala mundial a partir de un individuo. Hasta esa fecha, las enfermedades infecciosas hab\u00edan sido desplazadas en importancia por las enfermedades cr\u00f3nico degenerativas, tales como c\u00e1ncer, diabetes e hipertensi\u00f3n arterial. A nivel mundial, a principios de 2020, los datos de letalidad en el mundo ofrecen lecciones ejemplares de intervenci\u00f3n en pa\u00edses como China, Rusia e India. En donde el nivel de letalidad ha sido de los m\u00e1s bajos, pese a la enorme magnitud de contagios. En contraparte, hay pa\u00edses, tanto desarrollados como en desarrollo, que presentan tasas elevadas de letalidad, entre los que destacan Italia, Finlandia y Bahamas. La desigualdad sanitaria mundial observada evidenci\u00f3 la ocurrencia de la desigualdad en la letalidad entre pa\u00edses, pese a que la investigaci\u00f3n microbiana llevaba un tiempo oportuno explorando la producci\u00f3n de una vacuna eficaz para la gripe, a partir de la cual result\u00f3 muy oportuno sacar al mercado la vacuna para Covid-19, el \u00fanico mecanismo que disminuy\u00f3 la mortalidad a causa de este virus. Experiencias documentadas en pa\u00edses como la India y los Estados Unidos, en 2020, una muestra de enfermos graves hospitalizados por Covid-19, report\u00f3 que los niveles de letalidad fueron m\u00e1s altos en la poblaci\u00f3n no vacunada, seguida de los enfermos con comorbilidades , mientras las tasas m\u00e1s bajas ocurrieron con las personas vacunadas (Arrazola, et al ., 2020; Muthukrishhnan, et al ., 2021). M\u00e9xico, en 2020, se ubic\u00f3 entre los primeros ocho pa\u00edses de mayor letalidad del mundo, y fue tercer lugar en Am\u00e9rica, s\u00f3lo detr\u00e1s de los Estados Unidos y Brasil. No obstante las deficiencias en los registros, la mortalidad afect\u00f3 principalmente a los hombres de edad avanzada y con enfermedades cr\u00f3nicas como presi\u00f3n arterial alta, insuficiencia renal cr\u00f3nica y diabetes (Hern\u00e1ndez, 2020). Como puede verse, en el inicio de la pandemia, la movilidad de la poblaci\u00f3n result\u00f3 ser el factor clave para la propagaci\u00f3n de la enfermedad. En el caso de ind\u00edgenas, el virus les lleg\u00f3 directamente del contacto de la gente que viaja, porque esta poblaci\u00f3n, por ejemplo, tiene una probabilidad muy baja de usar el trasporte a\u00e9reo. Sin embargo, transcurridos dos a\u00f1os de contagios por el mortal virus, nuevamente una enfermedad infecciosa se posicion\u00f3 en M\u00e9xico como la principal causa de muerte. En el pa\u00eds, desde inicios del nuevo siglo, hasta 2021, las principales causas de muerte ocurr\u00edan por las enfermedades del coraz\u00f3n, diabetes y c\u00e1ncer. A partir de 2022, Covid-19 es la primera causa de muerte, diferenci\u00e1ndose en intensidad en las divisiones pol\u00edticas, dependiendo de la movilidad de la poblaci\u00f3n, de las condiciones clim\u00e1ticas, la contaminaci\u00f3n, entre algunas otras cosas m\u00e1s. Chiapas fue la \u00faltima entidad del pa\u00eds en visualizar la Covid-19 como una de las principales causas de muerte. Respecto de M\u00e9xico, a finales de 2021, algunos autores hablaron de la ocurrencia de la cuarta ola de contagios, en la que la enfermedad va disminuyendo en letalidad. Sin embargo, a\u00fan no hay la certeza de cambios alentadores que indiquen que la enfermedad va a terminar (Irigoyen, 2021). A principios de 2022, la mortalidad por Covid-19 ocup\u00f3 por primera vez el primer lugar como causa de muerte general. Rebas\u00f3 la principal prevalencia de defunciones por enfermedades del coraz\u00f3n. En esta fecha, el estado de Hidalgo destac\u00f3 en el und\u00e9cimo lugar nacional. Las entidades que le antecedieron fueron: Morelos, Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Tlaxcala, Guanajuato, Puebla, Michoac\u00e1n, Zacatecas, San Luis Potos\u00ed, y Jalisco ( ineGi; 2022).214En M\u00e9xico, Hidalgo, y en todo el mundo, la velocidad con que se propag\u00f3 la enfermedad no tuvo l\u00edmites. A su vez, se puede aceptar que las enfermedades del coraz\u00f3n, la diabetes y el c\u00e1ncer, son una pandemia tambi\u00e9n, y que la Covid-19 es la emergencia m\u00e1s reciente, al igual que las anteriores, por la que las instituciones de salud han quedado rebasadas en su capacidad de ofrecer protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en general. A las principales causas de muerte se adiciona esta enfermedad contagiosa, sumadas al resto de las enfermedades no transmisibles, todas evitables, por donde se vea, con otro modelo de alimentaci\u00f3n y vida saludable. La protecci\u00f3n a la salud constituye un bien de consumo, cuyos niveles de uso rebasaron la capacidad sanitaria. A las dificultades inherentes de este tipo de desigualdad se sumaron las carencias de medicamentos, la escasa infraestructura m\u00e9dica y la falta de insumos emergentes como el ox\u00edgeno y los respiradores, recursos claves que escasearon en los momentos de mayor demanda, en los que se multiplic\u00f3 la desesperaci\u00f3n y la muerte. En este marco, resulta interesante estudiar la desigual distribuci\u00f3n de la letalidad en el estado de Hidalgo, seg\u00fan la condici\u00f3n de hablante de lengua ind\u00edgena, ya que este grupo tiene las peores condiciones sanitarias sociales y culturales respecto de la poblaci\u00f3n mayoritaria. El contexto ind\u00edgena del estado de Hidalgo Las personas ind\u00edgenas constituyen la presencia m\u00faltiple y cotidiana de la civilizaci\u00f3n mesoamericana. Desde finales del siglo XIX, el Estado mexicano, a trav\u00e9s de la pol\u00edtica p\u00fablica, ha sido el impulsor de la desaparici\u00f3n de la lengua ind\u00edgena y de determinar de manera real la vida de dichas poblaciones, sumando su hacer, o no, al resto de dimensiones tales como econom\u00eda, educaci\u00f3n, cultura, etc\u00e9tera (Carrasco, 2019). En 1910, en el estado de Hidalgo, 26 por ciento de la poblaci\u00f3n era hablante de lengua ind\u00edgena. En 1940, 16 por ciento era ind\u00edgena monoling\u00fce, es decir, hablaba lengua ind\u00edgena y no hablaba espa\u00f1ol. En 2020, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de esta entidad era de 357489 personas, constitu\u00eda 12.31 por ciento, con cuatro lenguas predominantes: n\u00e1huatl, otom\u00ed, tepehua y totonaco. Entre las personas m\u00e1s vulnerables, las monoling\u00fces representaron s\u00f3lo ocho por ciento. Entonces, la reducci\u00f3n a la mitad porcentual de la poblaci\u00f3n monoling\u00fce en alrededor de 80 a\u00f1os, sugiere como problema importante que el descenso de hablantes de lengua ind\u00edgena continuar\u00e1 en los siguientes a\u00f1os, a pesar de que Hidalgo destaca entre las entidades del pa\u00eds donde m\u00e1s se habla lengua ind\u00edgena. En este caso, en 2020, aparece s\u00f3lo detr\u00e1s de Oaxaca, Chiapas, Yucat\u00e1n y Guerrero ( ineGi, 1910, 1940 y 2020). Por el lado de la pobreza, en la relaci\u00f3n estrecha que guarda con la condici\u00f3n ind\u00edgena, de acuerdo con el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social ( cOneval , 2019), en 2018, el estado de Hidalgo ocup\u00f3 el octavo lugar en el nivel de pobreza absoluta del pa\u00eds. Por la importancia de la medici\u00f3n, s\u00f3lo le antecedieron Chiapas, Guerrero, Oaxaca, Tabasco, Veracruz, Puebla y Morelos. En la d\u00e9cada de referencia (2008-2018), a nivel nacional, la entidad tambi\u00e9n se ubic\u00f3 entre las divisiones pol\u00edticas donde m\u00e1s descendi\u00f3 la pobreza; en especial, el principal cambio ocurri\u00f3 en la disminuci\u00f3n de la pobreza extrema. Dicho descenso s\u00f3lo signific\u00f3 la misma parte proporcional con que aument\u00f3 la pobreza moderada. En este contexto, la mayor proporci\u00f3n de pobreza se ubica en la regi\u00f3n Huasteca. Por ejemplo, en Xochiatipan, 88 por ciento del total es pobre; en tanto, Yahualica, San Felipe Orizatl\u00e1n, Tlahuiltepa, San Bartolo Tutotepec, Huehuetla, comparten condiciones similares.215En cuanto a la estructura de oportunidades que tienen los residentes hidalguenses, destaca la ocupaci\u00f3n en el sector informal, el cual dista mucho de ser de calidad. Los datos de ocupaci\u00f3n indican el aumento en el desempleo, destacando el sector informal sobre el formal, dada su mayor magnitud (Boltvinik y Dami\u00e1n, 2021). En 2018, seg\u00fan cOneval (2019), en la entidad, la mitad de la poblaci\u00f3n ocupada ten\u00eda un ingreso inferior al de la l\u00ednea de pobreza. Adicionalmente, de acuerdo con el ineGi (2021), el estado de Hidalgo ocup\u00f3 el quinto lugar nacional en el orden del mayor porcentaje de ocupados sin protecci\u00f3n laboral. En este caso, s\u00f3lo le antecedieron Oaxaca, Guerrero, Chiapas y Puebla. En la entidad, la cobertura sanitaria est\u00e1 considerada como factor de inclusi\u00f3n social, y ocupa el sexto mejor lugar detr\u00e1s de Oaxaca, Ciudad de M\u00e9xico, Puebla, Veracruz y Guerrero. En dicha referencia, la informaci\u00f3n se\u00f1ala que 71.2 por ciento de las mujeres residentes en Hidalgo ten\u00eda cobertura de servicios m\u00e9dicos; 68.2 por ciento, hombres, y 51.9 por ciento, la poblaci\u00f3n total. A nivel pa\u00eds, 75 por ciento de las mujeres; 71.9 por ciento, hombres, y 51.2 por ciento de la poblaci\u00f3n total, ten\u00edan cobertura m\u00e9dica ( ineGi, 2020). A pesar de estos datos, la realidad es otra, ya que la cobertura en el servicio m\u00e9dico es una garant\u00eda para las personas asalariadas, quienes con el resto de sus familias est\u00e1n protegidas en los hospitales del Ej\u00e9rcito, la Marina, Pemex, el Issste y el Imss. Pero, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n tiene cobertura p\u00fablica de palabra en el resto de hospitales p\u00fablicos y privados; destacan, por su importancia, los hospitales con farmacias, entre los m\u00e1s demandados que venden medicamentos similares a bajo precio (Serrano, 2018). Con base en las estimaciones del Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n, el an\u00e1lisis de la mortalidad infantil mostr\u00f3 diferencias m\u00e1s altas en las demarcaciones pol\u00edticas con concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena; es decir, en 2005, la desigualdad en las tasas de mortalidad infantil mostr\u00f3 una elevada correlaci\u00f3n con la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. En el estrato de alta mortalidad infantil, en 2000, destacaron con las mayores tasas los municipios de Tenango de Doria, San Felipe Orizatl\u00e1n, Pacula, Lolotla, Ju\u00e1rez y Molango. En 2005, los municipios que mostraron elevadas tasas eran: Yahualica, Pacula, La Misi\u00f3n, Tlahuiltepa, (Tuir\u00e1n, 2010). En 2005, en la tercera parte de los municipios del estado de Hidalgo, que adem\u00e1s tienen una alta proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, los ni\u00f1os tienen poca fortuna por residir en municipios pobres, donde la lucha contra enfermedades mortales muestra condiciones de exclusi\u00f3n. El problema En los dos \u00faltimos a\u00f1os, posiblemente un poco m\u00e1s, en M\u00e9xico, la mortalidad por Covid-19 se volvi\u00f3 una de las principales preocupaciones. De acuerdo con diversas problem\u00e1ticas regionales, la enfermedad evidenci\u00f3 una diversidad de condiciones negativas del sistema sanitario, por ejemplo, la falta de medicamento, la centralidad de los recursos, incluso se tomaron decisiones desafortunadas como no medicar. Al paso del tiempo, se tiene mayor certeza sobre las implicaciones de la enfermedad con factores sociales, entre los que destacan: la crisis econ\u00f3mica, la salud mental y otros procesos irreversibles provocados por el confinamiento impuesto por el Estado nacional. En el pa\u00eds, los resultados indican que los municipios con el nivel socioecon\u00f3mico alto son los de mayor nivel de contagios, respecto de los municipios de nivel socioecon\u00f3mico bajo. Sin embargo, estudios que 216consideraron factores contextuales asociados a la enfermedad indican que la desigualdad y la pobreza explican la ocurrencia de mayores tasas de morbilidad y mortalidad (Ortiz, et al., 2020). En 2020, la tasa de contagio por Covid-19 en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena fue de 43 por ciento, mientras en pacientes no ind\u00edgenas fue de 35.4 por ciento. La tasa de letalidad en ind\u00edgenas por esta enfermedad fue de 20.4 por ciento, en comparaci\u00f3n de 11 por ciento en no ind\u00edgenas. Este hecho sugiere que los ind\u00edgenas tienen mayor probabilidad de morir por esta causa (Horbarth, 2022), incluso a pesar de la disposici\u00f3n del Estado nacional por vacunar primero a los m\u00e1s pobres. Tal como se puede ver, es posible que la vacunaci\u00f3n sea de menor eficacia en los ind\u00edgenas. Los estudios sobre disparidades raciales en la poblaci\u00f3n han documentado el aumento de la mortalidad por Covid-19. En Michigan, por ejemplo, las personas de color tuvieron tasas de letalidad mayor, respecto de la poblaci\u00f3n blanca. Los factores explicativos sugieren mayor exposici\u00f3n a los contagios en el hogar, la comunidad y en el lugar de trabajo (Zelner, et al ., 2021). En Australia, durante las campa\u00f1as universales de vacunaci\u00f3n como la de la gastroenteritis por rotavirus, se encontraron niveles m\u00e1s elevados de la enfermedad en residentes pobres en recursos, respecto de la poblaci\u00f3n blanca. Incluso, dicha vacuna proteg\u00eda mejor a la poblaci\u00f3n menor de cinco a\u00f1os y no se encontr\u00f3 evidencia de protecci\u00f3n efectiva a ni\u00f1os de mayor edad (cinco a 17 a\u00f1os) (Senelling, et al ., 2012). En un estudio con adolescentes ind\u00edgenas, en este mismo pa\u00eds, durante 1989 y 1990, cuando se midi\u00f3 el nivel de inmunidad de la vacuna para el virus de la hepatitis B, se mostr\u00f3 que 40 por ciento de los casos positivos encontrados eran ind\u00edgenas, de los que s\u00f3lo 30 por ciento result \u00f3 inmune, 19 por ciento ten \u00edan infecci\u00f3n previa y 11 por ciento tuvo infecci\u00f3n activa. Esto confirm\u00f3 que las personas adolescentes ind\u00edgenas no fueron protegidas de manera efectiva por la vacuna (Dent, et al ., 2010). En este mismo lugar, en 2005, despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n universal antineumococo conjugada (PCV), cuyo objetivo fue disminuir las tasas de neumon\u00eda viral y defunci\u00f3n por esta causa, las tasas de hospitalizaci\u00f3n de la ni\u00f1ez ind\u00edgena fueron 6.7 veces m\u00e1s altas respecto de la ni\u00f1ez no ind\u00edgena, raz\u00f3n por la que el virus respiratorio sincitial (RSV) se identific\u00f3 con m\u00e1s frecuencia en ind\u00edgenas (89.6 por 1000000) y menos en la poblaci\u00f3n mayoritaria (s\u00f3lo 26.6 de cada 100000). Fue as\u00ed como, resultado de la introducci\u00f3n de la vacuna PCV, se registr\u00f3 mayor disminuci \u00f3n en las tasas de neumon\u00eda en la ni\u00f1ez no ind\u00edgena (Parveen, et al., 2018). En el mismo sentido, un antecedente importante registrado en Alaska en 2009, sugiere que la poblaci\u00f3n nativa experiment\u00f3 una mortalidad m\u00e1s alta durante la pandemia de la influenza A(H1N1) (CDS, 2009). A pesar de esta experiencia, en ese pa\u00eds se registr\u00f3 la mayor letalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena respecto de la no ind\u00edgena (Chokshi, 2018). Del mismo modo, en Nuevo M\u00e9xico (Estados Unidos), las personas ind\u00edgenas han sido devastadas por el virus de Covid-19. La tasa de infectividad de los navajos es 22 veces m\u00e1s alta que el promedio nacional, y la tasa de mortalidad es cercana cuatro por ciento. La edad y la falta de acceso al servicio m\u00e9dico fueron los principales factores para explicar el aumento de la mortalidad. Adicionalmente, la explicaci\u00f3n biom\u00e9dica sugiere que los navajos y otros pueblos ind\u00edgenas pueden tener niveles elevados de receptores ACE2 en sus pulmones y otros tejidos, lo que les hace m\u00e1s susceptibles a la enfermedad. El aumento de los niveles de diabetes y la nutrici\u00f3n proteica tambi\u00e9n se determinaron asociados a la mayor morbilidad y mortalidad, mientras que la obesidad y las enfermedades del coraz\u00f3n no resultaron determinantes (De Soto y Hakim, 2020). As\u00ed pues, se ha reportado que la enfermedad de Covid-19 tiene una prote\u00edna S que act\u00faa como llave para ayudar a ingresarlo a las c\u00e9lulas de los pulmones a trav\u00e9s de un receptor ACE2. En este caso, se sugiere 217que las personas ind\u00edgenas tienen mayor contenido de esta prote\u00edna, lo cual act\u00faa como un tipo cerradura y aumenta los contagios (Hoffmann, 2020). Como puede verse, en este contexto, la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza tiene m\u00e1s probabilidades de morbilidad; es decir, hay tasas m\u00e1s elevadas de obesidad, y niveles m\u00e1s altos de plomo en la sangre. Tales condiciones reducen la esperanza de vida, porque los gastos en atenci\u00f3n m\u00e9dica son proporcionalmente mayores (Chokshi, 2018). En el mismo lugar, en 2020, con base en informaci\u00f3n de los departamentos de salud de 14 estados, con el registro de raza y etnia en los contagios, usando m\u00faltiples datos, desde distintas fuentes, incluidas investigaciones de casos, certificados de defunci\u00f3n e informes de laboratorio, se encontr\u00f3 que la tasa de mortalidad de los grupos minoritarios fue m\u00e1s alta comparada con las personas blancas no hispanas. La prevalencia se atribuy\u00f3 a la desigualdad hist\u00f3rica, a la infraestructura sanitaria, a la mala alimentaci\u00f3n y a la comorbilidad (Arrazola, et al ., 2020). Otros estudios realizados en 2020, en los Estados Unidos e Inglaterra, sugieren que los grupos minoritarios como las personas de raza negra, asi\u00e1tica y los ind\u00edgenas, tuvieron mayor riesgo de presentar cuadros graves y de fallecer por Covid-19, respecto de la poblaci\u00f3n mayoritaria. Hasta ahora, las causas de la mayor letalidad se explican por las condiciones de desigualdad y de exclusi\u00f3n social (Treweek, et al., 2020). En s\u00edntesis, las disparidades \u00e9tnicas y raciales en ingresos, vivienda, acceso a la educaci\u00f3n, atenci\u00f3n m\u00e9dica, exposici\u00f3n a la violencia, son factores determinantes de la salud. A su vez, hay referentes que se\u00f1alan que la discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica padecida por los grupos minoritarios explica mejor las mayores tasas de letalidad. De acuerdo con Arena, et al. (2020), urgen nuevos estudios que aborden la desigualdad de los grupos sociales como factor determinante de la salud. En M\u00e9xico, con datos al 22 de mayo de 2020, de la Secretar\u00eda de Salud, la tasa de contagio fue de 43 por ciento en pacientes ind\u00edgenas y de 35.4 por ciento en los no ind\u00edgenas; mientras que la tasa de letalidad en ind\u00edgenas contagiados fue de 20.4 por ciento y de 11por ciento en no ind\u00edgenas (Horbarth, 2022). En el norte de M\u00e9xico, en 2020, la diabetes mellitus, la hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, la obesidad y el da\u00f1o renal cr\u00f3nico, fueron factores explicativos de la mortalidad en pacientes con Covid-19. En este estudio, la poblaci\u00f3n de Coahuila (M\u00e9xico), de edad mayor a 60 a\u00f1os, fue el principal determinante explicativo de la letalidad (Salinas, et al ., 2021). En otro trabajo realizado a los residentes de municipios con mayor marginaci\u00f3n (Ortiz y P\u00e9rez, 2020) se encontr\u00f3 mayor riesgo de presentar cuadros graves y mortalidad por Covid-19. En este caso, las personas ind\u00edgenas tuvieron mayor riesgo de neumon\u00eda y de morir. La muestra del estudio consider\u00f3 adultos de 20 a\u00f1os y m\u00e1s, registrados como pacientes de la Secretar\u00eda de Salud hasta el 10 de julio de 2020. Esta informaci\u00f3n sugiere que el marcador \u00e9tnico concreto, como el uso selectivo de hablar lengua ind\u00edgena, b\u00e1sicamente, es buen referente a explorar. M\u00e9todo y fuente de datos Los datos abiertos usados en el trabajo corresponden a las defunciones y contagios del Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Enfermedades Respiratorias, con fecha de corte de 21 de noviembre de 2022. Las tasas de letalidad internacionales fueron tomadas directamente de World data, en la misma fecha de referencia, para su mejor comparaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de los datos realizados es descriptivo y usa la proporci\u00f3n de letalidad como unidad b\u00e1sica de estudio para diferenciar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, y no se usa la condici\u00f3n 218de hablante de lengua ind\u00edgena que define a los primeros respecto de la poblaci\u00f3n mayoritaria (no hablantes de lengua ind\u00edgena o no ind\u00edgenas). La proporci\u00f3n de letalidad se estima del total de defunciones multiplicadas por 100 cien y se divide con el total de contagios. El c\u00e1lculo de intervalos de estratificaci\u00f3n de la variable letalidad corresponden al m\u00e9todo de Dalenius y Hodges. Los datos abiertos del Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Enfermedades Respiratorias proporcionaron la informaci\u00f3n necesaria con representatividad a nivel individuo y municipio de residencia. Mortalidad por Covid-19 en Hidalgo y M\u00e9xico, 2020-2022 Al comparar la tasa de letalidad en el estado de Hidalgo, los datos muestran diferencias significativas de defunciones entre los hablantes de lengua ind\u00edgena (ind\u00edgenas) y la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena (menos vulnerable), por lo que se confirma la mayor vulnerabilidad del primer grupo, pues, a pesar del subregistro, es clara la desprotecci\u00f3n sanitaria, pese a las fuertes restricciones de movilidad impuestas por las autoridades locales (cuadro 1). El subregistro es la principal debilidad de los datos, ya que hay muchas defunciones y contagios que no fueron registrados por la desprotecci\u00f3n sanitaria que hay en M\u00e9xico. Sin embargo, para el prop\u00f3sito del trabajo se tienen que usar los datos que hay disponibles. Seg\u00fan la informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud (SSA) correspondiente al 21 de noviembre de 2022, la letalidad por Covid-19 en las personas ind\u00edgenas de Hidalgo fue de 19.1 por ciento, cifra con nivel similar a Etiop\u00eda y Yemen para la misma fecha. La comparaci\u00f3n con otras \u00e1reas geogr\u00e1ficas es alarmante. Los ind\u00edgenas hidalguenses presentan una letalidad superior a la del pa\u00eds en m\u00e1s del doble, y m\u00e1s de 18 veces la ocurrida en Jap\u00f3n, por ejemplo. A su vez, la tasa de letalidad de los no ind\u00edgenas residentes del estado de Hidalgo tambi\u00e9n result\u00f3 mayor a la del pa\u00eds, por lo que se confirma que hubo mayor desprotecci\u00f3n a la salud en la entidad de estudio. Cuadro 1. Letalidad por Covid-19 en hablantes de lengua ind\u00edgena, y no, en el estado de Hidalgo, 2020-2021 Poblaci\u00f3n% Tasa de letalidad (21 de noviembre de 2021) Hidalguenses, hablantes de lengua ind\u00edgena. 19.1 Hidalguenses no hablantes de lengua ind\u00edgena. 12.4 M\u00e9xico (pa\u00eds). 9.0 Etiop\u00eda. 18.3 Jap\u00f3n. 1.1 Fuente: datos acumulados positivos Covid-19 (confirmado ant\u00edgeno, confirmado asociaci\u00f3n, confirmado dictamen, confirmado laboratorio) y defunciones de la Secretar\u00eda de Salud (SSA), e informaci\u00f3n internacional de World data. En los ind\u00edgenas del estado de Hidalgo, respecto de la variable sexo, los datos indican que los hombres fueron m\u00e1s propensos a morir respecto de las mujeres (cuadro 2). En ambos casos, se confirma adem\u00e1s que 219la edad tiene un efecto directo y positivo, pues la mortalidad de la ni\u00f1ez es relativamente menor en ind\u00edgenas hombres y en mujeres; luego, aumenta en el grupo de j\u00f3venes y crece m\u00e1s en las personas mayores. El trabajo clasific\u00f3 los grupos de edad como ni\u00f1ez de cero a 17 a\u00f1os, j\u00f3venes de 18 a 49 a\u00f1os, y personas mayores de 50 y m\u00e1s a\u00f1os. La importancia de la edad como factor de defunci\u00f3n por Covid-19 result\u00f3 relevante, pese a que los de mayor edad fueron los primeros en ser vacunados, ya que al resto de poblaci\u00f3n le lleg\u00f3 tarde, o no fueron vacunados. El \u00faltimo caso corresponde a menores de 15 a\u00f1os. Hasta aqu\u00ed, vale la pena sugerir que los datos evidencian que la vacuna incidi\u00f3 en bajar la mortalidad. De lo contrario, la cifra hubiera sido m\u00e1s alta, impactando por supuesto en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Cuadro 2. Letalidad por Covid-19 en hablantes de lengua ind\u00edgena, seg\u00fan sexo y grupo de edad, en el estado de Hidalgo, 2020-2021 0 a 17 a\u00f1os 18 a 49 a\u00f1os 50 y m\u00e1s a\u00f1os Hombres hidalguenses, hablantes de lengua ind\u00edgena.3.4 7.0 38.3 Mujeres hidalguenses, hablantes de lengua ind\u00edgena.0.0 4.6 29.0 Fuente: datos acumulados de defunciones de la Secretar\u00eda de Salud (SSA). A nivel municipal, la tasa de letalidad por Covid-19 en Hidalgo, sugiere graves problemas regionales, ya que sus condiciones evidencian una diversidad de realidades. A este nivel, se observan tasas similares a las de pa\u00edses avanzados, as\u00ed como en desarrollo (figura 1). En el mundo hay consenso de que la letalidad est\u00e1 asociada a padecer enfermedades como obesidad, diabetes, insuficiencia renal cr\u00f3nica e hipertensi\u00f3n arterial (Arrazola, et al., 2020; Arena, et al., 2020). Un hecho contradictorio indica que, en M\u00e9xico, la tasa de prevalencia de diabetes entre ind\u00edgenas es menor respecto de los no ind\u00edgenas o mestizos urbanos (Alvarado, et al ., 2001). En relaci\u00f3n con los municipios de mayor letalidad de ind\u00edgenas por Covid-19, se encontraron 16 demarcaciones clasificadas como muy altas, en el siguiente orden de importancia: Atitalaquia, Tecozautla, Mineral del Monte, Pachuca, Tasquillo, y San Agust\u00edn Metzquititl\u00e1n. De alta letalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, destacaron los Tula, Tlanchinol y Zacualtip\u00e1n.220Con letalidad moderada aparecen los municipios de Zapotl\u00e1n, Zempoala, San Felipe Orizatl\u00e1n, Apan, Tula, Zimap\u00e1n, Nicol\u00e1s Cardonal, Santiago Tulantepec, Villa de Tezontepec y Tlahuelilpan. Finalmente, el mejor ejemplo de protecci\u00f3n sanitaria de los ind\u00edgenas en los que la clasificaci\u00f3n estad\u00edstica sugiri\u00f3 baja y muy baja letalidad en Hidalgo, destacaron los municipios: Tenango de Chico, Mineral de la Reforma, Metepec, Lolotla, Ju\u00e1rez, Huichapan, Francisco I. Madero, Emiliano Zapata, Eloxochitl\u00e1n, Chapulhuac\u00e1n, Atotonilco el Grande, Almoloya, Ajacuba y Agua Blanca (figura 1). Figura 1. Clasificaci\u00f3n de letalidad en ind\u00edgenas de los municipios del estado de Hidalgo, 2020-2022 Grado de letalidad Municipio Muy AltoAtitalaquia, Tecozautla, Mineral del Monte, Pachuca, La Tasquillo, Mineral del Chico, Mineral de la Reforma y Metepec, Muy BajoLolotla, Ju\u00e1rez, Huichapan, Francisco I. Madero, Emiliano Zapata, Eloxochitl\u00e1n, Chapulhuac\u00e1n, Atotonilco El Grande, Almoloya, Ajacuba y Agua Blanca. Fuente: C\u00e1lculos propios con base en datos acumulados positivos Covid-19 (confirmado ant\u00edgeno, confirmado aso - ciaci\u00f3n, confirmado dictamen, confirmado laboratorio) y defunciones de la Secretar\u00eda de Salud (SSA). Conclusiones La distribuci\u00f3n de la letalidad en los grupos sociales m\u00e1s vulnerables, como la poblaci\u00f3n ind\u00edgena residente en el estado de Hidalgo, ubica en mejor medida la urgencia de atenci\u00f3n sanitaria diferenciada y oportuna a su derecho a la vida. La letalidad por Covid-19 observada en ind\u00edgenas del estado de Hidalgo sugiere la falta de protecci\u00f3n sanitaria, en espec\u00edfico, que no se les vacun\u00f3. Dado que esto se concentr\u00f3 casi en la mitad de municipios (38), 221urge investigar a profundidad las causas, y mejorar la distribuci\u00f3n de las vacunas en estos lugares. Respecto de la mortalidad por Covid-19, ya sea que se deba a que el sistema sanitario en M\u00e9xico est\u00e1 muy fragmentado (Montes de Oca, et al., 2021), o a que la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable est\u00e1 excluida de la protecci\u00f3n a la salud en t\u00e9rminos reales (Cort\u00e9s y Ponciano, 2021), el presente trabajo contribuye al conocimiento de los factores sociales y culturales que explican la prevalencia en la desigualdad sanitaria. Uno de los elementos relevantes a resaltar es que la variable hablante de lengua ind\u00edgena result\u00f3 un factor que incide en la letalidad, por lo que se sugieren cambios profundos en el sistema de salud, ya que los resultados evidencian exclusi\u00f3n sanitaria, lo cual es una situaci\u00f3n alarmante. Por eso, el sistema de salud p\u00fablica, como actor responsable de dirigir la pol\u00edtica sanitaria en el estado de Hidalgo, se vio rebasado en sus funciones de proteger la vida de la poblaci\u00f3n socioculturalmente m\u00e1s vulnerable. Mientras no haya una intervenci\u00f3n m\u00e1s directa de quienes toman decisiones en la pol\u00edtica sanitaria (consejo de salud p\u00fablica), la desigualdad en el derecho a la protecci\u00f3n a la vida seguir\u00e1 impactando a los m\u00e1s pobres. Se considera que la investigaci\u00f3n alcanz\u00f3 su objetivo de aclarar los cambios ocurridos en la letalidad de los ind\u00edgenas en el lugar de estudio, informaci\u00f3n de utilidad para elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas pertinentes, considerando las desigualdades de la poblaci\u00f3n, queda en manos de la administraci\u00f3n p\u00fablica, de los cient\u00edficos y del sector privado aprovechar esta experiencia para estar preparados ante las siguientes contingencias sanitarias. Referencias Almeida, G. A. Do Carmo, M. Gomes, A. P. Mu\u00f1iz, L. y Siqueira, R. (2020). \"COVID-19 and Brazilian Indigenous Populations\". The American 103(2): 609-612. Consultado en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7410482. Alvarado, C. Milian, F. y Valles-S\u00e1nchez, V. (2001). Prevalencia de diabetes mellitus e hiperlipidemias en ind\u00edgenas otom\u00edes. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico, 43, 459-463. Arena, P.J. Malta M. Rimoin, A.W. Strathdee, S.A. (2020). Raza, COVID-19 y muertes por despair. EClinicalMedicine. 25. Consultado en: https://reader.elsevier.com/reader/sd/pii/S25895370203 02297?token=4927F5BCBA9462C23C72E12FC6DE0D306C9ECF692A5F8926D1D171F2E6244A6D6763102209BBFE4C8F77E57AC4F67427&originRegion=us-east-1&originCreation=20220217174726. Richardson Rust A. Barbeau Rise S.K. Warren V. A. Apostolou A. Landem M. (2020). COVID-19 Mortality Among American Indian and Alaska Native Persons -14 States, January- June 2020. US National Library of Medicine National Institute of Health. Vol.11. N. 69 (49) :1853-1856. Consultado en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7737685. Boltvinik, J., & Dami\u00e1n, A. (2020). El Covid-19 est\u00e1 aumentando m\u00e1s la pobreza y la desigualdad/The Covid-19 is Carrasco, R. (2019). El surgimiento del mestizo y la desaparici\u00f3n del ind\u00edgena: educaci\u00f3n y la fase biopol\u00edtica del discurso indigenista en M\u00e9xico. A Contracorriente: una revista de estudios latinoamericanos, 22217(1), 86-116. influenza A jama.2018.2521. cOnapO (2020). Indicadores demogr\u00e1ficos de la Rep\u00fablica Mexicana 2020. M\u00e9xico. http://www.conapo.gob.mx/work/models/CONAPO/Mapa_Ind_Dem18/index_2.html.Cort\u00e9s, A. y Ponciano, G. (2021). \"Impacto de los determinantes sociales de la COVID-19 en M\u00e9xico.\" Bolet\u00edn COVID-19 Salud P\u00fablica 2.17: 9-13. Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (2019). Mapas de pobreza en los Estados Unidos Mexicanos 2008-2018. M\u00e9xico. Dent, E. Selvey, C.E. Bell A. Davis, J. De Soto, J., & Hakim, S. (2020). Medical Basis for Increased Susceptibility of COVID-19 among the Navajo and other Indigenous Tribes. Consultado en: file:///Users/tomass/Downloads/preprints202004.0217.v1%20(1).pdf. J. 251- 251. Consultado en: https://www.science.org/doi/pdf/10.1126/science.abc0073. Hern\u00e1ndez, H. (2020). Mortalidad por COVID-19 en M\u00e9xico: notas preliminares para un perfil sociodemogr\u00e1fico. Notas de coyuntura del CRIM (36), 1-7. Recuperado de https://ru.crim.unam.mx/ handle/123456789/77. Aparece en las colecciones: 2. Art\u00edculos de divulgaci\u00f3n. Horbarth, J. E. (2022). An\u00e1lisis de supervivencia de pacientes ind\u00edgenas mexicanos contagiados con COVID-19 iniciando la pandemia. Revista Latinoamericana de Poblaci\u00f3n, 16, 7. ineGi (2021). Resultados de la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo. Nueva edici\u00f3n ( enOen). Cifras durante el cuarto trimestre de 2020. M\u00e9xico. Consultado en: https://www.inegi.org.mx/contenidos/ (2022b). Estad\u00edstica de defunciones registradas de enero a junio de 2021. Comunicado de prensa N\u00fam. 24/22 (1-40). Irigoyen, L. E. Hern\u00e1ndez Ma. E. (2021). Responsabilidad social en tiempos de pandemia a causa del SARS COV-19. Innovaci\u00f3n empresarial en desarrollo industrial. En, Aguilar-Cruz, C. Aguilar, B., Aguilar, E. Ake, A.G. \u00c1lvarez, R. Aparicio, J. Arias, J.C. Becerril, I. et al., (2021). Innovaci\u00f3n empresarial en desarrollo industrial. Red Iberoamericana de Academias de Investigaci\u00f3n. A.C. M\u00e9xico. Consultado en: http://redibai-myd.org/portal/wp-content/uploads/2022/02/empresarial-libro.pdf. 19 en M\u00e9xico. Bolet\u00edn COVID-19. Salud P\u00fablica, 2(17), 9-13.223Montes de Oca, V. Alonso, M. D. P., Montero, L. M., & Vivaldo, M. (2021). Sociodemograf\u00eda de la desigualdad por Covid-19 en M\u00e9xico. Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, 83(SPE2), 67-91. Muthukrishnan, J. Vardham A. Vaccination and COVID-19 related mortality: A hospital based cross sectional study. Medical Journal Armed Forces India, Volume 77, Supplement 2, (278-S282). Consultado en: https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0377123721001921. Salinas, J. E. S\u00e1nchez, C. Rodr\u00edguez, R. Rodr\u00edguez, L. D\u00edaz, A., & Bernal, R. (2021). Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y comorbilidades asociadas a mortalidad en pacientes con COVID-19 en Coahuila (M\u00e9xico). Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola. Snelling, T.L. Markey, P. Carapetis J. R. & Andrews, R.M. (2012). Rotavirus in the Northern Territory before and after vaccination. Microbiology National Librery of Medicine. 34(4):435-9. Consultado en: https://researchers.cdu.edu.au/en/publications/rotavirus-in-the-northern-territory-before-and- after-vaccination. Ortiz, L. & P\u00e9rez, M. A. (2020). Inequidades sociales en la progresi\u00f3n de la COVID-19 en poblaci\u00f3n mexicana. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica, 44. En: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7505478. Parveen, F. Blyth, C. C., Lehmann, D., Lim, F. J., Abdalla, T. De Klerk, N. & Moore, H. C. (2018). The impact of pneumococcal vaccination on bacterial and viral pneumonia in Western Australian mexicanos y el sistema de salud p\u00fablica: recuento de los da\u00f1os-2016. UEPG Soc. Sci. Ponta Grossa, 26 (3): 261-273, set./dez. Tokman, V. E. (2010). El empleo en la crisis: efectos y pol\u00edticas. CEPAL, Tuir\u00e1n, A. (2010). La mortalidad infantil en Hidalgo, 2000 y 2005. En Serrano T. y Ortiz, R. Ma. (2010). Salud y sexualidad en el estado de Hidalgo, UAEH, M\u00e9xico. Zelner, J. Trangucci, R. Naraharisetti, R. Cao, A. Malosh, R. Broen, K. Masters, N. Delamater, P. (2021). Racial Disparities in Coronavirus Disease noviembre 2021: tion&Metric=Cases+and+deaths&Interval=7-day+rolling+average&Relative+to+Population=true&A lign+outbreaks=false&country=USA~GBR~CAN~DEU~ITA~IND.224Poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena y vacunaci\u00f3n Covid-19, impacto de la morbimortalidad en M\u00e9xico en dos periodos Asael Ortiz-Lazcano1 Resumen En este cap\u00edtulo se analiza el comportamiento que han tenido las tasas de crecimiento y de primera categor\u00eda en torno al contagio, letalidad y mortalidad por Covid-19 en M\u00e9xico, dentro de la poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena. El eje de esta investigaci\u00f3n postula que a mayor n\u00famero de vacunas aplicadas contra Covid-19, tiene que darse una disminuci\u00f3n sostenida en la transmisibilidad y defunciones por esta pandemia. Esta revisi\u00f3n se hizo desde tres momentos en el tiempo, lo que permite conocer un antes y un despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de las vacunas en M\u00e9xico. Tambi\u00e9n se incluy \u00f3 el comportamiento de las comorbilidades en las personas infectadas de este virus, y las probabilidades de fallecimientos que generan. El objetivo es identificar el impacto de las vacunas en M\u00e9xico para disminuir la mortalidad, contagio y letalidad de Covid-19, antes y despu\u00e9s del periodo de las inmunizaciones, dentro de la poblaci\u00f3n hablante de alguna lengua ind\u00edgena. Se trabaj\u00f3 con la base de datos abierta de la Secretar\u00eda de Salud, lo que permiti\u00f3 calcular las tasas de crecimiento de infectados de Covid-19, as\u00ed como identificar el aumento y disminuci\u00f3n de las defunciones y contagios, pero tambi\u00e9n conocer las tasas de primera categor\u00eda de contagios, letalidad y tasa de mortalidad por Covid-19 que sufrieron los hablantes de alguna lengua ind\u00edgena. Para el c\u00e1lculo de las tasas de primera categor\u00eda se requiri\u00f3 de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda de 2010, 2020, y del Conteo de Poblaci\u00f3n del a\u00f1o 2015. Para identificar el impacto de las comorbilidades, se calcularon los riesgos relativos (RR) y Odds Ratio, lo que permiti\u00f3 estimar probabilidades de fallecimiento en cada uno. Se observa que, posterior a la fecha de inicio de inmunizaciones, tanto las tasas de crecimiento como las de primera categor\u00eda observaron una disminuci\u00f3n significativa en el contagio, letalidad y mortalidad, en el contexto de hablantes de alguna lengua ind\u00edgena, demostrando su efectividad. Otro dato importante es que la regresi\u00f3n log\u00edstica binomial demostr\u00f3 que las comorbilidades siguen generando una mayor propensi\u00f3n a fallecer en las personas que las padecen y se contagian de Covid-19. Las teor\u00edas que refieren que las 1 Investigador y docente de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. Correo electr\u00f3nico: lazcano@ uaeh.edu.mx.CAP\u00cdTULO 13 225comorbilidades asociadas a Covid-19 generan una mayor propensi\u00f3n de fallecimiento se validaron en el caso de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena en el contexto mexicano. De igual manera, se observa que las vacunas han cumplido el objetivo de disminuir el contagio, la letalidad y la mortalidad. Palabras clave: poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, mortalidad, morbilidad, letalidad, Covid-19. Introducci\u00f3n La poblaci\u00f3n ind\u00edgena, en el contexto mexicano, es un grupo vulnerable que requiere de especial atenci\u00f3n en todos los rubros, pero el m\u00e1s importante es que las pol\u00edticas p\u00fablicas en M\u00e9xico deben estar encaminadas a resolver muchos de los problemas graves que enfrentan, sin olvidar al resto del agregado nacional. El Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social ( cOneval ), analizando los datos de la medici\u00f3n multidimensional de la pobreza en M\u00e9xico para el a\u00f1o 2018, encontr\u00f3 que 41.9 por ciento de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza, y percibe ingresos insuficientes para satisfacer sus necesidades tanto alimentarias como no alimentarias. Sin embargo, el porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena en situaci\u00f3n de pobreza alcanza 69.5 por ciento, en contraste con el 39 por ciento de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ( cOneval , 2018). M\u00e9xico es un pa\u00eds con una amplia carencia por acceso a la seguridad social.2 Esto se ha evidenciado en la pandemia del SARS-Cov-2; sin embargo, para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena esta privaci\u00f3n social alcanza 78.2 por ciento en 2018, y en las localidades rurales asciende a 88.2 por ciento para la misma poblaci\u00f3n y el mismo a\u00f1o. Otra carencia para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es la falta de acceso a los servicios b\u00e1sicos en la vivienda, 57.5 por ciento de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no contaba con ellos. Aunque en las zonas rurales s\u00f3lo una de cada cinco personas ind\u00edgenas contaba con acceso a los servicios b\u00e1sicos en la vivienda. Por otra parte, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena presenta un mayor porcentaje en cinco de las seis carencias sociales, en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ( cOneval , 2018). Estos datos sugieren que se debe analizar con mayor acuciosidad a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, as\u00ed como proponer posibles soluciones para que disminuya la vulnerabilidad en la que se encuentra inmersa. El objetivo que guio este trabajo tiene como antecedente el planteamiento de Valenzuela (2020), quien retoma los estudios de inmunizaci\u00f3n en el mundo, y refiere que, para enfrentar la erradicaci\u00f3n y control de ciertas enfermedades susceptibles de inmunizaci\u00f3n, es necesario vacunar a un porcentaje alto de la poblaci\u00f3n, tal y como se ha hecho hist\u00f3ricamente (Valenzuela, 2020). En ese sentido, y en el caso de la pandemia por Covid-19, se tiene el ejemplo de Israel, en el a\u00f1o de 2021, que vacun\u00f3 al 75 por ciento de las personas mayores de 60 a\u00f1os y observ\u00f3 disminuciones de 60 por ciento en hospitalizaciones de forma casi inmediata. En ese sentido, la presente investigaci\u00f3n pretende identificar la asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n y las variaciones de las tasas de primera categor\u00eda de contagio, letalidad y mortalidad, a nivel nacional, en torno a la pandemia de Covid-19. Este an\u00e1lisis se hizo en dos momentos importantes: el primero, antes del inicio de la vacunaci\u00f3n, y el segundo, cuando ya hab\u00eda dado inicio la vacunaci\u00f3n a nivel nacional, aunque no de 2 Para Coneval se entiende como seguridad social aquel conjunto de mecanismos dise\u00f1ados para garantizar los medios de subsistencia de los individuos y sus familias, ante eventualidades como accidentes o enfermedades, o ante circunstancias socialmente reconocidas, como la vejez, el embarazo, entre otros \u00edtems (Coneval, 2018, p. 51).226forma significativa. La finalidad es estimar el peso de las vacunas, en su conjunto, en la propagaci\u00f3n del Covid-19, as\u00ed como sus efectos de mortalidad y letalidad en la poblaci\u00f3n infectada. Tambi\u00e9n fueron analizadas las tasas de crecimiento de las personas infectadas y fallecidas que contrajeron Covid-19 y que, adem\u00e1s, padec\u00edan alguna comorbilidad. En este trabajo no se analiza el impacto por cada farmac\u00e9utica o marca de vacuna, por el contrario, solo se revisa el impacto global de las inmunizaciones en el contexto mexicano, as\u00ed como el cambio en la velocidad de contagio y mortalidad producido por esta pandemia. Surgimiento de Covid-19 Los hu\u00e9spedes naturales de los coronavirus son mam\u00edferos, e incluso aves, sin embargo, para algunos cient\u00edficos, los humanos no deber\u00edan de estar dentro del grupo de posible infecci\u00f3n. Esto ha llevado a considerar que la infecci\u00f3n en humanos es una zoonosis, es decir, el paso de enfermedades de animales a humanos, como resultado de deforestaci\u00f3n y degradaci\u00f3n ambiental. Los coronavirus fueron descritos en 1966 por primera vez, asociados a excremento de murci\u00e9lago, pero no relacionado con infecci\u00f3n en humanos. Bratanich refiere que el coronavirus es un recombinante gen\u00e9tico que combina una cepa de murci\u00e9lago en un rango de 80 por ciento a 85 por ciento, asociado a una cepa de otra especie animal, como un hu\u00e9sped intermediario, aunque hay algunos cambios significativos a partir de la zoonosis con los humanos (Bratanich, 2015). Esa idea es tambi\u00e9n apoyada por Trilla, quien afirma que Covid-19 tiene una secuencia gen\u00e9tica asociada con otros coronavirus que circulan entre los murci\u00e9lagos. La zoonosis con humanos ha demostrado una capacidad de transmisi\u00f3n que oscila entre 1.4 y 2.5, y los contagios se observan agravados si las personas presentan o padecen enfermedades cr\u00f3nicas que potencian las probabilidades de defunci\u00f3n; escenarios que no se conoc\u00edan hasta el momento de pandemia de Covid-19 (Trilla, 2020). En este sentido, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena resulta con mayor vulnerabilidad que el agregado de poblaci\u00f3n en M\u00e9xico. Por esa raz\u00f3n, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en el mes de febrero de 2018, hizo una declaraci\u00f3n internacional en donde public\u00f3 una lista de enfermedades prioritarias que deber\u00edan ser estudiadas en profundidad, dado que estaban presentando serias variantes que pon\u00edan en jaque a la humanidad (Reina, 2020). Entre estas enfermedades se encontraba el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS) y el s\u00edndrome respiratorio de oriente medio (MERS). Ambos se observaban con un potencial de transformarse en pandemias. El s\u00edndrome del MERS se hab\u00eda controlado de forma aparentemente efectiva, aunque se discuti\u00f3 la posibilidad latente que se transformara en una pandemia. Para algunos cient\u00edficos los cercos sanitarios que se implementaron funcionaron adecuadamente, para otros, de forma instant\u00e1nea ces\u00f3 la propagaci\u00f3n de dicha enfermedad, m\u00e1s por causas naturales que por injerencia del hombre (Mojica-Crespo y Morales- Crespo, 2020). Estas enfermedades eran monitoreadas por la OMS y fueron incluidas dentro de las nuevas patolog\u00edas, aunque hab\u00edan sido controladas, se sab\u00eda de los riesgos potenciales que pod\u00edan representar en un futuro (Reina, 2020). En el a\u00f1o 2019 ya se ten\u00eda conocimiento de la existencia de dos tipos de coronavirus que hab\u00edan infectado de forma epid\u00e9mica a humanos. El SARS-CoV apareci\u00f3 en el a\u00f1o 2002, en la provincia de Guangdong, en China, se extendi\u00f3 por todo el sudeste asi\u00e1tico e infect\u00f3 a 8000 personas, aproximadamente, con alta tasa de letalidad de 9.5 por ciento, generando en ese momento 774 defunciones. Tambi\u00e9n present\u00f3 un \u00edndice de contagiosidad (Ro) de 3.8, lo que favoreci\u00f3 su r\u00e1pida expansi\u00f3n; sin embargo, aunque el contagio 227se extendi\u00f3 en diferentes pa\u00edses, pudo detenerse su propagaci\u00f3n relativamente f\u00e1cil (Serrano-Cumplido, Ant\u00f3n-Egu\u00eda, Ruiz, Olmo Quintana, Segura, Barquilla y Mor\u00e1n, 2020). En el a\u00f1o 2012, en Oriente Medio, apareci\u00f3 un coronavirus que caus\u00f3 procesos respiratorios graves, se le conoci\u00f3 como el s\u00edndrome respiratorio del Medio Oriente (MERS-CoV), que tambi\u00e9n es una enfermedad respiratoria de humanos, con una tasa de letalidad entre 30 y 40 por ciento. Las investigaciones demostraron que ten\u00eda una mayor prevalencia de defunciones con enfermedades cr\u00f3nicas que generaba una mayor probabilidad de fallecimiento en los hu\u00e9spedes de este virus. Sin embargo, su \u00edndice de contagiosidad fue muy bajo y no se transmiti\u00f3 eficientemente de un individuo a otro, dado que requer\u00eda que el contacto fuera muy estrecho (Bratanich, 2015). En el mes de noviembre de 2019, se dieron diversos contagios en la ciudad de Wuhan, China, por una neumon\u00eda de etiolog\u00eda aparentemente desconocida que fue comunicado a la OMS de forma oportuna. En el mes de diciembre de ese a\u00f1o se hablaba que dicha enfermedad se incrementaba de forma geom\u00e9trica, en el mes de enero de 2020 fue aislada la poblaci\u00f3n infectada, y se pudo detectar en estos pacientes un nuevo coronavirus, designado inicialmente como 2019-nCoV6,7. En el mes de febrero, la OMS estableci\u00f3 el nombre de la enfermedad como Covid-19. La OMS declar\u00f3 el 30 de enero de 2020 a la Covid-19 como una emergencia internacional de salud. En breve tiempo, se transform\u00f3 en una pandemia que impact \u00f3 de forma inesperada a la econom\u00eda, los desplazamientos poblacionales y la forma de vida en todo el mundo. Un aspecto muy importante para evaluar en esta pandemia son las comorbilidades de la poblaci\u00f3n. Como se mencion\u00f3 anteriormente, se entiende por comorbilidad a cualquier enfermedad o desventaja en la condici\u00f3n de salud que vive una persona, generalmente est\u00e1 asociado con un menoscabo en su salud. Para algunos cient\u00edficos, la comorbilidad es la multimorbilidad, definida como la concurrencia de varias enfermedades en una persona sin dominancia o relaci\u00f3n entre ambas (Abizanda, Paterna, Mart\u00ednez y L\u00f3pez, 2010). El t\u00e9rmino de comorbilidad fue acu\u00f1ado con la finalidad de evaluar el efecto y las interrelaciones cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de la coexistencia de m\u00faltiples enfermedades en un mismo individuo. Se empez\u00f3 a notar esta presencia y aumento de pacientes con perfiles cl\u00ednicos complejos, debido a la acumulaci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas como consecuencia de la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica. Posteriormente, se propuso el t\u00e9rmino de multimorbilidad, el cual contiene los conceptos cl\u00e1sico y moderno de comorbilidad, aunque ambos t\u00e9rminos siguen siendo usados, incluso, como sin\u00f3nimos (Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o y Bustos- V\u00e1zquez, 2016). La presencia de multimorbilidad o comorbilidad asociada a Covid-19, ha demostrado que se potencia las posibilidades de complicaci\u00f3n y riesgo de fallecimiento. Fern\u00e1ndez (2020), en una investigaci\u00f3n de fallecimiento por Covid-19, encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estrecha entre la poblaci\u00f3n que padece patolog\u00edas cr\u00f3nicas, como la hipertensi\u00f3n arterial, la diabetes, la obesidad y los problemas cardiacos, entre otras, con la severidad de la infecci\u00f3n por Covid-19, generando un aumento en la mortalidad. La explicaci\u00f3n que \u00e9l ofrece es que las comorbilidades generan una mayor propensi\u00f3n a desarrollar formas cl\u00ednicas graves a partir de la infecci\u00f3n de Covid-19, esto aumenta las posibilidades de fallecimiento (Fern\u00e1ndez, 2020). Vald\u00e9s-Bango, Meler, Cobo, Hern\u00e1ndez, Caballero, Garc\u00eda, Ribera, Guirado, Ferrer, Salvia, Figueras, Palacio, Gonc\u00e9 y L\u00f3pez (2020), en una investigaci\u00f3n realizada en Espa\u00f1a, descubrieron que las mujeres embarazadas que se contagiaban de Covid-19 presentaban un mayor riesgo de complicaci\u00f3n y fallecimiento, 228raz\u00f3n por la cual propusieron el uso de un protocolo espec\u00edfico. Sugieren que las mujeres gestantes deben ser identificadas y tratadas de forma anticipada, revisando si tienen alguna comorbilidad, con el fin de disminuir las probabilidades de defunci\u00f3n (Vald\u00e9s-Bango, Meler, Cobo, Hern\u00e1ndez, Caballero, Garc\u00eda, Ribera, Guirado, Ferrer, Salvia, Figueras, Palacio, Gonc\u00e9 y L\u00f3pez, 2020). Garc\u00eda-Pach\u00f3n, Zamora-Molina, Soler-Sempere, Baeza-Mart\u00ednez, Grau- Delgado, Padilla- Navas y Guti\u00e9rrez (2020) en una investigaci\u00f3n realizada a pacientes hospitalizados en algunas ciudades de Estados Unidos y Reino Unido, encontraron que personas con asma o enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (Epoc) son pacientes con mayor probabilidad de complicaci\u00f3n si se infectan de Covid-19, ya que son comorbilidades con factores de riesgo significativo, lo que obliga a revisar su atenci\u00f3n al momento de estar contagiados con Covid-19. Subrayando que se trata de enfermedades respiratorias que se agravan en raz\u00f3n de que Covid-19 es una enfermedad respiratoria (Garc\u00eda-Pach\u00f3n, Zamora-Molina, Soler-Sempere, Baeza-Mart\u00ednez, Grau- Hidalgo-Blanco, Andreu-Periz y Moreno-Arroyo (2020) en un trabajo donde buscaban las asociaciones entre Covid-19 y enfermedades de tipo renal, encontraron que esta relaci\u00f3n potencia significativamente su probabilidad de mal pron\u00f3stico, sus resultados demostraron una mayor mortalidad de forma contundente (Hidalgo-Blanco, Cobo, Jorda, Men\u00e9ndez, Olaechea y Rodr\u00edguez (2020), en un trabajo en los hospitales de Espa\u00f1a, encontraron que el paciente que tiene neumon\u00eda y se contagia de Covid-19 presenta una alta probabilidad de fallecer, en raz\u00f3n de que ambas enfermedades son de tracto respiratorio. Incluso, esto es igual de grave si el paciente desarrolla neumon\u00eda en el curso de la enfermedad de Covid-19. En ambos casos, el pron\u00f3stico es reservado para este tipo de pacientes, esto se agrava en raz\u00f3n de que la neumon\u00eda es considerada un problema sanitario en Espa\u00f1a, ya que su incidencia genera 53000 hospitalizaciones al a\u00f1o y un costo aproximado de 115 millones de euros. Por ello, esta comorbilidad asociada a la Covid-19 genera altas probabilidades de complicaci\u00f3n y defunci\u00f3n (\u00c1lvarez-Rocha, Alos, Blanquer, \u00c1lvarez-Lerma, Garau, 2020). Gonz\u00e1lez-Castro, Escudero-Acha, Pe\u00f1asco, Leizaola, Mart\u00ednez de Pinillos y Garc\u00eda, tambi\u00e9n realizaron un trabajo cient\u00edfico en los hospitales espa\u00f1oles, encontraron que la mayor\u00eda de pacientes con enfermedades cr\u00edticas ten\u00edan m\u00e1s afecciones de comorbilidades que quienes no ingresaron en la unidad de cuidados intensivos (UCI). Lo que llev\u00f3 a concluir que las comorbilidades previas son factores de riesgo para una mayor mortalidad ante el contagio de Covid-19. Se afirma que el ingreso a UCI, o el proceso de intubaci\u00f3n, son invasivos y con mayor probabilidad de ser superados por personas j\u00f3venes y sin comorbilidades (Gonz\u00e1lez- Castro, Escudero-Acha, Pe\u00f1asco, Leizaola, y Ramos-Rinc\u00f3n (2021) realizaron un trabajo donde analizan la mortalidad intrahospitalaria en Espa\u00f1a con pacientes infectados de Covid-19, pero que adicionalmente estaban inmunodeprimidos por diversas enfermedades. Los autores observaron a 2111 personas con inmunosupresi\u00f3n, 166 pacientes hab\u00edan sido trasplantados con un \u00f3rgano s\u00f3lido, 1081 ten\u00edan alg\u00fan tipo de neoplasia, 332 padec\u00edan de neoplasia hematol\u00f3gica y 570 recib\u00edan esteroides sist\u00e9micos, tratamientos biol\u00f3gicos e inmunosupresores. La constante en todos ellos era que estaban inmunodeprimidos y padec\u00edan Covid-19. Al comparar este tipo de pacientes con otros que no estaban inmunodeprimidos, los primeros 229presentaron una mayor propensi\u00f3n a la muerte hospitalaria. Hubo grupos con alta tasa de mortalidad, como los pacientes con c\u00e1ncer y los pacientes con trasplante, por lo que se concluy\u00f3 que los pacientes con inmunosupresores hospitalizados contagiados de Covid-19 tienen mayores probabilidades de complicaciones hospitalarias y muerte en comparaci\u00f3n con los pacientes no inmunodeprimidos (Su\u00e1rez-Garc\u00eda, Perales- Fraile, Gonz\u00e1lez-Garc\u00eda, y Rojas-Villarraga (2021) en una investigaci\u00f3n que desarrollaron analizando el impacto de las comorbilidades y la infecci\u00f3n de Covid-19, concluyeron que las enfermedades con mayores complicaciones que desencadenan el fallecimiento del enfermo son la hipertensi\u00f3n arterial, la diabetes mellitus, la enfermedad cardiovascular y cerebrovascular (Cajamarca-Baron, Guavita-Navarro, 2021). Materiales y m\u00e9todo Esta investigaci\u00f3n tiene el inter\u00e9s de revisar el comportamiento de la vacunaci\u00f3n de Covid-19 y el impacto en la mortalidad, morbilidad y tasas de letalidad de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena. Esta poblaci\u00f3n es importante en su an\u00e1lisis, a pesar de los sesgos que tienen las fuentes de informaci\u00f3n, dado que es el segmento de habitantes en el contexto nacional con una mayor pobreza, incluso dentro de los sectores deprimidos. Aunque la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, de acuerdo con los datos censales de 2020, representa menos del 10 por ciento del agregado nacional, los municipios ind\u00edgenas en pobreza se caracterizan por localizarse, principalmente, en las zonas de relieve accidentado, donde existen problemas de accesibilidad. Cerca de 70 por ciento de esta poblaci\u00f3n presenta carencia de acceso a servicios b\u00e1sicos en la vivienda; adem\u00e1s, sus actividades econ\u00f3micas son de autosubsistencia, principalmente en el sector primario. Por otra parte, aunque se usa una base de datos nacional del sector salud es probable que se est\u00e9 captando solo a las personas que se autoinscriben en M\u00e9xico como hablantes de lengua ind\u00edgena, principalmente en zonas urbanas, esto lleva a una primera discusi\u00f3n \u00bfqu\u00e9 entender por poblaci\u00f3n ind\u00edgena? Desde el inicio de los censos formales en M\u00e9xico, en 1895, el hablante de la lengua ha sido el principal criterio utilizado para identificar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Este criterio ling\u00fc\u00edstico como marcador de la pertenencia \u00e9tnica puede ser importante pero insuficiente, sin embargo, es uno de los elementos de la identidad ind\u00edgena que permite una adscripci\u00f3n relativamente m\u00e1s precisa desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n cuantitativa. No hay duda que existen otros elementos o rasgos culturales que son subjetivos y de dif\u00edcil delimitaci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan con la din\u00e1mica social de cambio cotidiano y constante. Por ello, en esta investigaci\u00f3n se ha considerado a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexicana, que al momento de acudir a las instancias de salud y preguntarle si hablaba alguna lengua ind\u00edgena se autoadscribi\u00f3 en alguna de ellas, lo que permite tener una mayor certeza de esa pertenencia \u00e9tnica. 3 Esta elecci\u00f3n de hablante de lengua ind\u00edgena tambi\u00e9n tiene sus bretes, entre los sesgos destacan aspectos de la inhibici\u00f3n de los informantes para declarar el habla de alguna lengua ind\u00edgena, sobre todo en espacios urbanos, donde ser ind\u00edgena puede considerarse un estigma debido a los graves problemas de discriminaci\u00f3n que prevalecen en el pa\u00eds. Para Gim\u00e9nez (2000) 3 No se utiliz \u00f3 el criterio de autoinscripci\u00f3n a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, ya que se considera que sesga en mayor medida esta informaci\u00f3n, por eso se mantuvo con el concepto de hablante de lengua ind\u00edgena. 230el negar hablar una lengua ind\u00edgena es una estrategia identitaria que otorga cierto margen de maniobra y protecci\u00f3n para escapar a la discriminaci\u00f3n, al exilio e incluso o incluso la masacre (Gim\u00e9nez, 2000). Adicionalmente, esta pregunta no diferencia entre hablar, dominar o entender una lengua. Esto subestima el monto de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena reconstruida por medio de la lengua, ya que entre las generaciones m\u00e1s recientes hay una continua p\u00e9rdida de la misma, aun cuando es muy probable que entiendan muchas de las palabras. Sin embargo, dentro de este trabajo se utilizar\u00e1 el concepto de hablante de lengua ind\u00edgena sobre autoinscribirse en una poblaci\u00f3n ind\u00edgena. El principal insumo de trabajo es la base de Datos Abiertos Covid-19, publicados por la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda, dependiente de la Secretar\u00eda de Salud en M\u00e9xico. Hay tres momentos en el tiempo que se tomaron, la base de datos del primero de julio de 2020, la base de datos del 20 de mayo de 2021, y la base de datos del 31 de diciembre tambi\u00e9n del a\u00f1o 2021. Estas bases de datos permitieron conocer las tasas de crecimiento de infecciones, letalidad y mortalidad de enfermos de Covid-19 en el contexto nacional de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, pero tambi\u00e9n facilitaron estimar la tasa de intensidad del fen\u00f3meno. El c\u00e1lculo de estos indicadores requiere conocer a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en M\u00e9xico por entidad para 2010 y 2020; despu\u00e9s, extrapolar esta informaci\u00f3n censal para el a\u00f1o 2021. La base de datos abierta de casos Covid-19 en M\u00e9xico cuenta con 40 variables, entre estas se incluye informaci\u00f3n sobre la toma de muestra de laboratorio y cu\u00e1l fue el resultado. Revisa si se hizo toma de muestra del ant\u00edgeno y el resultado, esto permite hacer una clasificaci\u00f3n final para identificar si la persona era positiva a Covid-19 con mayor certeza. Las variables que se utilizaron en la presente investigaci\u00f3n fueron el sexo del paciente, el tipo de paciente, si fue intubado, si present\u00f3 neumon\u00eda, si se encontraba embarazada al momento del contagio, si es hablante de lengua ind\u00edgena, si tiene diabetes, si padece de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (Epoc), asma, inmunosupresi\u00f3n, si tiene hipertensi\u00f3n arterial, si sufre alguna otra comorbilidad, si tiene problemas cardiovasculares, si presenta obesidad, si tiene problemas de tipo renal cr\u00f3nico, tabaquismo, si presenta alguna otra enfermedad, si es migrante o, en \u00faltimo de los casos, si ingres \u00f3 a la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI). Sobre la periodicidad del estudio Se eligieron tres fechas importantes: la primera, el primero de julio de 2020, que es el punto de c\u00e1lculo de las tasas de crecimiento del contagio de Covid-19. Por otra parte, la vacunaci\u00f3n en M\u00e9xico inicio el 27 de diciembre de 2020, dirigida al personal del sector m\u00e9dico a nivel nacional. El segundo punto de tiempo del presente trabajo es el 20 de mayo de 2021, se eligi\u00f3 ese referente porque un 8.83 por ciento de la poblaci\u00f3n ya hab\u00eda recibido dos dosis de vacunaci\u00f3n, lo que permit\u00eda tener a una parte de la poblaci\u00f3n envejecida, con una mayor protecci\u00f3n ante la pandemia. En total, se hab\u00eda aplicado, hasta el 20 de mayo de 2021, la cantidad de 11384107 dosis de vacunas. El tercer punto en el tiempo fue el 31 de diciembre de 2021, cuando se alcanz \u00f3 55.89 por ciento de la poblaci\u00f3n con dos inmunizaciones, as\u00ed como 62.88 por ciento de la poblaci\u00f3n mexicana con al menos una aplicaci\u00f3n de la vacuna contra Covid-19. Actualmente, se considera que M\u00e9xico ocupa la segunda posici\u00f3n en dosis administradas en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. Estas fechas permiten estimar del primero de julio de 2020 al 31 de diciembre de 2020, como un periodo sin efectos de vacunas y con un crecimiento exponencial de infectados y fallecidos por Covid-19. Para el 231periodo del uno de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021, ya se observa un proceso incipiente de vacunaci\u00f3n, pero a\u00fan con fuertes impactos de contagio y defunci\u00f3n. Por \u00faltimo, en el periodo del 20 de mayo al 31 de diciembre de 2021, se observa una disminuci\u00f3n significativa de defunciones, letalidad y contagios, lo que permite enfrentar a esta pandemia con mayores expectativas de sobrevivencia (gr\u00e1fica 1). Tambi\u00e9n se calcularon los riesgos relativos4 de la infecci\u00f3n de Covid-19 en M\u00e9xico en la poblaci\u00f3n en general, as\u00ed como el riesgo relativo de fallecer de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena. Esto se contrast\u00f3 con el riesgo relativo de fallecer s\u00f3lo por parte de los infectados del SARS-Cov-2. Gr\u00e1fica 1. M\u00e9xico: inmunizaciones aplicadas, 24 diciembre 2020 al 7 julio 2022 Fuente: elaboraci\u00f3n propia, con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. Para llevar a cabo el an\u00e1lisis de las probabilidades de fallecimiento en pacientes con SARS-Cov-2 y que padecen alg\u00fan tipo de comorbilidad, se utiliz\u00f3 el modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria, una de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas inferenciales m\u00e1s empleadas en la producci\u00f3n cient\u00edfica actual; adem\u00e1s, se le considera un m\u00e9todo muy bondadoso (Montoya y Correa, 2017). La identificaci\u00f3n del mejor modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica que se puede ajustar, se hace mediante el cociente de verosimilitud, que indica a partir de los datos de la muestra cuanto m\u00e1s probable es un modelo frente al otro (Bocco y Herrero, 2009). 4 Seg\u00fan Dagnino (2014) en el an\u00e1lisis de trabajos prospectivos, en los cuales dos grupos son seguidos para determinar la ocurrencia de alg\u00fan evento, en cada grupo, el riesgo de ocurrencia de dicho evento se obtiene dividiendo el n\u00famero de casos con el resultado de inter\u00e9s por el n\u00famero total de casos. La raz\u00f3n entre estas proporciones en cada grupo es una medida del riesgo de un grupo comparado con el otro y se denomina riesgo relativo (RR). 232El modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria es conocido por su utilidad en la econom\u00eda aplicada y para el an\u00e1lisis de variables cualitativas a trav\u00e9s del uso de variables discretas, previo a la modelizaci\u00f3n se requiere estructurar un proceso para armonizar las variables con valores susceptibles de ser modelizadas utilizando t\u00e9cnicas econom\u00e9tricas (Damodar, 2010). Se calcularon los odds ratio ,5 de la infecci\u00f3n de Covid-19, del fallecimiento a nivel nacional de esta poblaci\u00f3n vulnerable, as\u00ed como del fallecimiento por parte de los infectados del SARS-Cov-2. Tanto los riesgos relativos como los odds ratio , se calcularon para la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena total, hombres y mujeres, seg\u00fan entidad federativa. Estos c\u00e1lculos se hicieron diferenciando entre el antes de las vacunas (20 de mayo de 2021) y despu\u00e9s de las vacunas (21 de mayo de 2021). Los resultados se observan en el apartado de anexos. Resultados Se parte de los resultados de la regresi\u00f3n log\u00edstica binomial, que se advierten en el cuadro n\u00famero 1, y se contrastan las defunciones y las comorbilidades antes del 20 de mayo de 2021, y el segundo periodo del 21 de mayo al 31 de diciembre del mismo a\u00f1o, cuando ya est\u00e1 en el contexto mexicano la vacunaci\u00f3n contra Covid-19 a la poblaci\u00f3n abierta. Cuadro 1. M\u00e9xico: resultados de la regresi\u00f3n log\u00edstica binaria para la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, seg\u00fan tipo de comorbilidad que padecen, 2020-2021 Antes del 20 mayo de 202120 mayo al 31 diciembre de 2021 Variable Explicaci\u00f3n B Variable Explicaci\u00f3n B Sexo hombre 1.41 Renal cr\u00f3nica 1.436 Otro caso 0.574 Fuente: elaboraci\u00f3n propia, con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. 5 Para Dagnino (2014) los odds ratio, es la probabilidad de presentar un evento comparado con la probabilidad de no presentarlo, y se sugiere en trabajos retrospectivos.233Se observa en las explicaciones de beta, en ambos periodos que se comparan, que la mortalidad por personas infectadas de Covid-19 y que sufr\u00edan de alguna comorbilidad, tienen una mayor propensi\u00f3n a fallecer, en comparaci\u00f3n con los que no presentaron comorbilidades. Por otra parte, calculando las tasas de crecimiento de contagios, se hicieron tres bloques: el primero, del uno de julio al 31 de diciembre de 2020; otro momento, fue del uno de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021; un tercer momento que se calcul\u00f3 fue del 20 de mayo al 31 de diciembre de 2021 (gr\u00e1fica 2, en el documento, y cuadro 1 de anexos). Gr\u00e1fica 2. M\u00e9xico: tasas de crecimiento de contagio en poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena de Covid-19 Fuente: elaboraci\u00f3n propia, con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. Se han utilizado logaritmos para tener mayor clari - dad de su comportamiento. En t\u00e9rminos generales, se observa que, en el primer periodo, del uno de julio al 31 de diciembre de 2020, las tasas de contagio si bien eran altas fueron superadas por el periodo del uno de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021. Las cinco entidades que encabezaban el contagio a nivel nacional fueron: Chihuahua, con una tasa de crecimiento de contagio de 39,929.1 por ciento; seguido de Guerrero (48,345.8 por ciento), Colima (58,738.0 por ciento), Baja California Sur (69,706.0 por ciento) y Quer\u00e9taro (235,378.4 por ciento). Las entidades con menor crecimiento de infecci\u00f3n fueron: Chiapas, con una tasa de crecimiento de contagio del 714.8 por ciento; seguido de Tabasco (844.6 por ciento); Aguascalientes (2304.5 por ciento); Sinaloa (2350.7 por ciento), y Morelos, con 2600.6 por ciento de tasa de infecci\u00f3n. Es importante enfatizar que, a finales de diciembre de 2020, inici \u00f3 la vacunaci\u00f3n, primero con el sector m\u00e9dico. Se estima que para el mes de mayo ya se hab\u00eda inmunizado a cerca de seis millones de mexicanos. La infecci\u00f3n de Covid-19 en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no observ\u00f3 una disminuci\u00f3n, por el contrario, se advierte un aumento importante con respecto del periodo del uno de julio al 31 de diciembre de 2020. 234Para el periodo del 20 de mayo al 31 de diciembre de 2021, a partir de la vacunaci\u00f3n a nivel nacional contra la Covid-19, las tasas de crecimiento de infecci\u00f3n para la poblaci\u00f3n total en M\u00e9xico fueron negativas en 25 entidades, pero en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no alcanz\u00f3 este comportamiento, aunque s\u00ed disminuy\u00f3 de forma importante. Las entidades con menor tasa de infecci\u00f3n fueron: Morelos (110.9 por ciento); Tlaxcala (127.6 M\u00e9xico (127.8 por ciento); Michoac\u00e1n (135.8 por ciento), y Campeche, alcanzando un 152.2 por ciento de crecimiento de infecci\u00f3n de Covid-19 en este periodo. Las tasas m\u00e1s altas de contagio se presentaron en las entidades de Tabasco (700.9 por ciento); Tamaulipas (725.8 por ciento); Oaxaca (786.7 San Luis Potos\u00ed (977.8 por ciento); Chihuahua (1471.3 por ciento), y Baja California Sur (3557.2 por ciento). Respecto del comportamiento de la tasa de crecimiento de la mortalidad en los tres espacios de tiempo en el contexto nacional, se diferencia de la tasa de contagio, dado que presenta una tendencia a la baja. En la tasa de crecimiento de la mortalidad en el periodo del uno de julio al 31 de diciembre de 2020 -sin vacunas- el crecimiento de la mortalidad era exponencial, con una tendencia positiva ascendente (gr\u00e1fica 3, en el documento, y cuadro 2 de anexos). Gr\u00e1fica 3. M\u00e9xico: tasas de crecimiento de defunciones en poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena Covid-19 Fuente: elaboraci\u00f3n propia, con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. Al revisar el periodo del uno de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021, dado que solo una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n estaba vacunada, la tendencia de la mortalidad por la inercia aumenta de forma significativa. Por esa raz\u00f3n, en 31 estados de la Rep\u00fablica Mexicana, las tasas de mortalidad en este segundo periodo son m\u00e1s altas, y s\u00f3lo en la entidad de Guanajuato hay una disminuci\u00f3n, pasando de una tasa de crecimiento de la mortalidad de 2200.0 por ciento a 2000.0 por ciento que, si bien es menor, a\u00fan tiene un impacto importante. Respecto del periodo del 20 de mayo al 31 de diciembre de 2021, a partir de la vacunaci\u00f3n a nivel nacional 235en contra la Covid-19, las tasas de crecimiento de mortalidad sufrieron una baja importante, 27 entidades tienen tasas inferiores de crecimiento de la mortalidad, esto con respecto del periodo anterior, lo que corrobora que el inicio de la vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena tambi\u00e9n tuvo un impacto importante a la baja. Solo cinco entidades se mantienen con tasas de crecimiento mayores que en el periodo de comparaci\u00f3n anterior, Tamaulipas con una tasa de 900.5 por ciento, seguida de Baja California Sur (485.2 por ciento), Colima (300.4 por ciento), Quer\u00e9taro (287.5 por ciento) y Morelos, con una tasa de crecimiento de la mortalidad de 232.1 por ciento para ese periodo. Al revisar las tasas de primera categor\u00eda de contagio, letalidad y mortalidad en el contexto nacional para la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, tambi\u00e9n se observa un comportamiento similar: en un primer momento sufren un incremento significativo, para despu\u00e9s disminuir su intensidad, posterior al periodo del inicio de la vacunaci\u00f3n en M\u00e9xico. Durante el periodo del uno de julio al 20 de mayo de 2021, las menores tasas de contagio se presentaron en las entidades de Chiapas con 14.6 contagios por cada cien mil habitantes; le segu\u00eda Veracruz (69.5), Puebla (115.4), Oaxaca (115.8), Durango (173.5), Guerrero (176.1), Nuevo Le\u00f3n (185.8), y Nayarit, con 191.4 contagiados por cada cien mil habitantes (gr\u00e1fica 3, en el texto, y cuadro 3 de anexos). Las entidades con las mayores tasas de contagio fueron: Baja California con 533.8 contagios por cada cien mil habitantes, seguido de Colima (576.1), Aguascalientes (667.9), Zacatecas (1103.3), Guanajuato (1302.0), Coahuila (1323.2) y la CDMX, que present\u00f3 1404.2 contagiados por cada cien mil habitantes. Gr\u00e1fica 4. M\u00e9xico: tasas de contagio, letalidad y mortalidad seg\u00fan entidad federativa, del 1 de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021, de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena Fuente: elaboraci\u00f3n propia, con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. La letalidad es la relaci\u00f3n entre los fallecidos que se contagiaron de Covid-19 y todas las personas contagiadas de esa enfermedad, ambos indicadores para un determinado a\u00f1o y lugar. Las menores tasas de letalidad de Covid-19 registradas en el contexto de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena para el periodo 236del uno de julio al 20 de mayo de 2021, se ubicaron en las entidades de Quer\u00e9taro con 2158.3 fallecidos por cada cien mil infectados, le siguieron Coahuila (4166.7), Guanajuato (6077.3), Colima (6451.6), Tamaulipas (7272.7) y Zacatecas (7272.7). Por el contrario, las mayores tasas de letalidad se ubicaron en las entidades de Oaxaca (24276.6), seguido de Hidalgo con 24,407.6 fallecidos por cada cien mil personas infectadas de Covid-19, respectivamente; contin\u00faan en la lista: Campeche (25358.9), Veracruz (25596.5), Quintana Roo (27444.3) y Puebla (34788.7), tal y como se advierte en la gr\u00e1fica 4 del texto y su listado completo en el cuadro 3 de anexos. La tasa bruta de mortalidad refleja el n\u00famero de personas fallecidas sobre el total de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena para el contexto nacional, las menores tasas de mortalidad para el periodo de an\u00e1lisis antes referido se registraron en las entidades de Chiapas, con 2.2 fallecidos por cada cien mil habitantes, seguido de Quer\u00e9taro (9.5), Nuevo Le\u00f3n (17.6), Tamaulipas (17.7) y Veracruz (17.8). Por el contrario, las entidades de mayor impacto en la mortalidad fueron: Zacatecas (80.2), Yucat\u00e1n (95.5), Baja (134.0) y Aguascalientes con 157.2 defunciones por cada cien mil habitantes. Estas tasas de contagio, letalidad y mortalidad se modificaron significativamente durante el periodo del 20 de mayo al 31 de diciembre de 2021, donde se finaliz\u00f3 con m\u00e1s del 60 por ciento de la poblaci\u00f3n mexicana inmunizada (cuadro 4 de anexos). La tasa de contagios disminuy\u00f3: 23 entidades a nivel nacional presentaron una intensidad menor que en el periodo de julio al 20 de mayo de 2021; las entidades que presentaron intensidades a la alza fueron Oaxaca, con 151.1 infectados por cada cien mil habitantes, seguido de Nayarit (212.4), Tabasco (301.2), Tamaulipas (301.6), Chihuahua (485.3), San Luis Potos\u00ed (494.6), Colima (631.9), Baja California Sur (842.5) y Aguascalientes, con 943.0 contagios por cada cien mil habitantes (gr\u00e1fica 5, en el texto, y cuadro 4 de anexos). Gr\u00e1fica 5. M\u00e9xico: tasas de contagio, letalidad y mortalidad, de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, comparativo entre dos periodos Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. La gr\u00e1fica tiene una dimensi\u00f3n logar\u00edtmica para mayor claridad en su comportamiento.237La tasa de letalidad tambi\u00e9n disminuy\u00f3 de forma significativa, en promedio, para hombres y mujeres hablantes de lengua ind\u00edgena en M\u00e9xico pas\u00f3 de 16290.6 personas fallecidas por cada cien mil infectadas, a 10833.4 fallecidas. La letalidad de los hombres se vio reducida de 18808.4 a 12,615.3 defunciones por cada cien mil infectados. Las mujeres disminuyeron de 13386.8 a 8,947.2 defunciones por cada cien mil infectadas. La tasa de mortalidad tambi\u00e9n se vio reducida significativamente: en los hombres pas\u00f3 de 64.2 a 24.0 fallecidos por cada cien mil habitantes, en las mujeres la tasa de mortalidad tambi\u00e9n decreci\u00f3 de 41.4 a 19.6 fallecidas por cada cien mil habitantes hablantes de lengua ind\u00edgena, respectivamente. Un comportamiento similar ocurri\u00f3 en el caso de los contagios y defunciones de las personas hablantes de lengua ind\u00edgena a causa de Covid-19, y que adicionalmente padec\u00edan comorbilidades (cuadro 2). Cuadro 2. M\u00e9xico: comorbilidades y tasa de crecimiento de cada una, de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, en dos periodos diferentes Comorbilidad o caracter\u00edstica de condici\u00f3n socialTasa crecimiento infectados Tasa crecimiento defunciones 1 de julio de 2020 al 20 de mayo de 202120 de mayo de 2021 al 31 de diciembre 20211 de julio de 2020 al 20 de mayo de 202120 de mayo de 2021 al 31 propia con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. Respecto de la tasa de crecimiento de contagio de las 14 comorbilidades que se analizan, en 11 se observa una disminuci\u00f3n en el periodo del 20 de mayo al 31 diciembre 2021 en el periodo del uno de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021. 6 El comportamiento de la mortalidad en las comorbilidades tambi\u00e9n presenta un 6 Es de mencionar que dentro de la lista de comorbilidades se incluy\u00f3 el que el paciente de Covid-19 haya sido intubado, haya 238comportamiento similar: en 13 de estas se present\u00f3 una disminuci\u00f3n con respecto del periodo anterior. Una explicaci\u00f3n de esta baja en la mortalidad y en la tasa de infecci\u00f3n de Covid-19son las inmunizaciones que se empezaron a aplicar al final del mes de diciembre de 2020. Durante el a\u00f1o 2021 se fue incrementando de forma gradual la vacunaci\u00f3n a nivel nacional, guardando una relaci\u00f3n estrecha entre la vacunaci\u00f3n y la baja de las tasas de crecimiento entre la mortalidad y el contagio, como se advierte en los cuadros resumen que se adjuntan en los anexos. De igual forma, en las tasas de primera categor\u00eda se observa esta relaci\u00f3n: conforme se avanza en el tiempo, las tasas de mortalidad, letalidad y defunci\u00f3n tienden a disminuir, lo que sugiere que est\u00e1n asociadas al incremento en las inmunizaciones en el contexto nacional (cuadros del 5 al 8 de anexos). Una manera simple de determinar los cambios radicales a partir de la aplicaci\u00f3n de las vacunas, es mediante el c\u00e1lculo de riesgos relativos 7 (RR) a nivel entidad. Si se analizan los riesgos relativos de fallecer antes del 20 de mayo de 2021 y, posteriormente, del 21 de mayo hasta el 31 de diciembre, se observa que en el primer periodo el riesgo de infecci\u00f3n en M\u00e9xico era menor que en diciembre (cuadros 9 y 10 de anexos y gr\u00e1fica 6). Es decir, con el paso del tiempo, y al existir un mayor n\u00famero de contagiados, el riesgo de contagio aument\u00f3, no obstante, la presencia de las vacunas; sin embargo, fue menor el riesgo de fallecer posteriormente, del 21 de mayo al 31 de diciembre, lo que valida que las vacunas cumplieron con la funci\u00f3n esperada. Esta informaci\u00f3n se robustece con el c\u00e1lculo de los odds ratio 8 (OR), retrospectivamente, es posible aseverar que es m\u00e1s factible que el contagio ocurra antes del 20 de mayo que despu\u00e9s de esa fecha. Lo mismo ocurre con la propensi\u00f3n de fallecer: antes del 20 de mayo es mayor que despu\u00e9s de esa fecha y hasta el 31 de diciembre de 2021 (cuadros 11 y 12 de anexos y gr\u00e1fica 7). Revisando los riesgos relativos y los odds ratio con respecto de los cambios observados a partir de la aplicaci\u00f3n de las vacunas a nivel nacional, muestran comportamientos similares a los observados en el contexto de las entidades. En cuanto a los riesgos relativos de fallecer antes del 20 de mayo de 2021 y, posteriormente, del 21 de mayo hasta el 31 de diciembre, se observa que, en el primer periodo, el riesgo de infecci\u00f3n en las diferentes edades desplegadas era menor que en diciembre. Es decir, con el paso del tiempo, y al existir un mayor n\u00famero de contagiados, el riesgo de contagio aument\u00f3, no obstante la presencia de las vacunas, aunque hay comportamientos diferenciados a partir de las edades extremas. presentado neumon\u00eda, o en el caso de las mujeres, se encuentren en estado de gravidez o embarazo, aunque espec\u00edficamente no son comorbilidades. Sin embargo, permite observar incluso el comportamiento de estos \u00edtems entre ambos periodos. 7 Rutinariamente, se expresa la posibilidad de ocurrencia de un evento de inter\u00e9s usando probabilidades; a partir de \u00e9stas, se construyen los riesgos relativos ente dos periodos. La probabilidad se construye a partir del cociente n\u00famero de eventos ocurridos entre el n\u00famero de eventos totales. 8 Matem\u00e1ticamente, un Odd Ratio (OR) corresponde a un cociente entre dos odds, siendo un odd una forma alternativa de expresar la posibilidad de ocurrencia de un evento de inter\u00e9s o de presencia de una exposici\u00f3n, es decir, el n\u00famero de eventos ocurridos entre el n\u00famero de eventos ocurridos. Desde un punto de vista metodol\u00f3gico, los OR pueden ser calculados en dise\u00f1os prospectivos, retrospectivos y transversales.239Gr\u00e1fica 6. M\u00e9xico: comportamiento de los riesgos relativos en dos periodos, antes del 20 de mayo y posterior a esa fecha, de 2021, seg\u00fan entidad federativa de residencia de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. Gr\u00e1fica 7. M\u00e9xico: comportamiento de los odds ratio en dos periodos, antes del 20 de mayo y posterior a esa fecha, de 2021, seg\u00fan entidad federativa de residencia de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena Fuente: elaboraci\u00f3n propia con informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.240Sin embargo, el riesgo de fallecer despu\u00e9s del 21 de mayo y hasta el 31 de diciembre, fue menor que antes de esa fecha, lo que valida que las vacunas cumplieron con la funci\u00f3n esperada (cuadros 9 y 10 de anexos y gr\u00e1fica 7). Esta informaci\u00f3n se robustece con el c\u00e1lculo de los odds ratio y, retrospectivamente, es posible aseverar que el contagio es m\u00e1s factible que ocurriera antes del 20 de mayo que despu\u00e9s de esa fecha. Lo mismo ocurri\u00f3 con la propensi\u00f3n de fallecer: antes del 20 de mayo fue mayor que despu\u00e9s de esa fecha y hasta el 31 de diciembre de 2021. Conclusiones En la presente investigaci\u00f3n se han demostrado dos aspectos importantes: a) Si se avanza en la inmunizaci\u00f3n contra la Covid-19, disminuyen de forma sostenible los contagios, letalidad y mortalidad a causa del virus. Aunque se alcanz\u00f3 para el ocho de julio de 2022 un 71.29 por ciento de la poblaci\u00f3n con al menos una dosis de vacuna y un 63.10 por ciento de la poblaci\u00f3n con dos dosis de inmunizaci\u00f3n contra la Covid-19, las bajas en la mortalidad, transmisi\u00f3n del virus y letalidad se observan de manera significativa. La propuesta de Valenzuela que se plante\u00f3 como objetivo en la presente investigaci\u00f3n se cumple, dado que, al incrementarse las inmunizaciones realizadas, las enfermedades tienden a disminuir, aunque para una inmunidad de reba\u00f1o en el contexto nacional en torno a la Covid-19, a\u00fan falta la parte m\u00e1s dif\u00edcil. A partir de las vacunas que se aplicaron desde los \u00faltimos d\u00edas del a\u00f1o 2020 y que hicieron que a finales del a\u00f1o 2021 se alcanzara la cifra de m\u00e1s de 60 por ciento de los mexicanos vacunados, ha hecho que las tasas de crecimiento de los contagios y fallecimientos, as\u00ed como las tasas de primera categor\u00eda de contagio, letalidad y mortalidad hayan disminuido significativamente en el periodo del 20 de mayo al 31 de diciembre de 2021, con respecto del uno de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021. Este comportamiento tambi\u00e9n se advierte en las tasas de crecimiento de contagio y defunci\u00f3n de ambos periodos. b) La presencia de multimorbilidad o comorbilidad asociada a la Covid-19 ha demostrado que se potencian las posibilidades de complicaci\u00f3n y riesgo de fallecimiento, validando lo referido por Fern\u00e1ndez quien encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estrecha entre la poblaci\u00f3n que padece patolog\u00edas cr\u00f3nicas como hipertensi\u00f3n arterial, diabetes y problemas cardiacos. Para Garc\u00eda-Pach\u00f3n, Zamora-Molina, Soler-Sempere, Baeza-Mart\u00ednez, Grau- Delgado, Padilla- Navas y Guti\u00e9rrez, los pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (Epoc) son pacientes con mayor probabilidad de complicaci\u00f3n si se infectan de Covid-19, conclusi\u00f3n que se valid\u00f3 a partir de los datos trabajados en esta investigaci\u00f3n. En su investigaci\u00f3n, Hidalgo-Blanco, Andreu-Periz y Moreno-Arroyo encontraron que hay una asociaci\u00f3n entre Covid-19 y enfermedades de tipo renal, sus resultados demostraron una mayor mortalidad de forma contundente. \u00c1lvarez-Rocha, Alos, Blanquer, \u00c1lvarez-Lerma, Garau, Guerrero, Torres, Cobo, Jorda, Men\u00e9ndez, Olaechea y Rodr\u00edguez encontraron que el paciente que tiene neumon\u00eda y se contagia de Covid-19 presenta una alta probabilidad de tener un mal pron\u00f3stico. En la presente investigaci\u00f3n tambi\u00e9n se observa una alta propensi\u00f3n a fallecer a partir de la base de datos abierta de Covid-19 para el contexto mexicano.241Su\u00e1rez-Garc\u00eda, Perales-Fraile, Gonz\u00e1lez-Garc\u00eda, Mu\u00f1oz-Blanco, Manzano, Fabregate, D\u00edez-Manglano, Fonseca, y Ramos-Rinc\u00f3n encontraron que los pacientes inmunodeprimidos por diversas enfermedades, al infectarse con Covid-19, tienen mayores probabilidades de complicaciones hospitalarias y muerte, en comparaci\u00f3n con los pacientes que no son objeto de estar inmunodeprimidos. En los resultados que se han trabajado para el contexto mexicano, tambi\u00e9n se advierte esta asociaci\u00f3n. Por \u00faltimo, Cajamarca-Baron, Guavita-Navarro, Buitrago-Bohorquez, Gallego-Cardona, Navas, Cubides, Arredondo, Escobar y Rojas-Villarraga, en una investigaci\u00f3n que desarrollaron analizando el impacto de las comorbilidades y la infecci\u00f3n de Covid-19, concluyeron que las enfermedades con mayores complicaciones que desencadenan el fallecimiento del enfermo son: hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus, enfermedad cardiovascular y cerebrovascular. Los resultados descritos anteriormente se validan con el c\u00e1lculo de los riesgos relativos y los odds ratio de infecci\u00f3n y fallecimiento para el total de la poblaci\u00f3n a nivel nacional, as\u00ed como del fallecimiento en el contexto nacional, solo para los infectados de Covid-19, seg\u00fan sexo, para los periodos de corte, antes del 20 de mayo y despu\u00e9s del 21 de mayo de 2021. Estos resultados son muy similares a los observados en las entidades federativas, lo que permite aseverar que las vacunas contra Covid-19 cumplieron su funci\u00f3n de controlar el contagio, la mortalidad y la letalidad de este virus. Referencias Abizanda S. P., Paterna M. G. Mart\u00ednez S. E., L\u00f3pez J. E., (2010). Evaluaci\u00f3n de la comorbilidad en la poblaci\u00f3n anciana: utilidad y validez de los instrumentos de medida, Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, J., Guerrero, A., Torres, A., Cobo, J., Jorda, R., Men\u00e9ndez, R., Olaechea, P. y Rodr\u00edguez de Castro, F. (2020). Gu\u00edas para el manejo de la neumon\u00eda comunitaria del adulto que precisa ingreso en el hospital. Revista Medicina Intensiva, (29). https://10.1016/S0210-5691(05)74199-1. Bocco, M. y Herrero, V. (2009). Modelo multilog\u00edstico para identificar los determinantes de modalidades de participaci\u00f3n laboral conjunta en Argentina. Asociaci\u00f3n de Estudios de Poblaci\u00f3n de la Argentina. Bratanich A. (2015). MERS-CoV: transmisi\u00f3n y el papel de nuevas especies hospederas [MERS-CoV, transmission and the role of new A., Cubides, H., Arredondo, A.M., Escobar, A., y Rojas-Villarraga, A. (2021). SARS-CoV-2 (Covid-19) en pacientes con alg\u00fan grado de inmunosupresi\u00f3n. Revista Reumatolog\u00eda Cl\u00ednica, (17) 408-419. https://doi. org/10.1016/j.reuma.2020.08.004. Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social ( cOneval ) (2018). Evaluaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de Protecci\u00f3n Social en M\u00e9xico, segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico, CDMX. Recuperado de: https://www. coneval.org.mx/InformesPublicaciones/Documents/EvaluacionEstrategica-Proteccion-Social-segunda- edicion.pdf. Dagnino, S. (2014). Riesgo relativo y raz\u00f3n de ventajas. Revista chilena de anestesiolog\u00eda, Vol. 43, N. 4 pp. 317-321.242Damodar. N.G., Dawn C.P. (2010). Econometr\u00eda. McGrawHill. Fern\u00e1ndez G. L. (2020). Relaci\u00f3n entre obesidad, diabetes e ingreso en UCI en pacientes Covid-19. MedClin (Barc). https://doi.org/10.1016/j.medcli.2020.06.009. Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o, J. A., y Bustos-V\u00e1zquez, E. (2016). Multimorbilidad: bases conceptuales, modelos epidemiol\u00f3gicos y retos de su medici\u00f3n. Padilla-Navas I. y Guti\u00e9rrez, F. (2020). Asma y Epoc en pacientes hospitalizados por Covid-19. Revista Archivos de Bronconeumolog\u00eda https://10.1016/j.arbres.2020.05.007. Gonz\u00e1lez-Castro A., Escudero-Acha P., Pe\u00f1asco, Y., Leizaola, O., Mart\u00ednez de Pinillos S\u00e1nchez, V., Garc\u00eda de Lorenzo A. (2020). Cuidados intensivos durante la epidemia de coronavirus 2019. Revista Medicina Intensiva, (44) 351-362. https://doi.org/10.1016/j medin.2020.03.001. Hidalgo-Blanco, M. A., Andreu-Periz, D. y Moreno-Arroyo, M.C. (2020). Covid-19 en el enfermo renal. Revisi\u00f3n breve. Enfermer\u00eda Nefrol\u00f3gica, 23(2), 122-131. https://dx.doi.org/10.37551/s2254-28842020013. Leguina, J. (1982). Fundamentos de demograf\u00eda. Siglo XXI Editores.Medina, E. (2003). Modelo de elecci\u00f3n discreta. http://www.uam.es/personal_pdi/economicas/eva/pdf/logit.pdf. Mojica-Crespo, R., & Morales-Crespo, M. M. (2020). Pandemia Covid-19, la nueva emergencia sanitaria de preocupaci\u00f3n internacional: una revisi\u00f3n [Pandemic Covid-19, the new health emergency of international concern: A review]. Semergen, (46) 65-77. https://doi.org/10.1016/j.semerg.2020.05.010. Montoya, Y. y Correa, J. (2017). Elicitaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n multinomial a partir de varios expertos. Comunicaciones en Estad\u00edstica. Pando, V. y Mart\u00edn, R. (2004). Regresi\u00f3n Log\u00edstica Multinomial. Universidad de Valladolid. Reina, J. (2020) The SARS-CoV-2, a new pandemic zoonosis that threatens the world. Vacunas (English Edition), (21) 17-22, https://doi.org/10.1016/j.vacune.2020.05.001. Serrano-Cumplido, A., Ant\u00f3n-Egu\u00eda Ortega, P. B., Ruiz Garc\u00eda, A., Olmo Quintana, V., Segura Fragoso, A., Barquilla Garc\u00eda, A., & Mor\u00e1n Bay\u00f3n, \u00c1. (2020). Covid-19. La historia se repite y seguimos tropezando con la misma piedra [Covid-19. History repeats itself and we keep A., L., Fabregate M., D\u00edez- Manglano J., Fonseca E., Arnalich F., Garc\u00eda A., G\u00f3mez R. y Ramos-Rinc\u00f3n J.M. (2021). Mortalidad intrahospitalaria en pacientes inmunodeprimidos con Covid-19: An\u00e1lisis de una cohorte nacional en Espa\u00f1a. PLoS ONE 16(8): e0255524. https://doi.org/10.1371/journal.pone.0255524. Trilla, A. (2020). Un mundo, una salud: la epidemia por el nuevo coronavirus Covid-19. Revista Medicina Cl\u00ednica, (154) 175-177. https://doi.org/10.1016/j.medcli.2020.02.002. Vald\u00e9s-Bango M., Meler E., Cobo T., Hern\u00e1ndez S., Caballero A., Garc\u00eda F., Ribera L., Guirado L., Ferrer P., Salvia D., Figueras F., Palacio M., Gonc\u00e9 A. y L\u00f3pez M. (2020). Gu\u00eda de actuaci\u00f3n para el manejo de la infecci\u00f3n por Covid-19 durante en el embarazo. Revista Cl\u00ednica e Investigaci\u00f3n en Ginecolog\u00eda y Obstetricia, (47) 118-127. https://doi:10.1016/j.gine.2020.06.014. 243Anexos estad\u00edsticos Cuadro 1. M\u00e9xico: tasa de crecimiento geom\u00e9trica de la infecci\u00f3n de Covid-19 en tres momentos diferentes, seg\u00fan sexo y entidad de residencia de la poblaci\u00f3n hablante de ind\u00edgena, 2020-2021 1 julio al 31 diciembre 2020 1 julio 2020 a 20 mayo 2021 20 mayo a 31 diciembre 2021 Entidad Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres con base en informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.244Cuadro 2. M\u00e9xico: tasa de crecimiento geom\u00e9trica de defunciones por Covid-19 en tres momentos diferentes, seg\u00fan sexo y entidad de residencia de la poblaci\u00f3n hablante de ind\u00edgena, 2020-2021 1 julio al 31 diciembre 2020 1 julio 2020 a 20 mayo 2021 20 mayo a 31 diciembre 2021 Entidad Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.245Cuadro 3. M\u00e9xico: tasas de primera categor\u00eda de contagios, letalidad y mortalidad, seg\u00fan sexo y en- tidad de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, para el periodo del 1 de julio 2020 al 20 mayo 2021 Tasa de contagios por cada cien mil habitantesTasa de letalidad por cada cien mil habitantesTasa de mortalidad por cada cien mil habitantes Entidad Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total 407.3 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.246Cuadro 4. M\u00e9xico: tasas de primera categor\u00eda de contagios, letalidad y mortalidad, seg\u00fan sexo y en- tidad, de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, periodo del 20 de mayo al 31 diciembre de 2021 Tasa de contagios por cada cien mil habitantesTasa de letalidad por cada cien mil habitantesTasa de mortalidad por cada cien mil habitantes Entidad Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total 9980.8 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n de Datos Abiertos Covid-19, de la Secretar\u00eda de Salud, descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.247Cuadro 5. M\u00e9xico: tasa de crecimiento geom\u00e9trico de infectados con Covid-19 y que padecen comorbilidades, seg\u00fan comorbilidad y entidad federativa de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, para el periodo del 1 de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021Intubado Neumon\u00eda Embarazo Hablante lengua ind\u00edgena Auto inscribe ind\u00edgena Diabetes Epoc Asma Inmunosupresi\u00f3n Hipertensi\u00f3n Otras enferme- dades Cardiovascular Obesidad 181.5 0.0 118.8 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n extrapolada y datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. *La tasa de contagio est\u00e1 calculada por cada mill\u00f3n de habitantes, las tasas de letalidad y defunci\u00f3n se calcularon por cada cien mil habitantes.248Cuadro 6. M\u00e9xico: tasa de crecimiento geom\u00e9trico de infectados con Covid-19 y que padecen comorbilidades, seg\u00fan comorbilidad y entidad federativa de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, para el periodo del 20 de mayo de 2021 al 31 de diciembre de 2021 Intubado Neumon\u00eda Embarazo Hablante Lengua Ind\u00edgena Auto inscribe Ind\u00edgena Diabetes Epoc Asma Inmunosupresi\u00f3n Hipertensi\u00f3n Otras enferme- dades Cardiovascular Obesidad 209.5 93.7 11.9 0.0 34.6 0.0 93.7 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n extrapolada y datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. *La tasa de contagio est\u00e1 calculada por cada mill\u00f3n de habitantes, las tasas de letalidad y defunci\u00f3n se calcularon por cada 100,000 habitantes.249Cuadro 7. M\u00e9xico: tasa de crecimiento geom\u00e9trico de defunciones por Covid-19, de pacientes que padec\u00edan comorbilidades, seg\u00fan comorbilidad y entidad federativa de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, para el periodo del 1 de julio de 2020 al 20 de mayo de 2021 Intubado Neumon\u00eda Embarazo Hablante Lengua ind\u00edgena Auto inscribe Ind\u00edgena Diabetes Epoc Asma Inmunosupresi\u00f3n Hipertensi\u00f3n Otras enfermedades Cardiovascular Obesidad Renal cr\u00f3nica Tabaquismo UCI 0.0 0.0 300.0 0.0 0.0 200.0 0.0 0.0 0.0 200.0 0.0 0.0 0.0 200.0 0.0 200.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 100.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 300.0 Q. Roo 1096.1 118.8 118.8 100.0 0.0 0.0 200.0 245.8 Tlax. 0.0 873.5 0.0 800.0 0.0 0.0 0.0 378.6 0.0 400.0 0.0 0.0 100.0 0.0 0.0 100.0 0.0 0.0 0.0 0.0 200.0 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n extrapolada y datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: ht - tps://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. *La tasa de contagio est\u00e1 calculada por cada mill\u00f3n de habitantes, las tasas de letalidad y defunci\u00f3n se calcularon por cada cien mil habitantes.250Cuadro 8. M\u00e9xico: tasa de crecimiento geom\u00e9trico de defunciones por Covid-19, de pacientes con comorbilidades, seg\u00fan tipo de comorbilidad y entidad federati v a de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena, para el periodo del 20 de mayo de 2021 al 31 de diciembre de 2021 Intubado Neumon\u00eda Embarazo Hablante Lengua Ind\u00edgena Auto inscribe Ind\u00edgena Diabetes Epoc Asma Inmunosupresi\u00f3n Hipertensi\u00f3n Otras enfermedades Cardiovascular Obesidad Renal cr\u00f3nica UCI 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 B.C. 394.7 0.0 0.0 0.0 209.5 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 93.7 Camp. 0.0 116.5 0.0 0.0 116.5 Coah. 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 Col. 499.4 209.5 0.0 209.5 0.0 0.0 26.3 0.0 34.6 0.0 209.5 200.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 160.7 0.0 0.0 93.7 78.9 26.3 0.0 78.9 0.0 0.0 0.0 0.0 209.5 0.0 0.0 0.0 0.0 209.5 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 0.0 209.5 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n extrapolada y datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: ht - tps://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127. *La tasa de contagio est\u00e1 calculada por cada mill\u00f3n de habitantes, las tasas de letalidad y defunci\u00f3n se calcularon por cada cien mil habitantes.Cuadro 9. M\u00e9xico: riesgo relativo (RR) de infecci\u00f3n y fallecimiento para la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena a nivel nacional, as\u00ed como del fallecimiento de infectados de Covid-19, seg\u00fan entidad federativa y sexo, para el periodo de antes del 20 de mayo de 2021 con respecto del 31 de diciembre de 2021 EntidadRR Infecci\u00f3n bruta RR Fallecimiento bruto RR fallecimiento de infectados de Covid-19 Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total 0.57 0.60 0.54 propios con base en informaci\u00f3n de los datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: https://www. gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.Cuadro 10. M\u00e9xico: riesgo relativo (RR) de infecci\u00f3n y fallecimiento para la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena a nivel nacional, as\u00ed como del fallecimiento para los infectados de Covid-19, seg\u00fan entidad federativa y sexo, para el periodo del 31 de diciembre de 2021, y m\u00e1s, con respecto del 20 de mayo de 2021 EntidadRR Infecci\u00f3n bruta RR Fallecimiento bruto RR fallecimiento de infectados de Covid-19 Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total 1.86 0.00 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n de los datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: https://www. gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.253Tabla 11. M\u00e9xico: Odds Ratio (RR) de infecci\u00f3n y fallecimiento para el total de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena a nivel nacional, as\u00ed como del fallecimiento en el contexto nacional, solo para los infectados de Covid-19, seg\u00fan entidad federativa y sexo, para el periodo de antes del 20 de mayo de 2021 con respecto del 31 de diciembre de 2021 y m\u00e1s EntidadOR Infecci\u00f3n bruta OR Fallecimiento bruto OR fallecimiento de infectados de Covid-19 Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total 0.57 0.59 0.54 0.73 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n de los datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: https://www. gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.254Tabla 12. M\u00e9xico: Odds Ratio (OR) de infecci\u00f3n y fallecimiento para el total de la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena a nivel nacional, as\u00ed como del fallecimiento en el contexto nacional, s \u00f3lo para los infectados de Covid-19, seg\u00fan entidad federativa y sexo, para el periodo del 31 de diciembre de 2021, y m\u00e1s, con respecto del 20 de mayo de 2021 EntidadOR Infecci\u00f3n bruta en M\u00e9xicoOR Fallecimiento bruto en M\u00e9xicoOR fallecimiento de infectados de Covid-19 Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total Hombres Mujeres Total 1.87 1.80 Fuente: c\u00e1lculos propios con base en informaci\u00f3n de los datos abiertos Covid-19 SSA. Descargados de: https://www. gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-152127.255Marcos normativos sobre las lenguas ind\u00edgenas y caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los hablantes de lengua ind\u00edgena en Hidalgo Mar\u00eda Felix Quezada Ram\u00edrez1 Introducci\u00f3n En la poblaci\u00f3n de Hidalgo destaca una caracter\u00edstica ind\u00edgena de gran relevancia, ya que el Valle del Mezquital, la Huasteca y la Sierra Otom\u00ed-Tepehua, son conocidos por la residencia de territorios hist\u00f3ricos de otom\u00edes, nahuas y tepehuas, principalmente. La identificaci\u00f3n de esta presencia ind\u00edgena en fuentes de informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica como los Censos de Poblaci\u00f3n y Vivienda, se hace a partir del criterio ling\u00fc\u00edstico (hablantes de lengua ind\u00edgena) y la autoadscripci\u00f3n.2 El primero se ha usado desde finales del siglo XIX y es considerada la aproximaci\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica para identificar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, pues se afirma que la preservaci\u00f3n de la lengua es el elemento m\u00e1s objetivo y de mayor representaci\u00f3n ante otros atributos, como las costumbres, los valores y las pr\u00e1cticas cotidianas (Granados y Quezada, 2018). La autoadscripci\u00f3n se incorpor\u00f3 en el cuestionario ampliado en el a\u00f1o 2000, y se ha expresado que es una pregunta que se adhiere a la definici\u00f3n de ind\u00edgena propuesta por el Convenio 169 sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y adoptada en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. No obstante, seg\u00fan V\u00e1zquez y Quezada (2015, p. 212) al ser una pregunta subjetiva, presenta algunas cuestiones entre ellas: a) est\u00e1 expuesta al vaiv\u00e9n de la opini\u00f3n p\u00fablica respecto de la tem\u00e1tica ind\u00edgena; b) a la misma percepci\u00f3n que tiene el individuo y la decisi\u00f3n que toma si decide declararse ind\u00edgena; c) una sola persona del hogar contesta por los dem\u00e1s miembros, si son pertenecientes o no; d) el tipo de fraseo utilizado que influye en la poblaci\u00f3n enumerada. Al utilizar el elemento ling\u00fc\u00edstico se estima que para el a\u00f1o 2020, en Hidalgo, 377 478 personas mayores de tres a\u00f1os hablaban una lengua ind\u00edgena; en tanto, 1077390 personas se consideraron ind\u00edgenas. Ambas cifras representan 12.8 y 36.7 por ciento, respectivamente, y los dos porcentajes superan el total nacional, lo que recalca que Hidalgo tiene en su poblaci\u00f3n un componente \u00e9tnico de gran magnitud (cuadro 1 anexo). 1 Centro de Estudios de Poblaci\u00f3n/ICSHU mfelix@uaeh.edu.mx 2 La pregunta censal para el criterio ling\u00fc\u00edstico refiere a \u00bfQu\u00e9 dialecto o lengua ind\u00edgena habla? y para la autoadscripci\u00f3n se expresa as\u00ed \u00bfDe acuerdo con su cultura se considera ind\u00edgena? CAP\u00cdTULO 14 256En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha puesto atenci\u00f3n sobre la grave p\u00e9rdida de las lenguas ind\u00edgenas en el mundo, al grado que en 2023 nos encontramos en el contexto del decenio internacional de las lenguas ind\u00edgenas (2022-2032); por esta raz\u00f3n, este documento tiene dos objetivos: 1. Revisar el marco normativo respecto de las lenguas ind\u00edgenas en los \u00e1mbitos internacional, nacional y estatal, y 2. Presentar una caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas hablantes de lengua ind\u00edgena (HLI, en adelante) de Hidalgo. Para ello, el documento se ha estructurado de la siguiente forma: primero, se indaga el contexto normativo internacional y nacional sobre el tema ind\u00edgena, y hace \u00e9nfasis en las lenguas ind\u00edgenas; despu\u00e9s, se hace esta misma revisi\u00f3n para el estado de Hidalgo, y, finalmente, se presenta un perfil sociodemogr\u00e1fico de los HLI. Entre los instrumentos metodol\u00f3gicos se emple\u00f3 la revisi\u00f3n documental que consisti\u00f3 en examinar resoluciones, acuerdos y p\u00e1ginas electr\u00f3nicas de Naciones Unidas, desde su Asamblea General hasta organismos pertenecientes a ella, como la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura ( unescO ). Lo mismo se hizo con el Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas, el Congreso del Estado de Hidalgo, el Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (IEEH), el Centro Estatal de Lenguas y Culturas Ind\u00edgenas (CELCI), la Secretar\u00eda de Cultura de Hidalgo. Igualmente, se explor\u00f3 la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, la Ley General de Derechos Ling\u00fc\u00edsticos de los Pueblos Ind\u00edgenas (LGDLPI), la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado de Hidalgo, el peri\u00f3dico Oficial del Estado de Hidalgo, la Ley de Derechos y Cultura Ind\u00edgena para el Estado de Hidalgo y el C\u00f3digo Electoral del Estado de Hidalgo. Respecto del procesamiento de datos sociodemogr\u00e1ficos, se emplearon los microdatos del cuestionario ampliado del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. Contexto normativo del tema ind\u00edgena y de las lenguas ind\u00edgenas Entre las instituciones que han tratado el tema ind\u00edgena a nivel internacional, est\u00e1 el Sistema de las Naciones Unidas, dentro del que se encuentra su Asamblea General y entes especializados, como la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT); la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura ( unescO ); el Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales (DAES), y el Consejo de Derechos Humanos. En la OIT se ubica el Convenio 169 sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales (27 de junio de 1989) aprobado por la asamblea de la OIT (27 de junio de 1989) y ratificado seg\u00fan los registros de la misma OIT por 22 pa\u00edses,3 la mayor\u00eda de Am\u00e9rica Latina. El Convenio 169 constituy\u00f3 un \"viraje significativo de la concepci\u00f3n global que los Estados ten\u00edan acerca de las etnias ind\u00edgenas\" (Figueroa y Ortiz, 2019, p. 60) entre sus principales aportaciones se destacan el derecho a la consulta previa, libre e informada, el reconocimiento del concepto de pueblo para tratar la tem\u00e1tica ind\u00edgena a nivel internacional, as\u00ed como una ruptura de c\u00f3mo definir a los ind\u00edgenas (Bengoa 2007). Respecto de esto, se estableci\u00f3 \"la conciencia de la identidad ind\u00edgena\" como un criterio para definirla y adoptar, m\u00e1s all\u00e1 de los elementos biol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y ling\u00fc\u00edsticos, la autoadscripci\u00f3n (B\u00e1rcenas, 2002). En cuanto a las lenguas ind\u00edgenas, el art\u00edculo 28 enfatiza la ense\u00f1anza, lectura, escritura, preservaci\u00f3n, desarrollo y pr\u00e1ctica: 1. Siempre que sea viable, deber\u00e1 ense\u00f1arse a los ni\u00f1os de los pueblos interesados a leer y a escribir en su 3 Argentina, Bolivia, Brasil, Rep\u00fablica Centroafricana, Chile, Colombia, Costa Rica, Dinamarca, Dominica, Ecuador, Espa\u00f1a, Fiji, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nepal, Nicaragua, Noruega, Pa\u00edses Bajos, Paraguay, Per\u00fa, Venezuela. 257propia lengua ind\u00edgena o en la lengua que m\u00e1s com\u00fanmente se hable en el grupo a que pertenezcan. Cuando ello no sea viable, las autoridades competentes deber\u00e1n celebrar consultas con esos pueblos con miras a la adopci\u00f3n de medidas que permitan alcanzar este objetivo. 2. Deber\u00edan tomarse medidas adecuadas para asegurar que esos pueblos tengan la oportunidad de llegar a dominar la lengua nacional o una de las lenguas oficiales del pa\u00eds. 3. Deber\u00e1n adoptarse disposiciones para preservar las lenguas ind\u00edgenas de los pueblos interesados y promover el desarrollo y la pr\u00e1ctica de las mismas (OIT, 2014, p. 57-58). Por otra parte, desde la unescO hallamos la postura (proclamado en noviembre de 19994) de fijar el 21 de febrero como el D\u00eda Internacional de la Lengua Materna, as\u00ed como la emisi\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural (en noviembre de 2001). En su primer art\u00edculo, esta declaraci\u00f3n establece la necesidad de la diversidad cultural para el g\u00e9nero humano, en el mismo sentido que la diversidad biol\u00f3gica, por lo que se le reconoce como patrimonio com\u00fan de la humanidad. De la misma manera, se afirma en el art\u00edculo quinto que los derechos culturales son parte de los derechos humanos, indica para la persona la posibilidad de expresarse, crear y difundir obras en la lengua deseada y \"en particular, en la lengua materna\" ( unescO , 2002, p. 67 y 68). Con esta declaraci\u00f3n, la unescO busc\u00f3 establecer, por un lado, un nuevo paradigma para percibir la diversidad cultural como un \"recurso potencial en lo simb\u00f3lico y material\", as\u00ed se logra visualizar no como algo negativo sino como fundamento de toda identidad, y, por otro lado, estructurar pol\u00edticas p\u00fablicas y enfatizar la educaci\u00f3n (Espinoza y Chirinos, 2016, p. 208). Desde nuestra perspectiva, la unescO puso en el mismo nivel los derechos culturales y los derechos humanos, de tal suerte que si una persona cuya lengua materna es de origen ind\u00edgena deber\u00eda tener en la pr\u00e1ctica todas las condiciones para expresarla. Un documento m\u00e1s reciente de la unescO es la Declaraci\u00f3n de Los Pinos (Chapoltepek), suscrito en 2020, como parte de la clausura del a\u00f1o internacional de las lenguas ind\u00edgenas (2019). La declaraci\u00f3n contiene el Plan de Acci\u00f3n Mundial para el Decenio Internacional de las lenguas ind\u00edgenas 2022-2023. Aqu\u00ed se reconoce la existencia de m\u00e1s de siete mil lenguas en el planeta, la mayor\u00eda habladas por los pueblos ind\u00edgenas. Adem\u00e1s, se subraya que \"un gran n\u00famero de estas lenguas podr\u00eda desaparecer antes de finales de siglo\" ( unescO , p. 7). Entre los objetivos se\u00f1alados se indica: \"Adoptar medidas a corto, mediano y largo plazo para preservar, revitalizar y promover las lenguas ind\u00edgenas, la diversidad ling\u00fc\u00edstica y el multiling\u00fcismo e incorporarlos a los futuros planes mundiales de desarrollo sostenible despu\u00e9s de 2030\". Se propone tambi\u00e9n \"incorporar las lenguas ind\u00edgenas a las pol\u00edticas p\u00fablicas\" relacionadas con la educaci\u00f3n, la cultura, libertad de informaci\u00f3n, medios de comunicaci\u00f3n, ciencia, investigaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, medio ambiente, salud (sexual y reproductiva) violencia de g\u00e9nero, empleo y esferas econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Para este plan de acci\u00f3n mundial se enlistan ocho temas relacionados con: a) educaci\u00f3n y entornos de aprendizaje; b) justicia y servicios p\u00fablicos; c) cambio clim\u00e1tico y biodiversidad; d) empoderamiento digital, tecnolog\u00eda ling\u00fc\u00edstica y medios de comunicaci\u00f3n; e) salud, cohesi\u00f3n social y respuesta humanitaria, salvaguardia del patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico; f) empleo en igualdad de condiciones, y g) igualdad de g\u00e9nero y empoderamiento de la mujer. Entre los resultados esperados, relacionado con la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n, est\u00e1 un atlas de las lenguas del mundo, para crear una fuente de informaci\u00f3n confiable sobre la diversidad ling\u00fc\u00edstica. Finalmente, 4 En el documento de la Unesco se reconoci\u00f3 la petici\u00f3n hecha por Bangladesh.258el decenio consta de cinco etapas: transici\u00f3n (2020-2021), enfocada a los preparativos; ampliaci\u00f3n (2022- 2025), relativa a la participaci\u00f3n de partes interesadas; examen (2025-2027), revisi\u00f3n de problemas existentes; posicionamiento estrat\u00e9gico (2027-2030), colocar las lenguas en un marco estrat\u00e9gico mundial, e incorporaci\u00f3n (2031-2032), insertar las lenguas en un nuevo marco estrat\u00e9gico mundial para velar por su sostenibilidad y vitalidad a largo plazo. Por su parte, la Asamblea General de Naciones Unidas ha realizado una serie de acciones en torno a los pueblos ind\u00edgenas (cronolog\u00eda, cuadro 2 de anexos) entre las que se puede citar: 1. Informe Mart\u00ednez Cobo (nombrado relator especial de la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Discriminaciones y Protecci\u00f3n a las Minor\u00edas), donde se tiene un antecedente del t\u00e9rmino ind\u00edgena, concepci\u00f3n que m\u00e1s tarde retomar\u00eda el convenio 169 de la OIT. En el informe Mart\u00ednez Cobo se indicaba que: Son comunidades, pueblos y naciones ind\u00edgenas los que, teniendo una continuidad hist\u00f3rica con las sociedades anteriores a la invasi\u00f3n y precoloniales que se desarrollaron en sus territorios, se consideran distintos a otros sectores de las sociedades que ahora prevalecen en esos territorios o en parte de ellos. Constituyen ahora sectores no dominantes de la sociedad y tienen la determinaci\u00f3n de preservar, desarrollar y transmitir a futuras generaciones sus territorios ancestrales y su identidad \u00e9tnica como base de su existencia continuada como pueblo, de acuerdo con sus propios patrones culturales, sus instituciones sociales y sus sistemas legales Mart\u00ednez Cobo (1987, p. 30 E-CN.4-sub-21986-7Add.4.Es). Entre los factores de esa continuidad hist\u00f3rica, Mart\u00ednez Cobo alud\u00eda a seis, donde ubicaba el idioma, Sobre \u00e9ste, dec\u00eda que se utilizaba \"como lengua \u00fanica, como lengua materna, como medio habitual de comunicaci\u00f3n en el hogar o en la familia, o como lengua principal, preferida, habitual, general o normal\" (Mart\u00ednez Cobo, 1987, p. 31). Respecto de las \u00e1reas especiales en torno al idioma, manifestaba \"en regiones del pa\u00eds en que haya gran porcentaje de ind\u00edgenas deber\u00e1n emplearse las lenguas ind\u00edgenas correspondientes como lenguas oficiales a la par de cualquiera otra que tenga ese fuero o incluso con preferencia sobre las otras si as\u00ed lo exigen las circunstancias\" (Mart\u00ednez Cobo, 1987, p. 37). 2. A\u00f1o internacional de los pueblos ind\u00edgenas 1993. Su finalidad era fortalecer la \"cooperaci\u00f3n internacional para la soluci\u00f3n de los problemas\" que enfrentaban las comunidades ind\u00edgenas en materia de derechos humanos, medio ambiente, desarrollo, educaci\u00f3n y salud (A/RES/45/164). 3. Adopci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Lengua Materna, en 2002. Aqu\u00ed se hizo un exhorto a los Estados pertenecientes a las Naciones Unidas para \"promover, preservar y proteger\" todos los idiomas hablados en el mundo (A/RES/56/262). 4. Primer Decenio Internacional de las Poblaciones Ind\u00edgenas (1995-2004). Uno de sus objetivos fue proclamar que el 9 de agosto5 de cada a\u00f1o se celebrara el D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas 5 Se informa en la (A/RES/49/214), que se eligi\u00f3 el 9 de agosto porque fue el primer d\u00eda del a\u00f1o 1982 cuando se reuni\u00f3 Grupo de Trabajo sobre Poblaciones Ind\u00edgenas de la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Discriminaciones y Protecci\u00f3n a las Minor\u00edas de la 259(A/RES/49/214) y la creaci\u00f3n de un Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas (28 de julio de 2000 E/2000/22). 5. Segundo Decenio Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas del Mundo (2005-2015). En el contexto de este decenio destaca la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas en 2007 (143 pa\u00edses votaron a su favor), el A\u00f1o Internacional de los idiomas en 20086 y la Conferencia Mundial sobre los pueblos ind\u00edgenas celebrada en 2014. La Declaraci\u00f3n sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de 2007, si bien podr\u00eda tener objetivos limitados porque no es vinculante para los Estados (Jasso, 2009), es un referente en el dise\u00f1o de pol\u00edticas relativas a los pueblos ind\u00edgenas. Adem\u00e1s, contiene aportaciones importantes en el tema ind\u00edgena, entre estas, el derecho a la libre determinaci\u00f3n como parte indisoluble al concepto de pueblo (Bengoa, 2021) y el reconocimiento del contexto en el que se encuentran los pueblos ind\u00edgenas, como la dominaci\u00f3n colonial (Aparicio, 2015). En lo referente a las lenguas ind\u00edgenas, la declaraci\u00f3n establece, entre otras cosas, en sus art\u00edculos 13, 14, 15 y 16, revitalizar, usar, transmitir, as\u00ed como establecer y controlar instituciones docentes para la educaci\u00f3n y medios de informaci\u00f3n en los idiomas propios. Respecto de la responsabilidad de los estados, se indica garantizar esos derechos, servicios de interpretaci\u00f3n, y medidas eficaces en la consulta y cooperaci\u00f3n con los pueblos ind\u00edgenas. 6. Proclamaci\u00f3n del a\u00f1o Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas 2019. Se fij\u00f3 para llamar \"la atenci\u00f3n sobre la grave p\u00e9rdida de lenguas ind\u00edgenas y la necesidad apremiante de conservarlas, revitalizarlas y promoverlas y de adoptar nuevas medidas urgentes a nivel nacional e internacional\" (A/RES/71/178, p.9). 7. Decenio Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas 2022-2032 proclamado en 2019 (A/ RES/74/135, p. 8). Se insiste en la \"grave p\u00e9rdida de las lenguas\" y se designa a la Organizaci\u00f3n de las Naciones para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura ( unescO ) como el organismo que coordinar\u00e1 las actividades del decenio. Finalmente, los organismos de las Naciones Unidas que realizan labores para los pueblos ind\u00edgenas son: el Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales (DAES) y el Consejo de Derechos Humanos. Al examinar su p\u00e1gina electr\u00f3nica,7 el DAES ha incorporado a los pueblos ind\u00edgenas entre sus temas clave: \"No dejar a nadie atr\u00e1s\"; donde es posible observar, entre otras cosas, las actividades del Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas. En el Consejo de Derechos Humanos 8 est\u00e1 presente un relator especial sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas (establecido en 2001) y tambi\u00e9n un mecanismo subsidiario de expertos, uno de estos, el mecanismo de expertos sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas (creado en 2007). Como se ha visto, en el sistema de Naciones Unidas existen documentos normativos, grupos de trabajo y d\u00edas internacionales relativos a los pueblos ind\u00edgenas y a las lenguas, algunas acciones m\u00e1s recientes, como el A\u00f1o Internacional de 2019 y el Decenio Internacional 2022-2032, han colocado, desde nuestra perspectiva, Comisi\u00f3n de Derechos Humanos 6 En el contexto de esa celebraci\u00f3n se indicaba que m\u00e1s de la mitad de los casi siete mil idiomas hablados en el mundo desaparecer\u00edan en pocas generaciones, y que la extinci\u00f3n de los idiomas impactar\u00eda la diversidad cultural (Unesco, 2008). 7 https://www.un.org/es/desa/climate-action. Consultado el 20 de enero de 2023. 8 https://www.ohchr.org/es/hr-bodies/hrc/other-sub-bodies. Consultado el 20 de enero de 2023.260una agenda a nivel mundial que llama la atenci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas. Este escenario global podr\u00eda ayudar a visibilizarlas y generar conciencia en otros \u00e1mbitos, para intervenir en procesos como la p\u00e9rdida o la desaparici\u00f3n. Contexto normativo del tema ind\u00edgena y de las lenguas ind\u00edgenas en M\u00e9xico M\u00e9xico ratific\u00f3 el convenio 169 de la OIT, el 5 de septiembre de 1990, y se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 24 de enero de 1991 (cronolog\u00eda cuadro 3 de anexos). Al a\u00f1o siguiente, se modific\u00f3 el art\u00edculo cuarto constitucional (28 de enero de 1992) donde se mencion\u00f3 por primera ocasi\u00f3n que M\u00e9xico no era un estado monocultural, sino lo contrario. No obstante, para Gonz\u00e1lez (2006) dicha reforma no evit\u00f3 el levantamiento armado en Chiapas. En efecto, el Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN) le declar\u00f3 la guerra al gobierno de M\u00e9xico el 1 de enero de 1994; posteriormente (16 de febrero de 1996), se firmaron los acuerdos de San Andr\u00e9s Larr\u00e1inzar (entre representantes de los poderes Ejecutivo y Legislativo, y el EZLN). Desde la perspectiva de Casanova (2001), estos acuerdos se constituyeron como una de las declaraciones pol\u00edticas m\u00e1s importantes a nivel mundial, pues conten\u00edan, entre otras cosas, derechos a la autonom\u00eda de los gobiernos, preservaci\u00f3n de las culturas, y construcci\u00f3n del estado pluri\u00e9tnico. La Comisi\u00f3n de Concordia y Pacificaci\u00f3n del Congreso de la Uni\u00f3n (creada el 9 de marzo de 1995 para colaborar en el di\u00e1logo entre el EZLN y el gobierno federal) elabor\u00f3 un proyecto de ley que se tradujo en una propuesta para reformar la Constituci\u00f3n con aprobaci\u00f3n del EZLN, quien se alej\u00f3 cuando el Ejecutivo federal reform \u00f3 la propuesta. En 2001, el Congreso aprob\u00f3 la Ley Ind\u00edgena y elimin\u00f3 del art\u00edculo cuarto el tema ind\u00edgena, el cual se incorpor\u00f3 y desarroll\u00f3 en el art\u00edculo segundo. De esta manera, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos reconoce en dicho art\u00edculo la composici\u00f3n pluricultural de la naci\u00f3n, sustentada en los pueblos ind\u00edgenas que se definen como: Aquellos que descienden de poblaciones que habitaban en el territorio actual del pa\u00eds al iniciarse la colonizaci\u00f3n y que conservan sus propias instituciones sociales, econ\u00f3micas, culturales y pol\u00edticas, o parte de ellas. La conciencia de su identidad ind\u00edgena deber\u00e1 ser criterio fundamental para determinar a qui\u00e9nes se aplican las disposiciones sobre pueblos ind\u00edgenas (CPEUM, 2022, p.2). De la misma forma, se\u00f1ala que son comunidades \"aquellas que formen una unidad social, econ\u00f3mica y cultural, asentadas en un territorio, y que reconocen autoridades propias de acuerdo con sus usos y costumbres\". Es en el p\u00e1rrafo A, donde se \"reconoce y garantiza el derecho de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas para preservar y enriquecer sus lenguas, conocimientos y todos los elementos que constituyan su cultura e identidad\". Para Rodr\u00edguez y N\u00fa\u00f1ez (2016, p. 195 y 199), la reforma de 2001 relacionada con los pueblos y las comunidades ind\u00edgenas se ha observado como progresista, pero tambi\u00e9n limitada. Entre sus reticencias se encuentra no haber reconocido a las comunidades como entidades de derecho p\u00fablico, sino como entidades de inter\u00e9s p\u00fablico. Lo que hubiera significado libre determinaci\u00f3n, autonom\u00eda y poder sobre su territorio y su futuro, ya que, siendo entidades de inter\u00e9s p\u00fablico, seguir\u00e1n a la tutela del Estado. Por otro lado, seg\u00fan estas autoras, los principales progresos de la reforma son: el reconocimiento constitucional de los pueblos ind\u00edgenas, aceptaci\u00f3n de que M\u00e9xico es una naci\u00f3n pluricultural, aprobaci\u00f3n de derechos que han servido para avances en el \u00e1mbito local y en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, desarrollo del marco normativo en materia ind\u00edgena 261en los estados de la rep\u00fablica, reconocimiento de la autoadscripci\u00f3n y de todas las lenguas ind\u00edgenas como lenguas nacionales y con la misma validez que el espa\u00f1ol. Este \u00faltimo punto, relacionado con reconocimiento de las lenguas ind\u00edgenas, se encuentra normado en la Ley General de Derechos Ling\u00fc\u00edsticos de los Pueblos Ind\u00edgenas (LGDLPI), publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 13 de marzo de 2003, aqu\u00ed mismo se anunci\u00f3 la creaci\u00f3n del Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas ( inali), el cual comenz\u00f3 a operar en 2005. La ley cuyas \u00faltimas reformas datan del 28 de marzo de 2022, se\u00f1ala en las disposiciones generales del art\u00edculo primero que tiene por objeto \"regular el reconocimiento y protecci\u00f3n de los derechos ling\u00fc\u00edsticos, individuales y colectivos de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, as\u00ed como la promoci\u00f3n del uso cotidiano y desarrollo de las lenguas ind\u00edgenas, bajo un contexto de respeto a sus derechos\". En cuanto a las lenguas ind\u00edgenas, indica, entre otras, cosas que: Son aquellas que proceden de los pueblos existentes en el territorio nacional antes del establecimiento del Estado Mexicano. Son parte integrante del patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico nacional, y que la diversidad de lenguas ind\u00edgenas es una de las principales expresiones de la composici\u00f3n pluricultural de la Naci\u00f3n Mexicana. Al igual que el espa\u00f1ol, son lenguas nacionales y tendr\u00e1n la misma validez \"para cualquier asunto o tr\u00e1mite de car\u00e1cter p\u00fablico, as\u00ed como para acceder plenamente a la gesti\u00f3n, servicios e informaci\u00f3n p\u00fablica\" (LGDLPI 2022, art\u00edculos 2, 3, 4, 6 y 7 p. 1 y 2). Como parte de los derechos de los hablantes, la ley se\u00f1ala que todo mexicano tiene derecho a \"comunicarse en la lengua de la que sea hablante, sin restricciones en el \u00e1mbito p\u00fablico o privado, en forma oral o escrita, en todas sus actividades sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales, religiosas y cualesquiera otras\" (LGDLPI 2022, art\u00edculo 9, p.2). Si bien en la ley se denota el enaltecimiento de las lenguas ind\u00edgenas al mismo nivel que el espa\u00f1ol, tambi\u00e9n se observan algunos cuestionamientos. En relaci\u00f3n con esto, Zaj\u00edcov\u00e1 (2017, p. 25) apunta que la LGDLPI no ha declarado t\u00e9cnicamente la oficialidad de las lenguas ind\u00edgenas, aunque reconoce muchos usos de idiomas oficiales. Adem\u00e1s, la LGDLPI es compleja en cuanto a qu\u00e9 lenguas ind\u00edgenas se reconocen concretamente y d\u00f3nde. Finalmente, menciona que, si bien esta ley no garantiza la preservaci\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas, s\u00ed puede ayudar a procesos sociales para \"su uso, mantenimiento y desarrollo\". Desde mi perspectiva , la LGDLPI es un documento normativo muy importante, pero en mi experiencia y en mi interacci\u00f3n con otros hablantes, por lo menos de mi lugar de origen, est a ley es desconocid a y, seguramente, se repite en otros contextos. En tanto contin\u00fae esta situaci\u00f3n, no existe esa apropiaci\u00f3n de los contenidos para llevarlos a la pr\u00e1ctica. El inali es, precisamente, la instituci\u00f3n que, seg\u00fan la LGDLPI, se encarga de \"promover el fortalecimiento, preservaci\u00f3n y desarrollo de las lenguas ind\u00edgenas\" que se hablan en el pa\u00eds. En el art\u00edculo 20 de la ley se le confiri\u00f3 realizar un Cat\u00e1logo de Lenguas Ind\u00edgenas, misma que fue publicada en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 14 de enero de 2008. En el cat\u00e1logo se definen tres categor\u00edas: familia Oaxaca, huave); agrupaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (se registraron 68 agrupaciones), y variante ling\u00fc\u00edstica (364 registradas). Un ejemplo de esta clasificaci\u00f3n para el estado de Hidalgo ser\u00eda la familia otomangue, donde pertenece la agrupaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica otom\u00ed, y se registran variantes como el h\u00f1\u00e4h\u00f1\u00fa del Valle del Mezquital. Seg\u00fan el inali (2009, p. 11) la familia representa \"relaciones de parentesco remoto\" entre las lenguas de 262determinados pueblos ind\u00edgenas. La agrupaci\u00f3n muestra que el t\u00e9rmino lengua implica formas de hablar que en muchos casos no son rec\u00edprocamente inteligibles entre los usuarios. Para definir las variantes, se consider\u00f3 la falta de intercomprensi\u00f3n mutua entre los hablantes, \"estructural y socialmente distantes pero llamadas con el mismo nombre\" y las autodenominaciones para cada una de esas formas de habla distanciadas. El inali enfatiza en el cat\u00e1logo un deslinde entre las categor\u00edas pueblo y lengua, ya que un pueblo ind\u00edgena no tiene una \u00fanica y homog\u00e9nea forma de hablar, sino un conjunto de hablas diferenciadas. Por tanto, todas las variantes ling\u00fc\u00edsticas tienen el mismo estatus, validez y derecho a la identidad del pueblo ind\u00edgena con el que se encuentra relacionada. De acuerdo con Nava (2021, p. 136), ante el contexto del multiling\u00fcismo mexicano, un cat\u00e1logo de lenguas como la realizada por el inali no integra todos los temas relevantes de los idiomas originarios (registros ling\u00fc\u00edsticos, lenguas en desaparici\u00f3n), pero a\u00f1ade que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mexicana no podr\u00eda ser atendida con calidad y pertinencia, si se prescindiera de las lenguas. Por lo que se torna necesario la catalogaci\u00f3n de las lenguas, un proceso que seg\u00fan el autor es complejo y que, si bien hay avances como lo desarrollado por el inali, a\u00fan faltan aspectos como la definici\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas nacionales de M\u00e9xico en t\u00e9rminos de la LGDLPI. Contexto normativo del tema ind\u00edgena y de las lenguas ind\u00edgenas en Hidalgo Desde 1991, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado de Hidalgo reconoci\u00f3 la composici\u00f3n pluricultural de la entidad (misma que figura en su art\u00edculo quinto), pero hasta 2007 no contaba con una ley reglamentaria en materia ind\u00edgena (Valdivia, 2009). Fue hasta el 31 de marzo de 2010 cuando se public\u00f3 la Ley de Derechos y Cultura Ind\u00edgena para el Estado de Hidalgo (LDCIEH, en adelante), en su \u00faltima reforma que data del 14 de octubre de 2019, se establece que la composici\u00f3n pluricultural de Hidalgo se sustenta originalmente en los pueblos ind\u00edgenas nahua, otom\u00ed, tepehua, t\u00e9nek y pame, aunque se reconoce la presencia de otros pueblos ind\u00edgenas en la entidad. Al igual que la CPEUM, se establece la autoadscripci\u00f3n y ofrece una definici\u00f3n de identidad ind\u00edgena entendida como \"la aceptaci\u00f3n, individual o colectiva, voluntaria y pac\u00edfica que realiza una persona al aceptar la comunidad o pueblo al cual pertenece\", ya sea por nacimiento, formar parte de una comunidad, o \"sentir lazos de pertenencia con las costumbres y tradiciones de la misma\". Se indica tambi\u00e9n que, en casos espec\u00edficos, \"deber\u00e1 ser ratificada ante la autoridad ind\u00edgena respectiva, quien a su vez lo har\u00e1 del conocimiento de las autoridades municipales y estatales correspondientes\" (LDCIEH, 2019). Entre los derechos para las personas y comunidades ind\u00edgenas, se menciona la transmisi\u00f3n y enriquecimiento de costumbres, lengua, conocimiento, e instituciones propias, as\u00ed como la consulta, libre, previa e informada. Del mismo modo, se afirma la existencia y la composici\u00f3n del Cat\u00e1logo de Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo. 9 Los art\u00edculos 33, 38 y 39 mencionan aspectos relacionados con las lenguas, entre estas, el deber del Estado para promover el desarrollo, preservaci\u00f3n y pr\u00e1ctica en la educaci\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas. Aunque se indica esta tendencia de dominar el espa\u00f1ol conservando 9 En este cat\u00e1logo se registran 1004 comunidades ubicadas en 31 municipios. Procedi\u00f3 de un estudio acad\u00e9mico en el que se utiliz\u00f3 un instrumento de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n con 21 tem\u00e1ticas (Raesfeld, et al. 2013). De manera reciente, se hizo la actualizaci\u00f3n del Cat\u00e1logo de Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del Estado de Hidalgo 2022, incorporando 191 comunidades, con un universo de 1195 comunidades localizadas en 43 municipios (IEE, et al. 2022). 263el uso de su lengua ind\u00edgena. Se replica tambi\u00e9n lo establecido en la LGDLPI respecto de que las lenguas originarias son consideradas nacionales y v\u00e1lidas como el espa\u00f1ol, y afirma la existencia de las siguientes diez lenguas ind\u00edgenas nacionales: n \u00e1huatl de la Huasteca; n\u00e1huatl de h\u00f1ah\u00f1u \u00f1ah\u00f1u de San Tepeji del tenek, pames y n\u00e1huatl de la Sierra. Desde mi punto de vista, para el reconocimiento de estas lenguas, se n ecesita un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado, pues llama la atenci\u00f3n que, si bien el h\u00f1ah\u00f1u es una variante para el Valle del Mezquital, no necesariamente lo es para otros sitios como Acaxochitl\u00e1n, o San Idelfonso Tepeji del R\u00edo . En la revisi\u00f3n de documentos y p\u00e1ginas electr\u00f3nicas, se han identificado para el caso del estado de Hidalgo algunos \u00e1mbitos, aunque no necesariamente articulados con diversas actividades y acciones para las lenguas ind\u00edgenas, entre ellos est\u00e1 el educativo, y el electoral. 10 En el primero se hace menci\u00f3n s \u00f3lo del Centro Estatal de Lenguas y Culturas11 Ind\u00edgenas ( celci), ya que coindice con esta coyuntura de fundaci\u00f3n del inali, celci fue creada por el gobierno del estado en 2005. Seg\u00fan se menciona en su portal electr\u00f3nico, tiene como objetivo \"preservar y promover el conocimiento y desarrollo de las lenguas n\u00e1huatl, tepehua y h\u00f1a\u00f1hu\". Asimismo, se expresa que el celci depende del despacho del secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica del Estado de Hidalgo, y cuenta con tres \u00e1reas: 1. Desarrollo ling\u00fc\u00edstico, teniendo como programas el fomento y desarrollo de las lenguas ind\u00edgenas en el estado de Hidalgo, normalizaci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n de las escrituras de las lenguas ind\u00edgenas, dise\u00f1o y materiales de apoyo, certificaci\u00f3n de traductores de texto en lenguas ind\u00edgenas en materia de procuraci\u00f3n y administraci\u00f3n de justicia, colegios acad\u00e9micos; 2. Educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, sus programas son: Radio voces en un mundo de colores; Encuentro regional de experiencias innovadoras; Educaci\u00f3n intercultural; Foro estatal sobre diversidad cultural y educaci\u00f3n; Movimiento nacional por la diversidad cultural de M\u00e9xico en Hidalgo; 3. Investigaci\u00f3n, con programas como Encuentro estatal de pueblos y culturas ind\u00edgenas de Hidalgo, Investigaci\u00f3n del patrimonio tangible e intangible. En materia electoral, se han desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os diversas actividades relacionadas con los derechos pol\u00edticos electorales de los pueblos ind\u00edgenas (ver cronolog\u00eda en cuadro 4 de anexos ). La m \u00e1s reciente es la Consulta a Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del Estado de Hidalgo 2022. Algunas de estas acciones han emergido de demandas ciudadanas o acciones afirmativas en el seno del Instituto Estatal Electoral de Hidalgo (IEEH), seg\u00fan Hern\u00e1ndez (2021, p. 46), una acci\u00f3n afirmativa es \"una pol\u00edtica de Estado encaminada a mejorar las oportunidades de grupos que se encuentran en desventaja en la sociedad\". Asimismo, las acciones afirmativas ind\u00edgenas en el \u00e1mbito electoral permiten, seg\u00fan el autor, garantizar la participaci\u00f3n de integrantes de comunidades ind\u00edgenas a cargos de elecci\u00f3n popular, para generar un escenario de igualdad entre grupos ind\u00edgenas y el resto de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como aumentar la representaci\u00f3n ind\u00edgena. 10 Tambi\u00e9n destaca la parte cultural con la Secretar\u00eda de Cultura del Estado de Hidalgo, donde se opera el Programa para el Desarrollo Integral de las Culturas de los Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas (PRODICI) y el Programa de Acciones Culturales Multiling\u00fces y Comunitarias (PACMyC), ambos de car\u00e1cter federal, donde se incluye Hidalgo. El PRODICI anota en su p\u00e1gina electr\u00f3nica l\u00edneas de acci\u00f3n, como las artes de la palabra y las reglas de operaci\u00f3n 2022; el PACMyC consideraba la condici\u00f3n de lengua ind\u00edgena de solicitantes del proyecto y la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena atendida dentro de los proyectos. 11 http://celci.seph.gob.mx.264Desde 2016, seg\u00fan el propio IEEH, se ha promovido el uso y desarrollo de las lenguas ind\u00edgenas, mediante la traducci\u00f3n y difusi\u00f3n de manera oral y escrita convocatorias, acuerdos del Consejo General, campa\u00f1as para la promoci\u00f3n del voto, y debates entre las candidaturas partidistas. No obstante, es hasta el acuerdo IEEHCG/016/2022 que se aprob\u00f3 una acci\u00f3n afirmativa para que la propaganda electoral, producida y difundida por los partidos pol\u00edticos en el proceso electoral local 2021-2022, fuese traducida e interpretada en las lenguas ind\u00edgenas predominantes en el estado de Hidalgo. Esta propaganda se debi\u00f3 utilizar durante las actividades de campa\u00f1a. Con esta acci\u00f3n, de acuerdo con el IEEH, se garantizaron los derechos ling\u00fc\u00edsticos de los ind\u00edgenas hidalguenses. El marco normativo sobre las lenguas ind\u00edgenas en Hidalgo, como l a Ley de Derechos Ling\u00fc\u00edsticos del Estado de Hidalgo, data de hace m\u00e1s de una d\u00e9cada , aunque ya desde 2005 se cre\u00f3 un Celci, habr\u00e1 que ver cu\u00e1les han sido sus avances e impacto en los objetivos y \u00e1reas de acci\u00f3n. Lo mismo d eber\u00eda hacerse con los resultados de la acci\u00f3n afirmativa del I EEH, puesta en marcha en 2022. Posiblemente, a ra\u00edz de la reciente consulta ind\u00edgena, se modificar\u00e1n varias leyes, entre estas la LDCIEH, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado de Hidalgo, y el C\u00f3digo Electoral. En este proceso de transformaci\u00f3n de los marcos normativos en Hidalgo, ser\u00e1 pertinente reflexionar lo que est\u00e1 sucediendo con las lenguas ind\u00edgenas hidalguenses, la forma de garantizar los derechos ling\u00fc\u00edsticos, no s\u00f3lo en el papel sino en la pr\u00e1ctica. Las acciones de instituciones como la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica de Hidal go, el Instituto Estatal Electoral, el Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas, la Comisi\u00f3n Estatal para el Desarrollo Sostenible de los Pueblos Ind\u00edgenas, el Congreso del Estado, la Comisi\u00f3n Estatal de Derechos Humanos, entre otras, tendr\u00e1n que estar articuladas en torno a est a preocupaci\u00f3n, y la agenda mundial sobre la p\u00e9rdida de las lenguas ind\u00edgenas. Asimismo, en esta modificaci\u00f3n de leyes, ser\u00e1 pertinente mantener el di\u00e1logo con los ciudadanos estudiosos de los pueblos ind\u00edgenas y organizaciones civiles. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado de Hidalgo y la LDCIEH reconocen como pueblos ind\u00edgenas y como lenguas al tenek y el pame, pero los datos del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020 ya no registraron hablantes de tenek, y solo tres casos de hablantes pames. Es evidente que, seg\u00fan el censo, ya no hay personas que hablen tenek y, posiblemente, el pame se deje de hablar pronto en Hidalgo. Un futuro similar podr\u00eda suceder con el tepehua. Ante este escenario, vale la pena reflexionar si, as\u00ed como est\u00e1 sucediendo a nivel internacional, en Hidalgo tambi\u00e9n existe inquietud por la p\u00e9rdida de las lenguas ind\u00edgenas. En el siguiente apartado se desarrollan brevemente algunas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de las lenguas ind\u00edgenas en Hidalgo. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los HLI El porcentaje de hablantes de lengua ind\u00edgena en Hidalgo es superior al nacional; sin embargo, desde 1970 se evidencia el descenso de esta poblaci\u00f3n: mientras en 1930, 20.5 por ciento de las personas mayores de cinco a\u00f1os hablaba una lengua ind\u00edgena, en 2020, representa 13.1 por ciento (ver gr\u00e1fico 1). En cuanto al tipo de lenguas habladas, destaca en primer lugar el n\u00e1huatl (68.9 por ciento) le sigue el otom\u00ed (29.3 por ciento) una minor\u00eda habla tepehua (0.3 por ciento) y el resto (1.5 por ciento) es de hablantes de una lengua distinta a las nativas de Hidalgo, entre las que destacan: zapoteco, totonaco y mixteco. En relaci\u00f3n con estas cifras, es notorio un volumen bajo de hablantes tepehuas respecto del n\u00e1huatl y el otom\u00ed. De este universo de hablantes de lengua ind\u00edgena, 7.9 por ciento (29747) no habla espa\u00f1ol, es decir, es monoling\u00fce. 265Gr\u00e1fico 1. Porcentaje de HLI en M\u00e9xico e Hidalgo 1930-2020 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de los censos 2000, 2010, 2020, y tabulados del ineGi. Cuadro 1. Hablantes de lengua ind\u00edgena mayores de tres a\u00f1os en Hidalgo 2020 Tipo de lengua Absolutos % Hablante nahua 260192 68.9 Hablante otom\u00ed 110717 29.3 Hablante tepehua lengua 5467 1.5 Total 377478 100 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. En cuanto a la estructura por edad y sexo de los HLI, se nota una pir\u00e1mide que tiende a ser regresiva, pues se ven reducciones de poblaci\u00f3n en la base y aumento de poblaci\u00f3n en las edades avanzadas (60 a\u00f1os 266y m\u00e1s). En tanto, en la estructura de edad y sexo de los NHLI, se observa una pir\u00e1mide progresiva, si bien existe una disminuci\u00f3n de los menores de cinco a\u00f1os, a\u00fan son evidentes los porcentajes altos de poblaci\u00f3n en intervalos de edad 5-9, 10-14 y 15-19 a\u00f1os. Adem\u00e1s, los porcentajes de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s son menores respecto de los HLI. La visualizaci\u00f3n de ambas pir\u00e1mides indica que los HLI est\u00e1n en un proceso de envejecimiento. Respecto de su \u00edndice de envejecimiento en 2020, es de 147 adultos mayores (60 y m\u00e1s a\u00f1os) por cada cien personas menores de 15 a\u00f1os. Incluso, supera el total estatal (68 adultos mayores por cada cien personas menores de 15 a\u00f1os), y es m\u00e1s del doble para los NHLI, cuya cifra es de 51 adultos mayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s) por cada cien personas menores de 15 a\u00f1os. De la misma forma, la relaci\u00f3n de dependencia muestra que para los HLI hay 59 personas inactivas por cada cien personas en edad de trabajar. Esto tambi\u00e9n sobrepasa a la de los NHLI cuyo valor es de 55 personas inactivas por cada cien personas en edad laboral y, el de la poblaci\u00f3n estatal, 51 personas inactivas por cada cien personas en edad activa. Un indicador importante que tambi\u00e9n impacta la estructura por edad de una poblaci\u00f3n es la fecundidad. Las bases de ambas pir\u00e1mides (HLI y NHLI) no son anchas, lo que implica que los niveles de fecundidad ya no son tan elevados. Esto se explica porque en nuestro pa\u00eds, desde finales de los setenta, ha existido una disminuci\u00f3n de la fecundidad hasta llegar a niveles cercanos al reemplazo generacional (Welti, 2012). En Hidalgo, tambi\u00e9n es notoria esta declinaci\u00f3n de la fecundidad, pues en 2020 la tasa global de fecundidad para los HLI fue de 2.9 12 hijos por mujer, ligeramente alta respecto de los NHLI, y para la poblaci\u00f3n total, donde las tasas globales de fecundidad fueron de 2.0 y 2.1 hijos por mujer, respectivamente. Gr\u00e1fico 2. Pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n de los HLI y NHL 2020 12 La autora agradece a Mar\u00eda Rubiela Rodr\u00edguez Socha por su apoyo en el c\u00e1lculo de este indicador.267 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. Otras caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas (cuadro 2) de los HLI que llaman la atenci\u00f3n es la edad mediana, que es mayor (40 a\u00f1os) respecto de los NHL (30) y la poblaci\u00f3n total (31). En cuanto al promedio de escolaridad acumulada para las personas mayores de 15 a\u00f1os, es tangible cierto rezago para los HLI, quienes tienen una escolaridad promedio, poco m\u00e1s all\u00e1 de sexto de primaria; en tanto, para los NHL est\u00e1 cerca del primero de bachillerato, y para la poblaci\u00f3n total m\u00e1s all\u00e1 del tercero de secundaria. De la misma forma, el porcentaje de las personas mayores de 15 a\u00f1os que no saben leer y escribir un recado es casi de 22 por ciento para los HLI, una cifra superior al de los NHLI (4.2) y de la poblaci\u00f3n total (6.7). Respecto del estado civil, los HLI tienden a estar m\u00e1s unidos que los NHLI y el total estatal. Finalmente, la localidad de residencia de los HLI es predominantemente rural, pues cerca del 80 por ciento de los HLI residen en localidades menores a 2500 habitantes. A grandes rasgos, el perfil sociodemogr\u00e1fico que se manifiesta para los HLI con respecto de los NHL y la poblaci\u00f3n total es: menor promedio de escolaridad acumulada, mayor analfabetismo, est\u00e1n m\u00e1s unidos, residen en localidades preferentemente rurales y est\u00e1n m\u00e1s envejecidos. Esta \u00faltima caracter\u00edstica tambi\u00e9n se repite en otros \u00e1mbitos ind\u00edgenas de M\u00e9xico pues, Reyes (2012) se\u00f1alaba desde algunos a\u00f1os, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena hab\u00eda entrado en un proceso de envejecimiento y varios grupos etnoling\u00fc\u00edsticos del pa\u00eds contaban con una poblaci\u00f3n adulta por arriba de la media nacional. En ese entonces, se\u00f1alaba tambi\u00e9n la situaci\u00f3n vulnerable de las personas adultas mayores, especialmente en contextos de marginaci\u00f3n y pobreza que son persistentes en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de M\u00e9xico. Este proceso de envejecimiento de los HLI en Hidalgo tambi\u00e9n tendr\u00eda que ser un inter\u00e9s de agenda p\u00fablica en el futuro, por la serie de implicaciones que conlleva en t\u00e9rminos de acceso a la salud, seguridad social, el cuidado etc\u00e9tera. 268Cuadro 2. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n hidalguense HLI y NHL 2020 Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas Total HLI NHLI Sexo 100 100 100 Hombre 47.9 48.8 47.8 Mujer 52.1 51.2 52.2 \u00cdndice de masculinidad 92 95 91 Edad mediana 31 40 30 Edad media 34 40 33 Tasa Global de fecundidad 2.1 2.9 2 \u00cdndice de envejecimiento 51 147 68 \u00cdndice de dependencia 51 59 55 Promedio de escolaridad acumulada (personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s). 9.5 6.6 9.9 Alfabetismo (personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s). 6.7 21.7 4.2 Estado civil (personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s). 100 100 100 Unido. 59.1 68.4 57.6 No Unido. 40.9 31.6 42.4 77.3 37.3 Urbano. 57.5 22.7 62.7 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. En relaci\u00f3n con la migraci\u00f3n (cuadro 3), el porcentaje de migrantes recientes HLI (personas que resid\u00edan hace cinco a\u00f1os en una entidad distinta a la de Hidalgo), es inferior a la de los NHLI, lo mismo para quienes resid\u00edan hace cinco a\u00f1os en Estados Unidos. Tambi\u00e9n se observa un comportamiento similar con la migraci\u00f3n absoluta, tanto para quienes nacieron en una entidad distinta a la de Hidalgo como para quienes 269nacieron en Estados Unidos, es decir, la migraci\u00f3n tanto nacional como internacional de los HLI es menor respecto de los NHLI. Cuadro 3. Migraci\u00f3n reciente y absoluta de las personas mayores de cinco a\u00f1os HLI y NHLI en Hidalgo, 2020 Migraci\u00f3n reciente Migraci\u00f3n absoluta Tipo de residencia. HLI NHLI HLI NHLI En la entidad. 96.6 93.2 93.0 78.1 En otra entidad. 2.8 5.9 6.8 21.4 En Estados Unidos de Am\u00e9rica. 0.6 0.9 0.1 0.6 Total 100 100 100 100 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. En cuanto a la relaci\u00f3n de parentesco de los HLI, destaca que 60 por ciento son jefes de hogar o son c\u00f3nyuges del jefe (ver gr\u00e1fico 3). Seg\u00fan la literatura, en este grupo de personas recae la transmisi\u00f3n cultural, entre ellos la lengua ind\u00edgena (Hern\u00e1ndez y Ch\u00e1vez 2007). Por lo que resulta necesario revisar de manera breve la composici\u00f3n de los hogares ind\u00edgenas. Gr\u00e1fico 3. Relaci\u00f3n de parentesco de los HLI en Hidalgo, 2020 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020.270Para la revisi\u00f3n de los hogares ind\u00edgenas se toma en cuenta la definici\u00f3n de hogar censal del ineGi (2020, p. 137 y 141) donde se le considera como \"la unidad formada por una o m\u00e1s personas vinculadas o no por lazos de parentesco, que residen habitualmente en la misma vivienda particular\". ineGi toma en cuenta el enfoque hogar-vivienda para caracterizar a las personas residentes y, con base en las relaciones de parentesco, identificar al n\u00facleo familiar y formar el hogar censal familiar (al menos un integrante tiene parentesco con la persona de referencia jefe o jefa de la vivienda) y el hogar censal no familiar (ninguno de sus integrantes tiene parentesco o residen solos\". Respecto de los hogares censales en Hidalgo, se contabilizan alrededor de 852532 de \u00e9stos, 157452, es decir, 18.5 por ciento son ind\u00edgenas (un miembro, o m\u00e1s, del hogar habla lengua ind\u00edgena). De este total de hogares (gr\u00e1fico 4) se ve de nuevo la preeminencia de los hogares nahuas, le sigue el otom\u00ed, de otro grupo ind\u00edgena y tepehua. Gr\u00e1fico 4. Hogares ind\u00edgenas en Hidalgo 2020 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. Algunas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los hogares (ver cuadro 4) son la jefatura de hogar, donde se observa que 25 por ciento de los hogares ind\u00edgenas est\u00e1n dirigidos por mujeres, una cifra menor que la de los NHLI y la poblaci\u00f3n total. Sin embargo, la edad mediana del jefe de hogar ind\u00edgena es m\u00e1s alta que los dos otros grupos de comparaci\u00f3n. En cuanto a la estructura del hogar, el de los ind\u00edgenas tiene m\u00e1s integrantes, en promedio, y poseen m\u00e1s hogares ampliados. La presencia de m\u00e1s hogares extensos tiene que ver, por un lado, con cuestiones econ\u00f3micas y despliegue de estrategias, por ejemplo, se ha dicho, que en la sociedad mexicana los v\u00ednculos familiares son muy fuertes. y las personas recurren preferentemente a sus parientes cuando la situaci\u00f3n econ\u00f3mica familiar es muy precaria. Integrar familias extensas es \"socialmente aceptable e incluso deseable\" (Rabell y Guti\u00e9rrez 2014, p 239). De la misma forma se ha se\u00f1alado que la 271migraci\u00f3n y las remesas impactan a los hogares, ya que, debido a las salidas de miembros del hogar, los otros integrantes realizan estrategias para persistir en crear hogares ampliados (Lozano y Ram\u00edrez, 2019). Por otro lado, Robichoux (2002) insiste en la presencia de aspectos culturales que explican la presencia de familias ampliadas o extensas, entre las que destacan la virilocalidad inicial temporal de los hijos varones mayores, y la permanencia del ultimog\u00e9nito en la casa paterna. Adem\u00e1s, el sistema familiar ind\u00edgena, generalmente, se basa en un sistema de herencia de la tierra. Cuadro 4. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los hogares ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas 2020 Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas Total Ind\u00edgenas No ind\u00edgenas Sexo jefe de hogar. 100 100 100 Hombre. 69 74.8 67.7 Mujer. 31 25.2 32.3 Edad media del jefe de hogar. 49 52 48 Edad media del jefe de hogar. 50 53 50 Tama\u00f1o promedio del hogar. 3.6 4 3.5 Tipo de hogar. 100 100 100 Nuclear. 61.7 56.3 62.9 Ampliado. 25.9 33.1 24.3 Compuesto. 0.4 0.4 Unipersonal. 11.7 10.1 12.1 Corresidente. 0.3 0.2 0.3 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. La mitad de estos hogares ind\u00edgenas se localizan en los municipios de Huejulta, Ixmiquilpan, Pachuca, San Felipe Orizatl\u00e1n, Tlanchinol, Yahualica, Acaxoxhitl\u00e1n y Huautla, la mayor\u00eda de \u00e9stos se han constituido hist\u00f3ricamente como territorios ind\u00edgenas, excepto Pachuca, donde la presencia de los hogares puede ser explicada por la migraci\u00f3n (mapa 1). 272Finalmente, en el an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico de los hogares ind\u00edgenas es necesario estudiar otros aspectos como las cuestiones laborales y de salud. El reto consiste, tambi\u00e9n, en refinar la definici\u00f3n de hogar ind\u00edgena. En el ejercicio anterior, se estableci\u00f3 como hogar ind\u00edgena cuando al menos un miembro, o m\u00e1s, habla lengua ind\u00edgena; aunque, igualmente, se podr\u00eda considerar s\u00f3lo la condici\u00f3n de hablante del jefe de hogar, de su c\u00f3nyuge o de ambos. Mapa 1. Porcentaje de hogares ind\u00edgenas en Hidalgo, 2020 Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base a los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. Conclusiones A partir de la revisi\u00f3n de documentos normativos sobre el tema ind\u00edgena, y en especial de las lenguas, se ha hecho \u00e9nfasis en este inter\u00e9s reciente por la p\u00e9rdida de las lenguas habladas por los pueblos ind\u00edgenas en una escala global. Seguramente, detr\u00e1s de la implementaci\u00f3n del Decenio Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas (2022-2032) est\u00e1n las demandas de los propios ind\u00edgenas para revisar lo que est\u00e1 sucediendo con sus lenguas. En lo referente a la examinaci\u00f3n de documentos en M\u00e9xico, son notorios los avances respecto del reconocimiento nacional de las lenguas ind\u00edgenas, en el mismo nivel que el espa\u00f1ol, y la creaci\u00f3n de un Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas; pero, como dice Nava (2021), a\u00fan hay pendientes en la catalogaci\u00f3n de las lenguas. 273En Hidalgo existe una coyuntura que podr\u00eda propiciar reflexiones importantes sobre las lenguas, a partir de los resultados vertidos por la Consulta a Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del estado de Hidalgo 2022. Dichos resultados redundar\u00e1n en la modificaci\u00f3n de leyes importantes en la entidad federativa, que deber\u00edan considerar el tema de las lenguas ind\u00edgenas. De la misma manera, en el t\u00f3pico de los derechos pol\u00edticos electorales, ha existido una serie de acciones, como se muestra en el cuadro 4 de anexos, algunas son producto de demandas ciudadanas que muestran un escenario de sensibilidad importante en torno al tema ind\u00edgena, pero apenas trastoca el asunto de las lenguas ind\u00edgenas. Por \u00faltimo, el an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico muestra un perfil donde se destaca un volumen bajo de hablantes tepehuas, rezagos para los HLI en t\u00e9rminos educativos (escolaridad, analfabetismo) y un proceso de envejecimiento a la vista que tiene varias connotaciones, entre estas, un impacto en la reproducci\u00f3n de la lengua, pues si estos adultos mayores no trasmiten a las generaciones j\u00f3venes su experiencia con su lengua, seguramente, parte de las lenguas nativas hidalguenses se perder\u00e1n, como sucedi\u00f3 con el tenek, el pame y posiblemente con el tepehua. Cabe enfatizar que la reproducci\u00f3n de las lenguas no s\u00f3lo es asunto de los hablantes, sino deben existir condiciones para ello. Es innegable que a\u00fan persiste una discriminaci\u00f3n basada en clasificaciones estigmatizantes respecto de caracter\u00edsticas vinculadas a la cultura, como hablar una lengua ind\u00edgena (Gracia y Horbath, 2019). Finalmente, se ha hecho \u00e9nfasis en la revisi\u00f3n de algunos documentos normativos y acciones de instituciones, como el sistema de Naciones Unidas. No se indag\u00f3 en las de Am\u00e9rica Latina (Declaraci\u00f3n de San Jos\u00e9 Costa Rica, o Declaraci\u00f3n de Barbados). Ni otros antecedentes a las reformas constitucionales en M\u00e9xico en materia ind\u00edgena y de las lenguas, como la Declaraci\u00f3n de P\u00e1tzcuaro sobre el derecho a la lengua. El an\u00e1lisis de datos, adem\u00e1s de refinar cuestiones como el concepto de hogar ind\u00edgena, debe ser capaz de identificar las variantes del nahua, del otom\u00ed y del tepehua. Es pertinente saber qu\u00e9 est\u00e1 pasando con la din\u00e1mica demogr\u00e1fica de grupos espec\u00edficos; por ejemplo, los otom\u00edes del Valle del Mezquital, nahuas de la Huasteca, entre otros. Se coincide con el inali que no existe una \u00fanica y homog\u00e9nea forma de hablar, y tambi\u00e9n se concuerda con la Ley General de derechos ling\u00fc\u00edsticos de los Pueblos Ind\u00edgenas, de que la diversidad de lenguas es una de las expresiones de la composici\u00f3n pluricultural de M\u00e9xico. Anexos Cuadro 1. N\u00fameros absolutos y relativos de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en Hidalgo 2020 Criterio M\u00e9xico Promedio nacional (%)Hidalgo % respecto al Estado % respecto a su posici\u00f3n nacional Hablantes de Lengua ind\u00edgena7, 522, 745 6.0 377, 478 12.8 5.0% (Octavo) Autoadscritos 23, 299, 560 18.5 1 077, 390 36.7 4.6% (Octavo) Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en los microdatos de la muestra del cuestionario ampliado 2020. 274Cuadro 2. Cronolog\u00eda de marco normativo de Naciones Unidas sobre los pueblos y lenguas ind\u00edgenas A\u00f1o Evento 1970Recomendaci\u00f3n para realizar un estudio general y completo del problema de la discriminaci\u00f3n contra las poblaciones ind\u00edgenas. Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Discriminaciones y Protecci\u00f3n a las Minor\u00edas/Consejo Econ\u00f3mico y Social de la ONU. 9 de agosto de 1982 Creaci\u00f3n del grupo de trabajo sobre poblaciones ind\u00edgenas. 27 de junio de 1989 Convenio 169 Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales de la OIT. 18 de diciembre de 19901993 A\u00f1o internacional de los Pueblos ind\u00edgenas. Asamblea General Naciones Unidas (A/ RES/45/164). 21 de diciembre de 1993 Primer Decenio Internacional de las Poblaciones Ind\u00edgenas (1995-2004). 17 de febrero de 19959 de agosto, D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas. Asamblea General Naciones Unidas (A/RES/49/214). 16 de noviembre de 1999 D\u00eda Internacional de la Lengua Materna, unescO . 28 de julio de 2000Foro Permanente de las Poblaciones Ind\u00edgenas Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas (E/2000/22). 2 de noviembre 2001 Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural, unescO . 2001Relator Especial sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas. Consejo de Derechos Humanos de la ONU. 9 de abril de 2002Adopci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Lengua Materna. Asamblea General Naciones Unidas (A/RES/56/262). 20 de diciembre de 2004Segundo Decenio Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas del Mundo (2005-2015). Asamblea General Naciones Unidas (A/RES/59/174). 13 de septiembre de 2007Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas en 2007. Asamblea General Naciones Unidas (A/RES/59/174). 16 de mayo de 2007 A\u00f1o Internacional de los Idiomas 2008. 14 de diciembre de 2007Mecanismo de expertos sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas. Consejo de Derechos Humanos de la ONU (6/36). 22 y 23 de septiembre de 2014 Conferencia Mundial sobre los pueblos ind\u00edgenas. Asamblea General Naciones Unidas (A/ RES/69/2). El 19 de diciembre 2016 A\u00f1o Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas 2019. Asamblea General de las Naciones Unidas (A/RES/71/178). 18 de diciembre de 2019 Decenio Internacional de las Lenguas Ind\u00edgenas 2022-2032. Asamblea de las Naciones Unidas (A/ RES/74/135). 27 y 28 de febrero de 2020 Declaraci\u00f3n de Los Pinos (Chapoltepek), unescO . Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en la revisi\u00f3n documental.275Cuadro 3. Cronolog\u00eda de marcos normativos sobre los pueblos y lenguas ind\u00edgenas en M\u00e9xico A\u00f1o Evento 5 de septiembre de 1990 Ratificaci\u00f3n del Convenio 169 de la OIT. 24 de enero de 1991 Publicaci\u00f3n del Convenio 169 en el DOF. 14 de agosto de 2001 Publicaci\u00f3n de reforma constitucional en el DOF. 13 marzo de 2003 Ley General de Derechos Ling\u00fc\u00edsticos de los Pueblos Ind \u00edgenas. 2005 Creaci\u00f3n del Instituto Nacional de Lenguas Ind\u00edgenas. 14 de enero 2008Publicaci\u00f3n del Cat\u00e1logo de las Lenguas Ind\u00edgenas Nacionales: Variantes Ling\u00fc\u00edsticas de M\u00e9xico con sus autodenominaciones y referencias geoestad\u00edsticas. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base a la revisi\u00f3n documental. Cuadro 4. Cronolog\u00eda sobre derechos pol\u00edticos electorales de los pueblos ind\u00edgenas en Hidalgo13 14 de septiembre de 2016Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Especial de Derechos Pol\u00edtico-Electorales de los Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Instituto Estatal Electoral de Hidalgo (IEEHCG/292/2016). 21 de diciembre de 2017Aprobaci\u00f3n de criterios para garantizar la presencia ind\u00edgena en los distritos electorales locales ind\u00edgenas (III Yahualica, IV Huejutla e V Ixmiquilpan14) en el registro de candidaturas para las diputaciones locales, presentados por partidos pol\u00edticos, coaliciones, candidaturas comunes en el proceso electoral local 2017-2018 (IEEHCG/057/2017). 22 de enero de 2018 Se modific\u00f3 el acuerdo IEEHCG/057/2017. En estos cambios se menciona que la postulaci\u00f3n en los distritos electorales ind\u00edgenas ser\u00e1 para personas que se autoadscriban ind\u00edgenas, pero con el criterio de autoadscripci\u00f3n calificada. El t\u00e9rmino fue enunciado como \"el v\u00ednculo efectivo de las personas ... respecto de la pertenencia o v\u00ednculo con los pueblos y/o comunidades ind\u00edgenas, y que los asocien con las instituciones sociales, econ\u00f3micas, culturales y pol\u00edticas propias de estos grupos sociales\" (IEEHCG005- 2018 p. 7). Dicha autoadscripci\u00f3n se pod\u00eda comprobar mediante constancias (expedidas por autoridades elegidas seg\u00fan el sistema normativo vigente de la comunidad o pueblo ind\u00edgena) relacionados con la prestaci\u00f3n de servicios comunitarios, desempe\u00f1o de cargos tradicionales, participaci\u00f3n en reuniones de trabajo para mejorar instituciones o resolver sus conflictos, y ser representante de alguna comunidad o asociaci\u00f3n. 13 La autora agradece al maestro Augusto Hern\u00e1ndez, abogado, por su orientaci\u00f3n para la jerarquizaci\u00f3n de algunos eventos. 14 Dichos distritos fueron definidos por el Instituto Nacional Electoral en 2015. https://repositoriodocumental.ine.mx/ xmlui/handle/123456789/79682. Seg\u00fan el CG/057/2017 del IEEH, estos distritos tienen un porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena por autoadscripci\u00f3n que supera el 70 por ciento. 2765 de diciembre de 2018 El tribunal Electoral del Estado de Hidalgo (despu\u00e9s de un juicio ciudadano) indica al Congreso del Estado realizar adecuaciones a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del estado y legislaciones correspondientes para incorporar lo establecido en la fracci\u00f3n tercera15 del art\u00edculo segundo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Adem\u00e1s, el Congreso deb\u00eda determinar lineamientos m\u00ednimos para garantizar a integrantes de las comunidades ind\u00edgenas \"participaci\u00f3n pol\u00edtica y representaci\u00f3n efectiva en los \u00f3rganos de representaci\u00f3n popular\" (TEEH-JDC-056-2018). 17 de junio de 2019 Como resultado del juicio para la protecci\u00f3n de los derechos pol\u00edticos electorales, promovido por otro ciudadano, la sala regional de Toluca del poder Judicial de la Federaci\u00f3n, indica para el Congreso del Estado que la consulta previa, culturalmente adecuada, informada y de buena fe, a los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, es obligatoria y no optativa (ST-JDC-2019). 5 de julio de 2019 El Congreso del Estado de Hidalgo public\u00f3 la convocatoria sobre la Consulta a los Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo. Seg\u00fan un documento emitido por el propio Congreso, la consulta ten\u00eda como objetivo \"recibir propuestas, sugerencias, opiniones y recomendaciones para la construcci\u00f3n de una reforma electoral con perspectiva intercultural\" (Congreso del Estado, 2020). 9 de septiembre de 2019 Se emite el decreto 203 en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado de Hidalgo, en el que se reformaron, derogaron y adicionaron diversos art\u00edculos del C\u00f3digo Electoral del Estado de Hidalgo. 19 de septiembre de 2019Se public\u00f3 en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado de Hidalgo el decreto 204, donde se reform\u00f3 el art\u00edculo quinto de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado de Hidalgo. 15 de octubre de 2019 El IEEH realiza una acci\u00f3n afirmativa donde se establecieron criterios para que en proceso electoral 2019-2020 se llevara a cabo la paridad horizontal en municipios ind\u00edgenas, siendo las mujeres quienes deber\u00edan de ser postuladas principalmente (IEEH/ CG/030/2019). 5 de diciembre de 2019 Derivado de acciones de inconstitucionalidad realizados por la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y el partido local M\u00e1s por Hidalgo, la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n manifest\u00f3 que la consulta ind\u00edgena de 2019 fue violatoria, e invalid\u00f3 el decreto 203 (Congreso del Estado de Hidalgo, 2020, p. 3). 20 de enero de 2020 Se realizan adecuaciones al acuerdo IEEH/CG/030/2019 donde se establece, entre otras cosas, que en los \"municipios ind\u00edgenas las candidaturas independientes deber\u00e1n ser encabezadas por personas ind\u00edgenas bajo el est\u00e1ndar de auto adscripci\u00f3n calificada ind\u00edgena\", lo anterior fue derivado de una serie de resoluciones previas (p.9). 15 Aqu\u00ed se indica que los pueblos y comunidades ind\u00edgenas tienen autonom\u00eda para elegir \"de acuerdo con sus normas, procedimientos y pr\u00e1cticas tradicionales, a las autoridades o representantes para el ejercicio de sus formas propias de gobierno interno, garantizando que las mujeres y los hombres ind\u00edgenas disfrutar\u00e1n y ejercer\u00e1n su derecho de votar y ser votados en condiciones de igualdad; as\u00ed como a acceder y desempe\u00f1ar los cargos p\u00fablicos y de elecci\u00f3n popular para los que hayan sido electos o designados\" (CPEUM, 2022 p. 2). 27712 de marzo de 2020 La Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 la invalidez del decreto 204. Los criterios de ambas decisiones de la Suprema Corte pueden ser consultados en el informe final de la Consulta a Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del Estado de Hidalgo 2022 (IEEH, Congreso del Estado LXV legislatura, CDHEH, INPI, CEDESPI). 25 de junio de 2020 La Junta de Gobierno de la LXIV legislatura realiza el acuerdo que contiene las bases para llevar a cabo la Consulta a Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo 2020, publicado posteriormente en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado de Hidalgo (17 de julio de 2020). 18 de marzo de 2022 El Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo emite una acci\u00f3n afirmativa cuya finalidad era \"garantizar los derechos ling\u00fc\u00edsticos de las personas ind\u00edgenas, reconocidos en diversos ordenamientos jur\u00eddicos internacionales y nacionales\". 16 de agosto de 2022 Se publica en el Peri\u00f3dico Oficial del Estado de Hidalgo el acuerdo que modifica las bases para llevar a cabo la Consulta a Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del estado de Hidalgo 2020. Adem\u00e1s, se presentan las bases y protocolo general para llevar a cabo la Consulta a Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del estado de Hidalgo 2022. 29 de noviembre de 2022Se presenta ante el comit\u00e9 t\u00e9cnico asesor el informe final de la Consulta a Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del estado de Hidalgo 2022. Fuente: elaboraci\u00f3n propia con base en la revisi\u00f3n documental. Referencias Aparicio Wilhelmi, M. (2015). Derechos y pueblos ind\u00edgenas: avances objetivos, debilidades subjetivas. Revista de Antropolog\u00eda Social, 24, 127-147. [fecha de consulta 20 de enero de 2023] Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=83842545006. Asamblea General de las Naciones Unidas (A/RES/45/164). https://documents-dds-ny.un.org/doc/ RESOLUTION/GEN/NR0/573/27/IMG/NR057327.pdf?OpenElement. Asamblea General de las Naciones Unidas (A/RES/49/2014). https://documents-dds-ny.un.org/doc/ UNDOC/GEN/N95/767/08/PDF/N9576708.pdf?OpenElement Asamblea General de las Naciones Unidas (A/RES/49/214) https://documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/ GEN/N95/767/08/PDF/N9576708.pdf?OpenElement. Asamblea General de las Naciones Unidas (A/RES/56/262). https://www.iri.edu.ar/publicaciones_iri/ anuario/CD%20Anuario%202002/Anexo/Resoluciones%20AG/262.pdf. Asamblea General de las Naciones Unidas (A/RES/59/174). https://documents-dds-ny.un.org/doc/ UNDOC/GEN/N04/486/73/PDF/N0448673.pdf?OpenElement Asamblea General de las Naciones Unidas (ARES/71/178). https://documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/ GEN/N19/426/30/PDF/N1942630.pdf?OpenElement. Asamblea General de las Naciones Naciones Unidas (A/RES/69/2). https://documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/ N14/468/32/PDF/N1446832.pdf?OpenElement. Bengoa, J., (2009) \u00bfUna segunda etapa de la Emergencia Ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina? (2009). Cuadernos de Antropolog\u00eda Social, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, Argentina. 29, pp 7-22. Calvo Garc\u00eda, M., (2002). Identidades culturales y derechos humanos. Editorial Dykinson. Madrid. Recuperado de: https://colsan.repositorioinstitucional.mx/jspui/bitstream/1013/933/1/Derechos%20 ind%C3%ADgenas%20en%20M%C3%A9xico.pdf. Casanova Gonz\u00e1lez, P. (2009). Los zapatistas del siglo XXI, CLACSO, http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/ coediciones/20150112060638/12.pdf. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. Marco conceptual. https://www.inegi.org.mx/contenidos/productos/ prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_estruc/702825197520.pdf. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. Microdatos cuestionario ampliado https://www.inegi.org.mx/ programas/ccpv/2020/#Microdatos Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos. (2016). Derechos ling\u00fc\u00edsticos de los pueblos ind\u00edgenas. Recuperado de: https://www.cndh.org.mx/sites/all/doc/cartillas/2015-2016/19-dh-linguisticos.pdf. Conferencia General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), 2008. http://www.unesco.org/culture/files-languges/broch2008_es.pdf. Conferencia General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura ( unescO ), 2002 https://unesdoc.unesco.org/in/documentViewer. xhtml?v=2.1.196&id=p::usmarcdef_0000124687_spa&file=/in/rest/annotationSVC/ DownloadWatermarkedAttachment/attach_import_ef0ccadd-3bad-4d3b-b194- Estado de Hidalgo (2019). http://www.congreso-hidalgo.gob.mx/ini-comunpueblos/sentencias/ ST-JDC-0076-2019.pdf. Congreso del Estado de Hidalgo (2020). Acuerdos que contienen la base para llevar a cabo la consulta a pueblos y comunidades ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo 2020. http://www.congreso-hidalgo.gob.mx/trabajo_legislativo/Acuerdos_junta/acuerdos/ACUERDOJUNTAINDIGENASCONSULTA.pdf. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos (2022). https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/ pdf/CPEUM.pdf Constituci\u00f3n pol\u00edtica del Estado de Hidalgo (2022). http://www.congreso-hidalgo.gob.mx/biblioteca_ legislativa/leyes_cintillo/Constitucion%20Politica%20del%20Estado%20de%20Hidalgo.pdf. Culturas Populares Ind\u00edgenas PRODICI. https://culturaspopulareseindigenas.gob.mx/index.php/ programas/prodici. Figuera Vargas, S. C., & Ortiz Torres, M. H. (2019). El Derecho a la Consulta Previa a los Pueblos Ind\u00edgenas en el Sistema Interamericano de Derechos Humanos: Casos de estudio: Colombia y Ecuador. Civilizar , 19(36), 59-76. [fecha de 20 de enero de 2023] Recuperado de: http://www.scielo.org.co/pdf/ ccso/v19n36/1657-8953-ccso-19-36-59.pdf. Foro Permanente de las Naciones Unidas para las Cuestiones Ind\u00edgenas https://www.un.org/development/ desa/indigenous-peoples-es/sesiones-del-foro-permanente.html.279Gonz\u00e1lez, Oropeza, M. (2006). El derecho por entrega, M\u00e9xico, UNAM http://ru.juridicas.unam.mx:80/ xmlui/handle/123456789/11944. Gracia, Mar\u00eda Amalia, & Horbath, Jorge Enrique. (2019). Condiciones de vida y discriminaci\u00f3n a ind\u00edgenas en M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, M\u00e9xico. Estudios sociol\u00f3gicos De la ret\u00f3rica a la pr\u00e1ctica En Jenifer Hinojosa Correa (Cord.) Participaci\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica de los pueblos ind\u00edgenas, M\u00e9xico: Movimiento Ciudadano, pp. 31-51. Hern\u00e1ndez Bringas H\u00e9ctor Hiram y Ch\u00e1vez Galindo Ana Mar\u00eda (2007). La definici\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el censo de poblaci\u00f3n del a\u00f1o 2000 en M\u00e9xico en Los Indios de M\u00e9xico en el siglo XXI, M\u00e9xico, CRIM/UNAM pp. 15-24. http://www.congreso-hidalgo.gob.mx/trabajo_legislativo/Acuerdos_junta/acuerdos/ ACUERDOJUNTAINDIGENASCONSULTA.pdf. INALI (2009). Cat\u00e1logo de las Lenguas Ind\u00edgenas Nacionales Variantes Ling\u00fc\u00edsticas de M\u00e9xico con sus autodenominaciones y referencias geoestad\u00edsticas. https://site.inali.gob.mx/pdf/catalogo_lenguas_indigenas.pdf Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2016) (CG/292/2016); http://ieehidalgo.org.mx/images/ sesiones/2016/Septiembre/14092016/CG_292_2016_S140916.pdf Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2017). (CG/057/2017). http://ieehidalgo.org.mx/images/ sesiones/2017/diciembre/21122017/CG_057_2017.pdf Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2019). (IEEH/CG/030/2019) http://ieehidalgo.org.mx/ images/sesiones/2019/octubre/151019/IEEHCG0302019.pdf. Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2020) (IEEH/CG/003/2020). http://ieehidalgo.org.mx/ images/sesiones/2020/enero/20012020/IEEHCG0032020.pdf. Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2022) (CG/005/2018) Instituto Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2022) (CG/016/2022) http://ieehidalgo.org.mx/images/ sesiones/2022/marzo/18032022/IEEHCG0162022.pdf. Instituto Estatal Electoral, Primera Comisi\u00f3n Permanente para el Desarrollo Integral de los Pueblos Ind\u00edgenas, Comisi\u00f3n de Derechos Humanos Estado de Hidalgo, LXV legislatura, Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas, Comisi\u00f3n Estatal para el Desarrollo Sostenible Informe final la Consulta a Pueblos y Comunidades Originarias y Afromexicanas del estado de Hidalgo 2022. Jasso-Mart\u00ednez, I. J., (2009). Puntos de an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre la \"Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas\". Ra Ximhai, 5(3), 415-423. [fecha de ISSN: 16565-0441. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/461/46111817014.pdf. Ley de Derechos y Cultura Ind\u00edgena para el Estado de Hidalgo (2019). https://www.cndh.org.mx/sites/ default/files/doc/Programas/Indigenas/OtrasNormas/Estatal/Hidalgo/Ley_DCIHgo.pdf Ley General de Derechos Ling\u00fc\u00edsticos (2022). https://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGDLPI.pdf. L\u00f3pez B\u00e1rcenas, F. (2010). Legislaci\u00f3n y derechos ind\u00edgenas en M\u00e9xico (Tercera edici\u00f3n). CEDRSSA, H. C\u00e1mara de Diputados, M\u00e9xico, MC editores.280Lozano-Ascencio, F, & Ram\u00edrez-Garc\u00eda, T. (2019). Hogares ind\u00edgenas y remesas en M\u00e9xico: cambios en la d\u00e9cada 2000-2010. Papeles de poblaci\u00f3n, 25(102), 155-188. Epub 25 de noviembre de 2020.https://doi. org/10.22185/24487147.2019.102.35. Mart\u00ednez Cobo Jos\u00e9 R. Estudio del problema de la discriminaci\u00f3n contra las poblaciones ind\u00edgenas, volumen 5, Conclusiones propuestas y recomendaciones. Nueva York, Naciones Unidas 1987 (E-CN.4-sub- 21986-7Add.4.Es). https://cendoc.docip.org/collect/cendocdo/index/assoc/HASHe3ed/3187d77a. dir/RapCobo_v2_ch5defIP_es.pdf. Nava L., E. Fernando (2021). Reflexiones y razones sobre la catalogaci\u00f3n de las lenguas ind\u00edgenas mexicanas. K\u00e1\u00f1ina , 45(1), 87-108. https://dx.doi.org/10.15517/rk.v45i1.46599 OIT. (2014). Convenio n\u00fam.169 de la OIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales. Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas. Recuperado de: https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---Am\u00e9ricas/---ro-lima/documents/publication/wcms_345065.pdf. Ortega Villase\u00f1or, H., (2012). M\u00e9xico como naci\u00f3n pluricultural. Una propuesta de articulaci\u00f3n sociojur\u00eddica en el siglo XXI. Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado, XLV (133),215-251. [fecha de Consulta 23 de enero de 2023]. ISSN: Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo. Multiling\u00fces y Comunitarias (Pacmyc ) Reglas de operaci\u00f3n del programa de apoyos a la cultura para el ejercicio fiscal 2022. https://culturaspopulareseindigenas.gob.mx/index.php/programas/pacmyc. Quezada Ram\u00edrez, M. F., & Granados Alcantar, J. A. (2018). Tendencias de la migraci\u00f3n interna de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en M\u00e9xico, 1990-2015. Estudios Demogr\u00e1ficos y Urbanos, (Segunda edici\u00f3n, Vol. 33). Rabell Romero, C & Guti\u00e9rrez E.Y. (2014). Grupos dom\u00e9sticos, hogares y familias en los censos de 1895 a 2010. En los mexicanos. Un balance del cambio demogr\u00e1fico, M\u00e9xico: FCE. (Primera edici\u00f3n, p. 225). Reasfeld, L. (2013). Cat\u00e1logo de Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo. Recuperado de: http://www.congreso-hidalgo.gob.mx/comunidades_indigenas/Archivos-comunidades/catalogo_ pueblos_y_comunidades_indigenas.pdf. Reyes G\u00f3mez, L., (2012). Etnogerontolog\u00eda social: la vejez en contextos ind\u00edgenas. Revista del Centro de Investigaci\u00f3n. Universidad La Salle, 10(38),69-83. [fecha de Consulta 18 de febrero de 2023]. ISSN: 1405-6690. Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=34224543006. Robichaux, D., (2002). El sistema familiar mesoamericano y sus consecuencias demogr\u00e1ficas. Papeles de Poblaci\u00f3n, 8(32), [fecha de Consulta 18 de 2023]. ISSN: 1405-7425. Recuperado de: https:// www.redalyc.org/articulo.oa?id=11203203. Rodr\u00edguez Nava, A., & N\u00fa\u00f1ez Rodr\u00edguez, V. R. (2016). Derechos humanos de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas. Evaluaci\u00f3n desde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Argumentos, 29(82),183-203. [fecha de Consulta 21 de febrero de 2023]. ISSN: 0187-5795. Recuperado de: https:// www.redalyc.org/articulo.oa?id=59551331009. Tribunal Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2018). https://www.teeh.org.mx/portal/index.php/2018- 01?id=1240. Tribunal Estatal Electoral del Estado de Hidalgo (2019). https://www.te.gob.mx/EE/ST/2019/JDC/85/ ST_2019_JDC_85-861151.pdf. 281United Nations Economic and Social Council (E/2000/22). https://www.un.org/esa/socdev/unpfii/ documents/about-us/E-RES-2000-22.pdf. Valdivia Dounce, Mar\u00eda Teresa (2009). Pol\u00edticas y reformas en materia ind\u00edgena, 1990-2007. Argumentos (M\u00e9xico, D.F.) , 22(59), 127-159. Recuperado en 25 de enero de 2023, de http://www.scielo.org.mx/ scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0187-57952009000100005&lng=es&tlng=es. V\u00e1zquez Sandrin, G., & Quezada, M. F. (2015). Los ind\u00edgenas autoadscritos de M\u00e9xico en el censo 2010: \u00bfrevitalizaci\u00f3n \u00e9tnica o sobreestimaci\u00f3n censal? Papeles de Poblaci\u00f3n, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, Toluca, M\u00e9xico. 21(86), pp 171-218. Villasmil Espinoza, J., & Chirinos Portillo, L. M. (2016). Reflexiones sobre Derechos Humanos, multiculturalidad y di\u00e1logo intercultural. Opci\u00f3n, 32(79),197-216. [fecha de Consulta 20 de enero de 2023]. ISSN: 1012-1587. Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=31046684012. Welti-Chanes, Carlos (2012). An\u00e1lisis de la fecundidad en M\u00e9xico con los datos del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010. Papeles de poblaci\u00f3n , 18(73), 45-76. Recuperado en 16 de febrero de 2023, de http://www. scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1405-74252012000300004&lng=es&tlng=es. Zaj\u00edcov\u00e1, L., (2017). Lenguas ind\u00edgenas en la legislaci\u00f3n de los pa\u00edses hispanoamericanos. Onom\u00e1zein, ( ),171-203. [fecha de Consulta 0717-1285. Recuperado de: https://www. redalyc.org/articulo.oa?id=134553393010.282Ecosistema tecnol\u00f3gico para pueblos ind\u00edgenas en el estado de Hidalgo Roberto Morales Estrella Eduardo Rodr\u00edguez Ju\u00e1rez Leandro Olgu\u00edn Charrez El contexto Los grupos ind\u00edgenas, hist\u00f3ricamente, han sido los m\u00e1s explotados y agredidos por los gobiernos, independientemente del tipo de r\u00e9gimen ideol\u00f3gico-pol\u00edtico, tal parece que son los herederos del esclavismo, por la discriminaci\u00f3n, saqueo de sus recursos y destrucci\u00f3n de sus culturas. Esto sucede en un mundo donde la tecnolog\u00eda en toda su diversidad y profundidad, ha impactado a la actividad humana, de diferentes formas, por un lado, a la mayor\u00eda de las naciones se les ha despojado de sus recursos naturales en la medida que sus rezagos tecnol\u00f3gicos se intensifican, mientras que a los corporativos trasnacionales se les ha favorecido d\u00e1ndoles las facilidades, para que depredan los recursos naturales y son quienes han fundamentado su hegemon\u00eda econ\u00f3mico-financiera, por medio del constante escalamiento de los procesos de Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D+i), con lo cual han logrado su hegemon\u00eda tecnol\u00f3gica y geopol\u00edtica, proceso hist\u00f3rico que perpet\u00faa y profundiza las condiciones de desigualdad en contra de los grupos ind\u00edgenas, los cuales son ignorados, a pesar de ser los m\u00e1s afectados. Por otro lado, las pol\u00edticas p\u00fablicas, de las naciones desarrolladas y de las no desarrolladas, no contemplan a la tecnolog\u00eda como un factor fundamental para que las comunidades ind\u00edgenas vean sus actividades productivas, y se inserten en las cadenas de valor internacionales, sus productos agr\u00edcolas son de bajo contenido de conocimiento y, por ende, de bajo precio, por un mercado injusto dado el acaparamiento y la casi nula asistencia tecnol\u00f3gica, tan necesaria para lograr que sus productos y servicios, tengan mejores condiciones de competitividad y, en consecuencia, mejores precios, por ejemplo, las artesan\u00edas son adquiridas a precios \u00ednfimos para ser vendidas por las grandes empresas en los mercados internacionales a costos elevados, en este sentido s\u00f3lo se benefician las firmas de los corporativos propietarios de las marcas, que son la materializaci\u00f3n de la propiedad industrial e intelectual, estos son procesos econ\u00f3micos en los cuales los grupos ind\u00edgenas no participan. Los pueblos ind\u00edgenas siguen sufriendo ataques, sobre todo por defender sus derechos humanos, territoriales y medio ambientales, dado que los diversos gobiernos dan facilidades CAP\u00cdTULO 15283a empresas, fundamentalmente trasnacionales, para que invadan tierras ind\u00edgenas y depredan sus recursos naturales. La desigualdad multidimensional que padecen los ind\u00edgenas, no s\u00f3lo prevalece, sino que con la pandemia del covid-19 se agudiz \u00f3, al ser relegados en el acceso a las vacunas, dej\u00e1ndolos al \u00faltimo o simplemente sin ser vacunados, por lo que ten\u00edan que recurrir a tratamientos que surg\u00edan de su medicina tradicional, por ello fue que en los pueblos ind\u00edgenas se registraron altos \u00edndices de mortandad. Ante la intensa conectividad digital que se registra en el mundo, los pueblos ind\u00edgenas padecen una nueva desigualdad, quedando al margen de las aplicaciones digitales; por su ubicaci\u00f3n los pueblos ind\u00edgenas no representan un valor de mercado para las empresas que prestan los servicios de las Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC). La existencia y contribuciones de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n relacionadas con toda la sociedad global, la humanidad no podr\u00e1 existir en plenitud, sin el respeto de los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas y su plena participaci\u00f3n en cualquier decisi\u00f3n que afecte sus formas de organizaci\u00f3n, sus culturas y su futuro (Dwayne Mamo 2022). A nivel mundial existen 476 millones de ind\u00edgenas ubicados en 90 pa\u00edses (ONU 2023), o sea que en 46% de las naciones, que hay en el planeta, se cuenta con grupos ind\u00edgenas, estos representan el 6% de la poblaci\u00f3n mundial, y a su vez el 15% de los m \u00e1s pobres, son m \u00e1s de 5 mil grupos diferentes que hablan arriba de 7 mil lenguas distintas. Cabe se\u00f1alar que no hay un censo confiable de los grupos ind\u00edgenas, ni de su localizaci\u00f3n, en lo general, los registros se llevan a cabo con base a las lenguas como se identifican. Las culturas, actividades econ\u00f3micas y pol\u00edticas son diferentes en cada uno de los pueblos ind\u00edgenas, sin embargo, comparten problem\u00e1ticas convergentes. El 13 de septiembre del 2007 la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) declar \u00f3 los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, estableciendo que estos son iguales a todos los dem\u00e1s. Fue el 22 de septiembre del 2015 cuando se redact\u00f3 el documento final de la llamada Conferencia Mundial sobre los Pueblos Ind\u00edgenas (ONU 2014), que consta de 40 puntos, cuyo prop\u00f3sito fundamental fue la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. Fue en el punto 11 donde se estableci\u00f3 el compromiso de \"asegurar el acceso a una educaci\u00f3n de alta calidad, que reconozca la diversidad de culturas de los pueblos ind\u00edgenas.\" (ONU 2014, pp. 2) en los dem\u00e1s puntos se habla del reconocimiento de las aportaciones de los pueblos ind\u00edgenas en materia de conocimientos, innovaciones, pr\u00e1cticas tradicionales, conservaci\u00f3n y uso sostenible de la diversidad biol\u00f3gica, sistemas tradicionales de semillas, as\u00ed como sus ciencias, tecnolog\u00edas y culturas. Pero no se se\u00f1ala el apoyo que hay que proporcionarles, a los pueblos ind\u00edgenas, en materia de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n, \u00fanicamente se establece que se podr\u00e1n aportar, cuando los pueblos ind\u00edgenas los requieran, programas de investigaci\u00f3n y financiamiento, para que desarrollen sus propias tecnolog\u00edas y logren la innovaci\u00f3n de productos, con mayor contenido de conocimiento y para que ganen competitividad internacional. Con el \u00e1nimo de ser objetivo, la ONU con toda su diversidad de eventos, como la conferencia citada, de organizaciones y mecanismos existentes, se limite a recomendar en dar cumplimiento a los puntos descritos, en materia de derechos de los pueblos ind\u00edgenas, pero en materia de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n, a\u00fan est\u00e1n totalmente desprotegidos, por lo que se hace necesario que el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n, como resultado de los procesos de investigaci\u00f3n, se erijan en derechos de los pueblos ind\u00edgenas, porque s\u00f3lo a trav\u00e9s del desarrollo tecnol\u00f3gico y la conectividad, ser\u00e1 posible que estos 284logren insertarse en las cadenas de valor internacionales y se mantengan en igualdad de circunstancias para competir en los mercados globales. M\u00e9xico y los Pueblos Ind\u00edgenas En el caso de M\u00e9xico, seg\u00fan datos del Grupo Internacional de Trabajo sobre Asuntos Ind\u00edgenas (Mamo Dwayne, IWGIA, 2022) existen 68 pueblos ind\u00edgenas con su lengua propia; en el censo de poblaci\u00f3n y vivienda, realizado por INEGI (2021), se identificaron 7 millones 177 mil personas de 5 a\u00f1os y m \u00e1s, que hablan alguna lengua ind\u00edgena, distribuidos en las 32 entidades federativas correspondi\u00e9ndole a Chiapas el 19.32%, al Estado de Hidalgo el 4.97%, la entidad con menos poblaci\u00f3n con \u00e9stas caracter\u00edsticas es Aguascalientes con s\u00f3lo 0.03%. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena en M\u00e9xico es uno de los sectores m\u00e1s vulnerables, dada la marginaci\u00f3n, discrimina- ci\u00f3n, despojo de tierras y depredaci\u00f3n de sus recursos naturales, as\u00ed como con limitadas oportunidades de acceso a la educaci\u00f3n; sus comunidades registran falta de servicios de salud y de urbanizaci\u00f3n, sobre todo de asistencia tecnol\u00f3gica en el desarrollo de sus actividades productivas. Hay excepciones como el caso de los Yaquis que por decreto presidencial, publicado el 29 de octubre de 2020, se les restituyeron m\u00e1s de 29 mil hect\u00e1reas. En el Plan Nacional de Desarrollo (PDN) 2019-2024 no se identifica un lineamiento espec \u00edfico hacia los pueblos ind \u00edgenas, sin embargo en el apartado de Autosuficiencia Alimentaria y Rescate del campo, se contemplan 6 programas que, de alguna manera, impactan a los pueblos ind\u00edgenas, en el contexto de los peque\u00f1os productores, en el Programa Producci\u00f3n para el Bienestar, se explica que est\u00e1 orientado a 2.8 millones de productores de peque\u00f1a y mediana escala, los cuales representan el 85% de las unidades productivas del pa\u00eds, destaca la prioridad de 657 mil peque\u00f1os productores indigenas (PND 2019-2024, p. 65). Se resalta el apoyo a los productores en materia de pr \u00e1cticas agroecol\u00f3gicas y sustentables, como la conservaci\u00f3n del suelo, el agua y la agrodiversidad, espec \u00edficada en el PND, el cual tambi \u00e9n contempla el apoyo a cafetaleros y ca\u00f1eros, con una cobertura de 420 mil productores; el tercer programa se refiere a los precios de garant\u00eda para los cultivos del ma\u00edz, frijol, trigo panificable, arroz y leche; orientado a beneficiar a 2 millones de peque\u00f1os productores, cabe se\u00f1alar que en este rubro no se mencionan a los pueblos ind \u00edgenas de manera espec\u00edfica, tampoco en el programa Cr \u00e9dito Ganadero a la Palabra, con el que se pretende beneficiar a 19 mil ejidatarios y peque\u00f1os propietarios; destaca el Programa de Distribuci\u00f3n de Fertilizantes Qu\u00edmicos y Biol\u00f3gicos, se menciona la operaci\u00f3n de la planta de fertilizantes de Coatzacoalcos, Veracruz. Finalmente, est\u00e1 el programa de creaci\u00f3n del organismo denominado Seguridad Alimentaria Mexicana (SEGALMEX), mediante el cual se coordina la adquisici\u00f3n de productos agroalimentarios a precios de garant\u00eda, as\u00ed como la venta y distribuci\u00f3n de fertilizantes y semillas mejoradas, entre otras de sus funciones est\u00e1 la de promover la creaci\u00f3n de mipymes asociadas a la comercializaci\u00f3n de productos alimenticios, pero es de destacar la funci\u00f3n de apoyar en materia de investigaci\u00f3n cient \u00edfica y desarrollo tecnol\u00f3gico. Aunque se menciona en el texto del PND, para que se puedan lograr los resultados que se pretenden alcanzar con estos programas, es imprescindible que se busque la creaci \u00f3n de un banco de semillas criollas, ser\u00eda la \u00fanica forma de poder hacer frente al desaf\u00edo que representa el que corporativos trasnacionales como Microsoft-Syngenta-Bayer, que est \u00e1n realizando Investigaci\u00f3n y Desarrollo en materia de semillas, para obtener la propiedad intelectual de las mismas (Ribeiro S. 2019 y 2021). Este planteamiento forma parte de la iniciativa Misi\u00f3n de Innovaci\u00f3n Agr\u00edcola para el Clima, tambi\u00e9n conocida como AIM4C presentada por los 285EU y los Emiratos \u00c1rabes (COP26, 2021, AIM for Climate 2023), cuya inviabilidad es evidente y da\u00f1ar \u00eda m\u00e1s de lo que resolver\u00eda, pero eso si ser\u00eda un gran negocio para las trasnacionales en el contexto geopol \u00edtico que prevalece; sobre todo con el conflicto Ucrania-Rusia, esta iniciativa ofrece a los grandes inversionistas tecnol\u00f3gicos una enorme oportunidad de acaparamiento de tierras y de lograr su techno-hegemon \u00eda en la producci\u00f3n de alimentos dominando los mercados (ETCGroup, 2021). El 18 de mayo se public \u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n la Ley que crea el Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas (INPI) misma que abroga la Ley de la Comisi\u00f3n Nacional de los Pueblos ind\u00edgenas; en su art\u00edculo 3\u00ba se estipula que para los fines y objetivos del INPI se reconocen jur \u00eddicamente a los pueblos y comunidades ind\u00edgenas y afromexicanas, como sujetos de derecho p\u00fablico; es el car\u00e1cter jur\u00eddico y de derechos como el reconocimiento de las diversas culturas lo que prevalece, se menciona que se promover \u00e1n e instrumentar\u00e1n las medidas pertinentes para la conservaci\u00f3n de la integridad y biodiversidad, como del medio ambiente para generar y mantener modos de vida sostenible ( Art \u00edculo 4 fracci\u00f3n XVI); se contempla la gesti\u00f3n y el impulso de los Planes Integrales de Desarrollo Regional, como del impulso a los sistemas agr \u00edcolas tradicionales para lograr la seguridad, autosuficiencia y soberan\u00eda alimentaria (ob. cit.). Al respecto surge la pregunta, \u00bfse puede lograr el desarrollo regional, la autosuficiencia alimentaria, sin el soporte de la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo Tecnol\u00f3gico (I+D+i), que propicie un mayor contenido de conocimiento, tanto en los procesos como en los productos que se introducir\u00e1n al mercado? Cuando por sus pr\u00e1cticas rudimentarias, sus actividades productivas han sido desplazadas por productos que son resultado de procesos con mayor intensidad tecnol\u00f3gica. En en esta Ley de INPI no se contempla al factor tecnol \u00f3gico, como un factor estrat\u00e9gico para lograr mejores resultados en las actividades productivas hasta hoy marginadas, si bien alcanzan para un autoconsumo, se habla de investigaci\u00f3n pero es sobre el tema de defensa y promoci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas o bien para conservar los acervos de su patrimonio cultural, si se toca el tema de Propiedad Intelectual, colectiva e individual, es con relaci\u00f3n a dicho patrimonio cultural, no de los resultados de sus procesos productivos. No se puede omitir que se menciona en el ordenamiento jur\u00eddico citado, que el INPI se regir\u00e1 por principios entre los cuales est \u00e1 el de fomentar el desarrollo sostenible, para el uso racional de los recursos naturales de las regiones y territorios (Art\u00edculo 6 fracci\u00f3n V, p. 7), la sustentablidad requiere de proyectos de investigaci\u00f3n en diversos temas, tanto de producci\u00f3n agr\u00edcola, como de conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n del agua, de pr\u00e1cticas productivas sustentables de alto rendimiento, pero sostenibles, como la agricultura regenerativa, para hacer un contrapeso al avance de pr\u00e1cticas tecnol\u00f3gicas da\u00f1inas, como la agricultura sin agricultores, basada en procesos de alta digitalizaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de agrot\u00f3xicos. Si bien es cierto que se contempla la operaci\u00f3n de un Consejo Nacional de Pueblos Ind \u00edgenas, como \u00f3rgano de participaci\u00f3n, consulta y vinculaci\u00f3n (Art \u00edculo 11 fracci\u00f3n III) en el cual se considera la participaci\u00f3n de los representantes de Instituciones Acad\u00e9micas y de Investigaci\u00f3n (art\u00edculo 18 fracci\u00f3n II), tambi\u00e9n es cierto que no se menciona cu \u00e1les ser\u00edan los mecanismos para que sea una realidad la transferencia de tecnolog\u00edas, como de conocimientos, por parte de \u00e9stas instituciones acad \u00e9micas y de organismos de investigaci\u00f3n, para ello ser\u00eda menester realizar programas espec \u00edficos por regi\u00f3n, acorde a los usos y costumbres de los pueblos ind\u00edgenas. Sin lugar a dudas el INPI es una instituci\u00f3n de gran impacto en la din\u00e1mica de los pueblos ind \u00edgenas, pero si no se eleva a nivel estrat\u00e9gico la I+D+i con el impulso al desarrollo sostenible, vinculandolo a los 286Objetivios del Desarrollo Sustentable de la Agenda 2030, su funcionalidad quedar\u00e1 como siempre en buenas intensiones. El 27 de junio de 1989, M \u00e9xico adopt\u00f3 el Convenio 169 de Pueblos Ind \u00edgenas, promovido por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), dicho convenio, fue aprobado por la C\u00e1mara de Senadores del H. Congreso de la Uni\u00f3n, el 11 de julio de 1990 (R. Berea Nu\u00f1ez 2003); El Convenio 169 de la OIT sobre pueblos indigenas y tribales (OIT 2014), en el momento de su publicaci\u00f3n, 22 naciones, principalmente latinoamericanas, lo hab\u00edan firmado; en la Conferencia Internacional del Trabajo de la OIT, en 1989, se observ\u00f3 que los pueblos ind\u00edgenas eran objeto de un trato desigual, dado que sus derechos se reconoc\u00edan en la misma forma que a los dem\u00e1s habitantes de sus propios pa\u00edses, dadas sus condiciones de marginalidad y pobreza, lo cual obedece a su origen \u00e9tnico, racial o ambos, por ello el Convenio 169 se traduce en una acci\u00f3n reconocida por la ONU para impulsar la justicia social. El convenio 169 consta de 44 art\u00edculos, dentro de los cuales hay que destacar, los que de alguna manera hacen referencia a las cuestiones del conocimiento y su protecci\u00f3n intelectual, dentro de los derechos que tienen los ind \u00edgenas, de participar en las decisiones que les afectan, en funci\u00f3n de sus capacidades de toma de decisiones, respecto a su desarrollo econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social y cultural. Su impacto es tal que ya es referencia en diversas instituciones y organismos internacionales, incluso es considerado en las reformas constitucionales de diversas naciones, entre ellas M\u00e9xico. En t\u00e9rminos generales se habla de los temas de igualdad para los pueblos ind \u00edgenas, el respeto a sus tradiciones, el reconocimiento a su patrimonio cultural, derechos y oportunidades de manera equitativa, respetando su identidad social y cultural, sus costumbres, formas de gobierno, instituciones y tradiciones y con la inclusi\u00f3n del reconocimiento y respeto a sus espacios territoriales. En el art\u00edculo 7 (Fracci\u00f3n 1, p. 28) se indica que los pueblos ind \u00edgenas deber\u00e1n participar en los programas de desarrollo tanto a nivel nacional como regional, en sus fases de dise\u00f1o, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Los pueblos ind\u00edgenas podr\u00e1n disponer y accesar a los programas de formaci\u00f3n profesional (Art\u00edculo 21, p. 49). Es bien sabido que la preponderancia de las actividades econ \u00f3micas y medios de vida de los pueblos ind \u00edgenas, son las artesan\u00edas, las actividades agr \u00edcolas, las textiles y, en s \u00ed, las que son catalogadas como de sustento a nivel de autoconsumo, por su bajo nivel de contenido de conocimiento, las cuales requieren de mejores pr \u00e1cticas, donde la asistencia t \u00e9cnica y la transferencia de tecnolog \u00edas sean las variables determinantes, sin faltar los nuevos conocimientos lo cual es imprescindible. En la fracci\u00f3n 2 del Art\u00edculo 23 se cita, que a petici\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, es posible proporcionarles asistencia t\u00e9cnica y financiera, que tenga en cuenta las t\u00e9cnicas tradicionales, lo cual dado el rezago que las pr\u00e1cticas productivas tradicionales presentan frente al desarrollo tecnol\u00f3gico, con los procesos que caraterizan a los organismos privados, que han venido aplicando procesos de I+D+, obvio es abismal. Por su parte en la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, (DDPI) aprobada en la asamblea general del 13 de septiembre del 2007, se hace el planteamiento de la \"urgente necesidad de respetar y promover los derechos intr\u00ednsecos de los pueblos ind \u00edgenas que deriven de sus estructuras econ \u00f3micas, pol\u00edticas y sociales como de sus culturas, de sus tradiciones espirituales, de su historia y su filosof\u00eda, especialmente los derechos a sus tierras, territorios y recursos...\" ( citado en Convenio 169 OIT, 2014, p. 85). En ese contexto se proclama que los ind \u00edgenas tienen derechos humanos fundamentales, reconocidos por diversas legislaturas y por la Carta de las Naciones Unidas; en ese tenor los ind\u00edgenas tienen derecho 287a proteger sus lugares arqueol\u00f3gicos y sus tecnolog\u00edas, entre otros factores fundamentales de su identidad como pueblos ind \u00edgenas (Art\u00edculo 11, p. 98) tienen derecho a proteger y desarrollar su propiedad intelectual de su patrimonio cultural (Art\u00edculo 31, fracci\u00f3n 1 p. 118). Por ello es importante destacar lo estipulado en el Art\u00edculo 39 (DDPI 2014, pp. 123-124), en el sentido de que tienen derecho a la asistencia financiera y t \u00e9cnica de los estados. Pero no dicen el c\u00f3mo se instrumentar\u00edan los mecanismos para hacerlo viable. Nuevamente la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnol \u00f3gico, factores estrat\u00e9gicos, est \u00e1n fuera de la conceptualizaci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, cuando es claro que los rezagos en materia tecnol\u00f3gica, explican en gran medida la desigualdad y la pobreza de las comunidades ind \u00edgenas en su car\u00e1cter tanto colectivo como individual. Al momento de redactar el presente trabajo, la Ley de Ciencia y Tecnolog\u00eda, segu\u00eda vigente y la iniciativa enviada a la C\u00e1mara de Diputados por el Ejecutivo Federal denominada Ley General en Materia de Humanidades, Ciencias, Tecnolog\u00edas e Innovaci\u00f3n, permanec\u00eda en el proceso legislativo, pero la Ley todav\u00eda vigente, tiene estipulado su objeto en su primer art\u00edculo, del cual cabe mencionar que en lo referente a la vinculaci\u00f3n entre los sectores educativo y productivo, en materia de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n (Art\u00edculo 1\u00ba fracci\u00f3n V de la Ley de Ciencia y Tecnolog\u00eda DOF 2020, 6/11/2020 p.2), pues simplemente no se le ha dado cumplimiento, en virtud de que los mecanismos de transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos necesarios para incrementar la productividad y, por ende, la competitividad, de los productos que generan las empresas nacionales, que desarrollan sus actividades productivas en el territiorio mexicano, en particular los peque\u00f1os productores manufactureros y del campo, o bien no existen, o dejan mucho que desear, porque el rezago tecnol\u00f3gico en la estructura productiva nacional es evidente; habr\u00e1 que agregar a ello, que lo estipulado en el Art\u00edculo 9 Bis referente al presupuesto p\u00fablico, contemplando, que tanto la Federaci\u00f3n como los gobiernos de las entidades federativas y las de los municipios, no podr\u00e1 ser menor al 1% del PIB, para el financiamiento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo tecnol\u00f3gico, sin embargo, este mandato no se ha cumplido; no obstante, cabe precisar que en M \u00e9xico ha sido el sector p \u00fablico el que m\u00e1s invierte en I+D+i, mientras que el sector privado pr \u00e1cticamente se ha mantenido al margen, por ejemplo, en el 2016 el financiamiento del sector p\u00fablico hacia la I+D+i fue el equivalente al 77% mientras que el sector privado nacional destin \u00f3 el equivalente al 17% la diferencia correspondi \u00f3 a otras fuentes (CONACyT, 2021, PECTI 2021-2024, DOF, 28-12-2021). En estas disposiciones de ley no existe de manera espec \u00edfica el apoyo en materia de asistencia tecnol\u00f3gica, como de I+D+i hacia los pueblos ind\u00edgenas. En cuanto a la iniciativa de Ley, actualmente en la C\u00e1mara de Diputados, espec \u00edfica en su art\u00edculo 2\u00ba que \"Toda persona, de forma individual y colectiva, tiene derecho a participar en el progreso cient \u00edfico y tecnol\u00f3gico de la humanidad, as\u00ed como acceder al conocimiento cient \u00edfico y gozar de los beneficios sociales. De Igual manera tiene derecho a que el Estado fomente, realice y apoye actividades de investigaci\u00f3n human\u00edstica y cient \u00edfica, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n, que redunden en el bienestar del pueblo de M\u00e9xico e incluyan la preservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n, protecci\u00f3n y mejoramiento del medio ambiente y faciliten el ejercicio y goce de otros derechos humanos individuales y colectivos de la presente y de las futuras generaciones\" (C\u00e1mara de Diputados LXV Legislatura 2022) (Gaceta Parlamentaria n\u00famero 6174-XII, diciembre 13-2022, p.33) en esta iniciativa se considera a la ciencia, la tecnolog\u00eda, la I+D+i, como un derecho humano, de manera general, pero no a las comunidades ind \u00edgenas de manera espec \u00edfica, cabe se\u00f1alar que en la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, proclamada por la ONU en 1948, no se menciona a la ciencia, la tecnolog\u00eda y a la investigaci \u00f3n como un derecho humano, aunque s\u00ed, la educaci\u00f3n, sobre todo la 288educaci\u00f3n b\u00e1sica, que debe ser gratuita (Art\u00edculo 26, Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos ONU 2015, p.54) este nivel de educaci\u00f3n es fundamental para impulsar la investigaci \u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo tecnol\u00f3gico. Ecosistemas Tecnol\u00f3gicos Los ecosistemas son una estrategia para impulsar el crecimiento productivo en un espacio territorial espec \u00edfico, integran a los diversos actores econ \u00f3micos y aprovechan las vocaciones productivas, sus capacidades y la disponibilidad de recursos naturales. Desde una visi\u00f3n sist \u00e9mica ambiental, la consideraci\u00f3n de un espacio territorial-ambiente es la interacci\u00f3n entre lo ambiental, lo natural y lo social, mediado por lo cultural (J.C. P\u00e1es Garc\u00eda. OEI 2015), en este mismo orden de ideas, tambi\u00e9n se considera un ecosistema a la unidad natural, formada por todas las plantas, animales y microorganismos que interact\u00faan conjuntamente con todos los factores abi\u00f3ticos en su entorno (Cristopheson, 1996). Estos modelos de ecosistemas, colocan al ser humano en el centro del territorio, sobre todo porque ya al territorio se le considera una estructura activa, desde la perspectiva de tres situaciones, ya sea en desarrollo, estancamiento o de regresi\u00f3n, no solamente como un espacio receptor de las actividades productivas; seg\u00fan Veltz (1999) los territorios no son campos de maniobras sino actores, entendi \u00e9ndose como una revalorizaci\u00f3n de los espacios territoriales habitados por grupos humanos espec \u00edficos, en este caso por grupos ind \u00edgenas, que tienen plena identificaci\u00f3n con su entorno natural. Para Esser (et alt., 1996) el concepto Competitividad Sist\u00e9mica , se integra por factores fundamentales, como la diferenciaci\u00f3n en cuatro niveles anal\u00edticos: micro, meso, macro y meta, refieri \u00e9ndose a la unidad b\u00e1sica de la actividad productiva en el nivel micro, como las unidades productivas, en este caso los productores ind\u00edgenas; en el nivel meso se identifican las capacidades de los integrantes de ese espacio geogr\u00e1fico, para la formaci\u00f3n de un entorno con mecanismos institucionales, que multipliquen los esfuerzos productivos de las unidades econ\u00f3micas ah\u00ed establecidas; en el nivel macro se hace refierencia a la correlaci\u00f3n de las variables macroecon\u00f3micas, con las pol\u00edticas econ\u00f3micas, que dinamizan las actividades productivas; a nivel meta se analizan y dimensionan las capacidades estrat\u00e9gicas y de integraci \u00f3n socioecon\u00f3mica, en un mundo global interconectado. En consecuencia la competitividad sist \u00e9mica incluye la sustentatibilidad y la inclusi \u00f3n social, por ello es un asunto de orden regional, d \u00e1ndole sentido a las estructuras tecno-econ \u00f3micas territoriales, como la Complejidad Econ\u00f3mica (CEPAL, 2016), una econom\u00eda es m \u00e1s compleja en la medida que cuenta con una estructura productiva mas diversificada, lo cual requiere de s \u00f3lidas capacidades tecnol\u00f3gicas, que est \u00e1n fuera del alcance de los grupos productivos ind \u00edgenas, quienes han mostrado una tendencia a la baja, en una inversi\u00f3n orientada a la infraestructura tecnol\u00f3gica, derivando en una baja tendencial en el crecimiento econ\u00f3mico de los territorios ocupados por grupos ind\u00edgenas, esto obedece a la baja inversi\u00f3n en innovaci\u00f3nes tecnol\u00f3gicas, as\u00ed como a la baja o nula transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos, propiciando una ausencia de productividad, lo que significa que los bienes y serivicios generados en tales condiciones son de bajo contenido de conocimiento y por ello de baja competitividad, a la par que se visualiza un incremento de los niveles de pobreza. El modelo sist\u00e9mico es una condici\u00f3n fundamental para el impulso de las regiones habitadas por los grupos ind\u00edgenas, teniendo como elementos estrat\u00e9gicos, a los procesos de transferencia de tecnolog\u00eda y de 289conocimientos, como de programas de innovaci\u00f3n y sobre todo de formaci\u00f3n de capita social, esto implica un cambio cultural, econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico, orientado a la sustentabilidad y a la inclusi\u00f3n social (Vazquez Barquero, 1999). La formaci\u00f3n de un ecosistema tecnol\u00f3gico tiene como fundamento un proceso social, a partir de las redes de colaboraci\u00f3n entre los diversos actores, que habitan un espacio territorial espec \u00edfico, como los productores ind\u00edgenas, las Instituciones Educativas, los prestadores de servicios y los \u00f3rdenes de gobierno, todos ellos con capacidades de aprendizaje, con canales posibilitadores de transferencia de conocimientos y de mejores pr\u00e1cticas, lo cual se enmarca en la teor\u00eda evolucionista del cambio econ\u00f3mico, donde el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n, son los factores explicativos del desarrollo, necesariamente sustentable e incluyente, desde una din\u00e1mica end\u00f3gena (Tapia y Capdeville, 1998). Para McPherson y Nunes (2008) un ecosistema de aprendizaje surge a partir de la integraci\u00f3n de las comunidades de apr\u00e9ndices y formadores, la disponibilidad de recursos did\u00e1cticos, entre los que ya se deben considerar las herramientas tecnol\u00f3gicas, como lo establece el concepto de la literacidad digital, considerada como el desarrollo de las capacidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n con objetividad, a partir de la aplicaci\u00f3n, c\u00f3n \u00e9tica, de las herramientas tecnol\u00f3gicas, para construcci\u00f3n de nuevos conocimientos y de espacios virtuales interactivos sin\u00e9rgicos, esto es equivalente a aprender a pensar, utilizando la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n, por supuesto, incluye el dise\u00f1o, desarrollo y aplicaci\u00f3n de los sistemas y procesos, acorde a los desarrollos tecnol\u00f3gicos, articular a los diversos actores y organizaciones, que ya existen o que haya que generar. Desde la perspectiva de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n del cambio tecno-econ\u00f3mico, fundamentada en la dimensi\u00f3n sist\u00e9mica de la innovaci\u00f3n (Freeman 1987), se consideran tres elementos estrat\u00e9gicos: el primero se refiere a las organizaciones que interact \u00faan, el segundo, a la generaci\u00f3n de mejoras tecnol \u00f3gicas y organizacionales, as\u00ed como a los procesos de innovaci\u00f3n, en sus diferentes dimensiones (proceso, producto, mercado, organizaci\u00f3n, materias primas y formaci\u00f3n de redes con stakesholders , principalmente con los centros de investigaci\u00f3n) para desarrollar, fortalecer y escalar las capacidades tecnol\u00f3gicas, acorde a la din\u00e1mica global; el tercer elemento es cuando esto se lleva a pr\u00e1ctica, en un proceso de permamente retroalimentaci\u00f3n y escalamiento. El componente sist\u00e9mico de lo micro, lo meso, lo macro a lo meta, surge como una respuesta cr\u00edtica a la automaticidad de la teor\u00eda econ\u00f3mica ortodoxa (Su\u00e1rez D., 2019, pp.13-14). La dimensi\u00f3n territorial se delimita por el desarrollo de las capacidades y competencias tanto de los productores como de las organizaciones. Siguiendo los criterios del enfoque sist\u00e9mico se describe el modelo definido por Ruiz Tafoya H. (2010) mediante el cual se construy\u00f3 el \u00cdndice de Innovaci\u00f3n estatal 2010, los elementos que integran este modelo de innovaci\u00f3n sist \u00e9mica son: a nivel micro se identifica a la capacidad empresarial y redes de colaboraci\u00f3n, el sistema de ciencia y tecnolog\u00eda y las instituciones de apoyo, con el prop \u00f3sito de la generaci\u00f3n, difusi\u00f3n y uso del conocimiento. A nivel meso est\u00e1n las redes globales de innovaci\u00f3n, los clusters empresariales, el sistema nacional de innovaci\u00f3n, y los sistemas regionales de innovaci\u00f3n; a nivel macro se ubican a la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica, la infraestructura tecnol\u00f3gica y de comunicaci\u00f3n, el proceso de identificaci\u00f3n de oportunidades de mercado, la capacidad nacional de innovaci\u00f3n, el sistema de capacitaci\u00f3n y la asistencia tecnol\u00f3gica articulada al sistema educativo. 290A partir de este modelo conceptual se definieron factores e indicadores, en el factor de habilitadores los indicadores determinados son educaci\u00f3n, conocimiento adquirido a lo largo de la vida, gasto p \u00fablico en Investigaci\u00f3n y acceso a internet de banda ancha. En el factor de actividades de la empresa los indicadores son: gasto de las empresas en Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D), gasto en innovaci\u00f3n no reflejado en Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Pymes innovadoreas sin colaboraci\u00f3n, Pymes innovadores en colaboracion con otros y las patentes obtenidas. Finalmente en cuanto al tercer factor est\u00e1n considerados los impactos con indicadores como innovadores de producto y de procesos; innovadores organizacionales y de mercadotecnia; innovadores en eficiencia de recursos como en trabajo y la energ\u00eda, en la actualidad aqu\u00ed deber \u00eda incluirse la formaci\u00f3n de competencias laborales y la construcci\u00f3n de grupos de trabajadores de alto desempe\u00f1o, con competencias tecnol\u00f3gicas y la aplicaci\u00f3n de criterios de sustentablidad e inclusi\u00f3n social; el empleo manufacturero en media-alta y alta tecnolog\u00eda; empleo en servicios intensivos en conocimiento, venta de productos innovadores (pero con alto contenido de conocimiento) para el mercado y venta de productos innovadores para las empresas. En la aplicaci\u00f3n de los indicadores a nivel nacional, el estado de Hidalgo se ubic \u00f3 en el lugar 27 considerado de baja innovaci\u00f3n. Cabe citar el modelo de evaluacion de ciudades, que la Universidad de Navarra Espa\u00f1a, realiza a trav\u00e9s de su Escuela de Posgrado en Direcci\u00f3n de Empresas, denominado \u00cdndice IESE Cities in Motion , que en 2022 present\u00f3 su octava edici\u00f3n, se mostr\u00f3 la evaluaci\u00f3n de 183 ciudades de 92 pa \u00edses y distintas ciudades espa\u00f1olas; en nueve dimensiones clave como son: econom\u00eda, capital humano, tecnolog\u00eda, medio ambiente, proyecci\u00f3n internacional, cohesi\u00f3n social, movilidad y transporte, gobernanza y planificaci\u00f3n urbana, en donde se aplicaron 114 indicadores. En cuanto a M\u00e9xico, fue evaluada la Ciudad de M \u00e9xico con el ICIM de 44.75 o sea bajo. (Berrone y Enric, 2022, p. 26) De las 9 dimensiones destaca la que se refiere al capital humano , donde se establece que una urbe con una gobernanza inteligente, tiene que ser capaz de atraer y retener talento, crear planes educativos a trav\u00e9s del impulso de la creatividad y fundamentalmente la Investigaci\u00f3n; desde la perspectiva del IESE Cities in Motion, la formaci\u00f3n de las ciudades han seguido un patr\u00f3n de urbanizaci\u00f3n que evidencia la desigualdad social, a partir de la segregaci\u00f3n de los diversos grupos, dando paso a la polarizaci\u00f3n entre los de altos ingresos y los que est\u00e1n marginados, ya sea por los bajos salarios sin poder adquisitivo y por la informalidad, sin faltar la criminalidad, con 17 indicadores el IESE Cities in Motion mide la cohesion social con la pretensi\u00f3n de incorporar todas las subdimensiones sociol\u00f3gicas y las diversas variables, considerando que la cohesi\u00f3n es resultado de una visi\u00f3n compartida entre ciudadanos y gobierno, respecto a un modelo social y democr\u00e1tico. En la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, aplica 11 indicadores y contempla a la econom\u00eda local, la formaci\u00f3n de clusters econ\u00f3micos, la innovaci\u00f3n y el emprendimiento. En cuanto a la dimensi\u00f3n tecnol \u00f3gica aplica 11 indicadores, orientados a los rubros de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, como a la conectividad, que consideran la columna vertebral de toda ciudad, pero no le dan importancia a la investigaci\u00f3n y al desarrollo tecnol\u00f3gico, ni a la infraestructura tecnol\u00f3gica aplicada a las actividades econ\u00f3micas. Ecosistema tecnol\u00f3gico para pueblos ind\u00edgenas: un modelo para el estado de Hidalgo Estamos viviendo un paradigma tecnol \u00f3gico donde predomina la inteligencia artificial (IA) que se aplica en una diversidad de actividades, sobre todo en los procesos de automatizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n, como en la 291redimensi\u00f3n y re-localizaci\u00f3n de las cadenas de valor, que desde la perspectiva internacional se le denomina nearshoring , concepto con el que se est\u00e1n re-localizando las unidades productivas, sobre todo las de los grandes corporativos trasnacionales, desde su pa\u00eds de origen a naciones con espacios territoriales, donde disponen de los recursos naturales que requieren, como el litio, el agua y los energ\u00e9ticos, sin dejar de considerar las facilidades fiscales para instalarse, adem \u00e1s de los trabajadores con competencias, acorde a las necesidades de las grandes empresas, pero obviamente m\u00e1s barata, \u00e9sta redimensi\u00f3n de la econom\u00eda global, acelerada por la pandemia, puede representar oportunidades o elevados riesgos, para los grupos ind \u00edgenas ubicados en zonas de inter\u00e9s de los grandes coporativos. La diferencia radicar\u00eda en las pol \u00edticas p\u00fablicas, que a nivel federal se dise\u00f1en, lo que implica una revisi \u00f3n del plan nacional del desarrollo, pero a \u00e9stas alturas del avance de la gesti\u00f3n gubernamental federal actual, resulta pr\u00e1cticamente imposible adecuarlo a los grandes desaf\u00edos presentes. Lo procedente es que los diversos gobiernos estatales generen las pol \u00edticas y los mecanismos necesarios para aprovechar las oportunidades que puedan surgir; en el caso del estado de Hidalgo, la administraci\u00f3n gubernamental inici\u00f3 en el 2022 para concluir en el 2028, por lo que est \u00e1 en tiempo para generar lo procedente, para apoyar el desarrollo de los espacios habitados por los grupos ind\u00edgenas localizados en 29 municipios. En el Cat\u00e1logo de los Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del Estado de Hidalgo (2013, pp. 9-11) se identificaron regiones y municipios con un alto \u00edndice de poblaci\u00f3n ind\u00edgena, como la regi\u00f3n Nahua que contempla a la Huasteca, la sierra y Acaxochitl\u00e1n, la regi\u00f3n Otom\u00ed-H\u00f1ah\u00f1u, que incluye al Valle del Mezquital y a la sierra Otom\u00ed Tepehua; a nivel municipal, en el cat\u00e1logo se identificaron 29 municipios con un \u00edndice de poblaci\u00f3n ind \u00edgena superior al promedio nacional; cabe se\u00f1alar que de estos 29 municipios, s\u00f3lo 3 aportan un poco m\u00e1s del 1% al Producto Interno Bruto Estatal (Morales, E.R. 2020), y s\u00f3lo 3 cuentan con alguna o m \u00e1s Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES), por lo que las condiciones socioecon \u00f3micas est\u00e1n a nivel de autoconsumo y sin expectativas para lograr un incremento en la productividad, por ende en la competitividad en sus actividades productivas. Sobre todo si se consideran las 12 conjeturas siguientes: a mayor investigaci\u00f3n aplicada mayor desarrollo tecnol\u00f3gico; a mayor n\u00famero de proyectos de transferencia tecnol \u00f3gica y de conocimientos, menor n\u00famero de problemas espec\u00edficos de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico productivo; a mayor n\u00famero de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) en los municipios menor rezago tecnol\u00f3gico; a mayor n \u00famero de productores ind\u00edgenas que reciban transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos, mayor desarrollo de capacidad productiva con mejores niveles de competitividad; a mayor n\u00famero de productores ind \u00edgenas que se interesen por la transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos, como estrategia productiva, mayores oportunidades para nuevos profesionistas; a mayor n\u00famero de IES que se interesen por realizar investigaci\u00f3n aplicada, como veh\u00edculo de transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos, se lograr\u00e1 mayor desarrollo tecnol\u00f3gico; a mayor n\u00famero de convenios de transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos, entre las IES y los productores ind\u00edgenas, mayor capacidad regional de desarrollo econ\u00f3mico y social; a mayor informaci\u00f3n tecnol \u00f3gica que capte el muncipio, la regi\u00f3n estar\u00e1 en mejores condiciones de gestionar e impulsar la transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos como el desarrollo tecnol\u00f3gico; a mayor colaboraci\u00f3n entre IES y municipios, se podr\u00e1n impulsar programas de mejores pr \u00e1cticas productivas, entre los productores ind\u00edgenas; en la medida que se vaya superando la marginaci\u00f3n, se intensificar\u00e1 la transferencia tecnol\u00f3gica y de conocimientos, y por ende del desarrollo tecnol\u00f3gico; a menor participaci\u00f3n en la aportaci\u00f3n del municipio al PIB estatal, mayor 292necesidad de transferencia tecnol \u00f3gica y de desarrollo tecnol\u00f3gico. Estas conjeturas conforman un marco de referencia para dise\u00f1ar un modelo de Ecosistema Tecnol \u00f3gico para los productores ind\u00edgenas que habitan los 29 municipios mencionados. La propuesta para la formaci\u00f3n de Ecosistemas Tecnol\u00f3gicos para los 29 municipios con mayor poblaci\u00f3n ind\u00edgena, consiste en considerar los elementos siguientes: En primer t\u00e9rmino est\u00e1n las pol\u00edticas p\u00fablicas que faciliten la formaci\u00f3n de los ecosistemas, tanto a nivel estatal como municipal al considerar los aspectos siguientes: \u0099Condiciones b\u00e1sicas Estructura organizacional de los municipios; se debe generar un \u00e1rea de Enlace cient\u00edfico tecnol\u00f3gico , para que lleve a cabo un programa de vinculaci\u00f3n con las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, las instancias estatales y federales de ciencia y tecnolog\u00eda, y con los organismos financieros, incluyendo las comisiones de ciencia y tecnolog\u00eda de las legislaturas, tanto en el orden federal como en la C\u00e1mara de Diputados del Estado de Hidalgo. Revisar la estructura de los Planes Estrat\u00e9gicos Municipales de Desarrollo para incluir un apartado que signifique un mapa de ruta sobre la formaci\u00f3n de las condiciones para transformar al municipio en un ecosistema tecnol\u00f3gico . \u0099Dimensiones del Ecosistec ma Tecnol\u00f3gico para los pueblos ind\u00edgenas: Transferencia Tecnol\u00f3gica y de Conocimientos: establecer un esquema de articulaci\u00f3n Municipio-Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) p\u00fablicas y privadas, para llevar a cabo un diagn\u00f3stico de las necesidades de desarrollo y asistencia tecnol\u00f3gica a los productores ind\u00edgenas, para que las IES realicen la investigaci\u00f3n aplicada necesaria, para resolver los problemas de productividad y competitividad de los productores ind\u00edgenas, gener\u00e1ndose bienes y servicios con mayor contenido de conocimiento. Impulso a la formaci\u00f3n de Emprendedores de base tecnol\u00f3gica: a trav\u00e9s de la vinculaci\u00f3n municipio-IES crear un programa de Emprendimiento de base tecnol\u00f3gica acorde a las vocaciones productivas y potencialidad de los municipios. Programa anti cambio clim\u00e1tico: incluir a los 29 municipios ind\u00edgenas en el proyecto de la Agenda de intervenci\u00f3n para incidir en la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico para mejorar la calidad del aire y la salud. Aplicar el modelo de Econom\u00eda Circular (Ellen MacArtur et alt, 2023): modelo aplicable a espacios municipales para impulsar el crecimiento, donde los productos y las cadenas de valor, como de suministros, funcionen en un esquema de interoperabilidad, de forma tal que los recursos se utilicen de manera eficiente, a efecto de que su vida \u00fatil y de los productos se prolongue y se puedan reutilizar, re-manufacturar y reciclar, sin que pierdan su valor de uso, ni su valor de mercado. La estrategia para su dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n se integra a partir de 6 vertientes: Primero mapear los diversos elementos, actores y actividades, recursos e informaci\u00f3n y pol\u00edticas p\u00fablicas existentes y por generar, que deben formar parte del ecosistema, identificando sus interconexiones e interdependencias, flujos de datos, an\u00e1lisis e infraestructura; 293la segunda vertiente la constituye la construcci\u00f3n de una visualizaci\u00f3n de c\u00f3mo los patrones de conducta de una econom\u00eda lineal, basada s\u00f3lo en la alta rentabilidad y la generaci\u00f3n de desechos, a una econom\u00eda integrada por actividades productivas regenerativas, es decir superando el sistema lineal; la tercera vertiente consiste en la colaboraci\u00f3n de los integrantes del ecosistema, en torno a la creaci\u00f3n de un valor adicional m\u00e1s all\u00e1 del mercado, convirtiendo los productos en servicios que se pueden arrendar, reutilizar, vender o compartir; la econom\u00eda circular es un sistema de alta complejidad, por la multiplicidad de variables, por lo que requiere de una cultura de colaboraci\u00f3n sin\u00e9rgica y exponencial para construir nuevos y mejores conocimientos, que deriven en actividades econ\u00f3micas con un alto contenido de conocimiento, pero con un reducido o nulo desperdicio; la cuarta vertiente se refiere al dise\u00f1o como un apalancamiento estrat\u00e9gico, para cambiar los sistemas y acelerar la transformaci\u00f3n tanto de productos, procesos y mercado, como de las organizaciones, orientando el dise\u00f1o hacia la superaci\u00f3n del paradigma de una mayor circulaci\u00f3n de mercado, a costa de mayor generaci\u00f3n de desechos; la importancia del dise\u00f1o es integrar el concepto de la rentabilidad al de la sustentabilidad y al de la inclusi\u00f3n social, porque el objetivo es la generaci\u00f3n de un bienestar social horizontal, superando la verticalidad del paradigma del mercado, de una alta rentabilidad para su acumulaci\u00f3n de capital en pocas manos; la quinta vertiente se manifiesta en la revisi\u00f3n de las pol\u00edticas y normas que se son propias de la econom\u00eda lineal de mercado y desechos, para reescribir las reglas que den soporte jur\u00eddico al modelo de la econom\u00eda circular, si el cambio de la base econ\u00f3mica de la circularidad no es compatible con las reglas existentes, se hace necesario reescribirlas; finalmente, la sexta vertiente, como en todo ecosistema, se requiere de la generaci\u00f3n de m\u00e9tricas e indicadores , lo suficientemente objetivos, para medir los avances de la transici\u00f3n de una econom\u00eda lineal-mercado a una econom\u00eda circular. Crear un Centro de servicios intermunicipales de Conectividad e Inteligencia Artificial: con la colaboraci\u00f3n de los tres \u00f3rdenes de gobierno (Federal, Estatal y municipales), como de las IES, principalmente las p\u00fablicas, crear un Centro de Investigaci\u00f3n Aplicada en materia de big data, y servicios de nube, que impulse el desarrollo de la conectividad, a trav\u00e9s de plataformas tecnol\u00f3gicas que oferte servicios de big data, nube e Inteligencia Artificial, a los productores ind\u00edgenas, para que puedan atender a sus proveedores y clientes de manera digital. Crear un Programa de Parques Tem\u00e1ticos: el impulso al turismo en Hidalgo y sobre todo en los municipios ind\u00edgenas, requiere de una reconceptualizaci\u00f3n a partir de la formaci\u00f3n de Parques Tem\u00e1ticos, para desarrollar proyectos de inversi\u00f3n, que deriven en el descubrimiento de nuevas oportunidades de esparcimiento, como oferta a turistas nacionales y extranjeros, incorporando las perspectivas de los consumidores para dise\u00f1ar los productos y servicios que representen nuevas experiencias para los turistas, para ello es necesario captar informaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas emergentes, como las de realidad virtual y extendida, creando valor para los visitantes como para los operadores tur\u00edsticos. Centro de Asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento en Protecci\u00f3n Intelectual : crear un Centro de Propiedad Industrial e Intelectual, para dar asesor\u00eda a productores ind\u00edgenas, como a desarrolladores de proyectos tecnol\u00f3gicos y de innovaci\u00f3n, en cuanto a cu \u00e1l es la mejor estrategia para proteger sus invenciones o productos, en 294materia de patentes, modelos de utilidad, dise\u00f1os industriales, marcas, avisos comerciales y derechos de autor, sin faltar el dise\u00f1o de estrategias de apropiaci\u00f3n, certificados de origen, identificaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de capital intelectual y propiedad industrial, incluyendo el an\u00e1lisis del estado del arte y la inteligencia tecnol\u00f3gica. Plataforma tecnol\u00f3gica para el conocimiento abierto: crear en el Observatorio Tecnol\u00f3gico de Hidalgo de la UAEH, con la participaci\u00f3n de las IES principalmente las p\u00fablicas, donde participen estudiantes, docentes-investigadores, para compartir conocimientos de manera libre, bajo el paradigma de compartir informaci\u00f3n, para que el conocimiento sea propiedad com\u00fan, considerado como un bien p\u00fablico, porque el conocimiento al compartirse se incrementa, podr\u00eda ser una respuesta que superar\u00eda a las tecnolog\u00edas de los ChatsGPT, porque se actualizar\u00eda en la medida que se ampl\u00ede la participaci\u00f3n y aportaciones de diversas corrientes de conocimiento, caracter\u00edstica que no tienen los ChatsGPT. Es un proceso de ciencia abierta para que el libre acceso al conocimiento cient\u00edfico retome la condici\u00f3n de un derecho humano, evitando su privatizaci\u00f3n, porque se ha observado que tanto los diarios, como un sin n\u00famero de revistas cobran para tener acceso a los art\u00edculos que publican. Este espacio de conocimiento abierto, es la oportunidad para que los estudiantes y p \u00fablico en general desarrollen y apliquen su capacidad critica-anal\u00edtica y puedan construir textos cient\u00edficos con fundamento, adem\u00e1s generar propuestas con bases cient\u00edficas, que den respuesta a las necesidades de productores y sociedad en general, las tem\u00e1ticas ser\u00edan las que propongan con fundamento, los diferentes participantes. El prop\u00f3sito esencial es hacer de este espacio de conocimiento abierto, un mapa de ruta para la ciencia abierta, con un sentido social, con capacidad transformadora, en apoyo a los sectores m\u00e1s vulnerables como son los grupos ind\u00edgenas. Centro de Enlace con Data M\u00e9xico para aplicar la metodolog\u00eda de Complejidad Econ\u00f3mica.- Considerando que Data M\u00e9xico se orienta a la visualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos p\u00fablicos para fomentar la innovaci\u00f3n, inclusi\u00f3n y diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda mexicana, con base a la metodolog\u00eda de complejidad econ\u00f3mica, la cual facilita identificar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de un espacio territorial, sus capacidades tecnol\u00f3gicas, productivas y las probabilidades de transformaci\u00f3n, en un mapa de ruta hacia su desarrollo sustentable y competitivo. Los municipios ind\u00edgenas por su bajo nivel de crecimiento, son econom\u00edas que registran una baja complejidad econ\u00f3mica, por la falta de desarrollo y aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y la falta de diversificaci\u00f3n de sectores, el prop\u00f3sito de la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda de complejidad econ\u00f3mica, es impulsar la inserci\u00f3n de los productores ind\u00edgenas, hacia nuevos sectores econ\u00f3micos, para ello se orienta a tres tipos de usuarios (Filippo A., et alt., 2022). Autoridades Locales , para que identifiquen las actividades productivas de los productores ind\u00edgenas, con el prop\u00f3sito de impulsar su desarrollo, en funci\u00f3n de riesgo-retorno de inversi\u00f3n. Inversionistas , que identifiquen las bondades de la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda de complejidad econ\u00f3mica, para la selecci\u00f3n de los proyectos, que sean considerados como sujetos de inversi\u00f3n viables en retornos positivos, con base en los resultados a lograr. Analistas y expertos, fundamentalmente a investigadores, y a todo profesionista que realicen proyectos de investigaci\u00f3n aplicada, con el prop\u00f3sito de impulsar el desarrollo sustentable y socialmente inclusivo, en los 29 municipios ind\u00edgenas del estado de Hidalgo 295La complejidad econ\u00f3mica es una herramienta que en la actualidad es muy \u00fatil para impulsar el desarrollo de regiones y espacios geogr\u00e1ficos, que registran rezagos tanto en lo tecnol\u00f3gico como en lo social, como los municipios ind\u00edgenas que son zonas marginadas y m\u00e1s vulnerables. Reflexi \u00f3n final El conocimiento cient\u00edfico es infinito, trasciende los tiempos y las transformaciones de la naturaleza como de la imaginanci\u00f3n, al grado en nunca se llegar\u00e1 al punto en que se pueda afirmar que ya todo est\u00e1 hecho, que ya todo est\u00e1 investigado (Freeman Dyson 2018, p. 242) en consecuencia la ciencia tiene 3 fronteras abiertas, seg\u00fan Freeman, la primera es la frontera matem\u00e1tica que siempre estar\u00e1 abierta, por el teorema de la incompletitud de Kurt G\u00f6del,( citado por Guti\u00e9rrez C. 1999) de las proposiciones matem\u00e1ticas que no se puede afirmar que son verdaderas o falsas, dado que este teorema implica el dominio de las ecuaciones b\u00e1sicas de la fisica, los conocimientos siempre ser\u00e1n incompletos. La segunda frontera es la exponencial complejidad en constante escalamiento que representa toda la vida biol\u00f3gica, desde las c\u00e9lulas, hasta los cerebros, el genoma de todas las especies tanto de flora como de fauna en su m\u00faltiple biodiversidad. La tercera frontera est\u00e1 representada por el universo, en su espacio y tiempo, siendo la astronom\u00eda la ciencia m\u00e1s antigua, tambi\u00e9n es la que representa un incabable proceso de permanente investigaci\u00f3n. Y lo que pudiera ser la cuarta frontera son las ciencias sociales y las econ\u00f3mico administrativas, desde siempre articuladas a todas las expresiones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas, donde la vida social y econ\u00f3mica no se puede explicar sin la existencia de la ciencia y la tecnolog\u00eda, consustanciales a toda formaci\u00f3n social y a todo proceso econ\u00f3mico. El modelo de Ecosistema Tecnol\u00f3gico para los Pueblos Indigenas , se fundamenta en la teor\u00eda evolucionista de la econom\u00eda (Vence, 1995, citado por Espinosa Jaramillo M.T., 2021) que establece la concepci\u00f3n del desarrollo tecnol\u00f3gico, identific\u00e1ndolo como un proceso sist\u00e9mico, evolutivo din\u00e1mico y acumulativo, bajo las interaciones dial\u00e9cticas, entre los distintos actores del ecosistema econ\u00f3mico, como entre la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnl\u00f3gico, con la din\u00e1mica de la econom\u00eda en su conjunto. Sobre todo porque el desarrollo cient\u00edfico-tecnol \u00f3gico y la innovaci\u00f3n, convergen en un punto de inflexi\u00f3n en su escalamiento, de forma tal, que en la medida que se construyen y desarrollan exponencialmente, se amplifican mutuamente en una fusi\u00f3n de tecnolog\u00edas, sobre todo de la Inteligencia Artificial y a trav\u00e9s de los mundos f\u00edsico, digital y biol\u00f3gico impactan en toda actividad humana (Schwab K., 2017). La innovaci\u00f3n en tanto concepto basado en la creatividad, es un constructo social, lo que significa crear nuevos valores m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la econom\u00eda, para situarse en las estructuras sociales, pol\u00edticas y culturales, por lo que la econom\u00eda de la innovaci\u00f3n no debe circunscribirse a la colocaci\u00f3n de bienes y servicios en el mercado, sino en una nueva cultura de valores humanos, en funci\u00f3n de la sustentabilidad y la inclusi\u00f3n social. Aunque todo estriba en la construcci\u00f3n de capacidades productivas para generar bienes y servicios con mayor contenido de conocimiento, lo que implica a su vez la construcci\u00f3n de una infraestructura tecnol\u00f3gica, lo suficientemente s\u00f3lida, para dar soporte a las nuevas formas de producci\u00f3n industrial y del campo, donde los procesos de digitalizaci\u00f3n constituyen un factor esencial, si no es que determinante, frente al avance inusitado y sin control de las diversas tecnolog\u00edas, donde la Inteligencia Artificial, a trav\u00e9s 296del Deep Learning, del Machine Learning y de los modelos de Lenguaje extenso LLM, derivados de la Inteligencia artificial generativa, por lo que la din\u00e1mica de la econom\u00eda global ha cambiado aceleradamente en el presente siglo XXI, y con ello la sociedad global, aunque de manera desigual, pero a impactado a todo ser humano, posicionando en la c\u00faspide a las trasnacionales tecnol\u00f3gicas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI, 2019) considera que la naturaleza de la IA y los problemas que puede plantear para la humanidad, no dejan de ser motivo de una gran preocupaci\u00f3n; si bien la IA surgi\u00f3 en 1956, en el marco del proyecto de verano de Darmouth EU, dio el salto exponencial entre 2011 y 2017 de forma tal que para 2019 hab\u00eda ya 1,6 millones de publicaciones y m\u00e1s de 340 mil solicitudes de patente. Fue el aprendizaje autom\u00e1tico ( Machine Learning) la IA dominante, ya que represent \u00f3 el 40% del total de las patentes de IA, el aprendizaje profundo y las redes neuronales registraron un incremento del 175% anual. De las 500 principales solicitantes de patentes de IA, 333 son empresas localizadas en EU, de las cuales las principlaes son IBM y Alphabeth-Google, 167 son universidades y organizaciones p\u00fablicas de investigaci\u00f3n, de las cuales 110 est\u00e1n en China. Lo anterior evidencia que las tecnol\u00f3gicas norteamericanas son las que dominan el mercado global de la IA. Las trasnacionales tecnol\u00f3gicas como Microsoft y Google han realizado millonarias inversiones, para construir poderosos motores de b\u00fasqueda incrementando su potencial de procesamiento, lo que implica tambi\u00e9n un exponencial incremento de consumo de energ\u00eda, propiciando una exponencial emisi\u00f3n de carbono. El incremento de la capacidad de procesamiento como el entrenamiento de los grandes modelos de lenguaje (LLM) que son los ChatsGPT, as\u00ed como las necesidades de refrigeraci\u00f3n de los numerosos servidores y centros tecnol\u00f3gicos, generan en conjunto, grandes emisiones de carbono, incrementando los riesgos del cambio clim\u00e1tico, dice Alan Woodward especialista en ciberseguridad de la Universidad de Surrey del Reino Unido. Es la tecnolog\u00eda la que marca la diferencia entre las naciones desarrolladas con mejores niveles de vida y los pa\u00edses rezagados con altos niveles de pobreza, situaci\u00f3n que prevalecer\u00e1 en tanto no exista una cultura global m\u00e1s humana, donde las fuerzas del llamado mercado libre, que propicia la acumulaci\u00f3n de riqueza en pocas manos, por un modelo global donde los t\u00e9rminos de intercambio econ\u00f3mico se orienten por el sentido social igualitario, donde prevalezca una ciencia abierta y un comercio justo; claro este esquema se ve ut\u00f3pico, frente a una tendencia hacia la mayor concentraci\u00f3n de riqueza y la generaci\u00f3n de ciudades dist\u00f3picas, frente a ciudades inteligentes, sustentables e inclusivas. La aplicaci\u00f3n de un modelo econ\u00f3mico que integre el desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, sustentado por la teor\u00eda de la econom\u00eda evolucionista, con metodolog\u00edas como la de complejidad econ\u00f3mica, para abordar los problemas relacionados con los procesos de innovaci\u00f3n de sustentabilidad y disminuci\u00f3n de la desigualdad, si bien es necesaria y viable, tambi\u00e9n se visualiza un enfrentamiento entre los intereses de las grandes trasnacionales tecnol\u00f3gicas y las naciones v \u00edctimas de rezagos, cada vez m \u00e1s profundos, las brechas tecnol\u00f3gicas y de bienestar social cada vez se ampl\u00edan m \u00e1s antes que disminuyan, lo que generar\u00e1, sin lugar a dudas, enfrentamientos geopol\u00edticos, como el de la guerra h\u00edbrida Ucrania-Rusia. El estado de Hidalgo es una entidad que cuenta con una poblaci\u00f3n con un bono demogr\u00e1fico, ya que el 50% de los habitantes tiene 30 a\u00f1os o menos (INEGI 2021, p. 14), lo que representa una gran ventaja, siempre y cuando tengan acceso a las diversas vertienes de desarrollo de sus capacidades congnitivas, 297como las instituciones de educaci\u00f3n y obtener su inserci\u00f3n en los espacios laborales con las competencias suficientes, para lograr mejores niveles de binestar social, sobre todo los j \u00f3venes que forman parte de los grupos ind\u00edgenas. Referencias Climate (2003); Convenio 169 de la OIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Paises Inde - pendientes; Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de Pueblos Indigenas. Berrone P. y Enric R. J. (2022); \u00cdndices IESE Cities Motion; IESE Business School. C\u00e1mara de Diputados LXV Legislatura (2022); Gaceta Parlamentaria n\u00famero 6174, anexo XII, Iniciativa del Ejecutivo federal con proyecto de decreto por el que se expide la Ley General en materia de Humani - dades, Ciencias, Tecnolog\u00edas e Innovaci\u00f3n. http://gaceta.diputados.gob.mx/PDF/65/2022/dic/20221213-XII.pdf CEPAL. Castillo M. & Rovira S (2016); Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en la Econom\u00eda Digital, la situa - ci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe; CEPAL. Pp 10-15. Christopherson, R.W. Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n 2021-2024; DOF del 28 de di - ciembre 202. https://dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5639501&fecha=28/12/2021#gsc.tab=0Data M\u00e9xico (2023); Complejidad Econ\u00f3mica; https://datamexico.org/es/profile/economic_complexity/1 Dyson, F. (2018) El cient\u00edfico rebelde; primera edici\u00f3n en M\u00e9xico, editorial DEBATE, p.242. Ellen MacArthur, et alt. (2023); Estrategia Adaptativa para el Dise\u00f1o Circular; https://ellenmacarthur- foundation.org/an-adaptive-strategy-for-circular-design?utm_campaign=cdr_23&utm_medium=emai - l&utm_source=emf_public_monthly_newsletter&utm_content=link/design&utm_term=FUTEN/ beginner&mc_cid=4eeedaeea4&mc_eid=53f133209a Espinosa J. M.T. et alt. (2021); Teor\u00eda evolucionista, revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y paradigma tecno-econ\u00f3mico: una mirada a la econom\u00eda de la innovaci\u00f3n; Revista Dilemas Contempor\u00e1neos, educaci\u00f3n, pol\u00edtica y valores, n\u00famero especial de 2021, vol. 8 p. 1-17. https://web.s.ebscohost.com/abstract?direct=true&profile=ehost&scope=site&auth K. et alt. (1996); Competitividad sist\u00e9mica: nuevo desafi\u00f3 para las empresas y la pol\u00edtica; Revista de la CEPAL N\u00famero 59, pp 39-52298ETC Group (2021); En la COP26, los grandes Estados Petroleros, lanzan AIM for Climate, iniciativa de tecnolog\u00eda agr\u00edcola hambienta de energ\u00eda; https://www.etcgroup.org/es/content/en-la-cop26-los-grandes-estados-petroleros-lanzan-aim-climate-iniciati - va-de-tecnologia ETC Group (2021): El Campesinado y la agricultura en peque\u00f1a escala, son quienes siguen alimentando al mundo; https://www.etcgroup.org/sites/www.etcgroup.org/files/files/es_-_small-scale_farmers_and_peasants_still_ feed_the_world_01-02-2022.pdf Filippo A. et alt. (2022); Complejidad Econ\u00f3mica para los estados de M\u00e9xico: una herramienta para selec - ci\u00f3n de sectores prioritarios; BID, http://dx.doi.org/10.18235/0004614 Freeman, C. (1987). Technology Policy and Economic Performance: Lessons from Japan. Londres: Pinter. Guti\u00e9rrez, C. (1999). El teorema de la incompletitud de G\u00f6del (versi\u00f3n para no iniciados); Revista Cubo Mat. Educ,. Universidad de la Frontera Chile, vol. 1 pp. 68-75) e-learning delivery: what may seem obvious is not always put into practice'', Journal of Computer Assisted Learning, Vol. 24, 433-45. Morales E. R. (2020). Modelo Virtual para la Transferencia Tecnol\u00f3gica y de Conocimientos en el Estado de Hidalgo; Tesis Doctoral, Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala. ONU. (2015). Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; https://www.un.org/es/documents/udhr/ UDHR_booklet_SP_web.pdf Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) (2014). Convenio n\u00famero 169 de la OIT sobre Pueblos In- d\u00edgenas y Tribales, Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas. https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---americas/---ro-lima/documents/publication/wcms_345065. pdf ONU, A/RES/69/ (2014); Documento final de la reuni\u00f3n plenaria de alto nivel, de la Asamblea General conocida como Conferencia Mundial de los Pueblos Ind\u00edgenas. https://documents-dds-ny.un.org/ doc/UNDOC/GEN/N14/468/32/PDF/N1446832.pdf?OpenElement ONU. (2023); D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas; https://www.un.org/es/observances/indige - nous-day P\u00e1es, J. C. (2015). La Concepci\u00f3n del Ambiente Sist\u00e9mico, una mirada a tener en cuenta los Objetivos del Desarrollo Sostenible; OEI. Art\u00edculo, web. http://www.oei.es/divulgacioncientifica/?La-concep - cion-de-ambiente Presidencia de la Rep\u00fablica (2019); Plan Nacional de Desarrollo; Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. https:// www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5565599&fecha=12/07/2019#gsc.tab=0299Raesfeld L., L\u00f3pez S. et alt, (2013). Cat\u00e1tologo de Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas del estado de Hidalgo; UAEH, Gobierno del estado de Hidalgo y Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos In - d\u00edgenas, pp. 9-11. Ribeiro S. (2019); Contra la privatizaci\u00f3n de las semillas; la Opini\u00f3n de la Jornada, https://www.jornada. com.mx/2019/12/07/opinion/023a1eco Ribeiro S. (2021); El gran robo de las semillas; la Opini\u00f3n de la Jornada, https://www.jornada.com. mx/2021/12/04/opinion/016a1eco Ruiz T. H. Et alt. (2010); \u00cdndice de Innovaci\u00f3n Estatal 2010; aregional.com Su\u00e1rez D. (2019), El enfoque de los sistemas de innovaci\u00f3n; en T\u00f3picos de la Teor\u00eda evolucionista neos - chumpeteriana de la innovaci\u00f3n y el cambio tecnol\u00f3gico vol.2, Compiladores: Florencia, B. Et alt. Ediciones UNGS. Schwab Klaus (2017); La cuarta revoluci\u00f3n industrial; Editorial Debate, pp . 12-13. Tapia, A. y Capdeville, M. (1998); Corrientes y Conceptos de la Teor\u00eda Evolucionista, en Corona, L. Teorias Econ\u00f3micas de la Tecnolog\u00eda. IPN M\u00e9xico. Veltz P. (1999), \"Mundializaci\u00f3n, Ciudades y Territorios. La Econom\u00eda del Archipielago; Editorial Ariel.Vence, X. (1995). Econom \u00eda y del cambio tecnol \u00f3gico. Madrid: Siglo XXI. Identidades ind\u00edgenas en perspectivas multidisciplinarias se dise\u00f1o en la Editorial Universitaria de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo, en el mes de junio de 2023. "}