{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.inmunologia.org/images/site/2022_9984.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Universitat de Val\u00e8ncia Universitat de Val\u00e8ncia RESOLUCI\u00d3 de 27 d'octubre de 2022, del Rectorat de la Universitat de Val\u00e8ncia, per la qual es convoca un concurs p\u00fablic per a la provisi\u00f3 de places - tor). Convocat\u00f2ria n\u00famero 3/2022. [2022/9984]RESOLUCI\u00d3N de 27 de octubre de 2022, del Rectorado de la Universidad de Valencia, por la cual se convoca un concurso p\u00fablico para la provisi\u00f3n de plazas de personal docente contratado de car\u00e1cter indefinido (profesorado contratado doctor). Convocatoria n\u00famero 3/2022. [2022/9984] De acuerdo con la oferta de empleo p\u00fablico para el a\u00f1o 2022, relati - va a plazas de cuerpos docentes universitarios y de profesorado contra - tado doctor de la Universitat de Val\u00e8ncia, publicada en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana de 5 de mayo de 2022, con la autorizaci\u00f3n previa de la Conselleria competente en materia de universidades, la Uni - versitat de Val\u00e8ncia convoca un concurso p\u00fablico para la provisi\u00f3n de 13 plazas (OEP 2022) de profesorado contratado doctor que se detallan en el anexo I de la presente resoluci\u00f3n, dotadas en el estado de gastos del presupuesto de la Universitat de Val\u00e8ncia e incluidas en su vigente relaci\u00f3n de puestos de trabajo. Bases de la convocatoria Primera. Normas generales El concurso se regir\u00e1 por lo que disponen la Ley org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de universidades (BOE 24.12.2001) -en adelante, LOU-; el Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico (BOE 31.10.2015); los Estatutos de la Universitat de Val\u00e8ncia (DOGV 03.08.2004); el Regla - mento de selecci\u00f3n del personal docente e investigador de la Universi - tat de Val\u00e8ncia, aprobado por el Acuerdo del Consejo de Gobierno, de 27 de mayo de 2003 y posteriores modificaciones; el Reglamento de administraci\u00f3n electr\u00f3nica de la Universitat de Val\u00e8ncia, aprobado por el Consejo de Gobierno de la Universitat de Val\u00e8ncia de fecha 23 de junio de 2020, que establece la obligatoriedad de relacionarse a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos con la Universidad, de las personas que re\u00fanan la condici\u00f3n de interesadas en procedimientos que puedan dar lugar en su incorporaci\u00f3n como miembros de la comunidad universitaria; el Reglamento para la realizaci\u00f3n de reuniones y la adopci\u00f3n de acuerdos a distancia por parte de \u00f3rganos colegiados de la Universidad, aprobado por el Consejo de Gobierno de la Universitat de Val\u00e8ncia de fecha 18 de febrero de 2019; as\u00ed como por las bases de esta convocatoria. Segunda. Requisitos generales y espec\u00edficos Para ser admitido en el concurso deber\u00e1n cumplirse los siguientes requisitos en la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de soli - citudes. 2.1. Requisitos generales a) Tener cumplidos diecis\u00e9is a\u00f1os y no superar la edad m\u00e1xima de jubilaci\u00f3n forzosa. b) Las persones extranjeras no comunitarias y las que no puedan ser incluidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los tratados internacionales cele - brados por la Uni\u00f3n Europea y ratificados por Espa\u00f1a, deber\u00e1n disponer del permiso de residencia y de trabajo antes de la formalizaci\u00f3n de los contratos correspondientes. c) No padecer enfermedad ni defecto f\u00edsico o ps\u00edquico que impida el desempe\u00f1o de las funciones correspondientes a las plazas convocadas. d) No haber sido separada o separado, mediante expediente discipli - nario, del servicio de cualquiera de las administraciones p\u00fablicas o de los \u00f3rganos constitucionales o estatutarios de las comunidades aut\u00f3no - mas, ni estar inhabilitado o inhabilitada para el ejercicio de ocupaciones o cargos p\u00fablicos. Las personas aspirantes que no tengan la nacionali - dad espa\u00f1ola deber\u00e1n acreditar igualmente no encontrarse inhabilitadas o en situaci\u00f3n equivalente, ni estar sometidas a sanci\u00f3n disciplinaria o equivalente que impida, dentro de su estado, el acceso a la funci\u00f3n p\u00fablica o empleo p\u00fablico. e) Estar en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de doctor o doctora. Las titulaciones de universidades extranjeras deber\u00e1n estar debidamente homologadas o disponer, en su caso, de la correspondiente resoluci\u00f3n de equivalencia. f) En el caso de personas extranjeras, ser\u00e1 requisito para concursar el conocimiento debidamente acreditado de cualquiera de las dos len - guas oficiales en la Universitat de Val\u00e8ncia.D'acord amb l'oferta d'ocupaci\u00f3 p\u00fablica per a l'any de cossos docents universitaris i de professorat contractat doctor de la Universitat de Val\u00e8ncia, publicada en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana de 5 de maig de 2022 amb l'autoritzaci\u00f3 pr\u00e8via de la Conselleria competent en mat\u00e8ria d'universitats, la Universitat de Val\u00e8ncia convoca un concurs p\u00fablic per a la provisi\u00f3 de 13 places (OOP 2022) de professorat contractat en incloses en la seua vigent relaci\u00f3 de Normes generals 03.08.2004); el Reglament de selecci\u00f3 del personal docent investigador de la Universitat de Val\u00e8ncia, aprovat per l'Acord del Consell de Govern de data 27 de maig de 2003 i poste - riors modificacions; el Reglament d'administraci\u00f3 electr\u00f2nica de la Uni - versitat de Val\u00e8ncia, aprovat pel Consell de Govern de la Universitat de Val\u00e8ncia de data 23 de juny de 2020, que estableix l'obligatorietat de relacionar-se a trav\u00e9s de mitjans electr\u00f2nics amb Universitat de les persones que condici\u00f3 d'interessades la seua incorporaci\u00f3 com a membres de la comuni - tat universit\u00e0ria; el Reglament per a la realitzaci\u00f3 de reunions i - ci\u00f3 d'acords a dist\u00e0ncia per part d'\u00f2rgans col\u00b7legiats de la Universitat, aprovat pel Consell de Govern de la Universitat de Val\u00e8ncia de data 18 de febrer de 2019; complir els requisits seg\u00fcents en la data en qu\u00e8 acaba el termini de presentaci\u00f3 de sol\u00b7licituds. 2.1. Requisits generals superar de \u00e7osa. b) Les persones no comunit\u00e0ries les l'\u00e0mbit d'aplicaci\u00f3 dels tractats internacionals subscrits per la Uni\u00f3 Europea i ratificats per Espanya, han de disposar del per - m\u00eds de resid\u00e8ncia i de treball abans de la les funcions corresponents a les places convocades. o separat, mitjan\u00e7ant expedient disci - plinari, del servei administracions p\u00fabliques o dels \u00f2rgans constitucionals o de les dins estat, l'acc\u00e9s a la funci\u00f3 p\u00fablica o l'ocupaci\u00f3 p\u00fablica. e) Estar en possessi\u00f3 del t\u00edtol de doctor doctora. Les de les per a les dues lleng\u00fces oficials a la Universitat de Val\u00e8ncia. El conocimiento del valenciano se podr\u00e1 acreditar mediante el cer - tificado de nivel C1 de valenciano expedido por el Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de Val\u00e8ncia, o equivalente, seg\u00fan el Acuerdo del Consejo de Gobierno 66/2018, de 24 de abril, sobre equivalencias de otros t\u00edtulos, diplomas y certificados. El conocimiento del castellano se podr\u00e1 acreditar mediante el cer - tificado de nivel C1 de espa\u00f1ol del Centre d'Idiomes de la Universitat de Val\u00e8ncia, del Diploma de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (Instituto Cervantes), de la Escuela Oficial de Idiomas o equivalentes. Asimismo, se entender\u00e1 que acreditan el conocimiento de nivel C1 de espa\u00f1ol, aquellas personas que aporten un t\u00edtulo de grado universitario o equi - valente del Estado espa\u00f1ol, o de cualquier estado donde el espa\u00f1ol sea lengua oficial. g) Haber satisfecho las tasas para participar en el proceso selectivo o acreditar estar exenta o exento del pago. 2.2. Requisitos espec\u00edficos 2.2.1. Tener evaluada positivamente la actividad curricular por parte de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n o de la Ag\u00e8ncia Valenciana d'Avaluaci\u00f3 i Prospectiva, para el acceso a la figura de profesorado contratado doctor. 2.2.2. Para presentarse a las plazas con requisito espec\u00edfico de cono - cimiento de valenciano ser\u00e1 necesario acreditar su conocimiento, apor - tando el certificado correspondiente al nivel C1. Para ello se aplicar\u00e1n las equivalencias establecidas en Acuerdo del Consejo de Gobierno 66/2018, de 24 de abril, que se pueden consultar en la p\u00e1gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de Val\u00e8ncia: https://www.uv.es/llengues o directamente en el siguiente enlace elec - tr\u00f3nico: https://go.uv.es/Nn0aDX5 . Para presentarse a las plazas con requisito espec\u00edfico de conoci - miento de una determinada lengua extranjera ser\u00e1 necesario acreditar el conocimiento de la misma, aportando el certificado correspondiente al nivel C1. Para ello se aplicar\u00e1n las equivalencias de acreditaci\u00f3n de len - guas L2 establecidas en el Acuerdo de Consejo de Gobierno 156/2018, de 10 de julio, que se pueden consultar en la p\u00e1gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de Val\u00e8ncia: https:// www.uv.es/llengues o directamente en el siguiente enlace electr\u00f3nico: https://go.uv.es/Nn0aDX5 . 2.2.3. Ser\u00e1 necesario estar en posesi\u00f3n de una titulaci\u00f3n universita - ria oficial concreta, de grado o postgrado, si as\u00ed se establece en la des - cripci\u00f3n de las plazas que se efect\u00faa en el anexo I. En el caso de que se exija un grado concreto, se admitir\u00e1n tambi\u00e9n las titulaciones de grado y licenciatura, en su caso, que por su denominaci\u00f3n y contenido puedan considerarse equiparables al mismo, as\u00ed como la diplomatura de la que procede el grado requerido. Las titulaciones universitarias extranjeras deber\u00e1n estar debidamente homologadas, o disponer, en su caso, de la correspondiente resoluci\u00f3n de equivalencia. Tercera. Tasa por derechos de examen Para participar en esta convocatoria se deber\u00e1 efectuar un ingre - so de 30,00 euros por plaza en la cuenta \u00abDerechos de examen de la Universitat de Val\u00e8ncia\u00bb n\u00famero ES21-0049-6721-65-2010001382 de Banco Santander. Estar\u00e1n exentas del pago de la tasa las personas que acrediten una discapacidad en grado igual o superior al 33 %, los miembros de fami - lias numerosas de car\u00e1cter especial, los miembros de familias monopa - rentales de categor\u00eda especial y las v\u00edctimas de actos de violencia sobre la mujer. Las personas aspirantes mencionadas en el p\u00e1rrafo anterior lo har\u00e1n constar expresamente en el apartado correspondiente de la solicitud y deber\u00e1n presentar las certificaciones correspondientes que acrediten su condici\u00f3n de discapacidad, de ser miembro de familia numerosa o de familia monoparental (mediante certificado de la Conselleria de Bien - estar Social u \u00f3rgano competente), y las v\u00edctimas de actos de violencia sobre la mujer mediante cualquiera de los medios de prueba previstos en los art\u00edculo 9, puntos 1 y 2, de la Ley 7/2012, de 23 de noviembre, de la Generalitat Valenciana, integral contra la violencia sobre la mujer en el \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana. Disfrutar\u00e1n de una bonificaci\u00f3n del 50 % de la tasa las personas que formen parte de familias numerosas de categor\u00eda general y los miembros de familias monoparentales de categor\u00eda general. La falta de abono o el abono inferior a la cantidad indicada como tasas ser\u00e1 motivo de exclusi\u00f3n, insubsanable, una vez finalizado el plazo El coneixement de valenci\u00e0 es pot acreditar mitjan\u00e7ant el certificat de nivell C1 de valenci\u00e0 expedit pel Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Lin - g\u00fc\u00edstica de la Universitat de Val\u00e8ncia o equivalents, segons l'Acord del Consell mitjan\u00e7ant el certifi - cat de nivell C1 d'espanyol del Centre d'Idiomes de la Universitat de Val\u00e8ncia, del Diploma d'Espanyol com a Llengua Estrangera (Institut Cervantes), les escoles oficials d'idiomes o A m\u00e9s, s'en coneixement nivell C1 les llengua oficial. g) Haver satisfet les taxes per a participar en el proc\u00e9s selectiu o acreditar estar exempta o la Qualitat i Acreditaci\u00f3 o de l'Ag\u00e8ncia Valenciana d'Avaluaci\u00f3 i Prospectiva, per a l'acc\u00e9s a la figura de professorat contractat doctor. 2.2.2. Per presentar-se apliquen equival\u00e8ncies que estableix l'Acord del Consell de Govern 66/2018, de 24 d'abril, que es poden consultar en la p\u00e0gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de d'acreditaci\u00f3 de lleng\u00fces L2 que estableix l'Acord de Consell de Govern 156/2018, de 10 de juliol, que es poden consultar en la p\u00e0gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de con - creta, de grau o postgrau, si aix\u00ed ho estableix la descripci\u00f3 de les places un les titulacions de grau llicenciatura, si la deno - minaci\u00f3 i el contingut puguen considerar-se equiparables a aquest, aix\u00ed com la d'equival\u00e8ncia corresponent. Tercera. Taxa per drets d'examen Per a participar en aquesta convocat\u00f2ria cal efectuar un ingr\u00e9s de 30,00 euros per pla\u00e7a en el compte \u00abDrets d'examen de la Universitat de Val\u00e8ncia\u00bb n\u00famero ES21-0049-6721-65-2010001382 de Banco San - tander. Estan exemptes del pagament de la taxa les persones que acrediten una discapacitat en grau igual o superior al 33 %, els membres de fam\u00ed - lies nombroses de car\u00e0cter especial, els membres de fam\u00edlies monopa - de categoria especial i les v\u00edctimes de viol\u00e8ncia sobre la dona. Les persones aspirants en el anterior han expressament en l'apartat corresponent de la sol\u00b7lici - tud i han de presentar les certificacions corresponents que acrediten la seua condici\u00f3 de discapacitades, nombrosa o de fam\u00edlia monoparental (mitjan\u00e7ant un certificat de la Conselleria de competent) o d'haver de prova que determina l'article 9, punts 1 i 2, de la Llei 7/2012, de 23 de novembre, de la Generalitat Valenciana, integral contra la viol\u00e8ncia sobre la dona en l'\u00e0mbit de la Comunitat Valenciana. Gaudeixen d'una bonificaci\u00f3 del 50 % de la taxa les persones que formen part de fam\u00edlies nombroses de categoria general i els membres de fam\u00edlies monoparentals de categoria general. La falta d'abonament o l'abonament inferior a la quantitat indicada d'exclusi\u00f3, no esmenable, una vegada finalitzat el de presentaci\u00f3n de solicitudes. La exclusi\u00f3n por no reunir alguno de los requisitos de la convocatoria o la no presentaci\u00f3n a las pruebas no comportar\u00e1 el derecho a la devoluci\u00f3n de las tasas. Cuarta. Presentaci\u00f3n de solicitudes 4.1. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de veinte d\u00edas h\u00e1bi - les a contar desde el d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n de esta convocatoria en el DOGV . Todos los plazos se\u00f1alados en esta convocatoria se entienden h\u00e1bi - les, excluyendo del c\u00f3mputo los s\u00e1bados, domingos y los d\u00edas declara - dos festivos. 4.2. Las solicitudes se presentar\u00e1n exclusivamente a trav\u00e9s del formulario electr\u00f3nico de la instancia general que se encuentra en el entorno de tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica de la Universitat de Val\u00e8ncia en la siguiente direcci\u00f3n: https://www.uv.es/eregistre . En este entorno se realizar\u00e1n todos los tr\u00e1mites de presentaci\u00f3n de instancias y aportaci\u00f3n de documentos. 4.3. Se utilizar\u00e1, obligatoriamente, el modelo de instancia espec\u00edfico para la categor\u00eda de la plaza que se incluye en los anexos III y IV de esta convocatoria, disponibles en la p\u00e1gina web del Servei de Recursos Humans-PDI http://www.uv.es/pdi o directamente mediante el enla - ce electr\u00f3nico: https://go.uv.es/7XJWy02 . La no utilizaci\u00f3n del citado modelo de instancia ser\u00e1 motivo de exclusi\u00f3n, insubsanable, una vez finalizado el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. La Gu\u00eda para presentarse a las convocatorias para la provisi\u00f3n de plazas de personal docente contratado de car\u00e1cter indefinido, que con - tiene las instrucciones para la cumplimentaci\u00f3n del formulario de ins - tancia general as\u00ed como la forma de adjuntar la documentaci\u00f3n a pre - sentar por la persona solicitante, se podr\u00e1 encontrar en la p\u00e1gina web del Servei de Recursos Humans-PDI: http://www.uv.es/pdi o directamente mediante el enlace electr\u00f3nico: https://ir.uv.es/1J1p5Hz . La instancia deber\u00e1 cumplimentarse siguiendo las instrucciones recogidas en esta gu\u00eda. 4.4. Las personas con discapacidades que deseen solicitar medidas de adaptaci\u00f3n deber\u00e1n indicarlo expresamente en la solicitud y adjuntar el certificado del grado de discapacidad expedido por el \u00f3rgano com - petente. 4.5. Con la instancia general (formulario electr\u00f3nico) se adjuntar\u00e1n, como anexos, la instancia modelo (anexo III), la relaci\u00f3n de los m\u00e9ritos acad\u00e9micos (anexo IV), as\u00ed como la copia escaneada de la siguiente documentaci\u00f3n: -DNI o pasaporte. -T\u00edtulo acad\u00e9mico. En el caso de t\u00edtulos extranjeros, se deber\u00e1 adjuntar la credencial correspondiente de homologaci\u00f3n con los t\u00edtulos de car\u00e1cter oficial en Espa\u00f1a o en los reconocidos por las autoridades espa\u00f1olas seg\u00fan la normativa vigente en esta materia. -Documentaci\u00f3n acreditativa de los requisitos generales y espec\u00ed - ficos. -Justificaci\u00f3n de haber efectuado el ingreso de los derechos de exa - men. A tal efecto, ha de adjuntarse a la solicitud uno de los ejemplares del recibo de ingreso o transferencia en el que figuren el nombre de la persona aspirante y el n\u00famero de la plaza a la que concursa. En caso de exenci\u00f3n del pago de la tasa, se tendr\u00e1 que acreditar esta circunstancia con el certificado correspondiente. 4.6. Las personas que opten a m\u00e1s de una plaza deber\u00e1n presentar una solicitud y un justificante del pago de la tasa independiente para cada una de las plazas, y acompa\u00f1ar cada solicitud con la documenta - ci\u00f3n complementaria que justifique el cumplimiento de los requisitos generales y espec\u00edficos. En el caso de convocatoria conjunta de plazas, se especificar\u00e1n en una instancia todas las plazas a las que se refiere la convocatoria, abonando una sola tasa acompa\u00f1ada de una \u00fanica docu - mentaci\u00f3n complementaria. 4.7. La documentaci\u00f3n acreditativa de los m\u00e9ritos alegados en el anexo IV , as\u00ed como las cinco copias del programa que las personas can - didatas admitidas se proponen desarrollar, ser\u00e1n entregadas a la presi - dencia de la comisi\u00f3n en el acto de presentaci\u00f3n, junto con la copia de la instancia curr\u00edculum adjuntada en el plazo de presentaci\u00f3n de instancias. La concurrencia de los m\u00e9ritos alegados deber\u00e1 hacer referencia a la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de instancias. 4.8. En el caso de incidencia t\u00e9cnica a que se refiere el art\u00edculo 32.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del procedimiento administrativo com\u00fan de las administraciones p\u00fablicas, que imposibilite el funcio -termini de presentaci\u00f3 de sol\u00b7licituds. complir algun dels requisits de la convocat\u00f2ria o el fet de no presentar-se a les proves no comporta el dret a la devoluci\u00f3 de les Quarta. de vint dies la festius. 4.2. Les s'han de presentar exclusivament a trav\u00e9s del formulari electr\u00f2nic de la inst\u00e0ncia general que es troba en l'entorn de tramitaci\u00f3 En presentaci\u00f3 d'ins - t\u00e0ncies i d'aportaci\u00f3 de Cal fer servir obligat\u00f2riament el model d'inst\u00e0ncia espec\u00edfic per a la categoria de la pla\u00e7a que s'inclou en els annexos III i IV d'aquesta convocat\u00f2ria, que es troben en la p\u00e0gina web del o directament l'enlla\u00e7 electr\u00f2nic: sol\u00b7licituds. La Guia per a presentar-se a les convocat\u00f2ries per a la provisi\u00f3 de emplenar el formulari de la inst\u00e0ncia general i la forma d'adjuntar la documentaci\u00f3 que la persona sol\u00b7licitant ha de pre - sentar, es pot trobar en la p\u00e0gina web del Servei de Recursos de discapacitat expedit amb adjuntar, com a annexos, III), la el cal la cre - dencial corresponent d'homologaci\u00f3 amb els t\u00edtols de car\u00e0cter oficial a Espanya o amb els que s\u00f3n reconeguts per les autoritats espanyoles segons amb un dels exemplars del rebut d'ingr\u00e9s o transfer\u00e8ncia en qu\u00e8 figuren el nom de la persona aspirant i el n\u00famero de la pla\u00e7a a qu\u00e8 concursa. En cas d'exempci\u00f3 del pagament de la taxa, cal acreditar aquesta circumst\u00e0ncia amb el certificat corresponent. 4.6. Les persones que opten a m\u00e9s d'una pla\u00e7a han de presentar una sol\u00b7licitud i un justificant de pagament de la taxa independent per a cadascuna de les places, i acompanyar cada sol\u00b7licitud amb la el compliment dels requisits generals i espec\u00edfics. En el cas de convocat\u00f2ria conjunta de places, cal especificar en una inst\u00e0ncia totes les places a qu\u00e8 es refereix la convo cat\u00f2ria, abonar una sola taxa i acompanyar la amb , candidates admeses es proposen desenvolupar, cal lliurar-les comissi\u00f3 en l'acte de presentaci\u00f3, juntament amb la c\u00f2pia de inst\u00e0ncia adjuntada termini d'inst\u00e0ncies. La concurr\u00e8ncia dels m\u00e8rits data de presentaci\u00f3 d'inst\u00e0ncies. 4.8. el funcionament ordinari namiento ordinario del sistema o aplicaci\u00f3n que corresponda, y hasta que aquella se solucione, la Universitat de Val\u00e8ncia podr\u00e1 determinar una ampliaci\u00f3n de los plazos no vencidos. Tanto la incidencia t\u00e9cnica acontecida como la ampliaci\u00f3n concreta del plazo no vencido tendr\u00e1n que publicarse en tabl\u00f3n de anuncios. 4.9. Los sistemas de identificaci\u00f3n y de firma admitidos para los interesados de acuerdo con el contenido de los art\u00edculos 9 y 10 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, son los recogidos en la sede electr\u00f3nica de la Universitat de Val\u00e8ncia. 4.10. Si alguna persona presenta su solicitud presencialmente, el \u00f3rgano convocante le requerir\u00e1 que lo enmiende a trav\u00e9s de la presenta - ci\u00f3n del formulario electr\u00f3nico de la instancia general que se encuentra en el entorno de tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica de la Universitat de Val\u00e8ncia, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 68 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de forma que la solicitud \u00fanicamente ser\u00e1 admitida si se presenta mediante instancia electr\u00f3nica en el canal que indica la convocatoria y dentro del plazo indicado en la misma. Quinta. Comisiones de selecci\u00f3n 5.1. Las comisiones de selecci\u00f3n son, para cada una de las plazas, las que figuran en el anexo I de esta convocatoria. De acuerdo con lo que dispone el art\u00edculo 17 del Reglamento de selecci\u00f3n del personal docente e investigador de la Universitat de Val\u00e8ncia, cada una de las comisiones est\u00e1 formada por cinco miembros, con voz y voto, y sus suplentes, funcionarios y funcionarias de los cuerpos docentes universi - tarios o profesoras y profesores contratados doctores, y su composici\u00f3n es la siguiente: a) Dos miembros y sus suplentes, designados por el rector entre una propuesta de cuatro nombres formulada por la junta de centro. Estos miembros actuar\u00e1n en todos los concursos que haya de resolver la comi - si\u00f3n durante un curso acad\u00e9mico. b) Para cada concurso, los otros tres miembros han de ser de la misma \u00e1rea de conocimiento a la que pertenece la plaza, o en su defecto, de las \u00e1reas afines establecidas en el anexo IV del Reglamento de selec - ci\u00f3n del personal docente e investigador de la Universitat de Val\u00e8ncia. Un miembro y su suplente, ajenos a la Universitat de Val\u00e8ncia, son designados por el rector a propuesta de la junta de centro, y los otros dos miembros y sus suplentes los designa el consejo del departamento al que est\u00e1 adscrita la plaza. Entre los miembros de la Universitat de Val\u00e8ncia que formen parte de la comisi\u00f3n no puede haber m\u00e1s de dos personas del mismo departa - mento o de la misma \u00e1rea de conocimiento. Para hacer efectiva esta \u00falti - ma norma, cuando se trate de seleccionar personal de los departamentos de alguno de los dos miembros designados a propuesta de la junta de centro, actuar\u00e1n sus suplentes. A las sesiones de las comisiones de selecci\u00f3n podr\u00e1 asistir, en cali - dad de observadora, una persona propuesta por las secciones sindicales con presencia en la Mesa Negociadora. Las comisiones de selecci\u00f3n podr\u00e1n reunirse en sesi\u00f3n presencial o por los medios electr\u00f3nicos que habilite la Universitat de Val\u00e8ncia. 5.2. Los miembros de las comisiones pertenecen al profesorado funcionario o contratado de igual o superior categor\u00eda a la plaza que se ha de cubrir. La presidencia ser\u00e1 ejercida siempre por el profesor o profesora de mayor categor\u00eda y antig\u00fcedad en el cuerpo docente o figura contractual. Como secretario o secretaria actuar\u00e1 el o la vocal de menor categor\u00eda y antig\u00fcedad entre las personas de la Universitat de Val\u00e8ncia designadas a propuesta de la junta de centro. 5.3. En el caso de unidades docentes adscritas a otro centro o de sec - ciones departamentales que integren a todo el profesorado de un \u00e1rea de conocimiento, la selecci\u00f3n del profesorado de esta \u00e1rea corresponder\u00e1 a la comisi\u00f3n de selecci\u00f3n del centro donde radique la unidad o secci\u00f3n departamental. Sexta. Baremos Los baremos espec\u00edficos de cada centro, aprobados por el Consejo de Gobierno de 7 de julio de 2017 (ACGUV 147/2017), adecuados a las modificaciones de los baremos marco aprobados por el Consejo de Gobierno de 26 de abril de 2017 (ACGUV 79/2017), son los publicados en la p\u00e1gina web del Servei de Recursos Humans-PDI http://www.uv.es/ pdi o directamente en el enlace electr\u00f3nico https://go.uv.es/04an0sW , y se mantendr\u00e1n expuestos en la p\u00e1gina web de los centros a los que del sistema o aplicaci\u00f3 que corresponga, i fins que aquella se solucione, la Universitat de Val\u00e8ncia pot determinar una d'acord amb el de la Llei 39/2015, d'1 d'octubre, s\u00f3n els que es recullen en la seu electr\u00f2nica de la Universitat de Val\u00e8ncia. 4.10. Si alguna persona presenta la sol\u00b7licitud presencialment, l'\u00f2r - gan convocant li requerir\u00e0 que a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3 del formulari electr\u00f2nic de la inst\u00e0ncia general que es troba en l'entorn de tramitaci\u00f3 electr\u00f2nica de la Universitat de Val\u00e8ncia, en els termes de l'article 68 de la Llei 39/2015, d'1 si assenyala termini Les de selecci\u00f3 s\u00f3n, per a cadascuna de les places, les que figuren en l'annex I d'aquesta convocat\u00f2ria. D'acord el que del Reglament de selecci\u00f3 de personal docent i investigador de la Universitat de Val\u00e8ncia, cada comissi\u00f3 est\u00e0 forma - da per cinc membres, amb veu i vot, i els seus seus suplents, designats per la rectora o el rec - tor entre una proposta de quatre noms formulada per la junta de centre. Aquests membres actuen en tots els concursos la comissi\u00f3 durant un curs a cada concurs, els altres tres membres han de ser de la matei - xa \u00e0rea de coneixement a qu\u00e8 pertany la no, de les \u00e0rees afins que estableix l'annex IV del Reglament de selecci\u00f3 del personal docent i investigador de la Universitat de Val\u00e8ncia. Un membre i el seu suplent, aliens a la Universitat de Val\u00e8ncia, s\u00f3n designats pel rector a proposta de la junta de centre, i els altres dos membres i els seus suplents els designa el consell del departament a qu\u00e8 est\u00e0 adscrita la pla\u00e7a. Entre els membres de la Universitat de Val\u00e8ncia que formen part de la comissi\u00f3 no pot haver-hi m\u00e9s de dues persones de la mateixa \u00e0rea de coneixement. Per tal de fer efectiva aquesta darrera norma, quan es tracte de seleccionar personal dels departaments d'algun dels dos membres designats a proposta de la junta de centre, han d'actuar els seus suplents. A les sessions de les comissions selecci\u00f3 pot assistir, en qualitat per les seccions sindicals amb la Universitat de Val\u00e8ncia. 5.2. Els de les comissions han de pert\u00e0nyer al professorat funcionari o contractat de categoria igual o superior a la pla\u00e7a que s'ha de cobrir. La presid\u00e8ncia professor la profes - sora de major categoria i antiguitat en el cos docent o figura contractual. Com a secretari o secret\u00e0ria hi actua el o la vocal de menor categoria i antiguitat entre les persones de la Universitat de Val\u00e8ncia designades a proposta de la junta de centre. 5.3. En el cas d'unitats docents adscrites a un altre centre o tot corres - pondre a la comissi\u00f3 de selecci\u00f3 del centre on Barems Els barems espec\u00edfics de cada centre, aprovats pel Consell de Govern de 7 de juliol de 2017 (ACGUV 147/2017) i adequats a les modificacions dels barems marc aprovats pel Consell de Govern de 26 d'abril de 2017 (ACGUV 79/2017), s\u00f3n els que hi ha publicats en la p\u00e0gina web del Servei de Recursos centre al qual estiga adscrita la comissi\u00f3 se encuentre adscrita la comisi\u00f3n de selecci\u00f3n hasta que se resuelva el concurso y finalice el plazo para la presentaci\u00f3n de recursos. A efectos de baremar los conocimientos de valenciano, se aplicar\u00e1n las equivalencias establecidas en el Acuerdo del Consejo de Gobierno 66/2018, de 24 de abril, que se pueden consultar en la p\u00e1gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de Val\u00e8n - cia https://www.uv.es/llengues o directamente en el enlace electr\u00f3nico: https://go.uv.es/Nn0aDX5 . A efectos de baremar una determinada lengua extranjera, se apli - car\u00e1n las equivalencias de acreditaci\u00f3n de lenguas L2 establecidas en el Acuerdo de Consejo de Gobierno 156/2018, de 10 de julio, que se pueden consultar en la p\u00e1gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de Val\u00e8ncia: https://www.uv.es/llengues o directamente en el enlace electr\u00f3nico: https://go.uv.es/Nn0aDX5 . S\u00e9ptima. Procedimiento de selecci\u00f3n 7.1. Listas provisional y definitiva de personas admitidas y exclui - das y convocatoria del acto de presentaci\u00f3n de candidatos y candidatas. 7.1.1. En el plazo m\u00e1ximo de veinte d\u00edas desde la finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes, el vicerrectorado con competencias en materia de profesorado publicar\u00e1 en el tabl\u00f3n oficial de anuncios de la Universitat de Val\u00e8ncia https://webges.uv.es/uvTaeWeb/ y, con car\u00e1c - ter informativo, en la p\u00e1gina web del Servei de Recursos Humans-PDI http://www.uv.es/pdi/ o directamente en el enlace electr\u00f3nico https:// ir.uv.es/9an1fLZ , una resoluci\u00f3n en la que se apruebe la lista provisio - nal de personas admitidas y excluidas, con indicaci\u00f3n de las causas de exclusi\u00f3n. Contra esta lista provisional se podr\u00e1n presentar reclama - ciones en el plazo de diez d\u00edas desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de la mencionada resoluci\u00f3n. Finalizado el plazo de reclamaciones, el vicerrectorado con competencias en materia de profesorado publicar\u00e1, en el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas y por el medio antes citado, una resoluci\u00f3n en que se apruebe la lista definitiva de personas admitidas y excluidas, con indicaci\u00f3n de las causas de exclusi\u00f3n. Contra este acuer - do se podr\u00e1 interponer un recurso de reposici\u00f3n ante la rectora en el plazo de un mes. Todos los actos administrativos que se produzcan a consecuencia de la convocatoria, incluido el requerimiento de subsanaci\u00f3n de docu - mentaci\u00f3n a las personas concursantes, se realizar\u00e1 mediante la publi - caci\u00f3n en el tabl\u00f3n oficial de la Universitat de Val\u00e8ncia, publicaci\u00f3n que tendr\u00e1 efectos de notificaci\u00f3n, conforme al art\u00edculo 45 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del procedimiento administrativo com\u00fan de las administraciones p\u00fablicas. Las comunicaciones que se realicen por otros medios a las personas interesadas tendr\u00e1n un car\u00e1cter adicional y no se considerar\u00e1n notificaciones. 7.1.2. En el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas desde la fecha de publica - ci\u00f3n de las listas definitivas, la presidencia de la comisi\u00f3n de selecci\u00f3n convocar\u00e1 a los miembros de la comisi\u00f3n para el acto de constituci\u00f3n. En el mismo plazo convocar\u00e1 a las personas concursantes admitidas, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas, al acto de presentaci\u00f3n. La constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n y la presentaci\u00f3n de las personas concursan - tes podr\u00e1n tener lugar en la misma fecha. En todo caso, con anterioridad al acto de presentaci\u00f3n de candidatos y candidatas, la comisi\u00f3n har\u00e1 p\u00fablicos los criterios de valoraci\u00f3n de la primera fase. Las pruebas tendr\u00e1n lugar en las instalaciones de la Universitat de Val\u00e8ncia. 7.2. Valoraci\u00f3n de los m\u00e9ritos 7.2.1. La valoraci\u00f3n de los m\u00e9ritos alegados y acreditados por las persones concursantes consta de dos fases: una primera, con car\u00e1cter exclusivamente eliminatorio, consiste en la defensa de un programa razo - nado correspondiente al \u00e1rea de conocimiento y, si procede, al perfil de la plaza, y en la exposici\u00f3n y defensa de uno de sus temas escogido por el candidato o la candidata entre tres seleccionados por sorteo. El programa debe incluir, por lo menos, una asignatura obligatoria o b\u00e1sica de grado asignada al \u00e1rea de conocimiento. La segunda consistir\u00e1 en la aplicaci\u00f3n de los baremos de la convocatoria a los m\u00e9ritos alegados y acreditados en el acto de presentaci\u00f3n de les persones candidatas y servir\u00e1 para ordenar la prelaci\u00f3n de aquellas que superen la primera fase. 7.2.2. En el acto de presentaci\u00f3n de candidatas y candidatos, las personas interesadas entregar\u00e1n al presidente o presidenta de la comi - si\u00f3n copia de la instancia curr\u00edculo acad\u00e9mico (anexo IV) adjuntada en el periodo de presentaci\u00f3n de instancias, con la relaci\u00f3n de m\u00e9ritos alegados, as\u00ed como la documentaci\u00f3n acreditativa de los m\u00e9ritos men -de selecci\u00f3 fins que no es resolga el concurs i acabe el termini per a la presentaci\u00f3 de recursos. A l'efecte de s'apliquen del de Govern 66/2018, de 24 d'abril, que es poden consultar en la p\u00e0gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de de Consell de Govern 156/2018, de 10 de juliol, que es poden consultar en la p\u00e0gina web del Servei de Lleng\u00fces i Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Universitat de termini de presentaci\u00f3 de sol\u00b7licituds, el vicerectorat amb compet\u00e8nci - es en mat\u00e8ria de professorat ha de publicar al tauler oficial d'anuncis de la Universitat de Val\u00e8ncia https://webges.uv.es/uvTaeWeb/ i, amb car\u00e0cter informatiu, en la p\u00e0gina web del Servei de Recursos es presentar reclamacions dins del termini de deu dies comptadors de publicaci\u00f3 de l'esmentada Acabat dins del mitj\u00e0 citat una resoluci\u00f3 en qu\u00e8 s'aprove fan publicaci\u00f3 al tauler oficial de Universitat de publicaci\u00f3 que t\u00e9 efectes el termini m\u00e0xim de quinze dies des de la data de publica - ci\u00f3 de les llistes definitives, la presid\u00e8ncia de la comissi\u00f3 de selecci\u00f3 ha de convocar els membres de la per a l'acte de constituci\u00f3. amb antelaci\u00f3 m\u00ednima de quinze l'acte de presentaci\u00f3. La constituci\u00f3 de la persones concursants pot tenir lloc en la mateixa data. En cas, amb anterioritat a l'acte de presentaci\u00f3 de candidats i candidates, ha de fer p\u00fablics els criteris de valoraci\u00f3 de la primera fase. Les proves tindran lloc a les instal\u00b7lacions de la amb ment eliminatori, en la defensa raonat responent a l'\u00e0rea de coneixement i, si s'escau, al perfil de la pla\u00e7a, i en l'exposici\u00f3 i defensa d'un dels seus temes pel la candidata sorteig. programa ha i serveix per a ordenar la prelaci\u00f3 d'aquelles que superen la primera fase. 7.2.2. En l'acte de presentaci\u00f3 de candidates i candidats, les perso - nes interessades han de lliurar al president o la presidenta de la comis - si\u00f3 una c\u00f2pia de la inst\u00e0ncia curr\u00edculum acad\u00e8mic (annex IV) que han en acreditativa dels m\u00e8rits cionados y cinco copias del programa que se proponen desarrollar. La comisi\u00f3n sortear\u00e1 el orden de intervenci\u00f3n de las personas participantes y los temas que cada una podr\u00e1 escoger. Acto seguido, convocar\u00e1 a la realizaci\u00f3n de la prueba, que deber\u00e1 celebrarse dos d\u00edas naturales des - pu\u00e9s del acto de presentaci\u00f3n. 7.2.3. La prueba ser\u00e1 p\u00fablica y consistir\u00e1 en la exposici\u00f3n oral del programa por parte del candidato o candidata, con una duraci\u00f3n m\u00e1xima de una hora, la defensa de un tema elegido por sorteo, con una duraci\u00f3n m\u00e1xima de una hora, y un debate con los miembros de la comisi\u00f3n. Finalizada la prueba, los miembros de la comisi\u00f3n votar\u00e1n positiva o negativamente, con un informe motivado, a cada una de las personas candidatas. Para superar esta primera fase se deber\u00e1 obtener un n\u00famero de votos superior a la mitad del n\u00famero reglamentario de los miembros de la comisi\u00f3n de selecci\u00f3n. En caso de unanimidad, el informe de la comisi\u00f3n podr\u00e1 ser \u00fanico. 7.2.4. Finalizada la primera fase, la comisi\u00f3n proceder\u00e1 a aplicar el baremo a los m\u00e9ritos, alegados en la instancia curr\u00edculo acad\u00e9mico (anexo IV) y acreditados en el acto de presentaci\u00f3n, de las personas candidatas que hayan superado la fase eliminatoria. Si alg\u00fan m\u00e9rito alegado est\u00e1 insuficientemente documentado, se dar\u00e1n 10 d\u00edas para que se presente la documentaci\u00f3n justificativa que falte. Si transcurrido este plazo la documentaci\u00f3n presentada es insufi - ciente, no se puntuar\u00e1 el m\u00e9rito. Este plazo no permite, en ning\u00fan caso, alegar y documentar m\u00e9ritos que no hayan sido mencionados en las instancias. Para facilitar la apreciaci\u00f3n de la adecuaci\u00f3n de los m\u00e9ritos de las personas concursantes a las necesidades de la Universidad, las comi - siones de selecci\u00f3n podr\u00e1n convocar a los candidatos y candidatas que superen la primera fase a una exposici\u00f3n oral de sus m\u00e9ritos y a un debate, con una duraci\u00f3n m\u00e1xima de una hora para cada uno de los candidatos y candidatas. Esta convocatoria, en su caso, se publicar\u00e1 junto con los resultados de la primera fase. La exposici\u00f3n de los m\u00e9ritos y el debate ser\u00e1n elementos de juicio para la aplicaci\u00f3n del baremo por la comisi\u00f3n de selecci\u00f3n; en ning\u00fan caso ser\u00e1n un apartado puntuable dentro del baremo. La puntuaci\u00f3n obtenida en esta segunda fase determinar\u00e1 la pro - puesta de provisi\u00f3n de la plaza. 7.3. Resoluci\u00f3n del concurso 7.3.1. La propuesta, la motivaci\u00f3n de los resultados de la primera fase y las puntuaciones obtenidas por las personas concursantes en cada apartado general y en cada subapartado del baremo, se publicar\u00e1n en el tabl\u00f3n oficial de anuncios de la Universitat de Val\u00e8ncia https://webges. uv.es/uvTaeWeb/ , en el plazo m\u00e1ximo de tres meses a contar desde el d\u00eda siguiente al de finalizaci\u00f3n del plazo para la presentaci\u00f3n de instan - cias y estar\u00e1n expuestas durante el plazo establecido para la interposi - ci\u00f3n de recursos. Esta publicaci\u00f3n sustituir\u00e1 la notificaci\u00f3n individual a las personas interesadas y tendr\u00e1 los mismos efectos, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 45.1.b de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del procedimiento administrativo com\u00fan de las administraciones p\u00fabli - cas. En caso de regularizaci\u00f3n de las puntuaciones, por haber superado alguna de las personas concursantes la puntuaci\u00f3n m\u00e1xima prevista en alg\u00fan subapartado del baremo, en los t\u00e9rminos previstos por el art\u00edculo 20.6 del Reglamento de selecci\u00f3n del personal docente e investigador de la Universitat de Val\u00e8ncia, se deber\u00e1 expresar la puntuaci\u00f3n obtenida por cada una de ellas en el apartado en cuesti\u00f3n antes y despu\u00e9s de la regularizaci\u00f3n. 7.3.2. Contra la propuesta de la comisi\u00f3n se podr\u00e1 interponer un recurso de alzada ante la rectora en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la propuesta. Octava. Firma del contrato 8.1. La persona seleccionada deber\u00e1 firmar el contrato en el plazo de un mes, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la recepci\u00f3n de la noti - ficaci\u00f3n que, a estos efectos, remitir\u00e1n los servicios administrativos correspondientes. La formalizaci\u00f3n del contrato de las personas seleccionadas quedar\u00e1 condicionada a la presentaci\u00f3n por parte de las personas interesadas y comprobaci\u00f3n por el Servei de Recursos Humans-PDI de la total iden - tidad entre los documentos originales y las fotocopias aportadas en el proceso selectivo relativas al cumplimiento de los requisitos. 8.2. Cuando, por causa no imputable a la Administraci\u00f3n, no se produzca la firma del contrato por la persona candidata m\u00e1s valorada esmentats i cinc c\u00f2pies del programa que es i consisteix en l'exposici\u00f3 oral del pro - grama a c\u00e0rrec del candidat o la candidata, amb una duraci\u00f3 m\u00e0xima d'una hora, la defensa una duraci\u00f3 m\u00e0xima d'una i un debat amb els membres la comissi\u00f3. Fina - litzada la prova, els membres de la comissi\u00f3 han de votar positivament o negativament, amb un informe motivat, cadascuna de les persones candidates. Per a superar aquesta primera fase s'ha d'obtenir un nombre de vots superior a la meitat del nombre reglamentari dels membres de la comissi\u00f3 de selecci\u00f3. En la comissi\u00f3 ser \u00fanic. 7.2.4. Finalitzada primera fase, la l'aplicaci\u00f3 del l'acte de de les perso - nes candidates que hagen superat deu dies es presente la documentaci\u00f3 justificativa que falta. Si transcorre - gut aquest termini la documentaci\u00f3 presentada \u00e9s Aquest no permet en cap cas adduir i documentar m\u00e8rits que no hagen estat esmentats en les inst\u00e0ncies. Per a facilitar l'apreciaci\u00f3 de l'adequaci\u00f3 dels m\u00e8rits de les persones concursants a les necessitats de la Universitat, les comissions de selec - ci\u00f3 poden convocar els candidats i les candidates que superen la primera fase a una exposici\u00f3 oral dels seus m\u00e8rits i un debat, escau, s'ha de publicar juntament amb els resultats de la primera fase. L'exposici\u00f3 dels m\u00e8rits i el debat s\u00f3n elements de judici a l'aplicaci\u00f3 del barem per la comissi\u00f3 de selecci\u00f3; en cap cas no s\u00f3n un apartat puntuable dins del barem. La puntuaci\u00f3 obtinguda en aquesta segona fase determina la propos - ta de provisi\u00f3 de la pla\u00e7a. 7.3. concurs 7.3.1. La proposta, la motivaci\u00f3 resultats de la fase i les puntuacions obtingudes per les persones concursants en cada apartat general i en cada subapartat del barem, es publiquen al tauler oficial d'anuncis del publicaci\u00f3 la notificaci\u00f3 cas de puntuacions, prevista en en els termes que determina l'article 20.6 del Reglament de selecci\u00f3 del personal docent i de la - de Val\u00e8ncia, d'expressar publicaci\u00f3. Vuitena. Signatura del contracte el contracte dins del termini d'un mes comptador de l'endem\u00e0 de la recepci\u00f3 de la que, persones seleccionades queda condicionada a la presentaci\u00f3 per part de les persones interessades, i la seua comprovaci\u00f3 pel Servei de Recursos Humans-PDI, de la total identitat entre els documents Quan, per causa no imputable a l'Administraci\u00f3, la persona candidata m\u00e9s valorada per la comissi\u00f3 de selecci\u00f3 no signe el contracte por la comisi\u00f3n de selecci\u00f3n en los plazos establecidos en el apartado anterior, o la persona candidata renuncie a la plaza o escoja otro con - trato o nombramiento incompatible, se contratar\u00e1 a la siguiente persona concursante por orden de puntuaci\u00f3n, siempre que esta llegue a la pun - tuaci\u00f3n m\u00ednima que, en su caso, sea exigida por el baremo. 8.3. No obstante lo establecido en los p\u00e1rrafos anteriores, y con car\u00e1cter extraordinario, el Rectorado, a petici\u00f3n de la persona intere - sada, podr\u00e1 suspender el plazo para la firma del contrato cuando, por motivos de fuerza mayor o caso fortuito, sea imposible o extraordi - nariamente dificultoso al candidato o candidata la incorporaci\u00f3n a la Universidad en los plazos establecidos, o cuando pueda producirse una situaci\u00f3n de precariedad laboral con la firma del contrato, por estar impugnada en v\u00eda administrativa la propuesta de provisi\u00f3n de la plaza y tenga que renunciar la persona aspirante a otro contrato vigente o beca incompatible. En cualquier caso, se resolver\u00e1 previa ponderaci\u00f3n motivada de los intereses p\u00fablicos y el contenido de las alegaciones de la persona interesada con el informe previo del departamento. No podr\u00e1 acordarse la suspensi\u00f3n cuando las necesidades docentes hagan necesaria la incorporaci\u00f3n inmediata de la persona adjudicataria de la plaza, por estar previsto el inicio de la docencia. Novena. Informaci\u00f3n respecto a los datos recogidos La Universitat de Val\u00e8ncia (Estudi General) es la entidad responsa - ble de los datos facilitados por las personas concursantes en este proce - so. Se tratar\u00e1 la informaci\u00f3n facilitada exclusivamente por las personas concursantes con los fines objeto de la convocatoria, as\u00ed como, en su caso, la posterior gesti\u00f3n del personal de conformidad con lo dispuesto en la LOU. Todos o parte de los datos facilitados ser\u00e1n publicados en el tabl\u00f3n oficial de la Universitat de Val\u00e8ncia. Los datos de las personas concursantes se conservar\u00e1n indefinida - mente para el cumplimiento de las finalidades se\u00f1aladas, conforme a lo dispuesto en la Ley 3/2005, de 15 de junio, de archivos de Generalitat Valenciana. Las personas concursantes tienen derecho a solicitar al responsable del tratamiento el acceso a sus datos personales, y su rectificaci\u00f3n o supresi\u00f3n, o la limitaci\u00f3n de su tratamiento, o a oponerse al tratamien - to, as\u00ed como el derecho a la portabilidad de los datos, mediante escri - to acompa\u00f1ado de copia de un documento de identidad y, en su caso, documentaci\u00f3n acreditativa de la solicitud, dirigido a la Delegaci\u00f3n de Protecci\u00f3n de Datos en la Universitat de Val\u00e8ncia. La Universitat de Val\u00e8ncia tiene habilitada una direcci\u00f3n ( lopd@ uv.es ) para cualquier informaci\u00f3n, sugerencia, petici\u00f3n de ejercicio de derechos y resoluci\u00f3n amistosa de controversias en materia de protec - ci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal, sin perjuicio del derecho a presentar una reclamaci\u00f3n ante la autoridad de control competente. Nuestras pol\u00edticas de privacidad se pueden consultar en http://links. uv.es/qBf2qd6 . D\u00e9cima. Recursos Contra esta convocatoria, que agota la v\u00eda administrativa, las per - sonas interesadas podr\u00e1n interponer un recurso potestativo de repo - sici\u00f3n ante la rectora en el plazo de un mes, o bien, directamente, un recurso contencioso administrativo ante los \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa de la Comunidad Valenciana, en el plazo de dos meses. Ambos plazos se computar\u00e1n desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la convocatoria en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana. Val\u00e8ncia, 27 de octubre de 2022.- La rectora, p. d. (DOGV 30.05.2022), el vicerrector Cano.en els terminis que estableix l'apartat anterior, o la persona candidata renuncie a la pla\u00e7a o trie un altre contracte o puntuaci\u00f3, sempre aquesta arribe la puntuaci\u00f3 m\u00ednima que, si \u00e9s el cas, exi - geix el barem. 8.3. el del impossible o extraordin\u00e0riament dificult\u00f3s al candidat o la candidata la incorporaci\u00f3 a universitat en els terminis establerts, o quan produir-se provisi\u00f3 de la pla\u00e7a i haja renunciar la persona aspirant a un altre contracte vigent o beca incompatible. En qualse - vol cas, es resoldr\u00e0 amb la ponderaci\u00f3 pr\u00e8via motivada dels interessos p\u00fablics i el contingut al\u00b7legacions de la persona interessada, amb l'informe previ del departament. previst l'inici Novena. persones aquest de la convocat\u00f2ria i, si \u00e9s el cas, la posterior gesti\u00f3 del personal de conformitat amb el que disposa la LOU. Totes o part de les dades facilitades seran publicades al tauler oficial de dades de les persones concursants de el que dis posa la Llei 3/2005, de 15 de juny, Les persones dirigit a la Delegaci\u00f3 de Protecci\u00f3 de Dades a la Universitat de Val\u00e8ncia. Val\u00e8ncia de protecci\u00f3 de dades de car\u00e0cter aquesta contenci osa administrativa de la Comunitat Valenciana, dins del termini de dos mesos. Tots dos terminis es computen a partir de l'endem\u00e0 de la publi - caci\u00f3 de la convocat\u00f2ria en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana. Val\u00e8ncia, 27 d'octubre de Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Antonio Arroyo Sebasti\u00e1n C.U. Universitat Miguel Hern\u00e1ndez Vocal 4\u00ba: Joaqu\u00edn Ortega Serrano C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Esp\u00ed Vocal : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Francis co Javier Padillo Ruiz C.U. Universidad de Sevilla Vocal 4\u00ba : Lu\u00eds Sabater Ort\u00ed C.U. Universitat Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Antonio Arroyo Sebasti\u00e1n C.U. Universitat Miguel Hern\u00e1ndez Vocal 4\u00ba: Joaqu\u00edn Ortega Serrano C.U. Universitat de Val\u00e8nci a Vocal 5\u00ba: Alejandro Esp\u00ed Universitat Vocal : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel A lmerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Francisco Javier Padillo Ruiz C.U. Universidad de Sevilla Vocal 4\u00ba : Lu\u00eds Sabater Ort\u00ed Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Fernando Marco Mart\u00ednez C.U. Universidad Complutense de Madrid Vocal 4\u00ba: Antonio Silvestre Mu\u00f1oz C.Dr. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Jorge Mariano Gil Albarova T.U. Universidad de Zaragoza Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Enrique G\u00f3mez Barrena C.U. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Vocal 4\u00ba : Fernando Santonja Medina T.U. Universidad de Murcia Vocal 5\u00ba : Alejandro Lizaur Odontologia Centre adscripci\u00f3 titular: 1\u00ba Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Eduardo Espinar Escalona T.U. Universidad de Sevilla Vocal 4\u00ba: Vanessa Mar\u00eda de Paredes Gallardo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Jose Luis Gand\u00eda Franco T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Glori Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Ascensi\u00f3n Vicente Hern\u00e1ndez T.U. Universidad de Murcia Vocal 4\u00ba : Beatriz Tarazona \u00c1lvarez T.U. Universitat d e Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Carlos i Odontologia 9 Centre adscripci\u00f3 Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Mar\u00eda del Carmen Vidal Pan T.U. Universidad de Santiago de Compostela Vocal 4\u00ba: Juan Sanchis For\u00e9s C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Palau Universitat de Val\u00e8ncia s uplent: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Carlos Col\u00e1s Sanz C.Dr. Universidad de Zaragoza Vocal 4\u00ba : Jos\u00e9 Tom\u00e1s Real Collado C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : M\u00aa i Odontologia 9 adscripci\u00f3 Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de V al\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Mar\u00eda Rosa Magall\u00f3n Botaya T.U. Universidad de Zaragoza Vocal 4\u00ba: Jos\u00e9 Tom\u00e1s Real Collado C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Sergio Mart\u00ednez Herv\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Sonia Gaztambide S\u00e1enz T.U. Universidad del Pa\u00eds Vasco Vocal 4\u00ba : Juan Sanchis For\u00e9s C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Amparo Torreblanca de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Soledad Barreda Rein\u00e9s C.E.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Ra\u00fal Ju\u00e1rez Vela T.U. Universidad de La Rioja Vocal 4\u00ba: Cristina Buigues Gonz\u00e1lez C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal s uplent: 1\u00ba Manuel Mata Roig Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Juan Gambini T.U. Vocal 3\u00ba : Noem\u00ed Sans\u00f3 Mart\u00ednez C.Dra. Universitat de les Illes Balears Vocal 4\u00ba : M. Isabel Trapero Gimeno T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Antonio Merelles Tormo Docent d'Espanyol) 195 Departament: Did\u00e0ctica de la Llengua i 80 Centre: Facultat de Magisteri en Mestre/a Mestre/a en Educaci\u00f3 Prim\u00e0ria. Comissi\u00f3 titular: Vocal 1\u00ba : Ana M. Botella Nicol\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Antonio Le\u00f3n Mart\u00edn Ezpeleta T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Juli Palou Sangr\u00e0 T.U. Universitat de Barcelona Vocal 4\u00ba: Carmen Rodr\u00edguez Gonzalo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Sergio Arlandis L\u00f3pez C.Dr. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Marta Pla Castel ls C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Xavier Garc\u00eda Mass\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Xavier Fontich Vicens Prof. Agregat Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona Vocal 4\u00ba : M. Jos\u00e9 Garc\u00eda Folgado T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Eva Docent d'Espanyol) 195 Departament: Did\u00e0ctica de la Llengua i 80 Centre: Facultat de Magisteri digital docent (CDD) TIC aplicades de i la literatura\u00bb. Requisits espec\u00edfics: Vocal 1\u00ba : M. Botella Nicol\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Antonio Le\u00f3n Mart\u00edn Ezpeleta T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Antonio Huertas Morales C.Dr. Universidad Rey Juan Carlos Vocal 4\u00ba: Alexandre Bataller Catal\u00e0 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: M. Jo s\u00e9 Garc\u00eda Folgado T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Marta Pla Castells C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Xavier Garc\u00eda Mass\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Teresa Llamazares Prieto T.U. Universidad de Le\u00f3n Vocal 4\u00ba : Carmen Rodr\u00edguez Gonzalo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Sergi o F\u00edsica, Art\u00edstica i 95 Centre: Facultat de Magisteri Comissi\u00f3 titular: Vocal 1\u00ba : Ana M. Botella Nicol\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Antonio Le\u00f3n Mart\u00edn Ezpeleta T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Mar\u00eda Dolores \u00c1lvarez Rodr\u00edguez C.U. Universidad de Granada Vocal 4\u00ba: Ricard Vicent Huerta Ramon C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Ricard Ramon Camps C.Dr. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Marta Pla Castells C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Xavier Garc\u00eda Mass\u00f3 T.U. Unive rsitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Sof\u00eda Victoria Mar\u00edn Cepeda T.U. Universidad de Valladolid Vocal 4\u00ba : Mar\u00eda Amparo Alonso Sanz T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Tanya Manuel Ferrer Manch\u00f3n T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Ana Hern\u00e1ndez Baeza T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Juan Carlos Marzo Campos T.U. Universitat Miguel Hern\u00e1ndez Vocal 4\u00ba: Vicente Gonz\u00e1lez Rom\u00e1 C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Mar\u00eda del Rosario Zurriaga Llorens T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Ana Mar\u00eda d'Ocon Gim\u00e9nez T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Oto Luque i Aig\u00fces C.E.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Esther Garc\u00eda Buades T.U. Universitat de les Illes Balears Vocal 4\u00ba : Jos\u00e9 Ramos L\u00f3pez C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Carolina Purificaci\u00f3n Mol Centre: Facultat F\u00edsica i l'Esport 29 Centre adscripci\u00f3 pla\u00e7a : Facultat Ci\u00e8ncies Perfil C.U. Universitat de Val\u00e8n cia Vocal 2\u00ba: Vicente Javier Prado Gasc\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Leonor Gallardo Guerrero C.U. Universidad de Castilla -La Mancha Vocal 4\u00ba: Jos\u00e9 Dev\u00eds Dev\u00eds C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Mar\u00eda \u00c1ngeles Fuster Ort\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Gregorio Labatut Serer T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Marta Garc\u00eda Tasc\u00f3n C.Dra. Universidad Pablo de Olavide Vocal 4\u00ba : Pedro P\u00e9rez Soriano C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Jos\u00e9 Ju an Crespo Herv\u00e1s ala Garrido C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Mar\u00eda del Mar Benavides Espinosa T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez Borja C.U. Universidad de Castilla -La Mancha Vocal 4\u00ba: Amparo Cervera Taulet C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Mar\u00eda Haydee Calder\u00f3n C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comissi\u00f3 s uplent: Vocal 1\u00ba : Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz Tamarit T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Isabel Pla Juli\u00e1n T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : I\u00f1aki Peri\u00e1\u00f1ez Ca\u00f1adillas T.U. Universidad del Pa\u00eds Vasco Vocal 4\u00ba : Mar\u00eda Walesska Schlesinger T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Teresa Gard\u00f3 T.U. dels m\u00e8rits al\u00b7legats en l'ANNEX IV i les cinc c \u00f2pies del programa que es propo sen desenvolupar les persone candidat es de presentaci\u00f3 curr\u00edculum es far\u00e0 necess\u00e0riament mitjan\u00e7ant aquest model. - El curr\u00edculum ha de recollir la relaci\u00f3 exhaustiva de tots necessari especificar la informaci\u00f3 ressenyada en cada \u00edtem del model de curr\u00edculum. Cada contribuci\u00f3 nom\u00e9s ha de figurar una vegada. 2 1.- FORMACI\u00d3 DOC\u00c8NCIA 1.1 EXPEDIENT Documentaci\u00f3 acreditativa de grau o Any i universitats a dist\u00e0ncia o t\u00edtols no presencials: Any i da tes d'inici i acabament: o instituci\u00f3: P\u00e0g. I la millora docent: especialitzades nacionals/internacionals : (Clau: R = revista indexada, I = revista internacional no indexada, N = revista nacional no indexada, A = altres) Clau: T\u00edtol: traduccions i edicions cr\u00edtiques) : (Clau: L = l libre d'investigaci\u00f3 amb ISBN, C = cap\u00edtol de llibre d'investigaci\u00f3 el temps de perman\u00e8ncia en una Universitat o centre de investigaci\u00f3 diferent d'aquell amb el qual es mantinga un vincle o industrial sense ISBN: c) Organitzaci\u00f3 en en DE VAL\u00c8NCIA Nom\u00e9s es valorar\u00e0 el nivell m\u00e9s alt per a als cossos Cirug\u00eda 90 Departamento: Cirug\u00eda Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abCirug\u00eda general y del aparato digestivo\u00bb. Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Antonio Arroyo Sebasti\u00e1n C.U. Universitat Miguel Hern\u00e1ndez Vocal 4\u00ba: Joaqu\u00edn Ortega Serrano C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Alejandro Esp\u00ed Mac\u00edas T.U. de suplente: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Francisco Javier Padillo Ruiz C.U. Universidad de Sevilla Vocal 4\u00ba : Lu\u00eds Sabater Ort\u00ed Cirug\u00eda 90 Departamento: Cirug\u00eda Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Caracter\u00edsticas plaza: Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1) Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Antonio Arroyo Sebasti\u00e1n C.U. Universitat Miguel Hern\u00e1ndez Vocal 4\u00ba: Joaqu\u00edn Ortega Serrano C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Alejandro Esp\u00ed Mac\u00edas T.U. de suplente: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Francisco Javier Padillo Ruiz C.U. Universidad de Sevilla Vocal 4\u00ba : Lu\u00eds Sabater Ort\u00ed de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Caracter\u00edsticas plaza: Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1) Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Fernando Marco Mart\u00ednez C.U. Universidad Complutense de Madrid Vocal 4\u00ba: Antonio Silvestre Mu\u00f1oz C.Dr. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Jorge Mariano Gil Albarova T.U. Universidad de Zaragoza Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Enrique G\u00f3mez Barrena C.U. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Vocal 4\u00ba : Fernando Santonja Medina T.U. Universidad de Murcia Vocal 5\u00ba : Alejandro Lizaur Utrilla C.U. Universitat Miguel y Odontolog\u00eda 9 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Medicina y \u00abOrtodoncia I\u00bb. Perfil Requisitos de valenciano (nivel C1). Grado/Licenciatura en en Odontolog\u00eda o M\u00e9dico especialista en Estomatolog\u00eda. Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Eduardo Espinar Escalona T.U. Universidad de Sevilla Vocal 4\u00ba: Vanessa Mar\u00eda de Paredes Gallardo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Jose Luis Gand\u00eda Franco T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Ascensi\u00f3n Vicente Hern\u00e1ndez T.U. Universidad de Murcia Vocal 4\u00ba : Beatriz Tarazona \u00c1lvarez T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Carlos Bellot Arc\u00eds C.Dr. Universitat \u00c1rea: Medicina 610 Departamento: Medicina Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abInmunolog\u00eda e inmunopatolog\u00eda\u00bb. Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Mar\u00eda del Carmen Vidal Pan T.U. Universidad de Santiago de Compostela Vocal 4\u00ba: Juan Sanchis For\u00e9s C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Patricia Palau Sampio T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Carlos Col\u00e1s Sanz C.Dr. Universidad de Zaragoza Vocal 4\u00ba : Jos\u00e9 Tom\u00e1s Real Collado C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : M\u00aa Jos\u00e9 C.Dra. Universitat Medicina 610 Departamento: Medicina Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda 9 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Medicina y docente: \u00abEndocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n II\u00bb. Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Amparo Ruiz Saur\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Javier Jos\u00e9 Boix Ferrero T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Mar\u00eda Rosa Magall\u00f3n Botaya T.U. Universidad de Zaragoza Vocal 4\u00ba: Jos\u00e9 Tom\u00e1s Real Collado C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Sergio Mart\u00ednez Herv\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Gloria Vicenta Segarra Irles T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Jos\u00e9 Manuel Almerich Silla T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Sonia Gaztambide S\u00e1enz T.U. Universidad del Pa\u00eds Vasco Vocal 4\u00ba : Juan Sanchis For\u00e9s C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Patricia T.U. Universitat de Plaza plaza: investigador: \u00abNivel de conocimientos de cuidados paliativos en estudiantes y profesionales de enfermer\u00eda\u00bb. Requisitos espec\u00edficos: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Grado en Enfermer\u00eda. Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : M. Amparo Torreblanca Tamarit Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Soledad Barreda Rein\u00e9s C.E.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Ra\u00fal Ju\u00e1rez Vela T.U. Universidad de La Rioja Vocal 4\u00ba: Cristina Buigues Gonz\u00e1lez C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Universitat Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba Manuel Mata Roig T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Juan Gambini T.U. Vocal 3\u00ba : Noem\u00ed Sans\u00f3 Mart\u00ednez C.Dra. Universitat de les Illes Balears Vocal 4\u00ba : M. Isabel Trapero Gimeno T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Antonio Merelles Tormo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Plaza n\u00famero: 485 Dedicaci\u00f3n: T.C. \u00c1rea: Did\u00e1ctica de la Lengua y la Literatura (Unidad Docente de Espa\u00f1ol) 195 Departamento: Did\u00e1ctica de la Lengua y la Literatura 80 Centro: Facultad de Magisterio 20 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Magisterio 20 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: espa\u00f1ola para maestros\u00bb. Perfil investigador: \u00abDid\u00e1ctica de la Lengua\u00bb. Requisitos espec\u00edficos: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Grado en Estudios Hisp\u00e1nicos: Lengua Espa\u00f1ola y sus Literaturas/Licenciatu ra en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica o Grado en Maestro/a en Educaci\u00f3n Infantil o Grado en Maestro/a en Educaci\u00f3n Primaria. Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Ana M. Botella Nicol\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Antonio Le\u00f3n Mart\u00edn Ezpeleta T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Juli Palou Sangr\u00e0 T.U. Universitat de Barcelona Vocal 4\u00ba: Carmen Rodr\u00edguez Gonzalo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Sergio Arlandis L\u00f3pez C.Dr. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Marta Pla Castells C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Xavier Garc\u00eda Mass\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Xavier Fontich Vicens Prof. Agregat Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona Vocal 4\u00ba : M. Jos\u00e9 Garc\u00eda Folgado T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Eva Mor\u00f3n Olivares C.Dra. Universitat \u00c1rea: Did\u00e1ctica de la Lengua y la Literatura (Unidad Docente de Espa\u00f1ol) 195 Departamento: Did\u00e1ctica de la Lengua y la Literatura 80 Centro: Facultad de Magisterio 20 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Magisterio 20 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abLa planificaci\u00f3n de la lengua y la literatura en la educaci\u00f3n primaria\u00bb. Perfil investigador: \u00abLa competencia digital docente (CDD) y las TIC aplicadas a la did\u00e1ctica de la lengua y la literatura\u00bb. Requisitos espec\u00edficos: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Grado en Estudios Hisp\u00e1nicos: Lengua Espa\u00f1ola y sus Literaturas/Licenciatura en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica. Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Ana M. Botella Nicol\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Antonio Le\u00f3n Mart\u00edn Ezpeleta T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Antonio Huertas Morales C.Dr. Universidad Rey Juan Carlos Vocal 4\u00ba: Alexandre Bataller Catal\u00e0 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: M. Jos\u00e9 Garc\u00eda Folgado T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Marta Pla Castells C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Xavier Garc\u00eda Mass\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Teresa Llamazares Prieto T.U. Universidad de Le\u00f3n Vocal 4\u00ba : Carmen Rodr\u00edguez Gonzalo T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Sergio Arlandis L\u00f3pez C.Dr. Universitat 193 Departamento: Did\u00e1ctica de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, Art\u00edstica y M\u00fasica 95 Centro: Facultad de Magisterio 20 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Magisterio 20 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abEstimulaci\u00f3n e intervenci\u00f3n temprana: m\u00fasica, grafismo y movimiento\u00bb. Perfil investigador: \u00abEl tel\u00e9fono m\u00f3vil inteligente (smartphone) como recurso educativo en la formaci\u00f3n de los maestros y maestras\u00bb. Requisitos espec\u00edficos: Conoc imiento de valenciano (nivel C1). Grado/Licenciatura en Bellas Artes. Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Ana M. Botella Nicol\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Antonio Le\u00f3n Mart\u00edn Ezpeleta T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Mar\u00eda Dolores \u00c1lvarez Rodr\u00edguez C.U. Universidad de Granada Vocal 4\u00ba: Ricard Vicent Huerta Ramon C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Ricard Ramon Camps C.Dr. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Marta Pla Castells C.Dra. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Xavier Garc\u00eda Mass\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Sof\u00eda Victoria Mar\u00edn Cepeda T.U. Universidad de Valladolid Vocal 4\u00ba : Mar\u00eda Amparo Alonso Sanz T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Tanya Angulo Alem\u00e1n C.Dra. Universitat Psicolog\u00eda Social 740 Departamento: Psicolog\u00eda Social 306 Centro: Facultad de Psicolog\u00eda y Logopedia 21 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Psicolog\u00eda y Logopedia 21 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abPsicolog\u00eda social del trabajo\u00bb. Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Antonio Manuel Ferrer Manch\u00f3n T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Ana Hern\u00e1ndez Baeza T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Juan Carlos Marzo Campos T.U. Universitat Miguel Hern\u00e1ndez Vocal 4\u00ba: Vicente Gonz\u00e1lez Rom\u00e1 C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Mar\u00eda del Rosario Zurriaga Llorens T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Ana Mar\u00eda d'Ocon Gim\u00e9nez T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Oto Luque i Aig\u00fces C.E.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Mar\u00eda Esther Garc\u00eda Buades T.U. Universitat de les Illes Balears Vocal 4\u00ba : Jos\u00e9 Ramos L\u00f3pez C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Carolina Purificaci\u00f3n Moliner Cantos T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Plaza n\u00famero: 4083 \u00c1rea: Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportiva 245 Departamento: Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportiva 122 Centro: Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte 29 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte 29 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abMetodolog\u00eda de la ense\u00f1anza de la actividad f\u00edsica y del deporte\u00bb. Perfil investigador: \u00abAn\u00e1lisis del impacto social del deporte\u00bb. Requisito espec\u00edfico: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Gloria Berenguer Contr\u00ed C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Vicente Javier Prado Gasc\u00f3 T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Leonor Gallardo Guerrero C.U. Universidad de Castilla -La Mancha Vocal 4\u00ba: Jos\u00e9 Dev\u00eds Dev\u00eds C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Mar\u00eda \u00c1ngeles Fuster Ort\u00ed T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Gregorio Labatut Serer T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : Marta Garc\u00eda Tasc\u00f3n C.Dra. Universidad Pablo de Olavide Vocal 4\u00ba : Pedro P\u00e9rez Soriano C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Jos\u00e9 Juan Crespo Herv\u00e1s T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Plaza n\u00famero: 7303 \u00c1rea: Comercializaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de Mercados 95 Departamento: Comercializaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de Mercados 43 Centro: Facultad de Econom\u00eda 32 Centro adscripci\u00f3n plaza: Facultad de Econom\u00eda 32 Caracter\u00edsticas plaza: Perfil docente: \u00abMarketing de servicios y sectorial\u00bb, del Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas\u00bb. Perfil investigador: \u00abAplicaciones sectoriales del marketing\u00bb. Requisitos espec\u00edficos: Conocimiento de valenciano (nivel C1). Conocimiento de ingl\u00e9s (nivel C1). Comisi\u00f3n titular: Vocal 1\u00ba : Ram\u00f3n Sala Garrido C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba: Mar\u00eda del Mar Benavides Espinosa T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba: Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez Borja C.U. Universidad de Castilla -La Mancha Vocal 4\u00ba: Amparo Cervera Taulet C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba: Mar\u00eda Haydee Calder\u00f3n Garc\u00eda C.U. Universitat de Val\u00e8ncia Comisi\u00f3n suplente: Vocal 1\u00ba : Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz Tamarit T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 2\u00ba : Isabel Pla Juli\u00e1n T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 3\u00ba : I\u00f1aki Peri\u00e1\u00f1ez Ca\u00f1adillas T.U. Universidad del Pa\u00eds Vasco Vocal 4\u00ba : Mar\u00eda Walesska Schlesinger T.U. Universitat de Val\u00e8ncia Vocal 5\u00ba : Teresa Fayos Gard\u00f3 T.U. Universitat N CONTRATADO DOCTOR Tipo de contrato: Labor alindefinido con dedicaci\u00f3n a tiempo completo. Funciones: Trabajos docentes e investigaci\u00f3n. Direcci\u00f3n proyectos de investigaci\u00f3n. Retribuciones \u00edntegras anuales: 31.877,02 euros ANEXO III INSTA NCIA Requisitos generales y espec\u00edficos PROFESORADO CONTRATADO DOCTOR 1.DATOS D ELA PLAZ A Plaza n\u00fam.: Dedicaci\u00f3n : \u00c1rea de conocimiento: Departamento : Centro : Convocato ria n\u00fam.: Fecha postal: E-mail: Tel\u00e9fono: Fecha presentaci\u00f3n instancia: RECTORADO DE LA UNIVERSITAT DE VAL\u00c8NCIADNI / Pasaporte T\u00edtulo acad\u00e9mico / Homologaci\u00f3n Pago tasas / Exenci\u00f3n / Bonificaci\u00f3n T\u00edtulo doctor/a Certificado evaluaci\u00f3n positiva ANECA/AVAP Otros requisitos generales y espec\u00edficos Otra documentaci\u00f3n y/o solicitud medidas adaptaci\u00f3n Instancia curriculum acad\u00e9mico ANEXO IV (*) (*) La documentaci\u00f3n acreditativa de los m\u00e9ritos alegados en el ANEXO IV y las cinco copias del programa que se proponen desarrollar las personas candidatas admitidas, se entregar\u00e1n a la presidencia de la comisi\u00f3n en el acto de presentaci\u00f3n junto a la copia de la instancia curriculum acad\u00e9mico que se adjunta.Relaci\u00f3n documentos que se adjuntan Firma / Firma electr\u00f3nica:Turno discapacidad (Marcar con una X si la plaza corresponde a turno por discapadidad) T.C. 1 ANEXO IV INSTANCIA CURRICULUM ACAD\u00c9MICO PROFESORADO CONTRATADO DOCTOR 1. DATOS DE LA PLAZA Plaza n\u00fam .: Dedicaci\u00f3n : \u00c1rea de conocimiento : Departamento : Centro : Convocatoria n\u00fam .: Fecha resoluci\u00f3n : Publicaci\u00f3n DO GV: 2. DATOS PERSONALES Apellidos : Nombre : Nacionalidad : DNI: Lugar de nacimiento : Provincia : Fecha : Direcci\u00f3n : Poblaci\u00f3n : Provincia : C\u00f3digo postal : E-mail: Tel\u00e9fono : (Firma) Fecha:........................................ 3.- CURRICULUM ACAD\u00c9MICO PROFESORADO CONTRATADO DOCTOR - La presentaci\u00f3n del curr\u00edculum se har\u00e1 necesariamente siguiendo este modelo. - El curr\u00edculum ha de recoger la relaci\u00f3n exhaustiva de todos los m\u00e9ritos que solicitan ser evaluados , clasificados de acuerdo con la estructura de este modelo. Adem\u00e1s, respecto a cada m\u00e9rito, ser\u00e1 necesario especificar la informaci\u00f3n rese\u00f1ada en cada \u00edtem d el modelo de curr\u00edculum . - Los documentos acreditativos de los m\u00e9ritos alegados se deber\u00e1n indexar siguiendo el orden de paginaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de m\u00e9ritos. - Cada contribuci\u00f3 n solo debe figurar una vez . 2 1.- FORMACI\u00d3N Y DOCENCIA 1.1 EXPEDIENTE Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Expediente acad\u00e9mico del grado o licenciatura . Nota m edia: T\u00edtulo : Universidad : P\u00e1g. b) Premio extraordinario de grado o licenciatura : P\u00e1g. c) Premio auton\u00f3mico o equivalente de grado o licenciatura : P\u00e1g. d) Premio nacional de grado o licenciatura : P\u00e1g. e) Expediente acad\u00e9mico del doctorado o del m\u00e1ster cursado para acceder al doctorado . Calificaci\u00f3n : Programa de Doctorado : Universidad : P\u00e1g. f) Premio extraordinario de m\u00e1ster: P\u00e1g. g) Premio extraordinario de doctorado : P\u00e1g. h) Premio nacional de doctorado : P\u00e1g. i) Menci\u00f3n Europea/Internacional al t\u00edtulo de Doctor : P\u00e1g. 1.2 OTROS T\u00cdTULOS UNIVERSITARIOS Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Otros t \u00edtulos de Doctor : Universidad : P\u00e1g. b) Otro p remio nacional de doctorado : P\u00e1g. c) Otra m enci\u00f3n Europea/Internacional al t\u00edtulo de Doctor : P\u00e1g. d) Otros t \u00edtulos oficiales de m\u00e1ster : Universidad : P\u00e1g. e) Otros t \u00edtulos oficiales de diplomatura : Universitat: P\u00e1g. f) Otros t \u00edtulos oficiales de grado o licenciatura : Universidad : P\u00e1g. g) T\u00edtulos postgrados propios : Universidad : P\u00e1g. h) Otros t \u00edtulos de segundo ciclo y especializaciones : Universidad : P\u00e1g. 1.3 DOCENCIA UNIVERSITARIA Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Docencia en t\u00edtulos oficiales: A\u00f1o y fecha de inicio y finalizaci\u00f3n: Categor\u00eda profesional y dedicaci\u00f3n: Cr\u00e9ditos impartidos: Asignatura: Departamento y Universidad: P\u00e1g. b) Docencia en t\u00edtulos propios: A\u00f1o y fecha de inicio y finalizaci\u00f3n: Categor\u00eda profesional y dedicaci\u00f3n: Cr\u00e9ditos impartidos: Asignatura: Departamento y Universidad: P\u00e1g. c) Otra docencia universitaria impartida: P\u00e1g. d) Docencia como profesorado tutor en universidades a distancia o t\u00edtulos no presenciales: A\u00f1o y fecha de inicio y finalizaci\u00f3n: Dedicaci\u00f3n: Asignatura: Departamento y Universidad: P\u00e1g. e) Tutor/a de empresa o instituci\u00f3n de pr\u00e1cticas externas curriculares: A\u00f1o y fecha de inicio y finalizaci\u00f3n: Empresa o instituci\u00f3n: P\u00e1g. 3 1.4 FORMACI\u00d3N DOCENTE Y DOCENCIA NO UNIVERSITARIA Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Por cada curso completo de docencia en centros que impartan ense\u00f1anzas oficiales no universitarias: Curso: Centro:P\u00e1g. b) Por participar en proyectos de innovaci\u00f3n educativa para la mejora docente: Proyecto:P\u00e1g. c) Por cursos recibidos de formaci\u00f3n docente universitaria impartidos por Universidades: Curso y n\u00fam. horas: Universidad:P\u00e1g. 2.-INVESTIGACI\u00d3N 2.1 PROGRAMAS DE FORMACI\u00d3N Y CONTRATOS DE INVESTIGACI\u00d3N Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Programas de formaci\u00f3n pre -doctoral con convocatoria p\u00fablica competitiva: Programa: Organismo que concede: Fecha de inicio y finalizaci\u00f3n:P\u00e1g. b) Programas de formaci\u00f3n post -doctoral con convocatoria p\u00fablica competitiva: Programa: Organismo que concede: Fecha de inicio y finalizaci\u00f3n:P\u00e1g. c) Contratos laborales de investigaci\u00f3n con universidades y centros p\u00fablicos: T\u00edtulo del proyecto: Entidad convocante/financiadora: Fecha de inicio y finalizaci\u00f3n: Investigador principal:P\u00e1g. 2.2 ACTIVIDAD INVESTIGADORA Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Art\u00edculos en revistas especializadas nacionales/internacionales: (Clave: R = revista indexada, I = revista internacional no indexada, N = revista nacional no indexada, A = otros) Clave: T\u00edtulo: Autor/es (por orden de firma): Editorial y referencia publicaci\u00f3n : P\u00e1ginas y a\u00f1o: Indicios de calidad:P\u00e1g. b) Libros/cap\u00edtulos de libro con ISBN y/o DOI internacionales/nacionales (incluyendo traducciones y ediciones cr\u00edticas): (Clave: L = libro de investigaci\u00f3n con ISBN , C= cap\u00edtulo de libro de investigaci\u00f3n con ISBN, A = otros) Clave: T\u00edtulo: Autor/es (po y a\u00f1o: Indicios de calidad: P\u00e1g. c) Investigador principal de Proyectos I+D obtenidos en convocatorias p\u00fablicas competitivas universitarias/auton\u00f3micas/nacionales/internacionales: T\u00edtulo del proyecto: Entidad convocante/financiadora: Fechas de inicio y finalizaci\u00f3n:P\u00e1g. d) Miembro de Proyectos I+D obtenidos en convocatorias p\u00fablicas competitivas universitarias/auton\u00f3micas/nacionales/internacionales: T\u00edtulo del proyecto: Entidad convocante/financiadora: Fechas de inicio y finalizaci\u00f3n: Investigador principal:P\u00e1g. e) Actuaciones al amparo del art\u00edculo 83 LOU como IP o miembro del equipo de investigaci\u00f3n de otros proyectos I+D:P\u00e1g. 4 f) Aportaciones a Congresos nacionales/internacionales: Nacionales: Internacionales: P\u00e1g. g) Estancias oficiales en otras universidades o centros de investigaci\u00f3n. (Se entender\u00e1 por estancia el tiempo de permanencia transitoria en una Universidad o centro de investigaci\u00f3n diferente de aquel con el que se mantenga un v\u00ednculo laboral o formativo. Duraci\u00f3n m\u00ednima de la estancia: un mes consecutivo. Tiempo computable: m\u00e1ximo 24 meses ). Fechas de inicio y final izaci\u00f3n: Centro de destino: P\u00e1g. h) Licencias de propiedad industrial o intelectual en explotaci\u00f3n: P\u00e1g. i) Direcci\u00f3n de tesis doctorales defendidas : P\u00e1g. j) Premios de investigaci\u00f3n otorgados por organismos o instituciones cient\u00edficas: Premio y a\u00f1o: Organismo que concede: P\u00e1g. 3.- OTROS M\u00c9RITOS 3.1 OTROS M\u00c9RITOS DE FORMACI\u00d3N Y DOCENCIA Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Certificados oficiales de nivel de lenguas extranjeras: (\u00danicamente se valorar\u00e1 el nivel m\u00e1s alto de cada idioma ) Idioma: Nivel y organismo que acredita: P\u00e1g. b) Elaboraci\u00f3n de material docente: Material con ISBN: Material sin ISBN: P\u00e1g. c) Organizaci\u00f3n y/o participaci\u00f3n en actividades de divulgaci\u00f3n relacionadas con la docencia (art\u00edculos, cursos, conferencias, etc.): P\u00e1g. d) Organizaci\u00f3n de congresos relacionados con la actividad docente universitaria: P\u00e1g. e) Asistencia a congresos relacionados con la actividad docente universitaria: P\u00e1g. f) Cursos impartidos de formaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n docente no incluidos en apartados an teriores: P\u00e1g. g) Cursos recibidos de formaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n docente no incluidos en otros apartados: P\u00e1g. h) Premios no incluidos en otros apartados: P\u00e1g. i) Participaci\u00f3n en tareas de coordinaci\u00f3n docente: P\u00e1g. j) Miembro de tribunal de TFG, TFM y tesis doctoral: P\u00e1g. 3.2 OTROS M\u00c9RITOS DE INVESTIGACI\u00d3N Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Organizaci\u00f3n y/o participaci\u00f3n en actividades de divulgaci\u00f3n relacionadas con la investigaci\u00f3n (art\u00edculos, cursos, conferencias, etc.): P\u00e1g. b) Organizaci\u00f3n de congresos cient\u00edficos: P\u00e1g. c) Asistencia a congresos cient\u00edficos: P\u00e1g. d) Cursos impartidos de formaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n relacionados con la investigaci\u00f3n no incluidos en otros apartados: P\u00e1g. e) Cursos recibidos de formaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n relacionados con la investigaci\u00f3n no incluidos en otros apartados: P\u00e1g. f) Becas de colaboraci\u00f3n: P\u00e1g. g) Otras becas de investigaci\u00f3n: P\u00e1g. h) Colaboraci\u00f3n en tareas de investigaci\u00f3n: P\u00e1g. 3.3 M\u00c9RITOS DE GESTI\u00d3N Y OTROS Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Participaci\u00f3n en comisiones de universidad y tareas de gesti\u00f3n: P\u00e1g. b) Participaci\u00f3n en \u00f3rganos de representaci\u00f3n universitaria: P\u00e1g. c) Otros m\u00e9ritos no valorados en ning\u00fan otro apartado: P\u00e1g. 4.- CONOCIMIENTO DE LA LENGUA PROPIA DE LA UNIVERSITAT DE VAL\u00c8NCIA S\u00f3lo se valorar\u00e1 el nivel m\u00e1s alto de cada concursante : Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Nivel y organismo acreditativo: P\u00e1g. 5 5.- M\u00c9RITO PREFERENTE Documentaci\u00f3n acreditativa en a) Acreditaci\u00f3n para participar en los concursos de acceso a los cuerpos de funcionariado docente universitario. P\u00e1g. "}