{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://inscastelli-cha.infd.edu.ar/sitio/upload/La-infancia-concepciones-y-perspectivas-Maria-victoria.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Perspectivas LA INFANCIA: CONCEPCIONES Y PERSPECTIV AS MARIA VICTORIA ALZATE PIEDRAHITA45La Infancia: Concepciones y Perspectivas Editorial Papiro 2003LA INFANCIA: CONCEPCIONES Y PERSPECTIV AS MARIA VICTORIA ALZATE PIEDRAHITA6Alzate Piedrahita, Maria Victoria. La Infancia: Concepciones y Perspectivas / Maria Victoria AlzatePiedrahita. -- Historia, educaci\u00f3n - Portada: Fotograf\u00eda infantil.--Pereira: Papiro, 2003 246 p. ils ISBN: 958-9249-89-2 Todos los derechos reservados conforme a la Ley: 2003 \u00a9 Copyright Maria Victoria Alzate Piedrahita, 2003. Primera edici\u00f3n. Impreso en Editorial Papiro Cra. 6 Nro. 26-50, 1ra. Planta, PBX 326-6543 E-mail: papiro046@hotmail.com Pereira, Risaralda, Colombia7La Infancia: Concepciones y Perspectivas Esta publicaci\u00f3n se realiza en el marco del proyecto de investigaci\u00f3n \u00ab Concepciones de la infancia en los textosescolares de la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria colombiana(grados 1\u00ba,2\u00ba,3\u00ba) entre 1960-1999 \u00bb, inscrito formalmenteen el Centro de Investigaciones y Extensi\u00f3n de laUniversida Tecnol\u00f3gica de Pereira en el a\u00f1o 200189La Infancia: Concepciones y Perspectivas \u00cdNDICE Introducci\u00f3n.......................................................... 13 CAPITULO 1 Concepciones hist\u00f3ricas de la infancia ........................... 19 1. 1. Una nueva sensibilidad: el descubrimiento de la infancia .... 28 1. 2. Infancia y modelos de crianza..................................... 391. 3. La infancia como categor\u00eda sociopol\u00edtica moderna........ 461.4. Las concepciones de infancia en Colombia: de la concepci\u00f3n divina y demon\u00edaca a la concepci\u00f3nmoderna del desarrollo psicosocial............................... 52 CAPITULO 2 Concepciones pedag\u00f3gicas de la infancia ....................... 75 2.1. La concepci\u00f3n moderna de la infancia en la pedagog\u00eda: una etapa de la vida para preservar, proteger y escolarizar................................................. 79 2.2. \"El ni\u00f1o como escolar y alumno\": la concepci\u00f3n de la infancia en la pedagog\u00eda moderna ycontempor\u00e1nea........................................................... 84 2. 3. La concepci\u00f3n de la infancia en Colombia: de la biolog\u00eda a la pedagog\u00eda activa...................................... 96 CAPITULO 3 Concepciones psicosociales de la infancia ...................... 111 3.1. La representaci\u00f3n de la infancia en una perspectiva psicosocial............................................... 117 3. 2. La infancia es un mito y \"otro mundo\"......................... 1273. 3. Concepciones de la infancia en las teor\u00edas impl\u00edcitas..... 13610CAPITULO 4 Concepciones de la infancia como sujeto de derechos ... 143 4. 1. La convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: estructura, contenido y concepci\u00f3n de infancia............ 150 4. 2. La infancia como sujetos de derechos: desarrollos latinoamericanos...................................... 167 4.3. Las legislaciones de la infancia en Am\u00e9rica Latina: consideraciones evolutivas........................................ 179 4. 4. A manera de conclusi\u00f3n: las concepciones de la infancia como sujeto de derechos............................... 186 CAPITULO 5 Concepciones de la infancia como sujeto depol\u00edticas sociales ............................................................. 195 5. 1. Pol\u00edticas sociales e infancia como sujeto de derechos... 198 5. 2. La infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales en el contexto de la convenci\u00f3n internacional...................... 203 5. 3. Pol\u00edticas sociales, infancia e \"irregularidad\"................. 2095. 4. Concepciones de infancia y tipos de \"sistemas\" de bienestar social: la infancia como \"menor excluido\" y como \"ni\u00f1o/ni\u00f1a incluido........................... 219 5.5. A manera de s\u00edntesis................................................. 226 BIBLIOGRAF\u00cdA.............................................................. 229 LISTA DE CUADROS Cuadro 1 Historia de la infancia: tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n................ 23 Cuadro 2 Concepciones de infancia: perspectiva hist\u00f3rica................... 72 Cuadro 3 Concepciones de infancia: perspectiva hist\u00f3rico pedag\u00f3gica.. 10911La Infancia: Concepciones y Perspectivas Cuadro 4 Las concepciones de la infancia como representaciones sociales y teor\u00edas impl\u00edcitas................................................. 140 Cuadro 5 Concepciones de la infancia como sujeto de derechos.......... 185 Cuadro 6 Pol\u00edticas para la infancia..................................................... 202 Cuadro 7 Evoluci\u00f3n del sistema de bienestar infantil enAm\u00e9rica Latina.................................................................. 225 Cuadro 8 Concepciones de Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales................................................................. 228 ESQUEMAS Esquema 1. Representaciones sociales de la infancia (Casas:1998:33)..... 1221213La Infancia: Concepciones y Perspectivas INTRODUCCION Las concepciones, im\u00e1genes o figuras que tenemos de la in- fancia tienen una estrecha vinculaci\u00f3n con los cambios hist\u00f3ricos ycon los modos de organizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y cultural de las so-ciedades (Ari\u00e9s, Becchi, Julia, G\u00e9lis, Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n), con las for-mas o pautas de crianza (De Mause), con los intereses sociopol\u00edticos(Varela,), con el desarrollo de las teor\u00edas pedag\u00f3gicas (Escolano,Narodowski, Saldarriaga); as\u00ed como con el reconocimiento de losderechos de la infancia en las sociedades occidentales y con el desa-rrollo de pol\u00edticas sociales al respecto (Garc\u00eda y Carranza), con lasrepresentaciones sociales que las sociedades y los sujetos adultostenemos de ella, ya sea como una realidad social no necesariamenteobjetiva ni universal, sino ante todo, como consenso social aceptado(Casas, Chombart de Lauwe). Planteado lo anterior, este libro se ocupa de las concepcio- nes (ideas, categor\u00edas conceptuales) de la infancia que denoten elinflujo, mayor o menor, de la moralidad religiosa tradicional co-lombiana, de las teor\u00edas pedag\u00f3gicas modernas y contempor\u00e1neas,de las nuevas sensibilidades jur\u00eddicas y pol\u00edticas, hist\u00f3ricas ypsicosociales. En otros t\u00e9rminos, se trata entonces de plantear lasconcepciones de la infancia que se han detectado desde diversosan\u00e1lisis: hist\u00f3rico, pedag\u00f3gico, educativo, psicosocial, jur\u00eddico, depol\u00edticas sociales. En este contexto, las preguntas que se responden en cada uno de los cap\u00edtulos son las siguientes: Primero . Desde un horizonte hist\u00f3rico, \u00bfcu\u00e1les son las con- cepciones de infancia planteadas: (1) por la historia de la vida privadaque concibe a la infancia como una categor\u00eda social \"invisible/visi-ble\"; (2) por la historia psicog\u00e9nica que asocia a la infancia con laspautas o formas de crianza; (3) por la historia como indagaci\u00f3ngeneal\u00f3gica que define a la infancia como una figura social; y (4) porla historia de la infancia colombiana que la caracteriza por una din\u00e1-mica de transformaci\u00f3n de conceptos y pr\u00e1cticas fundamentadas en14la autoridad y moral religiosa tradicional que ceden lugar a perspecti- vas modernas que hacen referencia directa a las cualidadespsicosociales de ni\u00f1os y ni\u00f1as? Segundo , desde una \u00f3ptica de la historia de la pedagog\u00eda y la educaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 implicaciones tienen las concepciones de la infanciade la pedagog\u00eda moderna cuando la concibe como un periodo reser-vado al desarrollo y a la preparaci\u00f3n para el ingreso de la vida adulta?\u00bfY de la concepci\u00f3n pedag\u00f3gica contempor\u00e1nea de la infancia en-tendida como un per\u00edodo vital reservado al desarrollo psicobiol\u00f3gico ysocial en el marco de los procesos educativos institucionales? Tercero . \u00bfcu\u00e1l es el sentido y los alcances hist\u00f3ricos y pedag\u00f3- gicos de la imagen de la infancia de la pedag\u00f3gica activa y modernacolombiana de la infancia, entendida \u00e9sta como una etapa de evolu-ci\u00f3n de la especie, como semilla de esperanza de una naci\u00f3n moder-na, y como objeto de estudio e intervenci\u00f3n de los saberes modernosque se ocupan de los ni\u00f1os? Cuarto . \u00bfCu\u00e1l es el significado de concebir la infancia en los marcos de la psicolog\u00eda social como un per\u00edodo de vida que se refierea un conjunto de poblaci\u00f3n; un consenso social sobre una realidadobjetiva y universal; etapa ideal del hombre en un mundo real, cotidia-no, en contraste con un mundo ideal e imaginario? Quinto . Finalmente, se busca abordar las implicaciones de los nuevos avances jur\u00eddicos y de las pol\u00edticas sociales que consideran ala infancia como sujeto de derechos y objeto de pol\u00edticas o programassociales que tratan de repercutir positivamente en las circunstanciasde vida de la poblaci\u00f3n infantil. Para exponer la diversidad de respuestas a los interrogantes antes enunciados, el contenido del libro se ha organizado en un con-junto de cap\u00edtulos o apartdos. El cap\u00edtulo 1 , se detiene en los trabajos pioneros de los histo- riadores de la infancia, Philippe Ari\u00e9s que la concibe como un \"senti-15La Infancia: Concepciones y Perspectivas miento moderno\" en el marco de la historia privada de las socieda- des, Lloyd de Mause, quien ubica la historia del ni\u00f1o en el curso de unproceso \"psicogenico\" de evoluci\u00f3n de las pautas o modelos de crianza,Julia Varela, autora espa\u00f1ola que se detiene en la genealog\u00eda del con-cepto de infancia de Varela y, para el caso colombiano, los estudiosde Pach\u00f3n y Mu\u00f1oz dejan al descubierto que las concepciones de lainfancia no han sido estables sino, m\u00e1s bien, variables en dependen-cia de las distintas condiciones sociohist\u00f3ricas. Esta diversidad deperspetivas o enfoques hist\u00f3ricos se interpretan tambi\u00e9n a la luz delas consideraciones cr\u00edticas de la historiograf\u00eda sobre el tema plantea-das por Egle Becchi, Dominique Julia y Jacques G\u00e9lis. El cap\u00edtulo 2 , expone las concepciones pedag\u00f3gicas sobre la infancia. Para ello, en un primer momento se plantean las con-cepciones de la infancia representadas en el ni\u00f1o alumno, en elni\u00f1o escolar, es decir, el ni\u00f1o en el marco de la relaci\u00f3n infancia,escuela y pedagog\u00eda. Apelando a los planteamientos de Agust\u00ednEscolano y del historiador de la educaci\u00f3n y la pedagog\u00eda argenti-no Mariano Narodowski, se argumenta, de una parte, como lasconcepciones de la infancia moderna y contempor\u00e1nea se inscri-ben en las corrientes de la revoluci\u00f3n sentimental derivada delnaturalismo pedag\u00f3gico de inspiraci\u00f3n rousseniana, en los movi-mientos a favor de la escolarizaci\u00f3n de la infancia en los estadosnacionales modernos, y en los aportes de las ciencias humanas alestudio e intervenci\u00f3n de la infancia por parte de la psicopedagog\u00eday la pedagog\u00eda. Estos tres influjos ser\u00e1n decisivos para establecerlos criterios de preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la infancia que van aconstituir el n\u00facleo de la visi\u00f3n moderna de los ni\u00f1os. De otraparte, se muestra, en el horizonte de la constituci\u00f3n del discursopedag\u00f3gico moderno, como \u00e9ste \"transforma\" y representa a lainfancia de sujeto ni\u00f1o a sujeto escolar, es decir, como la infanciase concibe como el ni\u00f1o o ni\u00f1a en la escuela. Este cap\u00edtulo se complementa mostrando como en Colombia, a principios de este siglo y desde una visi\u00f3n pesimista sobre la \u00abdege-neraci\u00f3n de la raza\u00bb, se percib\u00eda la infancia como la etapa en la quem\u00e1s se reflejaba y sintetizaba la \u00abenfermedad de la raza\u00bb y era prin-16cipalmente a ella hacia donde deb\u00edan dirigirse las iniciativas de pro- tecci\u00f3n y redenci\u00f3n. Ahora bien, durante el periodo de 1900 a 1940,proceso que continua en nuestros d\u00edas, se va a ir asentando una visi\u00f3nmoderna de la infancia de la mano de nuevos saberes y pr\u00e1cticas deindagaci\u00f3n e intervenci\u00f3n. El cap\u00edtulo 3 , contiene una elaboraci\u00f3n conceptual sobre la infancia como representaci\u00f3n social, concepciones de la infancia quese inspiran en diversas orientaciones de la psicolog\u00eda social francesay espa\u00f1ola. En este sentido, la infancia puede entenderse como esa ima- gen colectivamente compartida que se tiene de ella: es aquello quela gente dice o considera que es la infancia en diversos momentoshist\u00f3ricos. Cada sociedad, cada cultura define expl\u00edcita o impl\u00edcita-mente qu\u00e9 es infancia, cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas y, en conse-cuencia, qu\u00e9 per\u00edodos de la vida incluye. Los psic\u00f3logos socialesdenominan a este tipo de im\u00e1genes representaci\u00f3n social. Estasrepresentaciones tambi\u00e9n est\u00e1n \"estructuradas\" o determinadas porun conjunto de saberes impl\u00edcitos o cotidianos resistentes al cambio(\"teor\u00edas impl\u00edcitas\" sobre la infancia) que tienen cuerpo de reali-dad psicosocial ya que no s\u00f3lo existen en las mentes sino que gene-ran procesos (interrelaciones, interacciones sociales) que se impo-nen y condicionan la vida de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, adultos, limitando laposibilidad de experiencias o las perspectivas de an\u00e1lisis fuera deesta l\u00f3gica. Asimismo, se indica como estas representaciones cons-tituyen un excelente test proyectivo del sistema de valores y deaspiraciones de una sociedad porque las representaciones caracte-rizan a quienes las expresan pero, sobre todo, a aquellos que sondesignados, los infantes. En el cap\u00edtulo 4 y el cap\u00edtulo 5 se bosquejan elementos rela- cionados con las concepciones de la infancia como sujeto de dere-chos y pol\u00edticas sociales. Se explica como otro factor que ha contri-buido decisivamente a la reflexi\u00f3n y al debate sobre la infancia es elproceso silencioso y decisivo de reconocimiento de los derechos de lainfancia en las sociedades occidentales y el desarrollo de pol\u00edticas17La Infancia: Concepciones y Perspectivas sociales destinadas a este grupo social, porque como plantea Ferran Casas, las pol\u00edticas y los derechos de la infancia configuran en s\u00edmismas, en \u00faltima instancia, formas de interrelaci\u00f3n entre la infanciay los adultos como grupos o categor\u00edas sociales. Se complementanesta concepci\u00f3n de la infancia, con las aportaciones provenientes delcontexto latinoamericano que indagan por la infancia concebida estacomo \"ni\u00f1o integrado\" a la sociedad o \"menor irregular\": Un grupode juristas, soci\u00f3logos y pedagogos ha estudiado lo relativo a la cultu-ra y a los mecanismos del control socio-penal de la infancia desde elmomento de la colonizaci\u00f3n hasta la aparici\u00f3n de las primeras leyesespec\u00edficas de la \"menor edad\", momento que es posible ubicar en lad\u00e9cada de los veinte del siglo XX. Esta concepci\u00f3n jur\u00eddica del infan-te como \"menor\", que a\u00fan persiste en las legislaciones y pol\u00edticassociales sobre la infancia, tiene que ver con los procesos sociales einstitucionales del \"descubrimiento\" de la infancia en los pa\u00edses lati-noamericanas. En los \u00faltimos a\u00f1os, no obstante, comienza a instalar-se en la conciencia jur\u00eddica y social una nueva inversi\u00f3n radical delparadigma del \"menor\". La Convenci\u00f3n Internacional de los Dere-chos del Ni\u00f1o constituye al mismo tiempo la evidencia y el motor deestas transformaciones, que suponen un punto de no retorno sobre lasituaci\u00f3n de nuestra infancia. Finalmente, deseo dar mis sinceros agradecimientos a los pro- fesores Agust\u00edn Escolano Benito, de la Universidad de Valladolid-Espa\u00f1a, Alfredo Go\u00f1i, de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, GabrielaOssenbach Sauter, de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Dis-tancia UNED-Espa\u00f1a por su colaboraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de estainvestigaci\u00f3n; y a la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira-Colombiapor el apoyo concedido.1819La Infancia: Concepciones y Perspectivas CAPITULO 1 CONCEPCIONES HISTORICAS DE LA INFANCIA 2021La Infancia: Concepciones y Perspectivas El campo de estudio cient\u00edfico de los historiadores ha registra- do una notable ampliaci\u00f3n de horizonte, han tenido que superar lasbarreras de la indagaci\u00f3n hist\u00f3rico-pol\u00edtica e hist\u00f3rico-institucional tra-dicional que limitaba sus indagaciones a la denominada historia de lavida o esfera \" p\u00fablica \". Este giro tem\u00e1tico ha conducido al estudio de la denominada historia de la esfera o de la \"vida privada\", de estemodo, la familia, las mujeres y la infancia han pasado a ser objetos posibles, no siempre privilegiados, de estudio hist\u00f3rico. La infancia que ha sido materia de amplios estudios de tipo pedag\u00f3gico y sobre todo psicol\u00f3gico (Delval, 1988; 1996; Bradley,1992), a\u00fan no se ha tomado de manera intensa como objeto de exa-men hist\u00f3rico en sus condiciones reales de vida. Ulivieri (1986) yDeMause (1991) coinciden en afirmar que la ausencia de una m\u00e1samplia y completa historia de la infancia se debe, entre otros, facto-res, a la incapacidad por parte del adulto de ver al ni\u00f1o en una pers-pectiva hist\u00f3rica: cuando los hijos adquieren autonom\u00eda, pertenecenal mundo de los adultos, y s\u00f3lo cuando se accede a este mundo, secomienza a formar parte de la historia; en consecuencia, al negarsecon todas sus caracter\u00edsticas, tampoco exist\u00eda su historia. Para DeMause (1991) la historia de la infancia es una pesadi- lla de la que hemos empezado a despertar hace muy poco. Cuantom\u00e1s se retrocede en el pasado, m\u00e1s bajo es el nivel de la puericulturay m\u00e1s expuestos est\u00e1n los ni\u00f1os a la muerte violenta, al abandono, losgolpes, al temor y a los abusos sexuales.22Si los historiadores no han reparado hasta ahora en estos he- chos es porque durante mucho tiempo se ha considerado que la histo-ria seria deb\u00eda estudiar los acontecimientos p\u00fablicos, no los privados.Los historiadores se han centrado tanto en el ruidoso escenario de lahistoria, con sus fant\u00e1sticos castillos y sus grandes batallas, que por logeneral no han prestado atenci\u00f3n a lo que suced\u00eda en los hogares y enel patio de recreo. Si bien la sociolog\u00eda ha estudiado al ni\u00f1o como elemento social, la pedagog\u00eda como sujeto de educaci\u00f3n y escolarizaci\u00f3n; y la psicolo-g\u00eda como sujeto de desarrollo fisiol\u00f3gico y psicol\u00f3gico, la historia lo hahecho de una manera incidental; la prueba est\u00e1 en que el mismo \" con- cepto de infancia \" podr\u00eda ser una expresi\u00f3n que explica el distan- ciamiento de la infancia viva y real. No obstante, es importante destacar que el trabajo hist\u00f3rico, en particular la historia social, ha impulsado el estudio de la infancia \" viva\" y real \", de ah\u00ed que sus estudios destaquen aspectos peculiares aso- ciados a la historia de la infancia como pueden ser las condiciones dela mujer y la futura madre, las pautas de crianza, la alimentaci\u00f3n, lasinstituciones escolares, los sistemas disciplinares, el abandono, elmaltrato, el infanticidio, la supervivencia, los inicios de la pediatr\u00eda, eltrabajo, la salud infantil, etc. (Ver cuadro 1). La historia social, la historia de la pedagog\u00eda y la psicolog\u00eda social nos han mostrado que no hay una sola concepci\u00f3n de infancia;\u00e9sta ha cambiado a lo largo de los siglos. El trabajo pionero y ampliamente citado de Ari\u00e9s (1973, 1986,1987), la historia de la infancia de Lloyd de Mause (1991), elestudio sobre la genealog\u00eda del concepto de infancia de Varela (1986)y, para el caso colombiano, los estudios de Pach\u00f3n y Mu\u00f1oz (1991,1996) dejan al descubierto que las concepciones de la infancia no hansido estables sino, m\u00e1s bien, variables en dependencia de las distintascondiciones sociohist\u00f3ricas.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia23La Infancia: Concepciones y Perspectivas Cuadro 1. Historia de la infancia: tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n Fuentes: Carandell (1976); UnidosItalia Francia Colombia Historia de la infancia de Santa fe de Bogot\u00e1: 1900-1920 Historia de la infancia de Santa fe de Bogot\u00e1: 1930-1950 Infancia y pedagog\u00eda moderna La historia de los ni\u00f1os de la calle Infancia y escuela \"activa\" Historia de la infancia: teor\u00eda y metodolog\u00eda Infancia en la edad media Infancia y padres en Europa: siglos IX-XVI Infancia en Italia: siglos XIV-XVI Infancia en Inglaterra: siglos XV-XVI Infancia y pautas de crianza en Francia: siglo XVIII Infancia y pautas de crianza en Inglaterra yen Am\u00e9rica del Norte:siglo XVIII Infancia en la Rusia Imperial Infancia en Europa: siglo XIX Historia de la infancia y curr\u00edculoHistoria de la infancia y la familia Historia de la infancia y mortalidad infantil Historia de la infancia y medicina Historia de la infancia y trabajo infantil Historia de la infancia y escolarizaci\u00f3n Infancia y derecho Infancia en la literatura francesa Historia de la Infancia e infancia deficienteHistoria de la infancia y abandono infantil Historia de la infancia y delincuencia Historia de la infancia y modernidad Historia de la infancia y desarrollo psicol\u00f3gico Infancia y antig\u00fcedad cl\u00e1sica Infancia y edad media hisp\u00e1nicaHistoria de la infancia y maltrato infantil Infancia en laantig\u00fcedad Historia de la infancia e infanticidio Historia de la infancia y trabajo infantil Infancia en la edadmedia Infancia y familia en el siglo XIX Infancia y escritura Infancia y cineHistoria de la infancia y abandono infantil Historia de la infancia e instituciones deacogida y asistencia Infancia en elhumanismo y el renacimiento Infancia en la Italia del los siglos XIV y XV Infancia y pedagog\u00eda en el siglo XV La infancia del siglo XIX y del siglo XXHistoria de la infancia y la familia Infancia en la edad media Historia de la infancia e infanticidio Infancia en la cultura romana Historia del abandonoinfantil Infancia entre elabsolutismo y la Ilustraci\u00f3n y el iluminismo luces(1650-1800) Infancia y trabajo e infancia minusv\u00e1lida Infancia y escolaridad en el siglo XIXHistoria de la infanciay abandono infantil Infancia y \"civilidad\" Infancia en los comienzos de la \u00e9poca moderna Infancia e iconograf\u00eda en el siglo XVII Infancia y religi\u00f3n; la infancia de Jes\u00fasen el siglo XVII La infancia y la historia del jugueteen Francia. Siglos XVI al XIX24Para Becchi y Julia (1998:13), la historiograf\u00eda de la infan- cia a avanzado considerablemente luego de treinta a\u00f1os. La de-mograf\u00eda hist\u00f3rica nos ha revelado elementos muy decisivos so-bre las estructuras familiares, la infancia abandonada o el naci-miento de las pr\u00e1cticas de anticoncepci\u00f3n. El desplazamientodel inter\u00e9s de los historiadores de una historia econ\u00f3mica o pol\u00ed-tica a una historia de las costumbres o de las mentalidades haconducido a volcar con m\u00e1s claridad la atenci\u00f3n hacia la historiade la vida privada. La concepci\u00f3n de la infancia guarda coherencia con la so- ciedad vigente. Como se ha dicho al inicio de este cap\u00edtulo, losprincipios de organizaci\u00f3n religiosa y militar presentes en per\u00edo-dos como el siglo XII y XIII dan origen a los ni\u00f1os de las cruza-das. Los principios de organizaci\u00f3n educativa y cient\u00edfica del sigloXVII y XVIII dan origen al ni\u00f1o escolar. Los principios de organi-zaci\u00f3n industrial dan origen a los ni\u00f1os trabajadores y a los apren-dices del siglo XIX. Los principios de organizaci\u00f3n familiar danorigen al hijo de familia que realiza todas sus actividades en elhogar bajo la tutela de los padres. El fortalecimiento del Estado daorigen a los hijos del estado, ni\u00f1os que desde muy peque\u00f1os pasande manos de sus padres a las de un personal especializado que sehace cargo de ellos en guarder\u00edas y jardines infantiles, como se veactualmente. Esta misma situaci\u00f3n se observa en las institucionesque se encargan de la protecci\u00f3n del ni\u00f1o: de instituciones masi-vas tipo cuartel o convento se pasa a la instituci\u00f3n escuela, institu-ci\u00f3n taller o instituci\u00f3n hogar. Ari\u00e9s (1973,1986,1987), ha mostrado el car\u00e1cter invisible de las concepciones de la infancia. La antigua sociedad tradicio-nal occidental no pod\u00eda representarse bien al ni\u00f1o y menos a\u00fanal adolescente; la duraci\u00f3n de la infancia se reduc\u00eda al per\u00edodode su mayor fragilidad, cuando la cr\u00eda del hombre no puede va-lerse por s\u00ed misma; en cuanto pod\u00eda desenvolverse f\u00edsicamente,se le mezclaba r\u00e1pidamente con los adultos, con quienes com-part\u00eda trabajos y juegos. El beb\u00e9 se convert\u00eda en seguida en unhombre joven sin pasar por las etapas de la juventud, las cualesConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia25La Infancia: Concepciones y Perspectivas probablemente exist\u00edan antes de la Edad Media y que se han vuelto esenciales hoy en d\u00eda para pr\u00e1cticamente todas las socie-dades, desarrolladas o no. Desde una perspectiva psicog\u00e9nica de la historia de la infan- cia, De Mause (1991) ense\u00f1a que las concepciones de la infanciaest\u00e1 \u00edntimamente asociadas a las formas o pautas de crianza. Seconciben \u00e9stas como formas o tipos de relaciones paterno filialesque han tenido un desarrollo no lineal en la historia de la humanidad.As\u00ed tenemos los siguientes tipos: infanticidio (antig\u00fcedad XVIII); socializaci\u00f3n (siglos XIX- mediados del XX);ayuda (se inicia a mediados del siglo XX). En este contexto, lasconcepciones de infancia est\u00e1n determinadas por la secuencia con-tinua de aproximaci\u00f3n entre padres e hijos a medida que, genera-ci\u00f3n tras generaci\u00f3n, los padres superaban lentamente sus ansieda-des y comenzaban a desarrollar la capacidad de conocer y satisfa-cer las necesidades de sus hijos. Desde una perspectiva de an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la genealog\u00eda y del poder para indagar las im\u00e1genes de la infancia, Varela (1986)estudia c\u00f3mo las figuras de la infancia no son ni un\u00edvocas ni eternas.Las variaciones que han sufrido en el espacio y en el tiempo son unaprueba de su car\u00e1cter sociohist\u00f3rico. Las transformaciones que hanafectado a la percepci\u00f3n de la infancia moderna est\u00e1n \u00edntimamenteligadas a los cambios en los modos de socializaci\u00f3n. La categor\u00eda de infancia es, en definitiva, una represen- taci\u00f3n colectiva producto de las formas de cooperaci\u00f3n entregrupos sociales tambi\u00e9n en pugna, de relaciones de fuerza, deestrategias de dominio. La categor\u00eda de infancia est\u00e1 orientadapor intereses sociopol\u00edticos; incluye, bajo diferentes figuras en-cubiertas, una aparente uniformidad que ha permitido concebirproyectos educativos elaborados en funci\u00f3n de grupos de edad yde prestigio, y que hace viables c\u00f3digos cient\u00edficos tales comolos discursos pedag\u00f3gicos, la medicina infantil o la psicolog\u00edaevolutiva. Todas estos saberes son inseparables de las institu-26ciones, de las organizaciones y de los reglamentos elaborados en torno a la categor\u00eda de infancia que a su vez se ve instituida y remodelada por ellos. En Colombia el estudio hist\u00f3rico de las concepciones y repre- sentaciones de la infancia se encuentra en las obras pioneras de Pa-ch\u00f3n (1985) y de Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n (1988; 1989; 1991; 1996). He aqu\u00eduna descripci\u00f3n de c\u00f3mo se entend\u00eda la infancia en Santa F\u00e9 de Bo-got\u00e1 a comienzos del siglo XX: \"Padres, maestros y sacerdotes aparecen como la trini- dad educadora de la \u00e9poca y constituyen aquellos pila-res en los que la sociedad deposit\u00f3 la responsabilidad deperfeccionar esos maleables e imperfectos, irreflexiblesy fr\u00e1giles y encauzarlos por el camino de la vida racionaly cristiana. Los textos revisados se encuentran inunda-dos de met\u00e1foras religiosas, militares y campesinas. Elni\u00f1o es \u00e1ngel, o demonio, hijo de Dios o hijo del diablo,lleno de pasiones, lleno de virtudes. Soldado raso, com-batiente el ni\u00f1o es una planta que hay que regar, unatierra que hay que arar. En los textos se encuentran tam-bi\u00e9n met\u00e1foras cient\u00edficas: los ni\u00f1os son seres biol\u00f3gi-cos, entes psicol\u00f3gicos, seres sociales. A comienzos delsiglo se empieza a ver la lucha entre las met\u00e1foras reli-giosas, morales, militares, campesinas y las met\u00e1forascient\u00edficas; la lucha entre la visi\u00f3n religiosa y militar dela ni\u00f1ez y las instituciones que lo proteg\u00edan y la visi\u00f3neducativa, sanitaria, laboral y psicol\u00f3gica, de las nuevasinstituciones\u00bb (Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n, 1991, p. 374). Estas mismas autoras (1996) aprecian que la concepci\u00f3n de la infancia hab\u00eda experimento en Colombia, ya a mediados de si-glo, una seria transformaci\u00f3n con respecto a la de principio desiglo, y anotan que \u00ablo demon\u00edaco y lo divino fue reemplazado por una referencia directa a las cualidades del ni\u00f1o que hab\u00edaConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia27La Infancia: Concepciones y Perspectivas que estimular y a un reconocimiento de la vida emo- cional del beb\u00e9. Los conceptos de pecado y maldadinnata se cambiaron por una referencia a los proble-mas del comportamiento y a las dificultades en el de-sarrollo de la personalidad, debidas a la intervenci\u00f3ninadecuada del ambiente... La inteligencia ya no eraun bien dado sino algo susceptible de desarrollarse.La imaginaci\u00f3n no era mal h\u00e1bito, sino una cualidadque hab\u00eda que ampliar y darle campo libre. Las fanta-s\u00edas y los sue\u00f1os de los ni\u00f1os no eran algo que deb\u00edacombatirse, sino formas \u00fatiles de comprensi\u00f3n del mun-do. La curiosidad no deb\u00eda evitarse, era una cualidaddeseable y fomentable. La explotaci\u00f3n del mundo yde s\u00ed mismo era algo que hab\u00eda que ayudarles a desa-rrollar. El juego no era tiempo perdido, sino una acti-vidad que deb\u00eda utilizarse permanentemente en la edu-caci\u00f3n y en la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos\u00bb (Mu\u00f1oz y Pa-ch\u00f3n, 1996, p. 330). Para terminar este apartado introductorio, es importante ano- tar que desde finales de los a\u00f1os 70, cuando Ari\u00e9s corrige su ideade un progreso cuasilineal del sentimiento de infancia, lahistoriograf\u00eda a la vez se ha enriquecido y parcelado. Seg\u00fan Becchiy Julia (26-30), este fen\u00f3meno se comprende en el marco de treselementos mayores que han considerablemente modificado, des-de los a\u00f1os 1950, la relaci\u00f3n de las sociedades europeas frente ala infancia, a saber: (a) el primero es una modificaci\u00f3n considera-ble en la distribuci\u00f3n de las edades de la vida: los umbrales quecaracterizan el paso de la infancia a la juventud y de la juventud ala edad adulta otra vez y de manera progresiva se han borrado;(b) la segunda mutaci\u00f3n tiene que ver con la hypermedicalisaci\u00f3nde la procreaci\u00f3n, esto es, los complejos problemas que suscitanla rapidez de los progresos t\u00e9cnicos en el dominio de la procrea-ci\u00f3n; (c) un tercer elemento que modifica la relaci\u00f3n que mantie-nen las sociedades europeas con la infancia tiene que ver con lastransformaciones que ha conocido la familia en el curso de los\u00faltimos treinta a\u00f1os. La baja nupcialidad, el aumento de las pr\u00e1c-28ticas de la cohabitaci\u00f3n, las rupturas entre parejas son pruebas de una creciente fragilidad de la relaci\u00f3n conyugal tradicionalmenteconocida y fundada sobre el amor. No debe sorprender entonces que la historiograf\u00eda de los a\u00f1os 70 y 80 hayan a su manera registrado estas mutaciones.Como escriben Becchi y Julia (1998:30-31), si bien, las tentati-vas de elaborar grandes s\u00edntesis como la de Aries est\u00e1n ausen-tes, tres campos han demostrado ser fruct\u00edferos para recogerlos cambios indicados, a saber: (a) la historia de la educaci\u00f3n seocupa de la evoluci\u00f3n de las instituciones educativas, de su fun-cionamiento y de las disciplinas escolares en el marco de laescolarizaci\u00f3n masiva de los \u00faltimos treinta a\u00f1os; (b) el Inter\u00e9sque se presta a la historia del nacimiento y del parto en los per\u00edo-dos antiguos en los ambientes del hogar y del hospital; y, final-mente, (c) la historia de la familia ha sido el campo m\u00e1s visitado.Las pacientes reconstrucciones demogr\u00e1ficas e hist\u00f3ricas sobreel bautismo y el estado civil, as\u00ed como los estudios de parentescode los etn\u00f3logos han contribuido al estudio de la infancia en elmedio familiar contempor\u00e1neo. 1.1. Una nueva sensibilidad: el descubrimiento de la infancia La cuesti\u00f3n del origen de la concepci\u00f3n moderna de la infancia nos remite a un estudio que hoy se considera cl\u00e1sico y que representaun punto de referencia constante para esta tem\u00e1tica: El ni\u00f1o y la vida familiar en el Antiguo R\u00e9gimen del historiador franc\u00e9s Philipe Ari\u00e8s (1973, 1986,1987). Ante todo, Ari\u00e8s desea hacer visible c\u00f3mo la actitud de los adultos frente a la infancia ha cambiado en el curso de la historia, ysigue cambiando hoy en d\u00eda de manera lenta y en ocasiones imper-ceptible para nosotros como contempor\u00e1neos. La novedad de la obra de Ari\u00e8s consisti\u00f3, entonces, en desarrollar una historia de la evoluci\u00f3n de las diversas actitudesmentales de la familia hacia los ni\u00f1os. Lo que Aries examina esConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia29La Infancia: Concepciones y Perspectivas la \"historia t\u00e1cita \" de los sentimientos presentes en la cotidianeidad del pasado. Seg\u00fan el historiador franc\u00e9s (1986), sepasa de una sociedad amplificada en la que el ni\u00f1o, cuando ape-nas era capaz de valerse por s\u00ed mismo, viv\u00eda ya como adulto enmedio de los adultos, \"libre\", en cuanto ser aut\u00f3nomo y produc-tivo, a una sociedad que se encierra en n\u00facleos familiares, priva-tizando a la infancia y segreg\u00e1ndola mediante diversos sistemas\"educativos\" que implican la intervenci\u00f3n de la autoridad pater-na y la vida regulada por reg\u00edmenes disciplinarios, ya sea en elseno de la familia o en la escuela. Uno de los puntos de partida de su indagaci\u00f3n fue un hecho evidente: en la iconograf\u00eda alto-medieval se representaba al ni\u00f1ocomo un hombre en miniatura, mientras que es t\u00edpico de la familiaeuropea del siglo XIX organizarse \" con el ni\u00f1o en el centro \". En- tonces, se propuso explicar hist\u00f3ricamente este tr\u00e1nsito del olvido a la centralidad de la infancia, un tr\u00e1nsito del anonimato y de la indiferencia hacia el ni\u00f1o de las \u00e9pocas remotas al de la criaturam\u00e1s preciosa, la m\u00e1s rica en promesas y en futuro, que tenemoshoy en d\u00eda. El complejo proceso del \" descubrimiento \" de la infancia es concebido como un tr\u00e1nsito progresivo de una edad infantil feliz, ocuando menos vivida en formas no constrictivas y no diferentes a lasde los adultos, a trav\u00e9s de una mayor consideraci\u00f3n y valoraci\u00f3n de lainfancia, a reducir la libertad primitiva mediante v\u00ednculos, esquemaseducativos, formas de instrucci\u00f3n y largos per\u00edodos de preparaci\u00f3npara la vida adulta. Al ni\u00f1o romano reci\u00e9n nacido se le posaba en el suelo. Co- rrespond\u00eda entonces al padre reconocerlo en brazos; esdecir, elevarlo ( elevare ) del suelo: elevaci\u00f3n f\u00edsica que, en sentido figurado, se ha convertido en criarlo. Si el padre no \" elevaba \" al ni\u00f1o, \u00e9ste era abandonado, expuesto ante la puerta, al igual quesuced\u00eda con los hijos de los esclavos cuando el amo no sab\u00eda qu\u00e9hacer con ellos. Ari\u00e8s se pregunta si se debe pues interpretar aquelgesto como una especie de procedimiento de adopci\u00f3n, seg\u00fan el30cual no se aceptaba al ni\u00f1o como un crecimiento natural indepen- diente de la voluntad consciente de los hombres, para los cualesconstitu\u00eda un nada, un nihil destinado a desaparecer, a no ser que se le reconociese mediante una decisi\u00f3n reflexiva del padre. Amanera de respuesta, considera que es posible relacionar este he-cho con la frecuencia con la que se produc\u00edan las adopciones enRoma. En realidad los lazos sangu\u00edneos contaban mucho menosque los v\u00ednculos electivos, y cuando un romano se sent\u00eda movido ala funci\u00f3n de padre prefer\u00eda adoptar el hijo de otro o criar el hijo deun esclavo, o un ni\u00f1o abandonado, antes que ocuparseautom\u00e1ticamente del hijo por \u00e9l procreado. En opini\u00f3n de Ari\u00e8s, a la vista de cuanto se sabe sobre la histo- ria de la familia, del ni\u00f1o y de la anticoncepci\u00f3n, se puede advertir unacorrelaci\u00f3n entre los tres factores siguientes: la elevatio del ni\u00f1o en el momento del nacimiento; la pr\u00e1ctica, muy difundida, de la adop-ci\u00f3n; y la extensi\u00f3n del infanticidio. La sexualidad se encuentra, se-parada de la procreaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n cambi\u00f3 a lo largo de los siglos II y III. A partir de este momento aparece un modelo distinto de la familia ydel ni\u00f1o. El matrimonio asume una dimensi\u00f3n psicol\u00f3gica y moralque no ten\u00eda en la Roma antigua; se extiende m\u00e1s all\u00e1 de la vida, ala muerte. La uni\u00f3n de los dos cuerpos se hace sagrada, al igualque los hijos que son el fruto de ella. Los v\u00ednculos naturales, car-nales y sangu\u00edneos son m\u00e1s importantes que el concubinato, elnacimiento m\u00e1s que la adopci\u00f3n. \"El nasciturus ya no era el fruto del amor que se po- dr\u00eda evitar con alguna atenci\u00f3n y sustituir con ventajamediante una elecci\u00f3n con la adopci\u00f3n, como suced\u00edaen la \u00e9poca de los antiguos romanos. El hijo se con-vierte en un producto indispensable, en cuanto que esinsustituible. En el siglo VI empiezan, y durar\u00e1n mu-cho, tiempos duros, en los que las ciudades se con-traen y se fortifican, se erigen castillos, y en los quediversos v\u00ednculos de dependencia sustituyen a las re-Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia31La Infancia: Concepciones y Perspectivas laciones de derecho p\u00fablico existentes en la polis an- tigua y en los estados griegos: v\u00ednculos de lealtad per-sonal, compromisos de hombre a hombre. El poder deun individuo ya no depende de su rango, del cargoque ocupa, sino del n\u00famero y de la lealtad de su clien-tela, la cual se confunde con la familia, y de las alian-zas que se pueden establecer en otras redes de clien-telas\" (Aries, 1986: 8-9). Esta actitud tendr\u00e1 una doble consecuencia: la revalorizaci\u00f3n de la fecundidad, de un lado, as\u00ed como la indirecta y ambigua revalo-rizaci\u00f3n del ni\u00f1o, de otro. La revalorizaci\u00f3n de la fecundidad significa que una familia poderosa era necesariamente una familia numerosa, en los castillos,pero tambi\u00e9n en las caba\u00f1as, para de esta manera garantizar la segu-ridad y la mano de obra. Se asiste a la revalorizaci\u00f3n del ni\u00f1o porque el infanticidio se convirti\u00f3 en delito. Esta prohibido abandonar a los reci\u00e9n nacidos, loscuales est\u00e1n rigurosamente tutelados por la ley (la de la iglesia y ladel Estado). Los infanticidios y los abortos est\u00e1n severamente conde-nados y perseguidos judicialmente. Ahora bien, desde el momento en que la vida del ni\u00f1o se convierte en un valor, el propio ni\u00f1o se convierte en una formainteresante y agradable, se\u00f1al de la atenci\u00f3n que se le presta. Elmundo griego, y el romano, se extasiaba ante el cuerpo de losni\u00f1os desnudos: los efebos. Los colocaba por todas partes, comoLuis XIV en Versalles. Los efebos reaparecer\u00e1n en la iconograf\u00edadel renacimiento. La infancia perder\u00e1, a lo largo de la alta Edad Media y durante bastantes siglos, la acentuada peculiaridad que hab\u00eda adquirido enRoma en la \u00e9poca imperial. Parece como si el hombre de principiosde la Edad Media s\u00f3lo viese en el ni\u00f1o un hombre peque\u00f1o o, mejordicho, un hombre a\u00fan m\u00e1s peque\u00f1o que pronto se har\u00eda, o deber\u00eda32hacerse, un hombre completo: un per\u00edodo de transici\u00f3n bastante bre- ve. En aquel duro ambiente de guerreros, la debilidad que simboliza elni\u00f1o ya no parec\u00eda agradable y gentil. En consecuencia, la infancia ha permanecido en la sombra durante bastantes siglos. No es pues, sorprendente verla reapareceren la \u00e9poca en la que la cultura escrita, y por consiguiente la escuela,reconquista sus derechos y se difunde a partir del siglo XII \"Ahora ya se ha superado el l\u00edmite, ha sido descu- bierta la infancia; y mucho antes que el Emile deRousseau o el del Versalles de Luis XIV. Hubo untiempo en que los historiadores tend\u00edan a creer quela sensibilidad hacia la infancia no hab\u00eda cambiadonunca, que era un elemento permanente de la natu-raleza humana, o que se remontaba al siglo XVIII,al siglo de las luces. Hoy se sabe que ha tenido unagestaci\u00f3n larga y gradual, que ha surgido lentamen-te en la segunda parte de la Edad Media, a partir delsiglo XII-XIII, y que se ha impuesto desde el sigloXIV con un movimiento en constante progresi\u00f3n\"(Ari\u00e8s, 1986: 11). Esta din\u00e1mica est\u00e1 ligada al proceder de la familia hacia una mayor intimidad ( privacy ), a la mejora de la escuela y al hecho de que \u00e9sta ha sustituido al aprendizaje tradicional. Se llega entoncesal concepto de que la sensibilidad hacia la infancia, sus particulari-dades, su importancia en el pensamiento y en los afectos de losadultos, est\u00e1 ligada a una teor\u00eda de la educaci\u00f3n y al desarrollo delas estructuras educativas, al \u00e9nfasis en la formaci\u00f3n separada delni\u00f1o, e incluso del adolescente. A partir del siglo XVII en Francia, cada vez menos, tambi\u00e9n en las clases superiores se mimaba a los peque\u00f1os, sobre todo lasmadres, las abuelas, e incluso los padres, Y ello se debe al naci-miento de otro tipo de sensibilidad hacia la infancia, destinado aperturbar la actitud de los adultos frente al ni\u00f1o hasta el siglo XX.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia33La Infancia: Concepciones y Perspectivas Un sentimiento bifronte: de un lado, solicitud y ternura, una especie de forma moderna de mimar; y del otro, tambi\u00e9n solicitud, pero conseveridad: la educaci\u00f3n. Ya hab\u00eda \" ni\u00f1os malcriados \" en el siglo XVII, mientras que dos siglos antes no se encontraba ni uno solo.Para \"malcriar\" a un ni\u00f1o hay que tener hacia \u00e9l un sentimiento deternura extremadamente fuerte, y tambi\u00e9n es necesario que la so-ciedad haya tomado conciencia de los l\u00edmites que, en bien del mu-chacho, debe observar la ternura. Toda la historia de la infancia,desde el siglo XVIII hasta nuestros d\u00edas, est\u00e1 constituida por unadiversa dosificaci\u00f3n de ternura y de severidad. Siguiendo al historiador franc\u00e9s Ari\u00e8s (1987), se pueden sin- tetizar a continuaci\u00f3n sus tesis b\u00e1sicas sobre la concepci\u00f3n hist\u00f3-rica de la infancia. La antigua sociedad tradicional occidental nopod\u00eda representarse bien al ni\u00f1o, y menos todav\u00eda al adolescente.La duraci\u00f3n de la infancia se reduc\u00eda al per\u00edodo de su mayor fra-gilidad, cuando la cr\u00eda del hombre no pod\u00eda valerse por s\u00ed misma;en cuanto pod\u00eda desenvolverse f\u00edsicamente, se le mezclaba r\u00e1pi-damente con los adultos, con quienes compart\u00eda sus trabajos yjuegos. El beb\u00e9 se convert\u00eda enseguida en un hombre joven sinpasar por las etapas de la juventud, las cuales probablemente exis-t\u00edan antes de la edad media y que se han vuelto esenciales hoy end\u00eda en las sociedades desarrolladas. La transmisi\u00f3n de valores y conocimientos, y en general la socializaci\u00f3n del ni\u00f1o, no estaba garantizada por la familia, ni con-trolada por ella. Al ni\u00f1o se le separaba enseguida de sus padres, ypuede decirse que la educaci\u00f3n, durante muchos siglos fue obradel aprendizaje , gracias a la convivencia del ni\u00f1o o del joven con los adultos, con quienes aprend\u00eda lo necesario ayudando a losmayores a hacerlo. La presencia del ni\u00f1o en la familia y en lasociedad era tan breve e insignificante que no hab\u00eda tiempo niocasiones para que su recuerdo se grabara en la memoria y en lasensibilidad de la gente. Sin embargo exist\u00eda un sentimiento superficial del ni\u00f1o -que Ari\u00e8s denomina el \" mimoseo \" (mignotage ) - reservado a los pri-34meros a\u00f1os cuando el ni\u00f1o era una cosita graciosa. La gente se divert\u00eda con \u00e9l como si fuera un animalillo, un monito imp\u00fadico. Siel ni\u00f1o mor\u00eda entonces, como ocurr\u00eda frecuentemente, hab\u00eda quiense aflig\u00eda, pero por regla general no se daba mucha importancia alasunto: otro le reemplazar\u00eda enseguida, el ni\u00f1o no sal\u00eda de unaespecie de anonimato. Si superaba los primeros riesgos, si sobreviv\u00eda al per\u00edodo del \"mimoseo \", sol\u00eda suceder que el ni\u00f1o viv\u00eda fuera de su familia. Fa- milia constituida por la pareja y los hijos que permanec\u00edan en elhogar. Esta antigua familia ten\u00eda como misi\u00f3n profunda la conser-vaci\u00f3n de bienes, la pr\u00e1ctica de un oficio com\u00fan, la mutua ayudacotidiana en un mundo en donde un hombre y aun m\u00e1s una mujeraislados no pod\u00eda sobrevivir, y en los casos de crisis, la protecci\u00f3ndel honor y de las vidas. La familia no ten\u00eda una funci\u00f3n afectiva, loque no significa que el amor faltara siempre; al contrario, suelemanifestarse a veces desde los esponsales, y en general, despu\u00e9sdel matrimonio creado y sustentado por la vida com\u00fan. Pero, y estoes lo que importa, el sentimiento entres padres e hijos no era indis-pensables para la existencia, ni para el equilibrio de la familia: tantomejor si ven\u00eda por a\u00f1adidura. Las relaciones afectivas y las comunicaciones sociales se consolidaban fuera de la familia, en un \" c\u00edrculo \" denso y muy afectuoso, integrado por vecinos, amigos, amos y criados, ni\u00f1os yancianos, mujeres y hombres, en donde el afecto no era fruto dela obligaci\u00f3n y en el que se dilu\u00edan las familias conyugales. Loshistoriadores franceses denominan hoy \" sociabilidad \" esta pro- pensi\u00f3n de las comunicaciones tradicionales a las reuniones, a lasvisitas, a las fiestas. A fines del siglo XVII de forma definitiva se produjo una transformaci\u00f3n considerable en la situaci\u00f3n de las costumbres(Ari\u00e8s,1987). La escuela sustituy\u00f3 al aprendizaje como medio deeducaci\u00f3n, lo que significa que ces\u00f3 la cohabitaci\u00f3n del ni\u00f1o conlos adultos y por ello ces\u00f3 el aprendizaje de la vida por el contactodirecto con ellos. A pesar de muchas reticencias y retrasos, elConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia35La Infancia: Concepciones y Perspectivas ni\u00f1o fue separado de los adultos y mantenido aparte, en una espe- cie de cuarentena, antes de dejarle suelto en el mundo. Esta cua-rentena es la escuela, el colegio. Comienza entonces un largo pe-r\u00edodo de reclusi\u00f3n de los ni\u00f1os (as\u00ed como los locos, los pobres y lasprostitutas) que no dejar\u00e1 de progresar hasta nuestros d\u00edas, y quese llama escolarizaci\u00f3n . Este hecho de separar a los ni\u00f1os, y de hacerlos entrar en raz\u00f3n, debe interpretarse como un aspecto m\u00e1s de la gran moralizaci\u00f3nde los hombres realizada por los reformadores cat\u00f3licos o protestan-tes, de la iglesia, de la magistratura o del estado. Pero ello no hubierasido posible en la pr\u00e1ctica sin la complicidad sentimental de las fami-lias. La familia se ha convertido en un lugar de afecto necesario entre esposos y entre padres e hijos, lo que antes no era. Este afectose manifiesta principalmente a trav\u00e9s de la importancia que se da, enadelante, a la educaci\u00f3n. Ya no se trata de establecer a sus hijos\u00fanicamente en funci\u00f3n de la fortuna y del honor. Surge un sentimien-to completamente nuevo: los padres se interesan por los estudios desus hijos y los siguen con una solicitud propia de los siglos XIX y XX,pero desconocida antes. Este proceso de transformaci\u00f3n est\u00e1 asociado a lo que Ari\u00e8s denomina \" sentimientos \" sobre la infancia, un primer \"sentimien- to\" considera que en la Edad Media, y durante mucho m\u00e1s tiempoen las clases populares, los ni\u00f1os viv\u00edan mezclados con los adul-tos, desde que se les consideraba capaces de desenvolverse sinayuda de las madres o nodrizas, pocos a\u00f1os despu\u00e9s de un tard\u00edodestete, aproximadamente a partir de los siete a\u00f1os. Desde esemomento, los ni\u00f1os entraban de golpe en la gran comunidad de loshombres y compart\u00edan con sus amigos, j\u00f3venes o viejos, los traba-jos y los juegos cotidianos. El movimiento de la vida colectiva arras-traba en una misma oleada las edades y las condiciones, sin dejara nadie un momento de soledad ni de intimidad. En esas existen-cias demasiado densas, demasiado colectivas, no quedaba espa-cio para un sector privado. La familia cumpl\u00eda una funci\u00f3n: la trans-misi\u00f3n de la vida, de los bienes y de los apellidos, pero apenaspenetraba en la sensibilidad.36La familia moderna puede concebirse sin afecto, pero en ella est\u00e1n arraigados el cuidado de los ni\u00f1os y la necesidad de supresencia. Esta civilizaci\u00f3n medieval hab\u00eda olvidado la paideia de los antiguos e ignoraba todav\u00eda la educaci\u00f3n de losmodernistas. El hecho esencial es el siguiente: la civilizaci\u00f3nmedieval no ten\u00eda idea de la educaci\u00f3n. Nuestra sociedad de-pende hoy del \u00e9xito de su sistema educativo. Tiene un sistemade educaci\u00f3n, una concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n, una concienciade su importancia. Unas ciencias recientes, como el psicoan\u00e1li-sis, la pediatr\u00eda y la psicolog\u00eda, se dedican a los problemas de lainfancia, y sus consignas llegan a los padres a trav\u00e9s de unavasta literatura de vulgarizaci\u00f3n. Esta preocupaci\u00f3n por la infancia no la conoc\u00eda la civilizaci\u00f3n medieval porque para ella no hab\u00eda ning\u00fan problema: el ni\u00f1o, desde sudestete, o un poco m\u00e1s tarde, pasaba a ser el compa\u00f1ero natural deladulto. Las clases de edad del neol\u00edtico, o la paideia helenista, supo- n\u00edan una diferencia y un paso del mundo de los ni\u00f1os al de los adultos,transici\u00f3n que se efectuaba gracias a la iniciaci\u00f3n o a una educaci\u00f3n.La civilizaci\u00f3n medieval no percib\u00eda est\u00e1 diferencia y carec\u00eda, pues,de esta noci\u00f3n de paso. El segundo \" sentimiento \" se ubica a principios de la era mo- derna. El gran acontecimiento fue la reaparici\u00f3n del inter\u00e9s por laeducaci\u00f3n, inter\u00e9s que inspiraba a algunos eclesi\u00e1sticos, legistas,investigadores, escasos a\u00fan en el siglo XV , pero cada vez m\u00e1s nu-merosos e influyentes en los siglos XVI y XVII, cuando se mezcla-ron con los partidarios de la reforma religiosa. Eran principalmentemoralistas antes que humanistas: estos \u00faltimos pertenec\u00edan apega-dos a la formaci\u00f3n del hombre, la cual se extend\u00eda a toda la vida, ycasi no se preocupaban de la formaci\u00f3n reservada a los ni\u00f1os. Esosreformadores, esos moralistas, lucharon con decisi\u00f3n contra la anar-qu\u00eda (o lo que en lo sucesivo parec\u00eda an\u00e1rquico) de la sociedad me-dieval, mientras que la iglesia, a pesar de su oposici\u00f3n, se hab\u00edaresignado a ello desde hac\u00eda mucho tiempo e incitaba a los justos aque buscasen su salvaci\u00f3n fuera de este mundo pagano, en el retirode los claustros.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia37La Infancia: Concepciones y Perspectivas Se percibe as\u00ed una verdadera moralizaci\u00f3n de la sociedad, y el aspecto moral de la religi\u00f3n comienza a predominar poco a poco.As\u00ed es como esos paladines de un orden moral tuvieron que reco-nocer la importancia de la educaci\u00f3n. Se ha constatado su influen-cia sobre la historia de la escuela, la transformaci\u00f3n de la escuelalibre en colegio vigilado. Las ordenes religiosas fundadas en esa\u00e9poca, tales como los jesuitas o los oratorianos, se convierten en\u00f3rdenes docentes, y su ense\u00f1anza no se dirige ya a los adultos,como las de los predicadores y mendicantes de la Edad Media,sino que se reserva esencialmente a los ni\u00f1os y a los j\u00f3venes.Esta literatura, esta propaganda, ense\u00f1aron a los padres que elloseran los encargados, los responsables ante Dios del alma e inclu-so, despu\u00e9s de todo, del cuerpo de sus hijos. En lo sucesivo se reconoce que el ni\u00f1o no est\u00e1 preparado para afrontar la vida, que es preciso someterlo a un r\u00e9gimen especial, auna cuarentena, antes de dejarle ir a vivir con los adultos. Este inter\u00e9s nuevo por la educaci\u00f3n se implantar\u00e1 poco a poco en el n\u00facleo de la sociedad y la transformar\u00e1 completamen-te. La familia deja de ser \u00fanicamente una instituci\u00f3n de derechoprivado para la transmisi\u00f3n de los bienes y el apellido, y asumeuna funci\u00f3n moral y espiritual; ser\u00e1 quien forme los cuerpos y lasalmas. Entre la progenie f\u00edsica y la instituci\u00f3n jur\u00eddica exist\u00eda unvac\u00edo que colmar\u00e1 la educaci\u00f3n. El inter\u00e9s por los ni\u00f1os inspiranuevos sentimientos, un nuevo afecto que la iconograf\u00eda del sigloXVII ha expresado con insistencia y acierto: el sentimiento mo-derno de la familia. Los padres ya no se contentan con engendrarhijos, con situar s\u00f3lo a algunos de ellos, desinteres\u00e1ndose de losotros. La moral de la \u00e9poca exige dar a todos sus hijos, y no s\u00f3loal mayor, e incluso a finales del siglo XVII a las hijas, una forma-ci\u00f3n para la vida. Por supuesto, la escuela es la encargada de estapreparaci\u00f3n. Se sustituye el aprendizaje tradicional por la escuela,una escuela transformada, instrumento de una disciplina severa,protegida por la justicia y la polic\u00eda. El desarrollo extraordinario dela escuela en el siglo XVII es una consecuencia del nuevo inter\u00e9sde los padres por la educaci\u00f3n de los hijos.38El libro de Ari\u00e9s sobre la infancia y la familia, seg\u00fan Becchi y Julia (1998:14), se considera como emblem\u00e1tico de una cierta ruptu-ra, por el eco que ha suscitado en diversas partes del mundo, hafecundado todo un campo de investigaci\u00f3n entonces muy poco culti-vado. Poco o mucho, todos los historiadores que escriben hoy en d\u00edasobre la historia de la infancia est\u00e1n obligados -ya sea para criticar oseguir sus conclusiones- a tener como referencia a esta obra pioneraque conquistaba un nuevo territorio, o mejor dicho, un nuevo sujetopara la historia. Claro est\u00e1, varias cr\u00edticas de fondo recibi\u00f3 la obra de Ari\u00e9s. De una parte, comentan Becchi y Julia (1998:18), se le critica suconcepci\u00f3n de la infancia, es decir, una concepci\u00f3n que haciademasiadas concepciones al fijismo de la psicolog\u00eda tradicional yse encerraba en categor\u00edas psicol\u00f3gicas discutibles como el ins-tinto, asimismo, se le reprochaba, su negligencia de la psicolog\u00edamoderna de la infancia, porque el ni\u00f1o no es solamente el vesti-do, el juego, los juguetes, la escuela e inclusive el sentimiento deinfancia, esta es una persona, un desarrollo, una historia que lospsic\u00f3logos intentan reconstruir. De otra parte, la segunda ola decr\u00edticas dirigidas a la obra de Ari\u00e9s tiene que ver con errorespropios del m\u00e9todo empleado por el autor, quien al partir de unacuesti\u00f3n contempor\u00e1nea remonta el curso de la historia gene-r\u00e1ndole un sentimiento de obsesi\u00f3n de hallar y determinar el ori-gen del sentimiento de la infancia, cuando los sentimientos deotras \u00e9pocas o momentos difieren de los de hoy en d\u00eda. Tambi\u00e9nse le cr\u00edtica su actitud frente a la iconograf\u00eda, al focalizar suatenci\u00f3n en los temas religiosos y dejar de lado casi todos losaspectos seculares del per\u00edodo estudiado, pero adem\u00e1s, se le re-procha haber empleado a la imagen como una simple ilustraci\u00f3nde la historia social sin adentrarse en una profunda y aut\u00f3nomaperspectiva indagaci\u00f3n iconogr\u00e1fica. En este contexto, DeMause (1991), considera que el histo- riador franc\u00e9s deja no s\u00f3lo en el limbo el arte de la Antig\u00fcedadsino que hace caso omiso de abundantes pruebas de que los artis-tas medievales sab\u00edan ciertamente pintar ni\u00f1os con realismo. ElConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia39La Infancia: Concepciones y Perspectivas argumento etimol\u00f3gico que emplea Ari\u00e8s para demostrar el des- conocimiento del concepto de infancia en cuanto tal es igualmenteinsostenible. En todo caso, la idea de la \"invenci\u00f3n de la infancia\"es tan confusa que resulta extra\u00f1o que la hayan recogido \u00faltima-mente tantos historiadores. El segundo argumento de Ari\u00e9s, a sa-ber, que la familia moderna limita la libertad del ni\u00f1o y aumenta laseveridad de los castigos, est\u00e1 en contradicci\u00f3n con todos los da-tos, concluye DeMause. M\u00e1s all\u00e1 de las fundamentadas cr\u00edticas, las fecundas y au- daces tesis planteadas en el libro de Aries demuestran que suest\u00e1 a la altura de los debates que generan en el conjunto de lasciencias sociales las nuevas investigaciones, convirti\u00e9ndose as\u00eden un punto de partida y de referencia obligado en los estudiosde la infancia. Como afirma Ulivieri (1986), si la obra del historiador fran- c\u00e9s marc\u00f3 el momento del descubrimiento historiogr\u00e1fico de lainfancia, la de DeMause intenta recorrer y fundamentar cient\u00edfi-camente tal historia. 1. 2. Infancia y modelos de crianza DeMause (1991) no acepta la existencia de una hip\u00f3tesis de \" felicidad \" inicial de la infancia y, bas\u00e1ndose en una periodizaci\u00f3n que se fundamenta en la transformaci\u00f3n gradualen sentido positivo de la relaci\u00f3n entre el adulto y el ni\u00f1o, esbozauna historia de la infancia desde la Antig\u00fcedad hasta hoy; en lacual la evoluci\u00f3n de los modelos de crianza siguen este proceso:1) infanticidio; 2) abandono; 3) ambivalencia; 4) intrusi\u00f3n; 5) so-cializaci\u00f3n; 6) ayuda. En definitiva, seg\u00fan de Mause, los padres y adultos del pasado no carec\u00edan de amor a los hijos, pero les faltaba \" la madurez emo- cional necesaria para ver al hijo como persona \". Frente al ni\u00f1o, el adulto puede adoptar diversas formas de \" reacci\u00f3n \": puede usarlo para satisfacer su inconsciente (reacci\u00f3n de proyecci\u00f3n ), puede verlo40como sustitutivo de un personaje que \u00e9l echa de menos (reacci\u00f3n de reversi\u00f3n ) y puede sintonizar con las necesidades del ni\u00f1o (reacci\u00f3n de regresi\u00f3n por empat\u00eda); porque: \"esta \u00faltima forma de reacci\u00f3n se ha alcanzado recien- temente y s\u00f3lo en determinados segmentos de la po-blaci\u00f3n, est\u00e1 claro que la variaci\u00f3n de los modelos decrianza no es igual en todos los pa\u00edses y en todos losmedios sociales; as\u00ed, la relaci\u00f3n con la infancia es sus-ceptible aun hoy de una amplia gama de actitudes quevan desde el infanticidio a la relaci\u00f3n emp\u00e1tica. (....)Cualquier intento de periodizar la historia de la educa-ci\u00f3n infantil debe tener en cuenta que la evoluci\u00f3npsicogen\u00e9tica procede con diverso ritmo en las diver-sas l\u00edneas familiares y que muchos padres quedan blo-queados al nivel de modelos hist\u00f3ricos anteriores\"(DeMause:1991: 23) Como todo esquema interpretativo, \u00e9ste de la aplicaci\u00f3n de principios psicol\u00f3gicos a la historia de la infancia corre el peligro deser reductivo, \" esquem\u00e1tico \", sin embargo, nos advierte hasta qu\u00e9 punto ha intervenido la violencia en la vida infantil y, lo que es muchom\u00e1s desolador, se constata que la violencia constituye la norma decomportamiento para con la infancia, norma que muchas veces no hasido ni siquiera puesta en cuesti\u00f3n. La \"teor\u00eda psicog\u00e9nica \" de la historia esbozada en la pro- puesta de DeMause comienza con una teor\u00eda general del cambio his-t\u00f3rico. Postula que la fuerza central del cambio hist\u00f3rico no es latecnolog\u00eda ni la econom\u00eda, sino los cambios \" psicog\u00e9nicos \" de la personalidad resultante de interacciones de padres e hijos en sucesi-vas generaciones. Esta teor\u00eda entra\u00f1a varias hip\u00f3tesis, sujetas cadauna de ellas a confirmaci\u00f3n o refutaci\u00f3n con arreglo a los datos hist\u00f3-ricos emp\u00edricos: (a). La evoluci\u00f3n de las relaciones paternofiliales constituye una causa independiente del cambio hist\u00f3rico. El origen de esta evo-Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia41La Infancia: Concepciones y Perspectivas luci\u00f3n se halla en la capacidad de sucesivas generaciones de padres para regresar a la edad ps\u00edquica de sus hijos y pasar por las ansieda-des de esa edad en mejores condiciones esta segunda vez que en supropia infancia. Este proceso es similar al del psicoan\u00e1lisis, que impli-ca tambi\u00e9n un regreso y una segunda oportunidad de afrontar lasansiedades de la infancia. (b). Esta \" presi\u00f3n generacional \" en favor del cambio ps\u00ed- quico no s\u00f3lo es espont\u00e1nea, origin\u00e1ndose en la necesidad del adul-to de regresar y en el esfuerzo del ni\u00f1o por establecer relaciones,sino que adem\u00e1s puede darse incluso en per\u00edodos de estancamientosocial y tecnol\u00f3gico. (c). La historia de la infancia es una serie de aproximaciones entre adulto y ni\u00f1o en la que cada acortamiento de la distancia ps\u00ed-quica provoca nueva ansiedad. La reducci\u00f3n de esta ansiedad deladulto es la fuente principal de las pr\u00e1cticas de crianza de los ni\u00f1osen cada \u00e9poca. (d). El complemento de la hip\u00f3tesis de que la historia supone una mejora general de la puericultura es que, cuanto m\u00e1s se retroce-de en el tiempo menos eficacia muestran los padres en la satisfacci\u00f3nde las necesidades de desarrollo del ni\u00f1o. (e). Dado que la estructura ps\u00edquica ha de transmitirse siem- pre de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n a trav\u00e9s del estrecho conducto dela infancia, las pr\u00e1cticas de crianza de los ni\u00f1os de una sociedad noson simplemente uno entre otros rasgos culturales; son la condici\u00f3nmisma de la transmisi\u00f3n y desarrollo de todos los dem\u00e1s elementosculturales e imponen l\u00edmites concretos a lo que se puede lograr entodas las dem\u00e1s esferas de la historia. Para que se mantengan de-terminados rasgos culturales se han de dar determinadas experien-cias infantiles, y una vez que esas experiencias ya no se dan, losrasgos desaparecen. La periodizaci\u00f3n que elabora el historiador norteamericano debe considerarse como una indicaci\u00f3n de los tipos de relaciones42paternofiliales que se daban en el sector psicogeneticamente m\u00e1s avanzado de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses m\u00e1s adelantados y las fe-chas dadas son las primeras en que DeMause encontr\u00f3 en lasfuentes ejemplos del tipo correspondiente. La serie de seis tiposrepresenta una secuencia continua de aproximaci\u00f3n entre padrese hijos a medida que, generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n, los padres supe-raban lentamente sus ansiedades y comenzaban a desarrollar lacapacidad de conocer y satisfacer las necesidades de su hijos.Dicha serie ofrece una taxonom\u00eda \u00fatil de las formas contempor\u00e1-neas de crianza de los ni\u00f1os. (a). Infanticidio (Antiguedad-siglo IV) . La imagen de Medea se cierne sobre la infancia en la antig\u00fcedad, pues en estecaso el mito no hace m\u00e1s que reflejar la realidad. Algunos hechosson m\u00e1s importantes que otros, y cuando los padres resolv\u00edanrutinariamente sus ansiedades acerca del cuidado de los hijos ma-t\u00e1ndolos, ello influ\u00eda profundamente en los ni\u00f1os que sobreviv\u00edan.Respecto de aquellos a los que se les perdonaba la vida, la reac-ci\u00f3n proyectiva era la predominante y el car\u00e1cter concreto de lainversi\u00f3n se manifestaba en la difusi\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la sodo-m\u00eda con el ni\u00f1o. (b). Abandono (Siglos IV-XIII). Una vez que los padres em- pezaron a aceptar al hijo como poseedor de un alma, la \u00fanica manerade hurtarse a los peligros de sus propias proyecciones era el abando-no, entreg\u00e1ndolo al ama de cr\u00eda, intern\u00e1ndolo en el monasterio o en elconvento, cedi\u00e9ndolo a otras familias de adopci\u00f3n, envi\u00e1ndolo a casade otros nobles como criado o como reh\u00e9n o manteni\u00e9ndolo en elhogar en una situaci\u00f3n de grave abandono afectivo. El s\u00edmbolo deeste tipo de relaci\u00f3n podr\u00eda ser Griselda, que tan de buen grado aban-don\u00f3 a sus hijos para demostrar su amor a su esposo. O quiz\u00e1 ser\u00edacualquiera de esas estampas tan populares en las que se representa ala Virgen Mar\u00eda en una postura r\u00edgida sosteniendo al Ni\u00f1o Jes\u00fas. Laproyecci\u00f3n continuaba siendo preeminente puesto que el ni\u00f1o segu\u00edaestando lleno de maldad y era necesario siempre azotarle, pero comodemuestra la reducci\u00f3n de la sodom\u00eda practicada con ni\u00f1os, la inver-si\u00f3n disminuy\u00f3 considerablemente.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia43La Infancia: Concepciones y Perspectivas (c) Ambivalencia (siglo XIV-XVII). Como el ni\u00f1o, cuando se le permit\u00eda entrar en la vida afectiva de los padres, segu\u00eda siendo unrecipiente de proyecciones peligrosas, la tarea de \u00e9stos era moldear-lo. De Dominici a Locke no hubo imagen m\u00e1s popular que la delmoldeamiento f\u00edsico del ni\u00f1o, al que se consideraba como cera blan-da, yeso o arcilla a la que hab\u00eda que dar forma. Este tipo de relaci\u00f3nse caracteriza por una enorme ambivalencia. El per\u00edodo comienzaaproximadamente en el siglo XIV , en el que se observa un aumentodel n\u00famero de manuales de instrucci\u00f3n infantil, la expansi\u00f3n del cultode la Virgen y del Ni\u00f1o Jes\u00fas y la proliferaci\u00f3n en el arte de la \" ima- gen de la madre sol\u00edcita \". (d). Intrusi\u00f3n (Siglo XVIII) . Una radical reducci\u00f3n de la proyecci\u00f3n y la casi desaparici\u00f3n de la inversi\u00f3n fueron los re-sultados de la gran transici\u00f3n que en las relaciones paterno-filia-les se oper\u00f3 en el siglo XVIII. El ni\u00f1o ya no estaba tan lleno deproyecciones peligrosas y, en lugar de limitarse a examinar susentra\u00f1as con un enema, los padres se aproximaban m\u00e1s a \u00e9l ytrataban de dominar su mente a fin de controlar su interior, susrabietas, sus necesidades, su masturbaci\u00f3n, su voluntad misma.El ni\u00f1o criado por tales padres era amamantado por la madre, nollevaba fajas, no se le pon\u00edan sistem\u00e1ticamente enemas, su edu-caci\u00f3n higi\u00e9nica comenzaba muy pronto, se rezaba con \u00e9l perono se jugaba con \u00e9l, recib\u00eda azotes pero no sistem\u00e1ticamente,era castigado por masturbarse y se le hac\u00eda obedecer con pron-titud tanto mediante amenazas y acusaciones como por otrosm\u00e9todos de castigo. Como el ni\u00f1o resultaba mucho menos peli-groso, era posible la verdadera empat\u00eda, y naci\u00f3 la pediatr\u00eda que,junto con la mejora general de los cuidados por parte de los pa-dres, redujo la mortalidad infantil y proporcion\u00f3 la base para latransici\u00f3n demogr\u00e1fica del siglo XVIII. (e). Socializaci\u00f3n (Siglo XIX- mediados del XX ). A me- dida que las proyecciones segu\u00edan disminuyendo, la crianza de unhijo no consisti\u00f3 tanto en dominar su voluntad como en formarle,guiarle por el buen camino, ense\u00f1arle a adaptarse, socializarle. Elm\u00e9todo de la socializaci\u00f3n sigue siendo para muchas personas el44\u00fanico modelo en funci\u00f3n del cual puede desarrollarse el debate sobre la crianza de los ni\u00f1os y de \u00e9l derivan todos los modelospsicol\u00f3gicos del siglo XX, desde la \" canalizaci\u00f3n de los impul- sos\" de Freud hasta la teor\u00eda del comportamiento de Skinner. M\u00e1s concretamente, es el modelo del funcionalismo sociol\u00f3gico. Asi-mismo, en el siglo XIX, el padre comienza por primera vez a inte-resarse en forma no meramente ocasional por el ni\u00f1o, por su edu-caci\u00f3n y a veces incluso ayuda a la madre en los quehaceres queimpone el cuidado de los hijos. (f). Ayuda (comienza a mediados del siglo XX). El m\u00e9todo de ayuda se basa en la idea de que el ni\u00f1o sabe mejor que el padre loque necesita en cada etapa de su vida e implica la plena participaci\u00f3nde ambos padres en el desarrollo de la vida del ni\u00f1o, esforz\u00e1ndose porempatizar con \u00e9l y satisfacer sus necesidades peculiares y crecien-tes. No supone intento alguno de corregir o formar \" h\u00e1bitos \". El ni\u00f1o no recibe golpes ni represiones y s\u00ed disculpas cuando se le da un gritomotivado por la fatiga o el nerviosismo. Este m\u00e9todo exige de ambospadres una enorme cantidad de tiempo, energ\u00eda y di\u00e1logo, especial-mente durante los primeros seis a\u00f1os, pues ayudar a un ni\u00f1o a alcan-zar sus objetivos cotidianos supone responder continuamente a susnecesidades, jugar con \u00e9l, tolerar sus regresiones, estar a su servicioy no a la inversa, interpretar sus conflictos emocionales y proporcio-nar los objetos adecuados a sus intereses en evoluci\u00f3n. Como conclusi\u00f3n sobre su teor\u00eda de la historia de las concep- ciones de la Infancia, DeMause 1 considera que: 1 El resultado de este proyecto es precisamente el libro Historia de la infancia ; en \u00e9ste se incluyen adem\u00e1s del trabajo de Lloyd deMause, las siguientes colaboraciones:\"Barbarie y religi\u00f3n: la infancia a fines de la \u00e9poca romana y comienzos de la edadmedia\"; \"Supervivientes y sustitutos: hijos y padres del siglo IX al siglo XIII\"; \"Elni\u00f1o de clase media en la Italia urbana, del siglo XIV a principios del siglo XVI\"; \"Elni\u00f1o como principio y fin: la infancia en la Inglaterra de los siglos XV y XVI\";\"Naturaleza y educaci\u00f3n: pautas y tendencias de la crianza en los ni\u00f1os en la Franciadel siglo XVII\"; \"La crianza de los ni\u00f1os en Inglaterra y Am\u00e9rica del Norte en el sigloXVIII\"; \"Un per\u00edodo de ambivalencia: la infancia en Am\u00e9rica del Norte en el sigloXVIII\"; \"Ese enemigo es el ni\u00f1o\": la infancia en la Rusia imperial\"; \"El hogar comonido: la infancia de la clase media en la Europa del siglo XIX\".Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia45La Infancia: Concepciones y Perspectivas \"la teor\u00eda psicog\u00e9netica ofrece un paradigma nuevo para el estudio de la historia. Con arreglo a esta teo-r\u00eda, el supuesto tradicional de la mente como tabularasa se invierte y es el mundo el que se consideracomo tabula rasa; cada generaci\u00f3n nace en un mun-do de objetos carentes de sentido que s\u00f3lo adquierensu significado si el ni\u00f1o recibe un determinado tipo decrianza. Tan pronto como cambia para un n\u00famerosuficiente de ni\u00f1os el tipo de crianza, todos los librosy objetos del mundo quedan descartados por in\u00fatilespara los fines de la nueva generaci\u00f3n y la sociedadempieza a moverse en direcciones imprevisibles. To-dav\u00eda hemos de averiguar c\u00f3mo se relaciona el cam-bio hist\u00f3rico con el cambio de las formas de crianzade los ni\u00f1os.\" (De Mause,1991: 92). La obra de Lloyd de Mause, tambi\u00e9n ha sido objeto de cr\u00edticas. Para Becchi y Julia (1998 :20-22), los supuestos esta obraasociada al desarrollo de la escuela psico-hist\u00f3rica americana sonseriamente discutibles. El primer postulado es una teor\u00eda del cambiohist\u00f3rico que ve en los cambios \u00ab psicogeneticos \u00bb de lapersonalidad, es decir, en los cambios producidos por la interacci\u00f3nde los padres y de los ni\u00f1os durante generaciones, el motor de lahistoria, este motor es una causa aut\u00f3noma del cambio hist\u00f3ricoque act\u00faa independiente de todo cambio social o tecnol\u00f3gico. Elsegundo postulado, igual de incomprobable que el primero, reposasobre una teor\u00eda lineal de la historia: esta \u00abproduce un mejoramientogeneral de la situaci\u00f3n de la infancia \u00bb, y la periodizaci\u00f3n de losmodos de relaci\u00f3n m\u00e1s comunes entre padres y ni\u00f1os de lossectores m\u00e1s favorecidos de la sociedad y en los pa\u00edses socialmenteavanzados \u00bb, conduce a un \u00ab extra\u00f1o \u00bb esquema de seis modosque aparecer\u00edan sucesivamente. En realidad, concluyen, Becchi yJulia, es la constituci\u00f3n del repertorio de los hechos planteadospor Lloyd de Mause que pone problemas, pues los hechos est\u00e1ndeliberadamente sacados de su contexto hist\u00f3rico sin mostrar lamenor tentativa, a\u00fan la m\u00e1s elemental, de cr\u00edtica hist\u00f3rica deltestimonio empleado.461. 3. La infancia como categor\u00eda sociopol\u00edtica moderna La historia concebida como disciplina conformada por diver- sos campos discursivos y estudio de las relaciones de poder, posibilitauna aproximaci\u00f3n a la g\u00e9nesis de la moderna percepci\u00f3n social de lainfancia (Varela, 1986). Un an\u00e1lisis de la infancia en tanto que instituci\u00f3n social permi- tir\u00e1 comprender las diferentes percepciones que de la misma hanexistido en Occidente desde los tiempos modernos. En este contexto,la genealog\u00eda del campo infantil, sus reglas de constituci\u00f3n y sus trans-formaciones, permite captar mejor sus significaciones actuales. En este contexto geneal\u00f3gico se plantean dos aproximacio- nes fundamentales al mundo de los ni\u00f1os, a saber: una, obra dehumanistas y moralistas que se configura a partir del siglo XVI; yotra, cuyo agente social m\u00e1s reconocido fue Rousseau y que datapor tanto del siglo XVIII. Ambas est\u00e1n relacionadas y constitu-yen, particularmente la \u00faltima, la antesala de las actuales repre-sentaciones de la infancia. La primera definici\u00f3n moderna de la infancia emerge al in- terior de la formaci\u00f3n de los estados administrativos y est\u00e1 vincu-lada a procesos que se\u00f1alan el derrumbamiento del r\u00e9gimen feu-dal y el paso a una nueva organizaci\u00f3n social que comienza aestabilizarse en el siglo XVII. Reformadores protestantes ycontrerrevolucionarios cat\u00f3licos dise\u00f1an una amplia estrategia degobierno cuyas t\u00e1cticas de intervenci\u00f3n abarcan desde la cons-trucci\u00f3n del Estado a la educaci\u00f3n de la primera edad. Los nuevosmodos de socializaci\u00f3n que comienzan a difundirse a partir de Trentoconstituyen uno de los m\u00faltiples dispositivos encaminados a defi-nir y a fijar las nuevas identidades sociales. A partir de comienzos de la Edad Moderna, la infancia que- da prendida en los hilos de una tupida red. En esta red las modifi-caciones que sufri\u00f3 la educaci\u00f3n infantil y, en particular, la defini-ci\u00f3n que de ella elaboran los humanistas del siglo XVI no es sinoConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia47La Infancia: Concepciones y Perspectivas un paradigma, un modelo a imitar. De hecho, tal como acontece en la actualidad, existieron entonces diferentes infancias cuyasformas de socializaci\u00f3n variaron considerablemente. Como evi-dencia se pueden leer los tratados de educaci\u00f3n y los libros decortes\u00eda dirigidos a pr\u00edncipes y nobles y compararlos con la Ratio Studiorum de los jesuitas para comprobar las diferencias. Las distancias se agrandan todav\u00eda m\u00e1s si hacemos intervenir a loshijos del pueblo y si adem\u00e1s de la posici\u00f3n social se tiene en cuen-ta la variable sexo. La percepci\u00f3n moderna de la infancia nos remite entonces a imperativos de car\u00e1cter religioso y pol\u00edtico, pero adem\u00e1s est\u00e1 tam-bi\u00e9n relacionada con factores demogr\u00e1ficos y sociales. Como se hase\u00f1alado, algunos autores (Ari\u00e9s, DeMause, etc.) destacan no s\u00f3lo elinflujo que en el nuevo sentimiento de la infancia tendr\u00e1 la disminu-ci\u00f3n de la mortalidad infantil y la extensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas contra-ceptivas sobre todo en las clases altas, sino tambi\u00e9n la afirmaci\u00f3n delestado medio, la futura burgues\u00eda, grupo que comienza a tener espe-ranza en el futuro y la deposita en sus hijos que no dejan de sersin\u00f3nimo de esa fuerza del porvenir. Las nuevas formas de distribuci\u00f3n del poder social exigir\u00e1n modos espec\u00edficos de educaci\u00f3n de los ni\u00f1os quienes dejar\u00e1n, y estoes valido s\u00f3lo para los hijos de los grupos con recursos, de ser socia-lizados directamente por la comunidad, de aprender el oficio de susmayores, de participar con los adultos en trabajos, fiestas, juegos ydiversiones. Frente a un medio social denso y c\u00e1lido donde abundanlos intercambios afectivos y los encuentros entre familiares, vecinos,amigos, sirvientes, adultos y ni\u00f1os, los colegios sustituir\u00e1n al aprendi-zaje como forma dominante de socializaci\u00f3n de las generaciones j\u00f3-venes e impondr\u00e1n, poco a poco, la separaci\u00f3n adultos/ni\u00f1os al tiem-po que contribuir\u00e1 a hace realidad la especificidad infantil. Esta im-portante mutaci\u00f3n se realizar\u00e1 en parte con la complicidad de la fami-lia cristiana, espacio afectivo que se cierra cada vez sobre s\u00ed mismo,se aleja del ruido de la calle y de una vida de comunidad m\u00e1s amplia,comienza a preocuparse por la educaci\u00f3n y el futuro de los hijos, aorganizar su vida en torno a ellos y a controlar su n\u00famero.48El programa educativo construido por Rousseau, as\u00ed como su redefinici\u00f3n del campo de la infancia son dif\u00edciles de compren-der si no se sit\u00faan en los albores de la Ilustraci\u00f3n, \u00e9poca de am-plias transformaciones en el interior de las cuales una clase social,la burgues\u00eda, que se ha enriquecido y accedido a un nivel socialelevado, se consolida como grupo social alternativo a la nobleza.Para este nuevo grupo social en ascenso, que rechaza el contactocon las clases populares, la familia se ha convertido en un lugarnecesario de afectos entre sus miembros, cuya preocupaci\u00f3n m\u00e1xi-ma es la educaci\u00f3n de los hijos. El nuevo estilo de vida burgu\u00e9s implica un fuerte control de los sentimientos y de las acciones pese a que no es tan visible como elque reinaba en la nobleza cortesana. Los constantes intercambiossociales, la progresiva divisi\u00f3n del trabajo, la creciente urbanizaci\u00f3n,la competitividad en la lucha por la vida imponen nuevas normas derelaci\u00f3n, exigen comportamientos estrictamente regulados. Emergencon fuerza dos esferas diferentes: una, la vida privada, \u00edntima y se-creta, y, otra, la vida p\u00fablica. Este proceso supondr\u00e1 la privatizaci\u00f3nde numerosas funciones corporales y sexuales. La monogamia, acep-tada cada vez m\u00e1s como una instituci\u00f3n social obligatoria para los dossexos, canalizar\u00e1 y regular\u00e1 la sexualidad. Y si bien el mayor podersocial del hombre en la nueva organizaci\u00f3n social favorecer\u00e1 unamayor indulgencia hacia sus devaneos extraconyugales, oficialmentele estar\u00e1n prohibidos al igual que a la mujer, El Emilio se inscribe en esta perspectiva de disciplina inte- rior, de interiorizaci\u00f3n de las normas, y su aparici\u00f3n no habr\u00eda sidoposible sin la existencia previa de teor\u00edas educativas de los huma-nistas y moralistas y muy especialmente sin las pr\u00e1cticas educati-vas que se aplicaron y afinaron progresivamente en los colegios dejesuitas que condujeron a la instituci\u00f3n de la infancia como clase deedad espec\u00edfica. Rousseau publica en 1762 no s\u00f3lo el Emilio sino tambi\u00e9n el Contrato social ; ambas obras constituyen las dos caras de una misma moneda: el nuevo orden social del contrato exige unnuevo tipo de s\u00fabdito, el ciudadano, producto en gran parte de lanueva educaci\u00f3n.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia49La Infancia: Concepciones y Perspectivas Como se sugerir\u00e1 m\u00e1s adelante, el Emilio ha sido uno de los tratados que m\u00e1s ha influido en las corrientes pedag\u00f3gicas contem- por\u00e1neas especialmente en la denominada educaci\u00f3n nueva, en las diferentes manifestaciones de la escuela activa, y ha sido, en conse- cuencia, objeto de ataques y de defensas m\u00faltiples y apasionadas. Su importancia ha sido tal que habr\u00e1 que esperar pr\u00e1cticamente a finales del siglo XIX para que la figura de infancia que instituye, el buen salvaje, empiece a ser puesta en cuesti\u00f3n. El Emilio sigue estando, dedicado, aunque nos parezca sor- prendente en la actualidad, fundamentalmente a la educaci\u00f3n de la infancia masculina. Infancia masculina de la nueva clase social en auge, ya que no boca de su autor el pobre no necesita recibir educa- ci\u00f3n pues tiene lo que corresponde a su estado. Pero, adem\u00e1s, se- g\u00fan su concepci\u00f3n, la sociedad justa es aquella en la que cada cual ocupa el puesto que le corresponde seg\u00fan sus facultades; sociedad que permite alcanzar la felicidad a los ciudadanos en la medida en que \u00e9sta radica precisamente en saber ajustar los deseos a las ca- pacidades. De ah\u00ed que aparezca como uno de los portavoces m\u00e1s destacados de la burgues\u00eda. Se ha modificado la percepci\u00f3n de la infancia, esta nueva redefinici\u00f3n marcar\u00e1 muy de cerca nuestras actuales percepcio- nes de los ni\u00f1os. De hecho, la visi\u00f3n rousseauniana del ni\u00f1o cons- tituir\u00e1 la base en la que se asientan numerosas teor\u00edas y pr\u00e1cticas tanto psicol\u00f3gicas como pedag\u00f3gicas. Rousseau escribe por pri- mera vez de forma expl\u00edcita que el ni\u00f1o no es un hombre en pe- que\u00f1o, que la infancia tiene sus formas de ver, de pensar y de sentir y que nada es m\u00e1s insensato que querer sustituirlas por las nuestras. Elabora en consecuencia, un programa educativo que abarca desde el nacimiento hasta el casamiento de Emilio, progra- ma que ha de desarrollarse lejos de nocivas influencias de la so- ciedad, en plena naturaleza y siguiendo sus leyes. La educaci\u00f3n de Emilio comienza, pues, desde sus primeros d\u00edas, y se organiza en diferentes y sucesivos estadios, ya que el esp\u00edritu est\u00e1 en con- tinua transformaci\u00f3n:50- La edad de la naturaleza: el ni\u00f1o de pecho (de cero a dos a\u00f1os). - La edad de la naturaleza: el ni\u00f1o (de dos a doce a\u00f1os).- La edad de la fuerza: (de 12 a 15 a\u00f1os).- La edad de la raz\u00f3n y de las pasiones (de 15 a 20 a\u00f1os).- La edad de la cordura y del matrimonio (de 20 a 25 a\u00f1os). El per\u00edodo que abarca de los dos a los doce a\u00f1os referido espec\u00edficamente al ni\u00f1o, es decir, a la infancia propiamente di-cha, si bien en un sentido menos estricto la infancia abarca paraRousseau desde el nacimiento hasta los 15 a\u00f1os. Conviene tam-bi\u00e9n se\u00f1alar que el verdadero ciudadano ser\u00e1 el resultado delpaso exitoso por todos los estadios. Emilio, durante este per\u00edodode tiempo, recibir\u00e1 una educaci\u00f3n dirigida a desarrollar sus sen-tidos, su cuerpo, su sensibilidad. La educaci\u00f3n intelectual partir\u00e1siempre, por tanto, de lo sensible por lo que no conviene queutilice libros ni se aficione a historias o f\u00e1bulas. La educaci\u00f3nintelectual y moral est\u00e1n reservadas para m\u00e1s tarde, la edad dela raz\u00f3n y de las pasiones- ya que el ni\u00f1o carece de raz\u00f3n y,consecuentemente de criterios morales. Esta falta de raz\u00f3n, con-siderada negativa por los humanistas y reformadores hasta talpunto que sus programas educativos ten\u00edan como objetivo prin-cipal hacer de los ni\u00f1os seres razonables, aparece en Rousseaucomo algo natural, de ah\u00ed que su plan de actuaci\u00f3n parta de estehecho como de algo fundado en la naturaleza. Esta naturaliza-ci\u00f3n tendr\u00e1 efectos sociales profundos y de largo alcance, yaque a partir de ahora no solamente no hay que razonar con losni\u00f1os, ni ejercitar su raz\u00f3n sino que adem\u00e1s la infancia aparecedotada de otra propiedad tambi\u00e9n natural, la inocencia. Inocen-cia y sinraz\u00f3n que combaten el pesimismo de los que ve\u00edan en elni\u00f1o un ser vil sometido a la corrupci\u00f3n del pecado original; peroque al mismo tiempo ocultan, enmascaran que la adquisici\u00f3n deestas cualidades fue producto de pr\u00e1cticas sociales concretas. La redefinici\u00f3n rousseauniana del ni\u00f1o -ser sin raz\u00f3n, inocen- te, d\u00e9bil, est\u00fapido, ignorante- refuerza el estatuto de minor\u00eda quepara \u00e9l hab\u00edan fijado los reformadores que le precedieron. Statusque sigue vigente en la actualidad en gran medida, y que ha supues-Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia51La Infancia: Concepciones y Perspectivas to, en contrapartida, una dependencia cada vez mayor respecto al adulto. La irresponsabilidad y la debilidad infantiles aparecer\u00e1n, apartir de ahora, \u00edntimamente ligadas a una desorbitante autoridadmoral del maestro a la vez que fundan una disciplina interior, pocovisible, sin precedentes. En este contexto de historia sociopol\u00edtica, la infancia es una categor\u00eda sociopol\u00edtica de la modernidad que extiende sus influenciahasta nuestros d\u00edas: \"Las figuras de infancia no son ni naturales ni un\u00edvocas ni eternas. Las variaciones que han sufrido en el espa-cio y en el tiempo son una prueba del car\u00e1ctersociohist\u00f3rico. Las transformaciones que han afecta-do a la percepci\u00f3n de la infancia moderna est\u00e1n \u00ednti-mamente ligadas a los cambios en los modos de socia-lizaci\u00f3n. En este sentido se puede afirmar que la cate-gor\u00eda de infancia es una representaci\u00f3n colectiva pro-ducto de formas de cooperaci\u00f3n entre los grupos so-ciales y tambi\u00e9n de pugnas, de relaciones de fuerza, deestrategias de dominio destinadas a hacer triunfar, comosi se tratara de las \u00fanicas leg\u00edtimas, las formas de cla-sificaci\u00f3n de los grupos sociales que aspiran a la hege-mon\u00eda social. Si la categor\u00eda de infancia, incluye dife-rentes figuras encubiertas bajo una aparente uniformi-dad, no se hubiese construido resultar\u00edan ininteligibleslos proyectos educativos elaborados en funci\u00f3n de gru-pos de edad y de prestigio, as\u00ed como habr\u00edan sidoinviables c\u00f3digos cient\u00edficos tales como los discursospedag\u00f3gicos, la medicina infantil y la psicolog\u00eda evolu-tiva. Todos estos saberes son inseparables de institu-ciones, organizaciones y reglamentos elaborados entorno a la categor\u00eda de infancia que a su vez se veinstituida y remodelada por ellos.\" (Varela, 1986: 174) Las figuras de la infancia se ven cada vez m\u00e1s atravesadas en la actualidad por c\u00f3digos psicol\u00f3gicos y pedag\u00f3gicos herederos52en gran medida del jesuitismo y de Rousseau. El ilustre ginebrino no s\u00f3lo naturaliz\u00f3 cualidades infantiles y estadios sino que adem\u00e1selabor\u00f3 programas que pretend\u00edan responder a supuestos intere-ses y necesidades naturales del ni\u00f1o. De alg\u00fan modo, esta con-cepci\u00f3n subyacente a toda la psicolog\u00eda evolutiva, con sus esta-dios, capacidades, l\u00f3gicas y psicol\u00f3gicas, todo ello encarnado enuna especie de ni\u00f1o universal que planea por encima de las condi-ciones sociales y culturales, tiende a imponerse como la \u00fanica le-gitima en cuyo nombre se orquestan reglamentos, programasdid\u00e1cticos y controles (Varela, 1986). 1.4. Las concepciones de hist\u00f3ricas de la infancia en Colombia: de la concepci\u00f3n divina y demon\u00edaca a la concepci\u00f3n modernadel desarrollo psicosocial En los \u00faltimos treinta a\u00f1os, las ciencias sociales y huma- nas, preocupadas por la historia de la infancia, han se\u00f1alado laexistencia de diversas nociones de infancia. As\u00ed, los temas dean\u00e1lisis nos hablan de los patrones de amamantamiento y de crian-za de siglos anteriores, de los patrones de trabajo infantil, de lospatrones educativos y recreativos, de las formas de organiza-ci\u00f3n familiar, de las pr\u00e1cticas de abandono y maltrato a los ni\u00f1os,de las formas de relaci\u00f3n entre padres e hijos, de las variadas ycambiantes actividades religiosas, de las im\u00e1genes y concepcio-nes de la infancia. Se puede reiterar la idea de que las realida-des sociales que tienen que ver con la infancia no han sido tanestables como se cre\u00eda. La investigaci\u00f3n sobre las concepciones de la infancia en Colombia no ha estado al margen de estas preocupaciones. Sibien no son numerosos los estudios sobre la infancia colombiana,se deben destacar como representativos los trabajos de historiade la infancia de Santaf\u00e9 deCerda (1991) sobre las problem\u00e1ticas sociales de la infanciacolombiana contempor\u00e1nea, as\u00ed como el notable estudio pedag\u00f3-gico-educativo de S\u00e1enz, Saldarriaga, Ospina (1997) sobre laConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia53La Infancia: Concepciones y Perspectivas infancia, los m\u00e9todos de educaci\u00f3n y la modernidad colombiana desde comienzos de siglo a 1936. Desde una perspectiva de la historia social en las obras La ni\u00f1ez en el siglo XX (1991), y La aventura infantil a mediados de siglo (1996) Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n estudiaron la infancia bogotana de comienzos y mediados del siglo XX. Trabajos que pueden ser consi-derados pioneros en Colombia por su intencionalidad metodol\u00f3gicay disciplinaria. Como punto de partida efectuaron una revisi\u00f3n sis-tem\u00e1tica de la prensa bogotana desde 1900 hasta 1990. Gracias alcuidadoso trabajo con que m\u00faltiples periodistas en el transcurso delsiglo consignaron la cotidianidad de la vida de la ciudad se ha podidoreconstruir lo que ha sido un siglo de historia de la infancia bogota-na, y han iniciado en Colombia un nuevo campo de investigaci\u00f3nque dar\u00e1 cabida no s\u00f3lo al estudio hist\u00f3rico de la infancia, sino alan\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de los conceptos, de las met\u00e1foras y signifi-cados utilizados en la comprensi\u00f3n de la realidad social cotidianavivida por los ni\u00f1os. Las cuestiones o preguntas que orientaron esta investiga- ci\u00f3n fueron, entre otras, la siguientes: \u00bfC\u00f3mo viv\u00eda y c\u00f3mo era elni\u00f1o pueblerino de comienzos del siglo en comparaci\u00f3n con el ni\u00f1oactual de la gran urbe? \u00bfQu\u00e9 han hecho los distintos sectores so-ciales en beneficio o en detrimento del ni\u00f1o? \u00bfC\u00f3mo ha disminui-do la mortalidad infantil a lo largo del siglo? \u00bfC\u00f3mo se ha educadoal ni\u00f1o en la ciudad? \u00bfC\u00f3mo se paso de las grandes epidemias a lavacunaci\u00f3n masiva? \u00bfC\u00f3mo se educaba al ni\u00f1o en las escuelas yc\u00f3mo en las privadas? \u00bfCon qu\u00e9 y a qu\u00e9 jugaban los ni\u00f1os? \u00bfDon-de se recreaban y donde se recrean ahora? \u00bfC\u00f3mo era el infanti-cidio, el abandono y el maltrato a comienzos del siglo y c\u00f3mo esactualmente? \u00bfQu\u00e9 se ha hecho a lo largo de las d\u00e9cadas paraproteger a la ni\u00f1ez? Pach\u00f3n y Mu\u00f1oz (1991) muestran c\u00f3mo a comienzos del si- glo XX la sociedad bogotana funcionaba bajo los principios de orga-nizaci\u00f3n militar y religiosa, ambos construidos sobre la base de ladesigualdad y la dominaci\u00f3n. La guerra hizo que los partidos pol\u00edti-54cos se convirtieran en guerrillas, en ej\u00e9rcitos del pueblo, y que una vez terminada se pensara que era necesario reforzar el ejercitonacional-conservador. Despu\u00e9s de los aires renovadores laicos de la segunda mi- tad del siglo pasado, y con la ascensi\u00f3n del partido cat\u00f3lico-con-servador al poder, se produjo una explosi\u00f3n de recuperaci\u00f3n reli-giosa. Las comunidades religiosas expulsadas de Francia encon-traron en Colombia un buen lugar para llevar a cabo sus activida-des educativas y catequistas. Estos principios, religioso y militar, impregnaban todas las institu- ciones. Las escuelas, con sus grandes internados, parec\u00edan m\u00e1s biencuarteles o conventos. La disciplina que se dec\u00eda deb\u00eda regir en lasfamilias para con los ni\u00f1os recordaba la disciplina f\u00e9rrea de aquelloscuarteles o conventos donde el silencio era la palabra vigente, dondeestaba reducida al m\u00e1ximo la comunicaci\u00f3n entre los subalternos y s\u00f3lose permit\u00eda con el superior inmediato. La autoridad, tanto escolar comofamiliar, era una autoridad distante, en aislamiento: el padre a quien seve\u00eda poco porque \" no ten\u00eda por qu\u00e9 encargarse de los hijos, para eso estaba la madre \", y el maestro subido en una tarima y un pupitre, se diferenciaban claramente del resto de la familia y la clase. Lo colectivo primaba sobre lo individual, los privilegios los ten\u00eda la autoridad. En las dos instituciones, educaci\u00f3n y familia, se refleja-ban los principios de organizaci\u00f3n vigentes. El sistema de dominaci\u00f3nera claro. El maestro y el padre dominaban plenamente al resto demiembros de la comunidad. La madre, m\u00e1s cercana a los hijos, era laintermediaria en la relaci\u00f3n paterna, evit\u00e1ndole al padre las molestiasde los hijos, dej\u00e1ndolo libre del contacto con esos peque\u00f1os seres aquienes ni entend\u00eda, ni sab\u00eda c\u00f3mo tratar. Pero la madre tambi\u00e9n esta-ba sometida al padre. Los alumnos, en su totalidad, estaban en posi-ci\u00f3n de sometimiento pleno y si \u00e9ste no se cumpl\u00eda, eran expulsadosde la comunidad escolar. Los principios de organizaci\u00f3n social vigentes en la socie- dad se reflejaban en todas las instituciones y el ni\u00f1o, a cargo deConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia55La Infancia: Concepciones y Perspectivas varias de ellas, ca\u00eda en situaciones donde las relaciones con \u00e9l estaban regidas por estos principios. A comienzos de siglo, elni\u00f1o, en el interior de la familia, deb\u00eda ser tratado estrictamente.Si se quer\u00eda hacer de \u00e9l una persona de bien, los padres no po-d\u00edan tratarlo de forma cari\u00f1osa y benevolente porque esto con-ducir\u00eda a un desastre. Pero, a la vez, los ni\u00f1os abandonados de-b\u00edan ser tratados cari\u00f1osamente, de acuerdo con los principiosreligiosos de la caridad cristiana. Los unos tratados con autori-dad f\u00e9rrea como en el ej\u00e9rcito; los otros con hermandad cristia-na como predicaba el evangelio. La educaci\u00f3n se ve\u00eda sometida a la misma contradicci\u00f3n: un sinn\u00famero de reglamentos en los cuales se pon\u00eda de manifiesto laautoridad r\u00edgida, aisladora, exigente, y por otro lado, los principiosde la libertad que comenzaban a aparecer. La libertad de expresi\u00f3nse volv\u00eda una manera de educar abierta y creativamente. Pero igual-mente, se conceb\u00eda la educaci\u00f3n, tanto en la escuela como en lafamilia, como un proceso progresivo de dominaci\u00f3n de las pasiones.La concepci\u00f3n religiosa de lo demon\u00edaco y lo divino en el hombre, lanecesidad de librarlo del yugo del pecado para permitir que sus as-pectos bondadosos aparec\u00edan, lo que predominaba. De nuevo era lavisi\u00f3n antigua de la religi\u00f3n, no aquella del nuevo evangelio del amor,la que reg\u00eda, sino la antigua de Dios padre omnipotente y despiada-do que castigaba fieramente cualquier desviaci\u00f3n de los principiosreligiosos. Todos estos aspectos de orden militar y religioso ligadosa la familia y a la escuela los sufr\u00eda el ni\u00f1o desde peque\u00f1o. La actitud frente a la muerte y la vida de los ni\u00f1os, a comienzos de siglo, reflejaba dos tendencias contradictorias: mor\u00eda el \"angelito\"pero no representaba mayor cosa su muerte; mor\u00eda con tanta fre-cuencia y era tan f\u00e1cilmente reemplazable que no se convert\u00eda enevento social, ni religioso, digno de menci\u00f3n. Se enterraba fuera delcementerio, en los solares de la casa. Eran tan buenos que no pod\u00edanconvertirse en malos esp\u00edritus. La medicina, como el sector moderno de la ciencia, era la que reivindicaba la presencia del ni\u00f1o y legitimaba su vida. Bus-56caba por todos los medios mejorar la condici\u00f3n de salubridad y la atenci\u00f3n del enfermo. Pero el ejercicio normal del cuidado de losenfermos, ya no por la ciencia sino en el interior de las casas,estaba lleno de religiosidad. El tratamiento hospitalario y el tratamiento al enfermo te- n\u00edan una caracter\u00edstica importante: el aislamiento. El car\u00e1cter con-tagioso de muchas de las enfermedades hac\u00eda que los enfermostuvieran que ser aislados en cuartos alejados del resto de la casa.Esto recuerda la concepci\u00f3n del calabozo en el ej\u00e9rcito y en lac\u00e1rcel, y el de la celda de clausura en los conventos. La enferme-dad conservaba, en mucho, los componentes de lo demon\u00edaco, dela maldici\u00f3n. Las epidemias y las muertes se viv\u00edan como bendi-ci\u00f3n de Dios o como castigo divino. Contra toda esa concepci\u00f3nreligiosa luchaba la nueva ciencia, sin quedar totalmente ajena alas formas de relaci\u00f3n vigentes en la sociedad. El m\u00e9dico era elgran sacerdote moderno que actuaba desde la misma lejan\u00eda, des-de el mismo aislamiento. Se opon\u00eda, en su racionalismo, a los prin-cipios religiosos que consideraba le imped\u00edan muchas veces, par-ticipar activamente en la labor de mejoramiento de la condici\u00f3n devida de los ni\u00f1os. El ni\u00f1o enfermo era aislado de su madre y desus hermanos, lo cuidaba alguien diferente, m\u00e1s fuerte, que pod\u00edaafrontar el peligro de la enfermedad. Los gremios de artesanos, dedicados a la producci\u00f3n, sin un mercado adecuado, con dificultades en la obtenci\u00f3n de medios deproducci\u00f3n, junto con los profesionales, ejerc\u00edan un control sobre lanaturaleza y la transformaban. Los ni\u00f1os artesanos, como aprendi-ces, eran los \" soldados rasos \" del gremio. Totalmente sometidos, deb\u00edan obedecer para aprender. La jerarqu\u00eda y la disciplina reca\u00edansobre el ni\u00f1o. La ni\u00f1ez participaba de desfiles al estilo militar y de procesio- nes al estilo religioso. Se le ve\u00eda en los parques envuelta en vestidos\"seudomilitares \" o vestidos religiosos que reflejaban promesas he- chas en momentos de peligro de muerte. El ni\u00f1o jugaba a la guerra,pero tambi\u00e9n jugaba a bautizos y entierros.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia57La Infancia: Concepciones y Perspectivas Las familias ateas y antimilitaristas, que tambi\u00e9n las hab\u00eda, se enfrentaban con la misma vehemencia que sus opositores, e impo-n\u00edan con fuerza sus creencias y actitudes librepensadoras en sus hi-jos. Los ni\u00f1os, en esas condiciones, se enfrentaban a influencias opues-tas que exig\u00edan sometimientos contrarios y aprender a decir que s\u00ed,aunque lo que se afirmara fuera lo contrario. Se somet\u00edan como \u00fanicaalternativa de supervivencia social. El ni\u00f1o, en las primeras d\u00e9cadas, apenas s\u00ed sobreviv\u00eda y cuando lo hac\u00eda ten\u00eda que someterse en cuerpo y alma a la auto-ridad. Aquellos que se rebelaban y sal\u00edan a la calle, ten\u00edan queenfrentar condiciones dif\u00edciles. Nuevas autoridades ejerc\u00edan sudominaci\u00f3n y violencia sobre ellos. Creaban como alternativa deorganizaciones de \" grupo de gamines \" que parec\u00edan peque\u00f1as organizaciones militares y religiosas, donde la obediencia era leyy se exig\u00eda con la misma fuerza que en la familia. All\u00ed lajerarquizaci\u00f3n implicaba un sistema de dominaci\u00f3n r\u00edgido del cualera impensable salirse. El exceso de autoridad, dominaci\u00f3n y obediencia que se le apli- caba y exig\u00eda al ni\u00f1o, no era m\u00e1s que otra manifestaci\u00f3n del infantici-dio que hist\u00f3ricamente hab\u00eda caracterizado estas sociedades. La obe-diencia ciega equival\u00eda al no ser y exig\u00eda un ser al margen, dondenadie se diera cuenta, o un ser delictivo para crear un nuevo espaciodonde existir. Todav\u00eda se hablaba de nodrizas en esta \u00e9poca, de nodri-zas mortales en cuyas manos perec\u00edan muchos ni\u00f1os. La miseria per-mitida y fomentada era causa constante de mortalidad infantil y unaforma encubierta de infanticidio. La orfandad, el abandono, el maltrato, todos ellos vigentes en estas primeras d\u00e9cadas eran formas de hacer sentir al ni\u00f1oque no importaba, que no exist\u00eda nadie que pudiera encargarsede \u00e9l y quererlo, que ten\u00eda que debatirse por s\u00ed solo para sobrevi-vir. Si algo pod\u00eda hacerse era aislarse entre iguales para que laoposici\u00f3n a los adultos fuera m\u00e1s efectiva. Predominaba el ejer-cicio de la dominaci\u00f3n violenta sobre el ni\u00f1o. Algunos, los me-nos, empezaban a gozar de algunos privilegios en la soledad de58sus cuartos de juego. Otros vagaban solos por la vida y muchos mor\u00edan sin atenci\u00f3n alguna. <<El concepto de ni\u00f1ez oscila entre lo demon\u00edaco y lo divino . El ni\u00f1o era fundamentalmente \"un don de Dios\", y su origen divino, hac\u00eda que cualquier rechazofuera considerado un \"sacrilegio\". Ese ser de origendivino ven\u00eda, sin embargo, cargado de \"malos impul-sos\" que hab\u00eda que \"dominar con ternura pero con fir-meza\" y frente a quien no hab\u00eda que claudicar puescualquier triunfo en este sentido lo llevar\u00eda a la desgra-cia. Aunque el ni\u00f1o era responsabilidad de los padres,era a la madre a quien se le dirig\u00edan, casi siempre, losconsejos de c\u00f3mo tratarlo.>> (Mu\u00f1oz, Pach\u00f3n, 1991:365. Negrilla m\u00eda). Se dec\u00eda que el exceso de ternura hac\u00eda a los hijos d\u00e9biles y d\u00edscolos, inclusive \" neutros \" (homosexuales se dir\u00eda hoy), y que el exceso de dureza, pod\u00edan hacerlos rebeldes hasta el punto de no de-sarrollar ning\u00fan afecto hacia sus padres. El ni\u00f1o muy pocas vecesera un ser a quien se le reconoc\u00edan necesidades propias y personali-dad. Eran los padres los que hac\u00edan al ni\u00f1o y lo hac\u00edan a imagen ysemejanza con su ejercicio y con su \"disciplina consistente y perma-nente\". El ni\u00f1o era un ser a quien hab\u00eda que cuidar. No eran bien vistos ni el infanticidio ni el abandono, aunque se suced\u00edan ambos con bastante frecuencia. El ni\u00f1o requer\u00eda todos loscuidados desde la cuna hasta que creciera y pasara a manos de laescuela, fecha en que se le dejaba pr\u00e1cticamente a cargo de los maes-tros. S\u00f3lo en per\u00edodos de vacaciones regresaba a su casa. Otras ve-ces el ni\u00f1o, desde muy temprana edad, era el abandonado en laspuertas de las casas, en los atrios de las iglesias y recogido por \" al- mas caritativas \" que lo encerraba en hospicios hasta que lograban colocarlo en un taller o en un trabajo. Aunque en forma ideal, era la familia, especialmente la ma- dre, la que deb\u00eda encargarse del ni\u00f1o, las clases altas delegabanConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia59La Infancia: Concepciones y Perspectivas esta responsabilidad en nodrizas y en sirvientes; las clases bajas los ten\u00edan en tan malas condiciones que mor\u00edan o los abandonaban paralibrarse de ellos y para darles \" mejores oportunidades \". El ni\u00f1o era un \" bien de Dios \" o una \" maldici\u00f3n divina \". No hab\u00eda un concepto coherente de ni\u00f1ez. Este variaba seg\u00fan las clases socia-les a la que se pertenec\u00eda. El concepto m\u00e1s moderno se ten\u00eda en laclase media, de origen profesional, donde la ciencia, la lectura y elcambio eran tolerados y facilitados. El concepto de bendici\u00f3n deDios, pero a cargo de otros, se presentaba en las capas altas de lasociedad y el concepto de estorbo estaba presente sobre todo, enlas clases bajas, donde una boca m\u00e1s era siempre un problema. Elni\u00f1o segu\u00eda siendo, sin embargo, quien m\u00e1s f\u00e1cilmente mor\u00eda y en-tonces se convert\u00eda en \u00e1ngel del cielo, en rosa, en flor, en ser queproteg\u00eda a los adultos. La ni\u00f1ez se calificaba con palabras como \" inocente \", \"pura \", \"verdadera \" e \" inofensiva \", \"toda maravilla \", \"un para\u00edso perdido \". Se llegaba a decir que el ni\u00f1o no sufr\u00eda, sim- plemente lloraba para aprender. Lo que se hac\u00eda con el ni\u00f1o esta-ba estrechamente ligado a la concepci\u00f3n de lo que \u00e9l era y de loque se pod\u00eda hacer de \u00e9l. La ni\u00f1ez era concebida en t\u00e9rminos de pasiones, malos impulsos, malas orientaciones que deb\u00edan ser corregidas desdemuy temprano. Pero el ni\u00f1o era tambi\u00e9n alguien a quien no seentend\u00eda y a quien no hab\u00eda por qu\u00e9 hacer sufrir. Unas veces elsufrimiento y el control eran la \u00fanica forma de hacer \" personas de bien \", otras la benevolencia cr\u00f3nica era indispensable. Se pon\u00eda \u00e9nfasis en la necesidad de educarlos antes en la casa paraque aprendieran mejor en la escuela y supieran respetar la auto-ridad de los maestros. El tratamiento de protecci\u00f3n y ayuda que se aplicaba a la ni\u00f1ez abandonada contrastaba con la idea de dureza hacia la ni\u00f1ez dom\u00e9s-tica, al punto de un paralelismo opuesto: para los primeros toda pro-tecci\u00f3n, consuelo y ayuda, mientras que para los otros rigor, exigen-cia y control.60Para la educaci\u00f3n, el ni\u00f1o era un ser concebido como mol- deable, como objeto posible de organizarse en un todo coherente ysano que le aseguraba su buen funcionamiento dentro de la socie-dad. Con esto se garantizaba que la sociedad evolucionara bien,siempre y cuando se actuara antes de que hubiera desarrollado losvicios incorregibles que hac\u00edan imposible cualquier intervenci\u00f3n delos maestros. La necesidad de adecuar la educaci\u00f3n a la edad y alas habilidades de los alumnos exig\u00eda la domesticaci\u00f3n del ni\u00f1o, ha-cer de \u00e9l un ser bueno, con voluntad fuerte, amante de lo bello y dela verdad; un ser perfecto. Los m\u00e9dicos y su pr\u00e1ctica ayudan a consolidar el concepto del ni\u00f1o. Consideraban que el ni\u00f1o llegaba al mundo con tarasf\u00edsicas y morales que pod\u00edan ser corregidas a trav\u00e9s de la educa-ci\u00f3n; dec\u00edan que el ni\u00f1o ten\u00eda un cerebro maleable y que por lotanto el educador pod\u00eda modificar y as\u00ed atenuar las tendenciashereditarias. Mediante la educaci\u00f3n se pod\u00eda desarrollar y mejo-rar la cualidades morales, disciplinar a los alumnos y formar ca-racteres en\u00e9rgicos. El ni\u00f1o era concebido como ser maleable e imperfecto f\u00ed- sica, intelectual y moralmente, adem\u00e1s de irreflexivo y fr\u00e1gil.De ah\u00ed el gran papel que se le asignaba a la educaci\u00f3n y al maes-tro, en cuyas manos estaba moldear esta masa informe y hacerde ella un ser de bien, racional y cristiano. El Hogar Cat\u00f3lico en su edici\u00f3n del 2 de febrero de 1910, en un art\u00edculo titulado\"La educaci\u00f3n, ideal supremo\", describ\u00eda la educaci\u00f3n de la for-ma siguiente: \"...debe mirar el perfeccionamiento de todo su ser, as\u00ed en lo f\u00edsico e intelectual, como en lo moral y reli-gioso, individual y social...educar es sacar alhombre...de la debilidad a la firmeza, de la endeblesa la salud, de la ignorancia al saber, de la bajeza a ladignidad, de la inercia a la actividad, de la acci\u00f3nirreflexiva a la acci\u00f3n orientada, pensada y cons-ciente, de la impotencia al poder, del yugo y esclavi-Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia61La Infancia: Concepciones y Perspectivas tud de pasiones y pecados al dominio de s\u00ed mismos, de la vida cuasi embrionaria y animal a la vida racio-nal y mortal, humana y cristiana...\" (Mu\u00f1oz y Pa-ch\u00f3n, 1991: 372) Padres, maestros y sacerdotes aparecen como la trinidad edu- cadora de la \u00e9poca y constituyen aquellos pilares en los que la socie-dad deposit\u00f3 la responsabilidad de perfeccionar esos seres maleablese imperfectos, irreflexivos y fr\u00e1giles y encauzarlos por el camino dela vida racional y cristiana. La prensa bogotana revisada abunda en met\u00e1foras religiosas, militares y campesinas para referirse a la infancia. El ni\u00f1o es \u00e1ngel,o demonio, hijo de Dios o hijo del diablo, lleno de pasiones, lleno devirtudes. Soldado raso, combatiente, el ni\u00f1o es una planta que hayque regar, una tierra que hay que arar. Se encuentran tambi\u00e9n me-t\u00e1foras cient\u00edficas: los ni\u00f1os son seres biol\u00f3gicos, entes psicol\u00f3gi-cos, seres sociales. A comienzos del siglo se empieza a ver la lucha entre las me- t\u00e1foras religiosas, morales, militares, campesinas y las met\u00e1foras cien-t\u00edficas; la lucha entre la visi\u00f3n religiosa y militar de la ni\u00f1ez y lasinstituciones que lo proteg\u00edan y la visi\u00f3n educativa, sanitaria, laboral ypsicol\u00f3gica, de las nuevas instituciones. En un art\u00edculo publicado en 1910 por el Hogar Cat\u00f3lico , se preguntaba el autor qu\u00e9 era lo que encantaba de los ni\u00f1os, y respond\u00edadiciendo que era su inocencia, cualidad que los hac\u00eda comparables conlos \u00e1ngeles, mientras lo que espantaba y atemorizaba era la suerte desu porvenir: \"La \u00fanica pena que produce en el alma la presencia de unni\u00f1o es el sentimiento de que dejar\u00e1 de serlo\". Los llamados a cuidar dela infancia, los padres y educadores, eran los que ten\u00edan la responsabi-lidad de despejar la incertidumbre sobre lo que pod\u00eda ser ese ni\u00f1o, eranlos llamados a disipar ese futuro incierto que les esperaba. Frente a esa educaci\u00f3n y cuidado que deb\u00eda d\u00e1rsele a la infan- cia, los ni\u00f1os eran clasificados en dos categor\u00edas: los \" los ni\u00f1os ca-62seros \", aquellos que ten\u00edan padres y hogar; y los \" ni\u00f1os de la calle \". Frente a los primeros la conducta a seguir deb\u00eda ser \" severa y nada mimosa \". Al respecto dec\u00edan: \"Los ni\u00f1os son como cera, f\u00e1ciles de recibir cual- quier sello que se les imprima; pero lo que blanda-mente y sin fuerza en ellos se graba, aprisa seborra...entiendo por mimo no s\u00f3lo colmar al ni\u00f1o deregalos y caricias exageradas, sino que dejar cam-par sus defectos, no corregir con mano dura sus avie-sas inclinaciones, disimular su ego\u00edsmo, indocilidad,falacia o propensi\u00f3n a la mentira...Un ni\u00f1o a quienest\u00e1is contemplando todo el d\u00eda y ri\u00e9ndole las gra-cias, \u00bfqu\u00e9 quer\u00e9is que sea sino un eg\u00f3latra o adora-dor de s\u00ed mismo? Le tom\u00e1is a chiste mal palabras; \u00bfqu\u00e9 lengua quer\u00e9is que saque ma\u00f1a-na? Le suger\u00eds ideas de superioridad y jactancia; \u00bfqu\u00e9ha de salir sino un \"baby\" presumido y tontuelo?...Elremedio ser\u00eda la imposici\u00f3n de una mayor autoridadque la suya. Pero si de peque\u00f1itos fueron ya verda-deros reyezuelos en su casa, \u00bfc\u00f3mo sofrenarlos ydomesticarlos, cuando cada pasi\u00f3n es en ellos un ti-rano y todas ellas una manada de fieras sueltas, ham-brientas? La rebeli\u00f3n, el culto de s\u00ed mismo, he ah\u00ed lasdos virtudes del antiguo mimoso\" (El Hogar Cat\u00f3li-co. Bogot\u00e1, diciembre 27 de 1910. Citado por Mu\u00f1ozy Pach\u00f3n, 1991: 375). Mientras la educaci\u00f3n ideal de los ni\u00f1os caseros se caracteri- zaba, seg\u00fan este documento por la severidad, el autoritarismo, la au-sencia de mimo y su domesticaci\u00f3n, frente a los ni\u00f1os callejeros laconcepci\u00f3n era totalmente opuesta: \"...guard\u00e9is los mimos para esos otros muchachuelos esquivos, vecinos de los perrillos de la calle, nacidos en-tre el fr\u00edo de la miseria y el hielo del indiferentismo, aca-so engendrados por el vicio, y de seguro por \u00e9l amaman-Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia63La Infancia: Concepciones y Perspectivas tados con la leche amarga de la impudicia, de la blasfe- mia, del robo, del matonismo, de la anarqu\u00eda. Mimarlos aesos no es alabar su obra, ni ayudarlos a vivir en el arro-yo, y a confirmarse en su vida n\u00f3mada y errante. Esayudar a recogerlos y darles en el regazo de la religi\u00f3nla cuna que no les dio su madre... mimarlos es amarlosde veras con la caridad de Jesucristo...Dios bendecir\u00e1los mimos que neg\u00e1is a vuestros hijos para d\u00e1rselos a losajenos\" (El Hogar Cat\u00f3lico. Bogot\u00e1, diciembre 27 de1910. Citado pro Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n, 1991: 376) Ahora bien, esta concepci\u00f3n de infancia de comienzos de siglo en Bogot\u00e1, vario sustancialmente dos d\u00e9cadas despu\u00e9s. Elconcepto de ni\u00f1o en la Bogot\u00e1 de comienzos del siglo entendidacomo: el ni\u00f1o demon\u00edaco o divino, \u00e1ngel o demonio, flor inmaculada,roc\u00edo de la ma\u00f1ana, \u00e1rbol que hay que cuidar e impedir que setuerza, tabula rasa en la cual hay que imprimir las bondades delmundo adulto, fue reemplazado a mediados de siglo (1930-1950)por el ni\u00f1o con necesidades propias que hay que respetar, connecesidad de espacio propio que hay que otorgarle, como ser po-tencial que pueda desarrollarse si se le da el medio adecuado paraque lo haga. Ya no es \u00e1ngel ni demonio ahora es un ser humanoque requiere del mismo respeto que el adulto, que debe ser cuida-do, con atenci\u00f3n, que debe estar, desde peque\u00f1o, en manos de unpersonal especializado que sepa c\u00f3mo tratarlo y no encomendarloa manos inexpertas. De la vida del ni\u00f1o entregado por Dios a lospadres para que lo cuiden mientras regresa a su seno, se pas\u00f3 a laidea de un ni\u00f1o engendrado responsablemente y asistido, no portemor a Dios, sino porque se lo consideraba un ser que necesitade la atenci\u00f3n adulta por un tiempo mayor. El proceso de transformaci\u00f3n de la concepci\u00f3n de infancia antes se\u00f1alado es abordado en el estudio La aventura infantil a media- dos de siglo (Mu\u00f1oz, Pach\u00f3n, 1996). Inicialmente, las autoras constatan como los hallazgos pri- mer per\u00edodo estudiando en lo que tiene que ver con el abandono,64el maltrato y el infanticidio continuaron siendo fen\u00f3menos co- rrientes en Bogot\u00e1 dos d\u00e9cadas m\u00e1s tarde. Sin embargo, algunoscambios cualitativos en la situaci\u00f3n de la infancia se hab\u00edan pro-ducido entre tanto. La protecci\u00f3n a la ni\u00f1ez que estaba en ma-nos de la caridad a comienzos del siglo, fue reemplazada por laprotecci\u00f3n a cargo de instituciones de car\u00e1cter municipal, de-partamental y nacional. Las grandes epidemias y la alta mortali-dad infantil quedaron atr\u00e1s, fueron reemplazadas por un aumen-to notorio de la poblaci\u00f3n menor de quince a\u00f1os y un grave esta-do de desnutrici\u00f3n de los ni\u00f1os pobres de la capital. La incipien-te educaci\u00f3n p\u00fablica de comienzos de siglo sufri\u00f3 una gran ex-pansi\u00f3n a mediados de siglo. La educaci\u00f3n de orientaci\u00f3n reli-giosa pas\u00f3 a manos de los laicos y surgieron colegios de orienta-ci\u00f3n biling\u00fce que compitieron con los tradicionales colegios pri-vados. La recreaci\u00f3n que se realizaba a principios de siglo den-tro de las casonas bogotanas, pas\u00f3 a realizarse con mayor fre-cuencia en las calles y parques de los barrios y se diversific\u00f3notoriamente con la llegada del cine y la televisi\u00f3n. Los princi-pios de organizaci\u00f3n vigentes a comienzos de siglo, de car\u00e1ctermilitar y religioso, fueron reemplazados por principios adminis-trativos pol\u00edticos, educativos y cient\u00edficos y esto se hizo sentirampliamente a nivel de las instituciones a cargo de la ni\u00f1ez. Para Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n (1996), a mediados de siglo, el par- tido liberal gan\u00f3 de nuevo el poder y el gobierno de L\u00f3pezPumarejo plante\u00f3 un fortalecimiento administrativo y pol\u00edtico delEstado. La reforma fiscal le asegur\u00f3 una recolecci\u00f3n eficientede impuestos, y la disponibilidad de presupuestos m\u00e1s ampliospara aplicarlos a programas de desarrollo econ\u00f3mico, adminis-trativo y programas sociales, con \u00e9nfasis en lo educativo. Con latransici\u00f3n de lo religioso-militar a lo pol\u00edtico-administrativo, lani\u00f1ez, inicialmente a cargo de las instituciones religiosas, pas\u00f3 amanos de instituciones laicas, de un Estado sin recursos -depen-diente de la caridad- a un Estado con recursos; de un Estado quese apoyaba en las suscripciones privadas, a un Estado con cuer-po administrativo y recursos propios. El nuevo estado se hizosentir en todas las instituciones.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia65La Infancia: Concepciones y Perspectivas Si a comienzos de siglo, los principios de organizaci\u00f3n mili- tar y religiosa impregnaban todas las instituciones, a mediados desiglo, fueron los principios pol\u00edticos, administrativos y cient\u00edficoslos que impregnaron el funcionamiento institucional, siendo el prin-cipio pol\u00edtico el dominante. Los nuevos principios pol\u00edtico-adminis-trativos, educativos y cient\u00edficos y la nueva orientaci\u00f3n democr\u00e1-tica impregnaron todas las instituciones al cuidado del ni\u00f1o. Lafamilia y la escuela se convirtieron en modelos de funcionamientoy reemplazaron al convento y al cuartel de comienzos de siglo.Las antiguas instituciones de protecci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de tipoautoritario y masivo, se reemplazaron por las escuelas-hogar.Aquellas normas de crianza que recordaban los diez mandamien-tos fueron reemplazadas por nuevas reglas que recordaban losreglamentos escolares. A mediados de siglo, el concepto de ni\u00f1ez sufri\u00f3 una se- ria transformaci\u00f3n. \"Lo demon\u00edaco y lo divino fue reemplazado por una referencia directa a las cualidades del ni\u00f1o que ha-b\u00eda que estimular y a un reconocimiento de la vidaemocional del beb\u00e9. Los conceptos de pecado ymaldad innata se cambiaron por una referencia a losproblemas de comportamiento y a las dificultades enel desarrollo de la personalidad, debidas a la inter-venci\u00f3n inadecuada del ambiente. Si a comienzos desiglo era el alma y el esp\u00edritu lo que hab\u00eda que tratarde formar en el peque\u00f1o, a mediados de siglo estaspalabras fueron reemplazadas por el car\u00e1cter, comoresultante del efecto del ambiente social sobre cua-lidades innatas del ni\u00f1o. El ni\u00f1o no era un manojo depasiones o de malos instintos, sino un ser que ten\u00edauna cierta constituci\u00f3n que pod\u00eda ser modificada porel efecto ben\u00e9fico de la relaci\u00f3n con un mundo aco-gedor. La referencia a las virtudes teologales y a lospecados capitales fue reemplazada por una referen-cia a las cualidades y los defectos de los ni\u00f1os. As-66pectos como envidia, mentira, pereza, gula, lujuria, taca\u00f1er\u00eda, o bien fueron involucrados como parte dellenguaje psicol\u00f3gico sin el temor moral de antes, ose les reemplazo por palabras m\u00e1s cient\u00edficas comobulimia, trastornos de la sexualidad, pasividad ymitoman\u00eda. Mucha de la terminolog\u00eda y el ambientereligioso fue tomado por la psicolog\u00eda y por el psi-coan\u00e1lisis de la \u00e9poca con un nuevo car\u00e1cter cient\u00ed-fico\" (Mu\u00f1oz y Pach\u00f3n, 1996: 330). El cambio de enfoque se hizo sentir cuando se le reconocieron al ni\u00f1o ciertos aspectos de su naturaleza como propios. Las emocio-nes, antiguamente referidas a los adultos, le fueron adjudicadas a losni\u00f1os; la sexualidad, se observ\u00f3 desde la cuna; los temores y la ansie-dad, pod\u00edan presentarse en los ni\u00f1os. A mediados del siglo, las recomendaciones dadas a las ma- dres sobre el cuidado de sus hijos conten\u00edan un componente cien-t\u00edfico: se les ped\u00eda que una vez que descubrieran incomodidadesen los ni\u00f1os deb\u00edan buscar las causas de las mismas. El fen\u00f3menoque observaban ten\u00eda una causa que deb\u00eda descubrirse. Ya no erauna cualidad inmodificable del ni\u00f1o, o solamente modificable pordisciplina, sino algo que estaba sucediendo y que ellas pod\u00edan des-cubrir y modificar. Se les suger\u00eda que investigaran las causas y lasfueran eliminando una a una. El esp\u00edritu de la ciencia recay\u00f3 so-bre la madre y sobre la mujer. Se les pidi\u00f3 que observaran, explo-rasen, descubrieran e hicieran hip\u00f3tesis sobre lo sucedido. De estamanera el ni\u00f1o y sus expresiones se consideraron como fen\u00f3me-nos que era necesario estudiar y no como hechos inalterables ycualidades inmodificables. No solamente se cambi\u00f3 el concepto de ni\u00f1o, sino el concepto de madre: ya no se la consideraba una madre analfabeta, sino que sele transmit\u00eda informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre alimentaci\u00f3n, crianza, edu-caci\u00f3n y salud. La madre recib\u00eda instrucciones detalladas en el cuida-do del ni\u00f1o sano y enfermo, y ten\u00eda a su alcance manuales especiali-zados tanto en la puericultura como en psicolog\u00eda e higiene.Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia67La Infancia: Concepciones y Perspectivas Lo anterior repercut\u00eda directamente sobre el concepto del ni\u00f1o ideal. El deseo de tener un ni\u00f1o obediente fue reemplazado por elde un ni\u00f1o independiente. La educaci\u00f3n en la familia y en la escue-la, reconoc\u00eda este nuevo concepto. El ni\u00f1o era un ser con naturale-za propia, que ten\u00eda caracter\u00edsticas especiales que merec\u00eda fueranreconocidas, y no simplemente un ser que hab\u00eda que transformarr\u00e1pidamente, en adulto. Esto hizo que el trato con el ni\u00f1o cambiar\u00e1:de un trato autoritario y disciplinario se pas\u00f3 a un trato abierto, de-mocr\u00e1tico, prudente y dulce, con lo cual se esperaba que el ni\u00f1oencontrar\u00e1 un espacio d\u00f3nde expresarse. A comienzos del siglo, elni\u00f1o ten\u00eda que acomodarse a lo que de \u00e9l esperaban los adultos; amediados de siglo, se pidi\u00f3 a los adultos que respetaran la expresi\u00f3npropia de los ni\u00f1os y que evitaran imponerles su voluntad. Inculcar h\u00e1bitos seguir\u00eda siendo importante a mediados de siglo, pero se insist\u00eda en la necesidad que se les mostrase la racio-nalidad de los mismos. La inteligencia ya no era un bien dado sinoalgo susceptible de desarrollarse. la imaginaci\u00f3n no era mal h\u00e1bi-to, sino una cualidad que hab\u00eda que ampliar y darle campo libre.Las fantas\u00edas y los sue\u00f1os de los ni\u00f1os no eran algo que deb\u00edacombatirse, sino formas \u00fatiles de comprensi\u00f3n del mundo. La cu-riosidad no deb\u00eda evitarse, era una cualidad deseable y fomentable.La exploraci\u00f3n del mundo y de s\u00ed mismo era algo que hab\u00eda queayudarles a desarrollar. El juego no era tiempo perdido, sino unaactividad que deb\u00eda utilizarse permanentemente en la educaci\u00f3n yen la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos. Si a comienzos de siglo, el \u00e9nfasis en la educaci\u00f3n femenina estaba colocado en la educaci\u00f3n dom\u00e9stica, y la formaci\u00f3n que seimpart\u00eda a las ni\u00f1as era considerada base y fundamento para lavida familiar. A finales del mediados del siglo, el \u00e9nfasis estabacolocado en una educaci\u00f3n igual a la de los ni\u00f1os que le permitieraentrar a las universidades, cuyas puertas se hab\u00edan abierto plena-mente a la mujer. Ya no era necesario acostumbrar a las ni\u00f1as desde su m\u00e1s tierna edad \" a perdonar las injurias, a ser pacientes, sufridas y68mansas .\" Por el contrario, se les dec\u00eda que ten\u00edan los mismos dere- chos que los hombres y que eran iguales a ellos. La ni\u00f1a pas\u00f3 aprepararse, no para el hogar dom\u00e9stico, sino para la vida universita-ria y profesional. Aunque todav\u00eda se conservaban materias comocostura, dechado, culinaria, tambi\u00e9n recib\u00edan clases de matem\u00e1ti-cas, biolog\u00eda, f\u00edsica, qu\u00edmica, historia, geograf\u00eda y castellano. Des-aparecieron la econom\u00eda dom\u00e9stica y las labores hogare\u00f1as delpensum. El arte de manejar la casa y desempe\u00f1ar los oficios do-m\u00e9sticos ya no era indispensable; tampoco lo era el buen manejodel tiempo y del dinero. Se perdi\u00f3 la importancia del saber c\u00f3mocomprar las cosas econ\u00f3micamente, cocinar, coser y adornar la casa\"con sencillez, armon\u00eda y moderaci\u00f3n \". La ni\u00f1a se iba preparando desde el hogar, y luego en las es- cuelas mixtas, a tratarse con los hombres en pie de igualdad. Aun-que exist\u00edan los colegios de un solo sexo, los colegios mixtos sevolv\u00edan atractivos para aquellos padres que pon\u00edan \u00e9nfasis en unaeducaci\u00f3n id\u00e9ntica. La igualdad se iba expresando en manera devestir, los gestos, las salidas con compa\u00f1eros desde temprana edad,los grupos de amigos que iban solos al cine y a paseos. Algunasni\u00f1as a\u00fan recib\u00edan en sus casas una educaci\u00f3n restringida, pero unn\u00famero, cada vez mayor, pod\u00edan asumir las actividades fuera decasa, sin el antiguo y estricto control adulto. Si a principios de siglo, la ni\u00f1a no ten\u00eda m\u00e1s futuro que ser esposa, religiosa o c\u00e9libe; abnegadas esposas que complacieran ple-namente a sus esposos y les ayudaran en momentos de necesidad;desempe\u00f1aran la noble tarea de religiosas y c\u00e9libes a cargo de laeducaci\u00f3n, la enfermedad, los ni\u00f1os hu\u00e9rfanos y abandonados, losexp\u00f3sitos e inv\u00e1lidos, a mediados de siglo, la universidad les permit\u00edaser profesionales e independientes, interesarse en la ni\u00f1ez desde unpunto de vista cient\u00edfico, o bien ser empleadas y profesionales de loscentros de atenci\u00f3n de los ni\u00f1os. Con el fortalecimiento y la diversificaci\u00f3n del Estado y con la aparici\u00f3n de un sistema tributario que increment\u00f3 los fondospropios, surgi\u00f3 un tratamiento a la infancia diferente al simple-Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia69La Infancia: Concepciones y Perspectivas mente caritativo que se encontraba a principios de siglo. El estado comenz\u00f3 a desarrollar programas especiales para atender las ne-cesidades de salud, educaci\u00f3n, bienestar y protecci\u00f3n a la infan-cia. Aportaba fondos para los hospitales, las escuelas y los cen-tros de atenci\u00f3n a los ni\u00f1os abandonados. Se destinaban auxiliospara asegurar cupos en cada una de estas instituciones. Surgieronen forma amplia programas de vivienda, para atender las necesi-dades de techo de las familias m\u00e1s pobres. Igualmente, surgi\u00f3 laseguridad social como instituci\u00f3n de estado para amparar a lasfamilias de los obreros y empleados, y atender las necesidades dela clase trabajadora. El Estado, sin embargo, no era totalmente autosuficiente, sus recursos econ\u00f3micos eran limitados y ten\u00eda que apoyarse enlos aportes de la caridad p\u00fablica. Entidades extranjeras e inter-nacionales apoyaron acciones del Estado y las de las institucio-nes caritativas. A comienzos de siglo, la vinculaci\u00f3n de la mujer a las accio- nes caritativas y de protecci\u00f3n al menor proven\u00eda de su car\u00e1cterde mujer; a mediados de siglo, su vinculaci\u00f3n se hac\u00eda en t\u00e9rminosprofesionales. Se rompi\u00f3 el v\u00ednculo ni\u00f1ez-mujer y comenz\u00f3 a abrir-se el espacio para la atenci\u00f3n especializada, de hombres y muje-res, a la infancia. Aunque la caridad tambi\u00e9n se profesionaliz\u00f3, y surgi\u00f3 un per- sonal capacitado que se hizo cargo de las instituciones caritativas, losreligiosos siguieron vinculados a \u00e9stas. Sin embargo, aquellos sacer-dotes que se hac\u00edan cargo de instituciones educativas, o de protec-ci\u00f3n, ten\u00edan el car\u00e1cter no s\u00f3lo de sacerdotes sino de profesionalespreocupados por la infancia. La aparici\u00f3n de la clase obrera y de las organizaciones sin- dicales con orientaci\u00f3n pol\u00edtica, el surgimiento de una concienciade clase obrera con \u00e9nfasis en acciones de grupo orientadas amodificar las reglamentaciones laborales de las empresas particu-lares y estatales, y los logros sindicales, se hicieron sentir con70relaci\u00f3n a la ni\u00f1ez. Aparecieron los subsidios familiares, los subsi- dios escolares, los jardines infantiles de empresa, y las fiestas na-vide\u00f1as al interior de las mismas. Se rompi\u00f3 el v\u00ednculo de caridad-dominaci\u00f3n y aparecieron los programas de atenci\u00f3n a la ni\u00f1ez como un derecho propio de lostrabajadores. De una atenci\u00f3n a los pobres para cumplir con la obli-gaci\u00f3n evang\u00e9lica de la caridad se pas\u00f3 a una atenci\u00f3n obligada de laempresa privada y de la empresa p\u00fablica para cumplir con los dere-chos de los trabajadores. El Estado se oblig\u00f3 a cubrir las necesidades de los m\u00e1s po- bres, entre los cuales se encontraba el ni\u00f1o. Desapareci\u00f3 la pro-piedad de los pobres por parte de las familias ricas y surgi\u00f3 lapobreza a cargo del Estado, de la sociedad y de la ciudad. Surgi\u00f3la responsabilidad ciudadana en oposici\u00f3n a la responsabilidadcaritativa y familiar. A comienzos de siglo, el Estado se apoyaba en la caridad, a mediados de siglo, el Estado apoy\u00f3 la caridad. Se hicieron apor-tes en dinero a las instituciones, se contrataron profesionalespara que atendieran los programas espec\u00edficos, y se reglament\u00f3y supervis\u00f3 el funcionamiento a cargo de la caridad. As\u00ed mismo,las camas de los hospitales ten\u00edan nombre propio y aunque enalgunos casos esta costumbre continu\u00f3, a mediados de siglo, sur-gieron los aportes colectivos de los establecimientos educativos,recreativos y laborales que recog\u00edan fondos entre sus miembrospara atender necesidades de los centros encargados de la aten-ci\u00f3n a la ni\u00f1ez. La relaci\u00f3n de familia y pobre se reemplaz\u00f3 porla de la instituci\u00f3n y pobre. Si a comienzos de siglo, las causas de la pobreza se atribu\u00edan a la voluntad divina, a mediados de siglo, se estableci\u00f3 una relaci\u00f3nentre \u00e9stas y la problem\u00e1tica social. Las condiciones de empleo, lamigraci\u00f3n rural urbana, la concentraci\u00f3n de la riqueza en pocas ma-nos, se convirtieron en causas que hubo que estudiar, y en explicacio-nes nuevas al fen\u00f3meno de la pobreza, la desnutrici\u00f3n y laConcepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia71La Infancia: Concepciones y Perspectivas desprotecci\u00f3n. Esto reflejaba el peso menor que empezaban a adqui- rir las concepciones religiosas y la aparici\u00f3n de las nuevas ideas ad-ministrativas, pol\u00edticas y cient\u00edficas. Estas nuevas nociones modificanel esquema de la soluci\u00f3n de los problemas. A mediados de siglo, lascausas sociales y pol\u00edticas se manejaban a trav\u00e9s de programas decar\u00e1cter amplio y especializado. El estado, a trav\u00e9s de la escuela y los hospitales p\u00fablicos, junto con las organizaciones de nivel municipal, departamental ynacional, se encarg\u00f3 de la protecci\u00f3n de la infancia. A principiosde siglo, se atend\u00eda caso por caso, a mediados de siglo, la reali-dad social ampliamente problem\u00e1tica, requer\u00eda de institucionesmayores que se especializaran en la atenci\u00f3n colectiva de losni\u00f1os de la ciudad. esto represent\u00f3 un gran cambio en la con-cepci\u00f3n del ni\u00f1o, de la problem\u00e1tica de la infancia y de la aten-ci\u00f3n a la ni\u00f1ez. Este mismo fen\u00f3meno se observ\u00f3 a nivel internacional con la aparici\u00f3n del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia,UNICEF, y la organizaci\u00f3n CARE. Las dos instituciones, de \u00edndo-le asistencial en sus inicios, que recordaban un poco el esquemacaritativo, fueron adquiriendo, poco a poco, un car\u00e1cter de aten-ci\u00f3n supraestatal y especializado. Creadas para atender los de-sastres de la guerra y su efecto sobre los ni\u00f1os ampliaron su me-dio de acci\u00f3n a los ni\u00f1os de los pa\u00edses del Tercer Mundo. Estasinstituciones recogieron las viejas ideas de la Cruz Roja Interna-cional de comienzos de siglo y comenzaron a atender a los ni\u00f1ospobres del mundo. Como cierre de los planteamientos hist\u00f3ricos expuestos se destaca en el Cuadro No. 2, a manera de resumen, una \"tipolog\u00eda\"de la infancia.72Cuadro 2. Concepciones de infancia: perspectiva hist\u00f3rica Historia de lo \"privado\"Teor\u00eda psicog\u00e9nica Genealog\u00eda y poderInfancia colombiana: an\u00e1lisis documental (1) Las concepciones de infancia est\u00e1n asociadas a las formas de crianza, que son a su vez, formas tipos de relaciones paternofiliales: 1.1. Infanticidio (antig\u00fcedad-siglo IV). 1.2. Abandono (siglos IV- XIII). 1.3. Ambivalencia (siglo XIV-XVII) 1.4. Intrusi\u00f3n (siglo XVIII) 1.5. Socializaci\u00f3n (siglo XIX-mediados del XX) 1.6. Ayuda (comienza a mediados del siglo XX). (2) La concepci\u00f3n de infancia est\u00e1 determinada por la secuencia continua de aproximaci\u00f3n entre padres e hijos a medida que, generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n, los padres superaban lentamente sus ansiedades y comenzaban a desarrollar la capacidad de conocer y satisfacer las necesidades de sus hijos.(1) Las figuras de infancia no son ni naturales ni un\u00edvocas ni eternas. Las variaciones que han sufrido en el espacio y en el tiempo son una prueba del car\u00e1cter socio hist\u00f3rico. Las transformaciones que han afectado a la percepci\u00f3n de la infancia moderna est\u00e1n \u00edntimamente ligadas a los cambios en los modos de socializaci\u00f3n. (2) La categor\u00eda de infancia es una representaci\u00f3n colectiva producto de formas de cooperaci\u00f3n entre los grupos sociales y tambi\u00e9n de pugnas, de relaciones de fuerza, de estrategias de dominio destinadas a hacer triunfar, como si se tratara de las \u00fanicas leg\u00edtimas, las formas de clasificaci\u00f3n de los grupos sociales que aspiran a la hegemon\u00eda social. (3) la categor\u00eda de infancia incluye diferentes figuras encubiertas bajo una aparente uniformidad, que han permitido concebir (1) La concepci\u00f3n de infancia oscila entre lo demon\u00edaco y lo divino. El ni\u00f1o era fundamentalmente \"un don de Dios\", y su origen divino, hac\u00eda que cualquier rechazo fuera considerado un \"sacrilegio\". Ese ser de origen divino ven\u00eda, sin embargo, cargado de \"malos impulsos\" que hab\u00eda que \"dominar con ternura pero con firmeza\" y frente a quien no hab\u00eda que claudicar pues cualquier triunfo en este sentido lo llevar\u00eda a la desgracia. (2) El ni\u00f1o era un \"bien de Dios\" o una \"maldici\u00f3n divina\". No hab\u00eda un concepto coherente de ni\u00f1ez. Este variaba seg\u00fan las clases sociales a la que se pertenec\u00eda. El concepto m\u00e1s moderno se ten\u00eda en la clase media, de origen profesional, donde la ciencia, la lectura y el cambio eran tolerados y facilitados. El concepto de bendici\u00f3n de Dios, pero a cargo de otros, se presentaba en las capas altas de la sociedad y el concepto de estorbo estaba presente sobre todo, en las clases bajas, donde una boca m\u00e1s era siempre un problema. El ni\u00f1o segu\u00eda siendo, sin embargo, quien m\u00e1s f\u00e1cilmente mor\u00eda y entonces se convert\u00eda en \u00e1ngel del cielo, en rosa, en flor, en ser que proteg\u00eda a los adultos. (3) La infancia se calificaba con palabras como \"inocente\",\"pura\", \"verdadera\" e \"inofensiva\",\"toda (1) La infancia \"invisible\": la antigua sociedad tradicional occidental, no pod\u00eda representarse bien al ni\u00f1o, y menos todav\u00eda al adolescente. La duraci\u00f3n de la infancia se reduc\u00eda al per\u00edodo de su mayor fragilidad, cuando la cr\u00eda del hombre no pod\u00eda valerse por s\u00ed misma; en cuanto pod\u00eda desenvolverse f\u00edsicamente, se le mezclaba r\u00e1pidamente con los adultos, con quienes compart\u00eda sus trabajos y juegos. El beb\u00e9 se convert\u00eda en seguida en un hombre joven sin pasar por las etapas de la juventud, las cuales probablemente exist\u00edan antes de la edad media y que se han vuelto esenciales hoy en d\u00eda en las sociedades desarrolladas. (2) La infancia \"invisible\" La infancia perder\u00e1, a lo largo de la alta Edad Media y durante bastantes siglos, la acentuada peculiaridad que hab\u00eda adquirido en Roma en la \u00e9poca imperial. Parece como si el hombre de principios de la Edad Media s\u00f3lo viese en el ni\u00f1o un hombre peque\u00f1o o, mejor dicho, un hombre a\u00fan m\u00e1s peque\u00f1o que pronto se har\u00eda -o deber\u00eda hacerse- un hombre completo: un per\u00edodo de transici\u00f3n bastante breve. . (3) La infancia \"visible\" o el \"sentimiento\" de infancia Ha sido descubierta la infancia; y mucho antes que el de Rousseau Emile Concepciones Hist\u00f3ricas de la Infancia73La Infancia: Concepciones y Perspectivas o el del Versalles de Luis XIV. Hubo un tiempo en que los historiadores tend\u00edan a creer que la sensibilidad hacia la infancia no hab\u00eda cambiado nunca, que era un elemento permanente de la naturaleza humana, o que se remontaba al siglo XVIII, al siglo de las luces. Hoy se sabe que ha tenido una gestaci\u00f3n larga y gradual, que ha surgido lentamente en la segunda parte de la Edad Media, a partir del siglo XII-XIII, y que se ha impuesto desde el siglo XIV con un movimiento en constante progresi\u00f3n. proyectos educativos elaborados en funci\u00f3n de grupos de edad y de prestigio, y hacen viables c\u00f3digos cient\u00edficos tales como los discursos pedag\u00f3gicos, la medicina infantil y la psicolog\u00eda evolutiva. Todos estos saberes son inseparables de instituciones, organizaciones y reglamentos elaborados en torno a la categor\u00eda de infancia que a su vez se ve instituida y remodelada por ellos.maravilla\", \"un para\u00edso perdido\". Se llegaba a decir que el ni\u00f1o no sufr\u00eda, simplemente lloraba para aprender. Lo que se hac\u00eda con el ni\u00f1o estaba estrechamente ligado a la concepci\u00f3n de lo que \u00e9l era y de lo que se pod\u00eda hacer de \u00e9l. La ni\u00f1ez era concebida en t\u00e9rminos de pasiones, malos impulsos, malas orientaciones que deb\u00edan ser corregidas desde muy temprano. (4) A mediados de siglo la concepci\u00f3n de infancia asociada a lo demon\u00edaco y lo divino fue reemplazada por una referencia directa a las cualidades del ni\u00f1o que hab\u00eda que estimular y a un reconocimiento de la vida emocional del beb\u00e9. Los conceptos de pecado y maldad innata se cambiaron por una referencia a los problemas de comportamiento y a las dificultades en el desarrollo de la personalidad, debidas a la intervenci\u00f3n inadecuada del ambiente. (5) Si a comienzos de siglo era el alma y el esp\u00edritu lo que hab\u00eda que tratar de formar en el peque\u00f1o, a mediados de siglo estas palabras fueron reemplazadas por el car\u00e1cter, como resultante del efecto del ambiente social sobre cualidades innatas del ni\u00f1o. El ni\u00f1o no era un manojo de pasiones o de malos instintos, sino un ser que ten\u00eda una cierta constituci\u00f3n que pod\u00eda ser modificada por el efecto ben\u00e9fico de la relaci\u00f3n con un mundo acogedor. La referencia a las virtudes teologales y a los pecados capitales fue reemplazada por una referencia a las cualidades y los defectos de los ni\u00f1os. Aspectos como envidia, mentira, pereza, gula, lujuria, taca\u00f1er\u00eda, o bien fueron involucrados como parte del lenguaje psicol\u00f3gico sin el temor moral de antes, o se les reemplazo por palabras m\u00e1s cient\u00edficas como bulimia, trastornos de la sexualidad, pasividad y mitoman\u00eda Fuentes: Ari\u00e8s (1973, 1986, Pach\u00f3n (1991, 1996)7475La Infancia: Concepciones y Perspectivas CAPITULO 2 CONCEPCIONES PEDAG\u00d3GICAS DE LA INFANCIA 7677La Infancia: Concepciones y Perspectivas Las aportaciones de los estudios de Ari\u00e8s y DeMause su- gieren la necesidad de una conexi\u00f3n de la historia de la infanciacon la historia de la educaci\u00f3n?. En opini\u00f3n de Finkelstein (1986),hasta entonces s\u00f3lo muy pocos historiadores de la educaci\u00f3n ha-b\u00edan manifestado alg\u00fan inter\u00e9s por la infancia. En consecuencia,el m\u00e9rito del historiador franc\u00e9s y del norteamericano, fue el demostrar que la historia de la infancia y la de la educaci\u00f3n estabanconectadas de modo inextricable, y en varios niveles. El primeroconceptual y psicol\u00f3gicamente, el segundo con el tiempo, el terce-ro estaban unidas social e institucionalmente. Ambos historiado-res enfatizaron la simultaneidad en el tiempo del descubrimiento oreconocimiento de la infancia moderna y de la aparici\u00f3n de insti-tuciones protectoras donde cuidar y formar a la generaci\u00f3n m\u00e1sjoven. Precisamente una de esas instituciones que entrelazar\u00eda lasuerte de los ni\u00f1os y la de sus padres ser\u00eda la escuela como agen-te fundamental en la educaci\u00f3n de la infancia. No obstante, despu\u00e9s de publicados dos de los estudios de re- ferencia sobre la infancia, como es el de Ari\u00e9s en 1973 y el deDeMause en 1974, la historia de la infancia y la historia de la educa-ci\u00f3n constitu\u00edan dos esferas de investigaci\u00f3n diferentes e inconexas,en aquel entonces, los historiadores de la educaci\u00f3n se encontrabanen el proceso de reconstruir la definici\u00f3n precisa de su campo. \".....la nueva historia de la educaci\u00f3n, en lo que se refiere al sujeto y a los contenidos hist\u00f3ricos, tiende a78superar los cl\u00e1sicos esquemas personalistas y a pres- tar atenci\u00f3n a todos los planos de la realidad educa-tiva (hechos, normas, ciencia, tecnolog\u00eda) y a susinteracciones con el sistema social (econom\u00eda, de-mograf\u00eda, estructura social, mentalidades, poder).Pero adem\u00e1s, desde el punto de vista de su especifi-cidad historiogr\u00e1fica, la nueva historia de la educa-ci\u00f3n trata tambi\u00e9n de configurarse como una histo-ria social de la educaci\u00f3n. (....) Algunos autores han percibido ya esta necesidad de cambiar rumbo, yotros han roturado nuevas tem\u00e1ticas (historia de lainfancia, de la familia, de la mujer, de la educaci\u00f3nrural y urbana, del trabajo, de las mentalidades yactitudes respecto a la educaci\u00f3n, de las relacionesentre demograf\u00eda, econom\u00eda, pol\u00edtica escolarizaci\u00f3n,etc.\" (Escolano, 1997: 63). Ahora bien, para Escolano (1997), la tendencia de la historiograf\u00eda educativa que se ocupa de la infancia deber\u00eda tomar encuenta los estudios mencionados de Aries y DeMause, con el objeti-vo de interrelacionar historia de la educaci\u00f3n e historia social comoun campo fecundo. Este campo tomar\u00eda en consideraci\u00f3n la denomi-nada historia de las mentalidades, es decir, de las actitudes ante elmundo, la vida, la familia, la infancia , el sexo y la escuela, entre otros temas de la vida social. En este sentido los estudios de Ari\u00e9s y DeMause, son un ejem- plo de como se puede comprender y explicar el ethos que impregna la educaci\u00f3n de una \u00e9poca y de un tipo determinado de sociedad. As\u00edse enfatiz\u00f3 sobre el surgimiento de formas de educaci\u00f3n del ni\u00f1o queinclu\u00edan a los padres en la regulaci\u00f3n de las vidas de sus hijos y reque-r\u00edan de ellos la prestaci\u00f3n de una atenci\u00f3n constante y minuciosa asus descendientes (DeMause); y el descubrimiento de la infancia conuna instrucci\u00f3n fuera de la casa sistem\u00e1tica, deliberada, continuada ygraduada en edades (Ari\u00e9s). Ambos sugirieron que el descubrimien-to de la infancia coincide, o contribuye a poner en marcha una revo-luci\u00f3n educativa.Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia79La Infancia: Concepciones y Perspectivas \"Lo que la historia de la infancia parec\u00eda sugerir era que los historiadores de la educaci\u00f3n har\u00edan bien en prestaruna atenci\u00f3n sistem\u00e1tica a la evoluci\u00f3n de los ni\u00f1os y lajuventud, no s\u00f3lo porque las vidas de los j\u00f3venes fueranimportantes por s\u00ed mismas, sino porque el estudio siste-m\u00e1tico de los ni\u00f1os y j\u00f3venes promet\u00eda a\u00f1adir nuevasdimensiones a nuestra comprensi\u00f3n de la historia edu-cativa. (...) exist\u00eda incluso la posibilidad de iluminar as-pectos totales de nuestro pasado educativo que hab\u00edansido virtualmente irrecuperables para los alumno\", \"ser escolar\" es la concepci\u00f3n pedag\u00f3gica de la infancia moderna y contempor\u00e1nea, como lo advierte Bechhi(1998d:182), el siglo XIX europeo ser\u00e1 rico en proyectos queacordaran al ni\u00f1o un valor propio, siempre buscando alejarlo delmundo de los adultos y de las cosas, la reflexi\u00f3n pedag\u00f3gicabusca entonces poco a poco definir y experimentar los itinera-rios y los m\u00e9todos de ense\u00f1anza mejor adaptados a la infancia,atenuar el peso moral que caracteriza los comienzos de ese si-glo. Las grandes cambios se reflejan en los edificios escolares yen sus equipamientos, las legislaciones sobre la educaci\u00f3n y lanueva importancia que se la da a la pedagog\u00eda. Mientras en elsiglo XX, (Becchi, 1998e: 370), ese ni\u00f1o alumno o ni\u00f1o escolarse inscribir\u00e1 en un complejo proceso de escolarizaci\u00f3n masiva,de perfeccionamiento de m\u00e9todos, sujeto de detallados estudiossobre su desarrollo, creaci\u00f3n de nuevos medios para motivar suestad\u00eda en las instituciones escolares. Este son en l\u00edneas genera-les los principales aspectos que constituir\u00e1n la concepci\u00f3n de lainfancia moderna y contempor\u00e1nea de la pedagog\u00eda que se de-sarrollaran a continuaci\u00f3n. 2.1. La concepci\u00f3n moderna de la infancia en la pedagog\u00eda: una etapa de la vida para preservar, proteger y escolarizar Las concepciones de infancia en la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica educativa-pedag\u00f3gica contempor\u00e1nea se comprenden y confi-80guran en el horizonte del denominado proceso de surgimiento de la modernidad occidental. Seg\u00fan Escolano (1980), las concep-ciones actuales de infancia, que valoran esta etapa de la vidahumana como un per\u00edodo reservado al desarrollo y a la prepara-ci\u00f3n para el ingreso en la comunidad de adultos, son una con-quista de los tiempos modernos. En este sentido, una aproximaci\u00f3n hist\u00f3rico-pedag\u00f3gica a la infancia nos permite hablar de la existencia de dos grandes concep-ciones, una \"moderna\" y otra de la sociedad \" contempor\u00e1nea \". Atendiendo a la tesis ya expuesta, seg\u00fan la cual la infancia es un producto (categor\u00eda, imagen, concepto, figura) de la mo- dernidad , asegura que es a partir del Renacimiento cuando la infancia comienza a adquirir la significaci\u00f3n psicol\u00f3gica y cultu-ral que hoy se le atribuye. Esta concepci\u00f3n de infancia se vagestando lentamente en el \u00e1mbito cultural occidental a lo largode los siglos XVI y XVII. Durante la \u00e9poca medieval la iconograf\u00eda ofrece modelos reductivos y simplificados de los ni\u00f1os respecto de los patronesadultos y, adem\u00e1s, las imagines infantiles se asocian a ideas reli-giosas, m\u00edticas y metaf\u00edsicas para simbolizar las concepciones deltiempo, de la estructura del universo, del nacimiento, etc., quecontrastan con la nueva mentalidad naturalista y en parte laicaque va a emerger con la modernidad. Por otro lado, la duraci\u00f3n dela infancia, si se observan las condiciones sociales de la vida in-fantil, se reduce al per\u00edodo m\u00e1s fr\u00e1gil, en el que el ni\u00f1o no puedesubvenir con sus propios recursos a la subsistencia biol\u00f3gica. Su-perada esta fase de puericia, el ni\u00f1o es introducido directamenteen los sistemas de vida de los adultos, en sus trabajos y en susjuegos, sin pasar por los procesos de adolescencia y juventud, quetanto las civilizaciones cl\u00e1sicas como las modernas incluyen en suorganizaci\u00f3n social. Ahora bien, la \"ausencia\" de una concepci\u00f3n de infancia en el medioevo occidental se deber\u00eda, en principio al hecho deConcepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia81La Infancia: Concepciones y Perspectivas que la socializaci\u00f3n del ni\u00f1o medieval, es decir, la internalizaci\u00f3n de los valores y saberes de la comunidad por parte de la infan-cia, no se efectuaba dentro de la estructura sociopedag\u00f3gica co-rrespondiente al medioevo, ni en la familia ni en la escuela, sinoa trav\u00e9s de la participaci\u00f3n directa (aprendizaje social) en elmundo adulto. La estancia del ni\u00f1o en la familia era breve einsignificante y, por tanto, insuficiente para su culturizaci\u00f3nafectiva, intelectual y social. La mayor parte de las interaccionesformativas eran proporcionadas por el medio denso y pr\u00f3ximode la comunidad de vecinos y amigos, de hombres y mujeres, delas personas activas y de los ancianos; en los trabajos, en lasfiestas y en los encuentros convivenciales. Ya desde la baja edad media, pero sobre todo a partir del renacimiento, se va a operar un cambio profundo en las mentalida-des colectivas y en las costumbres. Aparecen las primeras escue-las como \"espacios cerrados\" reservados a la infancia, que algunosvaloran como extrapolaciones a la sociedad civil del modelo con-ventual, reflejo de la mentalidad pragm\u00e1tica de la incipiente burgue-s\u00eda. Estas instituciones, aun coexistiendo con los patrones anterio-res de socializaci\u00f3n directa, sustituyen en parte a las maneras deaprendizaje tradicionales. No se debe olvidar que en esta misma\u00e9poca se asiste al proceso de organizaci\u00f3n gremiales, fen\u00f3menoconcomitante a la formaci\u00f3n de los burgos bajo-medievales. Todoesto sucede en paralelismo con la crisis de la sociedad feudal, emi-nentemente rural, y con la eclosi\u00f3n de la civilizaci\u00f3n urbana, quecomport\u00f3 una nueva organizaci\u00f3n del trabajo, con su incidencia enlos sistemas de aprendizaje, y que suscit\u00f3 el origen de la primerarevoluci\u00f3n escolar moderna. En este proceso de tr\u00e1nsito de la sociedad tradicional a la sociedad moderna la concepci\u00f3n social de la infancia y las condi-ciones de vida de los ni\u00f1os van a sufrir una profunda mutaci\u00f3n.Ser\u00e1 la escuela, junto con sus procesos de escolarizaci\u00f3n y reclu-si\u00f3n, la que jugar\u00e1 un papel decisorio en la configuraci\u00f3n de laconcepci\u00f3n moderna de infancia, que extiende su influencia hastanuestros d\u00edas.82<<Los ni\u00f1os son segregados del colectivo de los adul- tos e introducidos en dos nuevos sistemas sociales: laescuela y el orden laboral gremial. Por medio de laescolarizaci\u00f3n, la infancia es preservada, en una es-pecie de \"cuarentena institucional\", del contacto pre-coz con el mundo de los adultos. Esta \"encerrona\"similar a la que se lleva a cabo en la sociedad moder-na con los locos, pobres y delincuentes, constituye unaforma de \"reclusi\u00f3n\" en un sistema separado artifi-ciosamente en buena medida de la realidad, que se havenido ampliando, en cuanto a su duraci\u00f3n, hasta nues-tros d\u00edas, dando lugar al fen\u00f3meno que hoy denomi-namos escolarizaci\u00f3n . A trav\u00e9s de la inserci\u00f3n de la \"otra infancia\" en el ordenamiento gremial, los ni\u00f1osacogidos al r\u00e9gimen social laboral han quedado ab-sorbidos en un subsistema, tambi\u00e9n reclusivo, inco-municado con los canales de la cultura intelectual. Estaincorporaci\u00f3n precoz a una organizaci\u00f3n social en laque el aprendizaje y trabajo se confunden, condenabaab initio a los ni\u00f1os, una vez cumplido su primer septenio de existencia, a la reclusi\u00f3n en el mundo delos oficios, dominado por otra parte por fuertescondicionamientos corporativos hasta la crisis provo-cada en las organizaciones gremiales por la revolu-ci\u00f3n industrial.>> (Escolano, 1980: 6-7) Sin embargo, estas profundas transformaciones no hubieran sido posibles sin los cambios que paralelamente se operaron en otrode los \u00e1mbitos de socializaci\u00f3n de la infancia: la vida familiar. Como lo ha se\u00f1alado en detalle Ari\u00e9s (1987), las familias co- mienzan a organizarse alrededor del ni\u00f1o y a darle a \u00e9ste la importan-cia que no ten\u00eda en las situaciones anteriores, en las que el anonimatoera la caracter\u00edstica m\u00e1s dominante. As\u00ed, la infancia empieza a adqui-rir un valor significativo, como etapa de la vida que deb\u00eda ser preser-vada de la ociosidad y de la inserci\u00f3n precoz en el mundo adulto. Lospadres muestran atenci\u00f3n al proceso escolar de sus hijos y se gene-Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia83La Infancia: Concepciones y Perspectivas ralizan los pensionados e internados como instituciones pedag\u00f3gicas ad hoc para la tutela de la infancia. Se institucionaliza la tendencia hacia la privatizaci\u00f3n intimista de la vida burguesa, que se va configurando desde el Renacimientoy la Reforma. Las actitudes favorables a la infancia y la creaci\u00f3nde espacios cerrados (internados, escuelas, colegios) para suculturizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n met\u00f3dica, as\u00ed como para ofrecer la pro-tecci\u00f3n debida a su condici\u00f3n de minor\u00eda social, son manifestacio-nes de la nueva mentalidad. He aqu\u00ed, en t\u00e9rminos muy resumidos, c\u00f3mo la imagen de infancia se va gestando lentamente a lo largo de los tiemposmodernos en estrecha relaci\u00f3n con los cambios econ\u00f3micos, so-ciales y religiosos que comienzan a manifestarse en el Renaci-miento. Estas concepciones se mantendr\u00e1n vigentes en la llama-da sociedad del Antiguo R\u00e9gimen y, a pesar de las profundastransformaciones operadas durante los dos \u00faltimos siglos en nues-tra cultura, tambi\u00e9n informar\u00e1n las actitudes sobre la infancia enla \u00e9poca contempor\u00e1nea. La concepci\u00f3n de la infancia en la sociedad contempo- r\u00e1nea , es decir la concepci\u00f3n de la infancia durante las dos \u00falti- mas centurias, en opini\u00f3n de Escolano (1980), est\u00e1 formada portres corrientes, que refuerzan a su manera, los criterios de preser-vaci\u00f3n, protecci\u00f3n y escolarizaci\u00f3n para con la infancia como ideasdominantes de concepci\u00f3n de la infancia moderna: (a) La revolu-ci\u00f3n sentimental derivada del naturalismo pedag\u00f3gico, que intro-ducir\u00e1 en la historia de la educaci\u00f3n los mitos del libertarismo y dela permisividad, y que va a postular el aislamiento del ni\u00f1o de loscontactos precoces con la vida social. (b) Los movimientos enfavor de la escolarizaci\u00f3n total de la infancia, que se vinculan a laorganizaci\u00f3n de los grandes sistemas nacionales de educaci\u00f3n yque crean las estructuras efectivas para la reclusi\u00f3n institucionalde los ni\u00f1os. (c) El desarrollo positivo de las ciencias humanas,principalmente de la psicolog\u00eda y pedagog\u00eda, iniciado a finales delsiglo pasado y continuado ininterrumpidamente a lo largo del siglo84XX, que proporcionar\u00e1 las bases necesarias para la direcci\u00f3n cien- t\u00edfica de la conducta infantil y, consiguientemente, para la organi-zaci\u00f3n met\u00f3dica de la escuela. 2.2. \"El ni\u00f1o como escolar y alumno\": la concepci\u00f3n de la in- fancia en la pedagog\u00eda moderna y contempor\u00e1nea La infancia representa el punto de partida y el punto de llegada de la pedagog\u00eda. La infancia es motivo y fuente de muchas o de casitodas sus preocupaciones. Si la pedagog\u00eda se concibe como discurso,sus instrumentos deben reconocer a la infancia como su elementofundamental, conditio sine qua non <<La pedagog\u00eda, en tanto producci\u00f3n discursiva des- tinada a normar y explicar la producci\u00f3n de saberesen el \u00e1mbito educativo-escolar, dedica sus esfuerzosa hacer de esos peque\u00f1os \u00abfuturos hombres de pro-vecho\u00bb, o \u00abadaptados a la sociedad de maneracreativa\u00bb o \u00absujetos cr\u00edticos y transformadores\u00bb, etc.La pedagog\u00eda obtiene en la ni\u00f1ez su excusa irrefuta-ble de intervenci\u00f3n para educar y reeducar en la es-cuela, para participar en la formaci\u00f3n de los sereshumanos y los grupos sociales. Para el pedagogo, lainfancia es el pasaporte a su propia inserci\u00f3n en unfuturo posible, futuro que los hombres vivir\u00e1n en granmedida, de acuerdo a aquello que ha sido por ellosefectuado a\u00f1os antes, en los de la infancia y, en con-secuencia, en los de su educaci\u00f3n. (....) la pedagog\u00edase erige como un \"gran relato\" en estrecha conexi\u00f3na la narraci\u00f3n de una infancia deseada en una socie-dad deseada.>> (Narodowski, 1994:24) La infancia he generado una diversidad de discursos que le ubican en ciertos contextos, la explican cient\u00edficamente, la justifican\u00e9ticamente, y que nos anticipan lo que se puede esperar de ella deacuerdo a los c\u00e1nones preestablecidos sobre sobre su esencia y suscaracter\u00edsticas. Como anota, Nartodowski (1994:25), la infancia esConcepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia85La Infancia: Concepciones y Perspectivas tambi\u00e9n la \"la clave obvia de la existencia de la psicolog\u00eda del ni\u00f1o y de la pediatr\u00eda: un recorte espec\u00edfico del ciclo vital humano que justi-fica la elaboraci\u00f3n de un sinn\u00famero de premisas y afirmaciones igual-mente espec\u00edficas, particulares de esa etapa de la vida del hombre,exclusivas de la ni\u00f1ez\" Sin embargo, la infancia generalmente remite a su repre- sentaci\u00f3n, en tanto infancia culturalmente normal, en el marco dela actividad escolar, actividad que da p\u00ede para legitimar una ampliagama de pr\u00e1cticas y discursos que la especifican o acotan, la ex-plican, la nombran y la \"recortan: los de la psicolog\u00eda del ni\u00f1oescolarmente normal; la psicolog\u00eda educacional; la pedagog\u00eda oeducaci\u00f3n infantil; la la did\u00e1ctica. Todas con-tribuyen con sus reflexiones minuciosas y pormenorizadas del de-sarrollo de la actividad infantil en situaciones escolares a repre-sentar la infancia en la \"escuela\". M\u00e1s all\u00e1 de sus diferenciaste\u00f3ricas, de enfoque y de intervenci\u00f3n, todas las corrientes inclui-das en las disciplinas antes enumeradas guardan una caracter\u00edsti-ca que les es com\u00fan: enuncian normalidades y patolog\u00edas; progre-sos y regresiones ; beneficios y perjuicios que se derivan en pri-mer t\u00e9rmino, de las acciones emprendidas por los educadores oprofesores -adultos especializados- en las instituciones escolaresy, en segundo t\u00e9rmino, de las respuestas dadas por los ni\u00f1os aesas acciones. As\u00ed, la pedagog\u00eda elabora una especie de anal\u00edticade la infancia en situaci\u00f3n escolar. Pero, el considerar la infancia como condici\u00f3n o supuesto fundacional de la pedagog\u00eda, implica avanzar unas diferenciacio-nes conceptuales decisivas: \u00bfexiste una infancia no escolar, elni\u00f1o; y una infancia escolar, el alumno en la construcci\u00f3n delobjeto infancia? \"(...) es prudente se\u00f1alar que esta diferenciaci\u00f3n en- tre la elaboraci\u00f3n discursiva promovida a partir de lainfancia en general (psicolog\u00eda-psicoan\u00e1lisis, pediatr\u00eda)y de la infancia en situaci\u00f3n espec\u00edficamente escolar(psicolog\u00eda educacional-pedagog\u00eda) supone, m\u00e1s all\u00e186de las m\u00faltiples y complejas relaciones existentes en- tre ambos campos, una diferenciaci\u00f3n en el nivel delobjeto de estudio: mientras las primeras estudian ni-\u00f1os ; las segundas se abocan a una infancia integradaen instituciones escolares que se especializan en pro-ducir adultos : la escuela. El objeto de estas \u00faltimassolamente es el ni\u00f1o en tanto alumno. El ni\u00f1o y el alumno se corresponden existencialmente a un mis- mo ser pero epistemologicamente constituyen objetosdiferentes. Aunque es cierto que el alumno est\u00e1 enalg\u00fan grado incluido en el ni\u00f1o, sobre todo en el res-peto al \u00e1mbito delimitado por la edad, tampoco esmenos cierto que el alumno en tanto objeto de cono-cimiento contiene caracteres que sobrepasan al ni\u00f1oen general. El alumno es un campo de intervenci\u00f3n no ajeno a la ni\u00f1ez sino m\u00e1s complejo. El ni\u00f1o apare- ce en un primer momento como raz\u00f3n necesaria parala construcci\u00f3n del objeto alumno y \u00e9ste es el espaciosingular ; es decir; un \u00e1mbito construido por la activi-dad pedag\u00f3gica y escolar.\" (Narodowski, 1994:26.It\u00e1licas m\u00edas) Este supuesto o aspecto de \"necesariedad\" de la infancia para la pedagog\u00eda, se complementa o \"relativiza\" con el trabajo dePhilipe Ari\u00e9s, porque \"si para la pedagog\u00eda la infancia es un hechodado, un supuesto indiscutible a partir del cual es posible construirte\u00f3rica y pr\u00e1cticamente al alumno, las investigaciones inaugura-das por Ari\u00e9s demostrar\u00e1n que la infancia es un producto hist\u00f3ri-co moderno y un dato general y ahist\u00f3rico que impregna toda lahistoria de la humanidad. La infancia tambi\u00e9n es una construcci\u00f3ny, adem\u00e1s, una construcci\u00f3n reciente, un producto de la moderni-dad. No en sus trazos biol\u00f3gicos sino en su constituci\u00f3n hist\u00f3rica ysocial, el nacimiento de la infancia conforma un hecho novedosoen el que, adem\u00e1s, la existencia de la escuela ocupa un rol desta-cado : a la inversa que el postulado cl\u00e1sico de la pedagog\u00eda, el seralumno no es paso posterior al ser ni\u00f1o sino por lo menos parte desu g\u00e9nesis. \"(Narodowski, 1994: 28)Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia87La Infancia: Concepciones y Perspectivas Es importante anotar que en el proceso hist\u00f3rico de \"constitu- ci\u00f3n\" de la infancia como sujeto social diferenciado y aut\u00f3nomo, losproductos y desarrollos de la pedagog\u00eda van a ocupar un lugar desta-cado y decisivo. Es decir, es viable plantear que la trayectoria irregu-lar y compleja de constituci\u00f3n de la infancia como sentimiento mo-derno 1, est\u00e1 acompa\u00f1ada de otra trayectoria: la de la constituci\u00f3n de la infancia como sujeto de la pedagog\u00eda. Sin duda, cuando la pedagog\u00eda quiera nombrar a la infancia, una de las referencias obligadas es la obra de Jean -JacquesRousseau, \u00c9mile ou de l\u00b4\u00e9ducation . En ella la infancia aparece delineada en sus aspectos m\u00e1s puros y claros. La obra del pensa-dor franc\u00e9s ha sido objeto de m\u00faltiples pol\u00e9micas, sin por ello de-jar de aparecer como la fuente inacabable de reflexiones acercade la infancia y de los procesos m\u00e1s generales de educaci\u00f3n einfantilizaci\u00f3n, el \u00c9mile produce efectos inequ\u00edvocos en la confi- guraci\u00f3n de la pedagog\u00eda moderna al delinear al ni\u00f1o pero, sobretodo, el delinearlo en su educabilidad, en su capacidad natural de ser formado. Si se siguen las consideraciones y argumentos que de la inter- pretaci\u00f3n del \u00c9mile en el marco del proceso de constituci\u00f3n o confi- guraci\u00f3n de la infancia como sujeto de la escolaridad y en conse-cuencia de la pedagog\u00eda moderna, como lo sugiere Narodowski (1994:33-52), y siguiendo a esta autor, quisiera destacar una serie de ele-mentos definitorios del naturalismo pedag\u00f3gico que subyace en laconcepci\u00f3n de infancia rousseniana que: << (...) exalt\u00f3, el valor de la infancia como una etapa sustantiva y singular de la vida humana que ha de serpreservada de los contactos nocivos y precoces con 1 Se remite al lector al cap\u00edtulo 1, en donde se plantea como la modernidad produce un movimiento de recorte, de segregaci\u00f3n y restituci\u00f3n inseparablesen el tiempo, complementarias de un mismo fen\u00f3meno: la constituci\u00f3n de lainfancia. Ahora la infancia es individualizada a partir de un proceso lento dedemarcaci\u00f3n y reinserci\u00f3n de un otro modo en la sociedad (Ari\u00e9s, 1973, 1986,1987; G\u00e9lis, 2001)88la sociedad. Frente a las ideas tradicionales que ofre- c\u00edan una imagen corrompida de la naturaleza infantil,el pensador ginebrino lanzar\u00e1 su r\u00e9plica de la bondadnatural. Precisamente esta bondad original es la quela educaci\u00f3n habr\u00e1 de preservar, sustrayendo a Emi-lio del contacto temprano y alienante con la sociedady aisl\u00e1ndole en una \"cuarentena natural\", durante lacual la \u00fanica mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica, legitimada por lainexistencia del padre, es el preceptor.>> (Escolano,1980: 9 -10) En el pensamiento rousseniano tanto el estudio de la infancia como la acci\u00f3n educativa aplicable a ella pueden efectuarse de acuerdoa su misma naturaleza, en consecuencia: (a) La infancia no aparece en la obra como un recorte arbitra- rio producto de la acci\u00f3n discursiva ni, mucho menos, como la parti-cular caracter\u00edsticas que toma la cultura en lo que respecta a losseres m\u00e1s peque\u00f1os. Los l\u00edmites de la ni\u00f1ez son propios de la ni\u00f1ez y,por lo tanto, naturales a su ser. \"La humanidad tiene su puesto en el orden de las cosas; la infancia posee tambi\u00e9n el suyo en el ordende la vida humana; es indispensable considerar alhombre en el hombre, y al ni\u00f1o en el ni\u00f1o. Debemosasignar a cada uno su lugar y fijarle en el mismo,ordenar las pasiones humanas seg\u00fan la constituci\u00f3ndel hombre, y es todo lo que nosotros podemos ha-cer para su bienestar. Lo restante depende de cau-sas extra\u00f1as que no est\u00e1n en nuestro poder.\"(Rousseau, 2002:64) Entonces, es necesario otorgar al hombre aquello que es pro- pio del hombre (al adulto -en palabras m\u00e1s actuales- lo propio deladulto) y al ni\u00f1o lo que le pertenece en tanto tal, detectar y asignarleun lugar a cada uno y fijar en este espacio una residencia, proclamarcualidades, deslindar conductas posibles.Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia89La Infancia: Concepciones y Perspectivas (b) Operaci\u00f3n discursiva de envergadura. En \u00c9mile se trata de nombrar a la ni\u00f1ez de un modo perfectamente transparente, nombrarsignifica en t\u00e9rminos modernos dar un nombre, nominar desnudaruna esencia com\u00fan, en este caso, la esencia de la infancia. Nombrares en \u00c9mile asociar las caracter\u00edsticas infantiles al espacio que la naturaleza le entrega a ella. Nombrar es, adem\u00e1s, plantear un modelode actividad educativa sobre la infancia que se adecue a esas carac-ter\u00edsticas antes nombradas. Por eso es que \u00c9mile es fuente ineludible en la tradici\u00f3n pedag\u00f3gica: all\u00ed se especifican con cuidado rigor losalcances y l\u00edmites de la ni\u00f1ez; all\u00ed se nombra lo referido a la infancia.All\u00ed se le da definitivamente status discursivo dentro del campo de lareflexi\u00f3n pedag\u00f3gica. Porque nombrar a la ni\u00f1ez es acotar lo propiodel cuerpo infantil es, al fin de cuentas, amar aquello que se nombra. (c ) Pero Rousseau es capaz de ir m\u00e1s all\u00e1. La infancia exis- te solamente en virtud del respeto al orden natural. En \u00c9mile , ella no es producto civilizatorio sino descubrimiento nominal moderno.La palabra del autor nos libera de los viejos y antinaturales concep-tos de ni\u00f1o como adulto-peque\u00f1o; la infancia es parte inalienable dela naturaleza porque \"la naturaleza quiere que los ni\u00f1os sean ni\u00f1osantes de ser hombres\". Extrema normatizaci\u00f3n que ser\u00e1 propia yfundante de la pedagog\u00eda, toda la explicaci\u00f3n acerca del descubri-miento de la infancia fuga hacia el descubrimiento de una caracte-r\u00edstica de la naturaleza. (d) La infancia es, seg\u00fan naturaleza, el estadio que con ca- racter\u00edsticas propias y fuertemente definidas, antecede a la adultez.\u00bfCu\u00e1les son esas caracter\u00edsticas? Si bien a lo largo de la obra exis-ten un sinn\u00famero de apreciaciones, las definiciones m\u00e1s generalesse dan por v\u00eda negativa. En \u00c9mile el ni\u00f1o es un no-adulto y su prin- cipal carencia es la de raz\u00f3n: \"Si los ni\u00f1os entendieran razones, notendr\u00edan necesidad de ser ense\u00f1ados\". La infancia es \"el largo ca-mino que los seres humanos emprenden de la falta de raz\u00f3n (adul-ta) a la raz\u00f3n adulta.\" \"Esta falta de raz\u00f3n adulta como ingrediente central de la infancia, desemboca en la necesidad de una protec-90ci\u00f3n espec\u00edfica ya que el ni\u00f1o es incapaz de comportar- se en forma aut\u00f3noma: su ley es la ley del adulto. (....)\u00c9mile convalida la existencia de una infancia a la vez que amada, protegida; a la vez que singular, heter\u00f3noma.\"(Narodowski, 1994:38) (e) Sin embargo, para Rousseau el nacimiento del hombre est\u00e1 signado por una cualidad altamente significativa y de pro-fundas consecuencias: la capacidad de aprendizaje. Esa trayec-toria infantil est\u00e1 naturalmente atravesada por la capacidad deconvertirse naturalmente en adulto. En la infancia, entonces con-viven la m\u00e1s absoluta de las ignorancias con la m\u00e1s potente delas capacidades. Decir o nombrar infancia remite a las ideas seg\u00fan las cuales ser infante ni\u00f1o o infantes ni\u00f1as tiene como esencia l\u00edmite laheteronom\u00eda, la dependencia, la necesidad, la \"incompletitud\" fren-te a los ya \"completos\". No debe entenderse estos elementos\"ontol\u00f3gicos\" de la infancia como aquel \"adulto-peque\u00f1o\". No, lainfancia no es que no posea una menor capacidad racional o unacapacidad jur\u00eddica disminuida sino directamente ninguna capacidadm\u00e1s que la de aprender a ser adulto. En una perspectiva radicalrousseniana: el ni\u00f1o es un ser inacabado que posee la capacidadinnata de alcanzar logros superiores, de \"acabarse\" como adulto. (f) La dependencia como caracter\u00edstica intr\u00ednseca a la ni- \u00f1ez es llevada en \u00c9mile hasta la exasperaci\u00f3n. Es el punto de partida de la existencia de la infancia y prefigura su final el finalde la dependencia. La misma es, adem\u00e1s, acentuada en la medidaen que al autor se esfuerza por presentar modos \"naturales\" deacci\u00f3n sobre la infancia, modos que, en cada trazo, la reconstru-yen palmo a palmo al mantener y conservar el impecable sesgo dela situaci\u00f3n heter\u00f3noma. Adem\u00e1s, a partir de esta dependencia surge un incontenible deseo epistemol\u00f3gico: voluntad de saber acerca de las zonas inex-pugnables del cuerpo infantil: \u00bfC\u00f3mo no conocer lo que se va a pro-Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia91La Infancia: Concepciones y Perspectivas teger? La conducta, el pensamiento, el lenguaje, los juegos, la sexua- lidad, todo deber ser estudiado a fin de proceder en la educaci\u00f3n delos ni\u00f1os de acuerdo a lo que es propio de la infancia y de decantar enla actividad infantil aquello nocivo a antinatural. (g) En este sentido, en \u00c9mile se nombra ahora lo propio y lo ajeno de la infancia en relaci\u00f3n a su elemento medible: la edad.Ari\u00e8s ya se\u00f1alaba que en la Edad Media el conocimiento de la pro-pia edad no era en modo alguno un saber generalizado sino algofuera de toda preocupaci\u00f3n cotidiana; evidentemente, el nacimientode la infancia moderna, por su parte, trae de suyo la necesidad de lamedici\u00f3n cronol\u00f3gica de toda la vida del ser humano. La edad pasaa constituir el pivote observable y cuantificable sobre el que seposiciona buena parte de la producci\u00f3n acerca de lo normal y lopatol\u00f3gico y de lo correcto e incorrecto en lo atinente a los esfuer-zos did\u00e1cticos. La construcci\u00f3n de la infancia posee en la edad lacapacidad de marcar limites precisos a la autonom\u00eda y la dependen-cia y de ponderar la cantidad y la calidad de los esfuerzos de laacci\u00f3n educativa. La pedagog\u00eda moderna constituir\u00e1 entonces una diferencia- ci\u00f3n entre ni\u00f1o y alumno, \"fundando la concepci\u00f3n moderna de infan-cia: amando, protegiendo, castigando, estudiando y educando al cuer-po infantil.\" (Narodowski, 1994: 52). Ahora bien, se plantean dos supuestos que relacionan los procesos el nacimiento de la infancia y el de la escuela 2. La escuela moderna, tal 2 Aqu\u00ed la tesis b\u00e1sica es que la infancia supone la escuela y la escuela supone la infancia. A diferencia de la \"escuela medieval no reclutaba estudiantes m\u00e1s que paraotorgar un saber eclesi\u00e1stico o mercantil. (....) La escuela de la \u00c9poca Cl\u00e1sica, laescuela de cl\u00e9rigos y los mercaderes, no parece distinguir de modo alguno clases deedad: los alumnos de diez o doce a\u00f1os comparten el proceso de aprendizaje junto asus colegas adultos. (...) Esta falta de distinci\u00f3n, esta conjunci\u00f3n, adem\u00e1s de ratificarla convivencia entre adultos y ni\u00f1os como indicador de la no delimitaci\u00f3n de lainfancia en un sentido moderno, predispone positivamente al observador a inferirfinalidades probables de la instituci\u00f3n educacional. La escuela medieval no reclutabaestudiantes m\u00e1s que para otorgar un saber eclesi\u00e1stico o mercantil mientras que laescuela moderna se dirige a la infancia; tiene en su formaci\u00f3n su n\u00facleo; su intr\u00ednsecaraz\u00f3n de ser.\" (Narodowski, 1994:53)92como se la conoce en su etapa de esplendor de los a\u00f1os finales del siglo XIX y hasta bien entrado el siguiente siglo, tiene lugar paralela-mente al nacimiento de la infancia. La escuela moderna se dirige a la infancia; tiene en su forma- ci\u00f3n su n\u00facleo; su intr\u00ednseca raz\u00f3n de ser, adem\u00e1s, mediante esta\"instituci\u00f3n\" se garantiza que los adultos dar\u00e1n un tratamiento ade-cuado a los ni\u00f1os \"alumnos\" para que permanezcan en ella, ese trata-miento est\u00e1 asociado, entre otros aspectos, a la disciplina, punto cen-tral en la estructuraci\u00f3n de la moderna pedagog\u00eda. \"(....) para la mayor parte de los historiadores de la ni- \u00f1ez, el nacimiento de la infancia, de la familia y de laescuela moderna representan procesos paralelos y su-mamente ricos en relaciones rec\u00edprocas. Es por eso quepara este autor la escolarizaci\u00f3n de la infancia implica lainfantilizaci\u00f3n de una importante fracci\u00f3n de la sociedadeuropea a partir del siglo XVII. Se trata de un actor enbusca de su escenario pero, adem\u00e1s, ese escenario -laescuela- solamente tiene su raz\u00f3n de ser en su versi\u00f3nmoderna a partir de la existencia del actor, del cuerpoinfantil. El cuerpo infantil, por su parte, no adquiere suscaracteres definitivos sino a partir de la escolarizaci\u00f3n.\"(Narodowski, 1994: 54) Si se ha afirmado que la pedagog\u00eda supone la infancia, y en especial, la infancia escolarizada, es porque en su proceso de ela-boraci\u00f3n discursiva la pedagog\u00eda de la escolarizaci\u00f3n delimita, con-figura, \"recorta\" el sujeto y la representaci\u00f3n de la infancia comoni\u00f1o \"alumno\". \"La operaci\u00f3n te\u00f3rica efectuada a este respecto por la pe- dagog\u00eda es sumamente interesante. Si bien desde el punto devista epistemol\u00f3gico \"ni\u00f1o\" y \"alumno\" constituyen objetos muydistintos, desde una mirada hist\u00f3rica es imposible deslindarlos.La pedagog\u00eda se erige como subsidiaria de conceptos muy gene-rales relativos a la ni\u00f1ez y s\u00f3lo constructora de categor\u00edas con-Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia93La Infancia: Concepciones y Perspectivas cernientes al alumno despu\u00e9s de legitimar por siglos la existen- cia de la ni\u00f1ez. El nacimiento de una infancia moderna trae desuyo el necesario alejamiento del ni\u00f1o con relaci\u00f3n a la vida co-tidiana de los adultos; alejamiento que es determinante ya queimplica un proceso constitutivo de la confirmaci\u00f3n de la infanciacomo nuevo cuerpo. La aparici\u00f3n de la escuela es un hechoemparentado a este alejamiento: a la vez causa y consecuen-cia.\" (Narodowski, 1994: 54) La historia de la infancia como historia de la pedagog\u00eda consta- ta la necesidad hist\u00f3rica de la creaci\u00f3n de organizaciones especiali-zadas con el objetivo, al menos expl\u00edcito, de formar a los ni\u00f1os, entreotras cosas, en la lectura y la escritura pero que desde el punto devista de espacio, de lugar y ubicaci\u00f3n contribuyen a extirparlo de sutradicional vida familiar. Es decir, el lugar y la relaci\u00f3n de la ni\u00f1ez \"escolarizada\" con su \u00e1mbito familiar, se desplaza, implica un proceso de absorci\u00f3n porparte de un organismo hist\u00f3ricamente nuevo y socialmente singular:la escuela. As\u00ed la pedagog\u00eda 3 tendr\u00e1 un argumento de gran peso hist\u00f3rico para perfilar una de sus funciones fundamentales y pri-mordiales: construir un discurso una anal\u00edtica espec\u00edfica a este nue-vo y singular \u00e1mbito que \"cuida\", \"protege\" al ni\u00f1o educ\u00e1ndolo atrav\u00e9s de la formaci\u00f3n escolar. 3 Como lo muestra con detenimiento Narodowski en su obra Infancia y poder. La conformaci\u00f3n de la pedagog\u00eda moderna ; la constituci\u00f3n de la pedagog\u00eda como discur- so y pr\u00e1ctica moderna y contempor\u00e1nea no es comprensible si no se implica un\"infante alumno\", sujeto y objeto de un largo y complejo proceso que comprende lapedagog\u00eda Rousseau y Comenius, pasando por el lancasterismo y la ense\u00f1anzasimult\u00e1nea, \"(...) no es casual que el nacimiento del sentimiento de infancia seacontempor\u00e1neo a la proliferaci\u00f3n de discursos normativos de las condiciones quedeben ser generadas en esos \u00e1mbitos de permanencia de los ni\u00f1os. En la medida en quela absorci\u00f3n del cuerpo infantil por parte de la escuela va ganando terreno, soncuantitativamente mayores y cualitativamente m\u00e1s complejos los problemas quecotidianamente se van presentando. Una nueva situaci\u00f3n es menester llevar a buenpuerto: ni\u00f1os encerrados en escuelas, lo que implica resolver, por un lado, el trata-miento que se les habr\u00e1 de dar, la din\u00e1mica de la instituci\u00f3n y, por otro lado, y esto enun inicio es m\u00e1s importante, se necesita resolver el modo en que estos ni\u00f1os habr\u00e1nde ser sustra\u00eddos de la producci\u00f3n y el juego.\" (1994:55)94Cuando se escolariza a la infancia, se est\u00e1 en presencia de una operaci\u00f3n normativizante del discurso pedag\u00f3gico: la pedagog\u00eda de- clara que a partir de su propuesta, se deja de considerar al ni\u00f1o como un \"hombre-peque\u00f1o\" para colocarlo en su lugar de infante, de infan- te escolar, de infante- alumno, de ni\u00f1o-alumno. La pedagog\u00eda contri- buye, aporta su cuota a la creaci\u00f3n moderna de ese lugar que hoy seguimos conociendo como \"escuela\". Pero, nuevos problemas, din\u00e1micas e implicaciones surgir\u00e1n en esta estrecha relaci\u00f3n fundacional entre pedagog\u00eda, procesos de escolarizaci\u00f3n e infantilizaci\u00f3n, a saber: (a) Toda la producci\u00f3n discursiva de la pedagog\u00eda se pondr\u00e1 como meta el intentar demarcar tanto los l\u00edmites entre la infancia y la adultez como los deberes y derechos que les ata\u00f1en a cada uno de estos sectores en que ahora la poblaci\u00f3n queda dividida. (b) La escuela moderna introduce u opera una clara divisi\u00f3n de las edades y especifica los saberes, pr\u00e1cticas aprendizajes que tienen como destinatarios los sujetos divididos de acuerdo a su edad. Esta distinci\u00f3n entre adultos e infantes, produce una serie de relaciones dependientes en donde se ejerce cierto poder sobre la infancia por parte de los adultos. Se consolida y legitima, inclu- sive desde el punto de vista pedag\u00f3gico, una relaci\u00f3n de depen- dencia de los ni\u00f1os hacia los mayores, dependencia en el plano jur\u00eddico, productivo y familiar. El v\u00ednculo profesor-alumno se cons- tituyen porque uno de los polos es considerado como d\u00e9bil, depen- diente y heter\u00f3nomo. Claro est\u00e1, la heteronom\u00eda de la infancia, se justifica, entre otras razones, porque se fundamenta en una regulaci\u00f3n muy cla- ramente estipulada en las sociedades modernas: contribuye a ga- rantizar al ni\u00f1o el derecho al bienestar (a menudo a un bienestar mayor que el adulto), as\u00ed esta dependencia se convierta a veces en extremo paternalismo o negaci\u00f3n del derecho de participaci\u00f3n de la infancia.Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia95La Infancia: Concepciones y Perspectivas (c) Desde la \u00f3ptica del discurso de la pedagog\u00eda moderna, la infancia se constituye escolarmente y una parte cuantitativamente relevante de la poblaci\u00f3n es infantilizada a trav\u00e9s del ejercicio de una relaci\u00f3n de poder instituida en el \u00e1mbito denominado \"escuela\". Esta instituci\u00f3n se plantea una serie de reglas y c\u00f3digos intr\u00ednsecos para \"segregar\" a un grupo de la poblaci\u00f3n, la infancia; y mantener- la en ella. Esta dependencia heter\u00f3noma en gran parte construida en funci\u00f3n de la instituci\u00f3n escolar es avalada por las voces de los diversos \"especialistas\" de la infancia, uno de ellos, el pedagogo legitima y promueve con sus discursos y sus pr\u00e1cticas la necesidad de auscultar, conocer, analizar, controlar, corregir las conductas in- fantiles voz del pedagogo que conoce, ausculta, se entromete, ana- liza, diagn\u00f3stica a su manera las conductas infantiles; es decir, la pedagog\u00eda moderna y contempor\u00e1nea promueve saberes y constru- ye concepciones de infancia. Luego de haber bosquejado la manera como se configur\u00f3 la imagen de la infancia, a partir de los cambios sociales y de la investi- gaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica europea, podemos preguntarnos a continua- ci\u00f3n por la manera como estos elementos de transformaci\u00f3n y mo- dernizaci\u00f3n pedag\u00f3gica y educativa se han adaptado, ajustado, o apro- piado en un contexto como el colombiano. En principio se puede afirmar que el estudio de las transfor- maciones del saber y de la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica sobre la infancia en Colombia desde comienzos de siglo hasta los a\u00f1os cincuenta en- cuentra uno de sus ejes centrales en el an\u00e1lisis de una serie de apropiaciones selectivas y estrat\u00e9gicas de elementos de la pedago- g\u00eda activa y de los saberes denominados modernos , es decir, la psicolog\u00eda cient\u00edfica, la medicina y la fisiolog\u00eda experimental, la psi- quiatr\u00eda, la administraci\u00f3n cient\u00edfica, la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda. A continuaci\u00f3n abordamos la manera como se configura la concep- ci\u00f3n moderna de la infancia colombiana. Veamos los desarrollos conceptuales al respecto.962. 3. La concepci\u00f3n de la infancia en Colombia: de la biolog\u00eda a la pedagog\u00eda activa La investigaci\u00f3n de S\u00e1enz, Saldarriaga y Ospina (1997), Mi- rar la infancia: pedagog\u00eda, moral y modernidad en Colom-bia, 1903-1946 muestra en detalle c\u00f3mo durante este per\u00edodo se introdujeron y en algunos casos se reactualizaron, teor\u00edas, nocio-nes y conceptos que hab\u00edan aparecido en Europa en los siglosXVII y XVIII, tales como las nociones de degeneraci\u00f3n racial ydeterminismo geogr\u00e1fico; otras de mediados del siglo XIX, comola filosof\u00eda evolucionista y educativa de Herbert Spencer; tambi\u00e9nse contextualizaron teor\u00edas y conceptos que a\u00fan hoy constituyentemas vigentes de debate en las instituciones del saber pedag\u00f3gi-co, como el marxismo, el relativismo cultural, el psicoan\u00e1lisis, laepistemolog\u00eda constructivista, la psicolog\u00eda funcional y laconductista, entre otros. Todo esto dentro de un campo definidocomo moderno, el cual sustentaba las propuestas de reforma pe-dag\u00f3gica y de la educaci\u00f3n p\u00fablica. Se privilegiaron las producciones cient\u00edficas europeas y norte- americanas, aunque poco importaba el origen geogr\u00e1fico de aquellas.En Colombia se citaron y se utilizaron selectivamente, en los discur-sos de reforma pedag\u00f3gica y en la justificaci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas yprogramas educativos, enunciados de m\u00e9dicos, higienistas, bi\u00f3logos,fisi\u00f3logos, economistas, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, psic\u00f3logos, pol\u00edti-cos, legisladores, criminalistas y pedagogos de todas las latitudes:belgas, franceses, alemanes, brit\u00e1nicos, espa\u00f1oles, rusos, hind\u00faes,mexicanos, argentinos y chilenos. Por contra, fue muy escasa la producci\u00f3n de conocimiento en el pa\u00eds: los pocos casos que se presentaron, m\u00e1s que investiga-ciones novedosas, fueron r\u00e9plicas de estudios de otras latitudes.Esta pobreza en la producci\u00f3n cient\u00edfica nacional durante dichoper\u00edodo no posibilita un an\u00e1lisis de las condiciones de surgimientode los conceptos, pero s\u00ed de las maneras de su apropiaci\u00f3n y suforma de circulaci\u00f3n, m\u00e1s como discursos de poder o estrat\u00e9gicosque como cient\u00edficos.Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia97La Infancia: Concepciones y Perspectivas Entre 1903 y 1936, en Colombia se formularon y desarrollaron una serie de tendencias pedag\u00f3gicas y de reforma de la instrucci\u00f3n yla educaci\u00f3n p\u00fablica que, si bien no se sustentaron en produccionescient\u00edficas y filos\u00f3ficas novedosas en el concierto internacional, s\u00edarticularon los discursos, saberes y t\u00e9cnicas apropiadas en formas ycaracter\u00edsticas particulares. Esta particularidad fue el resultado de la especificidad hist\u00f3ri- ca del contexto nacional: la vigencia de la autoridad eclesi\u00e1stica juntocon la cultura cat\u00f3lica de su poblaci\u00f3n, el predominio de la vida ruralcon sus pr\u00e1cticas y conocimientos tradicionales, el poder de la ima-gen de una \"raza degenerada\", las profundas divisiones entre elite ypueblo, la historia de la violencia pol\u00edtica, las pugnas entre los podereslocales y nacionales, la ineficiencia y debilidad del Estado y la impor-tancia de la escuela como espacio privilegiado de encuentro del Esta-do con la poblaci\u00f3n. Entre 1903 y mediados de los a\u00f1os treinta, estas maneras de apro- piaci\u00f3n provienen de la cultura pedag\u00f3gica dominante en el pa\u00eds. Estacultura no es id\u00e9ntica a la cultura o el esp\u00edritu de la \u00e9poca, que establec\u00edaque lo que era permitido, o por lo menos tolerado en la vida cotidiana, noera igual a lo aceptado como norma de formaci\u00f3n de las nuevas genera-ciones y de gobierno de los pobres. Estos \u00e1mbitos fueron protegidos dealgunos aspectos de la modernidad por un conjunto de \"rejillas\" o \"fil-tros\" estrat\u00e9gicos de naturaleza pol\u00edtica, religiosa y filos\u00f3fica. Seg\u00fan S\u00e1enz et al (1997) durante el per\u00edodo se\u00f1alado las tres rejillas, maneras o filtros de apropiaci\u00f3n m\u00e1s visibles son: 1. Se desconf\u00eda del pueblo, por considerarlo portador de una \"raza\" enferma, pasional, primitiva y violenta; esta desconfianzase territorializa de manera m\u00e1s evidente en la vida familiar de lospobres, la cual se rodea de m\u00faltiples sospechas en cuanto a sucapacidad de formarse moralmente desde la infancia y regene-rarse como \"raza\". Las apropiaciones l\u00edcitas en este sentido sonlas de los conceptos y pr\u00e1cticas que ayudan a explicar esta situa-ci\u00f3n del pueblo y a \"regenerarlo\".982. La concepci\u00f3n de pueblo y de individuo se configura a partir de la desconfianza en el individuo, y que se evidencia en la exclusi\u00f3nde discursos y nociones referidas a la formaci\u00f3n de una subjetividadautorreflexiva y con deseos imaginarios individuales; la preocupaci\u00f3ndurante este per\u00edodo es la de generar estrategias de individualizaci\u00f3n,es decir; formar individuos aut\u00f3nomos y con iniciativa para la produc-ci\u00f3n de riqueza y progreso material, sin llegar a destapar la caja dePandora de las emociones y la fantas\u00eda, que har\u00edan peligrar el ordensocial, econ\u00f3mico y pol\u00edtico. 3. La regla de la censura eclesi\u00e1stica, o autocensura, ante la autoridad de \u00e9sta, manifestada en la condena de teor\u00edas y pr\u00e1c-ticas que ponen en duda los dogmas difundidos por la iglesia cat\u00f3-lica; determina las condiciones de posibilidad de las reformas edu-cativas y pedag\u00f3gicas. Entre 1903 y 1946, la ausencia de producciones nacionales en el campo del saber psicopedag\u00f3gico ocasion\u00f3, como uno desus efectos m\u00e1s claros, la apropiaci\u00f3n acr\u00edtica de un conjunto denociones y enunciados bastante dispersos, adem\u00e1s de una confu-si\u00f3n de sistemas y teor\u00edas contradictorias bajo la figura de unaconciliaci\u00f3n ilusoria de incompatibilidades. Produjo tambi\u00e9n psi-c\u00f3logos de la educaci\u00f3n que no dudaban en construir nuevas im\u00e1-genes o concepciones de la infancia y del funcionamiento de lapsique -sin llegar a anotar sus oposiciones- a partir de nociones deFreud, Piaget, Pavlov, Wundt, Thorndike y James. Se inscribieronmanuales de pedagog\u00eda que retomaban, como \"modernos\", m\u00e9to-dos de los m\u00e1s variados modelos pedag\u00f3gicos, como los Pestalozzi, Spencer, James, Decroly, Dewey,Montessori, Kerschensteiner, Neumann y Clapar\u00e8de. Las estrategias de apropiaci\u00f3n m\u00e1s puntuales de este discur- so gen\u00e9rico en espacios institucionales -instituciones m\u00e9dicas, insti-tuciones educativas privadas, instituciones de formaci\u00f3n de maes-tros, discursos estatales y pol\u00edticas educativas departamentales ynacionales- fueron m\u00e1s complejas y obedecieron al juego de laspugnas partidistas y de grupos de poder, de resistencias locales yConcepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia99La Infancia: Concepciones y Perspectivas nacionales y de proyectos diferenciados de reorientaci\u00f3n de los fi- nes educativos del Estado. Hasta 1934, las relaciones de fuerza provenientes de la pr\u00e1c- tica pol\u00edtica son menos visibles, ya que en el campo de las opcionespedag\u00f3gicas y de la educaci\u00f3n p\u00fablica orientadas por el discurso dela pedagog\u00eda activa, las pol\u00e9micas partidistas tendieron a permane-cer ocultas; el \u00e1nimo de las discusiones educativas y pedag\u00f3gicasera claramente conciliatorio. Predominaba la noci\u00f3n de que la pe-dagog\u00eda y la educaci\u00f3n p\u00fablica estaban, y deb\u00edan permanecer, porfuera de las rencillas y las discusiones de car\u00e1cter partidista. Apartir del gobierno de L\u00f3pez Pumarejo (1934), lo partidista y lo po-l\u00edtico influyen de forma m\u00e1s clara y expl\u00edcita en los debates sobre laeducaci\u00f3n p\u00fablica y aun sobre las opciones pedag\u00f3gicas. Apareceentonces, con mayor claridad, una nueva estrategia de apropiaci\u00f3n:la de la conveniencia pol\u00edtica y la coherencia de la pedagog\u00eda conlos fines globales econ\u00f3micos, culturales, sociales y pol\u00edticos delpartido liberal en el gobierno. En este contexto, los saberes en los cuales se fundan las gran- des esperanzas para el progreso de la pedagog\u00eda, de la econom\u00eda y dela defensa de la infancia y de la raza, eran los saberes experimentales-biolog\u00eda, fisiolog\u00eda, medicina, psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda y administraci\u00f3ncient\u00edfica-. La biolog\u00eda, a trav\u00e9s de la acogida entusiasta de las teo-r\u00edas evolucionistas de Spencer y Darwin y de las m\u00faltiples nocionessobre la herencia y la importancia del medio en el desenvolvimientode la especie, ocup\u00f3 un lugar privilegiado en el diagn\u00f3stico de la in-fancia y la raza. \"La raza, originalmente un concepto biol\u00f3gico, es apro- piado por la antropolog\u00eda. El discurso racista, que eneste per\u00edodo clasifica jer\u00e1rquicamente a la especie enrazas y presenta a la raza blanca como modelo deevoluci\u00f3n y como raza superior, est\u00e1 \u00edntimamente li-gado a la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de las especies y pre-tende tener una fundamentaci\u00f3n biol\u00f3gica\" (S\u00e1enz etal., 1997: 18).100La biolog\u00eda se convirti\u00f3 durante este per\u00edodo en la piedra angular del edificio de lo moderno y del discurso pedag\u00f3gico ac-tivo por dos razones interrelacionadas. En primer lugar, la biolo-g\u00eda -que se hab\u00eda configurado como teor\u00eda general de las rela-ciones entre los organismos y los medios, poniendo fin a la creen-cia en la existencia de un reino humano separado del animal-sustentaba los dem\u00e1s saberes experimentales que fundamenta-ban la nueva pedagog\u00eda, tales como la medicina, la fisiolog\u00eda y lapsicolog\u00eda moderna. Esta \u00faltima lleg\u00f3 a ser definida por HenriPieron en sus conferencias de psicolog\u00eda dictadas en la facultadde ciencias de la educaci\u00f3n de la Universidad Nacional en 1934,como \" ciencia biol\u00f3gica de los comportamientos del hombre y de los animales \". Desde estos saberes, la mirada sobre el ni\u00f1o y su proceso de evoluci\u00f3n estaba dirigida primordialmente aobjetos y conceptos apropiados de la biolog\u00eda; conceptos comola lucha por la vida, la herencia, la adaptaci\u00f3n al medio, el instin-to, el equilibrio y la aptitud, esta \u00faltima definida m\u00e1s como ca-pacidad org\u00e1nica de adaptaci\u00f3n al medio externo que como acti-vidad mental, ling\u00fc\u00edstica o simb\u00f3lica interiorizada. La otra raz\u00f3nes que del saber biol\u00f3gico apropiado en las instituciones m\u00e9dicasse derivaban los diagn\u00f3sticos y las propuestas de defensa de lainfancia y de la raza. Se consideraba que era primordialmenteen lo biol\u00f3gico donde se encontrar\u00eda la g\u00e9nesis de las dem\u00e1spatolog\u00edas y anomal\u00edas infantiles y raciales. Si bien la imagen de la infancia y de la raza fue construida desde lo biol\u00f3gico, utilizando nociones y conceptos de esta cienciacon los cuales se quer\u00eda dar a dicha imagen un car\u00e1cter cient\u00edfico esclaro que los discursos sobre la raza y sobre la situaci\u00f3n del ni\u00f1ocolombiano estaban lejos de cumplir con las exigencias del m\u00e9todocient\u00edfico de la \u00e9poca. M\u00e1s que de experimentaciones y observacio-nes rigurosas, estas nociones se construyeron a partir de un imagina-rio social y pol\u00edtico racista, que puede ser definido como una\"sociobiolog\u00eda especulativa .\" Ahora bien, los saberes modernos privilegiaron la infancia como objeto de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y de intervenci\u00f3n social y tuvieronConcepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia101La Infancia: Concepciones y Perspectivas como efecto una ampliaci\u00f3n y complejizaci\u00f3n de la mirada sobre la infancia, la cual se convirti\u00f3 en la etapa de mayor importancia en lavida del ser humano. El inter\u00e9s por la infancia y la trascendencia quele atribuyeron se vio reforzado en Colombia, durante este per\u00edodo,por los diagn\u00f3sticos pesimistas sobre la degeneraci\u00f3n de la raza: en lasituaci\u00f3n de la infancia se ve\u00eda reflejada y sintetizada la enfermedadde la raza y era principalmente a ella hacia donde deb\u00edan dirigirse lasiniciativas de protecci\u00f3n y de redenci\u00f3n social. En consecuencia seconfigura una concepci\u00f3n de la infancia como objeto de estudio delas ciencias del \" ni\u00f1o\": \"En su conjunto, los saberes modernos privilegiaban el estudio de la infancia, a la que consideraban la etapa demayor importancia en la evoluci\u00f3n del ser humano. Apa-recen entonces nuevos saberes cuyo \u00fanico objeto deestudio y de intervenci\u00f3n es la ni\u00f1ez, tales como lapaidolog\u00eda -ciencia del ni\u00f1o-, la pediatr\u00eda y la puericultura.En general, todos los saberes sobre el hombre desarro-llan ramas que se especializan en esta etapa, entre otros,la medicina y la higiene infantil, la psicolog\u00eda del ni\u00f1o, lacriminolog\u00eda infantil y la antropometr\u00eda infantil\" (S\u00e1enzet al., 1997: 24) Al lado de otros saberes, como la antropolog\u00eda, la sociolog\u00eda y la biolog\u00eda, la apropiaci\u00f3n de nociones evolucionistas condujeron aconsiderar la infancia como: \"un laboratorio privilegiado del estudio de la evoluci\u00f3n de la especie, fuera utilizada como objeto an\u00e1logo y sus-titutivo de otros m\u00e1s distantes en el tiempo y m\u00e1s dif\u00edci-les de investigar. As\u00ed, para la psicolog\u00eda el desarrollo delni\u00f1o ser\u00eda una muestra exacta de la evoluci\u00f3n de la es-pecie, para la antropolog\u00eda se convierte en una r\u00e9plicade la progresi\u00f3n racial, y para la sociolog\u00eda, las etapas deprogreso y organizaci\u00f3n social y de despliegue de lostemperamentos sociales ser\u00edan f\u00e1cilmente analizables y confirmables en el estudio de la infancia\" (Ib\u00edd.).102Estos saberes operaron en dos espacios sociales privilegia- dos para el estudio y las intervenciones sobre el ni\u00f1o: la familia y laescuela. En la familia se deber\u00edan estudiar los factores hereditarios,f\u00edsicos, intelectuales, sociales y morales que incid\u00edan en las aptitu-des y en el temperamento de los ni\u00f1os. As\u00ed mismo, la familia seconvirti\u00f3 en uno de los espacios de defensa de la infancia por mediode intervenciones eug\u00e9nicas, higi\u00e9nicas y pedag\u00f3gicas, dirigidas aque los padres adquirieran los conocimientos necesarios depuericultura; se les ense\u00f1aban elementos de higiene, de eugenesia,de psicolog\u00eda infantil, de formaci\u00f3n intelectual y moral del ni\u00f1o, bus-cando atenuar las influencias nocivas de la herencia y mejorar lascondiciones del medio familiar. No obstante, se reconoc\u00edan los l\u00edmites de las intervenciones hacia el ni\u00f1o que pasaban por la familia, al considerar que el mediofamiliar del \"pueblo\" estaba contagiado de las enfermedades f\u00edsicas,intelectuales y morales de la raza; las familias del pueblo estar\u00edansufriendo un proceso de desintegraci\u00f3n y los padres ya no ser\u00edaneducadores id\u00f3neos ni modelos dignos de emular. Por tanto, se pusoen duda la consideraci\u00f3n de la familia -pilar de la sociedad- como ellugar m\u00e1s apropiado para promover la protecci\u00f3n de la infancia, y seprivilegi\u00f3 las escuela para los esfuerzos de higienizaci\u00f3n y moralizaci\u00f3nde la raza a trav\u00e9s del ni\u00f1o. Entre 1903 y 1946 los discursos de reforma educativa hicie- ron \u00e9nfasis en la transformaci\u00f3n y en la masificaci\u00f3n de la ense-\u00f1anza primaria. Las esperanzas fincadas en la escuela como me-dio para la regeneraci\u00f3n moral y social de la raza tuvieron comoconsecuencia un llamado constante a privilegiar en ella la forma-ci\u00f3n del ni\u00f1o sobre la instrucci\u00f3n. Para contrarrestar lo que se dioen llamar la degeneraci\u00f3n moral y social de la familia y del puebloen general se construy\u00f3 una imagen de la escuela como espaciorelativamente aut\u00f3nomo con respecto a esta situaci\u00f3n de la raza.El ni\u00f1o en la escuela era observado, medido, examinado, clasifi-cado, seleccionado, vigorizado, medicalizado y protegido por m\u00e9-todos \" naturales \" de ense\u00f1anza y por ambientes formativos pro- picios para revertir las taras hereditarias.Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia103La Infancia: Concepciones y Perspectivas \"La defensa del ni\u00f1o es en nuestro medio asunto del servicio m\u00e9dico escolar casi exclusivamente, porque enla familia no se puede confiar, ya que el hogar campesi-no y obrero, en manera alguna representa la etapa indis-pensable para la educaci\u00f3n del ni\u00f1o.\" (Anzola G\u00f3mez,G. \"Los tres problemas de la infancia\". Revista de sa- lud y sanidad . No. 51. Bogot\u00e1. 1936. Citado por S\u00e1enz et al., 1996: 26.) La infancia se concibe como: \"... semilla, en esperanza de una naci\u00f3n moderna y saludable \". Esta estrategia de protecci\u00f3n y defensa del ni\u00f1o en la escuela introdujo un nuevo sujeto en la pr\u00e1cticapedag\u00f3gica: el m\u00e9dico escolar. Como se dijo anteriormente, para el discurso biol\u00f3gico y evolucionista, la infancia, como per\u00edodo de desarrollo de las apti-tudes adaptativas del ser humano, era la \u00e9poca de mayor impor-tancia en la evoluci\u00f3n individual. Se trataba de una etapa natural ynecesaria de la evoluci\u00f3n humana, la cual era preciso protegerpara que cumpliera su funci\u00f3n biol\u00f3gica, para que el ni\u00f1o fueraconstruyendo los mecanismos activos de adaptaci\u00f3n al mundo so-cial y natural que le permitir\u00e1n desarrollarse saludablemente, as\u00edcomo para que funcionara productivamente y fuera de utilidadsocial al llegar a la edad adulta. Adem\u00e1s, se lo pens\u00f3 como unaetapa de extrema fragilidad en todas las dimensiones de la vidaf\u00edsica y ps\u00edquica, pues se consideraba que \" los ni\u00f1os no tienen experiencia, son d\u00e9biles y se hallan a merced de mil peligrosque amenazan su existencia \" As\u00ed pues la infancia se convirti\u00f3 en objeto privilegiado de todos los proyectos de transformaci\u00f3n biol\u00f3gica, social, econ\u00f3mica y pol\u00edti-ca de la poblaci\u00f3n, se la conceb\u00eda como: \"una edad infecciosa donde se presentaban los mayo- res peligros de enfermedades org\u00e1nicas y ps\u00edquicas;era una edad de debilidad, fragilidad y ductilidad moral,f\u00edsica y mental, en la cual el ni\u00f1o estar\u00eda casi totalmen-104te desprotegido ante las nocivas influencias de la he- rencia y del medio (...), el per\u00edodo de desarrollo indivi-dual en el cual se deb\u00edan sembrar y cultivar las semillasde un mejor futuro para la sociedad y la raza. En lainfancia se conjugaban tanto los mayores peligros parala raza como las mayores esperanzas e ilusiones deprogreso y bienestar colectivo\" (Anzola G\u00f3mez, G. \"Lostres problemas de la infancia\" Revista de salud y sa- nidad . No. 51. Bogot\u00e1. 1936. Citado por S\u00e1enz et al., 1996: 28.) La funci\u00f3n y la utilidad biol\u00f3gica de la infancia se evidenciar\u00eda en que el hombre, al tener que adaptarse a un modelo social de mayorcomplejidad que los animales, tendr\u00eda una infancia, en tanto etapa demayor plasticidad, m\u00e1s prolongada que \u00e9stos: \" El hombre, a diferen- cia de la mayor\u00eda de los animales, permanece largo tiempo inde-fenso (....) esta lenta evoluci\u00f3n nos indica mayor perfecci\u00f3n or-g\u00e1nica.\" (Anzola G\u00f3mez, G. Aspectos de la educaci\u00f3n contempo- r\u00e1nea . Bogot\u00e1: Librer\u00eda Nueva, 1930. p.260. Citado por S\u00e1enz at al. op.cit: 27). Se consideraba que entre m\u00e1s complejo y \" civilizado \" fuese el medio social, mayor ser\u00eda la duraci\u00f3n de la infancia. Es en el per\u00edo-do de la infancia que el individuo se prepara para defenderse, adap-tarse y luchar con un medio y sus instintos: \"La infancia es (...) un per\u00edodo dentro del cual el orga- nismo humano se perfecciona y adquiere el desenvolvi-miento que le habilita para reaccionar convenientemen-te ante los est\u00edmulos internos y externos\" (Ib\u00edd: 264. Ci-tado por S\u00e1enz et al., 1996: 27). Con la apropiaci\u00f3n de los saberes modernos, en Colombia el ni\u00f1o dej\u00f3 de ser considerado un adulto en peque\u00f1o, con las mis-mas capacidades -facultades-intelectuales, afectivas y morales deladulto, y que, al igual que \u00e9ste, organizaba su pensamiento deacuerdo con las leyes de la l\u00f3gica. Para la concepci\u00f3n modernaConcepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia105La Infancia: Concepciones y Perspectivas de la infancia, la vida ps\u00edquica del ni\u00f1o hasta la adolescencia esta- ba dirigida por necesidades instintivas, por intereses primarios einconscientes. La infancia era considerada una edad \"primitiva\"y, en muchos casos, \"animal\". La mayor\u00eda de los m\u00e9dicos y pedagogos activos inscritos en el discurso de reforma pedag\u00f3gica en el pa\u00eds establec\u00edan un paralelismoentre la evoluci\u00f3n de la especie y el desarrollo del ni\u00f1o. Algunos no lomencionan, pero enumeran una serie de caracter\u00edsticas de la infanciaque la asemejan a la descripci\u00f3n de etapas ancestrales en la evolu-ci\u00f3n del ser humano. En primer lugar, hacen \u00e9nfasis en la influenciadel medio y de la herencia en los procesos adaptativos del ni\u00f1o; ensegundo lugar, en las bases biol\u00f3gicas y en el car\u00e1cter gradual deldesarrollo individual; y finalmente, en la creciente complejidad delfuncionamiento intelectual del menor, que va de la inteligenciaglobalizadora al pensamiento anal\u00edtico sint\u00e9tico seg\u00fan Decroly, y de lafase de los sentidos a la de la raz\u00f3n seg\u00fan James. Otros iban m\u00e1slejos, al considerar que el desarrollo individual era una r\u00e9plica de laevoluci\u00f3n de la especie, es decir, que la ontogenia reproducir\u00eda lafilogenia: el individuo, en su propio crecimiento, pasar\u00eda por una seriede etapas que representar\u00edan, en su orden correcto de aparici\u00f3n, lasdiferentes formas adultas de evoluci\u00f3n de la especie. Esta nueva con-cepci\u00f3n del ni\u00f1o como primitivo, como salvaje, abarcaba todos losaspectos de su vida ps\u00edquica: \"Por ignorarle le hemos confundido con un hombre en bot\u00f3n y las normas en que se ha fundado la escue-la se resienten de este defecto; no puede ser, los inte-reses son distintos, la vida es propia, la misma evolu-ci\u00f3n mental que en \u00e9l se verifica denuncia a vecesgrandes etapas en el desenvolvimiento de la humani-dad, inconfundible dentro de la filog\u00e9nesis\" (AnzolaG\u00f3mez, G. Aspectos..., p. 144. Citado por S\u00e1enz et al., op.cit: 29) El per\u00edodo de la infancia se asimil\u00f3 a las formas primitivas de vida en casi todos los elementos de su funcionamiento ps\u00edqui-106co, como en la personificaci\u00f3n de los fen\u00f3menos naturales, en su ausencia de lenguaje simb\u00f3lico, en la \" naturaleza impuesta de su atenci\u00f3n \" (Sieber, Julius. Psicolog\u00eda para escuelas normales y maestros. Tunja: Facultad Nacional de Educaci\u00f3n, 1934. Cita-do por Saenz et al, op.cit: 29), \" en su car\u00e1cter, en su irracio- nalidad, en su percepci\u00f3n global e indiferenciada del mun-do, as\u00ed como en la forma de resoluci\u00f3n de los problemas porensayo y error, de manera similar a los monos .\" (Pieron, Henri. \"Conferencias de psicolog\u00eda\". Conferencias dictadas en la Fa-cultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad Nacional.Documento mimeografiado, 1934: 23. Citado por S\u00e1enz et al,op.cit: 29 y 48) Se cre\u00f3 entonces no s\u00f3lo una imagen de la infancia como \u00e9poca primitiva y salvaje, y, en algunos casos animal, sino que tam-bi\u00e9n se identificaron las razas consideradas inferiores con la infan-cia de las razas superiores. Los instintos e intereses del ni\u00f1o ser\u00edancasi id\u00e9nticos a los de los pueblos primitivos; eran intereses relacio-nados con la lucha por la supervivencia en un mundo inh\u00f3spito ycon la adaptaci\u00f3n a un medio natural. Los intereses adaptativos aun medio social m\u00e1s complejo, artificial y \" civilizado \" o moderno, ser\u00edan intereses o h\u00e1bitos aprendidos que comenzaban a desarro-llarse en la adolescencia. Al igual que los intereses, los sentimientosde la infancia ser\u00edan tambi\u00e9n \" primitivos \" ( Sieber,J. Op.cit: 143. Citado por Sa\u00e9nz et al, op.cit: 30). As\u00ed se pens\u00f3 que el instinto primario del ni\u00f1o -que se mani- festaba en su limitaci\u00f3n absoluta a los sentidos y a la manipulaci\u00f3nde objetos como forma de conocimiento- prefer\u00eda la observaci\u00f3n dela realidad a las im\u00e1genes, y la imagen al texto escrito. De igualforma, el ni\u00f1o ten\u00eda una inclinaci\u00f3n at\u00e1vica por la manipulaci\u00f3n delos objetos y por el trabajo manual, y \u00e9ste, seg\u00fan Jim\u00e9nez L\u00f3pez,\"no es s\u00f3lo un proceso natural en el desarrollo del individuo, sino tambi\u00e9n en la evoluci\u00f3n de la especie humana \" (Jim\u00e9nez L\u00f3pez, Miguel. La escuela y la vida . Lausanne: Imprimeries R\u00e9unies, 1928: 126. Citado por Sa\u00e9nz et op.cit: 30). Finalmente,tanto el ni\u00f1o como el primitivo aprender\u00edan por observaci\u00f3n de losConcepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia107La Infancia: Concepciones y Perspectivas mayores, por imitaci\u00f3n y emulaci\u00f3n de lo que \u00e9stos hacen, siendo \u00e9sta otra de sus caracter\u00edsticas instintivas. Adem\u00e1s de este paralelismo entre la infancia y la edad primiti- va de la humanidad, se presenta una continuidad mucho m\u00e1s comple-ja entre las caracter\u00edsticas de la infancia y los m\u00e9todos propuestospor la nueva pedagog\u00eda. Se trata de una continuidad que est\u00e1 en labase misma de los principios de la pedagog\u00eda activa de fundamentobiol\u00f3gico propuesta por Ovidio Decroly: conocer al ni\u00f1o para adecuarla ense\u00f1anza, los contenidos y el medio escolar a las caracter\u00edsticasinstintivas observadas en la etapa infantil. As\u00ed, al considerar que el ni\u00f1o es por naturaleza activo, la ense\u00f1anza deber\u00eda fundamentarse en m\u00e9todos que le permitandesplegar su instinto hacia la acci\u00f3n, en actividades como la gim-nasia, los juegos, los trabajos manuales y las excursiones; el ni\u00f1opercib\u00eda el mundo globalmente y, por tanto, la ense\u00f1anza deb\u00edaser globalizada. De la misma manera, el ni\u00f1o tendr\u00eda un instintogregario que se deb\u00eda aprovechar en los trabajos colectivos; ten-d\u00eda a la imitaci\u00f3n y emulaci\u00f3n de sus mayores, por lo cual elmaestro deber\u00eda ser un modelo de moralidad, de civismo, de ur-banidad, estar\u00eda en una etapa sensorial, por lo que se recomen-daba utilizar m\u00e9todos basados en el ejercicio de sus sentidos;era instintivamente curioso acerca del mundo circundante, porello en la escuela se deb\u00eda posibilitar la exploraci\u00f3n del medio.Finalmente, como se pensaba que el lenguaje abstracto y la forma-ci\u00f3n de los conceptos s\u00f3lo aparec\u00edan despu\u00e9s de la adolescen-cia, el maestro deb\u00eda reducir al m\u00ednimo la utilizaci\u00f3n del lenguajeoral y escrito como medio de ense\u00f1anza. El descubrimiento de la psicolog\u00eda cient\u00edfica de la percepci\u00f3n globalizada en la infancia, se constituy\u00f3 en uno de los elementos quemayores transformaciones oper\u00f3 en los sistemas y m\u00e9todos de ense-\u00f1anza. Tanto en el sistema de los Centros de Inter\u00e9s de Decroly, como en el de Proyectos de Dewey, apropiados por el pa\u00eds, se busca- ba globalizar la ense\u00f1anza y romper con el antiguo aislamiento de lasdiferentes asignaturas. En las actividades propuestas para el estudio108de un tema definido por los diferentes Centros de Inter\u00e9s , y en la conceptualizaci\u00f3n y la resoluci\u00f3n de los problemas definidos por elm\u00e9todo de proyectos, se integraban las miradas y los contenidos delas diferentes asignaturas. Como resultado de las apropiaciones selectivas de los saberes modernos en el pa\u00eds, de la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica de orientaci\u00f3n activaen algunas instituciones y, posteriormente en la educaci\u00f3n p\u00fablica enlos a\u00f1os veinte, se pueden diferenciar tres miradas sobre la infancia,las cuales fueron ampliando y complejizando la concepci\u00f3n que seten\u00eda de la infancia. 1. La primera, que, a partir del discurso biol\u00f3gico, se dirig\u00eda a la posici\u00f3n del ni\u00f1o en las diferentes etapas del proceso evolutivo y de-fin\u00eda el inter\u00e9s del ni\u00f1o en funci\u00f3n de su etapa evolutiva. 2. La segunda mirada, resultado de la introducci\u00f3n de los tests psicom\u00e9tricos -el ni\u00f1o de la psicolog\u00eda experimental-, para la cual elindividuo, adem\u00e1s de ocupar un lugar en las distintas etapas evoluti-vas, se diferenciaba de los dem\u00e1s ni\u00f1os de la misma etapa por mediode la cuantificaci\u00f3n de sus aptitudes y su inteligencia. 3. Finalmente, la mirada de la pedagog\u00eda activa experiencial y social -el ni\u00f1o que se ve\u00eda en el Gimnasio Moderno -que adem\u00e1s deetapa de evoluci\u00f3n biol\u00f3gica y diferenciaci\u00f3n por medida psicom\u00e9trica,ve\u00eda al ni\u00f1o como sujeto \u00fanico, con una personalidad aut\u00f3noma yunos intereses sociales e individuales resultado de su experiencia vi-tal. Ahora bien, las concepciones de la infancia de origen hist\u00f3rico-pedag\u00f3gico se resumen en el siguiente Cuadro. No. 3.Concepciones Pedag\u00f3gicas de la Infancia109La Infancia: Concepciones y Perspectivas Cuadro Concepciones de infancia: perspectiva hist\u00f3rico-pedag\u00f3gica Fuente: Escolano (1980); Narodowski (1994) Fuente: S\u00e1enz et al (1997)(1) Las concepciones actuales de la infancia, que valoran esta etapa de la vida humana como un per\u00edodo reservado al desarrollo y a la preparaci\u00f3n para el ingreso en la comunidad de adultos, son una conquista de los tiempos modernos. Puede asegurarse que es a partir del Renacimiento cuando la infancia comienza a adquirir la significaci\u00f3n psicol\u00f3gica y cultural que hoy se le atribuye. Esta imagen de la infancia se va gestando lentamente en el \u00e1mbito cultural occidental a lo largo de los siglos XVI y XVII. (2) La concepci\u00f3n moderna de la infancia, a pesar de las profundas transformaciones operadas durante los dos \u00faltimos siglos en nuestra cultura, tambi\u00e9n informar\u00e1 las actitudes hacia la infancia en la \u00e9poca contempor\u00e1nea. La , es decir las concepciones de la infancia durante las dos \u00faltimas centurias, est\u00e1 formada por tres corrientes, reforzando, en ocasiones parad\u00f3jicamente, como en el caso de Rousseau, los criterios de preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n, que el autor ha detectado como ideas dominantes en los tiempos modernos: a) La revoluci\u00f3n sentimental derivada del naturalismo pedag\u00f3gico, que introducir\u00e1 en la historia de la educaci\u00f3n los mitos del libertarismo y de la permisividad, y que va a postular el aislamiento del ni\u00f1o de los contactos precoces con la vida social. b) Los movimientos en favor de la escolarizaci\u00f3n total de la infancia, que se vinculan a la organizaci\u00f3n de los grandes sistemas nacionales de educaci\u00f3n y que crean las estructuras efectivas para la reclusi\u00f3n institucional de los ni\u00f1os. (3) Las concepciones pedag\u00f3gicas contempor\u00e1neas de la infancia vendr\u00e1n a reforzar la imagen de la infancia, gestada en los tiempos modernos, como etapa vital reservada al desarrollo y segregada, mediante mediaciones tutoriales o institucionales, seg\u00fan los casos, del contacto prematuro con el mundo social adulto (4) La infancia, para la pedagog\u00eda moderna y contempor\u00e1nea, constituye una etapa de la evoluci\u00f3n psicobiol\u00f3gica que posee una significaci\u00f3n propia y que no debe ser acortada. En ella, el ni\u00f1o, que no es una miniatura del adulto, juega, experimenta y se adapta funcionalmente al medio f\u00edsico y social con el que interact\u00faa, prepar\u00e1ndose para su futura cristalizaci\u00f3n. Cuanto m\u00e1s se prolonga la infancia, m\u00e1s se incrementa su plasticidad y se enriquece el d\u00e9bil capital gen\u00e9tico del ni\u00f1o, con el consiguiente aumento de sus posibilidades de desarrollo. Es preciso, pues, a la etapa infantil de los influjos precoces y ofrecer al ni\u00f1o las condiciones ordenadas funcionalmente a su desenvolvimiento. Tambi\u00e9n las concepciones psicol\u00f3gico-funcionales de la educaci\u00f3n, al igual que las naturalistas libertarias examinadas, viene a reforzar la idea de preservaci\u00f3n y prolongaci\u00f3n de la infancia.concepci\u00f3n del ni\u00f1o en la sociedad contempor\u00e1nea preservar(1) En su conjunto, los saberes modernos privilegiaban el estudio de la infancia, a la que consideraban la etapa de mayor importancia en la evoluci\u00f3n del ser humano. Aparecen entonces nuevos saberes cuyo \u00fanico objeto de estudio y de intervenci\u00f3n es la ni\u00f1ez, tales como la paidolog\u00eda -ciencia del ni\u00f1o-, la pediatr\u00eda y la puericultura. En general, todos los saberes sobre el hombre desarrollan ramas que se especializan en esta etapa, entre otros, la medicina y la higiene infantil, la psicolog\u00eda del ni\u00f1o, la criminolog\u00eda infantil y la antropometr\u00eda infantil. (2) La infancia es un laboratorio privilegiado del estudio de la evoluci\u00f3n de la especie, fuera utilizada como objeto an\u00e1logo y sustitutivo de otros m\u00e1s distantes en el tiempo y m\u00e1s dif\u00edciles de investigar. As\u00ed, para la psicolog\u00eda el desarrollo del ni\u00f1o ser\u00eda una muestra exacta de la evoluci\u00f3n de la especie, para la antropolog\u00eda se convierte en una r\u00e9plica de la progresi\u00f3n racial, y para la sociolog\u00eda, las etapas de progreso y organizaci\u00f3n social y de despliegue de los ser\u00edan f\u00e1cilmente analizables y confirmables en el estudio de la infancia. (3) El ni\u00f1o en la escuela era observado, medido, examinado, clasificado, seleccionado, vigorizado, medicalizado y protegido por m\u00e9todos \"naturales\" de ense\u00f1anza y por ambientes formativos propicios para revertir las taras hereditarias. Se convierte en semilla, en esperanza de una naci\u00f3n moderna y saludable. Esta estrategia de protecci\u00f3n y defensa del ni\u00f1o en la escuela introdujo un nuevo sujeto en la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica: el m\u00e9dico escolar. (4) Una edad infecciosa donde se presentaban los mayores peligros de enfermedades org\u00e1nicas y ps\u00edquicas; era una edad de debilidad, fragilidad y ductibilidad moral, f\u00edsica y mental, en la cual el ni\u00f1o estar\u00eda casi totalmente desprotegido ante las nocivas influencias de la herencia y del medio (...), el per\u00edodo de desarrollo individual en el cual se deb\u00edan sembrar y cultivar las semillas de un mejor futuro para la sociedad y la raza. En la infancia se conjugaban tanto los mayores peligros para la raza como las mayores esperanzas e ilusiones de progreso y bienestar colectivo. (5) Con la apropiaci\u00f3n en Colombia de los saberes modernos, el ni\u00f1o dej\u00f3 de ser considerado un adulto en peque\u00f1o, con las mismas capacidades -facultades-intelectuales, afectivas y morales del adulto, y que, como \u00e9ste, organizaba su pensamiento de acuerdo con las leyes de la l\u00f3gica. Para la concepci\u00f3n moderna de la infancia, la vida ps\u00edquica del ni\u00f1o hasta la adolescencia estaba dirigida por necesidades instintivas, por intereses primarios e inconscientes. La infancia era considerada una edad \"primitiva\" y, en muchos casos, \"animal\"temperamentos sociales110111La Infancia: Concepciones y Perspectivas CAPITULO 3 CONCEPCIONES PSICOSOCIALES DE LA INFANCIA 112113La Infancia: Concepciones y Perspectivas El concepto de representaci\u00f3n social tiene una larga historia de pol\u00e9micas y perspectivas en la sociolog\u00eda (Ansart, 1987), la historia(Raymond,1987) y la filosof\u00eda (Lefebvre, 1983); pero es quiz\u00e1s en la psicolog\u00eda social de Serge Moscovici y sus seguidores, en la cual hay una mayor problematizaci\u00f3n, delimitaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n del con-cepto de representaciones sociales. No obstante, en la psicolog\u00eda social este concepto no ha estado exento de las influencias de la sociolog\u00eda, en cuanto se consideracomo una idea colectiva, producto de la actividad de los grupos socia- les en los cuales est\u00e1n inmersos los sujetos. Serge Moscovici, a partir de sus estudios sobre las repre- sentaciones sociales del psicoan\u00e1lisis presentados en su obra El psicoan\u00e1lisis, su imagen y su p\u00fablico (1979), publicada en fran- c\u00e9s en 1961, da origen a una importante trayectoria de investiga- ciones sobre este tema. Al psic\u00f3logo franc\u00e9s le interesa la forma en que los individuos o grupos de individuos, como funci\u00f3n de susituaci\u00f3n dentro de una sociedad y una cultura particulares, asimi-lan lo que les es \"extra\u00f1o\" o les llega de un \u00e1mbito distinto alconocido. Por consiguiente, investiga el pensamiento profano ylas epistemolog\u00edas profanas, la manera como, a lo largo del tiem- po, los pensamientos e ideas de un hombre (por ejemplo, Freud para el psicoan\u00e1lisis) llegan a influir sobre el pensamiento de lamayor\u00eda de los dem\u00e1s.114Moscovici indaga la forma como una nueva teor\u00eda cient\u00edfica o pol\u00edtica -en este caso, una nueva teor\u00eda acerca del comporta-miento humano- se difunde dentro de una cultura particular, enc\u00f3mo se transforma durante el proceso y de qu\u00e9 manera altera laforma en que la gente se ve a s\u00ed misma y al mundo en que vive. Alelaborar una nueva teor\u00eda, todo cient\u00edfico tiene en mente una no-ci\u00f3n de la realidad. Una vez que la p\u00fablica o da una conferenciasobre ella, su teor\u00eda se convierte en una noci\u00f3n en la realidad y de esa manera pasa a ser un objeto leg\u00edtimo de inter\u00e9s del psic\u00f3logosocial (Farr,1983). El proceso de constituci\u00f3n de este campo cient\u00edfico se de- sarrolla en Europa como una reacci\u00f3n a la psicolog\u00eda social ame-ricana, que interpretaba la cognici\u00f3n social como proceso de tra-tamiento, an\u00e1lisis y almacenamiento en la memoria de la informa-ci\u00f3n, para interpretar la realidad externa 1. Como observa Farr (1983), la escuela francesa contrasta con la escuela dominante enpsicolog\u00eda social, que era entonces estadounidense. Esta escueladominante es m\u00e1s una psicolog\u00eda social psicol\u00f3gica que una psico-log\u00eda social sociol\u00f3gica. Para el autor (1983: 641), <<La investiga-ci\u00f3n francesa sobre representaciones sociales puede ser califica-da, con exactitud, como una cr\u00edtica s\u00f3lida del car\u00e1cter puramente\"psicol\u00f3gico\" de gran parte de la teor\u00eda y la investigaci\u00f3n estado- unidense sobre actitudes y opiniones. Moscovici, en 1972, pudo 1 Sin ser exhaustivos en un an\u00e1lisis de car\u00e1cter comparativo entre la psicolog\u00eda cognitiva y la psicolog\u00eda social, es de se\u00f1alar que el concepto de representaci\u00f3nen algunos autores est\u00e1 muy relacionado con las im\u00e1genes o ideas que podemosconstruir de los objetos del mundo o referidos a los significados o significantesque hacen referencia a los objetos. Diversos autores como, Vega (1985), Gagliardi(1988), Richard (1987), G\u00f3mez (1994), entre otros, consideran que las represen-taciones expresadas en t\u00e9rminos propositivos reflejan conceptos y relaciones . Perner (1994) expone que las representaciones no representan tan s\u00f3lo algo(contenido), sino que representan algo como algo. Si hacemos la comparaci\u00f3n conMoscovici, para este \u00faltimo la representaci\u00f3n es un modelo o una estrategiacognitiva y una gu\u00eda para la acci\u00f3n. Es decir, la representaci\u00f3n social est\u00e1emparentada con el concepto de actitud. En esta discusi\u00f3n Brunner (1990), seacerca a las teor\u00edas de Serge Moscovici, al considerar que la representaci\u00f3n sociales un marco de referencia que lo identifica como grupo y orienta su actividadcognitiva acerca del mundo.Concepciones Psicosociales de la Infancia115La Infancia: Concepciones y Perspectivas plantear el interrogante: \"\u00bfQu\u00e9 es social en psicolog\u00eda social?\" y anticipar con seguridad la respuesta: \"No mucho, realmente\". Unavez que las \"representaciones sociales\" pueden ser establecidascomo fen\u00f3meno, la psicolog\u00eda social podr\u00e1 ser definida como elestudio de dichas representaciones.>> As\u00ed, la infancia puede entenderse como esa imagen colectiva- mente compartida que se tiene de ella: es aquello que la gente dice oconsidera que es la infancia en diversos momentos hist\u00f3ricos. Cadasociedad, cada cultura define expl\u00edcita o impl\u00edcitamente qu\u00e9 es infan-cia, cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas y, en consecuencia, qu\u00e9 per\u00edodosde la vida incluye. Los psic\u00f3logos sociales denominan a este tipo deim\u00e1genes representaci\u00f3n social . Las representaciones sociales que acerca de la infancia tiene una comunidad dada constituyen un conjunto de saberes impl\u00edcitoso cotidianos resistentes al cambio (sean verdaderos o falsos desdecualquier disciplina cient\u00edfica), y tienen cuerpo de realidad psicosocialya que no s\u00f3lo existen en las mentes sino que generan procesos(interrelaciones, interacciones e interinfluencias sociales) que se im-ponen y condicionan la vida de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, limitando la posibi-lidad de experiencias o las perspectivas de an\u00e1lisis fuera de estal\u00f3gica (Casas, 1998). Chombart de Lauwe (1971) indica c\u00f3mo las representacio- nes sociales de la infancia podr\u00edan constituir un excelente testproyectivo del sistema de valores y de aspiraciones de una socie-dad. Las representaciones caracterizan a quienes las expresan pero,sobre todo, a aqu\u00e9llos que son designados. En el caso de la repre-sentaci\u00f3n social de la infancia, \u00e9sta tiene que ver directamente conel pasado de cada uno de nosotros, con nuestra descendencia, ycon el porvenir de cada grupo humano; interesa por tanto a los indi-viduos y a las sociedades sin excepci\u00f3n. Se estudian las representaciones de la infancia en el campo de la literatura, del cine y de los medios de comunicaci\u00f3n franceses,desde tres perspectivas o niveles de an\u00e1lisis:116 (a). El personaje del infante que se presenta a los adultos en la novela, la autobiograf\u00eda y el cine. Pone en evidencia los procesos seg\u00fan los cuales se edifica el sistema de representaciones y el siste- ma de valores relativos al ni\u00f1o. (b). El personaje del ni\u00f1o en los medios de comunicaci\u00f3n de masas destinados a la infancia. Aparecen personajes idealizados, creados por los adultos, que reflejan las concepciones y necesida- des del adulto, que encarnan los valores propios de la cultura en la cual se inicia al ni\u00f1o. Estos personajes ofrecen a los ni\u00f1os la oca- si\u00f3n de evadirse, de compensar las limitaciones de su propia perso- nalidad o de su medio, y juegan un papel importante en la transmi- si\u00f3n social y en la socializaci\u00f3n de la infancia. (c). C\u00f3mo los ni\u00f1os perciben a los peque\u00f1os personajes de las novelas y c\u00f3mo los utilizan: compar\u00e1ndose y situ\u00e1ndose en relaci\u00f3n con ellos, intentando imitarlos, tom\u00e1ndolos como modelo. Los modelos de comportamientos l\u00fadicos o los modelos ideales les sirven para construir su personalidad cuando se enfrentan a los modelos extrafamiliares. El an\u00e1lisis de las representaciones sociales del ni\u00f1o permite concluir que la representaci\u00f3n de infancia adopta similares caracte- r\u00edsticas a las del pensamiento m\u00edtico. Las representaciones mezclan lo real con lo imaginario, convirti\u00e9ndose a menudo en el signo de realidades escondidas, formando una de las partes del s\u00edmbolo. El personaje simbolizado es ya un lenguaje a partir del ni\u00f1o. Cuando un relato se organiza a partir de un personaje de ni\u00f1o idealizado, se evo- ca, repetimos, el pensamiento m\u00edtico. La representaci\u00f3n del ni\u00f1o como un personaje desplazado a menudo hasta su mitificaci\u00f3n muestra, de un lado, la complejidad de los mecanismos de representaci\u00f3n, del pensamiento m\u00edtico y de sus relaciones con los modelos ofrecidos a los ni\u00f1os y, de otra parte, en- frenta al propio ni\u00f1o a estos modelos ideales con los que comparar la imagen de s\u00ed mismo.Concepciones Psicosociales de la Infancia117La Infancia: Concepciones y Perspectivas 3.1. La representaci\u00f3n de la infancia en una perspectiva psicosocial El estudio de las representaciones sociales de la infancia pre- tende indagar las interrelaciones que mantienen los adultos y la infan- cia, en el seno de los contextos sociodemogr\u00e1ficos, socioculturales y sociopol\u00edticos m\u00e1s habituales de la sociedad contempor\u00e1nea. Desde un enfoque psicosocial que se interesa por las ma- nifestaciones de las interacciones e influencias mutuas de los sujetos, Casas (1998) ofrece una aproximaci\u00f3n psicosociol\u00f3gica a la infancia. Se tiende a pensar las interrelaciones entre adultos y ni\u00f1os en t\u00e9rminos micro -sociales: los padres con los hijos, los maestros con los alumnos, el pediatra con el paciente infantil, etc., en detrimento de las interrelaciones entre la poblaci\u00f3n adulta y la infancia a nive- les micro -sociales. El estudio de las relaciones macrosociales de la poblaci\u00f3n adulta y la infancia, permiten pensar, de una parte, que el concepto de infan- cia dista mucho de ser objetivo y universal, y de otra parte, que la infancia es una categor\u00eda social: \"Por una parte porque cada sociedad, cada cultura define expl\u00edcita o impl\u00edcitamente que es infancia , cu\u00e1- les son sus caracter\u00edsticas, y, en consecuencia, qu\u00e9 per\u00edodos de la vida incluye. (...) sin que ello signifique que es menos importante, la infancia no es s\u00f3lo un per\u00edodo de vida, sino que se refiere tambi\u00e9n a un con- junto de poblaci\u00f3n de un territorio, que re\u00fane la ca- racter\u00edstica de estar en tal per\u00edodo. A tal conjunto de poblaci\u00f3n, en todas las culturas, se le representa como un subconjunto de miembros de la colectividad dis- tinto, es decir, que configura un gran grupo social di- ferenciado, o expres\u00e1ndolo en otras palabras, que for-118ma parte de una categor\u00eda social, denominada la in- fancia de aquel territorio o pa\u00eds. El concepto de in- fancia se refiere m\u00e1s a un consenso social sobre una realidad, que a una realidad social objetiva y univer- sal\" (Casas, 1998: 16). En el complejo entramado de relaciones sociales que esta- blecen los adultos con la poblaci\u00f3n infantil, intervienen las mane- ras como los representan con caracter\u00edsticas determinadas, con necesidades y problemas determinados, y en consecuencia, los adultos act\u00faan sobre la infancia seg\u00fan sus percepciones, aspira- ciones y conocimientos. La infancia como concepto y realidad. La palabra in- fancia encierra una rica y singular historia conceptual. En caste- llano hace referencia a m\u00e1s de un concepto, es decir, es refe- rente de realidades distintas, de diferentes niveles de abstrac- ci\u00f3n. As\u00ed la infancia, puede entenderse como un per\u00edodo deter- minado de la vida de un ni\u00f1o o una ni\u00f1a, medible por un intervalo de edad. Dicho intervalo es totalmente convencional. A menudo se acepta como infancia el per\u00edodo de vida que va del nacimien- to a los 14 a\u00f1os, pero hay quienes reservan tal denominaci\u00f3n al per\u00edodo que finaliza a los 7 a\u00f1os, o a los 10, a los 12 y otros que lo alargan hasta los 16. En s\u00edntesis, seg\u00fan el autor, los intervalos de edad que comprenden la infancia indican pautas, normas o h\u00e1bitos socioculturales con los que se relacionan un concepto y dicho intervalo. Desde una perspectiva demogr\u00e1fica, la infancia es el con- junto de la poblaci\u00f3n de un territorio dado, que tiene la edad com- prendida en el intervalo aludido anteriormente. Ahora bien, algu- nas perspectivas de investigaci\u00f3n en el campo psicol\u00f3gico, m\u00e9di- co y psicosocial, en b\u00fasqueda de mediciones indicativas del desa- rrollo infantil, entienden como infancia el conjunto de caracter\u00edsti- cas psicosociobiol\u00f3gicas de unos sujetos en estado de desarrollo, hasta que no alcanzan las caracter\u00edsticas consideradas como pro-Concepciones Psicosociales de la Infancia119La Infancia: Concepciones y Perspectivas pias de otra etapa posterior de desarrollo. Aqu\u00ed, la edad cronol\u00f3gica es considerada un referente, pero no un indicador preciso del de- sarrollo por etapas. Tambi\u00e9n la infancia puede ser la imagen colectivamente com- partida que se tiene de ella. Es decir, la infancia tambi\u00e9n es aquello que la gente dice o considera que es la infancia en diversos momen- tos hist\u00f3ricos. Como es sabido, los psic\u00f3logos sociales denominan a este tipo de im\u00e1genes representaci\u00f3n social. \"Las representaciones sociales que acerca de la infancia tiene una comunidad dada constituyen un conjunto de impl\u00edcitos o de saberes cotidianos re- sistentes al cambio (sean verdaderos o falsos des- de cualquier disciplina cient\u00edfica), y tienen cuerpo de realidad psicosocial , ya que no s\u00f3lo existen en las mentes, sino que generan procesos (interrelaciones, interacciones e interinfluencias sociales) que se imponen a la infancia y condicio- nan a ni\u00f1os y ni\u00f1as, limitando la posibilidad de ex- periencias o perspectivas de an\u00e1lisis fuera de esta l\u00f3gica \" (Casas, 1998: 24) Desde la perspectiva de la psicolog\u00eda social, en las socie- dades contempor\u00e1neas hay tres grandes espacios para construir una visi\u00f3n globalizada, din\u00e1mica del fen\u00f3meno que denomina- mos infancia : (a) las relaciones y din\u00e1micas intrafamiliares (comunicaci\u00f3n padres-hijos en distintas configuraciones familiares, estilos de crian- za, expectativas y aspiraciones, sistemas de valores educativos -in- cluidas formas de estimular, motivar y premiar o de coaccionar, ame- nazar y castigar-,etc); (b) las interrelaciones generales de la poblaci\u00f3n hacia la in- fancia (percepciones, actitudes y representaciones sociales de los120adultos hacia la poblaci\u00f3n infantil en general, hacia la etapa de la vida considerada ni\u00f1ez, hacia los problemas de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as,y hacia las formas de afrontar socialmente dichos problemas); (c) las im\u00e1genes que se privilegian y las pautas de rela- ci\u00f3n que se modelan por parte de los medios de comunicaci\u00f3n social (im\u00e1genes que privilegian del ni\u00f1o o la ni\u00f1a, im\u00e1genes que privilegian para el p\u00fablico infantil, actitudes que mantienenhacia el ni\u00f1o como consumidor, valores que transmiten al ni\u00f1o y a la ni\u00f1a, etc.). Otro criterio tem\u00e1tico para el estudio de las representacio- nes de la infancia es el de estudiarla cuando dos grupos sociales se relacionan entre s\u00ed, consider\u00e1ndose pertenecientes a catego-r\u00edas distintas. Se trata de Las atribuciones y categorizaciones en las relaciones interpersonales e intergrupales: menores versus adultos . Este doble proceso de atribuci\u00f3n y categorizaci\u00f3n apunta a responder a la pregunta de si existen interrelacionesglobales y gen\u00e9ricas entre adultos y ni\u00f1os como grandes con- juntos de poblaci\u00f3n diferenciados. La respuesta es s\u00ed, pero estas interrelaciones est\u00e1n fundadas en representaciones sociales so-bre la infancia por parte de los grupos adultos. Ahora bien, estas representaciones sociales son im\u00e1genes mentales compartidas por un colectivo determinado, que est\u00e1n gene- ralmente relacionadas con una amplia diversidad de creencias, acti- tudes y estereotipos, etc., sobre el objeto social referido que permi- ten un conocimiento cotidiano compartido y facilitan la comunica- ci\u00f3n entre miembros de un mismo entorno sociocultural acerca de dicho objeto. Tambi\u00e9n las representaciones sociales que tiene los gru- pos sociales de la infancia han contribuido a la reflexi\u00f3n y aldebate sobre la infancia es el proceso silencioso y decisivo de reconocimiento de los derechos de la infancia en las socieda- des occidentales y el desarrollo de pol\u00edticas sociales de infan-Concepciones Psicosociales de la Infancia121La Infancia: Concepciones y Perspectivas cia. Las pol\u00edticas y los derechos de la infancia2 \"configuran en s\u00ed mismas, en \u00faltima instancia, formas de interrelaci\u00f3n entrela infancia y los adultos como grupos o categor\u00edas socia-les\" (Casas, 1998:29) Los procesos de atribuci\u00f3n y de categorizaci\u00f3n interpersonal e intergrupal se aplican en el an\u00e1lisis de la representaci\u00f3n social de la infancia por parte de los grupos de adultos. Veamos un poco m\u00e1s en detalle estas consideraciones. El n\u00facleo figurativo de las representaciones adultas sobre la infancia en nuestra cultura parece haberse centrado en la idea de laexistencia de dos grandes grupos colectivos bien diferenciados; losadultos y los menores , es decir los adultos percibimos y clasificamos seg\u00fan categor\u00edas radicalmente diferenciadas. La categorizaci\u00f3n diferenciada toma forma en un n\u00facleo fi- gurativo de las representaciones adultas sobre la infancia en nues-tra cultura que: \"parece haberse centrado en la idea de los a\u00fan-no (....), que en el fondo resulta una idea excluyente en relaci\u00f3ncon el grupo o categor\u00eda social al que corresponde losya-s\u00ed \" (Casas, 1998:33). 2 Dada la importancia de estos dos temas para la construcci\u00f3n del objeto de estudio y uno de los objetivos de este trabajo (derechos y pol\u00edticas sociales sobre infancia)dedicare apartados independiente. para tratar estos dos asuntos.122La representaci\u00f3n social de la infancia por parte del adulto est\u00e1 constituida por tres grandes componentes: n\u00facleo figurativo, actitudes e informaciones, que se configura a trav\u00e9s del siguien- tes esquema: Esquema 1 Representaciones sociales de la etc. Actitudes: y baja intensidad.>> - No hay oposici\u00f3n conceptual.- Nunca es un tema prioritario. La iniciativa siempre corresponde a otros. Sin proactividad.- Arraigo de <<sentido com\u00fan>> referido a que la infancia es una cuesti\u00f3n (o problema) privada, de cada familia.- Poca sensaci\u00f3n de que hay responsabilidad colectiva.- Preocupa m\u00e1s como futuro que como presente, y a\u00fan as\u00ed, apenas se percibe como perteneciente a un futuro social com\u00fan.- etc. Informaciones: <<A menudo no disponibles para soluciones concretas.>>- No se les presta atenci\u00f3n.- No se interiorizan.- etc.Concepciones Psicosociales de la Infancia123La Infancia: Concepciones y Perspectivas La representaci\u00f3n social de la infancia percibida como cate- gor\u00eda social3 netamente distinta integra las siguientes dimensiones: (a) una imagen descalificadora de la infancia como grupo social, a pesar \"de que se asuma y verbalice que tambi\u00e9n tieneaspectos positivos, incluso id\u00edlicos como algo valioso en s\u00ed mismo,incluso en el futuro social colectivo (nuestro futuro). A lo sumo,se le valora socialmente por lo que ser\u00e1 o llegar\u00e1 a ser, no por loque es; de forma que algunos autores hablan de que se le concibecomo una moratoria social en cuanto a su reconocimiento.\" (Ca-sas, 1998:34) (b) Todo el mundo est\u00e1 de acuerdo en que la infancia merece una atenci\u00f3n especial, y a este hecho el autor lo denomina alto con- senso . Ello se refleja en el hecho de que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o sea el acuerdo internacional que m\u00e1s pa\u00edses hanratificado en toda la historia. (c) No obstante, ese consenso te\u00f3rico no parece estar l\u00f3gica- mente conectado con una responsabilidad colectiva de ser proactivos para que las condiciones de vida de la infancia mejoren. Como afirmaCasas, \"en la pr\u00e1ctica, parece que actuar en favor de la poblaci\u00f3ninfantil, o bien corresponde a otros, o bien no es prioritario, puedeesperar, porque se trata de los a\u00fan-no.\" (1998:34). (d) La consecuencia de todo lo anterior es que, \"o bien no circula la informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo actuar en caso de necesidad, o bien, si cir-cula, no se registra, porque muchos adultos no se sienten interpeladosni implicados en lo que respecta a los temas de infancia (salvo, natural-mente, que se trate de los propios hijos).\" (Casas: 1998: 34) As\u00ed mismo, para abordar las representaciones sociales sobre la infancia, se dispone de representaciones sobre sus problemas . En 3 Ferran Casas advierte que \"para no incitar a confusi\u00f3n, estamos enfatizando las fuertes discrepancias observables entre las relaciones cuando se dan en el adulto concreto -ni\u00f1o o ni\u00f1a concreta (por ejemplo, en las relaciones padres-hijos), y cuan- do se dan en el nivel adultos en general - infancia .\" (p. 34)124las sociedades occidentales la figura tradicional del derecho romano de la patria potestad ha condicionado durante siglos la l\u00f3gica con la que los adultos en general perciben a la infancia y sus problemas: elni\u00f1o o ni\u00f1a pertenece al padre, a lo sumo es propiedad de la familia; sus problemas son problema de su familia; en consecuencia, los pro-blemas de la infancia no apelan a ninguna responsabilidad colectiva:son asunto privado de las familias. Esta representaci\u00f3n social conlleva la imagen del ni\u00f1o como sujeto de poca importancia social, ya que no tiene derechos por s\u00edmismo: otros han de hablar por \u00e9l. El reflejo de este hecho en elmundo judicial es evidente: \"hasta \u00e9pocas muy recientes: los testimonios infan- tiles siempre han sido considerados de poca validezo sospechosos, porque el menor no era una personafiable (....) s\u00f3lo recientemente se han alzado vocesde algunos cient\u00edficos eminentes para discutir estasactitudes: la competencia y la orientaci\u00f3n de los adul-tos son las que marcan la diferencia de la compe-tencia de los ni\u00f1os y ni\u00f1as al proporcionar datos re-levantes, incluso en procesos judiciales (....) el pro-blema que, tradicionalmente, se atribu\u00eda a la incapa-cidad de los ni\u00f1os o ni\u00f1as, se est\u00e1 develando comoun problema de falta de adecuada competencia pararelacionarse con ellas y ellos por parte de jueces,abogados, investigadores o profesionales en gene-ral\" (Casas: 1998: 35). Tambi\u00e9n las representaciones sociales de la infancia est\u00e1n re- lacionadas con las representaciones sobre las formas de solucio- nar los problemas de la infancia . Si la consideraci\u00f3n de determinados problemas de la infan- cia como sociales ha cambiado hist\u00f3ricamente, tambi\u00e9n lo hanhecho las formas de solucionarlos. Las representaciones sobrelas formas de solucionar problemas est\u00e1n influenciadas por lasConcepciones Psicosociales de la Infancia125La Infancia: Concepciones y Perspectivas representaciones sociales acerca de la infancia. La l\u00f3gica imperante en cada sociedad acerca de como actuar parece caracterizadapor una inercia: muy pocos se cuestionan lo que se ha hecho siempre y a pocos les parece problem\u00e1tico el fundamental desin- ter\u00e9s que se observa por la infancia como conjunto de la pobla-ci\u00f3n. Para sustentar esta afirmaci\u00f3n Casas (1998) muestra comoen algunas investigaciones espa\u00f1olas se han introducido pregun-tas relativas al conocimiento de las actuaciones que se deben rea-lizar o de los servicios existentes para atender los problemas delos ni\u00f1os y las ni\u00f1as, y se ha hallado que entre un 80% y m\u00e1s de un90% de la poblaci\u00f3n no conoce ning\u00fan servicio destinado a aten-der alg\u00fan problema o necesidad infantil en su barrio o municipio,siendo mucho mayor el n\u00famero de hombres que de mujeres quecarecen de tal informaci\u00f3n. El desmoronamiento de esquemas con que los adultos han re- presentado a la infancia, autorizan a plantear la existencia de unaactual crisis de las representaciones sociales adultas sobre lainfancia (Casas, 1998: 39). As\u00ed se pueden plantear aqu\u00ed hechos sociales que evidencian la crisis de representaci\u00f3n: (a) Desde el \u00e1mbito del derecho y el desarrollo . La l\u00f3gica maniquea de los sistemas penales tradicionales, en los que una perso-na pasa de repente de no tener competencias o responsabilidades a tenerlas ya no se puede mantener a partir de los conocimientos acu-mulados de la psicolog\u00eda evolutiva, que ha demostrado c\u00f3mo los hu-manos nos desarrollamos siguiendo procesos que pasan por diversasfases, y que muchas fases no est\u00e1n netamente ligadas a la edad.Como los demostraron los estudios sobre desarrollo moral de K\u00f6hlberg,en el que para algunas etapas el desarrollo cognitivo es condici\u00f3nnecesaria pero no suficiente. (b) Desde el \u00e1mbito de las herramientas tecnol\u00f3gicas culturalmente dominantes se ha entrado en una cultura dela imagen o cultura ic\u00f3nica . No s\u00f3lo los adultos se van repre-126sentando la infancia de otras maneras; tambi\u00e9n los medios de comunicaci\u00f3n social la presentan de formas distintas. La creen-cia adulta tradicional que se refiere a la inconveniencia de pro-porcionar ciertas informaciones sobre la vida a la infancia , ba- sada en la idea de minor\u00eda de edad e incapacidad de compren-si\u00f3n, ha entrado en una profunda crisis: hoy en d\u00eda con universa-lidad de los medios de comunicaci\u00f3n, de la televisi\u00f3n por ejem-plo, la poblaci\u00f3n infantil actual no s\u00f3lo dispone de informacionese imagines de todo tipo (incluso de muchas sobre las que parecehaber un consenso acerca del posible perjuicio para su bienes-tar: violencia, determinadas escenas sexuales, consumismo des-medido, etc), sino que a menudo dispone de m\u00e1s informaci\u00f3nque muchos adultos sobre determinados temas, uno de ellos esel manejo de las nuevas tecnolog\u00edas: \"Cifras nada despreciables de adultos, especialmente padres y madres, se han sentido impotentes ante estaavalancha de mensajes y conocimientos nuevos, y sehan rendido a la televisi\u00f3n o a las nuevas tecnolog\u00edas (video-juegos, por ejemplo), interactuando poco o nadacon los ni\u00f1os y ni\u00f1as en relaci\u00f3n con aquellas, o s\u00f3lopara regular su uso, a veces incluso de forma represi-va.\" (Casas, 1998: 39) (c) En el \u00e1mbito de la identidad colectiva de los adultos , alg\u00fan aspecto parece haberse construido por oposici\u00f3n a la infancia,en vez de con la infancia . No es extra\u00f1o, en determinadas circuns- tancias, o\u00edr a un adulto decir con orgullo \" yo ya no soy como un ni\u00f1o\"; aunque secretamente se guarden algunas nostalgias acerca de los valores de ser ni\u00f1o. En fin, la infancia, tal como se entend\u00eda tradicionalmente, est\u00e1 desapareciendo, la \" nueva \" infancia es m\u00e1s competente que la anterior en diversos \u00e1mbitos, el tecnol\u00f3gico por ejemplo,en consecuencia las representaciones adultas sobre ella debe-r\u00e1n cambiar para dar cuenta de las evidencias que se han se\u00f1a- lado sumariamente.Concepciones Psicosociales de la Infancia127La Infancia: Concepciones y Perspectivas 3.2. La infancia es un mito y \"otro mundo\" Como se dec\u00eda anteriormente, la psic\u00f3loga social francesa Chombart de Lauwe (1971) estudi\u00f3 en su obra Un monde autre: l\u00b4enfance , las representaciones sociales acerca de la infancia y las relacion\u00f3 con las que los ni\u00f1os y ni\u00f1as construyen de su en-torno social. Me interesa destacar aqu\u00ed algunos aspectos de orden concep- tual y metodol\u00f3gico de esta obra pionera y de referencia sobre elestudio de la infancia como representaci\u00f3n social, con el objetivo dedelimitar la concepci\u00f3n o representaci\u00f3n social de infancia que nosofrece la psicolog\u00eda social. Las representaciones del ni\u00f1o podr\u00edan constituir un exce- lente test proyectivo del sistema de valores y de aspiraciones deuna sociedad, porque caracterizan tanto a quienes las expresan ysobre todo a quienes las crean como a quienes designan (ni\u00f1os yni\u00f1as). Si bien, esta constataci\u00f3n es valida para la representaci\u00f3nde cualquier objeto, sin embargo, en la del ni\u00f1o tiene la ventaja dever directamente con el pasado de cada uno, con el futuro de loshijos, y con el porvenir de cada grupo humano; en este sentido lainfancia nos interesa a todos los individuos y a las sociedades sinexcepci\u00f3n alguna. En este contexto, un primer nivel de an\u00e1lisis se ocupa del personaje infante o ni\u00f1o que se presenta a los adultos en la novela, elrelato autobiogr\u00e1fico o el filme. El an\u00e1lisis parte de la consideraci\u00f3nque la infancia es un fen\u00f3meno psicosociol\u00f3gico vivido y narrado, quedescribe las im\u00e1genes y pone en evidencia los procesos seg\u00fan loscuales se edifica el sistema de representaciones y el sistema de valo-res relacionados con los ni\u00f1os y ni\u00f1as. El segundo nivel de an\u00e1lisis tiene que ver igualmente con el personaje ni\u00f1o, pero en esta ocasi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n de masas destinados a la infancia. Los personajes son creados por los adultos en funci\u00f3n de sus representaciones de la infancia y de sus128necesidades. Idealizados, estos personajes son expresi\u00f3n de las con- cepciones de los adultos, los valores propios de la cultura en la cual seinicia el ni\u00f1o. Personajes que ofrecen a los ni\u00f1os la ocasi\u00f3n de evadir-se, de compensar las limitaciones debidas a su propia personalidad oa su medio. Son las bases de las visiones del mundo y de modelos yjuegan un papel importante en la transmisi\u00f3n social y en la socializa-ci\u00f3n de la infancia. Un tercer nivel de an\u00e1lisis, muestra c\u00f3mo los ni\u00f1os perciben a los peque\u00f1os personajes y c\u00f3mo los utilizan: compar\u00e1ndose y si-tu\u00e1ndose en relaci\u00f3n con ellos, intentando imitarlos, tom\u00e1ndolos comomodelos de comportamientos l\u00fadicos o de modelos ideales que le sir-ven para construir la personalidad cuando los ni\u00f1os se enfrentan a losmodelos extrafamiliares. En cuanto a la metodolog\u00eda, para determinar la din\u00e1mica de las representaciones en la sociedad, Chombart de Lawe efect\u00faouna investigaci\u00f3n sincr\u00f3nica y diacr\u00f3nica para poder comparar deesta forma: (a) los cambios en las representaciones ofrecidas porlos adultos a los adultos en tres per\u00edodos diferentes (segunda mi-tad del siglo XIX, entre guerras, y per\u00edodo contempor\u00e1neo); (b)los cambios en las mismas \u00e9pocas de las presentaciones del ni\u00f1opara los ni\u00f1os; y (c) las representaciones de los ni\u00f1os destinadas alas dos categor\u00edas de edad. El an\u00e1lisis de las representaciones sociales del ni\u00f1o, con- dujo a considerar las concepciones de la infancia en el marcodel pensamiento m\u00edtico, y a contextualizarlas en la sociedad fran-cesa de la \u00e9poca. El sistema que permiti\u00f3 ordenar los relatos se basa en la oposi- ci\u00f3n de dos maneras de existir, de dos mundos valorizados positiva ynegativamente, sistema que actualiza los valores en los seres y obje-tos partiendo de un modelo ideal, el ni\u00f1o aut\u00e9ntico. Del lenguaje sobreel ni\u00f1o, se pasa a un lenguaje a partir del ni\u00f1o. Las representacionesmezclan lo real y lo imaginario, a menudo, se convierte en el signo derealidades escondidas, formando una de las partes del s\u00edmbolo. ElConcepciones Psicosociales de la Infancia129La Infancia: Concepciones y Perspectivas personaje simbolizado es ya un lenguaje concebido a partir del ni\u00f1o. Cuando un relato se organiza a partir de un personaje de ni\u00f1o ideali-zado, se evoca el pensamiento m\u00edtico. Ahora bien, la autora reconstruye lo que denomina el mito de la infancia compar\u00e1ndolo con el mito tradicional. Esta es unav\u00eda de an\u00e1lisis fruct\u00edfera y la comparaci\u00f3n converge en los si-guientes puntos: 1. El hecho de que el peque\u00f1o personaje sea vaciado de su sentido primario y se le convierta en el recept\u00e1culo de una esenciade infancia, y que al mismo tiempo, los relatos sean las variacionesy las actualizaciones de un sistema que valoriza dos formas opues-tas de existir recuerda la estructura del relato m\u00edtico. Si uno de los aspectos importantes del mito es el de transmitir un mensaje atrav\u00e9s de un relato - punto sobre el cual est\u00e1n de acuerdo sus estudiosos- el lenguaje que utiliza el ni\u00f1o posee entonces este ca-r\u00e1cter. El mito funda en el ni\u00f1o-autentico la verdad y lo mejor delhombre y as\u00ed lo describe: el ni\u00f1o ordena el bien y el mal, lo bueno ylo malo, para cualquier ser o cosa, en funci\u00f3n de esta verdad pri-mordial de autenticidad. 2. El car\u00e1cter del metalenguaje . El lenguaje escondido detr\u00e1s de una primera expresi\u00f3n evidente define tambi\u00e9n la es-tructura del mito , y particularmente del mito contempor\u00e1neo. Un primera imagen entra\u00f1a una definici\u00f3n del ni\u00f1o, y esta representaci\u00f3nsirve para explicar la naturaleza del hombre. Un texto de este tipotiene la ventaja de explicitar claramente su propia significaci\u00f3n. Ade-m\u00e1s, en el conjunto del relato, una autobiograf\u00eda, el personaje es unni\u00f1o aparentemente real. Pocos pasajes en las autobiograf\u00edas ofre-cen un encadenamiento tan completo. En cambio, existen numerosospasajes en los relatos donde el personaje es idealizado bajo la formadel ni\u00f1o-aut\u00e9ntico, sobre todo en el caso cuando \u00e9l se convierte enclaramente simb\u00f3lico. 3. El sistema reconstituido con la ayuda del conjunto de relatos se asemeja al mito por su funci\u00f3n y por su estructura . A130nivel de su significaci\u00f3n, la autora establece una comparaci\u00f3n con ciertas formas del mito . En efecto, analizando los personajes m\u00e1s simb\u00f3licos y despu\u00e9s de haber definido su naturaleza y su papel, haconcluido a manera de hip\u00f3tesis, que un mito de origen tiende a con-cretarse en la creencia de un estado de excelencia de un primer serhumano que todo ni\u00f1o reproducir\u00eda, porque su ontog\u00e9nesis repite lafilog\u00e9nesis de la especie, o bien, porque el ni\u00f1o es un avatar de estaprimera forma. Esto implica pensar en los mitos de creaci\u00f3n. Se pue-de afirmar que los relatos estudiados y en donde la imaginaci\u00f3n selibera, el pensamiento contempor\u00e1neo idealiza los comienzos y mitificael personaje del ni\u00f1o. 4. El relato reconstituido concierne a la sociedad actual en tanto que \"mundo otro\" de la infancia. Se debe entonces conside- rarlo como una forma de mito vivo , antes que como una reliquia del mito antiguo u originario desaparecido. El mito, permanece incomple-to en la expresi\u00f3n del campo escogido donde su presencia se mani-fiesta por lo tanto m\u00e1s claramente que en otra parte, gracias a laexteriorizaci\u00f3n de un imaginario estimulado por la importancia, en lavida humana, del objeto escogido, el ni\u00f1o. El personaje no es todo elmito, \u00e9l le sirve de punto de partida, bajo una forma a menudo simbo-lizada. Los significados del sistema de representaciones no se limitana las solas im\u00e1genes del ni\u00f1o, varias analog\u00edas juegan el mismo papel:los adultos como los primitivos, los elementos como el agua pura, elamanecer de cada d\u00eda. Los diversos personajes estudiados pueden ser considerados como las variaciones de un ser \u00fanico: \" el ni\u00f1o-aut\u00e9ntico \". Superan- do la primera impresi\u00f3n de diversidad extrema de personajes y derelatos, el an\u00e1lisis profundo no revela ni una uniformidad, ni una seriede tipos sin relaciones entre ellos, sino un sistema que clasifica lospersonajes, formas diversas del \u00b7\" ni\u00f1o-aut\u00e9ntico \", los unos en rela- ci\u00f3n con los otros, seg\u00fan su manera de relacionarse con su mediofamiliar y su ambiente. A nivel del sistema de valores, esta persona \u00fanica, \" el ni\u00f1o- aut\u00e9ntico \", modelo positivo por excelencia, induce una valoriza-Concepciones Psicosociales de la Infancia131La Infancia: Concepciones y Perspectivas ci\u00f3n de los seres y de los objetos un\u00edvoca. Su antinomia el adulto- norma o el futuro-adulto induce la valorizaci\u00f3n negativa inversa. Se destaca la oposici\u00f3n constante entre las caracter\u00edsticas que expresan la vida, la espontaneidad, la libertad, la verdad, la comu- nicaci\u00f3n directa con el otro y el universo, como propias de la in- fancia ni\u00f1o; y las caracter\u00edsticas que significan las normas anquilosantes, los a priori , las limitaciones, los cierres, como pro- pias de los adultos. 5. Los relatos son portadores de un sistema de valores sim- bolizados partiendo del personaje ni\u00f1o, situado en un contexto que est\u00e1 ligado espec\u00edficamente a \u00e9l. Este sistema traduce la doble concepci\u00f3n de la existencia, en la cual cada ser y cada cosa debe recibir una valorizaci\u00f3n positiva y negativa. Sabiendo que el mito en las sociedades no-industriales cuenta las historias situadas en el mundo del \"una vez\" maravilloso, en donde los seres divinos o semi-divinos frecuentaban a los hom- bres, mitos contados dentro de condiciones bien definidas, que debi- do a su uso y al hecho de la presencia de seres divinos tienen o ten\u00edan un car\u00e1cter sagrado, Chombart de Lauwe se pregunta si ciertas ca- racter\u00edsticas del mito no son en s\u00ed mismas traspasadas a una sociedad como la francesa en donde el dominio de lo sacro est\u00e1 cada vez m\u00e1s limitado y restringido. Si bien los relatos estudiados no tienen que ver con una pr\u00e1ctica ritual, al nivel de contenido, los personajes de ni\u00f1os simb\u00f3licos est\u00e1n dotados de un poder y de un saber excep- cional que los acerca a los personajes de los mitos tradicio- nales. Ellos comunican directamente las cosas a los seres, e inclusive con los muertos, los personajes vienen de mundos mis- teriosos, perciben realidades que son invisibles a los adultos. Es sagrada la persona que posee un poder misterioso y debe ser respetada. Los ni\u00f1os-aut\u00e9nticos est\u00e1n calificados de \" maestro del hombre \", \"rey\", \"se\u00f1or \", etc.; poseen los tratos del poder y reciben admiraci\u00f3n y respeto.1326. Representaci\u00f3n y mitificaci\u00f3n se interfieren. A nivel de contenido, existe otra aproximaci\u00f3n entre el mito tradicional y el lenguaje que utiliza el ni\u00f1o: el primero y en ocasiones el segun- do, ubican la narraci\u00f3n en \" otro\" mundo , en \"otro\" tiempo o en \"otro\" lugar. La narraci\u00f3n del mito se desarrolla en general en el pasado, algunas veces en el porvenir, siempre en otro tiempo, en donde el mundo ser\u00eda diferente del mundo cotidiano . Los rela- tos autobiogr\u00e1ficos y algunas novelas se desarrollan en pasado a menudo reconstruido e idealizado, o al contrario, la infancia no es vivida como el momento m\u00e1s feliz de la existencia. La ciencia ficci\u00f3n proyecta sus personajes en un porvenir en donde la vida toma una nueva cara. El cuento fant\u00e1stico es a veces intemporal. La mayor parte de las novelas presentan los personajes en su propia \u00e9poca, pero algunas los alejan de lo cotidiano banal haci\u00e9n- dolos vivir en un lugar geogr\u00e1fico alejado. El distanciamiento del mundo actual ya sea en el por el tiempo o en el lugar geogr\u00e1fico es uno de los signos de la mitificaci\u00f3n. 7. Otra forma de distanciamiento en relaci\u00f3n al mundo actual concierne a todos los personajes de ni\u00f1os, es la presencia del \"otro mundo\" de la infancia en s\u00ed misma. Es otro mundo, pasado o pre- sente, pero invisible a los ojos de los adultos, y se pregunta \u00bfno es acaso el equivalente al mundo maravilloso donde se desarrolla el re- lato del mito? \"En resumen, a nivel de contenido, una parte de los relatos que describen los personajes de ni\u00f1os poseen caracter\u00edsticas del mito: atribuci\u00f3n al personaje de un poder misterioso, situaci\u00f3n en el tiempo y/o un mundo diferente del mundo cotidiano contempor\u00e1neo. A ni- vel de la estructura el an\u00e1lisis revela el doble nivel del lenguaje y el paso de una narraci\u00f3n sobre el ni\u00f1o a una narraci\u00f3n a partir del ni\u00f1o, poniendo de esta for- ma en evidencia una estructura m\u00edtica. Adem\u00e1s, el conjunto de los personajes, de los elementos, de las instituciones reciben su valorizaci\u00f3n del hecho de suConcepciones Psicosociales de la Infancia133La Infancia: Concepciones y Perspectivas asociaci\u00f3n con el ni\u00f1o. Personaje primordial, este sig- nifica e indica el verdadero sentido de los seres y las cosas, tal como algunos h\u00e9roes de mitos de origen. La reuni\u00f3n de estas caracter\u00edsticas traiciona la pre- sencia del mito de la infancia en la sociedad francesa, luego de un siglo, bajo la forma latente, t\u00edpica del pen- samiento m\u00edtico actual, bloqueado por la racionalidad.\" (Chombart de Lauwe, 1971: 419) 8. El lenguaje que se establece a partir del conjunto de perso- najes narra entonces la oposici\u00f3n del mundo de la infancia al mundo del adulto . El mundo de la infancia en s\u00ed es descrito en los casos extremos bajo una forma, como se ha resumido, que se aseme- ja al mito. El mundo de los adultos criticado a trav\u00e9s de los individuos prisioneros de sus papeles y sus normas o a trav\u00e9s de las instituciones y la sociedad global, es simplemente mostrado bajo su forma m\u00e1s sombr\u00eda. Solo la infancia puede ser vista como el mundo maravilloso, como otro mundo. Pero la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre estos dos mun- dos constituye finalmente el lenguaje latente, juega el papel de mito vivo para el p\u00fablico contempor\u00e1neo . Cada narraci\u00f3n expre- sa una parte m\u00e1s o menos importante del mito com\u00fan latente. Las narraciones se agrupan ampliamente entre s\u00ed y cada fase comprende una serie de personajes. Se parte de un estado maravilloso, el de la peque\u00f1a infancia extendida a la infancia encarnada por ciertos personajes que expre- san la especie humana, especie de Mes\u00edas que trazan el camino a seguir. Luego se ve como los personajes se chocan con el mundo de los adultos, con sus padres, con su medio, con las normas, con la escuela que ahoga la imaginaci\u00f3n, y la creatividad, con la religi\u00f3n que aporta las leyes r\u00edgidas y a una moral que limita en lugar de incitar a la comunicaci\u00f3n con los otros para abrir el acceso a un dios de amor y de vida. Los peque\u00f1os personajes dotados de poder mis- terioso miran este mundo con indiferencia, se refugian en la imagi- naci\u00f3n. Pero cuando el ni\u00f1o-aut\u00e9ntico crece, debe adaptarse al mundo del adulto y transformarse. A veces, luego de un primer134encuentro doloroso, el ni\u00f1o aut\u00e9ntico muere o cambia, se hace ba- nal, poco interesante y pierde sus poderes. El paso a la adolescen-cia se convierte en un drama. 9. La oposici\u00f3n del ni\u00f1o con la sociedad comienza en ocasiones desde el mismo inicio de la vida. El peque\u00f1o persona-je, que no se sit\u00faa en el mundo aparte de la infancia, no poseepoder. Puro, aut\u00e9ntico, pero d\u00e9bil, toma a veces el aspecto deuna v\u00edctima inocente. Algunos, en tales situaciones se suicidan,mientras que la muerte de los personajes idealizados o su trans-formaci\u00f3n en ni\u00f1os ordinarios, son impuestos por las circunstan-cias. Existen los puntos intermedios entre este tipo de persona-jes extremos. A veces los adultos permanecen aut\u00e9nticos o losanimales simb\u00f3licos ayudan a algunos ni\u00f1os, otros quedan solos.Pero el conjunto de relatos cuentan totalmente o en parte la mis-ma cosa: la oposici\u00f3n entre dos mundos, en donde el primero fuemejor, esta cuasi-imposibilidad conservar el estado de infancia-verdad- fuente de felicidad, convirti\u00e9ndose en un adulto insertoen la sociedad actual. Esta trama en parte inconsciente evoca el obligatorio aban- dono del principio del placer, y la sumisi\u00f3n al principio de reali-dad en todos ser humano. El principio de realidad se encarna en efecto en el sistema de instituciones y sus exigencias son las de lasnormas sociales, de la leyes, del orden. En el plano individual, para el escritor y para el lector, la evo- caci\u00f3n de la infancia y en esta ocasi\u00f3n el sue\u00f1o sobre el ni\u00f1o y apartir de \u00e9l, son maneras de escapar a la coacci\u00f3n de la sociedad yliberarse de la angustia asociada a la fuga del tiempo que lleva a lamuerte. Muchos autores expresan directamente este mecanismohablando del deseo de recordar su infancia o de la necesidad detener un ni\u00f1o junto a ellos. 10. Pero la aparici\u00f3n, luego la extensi\u00f3n de los relatos sobre la infancia a un per\u00edodo determinado de nuestra historia, muestra que elfen\u00f3meno no se sit\u00faa solamente sobre el plano individual. Es a finalesConcepciones Psicosociales de la Infancia135La Infancia: Concepciones y Perspectivas del siglo XVIII cuando el mundo ideal del hombre adulto racional pierde su importancia y que al mismo tiempo las concepciones de lainfancia se invierten. El orden antiguo se derrumba y el hombre \"na-tural\" es exaltado -luego el ser de los or\u00edgenes, antes de la cultura: elni\u00f1o, el primitivo - y al mismo tiempo el deseo puede expresarse, laimaginaci\u00f3n se libera. Se\u00f1alemos sin embargo que en varias ocasiones el pueblo y el ni\u00f1o han sido asimilados tanto el uno como el otro en los textosdel siglo XIX y juntos han significado la autenticidad, la pureza, lanueva vida ardiente capaz de revertir los ordenes esclerosados y elviejo mundo. El lenguaje a partir de la infancia coincide con una explosi\u00f3n de la expresi\u00f3n del deseo, en una sociedad endonde las constricciones se hacen muy pesadas, en donde lasestructuras sociales torpedean y las normas impl\u00edcitas o expl\u00ed-citas traban la expresi\u00f3n de la espontaneidad, codifican la vida,entra\u00f1an el aburrimiento. El conflicto que existe en el seno de la existencia de todo hom- bre entre este borboteo de la vida, esta expresi\u00f3n de deseo de unaparte, y de otra parte, por la realidad, la necesidad expresada por lospersonajes, las instituciones, encuentra una expresi\u00f3n colectiva conlos personajes de la infancia, a partir del siglo XIX. 11. El lenguaje relativo al ni\u00f1o no es solamente esfuer- zo de liberaci\u00f3n, \u00e9l es tambi\u00e9n un retorno atr\u00e1s, es deciruna regresi\u00f3n. Nace en los comienzos de la era industrial, en un momento en donde la aceleraci\u00f3n de las t\u00e9cnicas agita la so-ciedad, en donde las transformaciones tan r\u00e1pidas hacen la no-vedad angustiante. El lenguaje puede entonces responder a unatendencia compensadora de enraizarse en el pasado. Los an\u00e1li-sis cuantitativos han evidenciado de una parte el crecimiento delos aspectos m\u00e1s m\u00edticos, de otra parte un aumento de los temasde la naturaleza, e inversamente, una disminuci\u00f3n de los temasurbanos. Esta doble tendencia muestra que el mito latente va encontrav\u00eda en relaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n de la sociedad francesaluego de un siglo.136En qu\u00e9 este movimiento es una regresi\u00f3n, en qu\u00e9 se expresa la necesidad de salvar los valores que parecen esenciales, que arries- gan ser destruidos? El proceso de mitificaci\u00f3n va hasta atribuir una trascendencia al personaje simbolizado, \u00e9l lo hace un gu\u00eda, un Mes\u00edas, un genio o a\u00fan un dios. El revela de esta manera cuanto los valores encarnados por el ni\u00f1o son vividos cono absolutos y como sagra- dos. Nada de compromiso, nada de limitaci\u00f3n para la verdadera infancia, nada de leyes, de c\u00f3digos de la vida integral, infinitamente ricas y bella pese a sus aspectos crueles, a la vida capaz de crear mil formas, diferentes de aquellas que han sido endilgadas por la sociedad de los adultos. En s\u00edntesis, la representaci\u00f3n del ni\u00f1o como un personaje des- plazado a menudo hasta su mitificaci\u00f3n, muestra la complejidad de los mecanismos de representaci\u00f3n, del pensamiento m\u00edtico y sus rela- ciones con los modelos ofrecidos a los ni\u00f1os y la manera como este enfrenta estos modelos y compara sus imagen con la imagen de los ideales propuestos. 3.3. Concepciones de la infancia en las teor\u00edas impl\u00edcitas El estudio de las concepciones que tienen los padres sobre la infancia y la educaci\u00f3n han constituido, desde los a\u00f1os 70, uno de los temas m\u00e1s novedosos dentro del campo de las interacciones familia- res (Triana y Rodrigo, 1985; Triana, 1993). En esta perspectiva se resalta el car\u00e1cter de invenci\u00f3n cultural e hist\u00f3rica de estas concep- ciones. De este modo, abordar el estudio de su origen requiere un an\u00e1lisis de diferentes ideas o teor\u00edas que sobre la infancia, han ido surgiendo a lo largo de la historia y que forman parte de nuestro bagaje cultural como \"teor\u00edas impl\u00edcitas\", que adem\u00e1s, son el princi- pal referente que utilizan los padres para conocer e interpretar la realidad educativa. El inter\u00e9s de la psicolog\u00eda por estudiar las concepciones de los padres sobre la infancia data de unos cinco a diez a\u00f1os. Su aparici\u00f3n como campo de estudio no fue un hecho aislado, sinoConcepciones Psicosociales de la Infancia 136137La Infancia: Concepciones y Perspectivas que forma parte de un movimiento de renovaci\u00f3n en la psicolog\u00eda cognitiva. Forman parte de \u00e9ste, el inter\u00e9s creciente por los as- pectos cognitivos de la interacci\u00f3n social, que ha dado lugar a una nueva orientaci\u00f3n denominada conocimiento social; el estudio de las concepciones intuitivas o teor\u00edas impl\u00edcitas que sostiene el hom- bre de la calle para dar significado a su entorno social y f\u00edsico, y, por \u00faltimo, las investigaciones sobre la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del con- cepto de infancia, que han puesto de manifiesto su car\u00e1cter rela- tivo y de \"invenci\u00f3n\" o \"construcci\u00f3n\" cultural (Triana y Rodrigo, 1985; Triana, 1993). Estas \"invenciones\" son analizadas mediante una revisi\u00f3n do- cumental historiogr\u00e1fica, que llevo a la selecci\u00f3n de siete teor\u00edas o concepciones de infancia. 1. Teor\u00eda Homunculista del desarrollo. En la sociedad medie- val el concepto de infancia era desconocido. Esto es, no exist\u00eda un per\u00edodo especial de edad que exigiese sus propias instituciones o pr\u00e1c- ticas o que fuese considerado como poseedor de valores propios. El ni\u00f1o es como un adulto en miniatura, un hombrecito dentro de un cuerpo infantil. As\u00ed, al ni\u00f1o se le ve capacitado para realizar las con- ductas de los adultos desde los 7 a\u00f1os, \u00e9poca en que ya es capaz de dominar el lenguaje hablado. 2. Teor\u00eda nurturista . En el siglo XVI, aparece una nueva concepci\u00f3n que hace referencia a la importancia de la alimenta- ci\u00f3n y la salud en el desarrollo f\u00edsico y ps\u00edquico del ni\u00f1o. De esta forma, a trav\u00e9s, de la alimentaci\u00f3n se espera influir en el ingenio y en el atractivo f\u00edsico de las personas. Asimismo, cobra tam- bi\u00e9n especial relevancia vigilar su salud. Estas ideas, aunque puedan parecer anacr\u00f3nicas, son ampliamente compartidas por algunos padres. 3. Teor\u00eda roussoniana . A partir del siglo XVII y a comien- zos del XVIII aparece el verdadero concepto de infancia, derivado de la teor\u00eda Roussoniana . Rousseau destac\u00f3 la especial naturaleza138de los ni\u00f1os, inocente y pura, frente a la corrupta y viciada de los adultos. Ello lleva a considerar a los ni\u00f1os como dependientes, ais- lados del mundo adulto, necesitados de protecci\u00f3n y sin responsabi- lidades hasta que lleguen a su mayor\u00eda de edad. Esta concepci\u00f3n supone el abandono de t\u00e9cnicas de disciplina rigurosa para dar lu- gar a una nueva forma de ense\u00f1anza m\u00e1s relajada, dirigida a las actividades f\u00edsicas, juegos, fantas\u00eda y experiencias directas, que refuercen las predisposiciones naturales de los ni\u00f1os y sus intereses hasta que alcancen la adolescencia. Con este fin surgen las prime- ras instituciones escolares. 4. Teor\u00eda ambientalista . Aparece a finales del siglo XVIII, esta concepci\u00f3n se refleja en la obra de John Locke (1763). Ba- s\u00e1ndose en la met\u00e1fora de la mente como \"tabula rasa\", el autor considera que en el nacimiento no existe ning\u00fan tipo de conoci- miento y que son las experiencias sensoriales y la reflexi\u00f3n acerca de estas experiencias las que generan las ideas. Esta teor\u00eda enfatiza la importancia de las experiencias educativas y, en ge- neral, en los intercambios con el medio para la adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades. As\u00ed, los ni\u00f1os se comportar\u00edan de forma similar si todos ellos fuesen expuestos a las mismas cir- cunstancias ambientales. Evidentemente, los padres que sosten- gan estas ideas estar\u00e1n interesados en rodear al ni\u00f1o de un am- biente rico en experiencias, en funci\u00f3n de las metas que quieran que \u00e9stos alcancen. 5. Teor\u00eda innatista . Derivada de la religi\u00f3n cristiana, consi- deraba al ni\u00f1o como el \"heredero del pecado original\" y, por tanto, postulaba loa necesidad de vigilar su conducta. Con el tiempo, esta teor\u00eda fue perdiendo su conexi\u00f3n con la religi\u00f3n, adoptando en el siglo XIX, una formulaci\u00f3n m\u00e1s laica: la herencia determina al indi- viduo. Esta tradici\u00f3n innatista fue posteriormente retomada por al- gunos psic\u00f3logos dando lugar a una amplia pol\u00e9mica sobre la impor- tancia de la herencia y/o ambiente en el desarrollo del ser humano. As\u00ed, la interpretaci\u00f3n innatista puede llevar a los padres a una acti- tud pasiva ante sus obligaciones educativas al considerar, seg\u00fan estaConcepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 138139La Infancia: Concepciones y Perspectivas perspectiva, el escaso grado de influencia que tienen sobre la con- ducta de sus hijos. 6. Teor\u00eda voluntarista. Deriva tambi\u00e9n del cristianismo. esta filosof\u00eda, expresada a trav\u00e9s de autores como Escoto, Erasmode Rotterdam y Lutero, asume que el destino del hombre se redu-ce a la voluntad de Dios. Sin embargo, m\u00e1s tarde Comenio yCalvino le dan un giro m\u00e1s humanista al voluntarismo, postulandoque el hombre tambi\u00e9n tiene voluntad y con ella puede controlarsu \u00e9xito o fracaso futuro. Estas ideas toman \u00e1un mayor relevanciacon el ascenso de la burgues\u00eda y el avance del capitalismo. As\u00ed seconsidera que el hombre con su esfuerzo, puede obtener lo que seproponga. De ah\u00ed que los padres intenten transmitir el tes\u00f3n a sushijos con el fin de que \u00e9stos pongan todas sus energ\u00edas en el traba-jo para conseguir sus metas. 7. Teor\u00eda constructivista . En el campo de la psicolog\u00eda ha sido desarrollada por Jean Piaget. En ella, m\u00e1s que hacer hinca-pi\u00e9 en el papel de la voluntad, se hace referencia al papel prota-gonista del ni\u00f1o como constructor de us propio desarrollo. Deeste modo, el ni\u00f1o ya no se considera como un ser fr\u00e1gil incom-petente, totalmente dependiente de las personas de su entorno.Por el contrario, se le atribuyen una serie de capacidades que sele conectan con determinados aspectos de la realidad. Es preci-samente este intercambio con la realidad lo que va a favorecerel desarrollo de sus capacidades con el fin de alcanzar sus cotasm\u00e1s altas. Sin duda, la gran tradici\u00f3n hist\u00f3rica de algunas de las teor\u00edas descritas, la vigencia actual de otras, y en general su enorme inter\u00e9seducativo, son criterios que han guiado su selecci\u00f3n en los estudiosde representaciones sociales de teor\u00edas previas en la mentes de indi-viduos como son los padres de familia.140Cuadro 4. Las concepciones de la infancia como representacio- nes sociales y teor\u00edas impl\u00edcitasConcepciones Psicosociales de la Infancia (1) Teor\u00eda Homunculista. El ni\u00f1o es un adulto en miniatura, un hombrecito dentro de un cuerpo infantil. (2) Teor\u00eda nurturista. El ni\u00f1o necesita alimentaci\u00f3n y saludo para su desarrollo f\u00edsico y ps\u00edquico. Perspectiva psicosocial (1) Cada sociedad, cada cultura define expl\u00edcita o impl\u00edcitamente que es , cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas, y, en consecuencia, qu\u00e9 per\u00edodos de la vida incluye. (...) la infancia no es s\u00f3lo un per\u00edodo de vida, sino que se refiere tambi\u00e9n a un conjunto de poblaci\u00f3n de un territorio, que re\u00fane la caracter\u00edstica de estar en tal per\u00edodo. A tal conjunto de poblaci\u00f3n, en todas las culturas, se le representa como un subconjunto de miembros de la colectividad , es decir, que configura un gran grupo social diferenciado, o expres\u00e1ndolo en otras palabras, que forma parte de una categor\u00eda social, denominada de aquel territorio o pa\u00eds. El concepto de se refiere m\u00e1s a un consenso social sobre una realidad, que a una realidad social objetiva y universal. (2) La La palabra infancia encierra una rica y singular historia conceptual. En castellano hace referencia a m\u00e1s de un concepto, es decir, es referente de realidades distintas, de diferentes niveles de abstracci\u00f3n. As\u00ed la infancia, puede entenderse como un per\u00edodo determinado de la vida de un ni\u00f1o o una ni\u00f1a, medible por un intervalo de edad. Dicho intervalo es totalmente convencional. A menudo se acepta como infancia el per\u00edodo de vida que va del nacimiento a los 14 a\u00f1os, pero hay quienes reservan tal denominaci\u00f3n al per\u00edodo que finaliza a los 7 a\u00f1os, o a los 10, a los 12 y otros que lo alargan hasta los 16. En s\u00edntesis, los int\u00e9rvalos de edad que comprenden la infancia indican pautas, normas o h\u00e1bitos socioculturales con los que se relacionan un concepto y dicho intervalo.infancia distinto la infancia infancia infancia como concepto y realidad. (1) La infancia representada en la novela y el cine franc\u00e9s se analiza a partir de la consideraci\u00f3n que \u00e9sta es un fen\u00f3meno psicosociol\u00f3gico vivido y narrado, que describe las im\u00e1genes y pone en evidencia los procesos seg\u00fan los cuales se edifica el sistema de representaciones y el sistema de valores relativos al ni\u00f1o. (2) La representaci\u00f3n social de la infancia muestra como las im\u00e1genes y los conceptos pueden estar separados en el seno de una misma representaci\u00f3n. El sistema que permiti\u00f3 ordenar los relatos se basa en la oposici\u00f3n de dos maneras de exisitir, de dos mundos valorizados positiva y negativamente. Este sistema actualiza los valores en los seres y objetos partiendo de un modelo ideal, el ni\u00f1o aut\u00e9ntico. Del lenguaje sobre el ni\u00f1o, se pasa a un lenguaje a partir del ni\u00f1o. Las representaciones mezclan lo real y lo imaginario, a menudo se convierten en el signo de realidades escondidas, formando una de las partes del s\u00edmbolo. El personaje simbolizado es ya un lenguaje a partir del ni\u00f1o. Cuando un relato se organiza a partir de un personaje de ni\u00f1o idealizado, el pensamiento m\u00edtico es una forma de representaci\u00f3n social de la infancia.Concepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 140141La Infancia: Concepciones y Perspectivas (3) Desde una , la infancia es el conjunto de la poblaci\u00f3n de un territorio dado, que tiene la edad comprendida en el intervalo aludido anteriormente. Ahora bien, algunas perspectivas de investigaci\u00f3n en el campo psicol\u00f3gico, m\u00e9dico y psicosocial, en busqueda de mediciones indicativas del desarrollo infantil, entienden como infancia el conjunto de caracter\u00edsticas psicosociobiol\u00f3gicas de unos sujetos en estado de desarrollo, hasta que no alcanzan las caracter\u00edsticas consideradas como propias de otra etapa posterior de desarrollo. Aqu\u00ed, la edad cronol\u00f3gica es condiderada un referente, pero no un indicador preciso del desarrollo por etapas. (4) Tambi\u00e9n la infancia puede ser la imagen colectivamente compartida que se tiene de ella. Es decir, la infancia tambi\u00e9n es aquello que la gente dice o considera que es la infancia en diversos momentos hist\u00f3ricos. Como es sabido, los psic\u00f3logos sociales denominan a este tipo de im\u00e1genes representaci\u00f3n social. (5) Una concepci\u00f3n de la infancia como grupo social, a pesar de que se asuma y verbalice que tambi\u00e9n tiene aspectos positivos, incluso id\u00edlicos como algo valioso en s\u00ed mismo, incluso en el futuro social colectivo ( futuro). A lo sumo, , no por lo que es; de forma que algunos autores hablan de que se le concibe como una en cuanto a su reconocimiento.perspectiva demogr\u00e1fica descalificadora nuestro se le valora socialmente por lo que ser\u00e1 o llegar\u00e1 a ser moratoria social(3) En la representaci\u00f3n social de la infancia el hecho de que el peque\u00f1o personaje sea vaciado de su sentido primero, y luego convertido en el recept\u00e1culo de una esencia de infancia y que al mismo tiempo los relatos sean las variaciones y la actualizaci\u00f3n de un sistema que valoriza dos formas opuestas de existir recuerda la estructura m\u00edtica. punto sobre el cual est\u00e1n de acuerdo los estudiosos del mito - el lenguaje que utiliza el ni\u00f1o posee muy bien este car\u00e1cter. Se funda en el ni\u00f1o-autentico la verdad y lo mejor del hombre y \u00e9l lo describe, luego \u00e9l ordena el bien y el mal, lo bueno y lo malo, para cualquier ser o cosa, en funci\u00f3n de esta verdad primordial. (4) La constituci\u00f3n de los relatos ofrece una representaci\u00f3n social de la infancia como un \"otro mundo\" Esta representaci\u00f3n es una forma de . Se exterioriza un imaginario que destaca la importancia de la infancia en la vida humana. Los significados del sistema de representaciones no se limitan solo a las imagines del ni\u00f1o, tambi\u00e9n las analog\u00edas juegan el mismo papel: los adultos aparecen como primitivos, junto al agua pura y el amanecer de cada d\u00eda como elementos originarios del mito. (5) La infancia se representa como las variaciones de un ser \u00fanico: \"el ni\u00f1o-aut\u00e9ntico\". El an\u00e1lisis profundo revela un sistema que clasifica los personajes como formas diversas del \u00b7\"ni\u00f1o-aut\u00e9ntico\", seg\u00fan su manera de relacionarse con su medio familiar y su ambiente. Si uno de los aspectos importantes del mito es el de transmitir un mensaje a trav\u00e9s de un relato - . mito vivo(3) Teor\u00eda roussoniana. Corresponde al verdadero concepto de infancia. El ni\u00f1o tiene una naturaleza especial, inocente y pura, frente a la corrupta y viciada de los adultos. Con esta concepci\u00f3n de infancia surgen las primeras instituciones escolares. (4) T eor\u00eda ambientalista. La infancia como etapa de la \"tabula rasa\", se constituye con las experiencias educativas y, en general, con los intercambios con el medio para la adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades. (5) Teor\u00eda innatista. El ni\u00f1o es el \"heredero del pecado orginal\", es una etapa de la vida en la que hay que vigilar su conducta. Esta tradici\u00f3n se ha reformulado en algunas tendencias psicol\u00f3gicas que enfatizan en la importancia determinante del medio ambiente para el desarrollo de la infancia. 142Fuente: Casas (1998); Chombart de Lauwe (1971); Triana y Rodrigo (1985); Triana (1985).(6) La concepci\u00f3n de infancia como consenso social: Todo el mundo est\u00e1 de acuerdo en que la infancia merece una atenci\u00f3n especial, y a este hecho el autor lo denomina . Ello se refleja en el hecho de que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o sea el acuerdo internacional que m\u00e1s pa\u00edses han ratificado en toda la historia. (7) La concepci\u00f3n del ni\u00f1o como menor de edad: estata representaci\u00f3n social conlleva la imagen del ni\u00f1o como sujeto de poca importancia social, ya que no tiene derechos por s\u00ed mismo: otros han de hablar por \u00e9l. El reflejo de este hecho en el mundo judicial es evidente: \"hasta \u00e9pocas muy recientes: los testimonios infantiles siempre han sido considerados de poca validez o sospechosos, porque el no era una persona fiable.alto consenso menor (6) Esta persona \u00fanica, \"el ni\u00f1o-aut\u00e9ntico\", modelo positivo por excelencia, induce una valorizaci\u00f3n de los seres y de los objetos univoca. La infancia se concibe como una oposici\u00f3n constante entre las caracter\u00edsticas que expresan la vida, la espontaneidad, la libertad, la verdad, la comunicaci\u00f3n directa con el otro y el universo, y las caracter\u00edsticas que significan las normas anquilosantes, los , las limitaciones, las prohibiciones de los marcos sociales adultos. (7) La infancia es una etapa ideal del hombre. El ni\u00f1o es el personaje que encarna el reencuentro y una comparaci\u00f3n entre un mundo ideal, imaginario y un mundo real cotidiano. Para el adulto el ideal de la infancia se sit\u00faa en el pasado, la historia del hombre es una degradaci\u00f3n de ese ideal de autenticidad. Si se quiere volver a la autenticidad se debe regresar a la infancia, a la libertad inicial que ella nos ofrece. (8) La infancia representada en la literatura analizada es un mito: expresa el sentido de la vida humana, narra el conflicto inherente a cada individuo entre el principio del placer y el principio de realidad, y revelar el esc\u00e1ndalo de una organizaci\u00f3n social que, por sus instituciones y sus normas, esteriliza la mejor parte de la vida humana.a priori(6) Teor\u00eda voluntarista. La infancia es una etapa de la vida para desarrollar el esfuerzo y el tes\u00f3n para que los ni\u00f1os pongan todas sus energ\u00edas en el trabajo para conseguir sus metas. (7) Teor\u00eda constructivista. El ni\u00f1o tiene un papel protagonista como constructor de su propio desarrollo. La infancia es una etapa para desarrollar capacidades con el fin de alcanzar sus cotas m\u00e1s altas. Concepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 142143La Infancia: Concepciones y Perspectivas CAPITULO 4 CONCEPCIONES DE LA INFANCIA COMO SUJETO DE DERECHOS 144145La Infancia: Concepciones y Perspectivas Un factor que ha contribuido decisivamente a la reflexi\u00f3n y al debate sobre la infancia es el proceso silencioso e inexorable dereconocimiento de los derechos de la infancia en las sociedadesoccidentales y el desarrollo de pol\u00edticas sociales destinadas a estegrupo social. Las pol\u00edticas y los derechos de la infancia \" configu- ran en s\u00ed mismas, en \u00faltima instancia, formas de interrelaci\u00f3nentre la infancia y los adultos como grupos o categor\u00edas so-ciales \" (Casas, 1998: 29). Es en el siglo XX cuando comienza a fraguarse la idea de que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tambi\u00e9n tienen derechos: \"Aunque a primera vista pueda parecernos escandalo- so, parece que el imaginario colectivo se resiste a creerque tambi\u00e9n (los ni\u00f1os) forman parte de la categor\u00eda deseres humanos. Este imaginario se hace transparenteen el \u00e1mbito internacional. Aun existiendo Tratados In-ternacionales sobre los Derechos Humanos, en dicho\u00e1mbito han persistido, y todav\u00eda persisten serias dudasacerca de que puedan incluirse en ellos a los ni\u00f1os yni\u00f1as\" (Casas, 1998: 218). En 1989, las Naciones Unidas aprueban la primera Con- venci\u00f3n Internacional en la que se acepta que los ni\u00f1os y ni\u00f1astienen derechos como todos los seres humanos. Fue necesaria146una Convenci\u00f3n separada de las relativas a todos los seres hu- manos para que se asuma que est\u00e1n incluidos entre los portado-res de derechos. Parece como si estuviese muy enraizada laidea de que en la pr\u00e1ctica no son todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as los quemerecen actuaciones sociales protectoras o promotoras sino s\u00f3lounos pocos: los abandonados, explotados, maltratados, mal nutri-dos o enfermos. Esta din\u00e1mica jur\u00eddica y de pol\u00edtica social sobre la infancia apun- ta hacia un cambio de los sistemas de relaciones entre adultos y ni-\u00f1os, a todos los niveles sociales, tanto a nivel macrosocial como de lavida intra familiar. Esta tendencia, \"obviamente, se orienta hacia un mayor reconocimien- to del ni\u00f1o y la ni\u00f1a como persona y como ciudadanoo ciudadana, hacia la superaci\u00f3n de antiguos esque-mas de dominaci\u00f3n, autoritarismo, machismo ypaternalismo, y hacia un mayor reconocimiento y par-ticipaci\u00f3n social de la infancia como grupo de pobla-ci\u00f3n\" (Casas, 1998: 222). Ahora bien, el reconocimiento de que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as tienen alg\u00fan tipo de derecho, y la idea de que la sociedad debeprotegerles m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad de quien tiene la patria potes- tad, ha pasado por diferentes etapas hist\u00f3ricas. La g\u00e9nesis hist\u00f3ri- ca de estos derechos y pol\u00edticas no se deben tanto a la existencia deuna reflexi\u00f3n sobre la infancia, sino al reconocimiento de la existen-cia de un problema social a solucionar: la falta de alguien que cuidara a los ni\u00f1os y las ni\u00f1as abandonados, pues alguien deb\u00eda ejer-cer la funci\u00f3n paterna hasta la aparici\u00f3n de los modernos sistemasde servicios sociales de los estados de bienestar (Qvortrop, 1992;Verhellen, 1992; Casas, 1995). En este contexto, la idea de los derechos de la infancia es tambi\u00e9n una construcci\u00f3n social ante la evidencia de la inhumana explotaci\u00f3ninfantil en las fabricas, durante la revoluci\u00f3n industrial europea occiden-tal; y la toma de conciencia generalizada ante los malos tratos f\u00edsicos.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechosConcepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 146147La Infancia: Concepciones y Perspectivas Desde la perspectiva jur\u00eddica, la Convenci\u00f3n implica el pleno reconocimiento del ni\u00f1o como sujeto de derechos , como igualmente persona con derechos (Hierro, 1991; 1994). C\u00f3mo se ha dicho, en el fondo, esta din\u00e1mica jur\u00eddica y de pol\u00edtica social sobre la infancia apunta hacia un cambio de lossistemas de relaciones entre adultos y ni\u00f1os, a todos los nivelessociales, tanto a nivel macrosocial como de la vida intrafamiliar.\"(.....) La infancia debe hacerse m\u00e1s pr\u00f3xima y m\u00e1s presente enla vida adulta, para evitar que persista el que sintamos a ni\u00f1as yni\u00f1os como ajenos a nuestro mundo social del presente, e inclusoa ese futuro colectivo que empieza hoy mismo, no ma\u00f1ana\" (Ca-sas, 1998: 222) En el siglo xx empieza a fraguarse la idea de que los ni\u00f1os tambi\u00e9n tienen alg\u00fan otro derecho. Se trata de un largo y lento proceso que empieza con la Declaraci\u00f3n de Ginebra de 1929. Suan\u00e1lisis desvela, aunque a primera vista pueda parecernos escan-daloso, c\u00f3mo parece que el imaginario colectivo se resiste a creerque tambi\u00e9n forman parte de la categor\u00eda de seres humanos. Este imaginario se hace transparente en el \u00e1mbito internacional.Aun existiendo Tratados Internacionales sobre los Derechos Humanos, en dicho \u00e1mbito han persistido, y todav\u00eda persisten se- rias dudas acerca de que puedan incluirse en ellos a los ni\u00f1os yni\u00f1as (Delval, 1994). Finalmente, en 1989, las Naciones Unidas aprueban la pri- mera Convenci\u00f3n Internacional sobre sus derechos. Con ella seacepta la idea de que el ni\u00f1o y la ni\u00f1a tiene derechos como to- dos los seres humanos; parad\u00f3jicamente ha sido necesaria una Convenci\u00f3n separada de las relativas a todos los seres huma- nos, para que se asuma que est\u00e1n incluidos entre los porta- dores de derechos. En el fondo, parece estar a\u00fan muy enraizadala idea de que en la pr\u00e1ctica no son todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as los que merecen actuaciones sociales protectoras o promotoras, sinos\u00f3lo unos pocos: los abandonados, explotados, maltratados, malnutridos o enfermos.148Mientras que el ni\u00f1o o ni\u00f1a ha sido considerado s\u00f3lo como objeto (pasivo) de protecci\u00f3n, no parece que hayan habido gran- des problemas por aceptar (aunque sea te\u00f3ricamente y pasivamente)algunos de sus derechos: s\u00f3lo hay que intervenir si es evidente que pasa algo negativo. En palabras de Casas (1998), como la infancia, socialmente hablando, como responsabilidad p\u00fablica y colectiva, noresulta un tema de atenci\u00f3n prioritaria, siempre es dif\u00edcil considerarevidente que pase algo. Como ya se ha se\u00f1alado, a partir de que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o incluy\u00f3 una serie de art\u00edculos sobre liberta- des, y una serie de planteamientos que obligan a la promoci\u00f3n de los derechos, ha influido para que los gobiernos sean proactivos en su implantaci\u00f3n (Linaza, 1994). Esta promoci\u00f3n tambi\u00e9n se ha expresado en \u00e9pocas recientes bajo la idea de actuaciones sociales planificadas para toda la infancia(es decir, pol\u00edticas de infancia) se han ido asumiendo cada vez m\u00e1s en dos \u00e1mbitos: la escuela y la salud (Qvortrup, 1992). Desde la perspectiva jur\u00eddica, la Convenci\u00f3n implica el ple- no reconocimiento del ni\u00f1o como sujeto de derechos, como igual- mente persona con derechos. Este reconocimiento resulta algo inc\u00f3modo para las imperantes representaciones sociales adultassobre la infancia, porque significa aceptar que se pas\u00f3 por alto entodas las convenciones sobre derechos humanos: el reconocimientode la no-discriminaci\u00f3n del ser humano por raz\u00f3n de edad, o por raz\u00f3n de pertenencia a la categor\u00eda social llamada infancia (Casas, 1998). Con la aprobaci\u00f3n por parte de las Naciones Unidas de la Con- venci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, se alcanza un reconocimientoformal mucho m\u00e1s amplio: se acepta a todo ni\u00f1o o ni\u00f1a como sujeto de derechos , y en el argot internacional de los organismos a favor de los derechos de la infancia se habla de que la Convenci\u00f3n instaura elprincipio de las tres \u00abp\u00bb: protecci\u00f3n, provisi\u00f3n y promoci\u00f3n. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones UnidasConcepciones de la Infancia como sujeto de derechosConcepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 148149La Infancia: Concepciones y Perspectivas hab\u00eda sido ya ratificada por 187 pa\u00edses el 30 de junio de 1996, y es, hasta el momento, el documento internacional m\u00e1s ratificado de lahistoria de la humanidad (Hierro, 1994). Aun siendo la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n realmente un hito hist\u00f3rico, no significa que las representaciones sociales sobre la in-fancia y sus derechos vayan a cambiar de forma inmediata. Tampo-co lo van a hacer las ideas acerca de las actuaciones sociales nece-sarias en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n infantil, particularmente las vincu-ladas a dar prioridad a la tercera fase. Probablemente a\u00fan falta tiem- po hist\u00f3rico para dicha aceptaci\u00f3n. Estamos en la fase que eviden- temente m\u00e1s necesita de proactividad para pasar del consenso te\u00f3ri-co a los desarrollos pr\u00e1cticos (Ru\u00edz-Gim\u00e9nez, 1996; Casas, 1998). Aunque resulte repetitivo, se debe insistir una vez m\u00e1s la tras- cendencia hist\u00f3rica de la Convenci\u00f3n. Como algunos autores hanapuntado, sus repercusiones en el \u00e1mbito internacional sobre la con-cepci\u00f3n de la infancia abren, sin duda, un nuevo per\u00edodo hist\u00f3ricopara la infancia. Llegar a ella ha supuesto una larga secuencia depasos, separados por largu\u00edsimos intervalos.. Podemos hablar ya deuna nueva era para la infancia o incluso de una nueva infancia. (Casas 1998; O'Donnell, 1999; Cillero, 1999) Que ni\u00f1os y ni\u00f1as adquieran pleno estatus social como sujetos de dere chos, implica un profundo cambio de perspectiva: no s\u00f3lo tie- nen derecho a ser protegidos, a ser atendidos de sus problemas yante sus carencias, sino que tambi\u00e9n tienen derechos civiles y pol\u00ed- ticos, claramente vinculados a las libertades b\u00e1sicas, y, en su promo- ci\u00f3n, a la calidad de vida. En el fondo, se apunta hacia un mayor reconocimiento del ni\u00f1o y la ni\u00f1a como persona y como ciudadano o ciudadana, y hacia unmayor reconocimiento y participaci\u00f3n social de la infancia como gru-po de poblaci\u00f3n. La infancia debe hacerse m\u00e1s pr\u00f3xima y m\u00e1s presente en la sociedad adulta, para evitar que persista el que sintamos a ni\u00f1as y150ni\u00f1os como ajenos a nuestro mundo social del presente, e incluso a ese futuro colectivo que empieza hoy mismo, no ma\u00f1ana(Qvortrup, 1992; Casas, 1998). 4. 1. La convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: estructura, con- tenido y concepci\u00f3n de infancia El 20 de noviembre de 1949, trig\u00e9simo aniversario de la De- claraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, la Asamblea General de lasNaciones Unidas aprob\u00f3 un\u00e1nimemente la Convenci\u00f3n sobre losDerechos del Ni\u00f1o. La iniciativa de elaborar una Convenci\u00f3n sobrelos Derechos del Ni\u00f1o fue presentada a la Asamblea General en1978 por Polonia, que pretendi\u00f3 que la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3ncoincidiera con la celebraci\u00f3n del A\u00f1o Internacional del Ni\u00f1o, en1979. La intenci\u00f3n de Polonia subestim\u00f3 seriamente la magnitud ycomplejidad de la tarea, que con dificultades reci\u00e9n pudo ser com-pletada en tiempo para el d\u00e9cimo aniversario del A\u00f1o Internacionaldel Ni\u00f1o, en 1989 1. La Convenci\u00f3n transforma al ni\u00f1o de objeto de derecho a reci- bir una protecci\u00f3n especial en sujeto de una amplia gama de dere-chos y libertades; aclara el significado de pr\u00e1cticamente toda la gamade derechos humanos para los ni\u00f1os y adolescentes; establece unComit\u00e9 Internacional de Expertos especializados en los derechos delni\u00f1o, con nuevas competencias para la promoci\u00f3n de tales derechos.La Convenci\u00f3n y su proceso de elaboraci\u00f3n han contribuido a am-pliar y hacer m\u00e1s din\u00e1micas las actividades de las principales organi-zaciones internacionales cuyos mandatos abarcan la protecci\u00f3n de lani\u00f1ez, entre ellos la UNICEF. Seg\u00fan O\u00b4Donnell (1999) La estructura de la Convenci\u00f3n plantea en primer lugar los pre\u00e1mbulos de los instrumentos in-ternacionales que tienen varios prop\u00f3sitos. En los instrumentos 1 Se toma como referencia el documento \"La Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o. Adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 20 de Noviembre de1989\" En: Infancia y Sociedad . N\u00famero 23-1993. Madrid. Pp. 197-227.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechosConcepciones de la Infancia como sujeto de derechosConcepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 150151La Infancia: Concepciones y Perspectivas sobre derechos humanos adoptados en el \u00e1mbito de la ONU ge- neralmente se incluyen algunas disposiciones que establecen unv\u00ednculo entre la materia tratada por el instrumento y los objeti-vos b\u00e1sicos de la organizaci\u00f3n mundial. El pre\u00e1mbulo tambi\u00e9nse\u00f1ala los antecedentes m\u00e1s relevantes, y en muchos casos con-tiene algunas disposiciones que se refieren en t\u00e9rminos genera-les a la existencia de pr\u00e1cticas a de situaciones que hacen nece-sario el instrumento. Los primeros dos p\u00e1rrafos del Pre\u00e1mbulo a la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, que vinculan la Convenci\u00f3n con la Carta de laONU, son tradicionales en los instrumentos sobre derechos huma-nos. El p\u00e1rrafo 7 tambi\u00e9n vincula la Convenci\u00f3n con la Carta Mag-na de la Organizaci\u00f3n, se\u00f1alando la importancia de educar a losni\u00f1os en el marco de los ideales all\u00ed proclamados, en particular \u00ab en un esp\u00edritu de paz, dignidad, tolerancia, libertad, igualdad ysolidaridad \u00bb. Igualmente tradicional en instrumentos internacio- nales de esta \u00edndole es el tercer p\u00e1rrafo preambular, relativo a laigualdad de las personas. Cuatro p\u00e1rrafos recogen los antecedentes m\u00e1s relevantes de la Convenci\u00f3n. Los p\u00e1rrafos cuarto y quinto aluden al derecho delni\u00f1o a la protecci\u00f3n, atenci\u00f3n y cuidados especiales, consagrado porla Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de 1948, por lasDeclaraciones de 1923 y 1959 sobre los Derechos del Ni\u00f1o y por losPactos Internacionales sobre los Derechos Civiles y Pol\u00edticos y sobrelos Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Pol\u00edticos, de 1966. El \u00e9nfasisdado a dicho derecho del ni\u00f1o pone de manifiesto su relevancia en lainterpretaci\u00f3n del contenido de la Convenci\u00f3n. El sexto p\u00e1rrafo preambular cita, en forma sint\u00e9tica, quiz\u00e1s el m\u00e1s significativo de los Principios consagrados por la Declara-ci\u00f3n de 1959, reconociendo que \u00ab el ni\u00f1o, para el pleno y armo- nioso desarrollo de su personalidad, debe crecer en el senode la familia, en un ambiente de felicidad, amor y compren-si\u00f3n\u00bb. El quinto, haciendo eco de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y del Pacto Internacional sobre los Derechos152Civiles y Pol\u00edticos subraya la importancia de la familia \u00ab como ele- mento b\u00e1sico de la sociedad y medio natural para el creci-miento y bienestar de todos sus miembros, en particular losni\u00f1os \u00bb, y la consecuente necesidad de prestar a la familia \u00ab la protecci\u00f3n y asistencia necesarias para poder asumir plena-mente sus responsabilidades dentro de la comunidad \u00bb. El otro p\u00e1rrafo relativo a los antecedentes, el noveno, tiene una explica-ci\u00f3n diferente. Se cita textualmente el p\u00e1rrafo tercero preambularde la Declaraci\u00f3n de 1959, seg\u00fan el cual el ni\u00f1o \u00ab por su falta de madurez f\u00edsica y mental necesita protecci\u00f3n y cuidados espe-ciales, incluso la debida protecci\u00f3n legal, tanto antes comodespu\u00e9s del nacimiento \u00bb. La inclusi\u00f3n de esta cita de la Declaraci\u00f3n de 1959 fue una soluci\u00f3n de compromiso entre partidarios de posturas opuestas relati-vas al alcance del derecho a la vida; un grupo, compuesto esencial-mente por pa\u00edses cat\u00f3licos e isl\u00e1micos,, que apoyaba el reconoci-miento del derecho a la vida a partir de la concepci\u00f3n, y otro grupocompuesto por pa\u00edses que reconocen la legalidad del aborto, entreellos los socialistas, n\u00f3rdicos y asi\u00e1ticos. Los primeros se opusieran auna cl\u00e1usula del texto inicial que defin\u00eda al ni\u00f1o como toda personahumana desde el nacimiento hasta los 18 a\u00f1os, y propusieron unaredacci\u00f3n sustitutiva que reconoc\u00eda la efectividad del derecho a lavida antes del nacimiento. Dicha propuesta no prosper\u00f3, pero logr\u00f3 laeliminaci\u00f3n de la referencia al nacimiento como elemento de la defi-nici\u00f3n que ahora figura en el art\u00edculo primero de la Convenci\u00f3n. Ade-m\u00e1s, argumentando que la Convenci\u00f3n no deber\u00eda derogar la protec-ci\u00f3n reconocida por la normativa internacional existente, este grupode pa\u00edses consigui\u00f3 la reiteraci\u00f3n de la cl\u00e1usula mencionada en elPre\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n. Los conceptos expresados en los tres \u00faltimos p\u00e1rrafos preambulares, si bien en el fondo no son tan originales, adquierencierta importancia por su inclusi\u00f3n en un instrumento de esta \u00edndole.El und\u00e9cimo, recogiendo un concepto ampliamente difundido porUNICEF en los \u00faltimos a\u00f1os, reconoce que hay ni\u00f1os que viven en\"circunstancias excepcionalmente dif\u00edciles \u00bb en todos los pa\u00edsesConcepciones de la Infancia como sujeto de derechosConcepciones de la Infancia como sujeto de derechosConcepciones Psicosociales de la InfanciaConcepciones Psicosociales de la Infancia 152153La Infancia: Concepciones y Perspectivas del mundo. Lo significativo no es tanto la referencia al concepto como tal, sino el reconocimiento de que las violaciones graves delos derechos del ni\u00f1o no son monopolio de ning\u00fan grupo de pa\u00edses,sino un fen\u00f3meno tristemente universal.El duod\u00e9cimo se\u00f1ala \u00ab la importancia de las tradiciones y los valores de cada pueblo enla protecci\u00f3n y desarrollo armonioso del ni\u00f1o \u00bb. En materia de derechos humanos, Instrumentos internacionales a veces parecencontemplar los \" valores y tradiciones culturales no universales \u00bb \u00fanicamente como posibles limitaciones u obst\u00e1culos a la realizaci\u00f3nde los derechos fundamentales de la persona. Si bien estos efectosnegativos no pueden ser desconocidos, la manifestaci\u00f3n de fe entales tradiciones, y su llamado impl\u00edcito al rescate de aquello quefavorece al ni\u00f1o en cada cultura y sociedad, representa una nueva\u00f3ptica, m\u00e1s pluralista y, por lo tanto, m\u00e1s universalista, en el verda-dero sentido de la palabra. El decimotercero p\u00e1rrafo, finalmente, recalca la importan- cia de la cooperaci\u00f3n Internacional \u00ab para el mejoramiento de las condiciones de vida de los ni\u00f1os en todos los pa\u00edses, enparticular en los pa\u00edses en desarrollo \u00bb. En efecto, la necesi- dad de una mayor cooperaci\u00f3n internacional estuvo presente enel esp\u00edritu de los que participaron en la elaboraci\u00f3n de la Con-venci\u00f3n, cuyas disposiciones sobre temas tan diversos como lacultura, la educaci\u00f3n, la salud, la adopci\u00f3n, la pensi\u00f3n alimenti-cia, los refugiados y el trafico y secuestro de ni\u00f1os contienenm\u00faltiples referencias a la cooperaci\u00f3n multilateral, de car\u00e1cterlegal, t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y otros. Respecto a la definici\u00f3n de infancia , el art\u00edculo primero defi- ne al ni\u00f1o, para efectos de la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, como \" todo ser humano menor de 18 a\u00f1os, salvo que, en virtud de la ley quele sea aplicable, haya alcanzado antes la mayor\u00eda de edad \". Como se ha planteado, la definici\u00f3n contenida en la versi\u00f3n inicial propuesta por Polonia en 1978 del entonces proyecto deConvenci\u00f3n, defin\u00eda al ni\u00f1o como toda persona, humana, desde sunacimiento hasta los 18 a\u00f1os de edad. Algunos pa\u00edses propusieron154una redacci\u00f3n sustitutiva al art\u00edculo primero definiendo al ni\u00f1o como persona desde la concepci\u00f3n. La imposibilidad de lograr un con-senso sobre una o otra alternativa -o sea, la que propon\u00eda la con-cepci\u00f3n como elemento de la definici\u00f3n y la que emplea el naci-miento para este efecto- llev\u00f3 al grupo de trabajo a adoptar untexto de compromiso, eliminando la referencia al nacimiento con-tenida en el texto original. En consecuencia, la Convenci\u00f3n no sepronuncia sobre el particular, y los trabajos preparatorios dejanconstancia que el texto final del art\u00edculo primero tiene el prop\u00f3sitoexpreso de evitar la incompatibilidad entre la convenci\u00f3n y la le-gislaci\u00f3n nacional, en cuento a los eventuales derechos de ni\u00f1oantes del nacimiento. Tambi\u00e9n figuraba en el proyecto inicial la excepci\u00f3n gen\u00e9rica, que permite sustraer de la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n a las personasmenores de 18 a\u00f1os cuando, por mandato de la legislaci\u00f3n del pa\u00eds, lamayor\u00eda de edad es alcanzada antes. Los trabajos preparatorios de-mostraron la necesidad de esa cl\u00e1usula, sin la cual habr\u00eda sido dif\u00edcillograr un consenso sobre la edad de 18 a\u00f1os como criterio principalde la definici\u00f3n contenida en el art\u00edculo primero. Algunos pa\u00edses con-sideraron la edad de 14 0 15 como l\u00edmite. Sin la cl\u00e1usula escapatoria,posiblemente estos pa\u00edses hubieran insistido en rebajar la menciona-da en la definici\u00f3n. Dicha cl\u00e1usula no limita el margen de apreciaci\u00f3n de los pa\u00edses en cuanto a la definici\u00f3n de la mayor\u00eda de edad, dando pie as\u00ed a laposibilidad de serias restricciones en la aplicabilidad en la Conven-ci\u00f3n. Tan s\u00f3lo dos art\u00edculos de la Convenci\u00f3n fijan una edad precisaque debe ser respetada en lo referente a los derechos consagrados:el art\u00edculo 87, que proh\u00edbe la aplicaci\u00f3n de la perna de muerte y depenas de prisi\u00f3n vitalicias a personas menores de 18 a\u00f1os de edad, yel art\u00edculo 38, relativo a los conflictos armados. Este \u00faltimo, proh\u00edbe laparticipaci\u00f3n directa de personas menores de 15 a\u00f1os en conflictosarmados, as\u00ed como su reclutamiento por las Fuerzas Armadas. \u00bfSer\u00eda posible, entonces, limitar la aplicaci\u00f3n de los derechos reconocidos por la Convenci\u00f3n mediante una legislaci\u00f3n que defina laConcepciones de la Infancia como sujeto de derechos155La Infancia: Concepciones y Perspectivas mayor\u00eda de edad a 16,1 15 o aun menos? Los trabajos preparatorios de la Convenci\u00f3n no proporcionan una respuesta categ\u00f3rica, pero sepueden adelantar algunos criterios (O'Donnell, 1999). En primer lugar, el art\u00edculo primero parece presumir que la legislaci\u00f3n nacional del pa\u00eds en cuesti\u00f3n existe una definici\u00f3n \u00fani-ca de mayor\u00eda de edad. Esta presunci\u00f3n no coincide con el dere-cho comparado, en el cual la mayor\u00eda de edad var\u00eda para efectosdistintos. Si bien algunas discrepancias encontradas en el Dere-cho Compartido al respecto son dif\u00edciles de justificar, en general lapresunci\u00f3n de que las personas est\u00e1n preparadas para asumir al-gunas de las responsabilidades de la vida adulta antes que otrasno parece irracional. No obstante, el uso de criterios diferentes en cuanto a la mayor\u00eda de edad para efectos de la legislaci\u00f3n interna, la cualreglamenta todos los pormenores de la vida privada y p\u00fablica, nodebe confundirse con el uso de criterios diferentes a efectos delreconocimiento y la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales dela persona humana. Trat\u00e1ndose de los derechos fundamentales reconocidos por la Convenci\u00f3n, toda disposici\u00f3n del Derecho interno que restrinja suaplicaci\u00f3n tendr\u00eda que ser justificada tomado en cuenta tanto las rea-lidades sociales del pa\u00eds en cuesti\u00f3n como los principios fundamenta-les que inspiran la Convenci\u00f3n y los principios generales del DerechoInternacional sobre loa derechos humanos. Cuando m\u00e1s grande seala discrepancia entre los 18 a\u00f1os y la norma nacional, m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1fundamentarla. En principio ser\u00e1 particularmente dif\u00edcil justificar laincapacidad de algunos art\u00edculos de la Convenci\u00f3n, y no de otros, sopretexto de que la legislaci\u00f3n nacional establece criterios de mayor\u00edade edad diferentes a tales efectos. Cabe recordar que el art\u00edculo 41 de la Convenci\u00f3n contiene la cl\u00e1usula usual en los pactos sobre derechos humanos, seg\u00fan la cualnada en la convenci\u00f3n afectar\u00e1 las responsabilidades de los EstadosParte bajo otros instrumentos internacionales o el Derecho consuetu-156dinario vigente. En cuanto a la edad del sujeto, varios instrumentos definen espec\u00edficamente la aplicabilidad de determinados derechosdel ni\u00f1o. Entre ellos los diversos Convenios Internacionales sobre laedad m\u00ednima para el matrimonio, por ejemplo. El art\u00edculo 38 2, que fija la edad de 15 a\u00f1os como l\u00edmite para reclutamiento por las Fuerzas Armadas y la participaci\u00f3n en con-flictos armados, es para muchos el art\u00edculo m\u00e1s decepcionante dela Convenci\u00f3n. Como requisito m\u00ednimo para estos efectos, la edad,de 15 a\u00f1os proviene de los Protocolos Adicionales a los Conveniosde Ginebra. El art\u00edculo 4.3 c del Protocolo II relativo a la Protec-ci\u00f3n de v\u00edctimas de los conflictos armados sin car\u00e1cter internacio-nal dispone que \"los ni\u00f1os menores de quince a\u00f1os no ser\u00e1nreclutados en las fuerzas o grupos armados y no se permitir\u00e1 queparticipen en hostilidades\". El art\u00edculo 77.2 del Protocolo I relativoa la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas de los conflictos armados internacio-nales tambi\u00e9n coh\u00edbe el reclutamiento y participaci\u00f3n en hostilida-des de personas menores de 15 a\u00f1os, a\u00f1adiendo que, en caso dereclutamiento de personas entre 15 y 18 a\u00f1os de edad, debe \"pro-curar alistar en primer lugar los de m\u00e1s edad\". 2 La primera versi\u00f3n del actual art\u00edculo 38 de la Convenci\u00f3n, sometido al grupo de trabajo en 1985 por B\u00e9lgica, Finlandia, los Pa\u00edses Bajos, Per\u00fa, Senegal y Suecia, se refer\u00edaa los ni\u00f1os en general. Otras propuestas sometidas el mismo a\u00f1o por Polonia y,sorprendentemente, por la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n, tambi\u00e9n se refer\u00edan a ni\u00f1os en unsentido general. Reci\u00e9n terminada la guerra de las Malvinas, el Reino Unido, cuya legis-laci\u00f3n permite el reclutamiento de personas mayores de 15 a\u00f1os de edad, tem\u00eda que lapresencia de j\u00f3venes marineros en nav\u00edos de guerra pudiera resultar incompatible con alConvenci\u00f3n si este art\u00edculo ampliaba la protecci\u00f3n reconocida por el Derecho humani-tario vigente, o sea, los Protocolos Adicionales a los Convenios de Ginebra. La propues-ta del Reino Unido, apoyada por Bangladesh, Canad\u00e1, Finlandia, y Noruega, fue aproba-da, siendo Venezuela la \u00fanica delegaci\u00f3n que manifest\u00f3 claramente su preferencia por laedad m\u00ednima de 18 a\u00f1os. Entre 1986 y 1988 hubo una fuerte campa\u00f1a contra la dispo-sici\u00f3n de bajar la edad m\u00ednima a 15 a\u00f1os, liderada por Suecia y las organizaciones nogubernamentales R\u00e4dda Barnen y los Cuakeros, con el apoyo del Comit\u00e9 Internacionalde la Cruz Roja. En la denominada reuni\u00f3n de \"revisi\u00f3n t\u00e9cnica\" celebrada en diciembrede 1988, una evoluci\u00f3n significaba en las posiciones de los participantes se puso demanifiesto. Nada menos que 25 Estados, incluyendo el Reino Unido, expresaron suapoyo a los 18 a\u00f1os como edad m\u00ednima para la participaci\u00f3n en hostilidades (Argelia,Angola, Argentina, Australia, Canad\u00e1, China, Colombia, Espa\u00f1a, Finlandia, Francia, LaRepublica Democr\u00e1tica de Alemania, India, Italia, M\u00e9xico, Mozambique, los Pa\u00edsesBajos, Nueva Zelanda, Noruega, La Santa Seda, Suecia, Suiza, el Reino Unido, la Uni\u00f3nSovi\u00e9tica y Venezuela). Pero la oposici\u00f3n de los Estados Unidos impidi\u00f3 un consensosobre la edad de 18 a\u00f1os como edad m\u00ednima para la participaci\u00f3n en hostilidades.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos157La Infancia: Concepciones y Perspectivas El contenido y alcance de la convenci\u00f3n . La declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos abarca todos los derechos funda-mentales de la persona humana, incluyendo los de car\u00e1cter civil, po-l\u00edtico, social, econ\u00f3mico y cultural. Posteriormente, como es sabidocon la elaboraci\u00f3n de los primeros grandes tratados en al materia, seefect\u00faa una separaci\u00f3n de los derechos humanos en dos grandescategor\u00edas: econ\u00f3micos y culturales. Esta decisi\u00f3n -que no fue toma-da en forma un\u00e1nime ni por consenso sino bien al contrario, de mane-ra controvertida- obedec\u00eda a la idea de que existir\u00edan diferencias im-portantes en la naturaleza de tales derechos. Algunos sosten\u00edan inclusive, que los derechos sociales, eco- n\u00f3micos y culturales ni siquiera eran verdaderos derechos sinom\u00e1s bien meros objetivos, no susceptibles de la proyecci\u00f3n jur\u00eddi-ca. Una versi\u00f3n m\u00e1s matizada de ese punto de vista manten\u00edanque, si bien ambas categor\u00edas podr\u00edan considerarse como dere-chos fundamentales de la persona humana, \u00fanicamente la primeraera susceptible de voluntad pol\u00edtica, mientras la protecci\u00f3n de lasegunda categor\u00eda s\u00f3lo podr\u00e1 ser alcanzada progresivamente, pornecesitar inversiones en infraestructuras en el campo de la salud,la educaci\u00f3n, etc. Merced a tales argumentos, los pa\u00edses de tradi-ci\u00f3n jur\u00eddico-social liberal impidieron la adopci\u00f3n de un pacto \u00fani-co en materia de derechos humanos. Desde entonces, la tendencia al considerar instrumentos sobre derechos de los grupos vulnerables en incorporar en un solo instru-mento todos los derechos fundamentales, cualquiera sea su naturale-za. Tal es el caso de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de la Discri-minaci\u00f3n Radical, por ejemplo, y de la Convenci\u00f3n contra toda formade Discriminaci\u00f3n contra la Mujer. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o dentro de esa de esa tradici\u00f3n, abarca todos los Derechos fundamentales del Ni\u00f1o in-dependiente de su categor\u00eda. Sin embargo, a diferencia de los instru-mentos antes mencionados, los objetivos de la Convenci\u00f3n sobre losDerechos del Ni\u00f1o no se reducen a la eliminaci\u00f3n de la discrimina-ci\u00f3n, lo que explica su amplitud, conteniendo en su Parte I. cuarenta158art\u00edculos sustantivos. Existen, sin embargo, dos clases de derechos que no figuran en la Convenci\u00f3n. Seg\u00fan la normativa internacionalvigente de los derechos pol\u00edticos stricto sensu, es decir, el derecho de votar, de ser candidato y de tener acceso a la funci\u00f3n publica, son propicios de los \" ciudadanos \", concepto que re\u00fane la nacionalidad y al mayor\u00eda de edad. Esos derechos, por lo tanto, no figuran en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. No obstante, la omisi\u00f3n de los derechos pol\u00ed-ticos estricto sensu no implican negaci\u00f3n del ni\u00f1o como sujeto de la libertad de expresi\u00f3n y de reuni\u00f3n, por ejemplo, sujeto \u00fanicamente alos limites inherentes a dichas libertades (es decir, las mismas aplica-das a las personas en general) y a las consideraciones de car\u00e1ctergeneral establecidas en el art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3n, o sea, en con-sonancia con la evoluci\u00f3n de las facultades del ni\u00f1o y la correspon-diente direcci\u00f3n y orientaci\u00f3n de los padres. El derecho de la libre determinaci\u00f3n, reconocido por los Pactos Internacionales de 1966 como derecho de los pueblos, tampoco figu-ra en la convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. La ni\u00f1ez formaparte intr\u00ednseca de cada pueblo, no habiendo entonces, necesidad dereafirmar dicho derecho en cuanto derecho de los pueblos, en uninstrumento de esta naturaleza. No obstante, podemos considerar quealgunos art\u00edculos en efecto tutelan determinados aspectos del dere-cho de cada ni\u00f1o a formar parte de un pueblo, como el art\u00edculo 11.(1),sobre la lucha contra el traslado il\u00edcito de los ni\u00f1os al exterior de supa\u00eds; el art\u00edculo 21 (b), que dispone que la adopci\u00f3n de un ni\u00f1o porpersonas provenientes de oto pa\u00eds debe ser excepcional; y los art\u00edcu-los 7 y 8. que reconocen el derecho a una nacionalidad y a la identi-dad, respectivamente. Los principios generales. El art\u00edculo 2 contiene la prohibi- ci\u00f3n de discriminaci\u00f3n, semejante a la que figura en los dem\u00e1s ins-trumentos en materia de derechos humanos. S\u00f3lo dos aspectos deeste art\u00edculo merecen un breve comentario. Por primera vez, sehace una prohibici\u00f3n expresa de la discriminaci\u00f3n basada en el ori-gen \u00e9tnico de la persona. El art\u00edculo 2 amplia la protecci\u00f3n contra laConcepciones de la Infancia como sujeto de derechos159La Infancia: Concepciones y Perspectivas discriminaci\u00f3n ya establecida en otros instrumentos al prohibir ex- presamente no s\u00f3lo la discriminaci\u00f3n basada en las caracter\u00edsticasde sus padres o tutores. El art\u00edculo 3 de la Convenci\u00f3n consagra el principio que el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o ser\u00e1 \" una consideraci\u00f3n primordial \" en todas las medidas que le afectan. El concepto del \" inter\u00e9s supe- rior del ni\u00f1o \" ha despertado algunas inquietudes, Algunos recelan que este principio debilita la fuerza de la Convenci\u00f3n en cuantoafirma del ni\u00f1o como sujeto de derecho, pues el goce y ejercicio detodos los derechos enumerados en ella estar\u00eda condicionando a even-tuales conflictos con los intereses del propio ni\u00f1o. Otros se pregun-tan si este principio no permitir\u00eda condicionar el contenido de losderechos reconocidos en la Convenci\u00f3n, no tanto base en supues-tos conflictos con el bienestar del ni\u00f1o en casos concreto, sino parala ni\u00f1ez en general, con base en los valores \"superiores\" de unasociedad o cultura. Este principio tiene su origen en el derecho com\u00fan, donde sirve para la soluci\u00f3n de conflictos de inter\u00e9s entre un ni\u00f1o y otra persona.Esencialmente, el concepto significa que, cuando se presentan con-flictos de este orden, como en el caso de la disoluci\u00f3n de un matrimo-nio, por ejemplo, los intereses del ni\u00f1o priman sobre los de las otraspersonas o instituciones. Interpretando as\u00ed, este principio favorece laprotecci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o, y el lugar central que debe ocu-par en la convenci\u00f3n constituye un valioso aporte a la ideolog\u00eda de losderechos del ni\u00f1o. Por cierto, la Convenci\u00f3n permite imponer a los derechos del ni\u00f1o l\u00edmites destinados a asegurar la \" protecci\u00f3n especial \" que necesitan los ni\u00f1os debido a su mayor vulnerabilidad y limitada ma-durez. Esa posibilidad no se deriva exclusivamente del principio delos intereses superiores del ni\u00f1o, sino que est\u00e1 reconocida explicitao impl\u00edcitamente en varias disposiciones de la Convenci\u00f3n. De to-dos modos, la posibilidad de una interpretaci\u00f3n abusiva quiz\u00e1s inhe-rente a toda disposici\u00f3n relativa a los l\u00edmites de los derechos funda-mentales no invalida al principio mismo, fundado e inclusive nece-160sario, en un instrumento que pretende definir los derechos de toda persona hasta los 18 a\u00f1os de edad. El concepto de los intereses superiores del ni\u00f1o fue recogido del Principio dos de la Declaraci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de1959. La Declaraci\u00f3n dispone que el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o debeser \" la consideraci\u00f3n fundamental \" \u00fanicamente en cuanto a \"l a promulgaci\u00f3n de leyes \" destinadas a la protecci\u00f3n y bienestar del ni\u00f1o. La Convenci\u00f3n ampl\u00eda el alcance de este principio que, a tenordel art\u00edculo 3. Debe inspirar no s\u00f3lo a la legislaci\u00f3n sino tambi\u00e9n a\"todas las medidas concernientes a los ni\u00f1os que tomen las ins- tituciones p\u00fablicas o privadas de bienestar social, los tribuna-les, las autoridades administrativas... \" El art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3n, relativo al papel de los padres en el ejercicio de los derechos del ni\u00f1o, establece el principio siguien-te: \"Los Estados Parte respetar\u00e1n las responsabilidades, los de- rechos y los deberes de los padres o, en su caso, de los familiareso la comunidad, seg\u00fan establezca la costumbre local, de los tu-tores y otras personas encargadas legalmente del ni\u00f1o, de im-partirle, en consonancia con la evoluci\u00f3n de sus reconocidos enla presente Convenci\u00f3n \". En general, la Convenci\u00f3n pretende definir los derechos del ni\u00f1o frente a la sociedad m\u00e1s que frente a la familia 3. La Conven- ci\u00f3n y su contenido no deben ser analizado como hecho aislado, y su contenido no deben ser analizado como hecho aislado, sino en su 3 El impacto de la Convenci\u00f3n en el seno de la familia es otro tema que ha despertado mucho inter\u00e9s, y hasta inquietud. En los pa\u00edses n\u00f3rdicos existe, en el derecho y en la pol\u00edtica social,una tendencia a ampliar cada vez m\u00e1s los derechos del ni\u00f1o frente a su familia, tendencia quese puso en evidencia durante los debates del grupo de trabajo. Tambi\u00e9n se pusieron demanifiesto opiniones opuestas, tanto por pa\u00edses industrializados como por pa\u00edses perif\u00e9ricosque se esfuerzan por mantener valores sociales tradicionales. En est\u00e1 \u00faltima reuni\u00f3n ordinariadel grupo de trabajo, por ejemplo, el representante de Senegal propuso incluir en la Conven-ci\u00f3n una disposici\u00f3n sobre la obligaci\u00f3n de los ni\u00f1os a respetar a sus padres. La RepublicaFederal Alemana, en un memorando dirigido a los participantes de la reuni\u00f3n de revisi\u00f3nt\u00e9cnica, propuso la inclusi\u00f3n de un art\u00edculo que dispon\u00eda que la legislaci\u00f3n nacional pudierafijar una edad al llegar a la cual el ni\u00f1o tendr\u00eda competencia para ejercer algunos de susderechos sin el consentimiento de sus padres, argumento que, salvo disposici\u00f3n contraria, losderechos de los ni\u00f1os no son ejercidos por ellos sino por sus padres.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos161La Infancia: Concepciones y Perspectivas contexto, como un aporte a un corpus juris existente, o sea, al Derecho Internacional de los derechos humanos. Dos derechos yaampliamente reconocidos tienen especial relevancia para la Con-venci\u00f3n, a saber, el derecho del ni\u00f1o a una protecci\u00f3n especial y elderecho de familia a protecci\u00f3n, en particular a ser protegida contra\"injerencias arbitrarias o ilegales \". Se puede considerar que la interacci\u00f3n de esos dos derechos fundamentales determina la legi-timidad de una injerencia del Estado, o del Derecho, en la vida fami-liar. Si la injerencia es necesaria para la protecci\u00f3n del ni\u00f1o, eslegitima, caso contrario, constituye una injerencia arbitraria en laintimidad de la familia, \" el elemento natural y fundamental de la sociedad \". Esa relaci\u00f3n permite apreciar la Convenci\u00f3n en su con- texto, y ayuda a entender que el prop\u00f3sito del art\u00edculo sobre la liber-tad de expresi\u00f3n, por ejemplo, no es el de permitirle a un ni\u00f1o de-mandar a su padre ante la justicia por haberle negado el derecho deexpresarse libremente durante la cena, sino el de recurrir ante lajusticia cuando es expulsado del liceo por haber expresado sus opi-niones sobre cuestiones sociales o pol\u00edticas. Por otra parte, el deber del estado y la sociedad de proporcio- narle al ni\u00f1o la necesaria protecci\u00f3n legitima la intervenci\u00f3n en lavida familiar, cuando la desprotecci\u00f3n o la negaci\u00f3n de los derechosde un ni\u00f1o llegan a perjudicar su bienestar o su desarrollo f\u00edsico opsicol\u00f3gico. Si bien el principal objetivo de la convenci\u00f3n es definir losderechos del ni\u00f1o frente a la sociedad, muchas de sus disposicionestambi\u00e9n buscan aclarar el dif\u00edcil equilibrio entre el derecho de la fami-lia a la intimidad y del derecho del ni\u00f1o a la protecci\u00f3n de la Conven-ci\u00f3n. Como principio general que inspira la Convenci\u00f3n, el art\u00edculo 5establece un marco general para los diversos art\u00edculos que tratanaspectos concretos de la, relaci\u00f3n entre la familia, el ni\u00f1o y el estado.Las consideraciones generales vertidas en el art\u00edculo 5 son tres, asaber: la reafirmaci\u00f3n del rol natural de los padres en la crianza yeducaci\u00f3n de los ni\u00f1os; la confirmaci\u00f3n de que son los ni\u00f1os mismosquienes ejercen sus derechos; y la introducci\u00f3n al concepto de evolu-ci\u00f3n progresiva de la competencia del ni\u00f1o a ejercer sus derechoscon creciente autonom\u00eda le permite superar una aparente contradic-ci\u00f3n entre los dos primeros conceptos.162La Convenci\u00f3n representa un esfuerzo de reafirmaci\u00f3n y de consolidaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o. La reafirmaci\u00f3n de unaamplia gama de derechos fundamentales en la Convenci\u00f3n elimi-na cualquier duda que pudiere subsistir sobre el lugar del ni\u00f1o enel Derecho Internacional de los derechos humanos: no es el meroobjeto del derecho a una protecci\u00f3n especial, sino sujeto de todoslos derechos reconocidos por la normativa internacional como\u00abderecho de toda persona \u00bb. Si eso parece indiscutible hoy, no era tan evidente ayer; como lo comprobar\u00eda un r\u00e1pido cotejo de lamayor parte de los C\u00f3digos de Menores vigentes con los instru-mentos internacionales, tales como el Pacto de San Jos\u00e9 o el Pac-to Internacional sobre los Derechos Humanos Civiles y Pol\u00edticos(O`Conell, 1999; Cillero, 1999). Adem\u00e1s, es posible la reafirmaci\u00f3n de la mayor parte de los derechos fundamentales, aun reconocidos en otros instrumentos in-gentes, realza el valor did\u00e1ctico de la Convenci\u00f3n, facilitando su utili-zaci\u00f3n en cualquier programa de concientizaci\u00f3n, movilizaci\u00f3n, edu-caci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de toda \u00edndole. Un aspecto importante de la Convenci\u00f3n es la incorporaci\u00f3n al Derecho internacional vinculante de algunos derechos previa-mente reconocidos al nivel de declaraciones. Un ejemplo es el art\u00ed-culo 37 (b) de la Convenci\u00f3n que dispone en su parte pertinente que\u00abLa detenci\u00f3n, encarcelamiento y/o prisi\u00f3n de un ni\u00f1o se utili- zar\u00e1 tan s\u00f3lo como ultimo recurso y por el per\u00edodo m\u00e1s breveque proceda \u00bb. Antes de ser a\u00f1adido a la Convenci\u00f3n durante la reuni\u00f3n de revisi\u00f3n t\u00e9cnica, en diciembre de 1988, este propio oderecho s\u00f3lo figuraba en las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Uni-das para la administraci\u00f3n de Justicia o \u00ab Reglas de Beijing \u00bb. El art\u00edculo 40 de la Convenci\u00f3n, sobre la justicia de menores, tambi\u00e9ncontiene algunas disposiciones inspiradas directamente por las Re-glas de Beijing, entre ellas el inciso 3 (a) sobre la conveniencia deestablecer una edad m\u00ednima para la presunci\u00f3n de la incapacidadpenal total; el inciso 3 (b), sobre la conveniencia de mecanismos deremisi\u00f3n para evitar la adjudicaci\u00f3n cuando posible, y el inciso 4,sobre las medidas alternativas a la institucionalizaci\u00f3n del menor.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos163La Infancia: Concepciones y Perspectivas De igual importancia es la incorporaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n de algunas disposiciones de la Declaraci\u00f3n sobre los Principios Socialesy Jur\u00eddicos relativos a la Protecci\u00f3n y el Bienestar de los Ni\u00f1os conparticular referencia a la Adopci\u00f3n. y a la Colocaci\u00f3n en Hogares deGuarda en los Planos Nacional e Internacional, de 1986. El articulo21 de la Convenci\u00f3n incorpora entre ellos el principio de que la adop-ci\u00f3n se efectuar\u00e1 \u00fanicamente por medio de las autoridades compe-tentes; el principio seg\u00fan el cual la adopci\u00f3n internacional debe seradmitida \u00fanicamente como \u00faltimo recurso; y la prohibici\u00f3n de adop-ci\u00f3n con fines de lucro (Carrillo, 1996). La convenci\u00f3n, representa un valioso avance en el reconoci- miento del ni\u00f1o, su verdadero valor no puede ser reducido a sus apor-tes a la normatividad internacional. La confirmaci\u00f3n del estatus del ni\u00f1o como sujeto de los dere- chos fundamentales de la persona humana, por ejemplo tienen con-secuencias que trascienden ampliamente el \u00e1mbito jur\u00eddico. El re-conocimiento de esta condici\u00f3n de sujeto de derechos constituye elpunto de partida en todo esfuerzo de reflexi\u00f3n y concientizaci\u00f3nrelativos al ni\u00f1o y su lugar en la sociedad, vale decir, su relaci\u00f3n connosotros los adultos. El problema de la \" aplicaci\u00f3n \" o puesta en practica de los instrumentos de derechos humanos es a veces conceptualizadoexclusivamente en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, o sea, la revisi\u00f3n de la le-gislaci\u00f3n nacional con el fin de asegurar su compatibilidad, o even-tualmente la incorporaci\u00f3n del instrumento internacional a la nor-mativa interna en forma directa, de manera que los tribunalesnacionales valen por su cumplimiento por m\u00e1s importante quesea la incorporaci\u00f3n de tales instrumentos a la normativa internade los pa\u00edses, su valor moral y pol\u00edtico es de igual o mayor impor-tancia. Por parte, legitima las aspiraciones populares y sirve comomarco de referencia para la evaluaci\u00f3n del empe\u00f1o y de los pro-gramas de todo gobierno, independiente de consignas ideol\u00f3gi-cas. Por otra, con instrumentos que afirman y codifican valoresuniversales, se presta a esfuerzos de concientizaci\u00f3n y capaci-164taci\u00f3n a escala sectorial, local o inclusive popular, cuyo valor moral no depende de su vigencia formal. La amplitud de los derechos y libertades enumerados en la Convenci\u00f3n tambi\u00e9n realza su valor did\u00e1ctico. El car\u00e1cter global dela Convenci\u00f3n que, a pesar de las protestas de algunos juristas, re-afirma derechos fundamentales previamente reconocidos por la co-munidad internacional, adem\u00e1s de a que los propios del ni\u00f1o, induda-blemente ayudar\u00e1 a que la Convenci\u00f3n tenga un impacto m\u00e1s profun-do y duradero en nuestras sociedades. El valor de la Convenci\u00f3n tambi\u00e9n depende de eficacia del comit\u00e9 de los derechos del ni\u00f1o, previstos por su parte dos y quevelara por el cumplimento de las obligaciones de los estados parte.Como es sabido, casi todo pacto en materia de derechos humanosestablece un comit\u00e9 internacional para ese efecto.La Convenci\u00f3n,a pesar de ser un texto muy extenso, conceptualmente hablando noentra en muchos detalles \u00fatiles para un uso operacional conindicadores que sirvan para evaluar su cumplimiento. Se trata de undocumento relativamente gen\u00e9rico. Tal generalismo fue necesariopara alcanzar un consenso cuasi universal entre diferentes culturas,religiones, legislaciones y posiciones pol\u00edticas. Pero, naturalmente,ello conlleva un importante volumen de ambig\u00fcedades oindeterminaciones, que ha llevado a que se afirme que naci\u00f3 en unvacuum cultural (Ru\u00edz-Gim\u00e9nez, 1996). Cuando se leen los diferentes informes presentados por los Estados partes, en teor\u00eda dos a\u00f1os despu\u00e9s de la ratificaci\u00f3n y acontinuaci\u00f3n cada cinco a\u00f1os, se hace evidente que dichos infor-mes contienen una gran cantidad de datos de gran inter\u00e9s. Pero losdatos aportados son tan dispares que desarrollar estudios compara-tivos con ellos deviene una tarea pr\u00e1cticamente imposible o al me-nos, no claramente fiable. La pregunta que espont\u00e1neamente viene a la mente es: \u00bfse- r\u00eda posible, para los futuros informes, que al menos una parte delos datos fueran comparables entre pa\u00edses? En tal caso dispon-Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos165La Infancia: Concepciones y Perspectivas dr\u00edamos de una poderosa fuente de informaci\u00f3n para mejorar nues- tros conocimientos sobre la infancia y sobre sus derechos desdeuna perspectiva universal. Pero la tentaci\u00f3n de homogeneizar un sistema de indicadores universalmente v\u00e1lido topa enseguida con la obviedad de que cadaart\u00edculo de la Convenci\u00f3n, en la pr\u00e1ctica, tiene gran cantidad de dis-tintas posibles interpretaciones, seg\u00fan su contexto cultural, hist\u00f3rico yconceptual. El propio concepto infancia , como ya hemos visto, no es entendido universalmente de la misma forma. Pero tampoco lo son conceptos tan b\u00e1sicos como derecho, abuso, protecci\u00f3n, etc. La influencia de cada macrocontexto es tanenorme, que cambia dr\u00e1sticamente la comprensi\u00f3n de la realidad. Lapropia investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre el desarrollo infantil se ha funda-mentado en una parte m\u00e1s que considerable sobre la cultura (o cul-turas) occidental. (Linaza, 1994; Delval, 1994). Se sabe a\u00fan muy poco sobre la influencia de tales macrocontextos, incluidas las representaciones sociales adultas so-bre la infancia existentes en cada cultura, sobre la vida de ni\u00f1os yni\u00f1as. Se est\u00e1 en los inicios de la investigaci\u00f3n en este terreno, yqueda mucho camino por recorrer (Tenorio, 2000; 2000a). El desarrollo pr\u00e1ctico de su contenido debe destacar y no olvidar las siguientes contribuciones cient\u00edficas a\u00fan pendientes (Ca-sas, 1992, 1998): (a) Mejorar los indicadores existentes, que puedan servir de l\u00ednea base. (b) Desarrollar los m\u00e9todos y metodolog\u00edas apropiadas para recoger datos sobre la infancia en general. (c) Desarrollar metodolog\u00edas para comprender mejor la si- tuaci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os en circunstancias de especial dificultad, as\u00edcomo sus necesidades.166(d) Desarrollar medios para compartir las informaciones que se deriven de la construcci\u00f3n de m\u00e9todos informativos e integradossobre la infancia a nivel universal. El art\u00edculo 44 de la Convenci\u00f3n prev\u00e9 que adem\u00e1s de los Estados parte, tambi\u00e9n UNICEF y otros cuerpos y agencias dela ONU pueden ser invitados a presentar informes. En la pr\u00e1cti-ca, el Comit\u00e9 sobre los Derechos del Ni\u00f1o, \u00f3rgano oficial previs-to en la propia Convenci\u00f3n para realizar su seguimiento, ha pedi-do tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n de las ONGs internacionales y na-cionales. A pesar de todo, la mayor\u00eda de los informes disponibles(salvo en unos pocos pa\u00edses, como Reino Unido y Noruega) existeun \u00fanico informe, realizado por el Gobierno de aquel pa\u00eds, y que,por tanto, como ha dicho Verhellen (1992), corre el riesgo inhe-rente de ser juez y parte. Hay un creciente consenso acerca de que, para que la Con- venci\u00f3n devenga una realidad para todos, har\u00e1 falta mucha m\u00e1s investigaci\u00f3n rigurosa sobre las situaciones en que vive la infanciaen los distintos pa\u00edses del planeta, y en especial, mucha m\u00e1s in-vestigaci\u00f3n valorativa, que nos permita analizar sistem\u00e1ticamentelas pol\u00edticas y programas de intervenci\u00f3n orientados a la mejorade dichas situaciones. Ahora bien, \u00bfcu\u00e1les son los retos de futuro?, siguiendo a Casas (1994), se puede responder en los siguientes cinco puntos: Son necesarias mejoras en todo el mundo en nuestra capaci- dad para monitorizar el cumplimiento (y los avances en el mismo) delos derechos especificados en la Convenci\u00f3n, en y con los Estadosparte. Los informes de cada Estado deben ser considerados una fuentede informaci\u00f3n valiosa, pero no la \u00fanica. Se debe interpretar el contenido de la Convenci\u00f3n tan intensa- mente como sea posible, en la direcci\u00f3n del superior inter\u00e9s de la ni\u00f1a o el ni\u00f1o, y pedir coherencia en ello a los Estados que hacen parte de la Convenci\u00f3n.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos167La Infancia: Concepciones y Perspectivas Hay que trabajar en sistemas de monitorizaci\u00f3n internacio- nales, que incluyan aspectos tradicionalmente invisibles de la rea-lidad infantil, por falta de datos estad\u00edsticos regulares. En esteaspecto, hace falta el apoyo de las ONGs y de las universidades ycentros de investigaci\u00f3n. Nuestras representaciones sociales acer-ca de la infancia imponen l\u00edmites incluso a las actividades cient\u00edfi-cas, y deben ser afrontados. Se debe investigar para poder cambiar las actitudes y representaciones sociales sobre la infancia, ya que, por estar profun-damente enraizadas, dificultan la construcci\u00f3n de un nuevo clima so-cial favorable a la infancia y a la mejora de su calidad de vida. Paraeste prop\u00f3sito hay que cooperar extensamente con los medios decomunicaci\u00f3n social, cuya contribuci\u00f3n a la monitorizaci\u00f3n de la Con-venci\u00f3n podr\u00eda ser muy importante. 4.2. La infancia como sujetos de derechos: desarrollos latinoa- mericanos En el contexto latinoamericano, un grupo de juristas, soci\u00f3- logos y pedagogos ha estudiado lo relativo a la cultura y a losmecanismos del control socio-penal de la infancia desde el mo-mento de la colonizaci\u00f3n hasta la aparici\u00f3n de las primeras leyesespec\u00edficas de la \" menor edad \", momento que es posible ubicar en la d\u00e9cada de los veinte del siglo XX (Garc\u00eda y Carranza, 1999;Garc\u00eda, 1990, 1999; 1999a). Los resultados confirmaron que lahistoria de la infancia es la historia de su control; es decir, esposible reconstruir la historia de la infancia concentr\u00e1ndose en elestudio de los mecanismos \" punitivo-asistenciales \" que la in- ventan, modelan y reproducen. Esta concepci\u00f3n jur\u00eddica del infante como \" menor \", que a\u00fan persiste en las legislaciones sobre la infancia, tiene que ver con losprocesos sociales e institucionales del \" descubrimiento \" de la in- fancia en los pa\u00edses latinoamericanos. Una vez \" descubierta \" la infancia en la conciencia social, la familia y fundamentalmente laescuela cumplen un papel central en la consolidaci\u00f3n y reproduc-168ci\u00f3n ampliada de esta categor\u00eda. Sin embargo, se sabe que no todos los sujetos de esta categor\u00eda tienen acceso a la instituci\u00f3n escolar ono todos los que acceden poseen los recursos (en sentido amplio)suficientes para permanecer en ella. Por este motivo, las diferen-cias que se establecen en el interior de la categor\u00eda infancia entreaquellos que tienen acceso a la escuela y los \" otros \" es tan enorme que una concepci\u00f3n \u00fanica de infancia no podr\u00e1 abarcarlos. Los ex-cluidos se transformar\u00e1n en \" menores \" y para ellos ser\u00e1 necesaria la construcci\u00f3n de una instancia espec\u00edfica de control y socializa-ci\u00f3n, los tribunales de menores, que funcionan bas\u00e1ndose en losprincipios de la doctrina de situaci\u00f3n irregular. En los \u00faltimos a\u00f1os, no obstante, comienza a instalarse en la conciencia jur\u00eddica y social una nueva inversi\u00f3n radical del para-digma del \" menor \". La Convenci\u00f3n Internacional de los Dere- chos del Ni\u00f1o constituye al mismo tiempo la evidencia y el motorde estas transformaciones. La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Ca-ribe ha sido pionera en el proceso mundial de ratificaciones deeste tratado internacional, omnicomprensivo de los derechos hu-manos de todos aquellos que a\u00fan no han alcanzado los dieciochoa\u00f1os. M\u00e1s a\u00fan, todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe nos\u00f3lo han ratificado la Convenci\u00f3n, sino que adem\u00e1s la han trans-formado en ley nacional mediante un tr\u00e1mite de aprobaci\u00f3n parla-mentaria (Gross, 1996). La lucha por ampliar el estatus de ciudadan\u00eda al conjunto de la infancia pone definitivamente en evidencia la claridad e impor-tancia del nexo existente entre su condici\u00f3n jur\u00eddica y su condi-ci\u00f3n material. La Convenci\u00f3n Internacional supone un punto deno retorno, donde las necesidades se manifiestan como derechospara la inmensa mayor\u00eda de la infancia latinoamericana (M\u00fcller,1996, 1998; Garc\u00eda, 1998). En << El derecho de \"menores\" como derecho mayor >> Garc\u00eda y Carranza (1999), muestran como para el caso latinoameri-cano hasta 1988, la historia de la infancia de este continente todav\u00edano hab\u00eda llamado la atenci\u00f3n de a los historiadores profesionales. PorConcepciones de la Infancia como sujeto de derechos169La Infancia: Concepciones y Perspectivas ello un grupo de juristas, soci\u00f3logos y pedagogos latinoamericanos dise\u00f1aron un programa de investigaci\u00f3n dividido en dos etapas. Laprimera abarcando cinco pa\u00edses (Argentina, Colombia, Costa Rica,Uruguay y Venezuela), deb\u00eda dar respuesta al interrogante relativo ala cultura y los mecanismos del control socio-penal de la infancia,desde donde fuera posible obtener informaci\u00f3n, punto temporal queen casi todos los trabajos se ubic\u00f3 en los primeros per\u00edodos del proce-so de colonizaci\u00f3n hasta la aparici\u00f3n de las primeras leyes espec\u00edfi-cas de la \" menor edad \", momento que es posible ubicar en la d\u00e9cada del 20 del siglo XX. Los resultados permitieron confirmar una hip\u00f3tesis previa as\u00ed como abrir una nueva perspectiva de investigaci\u00f3n. La hip\u00f3tesis con-firmada se vincula a los trabajos citados de Philippe Ari\u00e8s, que consi-deran que la infancia no constituye una categor\u00eda de car\u00e1cterontol\u00f3gico, siendo por el contrario el resultado de un complejo proce-so de construcci\u00f3n social que la \" descubre \" en la conciencia colecti- va alrededor del siglo XIX. La perspectiva novedosa por su parte,puede condensarse en la afirmaci\u00f3n de que la historia de la infanciaes la historia de su control. En otras palabras, esto significa que esposible reconstruir la historia de la infancia concentr\u00e1ndose en el es-tudio de los mecanismos \" punitivo asistenciales \" que la inventan, modelan y reproducen. En la segunda parte de la investigaci\u00f3n, se propuso analizar la creaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de las legislaciones nacionales sobre la infan-cia desde la primera ley espec\u00edfica, hasta la \u00faltima actualmente envigor en los diferentes pa\u00edses. Se busc\u00f3 entonces confrontar la legislaci\u00f3n en vigor, en espe- cial, con la \" Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o \" 4 y los instrumentos de la llamada \" Doctrina de las Nacio- nes Unidas de Protecci\u00f3n Integral de la Infancia \" con el objeto de determinar en qu\u00e9 medida la legislaci\u00f3n nacional se adecuabasustancialmente a esta nueva doctrina, lo que significaba el mismo 4 Para efectos de exposici\u00f3n se citar\u00e1 como CIDN170tiempo medir su grado concreto de eficacia en la protecci\u00f3n de los derechos humanos espec\u00edficos de los ni\u00f1os y adolescentes latinoa-mericanos (Garc\u00eda-M\u00e9ndez, 1999a). La investigaci\u00f3n analiza cr\u00edticamente la tradici\u00f3n jur\u00eddica latinoamericana que hace \u00e9nfasis sobre la concepci\u00f3n del ni\u00f1ocomo \" menor \", o lo que es lo mismo, la legislaci\u00f3n \" minorista \". Los autores encuentran que mientras los nuevos principios pol\u00ed-tico-jur\u00eddicos internacionales consideran a la categor\u00eda infanciacomo pleno sujeto de derechos, las legislaciones latinoamerica-nas insisten en la llamada \" doctrina de la situaci\u00f3n irregular del menor \". <<la protecci\u00f3n de un supuesto \"menor delincuente-aban- donado\" constituye la materia prima sobre la cual seapoya una endeble pero persistente construcci\u00f3n quesirvi\u00f3 y todav\u00eda hoy sirve de base al (no) Derecho deMenores latinoamericano, un no Derecho que corres-ponde perfectamente a una no infancia.>> (Garc\u00eda-M\u00e9ndez y Carranza, 1999: 44) En este contexto de aclaraci\u00f3n, es necesario agregar varias premisas para comprender la concepci\u00f3n de infancia como sujeto dederechos que subyace en la reciente tradici\u00f3n jur\u00eddica latinoamerica-na sobre la infancia. (a). La escasa literatura hist\u00f3rico-cr\u00edtica sobre la infancia coincide, sin excepciones, en confirmar el car\u00e1cter recient\u00edsimode cualquier consideraci\u00f3n jur\u00eddica que perciba a la infancia comosujeto de derechos. (b). El concepto de infancia, como sujeto de derechos, es no s\u00f3lo reciente, sino adem\u00e1s preciso, sobre todo en relaci\u00f3n con el mu-cho m\u00e1s ambiguo concepto de infancia como sujeto social. (c). El tema de la infancia, como sujeto de derechos, est\u00e1 es- trechamente vinculado con el tema de la ciudadan\u00eda.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos171La Infancia: Concepciones y Perspectivas (d). El tema de la ciudadan\u00eda est\u00e1 indisolublemente vinculado con el tema de ciudadan\u00eda, porque \" nadie que se ocupe con serie- dad del tema de la infancia desde la perspectiva de sus dere-chos, puede obviar el tema de la democracia. Sin embargo, casinadie de aquellos que se ocupan con seriedad del tema de lademocracia, se ocupa de la infancia como asunto espec\u00edfico...\"(Garc\u00eda y Carranza, 1999) (e). El concepto de infancia como \" sujeto de derechos \" evo- ca, en forma inexorable, el concepto jur\u00eddico (aunque no s\u00f3lo jur\u00eddico)de autodeterminaci\u00f3n. (f). Nada m\u00e1s ajeno a la historia de la infancia que el concepto de autodeterminaci\u00f3n. El \u00fanico \" derecho \" que la infancia ha tenido es el no-derecho de la \" protecci\u00f3n \". (g). El sentido real de la protecci\u00f3n a la infancia o de la infan- cia se constituye como eufemismo para construir y legitimar una se-m\u00e1ntica y unas pr\u00e1cticas que son la negaci\u00f3n real del concepto deautodeterminaci\u00f3n. (h). En este contexto, el concepto opuesto al de autodetermi- naci\u00f3n es el concepto clave para entender el car\u00e1cter hist\u00f3rico enAm\u00e9rica Latina (por lo menos hasta el CIDN) de la relaci\u00f3n entre losni\u00f1os y el Estado y los ni\u00f1os y los adultos: este concepto es el concep-to de discrecionalidad. (i). A su vez, toda la ret\u00f3rica de la protecci\u00f3n constituye un eufemismo para legitimar las pr\u00e1cticas y el discurso de ladiscrecionalidad. (j). Los eufemismos, en general, y muy especialmente en este contexto, constituyen una pieza central para la conformaci\u00f3n de lasem\u00e1ntica de la discrecionalidad. La afirmaci\u00f3n del fil\u00f3sofo JacquesDerrida, en un texto sobre el \"apartheid\", en el sentido de que nopodr\u00eda existir racismo sin sus correspondientes palabras, se deja ex-trapolar -mutandis mutandi- a esta situaci\u00f3n.172(k). En una especie de efecto invertido, la incapacidad pol\u00edtica de la infancia, que se deriva de su car\u00e1cter de ciudadan\u00eda incompleta,construye y legitima su incapacidad civil, la que a su vez construye ylegitima su incapacidad de hecho. Lo verdaderamente interesante eneste caso es el posible car\u00e1cter circular de este razonamiento. Enotras palabras, esta frase admite ser construida en sentido inverso,exactamente con el mismo resultado. A continuaci\u00f3n interesa mostrar -en forma breve y esque- m\u00e1tica- la g\u00e9nesis y el desarrollo del proceso de construcci\u00f3n deincapacidad de la infancia en la tradici\u00f3n latinoamericana (Garc\u00eda-M\u00e9ndez, 1999a: 61-73). Un an\u00e1lisis hist\u00f3rico riguroso demuestra que la historia de la infancia es la historia de su control. Esta perspectiva parte delrechazo de considerar a la infancia como categor\u00eda ontol\u00f3gica,sosteniendo, por el contrario, que la misma constituye el resultadode un complejo proceso de construcci\u00f3n social cuyos or\u00edgenespueden ubicarse en los comienzos del siglo XVII. En otras pala-bras, lo anterior significa afirmar que la ni\u00f1ez de hoy no fuepercibida como una categor\u00eda diferenciada de los adultos antes dedicho per\u00edodo. Esta posici\u00f3n remite al ya cl\u00e1sico trabajo de Ari\u00e8s(1973; 1986; 1987), quien utilizando una fuente documental decar\u00e1cter heterodoxo -como es la pintura de la \u00e9poca demuestraque antes del siglo XVIII, esos individuos peque\u00f1os se integrabantotalmente al mundo de los adultos. Las fuentes documentales de Ari\u00e9s muestran a quienes hoy consideramos natural y obviamente como ni\u00f1os, vistiendo las mismasropas que los adultos y realizando sus mismas actividades. Con posterioridad al siglo XVIII, la utilizaci\u00f3n como fuente es- pec\u00edfica del retrato familiar permite demostrar una clara inversi\u00f3n dela tendencia descrita. Aquellos individuos peque\u00f1os aparecen conropas diversas, ubicados en el centro del retrato familiar. Una historiacr\u00edtica posterior permitir\u00e1 percibir, con nitidez, el alto precio que lainfancia pagar\u00e1 por esta nueva centralidad: p\u00e9rdida total de la auto-Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos173La Infancia: Concepciones y Perspectivas nom\u00eda y origen de una cultura jur\u00eddico-social que vincula indisolublemente la oferta de protecci\u00f3n a la declaraci\u00f3n previa deuna incapacidad que primero ser\u00e1 \" natural \" y luego \" cient\u00edficamen- te\" ser\u00e1 reconocida como jur\u00eddica. A la incapacidad hay que protegerla, siendo que este tipo de protecci\u00f3n resulta casi siempre un mero sustituto verbal de lacaridad. Por su parte, el ejercicio de la caridad implica asumir ladiscrecionalidad como comportamiento institucional y/o perso-nal rutinario. Hasta aqu\u00ed, lo que desde la perspectiva actual puede ser enten- dido como la prehistoria de la incapacidad de la infancia. Sobre estaincapacidad \" originaria \", esencialmente pol\u00edtica y cultural, se asen- tar\u00e1, obviamente en forma hegem\u00f3nica, una incapacidad derivada decorte m\u00e9dico-jur\u00eddico; la doctrina de la situaci\u00f3n irregular sintetizaeste conjunto de incapacidades. El llamado derecho de menores, cuya mera menci\u00f3n evoca en forma autom\u00e1tica la imposibilidad del ejercicio aut\u00f3nomo de los dere-chos, constituye el hilo conductor donde es posible (y necesario) re-construir la historia moderna de la incapacidad. Para rechazar posibles intromisiones e interferencias -so- bre todo por parte del resto del derecho-, el derecho de menoresse autopercibe y se proclama, mucho m\u00e1s que como espec\u00edfico,como aut\u00f3nomo. As\u00ed como la incapacidad exige protecci\u00f3n y la protecci\u00f3n, discrecionalidad, la discrecionalidad se opone radicalmente a la exis-tencia de \u00e1reas de dominio aut\u00f3nomo de la persona. No parece haber ninguna duda sobre la autoproclamada autonom\u00eda del derecho de menores; al \" derecho \" de menores es profundamente aut\u00f3nomo, sobre todo y en forma muy especial,con relaci\u00f3n al derecho constitucional. La tan mentada autono-m\u00eda del derecho de menores no cumple otra funci\u00f3n que la de174legitimar la negaci\u00f3n de todos los derechos que las constitucio- nes de Am\u00e9rica Latina, desde mediados del siglo XIX, consa-gran no s\u00f3lo para los ciudadanos, sino tambi\u00e9n para todos losseres humanos sin excepci\u00f3n. Como inspiraci\u00f3n filos\u00f3fica, la Ciudadan\u00eda Infantil constituye la negaci\u00f3n global de esta ideolog\u00eda tutelar. Como texto jur\u00eddico, la Ciu-dadan\u00eda Infantil se opone en forma espec\u00edfica y detallada al \"dere-cho\" de menores. Como instrumento espec\u00edfico que consagra los derechos hu- manos de la infancia, la CIDN sienta las bases para la construc-ci\u00f3n plena de la ciudadan\u00eda, proceso este que, sin embargo, esnecesario recoger en toda su complejidad como se ver\u00e1 un pocom\u00e1s adelante. \u00bfCu\u00e1les otras implicaciones encierra el tema de laincapacidad y la minor\u00eda?. A partir de este abanico de incapacidades que los distintos saberes supuestamente s\u00f3lo reconocen, aunque en realidad como se ha visto setrata de incapacidades construidas a trav\u00e9s de los siglos, se generan loseufemismos que regulan todo el tratamiento de la minoridad. El concepto de infancia como sujeto de derechos ocupa, en la historia del derecho, un lugar muy reciente. Ser sujeto de derecho nodeber\u00eda significar, otra cosa que ser sujeto de la ley. Sujeto de la leyentendido como lo opuesto a ser sujeto de una voluntad discrecional;sin embargo, autonomizado de las trabas (que en forma de garant\u00edassupone el derecho constitucional), el derecho de menores \" resuel- ve\", de manera negativa, la dicotom\u00eda: sujeto de la ley versus objeto de la discrecionalidad. El derecho de menores crea leyes \" protectoras \", cuyo conte- nido esencial consiste en institucionalizar la voluntad omn\u00edmoda de unjuez que debe actuar como un \" buen padre de familia \", si el conflic- to involucra a un menor, o a la voluntad omn\u00edmoda de un padre, quiendebe actuar con la autoridad y discrecionalidad de un juez, si se tratade un ni\u00f1o o un adolescente.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos175La Infancia: Concepciones y Perspectivas Como se ve, la met\u00e1fora del buen padre de familia tiene un sentido doble y, porque no decirlo, profundo para la ideolog\u00eda tutelar.En el primer caso, regula las relaciones de una parte de la infanciacon las instituciones del Estado, en la otra, regula la relaci\u00f3n de la otrainfancia con los adultos. Aut\u00f3nomo del derecho constitucional, el derecho de menores se construye como un derecho que no es ley (en su sentido de volun-tad abstracta); de un juez que no es juez; de un proceso que, porsupuesto, no es un proceso y, sobre todo, de un sujeto que si algo noes, es ser sujeto. Este proceso puede ser comprendido como el resul-tado de un pacto, siempre fr\u00e1gil y provisorio, entre el saber (poder)m\u00e9dico y el saber (poder) jur\u00eddico. La apariencia de las formas jur\u00eddicas, con el contenido de la discrecionalidad que caracteriza a las intervenciones m\u00e9dicas, es elresultado final de esta situaci\u00f3n, legitimada en la excepcionalidad desu objeto (excepcionalidad que se asienta en resaltar en forma per-manente lo que los ni\u00f1os tienen de diverso respecto de los adultos(madurez), y no sobre el resto de los atributos que poseen en com\u00fan-conquista todav\u00eda apoyos o, por lo menos, tolerancias objetivamentec\u00f3mplices, incluso entre destacados juristas (no s\u00f3lo progresistas sino,en general, garantistas). Este \u00faltimo hecho confirma, dicho sea depaso, el car\u00e1cter hegem\u00f3nico de la ideolog\u00eda tutelar. La CIDN constituye la m\u00e1s clara, extensa y profunda rup- tura con la ideolog\u00eda y pr\u00e1ctica del proteccionismo tutelar, queencuentra en la doctrina de la situaci\u00f3n irregular su expresi\u00f3n ideo-l\u00f3gica m\u00e1s consistente. La Convenci\u00f3n ha sido definida, con fre-cuencia, como una verdadera revoluci\u00f3n copernicana, que trans-forma al \" menor en ciudadano \". Este concepto de minoridad supone, en la pr\u00e1ctica, la existencia de una cultura profundamentenegadora, no s\u00f3lo de la ciudadan\u00eda de la infancia, sino tambi\u00e9n desu condici\u00f3n de persona. Por eso, no resultar\u00eda exagerado afirmar que la CIDN consti- tuye una revoluci\u00f3n francesa que llega a los ni\u00f1os con doscientos176a\u00f1os de atraso. El car\u00e1cter n\u00edtido de la distinci\u00f3n entre los derechos del hombre y del ciudadano, tal como aparece consagrado en la De-claraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano, de 1789, seha ido relativamente opacando (para mal o para bien) debido al usopol\u00edticamente difuso e indiferenciado que, separado de su base jur\u00eddi-ca, se ha hecho del concepto de ciudadan\u00eda. La persistencia de un uso que podr\u00edamos convenir en de- nominar pol\u00edtico-cultural del concepto de ciudadan\u00eda, exige, si enverdad no queremos recaer en los eufemismos del pasado, unaseria reconstrucci\u00f3n del alcance y significado del concepto deciudadan\u00eda que tome en cuenta, con seriedad, su dimensi\u00f3n es-trictamente jur\u00eddica. Desde la revoluci\u00f3n francesa hacia ac\u00e1, se ha entendido que los derechos del hombre se refieren a aquellos derechos inherentesa la persona humana, mientras que los derechos del ciudadano im-plican adicionalmente un determinado status pol\u00edtico-jur\u00eddico quesignifica la incapacidad plena para ejercer la titularidad activa delos derechos de la persona. Desde el punto de vista de la revoluci\u00f3n francesa, todos los ciudadanos son personas, pero no todas las personas son ciu-dadanas. Pero, adem\u00e1s, desde mucho antes de la revoluci\u00f3n fran-cesa sabemos que no todos los seres humanos son personas.Los ni\u00f1os y hasta no hace mucho tiempo las mujeres (situaci\u00f3nque todav\u00eda hoy parcialmente persiste) forman parte de esta ca-tegor\u00eda de no personas, a la cual, por supuesto, corresponde unno-derecho en los t\u00e9rminos en que hemos visto que funciona el\"derecho\" de menores. Por ejemplo, en el c\u00f3digo civil napole\u00f3nico de 1804, el ejercicio de los derechos civiles resulta independiente de la condici\u00f3n de ciu-dadano, aunque obviamente no de la calidad de la persona. La necesidad de una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda sobre los usos y significados del concepto de ciudadan\u00eda se vincula con el hecho his-Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos177La Infancia: Concepciones y Perspectivas t\u00f3rico que en un sentido estricto (que en este caso es el sentido jur\u00eddi- co), cumplida su funci\u00f3n inclusiva revolucionaria contra el orden feu-dal, el concepto de ciudadan\u00eda se transforma -parad\u00f3jicamente- en pieza clave de un nuevo orden, formalmente democr\u00e1tico, pero pro- fundamente basado en la exclusi\u00f3n. No propietarios, extranjeros, mujeres y ni\u00f1os precisan de un representante -el Estado, el patr\u00f3n o el pater familias, seg\u00fan sea el caso -para ejercer sus derechos, por interp\u00f3sita persona o por interp\u00f3sita instituci\u00f3n. Es precisamente esta dial\u00e9ctica de la exclusi\u00f3n sobre la que se basa el nuevo orden, la que ha estado y est\u00e1 todav\u00eda hoy presente en el conjunto de tensiones no resueltas entre ciudadan\u00eda y democraciaen los pa\u00edses latinoamericanos. Tensi\u00f3n que en el pasado se refer\u00eda, en forma clara, a no pro- pietarios, extranjeros y mujeres y que hoy, justamente por la recons-trucci\u00f3n del ni\u00f1o como sujeto de derecho que realiza la CIDN, involucra de pleno derecho a la categor\u00eda de infancia. Antes de la CIDN, ni siquiera se percib\u00eda a la infancia como objeto de exclusi\u00f3n. Por lo dem\u00e1s el CIDN supera cualquier pers- pectiva dicot\u00f3mica de la infancia entendida como sujeto social ver- sus sujeto de derecho. En la era de los derechos humanos toda persona, por el mero hecho de serlo, resulta autom\u00e1ticamente suje- to de derechos. Obviamente desde la creaci\u00f3n de la CIDN paraac\u00e1, en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, el car\u00e1cter de persona de la infancia no est\u00e1 m\u00e1s en discusi\u00f3n. En otras palabras, no s\u00f3lo en el derecho, sino adem\u00e1s en la pr\u00e1ctica, la infancia ha adquirido el status de persona; el desaf\u00edo consiste ahora en la marcha progresiva hacia la conquis- ta de sus derechos ciudadanos. Pensar la infancia como sujeto de derechos consiste en espe- cificar el sentido y el alcance de sus derechos humanos. Estos \u00falti- mos deben ser entendidos, en primer lugar y de manera fundamental,178como instrumentos aptos para cerrar progresivamente la brecha en- tre los derechos de la persona y los derechos del ciudadano. No caben dudas que, en este contexto, el t\u00e9rmino \" progresi- vamente \" se vincula con fuerza a la neta distinci\u00f3n jur\u00eddica entre ni\u00f1os y adolescentes a la que se ha hecho referencia. En la extensi\u00f3n y democratizaci\u00f3n del uso de las nuevas t\u00e9cni- cas id\u00f3neas para la garant\u00eda de los derechos (t\u00e9cnicas que se carac-terizan por una disminuci\u00f3n radical de la intermediaci\u00f3n pol\u00edtico-buro-cr\u00e1tica, se llamen acciones de tutela, recurso de amparo, mandato deseguranza, etc.) est\u00e1n, quiz\u00e1s, las claves para la superaci\u00f3n positivade las exclusiones propias de las hist\u00f3ricas promesas incumplidas delliberalismo latinoamericano. Si es verdad que s\u00f3lo con m\u00e1s democracia es que se supe- ran los problemas de la democracia, entonces tambi\u00e9n deber\u00edaser verdad que s\u00f3lo con m\u00e1s ciudadan\u00eda se superan los proble-mas de la ciudadan\u00eda. El uso gen\u00e9rico e indiscriminado del t\u00e9rmino crisis ha pro- vocado una profunda devaluaci\u00f3n de su alcance y significado. Sinuna especificaci\u00f3n detallada, el uso del t\u00e9rmino crisis oculta y os-curece m\u00e1s de lo que aclara y revela. En este contexto, la crisisde la ciudadan\u00eda remite a la tensi\u00f3n entre las pr\u00e1cticas y pol\u00edticas(no s\u00f3lo econ\u00f3micas) de exclusi\u00f3n y los movimientos sociales que,\"tom\u00e1ndose en serio sus derechos \", pugnan por consolidar un proceso de expansi\u00f3n cualitativo y cuantitativo de la ciudadan\u00eda. Desde la perspectiva de los derechos humanos, la cuesti\u00f3n de la infancia como sujeto de derechos constituye todo lo contra-rio a una problema de corte sectorial o corporativo. El desmonte yla deslegitimaci\u00f3n de la cultura de la incapacidad constituyen unapieza central, aunque no exclusiva, en este proceso. No pareceexagerado concluir afirmando que el problema de la ciudadan\u00edade la infancia constituye un aspecto medular futuro de la ciudada-n\u00eda de todos.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos179La Infancia: Concepciones y Perspectivas 4.3. Las legislaciones de la infancia en Am\u00e9rica Latina: consi- deraciones evolutivas En Am\u00e9rica Latina, particularmente en el contexto de la tra- dici\u00f3n jur\u00eddica napole\u00f3nica de derecho codificado, el proceso de trans-formaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en ley nacional ha generado lo que losespecialistas denominan una verdadera situaci\u00f3n de \" esquizofrenia \" jur\u00eddica. Esquizofrenia jur\u00eddica referida a la vigencia simult\u00e1nea dedos leyes, que regulando la misma materia resultan de naturalezaantag\u00f3nica: por un lado, la Convenci\u00f3n y por el otro, las viejas leyesde menores basadas en la doctrina de la situaci\u00f3n irregular. La iner-cia pol\u00edtico cultural, sumada a algunos problemas de t\u00e9cnica jur\u00eddicaprocesal determinaron que, en el plano judicial, se continuara con laaplicaci\u00f3n masiva y rutinaria de las viejas leyes de menores, al tiempoque la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n se convert\u00eda en un hecho excep-cional y fragmentario. (Garc\u00eda M\u00e9ndez, 1999a; Calvento, 1999;Baratta, 1999; 1999a). Si las cosas hubieran seguido su curso \" natural \", es pro- bable que la Convenci\u00f3n hubiera permanecido, tal vez por mu-chos a\u00f1os, como un \" simp\u00e1tico \" instrumento del derecho inter- nacional. Sin embargo, Brasil cambi\u00f3 el rumbo \"natural\" de lahistoria, desatando un proceso absolutamente in\u00e9dito en la tradi-ci\u00f3n socio-jur\u00eddica de la regi\u00f3n: la producci\u00f3n democr\u00e1ticoparticipativa del derecho, en este caso, de un nuevo derechopara la infancia. Un proceso que -dicho en palabras de PietroBarcellona-, citado por Calvento (1999:284) permiti\u00f3 \" redescu- brir que el car\u00e1cter estructuralmente normativo del ser so-cial es un recurso de poder, porque la capacidad de produ-cir normas es una competencia social difusa y no solamenteuna prerrogativa de los parlamentos \". No parece exagerado afirmar que el proceso de transforma- ciones jur\u00eddicas que desemboc\u00f3 en la aprobaci\u00f3n del Estatuto delNi\u00f1o y del Adolescente de Brasil en 1990, constituye tal vez el motivode mayor intercambio e integraci\u00f3n que, en el campo social, Brasilha tenido con el resto de Am\u00e9rica Latina, poniendo fin a una larga180tradici\u00f3n de mutua ignorancia con el resto de la regi\u00f3n (M\u00faller, 1996, 1998; Rizzini, 1992). En este contexto brasile\u00f1o, al descubrir, en forma emp\u00edrica, la \u00edntima conexi\u00f3n entre los problemas de la infancia y los proble-mas de la democracia y, en el marco del proceso popular de cons-trucci\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n que indicaba con claridad elfin de un cuarto de siglo de autoritarismo militar, el embrionariomovimiento de lucha por los derechos de la infancia se articul\u00f3 entorno a la preparaci\u00f3n de enmiendas populares a ser introducidasen la nueva Constituci\u00f3n (mecanismo previsto por la propia Con-venci\u00f3n Constituyente). El resultado fue la incorporaci\u00f3n a la nueva constituci\u00f3n brasilera, aprobada finalmente en octubre de 1988, de dos art\u00edculosclaves para el desarrollo de un nuevo tipo de pol\u00edtica social para lainfancia: la pol\u00edtica social p\u00fablica. El art\u00edculo 227, constituye unaadmirable s\u00edntesis de la futura Convenci\u00f3n, que para la \u00e9poca circu-laba en forma de anteproyecto entre los movimientos de lucha porlos derechos de la infancia. El otro art\u00edculo decisivo fue el 204 (par-ticularmente en su inciso II) el que, legitimando la articulaci\u00f3n deesfuerzos coordinados entre gobierno y sociedad civil, colocaba lasbases expl\u00edcitamente jur\u00eddicas para la reformulaci\u00f3n de una pol\u00edticap\u00fablica, ya no m\u00e1s entendida como mero sin\u00f3nimo de pol\u00edtica gu-bernamental, sino como el resultado de una articulaci\u00f3n entre go-bierno y sociedad civil. Que una reivindicaci\u00f3n por la mejora de las condiciones mate- riales de la infancia se expresar\u00e1 bajo la forma de una norma jur\u00eddica,nada menos que de rango constitucional, significaba una doble ruptu-ra in\u00e9dita en la regi\u00f3n. En primer lugar, una ruptura con un \" sentido jur\u00eddico com\u00fan \" que a la \u00e9poca en forma abierta y hoy en una for- ma solapada y vergonzante, se expresa en la trillada frase: \" en Am\u00e9- rica Latina tenemos maravillosas legislaciones de menores queinfelizmente no se aplican \". En segundo lugar, una ruptura con el acuerdo t\u00e1cito de que la Constituci\u00f3n muy en especial sus garant\u00edasindividuales, invariablemente consagradas normativamente para to-Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos181La Infancia: Concepciones y Perspectivas dos los habitantes, no deb\u00edan interferir en la pr\u00e1ctica de las tareas de \"compasi\u00f3n represi\u00f3n \" propias del (no) derecho y las pol\u00edticas de menores. Aprobada finalmente la nueva constituci\u00f3n, los art\u00edculos204 y 227 pusieron de inmediato en evidencia el flagrantemente in-constitucional de la legislaci\u00f3n minorista vigente: el c\u00f3digo de meno-res de 1979, dispositivo central en la pol\u00edtica social del autoritarismomilitar de las d\u00e9cadas pasadas. Estos son, en forma muy breve y esquem\u00e1tica, los anteceden- tes del primer proceso de reforma legislativa en Am\u00e9rica Latina en elcontexto de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o. En realidad, puede decirse que en Am\u00e9rica Latina han habido dos grandes etapas de reforma jur\u00eddicas en lo que se refiere al dere-cho de la infancia. Una primera etapa, de 1919 a 1939, que introducela especificidad del derecho de menores y crea un nuevo tipo deinstitucionalidad: la justicia de menores. Una segunda etapa, de lacual este libro precisamente pretende dar cuenta, que comienza en1990 y contin\u00faa abierta y en evoluci\u00f3n hasta nuestros d\u00edas. Cumplida la primera etapa del proceso de reformas, desde 1940 a 1990, los pocos cambios jur\u00eddicos ocurridos han sido inva-riablemente intrascendentes: variaciones sobre un mismo tema paradecirlo en una forma un poco m\u00e1s elegante. El proceso de cambiojur\u00eddico y social que los movimientos de lucha por los derechos dela infancia concretan en Brasil en 1990 (pero que reconoce ante-cedentes inmediatos y directos por lo menos desde 1986), consti-tuye un ejemplo extraordinario de conjunci\u00f3n de tres coordenadasfundamentales: infancia, ley y democracia. En este caso, la expe-riencia demuestra que los diversos problemas de la infancia s\u00f3lopueden ser reconstruidos en una clave distinta a la \" compasi\u00f3n- represi\u00f3n \" cuando se intersecan con el tema de la ley y el tema de la democracia. Esto significa un rechazo rotundo a considerar los temas de la infancia desde cualquier perspectiva fragmentaria y sobre todocorporativista. La nueva relaci\u00f3n infancia-ley, implica una profunda182revaloraci\u00f3n cr\u00edtica del sentido y naturaleza del v\u00ednculo entre la tradi- ci\u00f3n jur\u00eddica y la condici\u00f3n material de la infancia. Pero las transformaciones de la segunda etapa de reformas legislativas (1990 en adelante) no se refieren solamente a un cam-bio profundo y sustancial en los contenidos de la ley. Se trata ade-m\u00e1s, de un cambio en los mecanismos de producci\u00f3n del derecho;de un nuevo derecho para todos los ni\u00f1os, no s\u00f3lo para aquellos en\"situaci\u00f3n irregular \". A partir de la experiencia del Brasil, todo el resto de las reformas legislativas (con mayor o menor nivel departicipaci\u00f3n social y con una mejor o peor t\u00e9cnica jur\u00eddica), deja-ron de ser esot\u00e9ricas y clandestinas reuniones de \" expertos \" que trabajaban en los s\u00f3tanos de los Ministerios de Justicia, para con-vertirse en inmensos laboratorios pol\u00edtico-sociales de producci\u00f3njur\u00eddica democr\u00e1tica. La d\u00e9cada de los 80 para Am\u00e9rica Latina en general y su se- gunda mitad para Brasil en particular, coincide con la retirada, m\u00e1s omenos ordenada, m\u00e1s o menos ca\u00f3tica, de las dictaduras militaresinstauradas en la d\u00e9cada del 70. En Am\u00e9rica Latina, el complejo,dif\u00edcil y contradictorio retorno a la democracia coincide con el surgi-miento y difusi\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Por primera vez, un instrumentocon forma de ley capta seriamente la atenci\u00f3n de los movimientossociales, por otra parte, pol\u00edticamente enfrentados, en general, a losgobiernos autoritarios. Sin embargo, la asimilaci\u00f3n de este instrumento legal no fue f\u00e1cil y no faltaron las cr\u00edticas de distinto tipo. Desde aquellos queafirman que cualquier intento de juridificaci\u00f3n de los derechos de lainfancia significaba en la pr\u00e1ctica negar o, por lo menos, poner unacamisa de fuerza a sus derechos naturales, hasta aquellos que ve\u00edanen la Convenci\u00f3n otra m\u00e1s o menos sutil intervenci\u00f3n del imperialis-mo. En realidad, los motivos profundos por los que la Convenci\u00f3nlogra finalmente imponerse con tanta intensidad esperan un an\u00e1lisism\u00e1s detallado. Es posible, sin embargo, que su comprensi\u00f3n y acep-taci\u00f3n como instrumento espec\u00edfico de derechos humanos haya juga-do un papel fundamental en su instalaci\u00f3n socio-jur\u00eddica definitiva.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos183La Infancia: Concepciones y Perspectivas Tambi\u00e9n es probable que haya sido decisiva la intuici\u00f3n de al- gunos grupos de activistas sociales, en el sentido de que no es s\u00f3lo lademocracia la que garantiza la lucha por los derechos, sino que es tambi\u00e9n, y fundamentalmente, la que garantiza la lucha por los dere- chos, sino que es tambi\u00e9n, y fundamentalmente, la lucha por los dere-chos lo que garantiza la democracia. Fue precisamente, esta \" intui- ci\u00f3n\" la que jug\u00f3 un papel determinante en la primera incorporaci\u00f3n constitucional de la Convenci\u00f3n. En el Brasil de fines de los 80, fue-ron juristas con sensibilidad educativa y, sobre todo, educadores con una alt\u00edsima sensibilidad jur\u00eddica, los que instalaron un tipo, felizmente heterodoxo, de lucha por los derechos en el campo del derecho. El proceso de reformas legislativas que comienza a mediados de la d\u00e9cada los 80 en Brasil, y se extiende hasta nuestros d\u00edas atodos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, debe ser tambi\u00e9n entendido como un inmenso laboratorio para la democracia y para el derecho. En la Europa de los 80, muy particularmente en Italia y en menor medida en Francia, surge un movimiento de uso alternativo del derecho que proyect\u00f3 en Am\u00e9rica Latina una cierta influencia en elplano intelectual y acad\u00e9mico, aunque no el plano de lo pol\u00edtico. El ambiente pol\u00edtico en el que nace y se desarrolla el movimiento del uso alternativo del derecho (en Europa) podr\u00eda en forma esquem\u00e1ticasintetizarse como sigue. En un contexto de bloqueo de la situaci\u00f3n pol\u00edtica caracterizado por la inmovilidad del porcentaje electoral para los partidos progresistas, de una creciente producci\u00f3n intelectual cr\u00ed-tica en el campo del derecho y de la profesionalizaci\u00f3n democr\u00e1tica de los operadores de la justicia (concursos p\u00fablicos y carrera judi- cial), surge la propuesta de utilizar en una clave distinta a la tradicio-nal, el derecho existente. La falta de una mayor base de sustentaci\u00f3n pol\u00edtica y la incapacidad o imposibilidad de pol\u00edticas de alianzas, de- terminaron la inexistencia de condiciones para la transformaci\u00f3n le-gislativa. Se trataba, en otras palabras, de usar, con un contenido progresista y transformador, la discrecionalidad propia de la funci\u00f3n judicial. Es el intento de utilizaci\u00f3n cr\u00edtica de un derecho -muchasveces-, razonablemente democr\u00e1tico o el rechazo a las interpretacio- nes regresivas de las normas jur\u00eddicas proc\u00e9sales, impuestas y legiti- madas por las varias caras de la emergencia (mafia, terrorismo, etc.).184Muy distinta es la situaci\u00f3n en el contexto latinoamericano. En Am\u00e9rica Latina de los 80, no s\u00f3lo se carec\u00eda de un derecho \" razona- blemente democr\u00e1tico \", sino que cont\u00e1bamos con un derecho expl\u00edci- tamente autoritario y antidemocr\u00e1tico. Esta situaci\u00f3n era, particular-mente, evidente en las \u00e1reas del (no) derecho constitucional y del dere-cho penal. El derecho de menores, basado en la doctrina de la situaci\u00f3nirregular, no constituye, por supuesto, un sub-producto de las dictadurasmilitares de los 70, pero se adopt\u00f3 maravillosamente a su proyecto\"socia l\". La discrecionalidad omn\u00edmoda del derecho de menores legi- timada en la bondad protectora de sectores d\u00e9biles y sobre todo inca-paces, constituy\u00f3 una fuente preciosa de inspiraci\u00f3n para el derecho, elproyecto regresivo del autoritarismo, de los 70 y los 80, de convertir aciudadanos en s\u00fabditos, descansaba en la \" memorizaci\u00f3n \" de todo el derecho, muy especialmente el penal y constitucional. De las m\u00faltiples consecuencias negativas, producto de los autoritarismos de los a\u00f1os 70 y 80, una de ellas se refiere a suimpacto negativo sobre la ya fr\u00e1gil cultura del derecho en Am\u00e9-rica Latina. Sin lugar a dudas, el autoritarismo y sus secuelasexacerbaron todas las tendencias negativas que, sobre todo enel plano de las relaciones derecho-realidad, derecho-democra-cia y derecho- ciudadan\u00eda, imperaron e imperan desde la coloniahasta nuestros d\u00edas. A\u00fan con el objeto de descubrir la democracia y la condi- ci\u00f3n de ciudadan\u00eda, los gobiernos autoritarismos no subestima-ron las capacidades t\u00e9cnicas del derecho como instrumento efi-ciente de dominaci\u00f3n. El derecho de menores particularmente en su car\u00e1cter de efi- ciente instrumento de control social, especialmente a trav\u00e9s de suconocida \" vocaci\u00f3n \" para la criminalizaci\u00f3n de la pobreza, convivi\u00f3 c\u00f3modamente con toda la pol\u00edtica social. La discrecionalidad omn\u00edmodadel derecho de menores, donde la legitimidad consist\u00eda en la meralegitimaci\u00f3n de lo \" que m\u00e1s conveniente \" el responsable de su apli- caci\u00f3n, constituy\u00f3 una fuente preciosa de inspiraci\u00f3n para el derechopenal y constitucional del autoritarismo.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos185La Infancia: Concepciones y Perspectivas El movimiento del nuevo derecho de la infancia no s\u00f3lo espera un balance cr\u00edtico, sino adem\u00e1s una profunda reflexi\u00f3n relativa a suspotenciales consecuencias y a su car\u00e1cter contaminante positivo (y sifuera el caso negativo) sobre el resto del derecho. Cuadro 5. Concepciones de la infancia como sujeto de derechos Fuentes: Casas (1992, (1999), O'Donell (1999); M\u00fcller(1996; 1999).Infancia como sujeto de derechos (1) Los estudios hist\u00f3rico-jur\u00eddicos sobre la infancia en Am\u00e9rica Latina \"descubren\" un ni\u00f1o y una ni\u00f1a como , es decir, algo as\u00ed como , en diferentes espacios de la vida social. (2) La Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del ni\u00f1o, ofrece un reconocimiento formal del ni\u00f1o como sujeto de derechos, as\u00ed como persona con derechos. (3) La tradici\u00f3n legal latinoamericana la infancia se ha concebido hasta no hace mucho como un objeto pasivo de la \" \". (4) Que la infancia adquiera pleno estatus social como , implica un cambio profundo de perspectiva: no s\u00f3lo la infancia tiene derecho a ser protegida, a ser atendidos sus problemas y ante sus carencias, sino que tambi\u00e9n tiene claramente vinculados a las libertades b\u00e1sicas, y, en su protecci\u00f3n, a la calidad de vida. (5) La infancia latinoamericana, se ha pensado desde ciertas doctrinas jur\u00eddicas como una categor\u00eda ontol\u00f3gica, es decir, como objeto pasivo de \"protecci\u00f3n-represi\u00f3n\". (6) Las concepciones de la infancia como sujeto de derechos en los pa\u00edses latinoamericanos remiten sin dudas a la persistencia en este continente de la llamada \" \". Esta \" \" de la situaci\u00f3n irregular confunde (activa e intencionalmente) la protecci\u00f3n de una categor\u00eda de sujetos d\u00e9biles con la legitimaci\u00f3n de formas irrestrictas de intervenci\u00f3n coactiva sobre los mismos. (7) Existen en Am\u00e9rica Latina dos tipos de infancia. Aquella con sus necesidades b\u00e1sicas satisfechas (ni\u00f1os y adolescentes) y aquella con sus necesidades b\u00e1sicas total o parcialmente insatisfechas (los \" \"). (8) La concepci\u00f3n de la infancia en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, para los efectos de su aplicaci\u00f3n define al ni\u00f1o como \" \". menores ciudadano a\u00fan no del todo protecci\u00f3n-represi\u00f3n sujeto de derecho derechos civiles y pol\u00edticos, doctrina de la situaci\u00f3n irregular doctrina menores todo ser humano menor de dieciocho a\u00f1os, salvo que, en virtud de la ley que le sea aplicable , haya alcanzado antes la mayor\u00eda de edad1864.4. A manera de conclusi\u00f3n: las concepciones de la infancia como sujeto de derechos 1. Los estudios hist\u00f3ricos- jur\u00eddicos sobre la infancia que da- tan de 1988, nos muestran como esta se concibi\u00f3 como un sujeto-objeto caracterizado por ser \" menor-edad \" en las primeras legisla- ciones que se pueden ubicar en la d\u00e9cada del 20 del siglo XX. Eneste contexto, la hip\u00f3tesis confirmada por estos estudios, se vinculaal trabajo pionero, y hoy cl\u00e1sico de Philippe Ari\u00e8s, El ni\u00f1o y la vida familiar en el Antiguo R\u00e9gimen , que afirma que la infancia no constituye una categor\u00eda de car\u00e1cter ontol\u00f3gico, siendo por el con-trario el resultado de un complejo proceso de construcci\u00f3n socialque la \" descubre \" en la conciencia colectiva alrededor del siglo XVI. La perspectiva novedosa por su parte, puede condensarse enal afirmaci\u00f3n de que la historia de la infancia es la historia de sucontrol. En otras palabras, esto significa que es posible reconstruirla historia de la infancia latinoamericana concentr\u00e1ndose en el estu-dio de los mecanismos \" punitivo- asistenciales \" que la inventan, moldean y reproducen. 2. Las concepciones de la infancia como sujeto de dere- chos en los pa\u00edses latinoamericanos remiten sin dudas a la per-sistencia en este continente de la llamada \" doctrina de la si- tuaci\u00f3n irregular \". Esta \" doctrina \" de la situaci\u00f3n irregular confunde (activa e intencionalmente) la protecci\u00f3n de una cate-gor\u00eda de sujetos d\u00e9biles con la legitimaci\u00f3n de formas irrestrictasde intervenci\u00f3n coactiva sobre los mismos. La protecci\u00f3n de unsupuesto \"menor delincuente-abandonado\", constituye la mate-ria prima sobre la cual se apoya una endeble pero persistenteconstrucci\u00f3n que sirvi\u00f3 y todav\u00eda hoy sirve de base al (no) Dere-cho de Menores latinoamericano. Un no Derecho que corres-ponde perfectamente a una \" no infancia \". 3. Una vez \" descubierta \" la infancia en la conciencia social, la familia y fundamentalmente la escuela cumplen un papel centralen al consolidaci\u00f3n y reproducci\u00f3n ampliada de esta categor\u00eda. Sinembargo, es sabido, que no todos los sujetos de esta categor\u00eda tie-Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos187La Infancia: Concepciones y Perspectivas nen acceso a la instituci\u00f3n escolar o no todos lo que acceden po- seen los recursos. Por este motivo, las diferencias que se estable-cen en el interior de la categor\u00eda infancia, entre aquellos que tienenacceso a la escuela y los \" otros \", son tan enormes, que un concep- to \u00fanico no podr\u00e1 abarcarlos. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as excluidos se trans-forman en \" menores \" y para ellos ser\u00e1 necesario la construcci\u00f3n de una instancia de control y socializaci\u00f3n: los tribunales de meno-res, que funcionan con base en los principios de la doctrina de lasituaci\u00f3n irregular. En otras palabras, las diferencias que se establecen al in- terior del universo infancia, entre los sectores incluidos en lacobertura de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas (educaci\u00f3n y salud) ylos sectores excluidos son tan enormes, que un concepto \u00fanicono podr\u00e1 abarcarlos. Los incluidos se transformaran en ni\u00f1os yadolescentes, los excluidos se transformaran en \" menores \". La profundizaci\u00f3n de la crisis, provocara un aumento del numero delos \" menores \" y una disminuci\u00f3n de n\u00fameros de ni\u00f1os adoles- centes. La inexistencia de recursos para revertir los procesosde exclusi\u00f3n que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses con las potenciali-dades de la regi\u00f3n latinoamericana, resulta un claro ejemplo defalta de voluntad pol\u00edtica, se sustituir\u00e1 con la judicializaci\u00f3n delproblema, \" disponiendo \" coactivamente de aquellos casos m\u00e1s problem\u00e1ticos dentro del grupo de los excluidos. Resulta casiobvio afirmar, que la intervenci\u00f3n judicial solo puede suplir se-lectiva y simb\u00f3licamente, las deficiencias estructurales de la po-l\u00edtica sociales b\u00e1sicas. 4. Antes de la Convenci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o, todas las legislaciones latinoamericanas de menores se inspiraban sin excep-ci\u00f3n en los principios de la doctrina de la situaci\u00f3n irregular. Unadoctrina, que aunque vagamente formulada, marc\u00f3 decisivamente laslegislaciones de \u00abmenores\u00bb de nuestro continente, otorg\u00e1ndoles losrasgos que a continuaci\u00f3n se enumeran: (a). Estas leyes presuponen la existencia de una profunda divisi\u00f3n al interior de la categor\u00eda infancia: ni\u00f1os adolescentes y188menores (entendi\u00e9ndose por estos \u00faltimos el universo de los ex- cluidos de la escuela, la familia, la salud, etc.). En consecuencia,estas leyes que son exclusivamente de y para los menores tien-den objetivamente a consolidar las divisiones aludidas dentro deluniverso infancia. (b). Centralizaci\u00f3n del poder de decisi\u00f3n en la figura del juez de menores con competencia omn\u00edmoda y discrecional. (c). Judicializaci\u00f3n de los problemas vinculados a la infancia en situaci\u00f3n de riesgo, con la clara tendencia a patologizar situacionesde origen estructural. (d). Impunidad (con base en una arbitrariedad normativamente reconocida) para el tratamiento de los conflictos de naturaleza penal.Esta impunidad se traduce en la posibilidad de declarar jur\u00eddicamenteirrelevante los delitos graves cometidos por adolescentes pertene-cientes a los sectores sociales medio y alto. (e). Criminalizaci\u00f3n de la pobreza, disponiendo internaciones que constituyen verdaderas privaciones de libertad, por motivos vin-culados a la mera falta o carencia de recursos materiales. (f). Consideraci\u00f3n de la infancia, en la mejor de las hip\u00f3tesis, como objeto de la protecci\u00f3n. (g). Negaci\u00f3n expl\u00edcita y sistem\u00e1tica de los principios b\u00e1- sicos y elementales del Derecho, incluso de aquellos contempla-dos en la propia Constituci\u00f3n Nacional como derecho de todoslos habitantes. Estos rasgos sumariamente descritos, constituyen la esencia de la llama doctrina de la situaci\u00f3n irregular. Por medio de esta doc-trina jur\u00eddica, los jueces pueden declarar en situaci\u00f3n irregular (y porende objeto expl\u00edcito de cualquier tipo de disposici\u00f3n estatal) al ni\u00f1o oal adolescente que enfrente dificultades-nunca definidastaxativamente-independientemente que las mismas puedan (ej. ado-Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos189La Infancia: Concepciones y Perspectivas lescente infractor) o no (Ej. Ni\u00f1o v\u00edctima de abusos o malos tratos) ser atribuidas a su voluntad. En pocas palabras, esta doctrina no significa otra cosa que legitimar una potencial acci\u00f3n judicial indiscriminada sobre aque- llos ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de dificultad. Definido un \u00abmenor\u00bb en situaci\u00f3n irregular (recu\u00e9rdese que al incluirse las categor\u00edas de material o moralmente abandonado, no existe nadie que potencialmente no pueda ser declarado irregular), se exorcizan las deficiencias de las pol\u00edticas sociales, opt\u00e1ndose por \u00ab solucio- nes\u00bb de naturaleza individual que privilegian la institucionalizaci\u00f3n o la adopci\u00f3n. 5. Existen en Am\u00e9rica Latina dos tipos de infancia. Aquella con sus necesidades b\u00e1sicas satisfechas (ni\u00f1os y adolescentes) y aquella con sus necesidades b\u00e1sicas total o parcialmente insatis- fechas (los \u00ab menores \u00bb). Para los primeros, y salvo circunstancias del todo excepcionales, una ley como aquellas basadas en la doc- trina de la situaci\u00f3n irregular resultan in\u00fatiles o indiferentes. Sus eventuales conflictos con la ley (civil o penal), se dirimen por otras v\u00edas normativas y judiciales o, en el caso de constituirse en sujeto activo de la violaci\u00f3n de dispositivos penales, la amplitud de las disposiciones jur\u00eddicas y el poder discrecional del juez, les evitan, en general, ulteriores complicaciones, pudiendo perfectamente evadir los circuitos judiciales en cuanto autores de una infracci\u00f3n penal. Para estos adolescentes, la impunidad resulta la cara opuesta y complementaria de la arbitrariedad. Para los segundos, los \u00ab menores \u00bb, esa suerte de producto residual de la categor\u00eda infancia, toda ley basada en la doctrina de la situaci\u00f3n irregular, posee la capacidad potencial (y real) de deci- dir concretamente cada uno de los movimientos de su vida cotidia- na. Desde su entrada coactiva en los circuitos de la asistencia so- cial, hasta la facilidad en las declaraciones judiciales del estado de abandono, antesala de un corte decisivo e irrevocable de destruc- ci\u00f3n de la propia identidad.190Por estos motivos, cada uno de los mundos objetivamente vinculados a la cuesti\u00f3n de la infancia, ha comenzado a percibir claramente la inutilidad y/o ilegalidad de una parte considerable de los esfuerzos realizados en el contexto de leyes que criminalizan la pobreza, a la par que despojan de las m\u00e1s elementales garant\u00edas el tratamiento de los conflictos jur\u00eddicos de los sectores m\u00e1s vulnera- bles de la sociedad. En los \u00faltimos a\u00f1os, una inversi\u00f3n radical de paradigma co- mienza a instalarse en la conciencia jur\u00eddica y social. La Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o constituye al mismo tiempo la evidencia y el motor de estas transformaciones. La lucha por ampliar el estatus de ciudadan\u00eda al conjunto de la infancia, pone definitivamente en evidencia la claridad e importancia del nexo existente entre su condici\u00f3n jur\u00eddica y su condici\u00f3n material. La Convenci\u00f3n Internacional marca un punto de no retorno donde las necesidades se manifiestan como derechos. Las necesidades de nuestra infancia son de vieja data, los de- rechos \" nacen cuando deben o cuando pueden \". No obstante se pueden destacar algunos rasgos rasgos centrales de las nuevas legis- laciones latinoamericanas basadas en la doctrina de la protecci\u00f3n in- tegral, a saber: (a). Sin ignorar la existencia de profundas diferencias sociales, las nuevas leyes se proponen como un instrumento para el conjunto de la categor\u00eda infancia y no s\u00f3lo para aquellos en circunstancias particularmente dif\u00edciles. (b). Se jerarquiza la funci\u00f3n judicial, devolvi\u00e9ndole su mi- si\u00f3n espec\u00edfica de dirimir conflictos de naturaleza jur\u00eddica. En las legislaciones m\u00e1s avanzadas de este tipo, no s\u00f3lo se prev\u00e9 la presencia obligatoria de abogado, sino que adem\u00e1s se otorga una funci\u00f3n important\u00edsima de control y contrapeso al Ministe- rio P\u00fablico.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos191La Infancia: Concepciones y Perspectivas (c). Se desvinculan las situaciones de mayor riesgo, de pa- tolog\u00edas de car\u00e1cter individual, posibilitando que las deficiencias m\u00e1s agudas sean percibidas como omisiones de las pol\u00edticas so- ciales b\u00e1sicas. No es m\u00e1s el ni\u00f1o o el adolescente que se encuen- tra en situaci\u00f3n irregular, sino la persona o instituci\u00f3n responsable por la acci\u00f3n u omisi\u00f3n. (d). Se asegura jur\u00eddicamente el principio b\u00e1sico de igualdad ante la ley. En el tratamiento de casos de naturaleza penal, se sus- tituye el binomio impunidad-arbitrariedad por el binomio severidad-justicia. (e). Se eliminan las internaciones no vinculadas a la comisi\u00f3n-debidamente comprobada de delitos o contravenciones. (f). Consideraci\u00f3n de la infancia como sujeto pleno de derechos.(g). Incorporaci\u00f3n expl\u00edcita de los principios constitucionales relativos a la seguridad de la persona, as\u00ed como los principios b\u00e1sicos del Derecho contenidos en la Convenci\u00f3n Internacional. (h). Tendencia creciente a la eliminaci\u00f3n de eufemismos fal- samente tutelares, reconoci\u00e9ndose expl\u00edcitamente que la \u00ab inter- naci\u00f3n \" o la \u00ab ubicaci\u00f3n institucional \u00bb (s\u00f3lo para dar dos ejem- plos) seg\u00fan consta en las Reglas de las Naciones Unidas para los j\u00f3venes privados de libertad, constituye una verdadera y formal privaci\u00f3n de libertad. 6. Para apreciar el significado de estas profundas transforma- ciones en las concepciones de la infancia como sujeto de derecho, se podr\u00eda considerar la historia y la situaci\u00f3n actual de los derechos hu- manos de la ni\u00f1ez refiri\u00e9ndonos a la din\u00e1mica particular y ala interacci\u00f3n de los tres componentes, o las tres clases de actores im- plicados en el proceso: el aparato estatal, la sociedad civil, o sea, lo que podemos llamar en t\u00e9rminos generales el movimiento social, y el mundo jur\u00eddico oficial.192Como se ha mostrado, Garc\u00eda M\u00e9ndez (1992,1998, 1999, 1999a) ha realizado un dibujo muy eficaz, desde este punto de vista, de los noventa a\u00f1os en los que se ha llevado a cabo el pro- ceso de definici\u00f3n de los derechos humanos de la ni\u00f1ez: desde el nacimiento del primer tribunal de menores en Illinois en 1899, has- ta la Convenci\u00f3n de 1989. De acuerdo con otros autores, \u00e9l define este proceso como \" una larga marcha que puede ser resumida con el pasaje de la consideraci\u00f3n del menor como objeto de la compasi\u00f3n-represi\u00f3n, al ni\u00f1o y al adolescente como sujeto pleno de derecho \u00bb. Los l\u00edmites de esta fundamentaci\u00f3n originaria del Derecho de Menores contin\u00faan afectando todo el proceso hasta los \u00faltimos a\u00f1os. Estos limites son sobre todo dos: por un lado de la conside- raci\u00f3n del ni\u00f1o como objeto (de protecci\u00f3n privilegiada y de con- trol especial) y no como sujeto pleno de derecho. Por el otro lado, la sobreposici\u00f3n del concepto de menor irregular al de menor en situaci\u00f3n irregular, consecuencia de la pers\u00edsteme teor\u00eda positivis- ta de la peligrosidad social. 7. La concepci\u00f3n de la infancia en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, para los efectos de su aplicaci\u00f3n define al ni\u00f1o como \u00ab todo ser humano menor de dieciocho a\u00f1os, salvo que, en virtud de la ley que le sea aplicable, haya alcanzado antes la mayor\u00eda de edad \u00bb. Como es de conoci- miento la imposibilidad de lograr un consenso sobre el principio de existencia del ni\u00f1o, deriv\u00f3 en la adopci\u00f3n de un texto de compromiso que elimina toda referencia al nacimiento o la con- cepci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a los pa\u00edses americanos, deber\u00e1 tenerse presente la eventual colisi\u00f3n que pueda existir entre dicha nor- ma y lo dispuesto sobre Derecho a la Vida en el art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos que expre- sa: \u00ab 1. Toda persona tiene derecho a que se respete su vida. Este derecho estar\u00e1 protegido por la ley, en general, a partir del momento de la concepci\u00f3n. Nadie puede ser privado de la vida arbitrariamente \u00bb.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos193La Infancia: Concepciones y Perspectivas Examinando las connotaciones y fines de la legislaci\u00f3n es- pecial, se aprecia que la misma se refiere a la persona e intere-ses del ni\u00f1o, comprendi\u00e9ndose en algunas legislaciones la orga- nizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n desde la concepci\u00f3n hasta los 18 a\u00f1os o la mayor\u00eda de edad (Argentina, Bolivia, Colombia, Costa Rica,Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uru- guay, Venezuela). Por razones biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas y sociales y para organi- zar en forma m\u00e1s racional la protecci\u00f3n, es necesario atender a la minoridad a trav\u00e9s de los diversos grupos etarios que la componen(ni\u00f1ez o infancia, adolescencia, juventud), los cuales aparecen con- templados en las legislaciones. A menudo se confunden las expresiones menor, ni\u00f1o, infan- te, us\u00e1ndose con sentidos equ\u00edvocos. El t\u00e9rmino \u00abmenor\u00bb o \u00abme- nor de edad\u00bb es una expresi\u00f3n de contenido jur\u00eddico y hace refe-rencia a la condici\u00f3n de la persona que por razones de edad no haalcanzado la plena capacidad civil; concepto recibido por la legis- laci\u00f3n e incluso por el Diccionario de le Lengua Espa\u00f1ola. En cam- bio, las expresiones \u00abni\u00f1o\u00bb o \u00abinfante\u00bb se refieren a un grupo,etario, o sea, los que se encuentran en la etapa comprendida entre el nacimiento y \u00e9l comienzo de la adolescencia. De esta forma tenemos que la menor edad es m\u00e1s amplia comprende al ni\u00f1o, aladolescente y aun al joven que no ha llegado a la mayor\u00eda de edad. Resulta est\u00e9ril contraponer la noci\u00f3n de ni\u00f1o a la de menor: te- niendo en cuenta que para\u00bb la Convenci\u00f3n \u00abse entiende por ni\u00f1otodo ser humano menor de 18 a\u00f1os\u00bb. Dentro del per\u00edodo de la juventud algunas legislaciones dis- tinguen la situaci\u00f3n del menor\u00bb y la del \u00abjoven adulto\u00bb, compren- diendo en la primera a los menores de 16 a\u00f1os y en la segunda a aquellos que si bien han llegado a la edad de la imputabilidad, nohan alcanzado la plena madurez social, l\u00edmite que algunas legisla- ciones ubican en 21 a\u00f1os (Ecuador; Per\u00fa, Colombia, Brasil), en 23 a\u00f1os (M\u00e9xico, Uruguay y Venezuela) y 25 a\u00f1os (El Salvador).194Esta distinci\u00f3n obedece a la necesidad de extender en algunos casos el tratamiento pedag\u00f3gico a los j\u00f3venes adultos, aun cuando legalmente sean mayores de edad.Concepciones de la Infancia como sujeto de derechos195La Infancia: Concepciones y Perspectivas CAPITULO 5 CONCEPCIONES DE LA INFANCIA COMO SUJETO DE POLITICAS SOCIALES 196197La Infancia: Concepciones y Perspectivas Abordar el an\u00e1lisis de las concepciones de infancia a partir del an\u00e1lisis de las pol\u00edticas sociales y los \"sistemas\" de bienestar existen-tes en Latinoam\u00e9rica es el prop\u00f3sito de este cap\u00edtulo. Para tal efecto, se presenta el desarrollo de cuatro grandes aspectos, a saber: (a) El \"giro\" en la pol\u00edticas y programas de UNICEF y su influencia en los planes nacionales de atenci\u00f3n a la infancia alincorporar una concepci\u00f3n de infancia fundada en la Convenci\u00f3nInternacional sobre la Infancia antes que en la de \"menor en si-tuaci\u00f3n irregular\". (b) La descripci\u00f3n del impacto de los procesos de incorpo- raci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Infancia (CI) a laslegislaciones nacionales y a las pol\u00edticas sociales y p\u00fablicas quereivindican la importancia de concebir al ni\u00f1o y a la ni\u00f1a comosujetos de derechos. (c) El intenso debate sobre las variables que conforman la \u00abirregularidad\u00bb de los menores, sus causas y consecuencias. Paraalgunos, generalmente consecuencia directa de la pobreza, ra-z\u00f3n por la cual muchos consideran esta doctrina como una res-puesta a las supuestas \u00abpatolog\u00edas sociales\u00bb generadas por estacondici\u00f3n; mientras otros, desde una perspectiva cr\u00edtica, desta-198can su car\u00e1cter discriminatorio al crear la categor\u00eda \u00abmenor\u00bb, figura estigmatizante que establece una clara distinci\u00f3n entreni\u00f1os normales\u00bb y menores cuya irregularidad generalmente con-siste en ser pobres. (d) Finalmente, se mostrar\u00e1 como la dicotom\u00eda de concebir la infancia latinoamericana como \"menor excluido\" y como \"ni\u00f1o/ni\u00f1a incluida\" han influido directamente en los precarios \"siste-mas\" de bienestar social destinados a la infancia existentes enesta regi\u00f3n. 5.1. Pol\u00edticas sociales e infancia como sujeto de derechos En la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 latinoamericano de la Conven- ci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, realizada en Ecuador en 1992,uno de los temas principales de discusi\u00f3n gir\u00f3 en tomo a de qu\u00e9manera la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, ya convertidaen instrumento internacional y en pleno curso de implementaci\u00f3n,se vinculaba con la Cumbre Mundial de la Infancia y los PlanesNacionales de Acci\u00f3n. El an\u00e1lisis de los Planes Nacionales deAcci\u00f3n para la infancia, desde la perspectiva de la Convenci\u00f3nde los Derechos del Ni\u00f1o constituyo una importante novedad.Hasta la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional, predomina-ba la tendencia, tambi\u00e9n dentro de UNICEF, de tratar el tema delos derechos del ni\u00f1o como un tema marginal respecto de lo quese consideraba una actividad central, es decir, la formulaci\u00f3n yejecuci\u00f3n de programas relativos al bienestar infantil, y no comoel marco conceptual y jur\u00eddico que permitiera ubicar todos losotros sectores, incluyendo los ni\u00f1os en circunstancias especial-mente dif\u00edciles. Las pol\u00edticas para la infancia, vistas desde la UNICEF, para ese entonces se encuentran en un momento fundamental de cambioimpulsado por la Convenci\u00f3n Internacional, que se materializa en esta\u00e1rea espec\u00edfica en el tr\u00e1nsito de la consideraci\u00f3n de los ni\u00f1os en si-tuaci\u00f3n de riesgo: de Menores en Circunstancias Especialmente Dif\u00ed-ciles a los Derechos del Ni\u00f1o (Maur\u00e1s, 1992).Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales199La Infancia: Concepciones y Perspectivas Otra contribuci\u00f3n importante de los programas impulsados por UNICEF, a partir de la d\u00e9cada de los 90, consisti\u00f3 en la b\u00fasque-da de f\u00f3rmulas de soluci\u00f3n a los problemas que fueron emergiendopor el tipo de desarrollo econ\u00f3mico y social de la regi\u00f3n. Ello, llev\u00f3a aumentar el nivel de conciencia sobre el problema de los ni\u00f1os encircunstancias especialmente dif\u00edciles y la b\u00fasqueda de solucionesimaginativas. Sin embargo, no cabe duda que durante todos estosa\u00f1os las propuestas se han mantenido siempre dentro del marco dela doctrina de \u00ab situaci\u00f3n irregular \u00bb, que hoy debe cambiar radi- calmente a partir de la vigencia de la Convenci\u00f3n Internacional delos Derechos del Ni\u00f1o. Una ulterior contribuci\u00f3n de importancia del \u00e1rea de UNICEF - Am\u00e9rica Latina, que se ocupa de los Menores en CircunstanciasEspecialmente Dif\u00edciles, en estos a\u00f1os, es el haber abrazado con en-tusiasmo la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, Este fue un pasodado por la direcci\u00f3n ejecutiva, cuando comprometi\u00f3 a UNICEF conla Convenci\u00f3n Internacional, a pesar del car\u00e1cter controvertido deltema y donde algunos argumentaron, que involucrarse en la Conven-ci\u00f3n Internacional, podr\u00eda distraer la atenci\u00f3n del problema de lasnecesidades b\u00e1sicas de los ni\u00f1os m\u00e1s pobres. Es decir, distraer laatenci\u00f3n de la tarea fundamental de esta \u00e1rea, que como hemos di-cho, concibe b\u00e1sicamente sus tareas en funci\u00f3n de la infancia en\"situaci\u00f3n irregular \". Tambi\u00e9n resulta importante rescatar el hecho de que UNICEF, ha intentado el responder a las grandes transformacio-nes en la regi\u00f3n en materia de pol\u00edticas de programas y de recur-sos. Es decir, respondiendo al hecho de que definitivamente elajuste econ\u00f3mico, sobre todo en la crisis de los 80, en Am\u00e9ricaLatina y el Caribe, produjo m\u00e1s pobreza y m\u00e1s desigualdad. Den-tro de un desarrollo que objetivamente, ha producido una mayorconcentraci\u00f3n de la riqueza y la pobreza, no es de sorprenderseque una de las manifestaciones m\u00e1s agudas de malestar social, seexprese en el problema de los ni\u00f1os de la calle, el problema deltr\u00e1fico y la venta de ni\u00f1os y el problema de la explotaci\u00f3n deltrabajo infantil (Maur\u00e1s, 1999).200Sin perder conciencia sobre lo que hay que hacer en t\u00e9rmi- nos de la causalidad b\u00e1sica, la Convenci\u00f3n Internacional ofreceun instrumento muy poderoso para trabajar su relaci\u00f3n con la pro-blem\u00e1tica del desarrollo y no quedarse \u00fanica y exclusivamente ensus aspectos formales y jur\u00eddicos. La Convenci\u00f3n Internacional,implica un cambio de era, que obliga a representardoctrinariamente, ideol\u00f3gicamente y en consecuencia, pol\u00edticamentey programaticamente, al ni\u00f1o y a las pol\u00edticas para la infancia. Enrealidad, obliga a instituciones como la UNICEF en su conjunto aentrar en el \u00e1rea de los Derechos Humanos. Esto es importante,no s\u00f3lo porque tiene implicaciones en el campo de ni\u00f1os en cir-cunstancias especialmente dif\u00edciles, sino parque tiene implicacionespara un campo donde est\u00e1 incursionado ulteriormente con intensi-dad Naciones Unidas: el campo de la promoci\u00f3n y la preservaci\u00f3nde la paz y la democracia. En Am\u00e9rica Latina, se han hecho avances no s\u00f3lo en materia de ratificaci\u00f3n de la convenci\u00f3n, sino adem\u00e1s en la legislaci\u00f3n pro-piamente dicha y se ha comenzado a utilizar la Convenci\u00f3n, influ-yendo en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas publicas y la formulaci\u00f3n deprogramas, incluso en relaci\u00f3n con los Planes nacionales de acci\u00f3npara la infancia (PNAs). Lo que se requiere, seg\u00fan UNICEF, es que haya un tras- fondo, un contexto de pol\u00edtica p\u00fablica, que permita que los Pro-gramas Nacionales de Acci\u00f3n para la infancia sean sustentablesy se mantengan a lo largo de los cambios pol\u00edticos que van ocu-rriendo en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Porque cuando se formula elPNA para la infancia, realmente tiene que responder a pol\u00edticasque son suprapartidarias - supragobierno, es decir pol\u00edticas p\u00fa-blicas, pol\u00edticas de estado que vayan m\u00e1s all\u00e1 de la contingenciapol\u00edtica en cada pa\u00eds. En s\u00edntesis, para una agencia especializada como es UNICEF, la transformaci\u00f3n de las necesidades de la infancia en derechos de lainfancia, generada por la Convenci\u00f3n, indica el camino y los desaf\u00edosa enfrentar en el futuro.Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales201La Infancia: Concepciones y Perspectivas Para una comprensi\u00f3n m\u00e1s adecuada de las actividades sobre \u00abDerechos del Ni\u00f1o\u00bb y su posici\u00f3n frente a las pol\u00edticassociales de la infancia en la visi\u00f3n de UNICEF, es necesarioentender la doble dimensi\u00f3n de esta organizaci\u00f3n: a) como Fon-do de las Naciones Unidas para la Infancia, y b) como la \u00fanicaagencia especializada de las Naciones Unidas. para temas de lainfancia. Esta doble dimensi\u00f3n tiene profundas implicaciones.Como Fondo, UNICEF apoya o ejecuta, excepcionalmente, pro-gramas; como agencia especializada, propone y apoya el dise\u00f1ode pol\u00edticas para la infancia. Tambi\u00e9n, como se ha comentado, en este punto para esta organizaci\u00f3n, la Convenci\u00f3n Internacional de la infancia (CI) indi-ca la necesidad de emprender transformaciones de importancia.No es posible continuar trabajando sin considerar como variablefundamental la dimensi\u00f3n cuantitativa, tanto de los problemas aenfrentar, cuanto de los recursos disponibles. La CI permite enforma clara, percibir las necesidades de la infancia en t\u00e9rmino dederechos. La perspectiva de los programas, da respuesta general-mente a un n\u00famero reducido de ni\u00f1os, la perspectiva de los dere-chos debe dar repuesta a los problemas que afectan al conjuntode la infancia. En consecuencia, el desafi\u00f3 consiste en asumircoherentemente la dimensi\u00f3n de las pol\u00edticas, sin abandonar eluniverso de los programas. Al llegar a este punto, resulta conveniente introducir una vi- si\u00f3n r\u00e1pida y esquem\u00e1tica del conjunto de las pol\u00edticas para la infan-cia, destinada a poner en evidencia la profundidad interrelaci\u00f3n (nosiempre clara) entre sus distintos niveles (Maur\u00e1s, 1992; Zanzi, 1992;Pilotti, 1999). En el campo de las pol\u00edticas para la infancia es posible dis- tinguir cuatro niveles claramente diferenciales como se muestraen el siguiente cuadro. Un an\u00e1lisis profundo de estas pol\u00edticas exi-ge un doble enfoque. En primer lugar, de car\u00e1cter descriptivo (vi-si\u00f3n est\u00e1tica) y en segundo lugar, de car\u00e1cter critico anal\u00edtico (vi-si\u00f3n din\u00e1mica).202Cuadro 6. Pol\u00edticas para la infanciaConcepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales La universalizaci\u00f3n efectiva de estas pol\u00edticas, alcanza su punto m\u00e1s alto en el per\u00edodo de los populismos distribucioncitas de la d\u00e9cada del 50. En este per\u00edodo, salud y educaci\u00f3n para todos, se presenta casi exclusivamente desde la perspectiva de una oferta de servicio estatal desde \"la alto\" sin incidencia de la variable demanda. Con todas sus limitaciones y restricciones, estas pol\u00edticas consiguen configurar, en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, un casi Estado de Bienestar.Se caracterizan por su perspectiva universal. Es decir, por constituir un deber del estado y derecho de todos los habitantes. Poseen con mayor o menor nivel de detalle, rango constitucional en casi todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Se refieren casi exclusivamente a los servicios b\u00e1sicos de educaci\u00f3n y salud. Hasta la d\u00e9cada del 30, el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de estas pol\u00edticas se concentra casi exclusivamente en manos de la iglesia (principalmente la iglesia cat\u00f3lica). Es reci\u00e9n a partir de 1940, que estas pol\u00edticas, que casi siempre no trascienden el horizonte de los programas, empiezan a asumir un t\u00edmido car\u00e1cter gubernamental. En general, estos programas se caracterizan por su perspectiva fragmentaria y por sobre todo clientelista. La asistencia social se configura m\u00e1s como d\u00e1diva individual que como derecho de sus destinatarios.Se caracterizan, en primer lugar, por su dimensi\u00f3n cuantitivamente mucho mas reducida comparadas con las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas. Estas pol\u00edticas constituyen tambi\u00e9n deber del estado aunque derecho solo de aquellos que de ellas necesiten (ej: programas de emergencia de combate a la pobreza, servicios especiales para portadores de deficiencias, etc.) Estas pol\u00edticas no poseen siempre rango constitucional, excepto en las modernas constituciones de fuerte corte social. No han trascendido el \u00e1mbito de los programas. Su cobertura extremamente reducida, comparada con la magnitud de los problemas a enfrentar, ha sido legitimada durante mucho tiempo por el car\u00e1cter \"piloto\" de los programas. Una marcada tendencia altemativista, determin\u00f3 las acciones en este campo espec\u00edfico, impidiendo, no ya el \u00e9xito, sino incluso el dise\u00f1o de estrategias de articulaci\u00f3n con el sector gubernamental.Su dimensi\u00f3n cuantitativa es a\u00fan m\u00e1s reducida que las de las pol\u00edticas asistenciales. Ella se dirigen a enfrentar situaciones emergentes de ni\u00f1os y adolescentes en condiciones de riesgo, debido a problemas tales como abandono, abuso sexual, maltrato, trabajo precoz o en condiciones de explotaci\u00f3n, conflictos armados, etc.203La Infancia: Concepciones y Perspectivas Fuentes: Amuras (1992), Zanzi (1992), Pilotti (1999). 5. 2. La infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales en el contexto de la convenci\u00f3n internacional Recordemos como el proceso de construcci\u00f3n de la Cl de- mand\u00f3 10 a\u00f1os de discusiones. Sin embargo, es posible afirmarque sus efectos positivos se hicieron notar incluso antes de suaprobaci\u00f3n. Como una de las caracter\u00edsticas centrales de su va-lor para las pol\u00edticas sociales para la infancia, el Cl es un instru-mento jur\u00eddico que habla un lenguaje en el que las necesidadescomienzan a percibirse en t\u00e9rminos de derechos. Si la perspecti-Casi todos los pa\u00edses estas pol\u00edticas poseen rango constitucional (con leves diferencias, el precepto \"ning\u00fan habitante de la Rep\u00fablica podr\u00e1 ser detenido sino en flagrante delito o por orden escrita de autoridad competente\" aparece en todas las constituciones latinoamericanas), sin embargo, las garant\u00edas derivadas de los principios generales del derecho (debido proceso, igualdad ante la ley, etc.) nunca funcionaron, ni siquiera nominalmente para los menores de 18 a\u00f1os. M\u00e1s a\u00fan, las legislaciones minoristas basadas invariablemente en la doctrina de !a situaci\u00f3n irregular, consagraron expl\u00edcitamente la negaci\u00f3n de las garant\u00edas constitucionales. De hecho, la justicia de menores dise\u00f1a la pol\u00edtica para la infancia en \"situaci\u00f3n irregular\" (mayor\u00eda) en la regi\u00f3n. Las diversas formas de criminalizaci\u00f3n de la pobreza (institucionalizaci\u00f3n - declaraciones de estado de abandono) constituyen el resultado objetivo de cuerpos jur\u00eddicos destinadas a la \"protecci\u00f3n\" de la infancia en el contexto de legislaciones supuestamente de car\u00e1cter tutelar.Se refieren especialmente a ni\u00f1os y adolescentes en conflicto con la ley. Estas pol\u00edticas poseen invariablemente cobertura jur\u00eddica constitucional.204va de los derechos (para toda la infancia), implica un salto cua- litativo fundamental respecto de los programas (para algunosgrupos), el tema de la cobertura cuantitativa comienza a ocuparel centro del debate. Como lo plantea Pilotti (1991), aprobada laCI, se percibe su car\u00e1cter antag\u00f3nico y de contradicci\u00f3n fla-grante con las legislaciones \u00abminoristas\u00bb vigentes. Algunos pa\u00ed-ses latinoamericanos, inician el lento y complicado proceso deadecuaci\u00f3n sustancial de la ley nacional al esp\u00edritu y al texto dela CI. La nueva percepci\u00f3n de la infancia como sujeto de dere-chos y la introducci\u00f3n de mecanismos que aseguran suexigibilidad, provocan alteraciones profundas en el conceptotradicional-de pol\u00edticas gubernamentales quebrando su asocia-ci\u00f3n autom\u00e1tica con el concepto de pol\u00edticas p\u00fablicas. La socie-dad civil organizada preocupada con los temas de la infancia,asume posiciones que decididamente pretenden influir sobre lamarcha de las pol\u00edticas gubernamentales. Las legislaciones para la infancia m\u00e1s avanzadas en la re- gi\u00f3n, institucionalizan la participaci\u00f3n deliberativa de la sociedad.Las pol\u00edticas para la infancia, s\u00f3lo ser\u00e1n p\u00fablicas en la medida quecuenten con la participaci\u00f3n efectiva de la sociedad. Cuanto ma-yor, en t\u00e9rminos de calidad y cantidad, sea esta intervenci\u00f3n, ma-yor y m\u00e1s completo ser\u00e1 el car\u00e1cter p\u00fablico de estas pol\u00edticas.Este enfoque posibilita percibir con claridad, la naturaleza del v\u00edn-culo entre condici\u00f3n material y condici\u00f3n jur\u00eddica de la infancia.M\u00e1s a\u00fan, permite reconducir a las fallas y omisiones de las pol\u00edti-cas sociales b\u00e1sicas, las manifestaciones m\u00e1s agudas de situacio-nes de riesgo (ni\u00f1os de la calle, maltrato, abandono, explotaci\u00f3nsexual, laboral, etc.). Pocos instrumentos jur\u00eddicos poseen la doble virtud de la Convenci\u00f3n Internacional (CI): regular y especificar con alto ni-vel de detalle los derechos de la infancia, y al mismo tiempo reco-ger un consenso pr\u00e1cticamente planetario. Pero adem\u00e1s, nuncaun instrumento jur\u00eddico ha demostrado la potencialidadtransformadora de la CI. En el caso de Am\u00e9rica Latina, sus efec-tos concretos se hicieron sentir, mucho antes incluso de su apro-Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales205La Infancia: Concepciones y Perspectivas baci\u00f3n en noviembre de 1989, por la Asamblea General de las Naciones Unidas. En este sentido, no es exagerado afirmar que laCl constituye una verdadera divisoria de aguas. Nada volver\u00e1 aser como antes en la regi\u00f3n. La CI, constituye el cuerpo jur\u00eddicom\u00e1s completo, que sintetiza en forma superadora todos los docu-mentos internacionales y declaraciones anteriores en relaci\u00f3n conla infancia, al mismo tiempo que especifica y detalla buena partede los principios generales contenidos en la Declaraci\u00f3n Univer-sal de los Derechos del Hombre. Desde otro punto de vista, la Cl puede ser entendida como un instrumento de triple significado: a) pol\u00edtico, b) de desarrollo y c) jur\u00ed-dico. El esfuerzo y los resultados concretos en t\u00e9rmino de ratificacio-nes, as\u00ed como su eficaz utilizaci\u00f3n como arma de \"advocacy\" 1, reali- zados por UNICEF, demuestran largamente las potencialidades de laCl en estos dos campos espec\u00edficos. Hasta 1999, pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses latinoamericanos y del Caribe han ratificado la CI, adem\u00e1s casi todos los pa\u00edses tambi\u00e9nla han promulgado, es decir, la han transformado en ley nacional delpa\u00eds. A pesar de esto \u00faltimo, el sector judicial encargado de su aplica-ci\u00f3n ha recurrido con insistencia al car\u00e1cter program\u00e1tico y noautoaplicable de la CI. Con raz\u00f3n o no, el resultado es que no seconocen en la regi\u00f3n decisiones judiciales concretas basadas en eltexto de la CI. Peor a\u00fan, la Cl rige en casi todos los pa\u00edses en formasimult\u00e1nea con leyes nacionales, que basadas en la doctrina de lasituaci\u00f3n irregular, resultan expl\u00edcitamente antag\u00f3nicas con el esp\u00edrituy el texto de la CI (Pilotti, 1991). Con posterioridad a la ratificaci\u00f3n y eventual promulgaci\u00f3n de la CI, tres han sido los diversos caminos seguidos por los pa\u00edsesde la regi\u00f3n: 1) Pa\u00edses donde la Cl no ha tenido pr\u00e1cticamente nin-g\u00fan tipo de efecto concreto, o por lo menos no ha trascendido delnivel de una repercusi\u00f3n pol\u00edtica superficial. 2) Pa\u00edses que han realizado 1 Por \"Adavocacy\", debe entenderse el proceso de divulgaci\u00f3n, toma de conciencia y concreci\u00f3n en pol\u00edticas sociales de la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Infancia (CI).206una adecuaci\u00f3n puramente eufem\u00edstica y formal a la CI. 3) Pa\u00edses que han emprendido un dif\u00edcil y complicado proceso de adecuaci\u00f3nsustancial a la CI. En este caso los resultados han sido disparesrespecto de la calidad t\u00e9cnica del texto legislativo. Sin embargo,estos pa\u00edses poseen en com\u00fan el hecho que la riqueza del propioproceso desatado por la CI, ha sido extremamente \u00fatil para reabrirel debate sobre el conjunto de las pol\u00edticas para la infancia. \u00bfPor qu\u00e9 nuevas leyes nacionales para la infancia? (Garc\u00eda- Mend\u00e9z, 1991, Pilotti, 1992). Si se reconoce la especificidad jur\u00eddi-ca del instrumento, resulta m\u00e1s f\u00e1cil responder a la pregunta ante-rior. Sin embargo, esta pregunta admite dos tipos de respuesta decar\u00e1cter complementario. En primer lugar, debe entenderse clara-mente que la Cl como instrumento jur\u00eddico no constituye un fin en s\u00edmismo. Esto significa, que plantearse alguna de las tres dimensio-nes de la Cl como alternativa a las otras, constituye un error y unafalsa contraposici\u00f3n. La Cl constituye un instrumento jur\u00eddico, alservicio de una pol\u00edtica de desarrollo de las necesidades de la infan-cia. Las cuales, desde esta perspectiva comienzan a percibirse comoderechos. Esta \u00faltima afirmaci\u00f3n, abre el debate sobre uno de lostemas m\u00e1s centrales que deber\u00e1n ser enfrentados: la exigibilidad delos derechos. En otras palabras, el desaf\u00edo (posratificaci\u00f3n/post-adecuaci\u00f3n sustancial), consistir\u00e1, sin duda, en crear y/o deta-llar los mecanismos, pol\u00edticos, sociales y jur\u00eddicos que posibiliten,tanto el cumplimiento de los derechos consagrados, cuanto la recti-ficaci\u00f3n de su incumplimiento o violaci\u00f3n. En segundo lugar, una nueva ley es necesaria porque de ella depende el destino concreto de una parte considerable (la mayor\u00eda)de la infancia de la regi\u00f3n. Es posible demostrar, que existe una rela-ci\u00f3n directamente proporcional entre situaci\u00f3n de riesgo (de la infan-cia) e incidencia pr\u00e1ctica o simb\u00f3lica de la ley. Recordemos que existen en la regi\u00f3n, b\u00e1sicamente dos ti- pos de infancia (Garc\u00eda-M\u00e9ndez, 1991). Aquella (minor\u00eda), consus necesidades b\u00e1sicas satisfechas (ni\u00f1os y adolescentes) yaquella (mayor\u00eda), con sus necesidades b\u00e1sicas total o parcial-Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales207La Infancia: Concepciones y Perspectivas mente insatisfechas (los menores). Para la primera categor\u00eda, las viejas legislaciones basadas en la doctrina de la \u00absituaci\u00f3nirregular\" (o su equivalente funcional de adecuaci\u00f3n meramenteeufem\u00edstica), resultan como m\u00ednimo absolutamente indiferentes.Sus eventuales conflictos de naturaleza civil (por ejemplo, ni\u00f1apropietario), se resuelven por canales jur\u00eddicos y jurisdiccionalestotalmente diversos a los previstos por las leyes de menores: losc\u00f3digos civiles y de familia. Por su parte, sus eventuales conflic-tos de naturaleza penal, en la medida en que lo que realmentecuenta es la \u00abpersonalidad\u00bb del autor y no las caracter\u00edsticas delhecho, se resuelven asegurando la impunidad incluso de com-portamientos que pueden revestir alta gravedad desde un puntode vista jur\u00eddico penal. El car\u00e1cter discrecional omn\u00edmodo quelas leyes de menores otorgan al juez, de menores, permite, para-d\u00f3jicamente, tanto que la impunidad sea asegurada, cuanto quelos principios generales del derecho sean violados en estrictocumplimiento de las normas positivas vigentes. Para la segunda categor\u00eda, \u00ab los menores \u00bb, las leyes de meno- res condicionan en forma concreta y cotidiana su entera existencia.Es obvio que para ni\u00f1os nacidos en \u00absituaci\u00f3n irregular\u00bb, las leyes demenores abren y legitiman totalmente la disposici\u00f3n del estado sobresu destino. Pr\u00e1cticas sistem\u00e1ticas de \u00abcompasi\u00f3n-represi\u00f3n\u00bb, despo-jadas de cualquier tipo de garant\u00edas, disponen desde las tempranasdeclaraciones de estado de abandono (pr\u00e1ctica que abre las puertasa la adopci\u00f3n, no como respuesta a dramas individuales, sino comopol\u00edtica), hasta las institucionalizaciones coactivas (verdaderas priva-ciones de libertad), antesala de verdaderos procesos de criminalizaci\u00f3nde la pobreza. En este contexto jur\u00eddico institucional, los jueces de menores son quienes efectivamente dise\u00f1an y ejecutan las pol\u00edticas (y progra-mas) para la infancia pobre de la regi\u00f3n latinoamericana. La judicializaci\u00f3n de los problemas sociales (es decir, de aquellos problemas de naturaleza no penal o no vinculados a diri-mir conflictos de naturaleza civil, que potencialmente pudieran208afectar en forma permanente la condici\u00f3n jur\u00eddica de ni\u00f1os y ado- lescentes), ha tenido una ulterior consecuencia negativa. En tantose ofrecen respuestas puntuales a problemas de neta naturalezaestructural, se contribuye a oscurecer el v\u00ednculo entre las tallas yomisiones de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas y la emergencia cuali-tativa y cuantitativa de ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de ries-go. En otras palabras, la judicializaci\u00f3n de los problemas sociales,ha servido objetivamente como sustituto ideol\u00f3gico, legitimadorde la retracci\u00f3n del gasto p\u00fablico en el \u00e1rea de las pol\u00edticas socia-les b\u00e1sicas para la infancia. El proceso de redemocratizaci\u00f3n de la regi\u00f3n, a\u00fan con to- dos sus retrocesos y contradicciones, no puede dejar de mani-festarse profundamente en el campo de las pol\u00edticas para la in-fancia. Si por un lado, es verdad que la vuelta a la democraciano se traduce autom\u00e1ticamente en mejoras en la condici\u00f3n ma-terial de la infancia (resultando incluso muchas veces en fuertesretrocesos y deterioros), por otro lado, no pueden ignorarse lasposibilidades que se abren en un proceso que comienza por to-mar en serio los derechos que formal y potencialmente se esta-blecen para el conjunto de la poblaci\u00f3n y particularmente parasu porci\u00f3n m\u00e1s vulnerable: la infancia. Tradicionalmente, las pol\u00edticas para la infancia han sido con- cebidas en t\u00e9rminos de oferta de servicios, ignor\u00e1ndose las poten-cialidades de una demanda eficiente y organizada. La experienciademuestra que la calidad de la demanda, constituye una variablefundamental para la mejora en la oferta de servicios. Las potencia-lidades de esta perspectiva no han sido a\u00fan exploradas en toda sudimensi\u00f3n. En todo caso, s\u00ed existe consenso, en el sentido que lasmanifestaciones m\u00e1s agudas (y dram\u00e1ticas) de la infancia en situa-ci\u00f3n de riesgo pueden conducir al deterioro, oferta insuficiente uomisi\u00f3n de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas, resulta claro que se debeemprender el camino de recuperaci\u00f3n de lo obvio y lo esencial: laescuela y la familia. Esta posici\u00f3n, implica reabrir un nuevo debate,aunque no s\u00f3lo circunscrito a los actores tradicionales. Un nuevodebate (sobre la escuela por ejemplo), exige nuevos y no tradicio-Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales209La Infancia: Concepciones y Perspectivas nales actores que permitan superar los vicios cl\u00e1sicos del corpora- tivismo. S\u00f3lo cuando la pol\u00edtica educativa sea verdaderamente en-tendida, como parte integral de la pol\u00edtica de desarrollo, por todoslos actores principales de esta \u00faltima, es que se habr\u00e1n colocado lasbases para construir (reconstruir en muchos casos), la ciudadan\u00edade todos los integrantes de un pa\u00eds, comenzando par sus sectoresm\u00e1s vulnerables. 5. 3. Pol\u00edticas sociales, infancia e \"irregularidad\" Durante muchos a\u00f1os, el concepto de pol\u00edticas p\u00fablicas ha sido considerado como sin\u00f3nimo de pol\u00edticas gubernamentales Sinembargo, el crecimiento cualitativo y cuantitativo de la participa-ci\u00f3n de la sociedad civil organizada, en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edti-cas para la infancia, obliga a una profunda actualizaci\u00f3n de ambosconceptos (Pilotti, 1999). Como se ha argumentado, las pol\u00edticas gubernamentales para la infancia son de fecha relativamente reciente en Latinoam\u00e9rica.No debe olvidarse que hasta la d\u00e9cada del 30 de este siglo, lossistemas de atenci\u00f3n a la infancia se encuentran b\u00e1sicamente enmanos de la iglesia (cat\u00f3lica). La denominaci\u00f3n sistema, indicaaqu\u00ed, tanto en t\u00e9rminos de cobertura, cuanto en t\u00e9rminos de for-mulaci\u00f3n, una etapa intermedia entre los programas y las pol\u00edti-cas. Dichos sistemas se caracterizan, tanto por una profunda frag-mentaci\u00f3n del enfoque del tema de la infancia, cuanto por un mar-cado asistencialismo que se traduce en una funci\u00f3n meramentepasiva de sus destinatarios. En la medida en que el estado co-mienza a hacerse cargo de dichos sistemas, algunas de sus carac-ter\u00edsticas anteriores se transmiten al nuevo sujeto de la pol\u00edtica (elestado), determinando que en buena parte su esencia resulteinalterada. El clientelismo no es otra cosa que la versi\u00f3n laica delasistencialismo anterior. Las pol\u00edticas gubernamentales conocen su apogeo (en t\u00e9rmi- nos de calidad de los servicios y en t\u00e9rminos de cobertura), durante elper\u00edodo del populismo distribucionista de los a\u00f1os 50.210A partir de la d\u00e9cada del 60, comienza la lenta pero inexorable crisis fiscal del estado. Los presupuestos de las pol\u00edticas para la in-fancia son los primeros en sufrir cortes significativos. La ausencia de\u00ablobbies\u00bb y de una demanda organizada, explican la impunidad conque el estado \u00abrevisa\u00bb su pol\u00edtica social, profundizando ulteriormentelos cortes presupuestarios. El autoritarismo militar de la d\u00e9cada del 70, acent\u00faa todas las tendencias negativas anteriormente se\u00f1aladas. El hecho nuevo con-siste en la emergencia de un lento, vasto, confuso y fragmentariomovimiento de resistencia pol\u00edtico-social. La ausencia o debilidadde los partidos pol\u00edticos acent\u00faan la importancia y funci\u00f3n de losmovimientos sociales. El \u00e1rea de la infancia no constituye una ex-cepci\u00f3n a esta tendencia general. En este campo, los movimientossociales (laicos o vinculados a movimientos religiosos), se agrupanen entidades denominadas organismos no gubernamentales (ONG's)(Pilotti, 1999a). Dos resultan las caracter\u00edsticas m\u00e1s marcadas de las ONGs durante la primera etapa: a) fuerte v\u00ednculo pol\u00edtico-financiero congobiernos u organismos similares extranjeros, y b) una fuerte descon-fianza frente a propuestas de car\u00e1cter gubernamental. A pesar de uncrecimiento de la autonom\u00eda (pol\u00edtico-financiera), esta primera ca-racter\u00edstica se mantiene en esencia inalterada, no s\u00f3lo durante toda laetapa autoritaria, sino incluso con posterioridad. La segunda caracte-r\u00edstica resulta exacerbada durante todo el per\u00edodo autoritario. M\u00e1sa\u00fan, el antigobernismo se transforma, la m\u00e1s de las veces, en unprofundo anti-estatismo. El resultado se traduce en propuestas fuer-temente impregnadas de altemativismo. Pocos pa\u00edses presentan es-tas tendencias en estado tan qu\u00edmicamente puro, como el Brasil defines de los a\u00f1os 70. Los programas no gubernamentales se forjanexactamente en la contracara de las caracter\u00edsticas centrales de laspol\u00edticas gubernamentales. Si estas \u00faltimas resultan autoritarias, burocr\u00e1ticas, centrali- zadoras y basadas en una fuerte tendencia a la institucionalizaci\u00f3n,los programas no gubernamentales resultan basados en criterios dia-Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales211La Infancia: Concepciones y Perspectivas metralmente opuestos: democr\u00e1ticos, no burocr\u00e1ticos, basados fuer- temente en la comunidad y con profundo \u00e9nfasis en soluciones des-centralizadoras vinculadas a la \u00f3rbita municipal. Este proceso, queen Brasil fue denominado como de \u00abcr\u00edtica en acto\u00bb, se tradujo entoda la regi\u00f3n en la proliferaci\u00f3n de proyectos piloto, sobre tododirigidos a la infancia en mayor situaci\u00f3n de riesgo (\u00abNi\u00f1os de laCalle\u00bb). UNICEF Brasil, por ejemplo, jug\u00f3 un papel fundamental enel financiamiento, documentaci\u00f3n y apoyo a la constituci\u00f3n de re-des nacionales de este tipo de programas. Enfrentar los problemasdonde estos se manifestaban (la calle), constituy\u00f3 la palabra de or-den del momento. La respuesta a la figura emblem\u00e1tica del \u00abni\u00f1ode la calle\u00bb, se concentr\u00f3 en la figura no menos emblem\u00e1tica del\u00abeducador de calle\u00bb. El car\u00e1cter auto-declaradamente piloto de estosprogramas, permiti\u00f3 durante mucho tiempo, que su eficacia se mi-diera mucho m\u00e1s seg\u00fan la calidad de las metodolog\u00edas empleadas,que seg\u00fan la cobertura efectiva respecto de la demanda cuantitati-va real y potencial. A pesar de este \u00faltimo aspecto, la enorme in-fluencia cultura de las nuevas metodolog\u00edas puede medirse por elhecho, que muchas pol\u00edticas gubernamentales para la infancia ensituaci\u00f3n de riesgo, asumieron el car\u00e1cter de programas alternati-vos. Parad\u00f3jicamente, a la manifestaci\u00f3n m\u00e1s aguda del desmontede las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas (educaci\u00f3n-salud), se respondi\u00f3desde el propio sector no gubernamental con programas que nos\u00f3lo dejaban intactas las fuentes reales de producci\u00f3n de riesgo queobjetivamente legitimaban la brutal retracci\u00f3n del gasto p\u00fablico endichas \u00e1reas (M\u00fcller, 1996;1998). La desconfianza frente al gobierno y frente al estado asumi\u00f3 la forma de indiferencia en relaci\u00f3n con la ley. La desvalorizaci\u00f3n de lapotencial funci\u00f3n transformadora del derecho, cuando producido ysustentado por sus usuarios y destinatarios, se tradujo en la contrapo-sici\u00f3n -err\u00f3nea- de la infancia como sujeto social vs. la infancia comosujeto de derechos. La desvalorizaci\u00f3n / desconfianza de la funci\u00f3n del estado im- plic\u00f3 un sentimiento similar frente a una de sus instituciones m\u00e1s im-portantes: la escuela (p\u00fablica, gratuita, obligatoria.).212Un ideologismo exacerbado, incapaz de distinguir muchas ve- ces matices y contradicciones, es decir, una concepci\u00f3n monol\u00edticadel estado, provoc\u00f3 el abandono de la lucha por el funcionamiento desus \u00abaparatos ideol\u00f3gicos\u00bb (la escuela]. Se acab\u00f3 dejando de recla-mar la vigencia, de aquello que precisamente el estado estaba empe-\u00f1ado en destruir: la universalizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. Durante este proceso, el fragor anti-autoritario -que en el campo espec\u00edfico de la infancia asumi\u00f3 las caracter\u00edsticas de unfuerte movimiento anti-institucionalizador- provoc\u00f3 objetivamenteuna exaltaci\u00f3n de supuestos valores positivos de la cultura de lacalle. Esto se tradujo, en una subestimaci\u00f3n de las potencialida-des y posibilidades de la familia, como elemento central en laeliminaci\u00f3n o disminuci\u00f3n de los factores de riesgo. La oposi-ci\u00f3n antiautoritaria, provoc\u00f3 tambi\u00e9n objetivamente una desva-lorizaci\u00f3n de la funci\u00f3n de la familia. La familia de ni\u00f1os y ado-lescentes en situaci\u00f3n de riesgo, tendi\u00f3 a observarse desde elespejo retrovisor de muchos programas alternativos como algoimposible de recuperarse. Ahora bien, al considerar las caracter\u00edsticas que asume la consolidaci\u00f3n de los sistemas de bienestar infantil en Am\u00e9rica Lati-na, y particularmente la aparici\u00f3n de las instituciones gubernamen-tales encargadas de atender los problemas de la infancia carenciada,resulta de utilidad anal\u00edtica insertar este proceso dentro del fen\u00f3me-no m\u00e1s global referido a la formaci\u00f3n del \u00abEstado de BienestarSocial\u00bb en la regi\u00f3n. Si se define al Estado de Bienestar Social como la articula- ci\u00f3n de modos de intervenci\u00f3n y de regulaci\u00f3n social-pol\u00edticassociales-en el mundo capitalista, se puede apreciar que esta acci\u00f3npuede adoptar patrones diversos seg\u00fan las particularidades de cadapa\u00eds. As\u00ed, por ejemplo, algunos autores distinguen modelos tales comoel Moderno\" (Estados Unidos), \u00abSocial Alemania Federal). En los trescasos se trata de econom\u00edas capitalistas fuertes desarrolladas, perocuyos Estados de Bienestar se desarrollaron sobre bases doctrinariasConcepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales213La Infancia: Concepciones y Perspectivas distintas, produciendo tambi\u00e9n resultados distintos. En efecto, un an\u00e1lisis comparativo del porcentaje de ni\u00f1os bajo la l\u00ednea de pobre- za, estandarizada para los tres pa\u00edses, que en el per\u00edodo 1979-1981 la cifra para Suecia era 5.1%, 8.2% para Alemania y 17,1% para Estados Unidos (Pilotti, 1999). (a) El desencuentro entre el Estado de \"Bienestar Social\" y el menor en situaci\u00f3n irregular. En el caso de Am\u00e9rica Latina, el establecimiento del Estado de Bienestar se da en un contexto de ca- pitalismo tard\u00edo caracterizado generalmente por un modelo de desa- rrollo econ\u00f3mico concentrador y excluyente, que deja fuera del mer- cado a un importante conjunto de la poblaci\u00f3n originando un sector \u00abformal\u00bb y otro \u00abno formal\u00bb. Ello, a su vez, determine que el proble- ma pol\u00edtico-econ\u00f3mico del Estado no es s\u00f3lo asegurar el funciona- miento del \"mercado formal\u00bb sino adem\u00e1s resolver los conflictos en- tre las dos formas de divisi\u00f3n social del trabajo con todas sus conse- cuencias (Faletto, 1989). En este contexto el Estado de Bienestar en Am\u00e9rica Latina tiende a orientarse fundamentalmente hacia la satis- facci\u00f3n de las demandas de los grupos incorporados formalmente a la divisi\u00f3n social del trabajo, mejor organizados pol\u00edticamente que los sectores excluidos. La creciente marginalidad, producto de la pobreza estructu- ral, exigi\u00f3, sin embargo, respuestas del Estado para hacer frente a la expansi\u00f3n de la miseria. Ello condujo al establecimiento de una compleja red asistencial destinada al auxilio de los m\u00e1s carenciados Como se\u00f1ala Draibe (1990), refiri\u00e9ndose a la evoluci\u00f3n del Esta- do de Bienestar en Brasil, los programas asistenciales son conce- bidos originalmente para grupos espec\u00edficos, y por lo tanto te\u00f3ri- camente residuales, pero terminan dirigi\u00e9ndose a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n incluyendo a sectores insertos en el mercado formal pero cuyos bajos salarios los ubican en los \u00abgrupos de riesgo\u00bb. Por ello, las pol\u00edticas sociales tienden a \u00abasistencializarse\" y los programas asistenciales destinados a combatir la miseria se en- cuentran sobrecargados ya que deben enfrentar las carencias de un tercio o m\u00e1s de la poblaci\u00f3n.214En el establecimiento de los pilares fundacionales del Esta- do de Bienestar en Am\u00e9rica latina, el tema infancia fuedesagregado sectorialmente, correspondi\u00e9ndole un papel centrala las \u00e1reas de salud y educaci\u00f3n, en las que recay\u00f3 la misi\u00f3n dearticular una estructura de servicios para velar por la superviven-cia y desarrollo del ni\u00f1o. En t\u00e9rminos generales, muchos de losprogramas educativos y sanitarios dirigidos a la infancia descan-san en el supuesto de que la familia del ni\u00f1o beneficiario est\u00e1constituida y es viable; en caso de encontrarse debilitada por ra-zones socioecon\u00f3micas, se parte de la base que es recuperable atrav\u00e9s de intervenciones compensatorias orientadas a fortalecersu papel central en el cuidado y socializaci\u00f3n del ni\u00f1o. Sin embargo, el esquema compensatorio de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas se ha demostrado incapaz de superar las caren-cias asociadas a la pobreza estructural en que viven amplios sec-tores de la sociedad latinoamericana. Muchos de los problemassociales que en este contexto de privaciones presenta la infanciapobre, han sido perversamente tergiversados a lo largo del tiempoa trav\u00e9s de una ideolog\u00eda punitivo/tutelar que transforma a las v\u00edc-timas de un orden social injusto, en \u00abni\u00f1os problema\u00bb necesitadosde protecci\u00f3n y vigilancia. En efecto, a partir de las primeras d\u00e9-cadas de este siglo, se plasma un ordenamiento jur\u00eddico especial,el Derecho de Menores, normativa encargada de enfrentar tantola problem\u00e1tica de los actos antijur\u00eddicos realizados por ni\u00f1os, as\u00edcomo la que se deriva del abandono y la desprotecci\u00f3n familiar,situaciones calificadas en estas codificaciones como \u00abirregulares\u00bb.Uno de los efectos del aumento sostenido de la pobreza, y delfracaso de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas para resolver los proble-mas cada vez m\u00e1s agudos de los ni\u00f1os en riesgo social, fue laconsolidaci\u00f3n de una \u00abcultura de la judicializaci\u00f3n de las pol\u00edticassociales supletorias\u00bb (Garc\u00eda M\u00e9ndez, 1991). Esta consiste en lapretensi\u00f3n de enfrentar las deficiencias de las pol\u00edticas socialesb\u00e1sicas por medio de la aplicaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas delDerecho de Menores. Por ello, a su vez, resulta a menudo en ladeformaci\u00f3n del verdadero papel de los Tribunales de Menores.Ello, a su vez, resulta a menudo en la deformaci\u00f3n del verdaderoConcepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales215La Infancia: Concepciones y Perspectivas papel de los Tribunales de Menores, convirti\u00e9ndolos en el princi- pal punto de entrada a la red asistencial, satur\u00e1ndolos con unacarga cada vez mayor de casos, cuya naturaleza y real soluci\u00f3nexigen un abordaje cualitativamente distinto. Por ello, la reformade los cuerpos jur\u00eddicos inspirados en la doctrina de la irregulari-dad, se ha constituido en la actualidad en uno de los temas priori-tarios en la regi\u00f3n, a fin de adecuarlos a la concepci\u00f3n de la pro-tecci\u00f3n integral del ni\u00f1o, consagrada por la Convenci\u00f3n. La respuesta tradicional a la irregularidad es concebida en t\u00e9rminos duales: protecci\u00f3n al ni\u00f1o desvalido y protecci\u00f3n de la so-ciedad ante las conductas antisociales de j\u00f3venes. Las diferenciascualitativas que presentan los abordajes metodol\u00f3gicos einstitucionales para enfrentar el control social expl\u00edcito (infractores),por un lado, y la asistencia social (abandonados o casi abandona-dos) por otro, plantea desde el comienzo ambig\u00fcedad en torno a laubicaci\u00f3n precisa que en el aparato del Estado deb\u00eda tener la es-tructura administrativa encargada de brindar atenci\u00f3n a los meno-res en situaci\u00f3n irregular. Como consecuencia de lo anterior, la problem\u00e1tica de la irre- gularidad generalmente no ha sido objeto de pol\u00edticas sociales espe-c\u00edficas, siendo m\u00e1s bien abordada a trav\u00e9s de propuestas intersticialesubicadas, con car\u00e1cter subalterno, en los m\u00e1rgenes de los sectoresde salud, educaci\u00f3n y administraci\u00f3n de justicia. Como resultado deello, desde el punto de vista de la asignaci\u00f3n de recursos, se leconsidera un \u00e1rea residual en la medida que las partidaspresupuestales que se le destinan son insignificantes y no obedecena un plan preestablecido de inversiones. Si bien al interior del Esta-do la responsabilidad sobre este tema recae sobre un determinadoministerio, los pronunciamientos oficiales sobre las propuestas desoluci\u00f3n para los problemas de la infancia carenciada generalmenteemanan de la Primera Dama 2, entre los que destacan llamados a la 2 En la tradici\u00f3n pol\u00edtica y gubernamental latinoamericana , se denomina \"Primera Dama\" a la c\u00f3nyuge o mujer del presidente de turno. A menudo esta asume como supapel llevar a cabo campa\u00f1as o pol\u00edticas sociales destinadas a la infancia y a la familia.216sociedad civil solicitando ayuda material para obras de beneficen- cia; es decir, buscando cubrir omisiones del Estado con acciones decaridad, de acuerdo con una larga tradici\u00f3n en la mayor\u00eda de lospa\u00edses de la regi\u00f3n. En suma, los organismos administrativos a los que se hace referencia, presentan una inserci\u00f3n marginal en la estructura ma-yor del Estado de Bienestar Social. Su ubicaci\u00f3n en la retaguardiade la red asistencial, ha entrado en abierta contradicci\u00f3n con larealidad social de la regi\u00f3n, donde las situaciones de \u00abirregularidad\u00bbde la infancia no constituyen la excepci\u00f3n, sino m\u00e1s bien el produc-to regular y masivo de sociedades irregulares. En circunstanciascomo \u00e9stas, queda en evidencia la incapacidad de estos organismospara satisfacer la demanda real que emana de sociedades en lasque m\u00e1s de un tercio de sus poblaciones vive en la pobreza extre-ma, condici\u00f3n que afecta fundamentalmente a ni\u00f1os y j\u00f3venes. Porello, en el marco de las reformas que actualmente se plantean parael Estado de Bienestar, la transformaci\u00f3n de estas instituciones as\u00edcomo la elevaci\u00f3n de su rango, acorde con la magnitud e importan-cia social de la misi\u00f3n que les corresponde realizar, ameritan unaconsideraci\u00f3n prioritaria. (b) Atenci\u00f3n irregular para el menor en situaci\u00f3n irregu- lar. En la pr\u00e1ctica, las variables que conforman la \u00abirregularidad\u00bb de un menor son generalmente consecuencia directa de la pobreza,raz\u00f3n por la cual muchos consideran esta doctrina como una res-puesta a las supuestas \u00abpatolog\u00edas sociales\u00bb generadas por estacondici\u00f3n. Adem\u00e1s, cr\u00edticas recientes destacan su car\u00e1cterdiscriminatorio al crear la categor\u00eda \u00abmenor\u00bb, figura estigmatizanteque establece una clara distinci\u00f3n entre ni\u00f1os normales\u00bb y menorescuya irregularidad generalmente consiste en ser pobres. La orien-taci\u00f3n program\u00e1tica que se deriva de esta concepci\u00f3n, dirige suatenci\u00f3n a los efectos o s\u00edntomas que en los ni\u00f1os pobres producenlas carencias a que est\u00e1n expuestos. No hay una preocupaci\u00f3n ex-pl\u00edcita por las causas que originan la irregularidad, raz\u00f3n por la cualse enfatiza la atenci\u00f3n protectora y rehabilitadora en detrimento dela acci\u00f3n preventiva.Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales217La Infancia: Concepciones y Perspectivas La red de instituciones coordinada por el organismo esta- tal, funciona subordinadamente al aparato jur\u00eddico, brindando ser- vicios a los casos derivados por los tribunales de acuerdo con resoluciones dictadas por los jueces de menores. En la pr\u00e1ctica, el resultado para el ni\u00f1o afectado consiste en la aplicaci\u00f3n de un modelo asistencialista obsoleto que privilegia la institucionalizaci\u00f3n indiscriminada en internados para protecci\u00f3n y/o rehabilitaci\u00f3n. Se trata. en s\u00edntesis de la continuaci\u00f3n de la tradici\u00f3n hist\u00f3rica de brindar \u00abpan, techo y abrigo\u00bb a los m\u00e1s necesitados, descuidando las necesidades y el desarrollo de los ni\u00f1os sometidos a esta medida extrema. Cabe destacar que la pr\u00e1ctica de la institucionalizaci\u00f3n ha sido ampliamente caracterizada y condenada, llevando a algunos autores a sostener que \u00abel acto de la institucionalizaci\u00f3n es en s\u00ed mismo una forma de abuso infantil\u00bb (Pilotti, 1999). Esta conclu- si\u00f3n es ciertamente aplicable a la situaci\u00f3n que se observa en la regi\u00f3n, donde la mayor\u00eda de los interesados funcionan en recintos caracterizados por falta de seguridad, higiene y estimulan; es de- cir, inadecuados para el albergue de ni\u00f1os. Si bien en algunos as- pectos del funcionamiento de estas instituciones participan equi- pos profesionales, la atenci\u00f3n directa del ni\u00f1o esta en manos de personal mal remunerado y de escasa formaci\u00f3n. A todo lo ante- rior, se suma la falta de una programaci\u00f3n sistem\u00e1tica que refleje una estrategia encaminada a superar los problemas que conduje- ron a la internaci\u00f3n del ni\u00f1o a fin de reintegrarlo a su comunidad a la mayor brevedad. Por el contrario, es com\u00fan que los afectados pasen su infancia y juventud en el internado, egresando de \u00e9ste en calidad de adultos. Seg\u00fan investigaciones recientes sobre la materia, la institucionalizaci\u00f3n acarrea m\u00e1s da\u00f1os que beneficios para la ma- yor\u00eda de los ni\u00f1os internados dado el predominio de las siguientes caracter\u00edsticas negativas para el desarrollo del ser humano: imposi- bilidad de interacci\u00f3n con el mundo exterior y consecuente limita- ci\u00f3n de la convivencia social; invariabilidad del \u00e1mbito f\u00edsico, del218grupo de pares y de las autoridades; planificaci\u00f3n de las actividades externas al ni\u00f1o, con \u00e9nfasis en la rutina y el orden; vigilancia con-tinua; \u00e9nfasis en la sumisi\u00f3n, silencio y falta de autonom\u00eda;despersonalizaci\u00f3n (Pilotti, 1999). Las consecuencias negativas de este proceso-tanto para el individuo como para la sociedad-surgen de los graves e irreversi-bles efectos que la institucionalizaci\u00f3n ejerce sobre los afectados.En efecto, el ni\u00f1o interno desarrolla una auto-estima extremada-mente baja, caracterizada por una imagen negativa de s\u00ed mismo locual interfiere en el normal desarrollo de las relacionesinterpersonales. La inserci\u00f3n social de estos ni\u00f1os se ven seriamen-te limitada ya que, al egresar de la instituci\u00f3n, se sientendesprotegidos y sin preparaci\u00f3n para enfrentar hasta los aspectosm\u00e1s cotidianos de la vida en el mundo externo. Por su parte, lasociedad es reacia a aceptar a un \u00abmenor irregular\u00bb, portador delestigma de haber sido un interno. En el caso de la rehabilitaci\u00f3n de \u00abmenores infractores\u00bb, la institucionalizaci\u00f3n generalmente va acompa\u00f1ada de un enfoquecaracterizado por la contenci\u00f3n /represi\u00f3n, en vez de un abordajeque enfatice la contenci\u00f3n/reeducaci\u00f3n. El fracaso de las institu-ciones \u00abrehabilitadoras\u00bb queda en evidencia por su incapacidadpara reeducar a los j\u00f3venes afectados as\u00ed como para contenerlos,situaci\u00f3n que se manifiesta a trav\u00e9s de incontables informes so-bre fugas reiteradas, incendios en los internados e incluso muer-tes al interior de los mismos. En atenci\u00f3n a las fallas inherentes a la internaci\u00f3n, la transfor- maci\u00f3n institucional deber\u00e1, necesariamente, replantear su uso masi-vo, propendiendo a su apertura y humanizaci\u00f3n de acuerdo con lasm\u00e1s modernas tendencias. Paralelamente, se podr\u00eda analizar lafactibilidad de ampliar el uso de medidas de aplicaci\u00f3n limitada en laregi\u00f3n, tales como la colocaci\u00f3n familiar y la libertad asistida, as\u00ed comootras formas de trabajo medio abierto.Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales219La Infancia: Concepciones y Perspectivas 5.4. Concepciones de infancia y tipos de \"sistemas\" de bien- estar social: la infancia como \"menor\" excluido\" y como \"ni\u00f1o/ni\u00f1a incluido\" El Programa Interamericano de Fortalecimiento de los Sis- temas de Bienestar -PROINFBI- del Instituto Interamericanodel Ni\u00f1o, organismo de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos(OEA), con sede en Montevideo-Uruguay, realizo una investiga-ci\u00f3n comparativa en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n sobre la evolu-ci\u00f3n y caracter\u00edsticas de los sistemas bienestar infantil (Pilotti,1999). Entre las expectativas que se ten\u00edan con este estudio,estaba la de que sus resultados constituir\u00edan un importante insumolos esfuerzos de transformaci\u00f3n institucional que los pa\u00edses deAm\u00e9rica Latina emprender\u00edan durante la d\u00e9cada de los ochenta,en el marco de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y losPlanes Nacionales de Acci\u00f3n, elaborados para dar cumplimientoal compromiso asumiendo en la Cumbre Mundial para la Infan-cia. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n recogida sepodr\u00edan detectar necesidades y prioridades para el proceso dereconversi\u00f3n de los sistemas de bienestar infantil, lo que le per-mitir\u00e1 al Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, enfocar con m\u00e1s pre-cisi\u00f3n sus futuras actividades de asistencia t\u00e9cnica y capacita-ci\u00f3n en este campo. El estado de avance del Programa a mediados de 1993, pre- senta los antecedentes y el contexto en los que se inserta elPROINFBI, as\u00ed como los principales aspectos metodol\u00f3gicos de suproyecto de investigaci\u00f3n y un an\u00e1lisis preliminar sobre la evoluci\u00f3nhist\u00f3rica y principales caracter\u00edsticas de los sistemas de bienestarinfantil en Am\u00e9rica Latina. El contexto: la situaci\u00f3n de la infancia en Am\u00e9rica Latina y la crisis de la respuesta institucional . En el a\u00f1o 1993 habitaban en Am\u00e9rica Latina y el Caribe aproximadamente 200 millones deni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os, cifra que representa casi el 45% de lapoblaci\u00f3n total. Cerca de la mitad de estos ni\u00f1os viv\u00eda en condicionesde pobreza cr\u00edtica, situaci\u00f3n que atenta contra los derechos humanos220b\u00e1sicos del sector m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, su exclu- si\u00f3n de los beneficios sociales, econ\u00f3micos y culturales del desarro-llo, tiene profundas implicaciones pol\u00edticas, ya que contradice los fun-damentos esenciales de la democracia, como lo son la participaci\u00f3n,la equidad y la justicia social. No es tarea f\u00e1cil hacer realidad los derechos del ni\u00f1o en Am\u00e9- rica Latina y el Caribe. La regi\u00f3n reci\u00e9n empieza a salir de una de lascrisis econ\u00f3micas m\u00e1s graves este siglo. En efecto, el decenio de losochenta, conocido tambi\u00e9n como la \u00ab d\u00e9cada perdida \", estuvo domi- nado por el peso de una asfixiante deuda externa que convirti\u00f3 a laregi\u00f3n exportadora neta de recursos financieros, paralizando la inver-si\u00f3n productiva. En general, las pol\u00edticas de ajuste adoptadas parahacer frente al problema de la deuda, se caracterizaron por sus efec-tos regresivos a trav\u00e9s de mecanismos tales como la reducci\u00f3n delempleo y de los ingresos derivados de \u00e9l, particularmente en los ho-gares m\u00e1s pobres; el aumento de los precios de productos b\u00e1sicos,especialmente alimentos; y la reducci\u00f3n del p\u00fablico en servicios b\u00e1si-cos, como salud, educaci\u00f3n y saneamiento. Como resultado estosprocesos, el porcentaje de pobres en relaci\u00f3n con el total de la pobla-ci\u00f3n aument\u00f3 del 41% en 1980 al 44 %, en 1989 (CEPAL,1990). Este proceso de pauperizaci\u00f3n tuvo evidentemente un im- pacto negativo sobr\u00e9 condiciones de vida de los ni\u00f1os latinoameri-canos. En efecto, los menores ingresos por las familias pobres,conjuntamente con el recorte o eliminaci\u00f3n de subsidios, disminu-yeron la calidad y cantidad de los alimentos disponibles, as\u00ed comode las prestaciones servicios en \u00e1reas como salud y educaci\u00f3n.En general, la evoluci\u00f3n de ciertos indicadores revela la que enestos sectores se estanc\u00f3 el progreso que se ven\u00eda registrando end\u00e9cadas anteriores, pero sin caer en retrocesos alarmantes gra-cias a que las inversiones hechas el pasado lograron mantener elImpacto positivo, aun en las restrictivas condiciones de austeridadimpuestas por las pol\u00edticas de ajuste. El debilitamiento de los lazos familiares al interior de los hogares sumidos en la pobreza extrema, y sus efectos negativosConcepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales221La Infancia: Concepciones y Perspectivas sobre el desarrollo y socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os, son tal vez los problemas de la infancia que adquieren mayor relieve durante eldecenio de los ochenta. En ese per\u00edodo, se agudizan las situacio-nes de riesgo para la ni\u00f1ez e irrumpen en la escena social latinoa-mericana \u00abnuevas\u00bb categor\u00edas de problemas: ni\u00f1os en y de la ca-lle, drogadicci\u00f3n, conductas antisociales, trabajo infantil, tr\u00e1fico yventa de ni\u00f1os, prostituci\u00f3n, infancia afectada por conflictos ar-mados y otras. En una coyuntura caracterizada por una profundacrisis socioecon\u00f3mica y por una escalada de la violencia en susm\u00faltiples manifestaciones, la preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n de lainfancia empieza a alejarse de su tradicional enfoque caritativo yasistencial, para elevarse al rango de problema social con conno-taciones pol\u00edticas. Hemos visto como hacia fines del per\u00edodo que se comenta -enmarcado tambi\u00e9n por dos eventos mundiales de gran influen-cia como lo fueron el A\u00f1o Internacional del Ni\u00f1o en 1979 y laConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o de 1989 - el tema infan-cia es objeto de intensa discusi\u00f3n en diversos \u00e1mbitos. Los deba-tes, sobre todo en relaci\u00f3n con la controvertida cuesti\u00f3n del me-nor infractor, oscilan entre posiciones comprometidas con los de-rechos humanos de los ni\u00f1os y aquellas que optan por obviar eltema de las desigualdades socioecon\u00f3micas que se encuentran enel origen de la problem\u00e1tica, para encararla desde una \u00f3ptica fun-damentalmente represiva, apelando a la necesidad de preservar atoda costa el orden p\u00fablico. El supuesto aumento de la delincuencia as\u00ed como de la gra- vedad de las ofensas cometidas por menores de edad, se ha con-vertido en la actualidad en preocupaci\u00f3n prioritaria de la opini\u00f3np\u00fablica. La sensaci\u00f3n de una mayor inseguridad ciudadana, per-cepci\u00f3n que se refuerza y retroalimenta cotidianamente a trav\u00e9sde los medios de comunicaci\u00f3n social, se refleja, a su vez, en losresultados de las encuestas de opini\u00f3n donde el tema aparececomo uno de los que concita m\u00e1s preocupaci\u00f3n entre losencuestados. Ello, naturalmente, no escapa a la atenci\u00f3n de sec-tores pol\u00edticos que, en respuesta proponen iniciativas eminente-222mente represivas tales como rebajar la edad de imputabilidad. Al nivel m\u00e1s profundo de la conciencia colectiva, en ampliossectores de la sociedad, la construcci\u00f3n social de la realidad delni\u00f1o de los sectores populares se forja a partir de los estereoti-pos m\u00e1s negativos com\u00fanmente asociados a los ni\u00f1os en las ca-lles y los menores infractores, los que se extrapolan a los ni\u00f1os yadolescentes pobres en general, en torno a quienes se crea unaimagen de amenaza al orden establecido. Este ambiente enrare-cido, en el que el temor, rechazo o indiferencia superan a la so-lidaridad, ha permitido que surjan acciones extremas e irracionalescomo la pr\u00e1ctica inconcebible del exterminio sistem\u00e1tico de ni- \u00f1os y j\u00f3venes en algunas ciudades del continente. En este contexto, no es de extra\u00f1ar que sectores de la opini\u00f3n p\u00fablica planteen interrogantes acerca de la eficacia de la respuestainstitucional a trav\u00e9s de la cual la sociedad deber\u00eda resolver los pro-blemas m\u00e1s agudos de la infancia con carencias sociales. En un mo-mento en el que no es pol\u00edticamente correcto cuestionar la esenciaconcentradora y excluyente de los estilos de desarrollo vigentes o lasinsuficiencias de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas, resulta convenientepara muchos apelar a un reduccionismo f\u00e1cil consistente en achacargran parte de las culpas a las estructuras burocr\u00e1tico-gubernamenta-les encargadas de la protecci\u00f3n y/o rehabilitaci\u00f3n de los llamadosmenores en situaci\u00f3n irregular. Es preciso reconocer sin embargo, que la cr\u00edtica a estos entes estatales no representa s\u00f3lo la b\u00fasqueda de un c\u00f3modo chi-vo expiatorio, sino que tambi\u00e9n encuentra fundamentos en fallasreales que presentan estas instituciones, muchas de las cuales que-daron al descubierto, especialmente durante la d\u00e9cada pasada, gra-cias al contraste que signific\u00f3 la labor alternativa desarrollada enfavor de los ni\u00f1os y familias pobres por los movimientos sociales ylas ONG asociadas a ellos. Adem\u00e1s, la cr\u00edtica a estos organismosgubernamentales se ha intensificado \u00faltimamente, estimulada poruna coyuntura caracterizada por propuestas orientadas a trans-formar profundamente al estado, fundamentalmente a trav\u00e9s deprocesos de privatizaci\u00f3n a gran escala. En el \u00e1mbito de los servi-Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales223La Infancia: Concepciones y Perspectivas cios sociales, esta visi\u00f3n apunta a un progresivo desmantelamiento del de \u00abEstado de bienestar a la latinoamericana\u00bb, mediante eltraspaso de una parte importante de estas actividades al sectorprivado, reserv\u00e1ndose para el Estado una acci\u00f3n subsidiaria,focalizada y minimalista. La situaci\u00f3n rese\u00f1ada precedentemente, puede ser calificada como una de crisis del sistema de bienestar infantil tradicional, la quese manifiesta en grados variables en los diferentes pa\u00edses de la re-gi\u00f3n. En general, la respuesta institucional que emana del Estado pre-senta insuficiencias de fondo para hacer frente a la problem\u00e1tica ac-tual de la infancia, situaci\u00f3n que inevitablemente conduce a plantear-se la necesidad urgente de transformar los sistemas de bienestar in-fantil en Am\u00e9rica Latina. En respuesta a este desaf\u00edo, el Instituto Interamericano del Ni\u00f1o, desarrollo el Programa Latinoamericano de Fortalecimiento de losSistemas de Bienestar Infantil -PROINFBI-destinado a contribuir conlos esfuerzos destinados a repensar y renovar sistemas de bienestar(Pilotti, 1992, 1999). El PROINFBI centra su atenci\u00f3n en el trabajo que reali- zan las instituciones estatales creadas para atender los proble-mas de la infancia con carencias sociales y familiares y de losmenores en conflicto con la justicia. A partir de una evaluaci\u00f3nde sus actividades el PROINFBI espera contribuir con informa-ci\u00f3n relevante para facilitar la reconversi\u00f3n de estas institucio-nes de cara a las necesidades de la infancia y las caracter\u00edsticasparticulares de cada pa\u00eds. La aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica del PROINFBI parte por con- siderar a las mencionadas instituciones estatales como parte org\u00e1-nica de un conjunto m\u00e1s amplio denominado sistema de bienestarinfantil, conformado por una serie de componentes cuya interrelaci\u00f3nhist\u00f3rica es necesario analizar y explicitar a fin de avanzar en lacomprensi\u00f3n del estado actual del sistema, detectar problemas yformular estrategias de cambio adecuadas. Desde esta perspecti-224va, el PROINFBI plantea la necesidad de estudiar la interrelaci\u00f3n existe entre la instituci\u00f3n estatal y el resto de los componentes delsistema, entre los cuales se encuentre el esquema doctrinario queorienta sus acciones, particularmente las pol\u00edticas sociales y el mar-co jur\u00eddico, as\u00ed como su relaci\u00f3n operativa con la judicatura de me-nores y la sociedad civil, representada esta \u00faltima tanto por el sec-tor privado tradicional de origen religiosa filantr\u00f3pico as\u00ed como porlas organizaciones no-gubernamentales de m\u00e1s reciente aparici\u00f3n. El estudio en cuesti\u00f3n, se plante\u00f3 dos hip\u00f3tesis centrales de trabajo: (a) A lo largo de su evoluci\u00f3n, los elementos del sistemahan presentado un funcionamiento asincr\u00f3nico, dando por resultadoque en ciertos per\u00edodos algunos componentes aparezcan comodominantes-por ejemplo el jur\u00eddico a mediados de siglo--mientrasque en otros funcionen como comportamientos estancos, tal comoaconteci\u00f3 con las ONG y el sector estatal en a\u00f1os recientes. (b)Las estructuras administrativas encargadas de brindar servicios ani\u00f1os descuidados o abandonados y a los infractores, generalmenteocupan un lugar subalterno en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas sociales yen el orden jer\u00e1rquico de los organismos estatales del sector social.Como resultado de esta posici\u00f3n inferior y residual, no logran obte-ner los recursos y el compromiso pol\u00edtico necesarios para cumpliradecuadamente con su misi\u00f3n A partir del marco metodol\u00f3gico y conceptual se\u00f1alado, a con- tinuaci\u00f3n se presenta una visi\u00f3n global de la evoluci\u00f3n de los sistemasde bienestar infantil en Am\u00e9rica Latina (Cuadro 10). Si bien se reconoce la existencia de importantes diferencias entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, es posible, no obstante, distinguir lassiguientes grandes etapas en la evoluci\u00f3n del sistema de bienestarinfantil en Am\u00e9rica Latina: a) caridad de inspiraci\u00f3n religiosa: b)consolidaci\u00f3n del sistema de bienestar infantil 1925-1975: c) laalternativa no-gubernamental-1980 en adelante. Adem\u00e1s, todo pa-rece indicar que a partir de 1990 comienza a perfilarse una nuevaetapa, inspirada en la Convenci\u00f3n de los Derechos del de 1989(Pilotti, 1999).Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales225La Infancia: Concepciones y Perspectivas Cuadro 7. Evoluci\u00f3n del sistema de bienestar infantil en Am\u00e9ri- ca Latina Fuente: Pilotti (1992, 1999).Los a\u00f1os 70 y 80 fueron testigos de la aparici\u00f3n masiva de organizaciones no gubernamentales (ONG) en Am\u00e9rica Latina, muchas de las cuales orientaron sus esfuerzos, al mejoramiento de las condiciones de vida de ni\u00f1os viviendo en comunidades afectadas por la pobreza extrema. Un hito importante en este proceso, lo constituy\u00f3 la celebraci\u00f3n del A\u00f1o Internacional del Ni\u00f1o en 1979, evento catalizador que dio renovado impulso a actividades nacionales e internacionales en favor de la ni\u00f1ez carenciada. En t\u00e9rminos generales, las ONG apoyan las iniciativas de los movimientos sociales en las comunidades pobres brindando, sin fines de lucro, asistencia t\u00e9cnica en una diversidad de \u00e1reas as\u00ed como ayuda en la obtenci\u00f3n de los fondos necesarios para ejecutar los proyectos.En consonancia con las ideas y pr\u00e1cticas dominantes en Europa, las primeras instituciones para el cuidado de la infancia fueron instaladas en Am\u00e9rica por congregaciones cat\u00f3licas. Ellas se ubicaron dentro, o en las proximidades de hospitales, siendo las limosnas y donaciones las principales fuentes financieras mediante las cuales se cubr\u00edan los costos nativos.Las cinco d\u00e9cadas comprendidas entre los a\u00f1os 25 y 75, corresponden aproximadamente al per\u00edodo durante el cual se establece formalmente en la regi\u00f3n el andamiaje legal, institucional y administrativo del sistema de bienestar infantil. La asincron\u00eda entre los componentes del sistema de bienestar infantil, mencionada, aparece n\u00edtidamente durante esta etapa, situaci\u00f3n que se refleja en el desfase existente entre la temprana aparici\u00f3n de un marco jur\u00eddico espec\u00edfico para el menor en situaci\u00f3n irregular, y la posterior creaci\u00f3n de los \u00f3rganos administrativos encargados de atender los problemas de la infancia en riesgo social. Si bien ambos componentes son concebidos como complementarios, propici\u00e1ndose su creaci\u00f3n simult\u00e1nea desde principios de siglo, en la pr\u00e1ctica la estructura burocr\u00e1tico- gubernamental avanz\u00f3 a la zaga del cuerpo jur\u00eddico. Durante los a\u00f1os 80 surgieron en la regi\u00f3n organizaciones no- gubernamentales cuya misi\u00f3n declarada consiste en realizar una 'promoci\u00f3n activa\" (advocacy) de los derechos de los ni\u00f1os en diversos \u00e1mbitos, buscando crear conciencia sobre el tema y, sobre todo, impulsando cambios legislativos e institucionales en favor de la infancia. Estas ONG generalmente reconocen v\u00ednculos Internacionales y su aparici\u00f3n est\u00e1 muchas veces asociada a las acciones que se derivaron a partir del A\u00f1o Internacional del Ni\u00f1o y la posterior discusi\u00f3n y difusi\u00f3n del entonces proyecto de Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o.226El an\u00e1lisis de las formas concretas que asume en cada pa\u00eds el sistema de bienestar infantil en diferentes per\u00edodos, debe tomar en cuentael marco m\u00e1s amplio de las coyunturas socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas, as\u00edcomo el flujo de las ideas dominantes referidas a la situaci\u00f3n de lainfancia en la sociedad. La interrelaci\u00f3n entre estos elementos influye,a su vez, en las postura, y acciones de los diversos grupos cuyos intere-ses gremiales, corporativos, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos est\u00e1n vinculados conla problem\u00e1tica de la infancia: burocracia, judicatura de menores, pro-fesiones (educadores, m\u00e9dicos, asistentes sociales, etc.), partidos pol\u00ed-ticos, organizaciones no-gubernamentales, iglesias y otros. El resultadode la aplicaci\u00f3n de un esquema anal\u00edtico de esta naturaleza, ser\u00e1 uno delos productos que apoyar\u00e1n las investigaciones que actualmente auspi-cia el PROINFBI en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n. 5.5. A manera de s\u00edntesis Desde el fin de la d\u00e9cada de los ochenta comienza a observarse en diversos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina un importante impulso hacia larenovaci\u00f3n de los enfoques tradicionales de la atenci\u00f3n de la infanciaen riesgo social o \u00abmenores en situaci\u00f3n irregular\u00bb, buscando alternati-vas m\u00e1s normalizadoras y favorables a la incorporaci\u00f3n social integralde los ni\u00f1os en estas circunstancias. En un primer momento, tales ini-ciativas surgen preferentemente de los organismos no gubernamenta-les, para ir paulatinamente siendo acogidos por el sector p\u00fablico, comoapoyo a las tendencias democratizadoras de las pol\u00edticas sociales. Se suma a esta l\u00ednea la concepci\u00f3n integradora aportada por la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o, la que traslada ala familia el eje de dichas pol\u00edticas, situ\u00e1ndolas como entorno primor-dial para el desarrollo del ni\u00f1o y admitiendo el desarraigo de estedesde grupo familiar como medida excepcional protecci\u00f3n, cuandono hubiere otra alternativa. A la vez, la Convenci\u00f3n otorga al ni\u00f1o la calidad de sujeto ple- no de derecho y lo sit\u00faa en la base de cualquier intervenci\u00f3n la socie-dad que lo afecte, su inter\u00e9s superior. El referido instrumento univer-sal innova radicalmente los conceptos tradicionales de protecci\u00f3n, alConcepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales227La Infancia: Concepciones y Perspectivas no aceptar discriminaci\u00f3n de ni\u00f1os, sino que los considera merecedores por igual de los medios necesarios para validar sus derechos al plenocrecimiento y desarrollo de sus potencialidades. Se abre paso simult\u00e1neamente, a la revisi\u00f3n de las legislaciones de menores vigentes, inspiradas en su mayor\u00eda en la doctrina del menoren situaci\u00f3n irregular, basada en la consideraci\u00f3n del ni\u00f1o como objetode protecci\u00f3n de medidas judiciales, tanto por problemas sociales, eco-n\u00f3micos o familiares, como por presentar alteraciones en su conductao haber infringido la ley, en cuyo caso le son aplicables las normas derehabilitaci\u00f3n. Esta concepci\u00f3n se traduce en considerar al ni\u00f1o comoun objetivo de control estatal, sustentado en elementos punitivos y tute-lares que se superponen y coexisten, favoreciendo la privaci\u00f3n de liber-tad por per\u00edodos indefinidos y sin regulaciones claras. La orientaci\u00f3n de las modificaciones legales sobre la ni\u00f1ez apuntan, por el contrario a reconocer los derechos humanos de la infancia frente a lasociedad al Estado en particular, quienes deben satisfacerlos con el m\u00e1xi-mo de sus recursos. En este contexto, el dise\u00f1o de una pol\u00edtica hacia lainfancia requiere de una perspectiva unitaria fundada en la justicia social,sin discriminaci\u00f3n, y en un conjunto de protecciones jur\u00eddicas para promo-ver su desarrollo integral, considerando al ni\u00f1o y joven como un ser vulne-rable en raz\u00f3n d\u00e9 su edad y, como tal, especialmente valioso. La Convenci\u00f3n comienza a ser considerada eje central del de- bate nacional y Latinoamericano en torno a la situaci\u00f3n de la infanciae invocada por diversas instancias que aspiran a un mejoramientointegral de los indicadores que dan cuenta de su realidad. En s\u00edntesis, si bien el viraje hacia una concepci\u00f3n m\u00e1s justa, humanizadora e integral de los ni\u00f1os y j\u00f3venes vulnerables en nues-tras sociedades latinoamericanas constituye a\u00fan un largo caminopor recorrer, es posible percibir una mayor conciencia acerca de lanecesidad de visualizarlos como una gran posibilidad que debemosestimular y desarrollar y en quienes reside nuestra esperanza, enlugar de excluirlos y marginarlos como amenazas al orden p\u00fablico oni\u00f1os de segunda clase.228Cuadro 8. Concepciones de Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales Fuentes: Garc\u00eda-Mend\u00e9z (1991); Maur\u00e1s (1992, 1999 ); Pilotti (1991, 1992, 1999, 1999a); Zanzi (1992).Concepciones de la Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales Concepciones de Infancia como sujeto de pol\u00edticas sociales (1) Hist\u00f3ricamente hablando, una gran novedad que emerge en buena parte de los pa\u00edses industrializados la segunda mitad del siglo XX (en algunos antes) es la toma de conciencia de como conjunto de poblaci\u00f3n. Ello conlleva el planteamiento de la necesidad de dar coherencia global a la diversidad de actuaciones sociales que tienen como destinatarios a todos o a subconjuntos de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Es decir, empiezan a aparecer verdaderas , entendiendo como tales el conjunto de actuaciones avaladas desde instancias p\u00fablicas que tiene como prop\u00f3sito el repercutir positivamente en las circunstancias de vida de la poblaci\u00f3n infantil. (2) Existen en la regi\u00f3n, b\u00e1sicamente dos tipos de infancia. Aquella (minor\u00eda), con sus necesidades b\u00e1sicas satisfechas (ni\u00f1os y adolescentes) y aquella (mayor\u00eda), con sus necesidades b\u00e1sicas total o parcialmente insatisfechas (los menores). Para la primera categor\u00eda, las viejas legislaciones basadas en la doctrina de la \"situaci\u00f3n irregular\" (o su equivalente funcional de adecuaci\u00f3n meramente eufem\u00edstica), resultan como m\u00ednimo absolutamente indiferentes. Sus eventuales conflictos de naturaleza civil (por ejemplo, ni\u00f1a propietario), se resuelven por canales jur\u00eddicos y jurisdiccionales totalmente diversos a los previstos por las leyes de menores: los c\u00f3digos civiles y de familia. Por su parte, sus eventuales conflictos de naturaleza penal, en la medida en que lo que realmente cuenta es la \"personalidad\" del autor y no las caracter\u00edsticas del hecho, se resuelven asegurando la impunidad incluso de comportamientos que pueden revestir alta gravedad desde un punto de vista jur\u00eddico penal. (3) Para \" \", las leyes de menores condicionan en forma concreta y cotidiana su entera existencia. Es obvio que para ni\u00f1os nacidos en \"situaci\u00f3n irregular\", las leyes de menores abren y legitiman totalmente la disposici\u00f3n del estado sobre su destino. Pr\u00e1cticas sistem\u00e1ticas de \"compasi\u00f3n-represi\u00f3n\", despojadas de cualquier tipo de garant\u00edas, disponen desde las tempranas declaraciones de estado de abandono (pr\u00e1ctica que abre las puertas a la adopci\u00f3n, no como respuesta a dramas individuales, sino como pol\u00edtica), hasta las institucionalizaciones coactivas (verdaderas privaciones de libertad), antesala de verdaderos procesos de criminalizaci\u00f3n de la pobreza. En este contexto jur\u00eddico institucional, los jueces de menores son quienes efectivamente dise\u00f1an y ejecutan las pol\u00edticas (y programas) para la infancia pobre de la regi\u00f3n. (4) El esquema compensatorio de las pol\u00edticas sociales b\u00e1sicas se ha demostrado incapaz de superar las carencias asociadas a la pobreza estructural en que viven amplios sectores de la sociedad latinoamericana. Muchos de los problemas sociales que en este contexto de privaciones presenta la infancia pobre, han sido tergiversados a lo largo del tiempo a trav\u00e9s de una ideolog\u00eda punitivo/tutelar que transforma a las v\u00edctimas de un orden social injusto, en \"ni\u00f1os problema\" necesitados de protecci\u00f3n y vigilancia. En efecto, a partir de las primeras d\u00e9cadas de este siglo, se plasma un ordenamiento jur\u00eddico especial, el Derecho de Menores, normativa encargada de enfrentar tanto la problem\u00e1tica de los actos antijur\u00eddicos realizados por ni\u00f1os, as\u00ed como la que se deriva del abandono y la desprotecci\u00f3n familiar, situaciones calificadas en estas codificaciones como \"irregulares\".los ni\u00f1os y las ni\u00f1as pol\u00edticas sociales de infancia los menores229La Infancia: Concepciones y Perspectivas BIBLIOGRAF\u00cdA Alvarez, A (2002) Los ni\u00f1os de la calle: Bogot\u00e1 1900-1950. En : His- toria de la educaci\u00f3n en Bogot\u00e1. (pp. 4-19). Tomo II. Santafe de Bogot\u00e1: IDEP. Revista de Educaci\u00f3n , 281, 5-17. Ari\u00e8s, P. (1987) El ni\u00f1o y la vida familiar en el Antiguo R\u00e9gimen . Madrid: Taurus. Ari\u00e8s, P. (2001) Para una historia de la vida privada. En : Historia de la vida privada. 3. Del Renacimiento a la Ilustraci\u00f3n. (pp. 13- 28). Ari\u00e8s, P ; Duby, G (Directores). Taurus : Madrid. Baratta, A (1999) Infancia y democracia. El derecho a tener dere- cho. Infancia, Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.207-235). V olumen 4. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Baratta, A (1999a) La situaci\u00f3n de la protecci\u00f3n del ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina. El derecho a tener derecho. Infancia, Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.50-67). V olumen 3. Santafe de Faron, (1998) les abandonn\u00e9s de l'\u00e9poque moderne. (pp. 112-146). Becchi, E ; l\u00b4enfance en occident. Du XVIIIe Paris: \u00c9ditions du Seuil. Barthelmes, J (1991) Infancia y cultura. Infancia y Sociedad . 7, 13-31.230Becchi, E ; Julia, D (1998) Histoire de l'enfance, histoire sans paroles ? (pp. 7-39). Becchi, ; occident. De l'antiqueite (1998a) L'Antiquit\u00e9. (pp. occident. De l'antiquit\u00e9 E (1998b) Le Moyen Age. (pp.102-133). Becchi, E ; Julia, D occident. De l'antiquit\u00e9 Humanisme occident. De l'antiquit\u00e9 (1999d) Le XIX si\u00e9cle. Histoire en occident. Du XVIIIe Histoire en occident. Du XVIIIe en occident. Du XVIIIe Seuil. Borderies-Guere\u00f1a, J (1999) Ni\u00f1os y ni\u00f1as en familia. Historia de la infancia en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea . 1834-1956 . (pp. 21-67).231La Infancia: Concepciones y Perspectivas Borr\u00e1s, J (editor). Ministerio de Trabajo y de asuntos sociales, Ma- drid: Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n S\u00e1nchez Ruip\u00e9rez. Bradley, B (1992) Concepciones de infancia . Madrid: Alianza. Bruce, J (1991) El ni\u00f1o de clase media en la Italia urbana, del siglo XIV a principios del siglo XVI. Historia de la infancia. (pp. 205-254). deMause, Ll (editora). Madrid: Alian- za Universidad. Bruner, J ; Haste H. (1990) (Compiladores). La elaboraci\u00f3n del sentido. La construcci\u00f3n del mundo por el ni\u00f1o . Barcelo- na: Paidos. Calvento, U (1999) Derecho sobre ni\u00f1ez en Am\u00e9rica Latina. El de- recho a tener derecho. Infancia, Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp. 282-305). V olumen 3. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Pp. 282-305. C\u00e1novas, S.F (1991) Perspectivas socioculturales de los a\u00f1os noven- ta. Infancia y Sociedad. 7, 5-11. Carandell, J (1976) La imagen del ni\u00f1o en la \u00e9poca actual. Cuader- nos de Pedagog\u00eda . No. 16. Versi\u00f3n en CD. 3 p\u00e1ginas. Carrillo, J. A. (1996) Procedimientos para la protecci\u00f3n de los dere- chos de los menores en el \u00e1mbito de las Naciones Unidas. La Con- venci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o hacia el siglo XXI . (pp.93-92). Verdugo, M; Soler-Sala, V (Editores). Salamanca: Ediciones Univer- sidad de Salamanca. Casas, F (1992) La infancia del ni\u00f1o en Europa. Infancia y Socie- dad. 15, 5-36. Casas, F (1998) Infancia: perspectivas psicosociales equidad . Santia- go de Chile: Naciones Unidas. Cerda, H (1993) Problem\u00e1tica del ni\u00f1o colombiano . Santafe de Bogot\u00e1: USTA. Chartier, R ; Castan, Y ; Lebrun (2001) Figuras de la moderni- dad. En : Historia de la vida privada. 3. Del Renacimiento a la Ilustraci\u00f3n. (pp. 31-36). Ari\u00e8s, P; Duby, G (Directores). Taurus : Madrid. Chartier, R (2000) Cultura escrita, literatura e historia. Espacios para la lectura . M\u00e9xico : Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Chasagne, S (1998) Le travail des enfants aux XVIII et XIX si\u00e9cles. (pp.224-272). Becchi, ; (dir) Histoire en occident. Du XVIIIe M (1999) Infancia, autonom\u00eda y derechos: una cuesti\u00f3n de principios. El derecho a tener derecho. Infancia, Derecho y Pol\u00ed- ticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.31-48). V olumen 4. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Colmenar, C (1995) G\u00e9nesis de la educaci\u00f3n infantil en la socie- dad occidental. Revista Complutense de Educaci\u00f3n . V ol 6, 1, 15-29. Corsini, C. l\u00b4enfance en occident. Du XVIIIe T. 2. Paris: \u00c9ditions du Seuil. Cunningham, H (1999) Los hijos de los pobres. La imagen de la in- fancia desde el siglo XVII\" El derecho a tener derecho. Infancia.233La Infancia: Concepciones y Perspectivas Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.251-266). V olumen 2. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Cus\u00f3, M (1995) Infancia en riesgo e infancia maltratada. Comunica- ci\u00f3n, lenguaje y Educaci\u00f3n , 27, 87-96. De Machado, C (1995) Las ni\u00f1as y los ni\u00f1os colombianos, su edu- caci\u00f3n . Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. DeMause, LL (1991) La evoluci\u00f3n de la infancia Historia de la infancia . (15-92). deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza Universidad. Delgado, B (1998) Historia de la infancia . Madrid: Ariel. Delval, J (1988) Sobre la historia del estudio del ni\u00f1o. Infancia y Aprendizaje , 44, 59-108. Delval, J (1994) Algunas reflexiones sobre los derechos de los ni\u00f1os. Infancia y Sociedad , 27/28, 13-41. Delval, J (1996) El desarrollo humano XXI de Espa- \u00f1a editores. Downs, C; Solimaro, G (1981) hacia una evaluaci\u00f3n de la expe- riencia de las ONGs en Chile : las implicaciones para la pol\u00edticasocial e investigaci\u00f3n futura Del macetero al potrero (o de lo micro a lo marco). (pp. 105-150). Santiago de Chile: UNICEF- Universidad de Columbia. Draibe, S. M. (1990) Una perspectiva de desarrollo social en Brasil. Los a\u00f1os noventa: desarrollo con equidad. (pp. 25-52). Gurrieri, A; Torres, F (Eds) San Jos\u00e9: Flacso-Cepal. Dunn, P (1991) \"Ese enemigo es el ni\u00f1o\": La infancia en la Rusia imperial. Historia de la infancia . (pp. 419-443). deMause, Ll (edi- tora). Madrid: (1980) Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rico-pedag\u00f3gica a las con- cepciones de la infancia. Studia Pedagogica . Revista de Ciencias de la Educaci\u00f3n -Universidad de Salamanca , 6, 5-16. Faletto, E. (1989) La especificidad del Estado en Am\u00e9rica Latina. Revista de la CEP AL , 38, 80-92. Finkelstein, B. (1986) La incorporaci\u00f3n de la infancia a la historia de la educaci\u00f3n. Revista de Educaci\u00f3n, 28,19-46. Garc\u00eda-M\u00e9ndez, E; Carrasco, E. (1990) Infancia, adolescen- cia y control social en Am\u00e9rica Latina . Buenos Aires: Edito- rial Galerna. Garc\u00eda-M\u00e9ndez, E; Carranza, E (1999) El derecho de \"menores\" como derecho mayor. El derecho a tener derecho. Infancia, Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.42-50). V olumen 2. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Garc\u00eda-M\u00e9ndez, E (1990) Prehistoria e historia del control socio-pe- nal de la infancia: pol\u00edtica jur\u00eddica y derechos humanos en Am\u00e9rica Latina. Ser ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina. De las necesidades a los derechos. (pp. 12-26). Garc\u00eda-M\u00e9ndez, E; Bianchi, M.C (comp.) Buenos Aires: Editorial Galerna-Unicri. E (1992) Infancia y adolescencia en la Argentina actual: pautas pol\u00edtico-jur\u00eddicas para la reforma legislativa. Infancia y Sociedad , 17, 7-23. Garc\u00eda-M\u00e9ndez, E. (1998) El derecho a la ciudadan\u00eda de los ni\u00f1os. Etica ciudadana y derechos humanos de los ni\u00f1os . (pp.59-73). Ospina, F; Coomagisterio-Cindec. Garc\u00eda-M\u00e9ndez, E (1999) Infancia, ley y democracia: una cuesti\u00f3n de justicia. El derecho a tener derecho. Infancia, Derecho y Po-235La Infancia: Concepciones y Perspectivas l\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina (pp.7-29). V olumen Legislaciones infanto-juveniles en Am\u00e9ri- ca Latina: modelos y tendencias. El derecho a tener derecho. In- fancia, Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp. 31- 39). V olumen 3. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Garin, E (1998) L'image l'enfant de p\u00e9dagogie su XVe (pp. Becchi, J (2001) La individualizaci\u00f3n del ni\u00f1o. Historia de la vida pri- vada. 3. Del Renacimiento a la Ilustraci\u00f3n. (pp. 167-204). Ari\u00e8s, P ; Duby, G (Directores). Taurus : Madrid. Gonz\u00e1lez, A. T (1988) El ni\u00f1o en la novel\u00edstica francesa del siglo XX . Universidad de Salamanca-Facultad de Filosof\u00eda. Te- sis Doctoral. Granjel, L (1980) El ni\u00f1o en la historia de la medicina. Studia Pedagogica. Revista de Ciencias de la Educaci\u00f3n-Universidad de Salamanca , 6, 53-69. Gros Spiell, H (1996) Los derechos del ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina La Convenci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o hacia el siglo XXI . (pp. 101- 111). Verdugo, M; Soler-Sala, V (Editores). Salamanca: Ediciones Universidad de Salamanca. Guthrie, R (1992) Los ni\u00f1os y el Consejo de Europa. Infancia y So- ciedad , 15, 61- 65. Habermas, J ( 1982) Historia cr\u00edtica de la publicidad . Barcelona: Gustavo Gili.236Herra\u00edz, M (1996) La conceptualizaci\u00f3n de la infancia deficiente en los inicios de la educaci\u00f3n especial europea. Revista Espa\u00f1ola de Pedagog\u00eda , 203, 167-179. Hierro, L (1991) \u00bfTienen los ni\u00f1os derechos? Comentario a la Con- venci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o. Revista de Educaci\u00f3n , 291, 221-233. Hierro, L (1994) Los derechos de la infancia. Razones para una ley. Infancia y Sociedad , 27/28, 85-108. Huertas, R; del Cura, M (1996) La categor\u00eda \"infancia anormal\" en la construcci\u00f3n de una taxonom\u00eda social en el primer tercio del siglo XX. Asclepio . V ol XLVIII, 2, 115-127. Illick, J (1991) La crianza de los ni\u00f1os en Inglaterra y Am\u00e9rica del Norte en el siglo XVII\" Historia de la infancia . (pp. 333-383). deMause, Ll Madrid: (1650- (pp. ; Histoire de l\u00b4enfance en occident. Du XVIIIe Paris: \u00c9ditions du Seuil. Kirchhofer, D (1999) Transformaciones en la construcci\u00f3n social de la ni\u00f1ez. Educaci\u00f3n , 59, 111-131. Klopisch-Zuber (1998) L'enfant, la XIVe et XVe si\u00e9cles. (200-230) Becchi, Seuil.237La Concepciones y Perspectivas Le l'Enfant J\u00e9sus au \u00c9ditions du Seuil. Linaza, J (1994) Desarrollo, educaci\u00f3n y derechos de la infancia. Infancia y Sociedad , 27/28, 43-59. L\u00f3pez, A (1980) El ni\u00f1o en la antig\u00fcedad cl\u00e1sica. Studia Pedagogica , 6, 17-38. Lyman, R (1991) Barbarie y religi\u00f3n: la infancia a fines de la \u00e9poca romana y comienzos de la edad media. Historia de la infancia . (pp.93-120). deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza ; Histoire de l\u00b4enfance en occident. Du XVIIIe T. Paris: \u00c9ditions du Seuil. Manson, M (1998) La poup\u00e9e et la tambour, ou de l'histoire du XIXe Seuil. J.L (1980) El ni\u00f1o en la edad media hispanica. Studia Pedagogica. Revista de Ciencias de la Educaci\u00f3n-Universidad de Salamanca , 6, 39-52. Martin, M (1991) Supervivientes y sustitutos: hijos y padres del siglo IX al siglo XIII\" Historia de la infancia . (pp. 121-205). deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza Universidad. Mateo, L.E (1992) El europe\u00edsmo de Vives y la infancia. Infancia y Sociedad , 15. 199- 216.238Maur\u00e1s, M (1992) Los planes nacionales de acci\u00f3n a favor de la infancia y la mujer en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Infancia y Socie- dad. 17, 33-43. Maur\u00e1s, M (1999) De los menores en circunstancias especialmente dif\u00edciles a los derechos del ni\u00f1o. El derecho a tener derecho. Infan- cia, Derecho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp. 7-16). V olumen 2. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Mondrag\u00f3n, H. (1986) Derechos y necesidades fundamentales de los ni\u00f1os y los adolescentes. Educaci\u00f3n y Cultura . 9, 55-59. Montenegro, J; Oca\u00f1a, M (1994) Lo que nos dicen los ni\u00f1os sobre sus derechos. Infancia y Sociedad , 27/28, 77-83. M\u00fcller, V (1996) El ni\u00f1o ciudadano y otros ni\u00f1os. Concepciones de infancia en una perspectiva hist\u00f3rica y sus relaciones con el \"ni\u00f1o\" del Ayuntamiento de Porto Alegre. Universidad de Barce- lona. Facultad de Pedagog\u00eda. Tesis Doctoral. M\u00fcller, V (1998) El ni\u00f1o ciudadano y otros ni\u00f1os. Revista del Institu- to del Campo Freudiano , 5, 13-21. Mu\u00f1oz, C; Pach\u00f3n X (1988) Historia social de la infancia . Bogot\u00e1, 1900-1989. Bogot\u00e1: Fundaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3ny la tecnolog\u00eca. Banco de la Rep\u00fablica. 7 vol. Mu\u00f1oz, C; Pach\u00f3n, X (1989) Gamines-testimonios . Bogot\u00e1: Carlos Valencia editores. Mu\u00f1oz, C; Pach\u00f3n, X (1991) La ni\u00f1ez en el siglo XX. Comienzos de siglo . Santafe de Bogot\u00e1: Editorial Planeta. Mu\u00f1oz, C; Pach\u00f3n, X (1996) La aventura infantil a mediados de siglo . Santafe de Bogot\u00e1: Editorial Planeta.239La Infancia: Concepciones y Perspectivas Narodowski, M (1994) Infancia y poder. La conformaci\u00f3n de la pedagog\u00eda moderna. Buenos Aires : Editorial Aique. N\u00e9raudau, J-P (1998) L'enfant dans la culture romaine (pp. Becchi, E ; Julia, D occident. De l'antiquit\u00e9 Espinosa, M; Grediaga, M (1994) \u00bfC\u00f3mo entienden los ni\u00f1os el derecho a la igualdad. Infancia y Sociedad , 27/28, 61-75. O\u00b4Donnell, D (1999) La convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o: es- tructura y contenido. El derecho a tener derecho. Infancia, Dere- cho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.17-30). V olumen 3. Santafe Moreno, M; Palacios, J; Salda\u00f1a, D (1995) Ideas sobre la infancia y predisposici\u00f3n hacia el maltrato infantil. Infancia y Apren- dizaje , 71, 111-124. Pach\u00f3n, X (1985) Consideraciones acerca de la evoluci\u00f3n de la in- fancia. En: Revista colombiana de antropolog\u00eda . Perinat, A; Crespo, I; Lalueza, J (1994) El derecho de los ni\u00f1os a un proyecto de futuro. Infancia y Sociedad , 27/28, 305-325. Pilotti, F (1991) Consideraciones en torno al impacto de la Conven- ci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o en las pol\u00edticas sociales en Am\u00e9rica Latina. Ser ni\u00f1o en Am\u00e9rica Latina. De las necesidades a los derechos. (pp.80195). Garc\u00eda-M\u00e9ndez, Pilotti, F (1992) El papel del Estado y la sociedad civil en la formula- ci\u00f3n de pol\u00edticas sociales dirigidas a la infancia en riesgo social. In- fancia y Sociedad . 17,. 63-77. Pilotti, F (1999) Crisis y perspectivas del sistema de bienestar infantil en Am\u00e9rica Latina. El derecho a tener derecho. Infancia, Dere-240cho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.308-321). V olu- men 3. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Pilotti, F (1999a) Algunas caracter\u00edsticas generales de los organis- mos no gubernamentales que trabajan por la infancia en Am\u00e9ricaLatina y el Caribe. El derecho a tener derecho. Infancia, Dere- cho y Pol\u00edticas Sociales en Am\u00e9rica Latina . (pp.46-54). V olumen 3. Santafe de Bogot\u00e1: Unicef. Pp. de la ni\u00f1ez. Tempora , 3/4/5/6. Qvortrup, J (1992) La infancia y las macroestructuras sociales. El derecho a tener derecho. Infancia, Derecho y Pol\u00edticas Socia-les en Am\u00e9rica Latina. (pp. 157-171). V olumen 4. Santafe de Bo- got\u00e1: Unicef. Qvortrup, J (1992a) El ni\u00f1o como sujeto y objeto: ideas sobre el pro- grama de infancia en el Centro Europeo de Viena. Infancia y Socie- dad, 15, 169-186. Ramirez, P (1990) La infancia como concepto cultural y social: su especificidad en Bogot\u00e1 durante el per\u00edodo de los radica-les. Tesis de grado. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes. Departa- mento de Antropolog\u00eda. Rizzini, I (1992) Brasil: cien a\u00f1os de evoluci\u00f3n hacia una nueva legis- laci\u00f3n sobre la infancia. Infancia y Sociedad , 17, 91-107. Robertson, P (1991) El hogar como nido: la infancia de la clase media en la Europa del siglo XIX. Historia de la infancia . (pp. 444-471). deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza Universidad. Rosenblatt K, J (1992) El INN en las Am\u00e9ricas: resultados de la aplicaci\u00f3n del SIPI en el Uruguay. Infancia y Sociedad , 17, 55-61. Ruiz-Gim\u00e9nez, J (1996) La Convenci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o, her- mosa sinfon\u00eda incompleta. (Luces, sombras y horizontes de esperan-241La Infancia: Concepciones y Perspectivas za). La Convenci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o hacia el siglo XXI . (pp. 83-91). Verdugo, M; Soler-Sala, V (Editores), Salamanca: Edi-ciones Universidad de Salamanca. S\u00e1enz, J (1990) Psicolog\u00eda y Escuela Activa en Colombia. En: Peda- gog\u00eda y Saberes . No. 1. pp. 36-47. O; Ospina, A (1997) Mirar la modernidad en Colombia. 1903-1946 ll\u00edn: Colciencias, Ediciones Foro nacional por Colombia, EdicionesUniandes. Editorial U. de Antioquia. 2 vol.. Sa\u00e9nz, J. (2001) Emociones, pasiones e imaginaci\u00f3n: los adversarios de la moral, el orden y el progreso. En: Encuentros pedag\u00f3gicos transculturales: desarrollo comparado de lasconceptualizaciones . (pp. 299-310). J.A (Editor). Editorial Universidad de Antioquia. Salazar, M.C. (1984) Educaci\u00f3n preescolar: la definici\u00f3n social de la primera ni\u00f1ez. Revista Colombiana de Educaci\u00f3n . No. 13, pp.49- 76. Saldarriaga, O (2001) Matrices \u00e9ticas y tecnol\u00f3gicas de formaci\u00f3n de la subjetividad en la pedagog\u00eda colombiana, 1826-1946. Encuen- tros Pedag\u00f3gicos Transculturales. Desarrollo comparado de . (pp. J.A (Editor). Medell\u00edn: Editorial Universidad de Antioquia. Saldarriaga, O ; S\u00e1ez, O A (2002) La escuela activa en Bogot\u00e1 en la primera mitad del siglo XX : un ideal pastoril para un mundo moder-no ? Zuluaga, O. L. (dir). Historia de la educaci\u00f3n en Bogot\u00e1. (pp. 82-117). Tomo II. Santafe de Bogot\u00e1 : IDEP. Scibila, G (1998) L' enfance et le cin\u00e9ma de Federico Fellini. (pp.486-503). Becchi, E ; Julia, D (dir) Histoire de l\u00b4enfance242en XVIIIe comprensiones de la infancia: un estudio de las semejan-zas y diferencias discursivas entre Inglaterra y Catalu\u00f1a. Interven- 81-98. Steedman, C (1986) \"la madre concienciada\". El desarrollo hist\u00f3rico de una pedagog\u00eda para la escuela primaria. Revista de Educaci\u00f3n , 281, 193-211. Tenorio, M.C (2000) Deberes y derechos de los padres y los hijos. Pautas y pr\u00e1cticas de crianza en familias colombianas . (pp. 281- 289). Serie Documentos de investigaci\u00f3n. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia- OEA. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1. Tenorio, M.C (2000a) Cultura e infancia. En: pautas y pr\u00e1cticas de crianza en familias colombianas . (pp. 269-279). Serie Documen- tos de investigaci\u00f3n. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia- OEA. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1. Tom\u00e1s y Valiente, F (1980) El ni\u00f1o visto por el derecho. Studia Pedagogica , 6,71-90. Tucker, M (1991) El ni\u00f1o como principio y fin: la infancia en Inglate- rra de los siglos XV y XVI Historia de la infancia . (255-285). deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza Universidad. Triana, B; Rodrigo, M. (1985) El concepto de infancia en nuestra sociedad: una investigaci\u00f3n sobre teor\u00edas impl\u00edcitas de los padres. In- fancia y Aprendizaje , 31-32, 157-171.243La Infancia: Concepciones y Perspectivas Triana, B (1993) Las teor\u00edas impl\u00edcitas de los padres sobre la infancia y el desarrollo. Las teor\u00edas impl\u00edcitas. Una aproximaci\u00f3n al cono- cimiento cotidiano . M; et als (editores). Bar- celona: Visor. Ulvieri, S (1986) Historiadores y soci\u00f3logos en busca de la infan- cia. Apuntes para una bibliograf\u00eda razonada. Revista de Educa- ci\u00f3n, 281, 47-86. Uma\u00f1a, E (1991) El menor de edad . Santafe de Bogot\u00e1: Universi- dad Nacional-Facultad de Derecho. Utriainen, S (1992) Organizaciones internacionales que trabajan a favor del ni\u00f1o. Infancia y Sociedad ,15, 187-197. Varela, J (1986) Aproximaci\u00f3n geneal\u00f3gica a la moderna percepci\u00f3n social de los ni\u00f1os. Revista de Educaci\u00f3n, 281, 155-175. Verhellen, E (1992) Los derechos del ni\u00f1o en Europa. Infancia y Sociedad , 15, 37-59. Vial, M. l\u00b4enfance en occident. Du XVIIIe Paris: du Seuil. Walzer, J (1991) Un periodo de ambivalencia: la infancia en Am\u00e9rica del Norte en el siglo XVII. (pp. 384-418). Historia de la infancia. deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza Universidad. Wintersberger, H (1992) La infancia y el cambio. Condiciones de la infancia en la Europa actual. Infancia y Sociedad ,15, 143-168. Wirth, E (1991) Naturaleza y educaci\u00f3n: pautas y tendencias de crianza de los ni\u00f1os en la Francia del siglo XVII\" Historia de la infancia . (pp. 286-332). deMause, Ll (editora). Madrid: Alianza Universidad.244Zamora, El futuro: un esfuerzo conjunto, una responsabi- lidad compartida. Infancia y Sociedad ,17, 45-53. Zanzi, G.O. (1982) Nuevas pol\u00edticas sociales para la infancia en una sociedad democr\u00e1tica. Infancia y Sociedad , 15, 79-89. Zanzi, G.O. (1987) La crisis econ\u00f3mica y su impacto en la fa- milia: la respuesta institucional. Santiago de Chile: Editorial Mi- nisterio de Justicia.245La Infancia: Concepciones y Perspectivas246Este libro se termin\u00f3 de imprimir en Pereira, en el mes de noviembre de 2003, en los talleres litogr\u00e1ficos de Editorial Papiro. Cra. 6 No. 26-50 PBX 326 6543 e-mail: papiro046@hotmail.com Pereira - Risaralda - Colombia "}