{"title": "Psicolog\u00eda cl\u00ednica Archives - P\u00e1gina 9 de 28 - ISEP", "author": null, "url": "https://www.isep.es/sesiones-clinicas/psicologia-clinica/page/9/", "hostname": "isep.es", "description": null, "sitename": "ISEP", "date": "2021-01-21", "cleaned_text": "on motivo del D\u00eda del Psic\u00f3logo Hondure\u00f1o, el Instituto Superior de Estudios Psicol\u00f3gicos (ISEP) y el Colegio de Psic\u00f3logos de Honduras organizaron conjuntamente esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica, con el fin de promover la formaci\u00f3n continua de los profesionales de ambas instituciones. Impartida por Eva L\u00f3pez Ferrer: Psic\u00f3loga especialista en Cl\u00ednica, Altas Capacidades y Neuropsicolog\u00eda. Fundadora y Psic\u00f3loga de Mentor Clinic. Docente del Instituto Superior de Estudios Psicol\u00f3gicos (ISEP) y co... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/psicologia-positiva/) En esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Trastornos del Espectro Autista, se hablar\u00e1 sobre los aspectos relacionados con la sexualidad en adolescentes con TEA con diferentes limitaciones y capacidades teniendo en cuenta su afectaci\u00f3n en el \u00e1rea comunicativa y sus conductas, mediante el seguimiento de dos casos con TEA. Adem\u00e1s, se analizar\u00e1 qu\u00e9 necesidades tienen y c\u00f3mo las podemos cubrir. Las herramientas que se facilitar\u00e1n ayudar\u00e1n en otros casos similares. Se entender\u00e1 la s... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/trabajar-la-sexualidad-en-adolescentes-tea/) En esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud, aprenderemos los modelos explicativos de las autolesiones no suicidas, los trastornos m\u00e1s asociados y los tratamientos que han mostrado mejores resultados. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n profundizaremos en las t\u00e9cnicas de autorregulaci\u00f3n emocional alternativas a la autolesi\u00f3n. Impartida por: S\u00f2nia Gil: Neuropsic\u00f3loga y Psic\u00f3loga especializada en infancia y adolescencia. Profesora del M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/regulacion-emocional-en-caso-de-autolesion-en-adolescencia/) Con motivo del D\u00eda del Psic\u00f3logo Hondure\u00f1o, el Instituto Superior de Estudios Psicol\u00f3gicos (ISEP) y el Colegio de Psic\u00f3logos de Honduras organizaron conjuntamente esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica, con el fin de promover la formaci\u00f3n continua de los profesionales de ambas instituciones. Impartida por Ana Isabel Saz: Psic\u00f3loga Cl\u00ednica y educativa. Especialista en trastornos en la infancia y la adolescencia, mediaci\u00f3n y terapia familiar, modificaci\u00f3n de conducta, maltrato, abuso infantil y violenci... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/ansiedad-entendiendo-y-atendiendo-tiempos-dificiles/) En esta sesi\u00f3n cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica en Situaciones de Crisis, Emergencias y Cat\u00e1strofes, se presentar\u00e1 el caso de una paciente que acude a consulta por una sensaci\u00f3n de soledad agobiante que surge en el confinamiento. Este caso nos lleva por un recorrido vital terap\u00e9utico a trav\u00e9s de sus relaciones vinculares, hasta encontrar una soluci\u00f3n a su sufrimiento en el amor incondicional hacia s\u00ed misma. El tratamiento se realiza desde el marco de la Terapi... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/tratamiento-de-un-caso-de-soledad-durante-el-confinamiento/) En esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud, se analizar\u00e1n y se abordar\u00e1n los diferentes estados emocionales generados por el miedo a las vacunas, y en concreto, ante la vacuna del COVID-19 debido al gran impacto psicol\u00f3gico en la poblaci\u00f3n tras las noticias y administraci\u00f3n en diferentes pa\u00edses de las primeras vacunas para hacer frente al COVID.19. Os ense\u00f1aremos tambi\u00e9n el tratamiento del miedo a las inyecciones (tripanofobia) dentro de una orie... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/miedo-vacuna-covid19/) En esta sesi\u00f3n cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Terapias de Tercera Generaci\u00f3n y Aplicaci\u00f3n de las Nuevas Tecnolog\u00edas, se tratar\u00e1 de una manera m\u00e1s pr\u00e1ctica y accesible numerosas din\u00e1micas y t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, meditaci\u00f3n, mindfulness y creatividad. Esto servir\u00e1 para, desde un contexto educativo y/o cl\u00ednico, poder ofrecer a nuestros usuarios/as y alumnos/as otra forma de hacer las cosas y una visi\u00f3n muy diferente acerca de la reflexi\u00f3n y la calma sobre estos procesos. [socia... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/ejercicios-mindfulness-creatividad-educativos-clinicos/) En esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Sexolog\u00eda Cl\u00ednica y Terapia de Parejas, se hablar\u00e1 sobre cu\u00e1les son las causas y c\u00f3mo se puede afrontar una ruptura traum\u00e1tica desde la psicolog\u00eda. Tras ver la sesi\u00f3n, puedes solicitar tu certificado en este enlace. Impartida por: Eva Juni: Psic\u00f3loga, sex\u00f3loga y terapeuta de parejas en Evajunipsicologia (Castellar del Vall\u00e8s) Profesora en el M\u00e1ster de Sexolog\u00eda Cl\u00ednica y Terapia de Parejas de ISEP. Rellena ... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/causas-y-afrontamiento-de-una-ruptura-traumatica/) En esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica en Situaciones de Crisis, Emergencias y Cat\u00e1strofes, se hablar\u00e1 sobre c\u00f3mo abordar las situaciones de crisis y emergencias en tiempos de COVID-19. Si deseas solicitar el certificado de asistencia, puedes hacerlo aqu\u00ed. Impartida por: Andreea Apostol: Psic\u00f3loga General Sanitaria. Psic\u00f3loga Experto en Psicolog\u00eda de Emergencias y Cat\u00e1strofes. Psicoterapeuta en consulta privada en Barcelona y Manresa; psicoterapia ... [Sigue leyendo ](https://www.isep.es/sesion-clinica/crisis-emergencias-psicologicas-19/) En esta Sesi\u00f3n Cl\u00ednica vinculada al M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud, se hablar\u00e1 sobre la violencia de g\u00e9nero en tiempos de COVID-19. Impartida por: Daniel Vega: Licenciado en psicolog\u00eda por la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB) en 2003. Posteriormente realiz\u00f3 el M\u00e1ster en psicolog\u00eda cl\u00ednica y medicina conductual (UAB). Al 2014 obtuvo el grado de doctor en psicolog\u00eda por la UAB presentando la tesis \"Neurophysiological correlates of "}