{"title": "Jornada de la Juventud ecum\u00e9nica sobre el tema de la salud mental - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2020-08/jornada-de-la-juventud-ecumenica-salud-mental-y-malestar.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "El bienestar psicof\u00edsico, especialmente entre los adolescentes, amenazado por la ansiedad y la depresi\u00f3n. Hablar de ello no debe ser tab\u00fa. Este es el ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2020-08-12", "cleaned_text": "Jornada de la Juventud ecum\u00e9nica sobre el tema de la salud mental Gabriella Ceraso - Ciudad del Vaticano Con un denso programa de charlas y oraciones \"virtuales\", se desarrolla hoy la Jornada Internacional de la Juventud Ecum\u00e9nica, organizada por el Consejo Mundial de Iglesias (CMI), totalmente online. El tema de este a\u00f1o es \"Juventud y Salud Mental\". Se trata de una iniciativa que est\u00e1 ahora en su segunda edici\u00f3n despu\u00e9s de la del a\u00f1o pasado en Ginebra, que mostr\u00f3 c\u00f3mo y cu\u00e1nto pueden contribuir los j\u00f3venes al tratamiento de las cuestiones que m\u00e1s les interesan. La idea naci\u00f3 del D\u00eda Internacional de la Juventud establecido en 1999, el 12 de agosto, por las Naciones Unidas con el fin de destacar la importancia de la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes para el desarrollo de la sociedad. Asimismo, el CMI tiene en programa un momento de oraci\u00f3n virtual y charlas con expertos; a la vez que ha preparado un folleto para que las iglesias locales puedan preparar estos eventos. Para comprender mejor los objetivos, modalidades y antecedentes de esta participaci\u00f3n juvenil, hablamos con el Hno. Lawrence Iwuamadi, decano del Instituto Ecum\u00e9nico de Bossey en Ginebra, nacido en el Consejo Ecum\u00e9nico de Iglesias, para promover el di\u00e1logo y el encuentro entre los miembros de las diferentes Iglesias cristianas: - \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito de esta jornada ecum\u00e9nica que hoy llega a su segunda edici\u00f3n? R. - Desde el a\u00f1o 2000, las Naciones Unidas han declarado el 12 de agosto D\u00eda Internacional de la Juventud con el objetivo de concienciar a los j\u00f3venes del mundo sobre los problemas que les preocupan. Todas las organizaciones juveniles est\u00e1n invitadas a destacar los esfuerzos de los j\u00f3venes para crear un mundo mejor. Y el Consejo Ecum\u00e9nico de Iglesias, por su parte, lanz\u00f3 el a\u00f1o pasado el D\u00eda Internacional de la Juventud Ecum\u00e9nica en Ginebra. Y esto fue para resaltar las contribuciones de los j\u00f3venes en el movimiento ecum\u00e9nico. El evento fue organizado en colaboraci\u00f3n con la Federaci\u00f3n Luterana Mundial y la Federaci\u00f3n Mundial de Estudiantes Cristianos. La organizaci\u00f3n del a\u00f1o pasado tuvo un verdadero \u00e9xito con decenas de participantes y conexiones online tambi\u00e9n con los j\u00f3venes del Movimiento Ecum\u00e9nico de la pen\u00ednsula coreana para caminar y orar juntos por la justicia y la paz en la pen\u00ednsula. - \u00bfPor qu\u00e9 se eligi\u00f3 este a\u00f1o el tema de la salud mental en relaci\u00f3n con los j\u00f3venes? R. - Tras el \u00e9xito del D\u00eda Internacional de la Juventud Ecum\u00e9nica del a\u00f1o pasado, este a\u00f1o el Consejo Ecum\u00e9nico de Iglesias decidi\u00f3 abordar el tema de la salud mental. Y esto es el resultado de varias recomendaciones de los propios j\u00f3venes dentro y fuera de las redes del Consejo Ecum\u00e9nico que han se\u00f1alado el tema como una de las cuestiones urgentes a explorar. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud define la salud mental como un estado de bienestar en el que cada individuo realiza su potencial y puede hacer frente a las tensiones normales de la vida y tambi\u00e9n trabajar de forma segura y fruct\u00edfera haciendo una contribuci\u00f3n a su comunidad. El bienestar incluye aspectos emocionales, psicol\u00f3gicos y sociales. Por tanto, prestar atenci\u00f3n a estas tres dimensiones puede aumentar e incluso mejorar la salud mental, mientras que descuidarlas puede conducir a graves problemas. Como sabemos, los trastornos mentales muestran una amplia gama de manifestaciones en pensamientos, emociones, comportamiento y relaciones con los dem\u00e1s. La ansiedad y la depresi\u00f3n son los trastornos mentales m\u00e1s comunes y, junto con los problemas de salud mental, est\u00e1n aumentando entre los adolescentes y los adultos j\u00f3venes. Los investigadores apuntan a la tensi\u00f3n cultural como la causa de este aumento. No s\u00f3lo eso, sino que los trastornos mentales son la principal causa de discapacidad entre los j\u00f3venes. Por eso hemos elegido este tema para que los j\u00f3venes tambi\u00e9n puedan aprender m\u00e1s sobre \u00e9l, tambi\u00e9n porque en algunas zonas del mundo el tema es, por desgracia, tab\u00fa y tenemos que hablar de \u00e9l. - \u00bfPero los j\u00f3venes viven el ecumenismo? R.- S\u00ed, los j\u00f3venes viven el ecumenismo. Ellos, como parte importante de la Iglesia y las comunidades cristianas, siguen estando a la vanguardia del movimiento ecum\u00e9nico. Para m\u00ed, que ense\u00f1o en el Instituto Ecum\u00e9nico de Bossey, responder a esta pregunta es simple. Porque todos los d\u00edas veo a j\u00f3venes aqu\u00ed en Bossey que est\u00e1n interesados en participar en el Movimiento Ecum\u00e9nico: hay inter\u00e9s, compromiso y voluntad de enfrentarse y esto es importante. Vivimos en una \u00e9poca que muestra cada vez m\u00e1s el riesgo de encerrarse y pensar s\u00f3lo en s\u00ed mismo, esto es cierto, pero tambi\u00e9n hay muchos j\u00f3venes que quieren ir m\u00e1s lejos, conocer a otros. Siempre digo que el ecumenismo es una invitaci\u00f3n a encontrar al otro y este es tambi\u00e9n el pensamiento del Papa que, cada vez que habla de ecumenismo precisamente, devuelve la imagen del encuentro con el otro. Aqu\u00ed, desde este punto de vista, hay inter\u00e9s y compromiso por parte de los j\u00f3venes. - \u00bfC\u00f3mo animar a los j\u00f3venes, c\u00f3mo guiarlos para que aprovechen al m\u00e1ximo sus energ\u00edas, sus pasiones? R.- El Papa Francisco en 2018 dirigi\u00f3 unas importantes palabras a los delegados de la reuni\u00f3n de la juventud presinodal, dici\u00e9ndoles que no son los adultos, ni los que se sienten j\u00f3venes los que deben decir a la Iglesia c\u00f3mo dirigirse a los j\u00f3venes y a su generaci\u00f3n. Sino que son los propios j\u00f3venes los que deben hacerlo. De estas palabras del Papa, sacamos varias pistas importantes. Debemos dar espacio a los j\u00f3venes, porque s\u00f3lo as\u00ed pueden demostrar lo que tienen dentro de s\u00ed mismos. Y de nuevo, debemos tener en cuenta su punto de vista, lo que piensan, especialmente al tomar decisiones que les conciernen. Debemos reconocer su entusiasmo, su energ\u00eda, sus pasiones. S\u00f3lo reconociendo esto podremos mostrarles c\u00f3mo sacar el m\u00e1ximo provecho de lo que llevan dentro. Entre otras cosas, debemos encontrar la mejor manera de facilitar la comunicaci\u00f3n con la juventud, y esto es muy importante, especialmente cuando hay que tomar decisiones que les conciernen. S\u00f3lo as\u00ed podremos guiarlos para animarlos de la mejor manera posible. "}