{"title": "Alergia a los \u00e1caros", "author": null, "url": "https://www.forocrianzanatural.com/alergia-a-los-acaros_topic227723.html", "hostname": "forocrianzanatural.com", "description": "Buenos d\u00edas. Me acaba de llamar la pediatra para darme los resultados de la anal\u00edtica de mi hijo. Ha...", "sitename": "Crianza Natural", "date": "2017-01-01", "cleaned_text": "del Tema | | nabezu Medio Alta: 10 Enero 2020 Estado: No conectado Puntos: 45 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4208368&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4208368&PN=1&TR=11) Tema: Alergia a los \u00e1caros Escrito el: 24 Agosto 2020 a las 1:30pm | | Buenos d\u00edas. Me acaba de llamar la pediatra para darme los resultados de la anal\u00edtica de mi hijo. Ha estado varios meses estornudando al levantarte y con rinitis, pero solo al levantarse, durante el d\u00eda desaparece la sintomatolog\u00eda. El caso esq le ha salido en la anal\u00edtica que es al\u00e9rgico a los \u00e1caros. Ufff, menudo bajonazo. De momento no le ha puesto tratamiento pq es verdad q ahora est\u00e1 mejor y casi sim sintomas, solo me ha dicho lo de la limpieza, que quite peluches,ect. Me preocupa sobre todo que pueda ir a m\u00e1s conforme crezca pq es una alergia que no es estacional, dura todo el a\u00f1o... No se si me pod\u00e9is dar consejos o contar alguna experiencia. Estoy totalmente verde en el tema. Gracias de antemano Saludos | | | | florinaranja Avanzado Alta: 06 Agosto 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4208378&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4208378&PN=1&TR=11) Escrito el: 24 Agosto 2020 a las 2:00pm | | Me pas\u00f3 parecido. A mi hija con 6 a\u00f1os le sacaron alergia a los \u00e1caros y me dio bajonazo porque en ese momento lo de las alergias era nuevo para mi. Habia tenido un bar de bronquitis, bastantes laringitis, mocos desde peque\u00f1a. Ten\u00eda miedo de que fuese asm\u00e1tica o tuviese muchas bronquitis m\u00e1s. Lo bueno es que ya sabes lo que le pasa. Yo tir\u00e9 bastantes peluches, quite cojines, cortinas, alfombras, empec\u00e9 a lavar las s\u00e1banas a 60 (antes lavaba en frio), compramos un aspirador Dyson con filtro Hepa, y hasta un producto antiacaros del Mercadona (no se si servia). Estuvimos 3 a\u00f1os con vacunas mensuales y genial. Han pasado 10 a\u00f1os y no se si es por las vacunas, porque se ha hecho mayor o por otro motivo; pero esta genial. No lleva ning\u00fan tratamiento, tenemos Aerius (antihistam\u00ednico) y lo toma cuando nota que esta mal, pero pocas veces. \u00c1nimo, ya ver\u00e1s como al final no es para tanto. | | | | nabezu Medio Alta: 10 Enero 2020 Estado: No conectado Puntos: 45 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4208380&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4208380&PN=1&TR=11) Escrito el: 24 Agosto 2020 a las 2:06pm | | Muchas gracias por contarme! Me imagino que la vacuna te la recetaran si tienes una sintomatolog\u00eda severa. El, de beb\u00e9 tuvo muchas bronquitis y otitis pero hace a\u00f1os q no, tiene ahora seis....asiq no lo relaciono. Tu hija ten\u00eda s\u00edntomas todo el d\u00eda o solo al levantarse?? Gracias de nuevo | | | | florinaranja Avanzado Alta: 06 Agosto 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4208384&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4208384&PN=1&TR=11) Escrito el: 24 Agosto 2020 a las 2:17pm | | | nabezu escrito:| Muchas gracias por contarme! Me imagino que la vacuna te la recetaran si tienes una sintomatolog\u00eda severa. El, de beb\u00e9 tuvo muchas bronquitis y otitis pero hace a\u00f1os q no, tiene ahora seis....asiq no lo relaciono. Tu hija ten\u00eda s\u00edntomas todo el d\u00eda o solo al levantarse?? Gracias de nuevo Depende. En el apto de la playa se pon\u00eda fatal todo el dia(ese clima es peor y un apto cerrado tb). Otras veces solo por la m\u00f1n. \u00cdbamos por la Seguridad Social pero hab\u00eda mucha demora y la llev\u00e9 a uno privado. La vacuna de la alergia es personalizada, as\u00ed que te la recetan, s\u00ed. No es que estuviera fatal, pero por no llegar a eso,al alerg\u00f3logo le pareci\u00f3 adecuado. | | | | nabezu Medio Alta: 10 Enero 2020 Estado: No conectado Puntos: 45 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4208406&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4208406&PN=1&TR=11) Escrito el: 24 Agosto 2020 a las 3:12pm | | Pues nosotros vivimos al lado del mar, imag\u00ednate. Le dir\u00e9 a la pediatra que al menos me lo derive al alerg\u00f3logo y que \u00e9l valore...y a ver c\u00f3mo pasamos el oto\u00f1o...mil gracias | | | | LaGataconBotas Avanzado Alta: 18 Julio 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4209897&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4209897&PN=1&TR=11) Escrito el: 29 Agosto 2020 a las 4:17pm | | Mi experiencia es un poco diferente... mi perra tiene alergia a los acaros, cuando nos lo dijo el veterinario casi caigo sentada Nosotros quitamos todas las alfombras, limpiamos polvo con trapo mojado, y lavamos todo donde ella va a estar tumbada a 60\u00ba En su caso tambi\u00e9n le pusimos vacunas, durante cinco a\u00f1os o seis creo que fue . En perros solo la mitad de los casos reaccionan bien y nosotros tuvimos suerte y ahora ya no la vacunamos (nos dijo que en perros la vacuna era para siempre peor por un despiste estuvimos un tiempo sin vacunar y no empeor\u00f3) Ahora est\u00e1 estable pero yo noto empeoramiento cuando llueve, en la costa , cuando hemos ido a la playa y cuando se ba\u00f1a en un r\u00edo q tenemos cerca, vamos, humedad... suele empeorar en verano porque se ba\u00f1a a diario y como es poco tiempo le damos puntualmente lo que nos mand\u00f3 el veterinario PEro eso, mucha higiene, aspirar y poca humedad | | | | bero-bero Avanzado Alta: 13 Enero 2009 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4209906&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4209906&PN=1&TR=11) Escrito el: 29 Agosto 2020 a las 4:55pm | | A m\u00ed de peque\u00f1a me hicieron las pruebas de alergia por rinitis y sali\u00f3 alergia al polvo, al polen y al moho. Estuve una temporada con vacunas (ni idea de qu\u00e9 tipo, fue hace 30 a\u00f1os) y, no s\u00e9 si por ellas o por qu\u00e9, a partir de la adolescencia no volv\u00ed a tener ning\u00fan problema. Hoy en d\u00eda, igual me da un poco de congesti\u00f3n al entrar en un sitio, al ordenar armarios... pero vamos, muy puntualmente. | | | | nabezu Medio Alta: 10 Enero 2020 Estado: No conectado Puntos: 45 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4210609&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4210609&PN=1&TR=11) Escrito el: 01 Septiembre 2020 a las 4:57pm | | Muchas gracias, ya me ha dicho m\u00e1s de una persona que le desapareci\u00f3 est\u00e1 alergia con el edad. Nosotros hemos estamos una semana de vacaciones en el interior y all\u00ed cero s\u00edntomas. Por lo que me temo que la humedad es lo m\u00e1s influye en su caso....y vivimos en la playa de todas formas sus s\u00edntomas son muy leves....a ver c\u00f3mo entramos en el oto\u00f1o...gracias a todas por responder | | | | florinaranja Avanzado Alta: 06 Agosto 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4210611&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4210611&PN=1&TR=11) Escrito el: 01 Septiembre 2020 a las 5:01pm | | | nabezu escrito:| Muchas gracias, ya me ha dicho m\u00e1s de una persona que le desapareci\u00f3 est\u00e1 alergia con el edad. Nosotros hemos estamos una semana de vacaciones en el interior y all\u00ed cero s\u00edntomas. Por lo que me temo que la humedad es lo m\u00e1s influye en su caso....y vivimos en la playa de todas formas sus s\u00edntomas son muy leves....a ver c\u00f3mo entramos en el oto\u00f1o...gracias a todas por responder Puedes comprar un deshumidificador para casa. No s\u00e9 si funcionar\u00e1 bien, pero por dar ideas. | | | | nabezu Medio Alta: 10 Enero 2020 Estado: No conectado Puntos: 45 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4210656&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4210656&PN=1&TR=11) Escrito el: 01 Septiembre 2020 a las 5:55pm | | Lo hab\u00eda pensado y si empeora este invierno probaremos. Ya le he cambiado todas las fundas del colch\u00f3n y almohada, hemos quitado peluches y limpiado el polvo a conciencia y hoy se ha levantado sin estornudos.... cruzar\u00e9 los dedos... | | | | bero-bero Avanzado Alta: 13 Enero 2009 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4210679&PN=1&TR=11) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4210679&PN=1&TR=11) Escrito el: 01 Septiembre 2020 a las 6:28pm | | Mirad tambi\u00e9n los purificadores de aire, son caros pero deben ir muy bien | | "}