{"title": "\"Lo que no sab\u00edas del s\u00edndrome de Asperger\", la noticia m\u00e1s le\u00edda en nuestra web en 2019 - Autismo Espa\u00f1a", "author": "Gesti\u00f3n", "url": "https://autismo.org.es/lo-que-no-sabias-del-sindrome-de-asperger-la-noticia-mas-leida-en-nuestra-web-en/", "hostname": "autismo.org.es", "description": "En este comienzo del 2020 queremos hacer balance de los asuntos que m\u00e1s han interesado a las personas que, durante el a\u00f1o pasado, han accedido a la web de Autismo Espa\u00f1a, www.autismo.org.es. Entre ellos, destacan las caracter\u00edsticas del s\u00edndrome de Asperger (TEA sin discapacidad intelectual), los criterios de diagn\u00f3stico del TEA, el falso mito de [...]", "sitename": "Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a", "date": "2020-01-09", "cleaned_text": "s\u00edndrome de Asperger\", la noticia m\u00e1s le\u00edda en nuestra web en 2019 En este comienzo del 2020 queremos hacer balance de los asuntos que m\u00e1s han interesado a las personas que, durante el a\u00f1o pasado, han accedido a la web de Autismo Espa\u00f1a, www.autismo.org.es. Entre ellos, destacan las caracter\u00edsticas del s\u00edndrome de Asperger (TEA sin discapacidad intelectual), los criterios de diagn\u00f3stico del TEA, el falso mito de que las vacunas causan autismo o la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo. A continuaci\u00f3n ofrecemos el ranking de las diez noticias m\u00e1s le\u00eddas de nuestro blog en 2019 (puedes acceder al contenido completo haciendo click en cada una de ellas): [Lo que no sab\u00edas del s\u00edndrome de Asperger](https://autismo.org.es/sindrome-asperger/) [Avance del D\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo 2019](https://autismo.org.es/avance-del-dia-mundial-de-concienciacion-sobre-el-autismo-2019/) [Las vacunas no causan autismo](https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo-0/) [Ante nuevos datos que apuntan un aumento de la prevalencia en el TEA, Autismo Espa\u00f1a insiste en la urgente necesidad de m\u00e1s recursos y apoyos para el colectivo](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Rostros ocultos, mujeres con trastorno del espectro del autismo](https://autismo.org.es/rostros-ocultos-mujeres-con-trastorno-del-espectro-del-autismo/) [Mi universo azul, una colecci\u00f3n de cuentos escritos por un chico con TEA](https://autismo.org.es/mi-universo-azul-una-coleccion-de-cuentos-escritos-por-un-chico-con-tea/) [El colectivo de personas con autismo muestra su preocupaci\u00f3n por la posible suspensi\u00f3n del Centro de Referencia Estatal de Autismo de Le\u00f3n](https://autismo.org.es/el-colectivo-de-personas-con-autismo-muestra-su-preocupacion-por-la-posible/) [ARASAAC y la Universidad de Zaragoza desarrollan una app para m\u00f3viles que permite la escritura simult\u00e1nea de texto "}