{"title": "P\u00e1gina 292 - Art\u00edculos m\u00e9dicos y Noticias de Salud | Top Doctors", "author": null, "url": "https://www.topdoctors.es/articulos-medicos/category/aparato_digestivo-1724/page/292", "hostname": "topdoctors.es", "description": "En Top Doctors te ofrecemos las \u00faltimas noticias sobre salud, medicina y novedades de mano de los mejores expertos. \u00a1Descubre nuestros art\u00edculos m\u00e9dicos!.", "sitename": "Top Doctors", "date": "2021-03-22", "cleaned_text": "Por [Dr. Miguel Herrer\u00edas](/doctor/miguel-herreiras) 22.03.21 [Alerg\u00f3logo](/alergologia/) [ \u00bfEs una alergia primaveral o Covid-19? ](/articulos-medicos/es-una-alergia-primaveral-o-covid-19) La primavera es la \u00e9poca que m\u00e1s s\u00edntomas manifiestan los pacientes al\u00e9rgicos a los diferentes p\u00f3lenes que est\u00e1n en el aire. Conoce m\u00e1s de la mano del "}