{"title": "planes_3 | Grupo Corporaci\u00f3n M\u00e9dica", "author": null, "url": "https://www.webcorporacion.com.ar/wp-content/uploads/2023/03/planes_3.png", "hostname": "webcorporacion.com.ar", "description": null, "sitename": "Grupo Corporaci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2023-03-31", "cleaned_text": "D\u00eda del Nutricionista: Desmitificando a la Nutrici\u00f3n Por la Dra. Ver\u00f3nica Kos. M\u00e9dica especialista en Diabetes y Nutrici\u00f3n (MN 107723 - MP 448709) En el marco del D\u00eda del Nutricionista, es esencial recordar la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable y basada en la evidencia cient\u00edfica. En este d\u00eda, queremos abordar y desmitificar 10 ideas err\u00f3neas que a menudo rodean el mundo de la nutrici\u00f3n, con el objetivo de promover un enfoque informado y equilibrado hacia nuestra alimentaci\u00f3n: - \u00abSaltarse comidas adelgaza\u00bb: En realidad, saltarse comidas puede llevar a un metabolismo m\u00e1s lento y a un aumento de la ingesta en la siguiente comida. - \u00abLas dietas detox eliminan toxinas\u00bb: Nuestro cuerpo tiene sistemas eficientes para eliminar toxinas. Las dietas detox extremas pueden ser perjudiciales y carecen de evidencia cient\u00edfica s\u00f3lida. - \u00abLos carbohidratos son malos\u00bb: Los carbohidratos son una fuente importante de energ\u00eda. La clave est\u00e1 en elegir opciones saludables, como granos integrales y frutas. - \u00abComer grasa hace engordar\u00bb: No todas las grasas son iguales. Las grasas saludables, como las presentes en la palta y los frutos secos, son esenciales para una dieta equilibrada. - \u00abLa fruta debe evitarse debido a su contenido de az\u00facar\u00bb: El az\u00facar en la fruta viene acompa\u00f1ado de fibra y nutrientes esenciales. Las frutas son una opci\u00f3n saludable de postre. - \u00abLas dietas sin gluten son mejores para todos\u00bb: A menos que se tenga una enfermedad cel\u00edaca o sensibilidad al gluten, no hay necesidad de evitarlo. La clave es optar por granos integrales. - \u00abLos suplementos pueden reemplazar una dieta equilibrada\u00bb: Los suplementos pueden ser \u00fatiles en ciertos casos, pero no deben reemplazar una dieta variada y nutritiva. - \u00abComer tarde en la noche provoca aumento de peso\u00bb: Lo que importa es el balance total de calor\u00edas en un d\u00eda, no el momento en que se consumen. La moderaci\u00f3n es clave. - \u00abLas dietas de moda son la soluci\u00f3n\u00bb: Las dietas extremas y de moda suelen ser insostenibles a largo plazo. El enfoque deber\u00eda estar en h\u00e1bitos alimentarios saludables y sostenibles. - \u00abBeber agua durante las comidas diluye los jugos g\u00e1stricos\u00bb: El agua durante las comidas no afecta significativamente la digesti\u00f3n. Mantenerse hidratado es esencial en cualquier momento. En este D\u00eda del Nutricionista, recordemos que la clave para una salud \u00f3ptima radica en adoptar decisiones informadas y basadas en la ciencia. Consultar con profesionales de la nutrici\u00f3n puede brindarnos el asesoramiento necesario para mantener un estilo de vida saludable y equilibrado. Ante cualquier duda sobre h\u00e1bitos alimenticios saludables, consulte con nuestro equipo de profesionales especialistas en Nutrici\u00f3n. Puede solciitar tunro a trav\u00e9s de nuestro portal [Corpo Digital](https://corpodigital.webcorporacion.com.ar/pac/) o v\u00eda WhatsApp al 11 6384 Alergias en invierno: \u00bfc\u00f3mo combatir los desencadenantes estacionales? Por la Dra. Susana C. Mart\u00ednez - M\u00e9dica especialista en Alergia e Inmunolog\u00eda Aunque las alergias a menudo se asocian con la primavera y el verano debido al polen de las flores, muchos individuos tambi\u00e9n sufren de alergias durante el invierno. Durante esta estaci\u00f3n, los desencadenantes m\u00e1s comunes incluyen \u00e1caros del polvo, moho y las mascotas. Los \u00e1caros del polvo, diminutos insectos que se encuentran en el polvo y los tejidos, pueden desencadenar s\u00edntomas como congesti\u00f3n nasal, estornudos y picaz\u00f3n en los ojos. El moho, que puede crecer en lugares h\u00famedos de la casa, puede desencadenar s\u00edntomas similares. Adem\u00e1s, las mascotas que pasan m\u00e1s tiempo en el interior durante el invierno pueden desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en algunas personas. Para combatir las alergias en invierno, es importante tomar medidas para reducir la exposici\u00f3n a los al\u00e9rgenos. Una forma eficaz de hacerlo es mantener un ambiente limpio y libre de polvo. Aspirar regularmente, lavar la ropa de cama con agua caliente y usar fundas antial\u00e9rgicas en colchones y almohadas son medidas que pueden ayudar a reducir los \u00e1caros del polvo. Adem\u00e1s, es esencial mantener los espacios secos y bien ventilados para evitar el crecimiento de moho. Limpiar con regularidad las \u00e1reas propensas a la humedad, como ba\u00f1os y cocinas, y reparar cualquier filtraci\u00f3n de agua pueden ser \u00fatiles en la prevenci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n de moho. Si se tiene una mascota en casa, es aconsejable mantenerla fuera del dormitorio y limpiar las \u00e1reas donde pasa m\u00e1s tiempo regularmente. Adem\u00e1s, lavarse las manos despu\u00e9s de acariciar a las mascotas y evitar tocarse los ojos o la cara antes de hacerlo puede ser \u00fatil para evitar los s\u00edntomas al\u00e9rgicos, producidos por el contacto con el pelaje, orina, caspa y epitelio de dichos animales. En resumen, las alergias en invierno pueden ser desencadenadas por \u00e1caros del polvo, moho y pelaje de mascotas. Para combatir estos desencadenantes estacionales, es fundamental mantener un ambiente limpio y libre de al\u00e9rgenos, as\u00ed como evitar el contacto directo con los pelajes de mascotas. Tomar medidas preventivas y seguir estas recomendaciones puede ayudar a reducir los s\u00edntomas y mejorar la calidad de vida durante la temporada invernal para aquellos que padecen alergias. Se les recuerda que, ante cualquier duda, pueden consultar con nuestro servicio de Alergia e Inmunolog\u00eda, solicitando un turno previo v\u00eda WhatsApp al 11 6384 2166 (opci\u00f3n 1). En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos #Pasionporcuidarte #alergias Nuestro Laboratorio ha obtenido el m\u00e1s alto reconocimiento de la Fundaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina El equipo del Laboratorio de Corporaci\u00f3n M\u00e9dica Sanatorio ha obtenido el m\u00e1s alto reconocimiento de la Fundaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina al haber cumplido satisfactoriamente con todas las Normas del Manual (MA3), vigentes en el Programa de Acreditaci\u00f3n de Laboratorios (PAL) que realiza dicha entidad. La Fundaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina (FBA), es una entidad de bien p\u00fablico y sin fines de lucro, que nuclea a los diez Distritos Bioqu\u00edmicos que componen la Federaci\u00f3n Bioqu\u00edmica de la Provincia de Buenos Aires y que ha sido reconocida por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n como Entidad Evaluadora dentro del Registro Nacional de Entidades de Evaluaci\u00f3n Externa para la autorizaci\u00f3n y reconocimiento de las instituciones que desarrollen procesos de evaluaci\u00f3n externa. El programa de Acreditaci\u00f3n de Laboratorios establece una red federal de laboratorios cl\u00ednicos acreditados que permitan prestar servicios de calidad a la poblaci\u00f3n de las diferentes regiones del pa\u00eds y su certificaci\u00f3n tiene una validez de cuatro a\u00f1os. A trav\u00e9s del galard\u00f3n obtenido, se garantiza que nuestro laboratorio ha alcanzado los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de estructura, procesos y resultados, brindando un servicio que asegura el mejor nivel diagn\u00f3stico para nuestros pacientes, posicion\u00e1ndose nuevamente como una entidad de excelencia en materia de salud y atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los Horarios de atenci\u00f3n son de lunes a s\u00e1bados de ???? 07 a 19 hs y domingos y feriados de 08 a 10 hs. Consultas al 4754-7500 Int 5118 o por mail a labomostrador@corporacion.com.ar La importancia de la Salud integral y preventiva en la Mujer El 8 de marzo se celebra el D\u00eda Internacional de la Mujer, una fecha en la que se conmemora la lucha por la igualdad de derechos y oportunidades entre mujeres y hombres. En este d\u00eda, tambi\u00e9n es importante recordar la importancia del papel de las mujeres en la salud. Sin lugar a dudas, en nuestra sociedad, la salud es una preocupaci\u00f3n importante para todos. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos, son las mujeres las que est\u00e1n a cargo del cuidado de la salud, tanto en el hogar como en el sistema de salud en general, como en nuestro sanatorio, donde representan m\u00e1s del 70% de nuestro personal. Sin embargo y a pesar de ser las mayores promotoras de h\u00e1bitos y pol\u00edticas de salud para el cuidado de otros, es importante que cada una de ellas lleve a cabo un chequeo de salud integral y preventivo peri\u00f3dico para cuidar su propia salud. El chequeo integral y preventivo consiste en una serie de ex\u00e1menes y pruebas m\u00e9dicas que se realizan de manera regular para detectar posibles problemas y prevenir enfermedades. Este tipo de chequeo es fundamental para mantener una buena salud y prevenir enfermedades graves en etapas tempranas. Es especialmente importante que las mujeres realicen este tipo de chequeos de manera regular, ya que existen ciertas condiciones y enfermedades que afectan m\u00e1s com\u00fanmente a las mujeres. Por ejemplo, el c\u00e1ncer de mama, el c\u00e1ncer de cuello uterino y la osteoporosis son algunas de las enfermedades que son m\u00e1s comunes en mujeres y que pueden prevenirse o tratarse con \u00e9xito si se detectan tempranamente. En este D\u00eda Internacional de la Mujer, es importante recordar la importancia de un chequeo de salud integral y preventivo para las mujeres, como una herramienta fundamental para cuidar de su salud y prevenir enfermedades, por ello, en Corporaci\u00f3n M\u00e9dica, contamos con el Chequeo Ginecol\u00f3gico integral, donde en el mismo d\u00eda podr\u00e1s realizarte todos los estudios necesarios para un (PAP/colposcop\u00eda/Ecograf\u00eda Solicit\u00e1 turno v\u00eda WhatsApp al 11 6384 2166 (opci\u00f3n 1). Ante cualquier duda, consult\u00e1 con nuestros especialistas Ley de Etiquetado. Aprendiendo a conocer lo que comemos La ley de etiquetado en Argentina es una normativa que regula la informaci\u00f3n que debe aparecer en los envases de los alimentos. Establece que los envases de los alimentos deben tener una etiqueta legible y f\u00e1cil de entender, que incluya informaci\u00f3n sobre los siguientes aspectos: - Ingredientes: La lista de ingredientes debe aparecer en orden decreciente de peso. - Contenido nutricional: La etiqueta debe incluir informaci\u00f3n sobre las calor\u00edas, los nutrientes y los contenidos de grasas, prote\u00ednas, carbohidratos, sodio, fibra, etc. - Instrucciones de uso: La etiqueta debe incluir instrucciones sobre c\u00f3mo almacenar y preparar el alimento. - Advertencias: La etiqueta debe incluir advertencias sobre al\u00e9rgenos, como el gluten, y otras sustancias que pueden causar reacciones al\u00e9rgicas. - Fecha de caducidad: La etiqueta debe incluir la fecha de caducidad o el plazo de consumo preferente. La ley de etiquetado, es una herramienta importante para ayudar a los consumidores a tomar decisiones informadas sobre los alimentos que compran y consumen, y a conocer lo que realmente est\u00e1n comiendo. Es importante que los consumidores se tomen el tiempo de leer las etiquetas y entender la informaci\u00f3n que se proporciona para poder tomar decisiones m\u00e1s saludables. En nuestro Sanatorio, un excelente equipo de profesionales nutricionistas se encuentra a su disposici\u00f3n para cualquier consulta. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos #PasionPorCuidarte D\u00eda de los enamorados: Cuidando a nuestro coraz\u00f3n. El D\u00eda de San Valent\u00edn, tambi\u00e9n conocido como D\u00eda de los Enamorados, es una oportunidad para demostrar a nuestros seres queridos cu\u00e1n importantes son para nosotros. Sin embargo, tambi\u00e9n es una oportunidad para reflexionar sobre la salud de nuestro coraz\u00f3n y c\u00f3mo podemos cuidarlo. La salud del coraz\u00f3n es esencial para una vida larga y saludable, y hay varias formas en las que podemos cuidarlo. Una de las formas m\u00e1s importantes es mantener un estilo de vida saludable, que incluye hacer ejercicio regularmente, comer una dieta equilibrada y no fumar. El ejercicio es especialmente importante para la salud del coraz\u00f3n, ya que ayuda a controlar el peso, reducir el colesterol y la presi\u00f3n arterial, y mejorar la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea. Una buena forma de incorporar el ejercicio en nuestra rutina diaria es programar caminatas o salidas en bicicleta con nuestra pareja y tambi\u00e9n hacer ejercicios juntos en casa. Una buena alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n es esencial para la salud del coraz\u00f3n. Una dieta saludable debe incluir una variedad de frutas, verduras, granos integrales, prote\u00ednas magras y grasas saludables. Aprender a cuidarnos con lo que consumimos nosotros y nuestros seres queridos, es adem\u00e1s una gran muestra de amor. El tabaquismo es otro factor importante en la salud del coraz\u00f3n, ya que aumenta el riesgo de enfermedad card\u00edaca y c\u00e1ncer. Si fumas, el D\u00eda de San Valent\u00edn es una oportunidad perfecta para considerar dejar de fumar y mejorar tu salud y la de tu pareja. En resumen, el D\u00eda de San Valent\u00edn es una ocasi\u00f3n ideal para demostrar nuestro amor a nuestros seres queridos, pero tambi\u00e9n es una oportunidad para reflexionar sobre la salud de nuestro coraz\u00f3n y tomar medidas para cuidarlo. Con un estilo de vida saludable, podemos disfrutar de una vida llena de amor y salud. Educar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos. Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. [www.webcorporacion.com.ar](http://www.webcorporacion.com.ar/) Cuidados generales de la piel durante el verano. El verano es una \u00e9poca del a\u00f1o en la que es importante prestar especial atenci\u00f3n al cuidado de nuestra piel. La exposici\u00f3n al sol, el calor y la humedad pueden afectarla de diversas maneras, por eso es fundamental tomar ciertas medidas para protegerla. A continuaci\u00f3n te brindamos algunas recomendaciones para cuidar tu piel: + Us\u00e1 protector solar de amplio espectro con un factor de protecci\u00f3n solar (SPF) de al menos 30. Aplicalo generosamente y renovalo cada 2 horas, despu\u00e9s de nadar o si transpiras mucho. + Evit\u00e1 exponerte al sol en las horas m\u00e1s intensas del d\u00eda (entre las 11 a.m. y las 4 p.m.). + Us\u00e1 ropa protectora, como sombreros y camisas de manga larga, para resguardar tu piel de los rayos del sol. + Beb\u00e9 suficiente agua para mantener tu piel hidratada. + Utiliz\u00e1 productos hidratantes para ayudar a mantener tu piel suave y flexible. + Evit\u00e1 ba\u00f1os de burbujas o duchas muy calientes, ya que pueden resecar tu piel. + Evit\u00e1 el uso excesivo de productos qu\u00edmicos y productos exfoliantes fuertes, ya que pueden producir irritaci\u00f3n. + Evit\u00e1 fumar y limit\u00e1 el consumo de alcohol, ya que ambos pueden contribuir a la aparici\u00f3n de arrugas y otros problemas de la piel. Siguiendo estas recomendaciones podr\u00e1s disfrutar del verano sin preocuparte por tu piel, manteni\u00e9ndola protegida. \u00a1No olvides usar tu protector solar y tomar mucha agua! Educar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos. Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. [www.webcorporacion.com.ar](http://www.webcorporacion.com.ar/) Dengue, Chikungunya y Zika. Los mosquitos no se toman vacaciones. El dengue, la fiebre chikungunya y el zika son enfermedades transmitidas por el mosquito Aedes aegypti, que se encuentra en zonas tropicales y subtropicales de todo el mundo. Estas enfermedades pueden causar s\u00edntomas similares, como fiebre, dolor de cabeza, dolores musculares y articulares, y erupciones cut\u00e1neas. Sin embargo, hay algunas diferencias importantes entre estas enfermedades. Dengue: El dengue es causado por un virus y puede causar s\u00edntomas leves a graves, incluyendo fiebre alta, dolor detr\u00e1s de los ojos, dolores musculares y articulares, y erupciones cut\u00e1neas. En casos graves, el dengue puede causar problemas graves como el s\u00edndrome de choque del dengue, que produce insuficiencia circulatoria y hemorragias. Chikungunya: La chikungunya es causada por otro virus y puede causar s\u00edntomas similares al dengue, pero con una mayor incidencia de dolores articulares intensos y prolongados que afectan manos, pies, rodillas, espalda y puede incapacitar a las personas para caminar o hasta para realizar tareas sencillas. Zika: El virus del Zika puede causar s\u00edntomas similares al dengue y la chikungunya, pero es menos com\u00fan y generalmente menos grave. Sin embargo, la infecci\u00f3n por el virus del Zika puede causar problemas de salud si es contra\u00eddo durante el embarazo, ya que puede ocasionar defectos cong\u00e9nitos en el feto. Para prevenir estas enfermedades, es importante evitar las picaduras de mosquito, especialmente durante el d\u00eda, cuando el mosquito Aedes aegypti es m\u00e1s activo. Esto incluye usar repelentes de insectos, usar ropa que cubra los brazos y las piernas, y usar mosquiteros en las ventanas y puertas. Adem\u00e1s, es importante tomar medidas para evitar la acumulaci\u00f3n de agua estancada, ya que all\u00ed es donde el mosquito Aedes aegypti deposita sus huevos. Por eso es fundamental evitar la acumulaci\u00f3n de agua estancada en recipientes y limpiar regularmente las canaletas de lluvia. En caso de sospecha de haber contra\u00eddo alguna de estas enfermedades, es importante acudir al m\u00e9dico de inmediato y seguir las instrucciones de tratamiento y cuidado para minimizar los s\u00edntomas y evitar complicaciones. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos Aprendiendo sobre el c\u00e1ncer. D\u00eda mundial del C\u00e1ncer. El D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer es celebrado anualmente el 4 de febrero y es un d\u00eda dedicado a concientizar sobre la importancia de la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer. El c\u00e1ncer es una enfermedad grave y compleja que afecta a millones de personas en todo el mundo. El c\u00e1ncer se refiere a un grupo de enfermedades caracterizadas por el crecimiento anormal y descontrolado de c\u00e9lulas en el cuerpo. Puede aparecer en cualquier parte del cuerpo, desarrollando tumores que pueden ser benignos o malignos y con distinto grado de agresividad. Los tipos m\u00e1s comunes de c\u00e1ncer incluyen el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, c\u00e1ncer de mama, c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, c\u00e1ncer de colon y c\u00e1ncer de piel. La prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer es esencial para reducir el n\u00famero de casos y mejorar el pron\u00f3stico de las personas que desarrollan la enfermedad. Algunas medidas de prevenci\u00f3n son: - No fumar o dejar de fumar - Evitar la exposici\u00f3n al sol sin protecci\u00f3n adecuada - Mantener un peso saludable y hacer ejercicio regularmente - Comer una dieta rica en frutas y verduras y limitar el consumo de carne roja y procesada - Evitar el consumo excesivo de alcohol - Realizar chequeos regulares y ex\u00e1menes de detecci\u00f3n del c\u00e1ncer seg\u00fan las recomendaciones m\u00e9dicas. Esto es muy importante en caso de antecedentes familiares relacionados con la enfermedad. - El tratamiento del c\u00e1ncer var\u00eda dependiendo del tipo y etapa del c\u00e1ncer. Puede incluir cirug\u00eda, radioterapia, quimioterapia, terapia biol\u00f3gica y terapia dirigida. Cada caso es diferente y el tratamiento debe ser planificado junto con el equipo m\u00e9dico y adaptarse a las necesidades del paciente. En conclusi\u00f3n, el D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer es un d\u00eda para concientizar sobre la importancia de la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer. Es importante seguir las recomendaciones, realizar chequeos regulares y buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica de inmediato si se sospecha de c\u00e1ncer. Con un enfoque en la prevenci\u00f3n y el tratamiento temprano, podemos reducir el n\u00famero de casos y mejorar el pron\u00f3stico de las personas que desarrollan este tipo de enfermedades. Educar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos. Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. [www.webcorporacion.com.ar](http://www.webcorporacion.com.ar/) \u00bfQu\u00e9 son las alergias? La alergia se define como una reacci\u00f3n exagerada del sistema inmunol\u00f3gico del organismo cuando entra en contacto con sustancias procedente del exterior, que se llaman al\u00e9rgenos o ant\u00edgenos: \u00e1caros, p\u00f3lenes, epitelios (pelos) de animales, f\u00e1rmacos, alimentos, venenos presentes en picaduras de diversos insectos y productos industriales.La alergia usualmente se da ante una sustancia concreta. Si se trata de reacciones a m\u00faltiples sustancias se denomina atopia. Las personas at\u00f3picas suelen desarrollar un tipo de alergia desde muy corta edad, y van sumando otras paulatinamente, afectando el sistema digestivo, el respiratorio y la piel.En las personas al\u00e9rgicas y at\u00f3picas el sistema inmunitario produce anticuerpos Ige que identifican a uno o varios ant\u00edgenos y se desencadena la liberaci\u00f3n de mediadores inflamatorios que producen la reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Esta reacci\u00f3n requiere una fase previa denominada sensibilizaci\u00f3n. Cuando la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno produce s\u00edntomas, ya se habla de alergia. Las alergias se manifiestan cl\u00ednicamente de muy diferentes maneras y las m\u00e1s frecuentes son: Conjuntivitis: con enrojecimiento de ojos, v\u00edas se inflaman y estrechan, dificultando la respiraci\u00f3n. Dermatitis at\u00f3pica: sarpullido y enrojecimiento de la piel. Urticarias y angioedemas. Manifestaciones digestivas: v\u00f3mitos dolor, abdominal. Shock anafil\u00e1ctico: es un colapso circulatorio y la forma m\u00e1s grave de la enfermedad. Los s\u00edntomas a veces son muy intensos y evidentes, y otras veces pasan desapercibidos y apenas causan molestias. Es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y adolescentes que a otras edades, pero puede aparecer en cualquier momento de la vida. A veces las alergias son permanentes y en otros casos se presenta un brote o una crisis, luego el paciente se recupera y m\u00e1s adelante presentan otro episodio.Para su diagn\u00f3stico hay pruebas espec\u00edficas y luego de confirmar la causa que la desencadena se realizara el tratamiento adecuado que se encamina a la supresi\u00f3n y/o disminuci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda. Los tratamientos est\u00e1n basados en la administraci\u00f3n de antihistam\u00ednicos inmunomoduladores corticoides v\u00eda t\u00f3pica u oral (seg\u00fan sean las circunstancias) y la inmunoterapia con al\u00e9rgenos, conocida como vacunas contra la alergia.Si una persona es al\u00e9rgica es fundamental evitar la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno y tomar medidas de control ambiental para disminuir la presencia de los al\u00e9rgenos dom\u00e9sticos y de los irritantes de las v\u00edas a\u00e9reas. Educar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos.Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. [www.webcorporacion.com.ar](http://www.webcorporacion.com.ar/) Dra. Susana Martinez M.N. 60724 M.P. 49818 La viruela de mono. Todo lo que hay que saber. La \"viruela del mono\" o \"viruela s\u00edmica\" es una enfermedad viral zoon\u00f3tica (transmisible de animales a humanos) que, pese a su nombre, suele ser propagada por roedores (ardillas, ratas, ratones, conejos, etc.); aunque tambi\u00e9n se puede contagiar de persona a persona. Esta enfermedad es causada por el virus del g\u00e9nero orthopox (llamado tambi\u00e9n Monkeypox), del mismo grupo que el virus de la viruela y fue descubierta por primera vez en humanos en 1970 en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. La misma suele aparecer en forma end\u00e9mica en 11 pa\u00edses de \u00c1frica central y occidental. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), con la excepci\u00f3n del brote en 2003 en EE.UU. los casos en \u00e1reas no end\u00e9micas no son habituales. Sin embargo, en los \u00faltimos d\u00edas se han reportado m\u00e1s de 220 casos en pa\u00edses no end\u00e9micos, principalmente en Europa y un caso confirmado en nuestro pa\u00eds (una persona que viaj\u00f3 desde Espa\u00f1a) cuyo origen a\u00fan se est\u00e1 investigando. La mayor\u00eda de estos nuevos casos presentan s\u00edntomas leves tales como fiebre alta y erupci\u00f3n cut\u00e1nea con formaci\u00f3n de costras, producidos por contacto directo con sangre, fluidos corporales, lesiones cut\u00e1neas o mucosas de animales infectados o personas infectadas. No se trata de una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual, sino ocasionada por el contacto f\u00edsico estrecho. Sin embargo, el contacto directo de piel con piel con lesiones durante las actividades sexuales puede propagar el virus. Los s\u00edntomas suelen durar entre dos y cuatro semanas y desaparecen por s\u00ed solos sin tratamiento. Los reci\u00e9n nacidos, los ni\u00f1os y las personas con inmunodeficiencias pueden correr el riesgo de sufrir s\u00edntomas m\u00e1s graves y morir por la enfermedad, aunque la tasa de mortalidad es muy baja (entre el 3% y el 6%). Las complicaciones de los casos graves incluyen infecciones de la piel, neumon\u00eda, confusi\u00f3n e infecciones oculares que pueden provocar la p\u00e9rdida de la visi\u00f3n. Ante un caso confirmado, el paciente debe ser aislado y cubrir las lesiones en la piel. Se debe evitar el contacto f\u00edsico, utilizar siempre una mascarilla cuando se est\u00e1 cerca del paciente, lavarse las manos frecuentemente con agua y jab\u00f3n o usar un desinfectante para manos a base de alcohol, especialmente despu\u00e9s de haber entrado en contacto con la persona infectada, o con su ropa y desinfectar todos los elementos que hayan estado en contacto con \u00e9sta. En cuanto a las vacunas, existe una aprobada en varios pa\u00edses en donde la enfermedad es end\u00e9mica, pero que a\u00fan no est\u00e1 ampliamente disponible en el resto del mundo. Si presenta alg\u00fan s\u00edntoma compatible y ha visitado recientemente pa\u00edses con casos confirmados o fue contacto estrecho, por favor consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. La sal y sus impactos en nuestra salud Mientras que la OMS recomienda que el consumo de sal adecuado para una persona adulta es de 5,5 gramos (una cucharita de t\u00e9) por d\u00eda, en nuestro pa\u00eds el consumo diario se ubica entre 9,8 y 12,7 grs. por d\u00eda, es decir mucho m\u00e1s del doble. Se estima que cada a\u00f1o se podr\u00eda evitar 2,5 millones de muertes si el consumo de sal a nivel mundial se redujera al nivel recomendado. La sal est\u00e1 compuesta por cloro y sodio. El sodio, entre otras funciones, regula la presi\u00f3n sangu\u00ednea. El exceso de sodio tiene consecuencias para la salud, en particular la hipertensi\u00f3n arterial, el riesgo de enfermedades card\u00edacas y la posibilidad de sufrir un ACV (accidente cerebrovascular). Podemos distinguir entre la \"sal visible\", aquella que agregamos al cocinar o servir las comidas en la mesa, y la \"sal oculta\", la que proviene fundamentalmente de alimentos procesados (por ejemplo: fiambres, embutidos, caldos, conservas, etc.), que aportan alrededor del 70% del sodio consumido. Cada d\u00eda aumenta el consumo de alimentos elaborados, que contienen muchas grasas saturadas, \u00e1cidos grasos trans, az\u00facar y \"sal oculta\". Adem\u00e1s, es un h\u00e1bito el agregado de sal a los alimentos durante la cocci\u00f3n (en forma de caldo o cubitos de caldo) o bien en la mesa (salsa de soja, sal de mesa). Esto sumado a que cada vez se consume menos frutas, verduras y fibras (presentes en los cereales integrales), genera un aumento del riesgo cardiovascular. Es muy importante modificar ciertas conductas alimentarias, evitando agregar sal durante la preparaci\u00f3n de los alimentos y no colocando saleros en la mesa. En lugar de sal, usar otras especias, hierbas arom\u00e1ticas (tomillo, or\u00e9gano, pimienta, ajo, albahaca, jengibre), jugo de lim\u00f3n, entre otros. En Argentina adem\u00e1s se sancion\u00f3 el 26 de octubre del 2021 la Ley 27.642 de Promoci\u00f3n de la Alimentaci\u00f3n Saludable, m\u00e1s conocida como ley de Etiquetado Frontal, a\u00fan en proceso de aplicaci\u00f3n, que tiene como objetivo ayudar a combatir factores de riesgo para la salud de la sociedad como la obesidad, la hipertensi\u00f3n y los riesgos card\u00edacos, identificando en las etiquetas los elementos nocivos (entre ellos el exceso de sal) en los productos elaborados. Ante cualquier duda, consult\u00e1 con nuestro equipo de especialistas en cardiolog\u00eda y nutrici\u00f3n para chequear tu salud y modificar tus h\u00e1bitos alimentarios. Dr. Ahuad Guerrero Sobre los nuevos casos de Hepatitis Aguda de origen desconocido en el mundo. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) inform\u00f3 el 21 de abril sobre 169 casos de hepatitis aguda grave de origen desconocido en distintas partes del mundo. Se trata de un cuadro grave que afecta a ni\u00f1os de entre 1 mes a 16 a\u00f1os de edad, provocando ictericia (piel amarillenta), aumento de las enzimas hep\u00e1ticas y en ocasiones, s\u00edntomas gastrointestinales previos que incluyen dolor abdominal, diarrea y v\u00f3mitos. Los virus de la hepatitis A, B, C, D y E, no se han detectado en ninguno de estos casos y la mayor\u00eda de ellos no presentaban fiebre. En 18 de los casos reportados ha sido identificado el adenovirus F 41. En 20 casos ha sido detectado el SARS-CoV-2 (virus responsable del COVID-19). Y en 19 una doble infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y adenovirus. Los cuadros no tendr\u00edan tampoco relaci\u00f3n con las vacunas contra el COVID-19, ya que en gran parte de los mismos, se trata de ni\u00f1os que a\u00fan no hab\u00edan sido vacunados. En general, la infecci\u00f3n podr\u00eda contraerse por el contacto con secreciones de una persona infectada o con un objeto contaminado. Hasta el momento en Argentina, solo se ha confirmado un \u00fanico caso de hepatitis grave de esta tipolog\u00eda en la provincia de Santa F\u00e9, sin embargo existen varios pacientes con sospecha y se encuentran en observaci\u00f3n. Seg\u00fan la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda, hasta el momento, no se ha observado en el pa\u00eds ni en la regi\u00f3n un aumento de casos de hepatitis aguda en relaci\u00f3n a otros a\u00f1os. Es importante recordar, que en nuestro Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n, existen vacunas obligatorias contra las hepatitis A y B, y se debe completar su aplicaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n mantener condiciones de ventilaci\u00f3n de ambientes, higiene de manos y superficies para evitar la suba de contagios en nuestra poblaci\u00f3n Desde Corporaci\u00f3n M\u00e9dica, aconsejamos estar atentos y acudir al pediatra ante cualquier duda. #TeCuidamos. Dra. Rosana Solis Neffa Fuentes: [Alerta y consideraciones sobre brote de hepatitis aguda grave de origen desconocido en ni\u00f1os - Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda](https://www.sap.org.ar/uploads/documentos/documentos_alerta-y-consideraciones-sobre-brote-de-hepatitis-aguda-grave-de-origen-desconocido-en-ninos-299.pdf) [Casos de hepatitis aguda grave de origen desconocido en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica - Ministerio de Salud Argentina](https://bancos.salud.gob.ar/recurso/casos-hepatitis-aguda-grave-de-origen-desconocido-en-poblacion-pediatrica) 11 de Abril - D\u00eda Mundial del Parkinson La enfermedad de Parkinson o \"Mal de Parkinson\", es un trastorno neurodegenerativo caracterizado por la presencia de s\u00edntomas motores como la bradicinesia (lentitud), rigidez, temblor de reposo y p\u00e9rdida de los reflejos posturales. Estos s\u00edntomas son causados por un d\u00e9ficit de dopamina a nivel de las neuronas de una estructura cerebral profunda denominada sustancia nigra. Su causa es desconocida. La mayor\u00eda de los casos aparecen en forma espont\u00e1nea, aunque existen formas hereditarias de la misma. Se sospecha que su origen es multifactorial, es decir que a la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica se le suman los factores ambientales para manifestarse. Adem\u00e1s de los s\u00edntomas motores, hay s\u00edntomas no motores, como la p\u00e9rdida del olfato, la constipaci\u00f3n, los trastornos del sue\u00f1o y la depresi\u00f3n, que pueden aparecer inclusive varios a\u00f1os antes del comienzo de los s\u00edntomas motores. Con los a\u00f1os se puede padecer incontinencia urinaria, el deterioro cognitivo y la aparici\u00f3n de alucinaciones visuales. La enfermedad de Parkinson es el segundo trastorno degenerativo en frecuencia despu\u00e9s del Alzheimer y afecta con mayor frecuencia a adultos mayores a partir de los 55 a\u00f1os, si bien existen pacientes j\u00f3venes (un 5-10% de los pacientes tienen menos de 40 a\u00f1os). Los s\u00edntomas aparecen de forma progresiva afectando algunas zonas del cuerpo como las manos, los brazos, las piernas y la cara, luego se extiende a todo el cuerpo, causando rigidez motora, problemas de equilibrio y coordinaci\u00f3n. No todos los pacientes tienen temblores. El diagn\u00f3stico se basa en el interrogatorio y en el examen f\u00edsico del paciente y los estudios complementarios que, en general, se usan para descartar otras enfermedades. En la actualidad, el tratamiento est\u00e1 enfocado en el control de los s\u00edntomas y lograr retrasar la evoluci\u00f3n de la enfermedad, motivo por el cual la detecci\u00f3n temprana es muy importante. Otros tratamientos de utilidad son la kinesiolog\u00eda, la fonoaudiolog\u00eda, psicolog\u00eda o la terapia ocupacional. Adem\u00e1s, la actividad f\u00edsica, el Tai Chi o la danza, principalmente el tango han demostrado ser beneficiosos. Algunos famosos afectados por esta enfermedad son el cantante argentino Carlos \u00abEl Indio\u00bb Solari, el boxeador Muhamad Ali, el actor Michael J. Fox, o el m\u00fasico Ozzy Ozbourne. Ante cualquier duda, no dejes de consultar con nuestro servicio de Neurolog\u00eda. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. 07 de Abril - D\u00eda Mundial de la Salud Desde 1948 se celebra cada 7 de abril el D\u00eda Mundial de la Salud, recordando la fundaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Dicha instituci\u00f3n define a la salud como un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades. Cada a\u00f1o el objetivo es crear conciencia sobre los problemas de salud que afectan al mundo y fomentar h\u00e1bitos sanos en las personas. El lema de este a\u00f1o es \"Nuestro planeta, nuestra salud\" en relaci\u00f3n a la actual crisis clim\u00e1tica y sanitaria. La crisis ambiental afecta directamente a nuestra salud. M\u00e1s del 90% de las personas respiran un aire t\u00f3xico, a ra\u00edz de la quema de combustibles f\u00f3siles. Debido al calentamiento global, los mosquitos propagan las enfermedades m\u00e1s lejos y m\u00e1s r\u00e1pido que antes. La contaminaci\u00f3n y los pl\u00e1sticos generan problemas en todos los \u00e1mbitos y los sistemas de fabricaci\u00f3n de alimentos y bebidas ultraprocesados y poco saludables generan un aumento dr\u00e1stico en los casos de obesidad, c\u00e1ncer y las enfermedades cardiacas. En nuestro pa\u00eds, cabe destacar, la actual Ley de Etiquetado Frontal se implementar\u00e1 para poder brindarle a los consumidores mayor informaci\u00f3n sobre los productos a fin de fomentar un consumo m\u00e1s responsable. Los efectos de la pandemia, adem\u00e1s, han visibilizado la falta de acceso a la salud de los sectores m\u00e1s vulnerados y han generado un aumento de trastornos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos. Por esto es fundamental que se adopten medidas a nivel gubernamental global para enfrentar las consecuencias directas de los problemas ambientales, evitar la contaminaci\u00f3n e incentivar a las personas a tomar decisiones saludables.\". www.webcorporacion.com.ar? La salud y el deporte. \u00bfQu\u00e9 son las lesiones deportivas y c\u00f3mo prevenirlas? 06 de Abril - D\u00eda Internacional del Deporte para el Desarrollo y la Paz Es muy importante para nuestra salud practicar deportes en forma regular, pero es importante tener la mayor informaci\u00f3n para evitar excesos y lesiones en nuestro aparato locomotor. El resultado de malas pr\u00e1cticas en el deporte puede llevar a que se sufran lesiones deportivas agudas (como los esguinces o fracturas, que se dan de forma repentina) o cr\u00f3nicas (que surgen de la pr\u00e1ctica continuada en el tiempo y que aparecen en forma peri\u00f3dica). Las causas m\u00e1s comunes de lesi\u00f3n deportiva se deben a no realizar ejercicios de estiramiento y calentamiento previo a practicar alg\u00fan ejercicio, no usar un equipo apropiado, sobreesfuerzo, por ca\u00eddas o por entrenar de forma inadecuada. Las lesiones deportivas m\u00e1s frecuentemente se producen por sobreesfuerzo, por traumatismos o por movimientos forzados, teniendo como resultado: calambres, contracturas, contusiones, distensiones, desgarros fibrilares o las rupturas completas. Tambi\u00e9n pueden sufrirse lesiones en los tendones, (tejidos conectivos que unen a los m\u00fasculos con los huesos), como las tendinitis (inflamaci\u00f3n aguda del tend\u00f3n) o tendinosis (dolor y alteraci\u00f3n cr\u00f3nica del tejido). Esto se debe desde el uso de calzado inapropiado hasta la repetici\u00f3n de movimientos inadecuados. Los ligamentos (tejido que unen los huesos entre s\u00ed y estabilizan las articulaciones) tambi\u00e9n pueden sufrir lesiones, como suele ocurrir en las rodillas con los ligamentos cruzados y colaterales, los tobillos, mu\u00f1ecas, por nombrar los de mayor frecuencia, pero igualmente depender\u00e1 de cada tipo de deporte la frecuencia de la lesi\u00f3n a tratar. Las lesiones \u00f3seas afectan a los huesos generalmente por impactos o sobrecarga, como las fracturas, edemas \u00f3seos o fracturas incompletas adem\u00e1s de una injuria del cart\u00edlago. Para prevenir las lesiones deportivas es muy importante hacer un precalentamiento antes de entrenar, de manera gradual, trabajando los m\u00fasculos de los m\u00e1s generales a los m\u00e1s espec\u00edficos. Se debe evitar el enfriamiento s\u00fabito (pasar de la actividad al reposo en forma repentina), hidratarse correctamente y realizar estiramientos luego de ejercitar. Ante cualquier duda, no dejes de consultar con nuestro equipo de profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. Dr. Ernesto Kovac - M\u00e9dico traumat\u00f3logo. Resoluci\u00f3n 705/2022 - MINISTERIO DE SALUD Resoluci\u00f3n 705/2022 RESOL-2022-705-APN-MS Ciudad de Buenos Aires, 31/03/2022 VISTO el expediente EX-2022-27843246-APN-DD#MS, la Ley N\u00ba27.541, el Decreto N\u00b0260 del 12 de marzo de 2020 y sus modificatorios y normas complementarias, el Decreto N\u00b0 867 del 23 de diciembre de 2021, la Decisi\u00f3n Administrativa N\u00b01198 del 10 de diciembre de 2021 y la Resoluci\u00f3n de este MINISTERIO DE SALUD N\u00b0627 del 19 de marzo de 2020, y CONSIDERANDO: Que con fecha 11 de marzo de 2020 la ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD (OMS) declar\u00f3 el brote del virus SARS-CoV-2 como una pandemia. Que en dicho marco, mediante el Decreto N\u00b0260/20 se ampli\u00f3 la emergencia p\u00fablica en materia sanitaria establecida por la Ley N\u00b0 27.541, por el plazo de UN (1) a\u00f1o a partir de la entrada en vigencia de dicha norma, habiendo sido prorrogado dicho decreto hasta el 31 de diciembre de 2022 por el Decreto N\u00b0 867/21, en los t\u00e9rminos del mismo. Que mediante el art\u00edculo 2\u00b0, inciso 1) del Decreto N\u00b0 260/20 -t.o. art. 2\u00ba del Decreto N\u00ba 867/2021 B.O. 24/12/2021- se faculta a la autoridad sanitaria nacional, como autoridad de aplicaci\u00f3n, a disponer las recomendaciones y medidas a adoptar a fin de mitigar el impacto sanitario de la pandemia por COVID-19, seg\u00fan el contexto epidemiol\u00f3gico, sanitario y de avance de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Que asimismo, por el inciso 19) del citado art\u00edculo se autoriza al MINISTERIO DE SALUD a establecer nuevas medidas, o modificar las vigentes, para cada definici\u00f3n de caso, as\u00ed como las acciones preventivas, las medidas de aislamiento obligatorio y/o sus excepciones y las recomendaciones sanitarias para cada supuesto, por los plazos que se determinen, seg\u00fan la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y el avance de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Que, a partir del avance de las coberturas de vacunaci\u00f3n, se ha logrado disminuir de manera considerable la incidencia de enfermedad grave y la mortalidad por COVID-19. Que, a nivel regional, y particularmente en pa\u00edses lim\u00edtrofes, se observa una disminuci\u00f3n sostenida del n\u00famero de casos y de personas fallecidas. Que, en Argentina, se registraron hasta el momento 3 olas diferenciadas de COVID-19, siendo la \u00faltima de ellas caracterizada por un fuerte aumento del n\u00famero de casos a principios de 2022, asociado a la introducci\u00f3n de la variante Omicron. Esta nueva ola ocurri\u00f3 en momentos en que se hab\u00edan alcanzado altas tasas de vacunaci\u00f3n y no se correspondi\u00f3 con un aumento proporcional de presentaciones graves y casos fatales. Desde el pico en la semana 2 (9 al 15/1) se registran nueve semanas consecutivas de descenso del n\u00famero de casos hasta el momento actual. En forma simult\u00e1nea se registra circulaci\u00f3n de virus Influenza A (fundamentalmente del subtipo H3N2) en aumento desde el inicio del a\u00f1o 2022, lo que representa un adelantamiento del aumento estacional (el que coincide habitualmente con la temporada invernal). Que el plan estrat\u00e9gico de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 ha logrado avances significativos con niveles de cobertura del 89,2% en poblaci\u00f3n general y 93,7 % en ni\u00f1os de 3 a\u00f1os y m\u00e1s en primera dosis y 80,1 % en poblaci\u00f3n general y 84,1% en ni\u00f1os de 3 a\u00f1os y m\u00e1s de esquemas completos, y m\u00e1s de QUINCE MILLONES (15.000.000) de dosis de refuerzo aplicadas, lo que significa una alta protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para prevenir formas graves y mortalidad. Que atento a los avances alcanzados con el plan estrat\u00e9gico de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 y la alta inmunidad con que cuenta la poblaci\u00f3n, corresponde modificar lo oportunamente previsto por el art\u00edculo 3\u00ba de la Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00ba 627/20, en relaci\u00f3n a los grupos de riesgo. Que en la actualidad, aunque la poblaci\u00f3n cuenta con alta inmunidad contra SARS-CoV 2 -natural y por vacunas-, es susceptible a otros virus respiratorios que hace dos a\u00f1os no circulan o tuvieron baja circulaci\u00f3n, sobre todo en ni\u00f1os, que son uno de los principales transmisores. Que existe incertidumbre a nivel mundial acerca del comportamiento del virus SARS-CoV-2 durante los pr\u00f3ximos meses, especialmente durante el invierno del hemisferio sur, debido a la potencial emergencia de nuevas variantes, nuevas olas de contagio, o co-circulaci\u00f3n con otros virus respiratorios. Que, considerando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, sanitaria y los avances de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, es menester actualizar las medidas generales para prevenir tanto la COVID-19 como otras infecciones respiratorias estacionales con el fin de proteger la salud p\u00fablica. Que a partir de las reuniones de seguimiento de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y la revisi\u00f3n de las recomendaciones, tanto el comit\u00e9 de expertos que asesora al Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, como la mesa de trabajo SaludEducaci\u00f3n, de la que participan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP) y el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), recomendaron continuar con el uso del barbijo en espacios interiores, incluyendo los \u00e1mbitos escolares, dada la \u00e9poca del a\u00f1o y la posible circulaci\u00f3n concomitante de distintos virus respiratorios. Que el 18 de marzo de 2022, en el \u00e1mbito del Consejo Federal de Salud (CO.FE.SA.), fueron consensuadas las recomendaciones generales de cuidado para la prevenci\u00f3n de enfermedades respiratorias, reforzando la necesidad de mantener las que son transversales para todos los virus respiratorios. Que en ese \u00e1mbito, las autoridades sanitarias jurisdiccionales acordaron mantener las siguientes recomendaciones de cuidado generales para la prevenci\u00f3n de enfermedades respiratorias: continuar con el uso adecuado del barbijo en espacios interiores, incluyendo los \u00e1mbitos laborales, educativos y el transporte p\u00fablico; asegurar la ventilaci\u00f3n de los ambientes; la higiene adecuada y frecuente de manos, toser o estornudar sobre el pliegue del codo y ante la presencia de s\u00edntomas, no acudir a actividades laborales, sociales, educativas, lugares p\u00fablicos y evitar el uso del transporte p\u00fablico; y dejar sin efecto el distanciamiento social de DOS (2) metros. Que en consecuencia, el autorreporte de s\u00edntomas en la aplicaci\u00f3n \"Cuidar\" dispuesta en el art\u00edculo 5\u00b0 de la Decisi\u00f3n Administrativa N\u00b0 1198/21, no resulta consistente con las nuevas medidas a disponer, por lo que resulta necesario dejar sin efecto su obligatoriedad. Que, asimismo, a efectos de determinar la modalidad de prestaci\u00f3n de servicios laborales -presencial o remota-, se recomienda solicitar una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica de riesgo individual con su correspondiente certificaci\u00f3n, toda vez que en el marco de dichas medidas, no resultar\u00e1 suficiente, a tales efectos, la sola pertenencia a los grupos de riesgo previstos por el art\u00edculo 3\u00ba de la Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00ba 627/20. Que la DIRECCI\u00d3N NACIONAL DE EPIDEMIOLOG\u00cdA E INFORMACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA, la SUBSECRETAR\u00cdA DE MEDICAMENTOS E INFORMACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA y la SECRETAR\u00cdA DE ACCESO A LA SALUD han tomado la intervenci\u00f3n de sus respectivas competencias. Que la DIRECCI\u00d3N GENERAL DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS de este Ministerio ha tomado la intervenci\u00f3n de su competencia. Que la presente medida se dicta en ejercicio de las facultades conferidas por la Ley de Ministerios N\u00b0 22.520 (T.O. Decreto N\u00b0438/1992), sus complementarias y modificatorias, el Decreto N\u00ba 260 del 12 de marzo de 2020 y sus modificatorios y pr\u00f3rrogas, y el Decreto N\u00b0 867 del 23 de diciembre de 2021. Por ello, LA MINISTRA DE SALUD RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00b0. Establecer las siguientes recomendaciones de cuidado generales para la prevenci\u00f3n de Covid-19 y otras enfermedades respiratorias agudas: a. Continuar con el uso adecuado del barbijo en espacios interiores, incluyendo los \u00e1mbitos laborales, educativos, sociales y el transporte p\u00fablico. b. Asegurar la ventilaci\u00f3n de los ambientes. c. Mantener la higiene adecuada y frecuente de manos. d. Ante la presencia de s\u00edntomas, evitar el contacto con otras personas, no acudir a actividades laborales, sociales, educativas, lugares p\u00fablicos y evitar el uso del transporte p\u00fablico. ART\u00cdCULO 2\u00b0. D\u00e9jase sin efecto el distanciamiento social de DOS (2) metros. ART\u00cdCULO 3\u00b0. D\u00e9jase sin efecto la obligatoriedad del autorreporte de s\u00edntomas en la aplicaci\u00f3n \"Cuidar\" dispuesta en el art\u00edculo 5\u00b0 de la Decisi\u00f3n Administrativa N\u00b01198/21. ART\u00cdCULO 4\u00b0. Para determinar la modalidad de prestaci\u00f3n de servicios laborales -presencial o remota- de una persona, se recomienda la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica de riesgo individual con su correspondiente certificaci\u00f3n, sin que sea suficiente su sola pertenencia a los grupos de riesgo previstos por el art\u00edculo 3\u00ba de la Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00ba 627/20. ART\u00cdCULO 5\u00b0. Comun\u00edquese, dese a la DIRECCI\u00d3N NACIONAL DEL REGISTRO OFICIAL para su publicaci\u00f3n y arch\u00edvese. Carla Vizzotti e. 01/04/2022 N\u00b0 20223/22 v. 01/04/2022 Fecha de publicaci\u00f3n 01/04/2022 26 de Marzo - D\u00eda Mundial de la prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer de Cuello de \u00datero. El 26 de marzo se conmemora el D\u00eda Mundial de la Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer de Cuello de \u00datero. Esta enfermedad afecta principalmente a mujeres entre 25 y 45 a\u00f1os. Es el cuarto tipo de c\u00e1ncer en cuanto a casos y mortalidad. Se trata del crecimiento anormal de las c\u00e9lulas del cuello de \u00fatero causado por algunos tipos de VPH (Virus del Papiloma Humano o HPV por sus siglas en ingl\u00e9s). Este virus es muy com\u00fan y afecta entre el 50 y el 80 % de las mujeres al menos una vez en su vida. La principal v\u00eda de contagio es por transmisi\u00f3n sexual. Dr. Daniel Ponte - Jefe Servicio de Ginecolog\u00eda En la mayor\u00eda de los casos, el virus desaparece sin causar s\u00edntomas. S\u00f3lo en una peque\u00f1a proporci\u00f3n (alrededor del 5% de los casos), este virus provoca lesiones que con el tiempo (entre 10 y 20 a\u00f1os) pueden convertirse en c\u00e1ncer. Esto hace que sea una enfermedad altamente prevenible si se realizan los controles a tiempo. En la gran mayor\u00eda de casos, especialmente en las fases iniciales, los s\u00edntomas son leves, incluso asintom\u00e1ticos. Cuando comienzan los s\u00edntomas los m\u00e1s comunes son el sangrado vaginal fuera del ciclo menstrual, flujo vaginal sanguinolento, dolor y/o sangrado con las relaciones sexuales y dolor p\u00e9lvico. Para su prevenci\u00f3n, todas las mujeres, particularmente entre los 25 y 64 a\u00f1os de edad, se deben realizar un chequeo anual completo que incluya un PAP (o papanicolau), cepillado endocervical y la colposcop\u00eda. Son ex\u00e1menes sencillos que no producen dolor y que sirven para descartar o diagnosticarlo de forma oportuna. A esto se suma que, en Argentina, en 2011 se incorpor\u00f3 al calendario de vacunaci\u00f3n la vacuna contra el VPH para todas las ni\u00f1as de 11 a\u00f1os nacidas a partir del a\u00f1o 2000 y luego desde 2017 para todos los varones de 11 a\u00f1os nacidos a partir del a\u00f1o 2006. Esta vacuna, en tres dosis, protege de la infecci\u00f3n por los tipos de VPH de alto riesgo que causan el 80% de los casos de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, vulva, ano, pene, boca o garganta y el 90% de las verrugas genitales. El uso de preservativos durante las relaciones sexuales tambi\u00e9n es una forma de prevenirlo. Ante cualquier duda consult\u00e1 en nuestro Centro de la Mujer. All\u00ed no solamente contamos con un equipo de excelentes profesionales, sino que en un mismo d\u00eda las pacientes pueden realizarse todos los estudios necesarios (PAP. Colposcop\u00eda, ecograf\u00eda mamaria, ecograf\u00eda trasvaginal y mamograf\u00eda digital). En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos. MINISTERIO DE TRABAJO, EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL | Resoluci\u00f3n 27/2022 RESOL-2022-27-APN-MT Ciudad de Buenos Aires, 18/01/2022 VISTO el EX-2022- 05280255- APN-DGD#MT, la Ley 27.541, los Decretos de Necesidad y Urgencia Nros. 260 del 12 de marzo de 2020, 167 del 11 de marzo de 2021 y 867 del 23 de diciembre de 2021 y CONSIDERANDO Que por el art\u00edculo 1\u00ba de la ley N\u00ba 27.541 se declar\u00f3 la emergencia p\u00fablica en materia sanitaria, encuadr\u00e1ndose en dicho marco las medidas a adoptar con relaci\u00f3n al coronavirus COVID-19. Que la emergencia p\u00fablica en materia sanitaria fue ampliada a trav\u00e9s del Decreto N\u00b0 260 del 12 de marzo de 2020, prorrogada por los Decretos Nros. 167/21 y 867/21 hasta el 31 de diciembre de 2022, en virtud de la Pandemia declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en relaci\u00f3n con el Coronavirus COVID-19. Que el decreto mencionado en primer t\u00e9rmino dispuso la actuaci\u00f3n de los distintos Ministerios a fin de dar cumplimiento a las medidas que se dispongan en el marco de la emergencia sanitaria antedicha. Que en todos estos casos, los empleadores y empleadoras deber\u00e1n garantizar las condiciones de higiene y seguridad establecidas por el MINISTERIO DE SALUD para preservar la salud de las trabajadoras y de los trabajadores. Que por el art\u00edculo 2\u00b0 del Decreto N\u00b0 260/20 y sus modificatorios, se facult\u00f3 al MINISTERIO DE SALUD, como autoridad de aplicaci\u00f3n, y en el marco de la emergencia declarada, a disponer las recomendaciones y medidas a adoptar respecto de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, a fin de mitigar el impacto sanitario. Que el art\u00edculo 12 del citado decreto, establece la actuaci\u00f3n que corresponde al MINISTERIO DE TRABAJO, EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL en el marco de las previsiones all\u00ed dispuestas y de acuerdo a las recomendaciones sanitarias. Que ante el acelerado aumento de casos de COVID-19 registrados en las \u00faltimas semanas en la mayor\u00eda de las jurisdicciones del pa\u00eds, el avance de la vacunaci\u00f3n y la din\u00e1mica epidemiol\u00f3gica, en particular respecto de las altas de quienes han superado la enfermedad, el MINISTERIO DE SALUD ha elaborado nuevas recomendaciones para el regreso al trabajo. Que en funci\u00f3n a ello, resulta conveniente en esta instancia poner en conocimiento de los sujetos de las relaciones laborales y de los actores sociales las recomendaciones elaboradas por el MINISTERIO DE SALUD, con el fin de garantizar la salud y bienestar de todos los trabajadores y las trabajadoras y dar un marco de certeza de las relaciones laborales en el marco epidemiol\u00f3gico actual. Que la Direcci\u00f3n General de Asuntos Jur\u00eddicos del MINISTERIO DE TRABAJO, EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL, ha tomado la intervenci\u00f3n que le compete. Que la presente medida se dicta en uso de las facultades conferidas por la Ley de Ministerios N\u00b0 22.520 (Texto ordenado por Decreto N\u00ba 438/92) y sus modificatorias y en concordancia con la Emergencia Sanitaria dispuesta por Ley N\u00b0 27.541 y por el art\u00edculo 12 del Decreto N\u00b0 260/2020 y sus modificatorios. Por ello, EL MINISTRO DE TRABAJO, EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba.- P\u00f3nense en conocimiento las recomendaciones elaboradas por el MINISTERIO DE SALUD para el regreso al trabajo de los trabajadores y trabajadoras que tengan diagn\u00f3stico confirmado o contacto estrecho con un caso confirmado de COVID-19, que se detalla en los art\u00edculos siguientes. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Los trabajadores y trabajadoras que tengan diagn\u00f3stico de COVID-19 que no hayan requerido internaci\u00f3n, podr\u00e1n reincorporarse a sus actividades sin necesidad de presentar resultado de test negativo ni certificado de alta en las siguientes circunstancias: 1. Casos confirmados sin vacunaci\u00f3n o con esquema incompleto: A los DIEZ (10) d\u00edas de la fecha de inicio de s\u00edntomas o, para personas asintom\u00e1ticas, desde la fecha del diagn\u00f3stico. 2. Casos confirmados con esquema de vacunaci\u00f3n completo (con menos de CINCO -5- meses de completado el esquema o aplicada la dosis de refuerzo): A los SIETE (7) d\u00edas desde la fecha de inicio de s\u00edntomas (o del diagn\u00f3stico en casos asintom\u00e1ticos), cumpliendo en los TRES (3) d\u00edas posteriores de cuidados especiales (no concurrir a eventos masivos, ni reuniones sociales, utilizar barbijo de forma adecuada, bien ajustado, tapando nariz, boca y ment\u00f3n- en forma permanente en ambientes cerrados o abiertos donde haya otras personas, mantener la distancia, ventilar los ambientes de manera continua y extremar los cuidados ante la presencia de personas con factores de riesgo). Los resultados de laboratorio o de confirmaci\u00f3n por criterio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico son visibles en la APP Mi Argentina. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Los contactos estrechos asintom\u00e1ticos, podr\u00e1n regresar a sus actividades laborales, cumpliendo de manera estricta con las medidas de cuidado (uso de barbijo, ventilaci\u00f3n, distancia) y sin necesidad de presentar resultado de test negativo ni certificado de alta, de acuerdo al siguiente detalle: 1. Contactos estrechos asintom\u00e1ticos sin vacunaci\u00f3n o con esquema incompleto (sin vacunar o con m\u00e1s de CINCO -5- meses de la aplicaci\u00f3n de la \u00faltima dosis): A los DIEZ (10) d\u00edas desde el \u00faltimo contacto con el caso confirmado 2. Contactos estrechos asintom\u00e1ticos con esquema de vacunaci\u00f3n completo (esquema de dosis \u00fanica, de DOS -2- dosis o esquema inicial con dosis adicional, seg\u00fan corresponda y menos de CINCO -5- meses de completado el esquema) o que hayan tenido COVID-19 en los \u00faltimos NOVENTA (90) d\u00edas: a. Pueden volver a sus actividades laborales, siguiendo las recomendaciones jurisdiccionales, b. Deben, maximizar medidas preventivas (uso OBLIGATORIO de barbijo y ambientes con ventilaci\u00f3n cruzada permanente) c. Se sugiere realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3stico entre el tercer y quinto d\u00eda. d. Deben realizar automonitoreo de s\u00edntomas de forma diaria. 3. Contactos estrechos asintom\u00e1ticos con esquema de vacunaci\u00f3n completo + refuerzo con m\u00e1s de CATORCE (14) d\u00edas de la \u00faltima aplicaci\u00f3n: a. Pueden volver a sus actividades laborales, siguiendo las recomendaciones jurisdiccionales. b. Deben, maximizar medidas preventivas (uso OBLIGATORIO de barbijo y ambientes con ventilaci\u00f3n cruzada permanente). c. Deben realizar automonitoreo de s\u00edntomas de forma diaria. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese, publ\u00edquese, d\u00e9se a la DIRECCI\u00d3N NACIONAL DEL REGISTRO OFICIAL y arch\u00edvese. Claudio Omar Moroni e. 19/01/2022 N\u00b0 1956/22 v. 19/01/2022 Fecha de publicaci\u00f3n 19/01/2022 Medidas ante casos y contactos | Protocolo COVID Actualizado al 29/12/2021 Las medidas de control a implementar tanto ante casos confirmados por diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico o por criterio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico son: - Aislamiento y control cl\u00ednico del caso, - Identificaci\u00f3n y cuarentena de contactos estrechos Criterios de aislamiento de casos confirmados: - Casos confirmados sin vacunaci\u00f3n o con esquema incompleto: - 10 d\u00edas de aislamiento desde la fecha de inicio de s\u00edntomas o, para personas asintom\u00e1ticas, desde la fecha del diagn\u00f3stico. - Casos confirmados con esquema de vacunaci\u00f3n completo (con menos de 5 meses de completado el esquema o aplicada la dosis de refuerzo): - 7 d\u00edas de aislamiento desde la fecha de inicio de s\u00edntomas (o del diagn\u00f3stico en casos asintom\u00e1ticos), con al menos 48 horas sin s\u00edntomas o con s\u00edntomas leves, m\u00e1s 3 d\u00edas de cuidados especiales (no concurrir a eventos masivos ni reuniones sociales, utilizar barbijo de forma adecuada, bien ajustado, tapando nariz, boca y ment\u00f3n- en forma permanente en ambientes cerrados o abiertos donde haya otras personas, mantener la distancia social, ventilar los ambientes de manera continua, extremar los cuidados ante la presencia de personas con factores de riesgo). A todos los casos confirmados se les inhabilitar\u00e1 el pase sanitario por 10 d\u00edas para concurrir a eventos masivos u otras actividades consideradas de mayor riesgo. Es fundamental el control del cumplimiento de los d\u00edas de aislamiento de los casos y cuarentena de los contactos estrechos, seg\u00fan las normativas vigentes. Criterios para la cuarentena de contactos estrechos: - Contactos estrechos asintom\u00e1ticos sin vacunaci\u00f3n o con esquema incompleto: - 10 d\u00edas de aislamiento desde el momento del \u00faltimo contacto con un caso confirmado, o - 7 d\u00edas de aislamiento y un test negativo a partir del s\u00e9ptimo d\u00eda m\u00e1s 3 d\u00edas de cuidados especiales (no concurrir a eventos definidos como de mayor riesgo -eventos masivos, reuniones sociales-, utilizar barbijo de forma adecuada -bien ajustado, tapando nariz, boca y ment\u00f3n- en forma permanente en ambientes cerrados o abiertos donde haya otras personas, mantener distancia social, ventilar los ambientes de manera continua, extremar los cuidados ante la presencia de personas con factores de riesgo). - Contacto estrecho asintom\u00e1tico con esquema de vacunaci\u00f3n completo (con menos de 5 meses de completado el esquema o aplicada la dosis de refuerzo): - 5 d\u00edas de aislamiento m\u00e1s 5 d\u00edas de cuidados especiales (no concurrir a eventos definidos como de mayor riesgo -eventos masivos, reuniones sociales-, utilizar barbijo de forma adecuada -bien ajustado, tapando nariz, boca y ment\u00f3n- en forma permanente en ambientes cerrados o abiertos donde haya otras personas, mantener distancia social, ventilar los ambientes de manera continua, extremar los cuidados ante la presencia de personas con factores de riesgo). Se podr\u00e1 indicar la realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3stico luego del quinto d\u00eda en situaciones especiales (ej: trabajadores en contacto con poblaci\u00f3n de riesgo). - 5 d\u00edas de aislamiento m\u00e1s 5 d\u00edas de cuidados especiales (no concurrir a eventos definidos como de mayor riesgo -eventos masivos, reuniones sociales-, utilizar barbijo de forma adecuada -bien ajustado, tapando nariz, boca y ment\u00f3n- en forma permanente en ambientes cerrados o abiertos donde haya otras personas, mantener distancia social, ventilar los ambientes de manera continua, extremar los cuidados ante la presencia de personas con factores de riesgo). Definici\u00f3n de contacto estrecho: - Cualquier persona que haya permanecido a una distancia menor a 2 metros con un caso confirmado mientras el caso presentaba s\u00edntomas, o durante las 48 horas previas al inicio de s\u00edntomas. durante al menos 15 minutos. (ej. convivientes, visitas, compa\u00f1eros de trabajo). - Toda persona que haya proporcionado cuidados a un caso confirmado mientras el caso presentaba s\u00edntomas o durante las 48 horas previas al inicio de s\u00edntomas y que no hayan utilizado las medidas de protecci\u00f3n personal adecuadas. Adicionalmente debe considerarse: Contacto estrecho en barrios populares, pueblos originarios, instituciones cerradas o de internaci\u00f3n prolongada a: - Toda persona que comparta habitaci\u00f3n, ba\u00f1o o cocina con casos confirmados de COVID-19. - Toda persona que concurra a centros comunitarios (comedor, club, parroquia, paradores para personas en situaci\u00f3n de calle, etc) y haya mantenido estrecha proximidad con un caso confirmado, mientras el caso presentaba s\u00edntomas (menos de 2 metros, durante 15 minutos). Contacto estrecho en personal de salud: Se considerar\u00e1 personal de salud expuesto a SARS-CoV-2 a quienes sin emplear correctamente equipo de protecci\u00f3n personal apropiado: - Permanezcan a una distancia menor de dos metros de un caso confirmado de COVID-19 durante por lo menos 15 minutos (por ejemplo, compartir un consultorio o una sala de espera). - Tengan contacto directo con secreciones (por ejemplo, tos, estornudo, etc.). - Tengan contacto directo con el entorno en el que permanece un paciente confirmado (como habitaci\u00f3n, ba\u00f1o, ropa de cama, equipo m\u00e9dico, entre otros, incluye los procedimientos de limpieza de estos). - Permanezcan en el mismo ambiente durante la realizaci\u00f3n de procedimientos que generen aerosoles. No se considerar\u00e1 personal de salud expuesto a SARS-CoV-2 a quienes hayan empleado correctamente el equipo de protecci\u00f3n personal apropiado en todo momento. M\u00e1s informaci\u00f3n en [Evaluaci\u00f3n de riesgos y manejo de trabajadores de la salud expuestos al COVID-19](http://bancos.salud.gob.ar/recurso/evaluacion-de-riesgos-y-manejo-de-trabajadores-de-salud-expuestos-covid-19). Contacto estrecho en un avi\u00f3n/bus: Todos los pasajeros situados en un radio de dos asientos alrededor y la tripulaci\u00f3n que haya tenido contacto con casos confirmados de COVID-19 que hayan comenzado los s\u00edntomas o hayan sido confirmados dentro de las 48hs posteriores al vuelo Nueva modalidad para emisi\u00f3n de recetas Estimados afiliados: Les informamos que atento a la normalizaci\u00f3n en la atenci\u00f3n de los consultorios externos en el contexto de la pandemia por Covid-19, a partir del d\u00eda 01/07/2021 no se realizar\u00e1n nuevas recetas de medicaci\u00f3n en Atenci\u00f3n al Socio. Para solicitarlas deber\u00e1n obtener un turno correspondiente con su m\u00e9dico especialista tratante a trav\u00e9s de las v\u00edas establecidas y luego autorizarlas, de corresponder. Les recordamos que pueden obtener sus turnos v\u00eda WhatsApp al 011 6384-2166 o ingresando a nuestro exclusivo portal Corpo Digital, desde la Secci\u00f3n Sanatorio (www.webcorporacion.com.ar/sanatorio) o bien a trav\u00e9s del link [http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/registrar_pac.aspx](http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/registrar_pac.aspx). Muchas gracias. ULTIMAS NOVEDADES COMUNICACI\u00d3N P\u00daBLICA - EMERGENCIA SANITARIA El gobierno decret\u00f3 emergencia sanitaria en la provincia de Buenos Aires por el t\u00e9rmino de 180 d\u00edas. Recomendaciones del Gobierno: - No dar la mano para saludar. - No saludar con besos. - No compartir el mate. - Dejar dos metros de distancia con otras personas. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014- RECOMENDACIONES PARA LA PREVENCI\u00d3N DE INFECCIONES RESPIRATORIAS en empresas y organismos con atenci\u00f3n al p\u00fablico. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014- CULTURA DE PREVENCI\u00d3N EN SEGURIDAD Y SALUD LABORAL Una de las herramientas centrales para mejorar las condiciones de salud y seguridad en el trabajo es el desarrollo de una cultura de la prevenci\u00f3n. Este concepto fue desarrollado en el Convenio N\u00ba 187 de la Organizaci\u00f3n Internaci\u00f3n del Trabajo (OIT) sobre el marco promocional para la seguridad y salud en el trabajo del a\u00f1o 2006, y se refiere a la cultura del derecho al medio ambiente de trabajo seguro y saludable que se respeta en todos los niveles, y en la que el Estado, los empleadores y los trabajadores participan activamente en iniciativas destinadas a asegurar estas condiciones mediante un sistema de derechos, responsabilidades y deberes bien definidos, y en la que se concede la m\u00e1xima prioridad al principio de prevenci\u00f3n. En definitiva, la cultura de la prevenci\u00f3n supone el compromiso de la sociedad, de las organizaciones y de los individuos con la salud y la seguridad, lo que se manifiesta en un conjunto de valores, actitudes, percepciones, conocimientos y pr\u00e1cticas de orden individual y colectivo. Instalar esta cultura preventiva en las empresas requiere del conocimiento y de la participaci\u00f3n de todos los actores involucrados, directa o indirectamente, en el proceso de trabajo. En efecto, es importante informarse respecto de los riesgos a los que se est\u00e1 expuesto individual o colectivamente en una situaci\u00f3n de trabajo; comprometerse con las acciones de prevenci\u00f3n, y participar en la identificaci\u00f3n de los riesgos mediante la reflexi\u00f3n sobre las propias acciones y las medidas que es posible tomar. El fundamento de una cultura de prevenci\u00f3n consta de tres dimensiones articuladas \u00abinformaci\u00f3n, compromiso y participaci\u00f3n\u00bb y debe ir acompa\u00f1ada de programas estatales que integren normativas, cambios tecnol\u00f3gicos, educaci\u00f3n y acciones sobre la comunidad incorporando a los trabajadores y a sus familias. En este sentido; Informarse: Supone identificar y evaluar los riesgos a los que est\u00e1n expuestos trabajadores y trabajadoras en sus actividades, incluyendo la multiplicidad de puntos de vista de los actores involucrados; Comprometerse: Se refiere a la necesidad de tomar conciencia y educar para la adopci\u00f3n de conductas responsables que cuiden las vidas de las personas en situaci\u00f3n de trabajo as\u00ed como el entorno en que estas acciones se desarrollan; Participar: Implica formar parte de acciones colectivas compartidas por todos los miembros de una comunidad u organizaci\u00f3n con el objetivo de cambiar situaciones riesgosas. Para ello es necesario asumir comportamientos proactivos independientemente de que exista o no un peligro inminente. En ese sentido, la implementaci\u00f3n de estrategias participativas hace posible que la tarea se realice de forma m\u00e1s creativa, flexible, con mayor nivel de innovaci\u00f3n y mayores posibilidades de mejora. Fuente: Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social; Ministerio de Educaci\u00f3n; Instituto Nacional de Educaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo: Salud y seguridad en el trabajo (SST). (2014). SALUD Y SEGURIDAD EN EL TRABAJO (SST), aportes para una cultura de prevenci\u00f3n. 18-19. Buenos Aires, Argentina. \u00daltimas novedades Corporaci\u00f3n M\u00e9dica ha sido seleccionada para participar del estudio de la vacuna Covid-19 CureVac. Quienes deseen obtener m\u00e1s informaci\u00f3n deben enviar un mail a protocolo@corporacion.com.ar ? \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 COMUNICACI\u00d3N DE FACTURACI\u00d3N: Estimado Asociado. De nuestra consideraci\u00f3n: Nos contactamos con usted en esta oportunidad para comunicarle que se encuentra a su disposici\u00f3n el sistema de env\u00edo de facturas v\u00eda email al cual usted puede adherirse enviando un correo a la casilla [facturaci\u00f3n_asistencial@corporacion.com.ar](mailto:facturaci\u00f3n_asistencial@corporacion.com.ar), indicando nombre del titular de la cuenta, numero de socio y direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico donde desea que lleguen sus facturas. Les recordamos tambi\u00e9n que adicionalmente usted puede bajar su factura ingresando al Portal Web de Corporaci\u00f3n Medica Asistencial en la p\u00e1gina [http://www.webcorporacion.com.ar/Asistencial/Home](http://asistencial.webcorporacion.com.ar/login_f.aspx) , dentro de la secci\u00f3n CorpoDigital. Para ello deber\u00e1 registrarse previamente con su DNI o CUIT y su correo electr\u00f3nico. Aprovechamos la oportunidad para enviarle un cordial saludo. DEPARTAMENTO DE ADMINISTRACION CORPORACION ASISTENCIAL S.A \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014- Comunicado para SOCIOS de CORPORACI\u00d3N M\u00c9DICA ASISTENCIAL: Estimado Asociado: Nos comunicamos con Usted para informarle que en virtud de la pandemia de coronavirus COVID-19 declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y debido a las medidas de \"aislamiento social, preventivo y obligatorio\" tomadas por el Estado Nacional con el fin de proteger la salud p\u00fablica, hemos decidido que durante el tiempo que dure dicha medida, es decir durante el tiempo que dure la cuarentena obligatoria general, brindarles la posibilidad a todos nuestros asociados de solicitar v\u00eda telef\u00f3nica (al tel\u00e9fono habitual de atenci\u00f3n al asociado Nro. 4754-7580) o por whatsapp (al tel\u00e9fono 11-6994-3306) las recetas de medicamentos que necesiten, ya sean psicof\u00e1rmacos o medicamentos para tratamientos oncol\u00f3gicos o enfermedades cr\u00f3nicas, con la intenci\u00f3n de facilitarle la continuidad de su tratamiento. Le informamos que nuestra red de farmacias, durante dicho per\u00edodo, aceptar\u00e1n como v\u00e1lidas las digitalizaciones de im\u00e1genes de recetas. Para tramitar la receta debe remitirnos el nombre y direcci\u00f3n de la farmacia donde retirar\u00e1 el medicamento, el nombre del farmac\u00e9utico, y el n\u00famero de tel\u00e9fono, whatsapp, email o fax de la misma. En este sentido adem\u00e1s le comunicamos que todos los socios que se encuentren en tratamiento ambulatorio de salud mental o requieran alguna prestaci\u00f3n o consulta esencial, tienen la posibilidad de solicitar, a trav\u00e9s de los canales de comunicaci\u00f3n descriptos en el p\u00e1rrafo anterior, la atenci\u00f3n profesional que necesiten, para lo cual deber\u00e1n informar dicha necesidad m\u00e1s un n\u00famero telef\u00f3nico de contacto donde luego un profesional apropiado para el caso se comunicar\u00e1 para coordinar la atenci\u00f3n solicitada, la cual ser\u00e1 otorgada por alguna modalidad de atenci\u00f3n a distancia. Aprovechamos para saludarlo cordialmente Dra. Liliana Elisi Auditoria Medica CORPORACION ASISTENCIAL S.A. \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014- COMUNICACI\u00d3N P\u00daBLICA - EMERGENCIA SANITARIA El gobierno decret\u00f3 emergencia sanitaria en la provincia de Buenos Aires por el t\u00e9rmino de 180 d\u00edas. Recomendaciones del Gobierno: - No dar la mano para saludar. - No saludar con besos. - No compartir el mate. - Dejar dos metros de distancia con otras personas. ____________________________________________________________________________________________________________________________________________ Adhesi\u00f3n a FACTURACI\u00d3N ELECTR\u00d3NICA Estimado Asociado: Nos comunicamos con Usted en esta oportunidad, para informarle que a partir del mes de Diciembre de 2015 CORPORACI\u00d3N M\u00c9DICA ASISTENCIAL emitir\u00e1 factura electr\u00f3nica para todos sus asociados. Por tal motivo Usted recibir\u00e1 su factura v\u00eda e-mail en la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico que oportunamente nos haya informado y se encuentre registrada en nuestra base de datos, la cual se encontrar\u00e1 impresa en el frente de su factura. Para una correcta implementaci\u00f3n de esta nueva modalidad y en el caso de que Usted no haya informado hasta el momento su direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico, le recordamos la importancia de enviar un e-mail a facturacion_asistencial@corporaci\u00f3n.com.ar, indicando en el asunto \"Confirmaci\u00f3n de E-Mail\" y consignando los siguientes datos: N\u00ba de Asociado, Nombre y Apellido del Titular del Plan M\u00e9dico, N\u00ba de DNI o CUIT y Direcci\u00f3n de E-Mail a la que se remitir\u00e1 la factura. Asimismo le informamos que para descargar su factura electr\u00f3nica, ponemos a su disposici\u00f3n nuestro portal CORPO DIGITAL, la exclusiva plataforma online especialmente dise\u00f1ada para nuestros asociados y a la cual podr\u00e1 acceder ingresando a la p\u00e1gina web de Corporaci\u00f3n M\u00e9dica Asistencial (www.webcorporacion.com.ar/Asistencial/Home). Para ello, deber\u00e1 registrarse previamente con su DNI o CUITy direcci\u00f3n de e-mail. Si desea modificar su direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico, continuar recibiendo su factura impresa en domicilio o realizar consultas al respecto, podr\u00e1 comunicarse con Atenci\u00f3n al Asociado, de lunes a viernes de 9 a 18 hs. al 4754-7580 o por e-mail a (facturacion_asistencial@corporacion.com.ar). Quedando a su disposici\u00f3n para brindarle toda la informaci\u00f3n y el asesoramiento que considere necesario, saludo a Usted muy cordialmente. ULTIMAS NOVEDADES Corporaci\u00f3n M\u00e9dica ha sido seleccionada para participar del estudio de la vacuna Covid-19 CureVac. Quienes deseen obtener m\u00e1s informaci\u00f3n deben enviar un mail a protocolo@corporacion.com.ar ? \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 Tutorial de registro ? \u00a1Visualiz\u00e1 todos tus estudios y ped\u00ed turnos de manera online! CorpoDigital - Paso A Paso Disfrut\u00e1 de nuestro Portal Digital Record\u00e1 que para poder ingresar al portal, primero debes enviar un mail a info@corporacion.com.ar con tu Nombre y apellido / Dni / Fecha de nacimiento para su empadronamiento. Octubre: Mes de Sensibilizaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer de Mama ? Dra. Ver\u00f3nica Pirronello Jefa del Departamento de Diagn\u00f3stico por Im\u00e1gen Dra. Mirta Calissano - Mast\u00f3loga Ahora pod\u00e9s realizar el d\u00eda Mamograf\u00eda Ecograf\u00eda Mamaria Ecograf\u00eda Trasvaginal Video Corporaci\u00f3n M\u00e9dica - Pandemia 2020 Una vocaci\u00f3n a prueba de todo, para SALVAR VIDAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014- COMUNICACI\u00d3N P\u00daBLICA - EMERGENCIA SANITARIA El gobierno decret\u00f3 emergencia sanitaria en la provincia de Buenos Aires por el t\u00e9rmino de 180 d\u00edas. Recomendaciones del Gobierno: - No dar la mano para saludar. - No saludar con besos. - No compartir el mate. - Dejar dos metros de distancia con otras personas. "}