{"title": "Sociedad Puertorique\u00f1a de Pediatr\u00eda", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-01-01", "cleaned_text": "From Newborns to Preschoolers Symposium Saturday, December 16, 2023 11:00am - 5:30pm For more information call to (939)642-2011 La Sociedad Puertorrique\u00f1a Pediatr\u00eda Recomienda que todo paciente apto para vacunarse a partir de los 6 meses contra el COVID, as\u00ed lo haga. Si tienes dudas consulta con tu pediatra. Las vacunas salvan vidas. Por ti y por los tuyos vac\u00fanate hoy. [#revistamipediatra](https://www.facebook.com/hashtag/revistamipediatra?__eep__=6&__cft__[0]=AZWPbqAkFRj6VDZ7qN61bE2eHHxlOE-ReaQMH4oNGj8FF2S7idQOCDi608e-kTlUzxoj57oEA9s4cj7xFgx48jSKh6FAZDWGw43yRxjer8LYq50eglWDuevDhl4ahK3MoCCVHl127Ygs6MOJkIyNowN1JS-q4715JgnzgGpJhQCjmfKCfiJxh8xfDKnAcb7J1v4&__tn__=*NK*F) [#sociedadpuertorrique\u00f1adepediatria](https://www.facebook.com/hashtag/sociedadpuertorrique%C3%B1adepediatria?__eep__=6&__cft__[0]=AZWPbqAkFRj6VDZ7qN61bE2eHHxlOE-ReaQMH4oNGj8FF2S7idQOCDi608e-kTlUzxoj57oEA9s4cj7xFgx48jSKh6FAZDWGw43yRxjer8LYq50eglWDuevDhl4ahK3MoCCVHl127Ygs6MOJkIyNowN1JS-q4715JgnzgGpJhQCjmfKCfiJxh8xfDKnAcb7J1v4&__tn__=*NK*F) [#vacunacionanticovid19](https://www.facebook.com/hashtag/vacunacionanticovid19?__eep__=6&__cft__[0]=AZWPbqAkFRj6VDZ7qN61bE2eHHxlOE-ReaQMH4oNGj8FF2S7idQOCDi608e-kTlUzxoj57oEA9s4cj7xFgx48jSKh6FAZDWGw43yRxjer8LYq50eglWDuevDhl4ahK3MoCCVHl127Ygs6MOJkIyNowN1JS-q4715JgnzgGpJhQCjmfKCfiJxh8xfDKnAcb7J1v4&__tn__=*NK*F) [#VacunasEnNi\u00f1os](https://www.facebook.com/hashtag/vacunasenni%C3%B1os?__eep__=6&__cft__[0]=AZWPbqAkFRj6VDZ7qN61bE2eHHxlOE-ReaQMH4oNGj8FF2S7idQOCDi608e-kTlUzxoj57oEA9s4cj7xFgx48jSKh6FAZDWGw43yRxjer8LYq50eglWDuevDhl4ahK3MoCCVHl127Ygs6MOJkIyNowN1JS-q4715JgnzgGpJhQCjmfKCfiJxh8xfDKnAcb7J1v4&__tn__=*NK*F) [#vacunacionald\u00eda](https://www.facebook.com/hashtag/vacunacionald%C3%ADa?__eep__=6&__cft__[0]=AZWPbqAkFRj6VDZ7qN61bE2eHHxlOE-ReaQMH4oNGj8FF2S7idQOCDi608e-kTlUzxoj57oEA9s4cj7xFgx48jSKh6FAZDWGw43yRxjer8LYq50eglWDuevDhl4ahK3MoCCVHl127Ygs6MOJkIyNowN1JS-q4715JgnzgGpJhQCjmfKCfiJxh8xfDKnAcb7J1v4&__tn__=*NK*F) | | Acceda a la \u00faltima edici\u00f3n de la Revista Mi Pediatra Puedes encontrarla tambien en el Facebook de la Sociedad: - 71st Annual Congress: \"Excellence in Pediatrics\" - From Newborns to Preschoolers Symposium - Por ti y por los tuyos vac\u00fanate hoy - Nueva Edici\u00f3n Revista Mi Pediatra | | "}