{"title": "La neuropediatr\u00eda es una especialidad rara - neuronas en crecimiento", "author": "Mj Mas", "url": "https://neuropediatra.org/2014/02/27/la-neuropediatria-es-una-especialidad-rara/", "hostname": "neuropediatra.org", "description": "\u00bfQu\u00e9 son las enfermedades raras? Existen m\u00e1s de 7.000 enfermedades raras y su n\u00famero aumenta continuamente, la literatura m\u00e9dica recoge cada semana una media de 5 enfermedades nuevas. Aunque todas distintas, todas comparten caracter\u00edsticas comunes: hay pocos pacientes (menos de 5 cada 10.000 habitantes) son cr\u00f3nicas son graves, causan discapacidad y muchas de ellas la muerte La [...]", "sitename": "Neuronas En Crecimiento", "date": "2014-02-27", "cleaned_text": "La neuropediatr\u00eda es una especialidad rara \u00bfQu\u00e9 son las enfermedades raras? Existen m\u00e1s de 7.000 [enfermedades raras](https://neuropediatra.org/?s=enfermedades+raras) y su n\u00famero aumenta continuamente, la literatura m\u00e9dica recoge cada semana una media de 5 enfermedades nuevas. Aunque todas distintas, todas comparten caracter\u00edsticas comunes: - hay pocos pacientes (menos de 5 cada 10.000 habitantes) - son cr\u00f3nicas - son graves, causan discapacidad y muchas de ellas la muerte La neuropediatr\u00eda se ocupa de enfermedades raras Quiz\u00e1 sea la nuestra una de las especialidades que m\u00e1s [enfermedades raras](https://neuropediatra.org/?s=enfermedades+raras) estudia y atiende. Esto es debido a que muchas de estas enfermedades se originan en el sistema nervioso, pero tambi\u00e9n a que muchas enfermedades raras repercuten en el [neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2013/01/28/el-neurodesarrollo/) causando s\u00edntomas neurol\u00f3gicos en la infancia. Ojeando el \u00edndice de un tratado de [neuropediatr\u00eda](https://neuropediatra.org/2015/01/28/la-especialidad-de-neuropediatria/) encontraremos muchas de ellas, y es f\u00e1cil que, en el curso de su experiencia, una [neuropediatra](https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/) atienda a muchos pacientes de enfermedades minoritarias. M\u00e1s dif\u00edcil es que tenga muchos casos de una misma enfermedad, salvo que trabaje en una unidad especializada. La neuropediatra es pues una especialista habituada al abordaje y atenci\u00f3n de las enfermedades raras. Encuentra las mismas dificultades que los dem\u00e1s especialistas, y las mismas frustraciones a las que esperemos no se habit\u00fae. Dificultades y retos en el manejo de las enfermedades raras Su propia \"rareza\" las hace dif\u00edciles. La principal herramienta diagn\u00f3stica para el neuropediatra es la cl\u00ednica. El [diagn\u00f3stico](https://neuropediatra.org/2012/10/09/una-rosa-es-una-rosa/) en neuropediatr\u00eda se obtiene tras una exigente observaci\u00f3n y [recogida de signos y s\u00edntomas](https://neuropediatra.org/2015/06/08/neuropediatra-y-paciente-por-un-diagnostico-eficiente/). Las pruebas complementarias son eso, un complemento, es muy dif\u00edcil llegar a un diagn\u00f3stico que no se sospecha. Y si una enfermedad es poco frecuente y conocida, \u00bfc\u00f3mo sospecharla? Sin diagn\u00f3stico no podemos asegurar que el tratamiento vaya a \"atacar\" la ra\u00edz del problema, y sin tratamiento los pacientes empeoran y tienen mala calidad de vida o peor, mueren. El panorama no es precisamente favorable... \u00bfpodemos mejorarlo? Sin pretender generalizar y siendo imposible profundizar, intentar\u00e9 esquematizar alguno de los Puntos clave del abordaje de las enfermedades raras Detecci\u00f3n, cuanto antes mejor. La situaci\u00f3n ideal es detectar la enfermedad o el riesgo de padecerla antes de que empiece a dar s\u00edntomas, que a menudo quedan como secuelas irreversibles, mentales o f\u00edsicas. En este sentido son esenciales los programas de [cribado neonatal](http://www.dra-amalia-arce.com/2013/01/ampliacion-del-cribaje-neonatal.html) (prueba del tal\u00f3n) que cumplen precisamente ese objetivo, detectar y tratar la enfermedad antes de que se desarrolle. El 100% de los reci\u00e9n nacidos se someten al cribado, pero este es distinto en cada comunidad aut\u00f3noma, es necesario que [desaparezcan las desigualdades](http://www.aepap.org/actualidad/comunicados-y-notas-de-prensa/aepap-apoya-el-programa-unico-de-cribado-neonatal-para-todo-el-estado-espanol) entre los 17 sistemas auton\u00f3micos, y se garantice una atenci\u00f3n equitativa a todos los ni\u00f1os. Pasado el per\u00edodo neonatal, es importante observar el [neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2013/01/28/el-neurodesarrollo/) y [detectar](https://neuropediatra.org/2013/12/01/deteccion-retraso-madurativo/) sus desviaciones cuanto antes. Esta es una labor fundamental del pediatra de primaria y se recomienda consultar con neuropediatr\u00eda ante cualquier duda. Diagn\u00f3stico. A pesar de los programas de cribado, el diagn\u00f3stico de la mayor\u00eda de los casos se hace tras la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, como sucede en las enfermedades que cursan con [malformaciones](https://neuropediatra.org/category/malformaciones-sistema-nervioso/). Quiz\u00e1 por la cl\u00ednica tengamos claro cual es el diagn\u00f3stico, con suficiente experiencia en neuropediatr\u00eda algunas enfermedades las acabas viendo varias veces, si no es interesante plantearnos como abordar un caso dif\u00edcil. Ante una sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica debemos descartar primero aquellas enfermedades tratables que sean compatibles con la cl\u00ednica, con el fin de minimizar las secuelas y mejorar el pron\u00f3stico personal del ni\u00f1o. Y despu\u00e9s valorar la posibilidad de que se trate de una enfermedad hereditaria, susceptible de consejo gen\u00e9tico, para mejorar el pron\u00f3stico familiar. En todas las situaciones se debe considerar siempre la posible presencia de problemas asociados que puedan interferir el neurodesarrollo, por ejemplo d\u00e9ficits de visi\u00f3n, audici\u00f3n, epilepsia... Puesto que son pocas, cuantos m\u00e1s casos se conozcan de cada una de ellas mejor. Es muy importante contribuir al Registro Nacional de enfermedades raras que est\u00e1 a cargo del [Instituto de Salud Carlos III](https://registroraras.isciii.es/Comun/Inicio.aspx). El m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria tiene a su disposici\u00f3n el [protocolo (DICE-APER)](http://dice-aper.semfyc.es/web/index.php) que le permite registrar los casos que atiende para mejorar los datos epidemiol\u00f3gicos y le facilita la tarea de ofrecer a su paciente una informaci\u00f3n fiable y de calidad, as\u00ed como coordinaciones con el especialista correspondiente. Tambi\u00e9n el propio enfermo o sus tutores pueden [inscribirse](https://registroraras.isciii.es/Comun/Inicio.aspx) de forma voluntaria en este registro. Esto les dar\u00e1 acceso a informaci\u00f3n espec\u00edfica de su enfermedad y a la participaci\u00f3n on-line en estudios sobre: uso de medicamentos, calidad de vida, an\u00e1lisis de la dependencia, uso de recursos sanitarios y donaci\u00f3n de muestras al banco de muestras del IIER, entre otros. Tratamiento. Debido al escaso n\u00famero de pacientes de cada enfermedad (menos de 5 por 10.000 habitantes) y tambi\u00e9n a su complejidad, la investigaci\u00f3n de la causa y el mecanismo lesivo de las enfermedades raras es costosa y escasa. Muchas de ellas no lo tienen o el que existe es poco eficaz, por ello se las conoce tambi\u00e9n como enfermedades hu\u00e9rfanas. La complejidad del manejo de una enfermedad poco conocida requiere de atenci\u00f3n especializada, el paciente debe remitirse a una unidad de referencia de su enfermedad donde los especialistas tengan experiencia suficiente para encargarse de todo lo concerniente a su patolog\u00eda. Inversamente la unidad de referencia debe elaborar protocolos de actuaci\u00f3n y manejo para la atenci\u00f3n de estos pacientes en urgencias y en atenci\u00f3n primaria. Calidad de vida. Las enfermedades raras son cr\u00f3nicas y graves por definici\u00f3n, muchas son discapacitantes, as\u00ed que las personas que las padecen tienen [necesidades](https://neuropediatra.org/2015/04/12/la-enfermedad-cronica-en-neuropediatria/) que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de la mera atenci\u00f3n sanitaria y como sociedad debemos ocuparnos en cubrir esas necesidades. Es esencial proteger los derechos sociales y educativos de los ni\u00f1os afectados. Siempre que la gravedad de su enfermedad lo permita, todos los ni\u00f1os deben estar escolarizados, procur\u00e1ndoles una [educaci\u00f3n inclusiva](https://neuropediatra.org/2013/01/23/escolarizacion-integrada/) basada en el respeto y la estima al diferente, que tenga en cuenta sus dificultades y le ofrezca soluciones individualizadas. 28 de febrero: d\u00eda mundial de las enfermedades raras Aunque una a una sean raras, el n\u00famero total de personas con enfermedades raras en Espa\u00f1a es de unos 3 millones de personas, aproximadamente el 50% son ni\u00f1os. Quiz\u00e1 puedas colaborar ayudando a difundirlas. Comparte este art\u00edculo en tus redes sociales o por correo. ________________________ [<sobre esta informaci\u00f3n>](https://neuropediatra.org/acerca-de/neuronas-en-crecimiento/advertencia/) Relacionados: - Todo lo publicado sobre [enfermedades raras](https://neuropediatra.org/category/enfermedades-raras/)en este blog. Para saber m\u00e1s: - Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cribado Neonatal: [AECN](http://aecne.es) - Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras: [FEDER](http://www.enfermedades-raras.org) - Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfermedades Raras: [CIBERER](http://www.ciberer.es/index.php) [M\u00e9dico y paciente](http://medicoypaciente.com): un blog de una m\u00e9dico que tambi\u00e9n es paciente. Logo: [Rare Disease Day](http://img3.rarediseaseday.org.s3.amazonaws.com/download/rdd-logo.jpg). Pedi\u00e1trica\" de Fejerman y Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, 3\u00aa edici\u00f3n, 2007. Mapa del cribado metab\u00f3lico en las distintas Autonom\u00edas, en M\u00e9dicos y Pacientes. "}