{"title": "Adolescentes, pandemia y redes sociales: la mezcla explosiva para la salud mental y los psic\u00f3logos | UNIR", "author": "Vive UNIR", "url": "https://www.unir.net/salud/revista/adolescente-pandemia-redes-sociales-salud-mental-psicologia/", "hostname": "unir.net", "description": "Tampoco es suficiente para los psic\u00f3logos formarse constantemente y descubrir la especialidad que encaje con sus aspiraciones personales.", "sitename": "UNIR", "date": "2022-09-27", "cleaned_text": "UNIR Revista La red de centros especializados en psicolog\u00eda ITA y la UNIR repasar\u00e1n durante las I Jornadas en Salud Mental, entre el 5 y el 6 de octubre, los distintos trastornos psicol\u00f3gicos que han aumentado dram\u00e1ticamente con la pandemia. La COVID-19 ha dejado un mundo todav\u00eda m\u00e1s impredecible que antes, m\u00e1s complejo. Ante esta nueva complejidad, ya no resulta suficiente para los psic\u00f3logos formarse constantemente y descubrir la especialidad que mejor encaje con sus aspiraciones personales y competencias profesionales. Tienen que ser capaces de integrarse en estrategias de tratamiento cada vez m\u00e1s complejas e interconectadas con otras profesiones. ITA y UNIR buscan reconectar para ello el mundo acad\u00e9mico y laboral y evitar en la medida de lo posible que formen compartimentos estancos. [La idea es compartir conocimientos y desarrollos](https://masterclass.unir.net/openclass/i-jornadas-de-salud-mental-ita-unir.html), combin\u00e1ndolos y coordin\u00e1ndolos para que respondan a las necesidades de las dos partes. El propio modelo asistencial de ITA tambi\u00e9n se mostrar\u00e1 a los participantes. Un m\u00e9todo que encaja muy bien con los retos actuales y presentes de los profesionales de la psicolog\u00eda, cuenta el ponente y [director cl\u00ednico de ITA, Antoni Grau](https://itasaludmental.com/nosotros). El modelo que impulsa ITA es \"muy integrador\", cuenta el experto, y pone a la psicoterapia en el centro del tratamiento sin descuidar la participaci\u00f3n de otras especialidades cient\u00edficas, como la medicina, la nutrici\u00f3n, la educaci\u00f3n, el trabajo social, la enfermer\u00eda o la psiquiatr\u00eda, entre otras. Los nuevos retos de unos profesionales imprescindibles La ampliaci\u00f3n de perspectivas en cuanto al trabajo interdisciplinar es, de hecho, uno de los grandes retos que tienen los psic\u00f3logos en la nueva realidad posterior a la pandemia, un fen\u00f3meno global que supuso un estallido de los problemas de salud mental. Grau subraya la importancia de la ampliaci\u00f3n de la perspectiva de los psic\u00f3logos a la hora de encarar proyectos profesionales, de la visi\u00f3n hol\u00edstica que, a partir de ahora, y m\u00e1s que nunca, deben aplicar sobre las personas. \"Ya no solo es trabajar con las emociones y los pensamientos. Hemos de entender que todo esto se sit\u00faa y tiene un sentido dentro de un contexto familiar y social determinado\", explica. Solo entonces podr\u00e1n abordar los problemas que se les presenten desde un prisma integrador que incluya la labor de educadores, trabajadores sociales, psiquiatras y dem\u00e1s expertos en la vida de las personas. \"En esta nueva realidad, tan compleja, debemos aspirar a una situaci\u00f3n del individuo no solo medicalizada ni psicologizada. Ha de estar mantener a las necesidades del paciente, desde un punto de vista integral, en el centro: su biolog\u00eda, su psique y todos sus condicionantes externos: d\u00f3nde vive, sus relaciones personales y sentimentales, sus apoyos sociales...\", a\u00f1ade el experto. Esta nueva asistencia psicol\u00f3gica debe estar al alcance de todos y, para ello, es necesaria una mayor inversi\u00f3n en sanidad p\u00fablica, pero tambi\u00e9n de una mayor eficiencia en su gesti\u00f3n, as\u00ed como m\u00e1s colaboraci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, sostiene Grau. Porque lo esencial es garantizar el acceso universal a la salud mental, m\u00e1s all\u00e1 de la naturaleza p\u00fablica o privada de la provisi\u00f3n del servicio. \"Si no, las generaciones venideras no nos lo perdonar\u00e1n\", advierte el psic\u00f3logo. Entorno social y pandemia La masterclass ser\u00e1 tambi\u00e9n un espacio com\u00fan para que expertos y asistentes debatan y compartan conocimientos sobre dos materias de especial relevancia y actualidad, entre otras: la situaci\u00f3n de la salud mental entre los adolescentes y sobre los trastornos de la conducta alimentaria. Dos temas que pivotan en torno a contextos similares: el uso sano y equilibrado de las redes sociales y la gesti\u00f3n id\u00f3nea de los efectos provocados por la pandemia. Grau no descarta, eso s\u00ed, los factores biol\u00f3gicos que predisponen a una persona a padecer estas y otras dolencias. El papel de la fisiolog\u00eda en la depresi\u00f3n, por ejemplo, est\u00e1 bien establecido en la literatura cient\u00edfica. Sin embargo, estos condicionantes organ\u00edsmicos deben tratarse desde un sentido amplio e interactivo entre naturaleza, mente y cultura. Porque un cuadro depresivo, continuando el caso, se combate mejor o peor tambi\u00e9n por otros motivos: presencia o no de familias contenedoras (protectoras, en el buen sentido de la palabra), una vivienda asegurada, acceso a estudios, un buen trabajo... El perfil de un adolescente, ilustra Grau, es complejo. Su tarea evolutiva gira en torno a dos grandes retos: la diferenciaci\u00f3n de su familia, cuando padres y madres ya no son los h\u00e9roes de la infancia; y la aceptaci\u00f3n social, sobre todo de personas cercanas y amistades. \"Por lo tanto, si la familia facilita esa individualizaci\u00f3n y si se obtiene la aceptaci\u00f3n por parte de sus iguales, estos factores contribuir\u00e1n positivamente al proceso de convertirse en adulto. Pero, si esto no ocurre, pueden desarrollar en ciertos casos problemas de salud mental; que, adem\u00e1s, suelen comenzar en esta etapa\", a\u00f1ade el especialista. La pandemia tuvo un efecto devastador sobre ambas tendencias, dice Grau. Los adolescentes intensificaron durante meses su relaci\u00f3n con la familia, en un momento del ciclo vital en el que su inter\u00e9s est\u00e1 en convertirse en un individuo independiente de ella. Adem\u00e1s, perdieron el contacto social con su grupo de amigos, qued\u00e1ndose sin uno de los principales factores de protecci\u00f3n y apoyo frente a determinadas amenazas a su salud mental. Estas p\u00e9rdidas, especialmente entre los individuos m\u00e1s sensibles, junto al aumento de la imprevisi\u00f3n, quiz\u00e1 est\u00e9n en la base del aumento dram\u00e1tico de los problemas de salud mental graves en esta etapa de la vida. Los peligros de las redes sociales Las redes sociales provocan un efecto amplificador sobre estas fragilidades. Son desde hace tiempo el principal canal de comunicaci\u00f3n entre los j\u00f3venes, quienes generalmente son, adem\u00e1s, hipersociales. Pero implican ciertos riesgos. Porque un posible rechazo social ya no solo puede provenir de amigos cercanos, sino de cientos o miles de seguidores, un rechazo masivo que multiplicar\u00e1 igualmente la reacci\u00f3n del adolescente ante \u00e9l. Este efecto amplificador de las redes es todav\u00eda m\u00e1s profundo entre adolescentes que padecen trastornos alimentarios. Grau detalla algunas caracter\u00edsticas generales de estas personas: - Excesivamente perfeccionistas. - Fuerte necesidad de control sobre diferentes \u00e1reas de la vida. - Autoestima y personalidad construidas sobre las opiniones ajenas. - Miedo a madurar y a asumir responsabilidades adultas. Se suman, adem\u00e1s, las responsabilidades propias de un mundo mucho m\u00e1s grande que el de la infancia y cuyas reglas muchas veces desconocemos toda la vida. Para Grau es igual de innegable, adem\u00e1s, la influencia social del ideal est\u00e9tico asociado a la delgadez, fundamentalmente femenino. Y la presi\u00f3n hacia la apariencia, no tanto hacia el ser. \"Precisamente de eso va el trastorno alimentario: de aparentar. Detr\u00e1s de eso hay much\u00edsimo sufrimiento\", detalla Grau. La Jornada incluir\u00e1 tambi\u00e9n durante su \u00faltimo d\u00eda una mesa sobre problemas de salud mental de elevada complejidad, a cargo de la directora asistencial de ITA, Mercedes Jorquera, la psiquiatra Lola Moreno y la coordinadora cl\u00ednica de Trastornos de la Personalidad de ITA, Ana Rodr\u00edguez. "}