{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://doe.juntaex.es/pdfs/doe/2022/2170o/2170o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "DIARIO OFICIAL DE EXTREMADURA SUMARIOVIERNES 11 de noviembre de 2022N\u00daMERO 217AUTORIDADES Y PERSONAL 2. OPOSICIONES Y CONCURSOS Servicio Extreme\u00f1o de Salud Pruebas selectivas. Relaci\u00f3n de aprobados. Resoluci\u00f3n de 26 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n Gerencia, por la que se hace p\u00fablica la relaci\u00f3n definitiva de aprobados en las especialidades de Medicina del Trabajo y Medicina Nuclear, del proceso selectivo convocado por Resoluci\u00f3n de 20 de septiembre de 2021, para el acceso a la condici\u00f3n de personal estatutario fijo en la categor\u00eda de Facultativo/a Especialista de \u00c1rea, en las instituciones sanitarias del Servicio Extreme\u00f1o de Salud. .............................................................................................. 54757 Universidad de Extremadura Libre designaci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 8 de noviembre de 2022, de la Gerencia, por la que se anuncia la convocatoria p\u00fablica para la provisi\u00f3n, por el sistema de libre designaci\u00f3n, de puesto de trabajo vacante en el Organismo. ....................................................................................... 54764IIN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254752 OTRAS RESOLUCIONES Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Convenios. Resoluci\u00f3n de 17 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para la formalizaci\u00f3n de una transferencia espec\u00edfica plurianual a la Fundaci\u00f3n Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n para la realizaci\u00f3n del programa de I+D+I en el \u00e1rea Biotecnolog\u00eda aplicada a la Salud contemplada en la Ley 3/2021, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2022, para la realizaci\u00f3n de las l\u00edneas de actuaci\u00f3n LA2, LA3, LA4, LA5, financiada con los fondos Next Generation EU, incluida en la medida de inversi\u00f3n I1 Planes complementarios con las Comunidades Aut\u00f3nomas, que forman parte del Componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. ................................................................................... 54768 Convenios. Resoluci\u00f3n de 17 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Extreme\u00f1a de Arroces, Sociedad Cooperativa de Ulterior Grado, para el ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas del IES Cuatro Caminos de Don Benito. ....................................................... 54813 Convenios. Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Bernardino Bohaben Benito, para la Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica de Cocina y Restauraci\u00f3n en el IESO La Vera Alta de Villanueva de la Vera. ............................................................................................................ 54821 Convenios. Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y el Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX), para el ciclo formativo de Grado Medio en Producci\u00f3n Agropecuaria del IES Nuestra Se\u00f1ora de B\u00f3toa de Badajoz. ........................ 54829 Convenios. Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Cl\u00ednica Alburquerque, Sociedad Limitada Profesional, para el ciclo formativo de Grado Superior de Higiene Bucodental del IES Castelar de Badajoz. ......................................................................................... 54837IIIN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254753 Convenios. Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Materiales de Construcci\u00f3n Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, SL, para el ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas del IES Maestro Gonzalo Korreas de Jara\u00edz de la Vera. ..................................................... 54845 Convenios. Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad a la Adenda de pr\u00f3rroga del concierto entre la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura, el Servicio Extreme\u00f1o de Salud y el Consejo de Colegios Profesionales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura por el que se fijan las condiciones para la ejecuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de oficinas de farmacia y acuerdos de otras prestaciones. ...................................................................................................... 54853 Convenios. Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Puente Real, Servicios Residenciales Para Mayores, SA, para el ciclo formativo de Grado Medio en Atenci\u00f3n a Personas en Situaciones de Dependencia del IES Joaqu\u00edn Sama de San Vicente de Alc\u00e1ntara. ........... 54857 Convenios. Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Preving Consultores, SL, para los ciclos formativos de Gesti\u00f3n Administrativa y de Administraci\u00f3n y Finanzas en el IES Albarregas de M\u00e9rida. ............................................................................................................. 54865 Convenios. Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Extredauto, SL, para los ciclos formativos de Grado Medio en Carrocer\u00eda y Electromec\u00e1nica de Veh\u00edculos Autom\u00f3viles del IES Em\u00e9rita Augusta de M\u00e9rida. ............................................................................... 54873 Recurso. Emplazamiento. Resoluci\u00f3n de 2 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se acuerda la remisi\u00f3n del expediente administrativo correspondiente al recurso contencioso-administrativo tramitado por el procedimiento ordinario n.\u00ba 526/2022 interpuesto ante el Tribunal Superior de Justicia de Extremadura y se emplaza a los posibles interesados en el mismo. ........................................................................................ 54881N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254754 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo Convenios Colectivos. Resoluci\u00f3n de 28 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en el Registro de Convenios y Acuerdos Colectivos de Trabajo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y se dispone la publicaci\u00f3n del texto del Convenio Colectivo de sector \"Hosteler\u00eda de la provincia de Badajoz\". ........................................ 54882 Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 2 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para una planta de gesti\u00f3n de residuos no peligrosos, promovida por Extrepronatur, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre (Badajoz). ................................................................................................. 54917 Impacto ambiental. Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Municipal de Trujillanos. Expte.: IA17/773. ............................................................................. 54960 Impacto ambiental. Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula valoraci\u00f3n ambiental sobre la modificaci\u00f3n del proyecto de explotaci\u00f3n porcina, en el t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena, promovido por Explotaci\u00f3n Agropecuaria Cantalgallo, SA. Expte.: IA19/1169. ..................................................... 55010 Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo Fomento del empleo. Subvenciones. Resoluci\u00f3n de 10 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de concesi\u00f3n de ayudas solicitadas al amparo del Decreto 29/2021, de 21 de abril, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones para el fomento, consolidaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del empleo aut\u00f3nomo en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y se aprueba la primera convocatoria de las ayudas de los Programas I, II y IV. (DOE de 6 de mayo de 2021. N\u00fam. 85). ........................................................................................ 55016 Fomento del empleo. Subvenciones. Resoluci\u00f3n de 10 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de concesi\u00f3n de ayudas solicitadas al amparo del Decreto 29/2021, de 21 de abril, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones para el fomento, consolidaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del empleo aut\u00f3nomo en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma De Extremadura y se aprueba la primera convocatoria de las ayudas de los Programas I, II y IV. (DOE de 6 de mayo de 2021. N\u00fam. 85). ............................. 55021N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254755 ANUNCIOS Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio Notificaciones. Anuncio de 28 de octubre de 2022 sobre notificaci\u00f3n de resoluciones estimatorias en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. ........... 55026 Notificaciones. Anuncio de 28 de octubre de 2022 sobre notificaci\u00f3n de subsanaciones en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. ........................... 55028 Notificaciones. Anuncio de 28 de octubre de 2022 sobre notificaci\u00f3n de resoluciones en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. ........................... 55030 Apicultura. Ayudas. Anuncio de 2 de noviembre de 2022 por el que se da publicidad de los beneficiarios de las ayudas destinadas a mejorar las condiciones de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos de apicultura correspondiente al a\u00f1o 2022. ....................................... 55032 Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital Informaci\u00f3n p\u00fablica. Resoluci\u00f3n de 7 de noviembre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se acuerda la apertura de la fase de consulta, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con el proyecto de Decreto por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas destinadas a la financiaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n industrial y desarrollo experimental realizados en colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada por empresas y agentes p\u00fablicos del Sistema Extreme\u00f1o de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, y se aprueba la primera convocatoria relativa a proyectos en la tem\u00e1tica del almacenamiento energ\u00e9tico. .............................................................................. 55052 Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 13 de octubre de 2022 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Ejecuci\u00f3n de variante de LAMT \"Sagrajas\" a 20 kV entre los apoyos n.\u00ba A412753 y n.\u00ba A412245, sito en pol\u00edgono 759 parcela 94 de Sagrajas en Badajoz\". T\u00e9rmino municipal: Badajoz. Expte.: 06/AT-1788/18221. ........................................................ 55054 Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 26 de octubre de 2022 por el que se pone a disposici\u00f3n del p\u00fablico la informaci\u00f3n relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada del proyecto de nave industrial destinada a centro de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, promovido por Manuel Aparicio Almaza, en el t\u00e9rmino municipal de Don Benito. ........... 55056VN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254756 Ayuntamiento de Cabezuela del Valle Personal laboral. Anuncio de 2 de noviembre de 2022 sobre contrataci\u00f3n de personal laboral fijo de la categor\u00eda profesional de Trabajadora Social. ...................................................... 55060 Ayuntamiento de Esparragalejo Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 31 de octubre de 2022 sobre Estudio de Detalle. ..... 55061 Ayuntamiento de la Parra Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 21 de septiembre de 2022 de aprobaci\u00f3n inicial del Plan Parcial de la UA SUR-02 A del Plan General Municipal. .......................................................... 55062 Mancomunidad Integral de Municipios Sierra de Gata Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 2 de noviembre de 2022 sobre iniciaci\u00f3n del procedimiento de modificaci\u00f3n de los Estatutos que regulan la Mancomunidad. ...................................... 55064 Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU Pruebas selectivas. Anuncio de 4 de noviembre de 2022 sobre procedimiento de desarrollo de los procesos de estabilizaci\u00f3n del empleo temporal en las empresas de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, y Extremadura Avante, SLU. ................................. 55065N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254757 AUTORIDADES Y PERSONAL 2. OPOSICIONES Y CONCURSOS. SERVICIO EXTREME\u00d1O DE SALUD RESOLUCI\u00d3N de 26 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n Gerencia, por la que se hace p\u00fablica la relaci\u00f3n definitiva de aprobados en las especialidades de Medicina del Trabajo y Medicina Nuclear, del proceso selectivo convocado por Resoluci\u00f3n de 20 de septiembre de 2021, para el acceso a la condici\u00f3n de personal estatutario fijo en la categor\u00eda de Facultativo/a Especialista de \u00c1rea, en las instituciones sanitarias del Servicio Extreme\u00f1o de Salud. (2022063393) De conformidad con lo dispuesto en la base d\u00e9cima de la Resoluci\u00f3n de 20 de septiembre de 2021 (DOE n\u00fam. 191, de 4 de octubre), de la Direcci\u00f3n Gerencia, por la que se convoca proceso selectivo para el acceso a la condici\u00f3n de personal estatutario fijo en la categor\u00eda de Facultativo/a Especialista de \u00c1rea, en las Instituciones Sanitarias del Servicio Extreme\u00f1o de Salud, esta Direcci\u00f3n Gerencia, RESUELVE: Primero. Hacer p\u00fablica la relaci\u00f3n definitiva de aprobados en las especialidades citadas en el encabezamiento de esta resoluci\u00f3n, clasificada por turno de acceso y ordenada por la puntua - ci\u00f3n obtenida, seg\u00fan relaci\u00f3n adjunta. La relaci\u00f3n definitiva de aprobados, podr\u00e1 asimismo consultarse en internet a trav\u00e9s del por - tal de Selecci\u00f3n de Personal del Servicio Extreme\u00f1o de Salud (https://saludextremadura.ses.es/seleccionpersonal/). Segundo. De acuerdo con lo previsto en la base und\u00e9cima, los aspirantes que hayan supera - do el proceso selectivo y que, en funci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n obtenida, se encuentren dentro del n\u00famero total de las plazas ofertadas en su especialidad y turno de acceso, deber\u00e1n presentar de forma telem\u00e1tica a trav\u00e9s del portal de Selecci\u00f3n de Personal del Servicio Extreme\u00f1o de Salud (https://saludextremadura.ses.es/seleccionpersonal/), los documentos acreditativos del cumplimiento de los requisitos exigidos en la convocatoria que se citan, en el plazo de d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el siguiente al de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura.IIN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254758 Igualmente, conforme a la base 11.2 de la convocatoria, que permite establecer un n\u00famero adicional de aspirantes obligados a presentar esa documentaci\u00f3n, deber\u00e1 presentarla en la especialidad de Medicina Nuclear el aspirante que figura en esta relaci\u00f3n definitiva de aproba - dos con el n\u00famero de orden 5 (Luis Gonzaga D\u00edaz Gonz\u00e1lez, DNI****9257**). a) Copia aut\u00e9ntica del Documento Nacional de Identidad o pasaporte en vigor del aspiran - te, salvo que en la solicitud de participaci\u00f3n se haya otorgado al Servicio Extreme\u00f1o de Salud la autorizaci\u00f3n para que compruebe de oficio los datos de identidad personal mediante el Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad. Los aspirantes que no posean la nacionalidad espa\u00f1ola y tengan derecho a participar en este proceso selectivo seg\u00fan lo establecido en la base 2.1.a), deber\u00e1n presentar copia autentica del documento que acredite su nacionalidad y, en su caso, los documentos que acrediten el v\u00ednculo de parentesco y el hecho de vivir a expensas o estar a cargo del nacional de otro Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea con el que tenga dicho v\u00edncu - lo. Asimismo, deber\u00e1n presentar declaraci\u00f3n jurada o promesa de \u00e9ste, de que no est\u00e1 separado de derecho de su c\u00f3nyuge y, en su caso del hecho de que el aspirante vive a sus expensas o est\u00e1 a su cargo. En el supuesto de aspirante extranjeros indicados en el apartado tercero de la citada base 2.1.a) que accedan a especialidades m\u00e9dicas, deber\u00e1n acreditar mediante la co - rrespondiente documentaci\u00f3n su residencia legal en Espa\u00f1a de acuerdo con los requi - sitos exigidos por la normativa sobre derechos y libertades de las personas extranjeras en Espa\u00f1a. b) Copia aut\u00e9ntica del t\u00edtulo acad\u00e9mico o del certificado exigido para la participaci\u00f3n en este proceso selectivo. En el caso de titulaciones extranjeras, deber\u00e1 aportar el docu - mento que acredite que dicho t\u00edtulo tiene reconocimiento y validez en todo el territorio espa\u00f1ol. Aquellos aspirantes que aleguen titulaciones equivalentes a las exigidas habr\u00e1n de citar la disposici\u00f3n legal en que se reconozca la misma o, en su caso, aportar certificaci\u00f3n expedida en tal sentido por el \u00f3rgano competente del Estado en materia de Educaci\u00f3n o cualquier otro \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica competente para ello. c) Declaraci\u00f3n jurada de no haber sido separado del servicio mediante expediente discipli - nario de cualquier servicio de salud o Administraci\u00f3n P\u00fablica, ni hallarse inhabilitado con car\u00e1cter firme para el ejercicio de funciones p\u00fablicas, y de no estar sometido a sanci\u00f3n disciplinaria o condena penal que impida en su Estado el acceso a la funci\u00f3n p\u00fablica para los aspirantes que no posean la nacionalidad espa\u00f1ola.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254759 d) Declaraci\u00f3n jurada o promesa de no poseer la condici\u00f3n de personal estatutario fijo de la misma categor\u00eda y/o especialidad a la que accede. e) Certificado m\u00e9dico oficial acreditativo de no padecer enfermedad ni defecto f\u00edsico o ps\u00edquico que imposibilite el normal desempe\u00f1o de las tareas o funciones objeto de la convocatoria. f) Certificaci\u00f3n negativa del Registro Central de delincuentes sexuales, en caso de que en la solicitud de participaci\u00f3n se haya marcado la casilla de no autorizaci\u00f3n al Servicio Ex - treme\u00f1o de Salud para recabar los correspondientes datos derivados de la base 2.1.i). Adem\u00e1s de la certificaci\u00f3n negativa del Registro Central de Delincuentes sexuales pre - vista anteriormente, los aspirantes que tenga otra nacionalidad distinta a la espa\u00f1ola y aquellos que gozaran de doble nacionalidad, deber\u00e1n aportar certificaci\u00f3n negativa de condenas penales expedido por las autoridades de su pa\u00eds de origen o de donde sean nacionales, traducido al castellano y legalizado de acuerdo con los Convenios Interna - cionales existentes, respecto de los delitos a los que se refiere el art\u00edculo 13.5 de la Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor. Ante la imposibilidad debidamente justificada de presentar alguno de los documentos se\u00f1ala - dos anteriormente, se podr\u00e1 acreditar, que se re\u00fanen los requisitos exigidos en la convocato - ria, mediante cualquier medio de prueba admitido en derecho. Tercero. Quienes, estando obligados a hacerlo seg\u00fan lo establecido anteriormente, no pre - senten la documentaci\u00f3n acreditativa, perder\u00e1n, salvo caso de fuerza mayor, el derecho a ser nombrados personal estatutario fijo, sin perjuicio de la responsabilidad en que pudieran haber incurrido por falsedad en su solicitud. Contra la presente resoluci\u00f3n, que pone fin a la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n interponerse recurso contencioso-administrativo ante el \u00f3rgano jurisdiccional competente de conformidad con lo establecido en la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa, en el plazo de dos meses contados desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. Con car\u00e1cter potestativo podr\u00e1 interponerse recurso de reposici\u00f3n previo ante este mismo \u00f3rgano en el plazo de un mes desde el d\u00eda si - guiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. Todo ello, sin perjuicio de que el interesado puede ejercitar cualquier otro recurso que estime procedente. M\u00e9rida, 26 de octubre de 2022. El Director Gerente, CECILIANO FRANCO RUBION\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254760 Relaci\u00f3n Definitiva de Aprobados Concurso-Oposici\u00f3n - Facultativo/a Especialista de \u00c1rea - Medicina del Trabajo (04-10-2021) Turno Libre # GENERAL DE RECURSOS HUMANOS Y ASUNTOS GENERALES. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254761 Relaci\u00f3n Definitiva de Aprobados Concurso-Oposici\u00f3n - Facultativo/a Especialista de \u00c1rea - Medicina del Trabajo (04-10-2021) Turno Libre Descripci\u00f3n de los encabezados de la tabla: FORM: Formaci\u00f3n EXP TOTAL: Experiencia profesional Exp10: Exp. IISSPP misma categor\u00eda y, en su caso, especialidad o de categor\u00eda y especialidad equivalente, y en otras AAPP misma titulaci\u00f3n sanitaria, y Guardias m\u00e9dicas/Refuerzos misma categor\u00eda y especialidad Exp11: Exp. IISSPP o en otras AAPP en otra categor\u00eda y, en su caso, especialidad sanitaria distinta, y Guardias m\u00e9dicas/Refuerzos en otra categor\u00eda y en su caso especialidad Exp12: Exp. IISS modelo tradicional cupo misma categor\u00eda y en su caso especialidad Exp4: Exp. cooperaci\u00f3n internacional o ayuda humanitaria Exp13: Exp. en centros sanitarios privados misma categor\u00eda y/o especialidad OTRAS ACT: Otras actividades TOTAL CONC: Puntuaci\u00f3n total de la fase de concurso TOTAL OPOS: Calificaci\u00f3n obtenida en la fase de oposici\u00f3n TOTAL C+O: Suma de las calificacioes obtenidas en la fase de oposici\u00f3n y en la fase de concurso P\u00e1gina 2/2 DIRECTOR/A GENERAL DE RECURSOS HUMANOS Y ASUNTOS GENERALES.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254762 Relaci\u00f3n Definitiva de Aprobados Concurso-Oposici\u00f3n - Facultativo/a Especialista de \u00c1rea - Medicina Nuclear (04-10-2021) Turno Libre 1/2 DIRECTOR/A GENERAL DE RECURSOS HUMANOS Y ASUNTOS GENERALES. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254763 Relaci\u00f3n Definitiva de Aprobados Concurso-Oposici\u00f3n - Facultativo/a Especialista de \u00c1rea - Medicina Nuclear (04-10-2021) Turno Libre Descripci\u00f3n de los encabezados de la tabla: FORM: Formaci\u00f3n EXP TOTAL: Experiencia profesional Exp10: Exp. IISSPP misma categor\u00eda y, en su caso, especialidad o de categor\u00eda y especialidad equivalente, y en otras AAPP misma titulaci\u00f3n sanitaria, y Guardias m\u00e9dicas/Refuerzos misma categor\u00eda y especialidad Exp11: Exp. IISSPP o en otras AAPP en otra categor\u00eda y, en su caso, especialidad sanitaria distinta, y Guardias m\u00e9dicas/Refuerzos en otra categor\u00eda y en su caso especialidad Exp12: Exp. IISS modelo tradicional cupo misma categor\u00eda y en su caso especialidad Exp4: Exp. cooperaci\u00f3n internacional o ayuda humanitaria Exp13: Exp. en centros sanitarios privados misma categor\u00eda y/o especialidad OTRAS ACT: Otras actividades TOTAL CONC: Puntuaci\u00f3n total de la fase de concurso TOTAL OPOS: Calificaci\u00f3n obtenida en la fase de oposici\u00f3n TOTAL C+O: Suma de las calificacioes obtenidas en la fase de oposici\u00f3n y en la fase de concurso P\u00e1gina 2/2 DIRECTOR/A GENERAL DE RECURSOS HUMANOS Y ASUNTOS GENERALES. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254764 UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA RESOLUCI\u00d3N de 8 de noviembre de 2022, de la Gerencia, por la que se anuncia la convocatoria p\u00fablica para la provisi\u00f3n, por el sistema de libre designaci\u00f3n, de puesto de trabajo vacante en el Organismo. (2022063384) De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 80 Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, en el art\u00edculo 121 Ley 13/2015, de 8 de abril, de Funci\u00f3n P\u00fablica de Extremadura, de 20 de abril, en el art\u00edculo 16 del Decreto 43/1996, de 26 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento General de Provisi\u00f3n de Puestos de Trabajo y Promoci\u00f3n profesional de los funcio - narios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el art\u00edculo 37 del III Acuerdo Regula - dor de las Condiciones de Trabajo del Personal Funcionario de Administraci\u00f3n y Servicios de la Universidad de Extremadura, esta Gerencia, en uso de la delegaci\u00f3n de las competencias que tiene atribuidas del Rector, de acuerdo con el art\u00edculo 100 de los Estatutos de la Universidad de Extremadura, aprobados por Decreto 65/2003, de 8 de mayo, dicta la siguiente RESOLUCI\u00d3N: Convocar para su cobertura mediante el sistema de libre designaci\u00f3n del puesto de trabajo que se relacionan en el anexo I de la presente resoluci\u00f3n con arreglo a las siguientes bases: Primera. El puesto de trabajo podr\u00e1 ser solicitado por los funcionarios de carrera que re\u00fanan los requisitos establecidos para el desempe\u00f1o del mismo. Segunda. Los interesados dirigir\u00e1n su solicitud, ajust\u00e1ndose al modelo que figura como ane - xo II, al Sr. Rector Magn\u00edfico de la Universidad de Extremadura, dentro del plazo de veinte d\u00edas naturales contados a partir del siguiente a la publicaci\u00f3n de esta convocatoria en el \"Dia - rio Oficial de Extremadura\" y ser\u00e1n presentadas en el Registro General de la Universidad de Extremadura (palacio de la Generala, Plaza de Caldereros, 2, 10003 C\u00e1ceres y Avda. de Elvas, s/n, 06006 Badajoz) o en la forma establecida por el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Tercera. A las citadas solicitudes deber\u00e1n acompa\u00f1ar el curr\u00edculum vitae, en el que se har\u00e1n constar los t\u00edtulos acad\u00e9micos que posean, puestos de trabajo desempe\u00f1ados y dem\u00e1s m\u00e9ri - tos y circunstancias que estimen oportuno poner de manifiesto. Cuarta. Para la resoluci\u00f3n del proceso podr\u00e1 disponerse la celebraci\u00f3n de entrevista a todos los aspirantes que concurran, a fin de coadyuvar a la determinaci\u00f3n del grado de idoneidad profesional de los mismos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254765 Quinta. La presente convocatoria se resolver\u00e1 por resoluci\u00f3n del Rectorado de la Universidad de Extremadura, en el plazo no superior a dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente a la fi - nalizaci\u00f3n de presentaci\u00f3n de solicitudes, pudiendo declararse desierto el puesto convocado. Badajoz, 8 de noviembre de 2022. El Gerente, PD, El Vicegerente de Recursos Humanos (Resoluci\u00f3n 26/09/2022, de la Gerencia, DOE 29/09/2022). JOS\u00c9 ANTONIO PEREA AYAGON\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254766 ANEXO I 1. C\u00f3digo RPT: PFR0004. Denominaci\u00f3n del o AG06*. Tipo Jornada: Jornada Partida. *AG05 (Personal funcionario de Administraci\u00f3n y Servicios de la Escala Administrativa de la Universidad de Extremadura y Cuerpos y Escalas an\u00e1logas de otras Administraciones P\u00fablicas). AG06 (Personal funcionario de Administraci\u00f3n y Servicios de la Escala Auxiliar Administra - tiva de la Universidad de Extremadura y Cuerpos y Escalas an\u00e1logas de otras Administra - ciones P\u00fablicas). De acuerdo con las previsiones de los art\u00edculos 76 y 76 bis de la Ley Org\u00e1nica de Universida - des y la Relaci\u00f3n de Puestos de Trabajo del personal funcionario de Administraci\u00f3n y Servicios de la Universidad de Extremadura, la participaci\u00f3n de empleados de otras Universidades o Administraciones P\u00fablicas estar\u00e1 supeditada a la existencia de convenio de reciprocidad con la Universidad de Extremadura.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254767 ANEXO II SOLICITUD DATOS PERSONALES Primer Apellido: Segundo Apellido: Nombre: DNI: Fecha de nacimiento:Cuerpo o Escala a la que pertenece:N\u00famero de Registro Personal: Domicilio (Calle Dependencia: Localidad: Denominaci\u00f3n puesto de trabajoNivel C. Destino C. Espec\u00edfico Grado ConsolidadoFecha de posesi\u00f3n SOLICITA: Ser admitido a la convocatoria p\u00fablica para proveer puesto de trabajo, por el sis - tema de libre designaci\u00f3n, anunciada por Resoluci\u00f3n de fecha...................................... (DOE de ......................................) para el puesto de trabajo siguiente: Puesto de Trabajo Nivel Centro Directivo/Unidad/OO.AA. Localidad Se autoriza a la Universidad para que puedan verificarse los datos acad\u00e9micos oportunos en los medios oficiales que procedan. En ...................................... , a .......... de ........................... de ........... SR. RECTOR MAGN\u00cdFICO DE LA UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254768 OTRAS RESOLUCIONES CONSEJER\u00cdA DE HACIENDA Y ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA RESOLUCI\u00d3N de 17 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para la formalizaci\u00f3n de una transferencia espec\u00edfica plurianual a la Fundaci\u00f3n Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n para la realizaci\u00f3n del programa de I+D+I en el \u00e1rea Biotecnolog\u00eda aplicada a la Salud contemplada en la Ley 3/2021, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2022, para la realizaci\u00f3n de las l\u00edneas de actuaci\u00f3n LA2, LA3, LA4, LA5, financiada con los fondos Next Generation EU, incluida en la medida de inversi\u00f3n I1 Planes complementarios con las Comunidades Aut\u00f3nomas, que forman parte del Componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. (2022063143) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 6 de octubre de 2022, el Convenio para la formalizaci\u00f3n de una transferencia espec\u00edfica plurianual a la Fundaci\u00f3n Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n para la realizaci\u00f3n del programa de I+D+I en el \u00e1rea Biotecnolog\u00eda aplicada a la Salud contemplada en la Ley 3/2021, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comuni - dad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2022, para la realizaci\u00f3n de las l\u00edneas de actuaci\u00f3n LA2, LA3, LA4, LA5, financiada con los fondos Next Generation EU, incluida en la medida de inversi\u00f3n I1 planes complementarios con las Comunidades Aut\u00f3nomas, que forman parte del Componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Re - gistro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 17 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NIIIN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254769 CONVENIO PARA LA FORMALIZACI\u00d3N DE UNA TRANSFERENCIA ESPEC\u00cdFICA PLURIANUAL A LA FUNDACI\u00d3N CENTRO DE CIRUG\u00cdA DE M\u00cdNIMA INVASI\u00d3N JES\u00daS US\u00d3N PARA LA REALIZACI\u00d3N DEL PROGRAMA DE I+D+I EN EL \u00c1REA BIOTECNOLOG\u00cdA APLICADA A LA SALUD CONTEMPLADA EN LA LEY 3/2021, DE 30 DE DICIEMBRE, DE PRESUPUESTOS GENERALES DE LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA PARA EL A\u00d1O 2022 PARA LA REALIZACI\u00d3N DE LAS L\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3N LA2, LA3, LA4, LA5, FINANCIADA CON LOS FONDOS NEXT GENERATION EU, INCLUIDA EN LA MEDIDA DE INVERSI\u00d3N I1 PLANES COMPLEMENTARIOS CON LAS COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS, QUE FORMAN PARTE DEL COMPONENTE 17 DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA. M\u00e9rida, 6 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, D. Manuel Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Secretario General de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital de la Junta de Extremadura, cargo que ostenta en virtud del nom - bramiento efectuado por Decreto 73/2019, de 16 de julio (DOE n\u00fam. 137, de 17 de julio), actuando por delegaci\u00f3n, y en el ejercicio de las competencias que tiene atribuidas por el Decreto 165/2019, de 29 de octubre (DOE n\u00fam. 124, de 6 de noviembre), por el que se es - tablece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital de la Junta de Extremadura y por Resoluci\u00f3n de 18 de julio de 2019, del Consejero, por la que se delegan competencias en diversas materias (DOE n\u00fam. 141, de 23 de julio), autorizado para la suscripci\u00f3n del presente convenio mediante Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura en su sesi\u00f3n del d\u00eda 31 de agosto de 2022. De otra parte, Don Antonio Verde Cordero con NIF***4225**, en nombre y representaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n, con NIF G-10347417 y domi - cilio en C\u00e1ceres, carretera nacional 521, KM 41,8, inscrita en el Registro de Fundaciones de la Junta de Extremadura con el n\u00famero de registro 83N, en su condici\u00f3n de Director Gerente con poderes suficientes seg\u00fan nombramiento mediante Decreto 12/2022, de 9 de febrero (DOE n\u00fam. 29, de 11 de febrero de 2022). Ambas partes, en la representaci\u00f3n que ostentan, se reconocen mutua legitimidad y capa - cidad suficiente para obligarse mediante el presente convenio en los t\u00e9rminos que en \u00e9l se contienen y, al efecto N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254770 EXPONEN Primero. El Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia (en adelante el PRTR) del Go - bierno traza la hoja de ruta para la modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola, la recuperaci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo, para la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica s\u00f3lida, inclusiva y resiliente tras la crisis de la COVID, y para responder a los retos de la pr\u00f3xima d\u00e9cada. El PRTR recibir\u00e1 la financiaci\u00f3n de los fondos Next Generation EU, entre ellos el Me - canismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (en adelante MRR). Segundo. Con el objetivo de reforzar y mejorar la gobernanza de la pol\u00edtica de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, el Componente 17 del PRTR denominado \"Reforma Institucional y Fortalecimiento de las Capacidades del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n\" incluye la inver - si\u00f3n C17.I1 \"Planes Complementarios con las Comunidades Aut\u00f3nomas\". Mediante la creaci\u00f3n de dichos Planes Complementarios se instrumenta una nueva forma de colaboraci\u00f3n entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas en dicha materia, introduciendo sinergias mediante fi - nanciaci\u00f3n conjunta y alineaci\u00f3n de fondos, que permiten incrementar la eficacia de las pol\u00edti - cas p\u00fablicas en ciertas \u00e1reas dentro de las distintas Estrategias de Especializaci\u00f3n Inteligente RIS3. Se trata de impulsar las fortalezas nacionales en \u00e1reas donde Espa\u00f1a ha demostrado una indudable capacidad de liderazgo como son: la biotecnolog\u00eda aplicada a la salud, biodiver - sidad, agroalimentaci\u00f3n, ciencias marinas y materiales avanzados; y fortalecer las excelentes capacidades nacionales existentes para ocupar nichos competitivos en tecnolog\u00edas clave que son los buques insignia de las actuales pol\u00edticas europeas de I+I, en comunicaci\u00f3n cu\u00e1ntica, energ\u00eda e hidr\u00f3geno verde; adem\u00e1s, impulsar y potenciar el desarrollo de la industria cient\u00edfi - ca nacional aprovechando al m\u00e1ximo la contribuci\u00f3n de nuestro pa\u00eds a las infraestructuras de investigaci\u00f3n internacionales y europeas, en astrof\u00edsica y f\u00edsica de altas energ\u00edas. Tercero. En concreto, Extremadura participa activamente y contribuye a dicha colaboraci\u00f3n en el marco de la cogobernanza mediante la realizaci\u00f3n de varios programas, entre los que se encuentra el Programa de I+D+I en el \u00e1rea de Biotecnolog\u00eda aplicada a la Salud. En este sentido, el 20 de octubre de 2021, se firma el Convenio Marco por el que se establece un protocolo general de actuaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado, a trav\u00e9s del Minis - terio de Ciencia e Innovaci\u00f3n y las Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas del Pa\u00eds Vasco, Catalu\u00f1a, Galicia, Castilla-La Mancha y Extremadura. Cuarto. Del mismo modo, el d\u00eda 18 de noviembre de 2021, en el seno del Consejo de Pol\u00edtica Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica y de Innovaci\u00f3n, se aprueba el Acuerdo por el que se establece el Marco para la Implementaci\u00f3n de los Planes Complementarios que forman parte del componente 17 denominado \"Reforma Institucional y Fortalecimiento de las Capacidades del Sistema Nacional N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254771 de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n\" del PRTR. Dicho Acuerdo establece los contenidos y eje - cuci\u00f3n de los programas concretos entre los que se encuentra el programa ya mencionado. El contenido de dicho acuerdo se encuentra disponible en la siguiente direcci\u00f3n: https://www.ciencia.gob.es/InfoGeneralPortal/documento/f5560a69-3b9d-4190-8e5f-e26df2c6b3ad Por su parte, el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, mediante Real Decreto 991/2021, de 16 de noviembre, regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las Comunidades Aut\u00f3nomas para fi - nanciar la realizaci\u00f3n de cuatro programas de I+D+I para la implementaci\u00f3n de los Planes Com - plementarios con las comunidades aut\u00f3nomas, que forman parte del componente 17 del PRTR. Dicho Real Decreto regula una concesi\u00f3n directa de subvenciones a las comunidades aut\u00f3no - mas para ejecutar en plazo las acciones comprometidas en el marco del PRTR, dado el inter\u00e9s p\u00fablico, econ\u00f3mico y social de los Planes Complentarios con las CCAA que forman parte de la Inversi\u00f3n C17.I1, del componente 17, entre los que se encuentra el programa antes di - cho. As\u00ed mismo, establece la financiaci\u00f3n mediante el MRR, regulado seg\u00fan Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. En consonancia, con fecha 21 de diciembre de 2021, se dicta la Orden por la que se concede a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura la subvenci\u00f3n prevista en el Real Decreto 991/2021. Quinto. Nuestra Comunidad Aut\u00f3noma participa en el Programa en el \u00e1rea de Biotecnolog\u00eda aplica - da a la Salud, junto con Pa\u00eds Vasco, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha. Adem\u00e1s, participar\u00e1 la Comuni - dad Aut\u00f3noma de Galicia como socio estrat\u00e9gico y con fondos de sus presupuestos. La Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a asumir\u00e1 la coordinaci\u00f3n del Programa en sus aspectos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos y Administrativos. El Programa desarrollar\u00e1 acciones dirigidas al desarrollo de herramientas para diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y terapias avanzadas o dirigidas en medicina personalizada. En este marco, Fundaci\u00f3n Centro de Cirug\u00eda de Minima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n (en adelante CCMIJU) realizar\u00e1 las actuaciones de las l\u00edneas \"LA2: Implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de bases de datos en medicina de precisi\u00f3n\", \"LA3: Plataforma de cribado de f\u00e1rmacos y an\u00e1lisis inte - racciones f\u00e1rmaco-diana\", \"LA4: Desarrollo de modelos biol\u00f3gicos para cribado y estudio de la actividad de mol\u00e9culas terap\u00e9uticas\", \"LA5: Desarrollo de nanof\u00e1rmacos, biodistribuci\u00f3n, toxicidad y acciones terap\u00e9uticas en modelos de patolog\u00eda\". Dichas actuaciones que se fina - naciar\u00e1ncon el fondo MRR, con sus propios objetivos, resultados y costes, respet\u00e1ndose as\u00ed, los principios de adicionalidad y financiaci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 9 del Reglamento (UE) 2021/241.Con fecha 7 de abril de 2022, el Secretario General de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad solicit\u00f3 al Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n del Programa de Biotecnolog\u00eda aplicada a la Salud la aprobaci\u00f3n de unos cambios entre los conceptos presupuestarios de N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254772 dicho Programa, sin alterar los importes totales aportados por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y la aportaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma. Dichos cambios son aprobados en el Comit\u00e9 Coordinaci\u00f3n Estatal celebrado el 8 de abril de 2022 y recogidos en el acta del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n del Programa de Biotecnolog\u00eda Aplicada a la Salud. Sexto. El Decreto del Presidente 41/2021, de 2 de diciembre, por el que se modifica la deno - minaci\u00f3n y competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comuni - dad Aut\u00f3noma de Extremadura, en su art\u00edculo 3 establece que: \"La Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital ejercer\u00e1 las competencias en materia de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n econ\u00f3mica y estad\u00edstica, comercio e inversiones y la pol\u00edtica empresarial, promoci\u00f3n de la empresa y apoyo al emprendedor, modernizaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, sociedad de la informaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y telecomunicaciones, as\u00ed como las de pol\u00edtica universitaria\". Asi - mismo, el Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, atribuye el ejercicio de las competencias en materia investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n a la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad. A la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital de la Junta de Extremadura, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad y en virtud del Decre - to 165/2019, de 29 de octubre (DOE n\u00fam. 214, de 6 de noviembre), le corresponden, entre otras, las competencias en materia de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n, y en particular, coordinar las acciones de los de centros de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innova - ci\u00f3n y centros o parques tecnol\u00f3gicos de la Junta de Extremadura, planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de investigaci\u00f3n aplicada, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n de Extremadura, la divulgaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. S\u00e9ptimo. CCMIJU es una instituci\u00f3n multidisciplinar dedicada a la investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. Posee una dilatada experiencia en investigaci\u00f3n trasnacio - nal, en varios campos de especializaci\u00f3n: Tecnolog\u00edas Sanita - rias, Terapia Celular y Reproducci\u00f3n Asistida. Octavo. A esta transferencia espec\u00edfica le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real Decreto 991/2021, de 16 de noviembre, por el que se regula la concesi\u00f3n directa de subvenciones a las Comunidades Aut\u00f3nomas para financiar la realizaci\u00f3n de cuatro programas para la implementaci\u00f3n de los Planes Complementarios con las comunidades aut\u00f3nomas, que forman parte del componente 17 del PRTR, junto con lo previsto en la Orden de 21 de diciembre del 2021 de concesi\u00f3n a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en esta transferencia. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254773 Adem\u00e1s, le ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, por la que se transponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014, en caso de que en la ejecu - ci\u00f3n de las subvenciones se celebren contratos que deban someterse a esta ley. Por el Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y Decreto ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. As\u00edmismo, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las \u00d3rdenes HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del PRTR, y HFP/1031/2021, de 29 de septiembre, por la que se establece el procedimiento y formato de la informaci\u00f3n a proporcionar por las Entida - des del Sector P\u00fablico Estatal, Auton\u00f3mico y Local para el seguimiento del cumplimiento de hitos y objetivos y de ejecuci\u00f3n presupuestaria y contable de las medidas de los componentes del PRTR, y el resto de normativa que resulte de aplicaci\u00f3n. Noveno. Por otra parte, La Ley 3/2021, de 30 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2022, dispone en su art\u00edculo 45.2, que se consideran transferencias espec\u00edficas: \"(...) las aportaciones dinerarias recogidas nominativamente en el Anexo del Proyecto de Gastos de esta ley con cargo a los cap\u00edtulos de gasto IV o VII, destinadas a financiar la realizaci\u00f3n de actuaciones concretas por las entidades del sector p\u00fablico auton\u00f3mico cuyo presupuesto se integre en los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma Extre - madura, en el marco de las funciones que tengan atribuidas, siempre que no resulten de una convocatoria p\u00fablica (...)\" Asimismo, este art\u00edculo en su apartado 3 establece que: Las transferencias espec\u00edficas, que podr\u00e1n tener car\u00e1cter plurianual siempre que resulte necesario en virtud de la naturaleza del proyecto a realizar, deber\u00e1n formalizarse mediante convenio suscrito por el titular de la secci\u00f3n presupuestaria a la que se encuentren ads - critos los cr\u00e9ditos, con indicaci\u00f3n del objeto de las actuaciones concretas a desarrollar, la forma de pago que respetar\u00e1 lo indicado en el p\u00e1rrafo anterior, el plazo, la forma de jus - tificaci\u00f3n, que deber\u00e1 comprender la acreditaci\u00f3n del coste de proyecto, del cumplimiento N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254774 de su finalidad y las medidas que garanticen su trazabilidad; las acciones de seguimiento y control de las actuaciones, y las consecuencias de su incumplimiento entre las que se incluir\u00e1, en todo caso, la devoluci\u00f3n o compensaci\u00f3n de las cantidades no justificadas\". D\u00e9cimo. Previamente a la tramitaci\u00f3n de esta trasferencia espec\u00edfica, CCMIJU ha presentado solicitud de la ayuda en la que detalla la actuaci\u00f3n y el desglose de gastos financiados con MRR. Por todo ello, ambas partes, acuerdan suscribir el presente convenio que se regir\u00e1 por las siguientes: CL\u00c1USULAS Primera. Objeto. El presente Convenio tiene como objeto formalizar la transferencia espec\u00edfica a favor de CCMI - JU, con NIF G-10347417, para la ejecuci\u00f3n de las l\u00edneas de actuaci\u00f3n \"LA2: Implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de bases de datos en medicina de precisi\u00f3n\", \"LA3: Plataforma de cribado de f\u00e1rmacos y an\u00e1lisis interacciones f\u00e1rmaco-diana\", \"LA4: Desarrollo de modelos biol\u00f3gicos para cribado y estudio de la actividad de mol\u00e9culas terap\u00e9uticas\", \"LA5: Desarrollo de nanof\u00e1rmacos, bio - distribuci\u00f3n, toxicidad y acciones terap\u00e9uticas en modelos de patolog\u00eda\", financiadas con los fondos Next Generation EU, del programa de I+D+I del \u00e1rea de Biotecnolog\u00eda aplicada a la Salud, incluido en la medida de inversi\u00f3n 1I Planes Complementarios con las Comunidades Aut\u00f3nomas, que forman parte del componente 17 del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, incluido en el Anexo de Proyecto de Gasto de la Ley 3/2021, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2022. Segunda. Financiaci\u00f3n. La transferencia espec\u00edfica objeto de este convenio se financiar\u00e1 por importe de un mill\u00f3n, se - tecientas setenta y cuatro mil, seiscientos euros (1.774.600 \u20ac), con cargo a la aplicaci\u00f3n pre - supuestaria 140020000 G/331B/74401 MR06C17I01 2022000/MR06C17I01 con el siguiente IMPORTE 140020000 G/331B/74401 MR06C17I01 20220005021_CENTRO CIRUG\u00cdA M\u00cdNIMA SALUD887.300 \u20ac 887.300 \u20ac 1.774.600 \u20ac N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254775 Tercera. Ejecuci\u00f3n de actuaciones y gastos elegibles. Mediante la presente transferencia espec\u00edfica se financiar\u00e1n las l\u00edneas de actuaci\u00f3n LA2, LA3, LA4 y LA5 antes dichas, del ANEXO I del Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gi - ca y de Innovaci\u00f3n de fecha 18 de noviembre de 2021 cuyo contenido se incluye en el anexo II del presente convenio. \u2014 L\u00ednea de actuaci\u00f3n 2: Implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de bases de datos en medicina de pre - cisi\u00f3n. La l\u00ednea de Actuaci\u00f3n 2 (LA2), tiene como objetivo general la implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de Bases de Datos en medicina de precisi\u00f3n. CCMIJU proporciona el conocimiento para el dise\u00f1o de los procesos de computaci\u00f3n, as\u00ed como el conocimiento para la interpretaci\u00f3n de los resultados y el contraste con los datos. \u2014 L\u00ednea de actuaci\u00f3n 3: Plataforma de cribado de f\u00e1rmacos y an\u00e1lisis interacciones f\u00e1rma - co-diana. CCMIJU contribuir\u00e1 con el an\u00e1lisis y validaci\u00f3n de compuestos para tratamientos cardio - vasculares y de la infertilidad de la mujer a partir de los modelos desarrollados \u2014 L\u00ednea de actuaci\u00f3n 4: Desarrollo de modelos biol\u00f3gicos para cribado y estudio de la ac - tividad de mol\u00e9culas terap\u00e9uticas. Abordaje de cribado permite estudiar el efecto de las mol\u00e9culas sintetizadas en las LA3, LA5 y LA6 y cribadas en la LA3 sobre el tejido de un paciente particular, cuyas caracter\u00eds - ticas gen\u00e9ticas y metab\u00f3licas han sido identificadas a trav\u00e9s de las actuaciones de la LA2. CCMIJU contribuir\u00e1 con modelos animales de fallo ov\u00e1rico, en modelo murino y ovino, y otras patolog\u00edas que afectan al sistema reproductor. Asimismo, se desarrollar\u00e1 un modelo experimental de isquemia cardiaca y cerebral en un modelo porcino. \u2014 L\u00ednea de actuaci\u00f3n 5: Desarrollo de nanof\u00e1rmacos, biodistribuci\u00f3n, toxicidad y acciones terap\u00e9uticas en modelos de patolog\u00eda. CCMIJU contribuir\u00e1 con los modelos animales en patolog\u00eda cardiovascular y reproducti - va (LA4) donde se estudiar\u00e1 el efecto de los compuestos desarrollados en las LA 3 y 6. A continuaci\u00f3n se resume los gastos necesarios para la realizaci\u00f3n de las actuaciones: N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254776 L\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3NPERSONAL CONTRATADOOTROS GASTOSCOSTES INDIRECTOS (15%)SUMA LA2: Implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de bases de datos en precisi\u00f3n171.387 \u20ac modelos biol\u00f3gicos para cribado y estudio de la actividad describen a continuaci\u00f3n: CONCEPTOSPERSONAL INDIRECTOS (15%)SUMA PERSONAL Contratos de investigadores OTROS GASTOS Material fungible (Impresi\u00f3n 3D y bioimpresi\u00f3n, SW, animales de experimentaci\u00f3n, material quir\u00fargico, etc.)239.500 \u20ac Contrataci\u00f3n servicios 378.000 \u20ac Viajes y dietas, inscripci\u00f3n y asistencia a congresos y conferencias, visitas y estancias breves de noviembre de 202254777 \u2014 Material fungible: Material fungible para el desarrollo de biomodelos y biomateriales, material fungible para el desarrollo de modelos impresos en 3D y estudios con animales de experimentaci\u00f3n. \u2014 Contrataci\u00f3n servicios: Pruebas in vitro de injertos, caracterizaci\u00f3n de materiales y ser - vicios de anatom\u00eda patol\u00f3gica. \u2014 Viajes y dietas, inscripci\u00f3n y asistencia a congresos y conferencias, visitas y estancias breves de investigadores: Estancias de investigadores para intercambio de conocimien - to y asistencia a congresos para difusi\u00f3n de los resultados cient\u00edficos generados. El proyecto tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00e1xima de tres a\u00f1os, contados a partir del 18 de noviembre de 2021, fecha de publicaci\u00f3n del Real Decreto 991/2021. La imputaci\u00f3n de gastos relacio - nados con la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n estar\u00e1 limitada al periodo comprendido entre el 1 de enero de 2021 y la finalizaci\u00f3n del Programa, el 18 de noviembre de 2024, incluido. Se considera gasto realizado el que haya sido efectivamente pagado con anterioridad a la finalizaci\u00f3n del plazo de justificaci\u00f3n. Para la elegibilidad y adjudicaci\u00f3n del gasto CCMIJU tendr\u00e1 en cuenta siempre los principios de adicionalidad y financiaci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 9 del Reglamento (UE) 2021/241, evitando la doble financiaci\u00f3n y la confusi\u00f3n de costes. Para ello ser\u00e1 necesario llevar una contabilidad separada. Se permitir\u00e1 la redistribuci\u00f3n del gasto entre las diferentes partidas siempre que se dirijan a alcanzar el fin de la ayuda. En este sentido, para llevar a cabo las compensaciones entre los distintos conceptos presupuestarios de cuant\u00eda inferior al 20% del importe total que no afecten a los objetivos del Programa se requerir\u00e1 autorizaci\u00f3n al Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n del Programa, contemplado en el apartado octavo del Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica y de Innovaci\u00f3n de 18 de noviembre de 2021 por el que se establece el marco para la implementaci\u00f3n de los Planes Complementarios. En cambio, ser\u00e1 necesaria autori - zaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Seguimiento del Acuerdo citado para cualquier compensaci\u00f3n por cuant\u00eda igual o superior al 20 % del importe total o que afecte a los objetivos del Programa. En este \u00faltimo supuesto, se proceder\u00e1 a tramitar la correspondiente adenda a este convenio una vez est\u00e9 autorizado por la Comisi\u00f3n de Seguimiento del Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica y de Innovaci\u00f3n de 8 de noviembre de 2021. Adem\u00e1s, la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n no generar\u00e1 ingresos, en ning\u00fan caso. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254778 La elegibilidad de gastos con cargo al PRTR est\u00e1 sujeta al Reglamento (UE) 2021/241 delPar - lamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el MRR, y los futuros desarrollos que pueda tener dicho reglamento. Los principios de actuaci\u00f3n y obli - gaciones establecidos por el MRR, as\u00ed como los compromisos adquiridos a trav\u00e9s del PRTR, conllevan las siguientes limitaciones en lo relativo a los gastos elegibles: a. La imputaci\u00f3n de gastos de personal est\u00e1 limitada a la contrataci\u00f3n nueva de personal temporal y a los costes de personal indefinido para actividades de I+D+I directamente relacionadas con la ejecuci\u00f3n de esta actuaci\u00f3n. Est\u00e1n excluidos los costes de personal funcionario, laboral fijo y estatutario seg\u00fan lo define el Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico. b. La imputaci\u00f3n de gastos de equipamiento est\u00e1 limitada a la adquisici\u00f3n de equipamiento nuevo que es necesario para la ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n. c. La imputaci\u00f3n de gastos de obras civiles est\u00e1 limitada a obras de acondicionamiento ne - cesarias para la puesta en marcha de equipamiento adquirido con cargo a la actuaci\u00f3n. d. La imputaci\u00f3n de otros gastos est\u00e1 limitada a gastos no recurrentes y estrictamente relacionados con la ejecuci\u00f3n de los Programas que no se corresponden a costes de personal y equipamiento incluyendo, entre otros, costes de fungible y subcontrataciones hasta el l\u00edmite permitido por la Ley General de Subvenciones. e. Se podr\u00e1n imputar costes indirectos hasta un quince por ciento (15%) de la suma de los costes directos debidamente justificados. f. No se podr\u00e1n imputar costes financieros ni impuestos indirectos, tales como el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido. g. No se financiar\u00e1n gastos presupuestarios ordinarios y recurrentes. Todos los gastos deber\u00e1n responder de manera indubitada a la naturaleza de la actividad de I+D+I se - leccionada para su financiaci\u00f3n por el MRR, que en todo caso y circunstancias deber\u00e1n contribuir a los hitos y objetivos de la medida. Cuarta. Pago. 1. El abono de esta transferencia espec\u00edfica se realizar\u00e1 conforme a los siguientes requisitos: \u2014 El primer pago correspondiente a la anualidad 2022 se realizar\u00e1 a la firma del convenio. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254779 \u2014 Proceder\u00e1 al abono correspondiente de la anualidad 2023 una vez realizado el informe de gesti\u00f3n correspondiente a 2022, seg\u00fan se recoge en la cl\u00e1usula 5.2.a). 2. En relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen de pagos CCMIJU queda exenta del r\u00e9gimen de garant\u00edas para recibir pagos anticipados, conforme al apartado a) de la Disposici\u00f3n Adicional Cuarta de la Ley 5/2007, de 19 abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura. Quinta. Obligaciones. CCMIJU cumplir\u00e1 con lo establecido en el reglamento (UE) 2021/241, del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recupera - ci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como de la normativa europea y nacional que lo desarrolla, que deben cumplir las entidades ejecutoras e instrumentales de proyectos y actuaciones financiadas en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Se establecen las siguientes obligaciones: 1. Obligaciones vinculadas al principio de \"no causar da\u00f1o significativo\" al medioambiente (DNSH) a. Deber\u00e1 asegurarse el cumplimiento de la Gu\u00eda t\u00e9cnica sobre la aplicaci\u00f3n del principio de \"no causar un perjuicio significativo\" en virtud del Reglamento relativo al Mecanis - mo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (2021/C 58/01), as\u00ed como del resto de la normativa medioambiental de la Uni\u00f3n y nacional. b. A tal fin, no podr\u00e1n ser sufragadas aquellas actuaciones que directa o indirectamente ocasionen un perjuicio significativo al medio ambiente, de acuerdo con el art\u00edculo 17 del Reglamento (UE) 2020/852 del Parlamento Europeo y del Consejo de 18 de junio de 2020 relativo al establecimiento de un marco para facilitar las inversiones sostenibles y por el que se modifica el Reglamento (UE) 2019/2088 y, en concreto, no se sufragar\u00e1n las siguientes actividades: i. Aquellas relacionadas con combustibles f\u00f3siles, incluido el uso posterior salvo que se refieran a la generaci\u00f3n de electricidad y/o calor, as\u00ed como la infraestructura de trans - porte y distribuci\u00f3n conexa, utilizando gas natural que cumplan con las condiciones previstas en el Anexo III de la Gu\u00eda t\u00e9cnica sobre la aplicaci\u00f3n del principio de \"no causar un perjuicio significativo\". ii. Aquellas incluidas en el r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n de la Uni\u00f3n Eu - ropea cuyas emisiones de gases de efecto invernadero estimadas no sean inferiores a los par\u00e1metros de referencia. En caso de que la actividad sufragada no conduzca a N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254780 unas estimaciones de emisiones de gases de efecto invernadero que sean significati - vamente inferiores a los par\u00e1metros previstos, deber\u00e1 aportarse una memoria en la que se detallen las razones que lo impidan. Los valores revisados de los par\u00e1metros de referencia para la asignaci\u00f3n gratuita de derechos de emisi\u00f3n se prev\u00e9n en el Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/447 de la comisi\u00f3n de 12 de marzo de 2021. iii. La compensaci\u00f3n de los costes indirectos en el RCDE UE. iv. Aquellas relativas a la disposici\u00f3n de residuos en vertederos, en incineradoras y en plantas de tratamiento mec\u00e1nico biol\u00f3gico. Esta exclusi\u00f3n no afecta a aquellas me - didas que inviertan en plantas que se dediquen de forma exclusiva al tratamiento de residuos peligrosos no reciclables siempre y cuando las medidas sufragadas tengan por objeto: incrementar la eficiencia energ\u00e9tica, la captura de gases de escape para su almacenamiento o el uso o recuperaci\u00f3n de materiales de las cenizas de incine - raci\u00f3n; y, no supongan un aumento de la capacidad de procesamiento de residuos o una extensi\u00f3n de la vida \u00fatil de la planta. v. Aquellas en las que la eliminaci\u00f3n a largo plazo de residuos puede causar da\u00f1o al medio ambiente. c. Si la actividad programada incluye obras: i. Al menos el 70 % (en peso) de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n generados en los proyectos de infraestructura (con exclusi\u00f3n de los residuos con c\u00f3digo LER 17 0504), se preparen para la reutilizaci\u00f3n, el reciclaje y la revalorizaci\u00f3n de otros ma - teriales, incluidas las operaciones de relleno utilizando residuos para sustituir otros materiales de acuerdo con la jerarqu\u00eda de residuos y el Protocolo de gesti\u00f3n de resi - duos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n de la UE. ii. Los operadores limiten la generaci\u00f3n de residuos en los procesos relacionados con la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, de conformidad con el Protocolo de gesti\u00f3n de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n de la UE y teniendo en cuenta las mejores t\u00e9cnicas dispo - nibles y utilizando la demolici\u00f3n selectiva para permitir la eliminaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n segura de sustancias peligrosas y facilitar la reutilizaci\u00f3n y reciclaje de alta calidad mediante la eliminaci\u00f3n selectiva de materiales, utilizando los sistemas de clasifica - ci\u00f3n disponibles para residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n. iii. Los dise\u00f1os de los edificios y las t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n apoyen la circularidad en lo referido a la norma ISO 20887 para evaluar la capacidad de desmontaje o adaptabilidad N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254781 de los edificios, c\u00f3mo estos est\u00e1n dise\u00f1ados para ser m\u00e1s eficientes en el uso de los recursos, adaptables, flexibles y desmontables para permitir la reutilizaci\u00f3n y el reciclaje. iv. Los componentes y materiales de construcci\u00f3n utilizados en el desarrollo de las actuaciones previstas en esta medida no contengan amianto ni sustancias muy pre - ocupantes identificadas a partir de la lista de sustancias sujetas a autorizaci\u00f3n que figura en el anexo XIV del Reglamento (CE) 1907/2006. Adoptar\u00e1n medidas para reducir el ruido, el polvo y las emisiones contaminantes duran - te la fase de obra y se ejecutar\u00e1n las actuaciones asociadas a esta medida cumpliendo la normativa vigente en cuanto la posible contaminaci\u00f3n de suelos y agua. d. En aquellas actuaciones que impliquen demolici\u00f3n, practicar\u00e1n una demolici\u00f3n selectiva e. En aquellas actuaciones relativas a equipamiento e instalaciones e infraestructuras de IT, se garantizar\u00e1 que: i. Los equipos cumplan con los requisitos relacionados con el consumo energ\u00e9tico y con la eficiencia de materiales establecidos en la Directiva 2009/125/EC del Parlamento Europeo y del Consejo de 21 de octubre de 2009 por la que se instaura un marco para el establecimiento de requisitos de dise\u00f1o ecol\u00f3gico aplicables a los productos rela - cionados con la energ\u00eda, para servidores y almacenamiento de datos, u ordenadores y servidores de ordenadores o pantallas electr\u00f3nicas. ii. Los equipos no contengan las sustancias restringidas enumeradas en el anexo II de la Directiva 2011/65/UE del Parlamento Europeo y del Consejo de 8 de junio de 2011 sobre restricciones a la utilizaci\u00f3n de determinadas sustancias peligrosas en aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos, excepto cuando los valores de concentraci\u00f3n en peso en materiales homog\u00e9neos no superen los enumerados en dicho anexo. iii. En la instalaci\u00f3n de las infraestructuras IT, se atienda a la versi\u00f3n m\u00e1s reciente del C\u00f3digo de conducta europeo sobre eficiencia energ\u00e9tica de centros de datos, o en el documento CEN-CENELEC CLC TR50600-99-1 \"Instalaciones e infraestructuras de centros de datos - Parte 99-1: Pr\u00e1cticas recomendadas para la gesti\u00f3n energ\u00e9tica\". iv. Al final de su vida \u00fatil, el equipo se someta a una preparaci\u00f3n para operaciones de reutilizaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n o reciclaje, o un tratamiento adecuado, incluida la elimi - naci\u00f3n de todos los fluidos y un tratamiento selectivo de acuerdo con el Anexo VII N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254782 de la Directiva 2012/19/UE del Parlamento Europeo y del Consejo de 4 de julio de 2012 sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos. v. Las instalaciones de infraestructuras IT no afecten negativamente a las buenas con - diciones y la resiliencia de los ecosistemas ni al estado de conservaci\u00f3n de los h\u00e1bi - tats y las especies, en particular los espacios de inter\u00e9s de la Uni\u00f3n. Por ello cuando sea preceptivo, se realizar\u00e1 la Evaluaci\u00f3n de Impacto medioambiental, de acuerdo con lo establecido en la Directiva 2011/92/EU. f. En relaci\u00f3n con aquellas actuaciones que se subcontraten, habr\u00e1n de preverse meca - nismos para asegurar que los subcontratistas cumplan con el principio \"no causar un perjuicio significativo\". 2. Obligaciones vinculadas a la protecci\u00f3n de los intereses financieros de la Uni\u00f3n Europea. a. Deber\u00e1 remitir peri\u00f3dicamente, con la periodicidad, procedimiento y formato, y con re - ferencia a las fechas contables que establezca la autoridad responsable del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, informaci\u00f3n sobre el seguimiento de la ejecuci\u00f3n contable de los gastos imputados a proyectos o iniciativas del Plan de Recuperaci\u00f3n, Resiliencia y Transformaci\u00f3n de Espa\u00f1a, con la debida identificaci\u00f3n de dichos proyectos o iniciativas a trav\u00e9s del c\u00f3digo de referencia \u00fanico del programa o mecanismo de la Uni\u00f3n Europea, y de la entidad u organismo a que correspondan. La informaci\u00f3n se emitir\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 46.2 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre y las \u00d3rdenes Ministeriales HFP/1030/2021 y HFP/1031/2021, de 29 de septiembre. b. Ser\u00e1 responsable de la fiabilidad y el seguimiento de la ejecuci\u00f3n de las inversiones in - dicadas, de manera que pueda conocerse en todo momento el nivel de consecuci\u00f3n de cada inversi\u00f3n y de los hitos y objetivos que se hayan establecido al respecto. c. Deber\u00e1 establecer mecanismos que aseguren que las actuaciones a desarrollar por ter - ceros contribuyen al logro de las inversiones previstas y que dichos terceros aporten la informaci\u00f3n que, en su caso, fuera necesaria para determinar el valor de los indicadores de seguimiento del PRTR. d. Se obligar\u00e1 al aseguramiento de la regularidad del gasto subyacente y de la adopci\u00f3n de medidas dirigidas a prevenir, detectar, comunicar y corregir el fraude y la corrup - ci\u00f3n, prevenir el conflicto de inter\u00e9s y la doble financiaci\u00f3n. En cuanto a la regularidad del gasto, deber\u00e1 cumplirse la normativa sobre Ayudas de Estado en general y, en particular, respecto a los controles que se han aplicar para garantizar que el dise\u00f1o de N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254783 inversiones cumple dicha normativa en las medidas en las que vayan a participar varias administraciones p\u00fablicas, en cuyo caso se debe tener especial cuidado con las reglas de acumulaci\u00f3n de ayudas y las de incompatibilidad entre ayudas de la Uni\u00f3n, as\u00ed como con las intensidades m\u00e1ximas, procurando que las categor\u00edas de ayudas, no sean con - currentes sino complementarias y que no financien el mismo gasto. e. Guardar\u00e1 la trazabilidad de cada una de las inversiones y recabar\u00e1 a efectos de auditor\u00eda y control la informaci\u00f3n cada uno de los perceptores finales de los fondos en los t\u00e9rmi - nos definidos por el art\u00edculo 22, letra d) del Reglamento (UE) 2021/241. f. Se someter\u00e1 a las actuaciones de control de las instituciones de la Uni\u00f3n en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 22.2.e) del Reglamento (UE) 2021/241. g. Custodiar\u00e1 y conservar\u00e1 la documentaci\u00f3n vinculada a la actividad financiada por el MRR, de conformidad con el art\u00edculo 132 del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046. h. De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2.1.1 de la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n so - bre el Marco sobre Ayudas Estatales de Investigaci\u00f3n y Desarrollo e Innovaci\u00f3n (2014/C 198/01), no se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el art\u00edculo 107.1 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas previstas en esta transferencia, dado que se otorga a un organismo de investigaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de actividades no econ\u00f3micas. No obstante, CCMIJU deber\u00e1 consignar por separado la financiaci\u00f3n, los costes y los ingre - sos correspondientes a las actividades econ\u00f3micas y no econ\u00f3micas del centro. 3. Obligaciones en materia de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y publicidad de los fondos europeos. Deber\u00e1n observarse las obligaciones de informaci\u00f3n y publicidad que las autoridades competen - tes establezcan relativas a la financiaci\u00f3n del MRR; y en particular se someter\u00e1n a las obligacio - nes del art\u00edculo 34.2 del Reglamento (UE) 2021/241, relativo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, sobre la financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea de las medidas incluidas en el PRTR. En la documentaci\u00f3n administrativa para la gesti\u00f3n de expedientes correspondientes a la actuaci\u00f3n recogida en esta transferencia se deber\u00e1 incluir una menci\u00f3n a que el expediente est\u00e1 financiado por el MRR a. Se deber\u00e1n incluir los siguientes logos: i. El emblema de la Uni\u00f3n Europea. A estos efectos se seguir\u00e1n, como referencia, las normas gr\u00e1ficas y los colores normalizados utilizados para FEDER y FSE y estableci - dos en el Anexo II del Reglamento de Ejecuci\u00f3n 821/2014. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254784 ii. Junto con el emblema de la Uni\u00f3n, se incluir\u00e1 el texto \"Financiado por la Uni\u00f3n Euro - pea-Next GenerationEU\" iii. Se usar\u00e1n tambi\u00e9n los siguientes logos: Los carteles informativos y placas deber\u00e1n colocarse en un lugar bien visible y de acceso al p\u00fablico. 4. Obligaciones respecto de la presentaci\u00f3n de informes en el marco del PRTR. CCMIJU deber\u00e1 presentar ante la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n los siguientes informes durante la realizaci\u00f3n del programa: En cuanto al Informe de previsi\u00f3n recogido en la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiem - bre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transforma - ci\u00f3n y Resiliencia, en el que se identifiquen posibles riesgos de incumplimiento y desvia - ciones respecto de la planificaci\u00f3n establecida, deber\u00e1 presentarlo CCMIJU antes del d\u00eda 15 del \u00faltimo mes de cada trimestre. Del mismo modo, dicha Orden dispone la obligaci\u00f3n de elaborar un Informe de gesti\u00f3n para el que ser\u00e1 necesario que CCMIJU presente los hitos/ objetivos y la informaci\u00f3n contable sobre el gasto en el que se ha incurrido, que deber\u00e1 presentarlo antes del d\u00eda 15 del \u00faltimo mes de cada semestre. Respecto de los informes de avances logrados establecidos en el Reglamento delegado (UE) 2021/2106 de la Comisi\u00f3n de 28 de septiembre, CCMIJU presentar\u00e1, en el marco del semestre europeo, sendos informes, antes del d\u00eda 10 de abril y del 10 de octubre de cada anualidad hasta la finalizaci\u00f3n del programa. Sexta. Procedimiento, formato y periodicidad de la informaci\u00f3n de los fondos MRR. Conforme a lo dispuesto en la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se con - figura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, CCMIJU tiene las siguientes obligaciones relacionadas con la informaci\u00f3n a proporcionar: 1. Mantener permanentemente actualizada en el sistema inform\u00e1tico la informaci\u00f3n relativa al cumplimiento de los hitos y objetivos que les corresponda, proporcionando informaci\u00f3n del progreso en los indicadores asociados a los mismos, as\u00ed como al resto de exigencias contenidas en el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254785 2. Identificaci\u00f3n del perceptor final de fondos: beneficiarios de las ayudas, contratistas y subcontratistas. Con la finalidad de dar adecuado cumplimiento al mandato establecido en la letra d) del apar - tado 2 del art\u00edculo 22 del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, se configura el siguiente procedimiento de incorporaci\u00f3n de informaci\u00f3n espec\u00edfica: En los procedimientos de licitaci\u00f3n que se encuadren en el desarrollo de las actuaciones previstas en el PRTR, las siguientes obligaciones en relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n de los contratistas y subcontratistas: a) NIF del contratista o subcontratistas. b) Nombre o raz\u00f3n social. c) Domicilio fiscal del contratista y, en su caso, subcontratistas. d) Aceptaci\u00f3n de la cesi\u00f3n de datos entre las Administraciones P\u00fablicas implicadas para dar cumplimiento a lo previsto en la normativa europea que es de aplicaci\u00f3n y de conformi - dad con la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales. e) Declaraciones responsables relativas al compromiso de cumplimiento de los principios transversales establecidos en el PRTR, ausencia de conflicto de inter\u00e9s y cesi\u00f3n y tra - tamiento de datos, en tanto pudieran afectar al \u00e1mbito objeto de gesti\u00f3n (modelos de declaraci\u00f3n anexo I). f) Los contratistas acreditar\u00e1n la inscripci\u00f3n en el Censo de empresarios, profesionales y retenedores de la Administraci\u00f3n Tributaria, que deber\u00e1 reflejar la actividad efectiva - mente desarrollada en la fecha de participaci\u00f3n en el procedimiento de licitaci\u00f3n. CCMIJU aportar\u00e1 la informaci\u00f3n a la que se refiere este apartado 2, al menos trimestral - mente, con el formato y procedimiento que defina la Oficina de Inform\u00e1tica Presupuestaria de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, con el objetivo de facilitar el adecuado cumplimiento de las obligaciones de gesti\u00f3n y seguimiento que deriven de lo dispuesto en el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254786 S\u00e9ptima. Hitos/Objetivos e Indicadores. El PRTR establece una serie de hitos y objetivos en el documento de estimaci\u00f3n (CID), con - siderados como metas que deben alcanzarse en momentos determinados del tiempo y que permiten verificar que las Medidas, Proyectos, Subproyectos o L\u00edneas de acci\u00f3n logran la finalidad o los resultados para los que se definieron. Para cumplir con su finalidad los hitos y objetivos tienen asociados indicadores, cualitativos o cuantitativos, que miden su progreso y determinan su cumplimiento. En suma, no hay hito u objetivo sin indicadores asociados que midan su progresi\u00f3n y su fin. Respecto del indicador asociado, el Reglamento delegado (UE) 2021/2106 de la Comisi\u00f3n de 28 de septiembre de 2021 establece el siguiente: \"Investigadores que trabajan en instalacio - nes de investigaci\u00f3n apoyadas\", esto es, n\u00famero de investigadores que utilizan directamente, en su l\u00ednea de actividad, un centro de investigaci\u00f3n p\u00fablico o privado o equipos a los que se concede apoyo a trav\u00e9s de medidas del Mecanismo. El indicador se expresar\u00e1 en equivalen - tes a jornada completa (EJC) anuales, calculados con arreglo a la metodolog\u00eda prevista en el Manual de Frascati 2015 de la OCDE. El apoyo debe contribuir a la mejora del centro de investigaci\u00f3n o de la calidad de los equipos de investigaci\u00f3n. Se excluir\u00e1n las sustituciones sin aumento de calidad, as\u00ed como el mantenimiento. No se contabilizar\u00e1n los puestos vacantes de I+D, ni el personal de apoyo a la I+D (es decir, los puestos que no participan directamente en actividades de I+D). Los EJC anuales de personal de I+D se definir\u00e1n como ratio de horas de trabajo realmente dedicadas a I+D durante un a\u00f1o natural divididas por el n\u00famero total de horas trabajadas convencionalmente en el mismo per\u00edodo por una persona o un grupo. Por convenci\u00f3n, una persona no puede realizar m\u00e1s de un EJC dedicado a I+D semestralmente. El n\u00famero de ho - ras trabajadas convencionalmente se determinar\u00e1 sobre la base de las horas de trabajo seg\u00fan las normativas/estatutos del personal. Las personas a tiempo completo se determinar\u00e1n en funci\u00f3n de su situaci\u00f3n laboral, tipo de contrato (a tiempo completo o a tiempo parcial) y el nivel de participaci\u00f3n en I+D de acuerdo con la medici\u00f3n establecida en el Manual de Frascati 2015 de la OCDE. El indicador se desglosar\u00e1 por g\u00e9nero (hombres, mujeres). INDICADOR VALOR 2024 Investigadores que trabajan en instalaciones de investigaci\u00f3n apoyadas (Equivalente a jornada completa-EJC-)13 La informaci\u00f3n de los hitos y objetivos en curso y de sus mecanismos de verificaci\u00f3n deber\u00e1 estar actualizada en el sistema, por parte de la entidad ejecutora, al \u00faltimo d\u00eda de cada mes N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254787 de referencia no m\u00e1s tarde del d\u00eda diez del mes siguiente, por lo que dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 proporcionarse por parte de la entidad instrumental, subi\u00e9ndola a la plataforma de ayudaspri, en los cinco primeros d\u00edas del mes. Concretamente, estos hitos/objetivos asociados al sub - proyecto para la gesti\u00f3n y seguimiento interno, ser\u00e1n verificables, auditables y que permitan medir el impacto del proyecto. Adem\u00e1s, se presentar\u00e1n los hitos/objetivos de gesti\u00f3n asociados al seguimiento interno tri - mestrales que se establecen en este convenio conforme al cronograma que se describe a con - tinuaci\u00f3n, sin perjuicio de que puedan ser modificados para introducir mejoras en el control y seguimiento del Programa, previa aprobaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de Seguimiento de este Convenio y a propuesta de cualquiera de las partes: \u2014 Informe necesidad otros gastos. CCMIJU deber\u00e1 proceder a la presentaci\u00f3n semestral de un Informe sobre la necesidad de otros gastos, seg\u00fan el presupuesto aprobado. \u2014 Informe anual de gesti\u00f3n. CCMIJU deber\u00e1 proceder a la presentaci\u00f3n anual de un Infor - me de gesti\u00f3n sobre los hitos y objetivos e indicadores asociados. \u2014 Informe/memoria final. Una vez finalizado el programa, CCMIJU deber\u00e1 proceder a la presentaci\u00f3n de un Informe final de actuaci\u00f3n y objetivos alcanzados. Cronograma trimestral: HITOS/OBJETIVOS2022 2023 2024 T1 T2 T3 T4 T1 T2 T3 T4 T1 T2 T3 T4 Convocatoria contratos de investi - gadores\u00d7 Selecci\u00f3n de candidatos \u00d7 Resoluci\u00f3n candidatos \u00d7 Elaboraci\u00f3n informe final \u00d7 N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254788 Octava. Justificaci\u00f3n. 1. Previo al segundo abono, el beneficiario deber\u00e1 aportar los hitos/objetivos asociados al seguimiento interno conforme a la cl\u00e1usula cuarta del presente convenio, en cumplimiento de lo establecido en la Orden HFP/1030/2021, de 29 de septiembre, por la que se configura el sistema de gesti\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Adem\u00e1s, la justificaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en la Plataforma Coffee conforme a los plazos y criterios esta - blecidos por la autoridad responsable del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia y de acuerdo en todo caso con lo dispuesto en el art\u00edculo 46.2 del Real Decreto-ley 36/2020, de 30 de diciembre y las \u00d3rdenes Ministeriales HFP/1030/2021 y HFP/1031/2021, de 29 de septiembre. Toda esta informaci\u00f3n se cumplimentar\u00e1 tambi\u00e9n en la plataforma ayudaspri, para su re - visi\u00f3n previa por el \u00f3rgano gestor. Los medios de justificaci\u00f3n de los hitos y objetivos e indicadores asociados, seg\u00fan se re - coge en la Orden Ministerial HFP/1030/2021, ser\u00e1n los siguientes: \u2014 Informe de necesidad de otros gastos. \u2014 Convocatoria de los procesos selectivos para las diferentes contrataciones a investigado - res, mediante la publicaci\u00f3n de sus correspondientes bases reguladoras en el D.O.E, en P\u00e1gina Web de CCMIJU (https://www.ccmijesususon.com/ccmiju/empleo-y-ayudas/) y en la Sede social de CCMIJU (Carretera Nacional 521, Km 41.8 - 10071, 10004 C\u00e1ceres). \u2014 Resoluci\u00f3n de los candidatos. \u2014 Copia acreditada de los contratos de trabajo suscritos entre CCMIJU y los investigadores contratados. \u2014 Anuncios de licitaciones. \u2014 Acreditaciones de asistencia/participaci\u00f3n en eventos cient\u00edficos, certificados de aprove - chamiento, en su caso, url de la comunicaci\u00f3n de los eventos cient\u00edficos a los que se acuda. 2. Una vez finalizado el programa, en la justificaci\u00f3n final deber\u00e1 aportar, adem\u00e1s de los hitos y objetivos e indicadores asociados, la siguiente documentaci\u00f3n: a) Memoria t\u00e9cnica descriptiva de las actividades realizadas e Informe final en el que se reca - be la consecuci\u00f3n de las l\u00edneas de actuaci\u00f3n cumplidas conforme al cronograma previsto. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254789 b) Relaci\u00f3n detallada de gastos y pagos realizados con los fondos percibidos. c) Certificaci\u00f3n del interventor o, en su defecto, del \u00f3rgano que tenga atribuidas las facul - tades de la toma de raz\u00f3n en contabilidad sobre la trazabilidad del gasto. En cuanto a la trazabilidad del gasto, CCMIJU deber\u00e1 procurar la concatenaci\u00f3n o interconexi\u00f3n entre los datos que figuran en los documentos justificativos del expediente de acuerdo con la naturaleza y caracter\u00edsticas de los mismos, de forma que permitan vincular de forma indubitada a la persona o entidad receptora de la ayuda con el incentivo concedido, la actuaci\u00f3n incentivada y su pago. Dicha vinculaci\u00f3n se obtendr\u00e1 a trav\u00e9s de una correcta identificaci\u00f3n de los documentos, sus fechas, y una completa descripci\u00f3n y desglose de los conceptos, datos o informaci\u00f3n que se incluya en los referidos documentos. d) Declaraci\u00f3n responsable de no recibir otros ingresos para realizar la actuaci\u00f3n financia - da con estas ayudas. e) En su caso, acreditaci\u00f3n del remanente no utilizado, as\u00ed como de los intereses derivados de los mismos. f) Acreditaci\u00f3n de la publicidad realizada. A este efecto seguir\u00e1n las normas establecidas en materia de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y publicidad de los Fondos MRR. g) Indicaci\u00f3n del lugar y el \u00f3rgano de custodia de la documentaci\u00f3n justificativa original. h) Informe/memoria final de actuaci\u00f3n y objetivos alcanzados. En cualquier caso, la justificaci\u00f3n final se ajustar\u00e1 a las exigencias de la normativa de la Uni\u00f3n Europea y nacional relativa al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. 3. Se adjuntar\u00e1n a la justificaci\u00f3n final MRR las declaraciones responsables del Anexo I por parte de la persona responsable de la entidad. Adem\u00e1s, se adjuntar\u00e1 informe del responsable del etiquetado verde y digital de esta me - dida y certificaci\u00f3n del cumplimiento de la gu\u00eda para el dise\u00f1o y desarrollo de actuaciones acordes con el principio de no causar un perjuicio significativo al medio ambiente (DNSH). 4. Del mismo modo, a la justificaci\u00f3n final se adjuntar\u00e1 el Modelo de Declaraci\u00f3n de Ausencia de Conflicto de Inter\u00e9s (DACI) que habr\u00e1n de suscribir los participantes en el proceso de preparaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n del expediente. 5. El plazo para presentar la justificaci\u00f3n final ser\u00e1 de dos meses desde la finalizaci\u00f3n del Programa. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254790 Novena. Incumplimiento y reintegro de los fondos percibidos. 1. Se exigir\u00e1 el reintegro de las cantidades no justificadas o las que se deriven del incumpli - miento de las obligaciones contra\u00eddas en la presente transferencia, con el inter\u00e9s de demo - ra correspondiente desde el momento del pago. 2. En todo caso proceder\u00e1 el reintegro total o parcial de los fondos: a) En el supuesto de que CCMIJU no realice el gasto previsto deber\u00e1 reintegrar los fondos recibidos no invertidos. b) En el supuesto de que CCMIJU no destine total o parcialmente los fondos percibidos a las actuaciones previstas, deber\u00e1 reintegrar los fondos por el importe indebidamente utilizado. c) El incumplimiento total o parcial de los requisitos y obligaciones que se establecen en las resoluciones de concesi\u00f3n dar\u00e1 lugar, previo el oportuno expediente de incumplimiento, a la p\u00e9rdida del derecho al cobro de la ayuda y/o a la obligaci\u00f3n de reintegrar \u00e9sta y los intereses de demora correspondientes. d) En el caso de no lograrse, en todo o en parte, los objetivos previstos con la medida, o de no poder acreditar el logro de los objetivos por falta de fiabilidad de los indicadores reportados, CCMIJU deber\u00e1 reintegrar los fondos recibidos cuando el incumplimiento impida el retorno de fondos europeos, por el importe del retorno no percibido, en parte proporcional a su participaci\u00f3n en la medida, por el importe del retorno no percibido. e) Cualquier irregularidad que afecte a medidas bajo responsabilidad determinada en cual - quier control desarrollado por autoridades nacionales o de la Uni\u00f3n Europea que impida el retorno de fondos, implicar\u00e1 el reintegro correspondiente del importe del retorno no percibido en relaci\u00f3n con las actuaciones responsabilidad de CCMIJU. f) En el supuesto de que CCMIJU no facilite las funciones de seguimiento y control, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 46.2 del Real Decreto-Ley 36/2020, de 30 de diciembre, deber\u00e1 reintegrar las cuant\u00edas percibidas. g) Proceder\u00e1 el reintegro de las cantidades percibidas en el caso de incumplimiento del principio de DNSH. 3. La competencia para resolver los expedientes de reintegro corresponde a la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, en virtud del Decreto 87/2019 de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254791 Extremadura, as\u00ed como el Decreto 165/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital y, en concreto, al titular de dicha Consejer\u00eda, en virtud de lo dispuesto en el apartado i) del art\u00edculo 36 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 121 de la Ley 39/2015, de 1 de oc - tubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. No obstante, dicha competencia se encuentra delegada en el Secretario General de la Con - sejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, en virtud de la Resoluci\u00f3n de 18 de julio de 2019 (DOE n\u00fam 141, de 23 de julio) del Consejero, por la que se delegan en la Secretar\u00eda General diversas materias. D\u00e9cima. Principio de igualdad. CCMIJU tendr\u00e1 en cuenta el principio de igualdad de trato y oportunidades y la participaci\u00f3n equilibrada de mujeres y hombres en todos los \u00e1mbitos del Programa a realizar con cargo a esta ayuda. Teniendo en cuenta estos principios en todas las iniciativas, ejecuci\u00f3n y desarrollo del conjunto de la actuaci\u00f3n. Und\u00e9cima. Compatibilidad o incompatibilidad. La ayuda es incompatible con cualesquiera otras ayudas p\u00fablicas o privadas que tengan por objeto la financiaci\u00f3n de estas actuaciones. Duod\u00e9cima. Comisi\u00f3n de seguimiento. Con el fin de facilitar la coordinaci\u00f3n y el desarrollo del presente convenio se constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n de Seguimiento, que estar\u00e1 formada por dos representantes de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital y dos representantes de CCMIJU, designados por quienes suscriben el presente Convenio. Esta Comisi\u00f3n se regir\u00e1 en cuanto a su constituci\u00f3n, funcionamiento y adopci\u00f3n de acuerdos por la normativa vigente en materia de \u00f3rganos colegiados contenida en la Secci\u00f3n 3\u00aa, Ca - p\u00edtulo II, del T\u00edtulo Preliminar de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. La presidencia de la Comisi\u00f3n de Seguimiento corresponde a la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital de la Junta de Extremadura, ostentando voto de calidad en caso de empate. El ejercicio de las funciones de secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n de Seguimiento correspon - der\u00e1 a una de las personas representantes de CCMIJU. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254792 La Comisi\u00f3n de Seguimiento establecer\u00e1 las directrices b\u00e1sicas de organizaci\u00f3n y funciona - miento del presente convenio. A la Comisi\u00f3n de Seguimiento le corresponden, entre otras, las siguientes funciones: \u2014 Realizar el seguimiento de las actividades y tareas ejecutadas en virtud de la presente transferencia verificando su adecuada progresi\u00f3n y el alcance de los objetivos del pro - yecto a desarrollar. La Comisi\u00f3n de Seguimiento ser\u00e1 la encargada de solicitar, seg\u00fan proceda, ante el Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n del Programa o la Comisi\u00f3n de Seguimiento del mencionado Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica y de Innovaci\u00f3n y las posibles redistribuciones del gasto entre partidas. \u2014 Aclarar y resolver cuantas dudas y controversias pudieran surgir en la interpretaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del presente convenio. \u2014 Recabar la informaci\u00f3n que sea razonable para el seguimiento de las actuaciones tanto en los aspectos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos como en los econ\u00f3micos y organizativos, debiendo garantizar CCMIJU la disponibilidad de la informaci\u00f3n. \u2014 Aprobar las modificaciones de los criterios preestablecidos para la determinaci\u00f3n de los hitos/objetivos cuando contribuyan a un mejor control y seguimiento del Programa. D\u00e9cimo tercera. Eficacia, duraci\u00f3n y resoluci\u00f3n. 1. La eficacia del presente convenio ser\u00e1 desde la fecha de su firma por ambas partes hasta el 31 de diciembre de 2025. 2. El convenio podr\u00e1 extinguirse por el cumplimiento de las actuaciones que constituyen su objeto o por incurrir en causa de resoluci\u00f3n, debiendo realizarse la liquidaci\u00f3n econ\u00f3mica y administrativa con el objeto de determinar las obligaciones y compromisos contra\u00eddos hasta el momento por las partes. 3. Ser\u00e1n causas de resoluci\u00f3n del presente Convenio: a) El trascurso del plazo de vigencia del convenio sin haberse acordado la pr\u00f3rroga del mismo. b) El acuerdo un\u00e1nime de todos los firmantes. c) En caso de incumplimiento, cualquiera de las partes podr\u00e1 notificar a la parte incum - plidora un requerimiento para que cumpla en el plazo de 15 d\u00edas con las obligaciones o N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254793 compromisos que se consideran incumplidos. Este requerimiento ser\u00e1 comunicado a la comisi\u00f3n de seguimiento. Si trascurrido el plazo indicado persistiera el incumplimiento, la parte que lo dirigi\u00f3 no - tificar\u00e1 a la otra parte firmante la concurrencia de la causa de resoluci\u00f3n y se entender\u00e1 resuelto el convenio. d) Falta o insuficiencia de cr\u00e9dito. e) Por decisi\u00f3n judicial declaratoria de la nulidad del convenio. f) Imposibilidad sobrevenida, legal o material, para el desarrollo de las actividades que constituyen su objeto. D\u00e9cimo cuarta. Publicidad. La identificaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, deber\u00e1 aparecer en todos los soportes publicitarios de las actividades que se realicen con los fondos de esta transferencia espec\u00edfica y se deber\u00e1n cumplir las prescripciones sobre identificaci\u00f3n, informa - ci\u00f3n y publicidad de las inversiones realizadas por la Junta de Extremadura, recogidas en la correspondiente normativa. Todas las actuaciones, actividades, eventos, congresos, cert\u00e1menes, etc., que sean financia - dos con la presente transferencia espec\u00edfica deber\u00e1n cumplir con los requisitos de identifica - ci\u00f3n, informaci\u00f3n y publicidad. Asimismo, deber\u00e1n cumplirse los requisitos establecidos en el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financia - das por la Junta de Extremadura. D\u00e9cimo quinta. R\u00e9gimen Jur\u00eddico y resoluci\u00f3n de controversias. El presente convenio se establece al amparo del art\u00edculo 47.2.a) de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, tiene naturaleza administrativa y se encuen - tra excluido de la aplicaci\u00f3n de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 4, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 6 de dicho texto legal. En consecuencia, se regir\u00e1, en todo lo no previsto de forma expresa en \u00e9l, por la citada Ley 40/2015, de 1 de octubre (art\u00edculos 47 a 53), y dem\u00e1s normas de derecho administrativo que le sean de aplicaci\u00f3n. No obstante, el procedimiento y los requisitos para la formalizaci\u00f3n de los contratos a celebrar por la entidad beneficiaria para la ejecuci\u00f3n de las actuaciones, deber\u00e1n estar sujeto a la aplicaci\u00f3n estricta de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254794 De conformidad con la naturaleza del convenio, el mismo estar\u00e1 sujeto a lo dispuesto en los art\u00edculos 43 y 45 de la Ley 3/2022de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Co - munidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2022. As\u00ed mismo, le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura. Las controversias sobre la interpretaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del presente convenio ser\u00e1n resueltas de mutuo acuerdo entre las partes en el seno de la Comisi\u00f3n de Seguimiento establecida en la cl\u00e1usula duod\u00e9cima de este convenio. Y en prueba de conformidad, ambas partes firman el presente convenio, en el lugar y fecha se\u00f1alados en el encabezamiento. El Consejero de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital PA, Resoluci\u00f3n de 18 de julio de 2019 (DOE n\u00fam. 141, de 23 de julio) El Secretario General MANUEL JIM\u00c9NEZ GARC\u00cdAEl Director Gerente de la Fundaci\u00f3n Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n ANTONIO VERDE CORDERON\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254795 ANEXO I.A MODELO DE DECLARACI\u00d3N DE AUSENCIA DE CONFLICTO DE INTERESES (DACI) Expediente: Contrato/subvenci\u00f3n. Al objeto de garantizar la imparcialidad en el procedimiento de contrataci\u00f3n/subvenci\u00f3n arri - ba referenciado, el/los abajo firmante/s, como participante/s en el proceso de preparaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n del expediente, declara/declaran: Primero. Estar informado/s de lo siguiente: 1. Que el art\u00edculo 61.3 \"Conflicto de intereses\", del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio (Reglamento financiero de la UE) establece que \"existir\u00e1 conflicto de intereses cuando el ejercicio imparcial y objetivo de las funciones se vea comprometido por razones familiares, afectivas, de afinidad pol\u00edtica o na - cional, de inter\u00e9s econ\u00f3mico o por cualquier motivo directo o indirecto de inter\u00e9s personal.\" 2. Que el art\u00edculo 64 \"Lucha contra la corrupci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los conflictos de intereses\" de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, tiene el fin de evitar cualquier distorsi\u00f3n de la competencia y garantizar la transparencia en el procedimiento y asegurar la igualdad de trato a todos los candidatos y licitadores. 3. Que el art\u00edculo 23 \"Abstenci\u00f3n\", de la Ley 40/2015, de 1 octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, establece que deber\u00e1n abstenerse de intervenir en el procedimiento \"las autoridades y el personal al servicio de las Administraciones en quienes se den algunas de las circunstancias se\u00f1aladas en el apartado siguiente\", siendo \u00e9stas: a) Tener inter\u00e9s personal en el asunto de que se trate o en otro en cuya resoluci\u00f3n pudiera influir la de aqu\u00e9l; ser administrador de sociedad o entidad interesada, o tener cuesti\u00f3n litigiosa pendiente con alg\u00fan interesado. b) Tener un v\u00ednculo matrimonial o situaci\u00f3n de hecho asimilable y el parentesco de con - sanguinidad dentro del cuarto grado o de afinidad dentro del segundo, con cualquiera de los interesados, con los administradores de entidades o sociedades interesadas y tambi\u00e9n con los asesores, representantes legales o mandatarios que intervengan en el procedimiento, as\u00ed como compartir despacho profesional o estar asociado con \u00e9stos para el asesoramiento, la representaci\u00f3n o el mandato. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254796 c) Tener amistad \u00edntima o enemistad manifiesta con alguna de las personas mencionadas en el apartado anterior. d) Haber intervenido como perito o como testigo en el procedimiento de que se trate. e) Tener relaci\u00f3n de servicio con persona natural o jur\u00eddica interesada directamente en el asunto, o haberle prestado en los dos \u00faltimos a\u00f1os servicios profesionales de cualquier tipo y en cualquier circunstancia o lugar\". Segundo. Que no se encuentra/n incurso/s en ninguna situaci\u00f3n que pueda calificarse de conflicto de intereses de las indicadas en el art\u00edculo 61.3 del Reglamento Financiero de la UE y que no concurre en su/s persona/s ninguna causa de abstenci\u00f3n del art\u00edculo 23.2 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico que pueda afectar al proce - dimiento de licitaci\u00f3n/concesi\u00f3n. Tercero. Que se compromete/n a poner en conocimiento del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n/comi - si\u00f3n de evaluaci\u00f3n, sin dilaci\u00f3n, cualquier situaci\u00f3n de conflicto de intereses o causa de abs - tenci\u00f3n que d\u00e9 o pudiera dar lugar a dicho escenario. Cuarto. Conozco que, una declaraci\u00f3n de ausencia de conflicto de intereses que se demuestre que sea falsa, acarrear\u00e1 las consecuencias disciplinarias/administrativas/judiciales que esta - blezca la normativa de aplicaci\u00f3n. (Fecha y firma, nombre completo y DNI) N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254797 ANEXO I.B. MODELO DE DECLARACI\u00d3N DE CESI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE DATOS EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE ACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR) Don/Do\u00f1a .............................................................................., DNI .........................., como Consejero Delegado/Gerente/ de la entidad ....................................................................................................., con NIF ..............................., y domicilio fiscal en .......................................................................................... .......................................................................................................................................................................... beneficiaria de ayudas financiadas con recursos provenientes del PRTR/ que participa como contratista/subcontratista en el desarrollo de actuaciones necesarias para la consecuci\u00f3n de los objetivos definidos en el Componente XX \"...........................\", declara conocer la normativa que es de aplicaci\u00f3n, en particular las siguientes apartados del art\u00edculo 22, del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia: 1. La letra d) del apartado 2: \"recabar, a efectos de auditor\u00eda y control del uso de fondos en re - laci\u00f3n con las medidas destinadas a la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia, en un formato electr\u00f3nico que permita realizar b\u00fasquedas y en una base de datos \u00fanica, las categor\u00edas armonizadas de datos siguientes: i. El nombre del perceptor final de los fondos; ii. El nombre del contratista y del subcontratista, cuando el perceptor final de los fondos sea un poder adjudicador de conformidad con el Derecho de la Uni\u00f3n o nacional en ma - teria de contrataci\u00f3n p\u00fablica; iii. Los nombres, apellidos y fechas de nacimiento de los titulares reales del perceptor de los fondos o del contratista, seg\u00fan se define en el art\u00edculo 3, punto 6, de la Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del Consejo (26); iv. Una lista de medidas para la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el mar - co del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia, junto con el importe total de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de dichas medidas y que indique la cuant\u00eda de los fondos desembolsados en el marco del Mecanismo y de otros fondos de la Uni\u00f3n\". 2. Apartado 3: \"Los datos personales mencionados en el apartado 2, letra d), del presente ar - t\u00edculo solo ser\u00e1n tratados por los Estados miembros y por la Comisi\u00f3n a los efectos y dura - N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254798 ci\u00f3n de la correspondiente auditor\u00eda de la aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n presupuestaria y de los procedimientos de control relacionados con la utilizaci\u00f3n de los fondos relacionados con la aplicaci\u00f3n de los acuerdos a que se refieren los art\u00edculos 15, apartado 2, y 23, apartado 1. En el marco del procedimiento de aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de conformidad con el art\u00edculo 319 del TFUE, el Mecanismo estar\u00e1 sujeto a la presentaci\u00f3n de informes en el marco de la informaci\u00f3n financiera y de rendici\u00f3n de cuentas integrada a que se refiere el art\u00edculo 247 del Reglamento Financiero y, en particular, por separado, en el informe anual de gesti\u00f3n y rendimiento\". Conforme al marco jur\u00eddico expuesto, manifiesta acceder a la cesi\u00f3n y tratamiento de los da - tos con los fines expresamente relacionados en los art\u00edculos citados. ...................................., XX de ............... de 202X Fdo. .................................................... Cargo: ................................................ 217 Viernes 11 de noviembre de 202254799 ANEXO I.C. COMPROMISO DE CUMPLIMIENTO DE PRINCIPIOS TRANSVERSALES Modelo declaraci\u00f3n de compromiso en relaci\u00f3n con la ejecuci\u00f3n de actuaciones del plan de recuperaci\u00f3n, transformaci\u00f3n y resiliencia (PRTR) Don/Do\u00f1a ......................................................., con DNI .........................., como titular del Consejero Delegado/Gerente/ de la entidad ......................................................................................, con NIF ..............................., y domicilio fiscal en .................................................................................... ......................................................................................................................................................................... en la condici\u00f3n de \u00f3rgano responsable/ \u00f3rgano gestor/ beneficiaria de ayudas financiadas con recursos provenientes del PRTR/ que participa como contratista/ente destinatario del encargo/ subcontratista, en el desarrollo de actuaciones necesarias para la consecuci\u00f3n de los objetivos definidos en el Componente XX \"...........................\", manifiesta el compromiso de la persona/entidad que representa con los est\u00e1ndares m\u00e1s exigentes en relaci\u00f3n con el cum - plimiento de las normas jur\u00eddicas, \u00e9ticas y morales, adoptando las medidas necesarias para prevenir y detectar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s, comunicando en su caso a las autoridades que proceda los incumplimientos observados. Adicionalmente, atendiendo al contenido del PRTR, se compromete a respetar los principios de econom\u00eda circular y evitar impactos negativos significativos en el medio ambiente (\"DNSH\" por sus siglas en ingl\u00e9s \"do no significant harm\") en la ejecuci\u00f3n de las actuaciones llevadas a cabo en el marco de dicho Plan, y manifiesta que no incurre en doble financiaci\u00f3n y que, en su caso, no le consta riesgo de incompatibilidad con el r\u00e9gimen de ayudas de Estado. ...................................., XX de ............... de 202X Fdo. .................................................... Cargo: ................................................ N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254800 ANEXO II ANEXO I DEL ACUERDO DEL CONSEJO DE POL\u00cdTICA CIENT\u00cdFICA, TECNOL\u00d3GICA Y DE INNOVACI\u00d3N POR EL QUE SE ESTABLECE EL MARCO PARA LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LOS PLANES COMPLEMENTARIOS QUE FORMAN PARTE DEL COMPONENTE 17 DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA, DENOMINADO \"REFORMA INSTITUCIONAL Y FORTALECIMIENTO DE LAS CAPACIDADES DEL SISTEMA NACIONAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N PLAN DE TRABAJO Y FINANCIACI\u00d3N PROPUESTA PARA EL PROGRAMA DE I+D+I EN ELAREA DE ENERG\u00cdA E HIDR\u00d3GENE RENOVABLE. L\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3N (LA) \u2014 LA2: Implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de bases de datos en medicina de precisi\u00f3n. \u2014 LA3: Plataforma de cribado de f\u00e1rmacos y an\u00e1lisis interacciones f\u00e1rmaco-diana. \u2014 LA4: Desarrollo de modelos biol\u00f3gicos para cribado y estudio de la actividad de mol\u00e9cu - lasterap\u00e9uticas. \u2014 LA5: Desarrollo de nanof\u00e1rmacos, biodistribuci\u00f3n, toxicidad y acciones terap\u00e9uticas enmodelos de patolog\u00eda. COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS Y ENTIDADES PARTICIPANTES Pa\u00eds Vasco. Catalu\u00f1a. Galicia (participa como socio estrat\u00e9gico con fondos de sus presupuestos). Castilla-La Mancha. Extremadura. BREVE DESCRIPCI\u00d3N Y PRINCIPALES OBJETIVOS DEL PROGRAMA En los \u00faltimos a\u00f1os se han logrado relevantes desarrollos biotecnol\u00f3gicos y digitales que permiten la generaci\u00f3n y el an\u00e1lisis masivo de datos \u00f3micos relacionados con la salud y la enfermedad. El desarrollo de la inteligencia artificial, la computaci\u00f3n en la nube y la super - N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254801 computaci\u00f3n, los dispositivos m\u00f3viles y port\u00e1tiles, la rob\u00f3tica y la tecnolog\u00eda de sensores, la biolog\u00eda sint\u00e9tica, la bioingenier\u00eda, la impresi\u00f3n 3D, la nanotecnolog\u00eda o la fot\u00f3nica nos lleva a un cambio radical de las herramientas para dise\u00f1ar y producir nuevos sistemas y dispo - sitivos de diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y terapia. La integraci\u00f3n y adopci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas facilitadoras en la industria biotecnol\u00f3gica y de tecnolog\u00edas m\u00e9dicas es donde radica el gran potencial de conseguir una medicina personalizada o de precisi\u00f3n (MP) que establezca, para cada individuo (o grupo de individuos estratificados), herramientas para la prevenci\u00f3n seg\u00fan su predisposici\u00f3n a determinadas enfermedades, sistemas para el diagn\u00f3stico precoz, y m\u00e9 - todos para elegir la estrategia terap\u00e9utica que mejor se adapte a cada persona en cada cir - cunstancia. Solamente con este enfoque integrador conseguiremos dar respuesta a los retos m\u00e1s importantes en salud al que nos enfrentamos: el c\u00e1ncer, las enfermedades asociadas al proceso de envejecimiento (neurodegenerativas, cr\u00f3nicas), las enfermedades minoritarias y las enfermedades infecciosas. As\u00ed, la MP es una aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica que propone la personalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica con decisiones terap\u00e9uticas, tratamientos m\u00e9dicos, y pr\u00e1cticas que se adaptan a las caracter\u00edsticas individuales de cada paciente. Se pretende emplear una estrategia basada en la capacidad de clasificar a los individuos en subpoblaciones que difieren en su susceptibilidad a una enfermedad en particular, en el pron\u00f3stico de las enfermedades que puedan desarrollar o en su respuesta a un tratamiento espec\u00edfico. Los resultados de las primeras aproximacio - nes para una medicina personalizada han revelado inequ\u00edvocamente que el concepto de una enfermedad, una diana, un f\u00e1rmaco es incompleto. Se ha evidenciado la necesidad de tomar en consideraci\u00f3n la gran complejidad de las patolog\u00edas humanas para identificar los grupos de dianas relacionadas con una enfermedad que sean susceptibles de modulaci\u00f3n terap\u00e9utica. Este abordaje integrador es esencial para garantizar el \u00e9xito de los tratamientos, al tiempo que se minimizan los efectos no deseados. A pesar de los avances conseguidos en los \u00faltimos a\u00f1os, con el aumento de datos obtenidos por las t\u00e9cnicas \u00f3micas existentes, necesitamos incrementar el conocimiento de los efectos de todas las variantes posibles en los genomas, transcriptomas, proteomas humanos y de pat\u00f3 - genos. Por otro lado, debemos profundizar en el estudio de la expresi\u00f3n g\u00e9nica a nivel celular individual, esencial para desarrollar nuevos sistemas avanzados de diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico e identificar nuevas dianas terap\u00e9uticas. El desarrollo de nuevas terapias personalizadas y dirigi - das como los nanof\u00e1rmacos, as\u00ed como de t\u00e9cnicas avanzadas de cirug\u00eda requieren desarrollar modelos de enfermedad pre-cl\u00ednicos que aprovechen el potencial de los sistemas biomim\u00e9ticos y los biomodelos. La contribuci\u00f3n del Basque Resource for Electron Microscopy (BREM), una plataforma de criomicroscop\u00eda electr\u00f3nica (crioME) dotada de tecnolog\u00eda singular y disruptiva N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254802 para la biolog\u00eda estructural aplicada a la medicina personalizada permitir\u00e1 la visualizaci\u00f3n y determinaci\u00f3n en un entorno casi fisiol\u00f3gico de las estructuras de prote\u00ednas, c\u00e9lulas y tejidos que subyacen a la patolog\u00eda de las enfermedades En concreto, L\u00ednea de Actuaci\u00f3n 2: Implementaci\u00f3n y an\u00e1lisis de bases de datos en medicina de precisi\u00f3n. Breve resumen de los objetivos de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n: La Medicina de precisi\u00f3n est\u00e1 supeditada a la obtenci\u00f3n y estudio de amplias bases de datos experimentales que permitan la caracterizaci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica de la poblaci\u00f3n. En esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n 2 (LA2), se cons - truir\u00e1n bases de datos a partir de muestras de biofluidos y tejidos de cohortes no orientadas y/o de cohortes orientadas a determinadas patolog\u00edas: COVID-19, enfermedades metab\u00f3 - licas, c\u00e1ncer (p.ej. glioblastoma y c\u00e1ncer de pr\u00f3stata), enfermedades del sistema nervioso central, patolog\u00edas cardiacas y reproductivas. Las cohortes no orientadas permitir\u00e1n una ca - racterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n general a la par que complementar\u00e1n los estudios enfocados en enfermedades concretas, que se abordar\u00e1n mediante el an\u00e1lisis de los datos obtenidos de las cohortes espec\u00edficas. A tal fin, es preciso el desarrollo de soluciones innovadoras para la adaptaci\u00f3n y pre-proce - sado de datos que permitan posteriormente aplicar t\u00e9cnicas de inteligencia artificial como el Machine Learning (ML). En este contexto, se aprovechar\u00e1n las infraestructuras en computaci\u00f3n ya existentes (p. ej. centro de computaci\u00f3n e IA del I3A de la Universidad de Castilla-La Mancha (UCLM), el centro extreme\u00f1o de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y Supercomputaci\u00f3n (C\u00e9nitS), el Centro de Supercomputaci\u00f3n de Galicia (CESGA), el DIH DATALife y el Barcelona Super Computing Center), as\u00ed como las capacidades en aproximaciones computacionales integrativas para el estudio de las alteraciones gen\u00f3micas, epigen\u00e9ticas, metabol\u00f3micas, Regulaci\u00f3 Gen\u00f2mica (CRG) y los centros espejo en Galicia (Fundaci\u00f3n P\u00fablica Galega de Medicina Xen\u00f3mica), para generar modelos predictivos que ayudaran en los diagn\u00f3sticos o pron\u00f3sticos de los pacientes. Objetivos espec\u00edficos de la LA2. \u2014 Implementaci\u00f3n de un sistema de recogida de muestras efectivo y coordinado entre los diferentes grupos del estudio, incluyendo la recolecci\u00f3n f\u00edsica de muestras, los datos asociados y la posibilidad de realizar estudios de seguimiento en el tiempo con los mis - mos donantes. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254803 \u2014 Obtenci\u00f3n de muestras de cohortes no orientadas. Obtenci\u00f3n y almacenamiento de un banco de muestras (suero, orina y heces) de una cohorte de donantes (10.000 indi - viduos/a\u00f1o - 40.000 muestras/a\u00f1o), mediante la infraestructura del chequeo m\u00e9dico anual realizado por una mutua m\u00e9dica (Osarten). El biobanco vasco establecer\u00e1 la tra - zabilidad de las muestras en los diferentes a\u00f1os para permitir el estudio longitudinal de los individuos. \u2014 Obtenci\u00f3n de muestras de cohortes orientadas. Obtenci\u00f3n y procesado de un n\u00famero inde - terminado de muestras de tejidos y biofluidos de cohortes de pacientes de COVID-19, c\u00e1ncer (pr\u00f3stata y/o glioblastoma), enfermedades metab\u00f3licas, enfermedades del sistema nervioso central (accidentes cerebrovasculares, isquemia), patolog\u00edas cardiacas y reproductivas. \u2014 An\u00e1lisis espec\u00edficos de las muestras recogidas. An\u00e1lisis metabol\u00f3mico por Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear (RMN), gen\u00f3mico, prote\u00f3mico y otros an\u00e1lisis bioqu\u00edmicos de una co - horte de entre 500 y 10.000 muestras/a\u00f1o, para muestras de orina y suero y en funci\u00f3n de la tecnolog\u00eda. \u2014 An\u00e1lisis de modificaciones gen\u00f3micas, epigen\u00e9ticas, metabol\u00f3micas, prote\u00f3micas y transcript\u00f3micas de las muestras de pacientes m\u00e1s all\u00e1 de la identificaci\u00f3n inicial de mutaciones y polimorfismos. \u2014 Integraci\u00f3n, minado y tratamiento de datos. El desarrollo del proyecto permitir\u00e1 la inte - graci\u00f3n y contextualizaci\u00f3n de los datos gracias a los avances tecnol\u00f3gicos aportado por las plataformas integrales de an\u00e1lisis -\u00f3micas (metabol\u00f3mica, prote\u00f3mica, flux\u00f3mica, microbi\u00f3tica y gen\u00f3mica), de la potencia de c\u00e1lculo y capacidad para desentra\u00f1ar la complejidad de la IA, y de la informaci\u00f3n mecan\u00edstica basada en la biolog\u00eda estructural obtenida por BREM, para as\u00ed favorecer la identificaci\u00f3n de huellas biol\u00f3gicas validadas (biomarcadores) de manera personalizada. Comunidad(es) Aut\u00f3noma(s) implicada(s) y breve descripci\u00f3n de su contribuci\u00f3n a esta LA: Todas las CCAA participantes en el proyecto est\u00e1n implicadas. \u2014 Castilla-La Mancha participar\u00e1 en la integraci\u00f3n y minado de los datos a trav\u00e9s de su centro de computaci\u00f3n e inteligencia artificial situado en el Instituto de Investigaci\u00f3n inform\u00e1tica IA3 de la UCLM. \u2014 Catalu\u00f1a contribuye con la integraci\u00f3n y minado de los datos a trav\u00e9s del centro de supercomputaci\u00f3n Mare Nostrum, as\u00ed como las capacidades en an\u00e1lisis gen\u00f3mico y N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254804 prote\u00f3mico y de integraci\u00f3n de los datos del CRG y Universidad Pompeu Fabra y las muestras de los institutos de investigaci\u00f3n cl\u00ednicos y de los nodos de biobancos en Ca - talu\u00f1a de la Plataforma de biobancos y biomodelos del ISCIII (por ejemplo, el biobanco de COVID-19). \u2014 Extremadura contribuye con la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de muestras de diferentes cohor - tes para el estudio de patolog\u00edas cardiacas (accidentes cerebrovasculares e isquemia) y reproductivas y en la integraci\u00f3n y minado de datos a trav\u00e9s de su centro de supercom - putaci\u00f3n C\u00e9nitS. \u2014 Pa\u00eds Vasco contribuye con el desarrollo de la cohorte no orientada en medicina de pre - cisi\u00f3n, los an\u00e1lisis metabol\u00f3micos de las mismas y la coordinaci\u00f3n de los datos de los voluntarios/pacientes, as\u00ed como de la base de datos. Contribuye adem\u00e1s en los estudios mecan\u00edsticos por biolog\u00eda estructural. \u2014 Galicia contribuye con el an\u00e1lisis y minado de datos a trav\u00e9s del CESGA, as\u00ed como con las capacidades de an\u00e1lisis gen\u00f3mico de la Fundaci\u00f3n Publica Galega de Medicina Xen\u00f3mica y las muestras de los Institutos de Investigaci\u00f3n (IDIS, INIBIC y IISGS) y la colaboraci\u00f3n del Servicio Gallego de Salud (SERGAS), as\u00ed como en la validaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n regulato - ria y traslaci\u00f3n cl\u00ednica de los biomarcadores identificados. Resultados esperados: Reco - lecci\u00f3n y an\u00e1lisis bioqu\u00edmico o metab\u00f3lico de muestras de origen humano de poblaci\u00f3n general. Recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis bioqu\u00edmico o metab\u00f3lico de muestras de origen humano de pacientes de las patolog\u00edas antes descritas. Plataforma de datos para medicina de precisi\u00f3n, alineada con Espacios de datos europeos federados. Desarrollo de herramien - tas de integraci\u00f3n de datos y de inteligencia artificial para el minado de datos. L\u00ednea de Actuaci\u00f3n 3: Plataforma de cribado de f\u00e1rmacos y an\u00e1lisis interacciones f\u00e1rmaco-diana. Breve resumen de los objetivos de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n. La identificaci\u00f3n de nuevas dianas terap\u00e9uticas y el desarrollo de f\u00e1rmacos espec\u00edficos perso - nalizados (\"espec\u00edficos para pacientes estratificados\"), que maximicen el potencial terap\u00e9utico minimizando los efectos adversos y definiendo nuevas indicaciones para grupos poblacionales concretos (edad, estado fisiopatol\u00f3gico, metab\u00f3lico, inmune, etc.), requiere de una aproxi - maci\u00f3n global y recurrente de investigaci\u00f3n pre- y post- cl\u00ednica para identificar y caracterizar dianas terap\u00e9uticas y que permita identificar la re-utilizaci\u00f3n de mol\u00e9culas (reposicionamiento de f\u00e1rmacos), que permitan tanto desarrollar y optimizar nuevos compuestos susceptibles de ser utilizados en medicina de precisi\u00f3n como el uso de f\u00e1rmacos existentes para otras indica - ciones terap\u00e9uticas. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254805 Objetivos espec\u00edficos de la LA3. \u2014 Se propone el abordaje integral mediante el establecimiento de una red de colaboraci\u00f3n para screening de f\u00e1rmacos que permitan dar soporte a las fases tempranas del des - cubrimiento de nuevas mol\u00e9culas terap\u00e9uticas mediante abordajes no convencionales, yendo desde el cribado de mol\u00e9culas de alto rendimiento, hasta el soporte a los pro - gramas de qu\u00edmica m\u00e9dica que desemboquen en la generaci\u00f3n de \"leads\" y candidatos. La validaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en sistemas celulares en primer lugar, para pasar a sistemas multicelulares complejos (como organoides) o modelos animales (l\u00ednea actuaci\u00f3n LA4). De manera complementaria, se abordar\u00e1 el dise\u00f1o \"de novo\" de compuestos con nuevas propiedades farmacol\u00f3gicas que permitan aumentar las muy reducidas tasas de \u00e9xito de los compuestos actuales en fases cl\u00ednicas avanzadas. \u2014 Se pretende determinar las estructuras de prote\u00ednas diana seleccionadas (LA2) y ana - lizadas (LA1) por su importancia en la patog\u00e9nesis de las enfermedades destacadas en la LA4 para de esta manera comprender: i) el efecto patog\u00e9nico de mutaciones en pa - cientes individuales; y ii) el mecanismo de acci\u00f3n de compuestos seleccionados por su potencial terap\u00e9utico, para poder as\u00ed mejorar su afinidad por la diana y definir mejor las estrategias para el tratamiento personalizado de los pacientes. Por otro lado, mediante la nueva plataforma de RMN de hiperpolarizaci\u00f3n, que permite de forma no-invasiva obtener im\u00e1genes espectrosc\u00f3picas de interacciones qu\u00edmicas, ser\u00e1 posible analizar re - acciones metab\u00f3licas durante todo el proceso de desarrollo del f\u00e1rmaco, permitiendo visualizar reacciones enzim\u00e1ticas e interacciones metab\u00f3licas intermedias. \u2014 En el \u00e1mbito de enfermedades infecciosas se analizar\u00e1 el efecto de antibi\u00f3ticos sobre comuni - dades de microorganismos compuestas por m\u00faltiples especies de bacterias (como es el caso del microbioma humano). El objetivo es hacer un screening combinatorio de diversos tipos de antibi\u00f3ticos actuando sobre comunidades polibacterianas, para identificar nuevas dianas terap\u00e9uticas, mediante el uso de especies de bacterias no patog\u00e9nicas como co-factores. \u2014 En el contexto del SARS-CoV-2, un cribado high-throughput a nivel de genoma completo usando CRISPR, con el fin de determinar los factores del hu\u00e9sped que afectan todos los pasos de la replicaci\u00f3n del virus. De esta manera seleccionaremos y testearemos f\u00e1rma - cos ya existentes que tengan como dianas los factores celulares identificados, para po - der reutilizarlos como antivirales. Usar los factores del hu\u00e9sped como diana terap\u00e9utica es un enfoque clave para el desarrollo de un r\u00e9gimen de tratamiento anti-coronavirus de amplio rango, ya que los factores celulares se comparten entre varias cepas y hacen as\u00ed m\u00e1s dif\u00edcil el desarrollo de resistencia. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254806 Comunidad(es) Aut\u00f3noma(s) implicada(s) y breve descripci\u00f3n de su contribuci\u00f3n a esta LA: Todas las CCAA participantes en el proyecto est\u00e1n implicadas en la realizaci\u00f3n de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n \u2014 La plataforma de screening de la propuesta potencia sinergias entre Catalu\u00f1a (plata - forma del IRB, AVANTDRUG de la UB o plataforma de cribado del Hospital de Sant Pau, an\u00e1lisis gen\u00f3mico mediante CRISPR UPF y plataforma HP-MRI del IBEC, ICTS de RMN de la Universidad de Barcelona. \u2014 Castilla-La Mancha (iniciativa Nanoper) contribuir\u00e1 optimizando las mol\u00e9culas que muestren actividad biol\u00f3gica apreciable y que puedan convertirse en \"lead compounds\" que permitan avanzar a la siguiente fase de descubrimiento de f\u00e1rmacos. \u2014 Pa\u00eds Vasco con la iniciativa BREM de crioME avanzada y Extremadura con las capacida - des para cribado con modelos animales en particular en patolog\u00edas cardiovasculares y reproductivas, que permite resolver estructuras biomoleculares a resoluci\u00f3n at\u00f3mica. - Extremadura contribuir\u00e1 con el an\u00e1lisis y validaci\u00f3n de compuestos para tratamientos cardiovasculares y de la infertilidad de la mujer a partir de los modelos desarrollados. \u2014 Galicia contribuye con nuevas tecnolog\u00edas traslacionales de cribado de f\u00e1rmacos, as\u00ed como con la experiencia y las metodolog\u00edas de la Fundaci\u00f3n K\u00e6rtor de circularizaci\u00f3n del proceso de descubrimiento de f\u00e1rmacos en el marco de la Business Factory Medici - nes, aportando las capacidades de la plataforma de farmacogen\u00f3micaInnopharma, de altas capacidades del ERIC EUOPENSCREEN, y las capacidades del Grupo Zendal en el desarrollo de vacunas. Resultados esperados: \u2014 Desarrollo de herramientas de integraci\u00f3n de datos y de inteligencia artificial para el minado de datos. \u2014 La capacidad de complementar la instrumentaci\u00f3n puntera que se dispone permitir\u00e1 trabajar desde mol\u00e9culas peque\u00f1as hasta extractos naturales, as\u00ed como realizar una variedad de ensayos biol\u00f3gicos con distintos tipos de dianas terap\u00e9uticas y c\u00e9lulas. \u2014 Se complementar\u00e1n quimiotecas que constar\u00e1n no solo de compuestos comerciales, sino tambi\u00e9n de compuestos exclusivos obtenidos de colaboraciones, que pueden ir des - de las peque\u00f1as mol\u00e9culas y DNA-encodedlibraries, hasta p\u00e9ptidos, extractos naturales y macr\u00f3lidos entre otros. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254807 \u2014 As\u00ed mismo se potenciar\u00e1 el conocimiento en modelos in vitro para la validaci\u00f3n precl\u00ednica de interacciones f\u00e1rmaco-f\u00e1rmaco y la farmacogen\u00e9tica de la acci\u00f3n de los f\u00e1rmacos. \u2014 Se acelerar\u00e1 el descubrimiento de nuevos candidatos a f\u00e1rmacos provenientes de Gali - cia y las otras CCAA en la Business Factory Medicines. L\u00ednea de Actuaci\u00f3n 4: Desarrollo de modelos biol\u00f3gicos para cribado y estudio de la actividad de mol\u00e9culas terap\u00e9uticas. Breve resumen de los objetivos de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n: Los modelos de cribado farmacol\u00f3gico que se han descrito en la LA3, se basan sobre todo en el uso de l\u00edneas celulares, un modelo biol\u00f3gico que permite el cribado de un gran n\u00famero de compuestos con una muy buena relaci\u00f3n coste/beneficio. Sin embargo, estos modelos simplificados de la patolog\u00eda a estudiar tienen serias limitaciones a la hora de extrapolar los datos obtenidos a la patolog\u00eda humana, lo que ha contribuido a un buen n\u00famero de fracasos en ensayos cl\u00ednicos. Por ello es necesario desarrollar modelos m\u00e1s complejos en los que vol - ver a estudiar el efecto de los compuestos identificados en esta primera fase. Uno de estos modelos son los organoides, versiones miniaturizadas y simplificadas de un \u00f3rgano o tejido y que puede ser generado a partir de c\u00e9lulas madre o de biopsias de un paciente concreto, lo que los convierte en \"avatares\" del paciente. Aunque este sistema reproduce algunas de las propiedades de los tejidos, como estructuras tridimensionales y un cierto grado de compleji - dad celular, a\u00fan no reproducen todos los aspectos de un tejido como la complejidad celular, el microambiente, las interacciones de amplio rango entre \u00f3rganos, etc, aunque si permiten cribados de \"medium-throughput\". Un siguiente paso en biomodelos consiste en el uso de xenoinjertos de c\u00e9lulas tumorales en modelos de rat\u00f3n inmunodeficientes (\"nude\"). Este tipo de modelo permite estudiar efectos a nivel local y multi\u00f3rgano, de diversos fen\u00f3menos como las met\u00e1stasis. Sin embargo, sigue teniendo la limitaci\u00f3n de que no permite tener en cuenta efectos relacionados con la respuesta inmune y procesos inflamatorios. Para ello es necesario generar modelos murinos complejos que recapitulen los elementos clave de la patolog\u00eda a tratar. Estos dos \u00faltimos abordajes, aunque de bajo \"throughput\" constituyen la \u00faltima fase en la validaci\u00f3n de compuestos. En global, este abordaje de cribado permite estudiar el efecto de las mol\u00e9culas sintetizadas en las LA3, LA5 y LA6 y cribadas en la LA3 sobre el tejido de un paciente particular, cuyas carac - ter\u00edsticas gen\u00e9ticas y metab\u00f3licas han sido identificadas a trav\u00e9s de las actuaciones de la LA2. Objetivos espec\u00edficos de la LA4 N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254808 El objetivo general de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n consiste en generar y validar modelos de orga - noides y animales para las patolog\u00edas objeto de estudio que permitan avanzar con seguridad hacia el posible desarrollo de las mol\u00e9culas. Para ello, se utilizar\u00e1n los siguientes modelos biol\u00f3gicos: a. Organoides y modelos 3D. Adem\u00e1s de los organoides existentes en los nodos de la pla - taforma de Biobancos y Biomodelos del ISCIII que est\u00e9n ubicados en las cuatro comuni - dades implicadas en la propuesta, se desarrollar\u00e1n biomodelos para su utilizaci\u00f3n como organoides de diversas patolog\u00edas tumorales como glioblastoma o c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas proveniente de tumores de pacientes extra\u00eddos durante el acto quir\u00fargico. Organoides cerebrales obtenidos a partir de c\u00e9lulas madre. Organoides de tejido no patol\u00f3gico como ri\u00f1\u00f3n, coraz\u00f3n y h\u00edgado. Desarrollo de sistemas 3D obtenidos mediante bioimpresi\u00f3n (p. e. modelos de m\u00fasculo esquel\u00e9tico). b. Modelos animales. En este apartado se van a incluir tanto los modelos generados por los grupos participantes como los que pueden ser adquiridos comercialmente: 1. Actualmente est\u00e1n disponibles los siguientes modelos animales generados mediante el xenoinjerto de c\u00e9lulas tumorales de pacientes en ratones \"nude\": tumores ce - rebrales mediante xenoinjerto cerebral de c\u00e9lulas de glioblastoma, met\u00e1stasis de tumores de mama y tumores de \"cabeza y cuello\". 2. Modelos de otras patolog\u00edas como distintos estad\u00edos de la enfermedad hep\u00e1tica, obe - sidaddiabetes, insuficiencia ov\u00e1rica e isquemia cardiaca y cerebral. 3. Modelos animales comerciales de diversas patolog\u00edas. Existe un buen n\u00famero de modelos animales de patolog\u00eda (c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, Alzheimer, etc) disponibles co - mercialmente, generalmente a coste elevado. La presente actuaci\u00f3n facilitar\u00e1 enormemente la disponibilidad de estos modelos para los grupos participantes. Comunidad(es) Aut\u00f3noma(s) implicada(s) y breve descripci\u00f3n de su contribuci\u00f3n a esta L\u00ednea de Actuaci\u00f3n: Todas las CCAA participantes en el proyecto est\u00e1n implicadas en la realizaci\u00f3n de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n \u2014 Castilla-La Mancha aporta dos modelos de organoides: cerebral y de glioblastoma y dos modelos animales de patolog\u00eda tumoral para glioblastoma y c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254809 \u2014 Catalu\u00f1a contribuye con 3 modelos de organoides (coraz\u00f3n, ri\u00f1\u00f3n y h\u00edgado) y 4 modelos animales para estudios de c\u00e1ncer, adem\u00e1s de modelos in vitro de barrera hematoencef\u00e1lica. \u2014 Extremadura contribuye con modelos animales de fallo ov\u00e1rico, en modelo murino y ovino, y otras patolog\u00edas que afectan al sistema reproductor. Asimismo, se desarrollar\u00e1 un modelo experimental de isquemia cardiaca y cerebral en un modelo porcino. \u2014 Pa\u00eds Vasco contribuye con el an\u00e1lisis de la estratificaci\u00f3n de los pacientes y el estudio de las posibles mutaciones que puedan aparecer. Tambi\u00e9n contribuye con el modelo animal de insuficiencia hep\u00e1tica. Asimismo, la utilizaci\u00f3n de la plataforma de crioME de altas prestaciones pretende determinar por tomograf\u00eda electr\u00f3nica la ultraestructura de organoides y tejidos. \u2014 Galicia contribuye con modelos animales de patolog\u00edas metab\u00f3licas, h\u00edgado graso, de esteatosis hep\u00e1tica, de patolog\u00edas cardiovasculares, neurol\u00f3gicas, y de patolog\u00eda tumo - ral, as\u00ed como vacunas y, en general, modelos post-COVID. Asimismo, contribuye con modelos de organoides en aproximaciones de organ-in-a-chip y vessel-in-a-chip. Resultados esperados: \u2014 Obtener biomodelos humanizados, \u00f3rganos en un chip, organoides, as\u00ed como sus geme - los digitales (digital twins), para una medicina de precisi\u00f3n que permita avanzar en la comprensi\u00f3n las diversas patolog\u00edas en las que se va a focalizar el proyecto. \u2014 Disponer de un conjunto de modelos animales, tanto generados por el proyecto como disponibles comercialmente, que permitan comprobar in vivo los resultados obtenidos in vitro tanto en l\u00edneas celulares como en organoides. Esto permitir\u00eda abordar con mayor seguridad cient\u00edfica el salto hacia un posible desarrollo comercial de alg\u00fan compuesto. \u2014 Modelos predictivos que permitan la selecci\u00f3n en tiempo real de tratamientos m\u00e1s ade - cuados para cada paciente, incorporando tecnolog\u00edas basadas en Internet of Medical Things. \u2014 Diseminar entre las CCAA participantes los modelos biol\u00f3gicos desarrollados, lo que permitir\u00eda incrementar, en un futuro cercano, la capacidad competitiva de los grupos de dichas comunidades. L\u00ednea de Actuaci\u00f3n 5: Desarrollo de nanof\u00e1rmacos, biodistribuci\u00f3n, toxicidad y acciones tera - p\u00e9uticas en modelos de patolog\u00eda. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254810 Breve resumen de los objetivos de esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n: Las nanopart\u00edculas son nanomateriales s\u00f3lidos con propiedades coloidales y con un tama\u00f1o en la escala nanom\u00e9trica en sus 3 dimensiones. Sus caracter\u00edsticas fundamentales consisten en tener una elevada relaci\u00f3n superficie/volumen y la presencia de numerosos grupos qu\u00edmicos en su parte externa que pueden ser modificados para proporcionarles m\u00faltiples propiedades de gran inter\u00e9s y aplicaci\u00f3n en biomedicina como son la capacidad de fijarse a estructuras espec\u00edficas y poder atravesar barreras biol\u00f3gicas. Una de las propiedades m\u00e1s interesantes de las nanopart\u00edculas consiste en su capacidad para transportar mol\u00e9culas terap\u00e9uticas, f\u00e1rma - cos o material gen\u00e9tico (siRNA, miRNA) a las c\u00e9lulas diana. El enorme desarrollo del campo de la nanomedicina basado en nanopart\u00edculas permite prever que van a constituir la base de un nuevo abordaje terap\u00e9utico para un buen n\u00famero de patolog\u00edas para las que actualmente no hay un tratamiento eficaz. As\u00ed, desde 1995, la Food and DrugAdministration de los EE.UU. ha aprobado varias nanomedicinas para el tratamiento de tumores. M\u00e1s recientemente, nano - part\u00edculas lip\u00eddicas forman parte de la formulaci\u00f3n de las vacunas de Pfizer y Moderna frente a COVID-19 protegiendo al RNA de la posible degradaci\u00f3n hasta que ejerce su funci\u00f3n. En este proyecto se pretende caracterizar las nanopart\u00edculas m\u00e1s prometedoras estudiadas in vitro durante la LA3, estudiar su toxicidad in vivo, su biodistribuci\u00f3n y sus acciones, bien directas per se, bien liberando f\u00e1rmacos o material gen\u00e9tico (siRNA, miRNA), sobre los modelos de patolog\u00eda descritos en la LA4. Objetivos espec\u00edficos de la LA5: \u2014 Desarrollo de nanof\u00e1rmacos, combinando nanopart\u00edculas con mol\u00e9culas activas \u2014 Caracterizaci\u00f3n de la interacci\u00f3n de la nanopart\u00edcula con la mol\u00e9cula que transporta y estudiar el proceso de liberaci\u00f3n de la mol\u00e9cula transportada desde la nanopart\u00edcula. \u2014 Estudiar la toxicidad de la nanopart\u00edcula en el organismo. \u2014 Estudiar la capacidad de la nanopart\u00edcula para hacer llegar la mol\u00e9cula terap\u00e9utica que transporta a organoides que sean \"avatares\" de los pacientes de los que se generaron. Este ser\u00e1 un paso previo, siempre y cuando est\u00e9n disponibles los organoides, para su posterior ensayo en modelos animales. \u2014 Obtener estudios de biodistribuci\u00f3n de las anopart\u00edculas a trav\u00e9s del marcaje con mo - l\u00e9culas fluorescentes o mediante la incorporaci\u00f3n de gadolinio a la misma y as\u00ed poder seguir la mol\u00e9cula a trav\u00e9s de estudios de imagen por resonancia magn\u00e9tica (MRI) lo que indicar\u00eda los \u00f3rganos diana potenciales y, por tanto, las posibles patolog\u00edas frente a N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254811 las que se podr\u00eda utilizar. - Estudiar en modelos animales de patolog\u00eda la capacidad de los nanocompuestos para modificar el curso de la enfermedad en aquellas patolog\u00edas que se seleccionaron en la LA4. Comunidad(es) Aut\u00f3noma(s) implicada(s) y breve descripci\u00f3n de su contribuci\u00f3n a esta LA: Todas las CCAA participantes en el proyecto est\u00e1n implicadas. \u2014 Castilla-La Mancha realizar\u00e1 estudios de toxicidad y biodistribuci\u00f3n en peque\u00f1os anima - les, as\u00ed como estudiar el efecto de las nanopart\u00edculas obtenidas en la LA3 y en esta LA5 en organoides de glioblastoma y cerebrales, as\u00ed como en modelos animales de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y glioblastoma. \u2014 Catalu\u00f1a contribuye con una plataforma que pretende desarrollar y ofrecer biomodelos humanizados, sistemas de \u00f3rganos en un chip, por ejemplo, la barrera hematoencef\u00e1li - ca, as\u00ed como sus gemelos digitales (digital twins) que permitan optimizar la permeabi - lidad de los nanof\u00e1rmacos. Asimismo, proporcionar\u00e1 algunas de las nanopart\u00edculas que hayan superado el proceso de cribado de la LA3 y los modelos e organoides y animales indicados en la LA4. \u2014 Extremadura contribuye con los modelos animales en patolog\u00eda cardiovascular y repro - ductiva (LA4) donde se estudiar\u00e1 el efecto de los compuestos desarrollados en las LAs 3 y 6. \u2014 Pa\u00eds Vasco contribuye mediante la plataforma de crioME de altas prestaciones (LA1) se pretende caracterizar nanopart\u00edculas seleccionadas en la LA3. Asimismo, contribuir\u00e1 tambi\u00e9n con el desarrollo de nanopart\u00edculas fluoradas como veh\u00edculos para la adminis - traci\u00f3n de f\u00e1rmacos y potenciadores de la captaci\u00f3n celular. \u2014 Galicia contribuye con el desarrollo de nanof\u00e1rmacos con formas farmac\u00e9uticas perso - nalizadas e impresi\u00f3n 3D, incluyendo validaciones en modelos precl\u00ednicos en roedores. Resultados esperados: Seleccionar en una primera fase, entre 6 y 10 nanopart\u00edculas capaces de transportar mol\u00e9cu - las espec\u00edficas que pueda tener una acci\u00f3n terap\u00e9utica en organoides de diversas patolog\u00edas. Finalmente se seleccionar\u00e1n entre 3 y 5 nanopart\u00edculas capaces de transportar mol\u00e9culas espec\u00edficas y ser eficaces frente a varios de los modelos de patolog\u00eda que se van a utilizar N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254812 CRONOGRAMA TRIMESTRAL L\u00edneas de actuaci\u00f3n T1 T2 T3 T4 T5 T6 completo de dicho Acuerdo se encuentra disponible en el siguiente enlace: https://www.ciencia.gob.es/InfoGeneralPortal/documento/f5560a69-3b9d-4190-8e5f-e26df2c6b3adN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254813 RESOLUCI\u00d3N de 17 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Extreme\u00f1a de Arroces, Sociedad Cooperativa de Ulterior Grado, para el ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas del IES Cuatro Caminos de Don Benito. (2022063147) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 30 de septiembre de 2022, el Convenio para el desarrollo de pro - gramas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Extreme\u00f1a de Arroces, Sociedad Cooperativa de Ulterior Grado, para el ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas del IES Cuatro Caminos de Don Benito, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 17 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254814 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y EXTREME\u00d1A DE ARROCES, SOCIEDAD COOPERATIVA DE ULTERIOR GRADO, PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO SUPERIOR EN ADMINISTRACI\u00d3N Y FINANZAS DEL IES CUATRO CAMINOS DE DON BENITO. M\u00e9rida, 30 de septiembre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Extreme\u00f1a de Arroces, Sociedad Cooperativa de Ulterior Grado, con CIF F06312920 y domicilio en Carretera N-V, Km. 294 s/n, Apartado de correos 94, c\u00f3digo postal 10100 Miajadas, C\u00e1ceres, con tel\u00e9fono de contacto 927******, correo electr\u00f3nico ********** y Don Alonso Ru\u00edz S\u00e1nchez-Barroso como representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio es la colaboraci\u00f3n entre las entidades a las que re - presentan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254815 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional podr\u00e1n suscribir convenios de colaboraci\u00f3n con empresas del sector correspon - diente, de acuerdo con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de un proyecto de Forma - ci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 2 estudiantes, del ciclo formativo de Grado Supe - rior en Administraci\u00f3n y Finanzas (ADG3-1), desarrollar\u00e1n las actividades formativas progra - madas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las depen - dencias pertenecientes a la empresa Extreme\u00f1a de Arroces, Sociedad Cooperativa de Ulterior Grado. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254816 Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses. Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Cuatro Cami - nos de Don Benito, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, jun - to con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el Departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio de colaboraci\u00f3n. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dispo - sici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254817 colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora. D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas (ADG3-1), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organizativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254818 Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito entre el centro educativo y la empre - sa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, asistencia a clase, actitud, esfuerzo y motivaci\u00f3n del alumnado, consideraciones a tener en cuenta para determinar su incorporaci\u00f3n o no a la empresa o centro de trabajo.X X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254819 Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ......... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ............. euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de ............ euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio de colaboraci\u00f3n. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribiendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condi - ciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254820 a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n, inadecua - ci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidades no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOEl representante legal de Extreme\u00f1a de Arroces, Sociedad Cooperativa de Ulterior Grado. D. ALONSO RU\u00cdZ S\u00c1NCHEZ-BARROSON\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254821 RESOLUCI\u00d3N de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Bernardino Bohaben Benito, para la Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica de Cocina y Restauraci\u00f3n en el IESO La Vera Alta de Villanueva de la Vera. (2022063144) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 14 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Edu - caci\u00f3n y Empleo y Bernardino Bohaben Benito, para la Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica de Cocina y Restauraci\u00f3n en el IESO La Vera Alta de Villanueva de la Vera, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 18 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254822 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y BERNARDINO BOHABEN BENITO, PARA LA FORMACI\u00d3N PROFESIONAL B\u00c1SICA DE COCINA Y RESTAURACI\u00d3N EN EL IESO LA VERA ALTA DE VILLANUEVA DE LA VERA. M\u00e9rida, 14 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, Bernardino Bohaben Benito, con NIF ****962** y domicilio en c/ Francisco Pizarro, n.\u00ba 24, c\u00f3digo postal 10470 Villanueva de la Vera, C\u00e1ceres, con tel\u00e9fono de contacto _____________, correo electr\u00f3nico ______________________, como representante. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio es la colaboraci\u00f3n entre las entidades a las que represen - tan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras. 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional podr\u00e1n suscribir convenios de colaboraci\u00f3n con empresas del sector correspon - diente, de acuerdo con lo que determine la normativa auton\u00f3mica.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254823 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de un proyecto de Forma - ci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 2 estudiantes, del ciclo formativo de Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica en Cocina y restauraci\u00f3n (HOT1-10), desarrollar\u00e1n las actividades forma - tivas programadas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las dependencias pertenecientes a la empresa Bernardino Bohaben Benito. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses. Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IESO La Vera Alta N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254824 de Villanueva de la Vera, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la progra - maci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio de colaboraci\u00f3n. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dispo - sici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254825 D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica en Cocina y Restauraci\u00f3n (HOT1-10), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma. Duod\u00e9cima . El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos:N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254826 a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito entre el centro educativo y la empre - sa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, asistencia a clase, actitud, esfuerzo y motivaci\u00f3n del alumnado, consideraciones a tener en cuenta para determinar su incorporaci\u00f3n o no a la empresa o centro de trabajo. Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ........... euros/mes.X X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254827 Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ......... euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de ........ euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio de colaboraci\u00f3n. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribiendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condi - ciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus Anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254828 c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n, inadecua - ci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidad no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOEl representante legal de Bernardino Bohaben Benito. DON BERNARDINO BOHABEN BENITON\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254829 RESOLUCI\u00d3N de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y el Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX), para el ciclo formativo de Grado Medio en Producci\u00f3n Agropecuaria del IES Nuestra Se\u00f1ora de B\u00f3toa de Badajoz. (2022063145) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 17 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y el Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadura (CICYTEX), para el ciclo formativo de Grado Medio en Producci\u00f3n Agropecuaria del IES Nues - tra Se\u00f1ora de B\u00f3toa de Badajoz, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 18 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254830 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y EL CENTRO DE INVESTIGACIONES CIENT\u00cdFICAS Y TECNOL\u00d3GICAS DE EXTREMADURA (CICYTEX), PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO MEDIO EN PRODUCCI\u00d3N AGROPECUARIA DEL IES NUESTRA SE\u00d1ORA DE B\u00d3TOA DE BADAJOZ. M\u00e9rida, 17 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la Directora del Centro de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de Extremadu - ra (CICYTEX), D\u00aa Carmen Gonz\u00e1lez Ramos actuando en nombre y representaci\u00f3n del mismo, en virtud de nombramiento efectuado mediante Decreto 237/2015, de 31 de julio (DOE ex - traordinario n.\u00ba 4, de 1 de agosto de 2015) y de conformidad con las funciones atribuidas en virtud del art\u00edculo 12 de los Estatutos del CICYTEX, aprobados por Decreto 135/2013, de 30 de julio (DOE n\u00fam. 148, de 1 de agosto). Con CIF S0600428G y domicilio en Autov\u00eda A-5. km. 372, poblaci\u00f3n Guadajira, c\u00f3digo postal 06187, Badajoz, con tel\u00e9fono de contacto _________, correo electr\u00f3nico ________________. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio entre las entidades a las que representan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254831 Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras. 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional podr\u00e1n suscribir convenios con empresas del sector correspondiente, de acuer - do con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 10 estudiantes, del ciclo formativo de Grado Medio en Producci\u00f3n Agropecuaria (AGA2-1) desarrollar\u00e1n las actividades formativas programadas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesida - des del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo del CICYTEX o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las dependencias pertenecientes al CICYTEX. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando el CICYTEX carezca de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal del CICYTEX.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254832 Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en el CICYTEX, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses. Segunda. El CICYTEX se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Nuestra Se\u00f1ora de B\u00f3toa de Badajoz, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. El CICYTEX nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relaciones con el Departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso al CICYTEX para llevar a cabo las actuaciones de valora - ci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. El CICYTEX informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dis - posici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en CICYTEX. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal del CICYTEX implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las ac - tividades formativas que han sido acordadas con el CICYTEX, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a del CICYTEX, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254833 Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con el CICYTEX. D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de Grado Medio en Producci\u00f3n Agropecuaria (AGA2-1) tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con el CICYTEX. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones de los tutores del CICYTEX y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores del CICYTEX y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254834 Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio suscrito entre el centro educativo y la empresa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, y asistencia a clase durante el primer trimestre del primer curso y la motivaci\u00f3n del alumnado en caso de empate.XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254835 Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ....... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ........... euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de .......... euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en el CICYTEX del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribiendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condi - ciones del proyecto y del CICYTEX establecidas en el convenio. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o del CICYTEX. 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254836 b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio, inadecuaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, del CICYTEX, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidad no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOLa Directora del CICYTEX. D.\u00aa CARMEN GONZ\u00c1LEZ RAMOSN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254837 RESOLUCI\u00d3N de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Cl\u00ednica Alburquerque, Sociedad Limitada Profesional, para el ciclo formativo de Grado Superior de Higiene Bucodental del IES Castelar de Badajoz. (2022063146) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 10 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Cl\u00ednica Alburquerque, Sociedad Limitada Profesional, para el ciclo formativo de Grado Superior de Higiene Bucodental del IES Castelar de Badajoz, de confor - midad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 18 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254838 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y CL\u00cdNICA ALBURQUERQUE, SOCIEDAD LIMITADA PROFESIONAL, PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO SUPERIOR DE HIGIENE BUCODENTAL DEL IES CASTELAR DE BADAJOZ. M\u00e9rida, 10 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejer\u00eda (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Cl\u00ednica Alburquerque, Sociedad Limitada Profesional, con CIF B06745582 y domicilio en la Calle Zapateros 4, c\u00f3digo postal 06510 Alburquerque, Badajoz, con tel\u00e9fono de contacto __________, correo electr\u00f3nico ________________ y Don Jos\u00e9 Antonio Gal\u00e1n Ledesma como representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio entre las entidades a las que representan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras. 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254839 profesional podr\u00e1n suscribir convenios con empresas del sector correspondiente, de acuer - do con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta un m\u00e1ximo de 2 estudiantes, del ciclo formativo de Grado Superior en Higiene Bucodental (SAN 3-4), desarrollar\u00e1n las actividades formativas programadas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en fun - ci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarro - lle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las de - pendencias pertenecientes a la empresa Cl\u00ednica Alburquerque, Sociedad Limitada Profesional. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254840 Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Castelar de Badajoz, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el Departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dis - posici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254841 Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora. D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de Grado Superior en Higiene Bucodental (SAN 3-4), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254842 Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio suscrito entre el centro educativo y la empresa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, y asistencia a clase durante el primer trimestre del primer curso y la motivaci\u00f3n del alumnado en caso de empate.XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254843 Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el Anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ........ euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ........... euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de .......... euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribien - do el modelo normalizado establecido al efecto (Anexo IV), el compromiso de cumplir las condiciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus Anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254844 b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio, inadecuaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidad no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD. Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOEl representante legal de Cl\u00ednica Alburquerque, Sociedad Limitada Profesional. D. JOS\u00c9 ANTONIO GAL\u00c1N LEDESMAN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254845 RESOLUCI\u00d3N de 18 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Materiales de Construcci\u00f3n Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, SL, para el ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas del IES Maestro Gonzalo Korreas de Jara\u00edz de la Vera. (2022063148) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 14 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Materiales de Construcci\u00f3n Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, SL, para el ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas del IES Maestro Gonzalo Korreas de Jara\u00edz de la Vera, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 18 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254846 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y MATERIALES DE CONSTRUCCI\u00d3N GARC\u00cdA GONZ\u00c1LEZ, SL, PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO SUPERIOR EN ADMINISTRACI\u00d3N Y FINANZAS DEL IES MAESTRO GONZALO KORREAS DE JARA\u00cdZ DE LA VERA. M\u00e9rida, 14 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Materiales de Construcci\u00f3n Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, SL, con CIF ****798** y domicilio en Carretera de Navalmoral s/n, c\u00f3digo postal 10400 Jara\u00edz de la Vera, C\u00e1ceres, con tel\u00e9fono de contacto __________, correo electr\u00f3nico ________________ y Don Francisco Javier Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, como administrador \u00fanico y representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio entre las entidades a las que representan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras. 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254847 profesional podr\u00e1n suscribir convenios con empresas del sector correspondiente, de acuer - do con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 2 estudiantes, del ciclo formativo de Grado Supe - rior en Administraci\u00f3n y Finanzas (ADG3-1), desarrollar\u00e1n las actividades formativas progra - madas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las depen - dencias pertenecientes a la empresa Materiales de Construcci\u00f3n Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, SL. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254848 Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Maestro Gon - zalo Korreas de Jara\u00edz de la Vera, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el Departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante, lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dis - posici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254849 Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora. D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de Grado Superior en Administraci\u00f3n y Finanzas (ADG3-1), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254850 Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio suscrito entre el centro educativo y la empresa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. M Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, y asistencia a clase durante el primer trimestre del primer curso y la motivaci\u00f3n del alumnado en caso de empate.X X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254851 Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ......... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ............. euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de ............ euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscri - biendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condiciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254852 b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio, inadecuaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidades no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOEl representante legal de Materiales de Construcci\u00f3n Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, SL D. FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA GONZ\u00c1LEZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254853 RESOLUCI\u00d3N de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad a la Adenda de pr\u00f3rroga del concierto entre la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura, el Servicio Extreme\u00f1o de Salud y el Consejo de Colegios Profesionales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura por el que se fijan las condiciones para la ejecuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de oficinas de farmacia y acuerdos de otras prestaciones. (2022063149) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 9 de septiembre de 2022, la Adenda de Pr\u00f3rroga del concierto entre la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura, el Servicio Extreme\u00f1o de Salud y el Consejo de Colegios Profesionales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura por el que se fijan las condiciones para la ejecuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de oficinas de farmacia y acuerdos de otras prestaciones, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 19 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254854 ADENDA DE PR\u00d3RROGA DEL CONCIERTO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y SERVICIOS SOCIALES DE LA JUNTA DE EXTREMADURA, EL SERVICIO EXTREME\u00d1O DE SALUD Y EL CONSEJO DE COLEGIOS PROFESIONALES DE FARMAC\u00c9UTICOS DE EXTREMADURA POR EL QUE SE FIJAN LAS CONDICIONES PARA LA EJECUCI\u00d3N DE LA PRESTACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA A TRAV\u00c9S DE OFICINAS DE FARMACIA Y ACUERDOS DE OTRAS PRESTACIONES. M\u00e9rida, 9 de septiembre de 2022. REUNIDOS De una parte, Don Jos\u00e9 M\u00aa Vergeles Blanca, Vicepresidente Segundo y Consejero de Sanidad y Servicios So - ciales de la Junta de Extremadura, cargo para el que fue nombrado por Decreto del Presidente 18/2019, de 1 de julio (DOE n\u00fam. 126, de 2 de julio), actuando en virtud de las atribuciones que le confiere el art\u00edculo 36 y 53 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura de Extremadura. Y don Ceciliano Franco Rubio, ejerciendo la representaci\u00f3n legal del Servicio Extreme\u00f1o de Salud (en adelante SES), en su condici\u00f3n de Director Gerente, en virtud de nombramiento efectuado por Decreto 194/2015, de 17 de julio, y cuya facultad para la suscripci\u00f3n de conve - nios viene expresamente reconocida en el art\u00edculo 4 del Decreto 221/2008, de 24 de octubre, por el que se aprueban los Estatutos del Organismo Aut\u00f3nomo Servicio Extreme\u00f1o de Salud. De la otra parte, don Cecilio Jos\u00e9 Venegas Fito, que interviene en nombre y representaci\u00f3n del Consejo de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura, corporaci\u00f3n de derecho p\u00fablico con personalidad jur\u00eddica propia y plena capacidad de obrar, que representa a la profe - si\u00f3n de farmac\u00e9uticos ante la Junta de Extremadura, en su calidad de Presidente y en el ejer - cicio de las competencias exclusivas que le atribuyen los Estatutos de la misma, publicados mediante Resoluci\u00f3n de 22 de diciembre de 2008, del Consejero de Administraci\u00f3n P\u00fablica y Hacienda (DOE n\u00fam. 10, de 16 de enero de 2009), y cuya modificaci\u00f3n ha sido inscrita y pu - blicada en virtud de Resoluci\u00f3n de 31 de agosto de 2022, de la Vicepresidenta Primera y Con - sejera de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica (DOE n\u00fam. 174, de 9 de septiembre de 2022). Ambas partes intervienen en ejercicio de las facultades que les otorgan sus cargos y, recono - ci\u00e9ndose mutuamente capacidad, competencia y legitimaci\u00f3n para la suscripci\u00f3n del presente negocio jur\u00eddico.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254855 EXPONEN I. La Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura, el Servicio Extreme\u00f1o de Salud y el Consejo de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura suscribieron, con fecha 12 de septiembre de 2018, el concierto por el que se fijan las con - diciones para la ejecuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de oficinas de farmacia y acuerdos de otras prestaciones. II. El concierto regula las condiciones en que debe efectuarse la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica con cargo a fondos p\u00fablicos del SES, a trav\u00e9s de todas las Oficinas de Farmacia legalmente autorizadas en Extremadura. As\u00ed mismo es objeto del concierto promover y coordinar la participaci\u00f3n de las oficinas de farmacia en el sistema sanitario y de los profesionales de las oficinas de farmacia en los planes de formaci\u00f3n y en el desarrollo y la implantaci\u00f3n de programas de uso racional del medicamento y de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica. La firma del concierto, hasta ahora vigente, ha supuesto una consolidaci\u00f3n en la mejora de la presta - ci\u00f3n farmac\u00e9utica y de la colaboraci\u00f3n entre las partes firmantes, por lo que se considera necesario dar continuidad a su desarrollo. III. La vigencia inicial del concierto ascend\u00eda a 4 a\u00f1os, a partir del d\u00eda siguiente a la fecha de su firma. Transcurrido este periodo las partes firmantes del mismo pueden acordar un\u00e1ni - memente su pr\u00f3rroga por un periodo de hasta 4 a\u00f1os adicionales, seg\u00fan se establece en la cl\u00e1usula novena y dentro del l\u00edmite previsto en el art\u00edculo 49 letra h) punto 2\u00ba de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, del R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. IV. Teniendo en cuenta todo lo expuesto, es voluntad de las partes prorrogar el concierto vi - gente conforme a las siguientes: CL\u00c1USULAS Primera. Objeto. El objeto de la presente adenda es la pr\u00f3rroga del Concierto entre la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura, el Servicio Extreme\u00f1o de Salud y el Consejo de Colegios Profesionales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura por el que se fijan las condiciones para la ejecuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de oficinas de farmacia y acuerdos de otras prestaciones, suscrito el 12 de septiembre de 2018. Segunda. Presupuesto. La pr\u00f3rroga del concierto vigente no tiene impacto econ\u00f3mico alguno para la Administraci\u00f3n.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254856 Tercera. Eficacia de la adenda. La presente adenda producir\u00e1 efectos desde el d\u00eda 13 de septiembre de 2022 hasta el 12 de septiembre de 2026. Cuarta. Mantenimiento de las cl\u00e1usulas del concierto. Las partes establecen expresamente que se aplicar\u00e1n a esta adenda todos los compromisos de las mismas regulados en el concierto de 12 de septiembre de 2018, en todos sus extremos, teniendo en cuenta las modificaciones operadas con base en lo establecido en el apartado segundo de su cl\u00e1usula octava. Y en prueba de conformidad con todo lo establecido en la presente adenda al concierto, las partes lo firman en el lugar y fecha indicados en su encabezamiento. El Consejero de Sanidad y Servicios Sociales JOS\u00c9 MAR\u00cdA VERGELES BLANCAEl Director Gerente del Servicio Extreme\u00f1o de Salud CECILIANO FRANCO RUBIO El Presidente del Consejo del Consejo de Colegios Profesionales de Farmac\u00e9uticos de Extremadura CECILIO JOS\u00c9 VENEGAS FITON\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254857 RESOLUCI\u00d3N de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Puente Real, Servicios Residenciales Para Mayores, SA, para el ciclo formativo de Grado Medio en Atenci\u00f3n a Personas en Situaciones de Dependencia del IES Joaqu\u00edn Sama de San Vicente de Alc\u00e1ntara. (2022063150) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 13 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Puente Real, Servicios Residenciales Para Mayores, SA, para el ciclo formativo de Grado Medio en Atenci\u00f3n a Personas en Situaciones de Dependencia del IES Joaqu\u00edn Sama de San Vicente de Alc\u00e1ntara, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 19 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254858 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y PUENTE REAL, SERVICIOS RESIDENCIALES PARA MAYORES, SA, PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO MEDIO EN ATENCI\u00d3N A PERSONAS EN SITUACIONES DE DEPENDENCIA DEL IES JOAQU\u00cdN SAMA DE SAN VICENTE DE ALC\u00c1NTARA. M\u00e9rida, 13 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Puente Real, Servicios Residenciales Para Mayores, SA, con CIF A10140523 y domicilio en calle Federico Mayor de Zaragoza, s/n, c\u00f3digo postal 06006, Bada - joz, con tel\u00e9fono de contacto ________________, correo ___________________________- y Don Jacinto Mateo Ruiz, como administrador y representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio entre las entidades a las que representan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254859 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional podr\u00e1n suscribir convenios con empresas del sector correspondiente, de acuer - do con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 10 estudiantes, del ciclo formativo de Grado Medio en Atenci\u00f3n a Personas en Situaciones de Dependencia (SSC2-1), desarrollar\u00e1n las activi - dades formativas programadas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las dependencias pertenecientes a la empresa Puente Real, Servicios Residencia - les Para Mayores, SA. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254860 Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses. Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Joaqu\u00edn Sama de San Vicente de Alc\u00e1ntara, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dis - posici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254861 colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora. D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de Grado Medio de Atenci\u00f3n a Personas en Situaciones de Dependencia (SSC2-1), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organizativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254862 Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio suscrito entre el centro educativo y la empresa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, y asistencia a clase durante el primer trimestre del primer curso y la motivaci\u00f3n del alumnado en caso de empate.XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254863 Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ........ euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ............ euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de ............ euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscri - biendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condiciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254864 b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio, inadecuaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidad no justificadas, previa audiencia del intere - sado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOEl representante legal de Puente Real, Servicios Residenciales Para Mayores, SA D. JACINTO MATEO RUIZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254865 RESOLUCI\u00d3N de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Preving Consultores, SL, para los ciclos formativos de Gesti\u00f3n Administrativa y de Administraci\u00f3n y Finanzas en el IES Albarregas de M\u00e9rida. (2022063151) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 14 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Preving Consultores, SL, para los ciclos formativos de Gesti\u00f3n Adminis - trativa y de Administraci\u00f3n y Finanzas en el IES Albarregas de M\u00e9rida, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Re - gistro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 19 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254866 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y PREVING CONSULTORES, SL, PARA LOS CICLOS FORMATIVOS DE GESTI\u00d3N ADMINISTRATIVA Y DE ADMINISTRACI\u00d3N Y FINANZAS EN EL IES ALBARREGAS DE M\u00c9RIDA. M\u00e9rida, 14 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Preving Consultores, SL, con CIF B06290241 y domicilio en c/ Joaqu\u00edn S\u00e1nchez Valverde 1-3-5, c\u00f3digo postal 06806 Badajoz, con tel\u00e9fono de contacto ______________, correo electr\u00f3nico ________________________ y Do\u00f1a Mar\u00eda Evangelina Mateos Gonz\u00e1lez como representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio es la colaboraci\u00f3n entre las entidades a las que re - presentan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254867 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional podr\u00e1n suscribir convenios de colaboraci\u00f3n con empresas del sector correspon - diente, de acuerdo con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de un proyecto de Forma - ci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 2 estudiantes, de los ciclos formativos en Gesti\u00f3n Administrativa (ADG 2-1) y en Administraci\u00f3n y Finanzas (ADG 3-1), desarrollar\u00e1n las activi - dades formativas programadas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las dependencias pertenecientes a la empresa Preving Consultores, SL. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254868 Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Albarregas de M\u00e9rida, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el Departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio de colaboraci\u00f3n. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dispo - sici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254869 D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de los ciclos formativos en Gesti\u00f3n Administrativa (ADG 2-1) y en Administraci\u00f3n y Finanzas (ADG 3-1), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del pro - yecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organizativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma. Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254870 b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito entre el centro educativo y la empre - sa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, asistencia a clase, actitud, esfuerzo y motivaci\u00f3n del alumnado, consideraciones a tener en cuenta para determinar su incorporaci\u00f3n o no a la empresa o centro de trabajo. Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ....... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ........... euros/mes. X X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254871 Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de ........... euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio de colaboraci\u00f3n. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribiendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condi - ciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254872 c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n, inadecua - ci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidades no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOLa representante legal de Preving Consultores, SL D\u00d1A. MAR\u00cdA EVANGELINA MATEOS GONZ\u00c1LEZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254873 RESOLUCI\u00d3N de 19 de octubre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Extredauto, SL, para los ciclos formativos de Grado Medio en Carrocer\u00eda y Electromec\u00e1nica de Veh\u00edculos Autom\u00f3viles del IES Em\u00e9rita Augusta de M\u00e9rida. (2022063152) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 13 de octubre de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Extredauto, SL, para los ciclos formativos de Grado Medio en Carrocer\u00eda y Electromec\u00e1nica de Veh\u00edculos Autom\u00f3viles del IES Em\u00e9rita Augusta de M\u00e9rida, de confor - midad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 19 de octubre de 2022. La Secretaria General. PA, Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021 La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254874 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y EXTREDAUTO, SL, PARA LOS CICLOS FORMATIVOS DE GRADO MEDIO EN CARROCER\u00cdA Y ELECTROMEC\u00c1NICA DE VEH\u00cdCULOS AUTOM\u00d3VILES DEL IES EM\u00c9RITA AUGUSTA DE M\u00c9RIDA. M\u00e9rida, 13 de octubre de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Extredauto, SL, con CIF B06350391 y domicilio en Ctra. Nacional V km 340, c\u00f3digo postal 06800 M\u00e9rida, Badajoz, con tel\u00e9fono de contacto ______________ y correo electr\u00f3nico __________________________ y D. Francisco Javier Mart\u00edn Mu\u00f1oz, como representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio es la colaboraci\u00f3n entre las entidades a las que re - presentan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras. 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254875 profesional podr\u00e1n suscribir convenios de colaboraci\u00f3n con empresas del sector correspon - diente, de acuerdo con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de un proyecto de Forma - ci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 4 estudiantes, de los ciclos formativos de Grado Medio en Carrocer\u00eda (TMV2-1) y en Electromec\u00e1nica de Veh\u00edculos Autom\u00f3viles (TMV2-2), de - sarrollar\u00e1n las actividades formativas programadas en el Anexo IIIa y Anexo IIIb, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las dependencias pertenecientes a la empresa Extredauto, SL. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254876 Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Em\u00e9rita Augusta, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el Departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio de colaboraci\u00f3n. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dispo - sici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254877 Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora. D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de los ciclos formativos de Grado Medio en Carrocer\u00eda (TMV2-1) y en Electromec\u00e1nica de Veh\u00edculos Autom\u00f3viles (TMV2-2), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254878 Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual. b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito entre el centro educativo y la empre - sa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. Otros (especificar): calificaciones, asistencia a clase, actitud, esfuerzo y motivaci\u00f3n del alumnado, consideraciones a tener en cuenta para determinar su incorporaci\u00f3n o no a la empresa o centro de trabajo.X X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254879 Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ......... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ............ euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de ............ euros/mes. No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio de colaboraci\u00f3n. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribiendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condi - ciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: No. S\u00ed 1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9simo primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: 1. Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.X XN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254880 a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n, inadecua - ci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidades no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo (PD, Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre). D. RUB\u00c9N RUBIO POLOEl representante legal de Extredauto, SL D. FRANCISCO JAVIER MART\u00cdN MU\u00d1OZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254881 RESOLUCI\u00d3N de 2 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica, por la que se acuerda la remisi\u00f3n del expediente administrativo correspondiente al recurso contencioso-administrativo tramitado por el procedimiento ordinario n.\u00ba 526/2022 interpuesto ante el Tribunal Superior de Justicia de Extremadura y se emplaza a los posibles interesados en el mismo. (2022063328) Ante el Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, se ha interpuesto recurso contencioso- administrativo con n\u00famero de Procedimiento Ordinario 526/2022, promovido por la Federa - ci\u00f3n de Atenci\u00f3n a la Ciudadan\u00eda de la Uni\u00f3n Sindical Obrera (FACUSO), contra la Resoluci\u00f3n de 1 de agosto de 2022, de la Vicepresidenta Primera y Consejera de Hacienda y Adminis - traci\u00f3n P\u00fablica, por la que se dispone la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura, de desarrollo de los procesos de estabilizaci\u00f3n del empleo temporal en el \u00e1mbito de Administraci\u00f3n General de la Junta de Extremadura (DOE n\u00fam. 151, de 5 de agosto). En consecuencia y de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 48 y 49 de la ley 29/1998 de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa, y dando cumpli - miento al requerimiento efectuado por la Sala de lo Contencioso-administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, se acuerda la remisi\u00f3n del expediente administrativo y se emplaza a los posibles interesados en el mismo, para que puedan personarse en ese tribu - nal, si a su derecho conviniera, en el plazo de nueve d\u00edas, a contar desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. De personarse fuera del plazo indicado, se les tendr\u00e1 por parte para los tr\u00e1mites no preclui - dos, continuando con el procedimiento por sus tr\u00e1mites y sin que haya lugar a practicarles en estrados o en cualquier otra forma, notificaciones de clase alguna. M\u00e9rida, 2 de noviembre de 2022. El Director General de Funci\u00f3n P\u00fablica, FRANCISCO JAVIER GASPAR NIETO N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254882 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO RESOLUCI\u00d3N de 28 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en el Registro de Convenios y Acuerdos Colectivos de Trabajo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y se dispone la publicaci\u00f3n del texto del Convenio Colectivo de sector \"Hosteler\u00eda de la provincia de Badajoz\". (2022063350) Visto el texto del Convenio Colectivo de trabajo de sector \"Hosteler\u00eda de la Provincia de Bada - joz\" -c\u00f3digo de convenio 06000295011981- que fue suscrito con fecha 6 de octubre de 2022, de una parte, por representantes de CETEX Y COEBA, en representaci\u00f3n de los empresarios y de otra, por las organizaciones sindicales UGT, CCOO y CSIF, en representaci\u00f3n de los tra - bajadores. Y de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 90, apartados 2 y 3, del Real Decreto Legis - lativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Es - tatuto de los Trabajadores, Real Decreto 713/2010, de 28 de mayo sobre registro y dep\u00f3sito de convenios y acuerdos colectivos de trabajo, y Decreto 187/2018, de 13 de noviembre, por el que se crea el Registro de Convenios y Acuerdos Colectivos de Trabajo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, Esta Direcci\u00f3n General de Trabajo RESUELVE: Primero. Ordenar su inscripci\u00f3n en el Registro de Convenios y Acuerdos Colectivos de Traba - jo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Segundo. Disponer su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, 28 de octubre de 2022. La Directora General de Trabajo, SANDRA PACHECO MAYAN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254883 CONVENIO COLECTIVO PROVINCIAL DE HOSTELER\u00cdA PARA LA PROVINCIA DE BADAJOZ A\u00d1O 2020-2021-2022-2023 CAPITULO I Preambulo El presente Convenio Colectivo ha sido pactado entre las Centrales Sindicales CCOO, UGT y CSIF. y las Asociaciones Empresariales CETEX y COEBA . Ambas partes se reconocen legitima - ci\u00f3n y representaci\u00f3n suficiente para acordar las disposiciones que a continuaci\u00f3n se detallan: Art\u00edculo 1. \u00c1mbito territorial. El presente Convenio Colectivo es de aplicaci\u00f3n para toda la provincia de Badajoz. Art\u00edculo 2. \u00c1mbito funcional. El presente Convenio Colectivo es de aplicaci\u00f3n a las Empresas y a las personas trabajadoras del sector de hosteler\u00eda. Se incluyen en el sector de hosteler\u00eda las empresas, cualquiera que sea su titularidad y objeto social, que realicen en instalaciones fijas o m\u00f3viles, ya sea de ma - nera permanente, estacional o temporal, actividades de alojamiento de clientes en hoteles, hostales, residencias, viviendas comercializadas con fines tur\u00edsticos, apartamentos que pres - ten alg\u00fan servicio hostelero, balnearios, albergues, pensiones, moteles, alojamientos rurales, centros de camping y, en general, todos aquellos establecimientos que presten servicios de hospedaje a clientes; asimismo, se incluyen las empresas que presten actividades de servicio de comida y bebida para su consumo por el cliente, en restaurantes, catering, comedores colectivos, cadenas de restauraci\u00f3n moderna; locales de comida playa, pubs, terrazas de veladores, quioscos, cruasanter\u00edas, helader\u00edas, choco - gastrobares, salas de baile o discotecas, caf\u00e9s-teatro, tablaos, billares y salones recreativos, as\u00ed como los servicios de comidas o bebidas en casinos de juego y bingos. Igualmente estar\u00e1 incluido el servicio de reparto de comidas elaboradas o preparadas y bebi - das, a pie o en cualquier tipo de veh\u00edculo que no precise autorizaci\u00f3n administrativa estable - cida por la normativa de transporte, como prestaci\u00f3n de servicio propio del establecimiento o por encargo de otra empresa, incluidas las plataformas digitales o a trav\u00e9s de las mismas. Las organizaciones firmantes del presente convenio y las empresas afectadas por su \u00e1mbito funcional, garantizan la igualdad de oportunidad entre hombres y mujeres, as\u00ed como la no discriminaci\u00f3n por cuesti\u00f3n de raza, religi\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n, de conformidad con N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254884 la legislaci\u00f3n vigente nacional, jurisprudencia y directivas comunitarias. Se pondr\u00e1 especial atenci\u00f3n en cuanto al cumplimiento de estos preceptos en: Acceso al empleo. Estabilidad en el empleo. Igualdad salarial en trabajos de igual valor. Formaci\u00f3n y Promoci\u00f3n profesional. Ambiente laboral exento de acoso sexual. Art\u00edculo 3. Ambito personal. El presente Convenio Colectivo afectar\u00e1 a todas las personas trabajadoras, tanto fijas como eventuales o interinas, empleadas en las empresas incluidos en los \u00e1mbitos de los art\u00edculos 1 y 2, as\u00ed como a las personas trabajadoras que dependiendo de empresas de trabajo tem - poral (ETT.) est\u00e9n durante la vigencia del mismo realizando trabajos propios del sector para la empresa principal. No obstante, se exceptuar\u00e1 del \u00e1mbito personal del presente Convenio: a) La relaci\u00f3n de los servicios de los funcionarios p\u00fablicos se regula por el Estatuto de la funci\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como la del personal al servido del Estado, las Corporaciones Loca - les, y las Entidades P\u00fablicas Aut\u00f3nomas, cuando al amparo de una Ley, a dicha relaci\u00f3n se regule por normas administrativas o estatutarias. b) Las prestaciones personales obligatorias. c) La actividad que se limite, pura y simplemente, al mero desempe\u00f1o del cargo de Con - sejero o miembro de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de las empresas que revistan la forma Jur\u00eddica de sociedad y siempre que su actividad en la empresa s\u00f3lo comporte la realizaci\u00f3n de cometidos inherentes al cargo. d) Los trabajos realizados a t\u00edtulo de amistad, benevolencia o buena vecindad. e) Los trabajos familiares, salvo que se demuestre la condici\u00f3n de asalariado de quienes lo llevan a cabo. Se considerar\u00e1n familiares a estos efectos, siempre que convivan con el empresario o c\u00f3nyuge, los descendientes y dem\u00e1s parientes por consanguinidad o afinidad hasta el segundo grado inclusive, y en su caso, por adopci\u00f3n. f) La actividad de personas que intervengan en operaciones mercantiles por cuenta de uno o m\u00e1s empresarios, siempre que queden personalmente obligados a responder del buen fin de la operaci\u00f3n asumiendo riesgos y ventura de la misma.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254885 Art\u00edculo 4. \u00c1mbito temporal. El presente Convenio Colectivo entrar\u00e1 en vigor a todos los efectos el d\u00eda 1 de enero de 2.020, independientemente de la fecha de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura o Bole - t\u00edn Oficial de la Provincia y su duraci\u00f3n ser\u00e1 hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2023 Articulo 5. Denuncia y pr\u00f3rroga. Este convenio quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente denunciado sin necesidad de preaviso a su venci - miento. No obstante, el convenio mantendr\u00e1 su vigencia hasta la consecuci\u00f3n de un nuevo acuerdo, a los efectos de garantizar el mantenimiento de las condiciones sociales y salariales que garanticen un marco de estabilidad en el \u00e1mbito de las relaciones laborales establecidas entre las empresas y las personas trabajadoras afectadas por el mismo. CAPITULO II Art\u00edculo 6. Comisi\u00f3n Paritaria Para velar por la aplicaci\u00f3n, cumplimiento e interpretaci\u00f3n de lo estipulado en este Convenio, se crea una Comisi\u00f3n Paritaria compuesta por cuatro miembros de la representaci\u00f3n Empre - sarial (CETEX-2 y COEBA-2) y cuatro de las Centrales Sindicales CC.OO (2),U.G.T. (1) y CSIF (1) En las reuniones a celebrar podr\u00e1n estar asistidos por los asesores que tengan por convenien - te e igualmente podr\u00e1n asignar a sus sustitutos en las personas que as\u00ed convengan. Ser\u00e1n atribuciones de esta Comisi\u00f3n las siguientes: a) Interpretaci\u00f3n y seguimiento de aplicaci\u00f3n del presente Convenio. b) Resoluci\u00f3n de las discrepancias sobre equiparaci\u00f3n de las antiguas categor\u00edas a las ya establecidas en el presente Convenio y que provienen del acuerdo laboral de \u00e1mbito estatal para el sector de hosteler\u00eda. c) Conocimiento y resoluci\u00f3n de los conflictos colectivos derivados de la aplicaci\u00f3n e inter - pretaci\u00f3n del Convenio. En estos casos ser\u00e1 preceptiva la intervenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Paritaria, con car\u00e1cter previo a la v\u00eda jurisdiccional. d) Mediaci\u00f3n y arbitraje para la soluci\u00f3n de controversias colectivas de la aplicaci\u00f3n e in - terpretaci\u00f3n del Convenio. e) Tantas otras como cada parte entienda oportunas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254886 CETEX: Avda Adolfo D\u00edaz Ambrona Servicios, Avda Juan Carlos I n.\u00ba47, 06800-M\u00e9rida(Badajoz). U.G.T. Federaci\u00f3n de Servicios, Movilidad y Consumo, C/Legua n.\u00ba 17 -2\u00aa 06800 5-06800 M\u00e9rida(Badajoz). Articulo 7. Subrogaci\u00f3n. Con el fin de regular la estabilidad en el empleo de las personas trabajadoras del sector, cuan - do la empresa pierda la adjudicaci\u00f3n de los servicios de un centro de trabajo, ya sea a trav\u00e9s de un contrato p\u00fablico o privado, la persona trabajadora pasar\u00e1 a la plantilla de la empresa adjudicataria, la cual deber\u00e1 respetar a la persona trabajadora todos los derechos laborales que tuviera reconocidos en su anterior empresa, incluso la antig\u00fcedad consolidada. La empresa cesante en el servicio deber\u00e1 preavisar documentalmente al personal afectado la resoluci\u00f3n del contrato de arrendamiento de servicio. Tambi\u00e9n deber\u00e1 notificar la subrogaci\u00f3n a la nueva empresa, con todos los datos relativos a la plantilla . La subrogaci\u00f3n descrita anteriormente tendr\u00e1 con relaci\u00f3n a los trabajadores y trabajadoras, las siguientes cl\u00e1usulas: a) No se podr\u00e1n subrogar a las personas trabajadoras que hayan estado vinculados con anterioridad a un a\u00f1o a la empresa cesante en otro centro de trabajo distinto del subrogado. b) Tampoco se subrogar\u00e1n a las personas trabajadoras que tengan una antig\u00fcedad en la empresa cesante inferior a cuatro meses. c) Solamente ser\u00e1n objeto de subrogaci\u00f3n las personas trabajadoras que hayan sido con - tratados para ese centro de trabajo. Las empresas y las personas trabajadoras que entiendan que no procede la aplicaci\u00f3n de este art\u00edculo, deber\u00e1n remitirlo a la Comisi\u00f3n Paritaria de este Convenio, la cual emitir\u00e1 informe en el plazo de siete d\u00edas h\u00e1biles. Si las partes no est\u00e1n de acuerdo con dicho informe pueden recurrir a la jurisdicci\u00f3n competente.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254887 CAPITULO III Contrataciones, ascensos y trabajos de distinta categor\u00eda Art\u00edculo 8. Contratos de trabajo. La contrataci\u00f3n de las personas trabajadoras afectados por el presente Convenio Colectivo, se efectuar\u00e1 de acuerdo a las siguientes modalidades de contrataci\u00f3n: A. Contratos a tiempo parcial. La jornada de las personas trabajadoras contratadas bajo esta modalidad, ser\u00e1 como m\u00edni - mo de tres horas diarias de trabajo. Todos los trabajadores/as contratados con este tipo de contrato y cuya jornada sea igual o inferior a 5 horas de trabajo diario, realizar\u00e1 su jornada de forma continuada. Las personas trabajadoras que estando contratadas bajo la modalidad de contratos a tiem - po parcial que realicen horas complementarias en los t\u00e9rminos establecidos en el estatuto de los trabajadores, previa solicitud por escrito a la empresa consolidar\u00e1n el 30% de las horas complementarias realizadas en el ejercicio inmediatamente anterior, debiendo la empresa ampliar la jornada de la persona trabajadora en el porcentaje que corresponda, siendo de aplicaci\u00f3n a partir de enero de 2023 a efectos de computo de realizaci\u00f3n de horas complementarias pudiendo las personas trabajadoras solicitar el incremento de jor - nada a partir del 1 de enero de 2024. B. Contratos fijos. Las personas trabajadoras admitidas en la empresa sin pactar modalidad especial alguna en cuanto a su duraci\u00f3n son fijos o por tiempo indefinido. C. Contratos temporales. Se estar\u00e1 a lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente. D. Contratos formativos. En esta materia se estar\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo 11 del Estatuto de los Trabajadores y/o en lo dispuesto en el acuerdo laboral de hosteler\u00eda, salvo en materia de retribuci\u00f3n , donde los trabajadores y trabajadoras afectados por estos contratos formativos en cual - quiera de su modalidad percibir\u00e1n el 85% del Salario Base y el 100% de los complementos salariales del Grupo profesional para el que se est\u00e1 formando, as\u00ed como el 100% de los complementos econ\u00f3micos extra salariales y derechos sociales.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254888 En el momento del preaviso y/o comunicaci\u00f3n de finalizaci\u00f3n de prestaci\u00f3n de servicios cualquiera que sea el motivo, se entregar\u00e1 a la persona trabajadora propuesta de docu - mento de liquidaci\u00f3n de las cantidades adeudadas. La persona trabajadora podr\u00e1 solicitar la presencia de un representante de los trabajadores y/o representante legal de un sindi - cato en el momento de proceder a la firma del recibo de finiquito. En lo no regulado en este art\u00edculo, se estar\u00e1 a lo dispuesto en el ALEH. E. Contratos fijos discontinuos. El contrato por tiempo indefinido fijo-discontinuo se concertar\u00e1 para la realizaci\u00f3n de tra - bajos de naturaleza estacional o vinculados a actividades productivas de temporada, o para el desarrollo de aquellos que no tengan dicha naturaleza pero que, siendo de presta - ci\u00f3n intermitente, tengan periodos de ejecuci\u00f3n ciertos, determinados o indeterminados. El contrato fijo-discontinuo podr\u00e1 concertarse para el desarrollo de trabajos consistentes en la prestaci\u00f3n de servicios en el marco de la ejecuci\u00f3n de contratas mercantiles o admi - nistrativas que, siendo previsibles, formen parte de la actividad ordinaria de la empresa. En la contrataci\u00f3n a tiempo parcial de personal fijo discontinuo. Por aplicaci\u00f3n de lo dis - puesto en el art\u00edculo 16 ET, al requerirlo y justificarlo las peculiaridades de la actividad de este sector, los contratos suscritos bajo la modalidad de fijo discontinuo podr\u00e1n realizar la jornada a tiempo parcial, tanto para horas al d\u00eda como d\u00edas a la semana o al mes. Esta posibilidad deber\u00e1 figurar pactada por escrito en el correspondiente contrato de trabajo, debiendo constar el n\u00famero de horas a prestar bajo esta modalidad de a tiempo parcial y su distribuci\u00f3n. La jornada m\u00ednima diaria para los contratos fijos discontinuos a tiempo parcial ser\u00e1 de 4 horas. A las personas trabajadoras fijas discontinuas se les garantizar\u00e1 un periodo de actividad de al menos 120 d\u00edas naturales dentro de cada a\u00f1o, independientemente de la jornada laboral del trabajador. Dentro de la garant\u00eda de ocupaci\u00f3n se computar\u00e1n todos los d\u00edas que el trabajador figure en alta o situaci\u00f3n asimilada al alta en seguridad social, as\u00ed como las suspensiones legales del contrato de trabajo. Los periodos de actividad garantizados no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n durante el a\u00f1o de inicio de la relaci\u00f3n laboral fija-discontinua cuando haya una imposibilidad temporal manifiesta que impida su cumplimiento, siendo en este supuesto el periodo de garant\u00eda la parte proporcional resultante en relaci\u00f3n con el periodo de actividad pendiente de realizar por parte de la empresa. La empresa deber\u00e1 realizar el llamamiento por escrito a las personas trabajadoras o por otro medio que permita dejar constancia de la debida notificaci\u00f3n a la persona interesada, N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254889 siendo obligaci\u00f3n del trabajador mantener actualizados cualquiera de los medios h\u00e1biles rese\u00f1ados con anterioridad. El preaviso deber\u00e1 realizarse con una antelaci\u00f3n no inferior a siete d\u00edas naturales, en caso de que el preaviso sea inferior, si la persona trabajadora lo acepta, ser\u00e1 v\u00e1lido. En este \u00faltimo supuesto la negativa de la persona trabajadora no computar\u00e1 a los efectos de baja voluntaria. Las personas trabajadoras que sin causa justificada rechazaran o no contestaran el llama - miento dentro de las 72 horas siguientes de efectuado el mismo, causar\u00e1 baja voluntaria en la empresa. El llamamiento deber\u00e1 realizarse por orden de antig\u00fcedad en la empresa dentro de cada especialidad en el puesto de trabajo y grupo profesional. El llamamiento por tanto se rea - lizar\u00e1 por antig\u00fcedad, y en el caso de requerirse para un llamamiento en concreto una formaci\u00f3n adecuada al puesto de trabajo se valorar\u00e1 la formaci\u00f3n acreditada o excepcio - nalmente requerida, comunic\u00e1ndose en cada caso a la RLT y a las personas trabajadoras afectadas. La interrupci\u00f3n se realizar\u00e1 por el orden inverso, cesando primero el de menor antig\u00fce - dad, salvo aquellos trabajadores y trabajadoras con garant\u00eda de ocupaci\u00f3n que no hayan cumplido la misma, en cuyo caso tendr\u00e1n preferencia de permanencia \u00e9stos. En todo caso ver\u00e1 interrumpido, y por tanto la persona trabajadora finalizar\u00e1 su periodo de llamamiento, aquella que haya cubierto su garant\u00eda de ocupaci\u00f3n y tenga suspendido el contrato de tra - bajo por alguna de las causas previstas legalmente, salvo que, en el momento de la inte - rrupci\u00f3n se pueda prever o conocer con antelaci\u00f3n, que la causa que origina la suspensi\u00f3n ser\u00e1 de corta duraci\u00f3n y har\u00e1 posible que se puedan prestar los servicios del trabajador la mayor parte del periodo que se estime vayan a precisarse los mismos. La falta de incorporaci\u00f3n al llamamiento no supondr\u00e1 la p\u00e9rdida del turno en el orden que la persona trabajadora tenga en el censo correspondiente cuando este se encuentre en situaci\u00f3n de incapacidad temporal, en per\u00edodo de descanso por nacimiento y cuidado del menor o excedencia con derecho a reserva del puesto de trabajo. En los casos de exceden - cias voluntarias el trabajador o trabajadora perder\u00e1 el turno que tuviera en el censo co - rrespondiente por el que se regula la orden de llamamiento, conservando s\u00f3lo un derecho preferente al reingreso en las vacantes de igual o similar categor\u00eda a la suya que hubiera o se produjeran en la empresa. F. Contratos fijos discontinuos de corta duraci\u00f3n. Dadas las especiales circunstancias del sector los contratos fijos discontinuos que se rea - licen para la realizaci\u00f3n de eventos como: banquetes, convites, fiestas, celebraciones y N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254890 similares, de car\u00e1cter puntual y de corta duraci\u00f3n, adem\u00e1s de para actividades de tempo - rada de corta duraci\u00f3n tales como la atenci\u00f3n de piscinas, campamentos, espacios de ocio y similares, se regir\u00e1n por las siguientes peculiaridades: El per\u00edodo m\u00ednimo de actividad ser\u00e1 de 60 d\u00edas naturales o de 176 horas, independiente - mente de la jornada laboral de la persona trabajadora, siempre y cuando el trabajador o trabajadora no rechazara o no contestara a alg\u00fan llamamiento durante el a\u00f1o. Dentro de la garant\u00eda de ocupaci\u00f3n se computar\u00e1n todos los d\u00edas que la persona trabajadora figure en alta o situaci\u00f3n asimilada al alta en seguridad social, as\u00ed como las suspensiones legales del contrato de trabajo. Los periodos de actividad garantizados no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n durante el a\u00f1o de inicio de la relaci\u00f3n laboral fija-discontinua cuando haya una imposibilidad temporal manifiesta que impida su cumplimiento, siendo en este supuesto el periodo de garant\u00eda la parte propor - cional resultante en relaci\u00f3n con el periodo de actividad pendiente de realizar por parte de la empresa. El contrato de trabajo deber\u00e1 recoger expresamente el tipo de periodo m\u00ednimo de actividad al que se acogen las partes. Las personas trabajadoras tendr\u00e1n la posibilidad de renunciar a 5 llamamientos anuales. El trabajador o trabajadora que rechazara o no contestara al llamamiento dentro de las 24 horas siguientes de efectuado el mismo, perder\u00e1 los derechos que hasta ese momento hubiese generado en el orden de llamamiento, causando baja voluntaria en la empresa cuando rechazase o no contestase a 5 llamamientos anuales sin causa justificada. Se garantizar\u00e1n como m\u00ednimo 4 horas de servicio los d\u00edas efectivos de trabajo. Los llamamientos se realizar\u00e1n con un m\u00ednimo de 48 horas de antelaci\u00f3n y en los casos de urgencia con 24 horas al inicio del servicio. En caso de que el preaviso sea inferior, si la persona trabajadora lo acepta, ser\u00e1 v\u00e1lido. En este \u00faltimo supuesto la negativa de la persona trabajadora no computar\u00e1 a los efectos de baja voluntaria. Si la empresa precisara contratar a un trabajador o trabajadora con la condici\u00f3n de fijo ordinario lo seleccionar\u00e1 de entre las personas trabajadoras fijas discontinuas de la misma especialidad si las hubiese, teniendo en cuenta la formaci\u00f3n, m\u00e9ritos, antig\u00fcedad, as\u00ed como las facultades organizativas empresariales, debiendo comunicar previamente a la RLT. Art\u00edculo 9. Ascensos. Los trabajadores y las trabajadoras del sector de hosteler\u00eda tienen derecho en la relaci\u00f3n la - boral a la promoci\u00f3n profesional en el trabajo.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254891 Los ascensos se producir\u00e1n teniendo en cuenta la formaci\u00f3n, m\u00e9ritos y antig\u00fcedad del tra - bajador y trabajadora, conforme a las facultades organizativas y directivas del empresario. Los ascensos y la promoci\u00f3n profesional en la empresa se ajustar\u00e1n a criterios y sistemas que tengan como objetivo garantizar la ausencia de discriminaci\u00f3n directa o indirecta entre mujeres y hombres, pudiendo establecerse medidas de acci\u00f3n positiva dirigidas a eliminar o compensar situaciones de discriminaci\u00f3n. Cuando en una empresa se produzca vacante en un puesto de trabajo, antes de proceder a la contrataci\u00f3n de un nuevo trabajador o trabajadora se ofertar\u00e1 la promoci\u00f3n interna a personas que desempe\u00f1en funciones de inferior ocupaci\u00f3n o grupo profesional, siempre que cuenten con la titulaci\u00f3n exigida y la formaci\u00f3n profesional adecuada para ocupar el puesto, de acuerdo en todo caso con las facultades organizativas y directivas del empresario, y siem - pre que la normativa legal no establezca lo contrario. Los representantes legales de los trabajadores recibir\u00e1n informaci\u00f3n peri\u00f3dica sobre la evo - luci\u00f3n de la promoci\u00f3n profesional en la empresa, pudiendo emitir informes sobre la misma. Los ayudante o asistentes, de las distintas \u00e1reas funcionales con un m\u00ednimo de antig\u00fcedad de dos a\u00f1os en la empresa, pasar\u00e1n autom\u00e1ticamente a la categor\u00eda profesional superior y percibir\u00e1n el salario que a estas les correspondan. Art\u00edculo 10. Movilidad funcional. Se estar\u00e1 a lo dispuesto el Acuerdo Laboral de \u00c1mbito Estatal para el Sector de Hosteler\u00eda (ALEH), vigente en cada momento. CAPITULO IV Jornada, descanso semanal, calendario laboral, vacaciones, festivo. Excedencias y licencias Art\u00edculo 11. Jornada anual. Se establece una jornada anual de 1.784 horas que en c\u00f3mputo semanal ser\u00e1 de 40 horas. Las empresas incluidas en el \u00e1mbito funcional del presente convenio, tendr\u00e1n la posibilidad de flexibilizar la jornada laboral con un cr\u00e9dito anual de 178 horas, equivalentes a un 10 % de la jornada anual. La flexibilizaci\u00f3n, consistir\u00e1 en la posibilidad que tendr\u00e1 el empresario de ampliar la jornada hasta un m\u00e1ximo de 9 horas diarias para los contratos a jornada completa y de 5 horas como m\u00e1ximo para los contratos iguales o inferiores a los contratos de media jornada, respetando N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254892 en todo caso las 12 horas de descanso entre el final de una jornada y el inicio de la siguiente, as\u00ed como los dos d\u00edas de descanso establecidos en el art\u00edculo 12 del presente texto. El exceso de horas provocado por dicha ampliaci\u00f3n, deber\u00e1 ser compensado dentro de los tres meses siguientes al que tuvo lugar, acumulado preferiblemente en jornadas completas. En caso de no ser compensadas en los t\u00e9rminos referidos anteriormente, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de horas extraordinarias a los efectos de su retribuci\u00f3n salarial. Si la flexibilizaci\u00f3n de la jornada, consistiese a una reducci\u00f3n de la jornada diaria, los traba - jadores/as afectados, realizar\u00e1n su jornada de manera continuada, respetando en todo caso, los l\u00edmites establecidos para trabajadores/as a tiempo parcial establecidos en el art\u00edculo 8.A., del presente texto. De la misma forma, las empresas incluidas en el \u00e1mbito funcional del presente convenio ten - dr\u00e1n la posibilidad de flexibilizar el calendario laboral anual con una bolsa o cr\u00e9dito m\u00e1ximo anual de 3 d\u00edas o 24 horas por trabajador, debiendo comprenderse en todo caso dichas horas, para su c\u00f3mputo, dentro de las 178 horas, equivalentes al 10% de la jornada anual, previstas para la flexibilizaci\u00f3n de la jornada laboral en este mismo art\u00edculo. Las empresas que pretendan hacer uso de la flexibilizaci\u00f3n de la jornada laboral y/o del ca - lendario laboral deber\u00e1n cumplir los siguientes tr\u00e1mites: 1. Notificaci\u00f3n de su decisi\u00f3n al trabajador/a afectado y de los t\u00e9rminos de la misma con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de cinco d\u00edas, salvo causa de fuerza mayor que impida respetar dicho plazo. En todo caso, el trabajador/a deber\u00e1 cumplir con la decisi\u00f3n empresarial, reserv\u00e1ndose este/a el derecho a impugnar dicha imposici\u00f3n en caso de disconformidad con la misma ante la Administraci\u00f3n competente en la materia, dentro de los veinte d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la recepci\u00f3n de la notificaci\u00f3n. 2. Notificaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n Paritaria del convenio explicando los t\u00e9rminos en los que con - siste dicha flexibilizaci\u00f3n, acompa\u00f1ando obligatoriamente una copia debidamente sella - da y firmada tanto por la empresa como por la representaci\u00f3n legal de los trabajadores del calendario laboral de la empresa en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 13 del presente convenio, as\u00ed como copia del acuse de recibo de la comunicaci\u00f3n realizada a los/las trabajadores/as afectados. Dicha comunicaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse con cinco d\u00edas de antelaci\u00f3n a la pretendida flexibilizaci\u00f3n, salvo causa de fuerza mayor que impida respetar dicho plazo. Quedan excluidos de la flexibilizaci\u00f3n horaria, aquellos/as trabajadores/as que se encuentren en situaci\u00f3n de reducci\u00f3n de jornada por guarda y/o custodia legal, en cualquiera de los t\u00e9r - minos establecidos en la legislaci\u00f3n vigente.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254893 Art\u00edculo 12. Descanso semanal. Por unidad de empresa con siete o m\u00e1s personas trabajadoras se establece un descanso se - manal de dos d\u00edas ininterrumpidos. En las empresas con menos de siete personas trabajadoras se establecen un descanso sema - nal de dos d\u00edas, preferentemente ininterrumpidos. Los d\u00edas de descanso deben de ser d\u00edas completos, no contemplando como medio d\u00eda de des - canso, la tarde de cierre del centro de trabajo. Art\u00edculo 13. Calendario laboral. El calendario laboral se elaborar\u00e1 de mutuo acuerdo entre empresa y personas trabajadoras antes de la finalizaci\u00f3n del a\u00f1o anterior de su entrada en vigor, para su p\u00fablico conocimiento. El calendario laboral deber\u00e1 comprender por cada persona trabajadora: \u2014 El horario laboral. \u2014 Los d\u00edas de descanso semanal. \u2014 Las vacaciones anuales. \u2014 El disfrute de los festivos. \u2014 Los turnos y el sistema peri\u00f3dico o rotativo de los mismos. Las modificaciones a cualquiera de estos aspectos deber\u00e1n contar con el acuerdo, aparte de la propia persona trabajadora, de los representantes legales de los trabajadores. En caso contrario, s\u00f3lo podr\u00e1 modificarse con el acuerdo de la autoridad laboral seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 41 del Estatuto de los Trabajadores. En cuanto a la modificaci\u00f3n del calendario laboral por flexibilizaci\u00f3n de la jornada laboral, se estar\u00e1 en todo caso en lo dispuesto al art\u00edculo 11 del presente convenio. Art\u00edculo 14. Vacaciones. Las vacaciones para el personal afectado por el presente Convenio tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de treinta y un d\u00edas naturales. El calendario de vacaciones se confeccionar\u00e1 de acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 13 del presente Convenio.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254894 Cuando el periodo de vacaciones fijado en el calendario de vacaciones de la empresa al que se refiere el p\u00e1rrafo anterior coincida en el tiempo con una incapacidad temporal derivada del embarazo, el parto o la lactancia natural o con el periodo de suspensi\u00f3n de contrato previsto en el art\u00edculo 48.4 y 48.bis del Estatuto de los Trabajadores, se tendr\u00e1 derecho a disfrutar las vacaciones en fecha distinta a la de la incapacidad temporal o a la del disfrute del permiso que por aplicaci\u00f3n de dicho precepto le correspondiera, al finalizar el periodo de suspensi\u00f3n, aunque haya terminado el a\u00f1o natural a que correspondan. En el supuesto de que el periodo de vacaciones coincida con una incapacidad temporal por contingencias distintas a las se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior que imposibilite al trabajador/a disfrutarlas, total o parcialmente, durante el a\u00f1o natural a que corresponden, el trabajado/a podr\u00e1 hacerlo una vez finalice su incapacidad y siempre que no hayan transcurrido m\u00e1s de dieciocho meses a partir del final del a\u00f1o en que se hayan originado. Art\u00edculo 15. Ferias. Las empresas estar\u00e1n obligadas a pagar a todos sus trabajadores/as en los d\u00edas de feria, que se establezcan en la localidad por la comisi\u00f3n de festejos, por d\u00eda y trabajador la cantidad de: Para el 2020, el importe quedar\u00e1 fijado en 10,97 \u20ac. sin efectos retroactivos. Para el 2021, el importe quedar\u00e1 fijado en 11,08 \u20ac. sin efectos retroactivos. Para el 2022, el importe quedar\u00e1 fijado en 11,52 \u20ac. Para el 2023, el importe quedar\u00e1 fijado en 11,72 \u20ac. Art\u00edculo 16. Fiestas abonables. Los d\u00edas festivos no domingos y efectivamente trabajados tendr\u00e1n la siguiente regulaci\u00f3n: a) Se abonar\u00e1n dentro del mes que se produzca el hecho causante, con un incremento del 30 por ciento en met\u00e1lico del salario real, entendiendo como tal lo siguiente: Sa - lario Convenio, Antig\u00fcedad, Plus en especie, plus de transporte y prorratas de pagas extraordinarias. b) Con independencia de lo establecido en el apartado anterior, el d\u00eda festivo trabajado ser\u00e1 objeto de acumulaci\u00f3n a las vacaciones, no solapando la compensaci\u00f3n con los d\u00edas de descanso semanal, (ejemplo por cada 5 d\u00edas de festivos trabajados, se dar\u00e1n 7 d\u00edas de compensaci\u00f3n,) o en su defecto satisfecho en met\u00e1lico si las partes as\u00ed lo convienen. En este supuesto de abono en met\u00e1lico se pagar\u00e1 tambi\u00e9n el 175% del Salario Real descrito en el apartado a, siendo la suma total de los apartados (a) y (b) el 205% del Salario diario real.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254895 c) Cuando los festivos se acumulen a las vacaciones se disfrutar\u00e1n tambi\u00e9n los d\u00edas de descanso semanal que correspondan al periodo, independientemente de los d\u00edas com - pensados. (Cada 5 d\u00edas festivos trabajados, 7 d\u00edas de descanso) d) En el supuesto de que alg\u00fan festivo coincida con el d\u00eda o d\u00edas de descanso semanal del trabajador/a, estos se les compensar\u00e1n o bien en descanso con el 205 % o bien en met\u00e1lico en la misma proporci\u00f3n, a elegir la opci\u00f3n por el trabajador/a. F\u00f3rmula de c\u00e1lculo de la hora de Festivos: Base de cotizaci\u00f3n* 12 meses / 1784 horas = valor hora ordinaria Valor hora + (30%) o, (205%) = valor hora en festivo. Valor hora festivo X jornada diaria. Ejemplo: 1.100 X 12 = 13.200: 1784 = 7,40 7,40 X 30% = 2,22 2,22 X (horas de la jornada) 8h. = 17,76 Art\u00edculo 17. Fiesta patronal. El d\u00eda 29 de julio se considerar\u00e1 festivo a todos los efectos, con gratificaci\u00f3n por parte de la empresa a todos sus trabajadores, por d\u00eda y trabajador la cantidad de: Para el 2020, el importe quedar\u00e1 fijado en 10,97 \u20ac.sin efectos retroactivos. Para el 2021, el importe quedar\u00e1 fijado en 11,08 \u20ac. sin efectos retroactivos. Para el 2022, el importe quedar\u00e1 fijado en 11,52 \u20ac. Para el 2023, el importe quedar\u00e1 fijado en 11,72 \u20ac. Art\u00edculo 18. Excedencias especiales. Las personas trabajadoras afectadas por el presente Convenio Colectivo tendr\u00e1n derecho, lle - vando un m\u00ednimo de un a\u00f1o en la empresa, a las excedencias que se citan en el art\u00edculo 46 del Estatuto de los Trabajadores, apartados 1 y 4, teniendo en cuenta que las responsabilidades sindicales se estructuran a nivel provincial o superior y los cargos p\u00fablicos se concretan en Ayuntamientos, Autonom\u00edas y Parlamento. Este tipo de excedencia conlleva la incorporaci\u00f3n inmediata del trabajador/a al cesar en el cargo que la motiv\u00f3.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254896 Art\u00edculo 19. Licencias retribuidas. Las personas trabajadoras afectadas por el presente Convenio tendr\u00e1n derecho a las licencias retribuidas siguientes: a) Por el matrimonio del trabajador: Diecis\u00e9is d\u00edas. b) Por el nacimiento de hijos: Cuatro d\u00edas. c) Por enfermedad grave, hospitalizaci\u00f3n, intervenci\u00f3n quir\u00fargica con hospitalizaci\u00f3n, fa - llecimiento de parientes hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad: Cuatro d\u00edas. \u2014 Por intervenci\u00f3n quir\u00fargica sin hospitalizaci\u00f3n hasta parientes de 2\u00aa grado ser\u00e1n, 3 d\u00edas Este permiso podr\u00e1 ser disfrutado de manera discontinua, previo aviso a la em - presa y de mutuo acuerdo de las partes, procurando que no transcurran m\u00e1s de 30 d\u00edas desde el hecho causante. d) Por matrimonio de un hijo, hermano y padres: Un d\u00eda. e) Por traslado de domicilio: Dos d\u00edas. f) Por asuntos propios: Dos d\u00edas. Este apartado tendr\u00e1 la siguiente regulaci\u00f3n: \u2014 La personas trabajadoras solicitar\u00e1 de la empresa el d\u00eda que desea tomar esta licen - cia por asuntos propios, tratando de que, al menos, sea con cinco d\u00edas de antelaci\u00f3n. \u2014 No necesitar\u00e1 razones de justificaci\u00f3n alguna, y la empresa le otorgar\u00e1 dicha licencia el d\u00eda o d\u00edas solicitados. \u2014 Su disfrute no condicionar\u00e1 el normal desarrollo del servicio. g) Por el tiempo indispensable para cumplir un deber p\u00fablico o privado, teniendo en cuenta que en este apartado se incluye la concurrencia a ex\u00e1menes. h) Acompa\u00f1amiento hijos menores de edad al m\u00e9dico: 8 horas a\u00f1o con justificante m\u00e9dico. i) Consultas m\u00e9dicas privadas de salud 8 horas a\u00f1o con justificante m\u00e9dico. j) Consultas m\u00e9dicas servicios p\u00fablicos de salud, el tiempo indispensable con justificante m\u00e9dico.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254897 En los apartados c, d y e, el n\u00famero de d\u00edas que determina la licencia se refiere cuando el hecho ocurre en la misma localidad; cuando ocurra fuera de la localidad, un d\u00eda m\u00e1s, y si es fuera de la provincia dos d\u00edas m\u00e1s. La persona trabajadora vendr\u00e1 obligada a preavisar a la empresa para disfrutar de las ante - riores licencias, salvo que por imperativo de las circunstancias no pudiera hacerlo. En todos los casos, excepto en el punto f), deber\u00e1 justificar a la empresa los hechos causantes de esta licencia una vez cumplida. CAP\u00cdTULO V Enfermedad, accidente y seguro de vida Art\u00edculo 20. Enfermedad y accidentes. En caso de I.T., la empresa pagar\u00e1 al trabajador/a el complemento necesario hasta cubrir el 100 por 100 de su base de cotizaci\u00f3n desde el segundo d\u00eda de baja. En caso de accidente laboral, se percibir\u00e1 el 100 por 100 del salario desde el primer d\u00eda de dicha contingencia: completando por tanto la empresa la cantidad necesaria para llegar ha dicho 100 por 100 de su base de cotizaci\u00f3n. Art\u00edculo 21. Permiso de nacimiento y cuidado del menor. En caso de baja por permiso de nacimiento y cuidado del menor, la empresa completar\u00e1 desde el primer d\u00eda la cantidad necesaria para llegar al 100 por 100 del salario. Art\u00edculo 22. Seguro de vida. Las empresas afectadas por el presente Convenio estar\u00e1n obligadas a concertar un seguro indi - vidual o colectivo para el a\u00f1o 2020 que garantice a sus trabajadores y trabajadoras a partir de su ingreso en la misma, la percepci\u00f3n para s\u00ed o sus beneficiarios la cantidad de 18.713,79 \u20ac en el supuesto de fallecimiento o incapacidad laboral permanente en grados de gran invalidez, ab - soluta o total para la profesi\u00f3n habitual, derivada de accidente laboral o enfermedad profesional. Para el a\u00f1o 2021, el importe quedara fijado en 18.713,79 \u20ac. Para el a\u00f1o 2022, el importe quedar\u00e1 fijado en 19.656,96 \u20ac. Para el a\u00f1o 2023, el importe quedar\u00e1 fijado en 20.000,96 \u20ac. Las empresas vienen obligadas a dar fotocopias de las p\u00f3lizas y del recibo de pago a los De - legados de Personal. Comit\u00e9s de Empresas, o en su defecto a las personas trabajadoras.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254898 CAP\u00cdTULO V Conceptos salariales Art\u00edculo 23. Retribuciones. A partir de la entrada en vigor de este Convenio se fija como salario garantizado lo que se contiene en la tabla anexa y para los establecimientos que con la distinci\u00f3n de categor\u00edas o grupos se describen en el cuadro anexo a este Convenio. Se considerar\u00e1n conceptos sal\u00e1riales: a) Retribuci\u00f3n diaria y mensual percibida por el trabajador/a por unidad del tiempo. b) Salario en especies. c) Complemento de antig\u00fcedad consolidado establecido en el art\u00edculo 30 del presente Convenio. d) Gratificaciones extraordinarias. e) Plus de transporte. Las empresas est\u00e1n obligadas a pagar por la prestaci\u00f3n de un trabajo de igual valor la misma retribuci\u00f3n, satisfecha directa o indirectamente, cualquier que sea la naturaleza de la misma, salarial o extra salarial, sin que pueda producirse discriminaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de sexo en ninguno de los elementos o condiciones de aquella. Art\u00edculo 24. Subida salarial. Se determinan unas subidas salariales, para todos los conceptos, tanto salariales como extra salariales, fijadas en los siguientes porcentajes para los distintos a\u00f1os de vigencia del texto: A\u00f1o 2020: Se mantendr\u00e1n los salarios del a\u00f1o 2019. A\u00f1o 2021: Se incrementaran los salarios en un 1% sobre las tablas del a\u00f1o 2020, sin efec - tos retroactivos. A\u00f1o 2022: Se incrementaran los salarios en un 4 % sobre los salarios del a\u00f1o 2021, con efectos retroactivos desde el 1 de enero de 2022. Se acuerda la posibilidad de efectuar el pago de los atrasos en un plazo m\u00e1ximo de 5 men - sualidades a partir de la fecha de publicaci\u00f3n del presente convenio en el DOE.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254899 A\u00f1o 2023: Se incrementaran los salarios en un 1,75 % sobre los salarios del a\u00f1o 2022, con cl\u00e1usula de revisi\u00f3n salarial del IPC real de 2.023 con un m\u00e1ximo del 3,5%. Art\u00edculo 25. Anticipos. La persona trabajadora tendr\u00e1 derecho a percibir anticipos a cuenta por el trabajo ya reali - zado, sin que puedan exceder del noventa por ciento del importe del salario. Las empresas har\u00e1n efectivos dichos anticipos en un plazo de setenta y dos horas desde la fecha de petici\u00f3n. Art\u00edculo 26. Gratificaciones extraordinarias. Se establece para todas personas trabajadoras afectadas por el presente Convenio tres pagas extraordinarias equivalentes cada una de ellas a una mensualidad del salario que figura en la tabla anexa m\u00e1s el complemento de antig\u00fcedad consolidada. Estas se abonar\u00e1n coincidiendo con las primeras quincenas de los meses de julio, octubre y diciembre. Efectos de devengos, La paga de julio, se devengar\u00e1 de 1 de julio al 30 de junio, La de diciembre, del 1 de enero al 31 de diciembre de cada a\u00f1o. La de octubre, del 1 de enero al 31 de diciembre de cada a\u00f1o. Dicha paga, podr\u00e1 prorratearse mes a mes, o abonarse de una vez, durante la primera quincena del mes de octubre de cada a\u00f1o en curso. Art\u00edculo 27. Horas extraordinarias. Ante la grave situaci\u00f3n de paro existente y con el objeto de favorecer la creaci\u00f3n de empleo, ambas partes acuerdan la conveniencia de reducir al m\u00ednimo indispensable las horas extraor - dinarias con arreglo al siguiente criterio: 1.\u00b0. Horas extraordinarias: Las m\u00ednimas indispensables. 2.\u00b0. Horas extraordinarias que vengan exigidas por las necesidades, reparar siniestros u otros danos extraordinarios y urgentes, as\u00ed como en caso de riesgo y p\u00e9rdidas de ma - terias primas, realizaci\u00f3n. La Direcci\u00f3n de la empresa informar\u00e1 mensualmente al Comit\u00e9 de Empresa o Delega - dos de Personal sobre el n\u00famero de horas extraordinarias especificando las causas. De acuerdo a los criterios arriba se\u00f1alados, las empresas y los representantes de los trabajadores determinar\u00e1n el car\u00e1cter y naturaleza de las horas extraordinarias.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254900 3\u00ba. En caso de realizaci\u00f3n de horas extraordinarias \u00e9stas se abonar\u00e1n con un recargo del 75% sobre el valor de la hora ordinaria. Art\u00edculo 28. Salario en especies. El complemento de salario en especie se abonara completo a todos los empleados/as, inde - pendiente de la jornada laboral contratada. Si bien, tal concepto se podr\u00e1 retraer posterior - mente de la n\u00f3mina del empleado, si este hace uso de su derecho a consumir en el puesto de trabajo. Las empresas abonaran a todos sus empleados/as, en concepto de salario en especie para el a\u00f1o 2020 la cantidad de 31,63 \u20ac al mes por 11 mensualidades, no percibi\u00e9ndose por tanto en vacaciones, siendo un total anual de 347,93 \u20ac. Para el a\u00f1o 2021, la cantidad de 31,95 \u20ac mensual, siendo un total anual de 351,45 \u20ac, sin efectos retroactivos. Para el a\u00f1o 2022, la cantidad de 33,23 \u20ac mensual, siendo un total anual de 365,53 \u20ac. Para el a\u00f1o 2023, la cantidad de 33,81 \u20ac mensual, siendo un total anual de 371,91 \u20ac Art\u00edculo 29. Horas nocturnas. Las partes acuerdan que las horas trabajadas entre las 22 horas y las 6 horas, se consideran horas nocturnas, salvo que el salario se haya establecido a que sea nocturno por su propia naturaleza. Estas horas se abonaran con un incremento, sobre la hora ordinaria, para el a\u00f1o 2020, de 2,19 \u20ac por hora nocturna realizada, con independencia del n\u00famero de horas nocturnas a rea - lizar en cada jornada. Para el a\u00f1o 2020, el importe quedar\u00e1 fijado en 2,19 \u20ac. sin efectos retroactivos. Para el a\u00f1o 2021, el importe quedar\u00e1 fijado en 2,21 \u20ac. sin efectos retroactivos. Para el a\u00f1o 2022, el importe quedar\u00e1 fijado en 2,30 \u20ac. Para el a\u00f1o 2023, el importe quedar\u00e1 fijado en 2,34 \u20ac. Art\u00edculo 30. Antig\u00fcedad y Bolsa de vacaciones Las partes firmantes del presente convenio, acuerdan congelar la antig\u00fcedad a fecha 31 de diciembre de 2012 y eliminar el concepto de Bolsa de Vacaciones a partir del 1 de enero de 2013.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254901 Desde el 1 de enero de 2013, se proceder\u00e1 al abono de una nueva paga extraordinaria, de - nominada Paga de octubre. Art\u00edculo 31. Antig\u00fcedad consolidada. Las personas trabajadoras que a 31 de enero de 2012, estuviesen percibiendo el complemen - to de antig\u00fcedad, consolidara la cuant\u00eda a dicha fecha, pas\u00e1ndose a llamar dicho complemen - to \"Antig\u00fcedad consolidada\". Art\u00edculo 32. Plus de transporte. Las empresas facilitar\u00e1n a sus plantillas los medios de transporte que la Ley establece. Independientemente de ello, para el a\u00f1o 2020, se establece un plus de transporte mensual de 77,60 \u20ac durante once meses, no percibi\u00e9ndose por tanto en vacaciones, siendo un total anual de 853,60 \u20ac, independientemente de la jornada laboral contratada por el/la trabajador/a. Para el a\u00f1o 2021, el importe se fijar\u00e1 en 78,38 \u20ac mes, siendo un total anual de 862,18 \u20ac. sin efectos retroactivos. Para el a\u00f1o 2022, el importe se fijar\u00e1 en 81,52 \u20ac mes, siendo un total anual de 896,72 \u20ac. Para el a\u00f1o 2023, el importe se fijar\u00e1 en 82,94 \u20ac mes, siendo un total anual de 912,34 \u20ac. Este plus tendr\u00e1 la siguiente regulaci\u00f3n: a) No se abonar\u00e1 en caso de licencia retribuida por matrimonio. b) Se abonar\u00e1 en caso de accidente laboral desde el primer d\u00eda, y enfermedad com\u00fan des - de el primer d\u00eda, siempre que la baja requiera hospitalizaci\u00f3n y hasta el alta definitiva. CAP\u00cdTULO VI Conceptos extrasalariales Art\u00edculo 33. Ropa de trabajo. Las empresas vendr\u00e1n obligadas a sufragar todos los gastos que supongan la totalidad de las prendas que exijan a sus trabajadores/as para el cumplimiento de su funci\u00f3n, as\u00ed como aquellos a las que se exijan determinada cualidad o color. Dichas prendas de trabajo ser\u00e1n renovadas cada dos temporadas de verano e invierno res - pectivamente.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254902 Las empresas que incumplan lo establecido en los p\u00e1rrafos anteriores se obligan a abonar a cada trabajador/a la cantidad de 17.25 \u20ac mensuales durante el a\u00f1o 2020. Asimismo, los tra - bajadores/as que usen dichas prendas en horas fuera de trabajo, incurrir\u00e1n en negligencia. Para el a\u00f1o 2021, el importe se fijar\u00e1 en 17.42 \u20ac.sin efectos retroactivos. Para el a\u00f1o 2022, el importe se fijar\u00e1 en 18.12 \u20ac. Para el a\u00f1o 2023, el importe se fijar\u00e1 en 18.44 \u20ac. Art\u00edculo 34. Nacimiento de hijos. Todas las personas trabajadoras por el presente Convenio Colectivo provincial percibir\u00e1n para el a\u00f1o 2020 una gratificaci\u00f3n extra salarial pagadera por la empresa de 88.36 \u20ac por hijo /a. Esta gratificaci\u00f3n se pagar\u00e1 cuando se produzca el hecho del nacimiento del hijo del trabajador/a afectado. Para el a\u00f1o 2021, el importe se fijar\u00e1 en 89.24 \u20ac.sin efectos retroactivos . Para el a\u00f1o 2022, el importe se fijar\u00e1 en 92.81 \u20ac. Para el a\u00f1o 2023, el importe se fijar\u00e1 en 94.44 \u20ac Art\u00edculo 35. Reconocimientos m\u00e9dicos. Las empresas vendr\u00e1n obligadas a efectuar un reconocimiento m\u00e9dico anual espec\u00edfico al puesto de trabajo de cada persona trabajadora, que se realizar\u00e1 anualmente por los servicios m\u00e9dicos que cada empresa tenga contratada a efectos de prevenci\u00f3n, teniendo derecho las personas trabajadoras ese d\u00eda a permiso retribuido y a que se les abonen los gastos de des - plazamiento. Art\u00edculo 36. Conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar. A efectos de protecci\u00f3n del permiso de nacimiento y cuidado del menor se estar\u00e1 a lo dispues - to en el art\u00edculo 26 de la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. Las personas trabajadoras, por lactancia de un hijo menor de nueve meses, tendr\u00e1n derecho a una hora de ausencia del trabajo, que podr\u00e1n dividir en dos fracciones. La duraci\u00f3n del per - miso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los casos de parto m\u00faltiple. La persona trabaja - dora, por su voluntad, podr\u00e1 sustituir este derecho por una reducci\u00f3n de su jornada en media hora con la misma finalidad o acumularlo en jornadas completas al permiso de nacimiento y cuidado del menor.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254903 En caso de acumular la jornada, el resultado de d\u00edas acumulados se obtendr\u00e1 de sumar una hora por cada d\u00eda efectivo de trabajo, excluyendo d\u00edas inh\u00e1biles, y dividiendo el n\u00famero de horas obtenidas, por la jornada real de la persona trabajadora. El permiso de nacimiento y cuidado del menor es individual de cada persona trabajadora y no puede transferirse al otro progenitor. Quien por razones de guarda legal tenga a su cuidado directo alg\u00fan menor de 12 a\u00f1os o una persona con discapacidad f\u00edsica, ps\u00edquica o sensorial, que no desempe\u00f1e ninguna actividad retribuida, tendr\u00e1 derecho a una reducci\u00f3n de la jornada de trabajo, con la disminuci\u00f3n pro - porcional del salario entre, al menos, un octavo y un m\u00e1ximo de la mitad de la duraci\u00f3n de aquella. El nacimiento, que comprende el parto y el cuidado de menor de doce meses, suspender\u00e1 el contrato de trabajo de la madre biol\u00f3gica durante 16 semanas, de las cuales ser\u00e1n obligatorias las seis semanas ininterrumpidas inmediatamente posteriores al parto, que habr\u00e1n de disfru - tarse a jornada completa, para asegurar la protecci\u00f3n de la salud de la madre. El nacimiento suspender\u00e1 el contrato de trabajo del progenitor distinto de la madre biol\u00f3gica durante 16 semanas, de las cuales ser\u00e1n obligatorias las seis semanas ininterrumpidas inmediatamente posteriores al parto, que habr\u00e1n de disfrutarse a jornada completa, para el cumplimiento de los deberes de cuidado previstos en el art\u00edculo 68 del C\u00f3digo Civil. En los casos de parto prematuro y en aquellos en que, por cualquier otra causa, el neonato deba permanecer hospitalizado a continuaci\u00f3n del parto, el periodo de suspensi\u00f3n podr\u00e1 com - putarse, a instancia de la madre biol\u00f3gica o del otro progenitor, a partir de la fecha del alta hospitalaria. Se excluyen de dicho c\u00f3mputo las seis semanas posteriores al parto, de suspen - si\u00f3n obligatoria del contrato de la madre biol\u00f3gica. En los casos de parto prematuro con falta de peso y en aquellos otros en que el neonato precise, por alguna condici\u00f3n cl\u00ednica, hospitali - zaci\u00f3n a continuaci\u00f3n del parto, por un periodo superior a siete d\u00edas, el periodo de suspensi\u00f3n se ampliar\u00e1 en tantos d\u00edas como el nacido se encuentre hospitalizado, con un m\u00e1ximo de trece semanas adicionales, y en los t\u00e9rminos en que reglamentariamente se desarrolle. En el supuesto de fallecimiento del hijo o hija, el periodo de suspensi\u00f3n no se ver\u00e1 reducido, salvo que, una vez finalizadas las seis semanas de descanso obligatorio, se solicite la rein - corporaci\u00f3n al puesto de trabajo. La suspensi\u00f3n del contrato de cada uno de los progenitores por el cuidado de menor, una vez transcurridas las primeras seis semanas inmediatamente posteriores al parto, podr\u00e1 distribuirse a voluntad de aquellos, en per\u00edodos semanales a dis - frutar de forma acumulada o interrumpida y ejercitarse desde la finalizaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n obligatoria posterior al parto hasta que el hijo o la hija cumpla doce meses. No obstante, la madre biol\u00f3gica podr\u00e1 anticipar su ejercicio hasta cuatro semanas antes de la fecha previsible del parto. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254904 El disfrute de cada per\u00edodo semanal o, en su caso, de la acumulaci\u00f3n de dichos per\u00edodos, de - ber\u00e1 comunicarse a la empresa con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas. Este derecho es individual de la persona trabajadora sin que pueda transferirse su ejercicio al otro progenitor. La suspensi\u00f3n del contrato de trabajo, transcurridas las primeras seis semanas inmediata - mente posteriores al parto, podr\u00e1 disfrutarse en r\u00e9gimen de jornada completa o de jornada parcial, previo acuerdo entre la empresa y la persona trabajadora, y conforme se determine reglamentariamente. La persona trabajadora deber\u00e1 comunicar a la empresa, con una ante - laci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas, el ejercicio de este derecho en los t\u00e9rminos establecidos, en su caso, en los convenios colectivos. Cuando los dos progenitores que ejerzan este derecho tra - bajen para la misma empresa, la direcci\u00f3n empresarial podr\u00e1 limitar su ejercicio simult\u00e1neo por razones fundadas y objetivas, debidamente motivadas por escrito. Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero y Terrorismo (Ley Org\u00e1nica 1/2004 de 28 de diciembre). Reducci\u00f3n de jornada: Las personas trabajadoras v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero y terrorismo tendr\u00e1 derecho a una reducci\u00f3n de jornada. Ser\u00e1 derecho de la persona trabajadora determi - nar en cuanto reduce su jornada y elegir el horario de trabajo que m\u00e1s le convenga. Articulo 37.7 (nuevo), del Estatuto de los Trabajadores. Cambio de centro de trabajo: La persona trabajadora v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero que se vea obligada a cambiar de centro de trabajo para hacer efectiva su protecci\u00f3n, tendr\u00e1 derecho preferente a ocupar otro puesto de trabajo dentro del mismo grupo o categor\u00eda equivalente, que la empresa tenga vacante en otro de sus centros de trabajo. En este supuesto la empresa vendr\u00e1 obligada a comunicar a los afectados las vacantes exis - tentes en dicho momento o las que se pudieran producir en el futuro. El traslado tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 6 meses, durante este periodo la empresa tendr\u00e1 la obliga - ci\u00f3n de reservar su anterior puesto de trabajo. Terminado este periodo, la trabajadora podr\u00e1 optar entre el regreso a su anterior puesto o la continuidad en el nuevo. Articulo 40.4 , del Estatuto de los Trabajadores. Excedencia: La persona trabajadora v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero tendr\u00e1 derecho a una excedencia. La persona trabajadora tendr\u00e1 derecho a la asistencia de cursos de formaci\u00f3n profesional. El periodo en que la persona trabajadora permanezca en situaci\u00f3n de excedencia, ser\u00e1 computable a efectos de antig\u00fcedad. Cuando se produzca la reincorporaci\u00f3n, \u00e9sta se realizara en las mismas condiciones existentes en el momento de la suspensi\u00f3n del contrato. Art\u00edculo 45.1, del Estatuto de los Trabajadores.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254905 Art\u00edculo 37. Detenci\u00f3n. No se considerar\u00e1 injustificada la falta al trabajo que derive de detenci\u00f3n de la persona tra - bajadora, si \u00e9ste posteriormente es absuelto de los cargos que se le hubieran imputado o se sobresee el asunto. Art\u00edculo 38. De los Comit\u00e9s de Empresas y los Delegados de Personal. Sin perjuicio de los derechos y facultades concedidas por la Ley, se reconoce a los Comit\u00e9s de Empresa y Delegados de Personal las siguientes funciones: A) Ser informado por la direcci\u00f3n de la empresa; 1.\u00ba. Trimestralmente, sobre la evoluci\u00f3n general del sector econ\u00f3mico al que pertenece la empresa, sobre la evoluci\u00f3n de los negocios y situaci\u00f3n de la producci\u00f3n y evoluci\u00f3n probable de Empleo en la empresa. 2.\u00b0. Anualmente a conocer y tener a su disposici\u00f3n el balance, cuenta de resultados, la memoria y en el caso de que una empresa revista la forma de sociedad por acciones o participaciones cuantos documentos se den a conocer a los socios. 3.\u00b0. Con car\u00e1cter previo a su ejecuci\u00f3n por la empresa, sobre reestructuraciones de planti - lla, cierres totales o parciales, definitivas o temporales, y las reducciones de jornadas, sobre el traslado total o parcial de las instalaciones empresariales y sobre los planes de formaci\u00f3n profesional de la empresa. 4.\u00b0. En la funci\u00f3n de la materia de que se trate: a) Sobre la implantaci\u00f3n o revisi\u00f3n de sistemas de organizaci\u00f3n de trabajo y cualquiera de sus posibles consecuencias, estudios, de tiempo, establecimiento de sistemas de primas o incentivos y valoraci\u00f3n de puestos de trabajo. b) Sobre la fusi\u00f3n, absorci\u00f3n y modificaci\u00f3n de status jur\u00eddico de empresa cuando ello suponga cualquier incidencia que afecte al volumen del empleo. c) El empresario facilitar\u00e1 a los representantes de los trabajadores el modelo o modelos de contrato que habitualmente utilice. d) Sobre sanciones impuestas por faltas graves, muy graves y, especialmente, en el supuesto de despido. e) En lo referente a las estad\u00edsticas sobre el \u00edndice de absentismo y sus causas, los accidentes de trabajo y enfermedades profesionales y sus consecuencias, los \u00edndices de siniestralidad, los motivos de ingresos, ceses y los ascensos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254906 B) Ejercer una labor de vigilancia sobre las siguientes materias: 1.\u00b0. Cumplimiento de las normas vigentes en materia laboral de Seguridad Social, as\u00ed como el respeto de los pactos, condiciones o usos de empresas en vigor, formulando, en su caso, las actuaciones oportunas ante las empresas, los organismos y los tribu - nales competentes. V - La calidad de la docencia y de la efectividad de la misma en los centros de formaci\u00f3n de las empresas. 3. Las condiciones de seguridad e higiene en el trabajo en la empresa. C) Participar\u00e1, como reglamentariamente se determine, en la gesti\u00f3n de las obras sociales establecidas en las empresas en beneficio de los trabajadores o sobre sus familiares. D) Colaborar\u00e1 con la direcci\u00f3n de la empresa para conseguir cumplimiento de cuantas medi - das procuren el mantenimiento e incremento de la productividad en la empresa. E) Se reconoce al Comit\u00e9 de Empresa o Delegado de Personal la capacidad procesal, como \u00f3rgano colegial, para ejercer acciones administrativas o judiciales en todo lo relativo al \u00e1mbito de la competencia. F) Los miembros del Comit\u00e9 de Empresa o Delegados de Personal, observar\u00e1n sigilo profesio - nal en todo lo referente al apartado uno y tres del punto A de \u00e9ste art\u00edculo, a\u00fan despu\u00e9s de dejar de pertenecer al Comit\u00e9 de Empresa o Delegado de Personal, y en especial en todas aquellas materias sobre las que la direcci\u00f3n de la empresa se\u00f1ale el car\u00e1cter de reservado. G) Los representantes sindicales velar\u00e1n no s\u00f3lo porque en los procesos de selecci\u00f3n de per - sonal se cumpla la normativa vigente o convenio, sino tambi\u00e9n por los principios de no discriminaci\u00f3n, igualdad del sexo y fomento de una pol\u00edtica racional de empleo. Art\u00edculo 39. Garant\u00edas. A) Ning\u00fan miembro del Comit\u00e9 de Empresa o Delegado de Personal podr\u00e1 ser despedido ni sancionado durante el ejercicio de sus funciones, ni dentro del a\u00f1o siguiente a la expiraci\u00f3n de su mandato, siempre que el despido o sanci\u00f3n se base en la acci\u00f3n del trabajador en el ejercicio de su representaci\u00f3n, sin perjuicio, por tanto, de lo establecido en el art\u00edculo 54 del Estatuto de los Trabajadores. Si hay despido o cualquier otra sanci\u00f3n por supuestas faltas graves deber\u00e1 tramitarse ex - pediente contradictorio, en el que deber\u00e1n ser o\u00eddos aparte del interesado, el Comit\u00e9 de Empresa o restantes, Delegados de Personal y el Delegado del Sindicato al que pertenece.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254907 Poseer prioridad de permanencia en la empresa o centro de trabajo respecto a los de - m\u00e1s trabajadores en los supuestos de suspensi\u00f3n o extinci\u00f3n por causas tecnol\u00f3gicas o econ\u00f3micas. B) No podr\u00e1n ser discriminados en promoci\u00f3n econ\u00f3mica o profesional por causa o raz\u00f3n del desempe\u00f1o de su representaci\u00f3n. C) Las horas sindicales mensuales no disfrutadas por ellos ser\u00e1n abonadas al sindicato al cual pertenecen. Podr\u00e1n ejercer la libertad de expresi\u00f3n en el interior de las empresas en las materias propias de su representaci\u00f3n, pudiendo publicar o distribuir publicaciones sin perturbar el trabajo. D) Dispondr\u00e1n de un cr\u00e9dito de veintiocho horas mensuales retribuidas. Art\u00edculo 40. Acumulaci\u00f3n de horas. Se establece la acumulaci\u00f3n de horas sindicales de los distintos miembros del Comit\u00e9 de Em - presa y Delegados de Personal, en uno o varios de sus componentes, sin rebasar el m\u00e1ximo total. Asimismo no se computar\u00e1n dentro del m\u00e1ximo de horas las que se propongan con motivo de la negociaci\u00f3n colectiva. Art\u00edculo 41. Asambleas. Las empresas respetar\u00e1n el derecho de reuni\u00f3n de sus trabajadores, dentro de las horas de trabajo, en el momento que sea menos perjudicial para el prop\u00f3sito de la empresa y propor - cionando locales adecuados para el ejercicio del mencionado derecho. Las asambleas ser\u00e1n convocadas por los Comit\u00e9s de Empresa, Delegados de Personal, los propios trabajadores en n\u00famero no inferior al 30 por 100 de la plantilla o los sindicatos. La convocatoria, con expresi\u00f3n del orden del d\u00eda propuesto por los convocantes, se comuni - car\u00e1 al empresario con veinticuatro horas de antelaci\u00f3n como m\u00ednimo, debiendo \u00e9ste acusar recibo. Los convocantes comunicar\u00e1n asimismo al empresario los nombres de las personas no per - tenecientes a la empresa que vayan a asistir a la asamblea y acordar\u00e1n con \u00e9ste las medidas oportunas para evitar perjuicios en la actividad normal de las empresas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254908 CAP\u00cdTULO VI Art\u00edculo 42. Condiciones m\u00e1s beneficiosas. Las condiciones pactadas en el presente Convenio para los/as trabajadores/as afectados/as por el mismo, se entienden con car\u00e1cter de m\u00ednimas, por lo que los pactos o cl\u00e1usulas m\u00e1s beneficiosas subsistir\u00e1n para los/as trabajadores/as que ven\u00edan disfrut\u00e1ndolas. Art\u00edculo 43. Promoci\u00f3n econ\u00f3mica. La persona trabajadora que lleve como m\u00ednimo 20 a\u00f1os de servicio en la empresa, percibir\u00e1 de \u00e9sta el importe \u00edntegro de tres mensualidades, incrementadas con todos los emolumentos inherentes a la misma, y una mensualidad m\u00e1s por cada cinco a\u00f1os que excedan de los veinte de referencia. Las cantidades que resulten devengadas de lo acordado en el p\u00e1rrafo anterior, ser\u00e1n abona - das por la empresa en las fechas en que se vayan cumpliendo los plazos indicados, si bien se podr\u00e1n pagar hasta en cuatro plazos, de com\u00fan acuerdo entre empresas y trabajador sin que en ning\u00fan caso superen los seis meses desde su devengo Art\u00edculo 44. Jubilaci\u00f3n. La Jubilaci\u00f3n ser\u00e1 obligatoria para todas las personas trabajadoras acogidas a \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del presente Convenio seg\u00fan legislaci\u00f3n vigente, o que tengan cumplida la edad a la entrada en vigor del presente Convenio, salvo en aquellos supuestos en que no se re\u00fana el periodo de carencia, en cuyo caso el productor podr\u00e1 permanecer en activo hasta tanto complete las cotizaciones para causar derecho al percibo de la pertinente pensi\u00f3n contributiva de la Seguridad Social. En todo caso, las empresas regidas por este Convenio satisfar\u00e1n a la persona trabajadora que se jubila con car\u00e1cter obligatorio y re\u00fana los requisitos establecidos en el art\u00edculo 44 de este Convenio para compensarle por su renuncia al derecho a seguir prestando servido, un premio de jubilaci\u00f3n consistente en cuatro mensualidades En caso de Jubilaci\u00f3n obligatoria, las empresas vendr\u00e1n obligadas a la contrataci\u00f3n indefinida de un empleado que sustituya al jubilado desde el momento mismo en que la jubilaci\u00f3n surta efectos. Art\u00edculo 45. Legislaci\u00f3n supletoria. En lo no previsto en este Convenio se estar\u00e1 a la legislaci\u00f3n vigente en cada momento, Esta - tuto de los Trabajadores y Acuerdo Laboral Estatal de Hosteler\u00eda.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254909 Art\u00edculo 46. Adhesi\u00f3n al ASEC-EX. Las partes acuerdan que la soluci\u00f3n de conflictos laborales que afecten a trabajadores y empresarios incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este Convenio, se someter\u00e1 en los t\u00e9r - minos previstos en el ASEC-EX, y su Reglamento de aplicaci\u00f3n, a la intervenci\u00f3n del Servicio Regional de Mediaci\u00f3n y Arbitraje de Extremadura, siempre que el conflicto se origine en los siguientes \u00e1mbitos materiales: a) Los conflictos colectivos de interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n definidos de conformidad a lo establecido en el art\u00edculo 151 del Texto Refundido de la Ley de Procedimiento laboral. b) Los conflictos surgidos durante la negociaci\u00f3n de un Convenio Colectivo u otro acuerdo o pacto colectivo, debido a la existencia de diferencias sustanciales debidamente cons - tatadas que conlleven el bloqueo de la negociaci\u00f3n correspondiente durante un periodo de al menos seis meses a contar desde el inicio de \u00e9sta. c) Los conflictos que den lugar a la convocatoria de una huelga o que se susciten sobre la determinaci\u00f3n de los servicios de seguridad y mantenimiento en caso de huelga. d) Los conflictos derivados de las discrepancias surgidas en el periodo de consultas exigi - das por los articules 40, 41, 47 y 51 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. Sirve por tanto este articulo como expresa adhesi\u00f3n de las partes al referido Servicio de Me - diaci\u00f3n y Arbitraje, con el car\u00e1cter de eficacia general y, en consecuencia, con el alcance de que el pacto obliga a empresarios, representaciones sindicales y trabajadores a plantear sus discrepancias, con car\u00e1cter previo al acceso a la v\u00eda judicial, al procedimiento de mediaci\u00f3n- conciliaci\u00f3n del mencionado servicio, no siendo por lo tanto necesaria la adhesi\u00f3n expresa e individualizada para cada conflicto o discrepando de las parles, salvo en el caso de someti - miento a arbitraje, el cual los firmantes de este Convenio se comprometen tambi\u00e9n a impulsar y fomentar. Cl\u00e1usula adicional 1.\u00aa Las partes firmantes del presente convenio, se obligan a promover el principio de igualdad de oportunidades que se desarrolla en lo dispuesto en la Ley 39/1999 del 5 de noviembre sobre la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral de las personas trabajadoras, comprome - ti\u00e9ndose las entidades a velar por la discriminaci\u00f3n en el trabajo, favoreciendo los permisos de maternidad, paternidad y responsabilidades familiares, sin que ello afecte negativamente a las posibilidades de empleo, a las condiciones de trabajo y al acceso a puestos de especial responsabilidad de mujeres y hombres.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254910 TABLA DE CORRESPONDENCIAS APROBADO EN FECHA 9 DE ABRIL DE 1997 DE LAS ANTIGUAS CATEGOR\u00cdAS PROFESIONALES A LAS CONTENIDAS EN LOS ACTUALES GRUPOS PROFESIONALES DEL PRESENTE ACUERDO, TANTO PROCEDENTES DE LA EXTINTA ORDENANZA DE TRABAJO PARA LA INDUSTRIA DE HOSTELER\u00cdA COMO LASQUE PUDIERAN FIGURAR EN LOS CONVENIOS COLECTIVOS DE \u00c1MBITO INFERIOR O ESPEC\u00cdFICO. A) La presente tabla de correspondencias entre las categor\u00edas profesionales previstas, tanto en la extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda como las que pudieran figurar en los conve - nios colectivos de \u00e1mbito inferior o espec\u00edfico; y los grupos profesionales recogidos en el presente Acuerdo, tiene como objeto, seg\u00fan expresa el propio Acuerdo ALEH V en su art\u00ed - culo 18, facilitar a los empresarios y trabajadores y trabajadoras la adaptaci\u00f3n al sistema de clasificaci\u00f3n profesional. Las correspondencias se\u00f1aladas responden \u00fanicamente a la pretensi\u00f3n de establecer asimi - laciones al \u00e1rea y grupo profesional, teniendo por tanto alcance exclusivamente funcional. CUADRO DE CORRESPONDENCIA ENTRE LAS CATEGOR\u00cdAS PROFESIONALES CONTEMPLADAS EN LA EXTINTA ORDENANZA LABORAL DE HOSTELER\u00cdA A LOS GRUPOS PROFESIONALES DEL ACUERDO LABORAL DE \u00c1MBITO ESTATAL PARA EL SECTOR DE HOSTELER\u00cdA \u00c1REA FUNCIONAL PRIMERA RECEPCI\u00d3N-CONSERJER\u00cdA, RELACIONES P\u00daBLICAS, ADMINISTRACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional Jefe de recepci\u00f3n Jefe/a recepci\u00f3n 1\u00ba Segundo jefe de recepci\u00f3n 2\u00ba Jefe/a recepci\u00f3n 1\u00ba - Jefe/a comercial 1\u00ba Contable general, Jefe de primera Jefe de segundaJefe/a administraci\u00f3n 1\u00ba Primer conserje de d\u00eda Segundo conserje de d\u00eda Primer/a conserje 1\u00ba Recepcionista Cajero (Secciones 1\u00aa y 2\u00aa)Recepcionista 2\u00baN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254911 \u00c1REA FUNCIONAL PRIMERA RECEPCI\u00d3N-CONSERJER\u00cdA, RELACIONES P\u00daBLICAS, ADMINISTRACI\u00d3N Y GESTI\u00d3N Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional Conserje de noche Conserje (Secci\u00f3n 8\u00ba) Conserje 2\u00ba Tenedor de cuentas clientes Interventor Contable Oficial de 1\u00aa Oficial de 2\u00aa Facturista Cajero (Secci\u00f3n 6\u00aa)Administrativo/a 2\u00ba - Relaciones p\u00fablicas 2\u00ba - Comercial 2\u00ba -T\u00e9cnico/a prevenci\u00f3n de riesgos la - borales2\u00ba Ayudante de recepci\u00f3n Ayudante de conserjer\u00eda Ayudante de conserje Int\u00e9rprete Telefonista de 1\u00aa y 2\u00aaAyudante/a recepci\u00f3n y/o conserjer\u00eda Telefonista2\u00ba 2\u00ba Oficial de contabilidad Auxiliar de oficina y contabilidad Auxiliar de cajaAyudante/a administrativo 2\u00ba Portero Portero de coches Portero recibidor Portero de accesos Portero de servicios Vigilante de noche Ordenanza de sal\u00f3nAuxiliar recepci\u00f3n y conserjer\u00eda 3\u00ba Ascensorista Botones Cobrador Taquillero Aprendiz de recepci\u00f3n y contabilidad Mozo de equipajes para el interior Auxiliar de oficina Aspirante3\u00baN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254912 \u00c1REA FUNCIONAL SEGUNDA. COCINA Y ECONOMATO Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional Jefe de cocina Jefe/a cocina 1\u00ba 2\u00ba Encargado economato 2\u00ba Ayudante de cocinero Ayudante de repostero CafeteroAyudante/a cocina 2\u00ba Ayudante de economato Ayudante/a economato 2\u00ba Marmit\u00f3n Pinche Ayudante de cafetero de plater\u00eda Aprendiz de cocinaAuxiliar cocina/economato 3\u00ba \u00c1REA FUNCIONAL TERCERA RESTAURANTE, SALA, BAR Y SIMILARES, COLECTIVIDADES Y PISTA PARA CATERING Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional Jefe de sala Jefe de comedor o maestresala 1\u00ba encargado de mostrador 1\u00ba encargado Primer jefe de salaJefe/a restaurante o sala 1\u00baN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254913 \u00c1REA FUNCIONAL TERCERA RESTAURANTE, SALA, BAR Y SIMILARES, COLECTIVIDADES Y PISTA PARA CATERING Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional 2\u00ba Jefe de comedor 2\u00ba Encargado de mostrador 2\u00ba Encargado Segundo jefe de comedor Segundo jefe de sala Mayordomo de pisos2\u00ba Jefe/a restaurante o sala 1\u00ba Jefe de operaciones Jefe/a operaciones catering 1\u00ba - Gerente de centro 1\u00ba Jefe de Sector Jefe/a sector 2\u00ba Camarero Dependiente de 1\u00aa Dependiente Cajero de Comedor Camarero Supervisor y Ayudante de Escacionador/a 2\u00ba Ayudante de camarero Ayudante Ayudante planchista Ayudante de barman Ayudante de dependiente Dependiente de segunda Dependiente Ayudante de pisos Aprendiz Aprendiz de camareroAyudante/a camarero/a 3\u00baN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254914 \u00c1REA FUNCIONAL TERCERA RESTAURANTE, SALA, BAR Y SIMILARES, COLECTIVIDADES Y PISTA PARA CATERING Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional PreparadorPreparador/a -Conductor/a -Preparador/a tador de catering3\u00ba -Asistente restauraci\u00f3n mo - derna3\u00ba \u00c1REA FUNCIONAL CUARTA. PISOS Y LIMPIEZA. Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional Encargada general o gobernanta de 1\u00aaGobernante/a o Encargado/a general1\u00ba Gobernanta de segunda Encargada de Lencer\u00eda Encargada de Lencer\u00eda o LavaderoSubgobernante/a o Encargado/a secci\u00f3n1\u00ba 2\u00ba Personal de limpieza, Limpiadora Mozo de habitaci\u00f3n Mozo de lavander\u00edaAuxiliar pisos y limpieza 3\u00baN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254915 \u00c1REA FUNCIONAL QUINTA. SERVICIOS DE MANTENIMIENTO Y SERVICIOS AUXILIARES Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional - Jefe/a servicios catering 1\u00ba Encargado de trabajosEncargado/a mantenimiento y servicios - y Encargado/a mantenimiento y servi - cios t\u00e9cnicos catering; o flota; o instalaciones y edificios1\u00ba Encargado de Sala Encargado/a secci\u00f3n 2\u00ba Mec\u00e1nico o Calefactor Ebanista Carpintero Electricista Alba\u00f1il Pintor Conductor Fontanero JardineroEspecialista mantenimiento y servicios auxi - liares y Especialista mantenimiento y servi - cios t\u00e9cnicos catering (flota e instalaciones y edificios)2\u00ba Ayudante de mec\u00e1nico o Calefactor Ayudante Ayudante de ebanista, Carpintero, Elec - tricista, Alba\u00f1il y Pintor Mozo de billar o Sal\u00f3n de recreo Guarda del exteriorAuxiliar mantenimiento y servicios auxiliares3\u00ba \u00c1REA FUNCIONAL SEXTA SERVICIOS COMPLEMENTARIOS Extinta Ordenanza Laboral de Hosteler\u00eda y otras categor\u00edasOcupaciones y puestos de trabajo del ALEHGrupo profesional \u00c1REA DE NUEVA CREACI\u00d3NResponsable servicio 1\u00ba T\u00e9cnico servicio (fisioterapeuta, dietista y otros titulados en Ciencias de la Salud)2\u00ba Especialista servicio (socorrista o especialis - ta primeros auxilios, animador/a tur\u00edstico o tiempo libre, monitor/a deportivo/a, pincha - discos, masajista, quiromasajista, esteticis - ta, especialista termal o balneario, hidrotera - peuta y especialista atenci\u00f3n al cliente)2\u00ba Auxiliar servicio (auxiliar atenci\u00f3n al cliente y auxiliar de piscina o balneario)3\u00baN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254916 N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254917 CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIDAD RESOLUCI\u00d3N de 2 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para una planta de gesti\u00f3n de residuos no peligrosos, promovida por Extrepronatur, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre (Badajoz). (2022063355) ANTECEDENTES DE HECHO: Primero. Con fecha 9 de febrero de 2021 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) para una Planta de ges - ti\u00f3n de residuos no peligrosos, promovida por Extrepronatur, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre, (Badajoz). con CIF: B-06601124. Segundo. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en el anexo II, en la categor\u00eda 9.3, relativa a \"instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacena - miento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\". As\u00ed como el Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, por el que se modifican el Real Decreto 106/2008, de 1 de febrero, sobre pilas y acumuladores y la gesti\u00f3n ambiental de sus residuos, y el Real Decreto 110/2015, de 20 de febrero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos. Tercero. La actividad se ubica en la parcela 9 del pol\u00edgono 21, paraje San Jorge, del t\u00e9rmi - no municipal de Fuente del Maestre, (Badajoz). La parcela se encuentra a unos 4.000 m de distancia del casco urbano de Fuente del Maestre, y se accede desde la carretera nacional N-360, en el punto kilom\u00e9trico 5,60, por el camino rural denominado Carril de la Caseta. Las coordenadas de la instalaci\u00f3n UTM, (ETRS89): Huso = 29; X = 727.384,96; Y = 4.267.321,49 Cuarto. Conforme al procedimiento administrativo establecido en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, tras la modifica - ci\u00f3n introducida en la misma por la Ley 8/2019, de 5 de abril, para una administraci\u00f3n m\u00e1s \u00e1gil en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el \u00d3rgano Ambiental publica Anuncio de fecha 10 de mayo de 2022 en su sede electr\u00f3nica, poniendo a disposici\u00f3n del p\u00fablico, durante un plazo de 10 d\u00edas, la informaci\u00f3n relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n am - biental unificada. No se han presentado alegaciones. Quinto. Con fecha 29 de abril de 2022, se env\u00eda escrito al Ayuntamiento de Fuente del Maes - tre, con objeto de que emita un informe t\u00e9cnico sobre la adecuaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n a todos aquellos aspectos que sean de su competencia conforme a lo indicado en el art\u00edculo 16 de la Ley 16/2015 de 23 de abril.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254918 Sexto. Con fecha 16 de junio de 2022 se ha emitido informe favorable del Arquitecto Municipal. S\u00e9ptimo. Con fecha 18 de julio de 2022 se formula informe de impacto ambiental que se trascribe en el anexo III. Octavo. A los anteriores Antecedentes de Hecho, le son de aplicaci\u00f3n los siguientes, FUNDAMENTOS DE DERECHO: Primero. Es \u00f3rgano competente para la Resoluci\u00f3n del presente procedimiento la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 4.1.e) del Decreto 170/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda para la Transi - ci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad. Segundo. La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular en el anexo II, en la categor\u00eda 9.3, relativa a \"instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\". As\u00ed como el Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, por el que se modifican el Real Decreto 106/2008, de 1 de febrero, sobre pilas y acumuladores y la gesti\u00f3n ambiental de sus residuos, y el Real Decreto 110/2015, de 20 de febrero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos. Tercero. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 14 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada la construcci\u00f3n, montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial de las instalaciones en las que se desarrolle alguna de las actividades que se incluyen en el anexo II de la presenta ley. Cuarto. Vista la documentaci\u00f3n obrante en el expediente administrativo, teniendo en cuenta lo manifestado por el interesado, y habi\u00e9ndose dado cumplimiento a todas las exigencias le - gales, este \u00d3rgano Directivo, RESUELVE: Otorgar autorizaci\u00f3n ambiental unificada a favor de Extrepronatur, SL, para la instalaci\u00f3n y puesta en marcha del proyecto de una Planta de gesti\u00f3n de residuos no peligrosos referido en el anexo I de la presente resoluci\u00f3n en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre, a los efectos recogidos en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comu - nidad Aut\u00f3noma de Extremadura, recogida en el ep\u00edgrafe 9.3 del anexo II la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativa a \"instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\". N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254919 As\u00ed como el Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, por el que se modifican el Real Decreto 106/2008, de 1 de febrero, sobre pilas y acumuladores y la gesti\u00f3n ambiental de sus residuos, y el Real Decreto 110/2015, de 20 de febrero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3 - nicos\", se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cumplir el condicionado fijado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las prescripciones de cuantas normati - vas sean de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cada momento. El n.\u00ba de expediente de la instalaci\u00f3n es el AAU 21/003. CONDICIONADO - a - Medidas relativas a los residuos gestionados por la actividad 1. A la vista de la documentaci\u00f3n aportada, se autoriza la recepci\u00f3n, almacenamiento tem - poral y descontaminaci\u00f3n, as\u00ed como el desmontaje posterior a fin de posibilitar la reutiliza - ci\u00f3n, reciclado y valorizaci\u00f3n del siguiente residuo: \u2014 Residuos de silvicultura. LER (1)RESIDUO origen DESTINOCANTIDAD M\u00c1XIMA ( tn/ (m2)OPERACI\u00d3N VALORIZACI\u00d3N 02 de pl\u00e1stico, (ex (1)RESIDUO origen DESTINOCANTIDAD M\u00c1XIMA autorizado41,02 20,51 R5, D5 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE. Los residuos cuyos c\u00f3digos LER aparecen marcados con un asterisco est\u00e1n considerados como residuos peligrosos. \u2014 Residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n. LER (1)RESIDUO origen DESTINOCANTIDAD M\u00c1XIMA ANUAL ( tn/ a\u00f1o)CAPACIDAD micosObras R5, D5 07Mezclas de hormig\u00f3n, ladrillos, tejas y materiales cer\u00e1micos, distintas de las especificadas en el c\u00f3digo 17 01 06Obras menoresRestauraci\u00f3n/gestor autorizado636,48 212,16 R5, autorizado11,12 5,56 R5, (1)RESIDUO origen DESTINOCANTIDAD M\u00c1XIMA 04 03 PlomoObras menoresGestor autorizado 23,76 4,95 menoresGestor autorizado R4 17 04Tierra - dras distintas de las espe - cificadas en el c\u00f3digo 17 05 03Obras menoresRestauraci\u00f3n/gestor autorizado122,03 48,81 R5, D5 17 09 04Residuos mezclados de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n distintos de los especificados en los c\u00f3digos 17 09 01; 17 09 02 y 17 09 03Obras menoresRestauraci\u00f3n/gestor autorizado1137,75 379,25 R5, D5 (2) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE. Los residuos cuyos c\u00f3digos LER aparecen marcados con un asterisco est\u00e1n considerados como residuos peligrosos. \u2014 Residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos (RAEE): Desglose de los RAEE autorizados a almacenar, conforme al Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, por el que se modifican el Real Decreto 106/2008, de 1 de febrero, sobre pilas y acumuladores y la gesti\u00f3n ambiental de sus residuos, y el Real Decreto 110/2015, de 20 de febrero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos, en funci\u00f3n de las distintas fracciones de recogida (FR) y grupos de tratamiento:N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254922 La tabla siguiente muestra en funci\u00f3n de las distintas fracciones de recogida (FR) y gru - pos de tratamiento: las fracciones, sustancias, materiales y componentes resultantes de la operaci\u00f3n espec\u00edfica de tratamiento de los paneles fotovolt\u00e1icos de silicio G6. No se gestionar\u00e1n residuos de pilas y acumuladores. FR(1)GRUPOS DE TRAT.GRUPOS DE TRATAMIENTO (1)C\u00d3DIGOS LER-RAEE (1) ASOCIADOSORIGEN DESTINOCANTIDAD ANUAL (tn/a\u00f1o )CAPACIDAD M\u00c1XIMA DE ALMCENAMIENTO (m2) 7 71Equipos desecha - dos distintos de los especificados en los c\u00f3digos 16 02 09, a 16 02 1316 02 14-17Plantas fo - tovoltaicasGestor au - torizado372,06 310,05 - -Componentes re - tirados de equipos desechados distin - tos de los especifi - cados en 16Plantas fo 177,67 fo - tovoltaicasGestor au - torizado188,73 125,82 - - no - tovoltaicasGestor au - - - torizado218,24 181,87 - -Otros residuos, (incluidas mezclas de materiales), procedentes del tratamiento mec\u00e1 - nico de residuos, distintos de los especificados en el c\u00f3digo 19 12 1119 12 12Plantas fo - tovoltaicasGestor au - torizado880,57 628,98 - - Papel y cart\u00f3n 02 01Plantas fo - tovoltaicasGestor au - torizado101,58 63,49 (1) Tabla 1 del anexo VIII del Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254923 Operaciones de tratamiento de los RAEE autorizadas, incluidos en el punto 1, conforme al Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos: OPERACIONES DE TRATAMIENTO (1)RESIDUOS ASOCIADOS R1301 Almacenamiento Todos los indicados en la tabla del apartado anterior R1201 Clasificaci\u00f3n (1) Operaciones de eliminaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n del anexo I y del anexo II, respectivamente, de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados, y operaciones de valorizaci\u00f3n y tratamiento espec\u00edfico de RAEE del anexo XVI del Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos: \"R1301 Almacenamiento de residuos en el \u00e1mbito de la recogida, incluyendo las instalaciones de transferencia. R1201 Clasificaci\u00f3n, separaci\u00f3n o agrupaci\u00f3n de RAEE.\" 2. La valorizaci\u00f3n de los residuos indicados en el punto 1 deber\u00e1 realizarse mediante las ope - raciones de valorizaci\u00f3n R1, R3, R4, R5, D9 y D5, relativas a o recuperaci\u00f3n de metales y de compuestos met\u00e1licos\", \"valorizaci\u00f3n de componentes utilizados para reducir la contaminaci\u00f3n\", \"intercambio de residuos para someterlos a cualquiera de las operacio - nes enumeradas entre R1 y R11\" y \"almacenamiento de residuos en espera de cualquie - ra de las operaciones numeradas de R1 a R12\", respectivamente, del anexo II de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. 3. No se autorizan operaciones de gesti\u00f3n de los residuos distintas a las indicadas en el apartado anterior. Los residuos recogidos cuya operaci\u00f3n autorizada sea exclusivamente el almacenamiento deber\u00e1n entregarse a un gestor de residuos autorizado. En particular, no se podr\u00e1n desmontar, ni someter a separaci\u00f3n de sustancias peligrosas o componentes, ni fragmentar. Por lo tanto, los RAEE recogidos deber\u00e1n entregarse completos o, en su caso, tal y como se hayan recibido, al siguiente gestor de residuos. 4. Deber\u00e1 aplicarse un procedimiento de admisi\u00f3n de residuos antes de su recogida. Este procedimiento deber\u00e1 permitir, al titular de la instalaci\u00f3n, asegurarse de que los residuos recogidos para su almacenamiento coinciden con los indicados en a.1 y llevar un registro de los residuos recogidos y almacenados. El procedimiento de admisi\u00f3n de residuos deber\u00e1 contemplar, al menos: a) Identificar origen, productor y titular del residuo. b) Registrar el peso de los residuos, mediante bascula al efecto, diferenciando entre el tipo de residuo. c) Inspecci\u00f3n visual de los residuos recogidos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254924 5. La instalaci\u00f3n dispondr\u00e1 de medidas de seguridad que impidan el libre acceso a la misma a fin de evitar la entrada o salida de residuos fuera del procedimiento de admisi\u00f3n de re - siduos o la manipulaci\u00f3n por parte de terceros. El registro de residuos gestionados incluir\u00e1 informaci\u00f3n sobre la detecci\u00f3n de este tipo de incidencias. Al menos, se dispondr\u00e1 de va - llado perimetral y control de accesos de conformidad con el punto 1.f) del anexo VIII del Real Decreto 27/2021, de 19 de enero. 6. Mientras los residuos se encuentren en la instalaci\u00f3n industrial, el titular de \u00e9sta estar\u00e1 obligado a mantenerlos en condiciones adecuadas de higiene y seguridad. A tal efecto, sin perjuicio de otras medidas que se consideren convenientes: a) Las condiciones de los almacenamientos deber\u00e1n evitar el arrastre de los residuos por el viento o cualquier otra p\u00e9rdida de residuo o de componentes del mismo. Asimismo, deber\u00e1n evitar la penetraci\u00f3n de las aguas de lluvias. b) Los RAEE se almacenar\u00e1n de forma que no se da\u00f1en los componentes del mismo y se facilite la reutilizaci\u00f3n, reciclaje o tratamientos posteriores y siguiendo las prescripcio - nes del anexo VIII del Real Decreto 27/2021. c) Se almacenar\u00e1n sobre solera impermeable, de f\u00e1cil limpieza (sin grietas y con baja porosidad) y dentro de la nave. Los RAEE \u00fanicamente podr\u00e1n almacenarse en zona cubierta. d) Los residuos que contengan l\u00edquidos y los que contengan sustancias de alta volatilidad o pulverulentas, se almacenar\u00e1n en dep\u00f3sitos estancos y cerrados, que impidan las emisiones fugitivas de l\u00edquidos o gases, incluyendo malos olores. e) Para los residuos peligrosos se dispondr\u00e1 de cubetos de retenci\u00f3n o sistema equiva - lente, a fin de garantizar la contenci\u00f3n de eventuales derrames. Dichos sistemas ser\u00e1n independientes para aquellas tipolog\u00edas de residuos cuya posible mezcla en caso de derrame suponga aumento de su peligrosidad o mayor dificultad de gesti\u00f3n. Adem\u00e1s, los residuos peligrosos generados en las instalaciones deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, b\u00e1sica de residuos t\u00f3xicos y peligrosos. f) Deber\u00e1n habilitarse las correspondientes \u00e1reas de almacenamiento de los residuos en funci\u00f3n de su tipolog\u00eda, clasificaci\u00f3n y compatibilidad. En el caso de los RAEE, se distin - guir\u00e1 entre fracci\u00f3n de recogida y grupo de tratamiento del anexo VIII del Real Decreto 27/2021.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254925 g) En todo caso, el almacenamiento de RAEE se realizar\u00e1 conforme al Real Decreto 27/2021, de 19 de enero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos. El dise\u00f1o y construcci\u00f3n del resto de caracter\u00edsticas del almacenamiento deber\u00e1 cumplir cuanta prescripci\u00f3n t\u00e9cnica y condici\u00f3n de seguridad establezca la normativa vigente en la materia. 7. Los residuos no peligrosos recogidos por la instalaci\u00f3n no podr\u00e1n almacenarse por un tiempo superior a dos a\u00f1os, si su destino final es la valorizaci\u00f3n, o a un a\u00f1o, si su destino final es la eliminaci\u00f3n. Mientras que los residuos peligrosos no podr\u00e1n almacenarse por un tiempo superior a seis meses. Ello de conformidad con lo dispuesto en la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. 8. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 constituir una fianza por valor de 72.150 \u20ac., (setenta y dos mil ciento cincuenta euros). Conforme el punto 1.2 del anexo IV, del Real Decreto 208/2022, de 22 de marzo, sobre garant\u00edas financieras en materia de residuos. - b - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n, almacenamiento, gesti\u00f3n y control de los residuos generados en la actividad 1. La presente resoluci\u00f3n autoriza la generaci\u00f3n de los siguientes residuos no peligrosos: C\u00d3DIGO LER (1)RESIDUO ORIGEN DESTINOCANTIDAD A GENERAR (Kg., a\u00f1o) 08 03 18Residuos de t\u00f3ner de impresi\u00f3n distintos de los especificados en el c\u00f3digo 08 03 17Equipos de oficina Gestor autorizado 3 15 02 03Absorbentes, materiales de filtra - ci\u00f3n, (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra catego - r\u00eda), trapos de limpieza y ropas protectoras contaminadas pos sustancias peligrosasOperaciones de limpiezaGestor autorizado 0,5 17 05 06Lodos de drenaje distintos de los especificados en el c\u00f3digo 15 02 02Operaciones de limpiezaGestor autorizado 10 20 03 01 Mezclas de residuos municipales BasurasGestor autorizado/ contenedores mu - nicipales2.500 20 03 04 Lodos de fosa s\u00e9ptica Fosa s\u00e9ptica Gestor autorizado 3.000 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE. Los residuos cuyos c\u00f3di - gos LER aparecen marcados con un asterisco est\u00e1n considerados como residuos peligrosos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254926 2. La presente resoluci\u00f3n autoriza la generaci\u00f3n de los siguientes residuos peligrosos: C\u00d3DIGO LER (1)RESIDUO ORIGEN DESTINOCANTIDAD A GENERAR (Kg., a\u00f1o) 13 02 06*Aceites sint\u00e9ticos de motor, de trasmisi\u00f3n mec\u00e1nica y lubrican - tesMaquinaria Gestor autorizado 5 13 05 02*Lodos de separadores de agua/ sustancias aceitosasSeparador de hi - drocarburosGestor autorizado 1500 13 07 01*Residuos de combustibles l\u00edqui - dos: fuel oil y gas\u00f3leoMaquinaria Gestor autorizado 5 13 07 02*Residuos de combustibles l\u00edqui - dos, gasolinaMaquinaria Gestor autorizado 5 15 02 02*Absorbentes, materiales de fil - traci\u00f3n (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda), trapos de limpieza y ropas protectoras contaminados por sustancias peligrosasOperaciones de limpiezaGestor autorizado 0,5 20 01 35*Equipos el\u00e9ctricos y electr\u00f3ni - cos desechados, distintos de los especificados en los c\u00f3digos 21 01 21 y 20 01 23, que contienen componentes peligrososSustituci\u00f3n y mantenimiento de equiposGestor autorizado 0,5 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE. Los residuos cuyos c\u00f3di - gos LER aparecen marcados con un asterisco est\u00e1n considerados como residuos peligrosos. 3. La valorizaci\u00f3n de los residuos indicados en los puntos anteriores se realizar\u00e1 mediante las operaciones de clasificaci\u00f3n y almacenamiento, recogidas en las operaciones de valo - rizaci\u00f3n R 12 y R13 del anexo II de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. Estas operaciones son: R12, \"intercambio de residuos para someterlos a cualquiera de las operaciones enumeradas entre R 1 y R 11. Quedan aqu\u00ed incluidas opera - ciones previas a la valorizaci\u00f3n incluido el tratamiento previo, operaciones tales como el desmontaje, la clasificaci\u00f3n, la trituraci\u00f3n, la compactaci\u00f3n, la paletizaci\u00f3n, el secado, la fragmentaci\u00f3n, el acondicionamiento, el re envasado, la separaci\u00f3n, la combinaci\u00f3n o la mezcla, previas a cualquiera de las operaciones enumeradas de R 1 a R 11\", y R13, \"al - macenamiento de residuos en espera de cualquiera de las operaciones numeradas de R1 a R12\". N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254927 4. No se autorizan operaciones de gesti\u00f3n de los residuos distintas a las indicadas en los apartados 1 y 2. - c - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y control de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera Las emisiones que la actividad produce son pr\u00e1cticamente nulas, puesto que no existe nin - g\u00fan tipo de tratamiento qu\u00edmico, t\u00e9rmico o biol\u00f3gico, de los residuos gestionados, que pueda emitir gases a la atmosfera. Sobre los residuos descargados, las \u00fanicas acciones a realizar ser\u00e1n las de clasificaci\u00f3n, se - paraci\u00f3n y limpieza de los mismos, actuando solamente en aquellos materiales que por su naturaleza permita una limpieza y clasificaci\u00f3n manual de los mismos. Existir\u00e1n emisiones de gases y polvo de car\u00e1cter puntual y poco significativas, provenientes de la llegada o salida ocasional de veh\u00edculos a las instalaciones y de las tareas de almacena - miento en el interior de la instalaci\u00f3n. No existir\u00e1n fuentes productoras de olores y de gases en la instalaci\u00f3n, al gestionarse exclu - sivamente residuos inertes. Debiendo cumplirse lo dispuesto en el Real Decreto 100/2011, de 28 de enero, por el que se actualiza el cat\u00e1logo de actividades potencialmente contaminadoras de la atm\u00f3sfera y se establecen las disposiciones b\u00e1sicas para su aplicaci\u00f3n. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas Con respecto de la contaminaci\u00f3n de las aguas superficiales, la instalaci\u00f3n, se encuentra delimitada perimetralmente por una cuneta exterior al vallado, de forma que no se formen escorrent\u00edas en el interior de la planta. En la zona de recepci\u00f3n, se dispone de una cuneta de hormig\u00f3n perimetral, seg\u00fan la pen - diente establecida, para la recogida y transporte de las aguas superficiales hacia una balsa de lixiviados anexa a la zona hormigonada. Respecto de las aguas residuales las generadas por las operaciones de aseo y limpieza, del personal de la instalaci\u00f3n, producidas en el aseo de la caseta, estas se recoger\u00e1n mediante conducciones de saneamiento hacia una fosa s\u00e9ptica estanca anexa, para poder ser retirada de manera peri\u00f3dica por un gestor autorizado, (para el transporte y tratamiento de las aguas residuales), aun cuando no se alcance la cantidad m\u00e1xima de almacenamiento. Se debe garantizar el mantenimiento adecuado de dichas instalaciones, teniendo especial precauci\u00f3n en el separador de hidrocarburos y en la balsa de lixiviados.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254928 Adem\u00e1s, se debe observar y mantener correctamente el pavimento de zahorra artificial de los caminos y de las zonas de almacenamiento de residuos limpios. - e - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica 1. Las fuentes de ruido internas de la actividad pueden ser: Ruidos provenientes de las actividades de las personas, como son: pisadas, conversaciones: Pisadas: Propio del tr\u00e1nsito de personas, se estima que el nivel de emisi\u00f3n puede alcanzar en ciertos casos 55 dBA. Conversaciones: Los niveles sonoros medidos que produce la conversaci\u00f3n, se cifran entre los 70 y 75 dBA. Ruido proveniente de la propia actividad y la maquinaria de trabajo empleada: Veh\u00edculos y operaciones de trabajo. Las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos del complejo industrial se indican en la siguien - te tabla. En la misma, tambi\u00e9n se muestran los niveles de emisi\u00f3n de ruidos previstos. Fuente sonora Nivel de emisi\u00f3n, dB (A) Cami\u00f3n 80 2. En la instalaci\u00f3n industrial, no se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora que provoque un nivel sonoro equivalente que sobrepase en el l\u00edmite de propiedad, los valores establecidos en el Decreto 19/1997 sobre Reglamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones de la Junta de Extremadura y el Real Decreto 1367/2007, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, del ruido, en lo referente a la zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emi - siones ac\u00fasticas. 3. Se podr\u00e1n requerir medidas correctoras adicionales para evitar la generaci\u00f3n de ruidos a parcelas colindantes en caso de provocar molestias a las mismas. - f - Medidas de prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica 1. La presente autorizaci\u00f3n se concede con los l\u00edmites y condiciones t\u00e9cnicas que se estable - cen a continuaci\u00f3n. Cualquier modificaci\u00f3n de lo establecido en estos l\u00edmites y condiciones deber\u00e1 ser autorizada previamente.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254929 2. A las instalaciones de alumbrado exterior les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones relativas a contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, recogidas en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias EA-01 a EA-07. Para evitar la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica se mantendr\u00e1n las medidas establecidas en el infor - me de impacto ambiental de la planta: 3. El alumbrado exterior \u00fanicamente funcionar\u00e1 en las horas sin iluminaci\u00f3n natural durante la jornada de trabajo de 8:00 a 18:00, en funci\u00f3n de las estaciones del a\u00f1o. 4. Las instalaciones y los aparatos de iluminaci\u00f3n se ajustar\u00e1n a lo dispuesto en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de efi - ciencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias. 5. Se limitan las luminarias cuyas caracter\u00edsticas de orientaci\u00f3n, intensidad, cierre y apan - tallamiento puedan ocasionar deslumbramiento o intrusi\u00f3n lum\u00ednica. No se permiten las luminarias con flujo de hemisferio superior. 6. Se proyectan 5 unidades exteriores de focos led apantallados de 100 W de potencia unitaria lo que hace un total de 500 W instalados. - g - Plan de ejecuci\u00f3n 1. En el caso de que el proyecto, instalaci\u00f3n o actividad no comenzar\u00e1 a ejecutarse o desa - rrollarse en el plazo de cinco a\u00f1os, a partir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la DGS, previa audiencia del titular acordar\u00e1 la caducidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 23 de la Ley 16/2015, de 23 de abril. 2. Dentro del plazo indicado en el apartado anterior, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 remitir a la DGS solicitud de inicio de la actividad seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 19 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, con la documentaci\u00f3n citada en dicho art\u00edculo, y en particular: a) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autorizados se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de su valori - zaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n. b) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00edculo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de reglamentaci\u00f3n de ruidos y vibraciones y los del Real Decreto 1367/2007, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, del ruido, en lo referente a la zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254930 c) Informe de mediciones a la atm\u00f3sfera. d) Licencia de obra. e) En caso de ser necesario. La autorizaci\u00f3n municipal de vertidos o la pertinente autori - zaci\u00f3n de vertidos de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica competente. 3. A fin de realizar las mediciones referidas en el punto anterior, que deber\u00e1n ser represen - tativas del funcionamiento de la instalaci\u00f3n, el titular de la instalaci\u00f3n industrial podr\u00e1 requerir a la DGS permiso para iniciar un periodo de pruebas antes del inicio de la activi - dad. En dicho caso, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 solicitarlo dentro del plazo de cuatro a\u00f1os indicado y con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de un mes antes del comienzo previsto de las pruebas. Junto con esta solicitud, deber\u00e1 indicar el tiempo necesario para el desarrollo de las pruebas y la previsi\u00f3n temporal del inicio de la actividad, quedando a juicio de la DGS la duraci\u00f3n m\u00e1xima del periodo de pruebas. - h - Vigilancia y seguimiento Emisiones a la atm\u00f3sfera 1. Ser\u00e1 preferible que el muestreo y an\u00e1lisis de todos los contaminantes, se realice con arre - glo a las normas CEN. En ausencia de las normas CEN, se aplicar\u00e1n las normas ISO, las normas nacionales, las normas internacionales u otros m\u00e9todos alternativos que est\u00e9n validados o acreditados, siempre que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalente. 2. A pesar del orden de prioridad indicado en el apartado anterior de esta resoluci\u00f3n, las mediciones, muestreos y an\u00e1lisis realizados, se podr\u00e1n realizar con arreglo a normas de referencia que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalente a los de las normas CEN, pudi\u00e9ndose optar indistintamente por normas CEN, ISO, UNE, ... 3. Se llevar\u00e1n a cabo por parte de un OCA los controles externos de las concentraciones en aire ambiente de part\u00edculas, PM10. La frecuencia de estos controles externos ser\u00e1 de, al menos, uno cada 36 meses independientemente de la ubicaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n. Las me - diciones de concentraci\u00f3n de part\u00edculas en aire ambiente se realizar\u00e1n al menos en tres puntos representativos, expresados en coordenadas UTM. 4. Las mediciones siempre se realizar\u00e1n con los focos de emisi\u00f3n funcionando en las condicio - nes en las que se generen m\u00e1s emisiones. En ning\u00fan caso las mediciones se realizar\u00e1n en d\u00edas lluviosos. La primera medici\u00f3n a realizar se llevar\u00e1 a cabo en un plazo m\u00e1ximo de un mes desde la puesta en funcionamiento de la planta.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254931 5. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 comunicar a la DGS el d\u00eda que se llevar\u00e1n a cabo un control externo. Los medios y la antelaci\u00f3n de cada medio son los siguientes: Mediante comunicaci\u00f3n por fax, tel\u00e9fono o e-mail con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de una semana. Mediante comunicaci\u00f3n por otros medios con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de dos semanas. 6. En todas las mediciones realizadas las concentraciones de contaminantes deber\u00e1n expre - sarse en mg/Nm3 y como media de un periodo de 24 horas de un d\u00eda natural. 7. Los resultados de todos los controles externos deber\u00e1n recogerse en un libro de registro foliado, diligenciado por esta DGS, en el que se har\u00e1n constar de forma clara y concreta los resultados de las mediciones y an\u00e1lisis de contaminantes, incluyendo la fecha y hora de la medici\u00f3n, la duraci\u00f3n de \u00e9sta, el m\u00e9todo de medici\u00f3n y las normas de referencia seguidas en la medici\u00f3n. Asimismo, en este libro deber\u00e1n recogerse el mantenimiento peri\u00f3dico de las instalaciones relacionadas con las emisiones, las paradas por aver\u00edas, as\u00ed como cual - quier otra incidencia que hubiera surgido en el funcionamiento de la instalaci\u00f3n, incluyendo fecha y hora de cada caso. Esta documentaci\u00f3n estar\u00e1 a disposici\u00f3n de cualquier agente de la autoridad en la propia instalaci\u00f3n, debiendo ser conservada por el titular de la planta durante al menos los ocho a\u00f1os siguientes a la realizaci\u00f3n de cada control externo. - i - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n 1. En caso de superarse los valores l\u00edmite de emisi\u00f3n de contaminantes o de incumplirse al - guno de los requisitos establecidos en esta resoluci\u00f3n, el titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la DGS en el menor tiempo posible mediante los medios m\u00e1s eficaces a su alcance, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por escrito adicional. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y, cuando exista un peligro inminente para la salud de las personas o el medio ambiente, suspender el funcionamiento de la instalaci\u00f3n hasta eliminar la situaci\u00f3n de riesgo. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y me - didas para las situaciones referidas en el apartado anterior. Paradas temporales y cierre: 1. En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por plazo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar todos los residuos existentes en N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254932 la instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011, de 28 de julio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higiene ambiental. El condicionado indicado anteriormente se emite sin perjuicio del cumplimiento de cualquier normativa que le sea de aplicaci\u00f3n al desarrollo de la actividad. - j - Prescripciones finales 1. La AAU objeto de la presente resoluci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia indefinida, sin perjuicio de lo establecido en los art\u00edculos 17 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 2. Se dispondr\u00e1 de una copia de la presente resoluci\u00f3n en el mismo centro a disposici\u00f3n de los agentes de la autoridad que lo requieran. 3. El incumplimiento de las condiciones de la resoluci\u00f3n constituye una infracci\u00f3n que ir\u00e1 de leve a grave, seg\u00fan la Ley 16/2015, de 23 de abril, sancionable con multas hasta de 200.000 euros. 4. Contra esta resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, el interesado podr\u00e1 inter - poner recurso de alzada de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 112, 115, 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, ante la Consejeria de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. 5. Transcurrido el plazo de interposici\u00f3n del recurso sin que \u00e9ste se haya presentado, la pre - sente resoluci\u00f3n ser\u00e1 firme a todos los efectos legales. 6. El condicionado indicado anteriormente se emite sin perjuicio del cumplimiento de cual - quier normativa que le sea de aplicaci\u00f3n al desarrollo de la actividad. M\u00e9rida, 2 de noviembre de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254933 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO Los datos generales del proyecto, redactado por el t\u00e9cnico D. Pedro Antonio L\u00f3pez Rodr\u00edguez, Ingeniero Industrial, Colegiado n.\u00ba 724, son los siguientes: El proyecto tiene por objeto definir, justificar y valorar las obras necesarias para instalar una planta para la gesti\u00f3n de residuos no peligrosos con una capacidad de producci\u00f3n de 8.000 toneladas anuales. La parcela ocupa una superficie de 15.680,52 m2. El acceso a la misma se realiza desde la carretera nacional N-360, en el punto kilom\u00e9trico 5,60, por el camino rural denominado Carril de la Caseta. La actividad se llevar\u00e1 a cabo en el paraje San Jorge, en la parcela 9 del pol\u00edgono 21 del t\u00e9r - mino municipal de Fuente del Maestre (Badajoz). Las coordenadas UTM, (ETRS89): Huso = 29; X = 727.384,96; Y = 4.267.321,49 La parcela en cuesti\u00f3n no se encuentra en zona Red Natura 2000 (Ni ZEPA, ni LIC). La parcela se encuentra a una distancia de 4 km a n\u00facleo urbano de Fuente del Maestre. La planta realizar\u00e1 una gesti\u00f3n de residuos no peligrosos, incluyendo \u00e9sta la separaci\u00f3n en residuos limpios y el almacenamiento temporal de los mismos fuera del lugar de producci\u00f3n. Se descarta desde el primer momento, realizar ning\u00fan tipo de gesti\u00f3n, para cualquier residuo catalogado como peligroso, m\u00e1s a all\u00e1 del aislamiento del mismo hasta hacer entrega lo antes posible, a gestores autorizados para la gesti\u00f3n de los mismos. En la planta en estudio, se gestionar\u00e1n tres grupos diferenciados de residuos: Residuos de Silvicultura, Residuos de Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n (RCDS) y Residuos de Aparatos El\u00e9ctricos y Electr\u00f3nicos (RAEES). Descripci\u00f3n de la planta de gesti\u00f3n de residuos: El recinto de la planta ir\u00e1 convenientemente delimitado mediante un vallado perimetral ci - neg\u00e9tico. La valla contar\u00e1 con una puerta de entrada, provista de cierre de seguridad, para evitar la entrada de personas ajenas a la actividad, fuera del horario de la propia actividad. Por el exterior del vallado, en las caras sur, este y oeste, ir\u00e1 una cuneta de recogida de aguas pluviales, excavada directamente sobre el terreno y compactada adecuadamente. Mediante esta cuneta se evitar\u00e1 la entrada, en el interior de la planta, de escorrent\u00edas procedentes de lluvias de gran magnitud.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254934 Se dispondr\u00e1 de una zona hormigonada, para la recepci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los residuos a su entrada en la planta, as\u00ed como tambi\u00e9n para las operaciones de carga, para la salida de los residuos de la planta. Esta zona hormigonada, rectangular, contar\u00e1 con unas medidas de 25 metros de largo por 12 metros de ancho. Estar\u00e1 formada por una solera de hormig\u00f3n continua, proyectada sobre un suelo granular convenientemente compactado y nivelado. Dentro de esta zona, se distinguir\u00e1, y marcar\u00e1 convenientemente en el suelo, una gran zona diferenciada del resto, donde se realizar\u00e1 la descarga directa de los residuos, desde los ve - h\u00edculos que los transporten. Tambi\u00e9n se utilizar\u00e1 esta zona para cargar los veh\u00edculos que realicen la operaci\u00f3n contraria, esto es, de la salida de los residuos de la planta. Por ello, definiremos esta zona, delimitada con marcas dentro de plataforma hormigonada, como zona de carga y descarga. Esta zona contar\u00e1 con unas medidas 15 metros de largo, por 6,50 metros de ancho, suficien - tes para la descarga desde veh\u00edculos pesados de los residuos no peligrosos. Para residuos de grandes dimensiones, se descargar\u00e1n mediante alg\u00fan tipo de gr\u00faa o pluma m\u00f3vil. Junto a esta zona de carga y descarga, se ubicar\u00e1n los contenedores para la clasificaci\u00f3n de los residuos no peligrosos. Estos dep\u00f3sitos consistir\u00e1n en aproximadamente unas 4 cubetas de tama\u00f1o medio, con una capacidad de 5 m3 cada uno. Tambi\u00e9n, junto a la zona de carga y descarga nos encontraremos con unas casetas para la recogida temporal de los residuos peligrosos que puedan aparecer ocasionalmente, as\u00ed como para los residuos no peligrosos que sean catalogados como contaminados. El pesaje de los residuos, que entren y salgan de la planta, se realizar\u00e1 mediante una b\u00e1scula din\u00e1mica. Para controlar la entrada a la planta, as\u00ed como para visualizar y guardar los datos aportados en los pesajes, se dispondr\u00e1 de una caseta de control prefabricada. Esta caseta adem\u00e1s servir\u00e1 de vestuario y/o aseo, para el personal trabajador de la planta. Con respecto al almacenamiento temporal de los residuos no peligrosos, una vez clasificados y cuantificados, este se realizar\u00e1 en tres \u00e1reas diferenciadas, situadas alrededor de la zona hormigonada. Hablaremos entonces de residuos limpios, ya que, llegados a ese momento, se habr\u00e1 constatado que no existe ning\u00fan tipo de residuo peligroso, no apto o contaminado, que no hiciera posible su almacenamiento temporal. Estas \u00e1reas no estar\u00e1n pavimentadas, sino que se adecuar\u00e1n previamente a la recepci\u00f3n de los residuos, mediante la extensi\u00f3n y compactaci\u00f3n de una capa granular de zahorra artificial, convenientemente consolidada, con el objetivo que los residuos no est\u00e9n en contacto directo con el terreno.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254935 Distinguiremos tres zonas diferenciadas de almacenamiento, seg\u00fan el tipo de residuo almacenado: \u2014 Zona de Almacenamiento de Residuos Limpios 1 (RL1). Ubicada en la zona norte de la planta y con una superficie de 1.068,76 m2, estar\u00e1 dedicada en principio para el alma - cenamiento de residuos de Silvicultura. \u2014 Zona de Almacenamiento de Residuos Limpios 2 (RL2). Ubicada en la zona sur-suroeste de la planta y con una superficie de 922,94 m2, estar\u00e1 dedicada en principio para el almacenamiento de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCDs). \u2014 Zona de Almacenamiento de Residuos Limpios 3 (RL3). Ubicada en la zona sur-suroeste de la planta y con una superficie de 1.949,08 m2, estar\u00e1 dedicada en principio para el almacenamiento de residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos (RAEEs), principal - mente m\u00f3dulos fotovoltaicos fuera de uso. Para conectar estas zonas de almacenamiento, con la zona hormigonada, as\u00ed como para el tr\u00e1nsito de los veh\u00edculos para las operaciones de carga y descarga, se realizar\u00e1n una serie de caminos interiores, mediante zahorra artificial de granulometr\u00eda adecuada, convenientemente extendida y compactada. Proceso productivo. El proceso productivo se puede resumir en diferentes fases: 1) Entrada de Residuos en la Planta. Es la primera fase de la actividad de la planta. Consiste en la recepci\u00f3n de los veh\u00edculos mediante el pesado din\u00e1mico de sus cargas, en la b\u00e1scula por ejes, fija, instalada en la planta. 2) Descarga de Residuos en Zona Hormigonada. Posteriormente al pesaje, se proceder\u00e1 a la descarga de los residuos directamente des - de las cubetas de cargas de los veh\u00edculos de transporte, siempre realizada siempre en el per\u00edmetro delimitado por la zona hormigonada. 3) Pesaje de Veh\u00edculos Vac\u00edos. Una vez que se haya producido la descarga de los veh\u00edculos, se deber\u00e1 realizar el pesaje de tarado del veh\u00edculo vaci\u00f3.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254936 4) Clasificaci\u00f3n de Residuos. Los residuos, que normalmente llegar\u00e1n a la planta sin clasificar y/o mezclados, deben ser separados para poder clasificarlos como residuos limpios. Acci\u00f3n siempre realizada en la zona de clasificaci\u00f3n establecida. Aunque la planta est\u00e9 dise\u00f1ada para recibir \u00fanicamente residuos no peligrosos para los que est\u00e9 capacitada gestionar, puede darse la circunstancia que aparezcan residuos peligrosos, residuos no peligrosos contaminados o incluso residuos no aptos por su ti - polog\u00eda, durante esta fase de clasificaci\u00f3n. Estos residuos, en el caso de localizarse, ser\u00e1n depositados inmediatamente los conte - nedores situados en la cercan\u00eda de la zona de clasificaci\u00f3n. Estando los contenedores de residuos peligrosos o contaminados en el interior de una caseta de obra, ubicadas a tal fin en la planta. Procedi\u00e9ndose, en el menor tiempo posible, a la retirada de todos los residuos no aptos, por parte de un gestor cualificado. 5) Almacenamiento de Residuos Limpios. Los residuos limpios ser\u00e1n almacenados temporalmente, siempre durante un periodo de tiempo inferior al m\u00e1ximo establecido, en las zonas de almacenamiento temporal distribuidas por toda la planta. Esta acci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante un veh\u00edculo dotado de pala cargadora, de tama\u00f1o medio. 6) Retirada de Residuos Limpios. Una vez alcanzada una cantidad que se estime significativa, para un determinado tipo de residuo limpio, se proceder\u00e1 a retirada del mismo desde la zona de almacenamiento, realizando la carga en los veh\u00edculos de transporte, siempre en la zona hormigonada. Previamente, se habr\u00e1 realizado el pesaje del veh\u00edculo antes de la carga. Se realizar\u00e1 otro pesaje del veh\u00edculo cargado antes de abandonar la planta.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254937 ANEXO II PLANOS SITUACI\u00d3N PLANTA GENERAL N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254938 INSTALACIONES N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254939 ANEXO III INFORME DE IMPACTO AMBIENTAL Resoluci\u00f3n de 18 de julio de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula informe de impacto ambiental del proyecto de planta de gesti\u00f3n de residuos no pe - ligrosos cuyo promotor es Extrepronatur, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre, (Badajoz). IA22/0496. La Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex - tremadura, en su art\u00edculo 73 prev\u00e9 los proyectos que deben ser sometidos a evaluaci\u00f3n am - biental simplificada por el \u00f3rgano ambiental a los efectos de determinar que el proyecto no tiene efectos significativos sobre el medio ambiente, o bien, que es preciso su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria, regulado en la subsecci\u00f3n 1\u00aa de secci\u00f3n 2\u00aa del cap\u00edtulo VII, del t\u00edtulo I, de la ley, por tener efectos significativos sobre el medio ambiente. El proyecto \"Planta de gesti\u00f3n de residuos no peligrosos\", a ejecutar en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre, (Badajoz) , es encuadrable en el Grupo 9) \"Otros proyectos\" ep\u00edgrafe b) \"Instalaciones de eliminaci\u00f3n o valorizaci\u00f3n de residuos no incluidas en el anexo I que no se desarrollen en el interior de una nave en pol\u00edgono industrial, o con cualquier capacidad si la actividad se realiza en el exterior o fuera de zonas industriales \" del anexo V de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El promotor del proyecto es Extrepronatur, SL, con CIF B-06601124 y con domicilio social en c/ Juan Pereda Pila, n.\u00ba 1 - 2\u00ba izq., 06004 Badajoz. Es \u00f3rgano competente para la formulaci\u00f3n del informe de impacto ambiental relativo al pro - yecto la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4.1.d) del Decreto 170/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda para la Transi - ci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Los principales elementos del an\u00e1lisis ambiental del proyecto son los siguientes: 1. Objeto, descripci\u00f3n y localizaci\u00f3n del proyecto. El objeto del proyecto es la construcci\u00f3n y puesta en funcionamiento de una Planta de Ges - ti\u00f3n de Residuos No Peligrosos, la planta realizar\u00e1 una gesti\u00f3n de residuos no peligrosos, incluyendo \u00e9sta la separaci\u00f3n en residuos limpios y el almacenamiento temporal de los mismos fuera del lugar de producci\u00f3n.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254940 La capacidad m\u00e1xima de almacenamiento instant\u00e1nea se estima en aproximadamente 2.000 toneladas. No siendo posible el almacenamiento adicional de residuos en las zonas de almacenaje cuando se alcance el l\u00edmite establecido para cada zona. Se descarta realizar ning\u00fan tipo de gesti\u00f3n, para cualquier residuo catalogado como peli - groso, m\u00e1s a all\u00e1 del aislamiento del mismo hasta hacer entrega lo antes posible, a ges - tores autorizados para la gesti\u00f3n de los mismos. La futura planta se centra principalmente en tres grandes tipolog\u00edas de residuos: \u2014 Silvicultura. \u2014 Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n (RCDs). \u2014 Aparatos El\u00e9ctricos y Electr\u00f3nicos (RAEEs). La parcela donde se ubicar\u00e1 la planta, se encuentra en el t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre, en el Pol\u00edgono 21, parcela 9, paraje San Jorge, siendo la distancia hasta dicho municipio de aproximadamente 4 kil\u00f3metros. Se encuentra a pie de la carretera EX-360, y actualmente est\u00e1 dedicada al cultivo de vi\u00f1edos principalmente. El proceso productivo se puede resumir en diferentes fases: 1) Entrada de Residuos en la Planta. Es la primera fase de la actividad de la planta. Consiste en la recepci\u00f3n de los veh\u00edculos mediante el pesado din\u00e1mico de sus cargas, en la b\u00e1scula por ejes, fija, instalada en la planta. 2) Descarga de Residuos en Zona Hormigonada. Posteriormente al pesaje, se proceder\u00e1 a la descarga de los residuos directamente des - de las cubetas de cargas de los veh\u00edculos de transporte, siempre realizada siempre en el per\u00edmetro delimitado por la zona hormigonada. 3) Pesaje de Veh\u00edculos Vac\u00edos. Una vez que se haya producido la descarga de los veh\u00edculos, se deber\u00e1 realizar el pesaje de tarado del veh\u00edculo vaci\u00f3. 4) Clasificaci\u00f3n de Residuos. Los residuos, que normalmente llegar\u00e1n a la planta sin clasificar y/o mezclados, deben ser separados para poder clasificarlos como residuos limpios. Acci\u00f3n siempre realizada en la zona de clasificaci\u00f3n establecida.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254941 Aunque la planta est\u00e9 dise\u00f1ada para recibir \u00fanicamente residuos no peligrosos para los que est\u00e9 capacitada gestionar, puede darse la circunstancia que aparezcan residuos peligrosos, residuos no peligrosos contaminados o incluso residuos no aptos por su ti - polog\u00eda, durante esta fase de clasificaci\u00f3n. Estos residuos, en el caso de localizarse, ser\u00e1n depositados inmediatamente los conte - nedores situados en la cercan\u00eda de la zona de clasificaci\u00f3n. Estando los contenedores de residuos peligrosos o contaminados en el interior de una caseta de obra, ubicadas a tal fin en la planta. Procedi\u00e9ndose, en el menor tiempo posible, a la retirada de todos los residuos no aptos, por parte de un gestor cualificado. 5) Almacenamiento de Residuos Limpios. Los residuos limpios ser\u00e1n almacenados temporalmente, siempre durante un periodo de tiempo inferior al m\u00e1ximo establecido, en las zonas de almacenamiento temporal distribuidas por toda la planta. Esta acci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante un veh\u00edculo dotado de pala cargadora, de tama\u00f1o medio. 6) Retirada de Residuos Limpios. Una vez alcanzada una cantidad que se estime significativa, para un determinado tipo de residuo limpio, se proceder\u00e1 a retirada del mismo desde la zona de almacenamiento, realizando la carga en los veh\u00edculos de transporte, siempre en la zona hormigonada. Previamente, se habr\u00e1 realizado el pesaje del veh\u00edculo antes de la carga. Se realizar\u00e1 otro pesaje del veh\u00edculo cargado antes de abandonar la planta. La maquinaria pesada, necesaria para realizar la actividad prevista en la planta estar\u00e1 compuesta por dos tipos de veh\u00edculos: \u2014 Veh\u00edculo con pala cargadora, de tama\u00f1o medio. \u2014 Cami\u00f3n de transporte de contenedores, con pluma incorporada. \u2014 B\u00e1scula de pesaje.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254942 Plano de las instalaciones 2. Tramitaci\u00f3n y consultas. Con fecha 9 de febrero de 2021, el promotor presenta ante la Direcci\u00f3n General de Soste - nibilidad la solicitud de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada junto al documento ambiental del proyecto para su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. El documento ambiental recibido inicialmente no aportaba informaci\u00f3n suficien - te para la correcta evaluaci\u00f3n ambiental del proyecto, habi\u00e9ndose considerado el mismo como correcto en cuanto a contenido tras haber dado cumplimiento el promotor a los re - querimientos de subsanaci\u00f3n formulado/s por la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad con fecha 3 de noviembre de 2021. Dando cumplimiento a lo establecido en el art\u00edculo 75.1 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de Protecci\u00f3n Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, con fecha (29 de abril de 2022...), la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad ha realizado consultas a las Ad - ministraciones P\u00fablicas afectadas y las personas interesadas que se relacionan en la tabla adjunta. Se han se\u00f1alado con una \"X\" aquellas Administraciones P\u00fablicas y personas inte - resadas que han emitido respuesta. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254943 RELACI\u00d3N DE ORGANISMOS Y ENTIDADES CONSULTADOSRESPUESTAS RECIBIDAS Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas X Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural X Direcci\u00f3n General de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio X Servicio de Infraestructuras del Medio Rural, Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural X Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana - Ayuntamiento de Fuente del Maestre X Ecologistas en Acci\u00f3n - ADENEX - SEO BIRD/LIFE - FUNDACI\u00d3N NATURALEZA Y HOMBRE - AMUS - Agente del Medio Natural X A continuaci\u00f3n, se resume el contenido principal de los informes recibidos: \u2014 El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas informa favorablemente la actividad solicitada, ya que no es susceptible de afectar de forma apreciable, a los lugares incluidos en la Red Natura 2000, siempre que se cumplan las medidas indicadas. Indicando las siguientes medidas preventivas, correctoras y complementarias: 1. Si durante la realizaci\u00f3n de las actividades se detectara la presencia de alguna es - pecie incluida en el Cat\u00e1logo de Especies Amenazadas de Extremadura (Decreto 37/2001; DOE n.\u00ba 30, de 13 de marzo de 2001) que pudiera verse afectada por los mismos, se paralizar\u00e1 inmediatamente la actividad y se estar\u00e1 a lo dispuesto por el personal de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad (Agentes del Medio Natural, y/o t\u00e9cnicos de este Servicio), previa comunicaci\u00f3n de tal circunstancia.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254944 2. Se utilizar\u00e1n los accesos existentes para la realizaci\u00f3n de los trabajos, minimizan - do la entrada de m\u00e1quinas o veh\u00edculos de transporte de materiales en los lugares naturales. 3. Los movimientos de tierras ser\u00e1n los m\u00ednimos imprescindibles. Previo al comienzo de las obras se debe retirar el substrato ed\u00e1fico (tierra vegetal) para su posterior utilizaci\u00f3n en tareas de restauraci\u00f3n y revegetaci\u00f3n de aquellas \u00e1reas alteradas. Se restituir\u00e1n morfol\u00f3gicamente los terrenos afectados. 4. Se ejecutar\u00e1n las medidas necesarias para conseguir la integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de todas las instalaciones, mediante el empleo de materiales acordes al entorno, evi - tando el uso de materiales reflectantes u otros elementos llamativos y de afecci\u00f3n paisaj\u00edstica. 5. No podr\u00e1n verse afectados los elementos estructurales del paisaje agrario de inter\u00e9s para la biodiversidad (linderos de piedra y de vegetaci\u00f3n, muros de piedra, majanos, regatos, fuentes, pilones, charcas, afloramientos rocosos, etc.). 6. No se emplear\u00e1n herbicidas en las labores de limpieza de la vegetaci\u00f3n por el alto riesgo de contaminaci\u00f3n de las aguas p\u00fablicas y el da\u00f1o a las poblaciones animales silvestres. 7. Para posibles instalaciones de cerramientos, se deber\u00e1 atender a lo dispuesto en el Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ti - cos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 La Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural: Dada la cercan\u00eda de la instalaci\u00f3n prevista respecto a varios elementos de naturaleza arqueol\u00f3gica y de cara a caracterizar posibles afecciones del proyecto sobre el patri - monio arqueol\u00f3gico no detectado en superficie que pudiera verse afectado durante el transcurso de las obras, se deber\u00e1n llevar a cabo las siguientes medidas preventivas, durante la ejecuci\u00f3n de las obras: Ser\u00e1 obligatorio un Control y seguimiento arqueol\u00f3gico por parte de t\u00e9cnicos cualifi - cados de todos los movimientos de tierra en cotas bajo rasante natural, desbroces o destoconamiento que conlleve la ejecuci\u00f3n del proyecto de referencia con respecto a los elementos arqueol\u00f3gicos arriba referidos. En esos casos, el control arqueol\u00f3gico ser\u00e1 permanente y a pie de obra, y se har\u00e1 extensivo a todas las actuaciones de des - broces in\u00edciales, gradeos, instalaciones auxiliares, destoconados, replantes, zonas N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254945 de acopios, caminos de tr\u00e1nsito y todas aquellas otras actuaciones que derivadas de la obra generen los citados movimientos de tierra en cotas bajo rasante natural. \u2014 La Secretar\u00eda General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural: Informa que no afecta a ninguna de las V\u00edas Pecuarias Clasificadas que discurren por el citado t\u00e9rmino municipal. \u2014 Ayuntamiento de Fuente del Maestre: Informa que el proyecto para la instalaci\u00f3n de la planta de gesti\u00f3n de residuos no peli - grosos es compatible con el planeamiento urban\u00edstico, previa obtenci\u00f3n de Calificaci\u00f3n R\u00fastica. En conclusi\u00f3n, a lo expuesto, informa favorablemente respecto de la compati - bilidad del proyecto con el planeamiento urban\u00edstico. Dado que el proyecto se encuentra sujeto a la obtenci\u00f3n de la preceptiva autorizaci\u00f3n am - biental unificada por ser encuadrable en el Grupo 9. Proyectos de Tratamiento y Gesti\u00f3n de Residuos, apartado 3 Instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios, del anexo II de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Co - munidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y como resultado del tr\u00e1mite de participaci\u00f3n p\u00fablica promovido por la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad (art\u00edculo 16, apartados 4 y 5 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex - tremadura), no se han presentado alegaciones. 3. An\u00e1lisis de expediente. Una vez analizada la documentaci\u00f3n que obra en el expediente, y considerando las res - puestas recibidas a las consultas practicadas, se realiza el siguiente an\u00e1lisis para determi - nar la necesidad de sometimiento del proyecto al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria previsto en la subsecci\u00f3n 1\u00aa de la secci\u00f3n 2\u00aa del cap\u00edtulo VII del t\u00edtulo I, seg\u00fan los criterios del anexo X, de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambien - tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 3.1. Caracter\u00edsticas del proyecto. El objeto del proyecto es la construcci\u00f3n y puesta en funcionamiento de una Planta de Gesti\u00f3n de Residuos No Peligrosos, ubicada en el TM de Fuente del Maestre (Badajoz). La planta de residuos realizar\u00e1 una gesti\u00f3n de residuos no peligrosos, incluyendo \u00e9sta la separaci\u00f3n en residuos limpios y el almacenamiento temporal de los mismos fuera del lu - gar de producci\u00f3n.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254946 Se descarta realizar ning\u00fan tipo de gesti\u00f3n, para cualquier residuo catalogado como peli - groso, m\u00e1s a all\u00e1 del aislamiento del mismo hasta hacer entrega lo antes posible, a ges - tores autorizados para la gesti\u00f3n de los mismos. La futura planta se centra principalmente en tres grandes tipolog\u00edas de residuos: Silvicultura. Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n (RCDs). Aparatos El\u00e9ctricos y Electr\u00f3nicos (RAEEs). El recinto de la planta ir\u00e1 convenientemente delimitado mediante un vallado perimetral cineg\u00e9tico, de 2 m de altura. Este vallado contar\u00e1 con una puerta de entrada, provista de cierre de seguridad para evitar la entrada de personas ajenas a la actividad. Por el exterior del vallado, en los sectores Sur, Este y Oeste, se implantar\u00e1 una cuneta de recogida de aguas pluviales excavada directamente sobre el terreno y compactada ade - cuadamente. Con respecto al viario interno de la planta se dispondr\u00e1 de caminos de zahorra artificial, consolidada y compactada, de 20 cm de espesor. Se dispondr\u00e1 de una zona hormigonada, para la recepci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los residuos a su entrada en la planta, as\u00ed como tambi\u00e9n para las operaciones de carga, para la salida de los residuos de la planta. Esta zona hormigonada rectangular contar\u00e1 con unas medidas de 25 m de largo por 12 m de ancho. Estar\u00e1 formada por una solera de hormig\u00f3n continua, proyectada sobre un suelo granular convenientemente compactado y nivelado. Esta zona hormigonada, contar\u00e1 con zona de carga y descarga, zona de pesaje, zona de clasificaci\u00f3n de residuos, caseta de control y aseo, casetas para la separaci\u00f3n temporal de residuos peligrosos y no peligrosos pero contaminados, y unos contenedores para la clasificaci\u00f3n inicial de los residuos, antes de su almacenamiento temporal, as\u00ed como para el transporte de los mismos. El almacenamiento temporal de residuos no peligrosos, una vez clasificados y cuantifica - dos, se realizar\u00e1 en tres \u00e1reas diferenciadas, situadas alrededor de la zona hormigonada. A partir de este momento, se contemplan como residuos limpios. Estas \u00e1reas no estar\u00e1n pavimentadas, sino que se adecuar\u00e1n previamente a la recepci\u00f3n de los residuos mediante la extensi\u00f3n y compactaci\u00f3n de una capa granular de zahorra artificial, convenientemente consolidada, con el objetivo que los residuos no est\u00e9n en contacto directo con el terreno.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254947 La planta contar\u00e1 una red de fontaner\u00eda, y dos de saneamiento, una para el aseo, y otra para la planta en s\u00ed. Adem\u00e1s, se dispondr\u00e1 de una rejilla de recogida de aguas pluviales en la plataforma, en sus extremos NO y NE. Esta rejilla ir\u00e1 conectada a un separador de grasas y arena, para finalmente verter hacia una balsa de evaporaci\u00f3n anexa. Conectados al aseo de la caseta de control, se dispondr\u00e1 de un dep\u00f3sito de agua dev1.000 l de capa - cidad, y una fosa s\u00e9ptica estanca, tambi\u00e9n de 1.000 l de capacidad. Tambi\u00e9n dispone de otro dep\u00f3sito de 1.000 litros como reserva o para otros usos. No toda la parcela ser\u00e1 utilizada como zona de actuaci\u00f3n, solamente se utilizar\u00e1 la zona uti - lizada actualmente para vi\u00f1a de secano, adem\u00e1s, se respetar\u00e1 la distancia m\u00ednima de 5 m., hacia los linderos de la parcela. La parcela sobre la cual se pretende realizar la actividad es la Parcela 9 del Pol\u00edgo - no 21 del t\u00e9rmino municipal de Fuente del Maestre (Badajoz). Referencia catastral: 06054A021000090000PU, con una superficie de 1,57 ha (15.680,52 m2). El acceso a las instalaciones se realizar\u00e1 desde la carretera EX-360, en el p.k. 5,600 por el camino rural denominado Carril de la Caseta. Actualmente, el acceso a la parcela sola - mente puede realizarse en sentido Fuente del Maestre - Villafranca de los Barros 3.2. Ubicaci\u00f3n del proyecto. 3.2.1. Descripci\u00f3n del lugar. En la actualidad, el paisaje en el que se ubica la planta de gesti\u00f3n de residuos se cata - loga como espacio seminatural, ya que se trata de un paisaje natural en el que la mano del hombre ha intervenido de forma particularmente intensa, mediante la implantaci\u00f3n de cultivos, roturaciones, edificaciones e infraestructuras de comunicaciones. Visual - mente, esto conlleva la alteraci\u00f3n de texturas, relieves y cromatograf\u00eda. En el TM de Fuente del Maestre destaca la Sierra Rubio o Sierra de San Jorge, de 650 m de cota m\u00e1xima, que se encuentra relativamente cercana a la zona de actuaci\u00f3n en estudio. La superficie de implantaci\u00f3n se caracteriza, sin embrago, por ser una zona eminentemente llana, con pendientes inferiores al 5% en toda la parcela. No se tiene constancia de la presencia de ninguna especie amenazada en el entorno pr\u00f3ximo de la zona de actuaci\u00f3n. La ausencia espacios Espacios Naturales Protegidos de Extremadura tanto en el interior de las alternativas del proyecto, como en el entorno del mismo (radio de 5 km), da lu - gar a que no se planteen potenciales afecciones por parte del proyecto. El espacio m\u00e1s cercano es la Sierra de los Olivos (Lugar de Inter\u00e9s Cient\u00edfico) a 8,06 km al Sur de la ubicaci\u00f3n del proyecto.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254948 3.2.2. Alternativas de ubicaci\u00f3n. Alternativa 0: implicar\u00eda la no realizaci\u00f3n del proyecto. Esta Alternativa supone la no realizaci\u00f3n del proyecto y la privaci\u00f3n de un equipa - miento destinado a gesti\u00f3n de residuos no peligrosos en un espacio con una alta capacidad de acogida para esta infraestructura. La alternativa 1: Ejecuci\u00f3n del proyecto en suelo industrial. La elecci\u00f3n de suelo industrial supondr\u00eda una serie de beneficios importantes. No obstante, se califica como alternativa no viable, debido a la imposibilidad de de - sarrollar el proyecto en terrenos catalogados como de uso industrial por no existir suelo calificado como industrial disponible en el entorno del proyecto (T.M. de Fuente del Maestre), lo cual no hace posible la selecci\u00f3n de esta alternativa. La alternativa 2: Ejecuci\u00f3n del proyecto en base a los menores impactos posibles y en una ubicaci\u00f3n facilitada por el promotor. Esta alternativa conlleva una serie de ventajas adicionales a las propias de la ubi - caci\u00f3n per se del proyecto: - Agilidad de tramitaci\u00f3n y ausencia de necesidad de negociado sobre el usu - fructo de la ubicaci\u00f3n con terceros dado que el propietario de la parcela y el promotor son la misma persona jur\u00eddica. - Centralizaci\u00f3n de la recogida y tratamiento de residuos de un \u00e1rea extensa y fue - ra de n\u00facleos urbanos y de zonas susceptibles de sufrir te\u00f3ricas externalidades. - La ubicaci\u00f3n en un entorno agr\u00edcola intensivo no ofrece valores ambientales o fragilidad ecol\u00f3gica que entre en conflicto con el tipo de actividad propuesta a implantar. Por tanto, finalmente la alternativa seleccionada es la alternativa 2 al ser la m\u00e1s viable a nivel t\u00e9cnico, a nivel ambiental, a nivel de usos de suelo y de propiedad, sin sobre afecciones ambientales, porN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254949 3.3. Caracter\u00edsticas del potencial impacto. En la siguiente tabla se resume la evaluaci\u00f3n de impactos del proyecto sobre el medio: \u2014 Red Natura 2000 y \u00c1reas Protegidas. Informa favorablemente la actividad solicitada, ya que no es susceptible de afectar de forma apreciable, a los lugares incluidos en la Red Natura 2000, siempre que se cum - plan las medidas indicadas en el punto 2 teniendo en cuenta las siguientes condiciones generales: 1. El informe tiene una vigencia de 4 a\u00f1os desde la fecha de su firma, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 13.3 del Decreto 110/2015, siempre que se man - tengan las condiciones en las que se ha otorgado. 2. Antes de comenzar los trabajos se contactar\u00e1 con el Agente de Medio Natural de la zona, a efectos de asesoramiento para una correcta realizaci\u00f3n de los mismos. La conclusi\u00f3n trabajos se comunicar\u00e1 igualmente al Agente de Medio Natural de la zona, con el fin comprobar que los trabajos se han realizado conforme a las condiciones t\u00e9cnicas establecidas. 3. Este informe deber\u00e1 ser exhibido en el acto a cuantas autoridades o Agentes de la misma lo requieran.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254950 4. El incumplimiento de las condiciones incluidas en este Informe puede ser consti - tutivo de una infracci\u00f3n administrativa de las previstas en las Ley 8/1998. 5. Este informe se emite s\u00f3lo a efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n vigente, sin perjuicio del cumplimiento de los dem\u00e1s requisitos legales o de regla - mentos exigidos que, en todo caso, habr\u00e1n de cumplirse. \u2014 Sistema hidrol\u00f3gico y calidad de las aguas. En el entorno de la futura planta de residuos no hay evidencia de red hidrogr\u00e1fica ac - tiva, pese a la cercan\u00eda de la sierra al Sur de la ubicaci\u00f3n, estando los m\u00e1s cercanos a 1,9 km, tanto al NO (Arroyo de la Ca\u00f1ada Honda) como al SE. La ausencia de cauces da lugar a una ausencia de afecci\u00f3n indirecta sobre este factor del medio respecto de las fuentes oficiales de referencia utilizada. Por lo tanto, se entiende que no existen obras que puedan afectar a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico o zona de polic\u00eda. No obstante, con la adopci\u00f3n de las medidas preventivas oportunas y la autorizaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, se asegura - r\u00e1 una m\u00ednima afecci\u00f3n, evitando perjudicar a la calidad de las aguas. \u2014 Suelos. En la zona de actuaci\u00f3n, tal y como se ha comentado con anterioridad, destacan las es - pecies dedicadas a cultivos le\u00f1osos de secano, fundamentalmente de vid y olivo, tanto la parcela como el per\u00edmetro vallado de la planta (0,998 ha), se asienta sobre superfi - cies de dedicadas a vi\u00f1edo, estando circundadas esas mismas por vi\u00f1edo y olivar. Estos usos se caracterizan por su elevada artificialidad y su escaso valor ecol\u00f3gico. Las acciones que pueden causar mayor impacto pertenecen a la fase de construcci\u00f3n, debido a los movimientos de tierra para construcci\u00f3n de instalaciones principales y au - xiliares. Respecto a la contaminaci\u00f3n del suelo, no es previsible debido a la instalaci\u00f3n de las medidas correctoras propuestas en proyecto. La erosi\u00f3n del suelo ser\u00eda producida por la construcci\u00f3n de las instalaciones ya que des - pu\u00e9s de la misma no se producir\u00eda m\u00e1s erosi\u00f3n al no realizarse actuaci\u00f3n alguna sobre suelo desnudo. \u2014 Fauna. Al tratarse de un entorno antropizado (de tipo agr\u00edcola: vi\u00f1edo) colindante con infraes - tructuras artificiales (la carretera EX-360), las principales especies que se citan dentro N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254951 de la parcela objeto de actuaci\u00f3n consisten en paseriformes como cogujada com\u00fan, mosquitero com\u00fan, gorri\u00f3n com\u00fan, estornino negro, etc., entre otras como paloma brav\u00eda o t\u00f3rtola turca. Los mam\u00edferos m\u00e1s comunes presentes en el emplazamiento del proyecto son el conejo o el rat\u00f3n de campo. \u2014 Vegetaci\u00f3n. En la zona de actuaci\u00f3n destacan las especies dedicadas a cultivos le\u00f1osos de secano, fundamentalmente de vid y olivo. Seg\u00fan la base de datos del SIGPAC (2021), tanto la parcela como el per\u00edmetro vallado de la planta (0,998 ha), se asienta sobre superficies de dedicadas a vi\u00f1edo, estando circundadas esas mismas por vi\u00f1edo y olivar. Estos usos se caracterizan por su elevada artificialidad y su escaso valor ecol\u00f3gico. No encontr\u00e1ndose ning\u00fan tipo de h\u00e1bitat natural de inter\u00e9s comunitario que requiera la designaci\u00f3n de zonas de especial conservaci\u00f3n, seg\u00fan aplicaci\u00f3n de la Directiva 97/62/ CE, relativa a la conservaci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales y de fauna y flora silvestres, en su Anexo I relativo a tipos de h\u00e1bitats. \u2014 Paisaje. El paisaje en el que se ubica la planta de gesti\u00f3n de residuos se cataloga como espacio seminatural, ya que se trata de un paisaje natural en el que la mano del hombre ha intervenido de forma particularmente intensa, mediante la implantaci\u00f3n de cultivos, roturaciones, edificaciones e infraestructuras de comunicaciones. Visualmente, esto conlleva la alteraci\u00f3n de texturas, relieves y cromatograf\u00eda. \u2014 Calidad del aire, ruido y contaminaci\u00f3n lum\u00ednica. Durante la fase de construcci\u00f3n del proyecto la calidad del aire se ver\u00e1 afectada por la emisi\u00f3n difusa de part\u00edculas de polvo y emisiones gaseosas a la atm\u00f3sfera y se ge - nerar\u00e1 ruido, en todos los casos producidos por el funcionamiento de la maquinaria y movimientos de tierra. Las medidas preventivas y correctoras habituales para este tipo de obras disminuyen el impacto causado. En la fase de funcionamiento el impacto sobre la calidad del aire es m\u00ednimo, lo mismo que el ruido y la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica. \u2014 Patrimonio arqueol\u00f3gico y dominio p\u00fablico. Conforme al informe arqueol\u00f3gico recibido en la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archi - vos y Patrimonio Cultural, La zona de actuaci\u00f3n es estudio se encuentra fuera de zonas N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254952 marcadas de especial protecci\u00f3n. Tal y como se muestra en la imagen, el yacimiento arqueol\u00f3gico de nueva investigaci\u00f3n, denominado La Matilla o Aldea San Jorge, es el m\u00e1s cercano a la planta proyectada. Este yacimiento fue descubierto en las obras de la carretera EX-360, recientemente reformada. Se realizaron entonces prospecciones intensivas en la zona, motivo por el cual, junto con la cercan\u00eda de la planta a dicha carretera, hacen considerar que, en la zona de actuaci\u00f3n en estudio, no se encuentran otros yacimientos que pudieran ser afectados por la implantaci\u00f3n en el terreno de la planta de residuos no peligrosos proyectada. La afecci\u00f3n al terreno debida a la implantaci\u00f3n de la planta no ser\u00e1 relevante y, en caso de materializarse, ser\u00e1 de tipo indirecto, ya que no se realizar\u00e1n construcciones signi - ficativas ni movimientos de tierra desde la disposici\u00f3n actual\". En el \u00e1rea de estudio no discurren v\u00edas pecuarias ni caminos p\u00fablicos. \u2014 Medio socioecon\u00f3mico. En el per\u00edodo de tiempo que duren las obras y durante la fase de operaci\u00f3n y funciona - miento, y como consecuencia del aumento de la demanda de mano de obra que \u00e9sta generar\u00e1, es previsible que se produzca un aumento positivo del flujo de empleo y co - mercio en las comunidades cercanas a la zona de implantaci\u00f3n del proyecto de forma temporal. Por lo expuesto se considera un impacto positivo sobre el medio socioecon\u00f3mico de la zona. \u2014 Sinergias. Se han analizado en el documento ambiental. \u2014 Vulnerabilidad del proyecto. El promotor incluye \"An\u00e1lisis de Vulnerabilidad del Proyecto\" en el Documento Ambien - tal, de conformidad con lo estipulado en la Ley 9/2018, de 5 de diciembre, por la que se modifica la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, en el que se analizan accidentes que puedan ocurrir y acciones peligrosas con motivo de cat\u00e1strofes significativas. Asimismo, recoge certificados suscritos por el titular de la actividad de no aplicaci\u00f3n de R.D. 840/2015, de 21 de septiembre, por el que se aprueban medidas de control de los riesgos inherentes a los accidentes graves en los que intervengan sustancias peligrosas y R.D. 1836/1999, de 3 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento sobre Instalaciones Nucleares y Radiactivas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254953 En conclusi\u00f3n, se trata de una actividad que no tiene efectos adversos significativos so - bre el medio ambiente, siempre que se apliquen las medidas recogidas en el apartado 4 \"Condiciones y medidas para prevenir, corregir y compensar los efectos sobre el medioam - biente\". Igualmente, el proyecto no afecta a espacios de la Red Natura 2000. Por ello, del an\u00e1lisis t\u00e9cnico se concluye que no es preciso someter el proyecto a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria. 4. Condiciones y medidas para prevenir, corregir y compensar los efectos sobre el medio- ambiente. a. Condiciones de car\u00e1cter general. \u2014 Deber\u00e1n cumplirse todas las medidas protectoras y correctoras descritas en el do - cumento ambiental, en tanto no entren en contradicci\u00f3n con el condicionado del presente informe. \u2014 Antes de comenzar los trabajos se contactar\u00e1 con los Agentes del Medio Natural de la zona a efectos de asesoramiento para una correcta realizaci\u00f3n de los mismos. \u2014 Se informar\u00e1 a todo el personal implicado en la ejecuci\u00f3n de este proyecto del con - tenido del presente informe de impacto ambiental, de manera que se ponga en su conocimiento las medidas que deben adoptarse a la hora de realizar los trabajos. Asimismo, se dispondr\u00e1 de una copia del presente informe en el lugar donde se de - sarrollen los trabajos. \u2014 Cualquier modificaci\u00f3n del proyecto original deber\u00e1 ser comunicada al \u00f3rgano am - biental. Dichas modificaciones no podr\u00e1n llevarse a cabo hasta que \u00e9ste no se pro - nuncie sobre el car\u00e1cter de la modificaci\u00f3n, al objeto de determinar si procede o no someter nuevamente el proyecto al tr\u00e1mite ambiental oportuno. \u2014 No se realizar\u00e1 ning\u00fan tipo de obra auxiliar sin contar con su correspondiente infor - me, seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente. \u2014 Deber\u00e1 tenerse en cuenta la normativa en materia de incendios forestales, Decreto 260/2014, de 2 de diciembre, por el que se regula la Prevenci\u00f3n de los incendios forestales en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y modificaciones posteriores, as\u00ed como el Decreto 52/2010, de 5 de marzo, por el que se aprueba el plan de lucha contra incendios forestales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (Plan Info - ex), y modificaciones posteriores. \u2014 Cualquier actuaci\u00f3n que se realice en el DPH requiere autorizaci\u00f3n administrativa previa. De acuerdo con el art\u00edculo 126 del Reglamento del DPH, la tramitaci\u00f3n de N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254954 expedientes de autorizaci\u00f3n de obras dentro, o sobre, el DPH se realizar\u00e1 seg\u00fan el procedimiento normal regulado en los art\u00edculos 53 y 54, con las salvedades y preci - siones que en aquel se indican. \u2014 Si durante el desarrollo de los trabajos o la actividad se detectara la presencia de alguna especie de fauna o flora silvestre incluida en el Cat\u00e1logo de Especies Ame - nazadas de Extremadura (Decreto 37/2001, de 6 de marzo, por el que se regula el Cat\u00e1logo Regional de Especies Amenazadas de Extremadura, y Decreto 78 /2018, de 5 de junio, por el que se modifica el Decreto 37/2001, de 6 de marzo, por el que se regula el Cat\u00e1logo Regional de Especies Amenazadas de Extremadura), y/o en el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Amenazadas (Real Decreto 130/2011, de 4 de febre - ro, para el desarrollo del Listados de Especies Silvestres en R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Especial y del Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Amenazadas), se notificar\u00e1 al personal t\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad y al agente del Medio Natural de la zona que dar\u00e1n las indicaciones oportunas. \u2014 Respecto a la ubicaci\u00f3n y construcci\u00f3n, se atendr\u00e1 a lo establecido en la Normativa Urban\u00edstica y en la autorizaci\u00f3n ambiental unificada, correspondiendo al Ayunta - miento de Fuente del Maestre y a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad las compe - tencias en estas materias. b. Medidas en fase de construcci\u00f3n. La ejecuci\u00f3n del proyecto est\u00e1 condicionada al estricto cumplimiento de las medidas preventivas indicadas a continuaci\u00f3n y a la asunci\u00f3n de las mismas por parte de la en - tidad promotora. Debiendo recoger el proyecto \u00edntegramente las siguientes medidas: Dada la cercan\u00eda de la instalaci\u00f3n prevista respecto a varios elementos de naturaleza arqueol\u00f3gica y de cara a caracterizar posibles afecciones del proyecto sobre el patri - monio arqueol\u00f3gico no detectado en superficie que pudiera verse afectado durante el transcurso de las obras, se deber\u00e1n llevar a cabo las siguientes medidas preventivas, durante la ejecuci\u00f3n de las obras: - Ser\u00e1 obligatorio un Control y seguimiento arqueol\u00f3gico por parte de t\u00e9cnicos cua - lificados de todos los movimientos de tierra en cotas bajo rasante natural, desbro - ces o destoconamiento que conlleve la ejecuci\u00f3n del proyecto de referencia con respecto a los elementos arqueol\u00f3gicos arriba referidos. En esos casos, el control arqueol\u00f3gico ser\u00e1 permanente y a pie de obra, y se har\u00e1 extensivo a todas las ac - tuaciones de desbroces in\u00edciales, gradeos, instalaciones auxiliares, destoconados, replantes, zonas de acopios, caminos de tr\u00e1nsito y todas aquellas otras actuacio - nes que derivadas de la obra generen los citados movimientos de tierra en cotas bajo rasante natural.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254955 - Si como consecuencia de estos trabajos se confirmara la existencia de restos ar - queol\u00f3gicos que pudieran verse afectados por las actuaciones derivadas del pro - yecto de referencia, se proceder\u00e1 a la paralizaci\u00f3n inmediata de las obras en la zona de afecci\u00f3n, se balizar\u00e1 la zona para preservarla de tr\u00e1nsitos, se realizar\u00e1 una primera aproximaci\u00f3n cronocultural de los restos, y se definir\u00e1 la extensi\u00f3n m\u00e1xima del yacimiento en superficie. Estos datos ser\u00e1n remitidos mediante in - forme t\u00e9cnico a la Direcci\u00f3n General de Patrimonio Cultural que cursar\u00e1 visita de evaluaci\u00f3n con car\u00e1cter previo a la emisi\u00f3n de informe de necesidad de excava - ci\u00f3n completa de los hallazgos localizados. En el caso que se considere oportuno, dicha excavaci\u00f3n no se limitar\u00e1 en exclusiva a la zona de afecci\u00f3n directa, sino que podr\u00e1 extenderse hasta alcanzar la superficie necesaria para dar sentido a la definici\u00f3n contextual de los restos y a la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del yacimiento. - As\u00ed mismo, se acometer\u00e1n cuantos procesos anal\u00edticos (dataciones, bot\u00e1nicos, fau - n\u00edsticos, etc.) se consideren necesarios para clarificar aspectos relativos al marco cronol\u00f3gico y paleopaisaj\u00edstico del yacimiento afectado. Finalizada la intervenci\u00f3n arqueol\u00f3gica y emitido el informe t\u00e9cnico exigido por la legislaci\u00f3n vigente (art\u00ed - culo 9 del Decreto 93/97 Regulador de la Actividad Arqueol\u00f3gica en Extremadura), se emitir\u00e1, en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de los restos documentados, autori - zaci\u00f3n por la Direcci\u00f3n General de Patrimonio para el levantamiento de las estruc - turas localizadas con car\u00e1cter previo a la continuaci\u00f3n de las actuaciones en este punto, previa solicitud por parte de la empresa ejecutora de las obras. c. Medidas en fase de explotaci\u00f3n. \u2014 Se contempla la aplicaci\u00f3n de medidas preventivas sobre el paisaje, referente a la presencia de dep\u00f3sitos de materiales durante la fase de explotaci\u00f3n. Estos dep\u00f3sitos, deber\u00e1n ubicarse en zonas de poca visibilidad y los materiales sobrantes, una vez terminadas las labores de construcci\u00f3n deber\u00e1n ser eliminados. \u2014 Se procurar\u00e1 que la vegetaci\u00f3n existente en el terreno durante la fase de explotaci\u00f3n no crezca demasiado con el fin de evitar incendios. \u2014 Para evitar el riesgo de incendio se evitar\u00e1 trabajar en los meses de verano en las horas centrales del d\u00eda, adopt\u00e1ndose siempre las medidas necesarias para evitar el incendio forestal. \u2014 Cuneta perimetral exterior de la instalaci\u00f3n para evacuaci\u00f3n posibles escorrent\u00edas independientemente de su origen. \u2014 Mantenimiento adecuado de dichas instalaciones, teniendo especial precauci\u00f3n en el separador de hidrocarburos y en la balsa de lixiviados.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254956 \u2014 Vallado de tipo cineg\u00e9tico para facilitar la permeabilidad de la fauna y en consonancia con la normativa vigente (Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regu - lan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura). \u2014 Pavimento de Hormig\u00f3n en la zona de recepci\u00f3n y clasificaci\u00f3n. \u2014 Red de saneamiento para la zona hormigonada, incluyendo canal\u00f3n de recogida con rejilla, arqueta de registro, separador de hidrocarburos, arenas y grasas, y balsa de evaporaci\u00f3n de lixiviados. \u2014 Instalaci\u00f3n de recipientes en el interior de casetas para residuos no aptos. \u2014 Cubetas para el transporte de residuos. \u2014 Instalaci\u00f3n/colocaci\u00f3n de pavimento de zahorra artificial para caminos y zonas de almacenamiento de residuos limpios. \u2014 Observar y mantener correctamente el pavimento de zahorra artificial de los caminos y de las zonas de almacenamiento de residuos limpios. \u2014 Vallado perimetral: Se distribuir\u00e1n plantaciones vegetales en las zonas de mayor exposici\u00f3n visual y se utilizar\u00e1n los colores predominantes es la zona. \u2014 Humedecer los caminos establecido para el tr\u00e1nsito de veh\u00edculos en el interior de la planta, para las tareas de carga y descarga y almacenamiento de residuos limpios, cuando las condiciones sean extremadamente secas y se produzca una cantidad sig - nificativa de polvo en suspensi\u00f3n. \u2014 En relaci\u00f3n a la fosa s\u00e9ptica para las aguas residuales del aseo, se debe recoger regularmente su contenido por un gestor autorizado, aun cuando no se alcance la cantidad m\u00e1xima de almacenamiento. \u2014 Control de los trabajos de transporte y carga y descarga de residuos, para intentar evitar vertidos incontrolados de los veh\u00edculos. \u2014 Control de residuos s\u00f3lidos y l\u00edquidos producidos por los trabajos de construcci\u00f3n y desmantelamiento de la planta. \u2014 Debido a operaciones de transporte y carga y descarga, podr\u00edan producirse acciden - talmente fugas en los veh\u00edculos utilizados, que en cualquier caso deben ser recogidas en el mismo momento de producirse y entregarse a un gestor autorizado.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254957 \u2014 Estricto cumplimiento de las medidas preventivas contra incendios y la elaboraci\u00f3n de un plan de emergencia, para coordinar cualquier posible suceso. Especialmente en las \u00e9pocas de mayor riesgo de incendios forestales. d. Programa de vigilancia y seguimiento ambiental. En la fase de construcci\u00f3n del proyecto los aspectos m\u00e1s destacables del Plan de Vigi - lancia y Seguimiento Ambiental son los siguientes: \u2014 Controlar y garantizar el cumplimiento de las medidas preventivas y correctoras es - tablecidas en el presente Estudio de Impacto Ambiental (EsIA). \u2014 Se efectuar\u00e1 control constante de la evoluci\u00f3n de los trabajos, a fin de evitar que con su ejecuci\u00f3n se ocasionen impactos no previstos o de magnitud superior. \u2014 Se cuidar\u00e1 que la ubicaci\u00f3n de las instalaciones auxiliares sea sobre un espacio poco sensible ambientalmente, y se controlar\u00e1 que tanto el terreno utilizado para las dife - rentes actividades de obra sea el m\u00ednimo imprescindible. \u2014 Se cuidar\u00e1 que las operaciones de mantenimiento, repostaje y reparaci\u00f3n de la maquinaria a emplear en los trabajos se lleven a cabo en el lugar espec\u00edficamente destinado a ello. Antes del inicio de los trabajos se proceder\u00e1 al reglaje y puesta a punto de la maqui - naria y se efectuar\u00e1n adem\u00e1s revisiones peri\u00f3dicas de control. \u2014 Se vigilar\u00e1 el cumplimiento de la prohibici\u00f3n de efectuar vertidos deliberados al suelo, as\u00ed como de la de depositar tierras, escombros, basuras, fuera de los lugares espec\u00edficamente destinados a ello. Se controlar\u00e1 el traslado peri\u00f3dico de residuos a gestor autorizado en el caso de residuos peligrosos, aceites o lubricantes. \u2014 Durante la ejecuci\u00f3n de las obras de montaje de los diferentes elementos e ins - talaci\u00f3n de equipos, se realizar\u00e1n controles peri\u00f3dicos de la contaminaci\u00f3n de los excedentes. Para ello se tomar\u00e1n muestras de tierras al encontrar indicios de conta - minaci\u00f3n (hidrocarburos, dep\u00f3sitos, etc.). \u2014 Se cuidar\u00e1 la vigilancia de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas habitualmente en las obras para prevenir la aparici\u00f3n de incendios, contemplando las previsiones al respecto contenidas en las distintas normativas sectoriales existentes. \u2014 Se vigilar\u00e1 el cumplimiento de los valores l\u00edmite de ruido.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254958 \u2014 Se efectuar\u00e1 una revisi\u00f3n completa de las obras, a fin de tener ocasi\u00f3n de llevar a cabo las medidas adecuadas para la correcci\u00f3n de los impactos que no hubieran sido tratados durante los trabajos, y de determinar el estado en que quedan las superfi - cies antes del inicio de la fase de explotaci\u00f3n. e. Otras disposiciones. Teniendo en cuenta todo ello, as\u00ed como la no afecci\u00f3n del proyecto a espacios de la Red Na - tura 2000, el Servicio de Prevenci\u00f3n Ambiental propone que, de acuerdo con la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada practicada conforme a lo previsto en la Subsecci\u00f3n 2\u00aa de la Secci\u00f3n 2\u00aa del Cap\u00edtulo VII del T\u00edtulo I, tras el an\u00e1lisis realizado con los criterios del anexo X de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3 - noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad resuelva, mediante la formu - laci\u00f3n de un informe de impacto ambiental, que no es previsible que el proyecto \"Planta de gesti\u00f3n de residuos no peligrosos\" vaya a producir impactos adversos significativos sobre el medio ambiente, y por tanto, la innecesaridad de su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria. La Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad podr\u00e1 adoptar de oficio nuevas medidas protectoras, correctoras y/o complementarias, al objeto de paliar posibles impactos ambientales no detec - tados en la fase de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental del proyecto o por la entrada de nueva normativa. Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas pre - ventivas, correctoras o compensatorias son insuficientes, innecesarias o ineficaces. El informe de impacto ambiental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autorizaci\u00f3n del proyecto. El informe de impacto ambiental perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efectos que le son propios si, una vez publicado en el Diario Oficial de Extremadura, no se hubiera procedido a la autorizaci\u00f3n del proyecto en el plazo de (...) a\u00f1os cuatro/cinco si est\u00e1 sujeto a AAU/AAI a\u00f1os desde su publicaci\u00f3n. Su condicionado podr\u00e1 ser objeto de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano ambiental cuando: \u2014 Se produzca la entrada en vigor de nueva normativa que incida sustancialmente en el cumplimiento de las condiciones fijadas en el mismo.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254959 \u2014 Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas preventivas, correctoras o compensatorias son insuficientes, innecesarias o ineficaces. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 76.6 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el informe de impacto am - biental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autorizaci\u00f3n del proyecto. El informe de impacto ambiental ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en la p\u00e1gina web de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad (http://extremambiente.gobex.es/). El presente informe de impacto ambiental se emite a los solos efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica vigente, sin perjuicio de aquellas otras autorizaciones sectoriales o licencias que sean necesarias para la ejecuci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 18 de julio de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254960 RESOLUCI\u00d3N de 3 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Municipal de Trujillanos. Expte.: IA17/773. (2022063331) La evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica (EAE), regulada en la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental y en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, tiene como fin principal la integraci\u00f3n de los aspectos ambientales en la planificaci\u00f3n p\u00fablica desde las primeras fases de elaboraci\u00f3n de un plan o programa, tratando de evitar que las acciones previstas en los mismos puedan causar efectos adversos en el medio ambiente. Seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 38 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n am - biental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, ser\u00e1n objeto de una evaluaci\u00f3n ambien - tal estrat\u00e9gica ordinaria los planes y programas, as\u00ed como sus modificaciones, que se adopten o aprueben por una Administraci\u00f3n p\u00fablica y cuya elaboraci\u00f3n y adopci\u00f3n venga exigida por una disposici\u00f3n legal o reglamentaria o por acuerdo del Consejo de Gobierno, y que o bien establezcan el marco para la futura autorizaci\u00f3n de proyectos legalmente sometidos a eva - luaci\u00f3n de impacto ambiental y se refieran a diversas materias entre las que se encuentran la ordenaci\u00f3n del territorio urbano y rural o del uso del Suelo, o bien requieran una evaluaci\u00f3n por afectar a espacios Red Natura 2000 en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. As\u00ed ocurre en el caso del Plan General Municipal de Trujillanos, cuya evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica por procedimiento ordinario, se ha realizado seg\u00fan lo que establecen los art\u00edculos 39 a 45 y el art\u00edculo 58 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Co - munidad Aut\u00f3noma de Extremadura. a) Objeto del Plan General Municipal de Trujillanos. El planeamiento vigente en el municipio de Trujillanos, son unas Normas Subsidiarias de Planeamiento Municipal, aprobadas definitivamente el d\u00eda 7 de mayo de 1992 y publicadas en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia el 28 de julio de 1992. Desde el punto de vista territorial, la ordenaci\u00f3n propuesta se encamina al mantenimiento y potenciaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas esenciales del t\u00e9rmino municipal, mediante la conser - vaci\u00f3n del uso agr\u00edcola y ganadero, la delimitaci\u00f3n y protecci\u00f3n de las zonas de especial inter\u00e9s, as\u00ed como a la protecci\u00f3n general de los valores medioambientales. Por consiguiente, con el objetivo de preservar del desarrollo urbano al suelo rural, los terrenos no ocupados por el n\u00facleo urbano o por las zonas de desarrollo previstas, se cla - sifican como suelo no urbanizable. Los terrenos que objetivamente presentan un menor N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254961 inter\u00e9s desde el punto de vista ambiental, agr\u00edcola o forestal o ganadero; o no re\u00fanen los requisitos que los haga acreedores de alg\u00fan r\u00e9gimen de protecci\u00f3n, integran el suelo no urbanizable com\u00fan. En lo que se refiere al n\u00facleo urbano, la estructura urbana propuesta se basa en la acep - taci\u00f3n y mantenimiento de la morfolog\u00eda existente en el n\u00facleo inicial, del que se valora de modo especial el inter\u00e9s arquitect\u00f3nico de su casco hist\u00f3rico. El modelo de crecimiento que se propone para el n\u00facleo asume b\u00e1sicamente el establecido por el planeamiento anterior, en el que el desarrollo de la poblaci\u00f3n se confiaba en general al suelo urbano, aunque a trav\u00e9s de una modificaci\u00f3n puntual, se creara suelo apto para urbanizar (urbanizable) para la previsi\u00f3n de desarrollos industriales, desagregados del n\u00facleo urbano y situados en la zona de los Ca\u00f1uelos. La propuesta del Plan General Municipal adscribe la totalidad de los terrenos del t\u00e9rmino municipal de Trujillanos, a alguna de las siguientes clases de suelo: \u2014 Suelo Urbano (SU). Distingue Suelo Urbano Consolidado y Suelo Urbano No Consolida - do. \u00c9ste \u00faltimo est\u00e1 conformado por 4 Unidades de Actuaci\u00f3n, tres de uso global resi - dencial (UA/U-01, UA/U-04 y UA/U-05) y una con uso global industrial (UA/U-03). \u2014 Suelo Urbanizable. Dos sectores de Suelo Urbanizable con uso global Industrial (SUB-1 y SUB-2). \u2014 Suelo No Urbanizable. \u2014 Suelo No Urbanizable Com\u00fan. (SNUC). Est\u00e1 constituido por aquellos terrenos que se consideran inadecuados para un desarrollo urbano racional y sostenible, de conformidad con el modelo territorial y de desarrollo urbano adoptado. \u2014 Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica (SNUP-AH). Corresponden en su totalidad a las riberas de los cursos fluviales en su transcurso por el t\u00e9rmino, as\u00ed como a las de las charcas existentes en \u00e9l, incluyendo los correspondientes dominios p\u00fablicos hidr\u00e1ulicos. Los m\u00e1rgenes de los cursos y masas de agua vienen definidos en funci\u00f3n de lo establecido en la legislaci\u00f3n sectorial. \u2014 Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola (SNUP-EA). Corresponde esta categor\u00eda a las zonas del t\u00e9rmino municipal de mayor potencialidad para los aprovecha - mientos agr\u00edcolas, y destinadas a cultivos de secano, cereal\u00edsticos o le\u00f1osos. \u2014 Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural. (SNUP-N). Esta variedad se asigna a los \u00e1mbitos del t\u00e9rmino ocupados por los diferentes H\u00e1bitats de la Directiva 92/43/CEE.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254962 \u2014 Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Ganadera (SNUP-EG). Corresponde esta categor\u00eda a las zonas de dominio p\u00fablico de las v\u00edas pecuarias que transcurren por el t\u00e9rmino. \u2014 Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural Arqueol\u00f3gica (SNUP-CA). Se incluyen en esta categor\u00eda de suelo, los terrenos sometidos a alg\u00fan r\u00e9gimen especial de protec - ci\u00f3n por la legislaci\u00f3n sectorial en funci\u00f3n de sus valores arqueol\u00f3gicos o culturales. Comprenden los yacimientos arqueol\u00f3gicos identificados en la Carta Arqueol\u00f3gica de Extremadura, los elementos inventariados por el \u00f3rgano competente en materia de Pa - trimonio Cultural de la Junta de Extremadura y los elementos de inter\u00e9s arquitect\u00f3nico incluidos en el Cat\u00e1logo de este Plan General Municipal, as\u00ed como los per\u00edmetros de protecci\u00f3n correspondientes. \u2014 Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Infraestructuras y Equipamientos (SNUP-D). Co - rresponde esta categor\u00eda a las zonas de dominio p\u00fablico y de protecci\u00f3n de carreteras, l\u00edneas ferroviarias, caminos, l\u00edneas el\u00e9ctricas, instalaciones de abastecimiento, trata - miento y depuraci\u00f3n de aguas, as\u00ed como a otros equipamientos p\u00fablicos. b) Proceso de evaluaci\u00f3n del Plan: su tramitaci\u00f3n y desarrollo. El procedimiento de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica ordinaria del Plan General Municipal de Trujillanos comenz\u00f3 cuando el Ayuntamiento de Trujillanos remiti\u00f3 con fecha 1 de junio de 2017 a la entonces Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, la solicitud de inicio de la evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica ordinaria del PGM junto al borrador del Plan, conforme a la LSOTEX. Analizada dicha documentaci\u00f3n, con fecha 7 de junio de 2017, se solicit\u00f3 al Ayuntamiento de Trujillanos, la aportaci\u00f3n del documento inicial estrat\u00e9gico, indic\u00e1ndole el contenido del mismo. Con fecha 21 de septiembre de 2017, el Ayuntamiento de Trujillanos, remiti\u00f3 el documento inicial estrat\u00e9gico y el borrador del Plan. Tal y como prev\u00e9, la Ley 16/2015 de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la entonces Direc - ci\u00f3n General de Medio Ambiente con fecha 26 de septiembre de 2017 someti\u00f3 el borrador del Plan y el documento inicial estrat\u00e9gico a consultas de las Administraciones p\u00fablicas afectadas y de las personas interesadas, otorg\u00e1ndoles un plazo para responder de 45 d\u00edas h\u00e1biles desde su recepci\u00f3n, con objeto de la elaboraci\u00f3n del documento de alcance. La entonces Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente remiti\u00f3 al Ayuntamiento de Trujillanos, el documento de alcance para la determinaci\u00f3n del contenido, amplitud y nivel de detalle del Estudio Ambiental Estrat\u00e9gico, el cual tuvo en cuenta las contestaciones de las Admi - nistraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas. El documento de alcance incorpora N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254963 tambi\u00e9n los criterios ambientales y principios de sostenibilidad aplicables. Igualmente se indicaron las modalidades de informaci\u00f3n y consulta y se identificaron las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas. La aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal de Trujillanos se realiz\u00f3 con fecha 2 de enero de 2018, siendo sometido a informaci\u00f3n p\u00fablica junto al estudio ambiental estra - t\u00e9gico, durante 45 d\u00edas mediante anuncio en el DOE n.\u00ba 216, mi\u00e9rcoles 7 de noviembre de 2018, \"Anuncio de 8 de octubre de 2018 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Mu - nicipal\". Para la realizaci\u00f3n de las consultas a las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas, el Ayuntamiento de Trujillanos opt\u00f3 por el procedimiento de coordi - naci\u00f3n intersectorial, en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Con fecha 14 de julio de 2020, se aprob\u00f3 provisionalmente el Plan General Municipal, indic\u00e1ndose que no se trata de una modificaci\u00f3n estructural de car\u00e1cter sustancial, y que no har\u00eda falta abrir un nuevo periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica. Con fecha 30 de marzo de 2022, el Ayuntamiento de Trujillanos remiti\u00f3 documentaci\u00f3n del Plan General Municipal, y una vez analizada, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, con fecha 8 de abril de 2022, le indica la documentaci\u00f3n que debe aportar. Finalmente, tras recibir documentaci\u00f3n con fecha 24 de agosto de 2022, procedente del Ayuntamiento de Trujillanos, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad ya dispone de toda la documentaci\u00f3n, propuesta final del Plan General Municipal, Estudio Ambiental Estrat\u00e9gico, resultado de la informaci\u00f3n p\u00fablica y de las consultas y documento resumen de la inte - graci\u00f3n de los aspectos ambientales en dicho Plan, para la formulaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. c) An\u00e1lisis del Estudio Ambiental Estrat\u00e9gico. Adecuaci\u00f3n formal a lo exigido por la normativa y calidad de la informaci\u00f3n y carencias relevantes detectadas. El estudio ambiental estrat\u00e9gico del Plan General Municipal se ha redactado siguiendo el contenido marcado tanto en el citado documento de alcance como en el Anexo IX de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El estudio ambiental estrat\u00e9gico se ha articulado de la siguiente manera: 1. Introducci\u00f3n. 1.1. Promotor.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254964 1.2. Localizaci\u00f3n y \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. 1.3. Datos urban\u00edsticos. 2. Esbozo del Plan. 2.1. Ordenaci\u00f3n propuesta. 2.2. Objetivos principales del Plan General Municipal. 2.3 Estrategia de intervenci\u00f3n. 2.4. Relaci\u00f3n del Plan General Municipal con otros planes y programas conexos. 3. Diagn\u00f3stico ambiental del \u00e1mbito territorial de aplicaci\u00f3n. 3.1. Caracter\u00edsticas ambientales que puedan verse afectadas por el Plan de manera significativa. 3.2. Consideraciones espec\u00edficas del cambio clim\u00e1tico. 3.3 Problemas ambientales existentes que sean relevantes para el Plan. 4. Objetivos de protecci\u00f3n ambiental. 4.1. Normativa comunitaria. 4.2. Normativa b\u00e1sica estatal. 4.3. Normativa auton\u00f3mica. 4.4. Compromisos y Programas de acci\u00f3n en materia de medio ambiente, programas nacionales y en su caso auton\u00f3mico y local. 5. Probables efectos significativos en el Medio Ambiente. 5.1. Efectos sobre el aire: contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y ac\u00fastica. 5.2. Efectos sobre los suelos: riesgo de erosi\u00f3n y contaminaci\u00f3n, alteraci\u00f3n de la topograf\u00eda y de la geomorfolog\u00eda. 5.3. Efectos sobre el agua, la hidrolog\u00eda y la hidrogeolog\u00eda. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254965 5.4. Efectos sobre la biodiversidad, la flora y la fauna. 5.4.1. Efectos sobre la flora. 5.4.2. Efectos sobre la fauna. 5.5. Efectos sobre las \u00e1reas protegidas y los h\u00e1bitats. 5.6. Efectos sobre los factores clim\u00e1ticos. 5.7. Afecciones sobre el paisaje. 5.8. Afecciones sobre las v\u00edas pecuarias y los montes de utilidad p\u00fablica. 5.9. Afecciones sobre los bienes materiales y el patrimonio cultural. 5.10. Afecciones sobre la poblaci\u00f3n y la salud humana. 5.11. Afecciones sobre el medio socio econ\u00f3mico. 5.12. Suelos urbanizables para actividades SUB-I-1, SUB-I-2. 6. Medidas previstas para prevenir, reducir, y, en la medida de lo posible compensar cualquier efecto negativo importante en el medio ambiente por la aplicaci\u00f3n del Plan. 6.1. Medidas generales de protecci\u00f3n ambiental. 6.2. Medidas de protecci\u00f3n del paisaje natural. 6.3. Medidas de protecci\u00f3n de cauces naturales. 6.4. Medidas durante la ejecuci\u00f3n de las obras. 6.5. Medidas durante el funcionamiento. 6.6. Protecci\u00f3n contra incendios forestales. 7. Resumen de las razones de selecci\u00f3n de las alternativas previstas. 7.1. Condiciones de partida. 7.2. An\u00e1lisis de alternativas que incluyen la alternativa cero. 8. Programas de vigilancia ambiental. 8.1. Objetivos de las medidas previstas para el seguimiento.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254966 8.2. Indicadores de seguimiento ambiental. 8.3. Sistema de indicadores del documento de alcance. 9. Resumen no t\u00e9cnico. 10. Anexos e informaci\u00f3n adicional. 10.1. Consulta del EsAE. 10.2. Anejo 1. Relaci\u00f3n de Administraciones p\u00fablicas afectadas y p\u00fablico interesado consultado en la elaboraci\u00f3n del documento de alcance y resumen de las res - puestas recibidas. 10.3 Anexo II. Estudio hidrol\u00f3gico y de riesgo de avenidas. 10.4 Anexo III. T\u00e9cnico sobre abastecimiento y saneamiento de aguas. 10.5 Anexo IV. Mapa de riesgos. d) Evaluaci\u00f3n del resultado de las consultas realizadas y de su toma en consideraci\u00f3n La aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal de Trujillanos se realiz\u00f3 con fecha 2 de enero de 2018, siendo sometido a informaci\u00f3n p\u00fablica junto al estudio ambiental estra - t\u00e9gico, durante 45 d\u00edas mediante anuncio en el DOE n.\u00ba 216, mi\u00e9rcoles 7 de noviembre de 2018, \"Anuncio de 8 de octubre de 2018 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Mu - nicipal\". Para la realizaci\u00f3n de las consultas a las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas, el Ayuntamiento de Trujillanos opt\u00f3 por el procedimiento de coordi - naci\u00f3n intersectorial, en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Con fecha 14 de julio de 2020, se aprob\u00f3 provisionalmente el Plan General Municipal, indic\u00e1ndose que no se trata de una modificaci\u00f3n estructural de car\u00e1cter sustancial, y que no har\u00eda falta abrir un nuevo periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica. A continuaci\u00f3n, se enumeran las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesa - das consultadas, indicando aquellas que han emitido respuesta a la consulta: LISTADO DE CONSULTADOS RESPUESTAS Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas SI Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal SIN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254967 LISTADO DE CONSULTADOS RESPUESTAS Servicio de Caza, Pesca y Acuicultura SI Servicio de Prevenci\u00f3n y Extinci\u00f3n de Incendios SI Servicio de Infraestructuras del Medio Rural SI Servicio de Regad\u00edos SI Servicio de Ordenaci\u00f3n del Territorio SI Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana SI Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural SI Direcci\u00f3n General de Infraestructuras SI Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas SI Servicio de Patrimonio. Secretar\u00eda General de Presupuestos y Financiaci\u00f3n SI Delegaci\u00f3n del Gobierno en Extremadura NO Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica SI Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n, y Calidad Sanitarias y SociosanitariasSI Secretar\u00eda General SI Direcci\u00f3n General de Arquitectura SI Demarcaci\u00f3n de Carreteras del Estado en Extremadura SI Subdirecci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n Ferroviaria SI Ministerio de Defensa SI Direcci\u00f3n General de Telecomunicaciones y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n SIN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254968 LISTADO DE CONSULTADOS RESPUESTAS Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas. Ministerio para la Transi - ci\u00f3n Ecol\u00f3gicaSI Delegaci\u00f3n Especial de Econom\u00eda y Hacienda. Ministerio de Hacienda y Fun - ci\u00f3n P\u00fablica.NO ADIF SI Diputaci\u00f3n de Badajoz SI Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, SA. SI Ayuntamiento de M\u00e9rida NO ADENEX NO Sociedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda NO Ecologistas en Acci\u00f3n NO De los informes recibidos, se resumen a continuaci\u00f3n los aspectos que tienen relevancia a efectos ambientales: \u2014 Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas. Informa: La actividad solicitada no se encuentra incluida en Red Natura 2000. Los valores am - bientales relativos al Anexo I de la Directiva de Aves 2009/147/CE a h\u00e1bitats y especies de los Anexos I y 11 de la Directiva H\u00e1bitats 92/43/CEE o a especies del Anexo I del Catalogo Regional de Especies Amenazadas de Extremadura (Decreto 37/2001) son: H\u00e1bitats naturales de inter\u00e9s comunitario: - Dehesas perennifolias de Quercus spp. (cod. UE 63 10): encinar acid\u00f3filo luso-extre - madurense con peral silvestre en un estado de conservaci\u00f3n excelente, presentes en la mitad oriental del t\u00e9rmino municipal. Asociados a estos, tambi\u00e9n se encuentran majadales (cod. UE 6220*) y retamares (cod. UE 5330), donde destacan las especies de gram\u00edneas y tr\u00e9boles como Poa bulbosa y Trifolium subterraneum, y en las zonas m\u00e1s secas, Retama sphaerocarpa. Afecci\u00f3n: cambio a otros usos de la tierra (cultivos de regad\u00edo, urbanizaciones, instalaciones energ\u00e9ticas, explotaciones cineg\u00e9ticas in - tensivas) y ausencia de regeneraci\u00f3n natural en querc\u00edneas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254969 - Tamujares extreme\u00f1os (cod. UE 9200): galer\u00edas termome - diterr\u00e1neos (NerioTamaricetea y tinctoriae) presentes en el Arroyo de Formaciones Le\u00f1osas Amenazadas de Extremadura de tamujo (Flueggea tinctorea), catalogada como de inter\u00e9s especial. Afecci\u00f3n: cortes prolongados del flu - jo de agua, bien superficial o bien fre\u00e1tico, por infraestructuras u otras alteraciones, invasi\u00f3n de las orillas por la instalaci\u00f3n de granjas y pastoreo intensivo que, aunque el ganado no consume las especies directamente de estas comunidades, s\u00ed genera importantes niveles de contaminaci\u00f3n en las aguas y limita la din\u00e1mica vegetal, por el pisoteo continuado. - Comunidad de aves esteparias. \u00c1rea de reproducci\u00f3n y alimentaci\u00f3n en los campos celerealistas del norte del t\u00e9rmino municipal, de avutarda (Otis tarda), aguilucho cenizo (Circus pygargus), aguilucho lagunero (Circus aeruginosus) catalogados \"Sen - sible a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat). Proximidad a \u00e1rea de campeo y cr\u00eda de sis\u00f3n (Tetrax tetrax), catalogado \"en peligro de extinci\u00f3n\". \u00c1rea de campeo, alimentaci\u00f3n y proximidad a territorios de cr\u00eda en dehesas ralas de elanio azul (Elanus caeruleus), catalogado \"vulnerable\". Tambi\u00e9n pueden aparecer otras especies asociados a culti - vos cerealistas, bald\u00edos y barbechos, como chorlitos dorados europeos o alcaravanes. Afecci\u00f3n: destrucci\u00f3n de elementos estructurales (barbechos de larga duraci\u00f3n, lin - deros o rastrojos invernales), uso de herbicidas, cosecha temprana del cereal, sobre - pastoreo y quema de rastrojos. - Comunidades de aves arbustivas y forestales. En las dehesas viven algunas aves, como el herrerillo, el carbonero, el pinz\u00f3n, la curruca, el pico menor y el petirrojo. El \u00e1guila culebrera (Circaetus gallicus) y el milano negro (Milvus migrans), catalogadas \"de inter\u00e9s especial\", encuentran en encinares, refugio y cobijo adecuado. La cig\u00fce\u00f1a (Ciconia ciconia) encuentra aqu\u00ed amplios territorios de nidificaci\u00f3n. La parte occiden - tal y norte presenta lugares de campeo para numerosas aves que no nidifican dentro de los l\u00edmites del t\u00e9rmino municipal, sino que lo sobrevuelan en busca de alimento. As\u00ed, el t\u00e9rmino municipal constituye un \u00e1rea de campeo y alimentaci\u00f3n de aves como el \u00e1guila calzada (Hieraeetus pennatus), catalogada de \"inter\u00e9s especial\" y el \u00e1guila perdicera (Hieraaetus fasciatus), catalogada \"sensible a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat\". Afecci\u00f3n: sobrepastoreo en dehesas, alteraciones antr\u00f3picas del nivel fre\u00e1tico en zo - nas h\u00famedas (drenajes y captaciones), aplicaci\u00f3n de productos fitosanitarios y vene - nos, furtivismo o, molestias humanas durante el per\u00edodo sensible de cr\u00eda e instalaci\u00f3n de l\u00edneas el\u00e9ctricas en zonas de campeo y paso. - Flora Amenazada: corres - ponden a los rodales n.\u00ba 37, 79, 429 y 675 y se encuentran dentro de los l\u00edmites de h\u00e1bitats naturales. Afecci\u00f3n: destrucci\u00f3n del h\u00e1bitat. La actividad se encuentra incluida dentro del \u00c1rea Importante para la Conservaci\u00f3n de las Aves y la Biodiversidad: IBA 229 Sierra Sur de Mont\u00e1nchez - Embalse de Cornalvo. En el presente informe se ha tenido en cuenta lo establecido en el Plan de Conservaci\u00f3n del H\u00e1bitat del \u00c1guila perdicera en Extremadura (Orden de 13 de abril de 2016 por la que se modifica la Orden de 25 de mayo de 2015 por la que se aprueba el Plan de Conservaci\u00f3n del H\u00e1bitat del \u00c1guila perdicera (Hieraaetus fasciatus) en Extremadura). Informa favorablemente la actividad solicitada, ya que no es susceptible de afectar de for - ma apreciable a especies del Anexo I del Cat\u00e1logo Regional de Especies Amenazadas o a h\u00e1bitats de la Directiva 92/43/CEE, siempre que se cumplan las siguientes: Condiciones t\u00e9cnicas 1. Las condiciones de intervenci\u00f3n definidas para el suelo no urbanizable de protecci\u00f3n natural (SNUP,N) han de recoger expl\u00edcitamente que aquellas actividades y usos debe - r\u00e1n cumplir la normativa vigente en materia ambiental, debiendo quedar claro al menos que: - Todas las actividades permitidas deber\u00e1n ser compatibles con la conservaci\u00f3n de los valores naturales existentes (espacios, h\u00e1bitats y especies protegidas), no suponien - do su alteraci\u00f3n, degradaci\u00f3n o deterioro de los mismos. - Los usos y actuaciones deber\u00e1n ser compatibles igualmente con los planes de recu - peraci\u00f3n y conservaci\u00f3n del h\u00e1bitat y/o de las especies presentes. - Cualquier plan, programa, proyecto, obra y actividad que genere impactos en el me - dio ambiente y se contemple en alguno de los diferentes anexos de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, quedar\u00e1 sometido al procedimiento que en \u00e9sta se defina, debiendo contar con el preceptivo Informe de Impacto Ambiental, Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental o auto - rizaci\u00f3n correspondiente. 2. Incluir y considerar referencias normativas en relaci\u00f3n a la conservaci\u00f3n de la naturale - za y otras competencias de medio ambiente: Decreto 226/20I3, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254971 cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y Real Decreto 1432/2008, de 29 de agosto, por el que se establecen medidas para la protecci\u00f3n de la avifauna contra la colisi\u00f3n y la electrocuci\u00f3n en l\u00edneas el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n, al encontrarse parte del \u00e1mbito territorial dentro de las zonas de protecci\u00f3n para la avifauna, establecidas seg\u00fan la Resoluci\u00f3n de 14 de julio de 2014, por la que se delimitan las \u00e1reas prioritarias de reproducci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, dispersi\u00f3n y concen - traci\u00f3n de las especies de aves incluidas en el Cat\u00e1logo de Especies Amenazadas de Extremadura. 3. En cuanto a la instalaci\u00f3n de cerramientos, entendidos como vallados sin necesidad de licencia de obra, se deber\u00e1 atender a lo dispuesto en el Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y re - posici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Aquellos cerramientos que necesiten de obra de f\u00e1brica (muros, bloques de hormig\u00f3n, etc.) se tratar\u00e1n adem\u00e1s como construcciones, y la autorizaci\u00f3n del cerra - miento deber\u00e1 solicitarla el Ayuntamiento dentro del procedimiento de licencia de obra. En ning\u00fan caso el cerramiento podr\u00e1 superar los dos metros de altura ni presentar vola - dizo. Es recomendable la restauraci\u00f3n de aquellos muros tradicionales de mamposter\u00eda. Esta normativa es aplicable a todo el suelo, salvo el Suelo Urbano, con independencia de su categor\u00eda. 4. Para las instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda renovables se contar\u00e1 con informe am - biental favorable en los casos que se encuentren en suelo no urbanizable (SNU). 5. En caso de afecci\u00f3n a vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona a causa de construcciones en suelo no ur - banizable (SNU), se repondr\u00e1n con al menos 5 pies por cada uno cortado, incluyendo protectores y riegos peri\u00f3dicos y reposici\u00f3n de marras en caso de ser necesario. 6. Se minimizar\u00e1 la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna por farolas o focos, usando, prefe - rentemente, iluminaci\u00f3n en puntos bajos, dirigida hacia el suelo (sistemas apantalla - dos), o cualquier otra f\u00f3rmula que garantice la discreci\u00f3n paisaj\u00edstica nocturna del con - junto. Esta medida deber\u00eda aplicarse obligatoriamente en las construcciones y edificios aislados en suelo no urbanizable (SNU). 7. Para las intervenciones en casco urbano, se deber\u00e1 tener en cuenta la posible afecci\u00f3n a especies protegidas, presentes en el medio urbano (cig\u00fce\u00f1a blanca, cern\u00edcalos, lechuza, golondrina com\u00fan, golondrina d\u00e1urica, vencejo com\u00fan, avi\u00f3n com\u00fan, etc.), y se deber\u00e1 contar con autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente a la hora de acome - ter actuaciones sobre las cubiertas o fachadas que puedan presentar nidos o colonias de cr\u00eda, de lo contrario, supondr\u00eda una infracci\u00f3n en base a la Ley 8/1998, de 26 de N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254972 julio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y Espacios Naturales Protegidos de Extremadu - ra, modificada por la Ley 9/2006, de 23 de diciembre. A este respecto, se recomienda planificar siempre estas actuaciones fuera del periodo primaveral, que es la \u00e9poca de reproducci\u00f3n para la mayor\u00eda de las especies. 8. De manera general, en todos los tipos de suelo, incluyendo Suelo Urbano y Suelo Urba - nizable, debe evitarse el empleo de especies ex\u00f3ticas invasoras, de acuerdo a lo esta - blecido en el Real Decreto 360/2013, de 2 de agosto, por el que se regula el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Ex\u00f3ticas Invasoras. En base a \u00e9ste, y al art\u00edculo 52,2 de la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, de Patrimonio Natural y Biodiversidad, queda prohibida la introducci\u00f3n de cualquier especie del Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Ex\u00f3ticas Invasoras (a destacar mimosa, ailanto, acacia, sauce llor\u00f3n, ca\u00f1a com\u00fan, grama de agua, etc.), ni ejecutar actuaciones o comportamientos destinados al fomento de las especies incluidas en el cat\u00e1logo. As\u00ed, se emplear\u00e1n preferentemente especies aut\u00f3ctonas. \u2014 Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal. Informa que el instrumento de planeamiento no afecta a los valores forestales ni a los terrenos en suelo no urbanizable sobre los que se asientan. No existen montes gestionados por la Junta de Extremadura en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. Por todo lo anterior, se entiende que no afecta a los valores forestales del t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. \u2014 Servicio de Caza, Pesca y Acuicultura. Informa que, tras estudiar la documentaci\u00f3n de referencia, no se considera necesario la realizaci\u00f3n de nuevas alegaciones o indicacio - nes al Plan General Municipal. \u2014 Servicio de Prevenci\u00f3n y Extinci\u00f3n de Incendios. La Normativa espec\u00edfica de incendios forestales. Se enumera la legislaci\u00f3n en vigor en materia de incendios forestales. Zonificaci\u00f3n. El t\u00e9rmino municipal de Trujillanos se encuentra fuera de Zona de Alto Riesgo. Plan Periurbano. Una de las figuras m\u00e1s importantes para la prevenci\u00f3n de incendios forestales son los Planes Periurbanos de Prevenci\u00f3n de Incendios, que tienen por objeto establecer medidas espec\u00edficas para la prevenci\u00f3n de los incendios forestales en la zona periurbana de las diferentes entidades locales de Extremadura, con el fin de evitar los riesgos que los incendios forestales puedan suponer para la poblaci\u00f3n, suprimiendo o reduciendo la propagaci\u00f3n y permitiendo asegurar su confinamiento, alejamiento o evacuaci\u00f3n. El \u00e1mbito territorial del Plan Periurbano de Prevenci\u00f3n de Incendios ser\u00e1 la franja periurbana de cada entidad local a partir del suelo urbano definido en el docu -N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254973 mento de planificaci\u00f3n urban\u00edstica vigente. La ampliaci\u00f3n del casco urbano, mediante cualquiera de las figuras urban\u00edsticas establecidas por Ley, deber\u00e1 notificar al Servicio de Prevenci\u00f3n y Extinci\u00f3n de Incendios, en cumplimiento del art\u00edculo 21.1 del Decreto 260/2014, de 2 de diciembre por el que se regula la Prevenci\u00f3n de Incendios Forestales en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para la actualizaci\u00f3n del Plan Periurbano de Prevenci\u00f3n de la zona afectada. A la firma del presente informe, el municipio de Trujillanos no dispone de Plan Periurbano de Prevenci\u00f3n de Incendios Forestales. Se re - cuerda la obligatoriedad de este instrumento para la prevenci\u00f3n de incendios forestales, seg\u00fan lo establecido en la Secci\u00f3n 5\u00aa del Decreto 260/2014, de 2 de diciembre por el que se regula la Prevenci\u00f3n de los Incendios Forestales en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y la secci\u00f3n 5\u00aa de la Ley 5/2004, de Prevenci\u00f3n y lucha contra incendios. Medidas preventivas en viviendas y edificaciones aisladas. Uno de los aspectos que pueden modificar el desarrollo de la extinci\u00f3n de los incendios forestales es la presencia de bienes no forestales y personas en el entorno forestal. Esto implica una priorizaci\u00f3n de medios atendiendo a este tipo de ubicaciones mientras que existe una merma en las actuaciones del incendio forestal propiamente dicho. Para la minimizaci\u00f3n del riesgo de incendio en este tipo de infraestructuras la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica establece las medi - das preventivas en este tipo de situaciones, dependiendo de su entidad. - Medidas de autoprotecci\u00f3n: Orden de 17 de octubre de 2018, se establecen las me - didas de Autoprotecci\u00f3n o Autodefensa frente a incendios forestales, para lugares o construcciones vulnerables y aisladas que no se encuentren incluidos en los Planes Periurbanos de Prevenci\u00f3n sin perjuicio de su normativa sectorial de aplicaci\u00f3n. - Memorias T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n: Orden de 24 de octubre de 2016, que establece medidas preventivas muy espec\u00edficas en orden a reducir el peligro de incendio, y los da\u00f1os que del mismo puedan derivarse en \u00e1mbitos y situaciones especiales en agru - paciones de viviendas, infraestructuras de cierta magnitud o localizaciones tur\u00edsticas de gran afluencia de personas. Se trata b\u00e1sicamente de reducir o eliminar la vegetaci\u00f3n inflamable en el entorno de instalaciones, equipamientos y edificaciones, en los casos en que se encuentren aislados y fuera de la franja periurbana. Vista la problem\u00e1tica anterior, en la normativa urban\u00edstica municipal este tipo de edificaciones deber\u00edan quedar supeditadas al cumplimiento estricto de las medidas de autoprotecci\u00f3n o memorias t\u00e9cnicas si tuviesen cierta entidad. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254974 Incendios forestales. El t\u00e9rmino municipal de Trujillanos tiene un total de 2 incendios en su territorio en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. \u2014 Servicio de Infraestructuras del Medio Rural. Se observa que se recogen correctamente las v\u00edas pecuarias clasificadas y deslindadas en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. De conformidad con la legislaci\u00f3n vigente en materia de V\u00edas Pecuarias, el Plan General Mu - nicipal recoge correctamente el trazado de las v\u00edas pecuarias, en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. Se emite informe sectorial favorable en materia de v\u00edas pecuarias. \u2014 Servicio de Regad\u00edos. Una vez analizada la documentaci\u00f3n recibida, concluye que en todo el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos, no es de aplicaci\u00f3n la normativa expresada en la Ley de Reforma y Desarrollo Agrario, aprobada por Decreto de 12 de enero de 1973 a efectos de Concentraci\u00f3n Parcelaria, Zonas Regables Oficiales y Expropiaciones de Inter\u00e9s Social, ni lo preceptuado en los t\u00edtulos IV y V de la Ley 6/2015, de 24 de marzo, Agraria de Extremadura, siendo as\u00ed que este Servicio no se considera \u00f3rgano gestor de intereses p\u00fablicos existentes en la zona, por lo que no compete al mismo. \u2014 Servicio de Ordenaci\u00f3n del Territorio. Actualmente. no existe afecci\u00f3n al planeamiento territorial por parte del PGM de Trujillanos, al no existir instrumentos de ordenaci\u00f3n te - rritorial en vigor afectados por el mismo. Sin embargo, el Plan General Municipal (PGM) de Trujillanos deber\u00e1 adaptarse a los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial que entren en vigor, en su caso, antes de la aprobaci\u00f3n definitiva de dicho PGM. \u2014 Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana. 1. Cauces, zonas de servidumbre, zona de polic\u00eda y zona inundable. Por el n\u00facleo urbano de Trujillanos, discurren el arroyo Albarregas, el arroyo del Toro (encauzado) y el arroyo del Tejar, que constituyen el DPH del Estado, definido en el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Aguas. Cualquier actuaci\u00f3n que se realice en el DPH del Estado requiere autorizaci\u00f3n adminis - trativa previa. De acuerdo con el art\u00edculo 126 del Reglamento del DPH, aprobado por el R.D. 849/1986, de 11 de abril, la tramitaci\u00f3n de expedientes de autorizaci\u00f3n de obras dentro, o sobre, el DPH se realizar\u00e1 seg\u00fan el procedimiento normal regulado en los ar - t\u00edculos 53 y 54, con las salvedades y precisiones que en aquel se indican. En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1 dentro del DPH la construcci\u00f3n, montaje o ubicaci\u00f3n de instalaciones destinadas a albergar personas, aunque sea con car\u00e1cter provisional o temporal, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 77 del Reglamento del DPH.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254975 De acuerdo con los art\u00edculos 6 y 7 del Reglamento del DPH, los terrenos (m\u00e1rgenes) que lindan con los cauces, est\u00e1n sujetos en toda su extensi\u00f3n longitudinal a: - Una zona de servidumbre de 5 metros de anchura para uso p\u00fablico, con los siguientes fines: protecci\u00f3n del ecosistema fluvial y DPH; paso p\u00fablico peatonal, vigilancia, con - servaci\u00f3n y salvamento; varado y amarre de embarcaciones en caso de necesidad. - Zona de polic\u00eda de 100 metros de anchura en la que se condiciona el uso del suelo y las actividades que se desarrollen. De acuerdo con el art\u00edculo 9 del mismo Reglamen - to, cualquier obra o trabajo en la zona de polic\u00eda de cauces (que incluye tambi\u00e9n la zona de servidumbre para uso p\u00fablico) precisar\u00e1 autorizaci\u00f3n administrativa previa del Organismo de cuenca. Dicha autorizaci\u00f3n ser\u00e1 independiente de cualquier otra que haya de ser otorgada por los distintos \u00f3rganos de las Administraciones P\u00fablicas. De acuerdo con el art\u00edculo 78.1 del Reglamento del DPH, para realizar cualquier tipo de construcci\u00f3n en zona de polic\u00eda de cauces, se exigir\u00e1 la autorizaci\u00f3n previa al Organis - mo de Cuenca, a menos que el correspondiente Plan de Ordenaci\u00f3n Urbana, otras figu - ras de ordenamiento urban\u00edstico o planes de obras de la Administraci\u00f3n, hubieran sido informados por el Organismo de cuenca y hubieran recogido las oportunas previsiones formuladas al efecto. En todos los casos, los proyectos derivados del desarrollo del pla - neamiento deber\u00e1n ser comunicados al Organismo de cuenca para que se analicen las posibles afecciones al DPH y a lo dispuesto en el art\u00edculo 9 del propio Reglamento. La zona de flujo preferente (ZFP), definida en el art\u00edculo 9.2 del Reglamento del DPH, es aquella zona constituida por la uni\u00f3n de la zona o zonas donde se concentra prefe - rentemente el flujo durante las avenidas o v\u00eda de intenso desag\u00fce, y de la zona donde, para la avenida de 100 a\u00f1os de periodo de retorno, se puedan producir graves da\u00f1os sobre las personas y los bienes, quedando delimitado su l\u00edmite exterior mediante la envolvente de ambas zonas. Sobre la ZFP, solo podr\u00e1n ser autorizadas aquellas actuaciones no vulnerables frente a las avenidas y que no supongan una reducci\u00f3n significativa de su capacidad de desag\u00fce de dichas zonas, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 9 bis, 9 ter y 9 qu\u00e1ter del Reglamento del DPH. Este Organismo de cuenca dispone de estimaciones de la ZFP del arroyo de Albarregas en el t.m. Trujillanos. Estas estimaciones se pueden consultar en el visor https://sig.mapama.gob.es/snczi/, y no obstante se reproducen en el plano. Se considera zona inundable, seg\u00fan el art\u00edculo 14.1 del Reglamento del DPH, los terre - nos que puedan resultar inundados por los niveles te\u00f3ricos que alcanzar\u00edan las aguas en las avenidas cuyo per\u00edodo estad\u00edstico de retorno sea de 500 a\u00f1os, atendiendo a estudios N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254976 geomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos, as\u00ed como de series de avenidas hist\u00f3ricas y documentos o evidencias hist\u00f3ricas de las mismas en los lagos, lagunas, embalses, r\u00edos o arroyos. Estos terrenos cumplen labores de retenci\u00f3n o alivio de los flujos de agua y carga s\u00f3lida transportada durante dichas crecidas o de resguardo contra la erosi\u00f3n. Es - tas zonas se declarar\u00e1n en los lagos, lagunas, embalses, r\u00edos o arroyos. La calificaci\u00f3n como zonas inundables no alterar\u00e1 la calificaci\u00f3n jur\u00eddica y la titularidad dominical que dichos terrenos tuviesen. En relaci\u00f3n con las zonas inundables, se distinguir\u00e1 entre aquellas que est\u00e1n incluidas dentro de la zona de polic\u00eda que define el art\u00edculo 6.1b) del TRLA, en la que la ejecuci\u00f3n de cualquier obra o trabajo precisar\u00e1 autorizaci\u00f3n administrativa de los organismos de cuenca con acuerdo con el art\u00edculo 9.4 del Reglamento del DPH, de aquellas otras zonas inundables situadas fuera de dicha zona de polic\u00eda, en las que las actividades ser\u00e1n autorizadas por la administraci\u00f3n competente con sujeci\u00f3n, al menos, a las limitaciones de uso que se establecen, tanto en el art\u00edculo 14 bis del Reglamento del DPH, como en el informe que emitir\u00e1 con car\u00e1cter previo la Administraci\u00f3n hidr\u00e1ulica de conformidad con el art\u00edculo 25.4 del TRLA, a menos que el correspondiente Plan de Ordenaci\u00f3n Ur - bana, otras figuras de ordenamiento urban\u00edstico o planes de obras de la Administraci\u00f3n, hubieran sido informados y hubieran recogido las oportunas previsiones formuladas al efecto. Con objeto de dar cumplimiento a los art\u00edculos 11.2 del TRLA y 14.2 del Reglamento del DPH, se pone en su conocimiento que este Organismo de cuenca dispone de estimacio - nes del alcance de las avenidas diferentes periodos de retorno, en el tramo del arroyo de Albarregas en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos que se puede consultar en el visor del Sistema Nacional de Cartograf\u00eda de Zonas Inundables, y no obstante, se reproduce en el plano. Seg\u00fan los art\u00edculos citados, \"Los Organismos de cuenca dar\u00e1n traslado a las Adminis - traciones competentes en materia de ordenaci\u00f3n del territorio y urbanismo de los datos y estudios disponibles sobre avenidas, al objeto de que se tengan en cuenta en la pla - nificaci\u00f3n del suelo y, en particular, en las autorizaciones de usos que se acuerden en las zonas inundables\". Se adjunta a la documentaci\u00f3n presentada estudio hidr\u00e1ulico de inundabilidad del cau - ce del arroyo del Tejar a su paso por el sector urbanizable UA/SUB-01. Dicho estudio, el cual se considera v\u00e1lido desde un punto de vista t\u00e9cnico, determina las llanuras de inundaci\u00f3n correspondientes a las avenidas de periodo de retorno de 100 y 500 a\u00f1os, as\u00ed como la ZFP. Tanto la zona inundada por la avenida extraordinaria de 500 a\u00f1os de periodo de retorno como la ZFP se reproducen en el plano adjunto. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254977 En el citado estudio se concluye que se produce una m\u00ednima afecci\u00f3n del arroyo del Tejar sobre la zona clasificada como UA/SUB-01 en el PGM de Trujillanos, concretando lo siguiente: - Zona de Flujo Preferente. La zona de flujo preferente del arroyo del Tejar afecta en muy poca medida al per\u00edmetro de la parcela SUB-1, apenas dos zonas puntuales, una, aguas abajo de la Colada de Barros y cerca de la carretera N-V. El \u00e1rea de la afecci\u00f3n tiene una extensi\u00f3n de 114,17 m2 en total. - L\u00e1minas de Inundaci\u00f3n T=100 a\u00f1os Y T=500 a\u00f1os. Superponiendo las llanuras de inundaci\u00f3n correspondientes a los periodos de retorno T=100 a\u00f1os, observamos que estas l\u00e1minas afectan a la parcela SUB-1, aunque no se considera importante esta afecci\u00f3n, ya que los calados y velocidades que se producen son siempre menores de 1 metro para T=100 a\u00f1os. Limitaciones a los usos en Suelo Rural (Suelo Urbanizable contemplado en el PGM y Suelo R\u00fastico). El sector UA/SUB-01, se ha planificado en parte de la zona de polic\u00eda del arroyo del Te - jar, encontr\u00e1ndose ligeramente afectado por la ZFP y zona inundable determinadas en el estudio de inundabilidad aportado. Para \u00e9ste, y para el resto de los cauces presentes en la totalidad del t\u00e9rmino municipal, adem\u00e1s de lo establecido en los art\u00edculos 6 y 7 del Reglamento del DPH, se deber\u00e1 tener en cuenta lo siguiente: Zona de flujo preferente. Con el objeto de garantizar la seguridad de las personas y bienes, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 11.3 del TRLA, y sin perjuicio de las normas complementarias que puedan establecer las comunidades aut\u00f3nomas, el art\u00edculo 9 bis del Reglamento del DPH establece las limitaciones a los usos en ZFP: En los suelos que se encuentren en la situaci\u00f3n b\u00e1sica de suelo rural (seg\u00fan definici\u00f3n del art\u00edculo 21 del Real Decreto 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el Tex - to Refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitaci\u00f3n Urbana), no se permitir\u00e1 la instalaci\u00f3n de nuevas: a) Instalaciones que almacenen, transformen, manipulen, generen o viertan pro - ductos que pudieran resultar perjudiciales para la salud humana y el entorno (suelo, agua, vegetaci\u00f3n o fauna) como consecuencia de su arrastre, diluci\u00f3n o infiltraci\u00f3n.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254978 b) Edificaciones, obras de reparaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n que supongan un incremento de la ocupaci\u00f3n en planta o del volumen de edificaciones existentes, cambios de uso que incrementen la vulnerabilidad de la seguridad de las personas o bienes frente a las avenidas, garajes subterr\u00e1neos, s\u00f3tanos y cualquier edificaci\u00f3n bajo rasante e instalaciones permanentes de aparcamientos de veh\u00edculos en superficie. c) Acampadas, zonas destinadas al alojamiento en los campings y edificios de usos vinculados. d) Depuradoras de aguas residuales urbanas, salvo en aquellos casos en los que se compruebe que no existe una ubicaci\u00f3n alternativa e) Invernaderos, cerramientos y vallados que no sean permeables, tales como los cierres de muro de f\u00e1brica estancos de cualquier clase. f) Granjas y criaderos de animales que deban estar incluidos en el Registro de ex - plotaciones ganaderas. g) Rellenos que modifiquen la rasante del terreno y supongan una reducci\u00f3n signifi - cativa de la capacidad de desag\u00fce. h) Acopios de materiales que puedan ser arrastrados o puedan degradar el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico o almacenamiento de residuos de todo tipo. i) Infraestructuras lineales dise\u00f1adas de modo tendente al paralelismo con el cauce. Quedan exceptuadas las infraestructuras de saneamiento, abastecimiento y otras canalizaciones subterr\u00e1neas, as\u00ed como las obras de conservaci\u00f3n, mejora y pro - tecci\u00f3n de infraestructuras lineales ya existentes. Excepcionalmente se permite la construcci\u00f3n de peque\u00f1as edificaciones destinadas a usos agr\u00edcolas con una superficie m\u00e1xima de 40 m2, la construcci\u00f3n de las obras ne - cesarias asociadas a los aprovechamientos reconocidos por la legislaci\u00f3n de aguas, y aquellas otras obras destinadas a la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de construcciones singulares asociadas a usos tradicionales del agua, siempre que se mantenga su uso tradicional y no permitiendo, en ning\u00fan caso, un cambio de uso salvo el acondiciona - miento muse\u00edstico y siempre sujeto a una serie de requisitos. Zona inundable Las nuevas edificaciones se realizar\u00e1n en la medida de lo posible fuera de las zonas inundables.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254979 En aquellos casos en los que no sea posible, se estar\u00e1 a lo que al respecto establez - can en su caso las normativas de las comunidades aut\u00f3nomas, teniendo en cuenta lo siguiente: Las edificaciones se dise\u00f1aran teniendo en cuenta el riesgo de inundaci\u00f3n existente y los nuevos usos residenciales se dispondr\u00e1n a una cota tal que no se vean afectados por la avenida con periodo de retorno de 500 a\u00f1os, debiendo dise\u00f1arse te - niendo en cuenta el riesgo y el tipo de inundaci\u00f3n existente. Podr\u00e1n disponer de garajes subterr\u00e1neos y s\u00f3tanos siempre que se garantice la estanqueidad del recinto para la avenida de 500 a\u00f1os de periodo de retorno, se realicen estudios espec\u00edficos para evitar el colapso de las edificaciones, todo ello teniendo en cuenta la carga s\u00f3lida transporta - da, y adem\u00e1s se disponga de respiraderos y v\u00edas de evacuaci\u00f3n por encima de la cota de dicha avenida. Se deber\u00e1 tener en cuenta su accesibilidad en situaci\u00f3n de emergen - cia por inundaciones. Se evitar\u00e1 el establecimiento de servicios o equipamientos sensibles o infraestructuras p\u00fablicas esenciales tales como, hospitales, centros escolares o sanitarios, residencias de personas mayores o de personas con discapacidad, centros deportivos o grandes superficies comerciales donde puedan darse grandes aglomeraciones de poblaci\u00f3n, acampadas, zonas destinadas al alojamiento en los campings y edificios de usos vincu - lados, parques de bomberos, centros penitenciarios, depuradoras, instalaciones de los servicios de Protecci\u00f3n Civil, o similares. Excepcionalmente, cuando se demuestre que no existe otra alternativa de ubicaci\u00f3n, se podr\u00e1 permitir su establecimiento, siempre que se cumpla lo establecido en el apartado anterior y se asegure su accesibilidad en situaci\u00f3n de emergencia por inundaciones. Limitaciones a los usos en Suelo Urbanizado (SNUC Contemplado en el PGM) Los sectores UA/U-01, UA/U-03 y UA/U-04, se han planificado en parte de la zona de polic\u00eda del arroyo del Toro, el cual se encuentra encauzado a su paso por la poblaci\u00f3n de Trujillanos. Consta en este Organismo que con fecha 27/07/2006 esta CHGn resolvi\u00f3 autorizar a la Consejer\u00eda de Infraestructuras y Desarrollo Tecnol\u00f3gico de la Junta de Extremadura los trabajos consistentes en \"encauzamiento y acondicionamiento de cauce en arroyo del moro\", t.m. Trujillanos (Badajoz), en dos tramos: - El primer tramo discurre desde la antigua nacional N-V, aguas debajo de la actual obra de f\u00e1brica hasta la calle Hernando de Soto; en este tramo se autoriz\u00f3 realizar el encauzamiento mediante secci\u00f3n cerrada de 2.5 x 1.5 m, siendo la longitud total del tramo de 247 m.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254980 - El segundo tramo comienza a la altura de la calle Hernando de Soto y termina en una derivaci\u00f3n de la calle San F\u00e9lix; en este tramo se autoriz\u00f3 realizar el encauzamiento cerrado con dos tubos de 800 mm de di\u00e1metro, siendo la longitud total del tramo de 267 m. Conforme al art\u00edculo 9 ter del Reglamento del DPH, en el suelo que se encuentre en la si - tuaci\u00f3n b\u00e1sica de urbanizado (seg\u00fan definici\u00f3n del art\u00edculo 21 Real Decreto 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitaci\u00f3n Urbana) dentro de la ZFP, se podr\u00e1n realizar nuevas edificaciones, obras de reparaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n que supongan un incremento de la ocupaci\u00f3n en planta o del volumen de edificaciones existentes, cambios de uso, garajes subterr\u00e1neos, s\u00f3tanos y cualquier edificaci\u00f3n bajo rasante e instalaciones permanentes de aparcamiento de veh\u00edculos en superficie, siempre que se re\u00fanan los siguientes requisitos y sin perjuicio de las normas adicionales que establezcan las comunidades aut\u00f3nomas: a) No representen un aumento de la vulnerabilidad de la seguridad de las personas o bie - nes frente a las avenidas, al haberse dise\u00f1ado teniendo en cuenta el riesgo al que est\u00e1n sometidos. b) Que no se incremente de manera significativa la inundabilidad del entorno inmediato ni aguas abajo, ni se condicionen las posibles actuaciones de defensa contra inundacio - nes de la zona urbana. Se considera que se produce un incremento significativo de la inundabilidad cuando a partir de la informaci\u00f3n obtenida de los estudios hidrol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos, que en caso necesario sean requeridos para su autorizaci\u00f3n y que definan la situaci\u00f3n antes de la actuaci\u00f3n prevista y despu\u00e9s de la misma, no se deduzca un aumento de la zona inundable en terrenos altamente vulnerables. c) Que no se traten de nuevas instalaciones que almacenen, transformen, manipulen, ge - neren o viertan productos que pudieran resultar perjudiciales para la salud humana y el entorno (suelo, agua, vegetaci\u00f3n o fauna) como consecuencia de su arrastre, diluci\u00f3n o infiltraci\u00f3n, en particular estaciones de suministro de carburante, depuradoras indus - triales, almacenes de residuos, instalaciones el\u00e9ctricas de media y alta tensi\u00f3n. d) Que no se trate de nuevos centros escolares o sanitarios, residencias de personas ma - yores, o de personas con discapacidad, centros deportivos o grandes superficies comer - ciales donde puedan darse grandes aglomeraciones de poblaci\u00f3n. e) Que no se trate de nuevos parques de bomberos, centros penitenciarios o instalaciones de los servicios de Protecci\u00f3n Civil. f) Las edificaciones de car\u00e1cter residencial se dise\u00f1ar\u00e1n teniendo en cuenta el riesgo y el tipo de inundaci\u00f3n existente y los nuevos usos residenciales se dispondr\u00e1n a una cota N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254981 tal que no se vean afectados por la avenida con periodo de retorno de 500 a\u00f1os. Podr\u00e1n disponer de garajes subterr\u00e1neos y s\u00f3tanos, siempre que se garantice la estanqueidad del recinto para la avenida de 500 a\u00f1os de per\u00edodo de retorno, y que se realicen estudios espec\u00edficos para evitar el colapso de las edificaciones, todo ello teniendo en cuenta la carga s\u00f3lida transportada y que adem\u00e1s dispongan de respiraderos y v\u00edas de evacuaci\u00f3n por encima de la cota de dicha avenida. Se deber\u00e1 tener en cuenta, en la medida de lo posible, su accesibilidad en situaci\u00f3n de emergencia por inundaciones. Para la zona inundable, las limitaciones son las mismas que las expuestas para el suelo rural. Tanto en ZFP como en zona inundable, independientemente de la clasificaci\u00f3n del suelo, para las edificaciones ya existentes, las administraciones competentes fomentar\u00e1n la adopci\u00f3n de medidas de disminuci\u00f3n de la vulnerabilidad y autoprotecci\u00f3n, todo ello de acuerdo con lo establecido en la Ley 17/2015, de 9 de julio, del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil y la normativa de las Comunicaciones Aut\u00f3nomas. Asimismo, el promotor deber\u00e1 suscribir una declaraci\u00f3n responsable en la que exprese claramente que conoce y asume el riesgo existente y las medidas de protecci\u00f3n civil aplicables al caso, comprometi\u00e9ndose a trasladar esa informaci\u00f3n a los posibles afectados, con independencia de las medidas complementarias que estime oportuno adoptar para su protecci\u00f3n. Esta declaraci\u00f3n responsable deber\u00e1 estar integrada en su caso en la docu - mentaci\u00f3n del expediente de autorizaci\u00f3n. En los casos en que no haya estado incluida en un expediente de autorizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n hidr\u00e1ulica, deber\u00e1 presentarse ante \u00e9sta con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de un mes antes del inicio de la actividad. Para las nuevas edificaciones, con car\u00e1cter previo al inicio de las obras, se deber\u00e1 disponer, adem\u00e1s, del certificado del Registro de la Propiedad en la que se acredite que existe ano - taci\u00f3n registral indicando que la construcci\u00f3n se encuentra en ZFP o en zona inundable. Las nuevas urbanizaciones, pol\u00edgonos industriales y desarrollos urban\u00edsticos en general, deber\u00e1n introducir sistemas de drenaje sostenible, tales como superficies y acabados per - meables, de forma que el eventual incremento del riego de inundaci\u00f3n se mitigue. A tal efecto, el expediente de desarrollo urban\u00edstico deber\u00e1 incluir un estudio hidrol\u00f3gico- hidr\u00e1ulico que lo justifique. Zonas protegidas. Per\u00edmetros captaciones abastecimiento: En el n\u00facleo urbano de Trujillanos, existe una captaci\u00f3n de agua subterr\u00e1nea destinada a consumo humano, cuyo per\u00edmetro de protecci\u00f3n est\u00e1 incluido en el ap\u00e9ndice 5 del Anejo 8 de la Memoria del Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fi -N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254982 ca del Guadiana (DHGn), aprobado por Real Decreto 1/2016 de 8 de enero (BOE n.\u00ba 16 de 19/01/2016). Los per\u00edmetros de protecci\u00f3n se limitan a proteger el \u00e1rea de llamada asociada a la captaci\u00f3n de agua (con l\u00edmites hidrogeol\u00f3gicos y zonas de recarga lateral), mientras que las figuras de las zonas de salvaguarda tienen un sentido m\u00e1s amplio y su objetivo es proteger parte de la masa de agua en funci\u00f3n de otras caracter\u00edsticas o usos del terreno (aspectos hidrogeol\u00f3gicos, \u00e1reas vulnerables, otras figuras de protecci\u00f3n, etc.). En muchos casos, ambas figuras coinciden, puesto que no existen motivaciones para ampliar la zona de salvaguarda con respecto al per\u00edmetro de protecci\u00f3n. Dentro del per\u00edmetro de protecci\u00f3n, el Organismo de cuenca podr\u00e1 imponer limitaciones al otorgamiento de nuevas concesiones de aguas y autorizaciones de vertido. Asimismo, podr\u00e1n imponerse condicio - namientos en el \u00e1mbito del per\u00edmetro a ciertas actividades o instalaciones que puedan afectar a la cantidad o a la calidad de las aguas subterr\u00e1neas. Consumo de agua en el municipio. Consultados los datos obrantes en este Organismo, el municipio de Trujillanos dispone de los siguientes derechos de agua para uso abastecimiento: \u2014 Expediente 38576/1995, Anotado en el Cat\u00e1logo de Aguas Privadas, con un volumen m\u00e1ximo autorizado de 43.000 m3/a\u00f1o. \u2014 Expediente 2795/2006, en tr\u00e1mite, de modificaci\u00f3n de caracter\u00edsticas de concesi\u00f3n de aguas p\u00fablicas procedentes del Embalse de Cornalvo (r\u00edo Albarregas), para el abasteci - miento a 4 poblaciones (Aljuc\u00e9n, el Carrascalejo, Mirandilla y Trujillanos). La demanda urbana total prevista en el horizonte del PGM (2033) ser\u00e1 de 243.478 m3/a\u00f1o. Con respecto a las actuaciones en suelo r\u00fastico que no cuenten con conexi\u00f3n a la red mu - nicipal y pretendan abastecerse a partir de una captaci\u00f3n de aguas superficiales o subte - rr\u00e1neas, se recuerda que el art\u00edculo 93.1 del Reglamento del DPH establece que todo uso privativo de las aguas no incluido en el art\u00edculo 54 del TRLA requiere concesi\u00f3n adminis - trativa. Su otorgamiento ser\u00e1 discrecional, pero toda resoluci\u00f3n ser\u00e1 motivada y adoptada en funci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico. Las concesiones ser\u00e1n susceptibles de revisi\u00f3n con arreglo a lo establecido en el art\u00edculo 65 del TRLA. Red de saneamiento, depuraci\u00f3n y vertido. Seg\u00fan la documentaci\u00f3n, la red de saneamien - to actual es de tipo unitaria, si bien para los nuevos sectores planificados se contempla la instalaci\u00f3n de una red de tipo separativo. Consultados los datos obrantes en este Organismo el municipio de Trujillanos dispone de una autorizaci\u00f3n de vertido, por la que se autoriza a verter un volumen de 100.002 m3/a\u00f1o al cauce del arroyo Albarregas con una serie de condiciones y limitaciones.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254983 Para la estimaci\u00f3n del incremento de aguas residuales generadas se ha considerado un 80% del incremento de consumo recalculado (243.478 m3/a\u00f1o), por lo que el volumen de aguas residuales en el horizonte del PGM (2033) ascender\u00eda a 194.782,4 m3/a\u00f1o, superan - do el volumen autorizado a verter. Por tanto, el Ayuntamiento deber\u00e1 solicitar la revisi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de vertido que ampare, tanto el vertido actual del municipio, como el que resulte del desarrollo de los nuevos sectores planificados. Por otra parte, en la documentaci\u00f3n tambi\u00e9n se indica que, aunque Trujillanos cuenta con una EDAR, no ha llegado a entrar en funcionamiento, por lo que no depura el agua antes de su vertido al arroyo Albarregas. Actualmente la EDAR municipal no se encuentra en fun - cionamiento por lo que no se est\u00e1 realizando el tratamiento depurador previo de las aguas residuales generadas antes de su incorporaci\u00f3n a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. Por tanto, consideramos que el Ayuntamiento deber\u00e1 subsanar este problema a la mayor brevedad posible con objeto de conseguir la protecci\u00f3n adecuada de la calidad de las aguas del do - minio p\u00fablico hidr\u00e1ulico frente a los efectos negativos que pueden derivarse del desarrollo urban\u00edstico de este municipio. No se informar\u00e1 favorablemente ning\u00fan nuevo desarrollo en esta poblaci\u00f3n en tanto en cuanto no se disponga de las oportunas instalaciones de depu - raci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas. El art\u00edculo 251.3 del Reglamento del DPH, establece que, una vez concedida la autorizaci\u00f3n de vertido, las entidades locales y comunidades aut\u00f3nomas autorizadas est\u00e1n obligadas: \u2014 A informar anualmente a la Administraci\u00f3n hidr\u00e1ulica sobre la existencia de vertidos en los colectores de sustancias peligrosas a que se refiere el art\u00edculo 245.5.d). \u2014 A informar sobre el funcionamiento de las estaciones de depuraci\u00f3n de aguas residuales urbanas, a los fines previstos en el Real Decreto 509/1996, de 15 de marzo, por el que se desarrolla el Real Decreto-ley 11/1995, de 28 de diciembre, por el que se establecen las normas aplicables al tratamiento de las aguas residuales urbanas. \u2014 A informar anualmente a la Administraci\u00f3n hidr\u00e1ulica sobre los desbordamientos de la red de saneamiento. Respecto de las aguas residuales de origen industrial que pretendan verterse a la red de saneamiento municipal, el titular de la actividad generadora deber\u00e1 obtener previamente la pertinente autorizaci\u00f3n otorgada por el \u00f3rgano local competente, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 101.2 del TRLA. En relaci\u00f3n con estos vertidos, el art\u00edculo 8 del Real Decreto 509/1996, de 15 de marzo, de desarrollo del Real Decreto-Ley 11/1995, de 28 de diciembre, por el que se establecen N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254984 las normas aplicables al tratamiento de las aguas residuales urbanas, establece que los vertidos de las aguas residuales industriales en los sistemas de alcantarillado, sistemas de colectores, o en las instalaciones de depuraci\u00f3n de aguas residuales urbanas, ser\u00e1n objeto del tratamiento previo que sea necesario para: a) Proteger la salud del personal que trabaje en los sistemas de colectores y en las insta - laciones de tratamiento. b) Garantizar que los sistemas colectores, las instalaciones de tratamiento y los equipos correspondientes no se deterioren. c) Garantizar que no se obstaculice el funcionamiento de las instalaciones de tratamiento de aguas residuales. d) Garantizar que los vertidos de las instalaciones de tratamiento no tengan efectos noci - vos sobre el medio ambiente y no impidan que las aguas receptoras cumplan los obje - tivos de calidad de la normativa vigente. e) Garantizar que los fangos puedan evacuarse con completa seguridad, de forma acepta - ble desde la perspectiva medioambiental. En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1 la evacuaci\u00f3n al alcantarillado o al sistema colector. Asimismo, el art\u00edculo 260.1 del Reglamento del DPH establece que las autorizaciones ad - ministrativas sobre el establecimiento, modificaci\u00f3n o traslado de instalaciones o industrias que originen o puedan originar vertidos, se otorgar\u00e1n condicionadas a la obtenci\u00f3n de la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido. De acuerdo con el art\u00edculo 259 ter. del Reglamento del DPH, para planificar y dise\u00f1ar los sistemas de saneamiento de aguas residuales de zonas industriales, se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes criterios en relaci\u00f3n a los desbordamientos en episodios de lluvia: a) Los proyectos de nuevos desarrollos industriales deber\u00e1n establecer, preferentemente, redes de saneamiento separativas, e incorporar un tratamiento de las aguas de esco - rrent\u00eda, independiente del tratamiento de aguas residuales. b) En las redes de colectores de aguas residuales de zonas industriales no se admitir\u00e1 la incorporaci\u00f3n de aguas de escorrent\u00eda procedentes de zonas exteriores a la implanta - ci\u00f3n de la actividad industrial o de otro tipo de aguas que no sean las propias para las que fueron dise\u00f1ados, salvo en casos debidamente justificados. c) No se permitir\u00e1n aliviaderos en las l\u00edneas de recogida y depuraci\u00f3n de: 1. Aguas con sustancias peligrosas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254985 2. Aguas de proceso industrial. De acuerdo con el art\u00edculo 259 ter. del Reglamento del DPH, para planificar y dise\u00f1ar los sistemas de saneamiento de aguas residuales de zonas urbanas, se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes criterios en relaci\u00f3n a los desbordamientos en episodios de lluvia: a) Las redes de saneamiento propuestas para los nuevos sectores son de tipo separativa para las aguas residuales y de escorrent\u00eda. En cualquier caso se deber\u00e1n plantear me - didas que limiten la aportaci\u00f3n de aguas de lluvia a los sistemas colectores. b) En las redes de colectores de aguas residuales urbanas no se admitir\u00e1 la incorporaci\u00f3n de aguas de escorrent\u00eda procedentes de zonas exteriores a la aglomeraci\u00f3n urbana o de otro tipo de aguas que no sean las propias para las que fueron dise\u00f1ados, salvo en casos debidamente justificados. c) En tiempo seco no se admitir\u00e1n vertidos por los aliviaderos. d) Los aliviaderos del sistema colector de saneamiento y los de entrada a la depuradora deber\u00e1n dotarse de los elementos, pertinentes en funci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n, antig\u00fcedad, y el tama\u00f1o del \u00e1rea drenada para reducir la evacuaci\u00f3n a medio receptor, de al menos, s\u00f3lidos gruesos y flotantes. Estos elementos no deben reducir la capacidad hidr\u00e1ulica de desag\u00fce de los aliviaderos, tanto en su funcionamiento habitual como en caso de fallo. e) Con el fin de reducir convenientemente la contaminaci\u00f3n generada en episodios de lluvia, los titulares de vertidos de aguas residuales urbanas tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de poner en servicio las obras e instalaciones que permitan retener y evacuar adecuada - mente hacia la estaci\u00f3n depuradora de aguas residuales urbanas las primeras aguas de escorrent\u00eda de la red de saneamiento con elevadas concentraciones de contaminantes producidas en dichos episodios. En el caso de que las aguas pluviales procedentes de colectores y drenajes se pretendan verter al DPH, el promotor deber\u00e1 solicitar la pertinente autorizaci\u00f3n de vertido conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 100 del TRLA. Para ello se deber\u00e1 presentar solicitud y declara - ci\u00f3n de vertido, seg\u00fan modelo aprobado que se encuentra a disposici\u00f3n de los interesados en cualquiera de las sedes de esta CHGn y en la p\u00e1gina web del Ministerio para la Transi - ci\u00f3n Ecol\u00f3gica o de esta CHGn, incluyendo la documentaci\u00f3n que en ella se indica. Tanto en la fase de construcci\u00f3n como en la de funcionamiento de las actuaciones urba - n\u00edsticas, se deber\u00e1 evitar la contaminaci\u00f3n del DPH, impidiendo vertidos incontrolados o accidentales.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254986 De conformidad con el art\u00edculo 245.4 del Reglamento del DPH, los vertidos indirectos a aguas superficiales con especial incidencia para la calidad del medio receptor han de ser informados favorablemente por el Organismo de cuenca previamente al otorgamiento de la preceptiva autorizaci\u00f3n. Con respecto a las aguas residuales que pudieran generarse fuera del n\u00facleo de poblaci\u00f3n, en suelo que no disponga con conexi\u00f3n a la red municipal de saneamiento, se indica lo siguiente: 1. Si la parcela se ubica una zona distante del n\u00facleo urbano, pero cuenta con numerosas construcciones, ser\u00e1 necesario dotar a la zona en cuesti\u00f3n de un sistema de evacuaci\u00f3n y tratamiento de aguas residuales conjunto. Con car\u00e1cter general, la autorizaci\u00f3n de m\u00faltiples vertidos en una misma zona geogr\u00e1fica dificulta el control y seguimiento de los vertidos, aumentando el riesgo de contaminaci\u00f3n de las aguas continentales. 2. Si la parcela se ubica una zona distante del n\u00facleo urbano, con pocas construcciones en las proximidades, el promotor podr\u00e1 depurar sus aguas residuales de forma individuali - zada y verterlas directa o indirectamente al DPH. De acuerdo a lo estipulado en el art\u00ed - culo 100 del texto refundido de la Ley de Aguas, se debe contar con la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido, por lo que a efectos de iniciar el correspondiente expediente de autorizaci\u00f3n se debe presentar en esta Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana: \u2014 Solicitud y declaraci\u00f3n de vertido, seg\u00fan los modelos aprobados mediante Orden AAA/2056/2014, de 27 de octubre. La declaraci\u00f3n de vertido contendr\u00e1, entre otros extremos, proyecto, suscrito por t\u00e9cnico competente, de las obras e instalaciones de depuraci\u00f3n o eliminaci\u00f3n que fueran necesarias para que el grado de depuraci\u00f3n sea el adecuado para la consecuci\u00f3n del buen estado de las aguas que integran el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. \u2014 En caso de que la solicitud se formule a trav\u00e9s de representante, deber\u00e1 acreditar su poder de representaci\u00f3n, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 32 de la Ley 30/1192 de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Adminis - trativo Com\u00fan (BOE n.\u00ba 285, de 27 de noviembre de 1992). \u2014 Cuando el sistema de depuraci\u00f3n se complemente con una infiltraci\u00f3n en el terreno, se deber\u00e1 presentar estudio hidrogeol\u00f3gico que justifique el poder depurador del suelo y subsuelo, as\u00ed como la inocuidad del vertido, de forma que el efluente no al - tere la calidad de las aguas subterr\u00e1neas de la zona. No obstante, de lo anterior, cuando la parcela se sit\u00faa junto a embalses, zonas declaradas de ba\u00f1o, piscinas naturales, etc.., las aguas residuales deber\u00e1n ser gestionadas mediante N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254987 el almacenamiento estanco (dep\u00f3sito), para su posterior retirada por gestor autorizado con la frecuencia adecuada. En principio, se entiende que no se producir\u00e1 vertido al domi - nio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, y por tanto no requiere la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido, a que hace referencia el Art\u00edculo 100 del texto refundido de la Ley de Aguas. Sin embargo, al objeto de garantizar la no afecci\u00f3n a las aguas, se deber\u00e1n cumplir las siguientes con - diciones: \u2014 El dep\u00f3sito para almacenamiento de aguas residuales deber\u00e1 ubicarse a m\u00e1s de 40 metros del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. \u2014 Se deber\u00e1 garantizar la completa estanqueidad de la referida fosa, para ello debe tener a disposici\u00f3n de los Organismos encargados de velar por la protecci\u00f3n del me - dio ambiente, a petici\u00f3n del personal acreditado por los mismos, el correspondiente certificado suscrito por t\u00e9cnico competente. \u2014 En la parte superior del dep\u00f3sito se debe instalar una tuber\u00eda de ventilaci\u00f3n al objeto de facilitar la salida de gases procedentes de la fermentaci\u00f3n anaerobia. \u2014 El dep\u00f3sito debe ser vaciado por un gestor de residuos debidamente autorizado, con la periodicidad adecuada para evitar el riesgo de rebosamiento del mismo. A tal efecto, debe tener a disposici\u00f3n de los Organismos encargados por velar por la protecci\u00f3n del medio ambiente, a petici\u00f3n del personal acreditado por los mismos, la documentaci\u00f3n que acredite la recogida y destino adecuados de las aguas residuales acumuladas en dicho dep\u00f3sito; y, asimismo, deber\u00e1 comunicar a dichos Organismos cualquier incidencia que pueda ocurrir. 2. Existencia o inexistencia de recursos suficientes para satisfacer las nuevas demandas h\u00eddricas. El consumo h\u00eddrico del municipio, es decir, los vol\u00famenes actuales m\u00e1s los incrementos de volumen que se deriven del desarrollo de los nuevos sectores planificados, no deben superar el volumen asignado al municipio de Trujillanos por el Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, que asciende a 178.000 m3/a\u00f1o hasta el horizonte 2021. Teniendo en cuenta, que el citado Plan Hidrol\u00f3gico es - tablece la asignaci\u00f3n h\u00eddrica hasta el horizonte 2021, se ha realizado una interpolaci\u00f3n del consumo total estimado anteriormente en el horizonte temporal del PGM (2033 a\u00f1os), obteni\u00e9ndose que para el a\u00f1o 2021 corresponder\u00eda un consumo de 144.531 m3. Por tanto, se pueden acreditar la existencia de recursos h\u00eddricos suficientes hasta el horizonte 2021, debi\u00e9ndose solicitar nuevo informe de este organismo de cuenca para horizontes futuros.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254988 3. Conclusi\u00f3n: Por todo lo expuesto anteriormente, se informa favorablemente el PGM de Trujillanos (Badajoz), con las siguientes condiciones: \u2014 Dar cumplimiento a las limitaciones a los usos, en los sectores y zonas afectados por la ZFP y zona inundable, indicadas en este informe. \u2014 Obtener la concesi\u00f3n de aguas p\u00fablicas para abastecimiento poblacional, que se en - cuentra en tr\u00e1mite. \u2014 Disponer a la mayor brevedad posible de las oportunas instalaciones de depuraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas, as\u00ed como solicitar y obtener la corres - pondiente revisi\u00f3n de autorizaci\u00f3n de vertido que ampare, tanto el vertido actual del municipio, como el que resulta del desarrollo de los nuevos sectores planificados. \u2014 Para horizontes temporales posteriores al a\u00f1o 2021 se deber\u00e1 solicitar informe a este Organismo de cuenca sobre existencia o inexistencia de recursos h\u00eddricos. \u2014 Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural. Que no se aprecia obst\u00e1culo para continuar la tramitaci\u00f3n del expediente dado que la documentaci\u00f3n enviada incluye todas las consideraciones realizadas por esta Administraci\u00f3n en in - formes previos por lo que se emite informe favorable al Plan General Municipal de Trujillanos (Badajoz). \u2014 Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas. Emite informe sectorial, indicando que no constan derechos mineros vigentes o en tr\u00e1mite de otorgamiento, ni ex - plotaciones u otras entidades de car\u00e1cter minero, de la misma manera no constan yacimientos de recursos minerales en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. Asimismo, realiza una clasificaci\u00f3n del suelo, usos posibles y permitidos en el Plan General en relaci\u00f3n con la actividad minera, y concluye que se informa favorablemente, ya que la redacci\u00f3n dada se considera conforme a la legislaci\u00f3n sectorial vigente de Minas, de forma que no se restringe de manera general los usos vinculados a la miner\u00eda, as\u00ed como al desarrollo de las actividades relacionadas con dichos usos. Proponi\u00e9ndose que la extracci\u00f3n de \u00e1ridos en cauces fluviales sea tambi\u00e9n autorizable en el Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural \"H\u00e1bitats\", donde se podr\u00e1 evaluar, caso por caso, su compatibilidad. \u2014 Servicio de Patrimonio. Secretar\u00eda General de Presupuestos y Financiaci\u00f3n. En cum - plimiento de lo establecido en la Ley 2/2008, de 16 de junio, de Patrimonio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, (DOE 17 de junio de 2008, n.\u00ba 116), art\u00edculo 158. Comunicaci\u00f3n de actuaciones urban\u00edsticas, se adjunta informe de la Direcci\u00f3n General de Arquitectura para que sea tenido en cuenta en la tramitaci\u00f3n del Plan General Municipal de Trujillanos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254989 \u2014 Direcci\u00f3n General de Arquitectura. Informa que, en virtud de lo establecido tanto en la LSOTEX como en las normas urban\u00edsticas del presente Plan General, los bienes an - teriormente referidos quedar\u00edan en situaci\u00f3n de incompatibilidad parcial, al incumplir la condici\u00f3n de posici\u00f3n de la edificaci\u00f3n, y por tanto, cualquier solicitud de licencia de obras sobre los mismos, excluidas las anteriormente enunciadas en el art\u00edculo 4.1.06, ser\u00eda objeto de denegaci\u00f3n. \u2014 Direcci\u00f3n General de Infraestructuras. Debemos informar que dicho planeamiento no afecta a ninguna infraestructura viaria de nuestra titularidad. \u2014 Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Una vez revisada la documentaci\u00f3n, se informa favorablemente. \u2014 Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias. Una vez revisada la documentaci\u00f3n indicada en la solicitud, y previa consulta en tal sentido al Servicio Extreme\u00f1o de Salud (SES) y al Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n de la Dependencia (SEPAD), no se considera necesario realizar alegaciones a la misma ni reserva de suelo en el proyecto del Plan General Municipal de Trujillanos, para equipamientos p\u00fablicos con destino p\u00fablico sanitario- asistencial. \u2014 Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. No se observan considera - ciones que menoscaben los intereses defendidos por esta Consejer\u00eda, por lo que se emite informe favorable, desde esta Secretar\u00eda General. \u2014 Demarcaci\u00f3n de Carreteras del Estado en Extremadura. Analizado todo, se considera que se cumplen las expectativas creadas y se resuelven las dudas formuladas, por lo que se informa favorablemente el Plan General Municipal de Trujillanos, a los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 16 de la Ley 37/2015, de Carreteras. \u2014 Subdirecci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n Ferroviaria. Analizada la documentaci\u00f3n recibi - da, se observa que en el t\u00e9rmino municipal no existen l\u00edneas ferroviarias en servicio incluidas en la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General. Por otra parte, desde el punto de vista de la planificaci\u00f3n ferroviaria, en la actualidad esta Subdirecci\u00f3n General no tiene en marcha ninguna actuaci\u00f3n en fase de planificaci\u00f3n que condicione la trami - taci\u00f3n de esta aprobaci\u00f3n inicial. Por tanto, en el \u00e1mbito de sus competencias, y en funci\u00f3n de la documentaci\u00f3n consultada, esta Subdirecci\u00f3n General no tiene ninguna objeci\u00f3n que formular al contenido de la aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal de Trujillanos.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254990 \u2014 Ministerio de Defensa. En relaci\u00f3n con lo previsto en la disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el tex - to refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitaci\u00f3n Urbana, informa favorablemente la aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal de Trujillanos. \u2014 Direcci\u00f3n General de Telecomunicaciones y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n. De confor - midad con lo dispuesto en el art\u00edculo 35.2 de la Ley 9/2014, de 9 de mayo, General de Telecomunicaciones, se emite informe favorable en relaci\u00f3n con la adecuaci\u00f3n del Plan General Municipal de Trujillanos a la normativa sectorial de telecomunicaciones. \u2014 Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas. Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3 - gica. En cuanto a las infraestructuras energ\u00e9ticas se informa que no discurre en la actualidad ninguna infraestructura gasista o petrol\u00edfera competencia de la Adminis - traci\u00f3n General del Estado. En todo caso, se considera que la aprobaci\u00f3n urban\u00edstica sometida a informe deber\u00e1 estar sujeta a lo establecido en la Ley 34/1998, de 7 de octubre del sector de hidrocarburos y en su normativa de desarrollo. En relaci\u00f3n a la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de proyectos competencia de la Administraci\u00f3n General del Estado, cabe destacar que resulta de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la Lay 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental. \u2014 Adif. Se pone de manifiesto que por el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos no existen l\u00edneas ferroviarias en explotaci\u00f3n ni en construcci\u00f3n, incluidas en la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General, ni se tiene constancia de que se est\u00e9n realizando estudios de nuevas l\u00edneas. \u2014 Diputaci\u00f3n de Badajoz. Informa que por el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos no discu - rren carreteras competencia de esta Diputaci\u00f3n de Badajoz. \u2014 Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a. lnformamos de las l\u00edneas existentes propiedad de Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, que discurren por la zona a la que se refiere la publicaci\u00f3n, y que pudieran ser afectadas: L\u00ednea a\u00e9rea de transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica a 400 kV, Almaraz-Bienvenida y l\u00ednea a\u00e9rea de transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica a 220 kV, M\u00e9rida-Trujillo. En virtud de lo anterior, rogamos que se tengan en cuenta estas ins - talaciones en el plan de referencia o en futuros planes, considerando que, cualquier afecci\u00f3n sobre las l\u00edneas y sus instalaciones, deber\u00e1 cumplir las condiciones estable - cidas en los Reglamentos que resulten de aplicaci\u00f3n, as\u00ed como con lo contenido en los art\u00edculos 153 y 154 del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Para las l\u00edneas a\u00e9reas y conforme a lo establecido en el art\u00edculo 162.3 del referido Real Decreto N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254991 1955/2000, \"queda limitada la plantaci\u00f3n de \u00e1rboles y prohibida la construcci\u00f3n de edificios e instalaciones industriales en la franja definida por la proyecci\u00f3n sobre el terreno de los conductores extremos en las condiciones m\u00e1s desfavorables, incre - mentada por las distancias reglamentarias a ambos lados de dicha proyecci\u00f3n\". La citada franja tiene una anchura de aproximadamente entre 25 y 30 m a cada lado del eje de la l\u00ednea, aunque la anchura exacta depende de la longitud del vano (distancia entre dos apoyos consecutivos), geometr\u00eda de los apoyos y condiciones de tendido de los conductores. No obstante, les rogamos que, para cualquier actuaci\u00f3n concreta en el entorno de las l\u00edneas, nos soliciten la zona de influencia entre los apoyos afec - tados aport\u00e1ndonos informaci\u00f3n suficiente (documentos y planos geo-referenciados) para verificar el cumplimiento de las condiciones t\u00e9cnicas. Por si fuera de su inter\u00e9s, les informamos que tanto el n\u00famero de apoyo como el c\u00f3digo de la l\u00ednea de REE, est\u00e1n indicados en una placa de color azul colocada en uno de los montantes de la l\u00ednea, en una etiqueta con c\u00f3digo de barras o directamente indicado en una de las peanas. Durante la informaci\u00f3n p\u00fablica realizada por el Ayuntamiento no se han recibido alega - ciones de \u00edndole ambiental. e) Previsi\u00f3n de los efectos significativos del Plan General Municipal de Trujillanos sobre el medio ambiente. Los efectos significativos m\u00e1s relevantes que se derivan del establecimiento del Plan Ge - neral Municipal de Trujillanos, se exponen a continuaci\u00f3n: Suelo. El establecimiento de los nuevos desarrollos planteados incluidos como Suelo Urbano y Ur - banizable provoca uno de los principales impactos sobre el suelo. Se trata de una afecci\u00f3n irreversible sobre el recurso suelo, dado que su ocupaci\u00f3n supone su p\u00e9rdida, as\u00ed como la modificaci\u00f3n de los procesos edafol\u00f3gicos por compactaci\u00f3n y sobre las condiciones geo - morfol\u00f3gicas. Ser\u00e1 uno de los factores m\u00e1s significativamente afectado por las actuaciones del Plan. Se producir\u00e1n afecciones al suelo en las nuevas \u00e1reas de Suelo Urbano, Suelo Urbanizable y por los usos propuestos en las diferentes categor\u00edas de Suelo No Urbanizable. Todo el crecimiento urban\u00edstico se ubica en el entorno m\u00e1s cercano al casco urbano, contando con construcciones existentes, por lo que se encuentran ya afectados de alg\u00fan modo, y junto a infraestructuras ya existentes.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254992 Adem\u00e1s de las construcciones, el suelo se ver\u00e1 afectado por las infraestructuras creadas para los accesos, abastecimiento y saneamiento de las nuevas zonas creadas. Otro impac - to generado sobre el suelo, por el desarrollo del Plan General Municipal ser\u00e1n los vertidos producidos durante la fase de ejecuci\u00f3n de las nuevas \u00e1reas a urbanizar, as\u00ed como los de - rivados de las zonas industriales designadas por el Plan. Con respecto a los usos actuales del suelo, los cambios previstos en el planeamiento vigen - te provocar\u00e1n modificaciones de \u00e9stos de forma que se pierda, en algunos casos, superficie \u00fatil de cultivo. No obstante, esta afecci\u00f3n en el Suelo Urbano y Urbanizable es compatible, teniendo en cuenta, que los crecimientos se producen en las cercan\u00edas del casco urbano actual y en conexi\u00f3n con infraestructuras viarias existentes. De manera general, se trata de zonas antropizadas, con presencia en muchos casos, de construcciones ya existentes. Aire. La nueva ordenaci\u00f3n que supone el Plan General Municipal de Trujillanos puede provocar la afecci\u00f3n sobre la atm\u00f3sfera por permitir o incluir nuevos usos y actividades que sean generadoras de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, como podr\u00edan ser las actividades constructivas derivadas de permitir el uso residencial, industrial y dotacional, as\u00ed como los usos permiti - dos en el Suelo No Urbanizable. Derivado de permitir los citados usos se desarrollan las distintas fases de construcci\u00f3n de las actuaciones contenidas en el plan, que incrementar\u00e1n la concentraci\u00f3n en la atm\u00f3sfera de part\u00edculas en suspensi\u00f3n debido a los movimientos de tierra, la circulaci\u00f3n de maquina - ria o el transporte de materiales. Por otro lado, durante la fase de uso o explotaci\u00f3n de las actuaciones realizadas pueden producirse tambi\u00e9n efectos significativos sobre la atm\u00f3sfe - ra que pueden ser debidos a la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos, a la instalaci\u00f3n de nuevas indus - trias que pueden generar emisiones gaseosas o a los cambios de uso del suelo, puesto que la eliminaci\u00f3n de la cubierta vegetal puede ocasionar variaciones en la calidad del aire. Otro tipo de impactos que pueden darse sobre la atm\u00f3sfera estar\u00e1n relacionados con la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica y ac\u00fastica provocada por los nuevos desarrollos. Agua. El sector UA/SUB-01, se ha planificado en parte de la zona de polic\u00eda del arroyo del Tejar, encontr\u00e1ndose ligeramente afectado por la ZFP y zona inundable determinadas en el es - tudio de inundabilidad aportado. Asimismo, las Unidades de Actuaci\u00f3n UA/U-01, UA/U-03 y UA/U-04, se han planificado en parte de la zona de polic\u00eda del arroyo del Toro, el cual se encuentra encauzado a su paso por la poblaci\u00f3n de Trujillanos. Adem\u00e1s, el Organismo de cuenca dispone de estimaciones del alcance de las avenidas diferentes periodos de retorno N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254993 y de la Zona de Flujo Preferente, en el tramo del arroyo de Albarregas en el t\u00e9rmino muni - cipal de Trujillanos que se puede consultar en el visor del Sistema Nacional de Cartograf\u00eda de Zonas Inundables, y en el plano de su informe. Tiene especial importancia el cumpli - miento de lo establecido en el informe de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana. En el n\u00facleo urbano de Trujillanos existe una captaci\u00f3n de agua subterr\u00e1nea destinada a consumo humano, cuyo per\u00edmetro de protecci\u00f3n est\u00e1 incluido en el ap\u00e9ndice 5 del Anejo 8 de la Memoria del Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana (DHGn), aprobado por Real Decreto 1/2016 de 8 de enero (BOE n.\u00ba 16 de 19/01/2016). El municipio de Trujillanos dispone de varios derechos de agua para uso abastecimiento, siendo, la demanda urbana total prevista en el horizonte del PGM (2033) ser\u00e1 de 243.478 m3/a\u00f1o. Por otro lado, el municipio de Trujillanos dispone de una autorizaci\u00f3n de vertido por la que se autoriza a verter un volumen de 100.002 m3/a\u00f1o al cauce del arroyo Albarregas con una serie de condiciones y limitaciones. El volumen de aguas residuales en el horizonte del PGM (2033) ascender\u00eda a 194.782,4 m3/a\u00f1o, superando el volumen autorizado a verter. Por tanto, el Ayuntamiento deber\u00e1 solicitar la revisi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de vertido que ampare, tanto el vertido actual del municipio, como el que resulte del desarrollo de los nuevos sectores planificados. Actualmente la EDAR municipal no se encuentra en funcio - namiento por lo que no se est\u00e1 realizando el tratamiento depurador previo de las aguas residuales generadas antes de su incorporaci\u00f3n a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, considerando el Organismo de cuenca que el Ayuntamiento deber\u00e1 subsanar este problema a la mayor brevedad posible con objeto de conseguir la protecci\u00f3n adecuada de la calidad de las aguas del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico frente a los efectos negativos que pueden derivarse del desarrollo urban\u00edstico de este municipio, adem\u00e1s dicho Organismo indica que no se infor - mar\u00e1 favorablemente ning\u00fan nuevo desarrollo en esta poblaci\u00f3n en tanto en cuanto no se disponga de las oportunas instalaciones de depuraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas. El consumo h\u00eddrico del municipio, es decir, los vol\u00famenes actuales m\u00e1s los incrementos de volumen que se deriven del desarrollo de los nuevos sectores planificados, no deben supe - rar el volumen asignado al municipio de Trujillanos por el Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa - \u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, que asciende a 178.000 m3/a\u00f1o hasta el horizonte 2021. Teniendo en cuenta, que el citado Plan Hidrol\u00f3gico establece la asignaci\u00f3n h\u00eddrica hasta el horizonte 2021, el Organismo de cuenca ha realizado una interpolaci\u00f3n del consumo total estimado anteriormente en el horizonte temporal del PGM (2033 a\u00f1os), obteni\u00e9ndose que para el a\u00f1o 2021 corresponder\u00eda un consumo de 144.531 m3. Por tanto, N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254994 se pueden acreditar la existencia de recursos h\u00eddricos suficientes hasta el horizonte 2021, debi\u00e9ndose solicitar nuevo informe de este organismo de cuenca para horizontes futuros. Las l\u00e1minas de agua en el Suelo No Urbanizable han quedado recogidas como Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica (SNUP-AH). Teniendo en cuenta las consideraciones de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, as\u00ed como las consideraciones del Servicio de Caza, Pesca y Acuicultura, se reducir\u00e1n los efec - tos producidos sobre el factor agua. Biodiversidad, Flora y Fauna. La incidencia del desarrollo del Suelo Urbano y Urbanizable sobre la vegetaci\u00f3n, de ma - nera general se considera baja, ya que se trata de zonas contiguas al n\u00facleo urbano o en sus cercan\u00edas, bastantes transformadas y con escasez de la misma. No obstante, existen algunas zonas con pies dispersos de encinas. Las superficies arboladas, h\u00e1bitats naturales de inter\u00e9s comunitario, flora protegida y ve - getaci\u00f3n de inter\u00e9s se encuadrar\u00e1n bajo una categor\u00eda de Suelo No Urbanizable Protegido. No obstante, la inclusi\u00f3n de algunos usos en estos suelos, podr\u00edan producir efectos am - bientales sobre la vegetaci\u00f3n, como por ejemplo destrucci\u00f3n de la misma. Como se ha indicado a lo largo de este documento, las zonas incluidas en el nuevo planea - miento se sit\u00faan en las proximidades del casco urbano actual y se encuentran alteradas, por lo que la fauna en estas zonas no es muy abundante, debido a la escasez de zonas de refugio. Por tanto, no se prev\u00e9 en principio que \u00e9ste pueda suponer un impacto de gran magnitud sobre la fauna. No obstante, algunos de los usos incluidos en el Suelo No Urbani - zable, pueden producir algunos efectos ambientales sobre la fauna, como desplazamiento de especies o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats. Factores clim\u00e1ticos y cambio clim\u00e1tico. El estudio ambiental estrat\u00e9gico indica que el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos no posee industrias ni infraestructuras ni una poblaci\u00f3n suficiente como para pensar que puedan tener efectos significativos en el proceso del cambio clim\u00e1tico. No obstante, se proponen una serie de indicadores, para vigilar los posibles efectos negativos que el cambio clim\u00e1tico puede acarrear en un futuro. Asimismo, se indica que no aparecen otros impactos sobre el cambio clim\u00e1tico derivados de la aplicaci\u00f3n del nuevo Plan General Municipal, que los inherentes al aumento de po - blaci\u00f3n previsto por el mismo. En cualquier caso, desde el PGM se facilitar\u00e1 y promover\u00e1 N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254995 cualquier iniciativa positiva en materia de cambio clim\u00e1tico, para minimizar en lo posible el impacto de este aumento de poblaci\u00f3n. Una ordenaci\u00f3n de usos del suelo que evite la deforestaci\u00f3n y la retirada de la cubierta vegetal en las zonas mejor conservadas, ayuda a la captaci\u00f3n de CO2 y reduce as\u00ed la con - tribuci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. \u00c1reas Protegidas y H\u00e1bitat. En el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos no existen espacios pertenecientes a la Red Natura 2000. El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, informa favorablemente el Plan General Municipal, ya que no es susceptible de afectar de forma apreciable a espe - cies del Anexo I del Cat\u00e1logo Regional de Especies Amenazadas o a h\u00e1bitats de la Directiva 92/43/CEE, siempre que se cumplan las condiciones t\u00e9cnicas establecidas en su informe. Paisaje. Los efectos sobre el paisaje van a estar condicionados por el dise\u00f1o del tipo de ocupaci\u00f3n que se haga sobre los suelos de nuevo desarrollo. En cualquier caso, estos desarrollos conllevan un impacto paisaj\u00edstico, puesto que el paisaje urbano y periurbano pasar\u00e1 a ser modificado. No obstante, y dado que el entorno del casco urbano se encuentra antropiza - do, los impactos sobre el paisaje quedar\u00e1n minimizados. Los impactos sobre el paisaje van a estar determinados por la generaci\u00f3n de nuevas \u00e1reas de emisi\u00f3n de vistas que van a modificar el paisaje actual. La mayor afecci\u00f3n al paisaje lo provocar\u00e1n los usos permitidos en el Suelo No urbanizable. Montes de Utilidad P\u00fablica, V\u00edas Pecuarias y Patrimonio Cultural. El Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal informa que el instrumento de planeamiento no afecta a los valores forestales ni a los terrenos en suelo no urbanizable sobre los que se asientan. No existen montes gestionados por la Junta de Extremadura en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. De conformidad con la legislaci\u00f3n vigente en materia de V\u00edas Pecuarias, el Plan General Municipal recoge correctamente el trazado de las v\u00edas pecuarias, en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos. Se incluyen en la categor\u00eda de Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural Arqueol\u00f3gica (SNUP-CA), los terrenos sometidos a alg\u00fan r\u00e9gimen especial de protecci\u00f3n por la legisla - ci\u00f3n sectorial en funci\u00f3n de sus valores arqueol\u00f3gicos o culturales. Comprenden los yaci -N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254996 mientos arqueol\u00f3gicos identificados en la Carta Arqueol\u00f3gica de Extremadura, los elemen - tos inventariados por el \u00f3rgano competente en materia de Patrimonio Cultural de la Junta de Extremadura y los elementos de inter\u00e9s arquitect\u00f3nico incluidos en el Cat\u00e1logo de este Plan General, as\u00ed como los per\u00edmetros de protecci\u00f3n correspondientes. Infraestructuras, Poblaci\u00f3n, Socioeconom\u00eda y Salud Humana. En el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos \u00fanicamente existen carreteras de titularidad esta - tal, por lo que deber\u00e1 cumplirse la legislaci\u00f3n sectorial vigente respecto a las mismas y lo indicado por las Administraciones p\u00fablicas con competencias en dichas infraestructuras. Por otro lado, no existen carreteras de titularidad regional, ni provincial ni ferrocarril, ni instalaciones gasistas ni petrol\u00edferas estatales, en dicho t\u00e9rmino municipal. El desarrollo del PGM producir\u00e1 un efecto positivo sobre los factores socioecon\u00f3micos de la poblaci\u00f3n, generaci\u00f3n de empleo, soluci\u00f3n a la demanda de vivienda que actualmente tiene el municipio, adecuaci\u00f3n de diversas \u00e1reas para la implantaci\u00f3n de infraestructuras encaminadas a satisfacer las necesidades de ocio y esparcimiento, dotaciones p\u00fablicas, zonas verdes, etc. que mejorar\u00e1n la calidad de los ciudadanos. Riesgos Naturales y Antr\u00f3picos. Del mapa de riesgos del estudio ambiental estrat\u00e9gico se desprende lo siguiente: \u2014 Seg\u00fan el TRANSCAEX, el riesgo por transporte de mercanc\u00edas peligrosas por carretera del municipio es Alto. \u2014 Seg\u00fan datos de AENA el t\u00e9rmino se encuentra incluido en el espacio a\u00e9reo controlado denominado Talavera CTR, de clase D, dentro del cual se realizan vuelos de car\u00e1cter comercial y militar por lo que se considera de riesgo medio por accidente a\u00e9reo. \u2014 Las caracter\u00edsticas del subsuelo del territorio municipal hacen sumamente improbable la existencia de riesgos geol\u00f3gicos, al no existir en el mismo, seg\u00fan datos del Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, riesgo s\u00edsmico o fallas activas. En la mitad meridional del t\u00e9rmino existen formaciones superficiales con arcillas expansivas, aunque con riesgo de expansividad bajo. La topograf\u00eda casi llana de las zonas que acogen los desarrollos ur - banos proyectados hace que sea casi inexistente el riesgo de deslizamientos de laderas o coladas de barro. \u2014 Seg\u00fan el Mapa de Peligrosidad S\u00edsmica de Espa\u00f1a, la aceleraci\u00f3n b\u00e1sica en caso de sismo en Trujillanos se encuentra entre los valores 0.03 y 0.04m*s\u00b2, esto indica que el riesgo s\u00edsmico es bajo.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254997 \u2014 Seg\u00fan datos del Programa de Acci\u00f3n Nacional contra la Desertificaci\u00f3n, (PNAD), la mayor parte de la superficie del t\u00e9rmino presenta un riesgo medio de desertificaci\u00f3n, siendo muy alto en la zona norte. \u2014 El municipio de Trujillanos no se incluye en ninguna Zona de Alto Riesgo de Incendios. \u2014 Como consecuencia de la caracterizaci\u00f3n geol\u00f3gica y litol\u00f3gica del territorio municipal, con elevada proporci\u00f3n de granitos, el riesgo de exposici\u00f3n potencial al gas rad\u00f3n que pueden experimentar los habitantes de viviendas construidas en el municipio es medio, en la totalidad de la superficie del t\u00e9rmino, en una escala de tres valores, por lo que se deber\u00e1 tener en cuenta la documentaci\u00f3n existente en el Consejo de Seguridad Nuclear. \u2014 Las aguas superficiales y las subterr\u00e1neas presentan riesgos de contaminaci\u00f3n, proce - dentes, fundamentalmente, de la falta de depuraci\u00f3n de las aguas residuales urbanas. Tiene especial importancia del cumplimiento de las indicaciones realizadas por la Con - federaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana. El sector UA/SUB-01, se ha planificado en parte de la zona de polic\u00eda del arroyo del Tejar, encontr\u00e1ndose ligeramente afectado por la ZFP y zona inundable determinadas en el es - tudio de inundabilidad aportado. Asimismo, las Unidades de Actuaci\u00f3n UA/U-01, UA/U-03 y UA/U-04, se han planificado en parte de la zona de polic\u00eda del arroyo del Toro, el cual se encuentra encauzado a su paso por la poblaci\u00f3n de Trujillanos. Tiene especial importancia dar cumplimiento a las limitaciones a los usos, en los sectores y zonas afectados por la ZFP y zona inundable, indicadas en el informe de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana. Adem\u00e1s, el Organismo de cuenca dispone de estimaciones del alcance de las avenidas diferentes periodos de retorno y de la Zona de Flujo Preferente, en el tramo del arroyo de Albarregas en el t\u00e9rmino municipal de Trujillanos que se puede consultar en el visor del Sistema Nacional de Cartograf\u00eda de Zonas Inundables, y en el plano de su informe. Tiene especial importancia el cumplimiento de lo establecido en el informe de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana. f) Determinaciones finales que deben incorporarse en la propuesta del Plan El art\u00edculo 45 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, indica que la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica tendr\u00e1 natura - leza de informe preceptivo, determinante y contendr\u00e1 en su apartado f) Determinaciones finales que deben incorporarse en la propuesta del plan o programa. A continuaci\u00f3n, se indican las determinaciones, medidas o condiciones finales a incluir en el Plan General Municipal de Trujillanos:N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254998 \u2014 El Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1 incluir las condiciones que recoge la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, as\u00ed como las medidas y actuaciones del estudio am - biental estrat\u00e9gico, mientras no sean contradictorias con las primeras. Tambi\u00e9n deber\u00e1 tener en cuenta todas las condiciones expuestas por las diferentes Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas consultadas. \u2014 El Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1 cumplir con todo lo establecido en la normativa sectorial vigente en las materias de biodiversidad, poblaci\u00f3n, salud humana, fauna, flora, tierra, agua, aire, factores clim\u00e1ticos, bienes materiales, patrimonio cultu - ral, incluido el patrimonio hist\u00f3rico, paisaje, la ordenaci\u00f3n del territorio y el urbanismo. \u2014 Asimismo, se entiende que el objeto de las determinaciones es evitar afecciones sobre el medio ambiente, por ello se adoptar\u00e1n las necesarias para evitar que se produz - can efectos ambientales significativos sobre los factores ambientales implicados en la evaluaci\u00f3n. \u2014 El Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1 cumplir con todo lo establecido en la normativa sectorial auton\u00f3mica vigente, la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 El Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1 cumplir con lo dispuesto en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. \u2014 Los crecimientos propuestos de Suelo Urbano y Suelo Urbanizable, se encuentran junto a infraestructuras ya existentes y dentro del \u00e1rea natural de expansi\u00f3n del casco urba - no, por lo que el crecimiento en estas \u00e1reas se considera ambientalmente compatible. En la Zona de Ordenaci\u00f3n Urban\u00edstica ZE-5 (Dotacional Equipamiento) de Suelo Urbano Consolidado, deber\u00e1 respetarse en la medida de lo posible, el arbolado existente, que en este caso es una serie de pies dispersos de encinas, debi\u00e9ndose desarrollar un uso Do - tacional-Equipamiento respetuoso con el arbolado, dada la naturaleza de los terrenos. \u2014 En relaci\u00f3n al grupo de edificaciones (La Chorrera), el Ayuntamiento de Trujillanos ha reconsiderado la clasificaci\u00f3n de las mismas de Suelo Urbano No Consolidado a Suelo No Urbanizable Com\u00fan, en base a criterios de localizaci\u00f3n sobre Zona de Flujo Preferente y Zona Inundable del arroyo Albarregas, por lo que tiene especial importancia, lo indicado por la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana sobre las limitaciones a los usos, en los sectores y zonas afectados por la ZFP y zona inundable, indicadas en su informe. Por otro lado, en dicha zona deber\u00e1n evitarse aquellos efectos ambientales derivados del abastecimiento, saneamiento, suministro el\u00e9ctrico, etc.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202254999 \u2014 En cualquier categor\u00eda de suelo sobre la que se superponga un Suelo No Urbanizable afectado por normativa sectorial (Cultural, Cauces, Carreteras, V\u00edas Pecuarias, etc.), se entiende que al r\u00e9gimen de protecci\u00f3n establecido se le aplicar\u00e1 adem\u00e1s la normativa sectorial que corresponda. \u2014 En cuanto a la clasificaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las categor\u00edas propuestas del Suelo No Ur - banizable, se considera adecuado. No obstante, se indica que en la zona sur del t\u00e9rmino municipal se localizan algunas manchas de encinas clasificadas como Suelo No Urbani - zable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola, consider\u00e1ndose que estas superficies deber\u00edan clasificarse como Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural H\u00e1bitats, ya que aunque se localicen fuera de h\u00e1bitats naturales de inter\u00e9s comunitario, son una continuidad de los mismos. Dicha consideraci\u00f3n ya se indic\u00f3 en el documento de alcance del estudio ambiental estrat\u00e9gico. \u2014 Revisadas las distintas denominaciones asignadas al Suelo No Urbanizable se ha com - probado que las mismas se adaptan a las diferentes categor\u00edas de Suelo No Urbanizable contenidas en el art\u00edculo 7 del Decreto 7/2007, de 23 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de Planeamiento de Extremadura. Las categor\u00edas establecidas en la nor - mativa son las siguientes: - Suelo No Urbanizable Com\u00fan. (SNUC). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica (SNUP-AH). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola (SNUP-EA). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural H\u00e1bitats. (SNUP-N). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Ganadera (SNUP-EG). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural Arqueol\u00f3gica (SNUP-CA). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Infraestructuras y Equipamientos (SNUP-D). \u2014 Cumplimiento de todas las condiciones establecidas por el Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, teniendo especial importancia: - Las condiciones de intervenci\u00f3n definidas para el Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural (SNUP-N) han de recoger expl\u00edcitamente que aquellas actividades y usos de - ber\u00e1n cumplir la normativa vigente en materia ambiental, debiendo quedar claro al menos que:N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255000 - Todas las actividades permitidas deber\u00e1n ser compatibles con la conservaci\u00f3n de los valores naturales existentes (espacios, h\u00e1bitats y especies protegidas), no su - poniendo su alteraci\u00f3n, degradaci\u00f3n o deterioro de los mismos. - Los usos y actuaciones deber\u00e1n ser compatibles igualmente con los planes de re - cuperaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del h\u00e1bitat y/o de las especies presentes. - Incluir y considerar referencias normativas en relaci\u00f3n a la conservaci\u00f3n de la natura - leza y otras competencias de medio ambiente: Decreto 226/20I3, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre - madura y Real Decreto 1432/2008, de 29 de agosto, por el que se establecen me - didas para la protecci\u00f3n de la avifauna contrala colisi\u00f3n y la electrocuci\u00f3n en l\u00edneas el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n, al encontrarse parte del \u00e1mbito territorial dentro de las zonas de protecci\u00f3n para la avifauna, establecidas seg\u00fan la Resoluci\u00f3n de 14 de julio de 2014, por la que se delimitan las \u00e1reas prioritarias de reproducci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, dispersi\u00f3n y concentraci\u00f3n de las especies de aves incluidas en el Cat\u00e1logo de Espe - cies Amenazadas de Extremadura. - En cuanto a la instalaci\u00f3n de cerramientos, entendidos como vallados sin necesidad de licencia de obra, se deber\u00e1 atender a lo dispuesto en el Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y re - posici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Aquellos cerramientos que necesiten de obra de f\u00e1brica (muros, blo - ques de hormig\u00f3n, etc.) se tratar\u00e1n adem\u00e1s como construcciones, y la autorizaci\u00f3n del cerramiento deber\u00e1 solicitarla el Ayuntamiento dentro del procedimiento de licen - cia de obra. En ning\u00fan caso el cerramiento podr\u00e1 superar los dos metros de altura ni presentar voladizo. Es recomendable la restauraci\u00f3n de aquellos muros tradicionales de mamposter\u00eda. Esta normativa es aplicable a todo el suelo, salvo el Suelo Urbano, con independencia de su categor\u00eda. - De manera general, en todos los tipos de suelo, incluyendo Suelo Urbano y Suelo Urbanizable, debe evitarse el empleo de especies ex\u00f3ticas invasoras, de acuerdo a lo establecido en el Real Decreto 630/2013, de 2 de agosto, por el que se regula el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Ex\u00f3ticas Invasoras, En base a \u00e9ste, y al art\u00edculo 52,2 de la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, de Patrimonio Natural y Biodiversidad, queda prohibida la introducci\u00f3n de cualquier especie del Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Ex\u00f3 - ticas Invasoras (a destacar mimosa, ailanto, acacia, sauce llor\u00f3n, ca\u00f1a com\u00fan, grama de agua, etc.), ni ejecutar actuaciones o comportamientos destinados al fomento de las especies incluidas en el cat\u00e1logo. As\u00ed, se emplear\u00e1n preferentemente especies aut\u00f3ctonas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255001 \u2014 Se recuerda la obligatoriedad del Plan Periurbano de Prevenci\u00f3n de Incendios para la prevenci\u00f3n de incendios forestales, seg\u00fan lo establecido en la Secci\u00f3n 5\u00aa del Decreto 260/2014, de 2 de diciembre por el que se regula la Prevenci\u00f3n de los Incendios Fores - tales en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y la secci\u00f3n 5\u00aa de la Ley 5/2004, de Prevenci\u00f3n y lucha contra incendios. \u2014 En la normativa urban\u00edstica municipal, las viviendas y edificaciones aisladas deber\u00edan quedar supeditadas al cumplimiento estricto de las medidas de autoprotecci\u00f3n o memo - rias t\u00e9cnicas si tuviesen cierta entidad, para la minimizaci\u00f3n del riesgo de incendio en este tipo de infraestructuras. \u2014 Se tendr\u00e1n en cuenta todas las consideraciones propuestas por la Confederaci\u00f3n Hidro - gr\u00e1fica del Guadiana. Tienen especial importancia, entre otras: - Dar cumplimiento a las limitaciones a los usos, en los sectores y zonas afectados por la ZFP y zona inundable, indicadas en este informe. - Obtener la concesi\u00f3n de aguas p\u00fablicas para abastecimiento poblacional, que se en - cuentra en tr\u00e1mite. - Disponer a la mayor brevedad posible de las oportunas instalaciones de depuraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas, as\u00ed como solicitar y obtener la corres - pondiente revisi\u00f3n de autorizaci\u00f3n de vertido que ampare, tanto el vertido actual del municipio, como el que resulta del desarrollo de los nuevos sectores planificados. - Para horizontes temporales posteriores al a\u00f1o 2021 se deber\u00e1 solicitar informe a este Organismo de cuenca sobre existencia o inexistencia de recursos h\u00eddricos. \u2014 Deber\u00e1n presentarse las fichas urban\u00edsticas adaptadas para cada categor\u00eda de suelo tras las modificaciones planteadas en las determinaciones presentes en esta Declaraci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica. \u2014 El Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1 adaptarse a los instrumentos de ordena - ci\u00f3n territorial que entrasen en vigor, en su caso, antes de la aprobaci\u00f3n definitiva del mismo. \u2014 En la documentaci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n definitiva del Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1n subsanarse las deficiencias encontradas en el estudio ambiental estrat\u00e9gico, as\u00ed como en el resto de documentaci\u00f3n del Plan que han sido puestas de manifiesto en la presente declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255002 \u2014 Se llevar\u00e1 a cabo un programa de seguimiento ambiental siguiendo lo establecido en el ep\u00edgrafe g) de la presente Declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. g) Procedimiento para el seguimiento, revisi\u00f3n y modificaci\u00f3n del Plan General Municipal de Trujillanos. El anexo IX de la Ley 16/2015 de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, incluye los apartados que debe contener el estudio ambiental estrat\u00e9gico, en su apartado 9), indica que debe aparecer un programa de vigilancia am - biental en el que se describan las medidas previstas para el seguimiento. De este modo, el promotor presenta un programa de seguimiento ambiental basado en una serie de indicadores ambientales, cuya observaci\u00f3n a lo largo del tiempo puede ofrecer una idea de los efectos de los nuevos crecimientos sobre el medio ambiente del municipio. Asimismo, ha establecido unos objetivos de las medidas previstas para el seguimiento. El Programa de Vigilancia Ambiental se llevar\u00e1 a cabo en dos fases diferenciadas: por un lado, es necesario realizar la vigilancia en la fase de obras de cualquier actuaci\u00f3n aplican - do una serie de medidas que ser\u00e1n comunes en aquellas obras en las que se produce una ocupaci\u00f3n del suelo. Por otro lado, habr\u00e1 que analizar la incidencia del plan tras la fase de obras, realizando un seguimiento a largo plazo sobre la incidencia del plan en los diferen - tes factores ambientales. Para llevar a cabo estas actuaciones ser\u00e1 necesario hacer uso de indicadores de estado, seguimiento, sostenibilidad, etc. En el documento de alcance remitido para la elaboraci\u00f3n del estudio ambiental estrat\u00e9gico se inclu\u00edan una serie de indicadores de estado y seguimiento, por lo que para realizar la vigilancia ambiental del plan ser\u00e1 de inter\u00e9s emplear al menos los siguientes: INDICADORES DE ESTADO Y SEGUIMIENTO VARIABLE INDICADOR UNIDADES UrbanismoLicencias para la rehabilitaci\u00f3n de edificios y viviendasn.\u00ba Superficie total del n\u00facleo urbano ha Intensidad de uso N.\u00ba viviendas/suelo urbanizable Zonas verdes \u00c1reas verdes/superficie urbanaN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255003 INDICADORES DE ESTADO Y SEGUIMIENTO VARIABLE INDICADOR UNIDADES Ocupaci\u00f3n de sueloSuperficie de suelo sometido a un cambio de usoha Superficie de suelo degradado ha Superficie de suelos potencialmente contaminadosha Superficie de suelo de alto valor agrol\u00f3gico detra\u00eddo para uso urba - n\u00edsticoha MovilidadN.\u00ba veh\u00edculos/habitante n.\u00ba Superficie del municipio dedicado a infraestructuras de transporteha Superficie de carril bici y zonas pea - tonalesha Intensidad del tr\u00e1fico en las carrete - ras que atraviesan el municipion.\u00ba veh\u00edculos/d\u00eda ViviendaSuperficie residencial por habitante ha Edificaciones con certificaci\u00f3n ener - g\u00e9ticaha Medio NaturalSuperficie del t\u00e9rmino municipal ocupados por \u00e1reas protegidasha Grado de diversidad faun\u00edstica \u00cdndice de biodiversidad Grado de diversidad flor\u00edsticaSuperficie especies aut\u00f3ctonas/ Superficie especies al\u00f3ctonas Superficie de espacios de elevado valor ecol\u00f3gico recuperadosha Grado de mantenimiento de cultivos y pastosSuperficie de cultivos y pastos/su - perficie total del municipio Superficie protegida por razones de inter\u00e9s paisaj\u00edsticohaN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255004 INDICADORES DE ESTADO Y SEGUIMIENTO VARIABLE INDICADOR UNIDADES Patrimonio culturalElementos protegidos n.\u00ba Itinerarios tur\u00edsticos o hist\u00f3ricos n.\u00ba AguaConsumo urbano de agua Hm3/a\u00f1o (por uso y habitante) P\u00e9rdidas en la red de abastecimiento % sobre el total Empresas con autorizaci\u00f3n de ver - tidon.\u00ba Agua reutilizada % sobre el total Calidad del agua de los r\u00edos, embal - se y diversidad biol\u00f3gica Calidad de las aguas subterr\u00e1neas Energ\u00edaConsumo total de electricidad y gas naturalTep/a\u00f1o Uso de energ\u00edas renovables % uso sobre el consumo total Viviendas con instalaciones solares % sobre el total Gesti\u00f3n de residuosGeneraci\u00f3n de residuos urbanos Kg/hab/d\u00eda Tasa de recogida selectiva y reciclaje de vidrio, papel y envases% Reutilizaci\u00f3n de materiales de cons - trucci\u00f3n% Calidad del aireCalidad del aire urbanoN.\u00ba de superaci\u00f3n de niveles de contaminantes atmosf\u00e9ricos medi - dos o % de poblaci\u00f3n expuesta a niveles elevados de contaminantes. N.\u00ba de antenas o instalaciones de telefon\u00eda m\u00f3vil en el municipio El resto de los indicadores aportados podr\u00e1 proporcionar informaci\u00f3n adicional para llevar a cabo el seguimiento de los efectos del plan sobre el medio ambiente. Para garantizar el cumplimiento de las medidas correctoras incluidas en el estudio am - biental estrat\u00e9gico, as\u00ed como detectar impactos no contemplados en el mismo, el promotor N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255005 deber\u00e1 remitir a esta Direcci\u00f3n General informes acerca del cumplimiento de las medidas correctoras y de la evoluci\u00f3n de los indicadores de seguimiento con una periodicidad al menos bianual, indicando el grado de cumplimiento de las medidas correctoras de los im - pactos en las actuaciones derivadas del plan. En el caso de que el plan sea sometido a modificaciones con posterioridad, deber\u00e1 eva - luarse en base a la Ley 16/2015, de 23 de abril de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Del mismo modo se actuar\u00e1 en el caso de planes parciales de ordenaci\u00f3n y de planes especiales de ordenaci\u00f3n que no hayan sido objeto de evaluaci\u00f3n ambiental. h) Directrices aplicables a la evaluaci\u00f3n ambiental de los instrumentos de desarrollo posterio - res del Plan General Municipal de Trujillanos, as\u00ed como las directrices aplicables a la evalua - ci\u00f3n de impacto ambiental de los proyectos espec\u00edficos que desarrollen el plan o programa. Los proyectos y actuaciones que se desarrollen a trav\u00e9s del Plan General Municipal de Tru - jillanos, que se encuentren incluidos en los anexos de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, deber\u00e1n someterse a los instrumentos de prevenci\u00f3n ambiental establecidos en la misma. Del mismo modo, los proyectos y actuaciones derivadas del Plan General Municipal debe - r\u00e1n cumplir con lo dispuesto en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. Para las intervenciones en casco urbano, se deber\u00e1 tener en cuenta la posible afecci\u00f3n a especies protegidas, presentes en el medio urbano (cig\u00fce\u00f1a blanca, cern\u00edcalos, lechuza, golondrina com\u00fan, golondrina d\u00e1urica, vencejo com\u00fan, avi\u00f3n com\u00fan, etc.), y se deber\u00e1 contar con autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente a la hora de acometer actuaciones sobre las cubiertas o fachadas que puedan presentar nidos o colonias de cr\u00eda, De lo contrario, supondr\u00eda una infracci\u00f3n en base a la Ley 8/1998, de 26 de julio de Con - servaci\u00f3n de la Naturaleza y Espacios Naturales Protegidos de Extremadura, modificada por la Ley 9/2006, de 23 de diciembre. A este respecto, se recomienda planificar siempre estas actuaciones fuera del periodo primaveral, que es la \u00e9poca de reproducci\u00f3n para la mayor\u00eda de las especies. Cualquier actuaci\u00f3n que se pretenda instalar o est\u00e9 instalada deber\u00e1 contar con las auto - rizaciones pertinentes, especialmente las de car\u00e1cter ambiental, que permitan establecer los sistemas de prevenci\u00f3n de impactos por emisiones, inmisiones o vertidos de sustancias o mezclas potencialmente contaminantes.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255006 Los proyectos que se desarrollen a trav\u00e9s del Plan General Municipal de Trujillanos deber\u00e1n cumplir con las siguientes directrices: \u2014 En las zonas con presencia de vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona y vegetaci\u00f3n riparia principalmente asociada a los cauces en su estado natural se perseguir\u00e1 la conservaci\u00f3n de la vegeta - ci\u00f3n natural. \u2014 En caso de afecci\u00f3n a vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona a causa de construcciones en Suelo No Urbanizable (SNU), de manera general se repondr\u00e1n con al menos 5 pies por cada uno cortado, incluyendo protectores y riegos peri\u00f3dicos y reposici\u00f3n de marras en caso de ser necesario. \u2014 Se minimizar\u00e1 la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna por farolas o focos, usando, prefe - rentemente, iluminaci\u00f3n en puntos bajos, dirigida hacia el suelo (sistemas apantalla - dos), o cualquier otra f\u00f3rmula que garantice la discreci\u00f3n paisaj\u00edstica nocturna del con - junto. Esta medida deber\u00eda aplicarse obligatoriamente en las construcciones y edificios aislados en Suelo No Urbanizable (SNU). \u2014 Conservar y mantener el suelo y en su caso, su masa vegetal en las condiciones precisas para evitar riesgos de erosi\u00f3n, contaminaci\u00f3n y para la seguridad o salud p\u00fablicas. \u2014 Las zonas con valores ambientales que sean objeto de alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n queda - r\u00e1n siempre sometido a la preservaci\u00f3n de dichos valores, y comprender\u00e1 \u00fanicamente los actos que la legislaci\u00f3n ambiental autorice. \u2014 La explotaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos debe ser sostenible a largo plazo y cumplir con las asignaciones h\u00eddricas del Plan Hidrol\u00f3gico de Cuenca que corresponda. \u2014 Sobre la zona de flujo preferente s\u00f3lo podr\u00e1n ser autorizadas aquellas actuaciones no vulnerables frente a las avenidas y que no supongan una reducci\u00f3n significativa de su capacidad de desag\u00fce. \u2014 En cuanto a los riesgos se evitar\u00e1 o reducir\u00e1n los riesgos naturales y tecnol\u00f3gicos y los riesgos en la salud humana. \u2014 Adaptaci\u00f3n al Plan Integrado de Residuos de Extremadura 2016-2022 y sus modificaciones. \u2014 Compatibilizaci\u00f3n con el ciclo natural del agua y racionalizaci\u00f3n de su uso, protegiendo y mejorando la calidad de la misma. Proyecci\u00f3n de instalaciones que faciliten el ahorro y la reutilizaci\u00f3n de la misma. \u2014 Garantizar la evacuaci\u00f3n y tratamiento adecuado de las aguas residuales y evitar la infiltraci\u00f3n de aguas residuales a las aguas subterr\u00e1neas y superficiales impidiendo la contaminaci\u00f3n de las mismas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255007 \u2014 Cualquier afecci\u00f3n sobre las l\u00edneas el\u00e9ctricas y sus instalaciones, deber\u00e1 cumplir las condiciones establecidas en los Reglamentos que resulten de aplicaci\u00f3n, as\u00ed como con lo contenido en el Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica. \u2014 Deber\u00e1n tener en cuenta las siguientes consideraciones: - Los movimientos de tierra ser\u00e1n los m\u00ednimos imprescindibles. - Se aprovechar\u00e1n los accesos existentes, evitando la apertura de otros nuevos. - En las instalaciones se emplear\u00e1n materiales y colores que permitan su integraci\u00f3n en el entorno. - Se llevar\u00e1 a cabo una correcta gesti\u00f3n de residuos, de ruidos, de olores, de vertidos y de emisiones a la atm\u00f3sfera para evitar la posible afecci\u00f3n al medio, cumpliendo con la legislaci\u00f3n vigente en estas materias. \u2014 Incremento de la eficiencia en el consumo de recursos, siendo necesario avanzar en el aumento del aprovechamiento de las fuentes energ\u00e9ticas alternativas. - La demanda de recursos que la edificaci\u00f3n precisa (b\u00e1sicamente, agua, energ\u00eda y materiales) deber\u00e1 ser la m\u00ednima posible. - Potenciaci\u00f3n del uso de materiales reutilizados, reciclados y renovables. - Incorporaci\u00f3n de los criterios de eficiencia energ\u00e9tica de los edificios. - Respetar los tipos arquitect\u00f3nicos de la arquitectura tradicional y adaptaci\u00f3n de las construcciones de nueva planta a las caracter\u00edsticas volum\u00e9tricas y de materiales constructivos del \u00e1mbito en el que se encuentren. \u2014 Establecimiento de una serie de medidas tanto preventivas como paliativas, encamina - das a preservar la calidad del medio ambiente atmosf\u00e9rico. \u2014 Integraci\u00f3n del paisaje, bajo una perspectiva de sostenibilidad, conservando y mejoran - do la calidad del mismo en la totalidad del territorio. \u2014 Integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de las construcciones e instalaciones que deban realizarse, adapt\u00e1ndose a las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, topogr\u00e1ficas y ambientales del lugar. \u2014 Se analizar\u00e1 la conveniencia de instalaci\u00f3n de pantallas vegetales para la integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de las construcciones, se utilizar\u00e1n especies vegetales aut\u00f3ctonas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255008 \u2014 Protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico-cultural y arqueol\u00f3gico desde el punto de vista de la reducci\u00f3n de los impactos y amenazas, promovi\u00e9ndose su conservaci\u00f3n y aprove - chamiento desde el punto de vista social. Localizaci\u00f3n de los elementos integrantes del Patrimonio Arquitect\u00f3nico, Arqueol\u00f3gico, Hist\u00f3rico-Art\u00edstico y Etnogr\u00e1fico evitando cualquier afecci\u00f3n sobre ellos. \u2014 Deber\u00e1 asegurarse con car\u00e1cter previo el mantenimiento de la integridad superficial, la idoneidad de los itinerarios, y la continuidad de los trazados de las v\u00edas pecuarias. i) Conclusiones y valoraci\u00f3n de los aspectos ambientales en el Plan General Municipal de Trujillanos. A lo largo del presente documento se han analizado los aspectos ambientales tenidos en cuenta en la propuesta del Plan General Municipal de Trujillanos, que ha sido aprobada. Se ha valorado el proceso de evaluaci\u00f3n ambiental, el estudio ambiental estrat\u00e9gico, el resultado de las consultas realizadas y c\u00f3mo se han tomado en consideraci\u00f3n y se analizan los efectos ambientales que el desarrollo del plan puede ocasionar. Por \u00faltimo, se establece un programa de seguimiento ambiental para determinar la evoluci\u00f3n del medio ambiente en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del plan y una serie de determinaciones ambientales que ser\u00e1 conveniente tener en cuenta en la aprobaci\u00f3n definitiva. En consecuencia, de acuerdo con la evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica ordinaria practicada seg\u00fan la subsecci\u00f3n 1\u00aa de la secci\u00f3n 1\u00aa del cap\u00edtulo VII de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad formula la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica favorable del Plan General Municipal de Trujillanos, conclu - y\u00e9ndose que cumpliendo los requisitos ambientales que se desprenden de la misma, no se producir\u00e1n efectos ambientales significativos de car\u00e1cter negativo. La Resoluci\u00f3n se har\u00e1 p\u00fablica a trav\u00e9s del Diario Oficial de Extremadura y de la p\u00e1gina web de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad http://extremambiente.juntaex.es, debiendo en - tenderse que no exime al promotor de obtener las autorizaciones ambientales que resulten legalmente exigibles. La declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efectos que le son propios si, una vez publicada en el Diario Oficial de Extremadura, no se hubiera procedido a la adopci\u00f3n o aprobaci\u00f3n del plan o programa en el plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os desde su publicaci\u00f3n. En tales casos, el promotor deber\u00e1 iniciar nuevamente el tr\u00e1mite de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del plan o programa, salvo que se acuerde pr\u00f3rroga de la vigencia de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255009 De conformidad con el art\u00edculo 45.4 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n am - biental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, contra la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9 - gica no proceder\u00e1 recurso alguno en v\u00eda administrativa sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda judicial, frente a la disposici\u00f3n de car\u00e1cter general que hubiese aprobado el plan, o bien, de los que procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de adopci\u00f3n o aprobaci\u00f3n del plan. Por otro lado, se deber\u00e1 realizar la publicidad de la adopci\u00f3n o aprobaci\u00f3n de la Plan conforme al art\u00edculo 46 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. M\u00e9rida, 3 de noviembre de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255010 RESOLUCI\u00d3N de 3 de noviembre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula valoraci\u00f3n ambiental sobre la modificaci\u00f3n del proyecto de explotaci\u00f3n porcina, en el t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena, promovido por Explotaci\u00f3n Agropecuaria Cantalgallo, SA. Expte.: IA19/1169. (2022063340) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Mediante Resoluci\u00f3n de 1 de junio de 2021 de la Direcci\u00f3n General de Sostenibili - dad, se formul\u00f3 declaraci\u00f3n de impacto ambiental favorable para el proyecto consistente en la ampliaci\u00f3n de explotaci\u00f3n porcina de producci\u00f3n y cebo, proyecto a ejecutar en el t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena, provincia de Badajoz, siendo su promotor es Explotaci\u00f3n Agropecuaria Cantalgallo, SA. Segundo. El objeto del proyecto consist\u00eda en la ampliaci\u00f3n de una explotaci\u00f3n porcina de producci\u00f3n y cebo en r\u00e9gimen mixto con capacidad de 1.399 reproductoras y 11 verracos, explotados en intensivo, y 2.450 cerdos de cebo que ser\u00e1n explotados en extensivo. Tercero. Con fecha de 24 de mayo de 2022, tuvo entrada en el Sistema de Registro \u00danico de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, documento ambiental presen - tado por el promotor relativo a la modificaci\u00f3n del proyecto inicialmente sometido a evalua - ci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria, d\u00e1ndose as\u00ed cumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo 86.1 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que establece que \"Los promotores que pretendan introducir modificaciones de proyectos incluidos en el anexo IV deber\u00e1n presentar ante el \u00f3rgano ambiental un docu - mento ambiental con el contenido recogido en el art\u00edculo 80 de la presente ley\". Cuarto. Una vez analizada la documentaci\u00f3n obrante en el expediente administrativo, y con - siderando el contenido de los informes recibidos, se realiza el siguiente an\u00e1lisis para deter - minar la necesidad de sometimiento de la modificaci\u00f3n del proyecto al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria previsto en la subsecci\u00f3n 1\u00aa, secci\u00f3n 2\u00aa, cap\u00edtulo VII del t\u00edtulo I de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Contenido de la modificaci\u00f3n. La modificaci\u00f3n que se proyecta consiste en la ampliaci\u00f3n de alguna de las infraestructuras proyectadas y la modificaci\u00f3n en la ubicaci\u00f3n de las mismas. Dando cumplimiento a lo establecido en el art\u00edculo 86.2 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la DGS, consult\u00f3 a las Administraciones P\u00fablicas afectadas por raz\u00f3n de la materia en relaci\u00f3n con los elementos N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255011 esenciales que sean objeto de la modificaci\u00f3n solicitada y tenidos en cuenta en la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Las consultas realizadas se relacionan en la tabla adjunta. Se han se - \u00f1alado con una \"X\" aquellas Administraciones P\u00fablicas que han emitido informe en respuesta a dichas consultas. RELACI\u00d3N DE CONSULTADOS RESPUESTA Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas. Direcci\u00f3n General de SostenibilidadX Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural X Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana X Ayuntamiento de Campillo de Lerena X Direcci\u00f3n General de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio X En el tr\u00e1mite de consultas, se han recibido los siguientes informes y alegaciones: Con fecha 20 de junio de 2022 la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Museos y Patrimonio Cultural, emite informe en el que concluye informando que a la vista de las observa - ciones anteriormente rese\u00f1adas, se recomienda que el director general de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural remita el presente informe en relaci\u00f3n con el proyecto de \"Modificaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria de explotaci\u00f3n porcina (anexo a proyecto refundido de adecuaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de explotaci\u00f3n porcina sita en paraje \"Canta el Gallo\" - TM Campillo de Llerena. Badajoz)\" IA19/1169 (AAI 19/012), condicionando su ejecuci\u00f3n al estricto cumplimiento de las medidas preventivas indica - das en este documento y a la asunci\u00f3n de las mismas por parte de la entidad promotora. En este sentido el Informe de Impacto Ambiental vinculado a este proyecto, deber\u00e1 re - coger \u00edntegramente las medidas se\u00f1aladas con anterioridad. El presente informe se emite conforme a lo dispuesto en el anexo IV de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de Protecci\u00f3n Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Todas las actividades aqu\u00ed contempladas se ajustar\u00e1n a lo establecido al respecto en el t\u00edtulo III de la Ley 2/1999 de Patrimonio Hist\u00f3rico y Cultural de Extremadura y en el Decreto 93/1997 Regulador de la Actividad Arqueol\u00f3gica en Extremadura. Con fecha 21 de julio de 2021 se emite informe por parte de Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1 - fica del Guadiana en el que indica que, Si bien la actividad proyectada no ocupar\u00eda el DPH del Estado, constituido en este caso por los cauces del arroyo del Boquer\u00f3n y dos N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255012 arroyos tributarios del mismo, se contempla su establecimiento en la zona de polic\u00eda de dichos cauces. Consta en este Organismo de cuenca que el promotor solicit\u00f3 con fecha 24/07/2020 autorizaci\u00f3n administrativa para las instalaciones que se ubican en zona de polic\u00eda, la cual se tramita con la referencia OBMA 65/20. Sin embargo, se ha compro - bado que la documentaci\u00f3n aportada en el expediente OBMA 65/20 no contempla las modificaciones introducidas en el documento objeto del presente informe. Por tanto, el promotor deber\u00e1 presentar la documentaci\u00f3n actualizada para la tramitaci\u00f3n del expe - diente OBMA 65/20. Seg\u00fan la documentaci\u00f3n aportada, el proyecto requiere un volumen de agua que asciende a la cantidad de 13.750 m3/a\u00f1o. Se indica asimismo que dicho volumen de agua provendr\u00e1 de una captaci\u00f3n de agua subterr\u00e1nea. Siendo el n\u00famero de cabezas de la explotaci\u00f3n de 3.860 y considerando las necesidades unitarias por tipo de ganado contempladas en la tabla 48 de Anejo 4 a la Memoria del Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana (DHGn), aprobado por el Real Decreto 1/2016, de 8 de enero (BOE n.\u00ba 16, de 19/01/2016), (2,87 m3/cabeza/ a\u00f1o), las necesidades h\u00eddricas ascender\u00edan a 11.078,2 m3/a\u00f1o, s\u00f3lo para bebida de los animales. Seg\u00fan los datos obrantes en este Organismo de cuenca, el promotor solicit\u00f3, con fecha 25/02/2020 una concesi\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas, la cual se tramita con n.\u00ba de expediente 184/2020, para uso ganadero e industrial, a partir de dos captaciones de aguas subterr\u00e1neas, ubicadas en las parcelas 167 y 168 del pol\u00edgono 6, t.m. Campillo de Llerena (Badajoz). El volumen solicitado asciende a 41.500,5 m3/a\u00f1o, para ganado porcino, ovino y limpieza de patios y naves. En cualquier caso, se estar\u00eda a lo dispuesto en la correspondiente resoluci\u00f3n sobre la tramitaci\u00f3n de la solicitud concesi\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas. En cuanto a vertidos indica una serie de condiciones que se deben cumplir y han sido tenidas en cuenta en la presente declaraci\u00f3n. Con fecha 1 de julio de 2022 el t\u00e9cnico municipal del ayuntamiento de Campillo de Lle - rena emite informe acerca del cumplimiento de la normativa urban\u00edstica municipal de aplicaci\u00f3n. El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, con fecha 10 de agosto de 2022, informa favorablemente la actividad solicitada, ya que no es susceptible de afectar de forma apreciable a los lugares incluidos en la Red Natura 2000, ni se prev\u00e9n afecciones significativas sobre especies o h\u00e1bitats protegidos, siempre que se cumplan las medidas indicadas. Con fecha 5 de julio de 2022, el Servicio de Ordenaci\u00f3n del Territorio informa en rela - ci\u00f3n con la consulta de referencia se informa que, a efectos de ordenaci\u00f3n del territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, no se detecta afecci\u00f3n sobre instrumento de ordenaci\u00f3n territorial con aprobaci\u00f3n definitiva (Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n del Territorio de Extremadura, con modificaciones posteriores, N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255013 y Ley 11/2018, de 21 de diciembre, de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura, con modificaciones posteriores), ni alguna otra consideraci\u00f3n que se pueda aportar. Si bien, actualmente se halla en aprobaci\u00f3n inicial, por Resoluci\u00f3n de la Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, de 19 de febrero de 2019, el Plan Territorial de La Campi\u00f1a (DOE n.\u00ba 71, jueves, 11 de abril de 2019), \u00e1mbito territorial en el que se incluye el t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena, y que establecer\u00e1 una nueva regulaci\u00f3n cuando se apruebe definitivamente. El proyecto resultante despu\u00e9s de la modificaci\u00f3n proyectada consistir\u00eda en una explotaci\u00f3n porcina de producci\u00f3n y cebo en r\u00e9gimen mixto con capacidad de 1.399 reproductoras, 11 verracos y 2.450 cerdos de cebo, manejados en r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n mixto (reproductores en intensivo y cebo en extensivo) y se localiza en las parcelas 4, 7 y 8 del pol\u00edgono 29 y par - celas 162, 163, 164, 165 y 166 del pol\u00edgono 6, del t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena (Badajoz), con una cabida de unas 520 hect\u00e1reas. La explotaci\u00f3n contar\u00e1 con las siguientes instalaciones: quince naves existentes para la pro - ducci\u00f3n y cebo 1.017, 608 (reformada), 165, 140, 238, 47, 589 + 160 (ampliaci\u00f3n), 309, 636, 72, 72, 162, 426, 453 y 643 m2 de superficie \u00fatil unitaria con suelo de hormig\u00f3n y siste - ma de recogida de aguas de limpieza, tres naves nuevas de 1.151, 903 y 903 m2 de superficie \u00fatil unitaria con suelo de hormig\u00f3n y sistema de recogida de aguas de limpieza, tres lazaretos, nave de calderas, filtro sanitario, nave de servicios auxiliares, dos almacenes, tres naves de personal, corrales de manejo, patios de ejercicio, balsas de retenci\u00f3n para los patios, fosas para purines y aguas de limpieza de las naves, tres estercoleros, zona de almacenamiento de cad\u00e1veres, pediluvios, vado sanitario, dep\u00f3sito de agua, silos de alimentaci\u00f3n y cerramiento. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255014 A los anteriores Antecedentes de Hecho, le son de aplicaci\u00f3n los siguientes, FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Es \u00f3rgano competente para el dictado de la presente resoluci\u00f3n la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, de confor - midad con lo dispuesto en el art\u00edculo 3.28 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el art\u00edculo 4.1 d) del Decreto 170/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad. Segundo. El art\u00edculo 86 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, regula el procedimiento de modificaci\u00f3n de proyectos sometidos a evaluaci\u00f3n ambiental ordinaria, disponiendo que el \u00f3rgano ambiental se pronun - ciar\u00e1 sobre el car\u00e1cter de las modificaciones que pretendan introducir los promotores respecto a los proyectos incluidos en el anexo IV de la propia ley, debiendo solicitar a estos efectos informe a las Administraciones P\u00fablicas afectadas por raz\u00f3n de la materia en relaci\u00f3n con los elementos esenciales que sean objeto de la modificaci\u00f3n solicitada y tenidos en cuenta en la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, debiendo estas Administraciones pronunciarse en el plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas. En caso de que la modificaci\u00f3n del proyecto pueda tener efectos adversos significativos sobre el medio ambiente se determinar\u00e1 la necesidad de someter o no el proyecto a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria, o si se determinara que la modificaci\u00f3n del proyecto no tuviera efectos adversos significativos sobre el medio ambiente, el \u00f3rgano ambiental, en su caso, actualizar\u00e1 el condicionado de la declaraci\u00f3n de impacto ambiental emitida en su d\u00eda para el proyecto, incorporando las nuevas medidas correctoras, protectoras o compensatorias que se consideren procedente u oportunas. En su virtud, atendiendo a los Antecedentes de Hecho y de acuerdo con los Fundamentos Jur\u00eddicos expuestos, este \u00d3rgano Directivo, INFORMA 1\u00ba. La no necesidad de someter al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordi - naria la modificaci\u00f3n del proyecto consistente en una explotaci\u00f3n porcina de producci\u00f3n y cebo proyecto a ejecutar en el t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena provincia de Badajoz, ya que dicha modificaci\u00f3n no va a producir efectos adversos significativos sobre el medio ambiente. 2\u00ba. La no necesidad de actualizar el condicionado de la Resoluci\u00f3n de 1 de junio de 2021, por la que se formul\u00f3 declaraci\u00f3n de impacto ambiental favorable para el proyecto.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255015 La ejecuci\u00f3n y explotaci\u00f3n de las instalaciones e infraestructuras incluidas en la modificaci\u00f3n proyectada se llevar\u00e1 a cabo con estricta sujeci\u00f3n a las medidas preventivas, correctoras y compensatorias recogidas en la Resoluci\u00f3n de 1 de junio de 2021, por la que se formul\u00f3 declaraci\u00f3n de impacto ambiental favorable para el proyecto consistente en una explotaci\u00f3n porcina, proyecto a ejecutar en el t\u00e9rmino municipal de Campillo de Llerena provincia Bada - joz, siendo su promotor Explotaci\u00f3n Agropecuaria Cantalgallo SL. Esta Resoluci\u00f3n deber\u00e1 publicarse en el Diario Oficial de Extremadura, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 86.3 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La presente Resoluci\u00f3n no podr\u00e1 ser objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa y judicial frente al acto, en su caso, de autorizaci\u00f3n del proyecto. La presente Resoluci\u00f3n se emite a los solos efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica vigente, sin perjuicio de aquellas otras autorizaciones sectoriales o licencias que sean legalmente exigibles para la ejecuci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 3 de noviembre de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO PEREZ N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255016 SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO RESOLUCI\u00d3N de 10 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de concesi\u00f3n de ayudas solicitadas al amparo del Decreto 29/2021, de 21 de abril, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones para el fomento, consolidaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del empleo aut\u00f3nomo en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y se aprueba la primera convocatoria de las ayudas de los Programas I, II y IV. (DOE de 6 de mayo de 2021. N\u00fam. 85). (2022063333) Vista la propuesta se formula resoluci\u00f3n en base a los siguientes ANTECEDENTES DE HECHO \u00danico. Los beneficiarios que se relacionan en el anexo adjunto a la presente Resoluci\u00f3n, soli - citaron al amparo de lo dispuesto en el Decreto 29/2021, de 21 de abril, en la forma prevista en el art\u00edculo 9, subvenci\u00f3n por el Programa I. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La competencia para resolver el presente procedimiento corresponde al Director Gerente del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo a tenor de lo establecido en el art\u00edculo 11.1 del Decreto 29/2021, de 21 de abril. Dicha competencia se ejerce a trav\u00e9s del titular de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo conforme a lo establecido en el apartado primero de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de Empleo de 29 de noviembre de 2019 (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019). Segundo. Queda acreditado expresamente que las personas solicitantes re\u00fanen los requisi - tos exigidos en el Decreto 29/2021, de 21 de abril, en atenci\u00f3n a las siguientes circunstancias concurrentes: \u2014 Solicitud instada durante la vigencia de la convocatoria aprobada dentro del plazo esta - blecido en el art\u00edculo 9.1 del Decreto 29/2021, de 21 de abril. \u2014 A la fecha de alta en RETA o, en su caso en la mutualidad alternativa, las personas solicitantes ten\u00edan cumplidos dieciocho a\u00f1os, manten\u00edan la condici\u00f3n de desempleados inscritos en un Servicio P\u00fablico de Empleo y sin ocupaci\u00f3n efectiva; desarrollan su acti - vidad econ\u00f3mica en Extremadura; y no est\u00e1n incursos en ninguna de las circunstancias recogidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255017 Tercero. Asimismo, se ha verificado que no concurre ninguna de las exclusiones reguladas en el decreto: \u2014 No se trata de una actividad agr\u00edcola, ganadera o forestal, ni concurre cualquier otra circunstancia que excluya la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de m\u00ednimis aprobado por el Re - glamento (UE) 1407/2013, de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, (DOUE n\u00fam. L352, de 24/12/2013), relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea. \u2014 Las personas solicitantes no han sido beneficiarias o causantes de estas ayudas en los tres a\u00f1os anteriores a la fecha de alta en RETA, ni causantes de las ayudas al empleo reguladas en los programas de Creaci\u00f3n de Empleo Estable en Sociedades Cooperativas y Laborales o asistencia t\u00e9cnica en el \u00e1mbito de la Econom\u00eda Social, igualmente en los tres a\u00f1os anteriores a la fecha de alta en RETA. Tampoco en los seis meses anteriores han ejercido actividad por cuenta propia. \u2014 El alta en RETA de los solicitantes no se ha producido como consecuencia de su codi - ci\u00f3n de socios, consejeros o administradores de una sociedad mercantil, sociedades an\u00f3nimas, limitadas, cooperativas de trabajo asociado, sociedades civiles y sociedades laborales. En atenci\u00f3n a lo anteriormente expuesto y en virtud de las atribuciones conferidas por el or - denamiento jur\u00eddico, procede dictar la siguiente RESOLUCI\u00d3N: Primero. Conceder a las personas trabajadoras aut\u00f3nomas relacionadas en el anexo adjunto a la presente resoluci\u00f3n, disponible en la direcci\u00f3n https://extremaduratrabaja.juntaex.es/descargar.php?modulo=documentos&file=3396 las subvenciones que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona be - neficiaria, por un importe total de 1.982.500 \u20ac, para un total de 248 personas beneficiarias. Segundo. Las personas beneficiarias de la subvenci\u00f3n vendr\u00e1n obligadas a: \u2014 Durante al menos los dos a\u00f1os siguientes a la \"fecha de alta en RETA\", mantenerse ininterrumpidamente en situaci\u00f3n de alta en RETA, salvo el supuesto establecido en el art\u00edculo 19.5 del Decreto regulador, ejerciendo una actividad econ\u00f3mica en las mismas condiciones en la que se concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255018 \u2014 Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control de la ayuda ordenadas por \u00f3r - ganos competentes auton\u00f3micos, nacionales o internacionales. \u2014 Comunicar la obtenci\u00f3n de otras ayudas para la misma finalidad, procedente de cual - quier Administraci\u00f3n, ente p\u00fablico o privado, nacional o internacional, as\u00ed como cual - quier alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la ayuda, pudiendo dar lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y en su caso de la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. \u2014 Cumplir las normas de informaci\u00f3n y publicidad establecidas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Si se ha obtenido la subvenci\u00f3n por tratarse de personas desempleadas con domicilio de actividad en municipios de menos de 5.000 habitantes se deber\u00e1 mantener dicha circunstancia durante un periodo m\u00ednimo de dos a\u00f1os. \u2014 Cumplir los requisitos y condiciones establecidos con car\u00e1cter general en el art\u00edculo 13 de por la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Asimismo, durante el mismo periodo de dos a\u00f1os, no podr\u00e1n ejercer las funciones de direcci\u00f3n y gerencia que conlleve el desempe\u00f1o de cargo de consejero o administrador para una sociedad mercantil, ni ser socio de Sociedades An\u00f3nimas, Limitadas, Coope - rativas de Trabajo Asociado, Sociedades Civiles y Sociedades Laborales, aunque est\u00e9n integradas en el R\u00e9gimen Especial de Aut\u00f3nomos de la Seguridad Social. Tercero. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n queda condicionada a la veracidad de los datos facili - tados por las personas interesadas. El incumplimiento de las condiciones u obligaciones esta - blecidas en la normativa reguladora podr\u00e1 dar lugar al reintegro de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora. Cuarto. El objeto de la subvenci\u00f3n concedida es fomentar la creaci\u00f3n de empleo median - te ayudas al establecimiento de personas desempleadas como trabajadoras aut\u00f3nomas por cuenta propia. Quinto. Se le informa que estas ayudas est\u00e1n acogidas al r\u00e9gimen de m\u00ednimis de conformi - dad con cuanto dispone el Reglamento (UE) 1407/2013, de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, (DOUE n\u00fam. L352, de 24/12/2013), relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de m\u00ednimis. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255019 Sexto. La subvenci\u00f3n concedida est\u00e1 cofinanciada por el Estado a trav\u00e9s del Programa Opera - tivo Pluriregional Adaptabilidad y Empleo de titularidad del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el Eje 1, Tema 68 \"Apoyo al trabajo por cuenta propia y a la creaci\u00f3n de empresas\" o aqu\u00e9l que para el mismo fin le sustituya. Adem\u00e1s de las obligaciones se\u00f1aladas en el art\u00edculo 12 del decreto de bases reguladoras se deber\u00e1n cumplir con las previstas en el art\u00edculo 14.4 del citado decreto y en particular: \u2014 Mantener un sistema de contabilidad separado o un c\u00f3digo contable adecuado en rela - ci\u00f3n con todas las transacciones relacionadas con la operaci\u00f3n subvencionable de con - formidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 125.4 d) del citado Reglamento (UE) 1303/2013. \u2014 Mantener y conservar todos los documentos justificativos relacionados con los gastos y, en su caso, con las auditorias correspondientes al Programa Operativo Regional 2014- 2020 de Extremadura, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 125.4 b) del citado Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013. \u2014 Facilitar en plazo y forma al \u00f3rgano gestor, toda la informaci\u00f3n que le solicite en aplica - ci\u00f3n de la normativa europea y/o comunitaria sobre informaci\u00f3n y publicidad, as\u00ed como en cumplimiento del Plan de comunicaci\u00f3n correspondiente. Igualmente queda sujeto a las normas de informaci\u00f3n y publicidad establecidas en el art\u00ed - culo 115.3 -en relaci\u00f3n con el Anexo XII- del Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013, y en el art\u00edculo 20 del Reglamento (UE) 1304/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre de 2013 relativo al Fon - do Social Europeo, sobre actividades de informaci\u00f3n y publicidad que deben llevar a cabo los beneficiarios en relaci\u00f3n con las intervenciones de los Fondos Estructurales. En consecuencia, en todas las medidas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que lleve a cabo, los beneficiarios debe - r\u00e1n reconocer el apoyo de los Fondos empleando las acciones que se indican el art\u00edculo 9.1.a) del Decreto 29/2021, de 21 de abril. En particular, deber\u00e1n hacer constar en toda informaci\u00f3n o publicidad que realicen sobre la actividad objeto de la subvenci\u00f3n, que la misma ha sido financiada por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, con la cofinanciaci\u00f3n del Fondo Social Europeo. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n interponer las personas interesadas recurso de alzada ante la titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255020 de conformidad con lo dispuesto en el apartado tercero de la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 7/2001, de 14 de junio, de creaci\u00f3n del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n y en los t\u00e9rminos previstos por los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. M\u00e9rida, 10 de octubre de 2022. El Secretario General de Empleo. (PD, Resol. 29/11/2019. DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre). El Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, JES\u00daS SECO GONZ\u00c1LEZ N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255021 RESOLUCI\u00d3N de 10 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de concesi\u00f3n de ayudas solicitadas al amparo del Decreto 29/2021, de 21 de abril, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones para el fomento, consolidaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del empleo aut\u00f3nomo en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma De Extremadura y se aprueba la primera convocatoria de las ayudas de los Programas I, II y IV. (DOE de 6 de mayo de 2021. N\u00fam. 85). (2022063334) Vista la propuesta se formula resoluci\u00f3n en base a los siguientes ANTECEDENTES DE HECHO \u00danico. Los beneficiarios que se relacionan en el anexo adjunto a la presente resoluci\u00f3n, soli - citaron al amparo de lo dispuesto en el Decreto 29/2021, de 21 de abril en la forma prevista en el art\u00edculo 9, subvenci\u00f3n por el Programa I. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La competencia para resolver el presente procedimiento corresponde al Director Gerente del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo a tenor de lo establecido en el art\u00edculo 11.1 del Decreto 29/2021, de 21 de abril. Dicha competencia se ejerce a trav\u00e9s del titular de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas De Empleo conforme a lo establecido en el apartado Primero de la Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de Empleo de 29 de noviembre de 2019 (DOE n\u00fam. 240 de 16 de diciembre de 2019). Segundo. Queda acreditado expresamente que las personas solicitantes re\u00fanen los requisi - tos exigidos en el Decreto 29/2021, de 21 de abril, en atenci\u00f3n a las siguientes circunstancias concurrentes: \u2014 Solicitud instada durante la vigencia de la convocatoria aprobada dentro del plazo esta - blecido en el art\u00edculo 9.1 del Decreto 29/2021, de 21 de abril. \u2014 A la fecha de alta en RETA o, en su caso en la mutualidad alternativa, las personas solicitantes ten\u00edan cumplidos dieciocho a\u00f1os, manten\u00edan la condici\u00f3n de desempleados inscritos en un Servicio P\u00fablico de Empleo y sin ocupaci\u00f3n efectiva; desarrollan su acti - vidad econ\u00f3mica en Extremadura; y no est\u00e1n incursos en ninguna de las circunstancias recogidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255022 Tercero. Asimismo, se ha verificado que no concurre ninguna de las exclusiones reguladas en el decreto: \u2014 No se trata de una actividad agr\u00edcola, ganadera o forestal, ni concurre cualquier otra circunstancia que excluya la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de m\u00ednimis aprobado por el Re - glamento (UE) 1407/2013, de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, (DOUE n\u00fam. L352, de 24/12/2013), relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea. \u2014 Las personas solicitantes no han sido beneficiarias o causantes de estas ayudas en los tres a\u00f1os anteriores a la fecha de alta en RETA, ni causantes de las ayudas al empleo reguladas en los programas de Creaci\u00f3n de Empleo Estable en Sociedades Cooperativas y Laborales o asistencia t\u00e9cnica en el \u00e1mbito de la Econom\u00eda Social, igualmente en los tres a\u00f1os anteriores a la fecha de alta en RETA. Tampoco en los seis meses anteriores han ejercido actividad por cuenta propia. \u2014 El alta en RETA de los solicitantes no se ha producido como consecuencia de su codi - ci\u00f3n de socios, consejeros o administradores de una sociedad mercantil, sociedades an\u00f3nimas, limitadas, cooperativas de trabajo asociado, sociedades civiles y sociedades laborales. En atenci\u00f3n a lo anteriormente expuesto y en virtud de las atribuciones conferidas por el or - denamiento jur\u00eddico, procede dictar la siguiente RESOLUCI\u00d3N Primero. Conceder a las personas trabajadoras aut\u00f3nomas relacionadas en el anexo adjunto a la presente resoluci\u00f3n, disponible en la direcci\u00f3n https://extremaduratrabaja.juntaex.es/descargar.php?modulo=documentos&file=3395 las subvenciones que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona be - neficiaria, por un importe total de 2.024.000 \u20ac, para un total de 255 personas beneficiarias. Segundo. Las personas beneficiarias de la subvenci\u00f3n vendr\u00e1n obligadas a: \u2014 Durante al menos los dos a\u00f1os siguientes a la \"fecha de alta en RETA\", mantenerse ininterrumpidamente en situaci\u00f3n de alta en RETA, salvo el supuesto establecido en el art\u00edculo 19.5 del Decreto regulador, ejerciendo una actividad econ\u00f3mica en las mismas condiciones en la que se concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255023 \u2014 Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control de la ayuda ordenadas por \u00f3r - ganos competentes auton\u00f3micos, nacionales o internacionales. \u2014 Comunicar la obtenci\u00f3n de otras ayudas para la misma finalidad, procedente de cual - quier Administraci\u00f3n, ente p\u00fablico o privado, nacional o internacional, as\u00ed como cual - quier alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la ayuda, pudiendo dar lugar a la modificaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y en su caso de la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. \u2014 Cumplir las normas de informaci\u00f3n y publicidad establecidas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Si se ha obtenido la subvenci\u00f3n por tratarse de personas desempleadas con domicilio de actividad en municipios de menos de 5.000 habitantes se deber\u00e1 mantener dicha circunstancia durante un periodo m\u00ednimo de dos a\u00f1os. \u2014 Cumplir los requisitos y condiciones establecidos con car\u00e1cter general en el art\u00edculo 13 de por la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Asimismo, durante el mismo periodo de dos a\u00f1os, no podr\u00e1n ejercer las funciones de direcci\u00f3n y gerencia que conlleve el desempe\u00f1o de cargo de consejero o administrador para una sociedad mercantil, ni ser socio de Sociedades An\u00f3nimas, Limitadas, Coope - rativas de Trabajo Asociado, Sociedades Civiles y Sociedades Laborales, aunque est\u00e9n integradas en el R\u00e9gimen Especial de Aut\u00f3nomos de la Seguridad Social. Tercero. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n queda condicionada a la veracidad de los datos facili - tados por las personas interesadas. El incumplimiento de las condiciones u obligaciones esta - blecidas en la normativa reguladora podr\u00e1 dar lugar al reintegro de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora. Cuarto. El objeto de la subvenci\u00f3n concedida es fomentar la creaci\u00f3n de empleo median - te ayudas al establecimiento de personas desempleadas como trabajadoras aut\u00f3nomas por cuenta propia. Quinto. Se le informa que estas ayudas est\u00e1n acogidas al r\u00e9gimen de m\u00ednimis de conformi - dad con cuanto dispone el Reglamento (UE) 1407/2013, de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciembre de 2013, (DOUE n\u00fam. L352, de 24/12/2013), relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de m\u00ednimis. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255024 Sexto. La subvenci\u00f3n concedida est\u00e1 cofinanciada por el Estado a trav\u00e9s del Programa Opera - tivo Pluriregional Adaptabilidad y Empleo de titularidad del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el Eje 1, Tema 68 \"Apoyo al trabajo por cuenta propia y a la creaci\u00f3n de empresas\" o aqu\u00e9l que para el mismo fin le sustituya. Adem\u00e1s de las obligaciones se\u00f1aladas en el art\u00edculo 12 del Decreto de Bases Reguladoras se deber\u00e1n cumplir con las previstas en el art\u00edculo 14.4 del citado decreto y en particular: \u2014 Mantener un sistema de contabilidad separado o un c\u00f3digo contable adecuado en rela - ci\u00f3n con todas las transacciones relacionadas con la operaci\u00f3n subvencionable de con - formidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 125.4 d) del citado Reglamento (UE) 1303/2013. \u2014 Mantener y conservar todos los documentos justificativos relacionados con los gastos y, en su caso, con las auditorias correspondientes al Programa Operativo Regional 2014- 2020 de Extremadura, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 125.4 b) del citado Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013. \u2014 Facilitar en plazo y forma al \u00f3rgano gestor, toda la informaci\u00f3n que le solicite en aplica - ci\u00f3n de la normativa europea y/o comunitaria sobre informaci\u00f3n y publicidad, as\u00ed como en cumplimiento del Plan de comunicaci\u00f3n correspondiente. Igualmente queda sujeto a las normas de informaci\u00f3n y publicidad establecidas en el art\u00ed - culo 115.3 -en relaci\u00f3n con el anexo XII- del Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013, y en el art\u00edculo 20 del Reglamento (UE) 1304/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre de 2013 relativo al Fon - do Social Europeo, sobre actividades de informaci\u00f3n y publicidad que deben llevar a cabo los beneficiarios en relaci\u00f3n con las intervenciones de los Fondos Estructurales. En consecuencia, en todas las medidas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que lleve a cabo, los beneficiarios debe - r\u00e1n reconocer el apoyo de los Fondos empleando las acciones que se indican el art\u00edculo 9.1.a) del Decreto 29/2021, de 21 de abril. En particular, deber\u00e1n hacer constar en toda informaci\u00f3n o publicidad que realicen sobre la actividad objeto de la subvenci\u00f3n, que la misma ha sido financiada por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, con la cofinanciaci\u00f3n del Fondo Social Europeo. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n interponer las personas interesadas recurso de alzada ante la titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255025 de conformidad con lo dispuesto en el apartado tercero de la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 7/2001, de 14 de junio, de creaci\u00f3n del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n y en los t\u00e9rminos previstos por los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. M\u00e9rida, 10 de octubre de 2022. El Secretario General de Empleo, (PD, Resol. 29/11/2019. DOE n\u00fam. 240 de 16 de diciembre). El Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, JES\u00daS SECO GONZ\u00c1LEZ. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255026 ANUNCIOS CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, POBLACI\u00d3N Y TERRITORIO ANUNCIO de 28 de octubre de 2022 sobre notificaci\u00f3n de resoluciones estimatorias en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. (2022081807) De conformidad con los art\u00edculos 45, 46 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se procede a la publicaci\u00f3n de notifi - caci\u00f3n de resoluciones estimatorias en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones. Al texto \u00edntegro de las comunicaciones tendr\u00e1n acceso en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio en el entorno Laboreo de dicho portal https://laboreo.juntaex.es/ mediante sus claves principales y en el apartado \"Comunicaci\u00f3n del Registro de Explotaciones\". Contra la presente resoluci\u00f3n, en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, podr\u00e1 interponer recurso de alzada en el plazo de un mes computado desde el d\u00eda siguiente al de recepci\u00f3n de esta notificaci\u00f3n, ante la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria o ante la Consejera de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio. M\u00e9rida, 28 de octubre de 2022. El Jefe de Servicio de Gesti\u00f3n de Solicitud \u00danica y Explotacio - nes Agrarias. PEDRO MU\u00d1OZ GIJ\u00d3N.VN\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de noviembre de 202255028 ANUNCIO de 28 de octubre de 2022 sobre notificaci\u00f3n de subsanaciones en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. (2022081808) De conformidad con los art\u00edculos 45, 46 y 68 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Proce - dimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se procede a la publicaci\u00f3n de notificaci\u00f3n de subsanaciones en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. Al texto \u00edntegro de las comunicaciones tendr\u00e1n acceso en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio en el entorno Laboreo de dicho portal https://laboreo.juntaex.es/ mediante sus claves principales y en el apartado \"Comunicaci\u00f3n del Registro de Explotaciones\". A trav\u00e9s del tr\u00e1mite \"Subsanaci\u00f3n declaraciones al registro de explotaciones\" de la plataforma Arado/Laboreo y durante un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles computados desde el d\u00eda siguiente al de esta publicaci\u00f3n, deber\u00e1n subsanar la falta o acompa\u00f1ar los documentos preceptivos, si as\u00ed no lo hiciera, se le tendr\u00e1 por desistido de su petici\u00f3n. M\u00e9rida, 28 de octubre de 2022. El Jefe de Servicio de Gesti\u00f3n de Solicitud \u00danica y Explotacio - nes Agrarias. PEDRO MU\u00d1OZ GIJ\u00d3N.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de noviembre de 202255030 ANUNCIO de 28 de octubre de 2022 sobre notificaci\u00f3n de resoluciones en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones 2022. (2022081809) De conformidad con los art\u00edculos 45, 46 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedi - miento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se procede a la publicaci\u00f3n de notificaci\u00f3n de resoluciones en relaci\u00f3n con las solicitudes de Declaraci\u00f3n al Registro de Explotaciones. Al texto \u00edntegro de las comunicaciones tendr\u00e1n acceso en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio en el entorno Laboreo de dicho portal https://laboreo.juntaex.es/ mediante sus claves principales y en el apartado \"Comunicaci\u00f3n del Registro de Explotaciones\". Contra la presente resoluci\u00f3n, en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015 de 1 de octubre, podr\u00e1 interponer recurso de alzada en el plazo de un mes computado desde el d\u00eda siguiente al de recepci\u00f3n de esta notificaci\u00f3n, ante la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria o ante la Consejera de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio. M\u00e9rida, 28 de octubre de 2022. El Jefe de Servicio de Gesti\u00f3n de Solicitud \u00danica y Explotacio - nes Agrarias. PEDRO MU\u00d1OZ GIJ\u00d3N.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255031 ANEXO NIF/CIF 07001988Y 44407755E 44408805Z A06011787N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255032 ANUNCIO de 2 de noviembre de 2022 por el que se da publicidad de los beneficiarios de las ayudas destinadas a mejorar las condiciones de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos de apicultura correspondiente al a\u00f1o 2022. (2022081817) En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 11.6 del Decreto 47/2022, de 4 de mayo, por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas destinadas a mejorar las condiciones de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos de la apicultura y se aprueba la convoca - toria para 2022, se procede a publicar la relaci\u00f3n de beneficiarios e importe del gasto p\u00fablico concedido, en el Anexo que se adjunta. Los datos a reflejar estar\u00e1n en consonancia con el art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Son beneficiarios de estas ayudas las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que re\u00fanen las condiciones previstas en el art\u00edculo 2 del citado Decreto 47/2022, de 4 de mayo. Las subvenciones concedidas se imputan a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 120040000/G/312B/47000/FA14000002/20070089, y ser\u00e1n cofinanciadas en un 50 % por el Fondo Europeo Agr\u00edcola de Garant\u00eda (FEAGA), en un 25 % por el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n y el 25 % restante por la Junta de Extremadura. M\u00e9rida, 2 de noviembre de 2022. El Jefe de Servicio de Ayudas Sectoriales, DAVID GAL\u00c1N MARR\u00d3N.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 11 de noviembre de 202255052 CONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, CIENCIA Y AGENDA DIGITAL RESOLUCI\u00d3N de 7 de noviembre de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se acuerda la apertura de la fase de consulta, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con el proyecto de Decreto por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas destinadas a la financiaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n industrial y desarrollo experimental realizados en colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada por empresas y agentes p\u00fablicos del Sistema Extreme\u00f1o de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, y se aprueba la primera convocatoria relativa a proyectos en la tem\u00e1tica del almacenamiento energ\u00e9tico. (2022063369) De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 133 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, y de los art\u00edculos 7 y 40 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Extremadura, se reconoce el derecho de los ciudadanos a participar en la elaboraci\u00f3n de disposiciones de car\u00e1cter gene - ral. Asimismo, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 66.3 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y teniendo en cuenta lo dispuesto en el art\u00edculo 24.1 del Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, el procedimiento de aprobaci\u00f3n de las bases reguladoras y convocatoria de las subvenciones financiables con fondos europeos se tramitar\u00e1 por la v\u00eda de urgencia, efectu\u00e1ndose conjuntamente los tr\u00e1mites de consulta, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica. En su virtud, en cumplimiento de las citadas normas, RESUELVO: \u00danico. Acordar la apertura del tr\u00e1mite de consulta, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica por un plazo de siete d\u00edas naturales, contados desde la publicaci\u00f3n del proyecto de decreto en el Por - tal de Transparencia de la Junta de Extremadura. El sometimiento al tr\u00e1mite abreviado viene justificado por el art\u00edculo 24 del Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recupera - ci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. Por tanto, se pone a disposici\u00f3n de los interesados el proyecto normativo con el fin de que puedan formularse las proposiciones, sugerencias o recomendaciones que se estimen opor - tunas, las cuales podr\u00e1n presentarse a trav\u00e9s de cualquiera de los medios previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas o a trav\u00e9s del siguiente correo electr\u00f3nico N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255053 ayudaspri.empresas2@juntaex.es El horario y lugar de exposici\u00f3n del proyecto de decreto ser\u00e1, durante los d\u00edas se\u00f1alados, de 10:00 horas a 14:00 horas en las dependencias de la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecno - log\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad, Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, Paseo de Roma s/n, M\u00f3dulo A, tercera planta de M\u00e9rida (Badajoz). As\u00ed mismo, el borrador estar\u00e1 a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el Portal de Transparencia de la Junta de Extremadura: http://gobiernoabierto.juntaex.es/transparencia/web/p-economia-ciencia-y-agenda-digital M\u00e9rida, 7 de noviembre de 2022. El Secretario General, MANUEL JIM\u00c9NEZ GARC\u00cdA. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255054 CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIDAD ANUNCIO de 13 de octubre de 2022 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Ejecuci\u00f3n de variante de LAMT \"Sagrajas\" a 20 kV entre los apoyos n.\u00ba A412753 y n.\u00ba A412245, sito en pol\u00edgono 759 parcela 94 de Sagrajas en Badajoz\". T\u00e9rmino municipal: Badajoz. Expte.: 06/AT-1788/18221. (2022081728) A los efectos prevenidos en el t\u00edtulo IX de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en el t\u00edtulo VII, cap\u00edtulo II, del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica, se somete al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones que a continuaci\u00f3n se detallan: 1. Denominaci\u00f3n del proyecto: \"Ejecuci\u00f3n de variante de LAMT \"Sagrajas\" a 20 kV entre los apoyos n.\u00ba A412753 y n.\u00ba A412245, sito en pol\u00edgono 759 parcela 94 de Sagrajas en Ba - dajoz\". 2. Peticionario: Edistribuci\u00f3n Redes Digitales, SLU, con domicilio en Parque de Castelar, 2, 06001 Badajoz. 3. Expediente/s: 06/AT1788/18221. 4. Finalidad del proyecto: Mejora de la calidad del suministro de la zona. 5. Instalaciones incluidas en el proyecto: L\u00ednea a\u00e9rea de media tensi\u00f3n: de servicio: 20 kV. Emplazamiento: Desde Pol\u00edgono 759 Parcela 94 hasta Pol\u00edgono 759 Parcela 52, en el t\u00e9r - mino municipal de Badajoz. 6. Evaluaci\u00f3n ambiental: No es de aplicaci\u00f3n ning\u00fan tr\u00e1mite de evaluaci\u00f3n de impacto am - biental de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255055 7. Resoluci\u00f3n del procedimiento: De conformidad con lo establecido en el Decreto 221/2012, de 9 de noviembre, sobre determinaci\u00f3n de los medios de publicaci\u00f3n de anuncios de in - formaci\u00f3n p\u00fablica y resoluciones y de los \u00f3rganos competentes para la resoluci\u00f3n de de - terminados procedimientos administrativos en los sectores energ\u00e9tico y de hidrocarburos, pondr\u00e1 fin al procedimiento la resoluci\u00f3n del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera. 8. Tipo de bienes y derechos afectados: Bienes y derechos de titularidad privada y p\u00fablica. Todo ello se hace p\u00fablico para conocimiento general, y especialmente de los titulares cuyos bienes o derechos pudieran verse afectados por el proyecto, pudiendo ser examinada la do - cumentaci\u00f3n correspondiente durante un per\u00edodo de treinta d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el siguiente al de publicaci\u00f3n de este anuncio: \u2014 En las oficinas del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera, sitas en Avda. Miguel Fabra, n\u00famero 4 (Pol. Ind. \"El Nevero\"), previa solicitud de cita en el tel\u00e9fono 924012100 o en la direcci\u00f3n de correo soiemba@juntaex.es. \u2014 En la p\u00e1gina web www.industriaextremadura.juntaex.es , en el apartado \"Informaci\u00f3n P\u00fablica\". Durante el plazo indicado anteriormente, los interesados podr\u00e1n presentar las alegaciones que estimen pertinentes, que deber\u00e1n ser remitidas al \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del procedimiento, efectuando su presentaci\u00f3n en cualquiera de los registros y oficinas rela - cionados en el art\u00edculo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administra - tivo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Badajoz, 13 de octubre de 2022. El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera, JUAN CARLOS BUENO RECIO. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255056 ANUNCIO de 26 de octubre de 2022 por el que se pone a disposici\u00f3n del p\u00fablico la informaci\u00f3n relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada del proyecto de nave industrial destinada a centro de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, promovido por Manuel Aparicio Almaza, en el t\u00e9rmino municipal de Don Benito. (2022081815) Para dar cumplimiento al art\u00edculo 16, punto 5 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protec - ci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, modificado por el Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fa - blica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, se comunica al p\u00fablico en general que la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) del proyecto de nave industrial destinada a Centro de Tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, pro - movido por Manuel Aparicio Almaza en el t\u00e9rmino municipal de Don Benito (Badajoz), podr\u00e1 ser examinada, durante 20 d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el Diario Oficial de Extremadura, en las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, previa cita solicitada a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico exp.sostenibilidad@juntaex.es. Por otra parte, simult\u00e1neamente al periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica, la solicitud de AAU ser\u00e1 remitida por la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad al correspondiente Ayuntamiento, a fin de solicitarle el informe t\u00e9cnico sobre la adecuaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n analizada a todos aquellos aspectos que sean de su competencia, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 16, punto 6 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, modificado por el Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo. Es \u00d3rgano competente para el otorgamiento de la AAU la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4.1 d) y e) del Decreto 170/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad. Esta figura administrativa autoriza y condiciona la ejecuci\u00f3n y puesta en funcionamiento de la actividad desde el punto de vista ambiental. Conforme al art\u00edculo 14.3 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, la AAU preceder\u00e1, en su caso, a las dem\u00e1s autorizaciones sectoriales o licencias que sean obligatorias, entre otras, a las autorizaciones sustantivas de las industrias y a las licencias urban\u00edsticas. Los datos generales del proyecto son: \u2014 Categor\u00eda Ley 16/2015: Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255057 en las categor\u00edas 9.1 y 9.3 del anexo II de la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativas a \"Instalaciones para la valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no incluidas en el anexo I\" e \"Instalaciones de gesti\u00f3n de resi - duos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\", por lo tanto debe contar con AAU para ejercer la actividad. \u2014 Actividad: El proyecto consiste en la instalaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de un centro para el tratamiento y descontaminaci\u00f3n de veh\u00edculos fuera de uso. \u2014 Ubicaci\u00f3n: La instalaci\u00f3n industrial se ubica en la calle Marinegra, parcela 2.22 sector 9 de Don Benito, con referencia \u2014 Capacidades y consumos: Las instalaciones se han dise\u00f1ado para la descontaminaci\u00f3n de 240 veh\u00edculos al a\u00f1o. \u2014 Infraestructuras e instalaciones. - Tipo de Superficie. Superficie de Parcela (3.827,27 m2). Superficie construida total (526,06 m2). Superficie \u00fatil total (511,24 m2). - Superficies nave. Recepci\u00f3n veh\u00edculos (94,92 m2). Oficina (21,48 m2). Zona de piezas reutilizables (25,98 m2). Zona de descontaminaci\u00f3n de veh\u00edculos 8.250,56 m2). Zona de almacenamiento de residuos (34,70 m2). Distribuidor (2,48 m2). Aseo adaptado (7,58 m2). Aseo (4,34 m2). - Superficies exteriores. Porche (69,2 m2). Patio delantero (219,06 m2).N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255058 Zona de paso (no solera) (406,38 m2). Zona de recepci\u00f3n de veh\u00edculos (222,38 m2). Pasillo (271,71 m2). Zona de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados (252,55 m2). - Resto de parcela (no solera) (1.863,71 m2). \u2014 Equipos principales: - Desmontadora autom\u00e1tica. - Equilibradora. - Compresor de aire. - 3 ud. Elevadores de dos columnas. - 2 ud. Elevadores de cuatro columnas. - Gato hidr\u00e1ulico. - Dep\u00f3sitos de combustibles. \u2014 Informe de impacto ambiental: La instalaci\u00f3n de Centro Autorizado de Tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil cuenta con evaluaci\u00f3n de impacto ambiental en tr\u00e1mite. Las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas podr\u00e1n presentar sus sugerencias y alegaciones, durante el plazo indicado en el p\u00e1rrafo primero de este anuncio, en cualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 7 Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (oficinas que realicen funci\u00f3n de registro de cualesquiera \u00f3rgano o unidad administrativa de la Administraci\u00f3n de la Co - munidad Aut\u00f3noma de Extremadura y sus organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes, incluidas las Oficinas de Respuesta Personalizada y los Centros de Atenci\u00f3n Administrativa, de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado, de los \u00f3rganos de cualquier otra Ad - ministraci\u00f3n Auton\u00f3mica, de las Entidades que integran la Administraci\u00f3n Local que hayan suscrito el correspondiente Convenio con la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para actuar como registro concertado, a trav\u00e9s del Registro Telem\u00e1tico de la Junta de Extremadura, en las oficinas de Correos, de acuerdo con su normativa espec\u00edfica, en las representaciones diplom\u00e1ticas y oficinas consulares de Espa\u00f1a en el extranjero, conforme N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255059 a su normativa o en cualquier otro \u00f3rgano que indique una norma espec\u00edfica), o en cualquiera de los lugares indicados en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedi - miento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, dirigidas al Servicio de Pro - tecci\u00f3n Ambiental de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad. Lo que se comunica a los efectos oportunos y para el general conocimiento. M\u00e9rida, 26 de octubre de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZ. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255060 AYUNTAMIENTO DE CABEZUELA DEL VALLE ANUNCIO de 2 de noviembre de 2022 sobre contrataci\u00f3n de personal laboral fijo de la categor\u00eda profesional de Trabajadora Social. (2022081824) Con fecha 2 de noviembre de 2022, mediante Resoluci\u00f3n de Presidencia se ha procedido a la contrataci\u00f3n como personal laboral fijo, con la categor\u00eda profesional Trabajadora Social, Grupo A2, de acuerdo con los tipos de clasificaci\u00f3n establecidos en el Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1 - sico del Empleado P\u00fablico. a D\u00f1a. Juana M.\u00aa Rodr\u00edguez Montero, con DNI n\u00famero ****1967E, una vez resuelto el procedimiento para la provisi\u00f3n, por el sistema de concurso oposici\u00f3n, de una plaza de Trabajador/a Social para el Programa de Prevenci\u00f3n de Familias y Menores en Riesgo de la Mancomunidad Integral del Valle del Jerte mediante contrato laboral indefinido, vacante en la plantilla de personal de la Mancomunidad del Valle del Jerte, cuyas bases se encuentran publicadas en el BOP de C\u00e1ceres n.\u00ba 110, de 10 de junio de 2022 y la convocatoria en el Bolet\u00edn Oficial del Estado n\u00famero 154, de fecha 28 de junio de 2021 Lo que se hace p\u00fablico para general conocimiento, en cumplimiento de lo dispuesto en el ar - t\u00edculo 80 en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 3 de la Ley 13/2015, de 8 de abril, por la que se aprueba la Ley de Funci\u00f3n P\u00fablica de Extremadura y el art\u00edculo 27 del Decreto 201/1995, de 26 de diciembre, del Reglamento General de Ingreso del Personal al Servicio de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Cabezuela del Valle, 2 de noviembre de 2022. El Presidente, JOS\u00c9 RAM\u00d3N HERRERO DOM\u00cdNGUEZ. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255061 AYUNTAMIENTO DE ESPARRAGALEJO ANUNCIO de 31 de octubre de 2022 sobre Estudio de Detalle. (2022081822) Mediante Resoluci\u00f3n de la Alcald\u00eda del Ayuntamiento de Esparragalejo, de fecha 25 de octubre de 2022, se ha aprobado el Estudio de Detalle de las Normas Subsidiarias de planeamiento municipal, cuyo objeto es la definici\u00f3n de la l\u00ednea interior de edificaci\u00f3n en la Submanzana ca - tastral 29361, para la edificaci\u00f3n de 7 naves industriales, en parcela de propiedad municipal. De conformidad con los art\u00edculos 57 de la Ley 11/2018, de 21 de diciembre, de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura y 65.4. c) del Reglamento General de la Ley de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura, aprobado por Decreto 143/2021, de 21 de diciembre, se convoca tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica por plazo de un mes desde la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el Diario Oficial de Extremadura, a fin de que quienes pudieran tenerse por interesados en dicho expediente, puedan comparecer y formular cuantas alegaciones, sugerencias o reclamaciones tengan por conveniente. El documento aprobado inicialmente podr\u00e1 ser consultado durante el per\u00edodo de informaci\u00f3n p\u00fablica en la sede electr\u00f3nica del Ayuntamiento de Esparragalejo (https://sede.esparragalejo.es). Toda la documentaci\u00f3n podr\u00e1 ser examinada en las dependencias municipales por quienes pudieran tenerse por interesados en el expediente, a fin de formular las alegaciones, suge - rencias o reclamaciones que se estimen pertinentes. El presente anuncio servir\u00e1 de notificaci\u00f3n a los posibles interesados. Esparragalejo, 31 de octubre de 2022. El Alcalde, FCO. JOS\u00c9 PAJUELO SANCHEZ. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255062 AYUNTAMIENTO DE LA PARRA ANUNCIO de 21 de septiembre de 2022 de aprobaci\u00f3n inicial del Plan Parcial de la UA SUR-02 A del Plan General Municipal. (2022081552) Resoluci\u00f3n de Alcald\u00eda, adoptada mediante Decreto 2022-0210, de fecha 20 de septiembre de 2022, por la que se aprueba inicialmente el Plan Parcial de la Unidad de Actuaci\u00f3n SUR-02 A del Plan General Municipal de La Parra (Badajoz), promovido por la agrupaci\u00f3n de inter\u00e9s urban\u00edstico \"U.A.-02 A\" de la Parra. Habi\u00e9ndose aprobado inicialmente el Plan Parcial del Programa de Ejecuci\u00f3n de la Unidad de Actuaci\u00f3n SUR-02 A del Plan General Municipal de La Parra (Badajoz): Tipo de instrumento: Plan Parcial de Ordenaci\u00f3n \u00c1mbito: Unidad de Actuaci\u00f3n SUR-02 A Instrumento que desarrolla: Plan General Municipal Clasificaci\u00f3n del suelo: Urbanizable Calificaci\u00f3n del suelo: Residencial Sector: SUR-02 A del Plan General Municipal De conformidad con el art\u00edculo 64.7.d) del Reglamento General de la Ley de ordenaci\u00f3n te - rritorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura, aprobado por Decreto 143/2021, de 21 de diciembre, se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica por el plazo de un mes, a fin de que quienes pu - dieran tenerse por interesados en dicho expediente, puedan comparecer y formular cuantas alegaciones, sugerencias o reclamaciones tengan por conveniente. El c\u00f3mputo del plazo de la exposici\u00f3n p\u00fablica se iniciar\u00e1 al d\u00eda siguiente de la \u00faltima publicaci\u00f3n. A su vez, estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los interesados en la sede electr\u00f3nica de este Ayuntamiento [direcci\u00f3n https://laparra.sedelectronica.es]. El presente anuncio servir\u00e1 de notificaci\u00f3n a los interesados, en caso de que no pueda efec - tuarse la notificaci\u00f3n personal del otorgamiento del tr\u00e1mite de audiencia. Igualmente, durante dicho plazo podr\u00e1 ser examinado por cualquier interesado en las depen - dencias municipales para que se formulen las alegaciones que se estimen pertinentes.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255063 Asimismo, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 68.4 del RGLOTUS, se acuerda sus - pender el otorgamiento de las licencias de parcelaci\u00f3n de terrenos, edificaci\u00f3n y demolici\u00f3n para \u00e1reas o usos determinados. Esta suspensi\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n m\u00e1xima de dos a\u00f1os, a contar desde la fecha de la aprobaci\u00f3n inicial, extingui\u00e9ndose, en cualquier caso, con la aprobaci\u00f3n definitiva del nuevo instrumento de planeamiento. La Parra, 21 de septiembre de 2022. El Alcalde-Presidente, ALEJANDRO LAGAR NIETO. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255064 MANCOMUNIDAD INTEGRAL DE MUNICIPIOS SIERRA DE GATA ANUNCIO de 2 de noviembre de 2022 sobre iniciaci\u00f3n del procedimiento de modificaci\u00f3n de los Estatutos que regulan la Mancomunidad. (2022081825) La Asamblea de la Mancomunidad Integral Sierra de Gata en sesi\u00f3n ordinaria celebrada el d\u00eda 31/10/2022 acord\u00f3 por unanimidad, iniciar el procedimiento de modificaci\u00f3n de los Estatutos que regulan dicha Mancomunidad. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 44 de los vigentes Estatutos y art\u00edculo 66 de la Ley 17/2010, de 22 de diciembre, de mancomunidades y entidades locales menores de Extremadura y dem\u00e1s legislaci\u00f3n concordante; el expediente de la citada modificaci\u00f3n de los Estatutos de esta Mancomunidad, est\u00e1 a disposici\u00f3n de los interesados, en la Secretar\u00eda de la Mancomunidad, pudiendo consultarse durante todo el periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica. Simult\u00e1neamente y a los mismos efectos, se publica en la p\u00e1gina web de la Mancomunidad y p\u00e1ginas web de los Ayuntamientos que la integran. Los interesados que est\u00e9n legitimados, podr\u00e1n presentar alegaciones, sugerencias o reclama - ciones con sujeci\u00f3n a los siguientes tr\u00e1mites: Plaz o de exposici\u00f3n y admisi\u00f3n de alegaciones, sugerencias o reclamaciones: Un mes, a partir del d\u00eda siguiente a la fecha de inserci\u00f3n de este anuncio en el Diario Oficial de Extremadura. Oficina de presentaci\u00f3n: En el Registro General de la Mancomunidad situado en la c/ Mayor, n.\u00ba 3, de Hoyos (C\u00e1ceres) pudi\u00e9ndose tambi\u00e9n presentar en la forma que deter - mina el art\u00edculo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. \u00d3rgano ante el que se presentan: La Asamblea de la Mancomunidad Hoyos, 2 de noviembre de 2022. La Presidenta, ROC\u00cdO P\u00c9REZ RIVERO. N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255065 EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU ANUNCIO de 4 de noviembre de 2022 sobre procedimiento de desarrollo de los procesos de estabilizaci\u00f3n del empleo temporal en las empresas de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, y Extremadura Avante, SLU. (2022081840) PREAMBULO Con la publicaci\u00f3n de la Ley 20/2021, de 28 de diciembre, de medidas urgentes para la reduc - ci\u00f3n de la temporalidad en el empleo p\u00fablico y el Real Decreto-ley 32/2021, de 28 de diciem - bre, de medidas urgentes para la reforma laboral, la garant\u00eda de la estabilidad del empleo y la transformaci\u00f3n del mercado de trabajo, se hace necesario poner en marcha un proceso de estabilizaci\u00f3n de empleo en las empresas Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, y Extremadura Avante, SLU, para el cumplimiento del objetivo de situar la tasa de tem - poralidad estructural por debajo del 8%. Establecido un periodo de consulta y supervisi\u00f3n con las Representantes Legales de los Tra - bajadores de las empresas Extremadura Avante Servicio Avanzados a Pymes y Extremadura Avante, SLU, se acuerda la aprobaci\u00f3n del presente procedimiento de desarrollo de los proce - sos de estabilizaci\u00f3n del empleo temporal para ambas empresas. El proceso de estabilizaci\u00f3n se estructura en dos cauces principales: a) P or un lado, se autoriza un tercer proceso de estabilizaci\u00f3n de empleo p\u00fablico, adicional a los que regularon los art\u00edculos 19.Uno.6 de la Ley 3/2017, de 27 de junio, de Presu - puestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2017 y 19.Uno.9 de la Ley 6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018, y que incluir\u00e1 las plazasde naturaleza estructural que, estando o no dentro de las relaciones de puestos de tra - bajo, plantillas u otra forma de organizaci\u00f3n de recursos humanos, y estando dotadaspresupuestariamente, hayan estado ocupadas de forma temporal e ininterrumpidamen - te al menos en los tres a\u00f1os anteriores a 31 de diciembre de 2020. D entro de este proceso de estabilizaci\u00f3n se incluir\u00e1n las plazas afectadas por los proce - sos de estabilizaci\u00f3n previstos en los citados art\u00edculos 19.Uno.6 de la Ley 3/2017, de 27de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2017, y 19.Uno.9 de la Ley6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018, siempreque hubieran estado incluidas en las correspondientes Ofertas de Empleo P\u00fablico deestabilizaci\u00f3n y llegada la fecha de entrada en vigor de la Ley 20/2021, no hubieran sidoconvocadas, o habiendo sido convocadas y resueltas, hayan quedado sin cubrir.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255066 En este proceso el sistema selectivo es el concurso-oposici\u00f3n, con una valoraci\u00f3n en la fase de concurso de un 40% de la puntuaci\u00f3n total. b) Por otro lado, con car\u00e1cter excepcional y por una sola vez, se prev\u00e9 la convocatoria, por el sistema de concurso, de aquellas plazas que, reuniendo los requisitos establecidos en el art\u00edculo 2.1 de la Ley 20/2021, hubieran estado ocupadas con car\u00e1cter temporal de forma ininterrumpida con anterioridad a 1 de enero de 2016. Adicionalmente, este proceso incluir\u00e1 en sus convocatorias las plazas vacantes de na - turaleza estructural ocupadas de forma temporal por personal con una relaci\u00f3n, de esta naturaleza, anterior a 1 de enero de 2016. De esta forma, en consecuencia, del acuerdo anteriormente expuesto se pone de manifiesto: Primero. Finalidad y principios de los procesos de estabilizaci\u00f3n. Los procesos de estabilizaci\u00f3n previstos en la Ley 20/2021, de 28 de diciembre, tienen por objetivo alcanzar una temporalidad estructural no superior al 8% del total de efectivos. Estos procesos deber\u00e1n desarrollarse de acuerdo con los siguientes principios: a) De la resoluci\u00f3n de estos procesos no podr\u00e1 derivarse, en ning\u00fan caso, incremento de gasto ni de efectivos, debiendo ofertarse en ellos, necesariamente, plazas de naturale - za estructural que se encuentren desempe\u00f1adas por personal con vinculaci\u00f3n temporal (art\u00edculo 2.5 de la referida Ley 20/2021). b) La articulaci\u00f3n de estos procesos selectivos garantizar\u00e1, en todo caso, el cumplimiento de los principios de libre concurrencia, igualdad, m\u00e9rito, capacidad y publicidad. c) La publicaci\u00f3n de las convocatorias de estos procesos selectivos de estabilizaci\u00f3n deber\u00e1 producirse en todo caso antes del 31 de diciembre de 2022 y su resoluci\u00f3n deber\u00e1 fina - lizar antes del 31 de diciembre de 2024. Segundo. Requisitos del proceso selectivo. 2.1. Prohibici\u00f3n de convocatorias restringidas. Las plazas a cubrir en el proceso de estabilizaci\u00f3n deben ser ofertadas dando cumplimiento a los principios constitucionales de igualdad, m\u00e9rito y capacidad, as\u00ed como el de publicidad. En ning\u00fan caso podr\u00e1 restringirse la convocatoria a aquellos que estuvieran o hubieran estado ocupando previamente esas plazas, ni establecerse cualquier otro requisito que N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255067 suponga una merma de la posibilidad de que otras personas puedan acceder a los proce - dimientos que se convoquen, de conformidad con lo previsto por el art\u00edculo 23 de la Cons - tituci\u00f3n Espa\u00f1ola. 2.2 Sistemas selectivos a utilizar: 2.2. A) Proceso de estabilizaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional sexta y octava. En aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional 6\u00aa de la Ley 20/2021, de 28 de diciembre, de me - didas urgentes para la reducci\u00f3n de la temporalidad en el empleo p\u00fablico ser\u00e1 el siguiente: Concurso de valoraci\u00f3n de m\u00e9ritos, con una puntuaci\u00f3n de 100 puntos y consistir\u00e1n en la valoraci\u00f3n de los siguientes m\u00e9ritos: a) M\u00e9ritos profesionales, con una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 80 puntos con un periodo m\u00e1xi - mo de c\u00f3mputo de servicios de 11 a\u00f1os de acuerdo con la siguiente puntuaci\u00f3n: a.1. Servicios prestados en la empresa convocante como personal eventual en el mis - mo Grupo o Clasificaci\u00f3n profesional y \u00c1rea o Programa a la que se desea acceder, hasta un m\u00e1ximo de 80 puntos a raz\u00f3n de 0,61 por mes o fracci\u00f3n. a.2. Servicios prestado como personal eventual en el mismo Grupo o Clasificaci\u00f3n pro - fesional adscrito a la empresa convocante, hasta un m\u00e1ximo de 16 puntos a raz\u00f3n de 0,122 puntos por mes o facci\u00f3n. a.3. Servicios prestados como personal eventual en sector p\u00fablico institucional o em - presas p\u00fablicas estatales \u00f3 auton\u00f3micas con entidad jur\u00eddica similar a la empresa convocante cuando el Grupo o Clasificaci\u00f3n profesional y \u00c1rea o Programa, en su caso, donde se haya prestado los servicios sea similar al Grupo o Clasificaci\u00f3n profesional y \u00c1rea o Programa a la que se opta, y siempre que se trate del mismo Grupo, en su caso, de Titulaci\u00f3n, hasta una puntuaci\u00f3n m\u00e1ximo de 8 puntos, a raz\u00f3n de 0,061 por mes o fracci\u00f3n. b) M\u00e9ritos acad\u00e9micos, con una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 20 puntos. b.1) Titulaci\u00f3n acad\u00e9mica. Se valorar\u00e1 con 20 puntos la titulaci\u00f3n acad\u00e9mica de nivel igual o superior y distinta a la requerida para el acceso al Grupo que la plaza con - vocada en el mismo Grupo y Categor\u00eda profesional en la empresa convocante. En todo caso se habr\u00e1 de cumplir con lo establecido en el apartado relativo a la prohibi - ci\u00f3n de que los procesos sean restringidos. Ello implica que ni formal ni materialmente suponga la imposibilidad real de que personas distintas de quienes vengan ocupando las plazas que se convoquen, se presenten a las mismas.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255068 En el caso que se produjeran empates, \u00e9stos se resolver\u00e1n atendiendo sucesivamente a los siguientes criterios: 1\u00ba Mayor puntuaci\u00f3n en los apartados de m\u00e9ritos por el orden en que \u00e9stos aparecen. 2\u00ba De persistir el empate, se llevar\u00e1 a cabo un sorteo p\u00fablico por el que se determine el orden de actuaci\u00f3n y prelaci\u00f3n de los/as aspirantes 2.2. B) Proceso de estabilizaci\u00f3n en el art\u00edculo 2 de la Ley 20/2021, de 28 de diciembre. En aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 2 de la Ley 20/2021, de 28 de diciembre, de medidas urgentes para la reducci\u00f3n de la temporalidad en el empleo p\u00fablico, el proceso ser\u00e1 el siguiente: El sistema selectivo ser\u00e1 el concurso-oposici\u00f3n. La puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de este proceso ser\u00e1 de 100 puntos. Fase de oposici\u00f3n. La fase de oposici\u00f3n deber\u00e1 superarse para acceder a la fase de concurso. Esta fase de oposici\u00f3n se valorar\u00e1 con un 60% de la puntuaci\u00f3n total, que supone una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 60 puntos. El contenido concreto de las pruebas a realizar y de las materias exigidas se determinar\u00e1 en la convocatoria correspondiente, debiendo dirigirse a apreciar la capacidad de los aspiran - tes para llevar a cabo las funciones propias del \u00c1rea o Programa o Grupo de que se trate. Fase de concurso. La fase de concurso tendr\u00e1 una valoraci\u00f3n de un 40% de la puntuaci\u00f3n total, lo cual su - pondr\u00e1 una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 40 puntos. Los puntos obtenidos en la fase de concurso no se pueden utilizar para superar la fase de oposici\u00f3n. Criterios de valoraci\u00f3n de m\u00e9ritos. a) M\u00e9ritos profesionales, con una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 40 puntos con un periodo m\u00e1xi - mo de c\u00f3mputo de servicios de 8 a\u00f1os de acuerdo con la siguiente puntuaci\u00f3n: a.1. Servicios prestados en la empresa convocante como personal eventual en el mis - mo Grupo o Clasificaci\u00f3n profesional y \u00c1rea o Programa a la que se desea acceder, hasta un m\u00e1ximo de 40 puntos a raz\u00f3n de 0,42 por mes o fracci\u00f3n.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255069 a.2. Servicios prestado como personal eventual en el mismo grupo o categor\u00eda profe - sional adscrito a la empresa convocante, hasta un m\u00e1ximo de 8 puntos a raz\u00f3n de 0,084 puntos por mes o facci\u00f3n. a.3. Servicios prestados como personal eventual en sector p\u00fablico institucional o em - presas p\u00fablicas estatales \u00f3 auton\u00f3micas con entidad jur\u00eddica similar a la empresa convocante cuando el Grupo o Clasificaci\u00f3n profesional y \u00c1rea o Programa, en su caso, donde se haya prestado los servicios sea similar al Grupo o Clasificaci\u00f3n profesional y \u00c1rea o Programa a la que se opta, y siempre que se trate del mismo Grupo, en su caso, de Titulaci\u00f3n, hasta un m\u00e1ximo de 4 puntos a raz\u00f3n de 0,042 puntos por mes o facci\u00f3n En el caso de que se produjesen empate, este se resolver\u00e1 atendiendo sucesivamente a los siguientes criterios: 1\u00ba Mayor puntuaci\u00f3n en la fase de oposici\u00f3n. 2\u00ba De persistir el empate, se llevar\u00e1 a cabo un sorteo p\u00fablico por el que se determine el orden de actuaci\u00f3n y prelaci\u00f3n de los/as aspirantes. 2.3 Listas de Espera y prioridad de las mismas. De conformidad con lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo de la disposici\u00f3n adicional cuarta de la Ley 20/2021, finalizado el proceso de estabilizaci\u00f3n derivado de dicha ley se cons - tituir\u00e1 por cada uno de los Grupos o Clasificaciones profesionales y \u00c1rea o Programa del personal eventual una lista de espera espec\u00edfica. El orden de prelaci\u00f3n de los aspirantes de esta lista de espera espec\u00edfica se establecer\u00e1 aplicando los siguientes criterios: a) Mayor puntuaci\u00f3n obtenida de la suma de la puntuaci\u00f3n del ejercicio aprobado. As\u00ed mismo, finalizado el proceso de estabilizaci\u00f3n derivado de las disposiciones adicionales sexta y octava de la referida Ley 20/2021, se constituir\u00e1 por cada uno de los Grupos o Clasificaciones profesionales y \u00c1rea o Programa del personal eventual una lista de espera espec\u00edfica. El orden de prelaci\u00f3n de los aspirantes de esta lista de espera espec\u00edfica se establecer\u00e1 aplicando los siguientes criterios: a) Mayor puntuaci\u00f3n total obtenida.N\u00daMERO 217 Viernes 11 de noviembre de 202255070 Tercero. Vigencia. La aplicaci\u00f3n de este Acuerdo se circunscribir\u00e1 a la ejecuci\u00f3n de los procesos de estabilizaci\u00f3n de empleo temporal contemplados en la Ley 20/2021, de 28 de diciembre, de medidas urgen - tes para la reducci\u00f3n de la temporalidad en el empleo p\u00fablico en el \u00e1mbito de Administraci\u00f3n General de la Junta de Extremadura. M\u00e9rida, 4 de noviembre de 2022. El Consejero Delegado, MIGUEL JOS\u00c9 BERNAL CARRI\u00d3N.JUNTA DE EXTREMADURA Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Secretar\u00eda General Avda. Valhondo, s/n. 06800 M\u00e9rida Tel\u00e9fono: 924 005 "}