{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.npunto.es/content/src/pdf/61c0893332083NPvolumen45.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Diciembre 20212 Revista para profesionales de la saludNPunto Editada en Alcal\u00e1 la Real (Ja\u00e9n) por Ceballos Atienza EMAIL: info@npunto.es NPunto es una revista cient\u00edfica con revisi\u00f3n que constituye un instrumento \u00fatil y necesario para los profesionales de la salud en todos los \u00e1mbitos (asistencia, gesti\u00f3n, docencia e investigaci\u00f3n) implicados en el cuidado de las personas, las familias y la comunidad. Es la \u00fanica revista espa\u00f1ola de enfermer\u00eda que publica prioritariamente investigaci\u00f3n original. Sus objetivos son promover la difusi\u00f3n del conocimiento, potenciar el desarrollo de la evidencia en cuidados y contribuir a la integraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Estos objetivos se correspon- den con las diferentes secciones que integra la revista NPunto: Art\u00edculos Originales y Originales breves, Revisiones, Cuidados y Cartas al director. As\u00ed mismo, cuenta con la secci\u00f3n Libros recomendados, comentarios de art\u00edculos originales de es- pecial inter\u00e9s realizados por expertos, art\u00edculos de s\u00edntesis de evidencia basadas en revisiones bibliogr\u00e1ficas y noticias de inter\u00e9s para los profesionales de la salud. Contactar info@npunto.es Formaci\u00f3n Alcal\u00e1 no tendr\u00e1 responsabilidad alguna por las lesiones y/o da\u00f1os sobre personas o bienes que sean el resultado de presuntas declaraciones difama- torias, violaciones de derechos de propiedad intelectual, industrial o privacidad, responsabilidad por producto o negligencia. Formaci\u00f3n Alcal\u00e1 tampoco asumir\u00e1 responsabilidad alguna por la aplicaci\u00f3n o utilizaci\u00f3n de los m\u00e9todos, productos, instrucciones o ideas descritos en el presente material. En particular, se recomien- da realizar una verificaci\u00f3n independiente de los diagn\u00f3sticos y de las dosis far - macol\u00f3gicas. Reservados todos los derechos. El contenido de la presente publicaci\u00f3n no puede ser reproducido, ni transmitido por ning\u00fan procedimiento electr\u00f3nico no mec\u00e1nico, incluyendo fotocopia, graba- ci\u00f3n magn\u00e9tica, ni registrado por ning\u00fan sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en ninguna forma, ni por ning\u00fan medio, sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito del titular de los derechos de explotaci\u00f3n de la misma. Formaci\u00f3n Alcal\u00e1 a los efectos previstos en el art\u00edculo 32.1 p\u00e1rrafo segundo del vigente TRLPI, se opone de forma expresa al uso parcial o total de las p\u00e1ginas de NPunto con el prop\u00f3sito de elaborar res\u00famenes de prensa con fines comerciales. Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transfor - maci\u00f3n de esta obra solo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de sus titulares, salvo excepci\u00f3n prevista por la ley. Dir\u00edjase a CEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos, sitio web: www.cedro.org) si necesita fotocopiar o escanear alg\u00fan fragmento de esta obra. Protecci\u00f3n de datos: Formaci\u00f3n Alcal\u00e1 declara cumplir lo dispuesto por la Ley Or - g\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal. Pedidos y atenci\u00f3n al cliente: Formaci\u00f3n Alcal\u00e1 S.L. C/ Leganitos 15-17. Edificio El info@npunto.es Formaci\u00f3n Alcal\u00e1 S.L. C/ Leganitos \u00b7 28013 Madrid CIF B23432933 ( 953 585 330 Publicaci\u00f3n mensual. NPunto se distribuye exclusivamente entre los profesionales de la salud.CONSEJO EDITORIAL DIRECTOR GENERAL D. Rafael Ceballos Atienza DIRECCI\u00d3N EDITORIAL D\u00aa. Esther L\u00f3pez Palomino D\u00aa. Sonia Baeza Garc\u00eda D. Francisco Cano Serrano D\u00aa Virginia Cano Garc\u00eda EDITORES D\u00aa. Mar\u00eda del Carmen Lineros Palomo D. Juan Manuel Esp\u00ednola Espigares D. Juan Ram\u00f3n Ledesma Sola D\u00aa. Nuria Garc\u00eda Enr\u00edquez D. Ra\u00fal Martos Garc\u00eda D. Carlos Ar\u00e1mburu Iturbide (M\u00e9xico) D\u00aa. Marta Zamora Pasadas D. Francisco Javier Mu\u00f1oz Vela CONSEJO DE REDACCI\u00d3N PUBLICACI\u00d3N ELECTR\u00d3NICA D. Francisco Cano Serrano DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N D\u00aa. Merc\u00e8 Aicart Mart\u00ednez D. Adri\u00e1n \u00c1lvarez Ca\u00f1ete CALIDAD Y PROTECCI\u00d3N DE DATOS D\u00aa Ana Bel\u00e9n Lorca Caba COMUNICACI\u00d3N SOCIAL D. Francisco Javier Mu\u00f1oz Moreno D. Francisco Cano Serrano REVISI\u00d3N D\u00aa. Inmaculada Gonz\u00e1lez Funes D\u00aa. Andrea Melanie Milena Lucena3 NPunto Editorial EDITORIAL La enfermedad de Alzheimer no es solo la principal causa de demencia en todo el mundo, sino tambi\u00e9n la enfermedad que mayor discapacidad genera en personas mayores. De hecho, su factor de riesgo conocido m\u00e1s importante es el aumento de la edad, pero no se trata \u00fanicamente de una patolog\u00eda de la vejez, sino que tambi\u00e9n se puede desarrollar en personas menores de 65 a\u00f1os. En la actualidad, el alzh\u00e9imer no tiene cura, pero s\u00ed que existen tratamientos para los s\u00edntomas que ralentizan por un tiempo su empeoramiento y mejoran la calidad de vida de las personas. No obstante, no son suficientes y, por eso, se trabaja a nivel mundial por encontrar las mejores formas de tratar esta enfermedad, retrasar su inicio y evitar su desa- rrollo. En el \u00faltimo mes de este 2021, NPunto publica varios art\u00edculos relacionados con el alzh\u00e9imer y su relaci\u00f3n con diferentes aspectos y \u00e1mbitos que influyen en la mejora de la calidad de la vida de los enfermos y de sus familiares y cuidadores. El primer art\u00edculo se titula El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demencias y explora la tem\u00e1tica del duelo des- de el punto de vista de los cuidadores y de los propios enfermos. Estudiar el duelo en las demencias es fundamental, ya que contribuye a normalizar reacciones naturales ante las p\u00e9rdidas y permite explicar algunos s\u00edntomas sin necesidad de recurrir a un diagn\u00f3stico de una patolog\u00eda mental. Por eso, a lo largo de este art\u00edculo, se presenta el duelo como un fen\u00f3meno amplio y global y se aportan propuestas para su evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica. La intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz para el alzh\u00e9imer se compone de un tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico. Entre estos \u00faltimos, se encuentra la Terapia Ocupacional que, aunque no producir\u00e1 una recuperaci\u00f3n, s\u00ed que trata los s\u00edn- tomas de la persona, lo que influir\u00e1 positivamente en su calidad de vida. Precisamente, el segundo art\u00edculo de este n\u00famero se titula Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer y se centra en este tipo de intervenci\u00f3n, como su propio nombre indica, en el propio domicilio del paciente. Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal se centra en las alteraciones f\u00edsicas, emocionales y econ\u00f3micas que puede padecer un cuidador cuando realiza sus funciones con un enfermo de alzh\u00e9imer. De esta forma, este art\u00edculo analiza c\u00f3mo mejorar la calidad de vida de los cuidadores informales de las per - sonas con demencia tipo alzh\u00e9imer, destacando sus necesidades y valorando los recursos e intervenciones de apoyo. El cuarto art\u00edculo trata la Fisioterapia y Alzheimer, con el principal objetivo de verificar la existencia de evidencia cient\u00ed- fica sobre los efectos de la fisioterapia en pacientes con esta patolog\u00eda, analizando, para ello, la metodolog\u00eda de inter - venci\u00f3n y determinando en qu\u00e9 grado de afectaci\u00f3n puede resultar m\u00e1s efectiva. El n\u00famero 45 de NPunto cierra con un art\u00edculo centrado en la Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzhei- mer. El hecho de que cada vez haya m\u00e1s gente viviendo sola y que la socializaci\u00f3n se reduzca por la falta de tiempo libre hace que se favorezca la entrada de animales en casa. Estos animales contrarrestan la falta de v\u00ednculos emocio - nales de esas personas y se est\u00e1n investigando las aplicaciones de esta terapia en personas con diferentes demencias, como el alzh\u00e9imer. Esperamos que el inter\u00e9s con el que hemos elaborado este n\u00famero tenga su correspondencia con el objetivo de ac- tualizar y mejorar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de todos los profesionales de la salud. \u00a1Gracias por leernos! Esperamos que os guste. Rafael Ceballos Atienza, Director NPuntoNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 20214 Revista para profesionales de la salud1. El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demencias Sonia Salvador Coscujuela Psic\u00f3loga Interna Residente en el Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza. Fecha recepci\u00f3n: 11.10.2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 03.11.2021 RESUMEN Las demencias son s\u00edndromes que cursan con deterioro cognitivo en varios dominios, lo que suele interferir signi- ficativamente en el rendimiento y funcionamiento habitual de las personas que las padecen. Esto afecta directamente a los familiares que ejercen como cuidadores que se ver\u00e1n ex - puestos a significativos costes f\u00edsicos, sociales, emocionales y econ\u00f3micos durante el tiempo que dure la enfermedad. Pacientes y cuidadores sufren importantes p\u00e9rdidas, sien- do el fallecimiento del paciente la \u00faltima, pero no la \u00fanica p\u00e9rdida que acontece en este contexto. Dada la gran canti- dad de p\u00e9rdidas que se encadenan durante estos procesos resulta de especial relevancia conocer c\u00f3mo es el proceso de duelo que experimentan pacientes y familiares duran- te la evoluci\u00f3n de una demencia. El duelo se define como la reacci\u00f3n psicol\u00f3gica que se produce ante la p\u00e9rdida de alguien o algo significativo. Se trata de un proceso normal, natural y no patol\u00f3gico. El objetivo del presente trabajo es revisar la literatura y los principales estudios publicados acerca del duelo en las demencias. Para ello se ha realizado una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las principales bases de da- tos de todos aquellos trabajos que explorasen la tem\u00e1tica del duelo, tanto desde el punto de vista de los cuidadores como de los propios enfermos y que se refiriesen tanto al duelo anticipado como al duelo tras el fallecimiento. Los re - sultados de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica ponen de manifiesto que muchos trabajos se centran parcialmente en algunos aspectos o momentos particulares del duelo. Por este mo - tivo, en el presente trabajo se ha procurado realizar una in- tegraci\u00f3n de los principales hallazgos y presentar el duelo como un fen\u00f3meno amplio y global que est\u00e1 presente en todo momento tras el diagn\u00f3stico. Estudiar el duelo en las demencias es fundamental ya que contribuye a normalizar reacciones naturales ante las p\u00e9rdidas y permite explicar algunos s\u00edntomas (depresivos o ansiosos, por ejemplo) sin necesidad de recurrir a un diagn\u00f3stico de una patolog\u00eda mental. Adem\u00e1s de explorar la cl\u00ednica del duelo, en este tra- bajo se aportar\u00e1n propuestas para su evaluaci\u00f3n e interven- ciones psicoterap\u00e9uticas orientadas a dar sost\u00e9n emocional a los principales agentes implicados. Palabras clave: Alzheimer, duelo, demencias, cuidador, ins- cantly with the performance and normal functioning of peo - ple who suffer from them. This affects family members who will be exposed to significant physical, social, emotional death of the patient is the last, but not the only loss that occurs in this context. Given losses occur during these processes, it is of special relevance to know how the grieving process that pa- tients and family members undergo is defined as psychological reaction occurs after the loss of someone or something significant. It is a normal, natural and non-pa- thological process. The objective of the present work is to review the literature and the main studies that have been published about grief in dementias. To achieve this objective, a bibliographic search has been carried out in the main data- bases in order to find all those works that explore the theme of grief, both from the point of view of caregivers and the pa- tients themselves and that refer to both anticipated grief and grief after death. The results of the bibliographic search show that many works focus on some particular aspects or mo - ments of grief. For this reason, the present work has attemp - ted to integrate the main findings and to present grief as a broad and global phenomenon that is present continuously after diagnosis. Studying (depressive or anxious, for example) without the need to use a diagnosis of a mental health pathology. In addition to exploring grief, this work will DUELO? El concepto de duelo es planteado por primera vez por Freud en 1917 en su art\u00edculo \"Duelo o Melancol\u00eda\" donde se refiere a la reacci\u00f3n frente a la p\u00e9rdida de una persona amada o de una abstracci\u00f3n. Para \u00e9l, el duelo ser\u00e1 todo el trabajo realizado por la persona para adaptarse a la p\u00e9r - dida de lo amado. Esta definici\u00f3n, o forma de concebir el proceso del duelo, no dista mucho de las posturas m\u00e1s ac - tuales que definen el duelo como \"la reacci\u00f3n psicol\u00f3gica que se produce ante la p\u00e9rdida de alguien o algo significati- vo\" (1). Para la mayor\u00eda de autores, el desencadenante de un proceso de duelo puede ser una p\u00e9rdida real o fanta- seada (2). Hablar de duelo no implica necesariamente ha- blar de la muerte de una persona allegada, puede iniciar - se un proceso de duelo ante una ruptura sentimental, un cambio de hogar, un despido en el trabajo o la jubilaci\u00f3n. Sin embargo, no hay dudas de que la p\u00e9rdida de un ser querido es una de las experiencias m\u00e1s estresantes a las que se enfrenta un ser humano a lo largo de su vida y una de las provoca mayor dolor emocional. Por tanto, es muy NPunto Vol. IV N\u00famero 45. Diciembre 2021: 4-275frecuente que la mayor\u00eda de veces que se utiliza el t\u00e9rmino \"duelo\" se haga para hacer referencia a la reacci\u00f3n sucedida ante la enfermedad terminal o la muerte. El duelo se manifiesta en todos los niveles posibles de res- puesta (1): A nivel emocional puede aparecer tristeza, me - lancol\u00eda, angustia, rabia o culpa, entre otras muchas posi- bles reacciones afectivas. Tambi\u00e9n tiene manifestaciones cognitivas en forma de falta de concentraci\u00f3n, preocupa- ciones, pensamientos rumiativos, etc. A nivel conductual puede aparecer aislamiento, llanto, desinter\u00e9s o apat\u00eda por las actividades cotidianas, conductas de evitaci\u00f3n de situa- ciones que recuerden al fallecido o, al contrario, conductas de b\u00fasqueda del mismo. A nivel social se encuentran difi- cultades para retomar y reestablecer las relaciones sociales y, finalmente, la muerte de un ser querido tambi\u00e9n suele tener un impacto en la esfera espiritual (por ejemplo, perso - nas muy creyentes que se cuestionan en ese momento sus creencias o valores religiosos). Estas conductas no deben considerarse patol\u00f3gicas en s\u00ed mismas, ya que cualquier reacci\u00f3n que aparezca en el momento del duelo, se puede interpretar como un intento de reajuste de la persona a la nueva situaci\u00f3n. K\u00fcbler-Ross (3) en 1975 estudi\u00f3 a pacientes moribundos e identific\u00f3 cinco fases por las que se atravesaba en el proce - so del duelo anticipatorio de la propia muerte: Negaci\u00f3n: En esta fase la persona niega la posibilidad de su muerte, es probable que contin\u00fae adelante con su vida haciendo como si no hubiese recibido el impacto de la noticia y evitando sacar el tema de conversaci\u00f3n con sus seres queridos. Ira y protesta: Emergen sentimientos de rabia, envidia y resentimiento al darse cuenta de que su vida finaliza. Sur - ge una sensaci\u00f3n de injusticia y pensamientos del tipo \"por qu\u00e9 me tiene que tocar a m\u00ed\" . Negociaci\u00f3n: Aqu\u00ed la persona trata de negociar con su muerte, intentando posponer el hecho inevitable. Pue - de aparecer pensamiento m\u00e1gico o creencias de que si el moribundo cambia su comportamiento, la vida podr\u00e1 darle una segunda oportunidad. Depresi\u00f3n ante la p\u00e9rdida anticipada: Es frecuente que emerja este estado de \u00e1nimo cargado de tristeza y deses- peranza cuando la persona se da cuenta de la inevitabili- dad de su propia muerte. Aceptaci\u00f3n: Momento en el que se abandona la lucha y puede lograrse un estado de paz en lugar de angustia. Pese a que estas etapas resultan plausibles, no representan las experiencias de la mayor\u00eda de personas, pudiendo suce - der que solo se experimente alguna de esas fases o en dis- tinto orden al propuesto por K\u00fcbler-Ross. Este modelo de etapas ha sido ampliado para utilizarse, no solamente con personas moribundas en el proceso de aceptar su propia muerte, sino tambi\u00e9n con personas que han perdido a sus seres queridos e inician el proceso del duelo tras su falleci- miento. La mayor\u00eda de autores que siguen esta l\u00ednea acep - tan la existencia de las siguientes etapas (muy similares a las propuestas por K\u00fcbler-Ross): Fase de shock: Es frecuente la aparici\u00f3n de una reacci\u00f3n de incredulidad, desconcierto, embotamiento afectivo, experiencias de disociaci\u00f3n o de irrealidad. Suele ser una fase de gran desorganizaci\u00f3n de los h\u00e1bitos coti- dianos, aunque tambi\u00e9n es frecuente observar cierto funcionamiento \"en autom\u00e1tico\" (por ejemplo, es fre - cuente ver a dolientes que tras el fallecimiento de su ser querido deben organizar la ceremonia de despedida y aparentemente funcionan sin dificultad, \"como aut\u00f3 - matas\"). No obstante, es importante que pueda haber una persona de apoyo que proporcione soporte en la gesti\u00f3n de estas cuestiones organizativas y administra- tivas. Esta primera fase tiene una funci\u00f3n anestesiadora y sirve para amortiguar el impacto de la noticia. Fase de evitaci\u00f3n o negaci\u00f3n: Comienzan a surgir sen- timientos de a\u00f1oranza y tristeza y empieza a aflorar el llanto, la ansiedad y otras emociones como la culpa o la rabia. De forma paralela, aparecen las llamadas \"con- ductas de b\u00fasqueda\" como si la persona siguiera resis- ti\u00e9ndose a admitir que el fallecido ya no est\u00e1 (por ejem- plo, seguir poniendo su plato en la mesa o creer que se le ha visto pasar por el pasillo de su casa). Fase de desesperaci\u00f3n: Sucede cuando el tiempo va pa- sando, las ceremonias o ritos ya no tienen lugar con tan- ta frecuencia y el apoyo social se va disolviendo porque las personas cercanas deben volver a sus obligaciones habituales. La persona empieza a ser consciente de la magnitud de la p\u00e9rdida y el significado que la ausencia de esa persona tiene en su d\u00eda a d\u00eda. Aparece una triste - za muy profunda, apat\u00eda, falta de sentido vital y ausen- cia de expectativas de futuro. Fase de reorganizaci\u00f3n-recuperaci\u00f3n: La persona co - mienza a reconstruir su futuro, a recuperar la esperanza y va retomando actividades permiti\u00e9ndose contactar con emociones positivas y experimentar nuevas expe - riencias. Los modelos basados en etapas han sido criticados por - que no capturan adecuadamente la gran variabilidad in- dividual a la que suele estar sometido el duelo. Adem\u00e1s, sit\u00faan al doliente en una posici\u00f3n pasiva donde parece que lo \u00fanico que se espera de \u00e9l es que deje pasar el tiem- po. Frente a esta posici\u00f3n de pasividad, autores construc - tivistas como Neimeyer (4) se\u00f1alan que el proceso de re - cuperaci\u00f3n debe ser un proceso activo donde el doliente despliegue sus propios recursos y reconstruya sus signi- ficados personales. El proceso del duelo obliga a tomar decisiones constantemente, ya desde el mismo momento de la muerte, por lo que est\u00e1 lejos de poder considerarse un proceso pasivo como pod\u00edan dar a entender los m\u00e9to - dos tradicionales basados en etapas. En esta l\u00ednea, otros autores prefieren hablar de tareas a realizar durante el proceso de duelo, m\u00e1s que de fases r\u00edgidas y estancas. Es el caso de Worden (5) que propone las siguientes cuatro tareas: Aceptar la realidad de la p\u00e9rdida: Al principio es relativa- mente frecuente que la reacci\u00f3n ante la p\u00e9rdida sea de shock, negaci\u00f3n o evitaci\u00f3n. La persona puede experi- mentar insensibilidad, restarle importancia a la p\u00e9rdida o mantener la fantas\u00eda de que pronto volver\u00e1 la persona NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 20216 Revista para profesionales de la saludfallecida. El doliente debe admitir la realidad de la p\u00e9rdida y saber que el fallecido no va a volver. Trabajar las emociones y el dolor: Tras la aceptaci\u00f3n, apare - ce el estallido emocional y se moviliza el dolor m\u00e1s inten- so. Es importante reconocer ese sufrimiento y trabajarlo para que no se manifieste en forma de conductas desa- daptativas, como por ejemplo el consumo de t\u00f3xicos. Adaptarse a un medio en el que el fallecido ya no est\u00e1: Esto implica aprender a vivir sin el fallecido, lo que puede obli- gar a desarrollar nuevos roles y habilidades. Recolocar emocionalmente al fallecido y continuar viviendo: Retirar la energ\u00eda emocional del fallecido y reinvertirla en otras acciones o relaciones, sin que esto implique olvidar la relaci\u00f3n significativa que se manten\u00eda con la persona amada. M\u00e1s recientemente, Poch y Herrero (6) proponen que el duelo tiene las siguientes caracter\u00edsticas: Se trata de un proceso porque evoluciona a trav\u00e9s del tiempo. Sin embargo, no posee una cronolog\u00eda determi- nada (1) ni se puede establecer con claridad cuando em- pieza y termina. Se trata de algo normal porque ocurre siempre que se pierde a alguien o algo a lo que se est\u00e1 vinculado. No se trata de algo patol\u00f3gico ni de una enfermedad por lo que no se cura y no se recomienda su medicalizaci\u00f3n excepto en circunstancias de mayor gravedad. Se trata de algo din\u00e1mico porque la persona experimenta cambios en las distintas dimensiones (emocionales, f\u00edsi- cas, cognitivas y sociales) a lo largo del proceso. Est\u00e1 relacionado con el entorno social porque se enmarca dentro de un contexto cultural determinado y sus formas de manifestaci\u00f3n no son universales (aunque la existen- cia de reacciones de duelo s\u00ed lo es). Por ejemplo, depen- diendo de la cultura o la sociedad, se realizaran unos ritos de despedida u otros. Al mismo tiempo, es un proceso personal porque cada persona reaccionar\u00e1 de manera individual. As\u00ed, cada due - lo es \u00fanico y son muchas las variables de las que depen- de la vivencia del duelo: las circunstancias de la muerte, el tipo de relaci\u00f3n, la personalidad, la vivencia de duelos previos y el contexto social. En definitiva, todas las definiciones contemplan el duelo como un proceso normal, natural y universal (aunque no lo son sus formas de expresarlo) que implica poner en marcha un trabajo de elaboraci\u00f3n que permita el reajuste al entor - no tras la ausencia de la persona amada. El proceso del due - lo comienza con ese primer impacto afectivo y cognitivo y finaliza con la aceptaci\u00f3n de la nueva realidad. No se trata de dejar simplemente pasar el tiempo, sino de utilizar ese tiempo para poner en marcha unas tareas que conduzcan eficazmente hacia esa aceptaci\u00f3n final. Un duelo se da por concluido si el doliente puede hablar y recordar al fallecido con naturalidad, tranquilidad, sin angustia y si es capaz de establecer nuevas relaciones significativas (7) y plantearse retos y objetivos en el futuro. Como se ha visto, el duelo se conceptualiza como un pro - ceso no patol\u00f3gico y para la mayor\u00eda de personas segui- r\u00e1 un curso natural, de entre 2 a 6 meses y no necesitar\u00e1 tratamiento cl\u00ednico (8). No obstante, el DSM-5 propone una categor\u00eda denominada \"Trastorno de duelo comple - jo persistente\" para las manifestaciones de pena intensa y persistente, asociadas a reacciones de luto o duelo. Seg\u00fan Stroebe, Schut y Stroebe (9), el duelo es un proceso dual que implica la oscilaci\u00f3n entre dos formas de funciona- miento: una orientada a la p\u00e9rdida donde el doliente co - necta y expresa sus sentimientos dolorosos; y otra orien- tada a la reconstrucci\u00f3n donde el doliente se centra en los ajustes necesarios para readaptarse a la situaci\u00f3n. Seg\u00fan esta autora, lo ideal es la existencia de un equilibrio entre ambos modos de funcionamiento, por lo que la existencia de cualquiera de estas dos formas de funcionamiento por s\u00ed sola indicar\u00eda un mayor riesgo de duelo complicado. Seg\u00fan Farriol Baroni (10), el duelo complicado puede clasificarse en distintas tipolog\u00edas: el duelo sin resolver, el duelo cr\u00f3nico, el duelo ausente, el duelo retardado, el duelo inhibido, el duelo desautorizado, el duelo distorsio - nado, el duelo ambiguo y el duelo anticipado. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, algunas de estas tipolog\u00edas cobrar\u00e1n especial relevancia en la enfermedad de Alzheimer. Tizon (11) plantea el duelo patol\u00f3gico como un desequilibrio entre la gravedad e intensidad del duelo y las capacidades de elaboraci\u00f3n y contenci\u00f3n del sujeto. As\u00ed, el encadena- miento de duelos que sucede en el Alzheimer supondr\u00eda un factor de riesgo que desbordar\u00eda estas capacidades de contenci\u00f3n. ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y DEMENCIAS Antes de desarrollar el tema central del presente trabajo, esto es, el duelo en las demencias, es importante resumir cu\u00e1les son las principales caracter\u00edsticas de las demencias en general y del Alzheimer en particular. En la versi\u00f3n m\u00e1s reciente del DSM (DSM 5), las demencias quedan recogi- das bajo la categor\u00eda \"Trastorno neurocognitivo mayor o menor\" (12). Estos son los criterios diagn\u00f3sticos del Tras- torno neurocognitivo mayor en el DSM 5: A. Evidencias de un declive cognitivo significativo compara- do con el nivel previo de rendimiento en uno o m\u00e1s do - minios cognitivos (atenci\u00f3n compleja, funci\u00f3n ejecutiva, aprendizaje y memoria, lenguaje, habilidad perceptual motora o cognici\u00f3n social) basada en: 1. Preocupaci\u00f3n en el propio individuo, en un informante que le conoce o en el cl\u00ednico, porque ha habido un decli- ve significativo en una funci\u00f3n cognitiva y 2. Un deterioro sustancial del rendimiento cognitivo, pre - ferentemente documentado por un test neuropsicol\u00f3gi- co estandarizado o, en su defecto, por otra evaluaci\u00f3n cl\u00ednica cuantitativa. B. Los d\u00e9ficits cognitivos interfieren con la autonom\u00eda del individuo en las actividades cotidianas (es decir, por lo menos necesita asistencia con las actividades instrumen- tales complejas de la vida diaria, como pagar facturas o cumplir los tratamientos).7C. Los d\u00e9ficits cognitivos no ocurren exclusivamente en el con- texto de un s\u00edndrome confusional. D. Los d\u00e9ficits cognitivos no se explican mejor por otro trastor - no mental (p. ej., trastorno depresivo mayor, esquizofrenia). Por su parte, los criterios diagn\u00f3sticos del Trastorno neu- rocognitivo leve son similares, la diferencia fundamental es que en el criterio A el declive cognitivo debe ser \u00fanica- mente moderado (y no significativo) y el deterioro en el rendimiento se define como modesto, en lugar de sustan- cial. El criterio B establece que, en estos casos, los d\u00e9ficits cognitivos no interfieren en la capacidad de independencia en las actividades cotidianas (por ejemplo, la persona con- serva las habilidades instrumentales de la vida diaria, pero necesita hacer un mayor esfuerzo o recurrir a estrategias de compensaci\u00f3n o de adaptaci\u00f3n). Los criterios C y D se man- tienen iguales. Una vez se cumplen los criterios para Trastorno neurocog- nitivo mayor o leve, debe especificarse la causa a la que es debido y una de las posibilidades es que sea debido a la Enfermedad de Alzheimer. En este caso los criterios diag- n\u00f3sticos son los siguientes: A. Se cumplen los criterios de un trastorno neurocognitivo ma- yor o leve. B. Presenta un inicio insidioso y una progresi\u00f3n gradual del trastorno en uno o m\u00e1s dominios cognitivos (en el trastor - no neurocognitivo mayor tienen que estar afectados por lo menos dos dominios). C. Se cumplen los criterios de la enfermedad de Alzheimer pro - bable o posible, como sigue: Para el trastorno neurocognitivo mayor: Se diagnostica la enfermedad de Alzheimer probable si aparece algo de lo siguiente; en caso contrario, debe diagnosticarse la enfermedad de Alzheimer posible. 1. Evidencias de una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica causante de la enfermedad de Alzheimer en los antecedentes familia- res o en pruebas gen\u00e9ticas. 2. Aparecen los tres siguientes: a. Evidencias claras de un declive de la memoria y del aprendizaje, y por lo menos de otro dominio cogni- tivo (basada en una anamnesis detallada o en prue - bas neuropsicol\u00f3gicas seriadas). b. Declive progresivo, gradual y constante de la capaci- dad cognitiva sin mesetas prolongadas. c. Sin evidencias de una etiolog\u00eda mixta (es decir, au- sencia de cualquier otra enfermedad neurodegene - rativa o cerebrovascular, otra enfermedad neurol\u00f3 - gica, mental o sist\u00e9mica, o cualquier otra afecci\u00f3n con probabilidades de contribuir al declive cogniti- vo). Para un trastorno neurocognitivo leve: Se diagnostica la enfermedad de Alzheimer probable si se detecta una evidencia de mutaci\u00f3n gen\u00e9tica causante de la enfermedad de Alzheimer mediante una prueba gen\u00e9tica o en los antecedentes familiares Se diagnostica la enfermedad de Alzheimer posible si no se detecta ninguna evidencia de mutaci\u00f3n gen\u00e9tica causante de la enfermedad de Alzheimer mediante una prueba gen\u00e9tica o en los antecedentes familiares. D. La alteraci\u00f3n no se explica mejor por una enfermedad ce - rebrovascular, otra enfermedad neurodegenerativa, los efectos de una sustancia o alg\u00fan otro trastorno mental, neurol\u00f3gico o sist\u00e9mico. En definitiva, las demencias son s\u00edndromes debidos a di- ferentes causas que cursan con un deterioro cognitivo que suele interferir significativamente en el rendimiento y funcionamiento habitual de la persona. Seg\u00fan Celaya (13) y Belloch et al. (14), la demencia tipo Alzheimer se caracteriza por ser de inicio insidioso y lento que va evo - lucionando a lo largo de diferentes etapas: Etapa inicial: Esta fase suele durar entre 2 y 4 a\u00f1os y su principal caracter\u00edstica son los fallos en la memoria a corto plazo (la persona experimenta olvidos en su vida cotidiana, sin que estos le produzcan una gran interfe - rencia). Puede comenzar a haber ligeros cambios en la personalidad del sujeto, como por ejemplo, una mayor apat\u00eda o falta de inter\u00e9s en actividades que previamen- te le resultaban satisfactorias. Es frecuente tambi\u00e9n la irritabilidad porque la persona todav\u00eda es consciente de sus dificultades y esto le va a generar una frustraci\u00f3n creciente. Etapa intermedia o moderada: Suele durar de 3 a 5 a\u00f1os. En estos momentos aparece con mayor notoriedad el llamado \"s\u00edndrome afaso-apraxico-agn\u00f3sico\" , que se caracteriza por dificultades en las funciones cognitivas superiores (lenguaje, praxias y reconocimiento). As\u00ed, comienza a aparecer amnesia retr\u00f3grada, adem\u00e1s de la amnesia anter\u00f3grada ya presente en la etapa inicial y se deteriora la capacidad de razonamiento abstracto. Los cambios en la personalidad se vuelven m\u00e1s evidentes y pueden empezar a aparecer s\u00edntomas psic\u00f3ticos (como las alucinaciones visuales o auditivas o ideas delirantes). En estos momentos el paciente precisa de mayor super - visi\u00f3n, aunque todav\u00eda conserva relativa independencia en algunas actividades b\u00e1sicas cotidianas. Etapa avanzada o final: La duraci\u00f3n de esta etapa es va- riable y depender\u00e1 de factores como el estado de salud del sujeto o los cuidados asistenciales recibidos. Los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos (rigidez muscular, resistencia al cambio postural, trastornos de la marcha, estereoti- pas, etc.) se agudizan. Los fallos en el reconocimiento se vuelven cada vez m\u00e1s notables (en estos momentos pueden dejar de reconocer a sus familiares m\u00e1s allega- dos e incluso pueden no reconocerse a s\u00ed mismos en el espejo). Hay una total dependencia del enfermo y la ne - cesidad de supervisi\u00f3n se vuelve m\u00e1xima. Seg\u00fan la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la atenci\u00f3n a las personas con Enfermedad de Alzheimer y otras Demen- cias (15), los s\u00edntomas conductuales o psicol\u00f3gicos (aque - llos que producen cambios en la personalidad o en la for - ma de comportarse del paciente) aparecen en el 80% de NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 20218 Revista para profesionales de la saludlos pacientes a lo largo de su evoluci\u00f3n (como se ha visto, agrav\u00e1ndose a lo largo del avance de la enfermedad). Para algunos autores, estos s\u00edntomas son la primera causa de so - brecarga en los cuidadores, por encima de los s\u00edntomas de corte cognitivo como la p\u00e9rdida de memoria y una de las principales causas que conducen a la institucionalizaci\u00f3n. Algunos de estos s\u00edntomas son: idea delirantes (creer que los familiares o los vecinos les roban, acusaciones de infi- delidad al c\u00f3nyuge, conspiraciones en torno al abandono, etc.), alucinaciones visuales o auditivas, s\u00edntomas depresi- vos (apat\u00eda, desinter\u00e9s, llanto, p\u00e9rdida de apetito, insomnio, etc.), s\u00edntomas ansiosos (aumento de preocupaciones como el miedo al abandono, inquietud, etc.) y s\u00edntomas compor - tamentales (deambulaci\u00f3n continua, intentos de escaparse de casa, insultos al cuidador, incontinencia, comportamien- tos desinhibidos, etc.). Estos s\u00edntomas pueden intentar con- trolarse mediante medidas conductuales o ambientales y tambi\u00e9n con tratamiento psicofarmacol\u00f3gico, de forma que se alivie el malestar que experimentan estos pacientes y, al mismo tiempo, la sobrecarga de los familiares, que podr\u00eda conducir a su claudicaci\u00f3n. Seg\u00fan el \"World Alzheimer Report\" (16) de 2016, en el mun- do hay casi 47 millones de personas (el equiparable a todo el conjunto de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola) conviviendo con esta enfermedad y se calcula que esta cifra superar\u00e1 los 131 mi- llones en 2050 dado el creciente envejecimiento de la po - blaci\u00f3n mundial. Se trata del cuarto problema de salud en el mundo. En Espa\u00f1a, seg\u00fan el informe del \"Impacto social de la enfermedad de Alzheimer y otras demencias\" (17) lleva- do a cabo por la Fundaci\u00f3n del Cerebro en 2017, se estima una prevalencia de las demencias entre el 4-9% en mayores de 65 a\u00f1os, llegando a alcanzar el 31-54% en poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 90 a\u00f1os. No se dispone de cifras oficiales respec - to al n\u00famero total de casos en Espa\u00f1a, pero se estima que el n\u00famero de personas afectadas actualmente por alguna demencia se sit\u00faa en torno al medio mill\u00f3n de habitantes. La enfermedad de Alzheimer es la causa m\u00e1s frecuente de demencia (entre el 50-70% del total de los casos son debi- dos a esta enfermedad, seguida de la demencia de origen vascular) y afecta en mayor medida a las mujeres que a los hombres. Las demencias, son la cuarta causa que produjo m\u00e1s fallecimientos durante el a\u00f1o 2015 (seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica). Adem\u00e1s, la demencia es la enfermedad cr\u00f3nica que provoca una mayor dependen- cia (el 88,67% de personas en situaci\u00f3n de dependencia se debe a una demencia) y es una de las principales causas de institucionalizaci\u00f3n (tasas anuales de institucionalizaci\u00f3n del 10,5% en este colectivo). En resumen, las demencias (especialmente la enfermedad de Alzheimer) generan un importante impacto personal, so - cial y tambi\u00e9n econ\u00f3mico, no solamente en las personas di- rectamente afectadas sino en el conjunto de la sociedad. La sintomatolog\u00eda que las acompa\u00f1a se va complicando con- forme avanza la enfermedad, haciendo muchas veces muy complicado el manejo del paciente en su entorno habitual. LA TAREA DE CONVERTIRSE EN CUIDADOR Como se acaba de explicar, la enfermedad de Alzheimer se caracteriza por la aparici\u00f3n lenta e insidiosa de un declive cognitivo en uno o m\u00e1s dominios (atenci\u00f3n compleja, fun-ci\u00f3n ejecutiva, aprendizaje y memoria, lenguaje, habilidad perceptual motora o cognici\u00f3n social, seg\u00fan los criterios del DSM 5 para el Trastorno Neurocognitivo Mayor). Este deterioro puede llevar al principio a los familiares a man- tener relaciones disfuncionales con el enfermo por la per - plejidad o frustraci\u00f3n que les genera la nueva situaci\u00f3n y la incapacidad para el manejo de s\u00edntomas. No existe un tratamiento curativo por lo que el grado de dependencia del enfermo respecto de sus familiares o cuidadores prin- cipales aumentar\u00e1 inevitablemente hasta el momento del fallecimiento. El impacto emocional, familiar, social y eco - n\u00f3mico que este trastorno genera es mucho mayor que en otras enfermedades cr\u00f3nicas (18). El concepto de cuidador principal hace referencia a la per - sona (normalmente familiar, c\u00f3nyuge o amigo) que pro - porciona la mayor parte de los cuidados o apoyos diarios a la persona que padece la enfermedad, aunque no vivan en el mismo domicilio (19). Para Wilson (20) es la persona que asume las principales tareas de cuidado, que es per - cibida por los restantes miembros de la familia como el principal responsable del cuidado del enfermo, que no recibe remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica por dichas tareas y que se ha encargado de las mismas durante al menos seis se - manas. En la mayor\u00eda de casos, la decisi\u00f3n de qui\u00e9n asume el rol de cuidador principal viene impuesta por las circuns- tancias y se va instaurando poco a poco sin que haya un verdadero proceso de toma de decisiones o de discusi\u00f3n de las diferentes alternativas entre los miembros implica- dos. En Espa\u00f1a, el 85% de las personas que se responsabilizan del cuidado son miembros de la familia (21), de los cua- les el 50% son hijos, un 25% c\u00f3nyuges y el 25% restante otros familiares. Generalmente esos cuidados recaen en mayor medida en las mujeres que en los varones. Muchas de estas mujeres refieren sentirse solas e incomprendidas en la tarea de cuidar, ya que socialmente se las considera como proveedoras naturales de cuidados sin que su labor sea debidamente reconocida. Cuidar de un familiar con demencia es una experiencia que acarrea significativos costes f\u00edsicos, emocionales y econ\u00f3micos para los familia- res implicados (22) y que supone cambios importantes en la vida de los cuidadores. Tendr\u00e1n que asumir nuevas res- ponsabilidades y actividades que no formaban parte de su rutina anteriormente y para las que, seguramente, no se sientan bien capacitados. Moral-Fern\u00e1ndez et al. (23) quisieron comprender, a tra- v\u00e9s de un abordaje fenomenol\u00f3gico, las percepciones y vivencias de las personas cuidadores de mayores depen- dientes. Analizando el discurso de los familiares, pudieron concluir que el proceso de convertirse en cuidador pasa por una serie de etapas, desde la incertidumbre o descon- cierto inicial hasta conseguir la adaptaci\u00f3n final a la situa- ci\u00f3n. Se puede comprobar que son fases muy similares a aquellas propuestas para el duelo, lo cual tiene l\u00f3gica por - que cualquier situaci\u00f3n que implica un reajuste tambi\u00e9n implica hacer un duelo por la situaci\u00f3n previa que ya no existe. En cuanto al impacto del cuidado en sus vidas, los familiares refer\u00edan consecuencias negativas como conflic - tos familiares, afectaci\u00f3n y cansancio f\u00edsico, restricci\u00f3n de tiempo, dificultades econ\u00f3micas, etc. Esto se pudo ver re -9flejado en el discurso de estos familiares con frases del tipo: \"y te quema, te quema... porque te quema, as\u00ed de d\u00eda y de no - che, te quema\" . No obstante, tambi\u00e9n refer\u00edan sentimientos de satisfacci\u00f3n. Las personas cuidadoras tambi\u00e9n tienen necesidades per - sonales que deben ser adecuadamente cubiertas. Especial- mente relevantes son las necesidades de ayuda o soporte, que pueden provenir de otros familiares o de instituciones m\u00e1s formales, como los servicios sociales. En la misma l\u00ednea cabe destacar la necesidad de recibir instrucciones en el cuidado por parte de profesionales. Se ver\u00e1 m\u00e1s adelante que proporcionar alg\u00fan tipo de material escrito con ins- trucciones permite reducir la incertidumbre y aumentar la sensaci\u00f3n de autoeficacia en los familiares implicados en el cuidado. Tambi\u00e9n hay que tomar en consideraci\u00f3n las ne - cesidades de descanso, de tiempo personal, de apoyo emo - cional, de relaciones interpersonales y de reconocimiento o agradecimiento por su labor. Por otro lado, en los trabajos acerca del papel de los cuida- dores en las demencias, es muy frecuente la utilizaci\u00f3n del concepto de \"sobrecarga del cuidador\" . Aunque el objetivo del presente trabajo no es profundizar en el tema de la so - brecarga, s\u00ed que es importante definir el concepto ya que presenta una importante interrelaci\u00f3n con el fen\u00f3meno del duelo. Zarit, Todd y Zarit (24) la definieron como el impacto psicol\u00f3gico que el cuidado del familiar tiene sobre la salud emocional y f\u00edsica, la vida social y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los cuidadores. Seg\u00fan Montorio, Izal, L\u00f3pez y S\u00e1nchez (25) la sobrecarga se compone de tres dimensiones: Percepci\u00f3n del cuidador sobre los cambios en su propia vida desde que comenz\u00f3 la tarea de cuidar Percepci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n con el paciente enfermo. Percepci\u00f3n sobre su propia competencia y habilidades para cuidar. Existen m\u00faltiples modelos que identifican diversos compo - nentes o factores asociados a la sobrecarga. M\u00e1s adelante se revisar\u00e1n aquellas propuestas que hacen el esfuerzo de interrelacionar estos componentes de la sobrecarga con el duelo y sus diferentes manifestaciones. PARTICULARIDADES DEL DUELO EN LAS DEMENCIAS Existe notable cantidad de literatura publicada sobre as- pectos psicol\u00f3gicos de los cuidadores, como la depresi\u00f3n, el estr\u00e9s o las dificultades de afrontamiento. Sin embargo, el duelo en estos procesos no ha sido tan ampliamente es- tudiado (26). La primera referencia se encuentra en el libro \"Cuando el d\u00eda tiene 36 horas\" , escrito por Mace y Rabins en 1981 (27) y que se trata de una gu\u00eda para cuidar a personas que padecen la enfermedad de Alzheimer u otras demen- cias. El duelo en las demencias se ha conceptualizado como la reacci\u00f3n ante la percepci\u00f3n de una p\u00e9rdida (28) y se con- sidera como un acompa\u00f1ante constante pero oculto de las demencias (29). En muchas ocasiones este proceso latente de duelo es el responsable de emociones como la tristeza y el enfado, que se diagnostican err\u00f3neamente como depre - si\u00f3n. En este tipo de enfermedades degenerativas, el duelo comienza en el mismo momento del diagn\u00f3stico, momento en el que se comienzan a anticipar las diferentes p\u00e9rdidas a las que el paciente y sus familiares se van a ir enfrentado (10; 30). Algunas de las p\u00e9rdidas m\u00e1s relevantes que ten- dr\u00e1n lugar son las siguientes: P\u00e9rdidas en la relaci\u00f3n: Una de las p\u00e9rdidas m\u00e1s impor - tantes que los cuidadores de enfermos de Alzheimer deben encarar es la p\u00e9rdida en la reciprocidad de la relaci\u00f3n (1). Se debe asumir que el v\u00ednculo establecido con el enfermo se va a ver modificado y los roles que ambos ejerc\u00edan en el seno de la relaci\u00f3n cambiar\u00e1n e incluso se invertir\u00e1n (es el caso de hijos que tienen que acabar ejerciendo como cuidadores de sus propios pa- dres). El duelo acerca de la relaci\u00f3n se intensifica cuan- do llega la etapa avanzada de la enfermedad porque es en estos momentos cuando m\u00e1s significativa va a ser la imposibilidad de relacionarse con el enfermo siguiendo los modos habituales. Las p\u00e9rdidas en las actividades que cuidador y enfermo sol\u00edan compartir previamente tambi\u00e9n deben ser elaboradas. P\u00e9rdidas en la comunicaci\u00f3n: El deterioro cognitivo con- lleva alteraciones en la expresi\u00f3n y comprensi\u00f3n lin- g\u00fc\u00edstica. Esto puede provocar la sensaci\u00f3n de que ya no se puede conectar con ellos de la misma forma. P\u00e9rdidas en la intimidad y en las actividades del cuidador: La persona que ejerza el rol de cuidador principal ten- dr\u00e1 menos tiempo libre para dedicarlo a sus actividades de ocio o sus relaciones sociales. Tendr\u00e1, por tanto, que hacer un duelo respecto al estilo de vida y rutina que ten\u00eda antes del comienzo de la enfermedad. P\u00e9rdidas en la personalidad del enfermo: Progresivamen- te ir\u00e1 perdiendo muchas de las particularidades que configuraban su identidad. Tambi\u00e9n perder\u00e1 algunas capacidades, actividades y roles que realizaba y los conocimientos relacionados con su profesi\u00f3n, lo que obligar\u00e1 al entorno a ajustarse a estos cambios. Lin- dauer and Harvath (31) encontraron que el duelo inicial en los cuidadores es principalmente una respuesta a la p\u00e9rdida psicol\u00f3gica de la personalidad del enfermo tal y como lo hab\u00edan conocido y que experimentar esta p\u00e9rdida progresivamente a trav\u00e9s del tiempo es parti- cularmente estresante. P\u00e9rdidas en el futuro en com\u00fan que se hab\u00eda fantaseado y que ya no va a poder ser: Por ejemplo, los hijos del en- fermo pod\u00edan haberse construido una serie de expec - tativas o fantas\u00edas en las que se imaginaban al enfermo cuidando de sus propios hijos y ejerciendo de abuelo. Deber\u00e1n ir asimilando que esto ya no podr\u00e1 ser, al me - nos no en la forma en que hab\u00edan fantaseado. P\u00e9rdidas en la capacidad jur\u00eddica del enfermo tras la inca- pacitaci\u00f3n legal: Esto se hace con la intenci\u00f3n de prote - ger al enfermo, pero suele ser doloroso para el cuidador y puede generar conflictos entre los diferentes familiares. El propio fallecimiento del familiar enfermo: Se trata de la \u00faltima de las p\u00e9rdidas que se van sucediendo, pero su anticipaci\u00f3n aparece en el imaginario de sus seres queridos desde momentos muy tempranos tras el diag- n\u00f3stico. NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202110 Revista para profesionales de la saludAlgunos autores contemplan el duelo en la enfermedad de Alzheimer como un duelo anticipado, otros como un duelo ambiguo y otros como un duelo latente. Duelo anticipatorio o anticipado El t\u00e9rmino de duelo anticipatorio (32) se utiliza para referir - se a aquellas reacciones de duelo que emergen en personas confrontadas con la amenaza de la muerte o la separaci\u00f3n de un ser querido, antes de que esta haya sucedido real- mente. Cuando algunas personas presentan un deterioro progresivo o una enfermedad cr\u00f3nica que amenaza seria- mente su integridad f\u00edsica y mental, sus familiares pueden experimentar un duelo anticipatorio, de forma que van progresivamente viviendo la p\u00e9rdida, incluso antes de que acontezca objetivamente. De hecho, el duelo comenzar\u00eda en el mismo momento en el que se da el diagn\u00f3stico y se va sucediendo a medida que se enfrentan al hecho de que la persona que conoc\u00edan ya no va a volver a ser como era an- tes. El duelo anticipado es una experiencia cuya adecuada gesti\u00f3n tiene repercusiones muy importantes en el bienes- tar de los cuidadores (23; 33) y permite un mejor ajuste a los nuevos roles que se deben asumir (34; 26). Para algunos familiares y cuidadores, el sentimiento de duelo y sus reper - cusiones negativas son incluso m\u00e1s intensas en el duelo an- ticipatorio que en el duelo posterior al fallecimiento (1; 35). La mayor\u00eda de estudios publicados acerca del duelo antici- pado utilizan como muestra a padres de ni\u00f1os en situaci\u00f3n terminal y solamente a partir de 1977 aparecen los prime - ros estudios con cuidadores de pacientes con demencia. Rando (28; 36) estudia ampliamente el duelo anticipado y considera que implica tres aspectos fundamentales: Los sentimientos inherentes al duelo y la aceptaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas (tristeza, rabia, angustia, etc.). La reorganizaci\u00f3n individual y familiar (el duelo anticipa- do permite modificar roles y resolver asuntos inconclu- sos) El lento desapego y facilitaci\u00f3n de una muerte apropiada Seg\u00fan esta autora, hay tres tipos de variables que afectan al duelo anticipado: psicol\u00f3gicas, sociales y fisiol\u00f3gicas. Den- tro del primer grupo, estar\u00eda la naturaleza o importancia de la relaci\u00f3n establecida con la persona enferma con anterio - ridad a la aparici\u00f3n de la enfermedad. Tambi\u00e9n se encuen- tran variables como la personalidad del cuidador y aspectos psicol\u00f3gicos caracter\u00edsticos de la enfermedad (declive cog- nitivo, comportamiento disruptivo, incertidumbre acerca del progreso e intensidad del deterioro en las diferentes fa- ses). Dentro de las variables sociales, destaca la considera- ci\u00f3n social que se tenga acerca de la enfermedad en general y la muerte y las representaciones sociales espec\u00edficas de la demencia tipo Alzheimer, que a menudo puede estar acom- pa\u00f1ada de un importante estigma social todav\u00eda. Dentro de las variables fisiol\u00f3gicas, encontramos la salud f\u00edsica de los cuidadores, factores como el sue\u00f1o, alimentaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico o consumo de drogas o psicof\u00e1rmacos. Para esta autora, el duelo anticipado permite al individuo ir comprendiendo la p\u00e9rdida como un proceso natural e ir desplegando mecanismos de afrontamiento para que sea menos dolorosa. El aspecto que se ha se\u00f1alado como m\u00e1s positivo en este tipo de procesos es la posibilidad de pre - pararse para la muerte, poder despedirse del ser querido y poder resolver con \u00e9l los asuntos inconclusos. En general, hay acuerdo (37) en considerar que la falta de anticipa- ci\u00f3n de la p\u00e9rdida produce m\u00e1s problemas posteriores que aquellas muertes que han podido anticiparse. Sin embargo, tambi\u00e9n hay autores que se\u00f1alan las posibles consecuencias negativas de la anticipaci\u00f3n del duelo. Por ejemplo, Gatto (38) considera que en estas situaciones existe riesgo de que el familiar comience un proceso de desapego emocional hacia el enfermo que puede llegar a niveles extremos si la relaci\u00f3n de cuidado se prolonga en el tiempo. Loitegui (32) se\u00f1ala que la complicaci\u00f3n en el duelo anticipado radica en que se duele a alguien que todav\u00eda est\u00e1 y esto implica una reorganizaci\u00f3n de los roles familiares cuando el individuo todav\u00eda no puede ser des- pojado completamente de su rol. Estos aspectos positivos y protectores del duelo anticipa- do, como la posibilidad de despedirse del ser querido y re - solver asuntos con \u00e9l, emergen de forma m\u00e1s complicada en la enfermedad de Alzheimer porque la comunicaci\u00f3n se hace pr\u00e1cticamente inviable y puede dificultar la des- pedida o resoluci\u00f3n de asuntos, especialmente en las \u00falti- mas fases de la enfermedad. Esta es la principal diferencia entre el duelo anticipado que se puede dar en otras con- diciones m\u00e9dicas (por ejemplo, en pacientes oncol\u00f3gicos) y el duelo en las demencias (39). Autores como Marwit y Meuser (40) se muestran cr\u00edticos con este concepto de duelo anticipado aplicado a las demencias porque, seg\u00fan ellos, el duelo en estos procesos tiene m\u00e1s que ver con las p\u00e9rdidas reales que se van sucediendo que con las p\u00e9rdi- das anticipadas. Schulz et al., (41) encontraron que las personas con ni- veles m\u00e1s altos de tensi\u00f3n durante la enfermedad de sus familiares experimentaron una disminuci\u00f3n de los s\u00ednto - mas depresivos durante el duelo posterior, en compara- ci\u00f3n con las personas que no estuvieron tensas durante el cuidado. Se sugiere, por tanto, una relaci\u00f3n entre los altos niveles de tensi\u00f3n durante la enfermedad y una me - jor capacidad para el duelo y preparaci\u00f3n para la muer - te. Sin embargo, tambi\u00e9n hay evidencias que apuntan en sentido contrario. Son varios los estudios que se\u00f1alan que aquellos cuidadores que experimentan niveles m\u00e1s altos de duelo anticipado, tienen m\u00e1s riesgo de complicaciones en su estado de salud (42; 43; 44; 45) y un mayor riesgo de duelo complicado (46; 47) tras el fallecimiento del familiar. Duelo ambiguo No hay dudas de que se trata de un duelo particular pues- to que la persona contin\u00faa presente f\u00edsicamente, aunque se encontrar\u00e1 psicol\u00f3gicamente cada vez m\u00e1s ausente a medida que avanza la enfermedad. Esta experiencia se co - noce con el nombre de \"duelo ambiguo\" (48). Las p\u00e9rdidas ambiguas son aquellas en las que hay una falta de clari- dad debido a que son p\u00e9rdidas inestables y fluctuantes, lo que impide su resoluci\u00f3n completa. Este tipo de p\u00e9rdidas pueden suponer un trauma y su sintomatolog\u00eda a veces es coincidente con la del Trastorno de Estr\u00e9s Postraum\u00e1- tico. Existen dos tipos de p\u00e9rdidas ambiguas: cuando la 11persona est\u00e1 f\u00edsicamente ausente pero permanece presente psicol\u00f3gicamente (como en el caso de personas desapare - cidas de las que no se tiene la total certeza de su muerte y esto impide aceptar la p\u00e9rdida) y tambi\u00e9n cuando las per - sonas est\u00e1n f\u00edsicamente presentes pero psicol\u00f3gicamente ausentes, como sucede en los casos de Alzheimer y otras demencias. No obstante, ambos tipos de p\u00e9rdida generan duelos muy diferentes y no resulta especialmente \u00fatil con- ceptualizarlas bajo un mismo constructo. La ambig\u00fcedad, en el caso del Alzheimer, se manifiesta de m\u00faltiples formas. Por ejemplo, cuando el cuidador no sabe c\u00f3mo relacionarse de forma eficaz con el familiar enfermo o cuando se producen momentos de lucidez que generan falsas esperanzas acerca de una posible recuperaci\u00f3n, lo cual interfiere enormemente en la aceptaci\u00f3n del inevita- ble pron\u00f3stico. Tambi\u00e9n es frecuente que se duelan aspec - tos del pasado que no han podido ser resueltos o que se duela un futuro imaginado que ya no suceder\u00e1 (35; 39; 42; 49). Cuando esto sucede estando la persona todav\u00eda f\u00edsica- mente presente, aumenta la confusi\u00f3n sobre c\u00f3mo actuar o c\u00f3mo manejar las emociones cambiantes que van a ir sur - giendo. La ambig\u00fcedad tambi\u00e9n surge conforme se agra- va el deterioro cognitivo y de conciencia en la persona con demencia. Ser testigo de c\u00f3mo la persona va perdiendo su capacidad de acceder a sus recuerdos personales conduce a los familiares a experiencias de ambig\u00fcedad ya que la per - sona con demencia parece cada vez m\u00e1s psicol\u00f3gicamente inaccesible (35; 42; 50). Por otro lado, no es posible predecir ni anticipar la duraci\u00f3n de la demencia por lo que los fami- liares se enfrentan a un tiempo indeterminado de p\u00e9rdidas que exacerba la sensaci\u00f3n de ambig\u00fcedad (45). Debido a todo esto, es especialmente complicado abordar los senti- mientos relacionados con la p\u00e9rdida y el duelo porque la resoluci\u00f3n final de los mismos no podr\u00e1 darse hasta el falle - cimiento del familiar. Duelo latente Dempsey y Baago (51) por su parte, se refieren al concepto de \"duelo latente\" para referirse a la falta de consciencia de los familiares de estar sumergidos en un proceso de duelo, lo que puede llevarles a no entender sus emociones o senti- mientos. Es frecuente que aparezca la negaci\u00f3n, la culpa, la rabia, la tristeza, la impotencia o la depresi\u00f3n, sin que estas reacciones sean comprendidas como reacciones de duelo (52). Durante la enfermedad se van sucediendo diferentes p\u00e9rdidas, con sus respectivos duelos y esto puede descom- pensar los recursos de afrontamiento de cualquier persona. Reconocer que detr\u00e1s de esa descompensaci\u00f3n hay un pro - ceso de duelo es importante para no patologizar una reac - ci\u00f3n natural y normal. Los sentimientos de ambivalencia, rabia y culpa Otro factor fundamental que caracteriza el duelo en las de - mencias es la ambivalencia afectiva, ya que los cuidadores suelen debatirse entre la pena por el deterioro creciente del enfermo y la rabia por las p\u00e9rdidas en su propia vida personal. El cuidador se encuentra en una lucha constante entre la lealtad que siente que le debe al paciente enfermo y sus propias necesidades vitales y relacionales, lo que pue - de llevar a que los cuidadores fantaseen a veces acerca de la muerte del enfermo. Las fantas\u00edas en torno a la muerte del familiar se amparan muchas veces en el deseo de que el enfermo deje de sufrir ya que se le presupone una muy baja calidad de vida. No obstante, estas fantas\u00edas tambi\u00e9n pueden surgir cuando los cuidadores experimentan toda una serie de p\u00e9rdidas vitales como consecuencia de ejer - cer los cuidados y son conscientes de que el fallecimiento del familiar traer\u00eda consigo una mejora en su propia ca- lidad de vida. En estos \u00faltimos casos, es muy frecuente que la persona que experimenta estos pensamientos o deseos, se sienta culpable y califique sus necesidades per - sonales como ego\u00edstas. As\u00ed, despu\u00e9s de la rabia, muchas veces aparece la culpa por experimentar toda una serie de sentimientos que se consideran inaceptables y reproba- bles. Rabia y culpa son, seg\u00fan Barreto et al. (53) elementos negativos que pueden ser predictores de un duelo com- plicado. Por estos motivos, estas relaciones ambivalen- tes o conflictivas pueden ocasionar un mal pron\u00f3stico y esto adquiere especial relevancia en procesos que cursan con deterioro cognitivo, por la incapacidad para elaborar aquello que va aconteciendo en la relaci\u00f3n. Duelo anticipado y sobrecarga del cuidador El duelo anticipado y la sobrecarga a la que suelen estar expuestos los cuidadores son dos fen\u00f3menos estrecha- mente relacionados porque suceden de forma paralela y sus consecuencias psicol\u00f3gicas pueden solaparse. Holley (54) estudi\u00f3 a 80 cuidadores de pacientes con Alzheimer y descubri\u00f3 que el duelo anticipatorio era un predictor significativo e independiente de algunos de los compo - nentes emocionales de la \"carga del cuidador\" . Siguiendo una l\u00ednea similar de trabajo, Vilajoana Celaya (13), propo - ne en su tesis doctoral un modelo en el que relaciona los s\u00edntomas de duelo anticipado en cuidadores de enfermos de Alzheimer con diferentes variables, relacionadas a su vez con la llamada sobrecarga del cuidador. Este autor propone tres indicadores para el duelo anticipado: Carga, tristeza y aislamiento. Por la interrelaci\u00f3n existente entre ambos constructos (duelo y sobrecarga), resulta relevante analizar m\u00e1s en detalle este \u00faltimo concepto, ya que las variables implicadas en la sobrecarga estar\u00e1n tambi\u00e9n im- plicadas en el proceso de duelo anticipado. Habr\u00eda cuatro grandes grupos de variables relacionadas con este fen\u00f3 - meno de la carga del cuidador: Las caracter\u00edsticas de la tarea de cuidados, en t\u00e9rminos de tiempo, esfuerzo, dificultades y necesidades. Esto ir\u00e1 variando e intensific\u00e1ndose conforme avance la enfer - medad. Los conflictos relacionales, tanto del cuidador principal consigo mismo (conflictos \u00e9ticos, por ejemplo) como del cuidador principal con el resto de familiares o con su medio social (trabajo, otras relaciones, etc.). Aqu\u00ed entran en juego circunstancias como la presencia de hijos en edad dependiente, la existencia de hermanos o el sexo del cuidador ya que normalmente van a ser las muje - res las que mayor carga asuman en los cuidados. Tam- bi\u00e9n es fundamental conocer la naturaleza y cualidad emocional de la relaci\u00f3n establecida previamente con el enfermo. Generalmente (55) los cuidadores que tie - nen una buena relaci\u00f3n afectiva con el paciente antes NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202112 Revista para profesionales de la saluddel inicio de la enfermedad, refieren encontrarse menos estresados durante los cuidados. Caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas del cuidador, como por ejem- plo sus recursos personales de afrontamiento. Es sabido que estas caracter\u00edsticas influyen en la capacidad para transitar de mejor o peor forma por el proceso del due - lo. Generalmente, la carga suele valorarse como menor si hay una menor puntuaci\u00f3n en \"neuroticismo\" , una mayor percepci\u00f3n de control y mejores habilidades de afron- tamiento. La presencia de p\u00e9rdidas previas no resueltas, antecedentes personales de depresi\u00f3n y baja autoestima se consideran factores de riesgo para una mayor percep - ci\u00f3n de sobrecarga (56). Poder atribuirle cierto sentido a la experiencia de cuidado (por ejemplo, adoptar la tarea de procurar salvaguardar la identidad y autoestima del enfermo a medida que \u00e9sta se ve desintegrada por la en- fermedad) puede reducir los efectos negativos del cuida- do aunque no elimina la sobrecarga (57). Soporte y apoyo recibido o percibido. El apoyo social sue - le aliviar las consecuencias negativas del cuidado. A nivel comunitario, la ayuda mutua entre diferentes personas o colectivos, sujetos todos ellos a tareas de cuidado, pro - porciona una experiencia de aprendizaje instrumental, apoyo emocional y ruptura del aislamiento, que influye directamente aliviando los s\u00edntomas de duelo anticipado (58). La presencia de apoyo especializado por parte de psic\u00f3logos u otros profesionales tambi\u00e9n es una variable que afecta directamente en las puntuaciones de duelo anticipado. M\u00e1s adelante se hablar\u00e1 con m\u00e1s en detalle de este tipo de intervenciones. Vilajoana Celaya (13) investig\u00f3 con 129 sujetos que eran cuidadores de un familiar con deterioro cognitivo (el 65,1% padec\u00edan enfermedad de Alzheimer). Sus resultados des- criptivos ponen de manifiesto lo siguiente: Los resultados en el MM Caregiver Inventory (que propor - ciona una medida del duelo anticipado), demuestran que la mayor\u00eda de los sujetos a los que investig\u00f3 presentan puntuaciones dentro del rango normal para todos los in- dicadores del duelo (carga, tristeza y aislamiento). Sin em- bargo, aproximadamente el 25% de la muestra, presenta puntuaciones elevadas en las tres dimensiones. M\u00e1s de la mitad de los encuestados (64,3%) se sit\u00faan en un rango de depresi\u00f3n de moderada a moderada-grave, seg\u00fan el cuestionario de Salud del Paciente. Sin embargo, seg\u00fan la escala DASS-21, la mayor\u00eda se sit\u00faa en un rango normal de s\u00edntomas depresivos, de ansiedad y de estr\u00e9s. En lo relativo a la sobrecarga del cuidador (medida con el \u00cdndice de Esfuerzo del Cuidador), solo el 38% se sit\u00faa en niveles de sobreesfuerzo. Seg\u00fan el Cuestionario Zarit, el 38,9% se sit\u00faa en niveles de sobrecarga leve-moderada, el 21,1% en sobrecarga moderada-grave y solamente el 3,3% en sobrecarga grave. Por otro lado, el 79% de los en- cuestados eran capaces de compaginar las horas de cui- dado con horas de descanso. Sin embargo, el 72,6% de la muestra se\u00f1ala una importante p\u00e9rdida de independen- cia, el 73% refiere cansancio y el 44,1% experimenta cul- pabilidad en los momentos en los que no est\u00e1 cuidando del enfermo. Pese a la presencia de todos estos indicado -res de sobrecarga, solamente el 16,7% verbalizan ganas de dejar la tarea de proporcionar cuidados. La mayor parte de los encuestados (80,5%) tiene un ni- vel de autoestima elevado, lo que se considera una pun- tuaci\u00f3n normal. La mayor\u00eda tambi\u00e9n refiere un alto apoyo por parte de familia, amigos y por parte de otros significativos. Tambi\u00e9n se obtuvieron los siguientes resultados correla- cionales entre las diferentes escalas o variables considera- das en el estudio: Se confirma la relaci\u00f3n positiva entre el Duelo anticipa- do y el \u00cdndice de esfuerzo del cuidador o el Cuestionario Zarit (ambas medidas de sobrecarga), por lo que parece que la carga del cuidador aumenta a medida que au- menta el duelo anticipado y viceversa (ver figura 1, m\u00e1s adelante) Por otro lado, se encuentra una relaci\u00f3n positiva entre el duelo anticipado y los s\u00edntomas de depresi\u00f3n, ansiedad y estr\u00e9s. Asimismo, existe una relaci\u00f3n inversa entre el duelo an- ticipado y la escala de autoestima, por lo que se deduce que a mayores puntuaciones en la medida de duelo an- ticipado, se reduce la autoestima. De igual forma, se obtiene una relaci\u00f3n positiva entre la sobrecarga de los cuidadores y los s\u00edntomas de depre - si\u00f3n, ansiedad y estr\u00e9s. No se encuentran relaciones entre la edad del cuidador y las tres dimensiones del duelo anticipado. S\u00ed se encuen- tran relaciones inversas entre la edad del paciente y las dimensiones de carga, tristeza y aislamiento, es decir, a mayor de edad del paciente, menor sintomatolog\u00eda aso - ciada al duelo anticipado. Es posible que esto tenga que ver con que aumenta la tolerancia del familiar frente al deterioro cognitivo, al hacerse \u00e9ste m\u00e1s comprensible dada la edad del sujeto enfermo. Tampoco se encuentran relaciones entre la duraci\u00f3n de la enfermedad y el duelo anticipado. Sin embargo, s\u00ed existe una relaci\u00f3n positiva entre el tiempo que el cui- dador lleva cuidando al enfermo y las dimensiones de carga, tristeza y aislamiento. En lo relativo al g\u00e9nero, las mujeres muestran puntua- ciones m\u00e1s altas que los hombres en la dimensi\u00f3n de tristeza del inventario de duelo anticipado. El nivel de estudios no es una variable relevante que arroje diferencias en las puntuaciones de duelo antici- pado. Respecto al tipo de diagn\u00f3stico, se encuentran puntua- ciones inferiores en el duelo anticipado cuando el diag- n\u00f3stico recibido era Demencia Senil, frente a Alzheimer u otras demencias, que parecen tener un impacto ma- yor en los cuidadores (ver figura 2, m\u00e1s adelante). Ser el cuidador principal tambi\u00e9n arrojaba puntuacio - nes m\u00e1s elevadas en Duelo anticipado.13 Respecto al tipo de relaci\u00f3n establecida con el enfermo, se encontr\u00f3 que los c\u00f3nyuges sol\u00edan tener puntuaciones m\u00e1s altas en duelo anticipado que cuando los cuidadores principales eran los hijos. En base a estos datos, se puede considerar que la mayor\u00eda de cuidadores experimentan unos niveles de carga, tristeza y aislamiento (dimensiones del duelo anticipado) dentro del rango normal, y preservan niveles adecuados de auto - estima y un buen apoyo social. Solamente la tercera parte de los participantes refieren encontrarse sobrecargados de una manera importante. No obstante la sobrecarga de los cuidados aparece como un factor de riesgo fundamental que podr\u00eda obstaculizar la tarea del duelo anticipado, ya que se han encontrado relaciones entre ambas variables. Se confirma adem\u00e1s que el tiempo dedicado a los cuidados aumenta los s\u00edntomas de duelo anticipado. Esto coincide con las aportaciones de otros autores, por ejemplo, seg\u00fan Roig et al. (59) cuando los cuidadores llevan m\u00e1s de 10 o 12 a\u00f1os al cuidado de un enfermo, hay que prestarles especial atenci\u00f3n. No obstante, no solamente el tiempo es una varia- ble relevante, tambi\u00e9n lo es la intensidad que los cuidados requieren d\u00eda tras d\u00eda. Trayectoria del duelo a lo largo de la enfermedad El duelo es un proceso din\u00e1mico y fluido que se va mo - dificando a lo largo del tiempo y que tiende a su reso - luci\u00f3n natural. Adams y Sanders (60) quisieron estudiar c\u00f3mo evoluciona la vivencia del duelo a lo largo de las diferentes fases de la enfermedad. Encontraron que los cuidadores que atendieron a personas en la \u00faltima fase de la demencia sufr\u00edan m\u00e1s s\u00edntomas de duelo y depre - si\u00f3n que aquellos que hab\u00edan ejercido como cuidadores en las primeras etapas o etapas intermedias. Seg\u00fan estos autores, los que atendieron a personas en etapas tempra- nas centraban su malestar en las actividades que ya no pod\u00edan compartir con la persona enferma, los que fue - ron cuidadores en etapas intermedias se centraban en el duelo por sus propias p\u00e9rdidas personales (disponer de menos tiempo y energ\u00eda para asuntos personales) y los que fueron cuidadores en los momentos finales men- cionaban las p\u00e9rdidas relacionadas con la relaci\u00f3n inter - personal y la forma en que el enfermo hab\u00eda cambiado durante los \u00faltimos a\u00f1os. Seg\u00fan Knight y Losada (61), no parece observarse una adaptaci\u00f3n natural a la situaci\u00f3n de cuidado a lo largo de los a\u00f1os. Hay consenso en con- siderar que el duelo anticipado aumenta conforme la de - mencia va avanzando (50) y conforme el paciente se va deteriorando (54). Sin embargo, esta trayectoria parece que depende del tipo de relaci\u00f3n existente entre el cui- dador y el enfermo. Seg\u00fan Meuser y Marwit (62), cuando los cuidadores son hijos adultos el duelo es m\u00e1s intenso en los momentos iniciales y finales de la enfermedad. Sin embargo, cuando los cuidadores son los esposos el duelo tiende a incrementarse linealmente conforme avanza la enfermedad. Pese a que la mayor\u00eda de autores apuntan a que los s\u00edn- tomas de duelo son m\u00e1s acusados en las \u00faltimas etapas de la enfermedad, no debe obviarse la importancia de estudiar estas situaciones y atender a las necesidades de los familiares desde los primeros momentos. En esta l\u00ednea, Van Vliet et al. (63) se\u00f1alan que el mayor n\u00famero de rea- justes y consecuencias en la vida de los cuidadores a nivel f\u00edsico, emocional, social, laboral, econ\u00f3mico y familiar se produce durante el primer a\u00f1o de cuidado, por lo que la atenci\u00f3n en estos momentos es fundamental. No obstan- te, cabe mencionar que el estudio de Van Vliet (63) utili- z\u00f3 como poblaci\u00f3n diana a cuidadores de personas con demencia de inicio temprano (aquella que inicia antes de los 65 a\u00f1os), la cual suele manifestarse con mayor predo - minio de s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos. Este perfil sinto - m\u00e1tico en personas m\u00e1s j\u00f3venes sucede porque a edades tempranas es m\u00e1s com\u00fan el diagn\u00f3stico de demencia fronto-temporal (frente a demencia tipo Alzheimer), que suele aparecer entre los 40 y 70 a\u00f1os y que cursa con al- teraciones socio-emocionales. Este tipo de s\u00edntomas son m\u00e1s complicados de manejar, por lo que generan un ma- yor impacto en las personas cuidadoras desde los prime - ros momentos tras el diagn\u00f3stico. Modelos de Duelo en la Demencia Blandin y Pepin (64) recopilaron los diferentes modelos existentes hasta el momento para dar explicaci\u00f3n al due - lo que acontece en las demencias. La mayor\u00eda de estudios NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demencias Figura 1. Efecto de la Sobrecarga (Zarit) en la medida del Duelo Anticipado (MMCGI). Vilajoana Celaya J. Duelo an- ticipado en familiares de cuidadores de enfermos de Alzheimer y otras demencias. 2017. Figura 2. Relaci\u00f3n entre dign\u00f3stico y Duelo Anticipado (MMCGI). Vilajoana Celaya J. Duelo anticipado en famili- ares de cuidadores de enfermos de Alzheimer y otras demencias. 2017.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202114 Revista para profesionales de la saludsobre el tema entienden el duelo dentro de los modelos de sobrecarga o estr\u00e9s en el cuidador. De esta manera, los modelos imperantes comprenden los s\u00edntomas del duelo como consecuencia del estr\u00e9s o lo caracterizan como un s\u00edntoma m\u00e1s dentro de los muchos que emergen durante la experiencia de cuidar a un familiar con demencia. Blandin y Pepin en cambio proponen un modelo te\u00f3rico \u00fanico para el duelo en la demencia que focaliza toda la atenci\u00f3n en el proceso del duelo, en lugar de reconocerlo \u00fanicamente como un s\u00edntoma aislado. Lo llamaron el Modelo de Duelo en la Demencia (Dementia Grief Model, en su versi\u00f3n origi- nal) y pretende identificar los mecanismos espec\u00edficos del duelo en la demencia y aplicarlo para dise\u00f1ar intervencio - nes efectivas. Seg\u00fan el Modelo de Duelo en la Demencia el duelo circu- la a trav\u00e9s de tres estadios o fases: Separaci\u00f3n, transici\u00f3n y reemergencia. Cada estadio se caracteriza por un estado psicol\u00f3gico determinado y posee un mecanismo din\u00e1mico que propulsa que la persona se mueva hacia el siguiente estadio. Los mecanismos din\u00e1micos que se proponen son los siguientes: Reconocimiento de la p\u00e9rdida, tolerancia de las emociones dif\u00edciles y adaptaci\u00f3n a las nuevas circuns- tancias y realidad de la p\u00e9rdida (ver figura 3 al final de este apartado). Un fallo en estos mecanismos din\u00e1micos inhibi- r\u00eda el proceso del duelo, aumentando el estr\u00e9s del cuidador y el riesgo de quedarse estancado sin completar el proceso. Hablamos de que una persona est\u00e1 en estado de separaci\u00f3n cuando sufre una p\u00e9rdida significativa. El mecanismo din\u00e1- mico que le permitir\u00e1 pasar al siguiente estadio (el llamado estadio de transici\u00f3n) es el reconocimiento de la p\u00e9rdida. Esta es la primera tarea a realizar en el proceso del duelo y no todos los cuidadores la pueden llevar a cabo sin dificul- tades ya que se trata de una tarea compleja y desafiante. Este proceso puede inhibirse y en su lugar instaurarse una negaci\u00f3n o resistencia al reconocimiento de la p\u00e9rdida, lo que impide que la persona pueda seguir avanzando hacia los siguientes estadios. Los cuidadores de personas con de - mencia pueden estar en riesgo de instalarse en el estadio de la separaci\u00f3n ya que las p\u00e9rdidas ocurridas antes del fa- llecimiento son dif\u00edciles de reconocer y porque suceden en un contexto en el que no hay tiempo ni energ\u00eda disponible para dedicarlos a reconocer las consecuencias de cada tipo de p\u00e9rdida. Tras el reconocimiento de la p\u00e9rdida se entrar\u00eda en la fase de transici\u00f3n (o de liminalidad, es decir, en el l\u00edmite). Se trata de un estadio situado entre una situaci\u00f3n previa ya conocida y una situaci\u00f3n emergente que todav\u00eda est\u00e1 por llegar. Son momentos caracterizados por mucha ambi- g\u00fcedad que expone a los cuidadores a la tarea de tolerar los sentimientos o emociones dif\u00edciles. Si las emociones dolororas son rechazadas o evitadas (por ejemplo, me - diante conductas desadaptativas como abusar del alco - hol o de la comida) se corre el riesgo de que el proceso de avance hacia el siguiente estadio se vea suprimido. La tolerancia de las emociones dolorosas permite aumentar la claridad de las p\u00e9rdidas del cuidador y la posibilidad de adaptarse a la situaci\u00f3n emergente y llegar al estadio de reemergencia. Este \u00faltimo estadio (reemergencia) se caracteriza por la aceptaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n. Si el cuidador ha sido capaz de exponerse y tolerar las emociones dolorosas, puede adentrarse en una fase de mayor claridad en la que las p\u00e9rdidas son reconocidas, aceptadas y comprendidas en sus consecuencias. La aceptaci\u00f3n se manifiesta en con- ductas de cuidado, responsabilidad y comunicaci\u00f3n con el familiar enfermo. La reemergencia puede aparecer en una p\u00e9rdida espec\u00edfica o como un estado de claridad ge - neral que abarca todas las p\u00e9rdidas a las que se exponen familiares y pacientes. La adaptaci\u00f3n es el objetivo final del proceso de duelo y normalmente es indicativo de su resoluci\u00f3n. Sin embargo, en el caso de las demencias, este proceso se puede reactivar con cada nueva p\u00e9rdida y, fi- nalmente, con el fallecimiento del familiar, por lo que no se tratar\u00eda de un proceso lineal sino m\u00e1s bien circular, que tiende a repetirse. Factores de riesgo para un duelo complicado y factores protectores Existe cierto acuerdo en considerar que las p\u00e9rdidas re - pentinas, inesperadas y traum\u00e1ticas generan reacciones de duelo m\u00e1s problem\u00e1ticas que aquellas que pueden anticiparse y elaborarse poco a poco. No obstante, no se puede afirmar que el duelo en el caso de la enfermedad de Alzheimer, est\u00e9 exento de posibles complicaciones. Ya se ha mencionado que la ambig\u00fcedad de la p\u00e9rdida y la ambivalencia afectiva que suele emerger en estos casos, en un contexto en el que el deterioro cognitivo del enfer - mo impide elaborar el duelo con reciprocidad, son facto - res que pueden complicar el proceso. Otros factores de riesgo para la complicaci\u00f3n del duelo en estos casos, es la falta de recursos econ\u00f3micos, de apoyo social y la carencia de recursos personales de afrontamiento (capacidad de pedir ayuda, de saber poner l\u00edmites, de mantener tiempo para el cuidado personal, etc.). Un ejemplo extremo de di- ficultades para afrontar el duelo y la sobrecarga se puede encontrar en aquellos cuidadores que recurren a meca- nismos de negaci\u00f3n o evitaci\u00f3n del duelo. Son casos que no aceptan la enfermedad y tienen dificultades en atribuir los problemas o conductas del paciente a la enfermedad, llegando a culpabilizar al enfermo o a los profesionales sa- nitarios (pueden pensar, por ejemplo, que su familiar est\u00e1 Figura 3. Modelo de Duelo en la Demencia. Blandin, K. y Pepin, R. Dementia grief: A theoretical model of a unique grief experience (2017).15fingiendo los s\u00edntomas o que no se esfuerza lo suficiente o tambi\u00e9n que los profesionales no aciertan a diagnosticar lo que le sucede en realidad). Esto puede materializarse en conductas como intentar forzar al enfermo a realizar deter - minadas tareas de las que ya no es capaz, ponerle a prueba u obligarle a mantenerse de pie cuando lo que necesita es descansar (1). Son casos en los que los pacientes sufren de sobre-estimulaci\u00f3n psicol\u00f3gica que termina convirti\u00e9ndose en da\u00f1ina para su propia evoluci\u00f3n cl\u00ednica ya que no se tie - nen en cuenta sus verdaderas necesidades. Es especialmente relevante el papel del apoyo social a lo lar - go de estos procesos y su carencia supone uno de los m\u00e1s importantes factores de riesgo para la complicaci\u00f3n del duelo. Seg\u00fan la revisi\u00f3n de Large y Slinger (26), la mayor\u00eda de personas en esta situaci\u00f3n se\u00f1alan que los amigos fue - ron una fuente muy importante de apoyo emocional e ins- trumental. No obstante, algunos cuidadores verbalizan que a veces las personas del entorno m\u00e1s cercano suponen una fuente de estr\u00e9s a\u00f1adida cuando no saben c\u00f3mo respon- der adecuadamente a sus necesidades. Un ejemplo de esto sucede cuando se proporcionan consejos que no tienen en cuenta la gravedad o particularidades de la situaci\u00f3n o que simplemente no han sido solicitados. Tambi\u00e9n es frecuente que las personas allegadas no sepan c\u00f3mo responder ante el malestar o las manifestaciones de duelo y busquen resol- ver este malestar a toda costa, sin comprenderlo ni validarlo como ser\u00eda necesario. Adem\u00e1s del apoyo social proporcionado de manera in- formal por amistades o familiares cercanos, el apoyo pro - fesional tambi\u00e9n puede reducir el riesgo de sobrecarga y de duelo complicado. Algunas familias optan por contratar a auxiliares o profesionales de enfermer\u00eda que les presten asistencia en la realizaci\u00f3n de los cuidados cotidianos. En general suelen ser experiencias satisfactorias, aunque al- gunos familiares perciben que los profesionales carecen de adecuada formaci\u00f3n o que dan consejos contradictorios (44). La institucionalizaci\u00f3n del paciente enfermo puede ser una alternativa y se hablar\u00e1 de ella en el pr\u00f3ximo apartado. Finalmente, la fe y la espiritualidad tambi\u00e9n son una fuente de apoyo para algunas personas, ayud\u00e1ndoles a seguir ade - lante incluso en circunstancias muy adversas. LA INSTITUCIONALIZACI\u00d3N DEL PACIENTE ENFERMO En muchas ocasiones se decide delegar los cuidados princi- pales en una instituci\u00f3n como una residencia de ancianos. Esto sucede especialmente en las fases m\u00e1s avanzadas de la enfermedad, cuando los cuidadores principales se ven incapaces de realizar una supervisi\u00f3n tan estrecha como el estado de salud del enfermo requiere. Adem\u00e1s, llegado un determinado momento, el paciente puede requerir de cuidados que deban ser proporcionados por profesionales como enfermeros o auxiliares de enfermer\u00eda (por ejemplo, ante la aparici\u00f3n de \u00falceras por encamaci\u00f3n o si el enfermo requiere de alimentaci\u00f3n por sonda). Confiar los cuidados en una instituci\u00f3n puede aliviar la sobrecarga de los familia- res y ayudar a que \u00e9stos se centren en sus tareas de acom- pa\u00f1amiento afectivo, dejando de lado otras cuestiones y fa- cilitando la tramitaci\u00f3n del duelo en los \u00faltimos momentos. El duelo puede aumentar cuando los cuidadores planifican y piensan en una alternativa residencial (42), mientras la carga y la depresi\u00f3n suele disminuir una vez se ha institu- cionalizado al paciente (66). El duelo tambi\u00e9n puede verse obstaculizado en funci\u00f3n de las circunstancias del ingreso. Puede haber casos en los que el cuidador principal rechace la idea de ingresar a su familiar en una instituci\u00f3n y se vea obligado por presio - nes externas. Generalmente, los c\u00f3nyuges son el tipo de cuidador que peor responde al cambio que supone una institucionalizaci\u00f3n y, al menos la mitad de ellos, conti- n\u00faan visitando diariamente al familiar institucionalizado (9) y proporcionando cuidados f\u00edsicos igualmente. Es im- portante se\u00f1alar que el ingreso de un paciente enfermo en un recurso residencial implica un cambio en el rol del cuidador, pero no implica su final (67). Ser\u00eda recomenda- ble que las personas que han sido los cuidadores princi- pales hasta el momento, sigan participando de manera activa en el proceso de acompa\u00f1amiento paliativo del paciente, ya que esto les va a permitir seguir contactando con la experiencia de sentido personal que el hecho de cuidar ten\u00eda para ellos. Poder seguir cuidando del pacien- te, aunque sea desde una posici\u00f3n totalmente diferente y m\u00e1s centrada en el acompa\u00f1amiento que en los cuidados m\u00e9dicos, ayudar\u00e1 a rebajar la sensaci\u00f3n de que se est\u00e1 abandonando al paciente. La institucionalizaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s positiva si todas las per - sonas implicadas est\u00e1n de acuerdo en que es la mejor so - luci\u00f3n posible y no se vive como algo impuesto por fuer - zas externas. Esto no elimina la posibilidad de que emerja el sentimiento de culpa, algo muy frecuente cuando se decide optar por la institucionalizaci\u00f3n, ya que muchos familiares lo viven como una especie de \"abandono\" . Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, cuando se hable de las po - sibilidades de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica con los familiares, un posible objetivo terap\u00e9utico con estos familiares ser\u00eda que puedan experimentar ese sentimiento de culpa y aun as\u00ed optar por la alternativa que valoren como m\u00e1s adecua- da a las circunstancias. EL SENTIDO PERSONAL Y LA SATISFACCI\u00d3N EN EL CUIDADO DE UNA PERSONA CON DEMENCIA La literatura revisada hasta ahora hace hincapi\u00e9 en las ex - periencias emocionales complicadas (sobrecarga, duelo, tristeza, estr\u00e9s, aislamiento, etc.) que suelen aparecer en las personas encargadas de cuidar durante largo tiempo a enfermos de Alzheimer u otras demencias. Sin embar - go, tambi\u00e9n hay estudios publicados que se focalizan en los aspectos positivos de la experiencia de cuidar a un enfermo de demencia. La realidad es que en la experien- cia de cuidar se conjugan tanto aspectos positivos como negativos y todos ellos han de ser tenidos en cuenta. Pic - cini, Quir\u00f3s y Crespo (68) comprobaron que acompa\u00f1ar y cuidar a una persona durante una enfermedad como una demencia puede percibirse como una oportunidad de crecimiento personal y conducir a sentimientos de satis- facci\u00f3n. Capo y Garc\u00eda (69) encontraron una relaci\u00f3n posi- tiva entre el sentido del cuidado y el grado de satisfacci\u00f3n del cuidador. Tambi\u00e9n Quinn et al., (70) constataron que una forma de potenciar el bienestar de los cuidadores era ayudarles a encontrar un sentido a la experiencia de cui- dado. NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202116 Revista para profesionales de la saludLa experiencia de sentido tiene una dimensi\u00f3n cognitiva (las creencias que uno tiene acerca de s\u00ed mismo y de la expe - riencia vivida) y una dimensi\u00f3n afectiva (la satisfacci\u00f3n en- contrada el ejercer ese rol). En estas investigaciones se han identificado tres motivos para cuidar al ser querido: Cuidar por sentimiento de reciprocidad, cuidar por responsabi- lidad o cuidar por amor. Generalmente aquellas personas que cuidan por reciprocidad o por amor obtienen niveles m\u00e1s altos de satisfacci\u00f3n que aquellas que act\u00faan motiva- das por la responsabilidad (71). Cuando los cuidadores son encuestados sobre los aspectos positivos que destacan en el cuidado cotidiano del paciente, responden que les hace sentirse \u00fatiles, satisfechos por el deber cumplido, contactan con una sensaci\u00f3n de crecimiento personal y de complici- dad en la relaci\u00f3n con el enfermo, creen que tienen la posi- bilidad de devolver el cari\u00f1o recibido, se sienten tranquilos y en general refieren un sentimiento de bienestar y satisfac - ci\u00f3n personal (69). Otros aspectos positivos que destacan los cuidadores es la posibilidad de acercarse m\u00e1s al familiar enfermo, de expresar un mayor afecto, de pasar m\u00e1s tiempo juntos y de mejorar la relaci\u00f3n. La capacidad de afrontar la experiencia del cuidado como significativa y positiva, podr\u00eda estar detr\u00e1s de la variabilidad existente entre el bienestar de unos cuidadores y otros. Ad- mitir esto puede ayudarnos a dise\u00f1ar intervenciones psico - l\u00f3gicas que no solamente se centren en educar en estrate - gias de afrontamiento o de manejo emocional (como suele hacerse desde la terapia cognitivo-conductual), sino que in- tenten conectar al familiar con el sentido m\u00e1s trascendental que sus acciones pueden tener. Se ver\u00e1 esto con m\u00e1s detalle en el \u00faltimo apartado. DUELO TRAS EL FALLECIMIENTO La mayor parte de los estudios publicados acerca del im- pacto emocional de cuidar a una persona diagnosticada de Alzheimer, se centran en aspectos como la sobrecarga del cuidador o el duelo anticipado que va sucediendo mientras la persona todav\u00eda est\u00e1 viva. Sin embargo, existe poca bi- bliograf\u00eda que analice el duelo tras el fallecimiento de estos pacientes. En la etapa final de la enfermedad, muchos cui- dadores expresan sentirse preparados para el fallecimiento e incluso creen que el familiar enfermo se mostrar\u00eda dis- ponible para fallecer si pudiera verbalizarlo con palabras. Jones y Martinson (72) encontraron que aquellas personas que m\u00e1s preparadas se sent\u00edan para dejar morir a su fami- liar eran las que hab\u00edan experimentado un duelo anticipado m\u00e1s significativo. Seg\u00fan Piccini, Quir\u00f3s y Crespo (68) la mayor\u00eda de estudios sobre este tema consideran dos puntos de vista diferentes: El primer punto de vista subraya que, dado el importante estr\u00e9s que estos cuidadores han experimento en los \u00faltimos a\u00f1os, tras el fallecimiento se producir\u00e1n graves dificultades de adaptaci\u00f3n con la posibilidad incluso de que el desgaste emocional se agrave. El segundo punto de vista enfatiza la sensaci\u00f3n de alivio que puede emerger en los cuidadores, que comienzan a verse libres y con la posibilidad de recu- perar algunas \u00e1reas vitales, por lo que su estado an\u00edmico mejorar\u00e1. Los resultados de estos estudios parecen claros: En primer lugar, inmediatamente tras el fallecimiento, los cuidadores suelen sufrir un importante impacto emocional. Posteriormente se observan diversas evoluciones. Para la mayor\u00eda de personas, el fin de las demandas y las tareas que deb\u00edan realizar para cuidar a su familiar, conlleva un importante alivio tanto f\u00edsico como psico - l\u00f3gico. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n es frecuente que se exprese alivio porque se considera que su ser querido ha podido dejar de sufrir. Esta respuesta mayoritaria de alivio no est\u00e1 exenta de costes emocionales porque puede venir acompa\u00f1ada de culpa por sentirse aliviado. Por otro lado, hay una minor\u00eda para la que el impacto emocional tras el fallecimiento se intensifica y acaban desarrollan- do un duelo complicado. Por tanto, los resultados apoyan principalmente el segun- do punto de vista (la hip\u00f3tesis de alivio del estr\u00e9s), aun- que para algunas personas ser\u00eda correcto aplicar el primer punto de vista (hip\u00f3tesis de agravamiento del desgaste emocional). El alivio depender\u00eda de diferentes factores como la preparaci\u00f3n por parte del cuidador para afrontar la muerte del ser querido, el tipo de afrontamiento utiliza- do (por ejemplo, recurrir a diferentes ritos de despedida), el apoyo social, el nivel de sobrecarga y la presencia de sintomatolog\u00eda ansioso-depresiva durante la administra- ci\u00f3n de los cuidados. No obstante, aproximadamente el 20% de los cuidadores experimentar\u00e1 un duelo compli- cado tras el fallecimiento de su familiar y el 30% estar\u00e1 en riesgo de sufrir una depresi\u00f3n durante el a\u00f1o posterior al fallecimiento (46; 47). Algunos cuidadores (especialmente los c\u00f3nyuges) en- cuentran en la experiencia de cuidar una forma de darle sentido a sus vidas y una oportunidad de crecimiento y realizaci\u00f3n personales. En estos casos es posible que el fallecimiento acarree una ruptura de ese rol y una sensa- ci\u00f3n de p\u00e9rdida de sentido vital. Es frecuente encontrar a muchos cuidadores que, tras la muerte del ser querido, no saben hacia d\u00f3nde encaminar sus vidas o qu\u00e9 hacer para ocupar su tiempo libre. Aparece, por tanto, cierta sensaci\u00f3n de vac\u00edo. Adem\u00e1s del duelo por el fallecimien- to del familiar deben atravesar el duelo por la p\u00e9rdida del rol del cuidador y de las actividades que ocupaban su tiempo. Por ello es fundamental que durante la fase de cuidados, los cuidadores no descuiden por completo el resto de sus \u00e1reas vitales para que puedan mantener una identidad personal que no se estructure solamente en el hecho de proporcionar cuidados. Es importante fomentar que, adem\u00e1s de ser cuidadores, puedan ser e identificarse con otros roles (a nivel laboral, relacional, intelectual, de ocio, etc.) de forma que la p\u00e9rdida del rol del cuidador sea m\u00e1s tolerable. Se ha de identificar tambi\u00e9n a aquellas per - sonas que presenten mayor riesgo (aquellos con mayor sintomatolog\u00eda afectiva o con menor apoyo social) para brindarles recursos que les ayuden a afrontar mejor sus emociones y para proporcionarles apoyo en el momento en que suceda el fallecimiento. 17 RESPUESTAS DE DUELO EN PERSONAS CON ALZHEIMER U OTRAS DEMENCIAS Hasta ahora este trabajo se ha centrado en las p\u00e9rdidas y el proceso de duelo que atraviesan mayoritariamente los cui- dadores de personas con demencias, pero \u00bfqu\u00e9 hay publi- cado acerca del duelo en los propios pacientes? Existe esca- sa literatura al respecto y esto puede deberse a que muchas veces se ha concebido a las personas con Alzheimer u otras demencias como no-personas. El grave deterioro que atra- viesan se ha conceptualizado en ocasiones como una muer - te ps\u00edquica (73) que genera un proceso de duelo en sus fa- miliares, pero que impedir\u00eda que el propio enfermo sufriese y fuese consciente de las p\u00e9rdidas de una manera an\u00e1loga. Esta muerte ps\u00edquica se fundamenta en la p\u00e9rdida de re - cuerdos y de la propia historia, entendi\u00e9ndose que esto es lo que les convierte en quienes son en realidad. Pinto, Exeni y Pe\u00f1aloza (74) s\u00ed reconocen sufrimiento en la persona con demencia pero no hacen menci\u00f3n expl\u00edcita al duelo. Estos autores conceptualizan este sufrimiento o cambios de hu- mor como consecuencia del proceso degenerativo a nivel cerebral, considerando la enfermedad org\u00e1nica como la \u00fanica responsable de los efectos psicol\u00f3gicos en el enfer - mo. Parece que no se legitima el duelo que puedan estar atravesando estos pacientes, escondi\u00e9ndolo detr\u00e1s del de - terioro org\u00e1nico, como si fuese lo \u00fanico que les sucede a estas personas y obviando todos los factores psicosociales que tambi\u00e9n tienen lugar. Lee, Roen y Thornton (75) estudiaron las experiencias per - sonales vividas tras recibir un diagn\u00f3stico de demencia. Ob - servaron que, tras el impacto inicial del diagn\u00f3stico y toda la angustia que \u00e9ste conlleva, los pacientes pueden comen- zar un proceso de duelo en el que reconstruyen su senti- do personal, comprenden las p\u00e9rdidas y se van ajustando a la enfermedad. Como parte de este proceso de duelo, se encuentran con la tarea de asumir las p\u00e9rdidas progresivas en la propia memoria, los procesos de razonamiento y las capacidades para la vida diaria. Si el individuo todav\u00eda se encontraba ejerciendo una determinada profesi\u00f3n o culti- vando alguna afici\u00f3n, se enfrentar\u00e1 con el reto de asumir las dificultades que comenzar\u00e1n a surgir y que, finalmente, le incapacitar\u00e1n para el ejercicio de esos roles. No solamente ser\u00e1n los familiares los que tengan que asumir que el indi- viduo va a ver mermado su rendimiento, sino que el propio paciente lo vivir\u00e1 en primera persona como un encadena- miento de p\u00e9rdidas a las que se va a ir viendo expuesto. To - das las p\u00e9rdidas a las que se ven expuestos los familiares, afectan igualmente (e incluso con mayor intensidad al ser una experiencia en primera persona) a los enfermos de de - mencia. Este proceso est\u00e1 condicionado por las concepciones que cada persona tenga sobre la enfermedad, por su historia personal, su proyecto de vida y su entorno familiar. La im- portancia de estos estudios es que ponen de manifiesto que la persona con demencia s\u00ed necesita iniciar un proceso que le d\u00e9 un nuevo sentido a sus acciones y le permita crear un nuevo proyecto de vida que sustituya a aquel que ya no po - dr\u00e1 realizarse. Para que el paciente sea capaz de hacer esto, es fundamental la respuesta de su entorno m\u00e1s cercano. Si sus allegados le conciben como una persona en \"muerte ps\u00edquica\" probablemente sus cuidados y preocupaciones est\u00e9n orientados \u00fanicamente a las condiciones org\u00e1nicas y corporales (alimentaci\u00f3n, higiene, descanso, movilidad, supervivencia, etc.) y ser\u00e1 complicado que el paciente por s\u00ed solo transite el proceso de buscarle un nuevo sentido a su experiencia. Desde una perspectiva psicosocial (73), en las etapas iniciales de la enfermedad, el rol de los cuidadores debe tambi\u00e9n estar orientado a acompa\u00f1ar a la persona en este proceso y ayudarle a afrontar los cambios, procurando mantener la m\u00e1xima autonom\u00eda posible. Ya se ha comen- tado antes que, tras el diagn\u00f3stico, los familiares se en- frentan al duelo por la p\u00e9rdida de la relaci\u00f3n o el v\u00ednculo que ten\u00edan con el paciente. Sin embargo, estos cambios en las maneras de vincularse tambi\u00e9n afectan a los en- fermos de Alzheimer y tambi\u00e9n ellos deben atravesar el duelo por las transformaciones en el v\u00ednculo con sus seres queridos. Ambos miembros de la diada (enfermo y cui- dador) deben asumir que la naturaleza de la relaci\u00f3n que manten\u00edan previamente va a experimentar una serie de cambios radicales. La funci\u00f3n y los roles que cada uno de ellos cumpl\u00eda en el seno de la relaci\u00f3n se va a ver alterada. Por ejemplo, es frecuente pensar que ese padre o madre con demencia se transforma en el hijo del cuidador (en cuanto a roles se refiere, ya que pasa a ser el receptor de los cuidados en lugar de el que los proporciona), lo que implica hacer un duelo por la desaparici\u00f3n de la figura del progenitor. De la misma manera, el enfermo har\u00e1 un due - lo por la p\u00e9rdida de su rol cl\u00e1sico como padre o madre, lo que en cierta forma le despoja de su identidad previa. Este es el riesgo que existe cuando el v\u00ednculo queda to - talmente atravesado por la enfermedad y la relaci\u00f3n se reduce a los cuidados que son necesarios para la supervi- vencia org\u00e1nica. Para evitar que esto suceda, es importante asumir que las formas de comunicarse previas a la enfermedad ya no son posibles, pero deben buscarse nuevas formas de relacionarse, potenciando aspectos saludables y buscan- do nuevos proyectos conjuntamente, reconociendo a la persona con demencia como un sujeto deseante y no so - lamente como un objeto al que cuidar. La identidad del enfermo se va a ver inevitablemente modificada, pero no debe ser cuestionada en su totalidad. Comenzar a asumir el rol de \"persona que necesita unos cuidados\" no implica desprenderse del resto de aspectos que caracterizaban a su persona. Por otro lado, hablar de duelo en personas con demencia, tambi\u00e9n implica hablar de los procesos que atraviesan es- tos pacientes cuando sufren la p\u00e9rdida de un ser querido (por ejemplo, un enfermo de Alzheimer que sufre el falle - cimiento de su esposa que era su cuidadora principal has- ta el momento). En estos casos, puede ser habitual (1) que el resto de la familia decida no comunic\u00e1rselo al enfermo ya que socialmente existe la concepci\u00f3n de que estas personas no tienen recursos para gestionar las p\u00e9rdidas y que informarles de ellas supone exponerles a un sufri- miento innecesario. Es una postura similar a la que a veces se adopta con los ni\u00f1os y constituye un ejemplo m\u00e1s de c\u00f3mo, a veces, se infantiliza a los enfermos de Alzheimer o de otras demencias. Lo cierto es que las personas con deterioro cognitivo tienen la misma necesidad y derecho NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202118 Revista para profesionales de la saludde ser acompa\u00f1ados en el sufrimiento que implica la p\u00e9rdi- da de un ser querido. Ocultarles lo sucedido es una forma de desautorizar su duelo y de invisibilizarlo, de forma que ya no lo pueden expresar y esto es el caldo de cultivo para la ocurrencia de un duelo complicado que puede agravar la situaci\u00f3n cognitiva y psicol\u00f3gica del paciente. No es posible generalizar ni dar una \u00fanica instrucci\u00f3n so - bre c\u00f3mo comunicar el fallecimiento de un familiar, ya que cada enfermo de Alzheimer es un individuo \u00fanico, est\u00e1 en un momento diferente de la enfermedad y sus capacidades cognitivas tambi\u00e9n ser\u00e1n muy variables. Excepto en casos muy extremos de fases terminales de la enfermedad, los en- fermos siguen siendo capaces de detectar los cambios que suceden en su entorno y, aunque no lleguen a verbalizarlo, es muy posible que se den cuenta de que un ser querido ha desaparecido. En estos casos se debe evitar el silenciamien- to, hay que fomentar la realizaci\u00f3n de rituales de despedida de los que pueda participar el enfermo de Alzheimer en la medida en que sea posible y se le debe guiar y acompa\u00f1ar para realizar el proceso de duelo con los recursos que tenga disponibles y aquellos nuevos que se le puedan proporcio - nar. EVALUACI\u00d3N DEL DUELO Marwit y Meuser (76) dise\u00f1aron el MM Caregiver Grief In- ventory (MMCGI) para evaluar las respuestas de duelo en cuidadores de familiares enfermos de una demencia leve, moderada o grave. Marwit y Meuser definen el duelo como las reacciones emocionales, cognitivas y comportamenta- les del cuidador tras reconocer una p\u00e9rdida significativa. El MMCGI se trata de un inventario de 50 \u00edtems que aporta informaci\u00f3n sobre tres factores: Carga o sensaci\u00f3n de sa- crificio personal, sentimiento de tristeza y aislamiento, as\u00ed como una puntuaci\u00f3n total de duelo. Este instrumento ha demostrado buenas propiedades psicom\u00e9tricas (se trata de un instrumento fiable, v\u00e1lido y con alta consistencia in- terna). Adem\u00e1s, demuestra correlaciones significativas con constructos te\u00f3ricos relacionados: La Escala de Depresi\u00f3n de Beck (BDI), la Escala de Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica (GDS), la Es- cala de Duelo Anticipatorio, el \u00cdndice de Carga del Cuidador (CSI) y escalas de bienestar. Existe tambi\u00e9n una versi\u00f3n m\u00e1s breve de 18 \u00edtems (seis por cada uno de los factores) desa- rrollada por los mismos autores en 2005 (40) que tambi\u00e9n ha obtenido evidencias de validez y fiabilidad. Alvelo, Cancio-Gonz\u00e1lez y Collazo (77) adaptaron el MMCGI al castellano y lo sometieron a validaci\u00f3n con una mues- tra de cien cuidadores puertorrique\u00f1os de personas con Alzheimer u otras demencias (ver anexo 1 para acceder al inventario). El instrumento adaptado al castellano obtuvo niveles igualmente elevados de consistencia interna y co - rrelaciones significativas con otros constructos relaciona- dos (depresi\u00f3n, carga del cuidador y falta de apoyo social, as\u00ed como una correlaci\u00f3n negativa con la escala de bienes- tar). Sin embargo, en su versi\u00f3n no se consigui\u00f3 replicar la estructura de tres factores del MMCGI original. Se encontr\u00f3 que una estructura unifactorial encajaba mejor en la versi\u00f3n en castellano. Los autores tratan de explicar esta diferencia aludiendo a diferencias en el an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado, aunque tambi\u00e9n proponen la hip\u00f3tesis de que sea debido a diferencias culturales. Pese a que el duelo se considera un proceso universal y presente en todas las culturas, la for - ma de manifestarlo var\u00eda en funci\u00f3n del contexto cultu- ral y esto podr\u00eda explicar que el an\u00e1lisis factorial no sea el mismo en la versi\u00f3n inglesa que en la versi\u00f3n en espa\u00f1ol. La importancia de este estudio de validaci\u00f3n radica en la posibilidad de contar con esta herramienta para evaluar el duelo en poblaci\u00f3n hispanoparlante. Vilajoana Celaya (13) tambi\u00e9n utiliz\u00f3 una traducci\u00f3n del MMCGI al castellano, utiliz\u00e1ndolo para medir las respues- tas de duelo en una muestra de cuidadores espa\u00f1oles y poni\u00e9ndolo en relaci\u00f3n con medidas en sobrecarga, as\u00ed como en depresi\u00f3n, ansiedad y estr\u00e9s. Su versi\u00f3n result\u00f3 ser igualmente un buen instrumento para relacionar la so - brecarga del cuidador con el duelo anticipado. En conclusi\u00f3n, existe suficiente evidencia de que el MMCGI es un buen instrumento y se pueden utilizar sus versio - nes validadas al castellano para medir las respuestas de duelo en cuidadores de personas con demencia. Detectar aquellas personas con niveles m\u00e1s elevados de sintoma- tolog\u00eda relacionada con el duelo puede ser de gran ayuda a la hora de dise\u00f1ar intervenciones para proporcionales el soporte necesario. INTERVENCIONES PSICOL\u00d3GICAS Psicoterapia individual El duelo es un proceso normal, natural y no patol\u00f3gico, por lo que en la mayor\u00eda de casos no va a ser necesaria una intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica especializada. La mayor\u00eda de las personas atravesar\u00e1n el proceso, con todo el sufrimiento inevitable que conlleva, pero podr\u00e1n finalmente aceptar el fallecimiento o p\u00e9rdida progresiva de las capacidades del familiar, con sus propios recursos psicol\u00f3gicos. Como psic\u00f3logos, no intervenir en aquellos procesos que for - man parte de los malestares cotidianos, tambi\u00e9n puede ser una forma muy potente de intervenir, transmitiendo el mensaje de que no hay nada patol\u00f3gico en sufrir tras una p\u00e9rdida significativa. En definitiva, en el duelo no hay nada que curar, porque no estamos hablando de una en- fermedad, sino de un proceso que es necesario atravesar cuando se afronta una p\u00e9rdida. Los duelos duelen y, por muy complicado que sea el proceso, no se puede evitar ese dolor. El objetivo como profesionales en todo caso ser\u00e1 acompa\u00f1ar a familiares y pacientes y facilitar el proce - so de duelo, de forma que puedan expresar abiertamente sus emociones y que \u00e9stas no sean negadas u ocultadas. Sin embargo, en este trabajo se ha visto que hay algunos factores generadores de estr\u00e9s, que pueden complicar el proceso del duelo y ante los que s\u00ed puede ser convenien- te una intervenci\u00f3n temprana para conseguir una correc - ta adaptaci\u00f3n a la situaci\u00f3n. En el caso de las demencias como el Alzheimer, al proceso de duelo que deben atrave - sar familiares y pacientes, se le suma la sobrecarga a la que muchos de los cuidadores est\u00e1n sometidos. Se ha visto que el \u00edndice de sobrecarga y el duelo est\u00e1n relacionados y que adem\u00e1s, la sobrecarga se relaciona con niveles m\u00e1s al- tos de ansiedad, depresi\u00f3n y estr\u00e9s. Es importante ser muy cuidadosos al utilizar etiquetas patol\u00f3gicas como la de \"de - presi\u00f3n\" cuando de forma paralela est\u00e1 aconteciendo un 19duelo que podr\u00eda perfectamente explicar algunos de los s\u00edn- tomas catalogados err\u00f3neamente como depresivos. Es muy probable que parte del malestar experimentado por cuida- dores y pacientes est\u00e9 relacionado con la p\u00e9rdida que atra- viesan y no con una depresi\u00f3n cl\u00ednica. Sin embargo, el estr\u00e9s y ansiedad generado por la sobrecarga del cuidador tam- bi\u00e9n es una realidad ante la cual s\u00ed se puede intervenir pro - porcionando recursos que alivien la carga de los cuidadores. Las tareas de cuidado de un familiar enfermo de demencia pueden prolongarse mucho en el tiempo, llegando a abar - car a\u00f1os y, conforme avanza el tiempo, no suele observarse una mejor adaptaci\u00f3n a la situaci\u00f3n sino una mayor sensa- ci\u00f3n subjetiva de sobrecarga. Por estos motivos, en algunos casos particulares (y no de forma sistem\u00e1tica en todos los casos) puede ser muy conveniente realizar una interven- ci\u00f3n psicol\u00f3gica que ayude a aliviar las tensiones derivadas del cuidado y permita que la relaci\u00f3n con el paciente no est\u00e9 \u00fanicamente mediada por la enfermedad. Poder vivir los \u00faltimos a\u00f1os de vida de un familiar con la menor sobre - carga posible, poder seguir cultivando una relaci\u00f3n diferen- te pero satisfactoria al mismo tiempo y poder darle sentido a la experiencia de cuidado, pueden ser objetivos de una intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica que ayudar\u00edan a que el duelo tras el fallecimiento tenga menos riesgo de complicarse. Ve\u00edamos anteriormente la propuesta de Stroebe et al. (9), seg\u00fan los cuales un buen ajuste en el proceso del duelo im- plica un equilibrio entre un funcionamiento orientado a la expresi\u00f3n emocional y otro orientado a realizar los ajustes necesarios para adaptarse a la situaci\u00f3n. Siguiendo este mo - delo, en aquellos familiares en los que se observe una ten- dencia hacia la expresi\u00f3n emocional pero que se encuentren bloqueados en la resoluci\u00f3n de problemas, se les puede orientar hacia la reorganizaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n. Esto es, se pueden facilitar conductas orientadas a la b\u00fasqueda de apoyos instrumentales, b\u00fasqueda de apoyo social, aprendi- zaje de reorganizaci\u00f3n del tiempo, soluci\u00f3n de problemas, fomento del autocuidado, etc. Por otro lado, en aquellas per - sonas que tengan la balanza orientada hacia los reajustes y una nula o escasa expresi\u00f3n emocional, se puede intentar favorecer una mayor toma de contacto con sus emociones respetando sus propios ritmos. En estos casos, ser\u00e1 espe - cialmente importante que el profesional encargado de esto consiga generar un espacio seguro y un v\u00ednculo que pueda reparar algunas de las necesidades da\u00f1adas por la p\u00e9rdida relacional sufrida. La culpa, fruto de la ambivalencia afectiva, puede ser una de las emociones m\u00e1s dolorosas de gestionar en este tipo de situaciones. Expresar culpa implica expresar rabia, ya que \u00e9sta es uno de los motivos m\u00e1s habituales por los que los cuidadores suelen sentirse culpables. Son las dos caras de una misma moneda. Para que los familiares se sien- tan libres de expresar esa rabia se debe haber construido un v\u00ednculo seguro, donde tengan la confianza de que no van a ser juzgados. Esto es fundamental ya que permite tener una experiencia de expresi\u00f3n emocional en la que sus emo - ciones son validadas y admitidas y esto constituye el primer paso para que ellos mismos dejen de juzgarse o avergonzar - se por sentirse de una determinada forma. Cada vez hay m\u00e1s estudios cient\u00edficos que se\u00f1alan la efecti- vidad de las intervenciones psicol\u00f3gicas con los cuidadores de pacientes con demencia. Etxeberr\u00eda et al., (65) desarro -llaron un programa para familiares de un a\u00f1o de duraci\u00f3n centrado en estrategias de afrontamiento, resoluci\u00f3n de problemas, cuidado del cuidador y promoci\u00f3n del apoyo social. Concluyeron que gracias al programa, se consigui\u00f3 un mayor bienestar emocional, una mejor atenci\u00f3n a sus emociones y una disminuci\u00f3n de los pensamientos dis- funcionales. Se consigui\u00f3 tambi\u00e9n que los cuidadores pudieran cambiar las atribuciones negativas que hac\u00edan de los comportamientos de sus familiares con Alzheimer. En este mismo estudio, se encontr\u00f3 que las sesiones que incluyen apoyo social y entrenamiento en diferentes ha- bilidades son las que mayores efectos tienen en la reduc - ci\u00f3n de carga y depresi\u00f3n. Tambi\u00e9n se han analizado los resultados de un programa de mindfulness (78) encon- tr\u00e1ndose efectividad a corto plazo, aunque a largo plazo los beneficios tienden a disolverse. Esto apunta a que se - r\u00eda necesario que se tomasen medidas dirigidas a poder mantener estos beneficios en el tiempo. Las intervenciones cognitivo-conductuales tambi\u00e9n pro - ducen efectos, sobre todo si se consigue un cambio en la autoeficacia percibida y en el n\u00famero de pensamientos disfuncionales de los cuidadores (79). Estas intervencio - nes de corte cognitivo-conductual generalmente tienen tres objetivos (80): Reducir la frecuencia o modificar pensamientos desa- daptativos (por ejemplo, la creencia que pueden tener muchos cuidadores de que es ego\u00edsta dedicar tiempo para ellos mismos). Proporcionar estrategias de afrontamiento m\u00e1s adapta- tivas (entrenamiento en estrategias de relajaci\u00f3n o de soluci\u00f3n de problemas). Ayudar a aumentar el n\u00famero de actividades placente - ras y tareas de autocuidado para poder acceder a mayo - res tasas de refuerzo positivo en su d\u00eda a d\u00eda. Este es uno de los principales mecanismos por los que funciona la terapia cognitivo-conductual. Existen tambi\u00e9n programas espec\u00edficos para abordar es- trategias de afrontamiento desadaptativas como la ru- miaci\u00f3n (81). A pesar de la eficacia de la terapia cogniti- vo-conductual, no todas las personas responden a este tipo de intervenciones (82). Como se\u00f1alan Losada et al., (80) no siempre es sencillo que los cuidadores cambien sus pensamientos en relaci\u00f3n con sus familiares enfermos y muchos de ellos presentan dificultades para disfrutar de las actividades de ocio propuestas. Los cuidadores se enfrentan a muchos eventos externos (diagn\u00f3stico, estresores, etc.) e internos (emociones, pensamientos y sensaciones desagradables) que son inmodificables y los intentos de la terapia cognitivo-conductual por modifi- carlos pueden generar mayor frustraci\u00f3n e impedir una correcta aceptaci\u00f3n de la situaci\u00f3n. Cuidar de una perso - na enferma requiere de la capacidad para aceptar todos estos eventos adversos (tanto externos como internos), entendiendo la aceptaci\u00f3n como la tendencia activa a experimentar los eventos internos sin procurar alterar su contenido o su aparici\u00f3n (83). La terapia de Aceptaci\u00f3n y Compromiso (ACT ) (84) puede ser una buena alternativa para estos casos. El fin \u00faltimo NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202120 Revista para profesionales de la saluddel tratamiento en ACT es desarrollar en los pacientes una mayor flexibilidad psicol\u00f3gica, de forma que aunque los eventos privados (emociones, pensamientos, sensaciones f\u00edsicas, etc.) desagradables est\u00e9n presentes, el paciente pue - da comprometerse con un estilo de vida congruente con sus valores personales. Esto \u00faltimo cobra especial relevan- cia para los cuidadores de personas con demencia, ya que actuar conforme a sus valores personales puede proporcio - narles esa experiencia de sentido y significado personal que ayude a hacer la tarea de cuidado m\u00e1s enriquecedora y me - nos estresante. Esta terapia no se focaliza en reducir direc - tamente el estr\u00e9s o los pensamientos perturbadores, ya que considera que estos son una consecuencia inevitable de la condici\u00f3n humana y que luchar contra ellos es contrapro - ducente. En lugar de eso, y aplic\u00e1ndolo a un caso de demen- cia, buscar\u00e1 que la persona (cuidador en este caso, aunque tambi\u00e9n el paciente en sus fases iniciales) pueda actuar de una manera que tenga un sentido m\u00e1s trascendental pese al malestar (por ejemplo, sentarse a revisar unas fotograf\u00edas con el paciente, pese a que le puedan invadir sentimientos de nostalgia y tristeza, o tambi\u00e9n poder realizar un plan con los amigos, pese a que aparezcan sentimientos de culpa). Ambos ejemplos permiten a la persona actuar m\u00e1s all\u00e1 de lo que siente en el momento presente, con la convicci\u00f3n de que esas conductas est\u00e1n conectadas con unos beneficios importantes a largo plazo. En resumen, m\u00e1s all\u00e1 de las intervenciones que colocan el foco en dotar de estrategias de afrontamiento, el trabajo psi- coterap\u00e9utico en estos procesos puede ir orientado a pro - porcionar un mayor sentido trascendental a las experiencias vividas. El duelo tras el fallecimiento del familiar ser\u00e1 mucho m\u00e1s sencillo de transitar si el cuidador tiene la sensaci\u00f3n de haber actuado y haberse relacionado con el enfermo de una manera congruente a sus valores personales. Adem\u00e1s, todas aquellas estrategias que faciliten la despe - dida progresiva entre el enfermo y sus familiares tambi\u00e9n ser\u00e1n \u00fatiles en el largo plazo. Despedirse de un familiar con demencia puede ser complicado porque se ven alte - radas las formas protot\u00edpicas de comunicaci\u00f3n, pero existe la posibilidad de buscar canales alternativos (a trav\u00e9s de la presencia, la compa\u00f1\u00eda, el tacto, la revisi\u00f3n de fotograf\u00edas o de experiencias vividas cuando el enfermo todav\u00eda puede hacer ese ejercicio de revisi\u00f3n de su biograf\u00eda, etc.). Cada fa- milia encontrar\u00e1 la forma de resolver estos asuntos y ser\u00e1n ellos los que decidan qu\u00e9 estrategias utilizar\u00e1n, quedando la labor del terapeuta relegada a un segundo plano, propor - cionando sost\u00e9n y apoyo, cuando sea necesario. Intervenciones grupales Una alternativa a las intervenciones individuales pueden ser las intervenciones en un formato grupal. Muchos de los objetivos cl\u00e1sicos de la terapia cognitivo-conductual, pue - den ser cubiertos en un formato grupal que minimice el coste y maximice la eficiencia de estas intervenciones. As\u00ed, el entrenamiento en resoluci\u00f3n de problemas, el aprendi- zaje de estrategias de regulaci\u00f3n emocional y de autoges- ti\u00f3n del tiempo, la reestructuraci\u00f3n de pensamientos des- adaptativos y la programaci\u00f3n de actividades agradables haciendo hincapi\u00e9 en la importancia del autocuidado, son estrategias que perfectamente se pueden entrenar en un formato grupal. La ventaja de la terapia grupal, adem\u00e1s de la minimizaci\u00f3n de los costes, es que refuerza los lazos sociales entre los cuidadores y la comunidad, permitiendo el desarrollo de nuevas relaciones y el aprendizaje por ob - servaci\u00f3n. La terapia grupal proporciona la oportunidad de conocer a otros cuidadores con los que compartir ex - periencias y realizar un aprendizaje mutuo. Sitges Garc\u00eda y Bonete L\u00f3pez (85) desarrollaron un programa psicoedu- cativo focalizado en la inteligencia emocional para cuida- dores de personas con demencia. Dise\u00f1aron un protocolo de seis sesiones de una hora y media de duraci\u00f3n cada una, en las que se abordaban los siguientes temas: Sesi\u00f3n 1: Explicaci\u00f3n de la enfermedad de Alzheimer y de las creencias irracionales. Sesi\u00f3n 2: Entrenamiento en relajaci\u00f3n. Sesi\u00f3n 3: Control de la ira. Sesi\u00f3n 4: Resoluci\u00f3n de conflictos. Sesi\u00f3n 5: Aprender a hacer peticiones. Sesi\u00f3n 6: Afrontamiento del comportamiento irracional En este estudio se midieron tres dimensiones de la inteli- gencia emocional: Atenci\u00f3n emocional, Claridad de senti- mientos y Reparaci\u00f3n emocional. Los resultados obteni- dos no mostraron una mejor\u00eda significativa en los niveles de ansiedad y las puntuaciones en inteligencia emocional se mantuvieron estables tras el paso por el programa. Los autores argumentan que los resultados, aunque puedan parecer desalentadores, son positivos porque la progre - si\u00f3n natural de la enfermedad es hacia el agravamiento y el aumento de la sobrecarga. Siguiendo su l\u00ednea argumen- tativa, el hecho de que los resultados se hayan mantenido estables y no hayan empeorado con el paso del tiempo, es un resultado positivo. Adem\u00e1s, los participantes verba- lizaron que el grupo les hab\u00eda servido de ayuda y que, des- pu\u00e9s del mismo, se sent\u00edan m\u00e1s capaces de afrontar los cuidados cotidianos con la persona a su cargo. Pese a que la mayor\u00eda de intervenciones grupales est\u00e1n orientadas a la provisi\u00f3n de informaci\u00f3n \u00fatil y de estrategias de afron- tamiento, una de las cosas que los participantes valoran m\u00e1s positivamente es el hecho de tener un espacio para el desahogo emocional y el encuentro social. Por otro lado, cabe mencionar tambi\u00e9n el importan- te papel de los Grupos de Ayuda Mutua (GAM) (86). Los GAM son grupos que se caracterizan por la horizontali- dad, igualdad y simetr\u00eda entre sus diferentes miembros (15). Estos grupos est\u00e1n conformados por personas que comparten problemas similares (por ejemplo, es habi- tual la existencia de Grupos de Ayuda Mutua de personas diagnosticadas de alg\u00fan tipo de enfermedad mental o en torno a cualquier otra problem\u00e1tica). En estos grupos son las propias personas afectadas las que comparten su experiencia y escuchan atentamente las aportaciones de los dem\u00e1s asistentes, desarroll\u00e1ndose su capacidad para la escucha, la ayuda mutua, un sentimiento de pertenen- cia y compartiendo conocimientos para afrontar mejor su situaci\u00f3n. Estos grupos no suelen estar mediados por la participaci\u00f3n de ning\u00fan profesional, sino que son los pro - pios afectados los que los dirigen y toman las decisiones 21m\u00e1s importantes. No obstante, la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfermedad de Alzheimer y otras demencias (15), recomienda la presen- cia de un profesional en estos grupos para que favorezca y potencie las habilidades de los miembros restantes. En el caso de los familiares de personas afectadas por demencia, los GAM podr\u00edan jugar una labor muy importante, propor - cionando un espacio de reuni\u00f3n y socializaci\u00f3n ajeno al contexto m\u00e9dico y que cumpliera la funci\u00f3n de fortalecer el autocuidado de los cuidadores. La Asociaci\u00f3n de Familiares de personas afectadas de demencia (AFA ) ofrece habitual- mente Grupos de Ayuda Mutua. Sin embargo, pese a que se aconseja y recomienda que los cuidadores de personas con demencia asistan a estos grupos para beneficiarse de sus m\u00faltiples beneficios, existen muy pocos estudios publi- cados que analicen el rol de los Grupos de Ayuda Mutua en el contexto espec\u00edfico de cuidadores de personas con de - mencia. Pires et al. (86), exploraron los motivos que llevaban a los cuidadores a participar de un Grupo de Ayuda Mutua, as\u00ed como los beneficios y las dificultades que encontraron tras su participaci\u00f3n. La mayor\u00eda de participantes refiri\u00f3 que hab\u00edan acudido a un GAM con el objetivo de ampliar sus conocimientos, escuchar y compartir experiencias y ayudar a otros. Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 que para muchos participan- tes, acudir al grupo era una forma de compensar lo que ya no pod\u00edan hacer por su ser querido. Esto suced\u00eda especial- mente en personas cuyo familiar ya hab\u00eda fallecido y hab\u00edan desarrollado un sentimiento de retribuci\u00f3n, intentando ayudar a los dem\u00e1s para compensar todo aquello que ellos consideraban que no hab\u00edan podido hacer a tiempo. En cuanto a los beneficios proporcionados por la participaci\u00f3n en un GAM, se encontr\u00f3 que aumentaron los sentimientos de competencia en el cuidado (al adquirirse nuevas habi- lidades), de satisfacci\u00f3n y de bienestar. Adem\u00e1s, el hecho de verse reflejado en la experiencia de los dem\u00e1s y com- partir el sufrimiento, proporcion\u00f3 una nueva perspectiva que facilit\u00f3 el afrontamiento de la situaci\u00f3n. El GAM se con- figur\u00f3 como un espacio seguro gracias a la posibilidad que proporcionaba de expresar libremente las emociones con la certeza de que iban a ser comprendidas y no juzgadas. Algunas dificultades surgidas estuvieron relacionadas con el empeoramiento del estado de salud de su familiar enfer - mo, lo que limit\u00f3 el tiempo de participaci\u00f3n en el grupo y propici\u00f3 algunos abandonos. Otras intervenciones: gu\u00edas informativas En el soporte integral al cuidador hay que contemplar se - siones informativas, formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, asesora- miento econ\u00f3mico y legal, recursos adecuados, soporte emocional tanto individual como grupal y acompa\u00f1amien- to a lo largo del proceso (15). Ya se han expuesto las dife - rentes modalidades de soporte emocional que pueden ser adecuadas en el contexto de una demencia. Otro tipo de intervenciones puede ser la publicaci\u00f3n de gu\u00edas de dife - rente \u00edndole donde se proporcione informaci\u00f3n sobre to - dos aquellos aspectos que pueden ser cruciales para el cui- dado de la salud tanto del enfermo como de sus cuidadores m\u00e1s cercanos. Todas aquellas intervenciones que permitan reducir la sobrecarga ser\u00e1n beneficiosas para una mejor gesti\u00f3n del duelo en estas situaciones y estas gu\u00edas pueden ser una alternativa eficiente a la hora de proveer de pau- tas para reducir los problemas que pueden surgir durante los cuidados y eliminar estresores innecesarios. De hecho, proporcionar este tipo de material, ya sea de manera ver - bal o escrita, debe ser el primer e imprescindible paso a la hora de brindar apoyo a las familias con un miembro con demencia. Se ha comprobado que los cuidadores va- loran muy positivamente el hecho de recibir informaci\u00f3n clara por parte de un profesional junto a documentaci\u00f3n impresa, especialmente en los primeros momentos de la enfermedad (87). Se sabe que los cuidadores mejor infor - mados sufren niveles m\u00e1s bajos de depresi\u00f3n (15). Como recogen Requena y Su\u00e1rez \u00c1lvarez (88) en un estu- dio, en el \u00e1mbito de la enfermedad de Alzheimer existen numerosos materiales o gu\u00edas publicadas dirigidas a pro - porcionar pautas para la seguridad del hogar, el afronta- miento de la sintomatolog\u00eda psiqui\u00e1trica o de alteraciones conductuales, el afrontamiento de problemas de salud que suelen aparecer en el enfermo, el afrontamiento de dificultades cognitivas, pautas nutricionales, etc. Estas gu\u00edas dan soporte a los familiares para que sepan tomar decisiones en estos aspectos con la mayor cantidad de in- formaci\u00f3n disponible y, de esta forma, se reduce el estr\u00e9s que la falta de informaci\u00f3n o la incertidumbre genera. Un ejemplo de un material de este tipo es la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfer - medad de Alzheimer y otras demencias (15). Se trata de una gu\u00eda que pretende brindar soporte a los profesiona- les involucrados en la atenci\u00f3n a personas con demencia, pero que tambi\u00e9n incluye materiales para proporcionar informaci\u00f3n b\u00e1sica, sencilla y precisa a los familiares y pa- cientes. La informaci\u00f3n que se proporciona a pacientes y familiares se organiza en torno a los siguientes aspectos: \u00bfQu\u00e9 es una demencia? \u00bfEs frecuente la demencia? \u00bfCu\u00e1l es la evoluci\u00f3n natural de la demencia? \u00bfCu\u00e1les son los factores de riesgo de las demencias? \u00bfC\u00f3mo se diagnostica una demencia \u00bfCu\u00e1les son las pruebas que deben realizarse para diag- nosticar una demencia? \u00bfSe hereda una demencia? \u00bfCu\u00e1ndo se han de realizar estudios gen\u00e9ticos en un pa- ciente con demencia? \u00bfQu\u00e9 tratamientos existen para las demencias? \u00bfQu\u00e9 papel ocupa el cuidador en la atenci\u00f3n a las per - sonas con demencia? La atenci\u00f3n a las personas con demencia \u00bfpuede tener implicaciones \u00e9ticas o legales para su familia o cuida- dor? \u00bfC\u00f3mo podemos contribuir a la investigaci\u00f3n de la de - mencia? Posteriormente, el material sigue proporcionando infor - maci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica acerca de los distintos tipos de NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202122 Revista para profesionales de la saluddemencia: Alzheimer, demencia vascular, demencia fronto - temporal, demencia por cuerpos de Lewy y Parkinson. Por otro lado, existe poco material que de soporte a la hora de comprender y vivenciar las experiencias del duelo rela- cionadas con la futura muerte del familiar enfermo. Es evi- dente que se trata de una tem\u00e1tica muy amenazante, muy subjetiva y personal por lo que puede no resultar v\u00e1lido proporcionar un material estandarizado que sea igual para todo el colectivo de familiares de personas con demencias. Partiendo de esta escasez de material en torno a la tem\u00e1tica del duelo y la muerte, y teniendo en cuenta las limitaciones mencionadas, Requena y Su\u00e1rez \u00c1lvarez (88) se propusie - ron validar una gu\u00eda informativa destinada a familiares de personas con demencia acerca de la experiencia emocional del duelo pre-muerte. Para ello contaron con el criterio de profesionales de diferente perfil (psic\u00f3logos, trabajadores sociales, enfermeros, geriatras u otros) procedentes del \u00e1m- bito cl\u00ednico, social y sanitario. Los resultados muestran que su gu\u00eda es un instrumento adecuado para su legibilidad por personas con estudios primarios y que, adem\u00e1s, es fiable y v\u00e1lida. Alrededor del 80% de los profesionales consideraron el instrumento como aceptable. Se consider\u00f3 como destinatarios priori- tarios aquellos familiares de pacientes en las fases iniciales o medias de la enfermedad ya que son los momentos m\u00e1s id\u00f3neos para recibir informaci\u00f3n de cualquier tipo. De to - dos los recursos utilizados en la elaboraci\u00f3n de la gu\u00eda, unos de los considerados m\u00e1s valiosos fueron las historias reales o casos pr\u00e1cticos, con los que los destinatarios de la gu\u00eda pod\u00edan identificarse. Este estudio demuestra que, pese a la escasez de material en este sentido, la mayor\u00eda de profe - sionales considera \u00fatil poder proporcionar informaci\u00f3n de este tipo y, por tanto, merece la pena dedicar esfuerzos para la validaci\u00f3n de m\u00e1s gu\u00edas en torno al duelo. Es importante que estos materiales sean de car\u00e1cter introductorio, sin sa- turar con demasiada informaci\u00f3n, teniendo en cuenta que toda profundizaci\u00f3n en la materia debe hacerse ya desde una perspectiva m\u00e1s centrada en la persona y su individua- lidad. Algunos profesionales manifestaron preocupaci\u00f3n por el impacto emocional que determinadas expresiones o ilustraciones pudieran tener en los destinatarios. En rela- ci\u00f3n a esto, se considera pertinaz suavizar el tono emocio - nal de los materiales para evitar reacciones de angustia muy intensas que las personas no sepan c\u00f3mo manejar. Se re - comienda adem\u00e1s cuidar algunas expresiones como \"carga emocional\" que pueden producir un mayor distanciamien- to emocional del cuidador respecto del enfermo. En defini- tiva, deben ser materiales sensibles que tengan en conside - raci\u00f3n las consecuencias emocionales que puede tener su lectura y que aborden el tema sin profundizar demasiado en aspectos amenazantes, tarea que les corresponder\u00eda realizar posteriormente a los profesionales especialistas de manera individualizada con cada cuidador. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES El duelo se ha definido como el conjunto de reacciones que emergen ante la p\u00e9rdida de una persona o de algo signifi- cativo. Aunque en el vocabulario popular se suele asociar el duelo al fallecimiento f\u00edsico de una persona, la realidad es que gran parte de las reacciones que las personas experi -mentamos tras un cambio vital importante, tras una p\u00e9r - dida de rol o ante p\u00e9rdidas fantaseadas, podr\u00edan explicar - se desde los modelos de duelo. Por este motivo, estudiar el duelo en las demencias no debe limitarse a explorar las reacciones de los familiares ante el fallecimiento real o anticipado del individuo con demencia. El duelo en es- tos procesos abarca mucho m\u00e1s: los cambios en la rela- ci\u00f3n previamente establecida con el familiar enfermo, los cambios de rol, las p\u00e9rdidas en el tiempo libre, la p\u00e9rdida del futuro fantaseado, etc. Es importante se\u00f1alar que es- t\u00e1s p\u00e9rdidas afectan no solamente a los cuidadores sino tambi\u00e9n a los propios enfermos de demencia. El objetivo de este trabajo era recopilar las aportaciones de las di- ferentes publicaciones que tuvieran como foco principal explorar el duelo en las demencias. Este objetivo se ha procurado cumplir desde una perspectiva amplia e inte - gradora: explorando el duelo tanto en familiares como en los propios pacientes, antes y despu\u00e9s del fallecimiento, explorando no solo su cara m\u00e1s amarga sino tambi\u00e9n las experiencias de sentido y satisfacci\u00f3n personal y propo - niendo medidas de evaluaci\u00f3n y de intervenci\u00f3n sobre los factores de riesgo de duelo complicado. La mayor parte de la literatura encontrada al realizar la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica se centra (con algunas excepcio - nes) parcialmente en alguna de estas esferas, dejando de lado las otras. Existen abundantes estudios acerca del tema de la sobrecarga en los cuidadores de personas con demencia, mientras que las publicaciones que concep - tualizan las reacciones de los cuidadores como parte de un proceso de duelo, son m\u00e1s escasas. Comenzar a dar visibilidad al proceso de duelo en las demencias es un objetivo muy importante, ya que contribuye a despato - logizar reacciones naturales y normales, en lugar de eng- lobarlas bajo categor\u00edas diagn\u00f3sticas. Adem\u00e1s, la mayor parte de la literatura se ha centrado en el duelo anticipa- do que ocurre en los cuidadores principales, dej\u00e1ndose de lado el duelo en los propios pacientes y el que ocurre tras el fallecimiento (situaci\u00f3n que igualmente requiere un importante reajuste en las personas allegadas). A lo largo de este trabajo se ha conceptualizado el due - lo en las demencias como un duelo anticipado, un duelo ambiguo y un duelo latente. Diferentes autores subrayan un tipo u otro de duelo como el m\u00e1s caracter\u00edstico de es- tos procesos, sin embargo, todas estas aportaciones son \u00fatiles para entender diferentes aspectos de una experien- cia tan compleja como es la del duelo. El duelo anticipa- do es aquel que emerge tras el primer diagn\u00f3stico y que tiene lugar antes de que las p\u00e9rdidas realmente ocurran. Los trabajos acerca del duelo en las demencias han hecho especial hincapi\u00e9 en esta modalidad de duelo porque el fallecimiento del individuo sucede tras un largo periodo en el que se han podido ir anticipando las diferentes p\u00e9r - didas. Sin embargo, no hay que olvidar que, aunque el duelo por el fallecimiento es anticipado, hay otras p\u00e9rdi- das que s\u00ed son reales (por ejemplo, la p\u00e9rdida de tiempo libre o la p\u00e9rdida de las capacidades o personalidad del enfermo), por lo que no ser\u00eda conveniente conceptualizar el duelo globalmente como un duelo anticipado. El con- cepto de duelo ambiguo por su parte, hace referencia a la incertidumbre que frecuentemente acompa\u00f1a a esta ex - periencia y que est\u00e1 relacionada con la imprevisibilidad 23de la duraci\u00f3n del deterioro y de la vida del enfermo y con el hecho de que se duele a alguien presente f\u00edsicamente pero cada vez m\u00e1s ausente psicol\u00f3gicamente. Finalmente, el concepto de duelo latente hace referencia a la invisibi- lidad de estos procesos, ya que muchas veces el malestar que aflora durante los cuidados no se reconoce como una consecuencia inevitable del duelo, lo que genera una ma- yor incomprensi\u00f3n de los estados afectivos que atraviesan los cuidadores. Estos estados afectivos pueden incluir tris- teza, ansiedad, pero tambi\u00e9n rabia hacia el enfermo y culpa por sentir todas estas emociones. Seg\u00fan los estudios revisados, hay evidencia contradicto - ria respecto a si una mayor sensaci\u00f3n de duelo durante la enfermedad genera una mejor o peor preparaci\u00f3n para la muerte f\u00edsica real. Probablemente estas diferencias sean debidas a la utilizaci\u00f3n de diferentes formas de concep - tualizar y medir el duelo, ya que se trata de un constructo dif\u00edcil de definir operativamente. Los expertos coinciden en que la capacidad de reconocer abiertamente la p\u00e9rdida, ya sea esta real o anticipada, y de estar abierto a experi- mentar emociones desagradables son los pasos necesarios para adaptarse a la situaci\u00f3n de p\u00e9rdida. Desde esta \u00f3pti- ca, aquellas personas que durante la enfermedad de su ser querido son capaces de darse cuenta de las p\u00e9rdidas que est\u00e1n enfrentando y se permiten experimentar malestar, sin llevar a cabo conductas de evitaci\u00f3n, tendr\u00e1n m\u00e1s faci- lidad para integrar la p\u00e9rdida una vez esta se haya consu- mado por completo. Uno de los beneficios de las p\u00e9rdidas que pueden anticiparse frente a las p\u00e9rdidas repentinas es que se puede intentar resolver asuntos inconclusos con el familiar enfermo y se pueden llevar a cabo rituales de despedida. Sin embargo, es evidente que en el caso de las demencias como el Alzheimer, este proceso no ser\u00e1 senci- llo porque la persona cada vez estar\u00e1 m\u00e1s deteriorada y se presentar\u00e1n dificultades comunicativas. No obstante, el Al- zheimer se trata de una demencia de evoluci\u00f3n progresiva e insidiosa, que permite ir anticipando las dificultades e ir modificando las posibilidades de comunicaci\u00f3n con el en- fermo. As\u00ed, desde el momento del diagn\u00f3stico hasta llegar a las fases \u00faltimas de la enfermedad pueden pasar hasta diez o m\u00e1s a\u00f1os, tiempo durante el cual se pueden intentar resolver los asuntos pendientes, lo cual facilitar\u00e1 una mejor elaboraci\u00f3n del duelo posterior. Una de las \u00e1reas que m\u00e1s adolece de bibliograf\u00eda publicada es el tema del duelo en los propios enfermos de demencia. Se se\u00f1ala que un posible motivo es que estas personas han sido consideradas bajo la condici\u00f3n de \"muerte ps\u00edquica\" , e incluso en los casos en que se ha reconocido su sufri- miento, este se ha conceptualizado como consecuencia del proceso neurodegenerativo y no como una respuesta de duelo ante las sucesivas p\u00e9rdidas que ellos mismos van experimentando. Sin embargo, se ha estudiado que estas personas al recibir el diagn\u00f3stico pueden comenzar un proceso de duelo donde van reconstruyendo su sentido de identidad personal y se van ajustando a la nueva situaci\u00f3n. Para que esto suceda ser\u00e1 fundamental contar con una res- puesta adecuada por parte de su entorno m\u00e1s cercano, el cual debe cumplir una funci\u00f3n de acompa\u00f1amiento afecti- vo en el proceso, adem\u00e1s de la conocida funci\u00f3n de admi- nistraci\u00f3n de cuidados f\u00edsicos. Otra de las dificultades encontradas a la hora de realizar esta revisi\u00f3n es que la mayor parte de los estudios revisa- dos exploran en detalle la llamada \"sobrecarga del cuida- dor\" y entienden el duelo como un fen\u00f3meno relacionado con la misma o como un s\u00edntoma m\u00e1s de la sobrecarga y el estr\u00e9s de los cuidadores. En el presente trabajo se ha in- tentado separar ambos conceptos, pese a que est\u00e1n muy relacionados, con el objetivo de conceptualizar el duelo en toda su complejidad y separ\u00e1ndolo de concepciones que lo convierten en algo patol\u00f3gico. S\u00ed se ha se\u00f1alado que, en estudios correlacionales, se encuentran estrechas relaciones entre las puntuaciones en duelo anticipado y en sobrecarga. Esto no implica que si se realizan interven- ciones para reducir la sobrecarga, se conseguir\u00e1 disminuir tambi\u00e9n el duelo. Es posible que, al reducirse el estr\u00e9s de - rivado de la carga, disminuya tambi\u00e9n la depresi\u00f3n o la tristeza, pero no se debe concluir que de esta forma se est\u00e1 aliviando el duelo. El duelo es un proceso natural y necesario, y el objetivo nunca debe ser erradicarlo sino eliminar aquellos obst\u00e1culos que impiden su adecuada resoluci\u00f3n. Finalmente, y en relaci\u00f3n con lo anterior, se han revisado las posibles intervenciones psicoterap\u00e9uticas o de otro tipo, que pueden resultar \u00fatiles. En muchos casos bastar\u00e1 con que los familiares que vayan a ejercer como cuidado - res principales reciban la informaci\u00f3n y las instrucciones precisas que les permitan ir tomando decisiones. Cuanta m\u00e1s informaci\u00f3n fiable dispongan los cuidadores, mayor autoeficacia sentir\u00e1n a la hora de llevar a cabo los cuida- dos diarios y se reducir\u00e1 la incertidumbre. Este tipo de intervenciones o cualquier otra que permita reducir el es- tr\u00e9s diario, facilitar\u00e1 que la relaci\u00f3n entre el cuidador y el enfermo pueda desarrollarse tambi\u00e9n al margen de la en- fermedad y que no todos los intercambios en la relaci\u00f3n tengan que ver con los cuidados. Esto ayudar\u00e1 a desa- rrollar un sentimiento de sentido y satisfacci\u00f3n personal, algo que est\u00e1 presente en muchos casos, aunque la lite - ratura haga m\u00e1s hincapi\u00e9 en las experiencias negativas. Las terapias grupales o grupos de ayuda mutua tambi\u00e9n son una posibilidad. La psicoterapia o el acompa\u00f1amien- to psicol\u00f3gico no siempre ser\u00e1n necesarios, pero en al- gunos casos ayudar\u00e1n a aliviar las tensiones que puedan surgir durante el cuidado y permitir\u00e1n que se mantenga una relaci\u00f3n satisfactoria en la que los cuidadores act\u00faen guiados por sus propios valores, al mismo tiempo que dis- ponen de un espacio donde poder desahogarse y sentirse validados en su variedad de emociones. REFERENCIAS 1. Pascual AM, Santamar\u00eda JL. Proceso de duelo en fa- miliares y cuidadores. Espa\u00f1ola de asistencia. Barcelona: Paid\u00f3s; 2004. 3. K\u00fcbler-Ross E. Sobre la muerte y los moribundos. Barcelona: Ediciones Grijalbo; 1975. 4. Neimeyer RA. Aprender de la p\u00e9rdida. Barcelona: Paid\u00f3s; 2002.NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202124 Revista para profesionales de la salud 5. Worden W. El tratamiento de duelo: asesoramiento psicol\u00f3gico y terapia. Barcelona: Paid\u00f3s; 1997. 6. Poch C, Herrero O. La muerte y el duelo en el contex - to educativo. Reflexiones, testimonios y actividades. Barcelona: Paid\u00f3s; 2003. 7. Iba\u00f1ez Alvarez M. C\u00f3mo transcurre un duelo: Fa- ses. En: Astudillo W, P\u00e9rez M, Ispizua A, Orbegozo A. Acompa\u00f1amiento en el duelo y medicina paliati - va. San Sebasti\u00e1n: Sociedad Vasca de Cuidados Palia- tivos; 2007. P . 33-38. 8. Friedman R A. Grief, depression and the DSM-5. New England Journal of Medicine. 2012; 366(20): 1855- 1857. 9. Stroebe M, Schut 10. Farriol Baroni V. El duelo a\u00fareo en la enfermedad de alzheimer. CM de Psicobioqu\u00edmica. 2019; 6: 47 -56. 11. Tiz\u00f3n JL. Determinaci\u00f3n y determinismo en psicopa- tolog\u00eda: II. Una reflexi\u00f3n acerca de los diversos tipos de factores de riesgo. Archivos de Neurobiolog\u00eda. 2000; 63(1): 21-42. 12. American Psychiatric Association. DSM-5: Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales. Madrid: M\u00e9dica Panamericana: American Psychiatric Publications; 2013. 13. Vilajoana Celaya J. Duelo anticipado en familiares cuidadores de enfermos de Alzheimer y otras demen- cias. Universidad de Barcelona; 2017. 14. Belloch A, Sandin B, Ramos F. Manual de psicopatolo - g\u00eda, vol II. Madrid: McGraw-Hill; 2020. 15. Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfermedad de Alzheimer y otras demencias. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la atenci\u00f3n integral a las personas con enfermedad de Alzheimer y otras demencias. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Minis- terio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Ag\u00e8ncia d'Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut de Catalu- \u00f1a; 2010. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS: AIAQS N\u00fam. 2009/07 16. Alzheimer\u00b4s Disease International (ADI). World people living with dementia. Coverage, quality and costs now and in ADI; 2016. 17. Villarejo Galende A, Eimil Ortiz M, Llamas Velasco S, Llanero Luque M, L\u00f3pez de Silanes de Miguel C, Prie - to Jurczynska C. Informe de la Fundaci\u00f3n del Cerebro. Impacto social de la enfermedad de Alzheimer y otras demencias. Neurolog\u00eda. 2017. 18. L\u00f3pez-Pousa S, et al. An\u00e1lisis de los costes de la enfer - medad de Alzheimer en funci\u00f3n del deterioro cogni- tivo y funcional. Medicina Cl\u00ednica. 2004; 122(20): 767- 772. 19. Martin Carrasco M, Artaso B. La sobrecarga de los familiares de pacientes con enfermedad de Alzhei- mer. Informaciones Psiqui\u00e1tricas. 1998; 153-154: 417-425. 20. Wilson disease. Applied 2(1): 40-45. Mart\u00ednez AL, \u00c1vila, AH, V\u00e1z- quez GL, Guti\u00e9rrez SG. Bienestar del cuidador/a fa- miliar del adulto mayor con dependencia funcional: una perspectiva de g\u00e9nero. Cultura de los cuidados. 2012; 16(33): 81-88. 22. Losada A, M\u00e1rquez-Gonz\u00e1lez M, Romero-Moreno R, L\u00f3pez J. Development and validation of ex - periential avoidance A, PA, Del-Pino-Casado R. Primeros momentos del cuidado: el proceso de convertir - se en cuidador de un familiar mayor dependiente. Aten Primaria. 2018; 50:282-90. 24. Zarit SH, Todd PA, of husbands The Gerontologist. 1986; 26(3): 260-266. 25. Montorio I, Izal M, L\u00f3pez A, S\u00e1nchez M. La entrevista de carga del cuidador. Utilidad y validez del concep - to de carga. Anales de Psicolog\u00eda. 1998; 14(2): 229- 248. 26. Large S, Slinger day. MD: The Hopkins 1981. Rando TA. Clinical dimensions of anticipatory mour - ning: Theory and practice in working with the dying, their loved ones and their caregivers. Champaign, llinois: Research 29(3): 15-20. 30. Angulo Fern\u00e1ndez de Larrea MB. Estudio de la so - brecarga en cuidadores de enfermos con demencia (Tesis Doctoral). Universidad de Burgos, Espa\u00f1a. 2015. 31. Lindauer A, Harvath TA. Pre-death grief in the con- text of dementia A analysis. Journal of Advanced Nursing. 2014; 1-12. 32. Loitegui A. Duelo anticipado: Sobre el desarrollo del concepto y la importancia de su estudio y abordaje. (Tesina de Grado). Universidad de Belgrano, Buenos Aires; 2008. 33. Whitlatch CJ, impact processes, and anticipatory Finkenaver C. The A conceptual framework for unders- tanding the trauma-bereavement interface. Journal Sciences. 2001; 38: 185-201. 38. Gatto ME. Duelo anticipado y conspiraci\u00f3n de silen- cio. Trabajo presentado en la 1\u00aa Jornada de Psico-on- colog\u00eda, mesa: Problemas cl\u00ednicos a partir de la co - municaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. (2006). Recuperado de www.Psicooncolog\u00eda.org 39. Santulli RB, Blandin The emotional journey of Alzheimer's Lebanon, NH: Dartmouth College; 2015. 40. Marwit SJ, Meuser TM. Development a form Involvement and adjus- tement to death of a spouse: Findings from the ca- regiver health effects study. Journal of the American Medical Association. 2001; 285(24): 3123-3129. 42. Chan D, Livingston G, Jones Grief reac family members of nursing home Journal of Geriatric Psychiatry. 2011; 19: 543-550. Noonan P . The experien- ce of high of exploratory study of grief and health-related quality of life for caregivers of people JM, - comes from the for enhancing Alzheimer's caregiver health (REACH) Shear LN. Pre grief 48. . La p\u00e9rdida ambigua: c\u00f3mo aprender a vi- vir con un duelo no terminado. Barcelona: Gedisa; 2001. 49. Sanders S, Corley unique and hidden grief of carers of with Am J Alzheimer's Dis. caregiving. theses and 2009. perado http://ir.library.louisville.edu/etd/625/ 55. Gilleard 145: 172-177. 56. Cabodevilla I. Las p\u00e9rdidas y sus duelos. Anuario del Sistema Sanitario de Navarra. 2007; 30(3): 163-176. 57. L\u00f3pez J, Rodr\u00edguez MI. La posibilidad de encontrar sentido en el cuidado de un ser querido con c\u00e1ncer. Psicooncolog\u00eda. 2007; 4(1): 111-120. 58. Brooker D. Atenci\u00f3n centrada en la persona con de - mencia. Mejorando los recursos. Barcelona: Octae - dro; 2013. 59. Roig MV, Abeng\u00f3zar MC, Serra E. La sobrecarga en los cuidadores principales de enfermos de Alzhei- mer. Anales de Psicolog\u00eda. 1998; 14(2): 215-227. 60. Adams KB, Sanders S. rences in vely or physically frail older adults: theory, research and practice. En Schaie KW y Willis SL (eds.). Hand- book of the psychology of aging. New York: Acade - mic Press; 2011. p. 353-365. NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202126 Revista para profesionales de la salud 62. Meuser TM, Marwit SJ. A comprehensive, stage-sensi- de Vugt ME, Bakker C, Koopmans RT, Ver - hey FR. Impact of early onset Dementia. 2017; 16(1): 67-78. 65. Etxeberr\u00eda, I., Garc\u00eda, A., Iglesias, A., Urdaneta, E., Lo - rea, I., D\u00edaz, P . y Yanguas, J.J. (2011). Efectos del entre - namiento en estrategias de regulaci\u00f3n emocional en el bienestar de cuidadores de enfermos de Alzheimer. Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. 46(4), 206-212. 66. C, institutionalising dementia patients previously Psychiatry. 2004; 19:127-35. 68. Piccini AT, de Quir\u00f3s MB, Crespo M. Estado emocio - nal y duelo en cuidadores de familiares de enfermos con demencia tras el fallecimiento del paciente: Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica = Emotional state and bereave - ment in relatives of people with dementia after the death of the patient: A systematic M, Gual Garc\u00eda P . Relaci\u00f3n entre el sentido y la satisfacci\u00f3n en el cuidado de un enfermo de Alzheimer. Asoc Espa\u00f1ola Logoterapia. 2010; 14: 21-31. 70. Quinn C, Clare L, Woods B. The impact of the quali- ty of relationship on the experiences wellbeing of bereave - ment Ferrari Borba, V. Procesos de duelo en personas con demencia y sus familiares cuidadores (Trabajo Final Diplomatura Psicogerontolog\u00eda). Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay. 2018 74. Pinto B, Exeni S, Pe\u00f1aloza K. Factores biopsicosocia- les en la demencia tipo Alzheimer. Ajayu, \u00d3rgano de Difusi\u00f3n Cient\u00edfica del Departamento de Psicolog\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica Boliviana \"San Pablo\" . 2007; 5 (2): 244-282. pact Cancio-Gonz\u00e1lez R, of the Marwit-Meuser Grief Inventory Short Form in a Puerto ple. Research on Social Work Practice. 2016; 1-12. 78. Franco C, Sola MM, Justo E. Reducci\u00f3n del malestar psicol\u00f3gico y de la sobrecarga en familiares cuida- dores de enfermos de Alzheimer mediante la apli- caci\u00f3n de un programa de entrenamiento en Min- dfulness (conciencia plena). Revista Espa\u00f1ola de 45(5): 252-258. 79. Cerquera A, Pab\u00f3n D. Intervenci\u00f3n en cuidadores informales de pacientes con demencia en Colom- bia: una revisi\u00f3n. Psychologia: avances de la disci- plina. 2014; 8(2): 73- 81. 80. Losada A, M\u00e1rquez M, Romero R, L\u00f3pez J, Fern\u00e1n- dez-Fern\u00e1ndez V, Nogales-Gonz\u00e1lez C. Atendiendo a las variadas problem\u00e1ticas de los cuidadores fa- miliares de personas con demencia: aportaciones de la terapia cognitivo-conductual y de la terapia de aceptaci\u00f3n y compromiso. Primer premio de la XI edici\u00f3n del Premio de Psicolog\u00eda Aplicada \"Rafael Burgaleta\" . Cl\u00ednica y Salud. 2015; V, Nogales- Gonz\u00e1lez C. Ru- miaci\u00f3n y fusi\u00f3n cognitiva en el cuidado familiar de personas. Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Geronto - log\u00eda. 201; 50(5): Mu\u00f1oz RF, Lewin- sohn PM. The origins and current status of beha- vioral activation treatments of Clinical Geropsychology: International on Practice. Univer Press; 2010. p. 33-53. behaviour change. New York: The Guilford Press; 1999. 85. Sitges Maci\u00e1 E, Bonete L\u00f3pez B. Desarrollo de un pro - grama psicoeducativo en inteligencia emocional para cuidadores principales de enfermos de Alzheimer. Eu- ropean Journal of investigation in health, psychology and education. 4(3): 257-266. 86. Pires FRO, Santos SMA, Mello ALSF, Silva KM. Mutual help group for family members of K, Hahn H, Lee AJ, Madison CA, Atri A. In the Information Age, do caregivers get the in- MC, Su\u00e1rez-\u00c1lvarez S. Duelo pre-muerte en cuidadores de enfermos de Alzheimer, Validaci\u00f3n de una gu\u00eda. Revista Espa\u00f1ola Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. 2020; 55(4): 216-224. ANEXO J, Cancio-Gonz\u00e1lez R, Collazo A. the Inventory Short Form in a Puerto Rican - search on Social Work Practice. 2016; 1-12. Instrucciones: Este inventario est\u00e1 dise\u00f1ado para medir la experiencia de aflicci\u00f3n de los familiares que en la actuali- dad est\u00e1n a cargo del cuidado de personas con demencia progresiva (por ejemplo, la enfermedad de Alzheimer). Lea con cuidado cada aseveraci\u00f3n que aparece abajo y decida hasta qu\u00e9 punto est\u00e1 de acuerdo o en desacuerdo con lo que se dice. Circule un n\u00famero a la derecha del 1 al 5 usando la clave de respuestas que aparece abajo (5 = Muy de acuer - do; 4 = De acuerdo; 3 = M\u00e1s o menos de acuerdo; 2 = En de- sacuerdo; 1 = Muy en desacuerdo). Es importante que res - ponda a todas las aseveraciones para que las puntuaciones sean precisas. 1. He tenido que dejar muchas cosas para ser un(a) cui- dador (a). 2. Siento que estoy perdiendo mi libertad. 3. No tengo a nadie con quien conversar. 4. Tengo este sentimiento de vac\u00edo y tristeza sabiendo que mi ser querido \"est\u00e1 ido\" . 5. Paso mucho tiempo preocup\u00e1ndome por las cosas malas que vendr\u00e1n. 6. La demencia es como una p\u00e9rdida doble. He perdi- do la cercan\u00eda con mi ser amado y la conexi\u00f3n con mi familia. 7. Mis amistades simplemente no entienden por lo que estoy pasando. 8. A\u00f1oro lo que fue, lo que tuvimos y lo que comparti- mos en el pasado 9. Podr\u00eda lidiar con otras condiciones incapacitantes severas mejor que con esta. 10. Estar\u00e9 ocupado (a) con esta situaci\u00f3n quien sabe hasta cu\u00e1ndo. 11. Me duele acostarlo (a) por las noches y darme cuen- ta de que est\u00e1 ido (a). 12. Me siento muy triste por lo que ha hecho esta en- fermedad. 13. Me desvelo la mayor\u00eda de las noches, preocup\u00e1n- dome por lo que est\u00e1 pasando y como lo manejar\u00e9 ma\u00f1ana. 14. La gente m\u00e1s allegada a m\u00ed no entiende por lo que estoy pasando. 15. He sufrido la p\u00e9rdida de otras personas cercanas, pero las p\u00e9rdidas que estoy experimentando ahora son mucho m\u00e1s perturbadoras. 16. He perdido la independencia, no tengo libertad para ir y hacer lo que yo quiero. 17. Desear\u00eda tener una o dos para m\u00ed cada d\u00eda para de - dicarlas a mis intereses. 18. Estoy estancado (a) en este mundo de los cuidado - res y no hay nada que yo pueda hacer al respecto.NPunto El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demenciasNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202128 Revista para profesionales de la salud2. Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Noelia Sierra T endero Terapeuta ocupacional en Residencia y centro de d\u00eda de mayores. Almer\u00eda. Fecha recepci\u00f3n: 09.10.2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 06.11.2021 RESUMEN La enfermedad de Alzheimer es una enfermedad neurode - generativa, cr\u00f3nica, progresiva e incurable. Es el tipo m\u00e1s com\u00fan de demencia hoy en d\u00eda. En el momento en que una persona y su familia son diag- nosticados con Alzheimer, su vida toma un giro de 180\u00ba. La intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz se compone de tratamiento farmacol\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico. Aunque esta interven- ci\u00f3n no producir\u00e1 una recuperaci\u00f3n, tratar\u00e1 los s\u00edntomas de la persona, lo que influir\u00e1 positivamente en su calidad de vida. Entre las terapias no farmacol\u00f3gicas est\u00e1 la Terapia Ocupa- cional. El objetivo principal de esto es que el individuo logre el m\u00e1s alto grado de independencia y calidad de vida a tra- v\u00e9s de la ocupaci\u00f3n. El terapeuta ocupacional trabajar\u00e1 de manera integral, in- terviniendo en la esfera cognitiva, f\u00edsica y social. La intervenci\u00f3n en el hogar se basar\u00e1 principalmente en el reciclaje de actividades de la vida cotidiana, la adaptaci\u00f3n al hogar, un programa de estimulaci\u00f3n cognitiva, habilidades psicomotrices y un programa de ocio y tiempo libre. Este tratamiento no curar\u00e1 ni detendr\u00e1 la progresi\u00f3n de la enfermedad, pero mejorar\u00e1 la calidad de vida de la persona y de su cuidador principal. Palabras clave: Terapia ocupacional, Alzheimer, domicilio, valoraci\u00f3n, AVD, adaptaciones, rehabilitaci\u00f3n. ABSTRACT Alzheimer's disease is a neurodegenerative, chronic, progres - sive and incurable disease. It is the most common type of de - mentia today. The moment a person and their family are diagnosed with Al- zheimer's, their life takes a 180\u00ba turn.The most effective intervention is made up of pharmacologi- cal and non-pharmacological treatment. Although this inter - vention will not produce a recovery, it will treat the person's symptoms, which will Occupational Therapy. The main objective of this is for the individual to achieve the highest degree of independence and quality of life through occupation. The occupational therapist will work holistically, intervening in the cognitive, physical and social sphere. The intervention at home will be based mainly on retraining of daily life nitive stimulation, psychomotor skills and a leisure and free time program. This treatment will not cure or stop the progression of the di- sease, but it will improve the quality of life person and their rehabilitation. INTRODUCCI\u00d3N La demencia tipo Alzheimer (EA) presenta una alta inci- dencia y prevalencia en la poblaci\u00f3n mundial. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1), se estima que esta enfermedad afecta alrededor de 50 millones de personas a nivel mundial y que el 60% de ellos viven en pa\u00edses con ingresos de nivel bajo-medio. Entre un 5% y 8% de la po - blaci\u00f3n mundial mayor de 60 a\u00f1os sufre demencia en un determinado momento. Observamos que la tasa de incidencia va en incremento, por lo que se prev\u00e9, que el n\u00famero total de personas con demencia sea de 82 millones en 2030 y de 152 millones en 2050. Este incremento est\u00e1 ligado al envejecimiento de la poblaci\u00f3n y al aumento de la esperanza de vida. Seg\u00fan el Plan Integral de Alzheimer elaborado por el Mi- nisterio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social (2), el n\u00fa- mero de personas afectadas en Espa\u00f1a supera los 700.000 casos en mayores de 40 a\u00f1os. En 2050 el n\u00famero de casos se habr\u00e1 duplicado y se aproximar\u00e1 a los dos millones. Esta \"pandemia silenciosa\" provoca un gran impacto a ni- vel econ\u00f3mico y social tanto en el \u00e1mbito familiar como en la sociedad en general. Como nos indica en la Revista de Neurolog\u00eda Argentina (3), la demencia es la primera causa de discapacidad en adultos mayores y la enfermedad que genera una mayor dependencia, sobrecarga econ\u00f3mica y estr\u00e9s psicol\u00f3gico en el cuidador. Esto provoca que sea necesaria tras el diagn\u00f3stico, una intervenci\u00f3n temprana y precoz, que reduzca significati- vamente la dependencia de la persona y la sobrecarga del cuidador.NPunto Vol. IV N\u00famero 45. Diciembre 2021: 28-5529LA ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Definici\u00f3n La demencia tipo Alzheimer es el tipo de demencia m\u00e1s co - m\u00fan en la actualidad. Tambi\u00e9n se le conoce como enferme - dad de Alzheimer o mal de Alzheimer. La enfermedad de Alzheimer hizo aparici\u00f3n en 1906 toman- do el nombre de su descubridor Alois Alzheimer. Esta patolog\u00eda es una enfermedad neurodegenerativa y progresiva que se caracteriza por la acumulaci\u00f3n de placas o dep\u00f3sitos de la prote\u00edna Tau o la beta amiloide que causan una degeneraci\u00f3n cerebral progresiva en el individuo, afec - tando a su capacidades f\u00edsicas, cognitivas y conductuales. Este tipo de demencia, no es mortal, pero los individuos suelen fallecer de complicaciones derivadas de \u00e9sta: Bron- coaspiraciones, aparici\u00f3n de ulceras por presi\u00f3n, etc. Cl\u00ednica y sintomatolog\u00eda propia de la enfermedad de Alzheimer El primer s\u00edntoma de la enfermedad en aparecer suele ser la p\u00e9rdida de la memoria a corto plazo epis\u00f3dica. Los fami- liares y el propio individuo se aquejan de peque\u00f1os olvidos o de sucesos que ocurrieron recientemente pero que han olvidado. A nivel cognitivo suele aparecer alteraciones en el lenguaje, alteraciones en la orientaci\u00f3n en los tres planos, alteracio - nes visuales y/o auditivas (gnosias), alteraciones en la me - moria, alteraciones en las praxis, alteraciones en las funcio - nes ejecutivas, alteraciones en la lecto-escritura y c\u00e1lculo, y alteraciones en la atenci\u00f3n y concentraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se produce una cl\u00ednica conductual y emocional, como son, la apat\u00eda, desidia, depresi\u00f3n, delirios, alucinacio - nes, abulia, cambios de humor, etc. A nivel f\u00edsico, se produce un deterioro evidente, el cual, suele aparecer en estadios avanzados de la enfermedad: Es- tereotipias, alteraciones de la marcha, ulceras por presi\u00f3n, incontinencia, etc. Finalmente, la afectaci\u00f3n de todos estos \u00e1mbitos conlleva una alteraci\u00f3n en la esfera social, que provoca un empobre - cimiento en la calidad de las relaciones sociales y un retrai- miento y disminuci\u00f3n en el n\u00famero de interacciones. Cabe destacar, que la afectaci\u00f3n cerebral suele producir - se de manera homog\u00e9nea, sin embargo, la aparici\u00f3n de la cl\u00ednica durante el periodo de la enfermedad se produce de manera heterog\u00e9nea. Hay individuos que presentan s\u00ednto - mas que pertenecen a estadios m\u00e1s avanzados de manera precoz. Todo va a depender del nivel y de la zona con m\u00e1s deterioro cerebral. Fases de la demencia tipo Alzheimer Generalmente se han descrito tres estadios: Estadio I: Corresponde a una fase leve de la enfermedad. En dicha fase, observamos una alteraci\u00f3n en la memoria a corto plazo y epis\u00f3dica. Tambi\u00e9n se detectan fallos en la orientaci\u00f3n temporo-espacial, dificultades en la progra- maci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de las tareas de la vida diaria (sobre todo las actividades instrumentales) y alteracio - nes de atenci\u00f3n-concentraci\u00f3n. No hay aparici\u00f3n de cl\u00ed- nica f\u00edsica en esta fase. El individuo manifiesta cambios de estado an\u00edmico, irritabilidad, depresi\u00f3n, p\u00e9rdida de iniciativa para realizar actividades y abulia. Hay un em- pobrecimiento en la expresi\u00f3n oral y aparece una difi- cultad en la lecto-escritura. Finalmente, se produce un deterioro en la calidad de las relaciones sociales. Estadio II: Este corresponde a una fase moderada. En esta etapa el progreso de la enfermedad se hace m\u00e1s evidente. Se observan problemas en memoria a corto plazo, memoria sem\u00e1ntica, memoria de trabajo, etc. Manifiesta fallos en estereotipias y un d\u00e9ficit con respecto a las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVDs). La fluidez en los movimientos durante la realizaci\u00f3n de las ABVDs ha disminuido y la marcha suele tener alteraciones importantes. Pueden aparecer sintomatolog\u00eda positiva (episodios delirantes). La sintomatolog\u00eda negativa (apat\u00eda, abulia, desidia, etc) se hace m\u00e1s evidente. Estadio III: Se corresponde con una fase avanzada de la enfermedad. La persona es dependiente para las acti- vidades b\u00e1sicas de la vida diaria. Presenta incontinen- cia. Se observa una grave afectaci\u00f3n en las capacidades cognitivas b\u00e1sicas. En este estadio, las personas suelen fallecer por complicaciones derivadas del avanzado es- tado de la enfermedad: \u00dalceras por presi\u00f3n por inmovi- lidad, neumon\u00edas por broncoaspiraciones derivados de problemas deglutorios, etc. Sin embargo, otros individuos suelen quedar encama- dos (vida en cama) con necesidad de sondas g\u00e1stricas que le ayudan a alimentarse. Criterios diagn\u00f3sticos Los criterios diagn\u00f3sticos de dicha patolog\u00eda se han des- crito en varios manuales. Los m\u00e1s utilizados son los del Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda (DSM) y los de la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE). El DSM m\u00e1s utilizado ha sido el DSM-IV en este se incluye los criterios necesarios para el diagn\u00f3stico de la demen- cia tipo Alzheimer. En su actualizaci\u00f3n, el DSM-V ha hecho una diferencia entre trastorno neurocognitivo menor, lo que conocer\u00edamos como el deterioro cognitivo leve, y el trastorno neurocognitivo mayor, donde se incluir\u00eda la de - mencia tipo Alzheimer. A continuaci\u00f3n, se adjuntan los criterios de los principales manuales: Criterios diagn\u00f3sticos DSM-IV de demencia tipo Alzheimer (4) A. Desarrollo de m\u00faltiples d\u00e9ficits cognitivos que se ma- nifiesta por ambos:NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202130 Revista para profesionales de la salud1. Deterioro de la memoria (deterioro de la capacidad para aprender nueva informaci\u00f3n o recordar informa- ci\u00f3n aprendida previamente). 2. Una (o m\u00e1s) de las siguientes alteraciones cognitivas: a. Afasia (alteraci\u00f3n del lenguaje). b. Apraxia (deterioro de la capacidad para llevar a cabo actividades motoras, a pesar de que la funci\u00f3n motora est\u00e1 intacta). c. Agnosia (fallo en el reconocimiento o identificaci\u00f3n de objetos, a pesar de que la funci\u00f3n sensorial est\u00e1 intacta). d. Alteraci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n (p. ej., planificaci\u00f3n, or - ganizaci\u00f3n, secuenciaci\u00f3n y abstracci\u00f3n). B. Los d\u00e9ficits cognoscitivos en cada uno de los criterios A1 y A2 provocan: 1. Un deterioro significativo de la actividad laboral o so - cial, 2. Representan una merma importante del nivel previo de actividad. C. El curso se caracteriza por un inicio gradual y un deterio - ro cognitivo continuo. D. Los d\u00e9ficits cognitivos de los criterios A1 y A2 no se de - ben a ninguno de los siguientes factores: 1. Otras enfermedades del sistema nervioso central que provocan d\u00e9ficit de memoria y cognitivos (p. ej., en- fermedad cerebrovascular, enfermedad de Parkinson, corea de Huntington, hematoma subdural, hidrocefa- lia cr\u00f3nica del adulto, tumor cerebral). 2. Enfermedades sist\u00e9micas que pueden provocar de - mencia (p. ej., hipotiroidismo, deficiencia de \u00e1cido f\u00f3 - lico, vitamina B 12 y niacina, hipercalcemia, neuros\u00edfilis, infecci\u00f3n por VIH). 3. Enfermedades inducidas por abuso de sustancias. E. Los d\u00e9ficits no aparecen exclusivamente en el transcurso de un del\u00edrium. F. La alteraci\u00f3n no se explica mejor por la presencia de otro trastorno del eje I (p. ej., trastorno depresivo mayor, es- quizofrenia). Criterios diagn\u00f3sticos propuestos en el DSM-5 para trastorno neurocognitivo mayor (5) A. Evidencia de un declive cognitivo sustancial desde un nivel previo de mayor desempe\u00f1o en uno o m\u00e1s de los dominios cognitivos referidos: 1. Preocupaci\u00f3n del individuo, de un tercero informado o del facultativo con respecto a un declive sustancial en las funciones cognitivas. 2. Declive en el desempe\u00f1o neuropsicol\u00f3gico, implican- do un desempe\u00f1o en los test del rango de dos o m\u00e1s desviaciones est\u00e1ndares por debajo de lo esperado en la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica reglada o ante una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica equivalente. B. Los d\u00e9ficits cognitivos son suficientes para interferir con la independencia (p. ej., requieren asistencia para las actividades instrumentales de la vida diaria, tareas complejas como manejo de medicaci\u00f3n o dinero). C. Los d\u00e9ficits cognitivos no ocurren exclusivamente en el contexto de un delirium. D. Los d\u00e9ficits cognitivos no son atribuibles de forma pri- maria a la presencia de otros trastornos mentales (p. ej., trastorno depresivo mayor, esquizofrenia). Criterios diagn\u00f3sticos CIE-10: F00 Demencia en la enfermedad de Alzheimer G3O (6) A. Deben cumplirse los criterios generales de demencia (G1-G4) G1: Deterioro de memoria evidente y d\u00e9ficit de otras habilidades cognoscitivas. G2: Conciencia del entorno. G3: Deterioro del control emocional. G4: Duraci\u00f3n mayor de 6 meses. B. No existen pruebas en la historia cl\u00ednica, exploraci\u00f3n f\u00ed- sica o investigaciones especiales de otra posible causa de demencia (p.ej., enfermedad cerebrovascular, infec - ci\u00f3n por VIH, enfermedad de Parkinson.), de un trastor - no sist\u00e9mico (p. ej., hipotiroidismo, d\u00e9ficit vitamina B 12) o de abuso de alcohol o sustancias. Como podemos comprobar todos los manuales van enca- minados en la misma l\u00ednea de sintomatolog\u00eda y criterios. El defecto de memoria evidente es el criterio m\u00e1s identifi- cativo para su diagn\u00f3stico. ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Y TERAPIA OCUPACIONAL Para comenzar este cap\u00edtulo, veo de gran importancia de - finir qu\u00e9 es la Terapia Ocupacional. La Federaci\u00f3n Mundial de Terapeutas Ocupacionales (WFOT) (7) define a la Terapia Ocupacional como una profesi\u00f3n que se ocupa de la promoci\u00f3n de la salud y el bienestar a trav\u00e9s de la ocupaci\u00f3n. El principal objetivo de la terapia ocupacional es capacitar a las personas para participar en las actividades de la vida diaria. Los terapeu- tas ocupacionales logran este resultado mediante la habi- litaci\u00f3n de los individuos para realizar aquellas tareas que optimizar\u00e1n su capacidad para participar, o mediante la modificaci\u00f3n del entorno para que \u00e9ste refuerce la parti- cipaci\u00f3n. El trabajo del terapeuta ocupacional tiene una perspectiva hol\u00edstica, es decir, el \u00e1mbito de intervenci\u00f3n es una aten- ci\u00f3n biopsicosocial. Se considera a la persona como un todo y se interviene en el \u00e1mbito f\u00edsico, social y cognitivo. 31El trabajo del terapeuta ocupacional en las demencias pue - de ser a nivel domiciliario, comunitario y/o institucionaliza- dos parcial o totalmente. La intervenci\u00f3n puede ir enfocada en el usuario y/o en el cuidador principal. En este caso, nos vamos a centrar en la intervenci\u00f3n domiciliaria. El fin final del tratamiento es que el individuo tenga el ma- yor nivel de autonom\u00eda posible dentro de su progresiva dis- funci\u00f3n y discapacidad. Esto influir\u00e1 positivamente a nivel emocional, mejorando el autoconcepto y la autoestima de la persona. Adem\u00e1s, conlleva otros beneficios en el \u00e1mbito familiar provocando una menor sobrecarga del cuidador, y en el \u00e1mbito comunitario, haciendo una utilizaci\u00f3n res- ponsable de los recursos y evitando un gasto econ\u00f3mico innecesario. La metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz es la combinaci\u00f3n de la terapia farmacol\u00f3gica y la terapia no farmacol\u00f3gica. Es destacable que dentro de las terapias no farmacol\u00f3gicas y a pesar de que la Terapia Ocupacional no retrase la progre - si\u00f3n de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas propios de la enferme - dad, es un tratamiento eficaz sobre la capacidad de desem- pe\u00f1o del individuo y por lo tanto interviene directamente en un aumento en su calidad de vida (8). ACTIVIDADES DE LA VIDA DIARIA La ocupaci\u00f3n es el eje principal de la Terapia Ocupacional. Mantenerse ocupado e implicarse en las actividades, con- lleva un mejor estado de bienestar y salud. Como ya hemos indicado con anterioridad, en este proyec - to nos vamos a basar en la atenci\u00f3n domiciliaria y, por lo tanto, en las actividades que ocurran dentro del hogar. La clasificaci\u00f3n que hace la AOTA (9) de las actividades de la vida diaria AVDs: Actividades de la vida diaria, tambi\u00e9n conocidas como acti- vidades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVDs): Se basa principal- mente en las actividades de autocuidado: Alimentaci\u00f3n, vestido, aseo, ducha, higiene personal, continencias y desplazamientos. Tambi\u00e9n se incluyen la utilizaci\u00f3n de dispositivos de apoyo. Actividades instrumentales de la vida diaria (AIVDs): Son actividades que implican mayor complejidad para su desempe\u00f1o. Estas actividades requieren de un adecuado control de componentes cognitivos, f\u00edsicos y psicosocia- les. En \u00e9stas se incluyen el cuidado de otros, cuidado del hogar, uso de nuevas tecnolog\u00edas, compras, manejo del dinero, etc. Descanso y sue\u00f1o. Educaci\u00f3n: Actividades de aprendizaje relacionadas con el \u00e1mbito acad\u00e9mico y no acad\u00e9mico. Trabajo: Actividades relacionadas con el \u00e1mbito laboral. Juego. Actividades de ocio Actividades de participaci\u00f3n social. Implican que su reali- zaci\u00f3n sea de manera comunitaria.VALORACI\u00d3N DESDE TERAPIA OCUPACIONAL La valoraci\u00f3n debe basarse en una entrevista inicial con el usuario, un bater\u00eda de escalas y test, una observaci\u00f3n di- recta in situ y finalmente una entrevista con los familiares. Es de gran importancia disponer de un informe m\u00e9dico con la historia cl\u00ednica del paciente. A parte del diagn\u00f3stico principal, otras patolog\u00edas secundarias tambi\u00e9n pueden dificultar la consecuci\u00f3n de las tareas de la vida diaria. Para proceder con la valoraci\u00f3n inicial, debemos realizar - la con la persona a solas, en un ambiente tranquilo y sin ruidos. Explicaremos el procedimiento con palabras com- presibles, de forma clara y sin prisas. A continuaci\u00f3n, se van a a\u00f1adir un ejemplo de entrevista semiestructurada: \u00bfC\u00f3mo se encuentra usted? \u00bfTrabaja?, \u00bfEn qu\u00e9 trabaja o a qu\u00e9 se ha dedicado? \u00bfEst\u00e1 casado o tiene pareja? \u00bfCon qui\u00e9n convive en casa? \u00bfQu\u00e9 le gusta hacer en su d\u00eda a d\u00eda? Cu\u00e9nteme un d\u00eda de su vida cualquiera. \u00bfNota usted alguna dificultad en vida diaria? \u00bfNota usted que se le olvidan las cosas? \u00bfSe encuentra usted m\u00e1s cansado o irritado? \u00bfTiene problemas de sue\u00f1o? \u00bfNecesita ayuda en alguna actividad diaria? En caso afirmativo, indagar sobre la tarea. Si es en el vestido: abotonado, subir la cremallera, calzarse, etc. En la ali- mentaci\u00f3n: Abrir botes, extender la mantequilla, etc. \u00bfQu\u00e9 le gusta hacer en su tiempo libre? Cu\u00e9nteme actividades le gustan o gustar\u00eda hacer y que no. \u00bfHa cambiado su vida actual con respecto a antes del diagn\u00f3stico de su enfermedad? \u00bfQu\u00e9 quiere conseguir con el tratamiento? Con respecto a los test y escalas, se van a desarrollar en los siguientes puntos divididos en valoraci\u00f3n funcional, cog- nitiva y social; de manera que sea m\u00e1s f\u00e1cil visualizarlos. En el anexo 1, tambi\u00e9n podremos encontrar otro ejem- plos y tipo de escalas que tambi\u00e9n pueden ser de utilidad en esta valoraci\u00f3n, como son la escala de depresi\u00f3n de Yesavage y la escala del Test del Informador (TIN). Valoraci\u00f3n cognitiva El test m\u00e1s utilizado para valorar esta \u00e1rea, suele ser el Mini Examen Cognoscitivo de Lobo. Se usa por su brevedad y rapidez. Cabe destacar que, en casos de d\u00e9ficits senso - riales, bajo nivel educativo y nerviosismo pueden influir negativamente en el resultado obtenido. Ver figura 1 (10).NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202132 Revista para profesionales de la Cognoscitivo (MEC) EDAD: NIVEL FORMA TIVO: FECHA: / / PROFESIONAL: INSTRUCCIONES Las indicaciones en negrita deben ser le\u00eddas al sujeto en voz alta, despacio y de manera clara. Entre par\u00e9ntesis se apuntan indicaciones complementarias y las respuestas esperables a algunos \u00edtems. La exploraci\u00f3n debe realizarse en rivado py en el idioma materno del sujeto. Si este padece alguna limitaci\u00f3n de tipo visual y auditivo, debe ponerse y/o ajustar la pr\u00f3tesis que utilice para corregirla (gafas, aud\u00edfono). Marque con un c\u00edrculo el 0 si la respuesta es incorrecta, y el 1 si la respuesta es correcta. Puede comenzar la exploraci\u00f3n formulando alguna pregunta introductoria, como la siguiente: \u00bfTiene alg\u00fan problema con su memoria? 1. ORIENT ACI\u00d3N TEMPORAL RESPUESTA PUNTUACI\u00d3N D\u00edgame, por favor... \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o estamos? \u00bfEn qu\u00e9 estaci\u00f3n o \u00e9poca del a\u00f1o estamos? \u00bfEn qu\u00e9 mes estamos? \u00bfQu\u00e9 d\u00eda de la semana es hoy? \u00bfQu\u00e9 d\u00eda del mes es hoy?0 1 0 1 0 1 0 1 0 1 2. ORIENT ACI\u00d3N ESP ACIAL Pueden sustituirse los lugares originales por otros alternativos; an\u00f3telo si es as\u00ed \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds calle) \u00bfEn planta/piso estamos? (casa: piso o n\u00famero de la calle)0 1 0 1 0 1 0 1 0 1 3. FIJACI\u00d3N Pueden utilizarse series alternativas de palabras (p. ej., LIBRO, QUESO, BICICLETA) cuando tenga que reevaluarse al paciente; an\u00f3telo si es as\u00ed 0 1 0 1 0 1Ahora, por favor, escuche atentamente. Le voy a decir tres palabras y deber\u00e1 repetirlas cuando yo termine. \u00bfPreparado? Estas son las palabras: PELOTA CABALLO MANZANA \u00bfMe las puede repetir? (si es necesario, repetirlas hasta cinco veces, pero puntuar s\u00f3lo el primer intento) Trate de recordar estas palabras; se las preguntar\u00e9 de nuevo en unos minutos 07 MEDIC FORENSE 0012 (122-127).indd 123 28/9/11 07:36:47124 J. L\u00f3pez Miquel y G. Mart\u00ed Agust\u00ed 6. NOMINACI\u00d3N 0 1 0 1\u00bfQu\u00e9 es esto? (mostrar un l\u00e1piz o bol\u00edgrafo) Y esto, \u00bfqu\u00e9 es? (mostrar un reloj) 0 10 1 0 1 0 1 Ahora escuche atentamente, voy a pedirle que haga algo siguiendo mis instrucciones \u00bfPreparado? (facilitar la hoja de papel )4. ATENCI \u00d3N Y C \u00c1LCULO Si tiene 30 monedas y me da 3, \u00bfcu\u00e1ntas monedas le quedan? Siga restando de 3 en 3 hasta que le diga que pare 0 1 0 1 0 1 0 1 0 130 menos 3... ... menos 3... ... menos 3... ... menos 3... ... menos 3...(27) (24) (21) (18) (15) 5. MEMORIA \u00bfRecuerda las tres palabras que le he dicho antes? (no facilitar pistas) PELOTA CABALLO MANZANA Pueden utilizarse objetos comunes alternativos (p. ej.; gafas, sillas, llaves, etc.); an\u00f3telo si es as\u00ed 7. REPETICI\u00d3N \u00bfMe la puede repetir, por favor? (si es necesario, repetirla hasta cinco veces, pero puntuar s\u00f3lo el primer intento)Ahora le voy a deci r una frase que deber\u00e1 repetir \u00bfPreparado? EN UN TRIGAL HAB\u00cdA CINCO PERROS 8. COMPRENSI\u00d3N Tenga una hoja de papel a mano Coja este papel con la mano derecha... ... d\u00f3blelo por la mitad... ... d\u00e9jelo en el suelo/mesa...0 1 0 1 0 1 9. LECTURA Ahora le voy a mostrar un papel con una frase; debe leerla y hacer lo que est\u00e1 escrito \u00bfPreparado? (mostrar la hoja con la frase est\u00edmulo ) CIERRE LOS OJOS0 1 07 MEDIC FORENSE 0012 (122-127).indd 124 28/9/11 07:36:4733NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en inicial de Alzheimer Mini-Examen Cognoscitivo (MEC) 123 NOMBRE: EDAD: NIVEL FORMA TIVO: FECHA: / / PROFESIONAL: INSTRUCCIONES Las indicaciones en negrita deben ser le\u00eddas al sujeto en voz alta, despacio y de manera clara. Entre par\u00e9ntesis se apuntan indicaciones complementarias y las respuestas esperables a algunos \u00edtems. La exploraci\u00f3n debe realizarse en rivado py en el idioma materno del sujeto. Si este padece alguna limitaci\u00f3n de tipo visual y auditivo, debe ponerse y/o ajustar la pr\u00f3tesis que utilice para corregirla (gafas, aud\u00edfono). Marque con un c\u00edrculo el 0 si la respuesta es incorrecta, y el 1 si la respuesta es correcta. Puede comenzar la exploraci\u00f3n formulando alguna pregunta introductoria, como la siguiente: \u00bfTiene alg\u00fan problema con su memoria? 1. ORIENT ACI\u00d3N TEMPORAL RESPUESTA PUNTUACI\u00d3N D\u00edgame, por favor... \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o estamos? \u00bfEn qu\u00e9 estaci\u00f3n o \u00e9poca del a\u00f1o estamos? \u00bfEn qu\u00e9 mes estamos? \u00bfQu\u00e9 d\u00eda de la semana es hoy? \u00bfQu\u00e9 d\u00eda del mes es hoy?0 1 0 1 0 1 0 1 0 1 2. ORIENT ACI\u00d3N ESP ACIAL Pueden sustituirse los lugares originales por otros alternativos; an\u00f3telo si es as\u00ed \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00eds calle) \u00bfEn planta/piso estamos? (casa: piso o n\u00famero de la calle)0 1 0 1 0 1 0 1 0 1 3. FIJACI\u00d3N Pueden utilizarse series alternativas de palabras (p. ej., LIBRO, QUESO, BICICLETA) cuando tenga que reevaluarse al paciente; an\u00f3telo si es as\u00ed 0 1 0 1 0 1Ahora, por favor, escuche atentamente. Le voy a decir tres palabras y deber\u00e1 repetirlas cuando yo termine. \u00bfPreparado? Estas son las palabras: PELOTA CABALLO MANZANA \u00bfMe las puede repetir? (si es necesario, repetirlas hasta cinco veces, pero puntuar s\u00f3lo el primer intento) Trate de recordar estas palabras; se las preguntar\u00e9 de nuevo en unos minutos 07 MEDIC FORENSE 0012 (122-127).indd 123 28/9/11 07:36:47124 J. L\u00f3pez Miquel y G. Mart\u00ed Agust\u00ed 6. NOMINACI\u00d3N 0 1 0 1\u00bfQu\u00e9 es esto? (mostrar un l\u00e1piz o bol\u00edgrafo) Y esto, \u00bfqu\u00e9 es? (mostrar un reloj) 0 10 1 0 1 0 1 Ahora escuche atentamente, voy a pedirle que haga algo siguiendo mis instrucciones \u00bfPreparado? (facilitar la hoja de papel )4. ATENCI \u00d3N Y C \u00c1LCULO Si tiene 30 monedas y me da 3, \u00bfcu\u00e1ntas monedas le quedan? Siga restando de 3 en 3 hasta que le diga que pare 0 1 0 1 0 1 0 1 0 130 menos 3... ... menos 3... ... menos 3... ... menos 3... ... menos 3...(27) (24) (21) (18) (15) 5. MEMORIA \u00bfRecuerda las tres palabras que le he dicho antes? (no facilitar pistas) PELOTA CABALLO MANZANA Pueden utilizarse objetos comunes alternativos (p. ej.; gafas, sillas, llaves, etc.); an\u00f3telo si es as\u00ed 7. REPETICI\u00d3N \u00bfMe la puede repetir, por favor? (si es necesario, repetirla hasta cinco veces, pero puntuar s\u00f3lo el primer intento)Ahora le voy a deci r una frase que deber\u00e1 repetir \u00bfPreparado? EN UN TRIGAL HAB\u00cdA CINCO PERROS 8. COMPRENSI\u00d3N Tenga una hoja de papel a mano Coja este papel con la mano derecha... ... d\u00f3blelo por la mitad... ... d\u00e9jelo en el suelo/mesa...0 1 0 1 0 1 9. LECTURA Ahora le voy a mostrar un papel con una frase; debe leerla y hacer lo que est\u00e1 escrito \u00bfPreparado? (mostrar la hoja con la frase est\u00edmulo ) CIERRE LOS OJOS0 1 07 MEDIC FORENSE 0012 (122-127).indd 28/9/11 07:36:47NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202134 Revista para profesionales de la saludSeg\u00fan la puntuaci\u00f3n obtenida en el test se considera que 25 puntos suponen un ligero d\u00e9ficit, de 20 a 25 puntos un deterioro cognitivo leve, de 15 a 19 puntos un deterioro moderado (claro signo de demencia) y de 0 a 14 un deterio - ro cognitivo grave (demencia avanzada). Otro test muy utilizado para este tipo de valoraci\u00f3n, es el Test de Pfeiffer. Este instrumento pertenece a una bater\u00eda de escalas llamadas OARS. Pero se puede usar de manera inde - pendiente para valorar el estado cognitivo del enfermo de Alzheimer. Ver figura 2 (11). En este caso si se hace distinci\u00f3n entre estudios (primarios o secundarios), falsos negativos (pacientes con Parkinson) y falsos positivos (pacientes psiqui\u00e1tricos y analfabetismo). Se considera puntuaci\u00f3n normal cuando hay de 0 a 2 erro - res, de 3 a 4 errores se considera deterioro cognitivo leve, de 5 a 7 errores es deterioro cognitivo moderado y de 8 a 10 errores un deterioro cognitivo importante. Se permite un error de m\u00e1s si no han recibido educaci\u00f3n primaria y un error de menos si tienen estudios superiores. Hay otra escala muy instaurada y conocida que es la llama- da Escala de deterioro global de Reisberg (GDS). Realmente m\u00e1s que una escala es una clasificaci\u00f3n, que indica en qu\u00e9 momento de la demencia se encuentra en el sujeto y como su afectaci\u00f3n cognitiva afecta a su vida cotidiana.Bajo estas l\u00edneas, se adjunta las fases descritas en la escala de GDS (12). Cabe indicar que las puntuaciones corres- pondientes al MEC son orientativas. GDS 1, ausencia de alteraci\u00f3n cognitiva MEC de Lobo entre 30 y 35 puntos. Se corresponde con el individuo normal: Ausencia de quejas subjetivas. Ausencia de trastornos evidentes de la memoria en la entrevista cl\u00ednica. GDS 2, disminuci\u00f3n cognitiva muy leve MEC de Lobo entre 25 y 30 puntos. Se corresponde con el deterioro cognitivo subjetivo: Quejas subjetivas de defectos de memoria, sobre todo en: Olvido de d\u00f3nde ha colocado objetos familiares. Olvido de nombres previamente bien conocidos. No hay evidencia objetiva de defectos de memoria en el examen cl\u00ednico.Mini-Examen Cognoscitivo (MEC) 125 10. ESCRITURA Ahora le voy a pedir que escriba una frase; lo que quiera, algo que tenga sentido (facilitar la hoja de papel y el l\u00e1piz o bol\u00edgrafo) 0 1Tenga una hoja de papel y un l\u00e1piz o bol\u00edgrafo a mano Si la persona no responde, puede decirle, por ejemplo: Escriba algo sobre el tiempo que hace hoy 11. DIBUJO Tenga una hoja de papel y un l\u00e1piz o bol\u00edgrafo a mano Ahora le voy a pedir que copie este dibujo (facilitar la hoja de papel y el l\u00e1piz o bol\u00edgrafo y mostrar la hoja con el dibujo est\u00edmulo) 0 1 PUNTUACI\u00d3N TOTAL /30 Figur a 1 Contenido de la adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola del MEC (Lobo et al1, 1979, 1999, 2002). 2. Orientaci\u00f3n espacial: se trata de una serie de 5 pregun- tas, referentes a coordenadas espaciales tales como el pa\u00eds, la regi\u00f3n, la localidad y el lugar en que se realiza la exploraci\u00f3n. Nuevamente, se punt\u00faa cada una de ellas con 0 o 1, con una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 5. Cabe a\u00f1adir que, en lugar del nombre de la localidad (ciudad, pue- blo), puede requerirse alternativamente sobre una zona (distrito, barrio, etc.), siempre que sea adecuada para el entorno y se presente con su/g192 ciente precisi\u00f3n geogr\u00e1 /g192 - ca. Cuando la exploraci\u00f3n tenga lugar en el domicilio del paciente, se podr\u00e1 preguntar por la estancia o habitaci\u00f3n de la vivienda en lugar de la planta o el piso del edi/g192 cio. La ejecuci\u00f3n tiende a mejorar en entornos familiares, sin que eso implique cambiar el criterio de puntuaci\u00f3n esta- blecido en el protocolo. 3. Fijaci\u00f3n: esta secci\u00f3n pretende evaluar la capacidad de la persona para /g192 jar y retener a muy corto plazo 3 pala- bras no relacionadas entre s\u00ed, as\u00ed como su grado de aler- ta y atenci\u00f3n. Consiste en facilitar las instrucciones al paciente de manera clara y concisa, y a continuaci\u00f3n decir las 3 palabras, con una pausa de aproximadamente 1 s entre ellas. Se anota la respuesta, concediendo 1 punto por palabra evocada (puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 3). El orden de las respuestas es irrelevante. Si el sujeto no responde correctamente las 3 palabras al primer inten- to, se repiten hasta que sea capaz de retenerlas; sin embargo, s\u00f3lo se puntuar\u00e1 el primer intento. Para au-mentar la probabilidad de que se aprendan las palabras \u2014con vistas a poder evaluar la capacidad de retenci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo en la quinta secci\u00f3n del test\u2014 se podr\u00e1 realizar hasta un m\u00e1ximo de cinco intentos. Por otro lado, en casos de aplicaci\u00f3n de retest o de administra- ciones repetidas en un corto per\u00edodo, se pueden susti- tuir las 3 palabras originales por otra serie alternativa (p. ej., \"libro-queso-bicicleta\"), para evitar el efecto no deseado del aprendizaje entre las distintas aplicaciones. Una vez el individuo haya aprendido las palabras (o practicado hasta cinco intentos, independientemente del resultado obtenido), hay que informarle que debe tratar de recordar las palabras, puesto que se le reque- rir\u00e1n en unos minutos. 4. Atenci\u00f3n y c\u00e1lculo: consiste en la tarea de \"treses seria- dos\", en la que el sujeto debe realizar mentalmente has- ta 5 sustracciones consecutivas de 3 n\u00fameros empezando por el 30, facilit\u00e1ndole un contexto concreto (monedas). Se punt\u00faa 1 por cada respuesta correcta, hasta un m\u00e1xi- mo de 5 puntos. Se considera correcta una respuesta si es exactamente 3 n\u00fameros inferior a la contestaci\u00f3n ante- rior, con independencia de si esta fue correcta o inco- rrecta. No se debe repetir la cifra que d\u00e9 el paciente. Este \u00edtem est\u00e1 claramente in/g193 uido por el nivel de escola- ridad y la aptitud matem\u00e1tica del sujeto; no obstante, hay que puntuarlo de manera objetiva, sin tomar en con- sideraci\u00f3n estos factores. 07 MEDIC FORENSE 0012 (122-127).indd 125 28/9/11 07:36:48Figura 1. Contenido de la adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola del MEC (Lobo et al.1, 1979, 1999, 2002).35No hay defectos objetivos en el trabajo o en situaciones so - ciales. Hay pleno conocimiento y valoraci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda. GDS 3, defecto cognitivo leve MEC de Lobo entre 20 y 27 puntos. Se corresponde con el deterioro cognitivo leve: Primeros defectos claros: manifestaciones en una o m\u00e1s de estas \u00e1reas: El paciente puede haberse perdido en un lugar no fami- liar. Los compa\u00f1eros detectan rendimiento laboral pobre. Las personas m\u00e1s cercanas detectan defectos en la evoca- ci\u00f3n de palabras y nombres. Al leer un p\u00e1rrafo de un libro retiene muy poco material. Puede mostrar una capacidad muy disminuida en el re - cuerdo de las personas nuevas que ha conocido. Puede haber perdido o colocado en un lugar err\u00f3neo un objeto de valor. En la exploraci\u00f3n cl\u00ednica puede hacerse evidente un de - fecto de concentraci\u00f3n. Un defecto objetivo de memoria \u00fanicamente se observa con una entrevista intensiva.Aparece un decremento de los rendimientos en situacio - nes laborales o sociales exigentes. La negaci\u00f3n o desconocimiento de los defectos se hace manifiesta en el paciente. Los s\u00edntomas se acompa\u00f1an de ansiedad discreta-mode - rada. GDS 4, defecto cognitivo moderado MEC de Lobo entre 16 y 23 puntos. Se corresponde con una demencia en estadio leve. Defectos claramente definidos en una entrevista cl\u00ednica cuidadosa en las \u00e1reas siguientes: Conocimiento disminuido de los acontecimientos ac - tuales y recientes. El paciente puede presentar cierto d\u00e9ficit en el recuer - do de su propia historia personal. Defecto de concentraci\u00f3n puesto de manifiesto en la sustracci\u00f3n seriada de sietes. Capacidad disminuida para viajes, finanzas, etc. Frecuentemente no hay defectos en las \u00e1reas siguientes: Orientaci\u00f3n en tiempo y persona. Reconocimiento de personas y caras familiares. Capacidad de desplazarse a lugares familiares.NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Mini-Examen Cognoscitivo (MEC) 125 10. ESCRITURA Ahora le voy a pedir que escriba una frase; lo que quiera, algo que tenga sentido (facilitar la hoja de papel y el l\u00e1piz o bol\u00edgrafo) 0 1Tenga una hoja de papel y un l\u00e1piz o bol\u00edgrafo a mano Si la persona no responde, puede decirle, por ejemplo: Escriba algo sobre el tiempo que hace hoy 11. DIBUJO Tenga una hoja de papel y un l\u00e1piz o bol\u00edgrafo a mano Ahora le voy a pedir que copie este dibujo (facilitar la hoja de papel y el l\u00e1piz o bol\u00edgrafo y mostrar la hoja con el dibujo est\u00edmulo) 0 1 PUNTUACI\u00d3N TOTAL /30 Figur a 1 Contenido de la adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola del MEC (Lobo et al1, 1979, 1999, 2002). 2. Orientaci\u00f3n espacial: se trata de una serie de 5 pregun- tas, referentes a coordenadas espaciales tales como el pa\u00eds, la regi\u00f3n, la localidad y el lugar en que se realiza la exploraci\u00f3n. Nuevamente, se punt\u00faa cada una de ellas con 0 o 1, con una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 5. Cabe a\u00f1adir que, en lugar del nombre de la localidad (ciudad, pue- blo), puede requerirse alternativamente sobre una zona (distrito, barrio, etc.), siempre que sea adecuada para el entorno y se presente con su/g192 ciente precisi\u00f3n geogr\u00e1 /g192 - ca. Cuando la exploraci\u00f3n tenga lugar en el domicilio del paciente, se podr\u00e1 preguntar por la estancia o habitaci\u00f3n de la vivienda en lugar de la planta o el piso del edi/g192 cio. La ejecuci\u00f3n tiende a mejorar en entornos familiares, sin que eso implique cambiar el criterio de puntuaci\u00f3n esta- blecido en el protocolo. 3. Fijaci\u00f3n: esta secci\u00f3n pretende evaluar la capacidad de la persona para /g192 jar y retener a muy corto plazo 3 pala- bras no relacionadas entre s\u00ed, as\u00ed como su grado de aler- ta y atenci\u00f3n. Consiste en facilitar las instrucciones al paciente de manera clara y concisa, y a continuaci\u00f3n decir las 3 palabras, con una pausa de aproximadamente 1 s entre ellas. Se anota la respuesta, concediendo 1 punto por palabra evocada (puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 3). El orden de las respuestas es irrelevante. Si el sujeto no responde correctamente las 3 palabras al primer inten- to, se repiten hasta que sea capaz de retenerlas; sin embargo, s\u00f3lo se puntuar\u00e1 el primer intento. Para au-mentar la probabilidad de que se aprendan las palabras \u2014con vistas a poder evaluar la capacidad de retenci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo en la quinta secci\u00f3n del test\u2014 se podr\u00e1 realizar hasta un m\u00e1ximo de cinco intentos. Por otro lado, en casos de aplicaci\u00f3n de retest o de administra- ciones repetidas en un corto per\u00edodo, se pueden susti- tuir las 3 palabras originales por otra serie alternativa (p. ej., \"libro-queso-bicicleta\"), para evitar el efecto no deseado del aprendizaje entre las distintas aplicaciones. Una vez el individuo haya aprendido las palabras (o practicado hasta cinco intentos, independientemente del resultado obtenido), hay que informarle que debe tratar de recordar las palabras, puesto que se le reque- rir\u00e1n en unos minutos. 4. Atenci\u00f3n y c\u00e1lculo: consiste en la tarea de \"treses seria- dos\", en la que el sujeto debe realizar mentalmente has- ta 5 sustracciones consecutivas de 3 n\u00fameros empezando por el 30, facilit\u00e1ndole un contexto concreto (monedas). Se punt\u00faa 1 por cada respuesta correcta, hasta un m\u00e1xi- mo de 5 puntos. Se considera correcta una respuesta si es exactamente 3 n\u00fameros inferior a la contestaci\u00f3n ante- rior, con independencia de si esta fue correcta o inco- rrecta. No se debe repetir la cifra que d\u00e9 el paciente. Este \u00edtem est\u00e1 claramente in/g193 uido por el nivel de escola- ridad y la aptitud matem\u00e1tica del sujeto; no obstante, hay que puntuarlo de manera objetiva, sin tomar en con- sideraci\u00f3n estos factores. 07 MEDIC FORENSE 0012 (122-127).indd 125 28/9/11 07:36:48Figura 2. Obtenido de la Validaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del T est de Pfeiffer a la versi\u00f3n espa\u00f1ola (Mart\u00ednez, Duenas, Onis 2001).CRIBADO DE DETERIORO COGNITIV O -TEST DE PFEIFFER VERSI\u00d3N ESPA\u00d1OLA- . Poblaci\u00f3n diana : Poblaci\u00f3n general. Se trata de un cuestionario heteroadministrado que consta de 10 \u00edtems. El punto de corte est\u00e1 en 3 o m\u00e1s errores, en el caso de personas que al menos sepan leer y escribir y de 4 \u00f3 m\u00e1s para los que no. A partir de esa puntuaci\u00f3n existe la sospecha de deterioro cognitivo. \u00cdtems ERRORES \u00bfQu\u00e9 d\u00eda es hoy? -d\u00eda, mes, a\u00f1o- es su -preguntar s\u00f3lo paciente no tiene tel\u00e9fono- \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tiene? \u00bfCu\u00e1l es su fecha de nacimiento? a\u00f1o- \u00bfQui\u00e9n es ahora el presidente del gobierno? \u00bfQui\u00e9n fue el anterior presidente del gobierno? \u00bfCu\u00e1les son los dos apellidos de su madre? Vaya restando de 3 en 3 al n\u00famero 20 hasta llegar al 0. PUNTUACI\u00d3N TOTAL NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202136 Revista para profesionales de la saludIncapacidad para realizar tareas complejas. La negaci\u00f3n es el mecanismo de defensa dominante. Disminuci\u00f3n del afecto y abandono en las situaciones m\u00e1s exigentes. GDS 5, defecto cognitivo moderado-grave MEC de Lobo entre 10 y 19 puntos. Se corresponde con una demencia en estadio moderado. El paciente no puede sobrevivir mucho tiempo sin alguna asistencia. No recuerda datos relevantes de su vida actual: su direc - ci\u00f3n o tel\u00e9fono de muchos a\u00f1os, los nombres de familiares pr\u00f3ximos (como los nietos), el nombre de la escuela, etc. Es frecuente cierta desorientaci\u00f3n en tiempo (fecha, d\u00eda de la semana, estaci\u00f3n, etc.) o en lugar. Una persona con educaci\u00f3n formal puede tener dificultad contando hacia atr\u00e1s desde 40 de cuatro en cuatro, o desde 20 de dos en dos. Mantiene el conocimiento de muchos de los hechos de ma- yor inter\u00e9s concernientes a s\u00ed mismo y a otros. Invariablemente sabe su nombre, y generalmente el de su pareja e hijos. No requiere asistencia en el aseo ni en la comida, pero pue - de tener cierta dificultad en la elecci\u00f3n de la ropa adecuada. GDS 6, defecto cognitivo grave MEC de Lobo entre 0 y 12 puntos. Se corresponde con una demencia en estadio moderada- mente grave: Ocasionalmente puede olvidar el nombre de su pareja, de quien, por otra parte, depende totalmente para sobrevivir. Desconoce los acontecimientos y experiencias recientes de su vida. Mantiene cierto conocimiento de su vida pasada, pero muy fragmentario. Generalmente desconoce su entorno, el a\u00f1o, la estaci\u00f3n, etc. Puede ser incapaz de contar desde 10 hacia atr\u00e1s, y a veces hacia adelante. Requiere cierta asistencia en las actividades cotidianas. Puede tener incontinencia o requerir ayuda para desplazar - se, pero puede ir a lugares familiares. El ritmo diurno est\u00e1 frecuentemente alterado. Casi siempre recuerda su nombre. Frecuentemente sigue siendo capaz de distinguir entre las personas familiares y no familiares de su entorno.Cambios emocionales y de personalidad bastante varia- bles, como: Conducta delirante: puede acusar de impostora a su pa- reja, o hablar con personas inexistentes, o con su ima- gen en el espejo. S\u00edntomas obsesivos, como actividades repetitivas de limpieza. S\u00edntomas de ansiedad, agitaci\u00f3n e incluso conducta vio - lenta, previamente inexistente. Abulia cognitiva, p\u00e9rdida de deseos, falta de elabora- ci\u00f3n de un pensamiento para determinar un curso de acci\u00f3n propositivo. GDS 7, defecto cognitivo muy grave MEC de Lobo = 0 puntos, impracticable. Se corresponde con una demencia en estadio grave. P\u00e9rdida progresiva de las capacidades verbales. Inicialmen- te se pueden verbalizar palabras y frases muy circunscritas, y en las \u00faltimas fases no hay lenguaje, \u00fanicamente gru\u00f1idos. Incontinencia de orina. Requiere asistencia en el aseo y en la alimentaci\u00f3n. Se van perdiendo las habilidades psicomotoras b\u00e1sicas, como la deambulaci\u00f3n. El cerebro es incapaz de decir al cuerpo lo que ha de ha- cer. Frecuentemente aparecen signos y s\u00edntomas neurol\u00f3 - gicos generalizados y corticales. Valoraci\u00f3n funcional Para realizar este tipo de valoraci\u00f3n es importante distin- guir entre escalas que valoran las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVDs) y las de las actividades instrumentales de la vida diaria (AIVDs). En general, lo que vamos a medir es el grado de depen- dencia de la persona durante la realizaci\u00f3n de las acti- vidades de su rutina diaria. El fin es detectar las tareas o componentes deficitarios para intervenir en ellos y pro - porcionar al individuo un mayor grado de funcionalidad e independencia. Valoraci\u00f3n actividades b\u00e1sicas de la vida diaria Las escalas m\u00e1s usadas para valorar este tipo de activida- des son el \u00cdndice de Barthel, el \u00edndice de Barthel modificado y el \u00edndice de Katz. La diferencia entre el \u00edndice de Barthel y el Barthel modi- ficado reside en la puntuaci\u00f3n. El Barthel modificado des- glosa m\u00e1s las actividades en tareas por lo que el sistema de puntuaci\u00f3n es distinto, pese a que las actividades y el m\u00e1ximo de puntuaci\u00f3n es el mismo. A continuaci\u00f3n, adjuntamos el \u00edndice de Barthel, ya que es el m\u00e1s utilizado tanto en instituciones como en atenci\u00f3n primaria (13): 37NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Actividades b\u00e1sicas de la vida diaria Par\u00e1metro Situaci\u00f3n del paciente Puntuaci\u00f3n Total: ComerTotalmente independiente 10 Necesita ayuda para cortar carne, el pan, etc. 5 Dependiente 0 LavarseIndependiente: entra y sale solo del ba\u00f1o 5 Dependiente 0 VestirseIndependiente: capaz de ponerse y de quitarse la ropa, abotonarse, atarse los zapatos 10 Necesita ayuda 5 Dependiente 0 ArreglarseIndependiente para lavarse la cara, las manos, peinarse, afeitarse, maquillarse, etc. 5 Dependiente 0 Deposiciones (val\u00f3rese la semana previa)Continencia normal 10 Ocasionalmente alg\u00fan episodio de incontinencia, o necesita ayuda para administrarse supositorios o lavativas5 Incontinencia 0 Micci\u00f3n (val\u00f3rese la semana previa)Continencia normal, o es capaz de cuidarse de la sonda si tiene una puesta 10 Un episodio diario como m\u00e1ximo de incontinencia, o necesita ayuda para cuidar de la sonda 5 Incontinencia 0 Usar el retreteIndependiente para ir al cuarto de aseo, quitarse y ponerse la ropa... 10 Necesita ayuda para ir al retrete, pero se limpia solo 5 Dependiente 0 TrasladarseIndependiente para ir del sill\u00f3n a la cama 15 M\u00ednima ayuda f\u00edsica o supervisi\u00f3n para hacerlo 10 Necesita gran ayuda, pero es capaz de mantenerse sentado solo 5 Dependiente 0 DeambularIndependiente, camina solo 50 metros 15 Necesita ayuda f\u00edsica o supervisi\u00f3n para caminar 50 metros 10 Independiente en silla de ruedas sin ayuda 5 Dependiente 0 DeambularIndependiente para bajar y subir escaleras 10 Necesita ayuda f\u00edsica o supervisi\u00f3n para hacerlo 5 Dependiente 0 M\u00e1xima puntuaci\u00f3n: 100 puntos (90 si va en silla de ruedas) Resultado Grado de dependencia < 20 Total 20-35 Grave 40-55 Moderado 60 Leve 100 IndependienteNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202138 Revista para profesionales de la salud Figura 3. Katz, Dwon y Cash y cols; 1970. (14).39El \u00edndice de Katz, tambi\u00e9n llamada escala funcional de Katz, es similar al Barthel, pero el n\u00famero de actividades evalua- das es menor y la puntuaci\u00f3n se establece con \"letras\" no con \"n\u00fameros\" . Valoraci\u00f3n actividades instrumentales de la vida diaria Las actividades instrumentales, como ya hemos contando anteriormente, son las que implican un grado m\u00e1s de di- ficultad y un mayor n\u00famero de componentes durante su ejecuci\u00f3n. La escala m\u00e1s usada y conocida es el \u00edndice de Lawton y Brody. Es de realizaci\u00f3n r\u00e1pida y con puntuaci\u00f3n num\u00e9rica. Valoraci\u00f3n social En los primeros estadios de la enfermedad es de gran im- portancia, valorar los apoyos sociales (red familiar y social) de la que dispone la persona. Esto va a guiar en parte, primeramente, la manera de enfocar el tratamiento. Adem\u00e1s, va a influir en el uso de recursos (f\u00edsi- co y humanos) que se necesitaran a posteriori y en el estado an\u00edmico que tenga el paciente durante este largo proceso. Hay una infinidad de escalas para valorar el apoyo social y familiar del individuo: Cuestionario de MOS, cuestionario de Ocio y Tiempo Libre, Escala de apoyo social, familiar y de amigos; y finalmente, el que se he seleccionado para la valoraci\u00f3n de esta esfera, el cuestionario de Duke-Unc. Es un cuestionario de f\u00e1cil administraci\u00f3n, puede ser el mismo individuo el que se lo realice y en un corto espacio de tiempo. El cuestionario dispone de 11 \u00edtems de valoraci\u00f3n num\u00e9ri- ca, siendo el m\u00e1ximo 55 y el m\u00ednimo 11. El resultado es un reflejo del apoyo percibido por el usuario, no del apoyo real. El corte est\u00e1 establecido en 32: Un resultado menor de 32 refleja un apoyo percibido bajo y un resultado igual o superior, un apoyo normal.NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 4. Lawton, Brody; 1969. (15)ACTIVIDADES INSTRUMENTALES DE LA VIDA DIARIA - ESCALA LAWTON Y BRODY- Poblaci\u00f3n diana : Poblaci\u00f3n general. Se trata de un cuestionario heteroadministrado que consta de 8 \u00edtems. No tiene puntos de corte. A mayor puntuaci\u00f3n mayor independencia, y viceversa. El rango total es 8. Puntos Capacidad de usar el tel\u00e9fono Utiliza el tel\u00e9fono por iniciativa propia, busca y marca los n\u00fameros, etc 1 Es capaz de marcar bien al gunos n\u00fameros conocidos 1 Es capaz de contestar el tel\u00e9fono, pero no de marca r 1 No utiliza el tel\u00e9fono en absoluto 0 Ir de com pras Realiza todas las compras necesarias independientemente 1 Realiza independientemente peque\u00f1as compras 0 Necesita ir acompa\u00f1ado para realizar cualquier compra 0 Totalmente incapaz de compra r 0 Preparaci\u00f3n de la comida Organiza, prepara y sirve las comidas por s\u00ed mismo/a adecuadamente 1 Prepara adecuadamente las comidas si se le proporcionan los in gredientes 0 Prepara, calienta y sirve las comidas, pero no si gue una dieta adecuada 0 Necesita que le preparen y le sirvan las comidas. 0 Cuidado de la Casa Mantiene la casa solo/a o con ayuda ocasional (para traba jos pesados ) 1 Realiza tareas dom\u00e9sticas ligeras, como lavar losplatos o hacer las 1 Realiza tareas dom\u00e9sticas ligeras, pero no puede mantener un nivel de 1 Necesita ayuda en todas las labores de la casa 0 No participa en nin guna labor de la casa 0 Lavado de la ro pa Lava por s\u00ed mismo/a toda su ropa 1 Lava por s\u00ed mismo/a peque\u00f1as prendas (aclarar medias, etc ) 1 Todo el lavado de ropa debe ser realizado por otro 0 Uso de medios de trans porte Viaja solo/a en transporte p\u00fablico o conduce su propio coche 1 Es capaz de co ger un taxi, pero no usa otro medio de transporte 1 Viaja en transporte p\u00fablico cuando va acompa\u00f1ado por otra persona 1 Utiliza el taxi o el autom\u00f3vil s\u00f3lo con ayuda de otros 0 No via ja en absoluto 0 Responsabilidad res pecto a su medicaci\u00f3n Es capaz de tomar su medicaci\u00f3n a la hora y dosis correctas 1 Toma su medicaci\u00f3n si se le prepara con anticipaci\u00f3n y en dosis 0 No es capaz de administrarse su medicaci\u00f3n. 0 Manejo de asuntos econ\u00f3micos Maneja los asuntos financieros con independencia (presupuesta, rellena cheques,paga recibos y factura s, va al banco ) recogey conoce sus 1 Realiza las compras de cada d\u00eda, pero necesita ayuda en las grandes 1 Incapaz de mane jar dinero. 0 PUNTUACI\u00d3N TOTAL NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202140 Revista para profesionales de la saludOBJETIVOS PROPUESTOS TRAS LA VALORACI\u00d3N Es de gran importancia proponerse unos objetivos tanto a corto como medio plazo. Tras la valoraci\u00f3n, observaremos una \u00e1reas y componentes deficitarios y deberemos hacer mayor hincapi\u00e9 en ellos. Es- tos objetivos nos van a marcar la utilidad de nuestra inter - venci\u00f3n. Como ya se ha reiterado en varias ocasiones, el Alzheimer es una enfermedad cr\u00f3nica y progresiva. Hay individuos que evolucionan a futuros estadios con m\u00e1s rapidez y otros, que persisten en la misma situaci\u00f3n basal durante a\u00f1os. Por lo que, se debe hacer un seguimiento continuo de la persona, y en caso de ser necesario, hacer una nueva valoraci\u00f3n y modificar los objetivos seg\u00fan las nuevas necesidades. Los objetivos deben ser realistas, claros y estar consensua- dos tanto con la persona como con sus familiares. A continuaci\u00f3n, vamos a proponer una serie de objetivos generales en este tipo de intervenci\u00f3n. Estos objetivos ha-br\u00e1 que adecuarlos y graduarlos a las necesidades y posi- bilidades del paciente. Favorecer la autonom\u00eda personal en el hogar. Fomentar el mayor grado de funcionalidad. Promover una rutina diaria estructurada y saludable. Aumentar la calidad de vida y el estado de bienestar. Fomentar las relaciones sociales. Promover actividades de ocio y placenteras. Estimular sus capacidades cognitivas b\u00e1sicas. Retrasar el avance de la enfermedad. Mantener su estado f\u00edsico y funcional. Mantener y/o aumentar el grado de independencia en la realizaci\u00f3n de las ABVDs. Proveer productos de apoyo.CUESTIONARIO DUKE-UNC - Poblaci\u00f3n diana : Poblaci\u00f3n general. Se trata de un cuestionario autoadministrado Mucho menos de lo que deseo Menos de lo que deseo Ni mucho ni poco Casi como deseo Tanto como deseoInstrucciones para el paciente: En la siguiente lista se muestran algunas cosas que otras personas hacen por nosotros o nos proporcionan. Elija para cada una la respuesta que mejor refleje su situaci\u00f3n, seg\u00fan los siguientes criterios: 1 2 3 4 5 1.- Recibo visitas de mis amigos y familiares 2.- Recibo ayuda en asuntos relacionados con mi casa 3.- Recibo elogios y reconocimientos cuando hago bien mi trabajo 4.- Cuento con personas que se preocupan de lo que me sucede 5.- Recibo amor y afecto 6.- Tengo la posibilidad de hablar con alguien de mis problemas en el trabajo o en la casa 7.- Tengo la posibilidad de hablar con alguien de mis problemas personales y familiares 8.- Tengo la posibilidad de hablar con alguien de mis problemas econ\u00f3micos 9.- Recibo invitaciones para distraerme y salir con otras personas 10.- Recibo consejos \u00fatiles cuando me ocurre alg\u00fan acontecimiento importante en mi vida 11.- Recibo ayuda cuando estoy enfermo en la cama PUNTUACI\u00d3N TOTAL Figura 5. Broadhead, Gehlbach, Degruy y Kaplan; 1988 (16).41 Eliminar barreras arquitect\u00f3nicas o elementos decorativos que dificulten la ejecuci\u00f3n de las AVDs. Estos objetivos anteriormente enumerados, son objetivos m\u00e1s generales. Tras la valoraci\u00f3n inicial y observar los com- ponentes y tareas deficitarias, se podr\u00e1n exponer otros m\u00e1s espec\u00edficos. A modo de ejemplo, se van a enumerar unos pocos: Promover una mayor amplitud articular. Estimular la atenci\u00f3n sostenida. Trabajar la prensi\u00f3n fina. Mejorar la coordinaci\u00f3n visomotora Estimular la concentraci\u00f3n. Trabajar la praxis ideomotora. Es importante hace evaluaciones constantes con respecto a la consecuci\u00f3n de los objetivos y la efectividad del trata- miento implantado. Esto permitir\u00e1 al terapeuta detectar cambios en el usuario y modificar la intervenci\u00f3n adoptada cuando sea necesario. INTERVENCI\u00d3N DESDE TERAPIA OCUPACIONAL La intervenci\u00f3n desde Terapia Ocupacional va a estar enfo - cada en varias partes: Este horario se puede modificar o variar seg\u00fan las necesida- des, preferencias o rutinas de la persona. RECOMENDACIONES A SEGUIR DURANTE LAS TERAPIAS Hay que ser siempre paciente y no meter prisa en la realiza- ci\u00f3n de las actividades, pero en el caso de que se disperse, hay que reconducirle a la actividad. Si se observa que no es capaz de llevar a cabo todas las ta- reas de una actividad compleja, siempre realizar\u00e1 el paso fi- nal y conforme vaya adquiriendo las destrezas necesarias, se va incrementando a tareas que impliquen mayor dificultad. No puede apreciar el enfado o impaciencia del profesional, ya esto generar\u00e1 frustraci\u00f3n y negativa a continuar con la tarea. Si presenta mucha dificultad en una actividad hay que graduarla o adaptarla a sus capacidades. Se trabajar\u00e1 un reentrenamiento de las actividades de la vida diaria, proporcionando productos de apoyo si fue - sen necesarios. Una adaptaci\u00f3n del domicilio a las necesidades actuales y futuras de la persona. Programa de estimulaci\u00f3n cognitiva: Se trabajar\u00e1n los componentes cognitivos b\u00e1sicos. Programa de psicomotricidad: Ejercicios f\u00edsicos y de mo - vilidad. Programa de ocio y tiempo libre: Actividades placente - ras y de ocio. Dada la importancia de establecer una rutina diaria en pacientes con este tipo de patolog\u00eda, ser\u00eda de gran ayuda realizar un calendario semanal con ayuda del propio indi- viduo y del familiar (respetando sus horarios y rutinas dia- rias) que faciliten la automatizaci\u00f3n de las tareas. Involucrar al familiar en su elaboraci\u00f3n y hacerle participe del tratamiento, va a suponer una menor sobrecarga en el cuidador. Como ejemplo, podemos mostrar el siguiente horario de elaboraci\u00f3n propia:NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 6. Realizaci\u00f3n propia. Dar \u00f3rdenes simples y no dar demasiada informaci\u00f3n se - guida. Hablar con un lenguaje sencillo y pausado, y con tono asertivo. Reforzar siempre las actividades que se ejecuten correcta- mente y las conductas adecuadas, reforzando as\u00ed el senti- miento de autoestima. Permitir que sea el paciente el que realice las actividades, aunque esto conlleve un largo tiempo. Adecuar siempre los ejercicios a los gustos y preferencias del paciente. Realizar las actividades en lugares donde no haya est\u00edmu- los ambientales que interfieran en su ejecuci\u00f3n (televi- si\u00f3n, familiares hablando, etc.)NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202142 Revista para profesionales de la saludREENTRENAMIENTO DE LAS ACTIVIDADES DE LA VIDA DIARIA Alimentaci\u00f3n La alimentaci\u00f3n es una actividad muy importante en nues- tra vida diaria, es un ritual placentero y social. Una adecua- da alimentaci\u00f3n nos proporciona nutrientes que permiten un buen estado de salud, influyendo en nuestro estado de la piel, hidrataci\u00f3n, etc. En los primeros estadios de la enfermedad, la alimentaci\u00f3n no suele verse afectada. Conforme avanza la patolog\u00eda, los principales problemas que aparecen son alteraciones de la degluci\u00f3n, disfagias y dificultad en la praxis de la alimenta- ci\u00f3n (fallos en la programaci\u00f3n de la actividad, ecopraxias, estereotipos patol\u00f3gicos, apraxia ideomotora y apraxia ideatoria). Normalmente, el individuo durante la alimentaci\u00f3n se equi- voca de cubierto, come de manera desordenada, hace mo - vimientos repetitivos (limpia con la servilleta la mesa o la dobla continuamente), es incapaz de usar un utensilio, etc. En estos casos lo mejor es servir los platos de manera or - denada, no ponerlos todos en la mesa al mismo tiempo, proveerlo del utensilio necesario \u00fanicamente, darle apoyo verbal simple; buscando la automatizaci\u00f3n de la tarea. Las tareas automatizadas son las que \"se olvidan\" con mayor di- ficultad. Cuando aparecen problemas de agarre, dificultad del arras- tre de la comida o para coger el vaso, hay diferentes pro - ductos de apoyo que pueden facilitar la independencia de dicha actividad (ver figura 7). En el mercado hay disponibles una gran variedad de cubiertos engrosados, platos antides- lizantes o con reborde, jarras con asa, etc. Con respecto a los problemas deglutorios y con la aparici\u00f3n de cualquier signo de ello, hay que acudir a un profesional que eval\u00fae y diagnostique el problema. En pacientes con Alzheimer es com\u00fan el uso de espesantes por problemas deglutorios. En casos de mayor gravedad, suelen colocarse sondas que administran un correcto estado nutricional al enfermo. Por su parte, el terapeuta, debe incidir en un ade - cuado posicionamiento, facilitando el desplazamiento del bolo alimenticio hacia el est\u00f3mago. El terapeuta ocupacional debe realizar una observaci\u00f3n directa durante la alimentaci\u00f3n, detectando los fallos du- rante su ejecuci\u00f3n, para proporcionar al usuario y a su cui- dador la informaci\u00f3n, la metodolog\u00eda y los productos de apoyo (si fuese necesario) adecuados para abordar este problema. Vestido En el vestido, como en la alimentaci\u00f3n, los mayores pro - blemas aparecen por fallos en la programaci\u00f3n de la ac - tividad en un estado m\u00e1s avanzado de la enfermedad. Las principales dificultades aparecen en la secuenciaci\u00f3n: Se saltan pasos, cambian el orden de las tareas, etc. Por ejemplo: Se colocan primero la camiseta y despu\u00e9s el su- jetador. Podemos observar dificultades por afectaci\u00f3n de apra- xia ideomotora, apraxia ideatoria y asomatognosia. La desorientaci\u00f3n temporal y la afectaci\u00f3n de las funciones ejecutivas pueden afectar en el la elecci\u00f3n de la prenda adecuada, como por ejemplo, ponerse un pantal\u00f3n corto en invierno. El terapeuta debe observar la actividad durante su ejecu- ci\u00f3n y analizarla, buscando los componentes (motores, cognitivos o del entorno) que puedan estar afectando en su desempe\u00f1o. Cabe indicar, que los enfermos de EA tienen otras comor - bilidades que pueden afectar en la autonom\u00eda de dicha actividad: Problemas de movilidad, lesiones neurol\u00f3gicas, d\u00e9ficits sensoriales, lesiones medulares, etc. En estadios iniciales, podemos trabajar con la persona la elecci\u00f3n de ropa adecuada de manera semanal. Primera- mente, debemos hablar del tiempo que va a hacer y junto al usuario elegir la ropa de todos los d\u00edas de la semana, siempre respetando sus gustos y rituales. Para organizarla en la percha podemos colocar un cartel indicativo con el d\u00eda de la semana o con un n\u00famero del 1 al 7 (en casos de analfabetismo). Un m\u00e9todo muy efectivo para evitar fallos en la secuenciaci\u00f3n, es colocar la ropa de dentro a fue - ra en la percha. De manera, que lo primero que cojamos sea el sujetador, seguidamente la camiseta y por \u00faltimo el pantal\u00f3n (ver figura 8). Figura 7. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Coptocam; 2020.43Durante la ejecuci\u00f3n, podemos dar apoyo verbal y si vemos que es necesario, proveer de productos de apoyo que faci- liten su ejecuci\u00f3n. (Calzadores, pinzas de agarre largo, abo - tonadores, etc.) Esta intervenci\u00f3n fomentar\u00e1 un mayor grado de indepen- dencia y al mismo tiempo una menor sobrecarga del cui- dador. Higiene personal La higiene personal es otra actividad b\u00e1sica con una fre - cuencia diaria. Dentro de \u00e9sta, entran una multitud de acti- vidades como son el cepillado de dientes, afeitado, maqui- llarse, lavado de manos y cara, uso del peine, etc.) Este tipo de actividades no suelen verse afectadas en el primer estadio de la enfermedad. Pese a ello, el terapeuta debe realizar una observaci\u00f3n directa, para captar los com- ponentes deficitarios y poder intervenir en ellos. La mayor\u00eda de dificultades que aparecen en estas activida- des son asociadas a patolog\u00edas de origen f\u00edsico: Problemas osteomusculares (rigideces, disminuci\u00f3n arco articular, ...) y de origen neurol\u00f3gico (hemiplejia, hemiparesia, proble - mas de sensibilidad, ...) En este caso, lo mayor es dar peque\u00f1as \u00f3rdenes verbales y realizar las tareas de manera sistem\u00e1tica para que se pro - duzca una automatizaci\u00f3n.Se le puede proporcionar al individuo, si fuese necesario, de una gran variedad de productos de apoyo que faciliten la ejecuci\u00f3n de manera aut\u00f3noma: Engrosadores, peine de mango grueso, maquinillas el\u00e9ctricas, etc. (Ver figura 9). Si la persona se fatiga con facilidad hay que facilitar reali- zar estas tareas sentada y con una econom\u00eda de la energ\u00eda. Aseo (higiene del inodoro) Se encuentra dentro de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria. Esta actividad suele verse afectada en estadios avanzados de la enfermedad, ya sea por problemas de continencia o de secuenciaci\u00f3n en la programaci\u00f3n de la actividad o comorbilidad con otro tipo de patolog\u00edas.NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 8. Realizaci\u00f3n propia. Figura 9. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020. Figura 10. T en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202144 Revista para profesionales de la saludComo en las anteriores actividades descritas, lo ideal es una observaci\u00f3n directa con apoyo verbal y realizar las tareas de manera sistem\u00e1tica buscando alcanzar una automatizaci\u00f3n. Con respecto a los productos de apoyo, se pueden usar aga- rraderas o alzas para el wc que faciliten su realizaci\u00f3n. (Ver figura 10). Ducha Ba\u00f1arse o ducharse son actividades que no suele verse afec - tadas en estadios iniciales de la enfermedad de Alzheimer. Las primeras dificultades suelen darse por problemas de equilibrio, alcance de zonas m\u00e1s complicadas (espalda) y en algunos casos problemas de sensibilidad. Todo esto puede conllevar ca\u00eddas (TCE o fracturas de cadera) o quemaduras que pueden desencadenar problemas mayores. En estadios moderados de la patolog\u00eda, tambi\u00e9n aparece problemas en la secuenciaci\u00f3n de la actividad. Es de gran importancia seguir siempre la misma secuencia de las ta- reas, enjabon\u00e1ndose en una direcci\u00f3n cr\u00e1neo-caudal, y ad- ministrando apoyo verbal o activo en casos que sea nece - sario. Tambi\u00e9n se les puede proporcionar una silla de ducha o ta- burete, que evite ca\u00eddas mayores y favorezca la econom\u00eda de energ\u00eda. Con estos peque\u00f1os cambios podemos evitar una mayor sobrecarga en el cuidador principal y favorecer una mayor funcionalidad en el enfermo. Como productos de apoyo, podemos disponer de esponjas con mango largo, dispensadores de jab\u00f3n y sillas de ba\u00f1o, entre otros. En el apartado de adaptaci\u00f3n el hogar, se describir\u00e1n algu- nas medidas que tambi\u00e9n puede facilitar que esta actividad se realice de manera aut\u00f3noma. Continencia La incontinencia es un signo que aparece en estadios avan- zados de la enfermedad. Por lo general, la incontinencia uri- naria aparece antes que la fecal. El trabajo que puede hacer el terapeuta en esta actividad es m\u00e1s limitado, pero puede trabajar conjuntamente con el enfermero para establecer una rutina y una serie de medi- das que mejoren la calidad de vida de la persona. La ingesta de l\u00edquidos debe ser constante durante todo el d\u00eda, ya que esto va a favorecer una correcta hidrataci\u00f3n y un buen funcionamiento del sistema urinario. Se debe establecer una frecuencia de ir al ba\u00f1o aproxima- damente cada 2 horas, lo que evitar\u00eda grandes p\u00e9rdidas de orina. Se puede hacer un registro inicial para indicar las oca- siones y cantidad de veces que se acude al servicio. En el caso del uso de compresas, pa\u00f1ales absorbentes o sondas urinarias, se debe realizar un reentrenamiento con el enfermo para un uso adecuado de ellos. Esta actividad tiene un importante car\u00e1cter social. Cuando las p\u00e9rdidas de orina son frecuentes, la persona suele re -traerse y evita hacer salidas al exterior o donde no haya un ba\u00f1o p\u00fablico por miedo a un juicio social. La aparici\u00f3n de la incontinencia tambi\u00e9n puede ser causa- da por otras comorbilidades: Lesiones medulares, vejiga neur\u00f3gena, c\u00e1ncer, problemas neurol\u00f3gicos, etc. Desplazamientos y movilidad Las alteraciones en el patr\u00f3n de la marcha aparecen en estadios avanzados de la enfermedad. Cuando hacen apa- rici\u00f3n en estadios iniciales suelen estar causados por pre - sencia de otras comorbilidades. El terapeuta puede proveer de productos de apoyo para una mayor independencia en la movilidad cuando sea ne - cesario. Se debe hacer un reentrenamiento para su utili- zaci\u00f3n. En este caso ser\u00edan bastones, muletas, andadores, sillas de rueda autopropulsables, sillas el\u00e9ctricas, etc. (Ver figura 11). La dificultad de movilidad dentro del domicilio en muchas ocasiones se debe a un exceso de mobiliario. Es importan- te reorganizar el domicilio, eliminando aquellos elemen- tos no necesarios y que dificulten la movilidad (alfombras, elementos decorativos, muebles, etc.). En casos de p\u00e9rdida de agudeza visual, hay que seguir las mismas pautas que para las dificultades de movilidad. Tambi\u00e9n es de gran importancia mantener el mobiliario siempre en el mismo sitio para poder hacerse un mapa mental de la habitaci\u00f3n que facilite la movilidad. Se pue - den a\u00f1adir elementos visuales (carteles, carteles lumino - sos) que aumenten la autonom\u00eda. Sobre las barreras arquitect\u00f3nicas se hablar\u00e1 en otro apar - tado m\u00e1s adelante. El principal problema que aparece en estadios inicia- les, es la movilidad fuera del domicilio. La persona suele desorientarse espacialmente, por ello, el uso de aparatos de \u00faltima tecnolog\u00eda como balizas, GPS o tel\u00e9fono m\u00f3vil puede facilitar la movilidad. Figura 11. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020.45Cocinar La preparaci\u00f3n de la comida forma parte de las actividades instrumentales de la vida diaria (AIVDs). Esta actividad s\u00ed se ve afectada en fases iniciales de la enfermedad. Las mayores dificultades se ven en la programaci\u00f3n de la actividad: fallos en la planificaci\u00f3n (no tener alimentos ne - cesarios), fallos en la preparaci\u00f3n, fallos en la secuenciaci\u00f3n (olvida una tarea, repetirla en varias ocasiones o alterar el orden a seguir). Para promover una mayor independencia en esta activi- dad ser\u00eda de gran utilidad realizar un recetario con ayuda del propio individuo y de su familiar referente. El recetario debe ser accesible y de f\u00e1cil comprensi\u00f3n. La idea de esto, es poder respetar sus gustos y costumbres, y al mismo tiem- po, disponer de una gu\u00eda para ver los ingredientes y pasos a seguir en su elaboraci\u00f3n. Para la intervenci\u00f3n, el terapeuta junto a la persona debe realizar una planilla semanal de los platos a elaborar. Cada d\u00eda y antes de su elaboraci\u00f3n, haremos hincapi\u00e9 en los pa- sos a realizar y los ingredientes necesarios. Podemos ayu- darnos del recetario para consultar esta informaci\u00f3n. Esta tarea tambi\u00e9n facilitar\u00e1 la consecuci\u00f3n de una dieta equi- librada. En el frigo o la despensa colocaremos bandejas o cajas con los alimentos que sean necesarios para preparar la comida y un cartelito indicativo con el nombre del plato. Por ejem- plo: Si el plato es pasta, en una caja colocaremos la pasta, la cebolla, el ajo, el at\u00fan, el tomate, el or\u00e9gano y la sal. Los alimentos se ir\u00e1n sacando de la caja conforme lo vayamos usando, cercior\u00e1ndonos as\u00ed, de haber utilizado todos y no olvidarnos de alguno. (Ver figura 12). Es de gran importancia seguir siempre el mismo orden en la elaboraci\u00f3n. Esto nos facilitar\u00e1 recordar la secuencia (automatizaci\u00f3n) y detectar que pasos hemos invertido o olvidado. Otro m\u00e9todo que puede ser de utilidad para la elabora- ci\u00f3n de la comida, es hacer plantillas con las distintas ta- reas a realizar e ir tach\u00e1ndolas conforme se lleven a cabo. De esto modo, comprobaremos que todos los pasos se realizan de manera ordena y correcta. Para la elaboraci\u00f3n de la comida hay una gran variedad de productos de apoyo en el mercado: Engrosadores, tablas antideslizantes, picadoras, tablas con sujeci\u00f3n de alimentos, etc. Adem\u00e1s, hay una gran variedad de robots de cocina que indican los alimentos a a\u00f1adir y elaboran la comida por s\u00ed solos. Disponen de una pantalla para lectu- ra y dan las indicaciones por voz. Esto puede facilitar un mayor grado de autonom\u00eda y evitar algunos problemas derivados de olvidos (incendios, quemaduras, etc.) En casos iniciales de demencia, ser\u00eda de gran utilidad, do - tar la cocina de un detector de humo, un temporizador y un extintor en caso de urgencia. Conforme la enfermedad va progresando, podemos des- componer la actividad en tareas m\u00e1s sencillas, y que el usuario realice las tareas finales de \u00e9sta. Tambi\u00e9n puede ejecutar tareas que conlleven poca responsabilidad (pelar verduras, picar fruta, ...) ayudando al cuidador principal a su elaboraci\u00f3n y disminuyendo su sobrecarga. Manejo del dinero El manejo del dinero o la gesti\u00f3n de las finanzas es una actividad instrumental de la vida diaria. Suele verse afec - tada en etapas iniciales de la enfermedad y genera mucha ansiedad a la persona. Cuando la memoria a corto plazo epis\u00f3dica se ve afecta- da aparecen peque\u00f1as p\u00e9rdidas y olvidos con respecto al monedero o cartera. Estas p\u00e9rdidas conllevan alteracio - nes conductuales: Irritabilidad, sentimiento de inutilidad, enfados, etc. Conforme avanza la enfermedad y los componentes cog- nitivos se deterioran, el usuario se muestra m\u00e1s depen- diente para realizar esta actividad. Las peque\u00f1as p\u00e9rdidas contin\u00faan y a esto se le suma, la vulnerabilidad de esta poblaci\u00f3n para los enga\u00f1os y la inhibici\u00f3n para malgastar dinero en productos innecesarios. Esto genera que el cui- dador principal sea el encargado de gestionar las finanzas y aparezcan disputas entre ambos. El terapeuta debe intervenir para realizar un buen manejo del dinero. En etapas iniciales, se debe destinar un sitio exclusivo para la colocaci\u00f3n del monedero. Siempre se debe dejar ah\u00ed, lo que va a disminuir el n\u00famero de p\u00e9rdidas. NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 12 . Realizaci\u00f3n propia. NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202146 Revista para profesionales de la saludEs importante hacer un reentrenamiento en el manejo del dinero y uso de la tarjeta de cr\u00e9dito. Hay disponibles en el mercado juegos de finanzas que nos permitir\u00eda hacer un en- trenamiento. Es de gran ayuda, cuando se vaya a realizar una compra, ha- cer una estimaci\u00f3n del dinero necesario para llevar una cifra aproximada y evitar un despilfarro. Tras el avance de la patolog\u00eda, podr\u00eda ser de gran ayuda pro - porcionar al enfermo una paga diaria/semanal que le gene - re un mayor grado de independencia y un menor nivel de frustraci\u00f3n. Ir de compras Es una actividad que se realiza a diario, pero forma parte de las actividades instrumentales de la vida diaria. Tiene gran complejidad, ya que para su realizaci\u00f3n debemos tener un buen manejo del dinero, una buena orientaci\u00f3n espacial, preparar y seleccionar los art\u00edculos deseados. En estadios iniciales el desempe\u00f1o de esta actividad se ve deteriorado. En este punto, el terapeuta debe realizar un an\u00e1lisis minucioso de la actividad para ver que componen- tes se encuentran deteriorados e intervenir directamente en ellos. Primeramente, se debe elegir comercios que est\u00e9n cerca de casa o en sitios conocidos. Se ha de realizar el mismo reco - rrido siempre y ofrecer \"reglas nemot\u00e9cnicas\" que faciliten la orientaci\u00f3n. Por ejemplo: Hacer hincapi\u00e9 en que la iglesia est\u00e1 al lado del supermercado y despu\u00e9s la farmacia. Cada vez que se realice el recorrido hay que nombrar la iglesia y la farmacia. Esto facilitar\u00e1 la orientaci\u00f3n temporal durante la realizaci\u00f3n de la AIVD. Una vez realizada la planilla de comidas semanales y con ayuda del recetario, podemos consultar los alimentos ne - cesarios y hacer una previsi\u00f3n. El uso folletos publicitarios tambi\u00e9n puede servir de ayuda. Es importante que antes de ir al supermercado disponga- mos del listado con los objetos y alimentos que necesita- mos. Adem\u00e1s de hacer una estimaci\u00f3n econ\u00f3mica aproxi- mada del gasto para evitar el malgasto de dinero. Conforme la enfermedad avance, el cuidador principal pue - de pedirle la realizaci\u00f3n de peque\u00f1as compras (comprar el pan o el peri\u00f3dico) en lugares cercanos a casa para man- tener un peque\u00f1o grado de independencia y favorecer el sentimiento de autoconcepto. Actualmente es posible realizar la compra a trav\u00e9s de aplicaciones m\u00f3viles, tiendas online o v\u00eda telef\u00f3nica. Esto puede ser de gran utilidad en personas con problemas de movilidad o inestabilidad, o en estadios moderados de la enfermedad. Uso del tel\u00e9fono La utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas est\u00e1 muy instaura- da en nuestra sociedad, pero las personas mayores no est\u00e1n muy familiarizadas con su uso. El uso del tel\u00e9fono es una actividad compleja pero que puede aportar grandes beneficios a su d\u00eda a d\u00eda. Se debe analizar la actividad y valorar los componentes deficitarios que interfieran en su realizaci\u00f3n. El reentrena- miento y el uso de unos dispositivos determinados pue - den mejorar el nivel de autonom\u00eda y de calidad de vida. Es importante elegir el dispositivo que recoja las necesi- dades de la persona y sea m\u00e1s compatible con sus habi- lidades. Se debe consensuar siempre con el individuo, ya que hay personas que se muestran reacias al uso de este tipo de dispositivos. Por norma, se debe elegir tel\u00e9fonos m\u00f3viles que sean sencillos y comprensibles. Ense\u00f1ar el uso de la marcaci\u00f3n r\u00e1pida para a\u00f1adir a sus familiares y el n\u00famero de emer - gencias por si le ocurriera algo. En el mercado hay una gran variedad de tel\u00e9fonos con funciones m\u00e1s simples que ser\u00edan apropiados. Las teclas, n\u00fameros y letras son de mayor tama\u00f1o y disponen de un menor n\u00famero de funciones que facilitan su uso (Ver fi- gura 13). Estos tel\u00e9fonos tambi\u00e9n disponen de GPS que puede localizar a la persona en caso de desorientaci\u00f3n. Una vez elegido el dispositivo, el usuario debe familiari- zarse con \u00e9l y hacer un entrenamiento diario para hacer un buen uso. Sin embargo, hay otro tipo de dispositivos que pueden ser de utilidad tanto en casos iniciales de demencia como en moderados. Hay relojes con sistema GPS o de localizaci\u00f3n para personas mayores, que permiten mandar avisos si la persona se pierde o se sale de su zona habitual; y las ac - tuales y conocidas pulseras inteligentes. Para d\u00e9ficits de agudeza auditiva hay amplificadores de sonido para el tel\u00e9fono, que aumentan el volumen y van acompa\u00f1ados de se\u00f1ales visuales que facilitan su uso. Las conocidas tabletas o e-book tambi\u00e9n pueden ser de utilidad para hacer actividades de estimulaci\u00f3n cognitivo, ocio, juego o lectura. Figura 13. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020.47Toma de medicaci\u00f3n La toma estricta de medicaci\u00f3n es muy importante en esta enfermedad. Hay una serie de medicamentos en los que hay que ser muy precisos con las dosis y los horarios. Para facilitar est\u00e1 actividad, en el mercado hay varios mode - los de pastilleros que se pueden comprar y rellenar con la previsi\u00f3n semanal siendo m\u00e1s f\u00e1cil la administraci\u00f3n. Ade - m\u00e1s, se pueden utilizar alarmas o programar avisos en el m\u00f3vil para no olvidar la toma o realizar en la hora correcta. Las farmacias tambi\u00e9n realizan pastilleros por encargo. Como novedad, hay un pastillero con temporizador de \u00fal- tima generaci\u00f3n. Las pastillas se encuentran en unos com- partimentos y se avisa de la toma con se\u00f1ales sonoras y luminosas. Tambi\u00e9n dispone de una pantalla d\u00f3nde se pue - den ver las tomas que se han omitido. (Ver figura 14). Cuidado del hogar Es una actividad compleja y que se compone de muchas su- bactividades: Fregar los platos, barrer, limpiar el ba\u00f1o, hacer la cama, poner la lavadora, tender, etc. En fases iniciales el terapeuta debe hacer, junto al usuario, una planilla de las tareas. Ser\u00eda conveniente estruct\u00faralas en d\u00edas diferentes y mezclando actividades menor y mayor in- tensidad. El uso de electrodom\u00e9sticos (lavavajillas, secado - ra, aspiradora autom\u00e1tica, ...) puede facilitar mucho estas tareas diarias. Es importante hacer una adecuada econom\u00eda de energ\u00eda y evitar sobreesfuerzos. Las tareas se deben llevar a cabo de manera sistem\u00e1tica para que sea m\u00e1s f\u00e1cil no cometer errores en la secuencia de los pasos. Hay una gran diversidad de productos de apoyo que ayu- dan a alcanzar un mayor grado de independencia: Pinzas de mango largo, cubos escurridores autom\u00e1ticos, etc. (Ver figuras 15 y 16). Conforme la enfermedad vaya progresando se realizar\u00e1n tareas que impliquen menor complejidad, por ejemplo: Hacer la cama, barrer, fregar los platos, etc. ADAPTACI\u00d3N DEL HOGAR Cuando una persona recibe el diagn\u00f3stico de Alzheimer causa un gran cambio en su vida diaria, pero tambi\u00e9n crea incertidumbres y dudas sobre el futuro. La necesidad de realizar cambios y adaptaciones en el domicilio son un hecho. A medida que la enfermedad avanza, las necesidades tanto del enfermo como del cuidador principal van cambiando. En los estadios iniciales las adaptaciones van encamina- das a facilitar la funcionalidad y confort del enfermo, pero en las etapas finales, lo que buscamos es el cuidado y ayu- da del cuidador principal. El terapeuta debe realizar un an\u00e1lisis e identificar los ries- gos y barreras que tanto el enfermo como el cuidador puedan encontrar. La principal adaptaci\u00f3n es en el ba\u00f1o. Un plato de ducha a ras del suelo y un grifo termostato son de gran ayuda. Tambi\u00e9n se pueden adquirir sillas de ducha que faciliten el aseo. Incluir agarraderas y asideros facilitan la movili- dad y eliminan riesgo de ca\u00eddas. (Ver figura 17). En el WC ser\u00eda conveniente poner un alza y unos asideros que faciliten las transferencias. En la habitaci\u00f3n ser\u00eda de gran ayuda poner la cama a una altura que facilite las transferencias y tambi\u00e9n la movili- dad en cama por parte del cuidador. El uso de barandillas, a parte de evitar ca\u00eddas, facilita los giros en cama. En esta- dios graves, una cama articulada con carro elevador va a favorecer el posicionamiento y la movilidad.NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 14 . Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Coptocam; 2020. Figuras 15 y 16. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Coptocam; 2020.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202148 Revista para profesionales de la saludEn casas de varias plantas, es de utilidad trasladar la cama a la planta donde se lleve a cabo toda la rutina diaria. Para movilidad en casa se deben quitar muebles y elemen- tos decorativos innecesarios. Evitar cables en el suelo, al- fombras o limpiar con productos deslizantes. Proporcionar una buena iluminaci\u00f3n en las estancias o incluso, utilizar sensores de luz, puede evitar accidentes. En caso de utilizar productos de apoyo de movilidad como andadores o sillas de ruedas, dejar espacios amplios per - miten una mayor facilidad en los desplazamientos, giros o transferencias. Eliminar escalones que dificulten la movilidad, a\u00f1adiendo rampas y barandillas. Con domicilios que presentan escaleras, se pueden instalar ascensores, montacargas o gr\u00faas que faciliten la movilidad. En la cocina ser\u00eda de utilidad cambiar la cocina de gas por inducci\u00f3n, ya que puede evitar incendios. Es de utilidad identificar con carteles donde se encuentran todos los uten- silios. Poner tiradores y asas de f\u00e1cil agarre. (Ver figura 18). Se debe tener especial cuidado con los productos de lim- pieza: No cambiar los etiquetados originales y evitar mez- clar productos. Reemplazar la lej\u00eda o el amoniaco por pro - ductos menos corrosivos. Por \u00faltimo, es conveniente la colocaci\u00f3n de detectores de humos, intercambiar braseros por calefacci\u00f3n por radiador, ...; para evitar riesgos para la salud del individuo. Con respecto al cuidador, el terapeuta puede suministrar una variedad de productos de apoyo que faciliten su traba- jo en fases finales de la enfermedad. (gr\u00faas, bipedestadores, silla de ruedas bipedestadoras, etc.)PROGRAMA DE ESTIMULACI\u00d3N COGNITIVA La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (17), define la Tera- pia de Estimulaci\u00f3n Cognitiva como la participaci\u00f3n en una serie de actividades con el objetivo de mejor el rendi- miento cognitivo y social para prevenir y revertir el declive de la capacidad cognitiva y, por lo tanto, prevenir futuras discapacidades funcionales y dependencia en la etapa de la vejez. El programa de estimulaci\u00f3n cognitiva en domicilio con enfermos de Alzheimer va a ir encauzado en trabajar los componentes cognitivos deficitarios del paciente, y en estimular y mantener los componentes conservados. En este caso, revertir el declive cognitivo no es posible, ya que como se ha comentado en cap\u00edtulos anteriores, el Alzheimer es una enfermedad progresiva, cr\u00f3nica e incu- rable. El objetivo principal es ralentizar el deterioro cogni- tivo para mantener el mayor grado de funcionalidad y de calidad de vida del individuo. Las \u00e1reas que se afectan en las fases tempranas de la en- fermedad son la atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n, orientaci\u00f3n temporo-espacial y memoria a corto plazo epis\u00f3dica. Conforme que la patolog\u00eda avanza se afectan todas las \u00e1reas cognitivas b\u00e1sicas: C\u00e1lculo, lenguaje, memoria, lec - to-escritura, atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n y orientaci\u00f3n. El terapeuta debe ofrecer una variedad de actividades que permitan trabajar estos componentes de una manera amena y divertida. La estimulaci\u00f3n cognitiva se puede trabajar de manera oral y escrita, en papel o con la ayuda de juegos o mate - riales que desarrollen esta disciplina. (Ver figura 19). Figura 17. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020. Figura 18. T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020.49A continuaci\u00f3n, se propone una serie de ejercicios para tra- bajar con este tipo de pacientes: Orientaci\u00f3n temporo-espacial diaria. (Fecha, lugar donde nos encontramos, etc). Asociar ropa con la estaci\u00f3n del a\u00f1o en que la utilizamos. Asociar sucesos con la estaci\u00f3n del a\u00f1o en la que nos en- contramos. Relacionar objetos seg\u00fan su procedimiento (D\u00f3nde en- contrar\u00edamos una cuchara, una cama, etc). Reconocimiento de objetos sin verlos, s\u00f3lo mediante tac - to. Evocar sonidos que realizan los animales o reconocer los animales por su sonido. C\u00e1lculo simple Copiar letras y/o palabras. Repasar el contorno de los objetos. Seguir series de dibujos. Copiar dibujos sencillos. Reconocimiento de objetos e im\u00e1genes. Si no recuerda los nombres explicar para que sirve y que ella evoque la palabra. Decir una palabra y que ella explique su significado o uti- lidad. Repetici\u00f3n de palabras varias veces y luego intentar que las recuerde. Encadenamiento de pasos (Ejemplo: Explicar los pasos para fre\u00edr un huevo, vestirse, etc.) Contar en orden ascendente y descendente. Recitar los d\u00edas de la semana y los meses del a\u00f1o en or - den ascendente y descendente. Comenzar refranes y que ella los termine de recitar. Comenzar canciones conocidas y que ella cant\u00e9. Mostrar fotos de familiares cercanos y que reconozca el nombre. Mostrar im\u00e1genes y que describa que sucede en ellas. Leer art\u00edculos sencillos y pedir su opini\u00f3n. Dar siempre a elegir entre distintas opciones (Ejemplo: Color con el que colorear, que actividad prefiere hacer, etc.) Ponernos en situaciones poco complejos (he perdido el tel\u00e9fono, las llaves de casa y la cartera) y que nos diga como actuar\u00eda en dicho caso. Unir im\u00e1genes de parejas o de actividades complemen- tarias. Discriminar y asociar objetos por color, forma, utilidad. Recortar dibujos. Meter cuentas en un cord\u00f3n simplemente o con series de colores y/o formas sencillas. En el Anexo 2 se pueden observar una serie de fichas que pueden ser de utilidad para trabajar en casa. PROGRAMA DE PSICOMOTRICIDAD La psicomotricidad es una disciplina en la que el indivi- duo trabaja de manera hol\u00edstica, es decir, se trabaja la es- fera cognitiva, f\u00edsica y social. Los programas de psicomotricidad presentan grandes be - neficios en estas patolog\u00edas. La progresi\u00f3n de la enferme - dad, junto a la avanzada edad y la marcada desmotivaci\u00f3n que se produce; favorece un tipo de vida m\u00e1s sedentaria. Con actividades que fomenten su ingenio y que sean atra- yentes y divertidas, podemos trabajar el \u00e1rea cognitiva, f\u00ed- sica y conductual. Hay una gran variedad de actividades, din\u00e1micas, juegos o ejercicios que se engloban en esta disciplina. Se pueden realizar una gran variedad de circuitos con distintos mate - riales, juego de la oca humano, jugar a los bolos, jugar a la petanca, din\u00e1micas con el paraca\u00eddas, gerontogimnasia, relajaci\u00f3n, etc. Se va a hacer mayor hincapi\u00e9 en la gerontogimnasia, ya que est\u00e1 actividad es muy frecuente y beneficiosa en per - sonas con enfermedad de Alzheimer o en el grupo de la tercera edad en general.NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 19 . Realizaci\u00f3n propia. NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202150 Revista para profesionales de la saludGerontogimnasia La gerontogimnasia se compone una tabla de movilizacio - nes que se deben realizar con una frecuencia de dos/tres veces por semana m\u00ednimo. Para llevarla a cabo se debe rea- lizar en un sitio amplio y espacioso para una correcta eje - cuci\u00f3n de las actividades. La mayor\u00eda de la tabla se puede realizar en sedestaci\u00f3n para evitar ca\u00eddas o fatiga. Hay una gran variedad de tablas de gerontogimnasia y el n\u00famero de actividades, la frecuencia y la intensidad pue - de ser adaptadas a la necesidad del usuario. Cabe destacar, que si asociamos las movilizaciones a movimientos cotidia- nos, facilita su correcta ejecuci\u00f3n por parte del individuo. A continuaci\u00f3n, se propone un ejemplo: Movemos la cabeza como si dij\u00e9ramos si, mirando del te - cho al suelo. Repetir 10 veces. Movemos la cabeza hacia los lados, de derecha a izquier - da, como si dij\u00e9ramos no. Repetir 10 veces. Inclinamos la cabeza hacia los lados, acercando la oreja al hombro. Repetir 10 veces. Nos encojemos de hombros como si dij\u00e9ramos no s\u00e9. Re - petir 10 veces. Giramos los hombros hacia delante completando el reco - rrido de 360\u00ba. Luego hacerlo en sentido contrario. Repetir 10 veces. Llevamos las manos y los brazos al techo, y luego las baja- mos. Repetir 10 veces. Abrimos los brazos hacia afuera y hacia dentro, como si nad\u00e1ramos. Repetir 10 veces. Separamos los brazos del cuerpo y los juntamos abraz\u00e1n- donos. Repetir 10 veces. Con las palmas de las manos hacia arriba, llevamos los de - dos del hombro al suelo. Repetir 10 veces. Hacemos c\u00edrculos con las manos, como si bail\u00e1semos sevi- llanas. Repetir 10/15sg con cada mano. Abrimos y cerramos los dedos como si salpic\u00e1ramos agua. Nombramos cada dedo de la mano mientras lo tocamos con el pulgar. Repetir 3 veces cada mano. En bipedestaci\u00f3n, giramos la cintura hacia un lado y lue - go hacia el otro. Realizarlo durante 10/15sg. En bipedestaci\u00f3n, inclinamos el cuerpo hacia un lado y al otro, como si quisi\u00e9ramos tocarnos la cara externa de la rodilla con la mano. Repetir 10 veces. En sedestaci\u00f3n, elevamos la pierna con la rodilla flexiona- da. Intercalamos una pierna y otra. Repetir 10 veces. Flexionamos y estiramos una rodilla y luego otra, como si peg\u00e1semos una patada a una pelota. Intercalar una pier - na con otra y repetir 10 veces. Giramos el tobillo haciendo c\u00edrculos, primero hacia fuera y luego hacia dentro. Primero con un pie y luego otro. Re - petir 10/15sg. Escribimos los n\u00fameros imaginariamente con la punta de los pies, movilizando el rodillo. Hacer con cada pie los n\u00fameros del 0 al 9. Cantamos una canci\u00f3n mientras tocamos con la punta y el tal\u00f3n el suelo intercaladamente. Canci\u00f3n: Con la pun- ta y el tac\u00f3n, se baila con el pie, me lo ha ense\u00f1ado a m\u00ed, mi amigo Rafael. Rafael de mi vida, Rafael de mi coraz\u00f3n, ens\u00e9\u00f1ame a bailar con la punta y el tac\u00f3n. (damos una palmada). Finalmente, zapateamos en el suelo con los dos pies va- rias veces. PROGRAMA DE OCIO Y TIEMPO LIBRE El envejecimiento, la jubilaci\u00f3n y la enfermedad generan mucho tiempo libre. Es de gran importancia saber gestio - nar este tiempo, y convertirlo en un tiempo de ocio, pero de calidad. Existen una gran variedad de centros que ofrecen pro - gramas de ocio que, aparte de favorecer una adecuada gesti\u00f3n del tiempo, fomentan las relaciones sociales con los iguales. Estos centros pueden ser asociaciones de ma- yores, centros de mayores, centros de estancias diurnas, actividades colectivas ofertadas por el ayuntamiento, ... Los enfermos de Alzheimer suelen tener pocas activida- des placenteras y ociosos y por lo general, con el avance de la enfermedad, las relaciones sociales se empobrecen. El terapeuta debe mostrar y ofertar a la persona, las dis- tintas posibilidades y el amplio abanico de actividades de ocio que se ofertan en la comunidad. Para ello, debe conocer los gustos e intereses del usuario: Pintura, uso de nuevas tecnolog\u00edas, baile, petanca, etc; e informarse de los distintos recursos y posibilidades que m\u00e1s se adapten a sus necesidades. Dentro del hogar tambi\u00e9n es posible intervenir en el ocio de manera individual o familiar. Cuando la enfermedad progresa, la persona puede encontrar muchas dificulta- des para acudir o realizar las actividades anteriormente descritas, lo que supone que trabajar esta esfera en el do - micilio sea de gran importancia. Se pueden llevar a cabo una infinidad de actividades: D\u00f3 - mino, lectura, puzles, pintura, parch\u00eds, juegos de cartas, Figura 20. Gu\u00eda de T erapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, Cop- tocam; 2020.51bingo, cine, etc. El terapeuta debe adaptar estas activida- des a las necesidades y posibilidades del individuo, ya sea modificando la actividad o proporcionando productos de apoyo. (Ver figura 20). CONCLUSIONES Para finalizar y tras desarrollar el tratamiento domiciliario por parte del terapeuta ocupacional en fase inicial de Alz- heimer podemos enumerar estos enunciados: La creciente aparici\u00f3n de esta enfermedad en la sociedad actual conlleva que los actuales gobiernos creen nuevas l\u00edneas de atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n. La intervenci\u00f3n precoz y temprana en pacientes con de - mencia tipo Alzheimer genera un menor gasto de recur - sos innecesarios. La intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial conlleva una menor sobrecarga en el cuidador. La formaci\u00f3n del terapeuta al cuidador va a conseguir un mejor entendimiento y conocimiento de la enfermedad. Estos conocimientos le van aportar t\u00e1cticas y m\u00e9todos de actuaci\u00f3n en situaciones dif\u00edciles. Pese a que no est\u00e1 probado que la terapia no farmacol\u00f3 - gica retrase el avance de la enfermedad, si mejora la cali- dad de vida del enfermo y del familiar referente. Respetar los gustos y rutinas de la persona, favorece una mayor adherencia al tratamiento. La Terapia Ocupacional mejora la calidad de vida del pa- ciente, aumentado su nivel de funcionalidad mediante la ocupaci\u00f3n. El terapeuta ocupacional es un profesional necesario en todas las fases y tipos de atenci\u00f3n en personas con de - mencia tipo Alzheimer. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Demencia [Inter - net]. 21 de septiembre de 2020. [citado 5 de abril de 2021]. Disponible en: https://www.who.int/es/news- room/fact-sheets/detail/dementia 2. Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. Plan_Integral_Alhzeimer_Octubre_2019.pdf [Inter - net]. 2019.[citado 5 de abril de 2021]. Disponible en: https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPubli- ca/docs/Plan_Integral_Alhzeimer_Octubre_2019.pdf 3. Aranda M, Calabria A. Impacto econ\u00f3mico-social de la enfermedad de Alzheimer. Revista de Neurolog\u00eda Argentina. 1 de enero de 2019;11(1):19-26. [citado 5 de abril de 2021] Disponible en: https://www.science - direct.com/science/article/pii/S1853002818300831 4. Sarasa-Frech\u00edn, Eva. Terapia Ocupacional y enferme - dad de Alzheimer. Primera edici\u00f3n. Espa\u00f1a: Mira edi- tores. 2008. 5. L\u00f3pez-\u00c1lvarez J, Ag\u00fcera-Ortiz LF. Nuevos criterios diagn\u00f3sticos de la demencia y la enfermedad de Alzheimer: una visi\u00f3n desde la psicogeriatr\u00eda. :12. 6. Gu\u00eda de Bolsillo de la Clasificaci\u00f3n CIE-10: Clasifi- caci\u00f3n de los Trastornos Mentales y del Comporta- miento. Ed. M\u00e9dica Panamericana; 2000. 336 p. 7. WFOT. \u00bfQu\u00e9 es la TO? - Definici\u00f3n [Internet]. [cita- de abril de 2021]. Disponible en: https://www. apeto.com/que-es-la-to-definicion.html 8. Importancia del tratamiento de terapia ocupacio - nal en las demencias [Internet]. Ocronos - Editorial Cient\u00edfico-T\u00e9cnica. 2019 Occupational Therapy (3rd Edition). Am J Occup Ther. 1 de marzo de 2014;68(Supplement_1): S1-48. 10. Blesa Puj ol M, Mas- son; 2004. p. 31-5. 11. Martinez Iglesia J, Duenas Herrero R, Onis Vil- ches MC, Aguado Taberne C, Albert Colomer C, Lu- que Luque R. Adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n al castellano del cuestionario de Pfeiffer (SPMSQ) para detectar la existenica de deterioro cognitivo en personas mayores de 65 a\u00f1os. Med Clin (Barc) 2001 Jun 30;117(4):129-34. 12. Reisberg B, Ferris SH, de Le\u00f3n MJ, Crook T. The glo - bal deterioration scale Index. Maryland State Medical Journal 1965; 14:56-61 14. Katz S, Down TD, Cash HR y cols. Progress in social support me - dicine patients. Med Care 1988; 26: 709-23 17. World Health Integrated care for ol- der people: guidelines on - pe/en/NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021 52 Revista para profesionales de la salud 18. Calatayud E, Plo F, Muro C. An\u00e1lisis del efecto de un programa de estimulaci\u00f3n cognitiva en personas con envejecimiento normal en Atenci\u00f3n Primaria: ensayo cl\u00ednico aleatorizado. Aten Primaria. enero de 2020;52(1):38-46. 19. Gajardo J. J, Gajardo J. J. Comentario sobre los efectos de la estimulaci\u00f3n cognitiva en la prevenci\u00f3n y trata- miento de la demencia. Revista chilena de neuro-psi- quiatr\u00eda. 2018;56(3):198-200. 20. Coptocam. Gu\u00eda de Terapia Ocupacional en Geriatr\u00eda, para usuarios, cuidadores y familiares [Internet]. COP- TOCAM. 2020 20 de mayo de 2021]. Disponible en: https://coptocam.org/guia-de-terapia-ocupacio- nal-en-geriatria-para-usuari-cuidadors-y-familiares/ 21. Rodriguez MC, Toledano A y Berm\u00fadez U. Terapia Ocupacional en Geriatria. Primera edici\u00f3n. Espa\u00f1a: Editorial S\u00edntesis. y Rico, J.I. 1(2015). Terapia ocupacional: nue- Morphos. Zango I, Editorial Gonz\u00e1lez-Rodr\u00edguez, R.; Gandoy-Crego, M., Determinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de depen- dencia funcional. Revisi\u00f3n sobre los instrumentos de evaluaci\u00f3n m\u00e1s utilizados. Gerokomos. 26. Hern\u00e1ndez, K., y Neumann, V. (2016). An\u00e1lisis de instrumento para evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o en ac- tividades de la vida diaria instrumentales Lawton y Brody. Revista Chilena de Terapia Ocupacional, 16(2): 55-62. 27. Hern\u00e1ndez A. y Montero-R\u00edos M. Actividades art\u00edsti- cas y creativas en terapia ocupacional. Primera edi- ci\u00f3n. Espa\u00f1a: Editorial S\u00edntesis: 2016. 28. Sim\u00f3 S., Guajardo C., Correa F., Galheigo S. M., y Gar- c\u00eda-Ru\u00edz S. (2016). Terapias ocupacionales desde el Sur. Primera Edici\u00f3n. Editorial Universidad de San- tiago de Chile. 29. and instrumen- tal activities of daily living (IADL): Sabe-Bogot\u00e1, Colombia Study. Acta Neurol\u00f3gica Colombiana. 30. Rubio, C., y Garc\u00eda, A. (2016). Revisi\u00f3n sobre la eviden- cia de los abordajes de terapia ocupacional en per- sonas de la tercera edad con depresi\u00f3n. Revista Elec- tr\u00f3nica de Terapia con alteraciones perceptivas sobrevivientes a ictus isqu\u00e9mico. MEDISAN, 12(21). 32. Rodr\u00edguez M, Navas R. y Garrido J. Terapia ocupa- cional en las actividades de la vida diaria. Primera edici\u00f3n. Espa\u00f1a: Editorial S\u00edntesis, 2018. 33. Mart\u00edn, M. et al. Adaptaci\u00f3n para nuestro medio de la escala de carga del cuidador (Caregiver Burden 34. Moruno P . Principios conceptuales de la Terapia Ocupacional. Primera edici\u00f3n. Espa\u00f1a: Editorial S\u00edn- tesis, 2017. 35. San Jos\u00e9 Laporte, A. et al. Protocolo de valoraci\u00f3n geri\u00e1trica. Medicine 1999;7(124):5829-5832. 1500 HORAS 60 ECTSM\u00e1ster en laboratorio. Especialista en an\u00e1lisis cl\u00ednicos+ Publicaci\u00f3n Tesina (Incluido en el precio)53ANEXOS Anexo 1NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Test del informador Pregunta a realizar Puntuaci\u00f3n Capacidad para reconocer las caras de sus personas m\u00e1s \u00edntimas (parientes, amigos) Capacidad para recordar los nombres de estas mismas personas Recordar las cosas de esas personas (d\u00f3nde viven, de qu\u00e9 viven, cu\u00e1ndo es su cumplea\u00f1os) Recordar cosas que han ocurrido recientemente, en los \u00faltimos 2 o 3 meses (noticias, cosas suyas o de sus familiares) Recordar lo que habl\u00f3 en una conversaci\u00f3n unos d\u00edas antes Olvidar lo que se ha dicho unos minutos antes, pararse a la mitad de una frase y no saber lo que iba a decir, repetir lo que ha dicho antes Recordar su propia direcci\u00f3n o n\u00famero de tel\u00e9fono Recordar la fecha en que vive Conocer el sitio exacto de los armarios de su casa y d\u00f3nde se guardan las cosas Saber d\u00f3nde se pone una cosa que se ha encontrado desordenada Adaptarse a la situaci\u00f3n cuando su rutina diaria se ve alterada (ir de visita, alguna celebraci\u00f3n, ir de vacaciones) Saber manejar los aparatos de la casa (tel\u00e9fono, coche, lavadora, m\u00e1quina de afeitar, etc.) Capacidad para aprender a manejar un aparato nuevo (lavadora, tocadiscos, radio, secador de pelo, etc.) Recordar las cosas que han sucedido recientemente (en general) Aprender cosas nuevas (en general) Capacidad para recordar cosas que ocurrieron o que aprendi\u00f3 cuando era joven Comprender el significado de palabras poco corrientes (del peri\u00f3dico, televisi\u00f3n, conversaci\u00f3n) Entender art\u00edculos de peri\u00f3dicos o revistas en las que est\u00e1 interesado Seguir una historia del libro, la prensa, el cine, la radio o la televisi\u00f3n Redactar cartas a parientes o amigos o cartas de negocios Recordar gentes y hechos hist\u00f3ricos del pasado (la guerra civil, la rep\u00fablica, etc.) Tomar decisiones tanto en cuestiones cotidianas (qu\u00e9 traje ponerse, qu\u00e9 comida preparar) como en asuntos a m\u00e1s largo plazo (d\u00f3nde ir de vacaciones o invertir el dinero) Manejar asuntos financieros (cobrar la pensi\u00f3n, pagar la renta o los impuestos, tratar con el banco) Manejar dinero para la compra (cu\u00e1nto dinero dar, calcular el cambio) Manejar otros problemas aritm\u00e9ticos cotidianos (tiempo entre visitas de parientes, cu\u00e1nta comida comprar y prepa- rar, especialmente si hay invitados) \u00bfCree que su inteligencia (en general) ha cambiado en algo durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os? TOTAL Puntuaci\u00f3n seg\u00fan la mejor\u00eda Mejor\u00eda Puntuaci\u00f3n Ha mejorado mucho 1 punto Ha mejorado un poco 2 puntos Apenas ha cambiado 3 puntos Ha empeorado un poco 4 puntos Ha empeorado mucho 5 puntos Figura 21 . Mart\u00edn M. Adaptaci\u00f3n para nuestro medio de la escala de carga del cuidador , 1996.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202154 Revista para profesionales de la saludEscala de depresi\u00f3n geri\u00e1trica de Y esavage Pregunta a realizar Respuesta \u00bfEst\u00e1 b\u00e1sicamente satisfecho con su vida? NO \u00bfHa renunciado a muchas de sus actividades e intereses? S\u00cd \u00bfSiente que su vida est\u00e1 vac\u00eda? \u00bfSe encuentra a menudo aburrido? \u00bfTiene esperanza en el futuro? \u00bfSufre molestias por pensamientos que no pueda sacarse de la cabeza? \u00bfTiene a menudo buen \u00e1nimo? \u00bfTiene miedo de que algo le est\u00e9 pasando? \u00bfSe siente feliz muchas veces? \u00bfSe siente \u00bfEst\u00e1 a menudo intranquilo e inquieto? \u00bfPrefiere quedarse en casa que acaso salir y hacer cosas nuevas? \u00bfFrecuentemente est\u00e1 preocupado por el futuro? \u00bfEncuentra que tiene m\u00e1s problemas de memoria que la mayor\u00eda de la gente? \u00bfPiensa que es maravilloso vivir? \u00bfSe siente a menudo desanimado y melanc\u00f3lico? \u00bfSe siente bastante in\u00fatil en el medio en que est\u00e1? \u00bfEst\u00e1 muy preocupado por el pasado? \u00bfEncuentra la vida muy estimulante? \u00bfEs dif\u00edcil para usted poner en marcha nuevos proyectos? \u00bfSe siente lleno de energ\u00eda? \u00bfSiente que su situaci\u00f3n es desesperada? \u00bfCree que mucha gente est\u00e1 mejor que usted? \u00bfFrecuentemente est\u00e1 preocupado por peque\u00f1as cosas? \u00bfFrecuentemente siente ganas de llorar? \u00bfTiene problemas para concentrarse? \u00bfSe siente mejor por la ma\u00f1ana al levantarse? \u00bfPrefiere evitar reuniones sociales? \u00bfEs f\u00e1cil para usted tomar decisiones? \u00bfSu mente est\u00e1 tan clara como lo acostumbraba a estar? 0-10: Normal. 11-14: Depresi\u00f3n (sensibilidad 84%; especificidad 95%). >14: Depresi\u00f3n (sensibilidad 80%; especificidad 100%). Figura 22 . San Jos\u00e9 Laporte, A. et al. Protocolo de valoraci\u00f3n geri\u00e1trica. 1999.55NPunto Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer Figura 23 . Gines C, Orientaci\u00f3n And\u00fajar . Figura 24 . Gines C, Orientaci\u00f3n And\u00fajar .Anexo 2 Anexo 3. Abstract traducido al castellano La enfermedad de Alzheimer es una patolog\u00eda neurodege - nerativa, cr\u00f3nica, progresiva e incurable. Es el tipo de de - mencia m\u00e1s com\u00fan en la actualidad. En el momento que una persona y su familia recibe el diag- n\u00f3stico de Alzheimer, su vida da un giro de 180\u00ba. La intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz es la compuesta por el trata- miento farmacol\u00f3gico y el no farmacol\u00f3gico. Pese a que esta intervenci\u00f3n no va a producir una recuperaci\u00f3n, va a tratar la sintomatolog\u00eda de la persona, lo que va a influir positivamente en su calidad de vida. Dentro de las terapias no farmacol\u00f3gicas se encuentra la Terapia Ocupacional. El objetivo principal de \u00e9sta, es que el individuo alcance el mayor grado de independencia y de calidad de vida mediante la ocupaci\u00f3n. El terapeuta va a trabajar de manera hol\u00edstica, intervi- niendo en la esfera cognitiva, f\u00edsica y social. La intervenci\u00f3n en el domicilio se va a basar principal- mente en el reentrenamiento de las actividades de la vida diaria, la adaptaci\u00f3n del domicilio, un programa de estimulaci\u00f3n cognitiva, psicomotricidad y un programa de ocio y tiempo libre. Este tratamiento no va a producir la curaci\u00f3n ni el frene de la progresi\u00f3n de la enfermedad, pero si va a mejorar la calidad de vida de la persona y de su cuidador principal.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202156 Revista para profesionales de la salud3. Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal Marta Igado Vilanova Enfermera especializada en salud mental en el Hospital cl\u00ednico de Zaragoza. Fecha recepci\u00f3n: 15.10.2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 04.11.2021 RESUMEN Para la salud p\u00fablica, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n es un punto de inter\u00e9s, en especial por la demencia asociada a la edad, que afecta a la persona, familia, Estado y sociedad. La enfermedad de Alzheimer (EA) representa un 60-70% de los casos. En los pa\u00edses con alta esperanza de vida, los ma- yores de 65 a\u00f1os suponen un 8% y aproximadamente un 30% son mayores de 80 a\u00f1os. Se asocia a un elevado costo econ\u00f3mico, social y humano. Sus caracter\u00edsticas principales son el deterioro cognitivo, la p\u00e9rdida de memoria y las alte - raciones conductuales. Es una enfermedad con graves con- secuencias por el progresivo deterioro de la persona que la padece y el impacto en su entorno, siendo generalmente sobre uno de ellos, el que recae la responsabilidad del cui- dado, convirti\u00e9ndose en el \"cuidador principal\" . El proveer los cuidados puede causar alteraciones f\u00edsicas, emocionales y econ\u00f3micas. Es fundamental la necesidad de apoyo so - cial, tanto informal como formal, recibiendo ayuda del sis- tema sanitario a trav\u00e9s de los recursos que existen dentro de la comunidad para mejorar la percepci\u00f3n de la calidad de vida. Objetivo: Analizar c\u00f3mo mejorar la calidad de vida de los cuidadores informales de las personas con demencia tipo Alzheimer conociendo sus necesidades y valorando los re - cursos e intervenciones de apoyo. Metodolog\u00eda: Se ha realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de tipo descriptivo de enero a abril de 2020 incluyendo art\u00edcu- los de los \u00faltimos 5 a\u00f1os con posterior an\u00e1lisis de la infor - maci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: El grado de conocimiento de la EA es funda- mental para optimizar la atenci\u00f3n y mejorar la calidad de vida de las personas diagnosticadas y sus cuidadores as\u00ed como disminuir su sobrecarga. La formaci\u00f3n y educaci\u00f3n con profesionales pueden mejorar los resultados. Si se quiere conseguir una reducci\u00f3n de la sobrecarga para ofre - cer cuidados de calidad es necesario insistir en medidas de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n desarrollando recursos y progra-mas de intervenci\u00f3n que contribuyan a dar una adecuada respuesta a las demandas de los usuarios. Palabras For public health, the aging of the population is a point of in- terest, especially due to dementia associated with age, which the person, family, State and society. Alzheimer's di- sease (AD) represents 60-70% of cases. In countries with high life expectancy, those over 65 years account for 8% and approximately 30% are over 80 years. It is associated with a high economic, social and human cost. Its main characteris - tics are cognitive impairment, memory loss, and behavioral disturbances. It is with serious consequences due to the progressive deterioration of the person who suffers from it and the impact on their environment, generally being one of them, who bears the responsibility for care, becoming the \"main caregiver\" . Providing care can cause physical, emotio - nal, and financial disturbances. The need for social support, both informal and formal, is essential, receiving help from the health system through the resources that exist within the community to improve the perception of life. Objective: Analyze how to improve the quality of life of informal caregivers of people with Alzheimer's dementia, knowing their needs resources and Methodology: A descriptive review January to April 2020, including articles from the last 5 years with subsequent analysis of the information. Conclusion: The degree of knowledge of AD is essential to optimize care and improve the quality of life of diagnosed people and their caregivers, as well as reducing their over - load. Training and education with professionals can improve results. If a reduction in is order de Alzheimer (EA) es una patolog\u00eda neu- rodegenerativa que provoca deterioro cognitivo y alte - raci\u00f3n de conducta as\u00ed como un deterioro funcional que limita la capacidad para desarrollar actividades de la vida diaria (AVD).1 Hoy en d\u00eda, es el tipo m\u00e1s frecuente de demencia y con mayor proporci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de avanzada edad (ma- yores de 65 a\u00f1os). Es una de las principales causas de de - pendencia y discapacidad.1,2,3 NPunto Vol. IV N\u00famero 45. Diciembre 2021: 56-8157A nivel mundial, ya hay m\u00e1s de 50 millones de enfermos y seg\u00fan las previsiones, dentro de 20 a\u00f1os se habr\u00e1n duplica- do estas cifras.4,5,6 Actualmente, en Espa\u00f1a, en torno a las 700.000-800.000 personas sufren esta enfermedad y se diagnostican m\u00e1s de 100.000 nuevos casos al a\u00f1o. Datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), para el 2050, los casos se ver\u00e1n incre - mentados hasta el mill\u00f3n.7,8,9 La demencia se caracteriza por afectar a cada persona de una manera distinta, dependiendo del impacto de la enfer - medad y de la personalidad previa del sujeto pero la con- secuencia com\u00fan es el efecto abrumador sobre paciente y familia.1 La edad es el principal factor de riesgo pero no es exclusiva de personas mayores. La demencia de tipo precoz supone hasta un 9% de los casos. Las investigaciones demuestran que se puede disminuir el riesgo de demencia con h\u00e1bitos de vida saludables y modificando factores de riesgo como pueden ser la depresi\u00f3n o la inactividad cognitiva, entre otros.1,10 Hoy por hoy, no hay tratamiento que cure pero s\u00ed que mini- mice el impacto de la demencia, aunque los investigadores trabajan en futuros nuevos tratamientos que se encuentran en etapa de ensayo cl\u00ednico.1 La sociedad actual tiene que enfrentarse a las necesidades que conlleva el incremento de enfermedades degenerati- vas debido al envejecimiento. Por ello, queda justificado que es necesario ofrecer servicios sociosanitarios y profe - sionales formados que ayuden a mantener una calidad de vida \u00f3ptima en personas mayores y su entorno.4,7 El alcance de la enfermedad no s\u00f3lo es para quien la pa- dece sino tambi\u00e9n para aquellas que cuidan del enfermo. El paciente precisa m\u00e1s atenci\u00f3n, supervisi\u00f3n y ayuda con- forme evoluciona la enfermedad. El prestar dicha asisten- cia produce un fuerte impacto en el entorno de paciente y especialmente en su cuidador. El impacto puede ser a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social y econ\u00f3mico.1,5 Aquel que se encarga del cuidado es denominado cuida- dor informal, es decir, la persona que realiza el cuidado de forma no profesional a los pacientes en situaci\u00f3n de depen- dencia.2,7 La gran mayor\u00eda de cuidados se dan en el ambiente familiar, siendo \u00e9stos un 85-90% de los cuidadores principales.7 Ocuparse de una persona dependiente supone una reorga- nizaci\u00f3n de la vida personal y social as\u00ed como de los roles y las tareas, sin olvidarnos de la carga econ\u00f3mica, vi\u00e9ndose alterada la estructura familiar y no siempre de forma favo - rable. El cuidador principal (CP) supervisa y ayuda en la realiza- ci\u00f3n de AVC siendo part\u00edcipe de la toma de decisiones. Las mujeres son, las que con mayor asiduidad asumen dichas tareas siendo m\u00e1s vulnerables por tanto que los hombres, a padecer depresi\u00f3n, estr\u00e9s o ansiedad. 2,7 En la labor de cuidar, existen barreras para acceder a recur - sos y tratamientos con un coste, adem\u00e1s de, un escaso apo -yo del entorno y de reconocimiento social, haciendo visi- ble todo, unas carencias y por tanto, unas consecuencias y dificultades para que los cuidadores no puedan ofrecer la asistencia que desear\u00edan.7 Gracias a programas de investigaci\u00f3n y a la colaboraci\u00f3n de diferentes fundaciones e institutos, sabemos que es necesario actuar preventivamente para limitar los efectos del Alzheimer. El diagn\u00f3stico precoz presenta beneficios para la persona afectada y familia; reduce la incertidum- bre, favorece la planificaci\u00f3n y permite acceder a cuida- dos para mejorar la calidad de vida paciente-entorno.11,12 Y si, recibir este tipo de atenci\u00f3n de forma precoz para las personas que lo padecen, tambi\u00e9n lo es para el sistema socio-sanitario ya que se puede conseguir una mejor asig- naci\u00f3n de los recursos disponibles.4 Conocer la epidemiolog\u00eda de la EA permite elaborar es- trategias pol\u00edtico-sanitarias. Los pa\u00edses deben incluir a la demencia en sus agendas de salud p\u00fablica.1 La demencia tiene importantes repercusiones sociales y econ\u00f3micas en lo que respecta a costos m\u00e9dicos y socia- les directos y a costos referidos a la atenci\u00f3n prestada.1 Para poder hacer frente a la EA y fomentar una atenci\u00f3n bio-psico-social de individuo y entorno, es preciso el tra- bajo desde un equipo interdisciplinar con una adecuada coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles asistenciales.4,7 Es necesario contar con organizaciones de apoyo adecua- das y accesibles para poder ofrecer una atenci\u00f3n a largo plazo que resulte econ\u00f3mica y pueda mantener la calidad de vida del paciente.1 El camino indispensable de apoyo, basado en las nece - sidades de la familia, ir\u00e1 encaminado hacia la psicoedu- caci\u00f3n y psicoterapia (proporcionar informaci\u00f3n y cono - cimientos acerca de enfermedad y cuidados, autoayuda y ventilaci\u00f3n emocional, habilidades para afrontar y re - solver problemas) as\u00ed como actividades de ocio y respi- ro (ayuda a domicilio, centro de d\u00eda....). Existen tambi\u00e9n otras formas de intervenci\u00f3n que se han demostrado efi- caces como pueden ser el apoyo telef\u00f3nico, la actividad f\u00edsica o el \u00e1rea de terapia ocupacional.13 El objetivo de este proyecto es conocer las repercusiones en el estado de salud de los cuidadores valorando sus ne - cesidades, para proporcionar los programas e interven- ciones m\u00e1s adecuados. Se pretende averiguar el papel que juega Enfermer\u00eda. Los cuidados enfermeros tienen que estar encaminados a proporcionar una formaci\u00f3n continua, incrementar las habilidades de los cuidadores dise\u00f1ando las estrategias m\u00e1s adecuadas para afrontar estas demandas de salud y d\u00e1ndoles a conocer los recursos disponibles. Es preciso ofrecer ayuda psicol\u00f3gica de calidad a paciente, cuidado - res y familia. As\u00ed, se pretende dar a conocer y contribuir a sentar ba- ses de investigaci\u00f3n sobre un \u00e1rea de estudio y de inter\u00e9s para la Salud P\u00fablica en general y para la Enfermer\u00eda en particular. NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202158 Revista para profesionales de la saludA pesar de la investigaci\u00f3n vigente, la enfermedad de Al- zheimer es progresiva e incurable. Por ello, debemos diri- gir los cuidados a mejorar la calidad de vida de paciente y cuidador aportando conocimientos, habilidades y recursos durante todo el proceso de la enfermedad. JUSTIFICACI\u00d3N La demencia es una de las principales causas de incapaci- dad y dependencia entre las personas de edad avanzada a nivel global aumentando r\u00e1pidamente el n\u00famero de perso - nas con demencia. La enfermedad de Alzheimer, es la forma m\u00e1s com\u00fan de de - mencia representando entre un 60-70% de los casos. La enfermedad afecta a cada persona de forma distinta, pero el deterioro cognitivo y de control emocional as\u00ed como la incapacidad para realizar actividades de la vida diaria, de una manera u otra, es inevitable para todos los pacientes precisando de cuidados, la mayor\u00eda de ellos informales, en gran n\u00famero de casos por familiares. La enfermedad puede tener importantes repercusiones no s\u00f3lo en quien la padece sino tambi\u00e9n en sus cuidadores y familiares. El impacto puede ser de car\u00e1cter f\u00edsico, psicol\u00f3 - gico, social o econ\u00f3mico. Por ello, consideramos necesario detectar las \u00e1reas de infor - maci\u00f3n que precisan los cuidadores para ofrecer una aten- ci\u00f3n m\u00e1s eficaz. Cada persona y cada cuidador perciben unas necesidades y unas experiencias \u00fanicas dependiendo del curso de la enfermedad y el grado de dependencia del enfermo, as\u00ed como de las distintas circunstancias que ro - deen a la familia. Debido a los obst\u00e1culos que los cuidadores se encuentran para ofrecer cuidado de calidad y la falta de apoyo de los servicios sanitaros adecuados y de atenci\u00f3n; se justifica recoger una actualizaci\u00f3n de c\u00f3mo ofrecer informaci\u00f3n y estrategias para manejar diferentes escenarios relaciona- dos con el cuidado mejorando el afrontamiento y estado emocional de los cuidadores principales de enfermos de Alzheimer. OBJETIVOS Objetivo principal Analizar c\u00f3mo mejorar la calidad de vida de los cuidadores informales de las personas con demencia tipo Alzheimer. Objetivos espec\u00edficos Valorar las l\u00edneas de actuaci\u00f3n efectivas para ayudar a me - jorar la calidad de vida de los cuidadores informales. Conocer y actualizar la demencia tipo Alzheimer debido al aumento de prevalencia e incidencia. Conocer las necesidades m\u00e1s solicitadas por familiares de pacientes de Alzheimer. Identificar la labor de los profesionales de enfermer\u00eda par - ticipando activamente en el abordaje paciente-familia.METODOLOG\u00cdA Definici\u00f3n del problema, situaci\u00f3n actual El aumento de la esperanza de vida ha producido mayor aparici\u00f3n de enfermedades neurodegenerativas o de - mencias. La enfermedad de Alzheimer es de las primeras causas de dependencia y discapacidad situ\u00e1ndose al mismo tiempo, en los primeros puestos por fallecimiento en pa\u00edses indus- trializados. Quien padece alg\u00fan tipo de demencia requiere unos cui- dados y atenci\u00f3n casi completa, por lo que los individuos que asumen el papel de cuidador principal se encuentran en situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad. La atenci\u00f3n a estos pacientes y a su entorno implica un desaf\u00edo para los sistemas sanitarios. Por ello, existe la ne - cesidad de investigar acerca de los efectos del cuidado y de la sobrecarga en el cuidador informal y resaltar las in- tervenciones centradas en \u00e9stos \u00faltimos. Tipo de estudio El presente trabajo corresponde a una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1- fica, de tipo descriptivo para presentar un an\u00e1lisis cr\u00edtico del tema de inter\u00e9s: la situaci\u00f3n actual del paciente con demencia tipo Alzheimer y de los cuidadores informales. B\u00fasqueda de la informaci\u00f3n Mediante una t\u00e9cnica comparativa se sintetiz\u00f3 la informa- ci\u00f3n relevante lo que permiti\u00f3 establecer los pasos que permitieron la creaci\u00f3n de dicho trabajo. Se recabo informaci\u00f3n en diferentes bases de datos en re - laci\u00f3n con la salud entre los a\u00f1os 2015-2020. Las bases de datos que se utilizaron fueron PUBMED, SCIE- LO, CUIDEN, GOOGLE ACAD\u00c9MICO, COCHRANE, GU\u00cdA SA - LUD. Los descriptores que se emplearon fueron: \"Cuidadores se utilizaron tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s, combin\u00e1ndolos entre ellos con los operadores bo - leanos \"AND\" , \"OR\" y \"NOT\" . El estudio se realiz\u00f3 entre los meses de enero y abril de 2020. A trav\u00e9s de las distintas b\u00fasquedas que se llevaron a cabo, se obtuvo un total de 93 art\u00edculos. De \u00e9stos, solo se utilizaron 56, ya que los restantes cumpl\u00edan con alguno de los criterios de exclusi\u00f3n que se plantean a continuaci\u00f3n. Para escoger esos 56 art\u00edculos se analizaron si ten\u00eda un t\u00ed- tulo interesante, si los resultados obtenidos eran atracti- vos y ten\u00edan aplicabilidad en la pr\u00e1ctica diaria pudiendo extrapolarlos.59Criterios de inclusi\u00f3n Estar publicados entre 2015 y 2020. Abordar la situaci\u00f3n actual del enfermo de Alzheimer y su cuidador informal. Presentar las novedades en cuanto a los cuidados e inter - venciones que requiere el cuidador informal. Aquellos que se destinan a cuidadores informales (no profesionales). Criterios de exclusi\u00f3n No disponer del art\u00edculo en texto completo. Estudios que abordan diferentes demencias que no sean tipo Alzheimer. Estudios que sean en un idioma diferente a espa\u00f1ol o in- gl\u00e9s. Revisiones cuyas intervenciones no iban dirigidas al cui- dador. DESARROLLO Enfermedad de Alzheimer La demencia es un s\u00edndrome de naturaleza cr\u00f3nica o pro - gresiva en la cual hay una alteraci\u00f3n de m\u00faltiples funciones corticales superiores, incluyendo la memoria, la orienta- ci\u00f3n, la comprensi\u00f3n o el lenguaje entre otros.1,4 La enfermedad de Alzheimer es la forma m\u00e1s com\u00fan de la demencia. Representa entre un 60-70% de los casos.1,4 El t\u00e9rmino \"enfermedad de Alzheimer\" fue descrito por Emil Kraepelin aunque el descubrimiento de la enfermedad fue obra no s\u00f3lo de \u00e9l, sino del trabajo conjunto con Alois Al- zheimer en 1906.10,14 Descrita como un tipo de demencia definida por una altera- ci\u00f3n temprana de la memoria con un progresivo deterioro cognitivo de las funciones. De etiolog\u00eda desconocida, irre - versible y de larga evoluci\u00f3n con una duraci\u00f3n variable de unos 10 a\u00f1os.7,15,16 La demencia afecta a nivel mundial a unos 50 millones de personas. Cada a\u00f1o se registran entre 8-10 millones de ca- sos nuevos. Se calcula que entre la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os, un 5-8% sufre demencia en un determinado momen- to.1,6,7,8 Se prev\u00e9 que el n\u00famero total de personas con demencia pr\u00e1cticamente se duplique cada 20 a\u00f1os, de modo que pa- sar\u00eda entre 65,7 y 82 millones en 2030 y a 115,4 y 152 millo - nes en 2050, seg\u00fan la fuente que se consulte.1,7,13 Existen factores de riesgo a tener en cuenta como la edad, principal factor aunque no exclusivo, el bajo nivel educativo o los estilos de vida. Se puede reducir el riesgo manteni\u00e9n- dose activo f\u00edsicamente con una alimentaci\u00f3n saludable y evitando alcohol o tabaco.1,10La EA est\u00e1 altamente relacionada con las patolog\u00edas car - diovasculares. Mantener una tensi\u00f3n arterial controlada as\u00ed como de colesterol y glucosa es fundamental.1,10 Tambi\u00e9n existe la posibilidad de que la aparici\u00f3n de EA sea debido a causa gen\u00e9tica.1,10 El criterio diagn\u00f3stico para valorar la EA incluye trastornos cognitivos y funcionales, de conducta y signos neurol\u00f3gi- cos tradicionales. En todos los pacientes se caracteriza por un deterioro progresivo de las funciones intelectuales. Sin embargo, la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas es muy variable.1,4,7 Los signos y s\u00edntomas relacionados con la demencia se pueden dividir en tres etapas:1,17 Etapa temprana: Inicio paulatino y que a menudo, pasa desapercibido Tendencia al olvido, Desubicaci\u00f3n P\u00e9rdida de la noci\u00f3n del tiempo Etapa intermedia: Las manifestaciones se vuelven m\u00e1s evidentes y limitadores Olvidan acontecimientos recientes y nombres Dificultad para comunicarse Empiezan a precisar ayuda en algunas actividades diarias Cambios de comportamiento Etapa tard\u00eda: Alteraciones de memoria graves, depen- dencia e inactividad casi total. Dificultad para reconocer a personas cercanas Necesidad de ayuda para las actividades de la vida diaria Dificultad para caminar Alteraciones del comportamiento graves Reisberg (1986), como especialista de esta enfermedad, sirve para detectar en qu\u00e9 fase est\u00e1 la demencia y com- para la necesidad de cuidados en las distintas fases, divi- di\u00e9ndola en siete etapas. Es de gran ayuda para los cuida- dores ya que facilita entender el progreso y planear, de esta forma, necesidades futuras (Tabla 1).18 Por otro lado, la Alzheimer Association, tambi\u00e9n establece una serie de etapas que describe los s\u00edntomas y c\u00f3mo van cambiando las capacidades y habilidades de la persona conforme avanza la enfermedad (Tabla 1).17 El diagn\u00f3stico de la EA precisa de un enfoque global que incluye valoraci\u00f3n neurol\u00f3gica y funcional, pruebas de laboratorio y de neuroimagen. Tambi\u00e9n se utilizan test neurol\u00f3gicos y escalas para valorar la dependencia o ca- pacidad funcional que complementan al diagn\u00f3stico.16NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202160 Revista para profesionales de la saludActualmente, no hay tratamiento que cure la demencia aunque los investigadores estudian nuevos tratamientos. Sin embargo, existen intervenciones que pueden ofrecerse para apoyar y mejorar la vida de pacientes y cuidadores.1,9,11 En este momento, reducir el impacto de la EA es lo funda- mental. Para ello, se utilizan f\u00e1rmacos que ralenticen la pro - gresi\u00f3n y tratamientos no farmacol\u00f3gicos con el objetivo de mantener la actividad f\u00edsica y cognitiva.1,9 El aumento de personas dependientes genera un creci- miento en la demanda de la atenci\u00f3n sanitaria. Es necesario un marco legislativo apropiado y favorable para garantizar la m\u00e1xima calidad en la prestaci\u00f3n de servi- cios a las personas con demencia y sus cuidadores. La OMS reconoce la demencia como una prioridad de salud p\u00fablica. En mayo de 2017, la Asamblea Mundial de la Salud respald\u00f3 el Plan de acci\u00f3n mundial sobre la respuesta de sa- lud p\u00fablica a la demencia 2017-2025.1,10,19 El Plan integra la concienciaci\u00f3n y puesta en marcha de ini- ciativas para satisfacer las necesidades, apoyo a los cuida- dores o la reducci\u00f3n de riesgos y la atenci\u00f3n, entre otras. El Observatorio Mundial de las Demencias, posibilita el segui- miento e intercambio de informaci\u00f3n acerca de pol\u00edticas en lo que se refiere a la propia demencia, prestaci\u00f3n de servi- cios, epidemiolog\u00eda e investigaci\u00f3n. Por otro lado, los estados que integran la OMS reciben orientaciones para establecer y aplicar un plan sobre la EA, a partir de la conclusi\u00f3n de un documento: \"Towards a de - mentia plan: a WHO guide\" (\u00abHacia un plan sobre la demen- cia: una gu\u00eda de la OMS\u00bb). Los criterios de la OMS para reducir los factores de riesgo modificables pasa por plantear recomendaciones y propor - cionar intervenciones basadas en datos cient\u00edficos. Asimismo, ha elaborado una plataforma \"iSupport\": una soluci\u00f3n de cibersalud que presenta documentaci\u00f3n y ca- pacitaci\u00f3n a los cuidadores de las personas con demencia.1 Cuidadores informales El elemento esencial en el cuidado de un enfermo con EA es la familia. Predominan estos cuidados informales frente al limitado apoyo formal: los servicios de atenci\u00f3n p\u00fablica.3,7 Las familias afectadas por el Alzheimer sufren una impor - tante desprotecci\u00f3n. No cuentan con los medios y apoyos necesarios para cuidar a sus enfermos. En la gran mayor\u00eda, el CP no sabe a qui\u00e9n acudir ya que se encuentra s\u00f3lo. En la sociedad actual, se puede producir estigmatizaci\u00f3n y constituir un obst\u00e1culo para que los in- dividuos acudan a los servicios de diagn\u00f3stico y atenci\u00f3n debido a la falta de concienciaci\u00f3n y conocimiento de la demencia. El impacto de la demencia en los cuidadores, la familia y la sociedad conlleva una importante carga f\u00edsica y emocional.1 Por tanto, las personas con demencia tipo Alzheimer van a depender de la ayuda y atenci\u00f3n de otra persona: el cuidador.Se entiende como cuidador principal a aquella persona que pertenece al sistema de apoyo informal del paciente: familia o amigos. Asume la responsabilidad de las princi- pales tareas del cuidado con las limitaciones que ello su- pone, es percibido por el resto del entorno como el res- ponsable y su actividad no es remunerada.2,18 El bienestar de los cuidadores, y la calidad de los cuidados que ofrecen, va a depender, en gran parte, del potencial para hacer frente a los problemas.3,7 Hacer frente ante esta enfermedad conlleva en la familia redise\u00f1ar roles, corregir expectativas, admitir transforma- ciones en las relaciones y reconocer a menudo, situacio - nes nada f\u00e1ciles. El cuidador, de esta manera, puede ex - perimentar uno de los desencadenantes de la sobrecarga, los sentimientos negativos.3,20 Si a todo ello a\u00f1adimos que cada vez son mayores las ne - cesidades de la persona con Alzheimer, la consecuencia es que, el cuidador, involuntariamente, acaba \"quem\u00e1ndose\" , poniendo en riesgo su propia salud y bienestar. Surge as\u00ed el concepto: \"s\u00edndrome del cuidador quemado\" , \"s\u00edndro - me de sobrecarga del cuidador\" o \"burnout\" .3,7,21,22 En la sobrecarga del cuidador o burnout pueden verse alteradas las esferas de bienestar de la persona: f\u00edsica, ps\u00ed- quica y social. Caracterizado por un conjunto de s\u00edntomas derivados del cuidado. Alrededor de un 90% son s\u00edntomas psicol\u00f3gicos: estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n, irritabilidad, angustia, deses- peranza o sentimientos de culpa. En un 80% de los casos existe deterioro f\u00edsico: cansancio, cambios en el patr\u00f3n del sue\u00f1o, cefaleas o enfermedades cardiovasculares. A todo esto se le a\u00f1aden los problemas sociales: aislamien- to, dificultades familiares, laborales y econ\u00f3micas.5,15,21,22 En la d\u00e9cada de los 60, a partir del trabajo con familias de enfermos psiqui\u00e1tricos de Grad y Sainsbury (1963), surge la primera definici\u00f3n de carga del cuidador. Definieron la carga como \"cualquier coste para la familia\" .23,24 El S\u00edndrome de Burnout, Maslach y Jackson, lo plasman como la expresi\u00f3n inapropiada al estr\u00e9s cr\u00f3nico, descrito por tres dimensiones: cansancio o agotamiento emocional (AE), despersonalizaci\u00f3n o deshumanizaci\u00f3n (DP) y falta o disminuci\u00f3n de la realizaci\u00f3n personal en el trabajo (RP).25 Zarit, Reenver y BachPetersen, (1980) definen la sobrecar - ga como la percepci\u00f3n de c\u00f3mo influye el cuidado desde el punto de vista del cuidador, sobre su salud y su vida personal, social y econ\u00f3mica.26 Otros investigadores, diferencian en la carga del cuidador dos componentes: la carga objetiva y la subjetiva. As\u00ed, la objetiva har\u00eda referencia al propio cuidador: las repercu- siones concretas, hechos, tareas y demandas en relaci\u00f3n con el familiar enfermo; mientras que la subjetiva com- prender\u00eda comprend\u00eda las impresiones, sensaciones y ac - titud del cuidador hacia la labor del cuidado; siendo esta segunda la que mayor efecto tiene sobre el estado de los cuidadores, afirmaci\u00f3n con laque coinciden muchos au- tores.23,24,2761La mayor percepci\u00f3n de sobrecarga por parte del CP se re - laciona con ese sentimiento de proyecto vital interrumpido, la dependencia del paciente, el escaso tiempo libre para cumplir otros compromisos, y en definitiva, la carga f\u00edsica y emocional percibida. El cuidador puede abandonar su pro - pio autocuidado por la dedicaci\u00f3n casi completa al cuidado el enfermo y la falta de periodos de descanso.28,29,30 El CP manifiesta que la necesidad primordial es la de facili- tarles informaci\u00f3n con respecto a la enfermedad y su evo - luci\u00f3n. Diferentes revisiones especifican que el aspecto que m\u00e1s problema genera es la falta de conocimientos y hasta un 96% de los cuidadores, refiere desconocimiento y miedo a enfrentarse al enfermo.7,10,31 Numerosos estudios abordan las consecuencias negativas del cuidado, pero los propios cuidadores subrayan, que a pesar de todo, hay aspectos positivos, generalmente de \u00edndole psicosocial: bienestar por ayudar y desarrollar em- pat\u00eda, confianza en uno mismo, disfrutar de su papel estre - chando las relaciones de forma positiva. De la misma forma, valoran la experiencia como un \"aprendizaje vital\" en el que se puede desarrollar el apego familiar.28 Seg\u00fan Pearling, el proceso de cuidar es una fuente pro - ductora de estr\u00e9s pero se tiene que hacer hincapi\u00e9 en c\u00f3mo era la relaci\u00f3n anterior cuidador-enfermo, el proceso de cui- dar (dificultades, expectativas y tiempo empleado), la con- vivencia en el mismo domicilio o no y la din\u00e1mica familiar o factores estresantes del d\u00eda a d\u00eda.28 En nuestro medio, un 70% de los casos de CP suele desarro - llarla la pareja o los hijos.29,30 La parte afectiva ocasiona mayor implicaci\u00f3n en el cuidado, por lo que una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha origina niveles m\u00e1s altos de sobrecarga. Mien- tras que ser esposo/a la aumenta, ser hija/o la disminuye.24 Sin embargo, hay revisiones que han discutido esta eviden- cia.26,29 Aunque la mayor\u00eda de estudios asumen que el cuidado de personas con demencia da lugar a una alta sobrecarga, hay estudios que arrojan resultados en los que aparece una me - nor sobrecarga debido a la progresi\u00f3n de la enfermedad y permitiendo as\u00ed al cuidador, enfrentarse y adaptarse a su rol.26 En cuanto a la duraci\u00f3n de los cuidados los resultados son contradictorios. Mientras unos estudios apuntan que el nivel de sobrecarga es independiente de la duraci\u00f3n de la atenci\u00f3n; otros, corroboran que a mayor tiempo de enfer - medad, menor sobrecarga debido a que toleran mejor el estr\u00e9s desarrollando m\u00e1s competencias y reduciendo las alteraciones emocionales ya que la percepci\u00f3n de apoyo mejora. Sin embargo, unos terceros, demuestran todo lo contrario, relacionando la sobrecarga negativamente con el tiempo de cuidado, influyendo potentemente en la deci- si\u00f3n de institucionalizar al enfermo.24,27 Por otro lado, la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica concluye que exis- ten desigualdades de g\u00e9nero respecto a tipos de cuidados prestados y tiempo dedicado a ellos. En la mayor\u00eda de los entornos, los cuidadores son los c\u00f3n- yuges y de ellos, gran porcentaje est\u00e1 representado por las mujeres (70-80%) de edad media (50-60 a\u00f1os).5,18,31El cuidado m\u00e1s pesado, intenso y complejo lo asumen ellas con mayor frecuencia, dedicando m\u00e1s tiempo que los hom- bres y por tanto, perjudicando m\u00e1s su salud y su vida diaria. Hay estudios que relacionan el cuidado a un rol de mu- jer, sin empleo, con bajo nivel educativo y de clase social baja.18,26 Por tanto, la manera en que los CP emprenden su realidad puede estar influida por la cultura. Se obtienen mejores resultados en la percepci\u00f3n de la enfermedad y habilidad para incrementar estrategias de afrontamiento cuanto m\u00e1s nivel acad\u00e9mico tenga la persona.5,31 Siguiendo esta l\u00ednea, hay estudios que lo corroboran, ya que en diferen- tes muestras se han obtenido menores niveles de sobre - carga relacionado con un menor nivel educativo.24 Hay mujeres que al tener m\u00e1s nivel acad\u00e9mico, manejan estrategias de estimulaci\u00f3n cognitiva activando en el fa- miliar aquellas habilidades que se van deteriorando de manera progresiva. Son numerosas las evidencias que afirman que todav\u00eda se tiene el pensamiento de que son las mujeres las que es- t\u00e1n mejor preparadas para el cuidado, a diferencia de los hombres debido a la educaci\u00f3n recibida y a lo que la so - ciedad transmite; una de las principales razones para que gran parte de CP sean mujeres, a\u00f1adiendo su capacidad de altruismo, desinter\u00e9s y de sufrimiento.20,26,32 Sin embar - go es importante se\u00f1alar que en la actualidad el rol de la mujer se ha ido transformando, y por consiguiente se requiere en mayor medida de la vinculaci\u00f3n del hombre para la ejecuci\u00f3n del cuidado. Desde esta investigaci\u00f3n el g\u00e9nero masculino como el femenino son proclives a pre - sentar niveles de sobrecarga intensa.33 Asimismo, entre cuidado y empleo, aquellos que trabajan fuera del hogar sienten presiones y dilemas. Algunos lo ven como un compromiso moral y obligaci\u00f3n, conducien- do, en muchos casos, a tener que abandonar el trabajo.29 El nivel econ\u00f3mico se describe con menor sobrecarga. Una situaci\u00f3n financiera elevada puede posibilitar acceder de forma m\u00e1s f\u00e1cil a servicios de apoyo y con el consiguiente respiro y tiempo para ellos, influyendo positivamente.29,31 Los cuidadores de clases socioecon\u00f3micas bajas son pro - clives a presentar niveles de sobrecarga intensa debido a las continuas preocupaciones acerca de la econom\u00eda.33 \u00danicamente, el 38,2% obtienen una aportaci\u00f3n pero en la mayor\u00eda de ocasiones, el percibir un apoyo econ\u00f3mico por parte de las organizaciones poco aminora el desgaste emocional. El apoyo social y familiar es uno de los factores clave en el impacto negativo de la salud de los cuidadores. La ausen- cia de ellos se ha relacionado con peores estados psicol\u00f3 - gicos y problemas depresivos. Una buena funci\u00f3n familiar hace que presenten una mejor calidad de vida.18 El apoyo social puede ser instrumental o emocional. El primero est\u00e1 compuesto de todos aquellos recursos que sirven de ayuda para el cuidado diario (centros de d\u00eda, de respiro, ayuda en el domicilio...). El segundo, se relaciona con los sentimientos de apoyo percibidos.28NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202162 Revista para profesionales de la saludEl apoyo social se relaciona como un factor protector frente a sucesos estresantes reduciendo comportamientos de alto riesgo, la percepci\u00f3n negativa de amenaza o la discapaci- dad funcional, adem\u00e1s contrarresta los sentimientos de so - ledad, fomenta los mecanismos adaptativos e incrementa el sentido de auto-eficiencia.7,20 Por tanto, existe una relaci\u00f3n inversa entre la carga perci- bida por el cuidador y el apoyo social. Cuanto mayor es el apoyo, menor es la carga.33 Caplan (1974) describe la percepci\u00f3n de apoyo social como una dimensi\u00f3n evaluativa que lleva a cabo una persona acerca de la ayuda con la que cree contar.20 Conseguir distanciarse sentimentalmente del estr\u00e9s de cui- dador y disfrutar de tiempo libre hace que se lleven a cabo estrategias positivas y resolutivas (menor sobrecarga y ele - vados niveles de bienestar).20 En la b\u00fasqueda de estrategias es fundamental proporcio - nar a cuidadores y familiares educaci\u00f3n, apoyo y consejos pr\u00e1cticos. La formaci\u00f3n de los cuidadores sobre la sintoma- tolog\u00eda y evoluci\u00f3n de la enfermedad, o en el manejo de situaciones cotidianas, pueden llegar a reducir el nivel de sobrecarga e incluso evitar su aparici\u00f3n.12 Incluso manejando herramientas para solucionar proble - mas como la b\u00fasqueda de ayuda, sobretodo en los profe - sionales, todos ellos ven la situaci\u00f3n como algo inevitable y sin soluci\u00f3n. Los diferentes estudios y an\u00e1lisis, por tanto, nos indican que el perfil del cuidador principal no ha cambiado:34 Mujer en el 80-90% de los casos y de \u00e9stas, un 95% cuidan al familiar desde el inicio y casi el total, se dedican al cui- dado 24 horas. Cuidador de edad media (40-60 a\u00f1os). Ama de casa en la mayor\u00eda de casos (80%), sin trabajo fuera del domicilio. El 60% comparten domicilio con la persona cuidada. El 60% no recibe apoyo. Bajos niveles de apoyo social. Son los c\u00f3nyuges o hijos/as los que se dedican al cuidado. Nivel de estudios b\u00e1sico-medio. Proporcionan cuidados de larga duraci\u00f3n, llevando a\u00f1os en la labor de cuidador/a. Cuidando al cuidador La atenci\u00f3n sanitaria requiere que el cuidador obtenga in- formaci\u00f3n de calidad, comprensible y adaptada a sus ne - cesidades, facilitando diferentes alternativas terap\u00e9uticas teniendo en cuenta sus prioridades personales y eligiendo con autonom\u00eda La necesidad de valorar al cuidador de EA reside en el riesgo de sufrir sobrecarga a lo largo de todo el proceso. La pre - sencia de alteraciones psicopatol\u00f3gicas en los cuidadores determina mayor rapidez de deterioro de los pacientes.35La EA por la caracter\u00edstica de ser irreversible requiere el planteamiento de un modelo basado en cuidados inte - grales (bio-psico-social).36 Es urgente implementar estrategias que sean exitosas, enfoc\u00e1ndose tanto en las mejores pr\u00e1cticas como en las pr\u00e1cticas prometedoras. Los programas de mayor \u00e9xito son aquellos que ofrecen intervenciones de manera precoz incluyendo el binomio cuidador-paciente y extendi\u00e9ndolo al conjunto familiar. Se proponen t\u00e9cnicas de afrontamiento de problemas, formaci\u00f3n, asesoramiento, apoyo emocional...prolonga- dos en el tiempo y con amplia disponibilidad. Para proveer unos cuidados de calidad, se incluye un tri- ple enfoque:1 Informaci\u00f3n y recurso: Las necesidades de informaci\u00f3n incluyen las caracter\u00edsticas y evoluci\u00f3n de la enferme - dad, qu\u00e9 recursos est\u00e1n disponibles para las familias, instruir sobre c\u00f3mo cuidar de las personas con EA y c\u00f3mo prevenir y manejar las manifestaciones conduc - tuales. Apoyo y servicios de relevo: Consejos y apoyo a largo pla- zo, retiros para cuidadores, servicios de relevo y encuen- tros familiares que incluyen a la persona con EA. Apoyo financiero: Para llevar a cabo la tarea y poder mantenerse a largo plazo. Un papel importante que se debe explotar son los beneficios por discapacidad y las pensiones sociales adem\u00e1s de los beneficios del cuida- dor. Los recursos de apoyo que se ofrecen a quien cuida de aquellos con enfermedades cr\u00f3nicas no son las adecua- das. Generalmente un miembro de la familia hace de cuidador y poco sabe con referencia a la enfermedad. La falta de habilidad para el abordaje de la patolog\u00eda y la fal- ta de conocimientos son factores estresantes para el CP . La mayor\u00eda de tratamientos est\u00e1n destinados al paciente olvidando a los cuidadores y casi en su totalidad, presen- tan alg\u00fan tipo de malestar psicol\u00f3gico o f\u00edsico debido a la sobrecarga.5 Con la aprobaci\u00f3n de la Ley de Dependencia surgen dos tipos de cuidadores: informales y formales, cuya incorpo - raci\u00f3n ha supuesto un gran alivio para familiares en esta situaci\u00f3n. La Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Aten- ci\u00f3n a las Personas en situaci\u00f3n de Dependencia (Ley 39/2006), admite formalmente la atenci\u00f3n de aquellas personas que requieren ayuda permanente en las ABVD y desarrolla un cat\u00e1logo de ayudas con dos tipos de presta- ciones: econ\u00f3mica y de servicios. Las prestaciones asigna- das dependen de la oferta de prestaciones en cada Comu- nidad Aut\u00f3noma, del informe m\u00e9dico y social, as\u00ed como la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y familiar.37,38 Es fundamental desarrollar medidas de actuaci\u00f3n en todas las etapas. Para la prevenci\u00f3n de la sobrecarga es necesario la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de manera individua- lizada como en grupo. Una vez manifestada dicha sobre -63carga, las intervenciones se dirigen hacia los recursos so - cio-sanitarios.39 Diagn\u00f3stico de la sobrecarga. Instrumentos de valoraci\u00f3n La prevenci\u00f3n y la detecci\u00f3n precoz de la sobrecarga del CP son esenciales. El objetivo es mejorar la calidad de vida del cuidador e indirectamente del enfermo. Las consecuen- cias de la sobrecarga son el deterioro de la salud del CP , el abandono del proceso de cuidar y la institucionalizaci\u00f3n del enfermo.12,35 La percepci\u00f3n subjetiva de la capacidad de afrontar proble - mas, de autoeficacia o de respaldo son determinantes en la percepci\u00f3n de la carga. Para detectar el grado de carga existen m\u00faltiples y distintos instrumentos para su medici\u00f3n. Se utilizan diferentes esca- las psicom\u00e9tricas. Algunos de los test m\u00e1s representativos ya sea por utilidad o por su adaptaci\u00f3n al castellano son los siguientes: Escala Unidimensional de Sobrecarga del Cuidador de Zarit (anexo 2)26 (Zarit, Reever y Bach-Peterson, 1980) Es la escala m\u00e1s com\u00fan. La m\u00e1s extendida y utilizada Cuestionario autoadministrado. 22 preguntas de respuesta tipo Likert (0 nunca - 5 siem- pre) Eval\u00faa tanto la carga objetiva como subjetiva del cuida- dor Aborda aspectos relacionados con salud, vida social y personal y situaci\u00f3n econ\u00f3mica Escala positiva: a mayor puntuaci\u00f3n, mayor sobrecarga Puntos de corte: <46 no sobrecarga, 47-55 sobrecarga leve, >55 sobrecarga intensa Caregiver Strain Index (CSI), traducido y adaptado al cas- tellano: \u00cdndice de Esfuerzo del Cuidado (Robinson, 1983) (anexo 3)12 Entrevista semiestructurada que valora el nivel de carga y esfuerzo del cuidado a partir de 13 \u00edtems Respuesta dicot\u00f3mica de verdadero - falso Cada respuesta afirmativa punt\u00faa 1 Una puntuaci\u00f3n total de 7 o m\u00e1s sugiere un nivel eleva- do de esfuerzo Inventario de Sobrecarga en Cuidadores Familiares sin Formaci\u00f3n Especializada de Enfermos de Alzheimer (IP - SO-CA24) (anexo 4)12 Instrumento para detectar de forma precoz las necesi- dades del cuidador informal del enfermo de Alzheimer. Cuestionario autoadministrado con 24 preguntas de respuesta tipo Likert (1 nada - 4 mucho) Valora seis elementos, cuatro relacionados con el cui- dador: reacci\u00f3n ante el diagn\u00f3stico, conocimiento de la enfermedad, aspectos f\u00edsico y psicol\u00f3gico; y dos re - lacionadas con el enfermo: manifestaciones conduc - tuales y grado de dependencia Escala positiva: a mayor puntuaci\u00f3n, mayor sobrecar - ga Cuestionario Duke-Unc (anexo 5) (Broadhead en 1988)27 Su objetivo es medir el apoyo social percibido o fun- cional. La puntuaci\u00f3n es un reflejo del apoyo percibido, no del real. Cuestionario autoaplicado de 11 \u00edtems de respuesta tipo Likert (1 mucho menos de lo que deseo - 5 tanto como deseo) Cuanta menor puntuaci\u00f3n, menor apoyo Comprende las dimensiones: afectiva, y confidencial. El punto de cohorte establecido por los autores para considerar percepci\u00f3n de apoyo social es de 32 pun- tos en adelante. Satisfacci\u00f3n de calidad de vida con el Cuestionario SALUD SF-36 (Short-Form, SF-36) (Anexo 6)35 Cuestionario autoaplicado para evaluar el nivel de ca- lidad de vida relacionada con la salud. Consta de 36 \u00edtems que se agrupan en 8 escalas: Fun- cionamiento F\u00edsico (10 \u00edtems), Rol f\u00edsico (4 \u00edtems), Dolor (2 \u00edtems), Salud General (5 \u00edtems), Vitalidad (4 \u00edtems), Funcionamiento Social (2 \u00edtems), Rol emocio - nal (3 \u00edtems) y Salud Mental (5 \u00edtems). Las 8 escalas se agrupan a su vez en dos medidas: salud f\u00edsica y salud mental. Los \u00edtems se punt\u00faan con escalas Likert de rango va- riable, desde 2 hasta 6. El marco de referencia tempo - ral es el momento actual. Escala Goldberg. Cribado de Ansiedad y depresi\u00f3n (anexo 7)40 Cuestionario heteroadministrado. Se compone de dos subescalas: ansiedad y depresi\u00f3n. Cada subescala se agrupa en 4 \u00edtems iniciales de des- pistaje para establecer si es posible que exista pato - log\u00eda Los siguientes 5 \u00edtems s\u00f3lo se responden si a esas cuestiones de cribado se obtienen respuestas po - sitivas ( 2 o m\u00e1s en subescala ansiedad; 1 o m\u00e1s en subescala depresi\u00f3n) Los puntos de corte son: para la escala de ansiedad igual o mayor a 4 y para la escala depresi\u00f3n igual o mayor a 2.NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202164 Revista para profesionales de la salud Cuestionario Apgar Familiar (Smilkstein, 1978) (anexo 8)33 Instrumento \u00fatil dise\u00f1ado para obtener una evaluaci\u00f3n r\u00e1pida y sencilla de la capacidad funcional de la familia, reflejada en el grado de satisfacci\u00f3n y armon\u00eda. El acr\u00f3nimo APGAR hace referencia a cinco componen- tes de la funci\u00f3n familiar: \u00bbadaptabilidad (adaptability): recursos intra y extra fa- miliares. \u00bb cooperaci\u00f3n (partnertship): la participaci\u00f3n de los miembros de la familia, en la toma de decisiones y en la divisi\u00f3n del trabajo. \u00bb desarrollo (growth): maduraci\u00f3n f\u00edsica, emocional y social. \u00bbafectividad (affection): las relaciones entre los miem- bros. \u00bbcapacidad resolutiva (resolve): compartir el tiempo y dedicar recursos para apoyarse mutuamente. Cuestionario que consta de cinco \u00edtems tipo Likert. La puntuaci\u00f3n var\u00eda entre 0 y 2 (0 casi nunca - 2 casi siem- pre) Los puntos de corte son: 7-10 puntos Normofuncional, 3-6 puntos disfuncional leve y 0-2 puntos disfuncional grave. Escala Relative Stress Scale (RSS) (anexo 9)14 La m\u00e1s utilizada para relacionar el distr\u00e9s asociado al deterioro del paciente durante el \u00faltimo mes. Cuestionario autoaplicado. Consta de 14 preguntas con respuestas de 0 al 4 (0 nun- ca - 4 muy a menudo). A mayor puntuaci\u00f3n mayor nivel de estr\u00e9s percibido. Screen for Caregiver Burden (SCB) (Vitaliano, Russo, Young, Becker, y Maiuro, 1991)23,24 Incluye subescalas de carga objetiva y carga subjetiva proporcionando puntuaciones en cada subescala. Dise\u00f1ada para evaluar a cuidadores de personas mayo - res con deterioro con especial relevancia para aquellos c\u00f3nyuges que hacen de CP . Cuestionario autoaplicado o heteroaplicado. Consta de 25 \u00edtems, que eval\u00faan la carga objetiva (con respuesta dicot\u00f3mica: ocurre/ no ocurre) y carga sub - jetiva (mediante una escala de tipo Likert de 5 puntos que indica el nivel de ansiedad experimentada por el cuidador: ninguna/mucha). Bidimensional: punt\u00faa aspectos del comportamiento del enfermo y la reacci\u00f3n emocional del cuidador. Adem\u00e1s de todo ello, se administran cuestionarios sociode - mogr\u00e1ficos, en el que se recogen la edad, sexo, estado civil, grado de parentesco, estudios, situaci\u00f3n laboral, si se per - cibe alg\u00fan tipo de ayuda y tiempo que llevan de cuidado. Por otro lado, tambi\u00e9n se suele utilizar la t\u00e9cnica cualitati- va de la entrevista semiestructurada con preguntas abier - tas (anexo 10). Recursos socio-sanitarios de apoyo a los cuidadores En Espa\u00f1a, est\u00e1 incrementando de forma notable el n\u00fame - ro de personas que necesitan ayuda y haciendo evidente, que los recursos con los que se cuenta no son suficientes, circunstancia que plantea desaf\u00edos sociales y econ\u00f3micos. A nivel individual, implica un hecho complicado para la familia. Por ello, es necesario acordar pol\u00edticas p\u00fablicas de salud que se dirijan a resolver demandas y necesidades as\u00ed como su bienestar social. Tienen que estar enfocadas a resolver problemas de sa- lud desde el inicio, pol\u00edticas que frenen la repercusi\u00f3n de cuidar sin que los cuidadores da\u00f1en su propia salud por el hecho de cuidar a los suyos. Se deben promover pol\u00edticas sociales comprometidas con el servicio de ayuda a domi- cilio. Una comunidad activa y sensible favorecer\u00eda conse - guir un bienestar de calidad.12 Los objetivos principales de los servicios de atenci\u00f3n rela- cionados con la demencia son:1 Diagn\u00f3stico precoz para facilitar un r\u00e1pido tratamiento y en condiciones \u00f3ptimas. Mejorar la salud f\u00edsica, la cognici\u00f3n, la actividad y el bienestar. Reconocer y atender enfermedades f\u00edsicas concomitan- tes. Detectar y tratar los s\u00edntomas conductuales y psicol\u00f3 - gicos. Proporcionar informaci\u00f3n y apoyo a largo plazo a los cuidadores. Los recursos socio-sanitarios a los que pueden acceder paciente y familia son: Servicio de Valoraci\u00f3n de la Dependencia: Primer paso para poder adjudicar gran parte del resto de servicios. Se valora y reconoce el grado de dependencia para po - der fijar las prestaciones adecuadas para cada caso.41 Servicio de Atenci\u00f3n Domiciliaria (SAD): Programa indivi- dualizado, preventivo y rehabilitador. Ayuda por parte de una persona para las actividades b\u00e1sicas y para ta- reas dom\u00e9sticas.1 Pisos tutelados: Sin barreras arquitect\u00f3nicas para per - sonas con leve o moderada dependencia. Se fomenta autonom\u00eda, autoayuda e integraci\u00f3n social.38 Los servicios de respiro pueden ser una fuente de alivio para los CP , les ofrece la posibilidad de descansar de su rol cuidando de ellos mismos y manteniendo sus rela- ciones sociales.2,1365 Centros de d\u00eda: los mayores reciben una atenci\u00f3n integral de calidad. Un grupo de profesionales se dedican a la prevenci\u00f3n y tratamiento. Se ofrecen terapias dirigidas a mantener el nivel de autonom\u00eda personal y habilidades. Son un factor importante para mejorar la calidad de vida ralentizando s\u00edntomas y sin olvidarnos que todo ello lleva impl\u00edcitamente la mejora del estilo de vida de los fami- liares.9 Cuentan con el apoyo de Asociaciones de familiares de en- fermos de Alzheimer que ofrecen tanto a familia como a la persona afectada numerosos recursos, servicios y activi- dades. Act\u00faan como un grupo de apoyo capaz de dar in- formaci\u00f3n basada en la experiencia y aportar soluciones para el d\u00eda a d\u00eda. Adem\u00e1s informan sobre temas legales y ofrecen pr\u00e9stamos de ayudas t\u00e9cnicas. Desempe\u00f1an un papel esencial por lo que es un dispositivo que debe ser fomentado.42 Servicio de atenci\u00f3n telef\u00f3nica (SAT) prestado por enferme - r\u00eda desde la consulta de atenci\u00f3n primaria y especializada. Ofrece y proporciona informaci\u00f3n, evita tener que acudir de forma presencial y con capacidad de resoluci\u00f3n. Inter - viene en el manejo de s\u00edntomas ps\u00edquicos y de conducta disminuyendo angustia, desesperanza y rabia y en defini- tiva, obtener tranquilidad en los cuidadores. Los usuarios hacen una valoraci\u00f3n positiva de dicha prestaci\u00f3n.7,13 Teleasistencia: Servicio de prevenci\u00f3n para resolver situa- ciones de emergencia facilitando el contacto social y fa- miliar y la tranquilidad de \u00e9stos. Asegura intervenci\u00f3n in- mediata en crisis contribuyendo a la seguridad y calidad de vida de los usuarios.1 Las familias suelen elegir la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica como pri- mera medida de apoyo, posteriormente se decantan por el servicio a domicilio y centro de d\u00eda, contemplando como \u00faltima opci\u00f3n los centros residenciales. La mayor\u00eda de los hogares cuentan con el servicio de tele-asistencia.43 Intervenciones de apoyo Se ofrecen terapias basadas en la combinaci\u00f3n de charlas educativas sobre la enfermedad y su progresi\u00f3n. Se llevan a cabo sesiones para potenciar las capacidades y se fomen- tan los grupos de apoyo. Igualmente se potencian sesiones individuales para tratar aspectos familiares y riesgo de cada caso particular. Diferentes investigaciones concluyen que plantear un ambiente id\u00f3neo minimiza la ansiedad, facilita la autonom\u00eda del paciente y consecuentemente, mejora el bienestar. Entre las intervenciones que podemos ofrecer se encuen- tran: Grupos de Auto-ayuda: no est\u00e1n dirigidas por un profesio - nal. Buscan el apoyo emocional entre iguales.2,13,28 Grupos de ayuda mutua (GAM). Considerados de gran ayu- da para los cuidadores. Es un espacio en el cu\u00e1l diversas personas se re\u00fanen y comparten un mismo problema o dificultad con el objetivo de superar o mejorar la situa- ci\u00f3n. Suelen estar guiados por un profesional.7,9 Psico-educativos y Psicoterap\u00e9uticos: se aporta informa- ci\u00f3n, habilidades y estrategias a los cuidadores para mejorar el cuidado y se facilita el intercambio de expe - riencias.2,9,13 Intervenciones de formaci\u00f3n: mejorar las competencias en la tarea del cuidado. Proporciona informaci\u00f3n sobre el avance de la EA y recursos asistenciales y sociales. Debe iniciarse de manera precoz.9 Intervenciones psicosociales: tienen como objetivo ayu- dar a reducir la tensi\u00f3n y el estr\u00e9s con t\u00e9cnicas de relaja- ci\u00f3n.9,13 Intervenciones multicomponentes: Diferentes tipos de estrategias con bases conceptuales diferentes. Se carac - terizan por el uso intensivo de estrategias de apoyo, en las que se combina educaci\u00f3n, apoyo y respiro.9 Terapia ocupacional.13 Un estudio reciente evalu\u00f3 los datos sobre la efectividad y precisi\u00f3n de las intervenciones psicol\u00f3gicas y psicoso - ciales. Estas revisiones incluyen un amplio abanico de programas de intervenci\u00f3n, entre los que se incluyen psicoeducaci\u00f3n y charlas informativas, psicoterapia con la terapia cognitivo-conductual, t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n de conflictos y gesti\u00f3n emocional con habilidades de afrontamientos, grupos de ayuda, servicios de respiro y de componentes m\u00faltiples.1 Las intervenciones psicoterap\u00e9uticas se destacan como las m\u00e1s eficaces ya que interfieren en las caracter\u00edsticas personales del cuidador y promueven cambios m\u00e1s dura- deros en el tiempo ya que van m\u00e1s all\u00e1 de la informaci\u00f3n o ayuda material.2 Entre ellas, se subraya la terapia cognitivo-conductual y la terapia de aceptaci\u00f3n y compromiso. Losada et al, en un an\u00e1lisis que llev\u00f3 a cabo demostr\u00f3 que estos programas causan cambios notables. Los cuidadores integran accio - nes y habilidades para mejorar la relaci\u00f3n paciente-cuida- dor y reduciendo el nivel de estr\u00e9s y desesperanza.5 Diversos estudios concluyen que la intervenci\u00f3n m\u00e1s efi- caz para el tratamiento de los cuidadores de Alzheimer es la intervenci\u00f3n multicomponente. Incluye sesiones educativas, grupos de ayuda, terapias individuales, pro - gramas de respiro y asesoramiento que por lo general, se realizaban en el propio domicilio. Se concluy\u00f3 que tras varias sesiones se produjo una mejor\u00eda; los asistentes tu- vieron mejores herramientas para contrarrestar niveles de estr\u00e9s, tristeza y sobrecarga.5 Las intervenciones desempe\u00f1an un papel importante y \u00fatil en los cuidadores en la minimizaci\u00f3n de ansiedad y otros sentimientos. A veces, los efectos, son variables y moderados, pero las diferentes revisiones han demos- trado que, el efecto, generalmente es positivo, disminu- yendo la tensi\u00f3n y malestar psicol\u00f3gico y aumentando el bienestar subjetivo.1 Los autores sugieren la necesidad de una terapia psicol\u00f3 - gica centrada en el aprendizaje de habilidades de afronta- miento dirigidas a las emociones para reducir la ansiedad de los cuidadores de personas con demencia.15NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202166 Revista para profesionales de la saludDe las diferentes estrategias de afrontamiento que existen, aquellas centradas en las emociones, disminuyen la ansie - dad mientras que las centradas en el problema no parecen resultar tan eficaces.15 A menudo, se contempla el estr\u00e9s en el cuidador como un potente factor predictor de la sobrecarga. Con el modelo interaccional del estr\u00e9s de Lazarus y Folkman (1984), se es- tablece una relaci\u00f3n, entre la valoraci\u00f3n que el cuidador hace de la situaci\u00f3n (demanda) y su capacidad de afronta- miento. 12 Lazarus y Folkman (1984) definen el afrontamiento como: \"Aquel esfuerzo cognitivo y conductual, constantemente cambiante, utilizado para manejar las demandas espec\u00edficas externas y/o internas evaluadas como excedentes o desbor - dantes de los recursos de la persona\" .20 Dentro de las estrategias de afrontamiento, buscar ayuda en el entorno es la m\u00e1s utilizada en contrapunto con huir o evitar la situaci\u00f3n, que es el menos. Aquellas cuidadoras que son hijas o j\u00f3venes con un nivel acad\u00e9mico mayor, re - curr\u00edan a la confrontaci\u00f3n y planificaci\u00f3n como estrategia a seguir. Adem\u00e1s, considerarse responsable del enfermo, em- plear la huida-evitaci\u00f3n o la confrontaci\u00f3n se asocian son una sobrecarga grave.20 Por otra parte, centr\u00e1ndonos en el tratamiento cogniti- vo-conductual (TCC), un componente es la reconceptua- lizaci\u00f3n cognitiva (RC). Se ha estudiado que podr\u00eda ser un instrumento eficaz como refuerzo individual para los cuida- dores. El objetivo es llevar a cabo el cambio en pensamien- tos y creencias, cambiar su modo de pensar entre otros, acerca de la responsabilidad que tienen con el paciente con EA, por qu\u00e9 el entorno se comporta como lo hace o su pro - pia necesidad de apoyo.13,44 Las intervenciones, por tanto, se basan en esas cogniciones que crean angustia o son contraproducentes con la poste - rior inadaptaci\u00f3n de los cuidadores acerca de las conductas de su entorno y de su propio desempe\u00f1o en la tarea del cuidado. En consecuencia, ser\u00eda \u00fatil en la mejora del afron- tamiento y de calidad vida minimizando la sobrecarga, el malestar psicol\u00f3gico y el coste de la atenci\u00f3n sanitaria.13,44 En una revisi\u00f3n los datos agrupados indicaron un efecto be - neficioso de las intervenciones de RC sobre la morbilidad psicol\u00f3gica de los cuidadores, espec\u00edficamente la ansiedad, depresi\u00f3n y del estr\u00e9s subjetivo. No se encontr\u00f3 ning\u00fan be - neficio en cuanto al afrontamiento de los cuidadores, la va- loraci\u00f3n de la carga, las reacciones a los comportamientos de sus familiares o la institucionalizaci\u00f3n del paciente con demencia.44 Esta revisi\u00f3n establece la conclusi\u00f3n de que la RC quiz\u00e1 sea \u00fatil para mejorar la salud mental de los cuidadores infor - males de los pacientes con demencia aunque su impacto probablemente sea mayor cuando se utiliza junto con otras intervenciones, debido a que este procedimiento ofrece mejores oportunidades para adaptar la RC a los problemas reales diarios de los cuidadores.44 Por otra parte, para intervenir en el cuidador informal debe - mos enfocarnos en la resiliencia ya que abarca aspectos de informaci\u00f3n, de conducta y de emociones. G\u00f3mez (2010) propone la definici\u00f3n de: \"Capacidad uni- versal que puede ser promovida a lo largo del ciclo vi- tal, y vinculada con el desarrollo y crecimiento humano. Cuando una persona se enfrenta a una situaci\u00f3n adversa, lo concibe de forma que, sin desarrollar trastornos, pueda normalizar su vida aprendiendo de la experiencia.2,20 Wagnild y Young (1993) la describen como una caracter\u00eds- tica de la personalidad positiva que permite al individuo adaptarse ante situaciones amenazantes.2 Salgado (2005) incluye dos factores: la competencia per - sonal (autoconfianza, independencia, decisi\u00f3n, invencibi- lidad, poder\u00edo, ingenio y perseverancia) y la aceptaci\u00f3n de uno mismo y de la vida (adaptaci\u00f3n, balance, flexibilidad y perspectiva de vida estable).2 Seg\u00fan Saavedra y Villalta (2008), la resiliencia es un atri- buto personal ejercitado a lo largo de la historia de la persona. Aquello que tiene como rasgo distintivo ha sido aprendido, est\u00e1 en continua renovaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n y que, al ser aprendido, puede variar. En un acontecimiento vital como es el hecho de cuidar de una persona con Al- zheimer, se debe recurrir a la resiliencia para hacer frente al papel de CP .13 De esta manera, al referirnos a resiliencia, la consideramos como un constructo multidimensional de la personalidad. Desde un modelo de salud \u00f3ptimo, se destacan las forta- lezas humanas (la parte positiva de la persona) que po - sibilitan hacer frente a los contratiempos y adversidades adquiriendo un funcionamiento superior y aumentando el bienestar individual.20 Si asociamos este concepto a los cuidadores, se relaciona con una mejor percepci\u00f3n del bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gi- co, un mejor afrontamiento y a las cualidades de la perso - nalidad.2,20 Un factor que ayuda a la resiliencia, desde el punto de vis- ta de la psicolog\u00eda positiva, es el apoyo social.20 Tal y como se ha ido describiendo, el empleo de las emo - ciones de forma \u00f3ptima es necesario para adquirir un au- mento de la satisfacci\u00f3n personal. Es necesario, impulsar y promover habilidades de gesti\u00f3n emocional y social para un crecimiento integral del individuo. En este escenario, la Educaci\u00f3n Emocional permite el de - sarrollo emocional como complemento del desarrollo cognitivo. Se capacita al individuo para afrontar mejor los retos que se le planteen con conocimientos y habilidades sobre las emociones cuya finalidad es aumentar el bien- estar personal y social y minimizando la vulnerabilidad frente a las disfunciones. Es un proceso continuo y per - manente.3 Por otra parte, propone el desarrollo humano, es decir, la personalidad integral de la persona (la parte bio-psico-so - cial). Esto incluye a lo que forma parte del concepto de Inteligencia Emocional (IE), consider\u00e1ndola como una ca- pacidad, con habilidades y aptitudes.3 John Mayer y Peter Salovey (1990) definen la IE como un aprendizaje representado por el rendimiento emocio -67nal (percibiendo, asimilando, comprendiendo y regulando emociones) logrando as\u00ed una competencia emocional e in- telectual cuya base son las experiencias vitales.15 Seg\u00fan Shipley, Jackson y Segrest (2010) la IE se basa en cua- tro \u00e1reas principales: la capacidad para percibir y expresar las emociones de forma precisa, asimilar la emoci\u00f3n e inte - grarla en el pensamiento, identificar y comprender las emo - ciones, y capacidad para regular las emociones propias.3 La IE, implica una gesti\u00f3n adecuada de las emociones. Per - mitir adaptarnos emocionalmente ante situaciones de cau- sen estr\u00e9s lleva de forma impl\u00edcita el des arrollo de estas habilidades.3 Por otra parte, otra forma de intervenir en los cuidadores de EA es la terapia de grupo. Permite ayudar a las personas a identificar conductas inapropiadas y a las dificultades emo - cionales a trav\u00e9s de las diferentes experiencias de los inte - grantes. Adem\u00e1s ofrece un ambiente de apoyo y le ayuda a sentirse menos aislado. El objetivo es ayudar a las personas a verse a s\u00ed mismas y a sus comportamientos teniendo m\u00e9 - todos de control para manejar problemas.5 Asimismo, la psicoeducaci\u00f3n, est\u00e1 dirigida a proporcionar informaci\u00f3n, apoyo mutuo y resoluci\u00f3n de problemas. Pue - de ser individual, grupal o familiar. Entre los elementos que destacan est\u00e1 proporcionar conocimientos acerca de la en- fermedad y apoyo en el tratamiento, descarga emocional y autoayuda. Se refuerzan fortalezas, habilidades y recursos que la propia persona tiene para hacer frente a la situaci\u00f3n.5 Asimismo, el r\u00e1pido aumento de la tecnolog\u00eda y la dispo - nibilidad de internet tambi\u00e9n ofrecen una v\u00eda potencial de apoyo. Las sesiones a trav\u00e9s de la red ofrecen una iniciativa innovadora a la hora de realizar intervenciones en cuidado - res con personas de EA ya que pueden ser \u00fatiles para mejo - rar su calidad de vida.45 Las llamadas telef\u00f3nicas y videollamadas son los medios m\u00e1s utilizados para que los profesionales puedan ofrecer apoyo y consejos. Mostrar videos acerca de lo que deman- dan los cuidadores mejora su salud mental ya que les redu- ce los niveles de estr\u00e9s. Adem\u00e1s potenciar internet y las re - des sociales permite que los cuidadores establezcan redes entre ellos con apoyo mutuo.45 De esta manera, realizar psicoeducaci\u00f3n online permite que se puedan ampliar conocimientos y acceder a la informa- ci\u00f3n sin abandonar el domicilio y evitando el miedo a dejar s\u00f3lo al enfermo. Tambi\u00e9n se puede ofrecer una intervenci\u00f3n ajustada a cada cuidador cubriendo as\u00ed las exigencias indi- viduales de cada situaci\u00f3n en particular.45,46 La mejora de la accesibilidad de los programas de psicoedu- caci\u00f3n a trav\u00e9s de internet puede ser una herramienta para ayudar a cuidadores del medio rural. \u00c9stos son un reto, ya que su acceso a la formaci\u00f3n puede llegar a ser muy dif\u00edcil por barreras de distinta \u00edndole (geogr\u00e1ficas, transporte, de - jar s\u00f3lo al enfermo...).45,46 Como menci\u00f3n a destacar, son las asociaciones de familia- res de EA (AFA), que nacieron de la necesidad de los cuida- dores de ayudarse unos a otros ante la falta de apoyo de las instituciones y el desconocimiento general sobre la enfer -medad de Alzheimer. Desempe\u00f1an un papel muy impor - tante en la mejora de la calidad de vida de los enfermos y en el apoyo a sus cuidadores.42 Papel de enfermer\u00eda Cuando se presenta la enfermedad de Alzheimer, hasta un 60% la desconoce. No se sabe actuar ante ella n antes la persona enferma ni la progresi\u00f3n que puede tener. Ante esto, se destaca a los profesionales de enfermer\u00eda como referente y enlace informativo, subrayando el significativo papel educativo.7 Ante esta situaci\u00f3n nada f\u00e1cil de sobrellevar por los fami- liares, es necesario que los profesionales sanitarios, y en especial, enfermer\u00eda, proporcionen informaci\u00f3n y aseso - ramiento ante recursos que pueden facilitar el cuidado brindado de esta manera, apoyo moral. No debemos ol- vidarnos, que para todo ello, es necesario introducirse y comprender a la familia en su totalidad.7,15 La figura enfermera se presenta desde un equipo multi- disciplinar, fundamental para afrontar la EA y atender a paciente y cuidador. Es fundamental que el personal sanitario tenga habilida- des de comunicaci\u00f3n y empat\u00eda. La cercan\u00eda a la pobla- ci\u00f3n, colocan a la enfermer\u00eda en una posici\u00f3n \u00fanica para brindar ayuda y detectar capacidades y habilidades para satisfacer las necesidades, siendo as\u00ed un \u00e1rea de especial relevancia para este colectivo. Las intervenciones enfermeras est\u00e1n dirigidas a mejorar la calidad de vida del cuidador, ayudar a comprender y convivir con la enfermedad, aumentar el apoyo realizan- do seguimiento en toda la evoluci\u00f3n e implicando a toda la familia en su conjunto. Aumentar la autoeficacia del cuidador reduciendo la carga percibida y fomentar la re - laci\u00f3n entre cuidador-paciente-familia.21 Enfermer\u00eda act\u00faa de manera independiente en la preven- ci\u00f3n, valoraci\u00f3n, planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de casos impul- sando la investigaci\u00f3n con estudios de intervenciones eficaces o soporte a los CP , siendo una pieza clave en todo este proceso.47 A los cuidadores se les puede captar desde tres \u00e1mbitos: 18 Consulta programada: el cuidador detecta el problema y se dirige al profesional para pedir ayuda. Consulta a demanda: el cuidador acude a la consulta por otro motivo o circunstancia y enfermer\u00eda detecta la dificultad o sobrecarga relacionada con el cuidado del familiar. Visita domiciliaria: Se analiza el ambiente en el que se desarrolla el cuidado y la organizaci\u00f3n, planificando con la familia en conjunto para alternar en la tarea y for - taleciendo al CP . Otra \u00e1rea fundamental, es la prevenci\u00f3n, actuando a tres niveles:47,48 Primario: observando factores de riesgo y evitar que aparezcan signos y s\u00edntomas.NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202168 Revista para profesionales de la salud Ayudar a la familia a asimilar y a adaptarse a la nueva situaci\u00f3n. Se valorar\u00e1n los conocimientos acerca de la enfermedad y las capacidades para afrontarla. Favore - cer la implicaci\u00f3n de toda la familia y explorar las habi- lidades y fortalezas de cada uno de ellos. Secundario: Diagn\u00f3stico y tratamiento precoz. Terciario: Una vez establecida la sobrecarga, evitar la pro - gresi\u00f3n e incapacidad del cuidado retrasando la institu- cionalizaci\u00f3n. La Educaci\u00f3n para la Salud (EpS) es un elemento clave den- tro del marco de Promoci\u00f3n de la Salud. Orientada a que las personas adquieran conocimientos y habilidades para intervenir en las decisiones y mejorar as\u00ed la salud. Facilita el aprendizaje para que se produzcan cambios de conducta y se adopten estilos de vida saludables. Desde la actividad enfermera se informa, motiva y ayuda a los indivi- duos a adquirir y mantener estas buenas pr\u00e1cticas ayudan- do en los cambios necesarios para conseguir los objetivos.7 La intervenci\u00f3n enfermera se centra en:7 Informar sobre la enfermedad y la invalidez averiguando conjuntamente las formas mediante las cuales los cuida- dores pueden mejorar su propia salud. Motivar para conseguir h\u00e1bitos saludables con la actitud necesaria y disminuir el malestar f\u00edsico-ps\u00edquico. Ayudar a adquirir habilidades necesarias en la atenci\u00f3n del enfermo: t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n, de movilizaci\u00f3n, estimulaci\u00f3n...) Incrementar las capacidades y capacitaci\u00f3n para afrontar adecuadamente las situaciones. Escucha activa: facilitar la expresi\u00f3n de sentimientos, emociones, preocupaciones y compartir experiencias. Facilitar cambios en el ambiente incorporando al progra- ma el cuidado familiar. Es necesario trabajar con la familia para favorecer la orga- nizaci\u00f3n y el cuidado compartido favoreciendo la toma de decisiones e identificar roles y problemas y resolverlos. Fomentar la autonom\u00eda familiar es clave para favorecer el afrontamiento.47,48 El personal de enfermer\u00eda tambi\u00e9n debe hacer frente al sen- timiento de culpa por institucionalizar al enfermo. Se deben hacer ver los beneficios de la decisi\u00f3n.48 Todas estas actuaciones que enfermer\u00eda lleva a cabo, se ha evidenciado que disminuyen de manera notable la sobre - carga a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico y emocional de cuidadores y familiares e indirectamente se influye en el bienestar del propio enfermo.7 DISCUSI\u00d3N La sobrecarga y las consecuencias, en su gran mayor\u00eda, ne - gativas, que tiene en aquellos que se dedican al cuidado de pacientes con EA es un aspecto ampliamente estudiado por la relevancia que conlleva.La literatura muestra m\u00faltiples evidencias de la relaci\u00f3n que existe entre consecuencia del cuidado y sobrecarga. Casi todos los cuidadores experimentan alg\u00fan tipo de malestar, sea de la tipolog\u00eda que sea, verbalizando as\u00ed la sobrecarga. En primer lugar destacar que las caracter\u00edsticas sociode - mogr\u00e1ficas. Muchos estudios coinciden acerca del perfil del cuidador informal. En la muestra de Sitges Maci\u00e1 E y Bonete L\u00f3pez B coinci- den con las de otros estudios sobre los cuidadores infor - males, como son, que sean mujeres (100%-85%), de me - diana edad (55-65 a\u00f1os), de estudios medios (43%-35%) y dedicadas a las labores del hogar (36%-28%). El paren- tesco corresponde al de hijo/a en un 71.4%, mientras que con un 78.6% corresponde al de esposo/a.15 Garz\u00f3n Maldonado FJ et al, tambi\u00e9n abordan dichas caracter\u00edsticas con resultados similares. Los cuidadores principales presentaban una edad media de 56 a\u00f1os, un 81,4% eran mujeres y conviv\u00edan en pareja el 80%. Un 44% ten\u00edan estudios primarios completos y un 34%estaban ac - tivos laboralmente. Adem\u00e1s, en cuanto a la relaci\u00f3n con el paciente, un 62% eran hijos/as y un 28% esposo/a. A\u00f1a- den que el 84.5% resid\u00edan en zona urbana.49 En otro estudio de estos mismos autores, valoran que la mayor\u00eda de los cuidadores llevan largo tiempo con el cui- dado pero que el 73,2% sent\u00edan ser reconocidos o apo - yados por el entorno, todo desde un punto de vista sub - jetivo. Por otro lado, eval\u00faan que el 51,5% contaban con el apoyo formal de teleasistencia pero mucho menos con el resto de dispositivos. Siendo casi la mitad, los que no dispon\u00edan de ning\u00fan tipo de prestaci\u00f3n.35 En la revisi\u00f3n de Galvis MJ y Cerquera C\u00f3rdoba AM se ob - tienen los mismos resultados. Aquel que provee la asisten- cia sanitaria necesaria tanto dentro de casa como fuera y asume la labor de cuidar con dedicaci\u00f3n y compromiso, es el cuidador informal. El perfil que se da en la mayor\u00eda, son mujeres, c\u00f3nyuges o hijas con 40 a\u00f1os o m\u00e1s, dedicadas a las tareas del hogar; sumando as\u00ed a los propios retos de la labor, sus propias necesidades de salud y de cuidado.19 En cuanto al perfil del cuidador, sigue persistiendo el mo - delo tradicional, d\u00f3nde la principal cuidadora es la mujer. En gran n\u00famero de estudios, se llega a la conclusi\u00f3n que hablando de g\u00e9nero, es el femenino en el que asume en gran parte el cuidado de la persona dependiente. Por ello, las mujeres son los CP con mayor carga percibida subjetivamente y objetiva seg\u00fan puntuaciones totales. Martos et al, siguiendo esta l\u00ednea, afirman que a la hora de ser cuidador informal, en todas las etapas de la vida, los lazos familiares como sexo predominante en el cuidado a la mujer. As\u00ed, el perfil del cuidador prototipo ser\u00eda mu- jer, casada, ama de casa, con hijos y un nivel de formaci\u00f3n medio-bajo.26 Turr\u00f3-Garriga O et al, hallaron que qui\u00e9n presentaba ma- yores puntuaciones en todas las dimensiones fue el sexo femenino, aunque no todas fueron estad\u00edsticamente sig-69nificativas. Observaron que el factor de estr\u00e9s psicol\u00f3gico est\u00e1 relacionado con la edad; a menor edad, mayor puntua- ci\u00f3n. Una mayor percepci\u00f3n de carga social se asocia con el hecho de convivir en el mismo domicilio y con una relaci\u00f3n de dependencia; el no residir con el paciente se asocia a ma- yor sentimiento de culpabilidad. Mantener una vida laboral activa tambi\u00e9n se expresa con la sensaci\u00f3n de mayor carga, estr\u00e9s psicol\u00f3gico y sensaci\u00f3n de culpa, coincidiendo con anteriores estudios.50 Cerquera C\u00f3rdoba AM et al, corroboran que predomina el g\u00e9nero femenino con un 81.2% asign\u00e1ndole a la mujer dicha tarea unido a la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero y la femi- nizaci\u00f3n en el cuidado. Se afirma que aquellos que nece - sitan cuidados creen que las mujeres son las m\u00e1s capaces para cuidar haciendo as\u00ed sentir a las propias mujeres una mayor obligaci\u00f3n y compromiso. Destacan, por otro lado, que a partir de la edad de media de personas cuidando a otra persona, se da mayor fragilidad. A su vez, defienden que los cuidadores con menor formaci\u00f3n educativa y que pertenecen a sectores extremadamente bajos o altos, pre - sentan mayor puntuaci\u00f3n cuando eval\u00faan como se acep - tan a s\u00ed mismos y a la vida y encontraron una correlaci\u00f3n positiva estad\u00edsticamente significativa entre resiliencia y situaci\u00f3n laboral, indicando que se tiene mayor resiliencia cuando el cuidador se dedica al hogar. Asimismo, aprecian que a mayor resiliencia en el CP , mayor interacci\u00f3n social y apoyo en general.20 En cuanto a la resiliencia, por tanto, A.M. Cerquera C\u00f3rdoba y D.K. Pab\u00f3n Poches, la identifican como un factor protec - tor ante el rol de cuidador. En su investigaci\u00f3n, reforzaron que la percepci\u00f3n de la labor de cuidar de un familiar con deterioro, y sobretodo con EA, supera en dificultades a otro tipo de enfermedades, debido a que un 79.3% de la mues- tra presentaba un elevado nivel de sobrecarga. Se\u00f1alan que el desarrollo de la capacidad de resiliencia est\u00e1 relacionado con las habilidades de afrontamiento llevadas a cabo por los cuidadores. Adem\u00e1s, ponen de manifiesto, que el estr\u00e9s cr\u00f3nico es una caracter\u00edstica inherente al cuidado de un paciente con Alzheimer y que el apoyo recibido mini- miza las percepciones negativas.20 Y. Navarro-Abal et al. en su estudio, reflejan el nivel de so - brecarga y el grado de resiliencia poniendo de relieve la es- trecha relaci\u00f3n que existe entre ambos. A mayor sobrecar - ga, menor capacidad de resiliencia. Adem\u00e1s, apuestan por la resiliencia y empat\u00eda como respuestas moduladoras ante el estr\u00e9s, impulsando su desarrollo.51 No obstante, una premisa que es necesario recalcar y con evidencia cient\u00edfica, es que se debe diferenciar entre cuida- do formal e informal, ya que proporcionar cuidados a la per - sona que padece EA, desde un enfoque u otro, no conlleva el mismo desgaste. M.J. Galvis Aparicio y A.M. Cerquera C\u00f3rdoba, reafirman esta suposici\u00f3n en la revisi\u00f3n que llevaron a cabo. En su mues- tra, escogieron un grupo formado por cuidadores formales y otro, por informales. Los resultados corroboraron que mientras la mitad de cuidadores informales puntuaron con elevados niveles de sobrecarga, s\u00f3lo un peque\u00f1o porcenta- je de entre los formales, mostraban un nivel alto.19Tal y como confirman Sitges Maci\u00e1 E y Bonete L\u00f3pez B, \u00e9ste es un punto relevante puesto que tener apoyo infor - mal protege contra el estr\u00e9s, y por tanto, un factor de ries- go para desarrollarlo ser\u00eda la baja ayuda.15 De esta forma, diferentes revisiones establecen una re - laci\u00f3n entre la carga percibida y el deterioro cognitivo y funcional de la persona necesitada de cuidados. Las consecuencias que se derivan del cuidado a un fami- liar en la salud f\u00edsica hacen de \u00e9sta una dimensi\u00f3n con gran valor en la sobrecarga, siendo m\u00e1s probable a medi- da que aumenta el grado de dependencia del enfermo.12 Los estudios han mostrado incluso, que los cuidadores de personas con demencia en situaci\u00f3n de estr\u00e9s, tienen un riesgo de mortalidad 63 % mayor que el de no cuidado - res.10 E. Koca, \u00d6. Takapiliolu y M. Bakar defienden la teor\u00eda de que el Alzheimer es una enfermedad de larga evoluci\u00f3n y ofrecer atenci\u00f3n a largo plazo supone para el cuidador, un desgaste. Formularon que a medida que va progresando la enfermedad la gravedad se hace m\u00e1s evidente depen- diendo de la etapa cl\u00ednica en la que se encuentre lo que supone que tambi\u00e9n incremente la morbimortalidad de los cuidadores. De esta manera, queda alterada la vida del propio enfermo y de sus familias, sobretodo, aquellos que ejercen el papel de CP . La EA es una patolog\u00eda que afecta a la salud de forma global, causando incluso patolog\u00edas or - g\u00e1nicas. Por todo ello, estos autores, quieren involucrar a medios audiovisuales, profesionales del \u00e1mbito sanitario y organizaciones para que colaboren y minimicen todos los efectos que la EA tiene sobre los cuidadores.52 En 2017, en China se llev\u00f3 a cabo una investigaci\u00f3n si- guiendo la l\u00ednea anterior se\u00f1alando que las alteraciones del sue\u00f1o y los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos son las principales repercusiones que sufren los cuidadores siendo tambi\u00e9n frecuentes que la percepci\u00f3n con la calidad de vida y satis- facci\u00f3n de la misma se vea disminuida as\u00ed como el estado global del cuidador, siendo esto \u00faltimo influenciado por la etapa en la que se encuentre la persona con EA y de la personalidad y situaci\u00f3n personal del propio cuidador.53 V\u00e9rez Cotelo et al, elaboraron una muestra de cuidadores informales a cargo de personas con EA obteniendo unos resultados en la que casi un 25% de ellos se encontraban con elevada sobrecarga y a su vez, un 20% presentaban ansiedad y otro 20% s\u00edntomas depresivos concluyendo con su estudio que el estr\u00e9s psicol\u00f3gico y la carga est\u00e1n presentes en los CP .54 Pudelewicz, Talarska y Bczyk, en consonancia con lo an- terior, eval\u00faan sentimientos y cogniciones relacionadas con la tarea de cuidar. Observan que la mayor\u00eda verbali- zan que el sentimiento de carga est\u00e1 unido a la falta de actividades de ocio para uno mismo, el n\u00famero elevado de horas que se dedican a la persona enferma y la progre - si\u00f3n de la enfermedad con los cuidados de larga evolu- ci\u00f3n que eso supone.55 Abordando el tema de la sobrecarga relacionado con la implantaci\u00f3n de programas, se obtiene que las terapias para ofrecer apoyo a los cuidadores de personas con EA NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202170 Revista para profesionales de la saluden el aspecto f\u00edsico-ps\u00edquico y emocional predominan: las terapias de grupo y los grupos psicoeducativos y psicote - rap\u00e9uticos.5 Las intervenciones psicoeducativas son las m\u00e1s utilizadas por los cuidadores de Alzheimer.5 En una revisi\u00f3n, la inter - venci\u00f3n que tuvo mayor efecto en la disminuci\u00f3n de la de - presi\u00f3n es la intervenci\u00f3n psicoeducativa.1 En una revisi\u00f3n de Amador-Mar\u00edn y Guerra-Mart\u00edn obtuvie - ron diversidad, ya que en algunas muestras las interven- ciones psicoeducativas son las que presentaron resultados m\u00e1s eficaces pero sin embargo, en otras, no encuentran me - jor\u00eda estad\u00edsticamente significativa en la calidad de vida tras la intervenci\u00f3n psicoeducativa. Sus resultados tampoco mostraron una mejor\u00eda significativa ante las intervenciones psicosociales. Plantean que las psicoterap\u00e9uticas son las que obtienen mejores resultados.9 Son varios los autores y las revisiones que enfatizan en el re - sultado y efectos de las intervenciones realizadas sobre los cuidadores informales. Se coincide que al final las mismas, ya sean de informaci\u00f3n o psicoeducaci\u00f3n, poco cambian la percepci\u00f3n de bienestar, siendo por tanto, insuficientes. En contraposici\u00f3n, desarrollar sesiones de aspecto psicol\u00f3gico, incrementan la calidad de vida. De esta manera, tras revi- siones te\u00f3ricas, se evidencian resultados estad\u00edsticamente significativos, de que aquellas intervenciones psicotera- p\u00e9uticas basadas especialmente, en tratamientos cogniti- vo-conductuales son las que mayor efecto tienen.13 En el meta-an\u00e1lisis realizado por Sitges Maci\u00e1 E y Bonete L\u00f3pez B acerca de los grupos psicoeducativos, obtienen unas conclusiones que arrojan resultados significativamen- te estad\u00edsticos pero que al mismo tiempo, deducen que di- chos programas tienen efectos leves aunque positivos en el cuidador. Consiguen incrementar la resoluci\u00f3n de conflic - tos debido a la informaci\u00f3n que se le proporciona, aumen- tando as\u00ed sus conocimientos y disminuyendo la prevalencia de s\u00edntomas psicol\u00f3gicos. Adem\u00e1s, englobar sesiones de habilidades sociales y de afrontamiento, la repercusi\u00f3n es la minimizaci\u00f3n de la sobrecarga mejorando la percepci\u00f3n de calidad de vida y retrasando s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y la institucionalizaci\u00f3n del paciente.15 Por otra parte, en la investigaci\u00f3n de Waldorff et al, se hall\u00f3 que la intervenci\u00f3n psicosocial en los primeros seis meses, mostr\u00f3 eficacia en los niveles de ansiedad y depresi\u00f3n, ya que los cuidadores ten\u00edan herramientas y m\u00e9todos para modificar las condiciones da\u00f1inas de lo que le rodea con el fin de incrementar su satisfacci\u00f3n personal. En seguimien- tos posteriores en cambio, se\u00f1alan con cierto grado de alar - ma, que los resultados no fueron los esperados.5 G\u00e1zquez et al. en su revisi\u00f3n, observaron que tras proponer una intervenci\u00f3n psicoeducativa para trabajar las estrate - gias de regulaci\u00f3n emocional y por tanto, aplicar un progra- ma de intervenci\u00f3n, las consecuencias fueron que hab\u00edan disminuido las ideas err\u00f3neas que llevaban a potenciar la ansiedad y el estr\u00e9s presentando as\u00ed mayor calidad de vida.3 A su vez, hallaron una relaci\u00f3n entre inteligencia emocional y ansiedad. Los CP que punt\u00faan m\u00e1s en escalas de ansiedad contaban con niveles m\u00e1s bajos de IE y en consecuencia, menos nivel de bienestar y con el riesgo de desarrollar de - presi\u00f3n.3 Aguilar Guti\u00e9rrez et al. llevaron a cabo un estudio en el que el 77,3% de los participantes de su muestra presenta- ban altos niveles de sobrecarga. A ra\u00edz de estos resultados, llegaron a la conclusi\u00f3n de que es necesario que se cuen- ten con recursos que permitan realizar intervenciones y dar apoyo social para que los CP cuenten con estrategias de ventilaci\u00f3n emocional y habilidades instrumentales para afrontar las complicaciones que se encuentren en el d\u00eda a d\u00eda.30 Y. Navarro-Abal et al., coinciden en que las personas de - pendientes y sus cuidadores principales son una intensa fuente de demandas a nivel psicosocial. Evaluaron la so - brecarga escogiendo una muestra con un grupo experi- mental que inclu\u00eda a CP que acud\u00edan a asociaciones y un grupo control de personas que no estaban integradas en ellas. Observaron que el pertenecer a una asociaci\u00f3n se relacionaba con niveles m\u00e1s bajos de sobrecarga. A su vez, aquellos que no estaban en ninguna asociaci\u00f3n con- taban con mayor empat\u00eda y destrezas para ponerse en el lugar del otro. En cualquier caso, se pone en evidencia la vulnerabilidad de los cuidadores para padecer sobrecarga debido a su propia empat\u00eda.51 Aravena et al, tras una revisi\u00f3n, vieron que las sesiones individuales y las que integraban la visita al domicilio con- taban con mejores resultados en lo referente a la morbili- dad psicol\u00f3gica de la persona que las que se realizaban en grupo o se usaban las nuevas tecnolog\u00edas.56 Investigaciones futuras deber\u00edan aproximarse a estudiar los diferentes tipos de personalidad de los que se dedi- can al cuidado y c\u00f3mo esas caracter\u00edsticas influyen en la manera de afrontar problemas y conflictos y como con- secuencia, qu\u00e9 efectos tiene todo ello en la sobrecarga y calidad de vida. CONCLUSIONES La enfermedad de Alzheimer es una prioridad sanitaria por las repercusiones personales, familiares y sociales que conlleva y que por tanto, nos afecta a todos. Se requiere una atenci\u00f3n integral a lo largo de toda la enfermedad siendo necesaria la implicaci\u00f3n de todos los recursos disponibles. Es primordial que la atenci\u00f3n a pa- ciente y cuidador sea personalizada y flexible. Las organizaciones e instituciones deben comprometerse para dotar de instrumentos y herramientas para atender a este grupo de poblaci\u00f3n. Es necesario un sistema que trabaje en la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento precoz no s\u00f3lo del enfermo sino de los cuidadores informales que son uno de los grandes afectados de esta enfermedad. El papel de las familias y de los cuidadores familiares tiene una gran importancia. Sobre ellos recae el peso y respon- sabilidad del cuidado del enfermo de Alzheimer con gra- ves repercusiones a nivel personal, familiar, econ\u00f3mico y laboral.71Las instituciones sanitarias deben ampliar el campo del cui- dado familiar. Se requieren m\u00e1s estudios que desarrollen la parte invisible de estos cuidados, la complejidad y diversi- dad. Es b\u00e1sico que los profesionales de la salud puedan acceder a una formaci\u00f3n de calidad para proporcionar una mejor atenci\u00f3n a estos cuidadores. Se deben tener en cuenta sus necesidades y realizar un acompa\u00f1amiento y supervisi\u00f3n contin\u00faa que faciliten su d\u00eda a d\u00eda. Enfermer\u00eda debe estar presente en la investigaci\u00f3n y for - maci\u00f3n ampliando los estudios sobre este tema ya que son escasos los art\u00edculos sobre los cuidados enfermeros. Es fun- damental aumentar la concienciaci\u00f3n y mejorar el conoci- miento acerca de medidas y cuidados para satisfacer las ne - cesidades de paciente y familia consiguiendo su bienestar. La Salud P\u00fablica tiene que potenciar y optimizar recursos sociosanitarios y de apoyo al cuidador. Asociaciones, orga- nizaciones y profesionales dedicados a la tarea apoyan la investigaci\u00f3n, informan y asesoran exigiendo la creaci\u00f3n de programas para mejorar el bienestar del cuidador y de esta forma, mantener al enfermo en su entorno habitual. Es fundamental una perspectiva global y unificaci\u00f3n de cri- terios acerca de las intervenciones y su contenido. Se debe poner en com\u00fan el conocimiento de las investigaciones para evitar la variabilidad y determinar la efectividad de los programas de apoyo, mejorando la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y como consecuencia la calidad de vida de los cuidadores. Las nuevas tecnolog\u00edas podr\u00edan considerarse una estrategia prometedora y un complemento relevante a los programas de intervenci\u00f3n con cuidadores de enfermos de Alzheimer. Elementos accesibles y flexibles que supongan una alterna- tiva y una sustituci\u00f3n a las intervenciones tradicionales para facilitar los apoyos a cuidadores con mayores dificultades. La pr\u00f3xima d\u00e9cada debe ser la de consolidaci\u00f3n de los de - rechos de personas que padecen enfermedad de Alzheimer y de sus cuidadores principales. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. World Health Organization. Alzheimer's Disease Inter - national. Dementia: a public health priority. 2. Cerquera C\u00f3rdoba AM, Pab\u00f3n Poches DK. Modelo de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en resiliencia para cuidado - res informales de pacientes con Alzheimer. Diversitas: Perspectivas en Psicolog\u00eda. 2015;11(2):181-192. 3. G\u00e1zquez, JJ, P\u00e9rez Fuentes MC, Molero, Molero MM, Mercader I. Inteligencia emocional y calidad de vida del cuidador familiar de pacientes con demencia. Re - vista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2015;5:1-15. 4. Rubio Acu\u00f1a M, M\u00e1rquez Doren F, Campos Romero S, Alcayaga Rojas C. Adaptando mi vida: vivencias de cuidadores familiares de personas con enfermedad de Alzheimer. Gerokomos. 2018;29(2):54-58. 5. Bonilla Salas LM, Acosta Cruz ST, Borrero Adames V, Amezquita Perdomo WA. Programas de intervenci\u00f3n en cuidadores de pacientes con enfermedad de Al- zheimer. Universidad Cooperativa de Colombia. Pro - grama de Psicolog\u00eda. Sede Neiva. 2019. 6. Alzheimer's International Disease (ADI). Informe mundial sobre el Alzheimer 2018. La investigaci\u00f3n de vanguardia sobre la demencia: Nuevas fronteras. Londres: Alzheimer's International Disease (ADI); 2018. 7. Navarro Mart\u00ednez M, Jim\u00e9nez Navascu\u00e9s L, Garc\u00eda Manzanares MC, Perosanz Calleja M, Blanco Tobar E. Los enfermos de Alzheimer y sus cuidadores: inter - venciones de enfermer\u00eda. Gerokomos. 2018;29(2):79- 82. 8. Espacios Colaborativos del Imserso: Blog del CRE Al- zheimer. 9. Amador Mar\u00edn B, Guerra Mart\u00edn MD. Eficacia de las in- tervenciones no farmacol\u00f3gicas en la calidad de las personas cuidadoras de pacientes con enfermedad de Alzheimer. Gac Sanit. 2017;31(2):154-160. 10. Esp\u00edn Falc\u00f3n JC. Factores de riesgo asociados a pa- cientes con enfermedad de Alzheimer y sus cuidado - res principales. Revista Cubana de Medicina General Integral. 2020;36(1). 11. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez E. Tendencias en Enfermedad de Alzheimer 2016. 2016. 12. P\u00e9rez fuentes MC, G\u00e1zquez Linares JJ, Ruiz Fern\u00e1ndez MD, Molero Jurado MM. Inventory of Overburden in Alzheimer\u00b4s Patient Family Caregivers with no Spe - cialized Training. International Journal of Clinical and Health Psychology. 2017;17:56-64 13. Cerquera C\u00f3rdoba AM, Pab\u00f3n Poches DK, Lorenzo Ruiz A. Implementaci\u00f3n del programa de interven- ci\u00f3n psicol\u00f3gica en resiliencia para cuidadores in- formales de pacientes con demencia tipo Alzheimer PIRCA*. Universitas Psychologica. 2017;16(2). 14. Vallejo Plana J. Conviviendo con el Alzheimer: la fa- milia. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Trabajo Fin de Grado. Universidad Central de Catalunya. 2019. 15. Sitges Maci\u00e1 E, Bonete L\u00f3pez B. Desarrollo de un programa psicoeducativo en inteligencia emocional para cuidadores principales de enfermos de Alzhei- mer. European Journal of Investigation in Health, Psychology and Education. 2014;4(3):257-266. 16. Asensi Cobreros L. La enfermedad de Alzheimer y el cuidador informal. Universidad de Cantabria. Depar - tamento de Enfermer\u00eda. 2017. 17. Alzheimer's association. What is Dementia?. 18. Navarro del R\u00edo L. Proyecto de intervenci\u00f3n de enfer - mer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria en el cuidador informal del enfermo con Alzheimer. RIDEC. 2017;10(2):40-54. 19. Palacios E, Pinz\u00f3n D. Sobrecarga, ansiedad y depre - si\u00f3n en el cuidador de paciente con enfermedad NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principalNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202172 Revista para profesionales de la saludcerebrovascular. Repertorio de Medicina y Cirug\u00eda. 2017;26(2):118-120. 20. Cerquera C\u00f3rdoba AM, Pab\u00f3n Poches DK. Resiliencia y Variables Asociadas en Cuidadores Informales de Pa- cientes con Alzheimer. Revista Colombiana de Psicolo - g\u00eda. 2016;25(1):33-46. 21. Fundaci\u00f3n Pasqual Maragall. Therapy Groups. FPM. 2017. 22. Unidad de Deterioro Cognitivo. Cuidar al que cuida. C\u00f3mo evitar el s\u00edndrome del cuidador. Unidad de De - terioro Cognitivo. Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla. 2015. 23. Monreal Bartolom\u00e9 A, Prieto Ad\u00e1nez G. An\u00e1lisis del Test de Detecci\u00f3n del Cuidador Quemado con el Modelo de Rasch. Escritos de Psicolog\u00eda. 2017;10(2):116-125. 24. Crespo M, Rivas MT. La evaluaci\u00f3n de la carga del cui- dador: una revisi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la escala de Zarit. Cl\u00edni- ca y Salud. 2015:9-16. 25. De Valle-Alonso IE, Z\u00fa\u00f1iga-Var - gas ML, Mart\u00ednez-Aguilera P . Sobrecarga y Burnout en cuidadores informales del adulto mayor. Enfermer\u00eda Universitaria. 2015;12(1):19-27. 26. Martos Mart\u00ednez A, Cardila Fern\u00e1ndez F, Barrag\u00e1n Mar - t\u00edn AB, P\u00e9rez Fuentes MC, Molero Jurado MM, G\u00e1zquez Linares JJ. Instrumentos para la evaluaci\u00f3n de la sobre - carga del cuidador familiar de personas con demencia. European Journal of Investigation in Health, Psycholo - gy and Education. 2015;5(2):281-292. 27. P\u00e9rez Lancho MC, Carrasco Calzada A, S\u00e1nchez Cabaco A, Urchaga Litago JD, Fern\u00e1ndez Mateos LM, Barahona Esteban N. Influencia del tipo de demencia y tiempo de evoluci\u00f3n en el estado del cuidador. International Journal of Developmental and Educational Psycholo - gy. 2015;2(1):103-114. 28. Mart\u00ednez, T. La atenci\u00f3n centrada en la persona. Un en- foque de calidad y buen trato para las personas mayo - res que precisan cuidados. Revista Institucional Perso - nas Mayores, Voces y Derechos, Ministerio P\u00fablico de la Defensa P\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. 2019;19:215-230. 29. Cerquera C\u00f3rdoba Galvis Aparicio MJ. Sobrecarga en cuidado - res informales de pacientes con Alzheimer y la relaci\u00f3n con su ingreso salarial. Psicogente. 2016;(36):240-251. 30. Aguilar Guti\u00e9rrez AE, Jim\u00e9nez Reyes J, \u00c1lvarez Aguirre A, S\u00e1nchez Perales M, Ortega Jim\u00e9nes M. Sobrecarga del cuidador principal del adulto mayor con enferme - dad Alzheimer. Epistemus 21. 2016;10:30-36. 31. Galvis MJ, C\u00f3rdoba in caregivers of al- zheimer disease patients. Psicolog\u00eda desde el Caribe. 2016;33(2):83-103. 32. Angulo Hurtado AM, Ram\u00edrez Quintana AS. Relaci\u00f3n entre la calidad de vida en salud y la carga f\u00edsica en cui-dadores de personas con enfermedad de Alzheimer. Revista Colombiana de Salud Ocupacional. 2016;6(1). 33. De la Cruz Portilla AC. Relaci\u00f3n entre sobrecarga y funcionamiento familiar en cuidadores informales de pacientes con Alzheimer. Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica: Revista Pe - ruana de Psicolog\u00eda. 2019:1(1):27-36. 34. Buergo Garc\u00eda O. Evidencia de la intervenci\u00f3n enfer - mera \"Apoyo al cuidador principal\" en el paciente cr\u00f3 - nico pluripatol\u00f3gico. Gerencia de Asistencia Sanitaria de Soria. 2017. 35. Garz\u00f3n Maldonado FJ, Guti\u00e9rrez Bedmar M, Garc\u00eda Casares N, P\u00e9rez Err\u00e1zquin F, Gallardo Tur A, Mart\u00ednez Valle Torres MD. Health-related quality of life in care - givers of patients with Alzheimer disease. Neurolo - g\u00eda. 2017;32(8):508-515. 36. Pe\u00f1a A, Machado A, Mur T, Saiz M. Las mujeres siguen siendo las principales cuidadoras pacientes depen- dientes. Aten Primaria. 2018;50(1):66-67. 37. Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez JM, Farouk Allam M. Gastos sanita- rios y sociales asociados a la situaci\u00f3n de gran depen- dencia. Medicina General y de Familia. 2015;4(3):76-80. 38. Ley 39/2006, 14 de Diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en si- tuaci\u00f3n de dependencia. 2006 Dec 15. 39. Sousa L, Sequeira C, Ferr\u00e9 Grau C, Neves P , Lleix\u00e1 For - tu\u00f1o M, Monterio A et al. with de - mentia\": Training programme for familiy caregivers. A study protocol. Porto Biomed J. 2017;2(6):282-286. 40. Banco de instrumentos y metodolog\u00edas en Salud Mental. Cibersam. Disponible en: https://bi.cibersam. es/busqueda-de-instrumentos/ficha?Id=19 41. C\u00e1ntabro de Servicios Sociales (ICASS). 2017. 42. V\u00e9rez Cotelo N, Andr\u00e9s Rodr\u00edguez F, Fornos P\u00e9rez JA, Andr\u00e9s Iglesias JC, Mera Gallego R, R\u00edos Lago M. Sobrecarga, psicopatolog\u00edas y relaci\u00f3n con el farma- c\u00e9utico comunitario en cuidadores informales de en- fermos de Alzheimer. Farmac\u00e9uticos Comunitarios. 2015;7(1):32-37. 43. Risco E, Zabalegui A, Miguel S, Farr\u00e9 M, Alvira C, Ca- brera E. Aplicaci\u00f3n del modelo Balance of Care en la toma de decisiones acerca del mejor cuidado para personas con demencia. Gaceta Sanitaria. 2016. 44. Cochrane Library. Disponible en: https://www.co - chrane.org/CD005318/DEMENTIA_cognitive-refra- ming-for-carers-of-people-with-dementia 45. Parra Vidales E, Soto P\u00e9rez F, Perea Bartolom\u00e9 MV, Fraco Mart\u00edn MA, Mu\u00f1oz S\u00e1nchez JL. Intervencio - nes online para cuidadores de personas con de - mencia: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. Actas Esp Psiquiatr 2017;45(3):116-26. 46. Pot AM, Blom MM, Willemse BM. over dementia. Int Psychogeriatr. 2015;27(8):1343-54. 47. Dom\u00ednguez Parra I. Plan de cuidados al cuidador in- formal de un enfermo de Alzheimer. Reduca. 2016; 8(1):248-296. 48. Esandi N, Canga A. Atenci\u00f3n centrada en la familia: un modelo para abordar los cuidados de la demencia en la comunidad. Atenci\u00f3n Primaria, Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria. 2016;48(4):265- 269. 49. Garz\u00f3n Maldonado FJ, Guti\u00e9rrez Bedmar M, Garc\u00eda Ca- sares N, P\u00e9rez Err\u00e1zquin F, Gallardo Tur A, Mart\u00ednez Va- lle Torres MD. Calidad de vida relacionada con la salud en cuidadores de pacientes con enfermedad de Alzheimer. Neurolog\u00eda. 2016. 50. Turr\u00f3-Garriga O, Soler-Cors O, Garre-Olmo J, L\u00f3pez-Pou- sa S, Vilalta-Franch J, Monserrat-Vila S. Distribuci\u00f3n factorial de la carga en cuidadores de pacientes con enfermedad de Alzheimer. Rev Neurolog. 2018;46(10): 582-588. 51. Sobrecarga, empat\u00eda y resiliencia en cuidadores de personas dependientes. Gaceta Sa- nitaria. 2018. 52. Koca E, Takapiliolu \u00d6, Bakar psikiya- tri arsivi. 2017;54(1):82. 53. Liu S, Li C, Shi Z, Wang X, Zhou Y, Liu S et al. Caregiver burden and prevalence of depression, anxiety and Cotelo N, Andr\u00e9s Rodr\u00edguez NF, Fornos P\u00e9rez JA., Andr\u00e9s Iglesias JC, R\u00edos Lago M. Burden and as- Bczyk disease. Scand J Caring Sci. 2018. 56. Aravena J, Spencer M, Verdugo S, Flores D, Gajardo J, Albala C. Calidad de vida en cuidadores informales de personas con demencia: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de intervenciones psicosociales. Rev Chil Neuro-Psi- quiat. 2016;54(4):328-341.NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal TABLAS Y ANEXOS Anexo 1. Comparativa de las fases de Alzheimer seg\u00fan Reisberg y la Alzheimer Association FASES DE REISBERG ETAPAS de la ALZHEIMER\u00b4S ASSOCIATION GDS. 1 - Ausencia de d\u00e9ficit cognitivo Etapa 1 - No hay deterioro GDS. 2 - D\u00e9ficit cognitivo muy leve Etapa 2 - Deterioro muy leve GDS. 3 - D\u00e9ficit cognitivo leve Etapa 3 - Deterioro muy leve GDS. 4 - D\u00e9ficit cognitivo moderado Etapa 4 - Deterioro cognitivo moderado GDS. 5 - D\u00e9ficit cognitivo moderadamente grave Etapa 5 - Deterioro cognitivo moderadamente severo GDS. 6 - D\u00e9ficit cognitivo grave Etapa 6 - Deterioro cognitivo severo GDS. 7 - D\u00e9ficit cognitivo muy grave Etapa 7 - Deterioro cognitivo muy severoNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202174 Revista para profesionales de la saludAnexo 2. Escala unidimensional de sobrecarga del cuidador de Zarit 75NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal Anexo 3. Caregiver strain index ( CSI): \u00edndice de esfuerzo del cuidador NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202176 Revista para profesionales de la saludAnexo 4. Inventario de sobrecarga en cuidadores familiares sin formaci\u00f3n especializada de enfermos de Alzheimer (IPSO -ca24) NAD A POCO BASTANTE MUCH O 1 Cuando le diag nosticaron la en fermedad de Alzheimer a su familiar, SIN TI\u00d3 ANGU STIA 1 2 3 4 2 Cuando le diag nosticaron la en fermedad de Alzheimer a su familiar, SIN TI\u00d3 INSEGURIDAD 1 2 3 4 3 Cuando le diag nosticaron la en fermedad de Alzheimer a su familiar, SIN TI\u00d3 IM POTENCIA 1 2 3 4 4 Cuando le diag nosticaron la en fermedad de Alzheimer a su familiar, SIN TI\u00d3 RA BIA 1 2 3 4 5 De los siguie ntes probl emas de salud, se\u00f1ale la frecuencia con que se dan: DO LORES DE ESPALDA O EX TREMID ADES 1 2 3 4 6 De los siguie ntes probl emas de salud, se\u00f1ale la frecuencia con que se dan: CE FALEAS 1 2 3 4 7 De los siguie ntes probl emas de salud, se\u00f1ale se dan: ASTENIA O CANS ANCIO 1 2 3 4 los siguie ntes probl emas de salud, se\u00f1ale la frecuencia con que se dan: FATIGA 1 2 3 4 9 \u00bfPiensa que su vida personal se ha visto afectada desde que comenz\u00f3 a cu idar de su familiar ? 1 2 3 4 10 \u00bfTiene la sensaci\u00f3 n de tener \"poco tiem po\" para realizar cualquier actividad? 1 2 3 4 11 \u00bfCree usted que su vida familiar ha ca mbiado desde que comenz\u00f3 a cu idar de su familiar ? 1 2 3 4 12 Desde que asumi\u00f3 el papel de cuidador, \u00bfha tenido la sensaci\u00f3n de sentirse atrapado/a? 1 2 3 4 13 Indique la frecuencia en que se siente manipulad o/a por la person a que cuid a 1 2 3 4 14 \u00bfLe molesta al guna de las condu ctas que tie ne la person a a la que cuida? 1 2 3 4 15 De los siguie ntes co nocimientos se\u00f1ale la importancia qu e tiene usted: Conoci mientos sobre c\u00f3 mo actuar en situac iones cr\u00edtica s 1 2 3 4 16 De los siguie ntes co nocimientos se\u00f1ale la importancia qu e tiene para usted: Conoci mientos sobre c\u00f3 mo actuar ante determinados co mportamiento s 1 2 3 4 17 De los siguie ntes co nocimientos se\u00f1ale la importancia qu e tiene para usted: Conoci mientos sobre c\u00f3 mo cuidarse a s\u00ed misma 1 2 3 4 18 De los siguie ntes co nocimientos se\u00f1ale la importancia qu e tiene para usted: Conoci mientos sobre recursos 1 2 3 4 19 De los siguie ntes s\u00edntomas que puede presentar su familiar, indique el grado de ansiedad o malestar: Agresividad verbal 1 2 3 4 20 De los siguie ntes s\u00edntomas que puede presentar su familiar, indique el grado de ansiedad o malestar: Alucinacione s o ideas extra\u00f1 as 1 2 3 4 21 De los siguie ntes s\u00edntomas que puede presentar su familiar, indique el grado de ansiedad o malestar: Incontin encia urinaria 1 2 3 4 22 De los siguie ntes s\u00edntomas que puede presentar su familiar, indique el grado de ansiedad o malestar: Incontin encia feca l 1 2 3 4 23 De los siguie ntes s\u00edntomas que puede presentar su familiar, indique el grado de ansiedad o malestar: Probl emas de comunicaci\u00f3n 1 2 3 4 24 De los siguie ntes s\u00edntomas que puede presentar su familiar, indique el grado de ansiedad o malestar: De sobediencia 1 2 3 4 77NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal Anexo 5. Cuestionario DUKE-UNC Anexo 6. Cuestionario salud SF-36: satisfacci\u00f3n de calidad de vida NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202178 Revista para profesionales de la salud 79NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202180 Revista para profesionales de la saludAnexo 7. Escala Goldberg. Cribado de ansiedad y depresi\u00f3n Anexo 8. Escala Goldberg. Cuestionario APGAR familiar 81NPunto Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal Anexo 9. Escala relative stress scale ( RSS) Anexo 10. Ejemplo de un gui\u00f3n de entrevista 1. \u00bfDe qu\u00e9 manera se puede organizar el aspecto personal y laboral con la responsabilidad de cuidar de un familiar enfermo de Alzheimer? 2. En su opini\u00f3n, \u00bfSon suficientes y apropiados los recursos y apoyos que se ofrecen por parte de los sistemas de salud en lo relacionado con la enfermedad de Alzheimer? 3. Para usted, \u00bfLe resulta dif\u00edcil cuidar de una persona dependiente y mayor? 4. El cuidador tiene que hacer frente a muchos tipos de cuidados, desde la parte f\u00edsica hasta la emocional y social....\u00bfLe resulta mucha carga? \u00bfEs necesario poner limitaciones en el cuidado? 5. Para usted como cuidador, \u00bfCu\u00e1les son las mayores dificultades? 6. Para enfrentarse al cuidado, \u00bfC\u00f3mo podemos prepararnos? \u00bfSabemos cuidar para ofrecer calidad? 7. \u00bfSe le ha dado formaci\u00f3n o estrategias para cuidar del paciente y a usted mismo? 8. \u00bfQu\u00e9 ayudas suelen demandar los cuidadores? \u00bfEs habitual pedir apoyo y encontrarlo? 9. \u00bfEs frecuente que le invadan sentimientos de desesperanza, tristeza, ansiedad....? 10. \u00bfQu\u00e9 consejos y advertencias le har\u00eda a otro cuidador? 11. Si le dieran la oportunidad de modificar algo \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda? NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202182 Revista para profesionales de la salud4. Fisioterapia y Alzheimer Mar\u00eda S\u00e1nchez Garc\u00eda Fisioterapeuta en centros neurol\u00f3gicos en la comunidad de Asturias y Le\u00f3n. Fecha recepci\u00f3n: 17.10.2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 13.11.2021 RESUMEN Introducci\u00f3n: La enfermedad de Alzheimer (EA) es la m\u00e1s frecuente de las causas de demencia, con una incidencia aproximada del 50%. Se trata de un proceso degenerativo caracterizado por un deterioro progresivo de las funciones intelectuales con agravaci\u00f3n uniformemente progresiva. La mayor\u00eda de los casos comienzan entre los 50 y 60 a\u00f1os, afecta a ambos se - xos por igual y la incidencia de esta enfermedad aumentan con la edad a partir de los 40 a\u00f1os. Objetivo: Verificar la existencia de evidencia cient\u00edfica so - bre los efectos de la fisioterapia en pacientes con enferme - dad de Alzheimer, analizando la metodolog\u00eda de interven- ci\u00f3n y determinando en que grado de afectaccion resulta m\u00e1s efectivo. Material y m\u00e9todos: se llev\u00f3 a cabo una revisi\u00f3n de la li- teratura de los \u00faltimos cinco a\u00f1os en las bases de datos Pubmed, mediante las palabras clave \"Alzheimer\"y \"physio - therapi\" . Fueron seleccionados 16 art\u00edculos que cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n establecidos. Resultados: Hay una gran heterogeneidad entre los estu- dios tanto en las muestras, las pruebas de valoraci\u00f3n em- pleadas, as\u00ed como el propio tratamiento en lo que a conte - nido y duraci\u00f3n respecta. Conclusi\u00f3n: Todos los estudios muestran mejoras en algu- na de las variables cl\u00ednicas estudiadas (AVD, el equilibrio, etc.), sin embargo, ser\u00eda interesante que todos los estudios se centrasen en valorar y analizar tanto la parte cognitiva como f\u00edsica, ya que a dia de hoy hay una gran bateria de pruebas y escalas accesibles. common cause of dementia, with an incidence of approximately 50%. It is a degenerative process characterized by a functions with uniformly progressive aggravation. Most cases begin between the ages of 50 and 60, affect both sexes equally and the incidence of this disease increases with age from 40 years. Objective: To verify the existence of scientific evidence on degree of affectation is most effective. Material and methods: a review of the literature of the last five years was carried out in the Pubmed databases, Results: There is great heterogeneity between the studies both in the samples, the evaluation tests used, as well as and duration. Conclusion: All studied (AVD, balance, etc.), however, it would be for all studies to focus on assessing and analyzing both the cognitive and physical part, because to - day there is a large battery of t\u00e9rmino demencia se ha definido en relaci\u00f3n a \u00abuna disminuci\u00f3n global y progresiva de todas las facultades intelectuales, suficiente para repercutir en la vida social y profesional, de etiolog\u00eda m\u00faltiple y pron\u00f3stico grave, de - bido al car\u00e1cter irreversible del proceso\u00bb1. En un cuadro de demencia encontramos un deterioro pro - gresivo y global de las capacidades intelectuales, afectan- dose la vida laboral, social, profesional y familiar del suje - to que la padece. Se involucran adem\u00e1s aspectos como la memoria, capacidad de enjuiciamiento, razonamiento abstracto, aprendizaje, aptitudes perceptivas, orientaci\u00f3n, lenguaje y praxias, as\u00ed como alteraciones y cambios en la personalidad y en la conducta. Las causas son variadas; as\u00ed, hallamos demencias como manifestaci\u00f3n principal de una enfermedad del sistema nervioso (como ocurre en la enfermedad de Pick o en la enfermedad de Alzheimer); otras veces se presenta como un s\u00edntoma m\u00e1s que se asocia con otras patolog\u00edas del SNC (enfermedades cere y un largo etc\u00e9tera de patolog\u00edas infeccio - sas o desmielinizantes); por \u00faltimo, encontramos tambi\u00e9n enfermedades sist\u00e9micas que se asocian con demencia (patolog\u00eda endocrina, hep\u00e1tica t\u00f3xica, etc.)2. Enfermedad de Alzheimer Junto con las demencias de tipo vascular, la enfermedad de Alzheimer (EA) es la m\u00e1s frecuente de las causas de de -NPunto Vol. IV N\u00famero 45. Diciembre 2021: 82-11183mencia, con una incidencia aproximada del 50%, frente al 25% de las causas vasculares y al 13% de casos en los que coexisten con otras patolog\u00edas2 . Se trata de un proceso degenerativo caracterizado por un deterioro progresivo de las funciones intelectuales sin que coexista cualquier otro tipo de patolog\u00eda neurol\u00f3gica o sis- t\u00e9mica que curse tambi\u00e9n con demencia. El inicio es insi- dioso, con agravaci\u00f3n uniformemente progresiva. La mayo - r\u00eda de los casos comienzan entre los 50 y 60 a\u00f1os, afecta a ambos sexos por igual y la incidencia de esta enfermedad (y de las demencias en general) se incrementa exponencial- mente con la edad a partir de los 40 a\u00f1os1. La etiolog\u00eda es desconocida, pero se barajan diversas hip\u00f3 - tesis: la gen\u00e9tica, la infecciosa y la t\u00f3xica: Hip\u00f3tesis gen\u00e9tica: en un 40% de casos existen anteceden- tes familiares: se propone una posible alteraci\u00f3n del gen codificador de la prote\u00edna amiloide beta en el cromosoma 212. Identificaci\u00f3n de factores que activan los enzimas rela- cionados con la formaci\u00f3n del beta amiloide.- Toxicidad del beta-amiloide y su implicaci\u00f3n en la apoptosis o muerte celular programada, activaci\u00f3n glial, etc Papel del beta-amiloide en la formaci\u00f3n y/o acumula- ci\u00f3n del amiloide. Acumulaci\u00f3n del amiloide en los terminales sin\u00e1pticos y fallo en la transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica. Formaci\u00f3n y toxicidad de las placas amiloideas (masas inusuales de material que se encuentran en el mesen- c\u00e9falo de las c\u00e9lulas nerviosas). Inmunizaci\u00f3n contra el beta-amiloide para prevenir la formaci\u00f3n de las placas o la eliminaci\u00f3n de las prefor - madas. Vulnerabilidad de diversas \u00e1reas cerebrales. Alteraciones en los sistemas neurotr\u00f3ficos en la etiopa- togenia de la enfermedad. Papel de los l\u00edpidos en la patolog\u00eda de la enfermedad con respecto a la uni\u00f3n del amiloide y la inducci\u00f3n de la peroxidasa por parte del amiloide. Hip\u00f3tesis infecciosa: no se ha podido demostrar que la EA sea contagiosa. Hip\u00f3tesis t\u00f3xica: se ha encontrado cierta cantidad de alu- minio y de silicio al analizar las lesiones cerebrales de estos pacientes, pero a\u00fan no hay hallazgos concluentes acerca de la influencia de la ingesti\u00f3n de \u00e9stos o de otros agentes. Seg\u00fan P . Thomas1, el m\u00e1s innegable factor de riesgo de la enfermedad de Alzheimer es la edad. Este mismo autor demuestra que existe un aumento de ries- go de padecer esta enfermedad en personas que presentan antecedentes familiares de demencia tipo Alzheimer. Tam- bi\u00e9n se habla de posibles antecedentes de traumatismos craneales, pero tampoco es algo certero.Selmes3 aporta unos factores que pueden explicar la in- voluci\u00f3n o proceso de degeneraci\u00f3n de las c\u00e9lulas cere - brales: Alteraciones vasculares: una menor irrigaci\u00f3n cerebral por causa de procesos ateroescler\u00f3tico. Alteraciones metab\u00f3licas: si se reduce el aporte sangu\u00ed- neo al cerebro, a \u00e9ste llega menos ox\u00edgeno y glucosa, necesarios para el funcionamiento neuronal. Los neurotransmisores: se ha detectado una disminu- ci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de acetilcolina y de la enzima colinacetiltransferasa (necesaria para la s\u00edntesis de ace - tilcolina) y una p\u00e9rdida de neuronas colin\u00e9rgicas. La vulnerabilidad celular: parece ser que existen c\u00e9lulas cerebrales \u00abm\u00e1s fr\u00e1giles\u00bb, m\u00e1s vulnerables a la involu- ci\u00f3n. Otros factores: Actividad intelectual y f\u00edsica: la actividad intelectual des- de edades tempranas tiene muchos beneficios, por lo que se debe recomendar desde la infancia, al igual que la participaci\u00f3n en actividades sociales, de ocio y f\u00edsi- cas que, por una parte, mejoran la calidad de vida y, por otra, protegen frente a la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas de demencia7. Parece ser que niveles m\u00e1s bajos de rendi- miento f\u00edsico se aasocian a un riesgo incrementado de demencia y de EA. Una funci\u00f3n f\u00edsica baja puede pre - ceder a la instauraci\u00f3n de la enfermedad y que niveles m\u00e1s elevados pueden estar asociados a una instaura- ci\u00f3n no tan precoz. Diabetes mellitus: hay autores que realacionana ambas patolog\u00edas y al deterioro de la funci\u00f3n cognoscitiva en las personas mayores4. Hipertensi\u00f3n arterial: la presi\u00f3n arterial es un factor pre - dictor de deterioro cognitivo y de incidencia de demen- cia, siendo el m\u00e1s relevante la presi\u00f3n sist\u00f3lica5. Obesidad: claro factor de riesgo independiente para pa- decer demencia con posterioridad12, debido a la eleva- beta-amiloide6. Alimentaci\u00f3n: Seg\u00fan Taobada7 existen resultados dispa- res, aunque son varios los estudios que aportan datos sobre: Fuentes alimenticias de \u00e1cidos grasos 3, presentes en el pescado, en relaci\u00f3n con una reducci\u00f3n del riesgo de padecer EA14: Un art\u00edculo original publicado en la revista Neuron15, demuestra el efecto protector del \u00e1cido docosahexaenoico (DHA), que es un \u00e1cido graso poliinsaturado esencial 3 aunque tambi\u00e9n hay estudios que relacioanan este Tambi\u00e9n se relaciona una ingesta escasa de este con un mayor deterioro cognitivo7,8. Grasas saturadas: son un factor de riesgo al igual que el colesterol9, aunque hay art\u00edculos que parecen de - mostrar lo contrario pues asocian el colesterol eleva- do a un riesgo menor de demencia, y otro10, que no establece relaci\u00f3n entre lipoprote\u00ednas de alta densi-NPunto Fisioterapia y AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202184 Revista para profesionales de la saluddad o colesterol total en sangre con un mayor riesgo de demencia o Alzheimer. Evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad de Alzheimer Se suele manifestar a partir de los 65 a\u00f1os de edad, aun- que puede aparecer en edades m\u00e1s j\u00f3venes: a los 40 \u00f3 45 a\u00f1os; en estos casos, m\u00e1s raros, el paciente suele fallecer a los dos o tres a\u00f1os. En los casos de m\u00e1s edad, la evoluci\u00f3n se prolonga hasta unos diez a\u00f1os, aproximadamente. La causa de fallecimiento suele ser alguna patolog\u00eda asociada, como neumon\u00eda, fallos cardiorrespiratorios, etc. Se suele dividir en tres fases11 que caracterizan la evoluci\u00f3n de la EA. S\u00edntomas previos al diagn\u00f3stico Es lo que primero percibe la familia: se trata de \u00abcambios de actitud y comportamiento\u00bb de la persona: Cambios en el car\u00e1cter, incluso en p\u00fablico. Mayor torpeza. Presenta confusi\u00f3n mental, con olvidos y fallos de memo - ria. Suelen tener m\u00e1s miedo y estar m\u00e1s preocupados de lo habitual. Suelen intentar disimular para que los dem\u00e1s no noten sus fallos. Se siente inseguro, diferente, pero trata de aparentar nor - malidad. Todo ello genere preocupaci\u00f3n en la familia, y en el sujeto que las sufre, lo que suele dar lugar a la consulta del neur\u00f3 - logo y/o del psiquiatra. Fases Fase inicial Aparecen s\u00edntomas que ya indican un diagn\u00f3stico evidente de EA: La persona olvida algunas cosas, pudiendo ser consciente de esos fallos de memoria, generando tristeza, angustia, ansiedad... Disminuye el vocabulario con el que se expresa. Suele empezar a tener dificultades al realizar actividades de la vida diaria, laborales o habituales que normalmente realizaba mec\u00e1nicamente: cocinar, conducir... Lo que con- lleva una merma de su autoestima. Se deteriora la visi\u00f3n espacio-temporal: fecha, ciudad de residencia, su casa, generando miedo a perderse en di- chos espacios. Cambios en el car\u00e1cter: irritabuludad, nerviosismo, des- confianza, ansiedad, depresi\u00f3n, etc.En esta fase, suelen poder hacer una vida m\u00e1s o menos independiente, e incluso podr\u00edamos decir que \u00abnormal\u00bb. Es en este momento, ante estas anomal\u00edas de comporta- miento, es cuando lo familiares empiezan a sospechar que algo ocurre y acuden al especialista (psiquiatra, neur\u00f3lo - go) , el cual tendr\u00e1 que diagnosticar la enfermedad y ela- borar un tratamiento, ya sea farmacol\u00f3gico o deribar para que lo atienda un equipo multidisciplinar. E importante empezar a planificar el futuro de la persona que padece la enfermedad, ya que son muchos los cam- bios que se van a ir aconteciendo. Segunda fase Los problemas y alteraciones manifestados en la fase ini- cial se agravan: Los olvidos se producen en los sucesos recientes, inclu- so cotidianos (lo que ha comido, lo que hace...); sit\u00faa vagamente los acontecimientos pasados (fechas se\u00f1a- ladas, etc.). Agnosia: no reconoce ni las cosas ni a las personas pr\u00f3xi- mas. Disminucion del vocabulario y la capacidad para decir frases con cierta l\u00f3gica. Puede leer, pero no siempre in- terpreta el mensaje. Gran dificultad para AVD. En cuanto al car\u00e1cter, puede tener reacciones extra\u00f1as o exageradas: muy violento e iracundo, o muy d\u00f3cil y sumiso; incluso se aprecian cambios radicales respecto de su forma de ser habitual antes de la enfermedad. Aveces tienen alucinaciones (ve cosas inexistentes, oye voces...). Pueden sufrir mioclonos (sacudidas bruscas, sustos) y diston\u00edas, dando lugar a malas actitudes posturales. La percepci\u00f3n del espacio empeora un poco m\u00e1s: es frecuente que se pierdan. No reconoce lugares.Tiene dificultad para subir y bajar escaleras o desniveles, as\u00ed como para percibir la profundidad de un agujero. Lo cual genera aun mas miedo e inseguridad. La capacidad afectiva permanece (aunque presente al- guna alteraci\u00f3n). Esta fase suele ser muy dif\u00edcil para la familia, pues tiene que adaptarse a esta nueva situaci\u00f3n, a la forma de ser del enfermo con sus cambios de car\u00e1cter y la cantidad de ayuda y atenci\u00f3n que requieren los pacientes con EA. Tercera fase Suele acabar con el fallecimiento del enfermo. El cerebro est\u00e1 muy da\u00f1ado, y el paciente suele acabar postrado en cama o silla de ruedas hasta el ultimo momento. Las agnosias y las afasias son ya muy graves, recono - ciendo poco y teniendo dificultades severas para poder comunicarse.85 Apraxia: tragan con dificultad los alimentos (triturados), no controlan esf\u00ednteres ni pueden manipular. Est\u00e1n encamados o confinados en silla de ruedas. Esto conlleva riesgo de aparici\u00f3n de \u00falceras por dec\u00fabito. Problemas respiratorios (dificultad para expulsar secre - ciones) o gastro-intestinales. Disminuye la relaci\u00f3n espacio-temporal. Pasividad, apat\u00eda, dolores de tipo articular. Contexto sociodemogr\u00e1fico13 Actualmente la esperanza de vida se ha duplicado, pasando de poco m\u00e1s de 40 a\u00f1os a en el siglo XX a los 80 a\u00f1os ac -tuales. Esto se debe a los s avances cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, junto con una mejora en la alimentaci\u00f3n, las condiciones higi\u00e9nicas, el acceso al agua potable y el control de las enfermedades infecciosas, sobre todo en los pa\u00edses indus- trializados. A pesar de ello existen limitaciones a la hora de dar sopor - te a un cuerpo que no est\u00e1 preparado para durar tanto. La tendencia de algunas causas hist\u00f3ricas de mortalidad ha empezado a descender, mientras que la de otras, tambi\u00e9n de tipo biol\u00f3gico, est\u00e1 aumentando considerablemente. Las muertes por enfermedades cardiacas y accidentes car - diovasculares, c\u00e1ncer, diabetes y los accidentes en general han disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os, mientras que han ido aumentando las personas que fallecen por enfermedad respiratoria, renales, Alzheimer, suicidio o hipertensi\u00f3n13.NPunto Fisioterapia y Alzheimer Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de la esperanza de vida al nacer . 1770-2012. Gr\u00e1fico 2. Pir\u00e1mide poblacional en el mundo en 1950, 2010, 2050 y 2100.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202186 Revista para profesionales de la saludEl Alzheimer y suicidio, han ido aumentando (suicidio, se - gunda causa de muerte a nivel mundial entre los j\u00f3venes14 ). El Alzheimer ha ido creciendo como causa de mortalidad en el primer mundo, estando \u00e9sta muy ligada al proceso de envejecimiento, siendo las sociedades industrializadas, las m\u00e1s envejecidas en general y por tanto donde esta tenien- do mayor repercusi\u00f3n. En los pa\u00edses industrializados, la tasa de natalidad es menor y la esperanza de vida mayor que en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Ese envejecimiento progresivo de la poblaci\u00f3n es muy importante para entender como van a ir evolucio - nando las enfermedades neurodegenerativas en el mundo. De esta forma, la suma de los factores sociol\u00f3gicos y t\u00e9c - nicos (incremento de la esperanza de vida, incremento de la poblaci\u00f3n, envejecimiento creciente de esa poblaci\u00f3n, mayor dificultad de avances cient\u00edfico-t\u00e9cnicos, previsible cronificaci\u00f3n de las enfermedades), junto con los factores socio-econ\u00f3micos identificados (tasa de paro elevada y sostenida, incremento de la precariedad laboral, empo - brecimiento de las clases medias, incremento de los costes sanitarios y debilitamiento de la inversi\u00f3n social y sanitaria p\u00fablicas), est\u00e1n propiciando problemas a nivel humano, social y econ\u00f3mico, sobre todo en los pa\u00edses desarrolla- dos, y muy marcadamente en Espa\u00f1a. Por todo esto, en- tidades, como el Fondo Monetario Internacional (FMI), est\u00e1n reclamando medidas para prevenir las complicacio - nes que todo eso pudiese generar.12 Impacto global de las enfermedades neurodegenerativas13 Las enfermedades neurodegenerativas son un problema de salud mundial que debe ser tratado tanto por los da- \u00f1os humanos como sociales y econ\u00f3micos14. Por un lado est\u00e1 el impacto f\u00edsico, ps\u00edquico y emocional que tienen para los enfermos que las padecen y sus familias, as\u00ed como la afectaci\u00f3n que eso conlleva en la esperanza y calidad de vida, y en su desarrollo personal, social y profesional. Por otro, las repercusiones econ\u00f3micas que generan so - bre el propio enfermo y su entorno m\u00e1s cercano, da\u00f1ando a\u00fan m\u00e1s el \u00e1mbito psicol\u00f3gico y social, cronific\u00e1ndose as\u00ed en un c\u00edrculo vicioso. Por \u00faltimo, est\u00e1 el impacto sobre la sociedad , a\u00f1adiendo a las p\u00e9rdidas sociales y de produc - tividad profesionales, los costes asociados que suponen Tabla 1. Prevalencia mundial de las tres principales enfermedades neurodegenerativas. Tabla 2. Porcentaje sobre el total de muertes a nivel mundial debidas a las tres principales enfermedades neurodegenerativas. Tabla 3. Prevalencia de las enfermedades neurodegenerativas en Europa13. 87la atenci\u00f3n m\u00e9dica y de soporte vital a largo plazo de los enfermos que progresivamente van perdiendo indepen- dencia. Siendo esta ultima muy importante en todos las en- fermedades neurodegenerativas.16 Prevalencia y costes globales de las enfermedades neurodegenerativas Alzheimer y otras demencias (EA)13 Se calcula que en 2030 haya 65 millones de afectados por demencia y 115 en 2050. La enfermedad tiene una prevalencia de entre un 2% y un 8% de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os. La incidencia de la enfermedad es de casi 8 millones de personas, seria lo mis- mo que decir un nuevo caso cada 4 segundos17. Las enfermedades neurodegenerativas en Espa\u00f1a Contexto sociodemogr\u00e1fico Actualmente en Espa\u00f1a la esperanza de vida es mucho mayor y teniendo en cuenta que estas son efnermedades que tienden a aparecer a mayor edad, es obvio porque est\u00e1 aumentando la prevalencia. De hecho en Espa\u00f1a la esperazan de vida ha ido aumentando hasta incrementar - se mas de 40 a\u00f1os entre 1919 y 2010. \"Las enfermedades neurol\u00f3gicas son uno de los grupos de enfermedades m\u00e1s gravosas para el sistema sanitario y para toda la sociedad en general ya que, al propio proceso de la enfermedad, hay que sumar el impacto ps\u00edquico, la mengua en la calidad de vida, la incapacidad laboral, la NPunto Fisioterapia y Alzheimer Gr\u00e1fico 3. Crecimiento esperado de la demencia en el mundo13. Gr\u00e1fico 4. Evoluci\u00f3n de la esperanza de vida en Espa\u00f1a entre 1919 y 201013. NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202188 Revista para profesionales de la saludp\u00e9rdida de habilidades sociales, el gravamen de los cuida- dores y las situaciones de dependencia\"18. Enfermedad de Alzheimer (EA) Prevalencia de la EA Seg\u00fan un informe publicado en 2013 por CEAFA, en Espa\u00f1a habr\u00eda 1.500.000 personas afectadas por esta enfermedad, con una prevalencia de un 7% para los mayores de 65 a\u00f1os, increment\u00e1ndose hasta el 50% para los mayores de 80 a\u00f1os (Urrutia Aulestia, 2013, p. 1). En este mismo informe se menciona la detecci\u00f3n de la enfermedad hasta en un 10% de pacientes m\u00e1s j\u00f3venes, incluso de tan solo 35 a\u00f1os. En un detallado informe de la consultora PriceWaterhou- seCooper (PWC, 2012, p. 147) apunta una cifra de entre 500.000 y 800.000 enfermos en nuestro pa\u00eds, con un 10% de prevalencia entre los mayores de 65 y un 25% entre los ma- yores de 85 a\u00f1os y un 50% en mayores de 90 a\u00f1os, con una incidencia de 150.000 nuevos casos anuales. Por su parte, un meta-an\u00e1lisis de 2011 refleja para Espa\u00f1a cifras de preva- lencia entre 5,2% al 16,3%, alcanzando el 22% para varones de m\u00e1s de 85 a\u00f1os y un 30% en mujeres de ese mismo ran- go de edad (Prieto Jurczynska, Eimil Ortiz, L\u00f3pez de Silanes de Miguel, & Llanero Luque, 2011, p. 9). Diversas revisiones sistem\u00e1ticas a nivel nacional constatan cifras que oscilan entre el 5% y el 14,9% para mayores de 65 a\u00f1os y entre el 7% y el 19,2% para mayores de 70 a\u00f1os (MSSI, 2012), con una prevalencia media en torno a un 10%19, pero mostran- do una disparidad muy amplia seg\u00fan la zona geogr\u00e1fica del estudio, como puede verse en el gr\u00e1fico 5. Espa\u00f1a Se prevee que tenga una de las espranzas de vida m\u00e1s al- tas tanto a nivel europeo como del mundo y una de las tasas de natalidad mas bajas, por lo que habr\u00e1 una pobla- ci\u00f3n envejecida, siendo m\u00e1s factible la aparici\u00f3n de en- fermedades neurodegenerativas (aumentando as\u00ed la inci- dencia y prevalencia). Habr\u00e1 por tanto un menor numero de j\u00f3venes en edad laborar que deber\u00e1n de mantener este aumento de personas dependientes y con mayores necesidades. Costes13 Costes directos Son aquellos directamente relacionados con las manifes- taciones, caracter\u00edsticas y necesidades propias de la enfer- Gr\u00e1fico 5. Prevalencia de las demencias en Espa\u00f1a13. Tabla 4. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afectada por EA en Espa\u00f1a, 2013 - 2023 y prevalencia media13.89NPunto Fisioterapia y Alzheimer Tabla 5. Prevalencia de las demencias en Espa\u00f1a, 2001-205013. Gr\u00e1fico 6. Evoluci\u00f3n de la T asa de Dependencia en Espa\u00f1a, 2015-2050. Gr\u00e1fico 7. Media de gasto realizada en distintos objetos, con indicacion del valor m\u00e1ximo y m\u00ednimo13.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202190 Revista para profesionales de la salud Tabla 6. Objetos que se han tenido que comprar o alquilar alguna vez seg\u00fan el tipo de enfermedad.13 Gr\u00e1fico 8. Media de gasto realizado en servicios en el ultimo a\u00f1o, con indicaci\u00f3n del valor m\u00ednimo y m\u00e1ximo13. medad: tipo m\u00e9dico, como son las medidas de hospitaliza- ci\u00f3n, los medicamentos para el tratamiento, las consultas con los especialistas, o no m\u00e9dico, como por ejemplo los transportes necesarios para recibir tratamiento (ej. ambu- lancias), la contrataci\u00f3n de cuidadores y ayuda domiciliaria para la asistencia del afectado (ej. limpieza del hogar), los derivados de la necesidad de tiempos de descanso para los cuidadores, etc... En Espa\u00f1a algunos de los costes directos de tipo m\u00e9dico est\u00e1n cubiertos s por el Sistema Nacional de Salud o los seguros de salud privados, por lo que esos costes no recaen directamente en los enfermos y por tanto se va hablar de ellos, pero si de los que est\u00e1n a cargo del paciente o familiares.91NPunto Fisioterapia y Alzheimer Tabla 7. Gastos en servicios realizados en el ultimo a\u00f1o seg\u00fan la enfermedad padecida.13 Fisioterapia y Alzheimer La Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Familiares de Personas con Alzheimer y otras Demencias (CEAFA), las Federaciones y Asociaciones miembros, y las 200.000 fami- lias a las que representan, celebran el D\u00eda Mundial del Al- zheimer, evento instituido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y auspiciado por Alzheimer's Disease Inter - nacional (ADI) en 1994, celebran la jornada con un doble objetivo: sensibilizar a la sociedad espa\u00f1ola acerca de esta \"epidemia del siglo XXI\" , as\u00ed como sus con secuencias socio - sanitarias y desarrollar una campa\u00f1a de educaci\u00f3n sanitaria dirigida a promover la prevenci\u00f3n de esta patolog \u00eda, que afecta a m\u00e1s de 4,5 millones de personas en Espa\u00f1a, entre quienes la padecen directamente y sus familiares cuidado - res.20 Coficam remarca que a medida que la enfermedad avanza, la persona afectada requiere cuidados por parte de distin- tos especialistas sanitarios, entre ellos, los fisioterapeutas.20 Desde el punto de vista terap\u00e9utico, la fisioterapia tiene un papel importante a lo largo del proceso de la enfermedad. Si bien es cierto que las demencias no son propiamente una patolog\u00eda del aparato locomotor, la cl\u00ednica puede ser muy diversa y los s\u00edntomas muy variables. Los beneficios que aporta la fisioterapia en la demencia contribuyen a mantener el mayor grado de autonom\u00eda f\u00edsi- ca y funcional en cada fase de la enfermedad, con el objeti- vo de mejorar la calidad de vida del afectado, su familia y/o cuidadores. La fisioterapia influye en la disminuci\u00f3n de los s\u00edntomas que afectan a la funcionalidad, que provocan dolor y que por tanto alteran la calidad de vida del afectado y de su entorno familiar21,22. Debido al deterioro de las neuronas, la ejecuci\u00f3n de movi- mientos que viene determinada por una conexi\u00f3n sistema nervioso y muscular, se afecta. Disminuye tanto la velocidad como el numero de movimientos, as\u00ed como su coordina-ci\u00f3n, llegando a dificultarse e imposibilitarse movimien- tos automatizados como son la marcha. Estos pacientes deber\u00edan ser tratados por un fisioterapeu- ta especialista en neurolog \u00eda, ofreciendo as\u00ed un tratamien- to integral, individualizado y especializado20. Hay que tener claro cual es la evolcuion de la enfermedad para ir adaptando el tratamiento, las ayudas y diversas t\u00e9cnicas seg\u00fan la fase de la enfermedad y su correspon- diente grado de afectaci\u00f3n. De esta manera se intenta que tanto el paciente como los familiares y cuidadodres tengan la mayor calidad de vida, ya que el deterioro f\u00edsico que produce acaba afectando a todos21,22. Para ello hay que elaborar programas de educaci\u00f3n sani- taria para todos ellos, paciente, familiares y cuidadodres, para que tengan mayor informaci\u00f3n acerca de la enfer - medad, sus factores de riesgo y las pautas de tratamiento f\u00edsico y funcional a seguir en el domicilio.20 En fases iniciales de la enfermedad, puede haber ya tras- tornos posturales y en el patr\u00f3n de la marcha, aunque es- tos suelen ser mas notables en las siguientes fases, donde la marcha ya est\u00e1 alterada, as\u00ed como el equilibrio, coordi- naci\u00f3n, mayor tendencia al sedentarimos y las complica- ciones que esta inmovilidad conlleva, y menor indepen- decia en las AVD. En estadios severos de la enfermedad se agudizan los sig- nos neurol\u00f3gicos, habiendo mayor rigidez, espasticidad e hiperreflexia. Las ca\u00eddas y fracturas son frecuentes debido a las alteraciones citadas anteriormente. Se acent\u00faan los trastornos posturales y de la marcha, aumenta el nivel de dependencia en transferencias, se incrementa la rigidez articular, aparecen deformidades y hay tendencia a la postura en flexi\u00f3n. La fisioterapia que se aplica en personas con demencia se basa en una serie de actividades f\u00edsicas (ejercicio terap\u00e9u- tico) y cognitivas para estimular y entrenar a la persona con vistas a evitar la p\u00e9rdida y el olvido de las mismas, al NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202192 Revista para profesionales de la saludmismo tiempo que se promueve la m\u00e1xima autonom\u00eda y la mejora del estado f\u00edsico. Antes de iniciar el tratamiento, se debe realizar una valo - raci\u00f3n exhasutiva del paciente, pudiendo estar presentes otras patolog\u00edas propias de la edad (osteomusculares, res- piratorias, vasculares perif\u00e9ricas...). Las reevaluaciones pe - ri\u00f3dicas deben ser primoridales ya que permiten adaptar el tratamiento a las capacidades, el grado de deterioro cogni- tivo y las necesidades de la persona en todo momento. Asimismo, la orientaci\u00f3n familiar y de los cuidadores es b\u00e1- sica, dado que la informaci\u00f3n y estrategias de c\u00f3mo mejorar el manejo de algunos s\u00edntomas de la enfermedad, sus fac - tores de riesgo y las pautas de tratamiento f\u00edsico y funcional a seguir en casa, son fundamentales en el plan terap\u00e9utico y facilitan el fomento de la autonom\u00eda de la persona y la atenci\u00f3n ofrecida por sus cuidadores21,22. El objetivo principal y a largo plazo va encaminado a mejo - rar la calidad de vida de la persona, para lo cual es necesario tener objetivos m\u00e1s peque\u00f1os y a corto plazo.23 Mejorar y/o mantener el rango articular, tanto activamen- te como pasivamente Mejorar/ mantener el tono muscular, evitando rigideces, atrofia y acortamientos. Mejorar y/o mantener : la independencia en las transferencias. una postura lo m\u00e1s \u00f3ptima posible. Mejorar y/o mantener la capacidad de deambular lo m\u00e1s independiente y funcional posible Fortalecer aquella musculatura debilitada y elongar aquella acortada. Trabajar las fases de la marcha: primero por separado y luego juntas para integrarlas.23 Con todo ello sera m\u00e1s f\u00e1cil: Disminuir el dolor articular y muscular Prevenci\u00f3n de las complicaciones de los sistemas circula- torio y respiratorio propios del inmovilismo Prevenir las consecuencias del inmovilismo (cambios pos- turales y medidas t\u00e9cnicas). Prevenir ca\u00eddas y accidentes. Potenciar socializaci\u00f3n y la mejora del estado de \u00e1nimo. Propuesta de protocolo de fisioterapia para tratar a personas con enfermedad de Alzheimer (EA)24 Este protocolo se basa en las tres fases de evoluci\u00f3n cl\u00ednica de dicha enfermedad, y se compone de estrategias terap\u00e9u- ticas como la Mundial de Fisioterapia (WCTP), junto con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), elabor\u00f3 hace unos a\u00f1os un proyecto en el que se reflej\u00f3 el papel de la fisioterapia en la tercera edad. Mediante este proyecto25 y la relaci\u00f3n entre la enfermedad de Alzheimer y la edad avanzada de las personas que la padecen, se establece que el fisioterapeuta necesita unos conocimientos y t\u00e9cnicas relacionados con la prevenci\u00f3n, el alivio y el tratamiento de los trastornos del movimiento que requieren estas personas, pero tambi\u00e9n debe tener una comprensi\u00f3n clara de las consecuencias psicol\u00f3gicas, sociales y ambientales del proceso de la enfermedad. Los objetivos debieran ser: Mantener la calidad de vida independiente: saludable y f\u00edsicamente activa, pero controlada. Retardar la evoluci\u00f3n de la enfermedad, potenciando el correcto funcionamiento del aparato locomotor, del sistema cardiorrespiratorio y de las capacidades psico - motrices. Prevenir obstrucciones respiratorias, inmovilidad articu- lar, ulceraciones por encamamiento prolongado. Orientaci\u00f3n a los familiares y/o cuidadores sobre aspec - tos sanitarios, as\u00ed como prevenci\u00f3n de lesiones produci- das por el manejo de estos pacientes. Consideraciones previas 1. CI: no recomendamos aplicar electroterapia a enfermos con Alzheimer debido a sus alteraciones sensitivas; al igual que se debe tener cuidado al aplicar critoerapia o termoterapia. Si presentan patolog\u00eda reum\u00e1tica o cardiovascular se debe tener cuidado con el masaje, la hidroterapia y la cinesiterapia. 2. Factores que pueden complicar el tratamiento:26 angus- tia, cansancio, disnea, dolor, intolerancia al esfuerzo (hi- pertensi\u00f3n), d\u00e9ficits visuales o auditivos que dificultan la realizaci\u00f3n de actividades, hipo o hipersensibilidad cut\u00e1nea, nivel mental e incapacidad f\u00edsica general27. 3. Colaboraci\u00f3n: tanto del paciente como de las personas que conformen su entorno. 4. Temporalidad de las sesiones de fisioterapia: misma hora, duraci\u00f3n correcta para evitar excesiva fatiga y perdida de atenci\u00f3n y qye las sesiones no cambien mucho de un dia para otro, para facilitar su seguimiento por el pa- ciente. 5. Evaluaci\u00f3n de fisioterapia exhaustiva. Tratamiento de fisioterapia Fase inicial Es en esta fase en la que se suele diagnosticar la enferme - dad, a\u00fan no se manifiestan graves problemas que requie - ran el tratamiento fisioterap\u00e9utico; a\u00fan no hay dificulta- des motrices ni graves alteraciones cardiorrespiratorias.93Objetivos espec\u00edficos Prevenir que las dificultades de movilidad, de desplaza- miento y de desorientaci\u00f3n que sufrir\u00e1 el paciente se re - tarden. Mantener la mayor independencia posible Procurar que los d\u00e9ficits sean lo menos invalidantes posi- ble. Prevenir complicaciones asociadas: cardiovasculares, res- piratorias. Tratamiento Relajaci\u00f3n. El paciente es consciente de sus olvidos y alte - raciones, lo cual le produce ansiedad y angustia por ello es importante trabajr t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n: Jacobson (por medio de contracciones isom\u00e9tricas de los distintos grupos musculares del cuerpo), Schultz (\u00abentrenamiento aut\u00f3geno\u00bb) o Le Huche (relajaci\u00f3n \u00abcon ojos abiertos\u00bb, que combina las anteriores) pue - den ser eficaces. Masaje: Cosgray28 lo recomienda incluso para tratar la depresi\u00f3n de los pacientes con EA. Se debe realizar len- to y semiprofundo, buscando un efecto sedante. Musicoterapia: Lord y Garner29 han demostrado el va- lor terap\u00e9utico de la m\u00fasica en un estudio realizado en personas con Alzheimer a las que se les pon\u00eda m\u00fasica de su juventud durante las sesiones de recreo, activi- dades, etc. Estas personas estaban m\u00e1s alegres y con un estado de alerta mayor que los pacientes en los que no se aplic\u00f3 esto. Adem\u00e1s, si se pone m\u00fasica durante la sesi\u00f3n de fisioterapia, podemos aprovechar los ritmos marcar los ejercicios. Hidroterapia: inmersi\u00f3n en piscina, nataci\u00f3n suave o la hidrocinesiterapia, proporcionan una sensaci\u00f3n rela- jante, est\u00edmulo externo y propioceptivo, lo cual podr\u00eda prevenir o disminuir las dificultades de estructuraci\u00f3n de esquema corporal, equilibrio y desorientaci\u00f3n espa- cial que empiezan a manifestarse en esta primera fase. Se podr\u00eda hacer mas activo con ejercicios con balones, flotadores para, adem\u00e1s, potenciar la movilidad y fun- cionalidad de las extremidades. Potenciar la movilidad: como medio de prevenci\u00f3n de atrofias y limitaciones mio-articulares, y para preservar la independencia del paciente. En este caso proponemos: Bicicleta ergom\u00e9trica, trabajando con suavidad, con el fin de favorecer la funci\u00f3n cardiorrespiratoria, la movili- dad articular, la coordinaci\u00f3n y la resistencia al esfuerzo. Potenciar y entrenar la deambulaci\u00f3n: si es posible, pa- seos al aire libre, en un entorno tranquilo y con control de esfuerzo.23 El mantenimiento de una deambulaci\u00f3n estable y con buen equilibrio, va a prevenir que la per - sona pueda sufrir ca\u00eddas que a\u00f1adan m\u00e1s problemas a su patolog\u00eda.20 Ejercicio terap\u00e9utico. Interesante realizar esto en gru- pos, por medio de actividades jugadas30 empleando, por ejemplo, balones, globos, aros, etc. De esta mane - ra podemos trabajar la coordinaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n espacial. Si, adem\u00e1s, realizamos estas actividades con ritmos o m\u00fasica, ayudamos a mejorar la estructura- ci\u00f3n temporal del paciente. Coordinaci\u00f3n psicomotriz: los ejercicios anteriores de forma activa. Fisioterapia respiratoria:31 Relajaci\u00f3n y toma de consciencia postural. Mejora de la postura (mejorando as\u00ed la funci\u00f3n respi- ratoria). Toma de consciencia respiratoria y entrenamiento de la respiraci\u00f3n nasal (muchos ancianos pierden este h\u00e1bito). Realizaci\u00f3n de movimientos de flexibilizaci\u00f3n tor\u00e1- cica correctamente coordinados con la respiraci\u00f3n: inspiraci\u00f3n-extensi\u00f3n y espiraci\u00f3n-flexi\u00f3n. Esto puede hacer combin\u00e1ndose con movimientos de los brazos, para favorecer la expansi\u00f3n costal y de la caja tor\u00e1cica. Trabjar la respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica y del control espi- ratorio abdominal. Uso del espir\u00f3metro: valoraci\u00f3n y feed-back de la pro - pia espiraci\u00f3n. Segunda fase En esta segunda etapa se profundizar\u00e1 en el tratamien- to iniciado en la fase anterior, si bien contaremos con el h\u00e1ndicap de que la colaboraci\u00f3n del paciente ser\u00e1 menor debido a su deterioro ps\u00edquico. Objetivos espec\u00edficos Mantener las m\u00e1ximas capacidades posibles de movi- lidad, desplazamiento e independencia en actividades b\u00e1sicas. Prevenir las alteraciones cardiocirculatorias y respirato - ria (bronconeumon\u00edas, s\u00edndromes obstructivos). Tratamiento Relajaci\u00f3n: ya no s\u00f3lo relajaci\u00f3n desde el punto de vis- ta psicol\u00f3gico (por la angustia y depresi\u00f3n que sufren estos pacientes), sino desde el punto de vista t\u00f3nico, puesto que son frecuentes las contracturas extrapira- midales32 debido a los f\u00e1rmacos. Se podr\u00e1 emplear: Masaje, buscando efecto sedativo. Hidroterapia: inmersi\u00f3n muy controlada en piscina, donde, adem\u00e1s, podemos movilizar de forma activa o pasiva.NPunto Fisioterapia y AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202194 Revista para profesionales de la salud Cinesiterapia: activa o pasiva, de extremidades e inclu- so de tronco para, as\u00ed, prevenir posibles diston\u00edas y des- ajustes posturales. Tratamiento postural: en principio, ense\u00f1aremos al pa- ciente y a los familiares y/o cuidadores las posturas m\u00e1s adecuadas en sedestaci\u00f3n, en la cama, a la hora de hacer las actividades cotidianas, con vistas a evitar las posicio - nes viciosas y actitudes dist\u00f3nicas. Siempre y cuando el paciente colabore, trabajaremos: Ejercicios flexibilizantes de columna y t\u00f3rax: con el suje - to sentado, para mayor seguridad, se movilizar\u00e1 en fle - xo-extensi\u00f3n, rotaciones e inclinaciones, y a poder ser coordinaco con la respiraci\u00f3n. Potenciaci\u00f3n muscular: m\u00fasculos posteriores y abdo - minales++; deben ser suaves, sin provocar excesivo es- fuerzo ni agotamiento, y por poco tiempo. Autocorrecci\u00f3n de columna: bien en dec\u00fabito supino (con miembros inferiores en flexi\u00f3n) o sentado con la espalda apoyada en la pared: que el paciente realice autoelongaciones de su raquis, coordin\u00e1ndolo con la respiraci\u00f3n. Estiramientos activos. Movilidad: se movilizar\u00e1n todas las articulaciones de las extremidades en sus diferentes ejes de movilidad; en ma- nos, propondremos actividades de destreza manipulativa con aros, pelotas y mesas canadienses. Se puede emplear el sistema de poleas. Seg\u00fan Gorman33, \u00abel ejercicio favore - ce la movilidad, previene ca\u00eddas, incrementa el flujo san- gu\u00edneo cerebral y la cognici\u00f3n y disminuye el dolor\u00bb. Equilibrio y reeducaci\u00f3n de la marcha: plataformas de pro - piocepci\u00f3n (tipo Freedman o Bohler). A la hora de trabajar la marcha habr\u00e1 que trabajr desde lo mas sencillo hasta lo mas complicado, como son terrenos irregulares, rampas, cuestas escaleras, obst\u00e1culos y en caso de que sea nece - sario trabajar con ayudas t\u00e9cnicas, adquiriendo un buen patr\u00f3n con ellas, ya sean bastones o andadores34. Coordinaci\u00f3n psicomotriz y perceptivo-motriz: que se po - dr\u00e1 trabajar por medio de las pautas descritas en los apar - tados anteriores. Tratamiento del dolor: adem\u00e1s de la funci\u00f3n de preven- ci\u00f3n del dolor que tiene el ejercicio terap\u00e9utico35, se pue - de emplear ultrasonidos (incluso sonoforesis de alg\u00fan analg\u00e9sico) y termoterapia o crioterapia siempre con pre - cauci\u00f3n por las alteraciones sentivas que puedan tener como se ha comentado anteriormente. Fisioterapia respiratoria: para prevenir las complicaciones respiratorias. Importante trabajar con el paciente en es- pacios bien ventilados y con cierto grado de humedad. La pauta a seguir36 puede ser la siguiente: Los ejercicios anteriores siempre que sean posibles . En funci\u00f3n del grado de demencia que presente, si no puede colaborar satisfactoriamente, habr\u00e1 que recurrir los ejercicios que presentamos a continuaci\u00f3n: \u00bbEjercicios de tos dirigida, para que sea eficaz, pro - ductiva y sin irritaci\u00f3n gl\u00f3tica. \u00bbPr\u00e1ctica de la respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica y potencia- ci\u00f3n muscular. de la espiraci\u00f3n abdominal libre o con asis- tencia de presiones manuales en abdomen y t\u00f3rax inferior, as\u00ed como por medio de cinchas abdominales. \u00bbDrenaje postural pudiendo el fisioterapeuta inter - venir facilitando la expulsi\u00f3n de secreciones, me - diante clappin, vibratorios,etc. Tercera fase A pesar del desenlace de estos enfermos se ha de intentar conseguir la mayor calidad de vida posible para ellos, ya que suelen estar encamados, muy deteriorados org\u00e1nica y ps\u00edquicamente, y con poca capacidad de colaboraci\u00f3n voluntaria en las sesiones de tratamiento. Objetivos espec\u00edficos Prevenci\u00f3n-tratamiento de las complicaciones propias del encamamiento: cardiorrespiratoria, cut\u00e1neas, inmo - vilidad. Mantenimiento de la movilidad articular y del tono muscular. Tratamiento Cuidados posturales del encamado: muy importantes las pautas de cambios posturales en la cama: alternando los dec\u00fabitos supino y laterales (incluso prono, si lo to - lera), as\u00ed como la sefestaci\u00f3n y verticalizaci\u00f3n siempre que sea posible, al menos una hora al dia, para favorecer el patr\u00f3n ventilaroio, el transisto intestinal y la micci\u00f3n y defecaci\u00f3n. Tmbien son importantes los vendajes para tratar de prevenir las \u00falceras. Ozonoterapia: tratamiento de las \u00falceras. Masaje tonificante: para mantener la turgencia de los tejidos cut\u00e1neos, especialmente en las zonas de la piel con prominencias \u00f3seas o sometidas a apoyo continuo en la cama; se deben usar cremas hidratantes o aceites con esencias (romero, eucalipto). Cinesiterapia: en esta fase ser\u00e1 predominantemente pa- siva y suave, aunque si el enfermo de Alzheimer puede colaborar, se procurar\u00e1 realizar de manera activa asisti- da. Se trata de mantener el recorrido articular (sin forzar en exceso si existe contractura extrapiramidal, rigidez c\u00e1psulo-ligamentaria o afecci\u00f3n reum\u00e1tica subyacente) y as\u00ed favorecer la funci\u00f3n circulatoria para mantener el trofismo de los tejidos muscular y articulares. Se puede aplicar calor previo ala movilizaci\u00f3n. Fisioterapia respiratoria: aprovecharemos los cambios posturales en (cama y en el trata- miento de drenaje postural. Respiraci\u00f3n naso-diafragm\u00e1tica.95 Espiraci\u00f3n asistida, por medio de presiones manuales suaves en abdomen y t\u00f3rax inferior durante la espiraci\u00f3n. Objetivo general Verificar la existencia de evidencia cient\u00edfica sobre el re - sultado de la fisioterapia en pacientes con Enfermedad de Alzheimer. Objetivos espec\u00edficos Analizar la metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n de la fisioterapia con estos pacientes. Determinar en qu\u00e9 grado de enfermedad de alzheimer resulta m\u00e1s efectiva la fisioterapia. Material y m\u00e9todos Se ha realizado un trabajo de revisi\u00f3n de todos los art\u00edculos cient\u00edficos experimentales y cuasi-experimentales sobre el Alzheimer y Fisioterapia publicados en los \u00faltimos 5 a\u00f1os sin acotaci\u00f3n de idiomas mediante la bases de datos elec - tr\u00f3nicas: Pubmed, empleando como t\u00e9rminos de b\u00fasqueda \"Alzheimer\" , y \"physioterapy\"; obteni\u00e9ndose un total de 178 art\u00edculos. Los art\u00edculos seleccionados para la revisi\u00f3n biblio - gr\u00e1fica deb\u00edan cumplir los siguientes criterios de inclusi\u00f3n: Ser ensayos cl\u00ednicos. Se excluyeron por tanto todos aquellos con tem\u00e1tica distinta del objeto de estudio o los que tratando dicha tem\u00e1tica fuesen actas de congresos, revisiones, opinio - nes de expertos, cartas al director y propuestas de pro - tocolos. En un an\u00e1lisis preliminar mediante la lectura del t\u00edtulo y del resumen se pudo concluir que 143 de los 178 ar - t\u00edculos no cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n esta- blecidos, qued\u00e1ndonos por tanto con 35 art\u00edculos, los cuales fueron evaluados para su inclusi\u00f3n mediante el resumen y el texto completo cuando fue posible, iden- tificando as\u00ed los relevantes. De estos 35 se excluyeron 6 por ser art\u00edculos no relacionados con la fisioterapia y el ejercicio terap\u00e9utico, sino con f\u00e1rmacos u otras tera- pias, 8 por ser propuestas de protocolos de tratamiento, 1 por no proporcionar informacion suficiente, 1 Se cen- tran en los cuidadores de personas con alzheimer no en los pacientes de alzheimer, 1 por estudiar otra patologia distinta al alzheimer y 1 por tratarse de un estudio pilo - to en personas sanas, quedando un total de 17 art\u00edcu- los con los cuales se realiz\u00f3 la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. De cada art\u00edculo se extrajeron los siguientes datos: t\u00edtulo, autor, fecha, caracter\u00edsticas de la muestra, existencia o no de grupo control, metodolog\u00eda del tratamiento, eva- luaci\u00f3n y resultados.NPunto Fisioterapia y Alzheimer Figura 1. Estrategia de b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de art\u00edculos relevantes.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202196 Revista para profesionales de la saludRESUL TADOS Y DISCUSI\u00d3N En esta revisi\u00f3n se han incluido dieciseis estudios cuyas principales caracter\u00edsticas est\u00e1n presentes en la Tabla 8. Autor (a\u00f1o) Perttila NM y cols. (2018)37 Tipo de estudio Ensayo clinico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 129pac.EA GC (n = 65) GE (n = 64) Intervenci\u00f3nGC : SIN F\u00e1rmacos Relacionados con Caidas (FRC) - sin Intervencion de Ejercicio Terape\u00fatico. (ET) FRC sin ET GE (n = 64): SIN FRC + ET FRC + ET Valoraci\u00f3n Registro de ca\u00eddas ResultadosTemporalizaci\u00f3n: inicio y Post tto. GC y GE con f\u00e1rmacos, con y sin intervenci\u00f3n de ET ANTIHIPERTENSIVOS: GC: 1,5 ca\u00eddas / persona-a\u00f1o (IC del 95% 1,2). [p <0.001 para el grupo, p = 0.067 para la medicaci\u00f3n, p <0.001 para la interacci\u00f3n]. GE: 0,5 ca\u00eddas / persona-a\u00f1o (intervalo de confianza del 95% [IC] 0,4-0,6) PSICOTROPICOS GC: 2,0 ca\u00eddas / persona-a\u00f1o (IC del 95%: 1,6-2,5) [ p <0,001 para el grupo, p = 0,071 para la medica- ci\u00f3n, p <0,001 para la interacci\u00f3n GE: 0,7 ca\u00eddas / persona-a\u00f1o (IC del 95%: 0,6 a 0,9) ANTICOLINERGICOS Dif.significativa en las ca\u00eddas entre GC y GE que no utilizaron DAP (0,6; IC del 95%: 0,5-0,7; 1,2; IC del 95%: 1,0-1,4) NotasEl ejercicio terap\u00e9utico tiene el potencial de disminuir el riesgo de ca\u00eddas entre las personas con EA que usan antihipertensivos y psicotr\u00f3picos. Autor (a\u00f1o) Kim JH y cols. (2018)38 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico Caracter\u00edsticas de la muestraN = 40 MUJERES. 60-70 A\u00d1OS. GC (n =12) GE Eje. acu\u00e1tico (n = 14) Eje. Terreste ( n = 14) Intervenci\u00f3n GC: intervenci\u00f3n habitual GE: 16 semanas de eje. acu\u00e1tico o eje. terrestre Valoraci\u00f3n Proteina Beta Amieloide (A), Proteina de Choque T\u00e9rmico B27 (HSP27), Velocidad de la Onda de Pulso (PWV) ResultadosPost tto 16 semanas: GE- acu\u00e1tico en significativamente m\u00e1s altosde HSP27 s\u00e9rica ( p <0.05) y Niveles significativamente m\u00e1s bajos de elasticidad vasculas (p<0.05) A no difiri\u00f3 significativamente entre los grupos. -eje.tierra ( p <0.05): significativamente m\u00e1s altos que los niveles en reposo antes del ejercicio. 30'post. ultimo eje: A ( p <0.01) y HSP27 ( p <0.05) fueron significativamente m\u00e1s altos.Tabla 8. Caracter\u00edsticas generales de los estudios incluidos.97NPunto Fisioterapia y Alzheimer NotasLos eje. acu\u00e1ticos y terrestres los niveles s\u00e9ricos de A y HSP27 y la velocidad de la onda del pulso prevenci\u00f3n de enfer. cerebrales degenerativas y en la mejora de la funci\u00f3n cerebral en las personas mayores. Autor (a\u00f1o) Pedrinolla A y cols. (2018)39 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico Caracter\u00edsticas de la muestraN = 34 pac. GC (n = 18) GE (n = 16) Intervenci\u00f3n6 meses - 72 sesiones. entrenamiento fuerza. Valoraci\u00f3nPar\u00e1metros de la marcha (velocidad, longitud de paso y zancada, apoyo simple y doble y costo de energ\u00eda de caminar (Cw)) ResultadosCW: GC: TC- no mejora significativa (-0,2 \u00b1 0,5 J / kg \u00b7 m-1). GE: mejora significativa (-0.9 \u00b1 0.1 J / kg \u00b7 m-1). Notas ET parece ser efectivo para mejorar el Cw Autor (a\u00f1o) Rosemberg A ycols. (2017)40 Tipo de estudio Estudio cl\u00ednico (aleatorizado controlado- doble ciego) Caracter\u00edsticas de la muestraN =1260 pac. Edad: 60-77 a\u00f1os, en riesgo de demencia. GC (n = 629) GE (n = 631) Intervenci\u00f3n24 meses GC : asesoramiento general de salud GE: Intervenci\u00f3n multidominio (dieta, ejercicio terap\u00e9utico, cognici\u00f3n y manejo de riesgo vascular) y consejos de salud regulares. ET: entrenamiento fuerza ms y eje. aer\u00f3bico. Valoraci\u00f3n6. 12 y 24 meses. Bater\u00eda de Pruebas Neuropsicol\u00f3gicas Resultados cognitivos secundario: funcionamiento ejecutivo, la velocidad de procesamiento y la memoria Funcion ejecutiva: Prueba de fluidez de categor\u00eda, intervalo de d\u00edgitos, Prueba de cambio de con- cepto (condici\u00f3n C), Prueba de determinaci\u00f3n de rastro (puntuaci\u00f3n de cambio: tiempo en la parte B - tiempo en la parte A) y una versi\u00f3n de 40 est\u00edmulos de la prueba de Stroop (puntuaci\u00f3n de interferencia: tiempo en la parte 3 - tiempo en la parte 2) Velocidad de procesamiento: Prueba de sustituci\u00f3n de d\u00edgitos de letras, de cambio de concepto y prueba de Stroop. Memoria: prueba de asociados visual-pareados (recuperaci\u00f3n inmediata y retardada), prueba de memoria l\u00f3gica (recuperaci\u00f3n inmediata y retardada), y prueba de memoria de lista de palabras (aprendizaje y recuperaci\u00f3n retardada). Mediciones basales: Caract. sociodemogr\u00e1ficas (edad, sexo y a\u00f1os de educaci\u00f3n), estado socioecon\u00f3mico (ingreso fa- miliar bruto anual), rendimiento cognitivo (puntuaci\u00f3n MMSE), factores de riesgo cardiovascular (sangre sist\u00f3lica y diast\u00f3lica) presi\u00f3n, \u00edndice de masa corporal (IMC), colesterol total, colesterol de lipoprote\u00ednas de baja densidad (LDL-C), colesterol de lipoprote\u00ednas de alta densidad (HDL-C), con- centraciones plasm\u00e1ticas de glucosa en ayunas, riesgo cardiovascular general y presencia de co - morbilidad cardiovascular. ResultadosLa edad media de los participantes fue de 69,3 a\u00f1os, y el 46,3% de ellos eran mujeres. En promedio, los participantes ten\u00edan 10.0 a\u00f1os de educaci\u00f3n, y el ingreso medio era de 30,000 \u20ac. Efecto beneficioso significativo : p.cognitivo 1\u00ba (cambio en la puntuaci\u00f3n total de NTB) (p = 0,030) y 2\u00ba,incluido el funcionamiento ejecutivo (P = .039) y velocidad de procesamiento (P = .029) NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 202198 Revista para profesionales de la saludResultadosValor de P para las interacciones subgrupo-tratamiento no estad\u00edsticamente significativos pero si dif. entre GC y GE en subgrupos la intervenci\u00f3n beneficia a una gran poblaci\u00f3n anciana, ciertos sub - grupos de personas pueden ser particularmente sensibles. Las personas con mayor riesgo de deterioro cognitivo y demencia en funci\u00f3n de la edad m\u00e1s alta, el MMSE m\u00e1s bajo y la presencia de factores de riesgo vascular probablemente se beneficiar\u00e1n m\u00e1s de esta intervenci\u00f3n. Resultados no parecen estar limitada por la edad, el sexo, la educaci\u00f3n, el estado socioecon\u00f3mico, el rendimiento cognitivo o el nivel de riesgo cardiovascular. Notas Autor (a\u00f1o) Padala KP . y cols. (2017)41 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico prospectivo (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 30 . 73 \u00b1 6.2 a\u00f1os) con EA leve GC(n = 15) GE (n = 15) Intervenci\u00f3n8 semanas. GC: entrenamiento marcha. GE: Eje. terap\u00e9utico con videojuegos interactivos Wii-Fit Valoraci\u00f3nInicio, 8 semanas (final de la intervenci\u00f3n) y 16 semanas (8 semanas despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n). Berg Balance Scale (BBS), Activity-specific Balance Confidence Scale y Falls Efficacy Scale ( temor a ca\u00eddas y calidad de vida). Resultados8 semanas: BBS: mejora significativamente > (diferencia intergrupo promedio [IC del 95%]) en el GE en compa- (4,8 [3,3-6,2], p <0,001). Activity-specific Balance Confidence scale: mejora significativamente > en el GE en comparaci\u00f3n con GC( 6.5 [3.6-9.4], p <0.001). Falls Efficacy Scale: mejora significativamente > en el GE en comparaci\u00f3n con GC (-4.8 [-7.6 a -2.0], p = 0.002. calidad de vida: mejor\u00f3 en GC y GE, sin dif. intergrupales (p = 0,445). 16 semanas (8 post tto.): BBS: Esta mejora se mantuvo (3.5 [2.0-5.0], p <0.001). Activity-specific Balance Confidence scale y Falls Efficacy Scale: efecto no se mantuvo. NotasET + Wii (Wii-Fit) mejoran el equilibrio y pueden reducir el temor a caer en adultos mayores que viven en la comunidad con EA leve. Autor (a\u00f1o) Zieschang T y cols.(2017)42 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 110pac. con demencia leve a moderada GC GE Intervenci\u00f3n12 semanas GC: ET y funcional de baja intensidad GE: ET y funcional de alta intensidad Valoraci\u00f3n Recuento de ca\u00eddas ResultadosActv. f\u00edsica significativamente > GE (P < 0.001) sin aumento de la tasa de ca\u00edda, que en el GC (2,89 vs 1,94; \u00edndice de incidencia 1,49; intervalo de confianza 95%, 0,66- 3,36; P = 0,333). Subgrupo de pac. que tuvieron m\u00faltiples ca\u00eddas: el n\u00ba ca\u00edda/1000 h actv. fue significativamente < en el GE. (8,85 VS 18,67; P = 0,017) Notas Eje. terap\u00e9utico en personas con demencia leve a moderada fue seguro. La tasa de caida/Eje. y la tasa de caida/persona/a\u00f1o Autor (a\u00f1o) Vicente de Sousa y cols. (2017)43 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico prospectivo (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 79 GE: suplementacion nutricional oral (SNO) (n = 25) GE: rehabilitaci\u00f3n psicomotora (RHPM) + SNO ( n = 11) GC: (n = 43)99NPunto Fisioterapia y Alzheimer Intervenci\u00f3n21 d\u00edas GE - MAC: entrenamiento de equilibrio y marcha. GC - TEC: similar programa de eje.tradicional. Valoraci\u00f3n Resultados21 d\u00edas: Puntuaci\u00f3n media MNA: GE - SNO: 0.4 (0.8), y 1,5 (1,0) y GC: -0,1 (1,1);p <0,05. 90 d\u00edas de seguimiento- MNA GE: SNO 1.3 (1.2) y GE-RHPM 1.6 (1.0) y CG 0.3 (1.7) en (P<. 05). NotasA los 21 y 90 d\u00edas ambos GE mejoraron en MNA, fue independiente de las puntuaciones de MNA y Mini-Mental State Examination al inicio del estudio (Ps> .05). El SNO y un programa de rehabilitaci\u00f3n psicomotora tienen un impacto positivo en el estado nutricional y funcional a largo plazo de los pa- cientes con EA. Autor (a\u00f1o) Morris JK y cols. (2017)44 Tipo de estudio Ensayo clinico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 76 pac. (solo 68 completaron el programa) . Edad promedio:72,9 GE: Valoraci\u00f3nTemporalizaci\u00f3n: inicio, 13 y 26 semanas; Memoria, funci\u00f3n ejecutiva, capacidad funcional evaluaci\u00f3n de la discapacidad para la demencia) y depresi\u00f3n (Escala de Cornell para la depresi\u00f3n en la demencia). Inicio y 26 semanas; aptitud cardiorrespiratoria y la RM cerebral. ResultadosCapacidad funcional (eva.discapacidad para la demencia) GE: ganancia modesta en comparaci\u00f3n con GC (X2 = 8.2, p = 0.02). Memoria, funci\u00f3n ejecutiva, capacidad y depresi\u00f3n (Escala de Cornell para la depresi\u00f3n en la demen- cia) : No efecto claro. Los an\u00e1lisis secundarios revelaron que el cambio en la capacidad cardiorrespiratoria se correlacion\u00f3 positivamente con el cambio en el rendimiento de la memoria y el volumen del hipocampo bilateral. NotasEje. Aer\u00f3bico: capa. Funcional y Cardiorrespiratoria: > memoria y atrofia del hipocampo im- pulsar las mejoras cerebrales. Autor (a\u00f1o) Castellano y cols. (2017)45 Tipo de estudio Estudio cuasi-experimental o de intervenci\u00f3n no aleatorizada. Caracter\u00edsticas de la muestraN = 10. GE GC Intervenci\u00f3n 3 meses- cinta rodante. Valoraci\u00f3nTemporalizaci\u00f3n: inicio y final. La medici\u00f3n cuantitativa de la captaci\u00f3n cerebral de glucosa (CMRglu) y acetoacetato (CMRacac) me - diante neuroimagen y pruebas cognitivas. Resultados4 hombres y 6 mujeres con una puntuaci\u00f3n cognitiva global promedio (MMSE) de 26/30 y una edad promedio de 73 a\u00f1os completaron el programa. Distancia media: 8 km / semana Velocidad media: 4 km / h. Despu\u00e9s de caminar: CMRacac fue tres veces mayor (0.6 \u00b1 0.4 versus 0.2 \u00b1 0.1 mol / 100 g / min; p = 0.01). La concentra- ci\u00f3n de acetoacetato en plasma y la constante de velocidad de afluencia de acetoacetato de sangre a cerebro tambi\u00e9n aumentaron en 2-3 veces (todas p0.03). CMRglu se mantuvo sin cambios despu\u00e9s de caminar (28.0 \u00b1 0.1 mol / 100 g / min; p = 0.96). NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021100 Revista para profesionales de la saludResultados Mejora en las pruebas: denominaci\u00f3n de colores Stroop (tiempo de finalizaci\u00f3n del -10%, p = 0,06) Rendimiento en el Trail Making A&B Las pruebas tambi\u00e9n se relacionaron directamente con el acetoacetato de plasma y CMRacac (todo p 0.01). NotasEn la EA leve, el entrenamiento aer\u00f3bico mejor\u00f3 el metabolismo de la energ\u00eda cerebral al aumentar la captaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de la cetona, a la vez que mantiene la captaci\u00f3n de glucosa en el cerebro, y podr\u00eda potencialmente asociarse con alguna mejora cognitiva. Autor (a\u00f1o) Toots at y cols. (2017)46 Tipo de estudio Ensayo clinico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestra N = 186 (141 mujeres y 45 hombres) Intervenci\u00f3n4 meses GE: eje. Funcionales alta intensidad. GC: eje. atenci\u00f3n sentado Valoraci\u00f3nVelocidad marcha en distancia 4 m Con ayudas sin ayudas para caminar m\u00ednimo apoyo Temporalizaci\u00f3n: al inicio del estudio, 4 meses (al finalizar la intervenci\u00f3n) y 7 meses. ResultadosLos modelos mixtos lineales no mostraron efecto entre grupos en ninguna de las pruebas de velo - cidad de marcha a los 4 o 7 meses. En los an\u00e1lisis de interacci\u00f3n, los efectos del ejercicio difirieron significativamente entre los participantes que caminaron sin apoyo en comparaci\u00f3n con el uso de ayudas para caminar o el apoyo m\u00ednimo. Se encontraron efectos positivos de ejercicio entre los gru- pos en la velocidad de la marcha (m / s) en subgrupos que caminaron sin apoyo a los 4 y 7 meses (GS: 0.07, P = .009 y 0.13, P <.001; y prueba de GS sin ayudas para caminar: 0.05, P = .011 y 0.07, P = .029, respectivamente). NotasEl ejercicio tuvo efectos positivos en la marcha cuando se prob\u00f3 sin apoyo en comparaci\u00f3n con el uso de ayudas para caminar o el apoyo m\u00ednimo. El uso de ayudas para caminar en las pruebas de velocidad de la marcha puede ocultar los efectos del ejercicio. Autor (a\u00f1o) Ohman H, y cols (2016)47 Tipo de estudio Ensayo clinico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestra N = 194 Intervenci\u00f3n 2 / semana - 12 meses Valoraci\u00f3n Independencia funcional y n\u00ba ca\u00eddas ResultadosDemencia leve, el deterioro en el funcionamiento f\u00edsico fue m\u00e1s lento en el GE que GC Los cambios en la medida de independencia funcional a los 12 meses fueron -2.7 (IC del 95%: -0.5 a -4.9) GE y a -13.3) en el GC (p <0.001). La intervenci\u00f3n con ejercicios demostr\u00f3 ser efectiva para prevenir ca\u00eddas en pacientes con EA avanzada, con una tasa de incidencia de 0,47 (IC del 95%: 0,37 a 0,60; p <0,001). NotasEl ejercicio regular puede disminuir la tasa de deterioro funcional en la DA leve y reducir las ca\u00eddas en pacientes que padecen AD avanzada. Autor (a\u00f1o) Ohman H, y cols (2016)48 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 210. GE- eje. hogar GE- eje. grupales GC - tto. habitual Intervenci\u00f3n 2 veces/semana - 1 a\u00f1o Valoraci\u00f3nTemporalizaci\u00f3n: inicio del estudio y 3, 6 y 12 meses de seguimiento. Funci\u00f3n cognitiva: Prueba de dibujo del reloj (CDT), Fluidez verbal (VF), Clasificaci\u00f3n De demencia cl\u00ednica (CDR) y Exa- men de estado mental m\u00ednimo (MMSE)101NPunto Fisioterapia y Alzheimer Resultados Prueba del reloj: mejor\u00f3 GE- eje. hogar, resultados Significativamente mejores que GC a los 12 meses (ajustados por edad, sexo y RCC, p =0,03). FV y MMSE: Todos los grupos se deterioraron. No diferencias significativas entre los grupos a los 12 meses de seguimiento cuando los an\u00e1lisis se ajustaron por edad, sexo y CDR. NotasEjercicio terap\u00e9utico en el hogar regular, a largo plazo y personalizado mejor\u00f3 la funci\u00f3n ejecutiva de las personas mayores que viven en la comunidad con trastornos de la memoria, pero los efectos fueron leves y no se observaron en otros dominios de la cognici\u00f3n. Autor (a\u00f1o) Hoffman y cols (2016)49 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 608 . 113: varones (57%); edad media 70,5 a\u00f1os y MMSE 24,0. GC GE - alta int. GE - baja int.l Intervenci\u00f3nsesiones de 60' - tres veces/semana - 16 semanas GE: 3 sesiones/semanales - grupo 2 a 5 EA. x F\u00aa. 1\u00aa 4 semanas: adaptacion y fuerza 1/semana. 12 semanas restantes: eje. aer\u00f3bicos de intensidad moderada a alta (3 \u00d7 10' bicicleta ergom\u00e9trica, entrenador cruzado y cinta de correr con 2 a 5' de descanso entre ellos). GC: tto. habitual Valoraci\u00f3n FC card\u00edaca media : monitorizaci\u00f3n. La tasa de asistencia: n\u00ba sesiones asistida /(n\u00ba sesiones ofrecidas). Resultados 1\u00ba: Velocidad mental y la atenci\u00f3n: Prueba de Modalidades de D\u00edgitos de S\u00edmbolos (SDMT). Resultados 2\u00ba:Escala de evaluaci\u00f3n de la enfermedad de Alzheimer: prueba de memoria verbal de subescala cognitiva (ADAS-Cog), la prueba de color y palabra de Stroop (Stroop) fluidez verbal y MMSE Escala depresi\u00f3n de Hamilton 17 \u00edtems (HAMD-17) Cuestionarios para cuidadores: incluyeron la escala del Estudio Cooperativo de la enfermedad de Alzheimer - Inventario de actividades de la vida diaria (ADCS - ADL) y el Inventario neuropsiqui\u00e1- trico de 12 art\u00edculos (NPI-12). Escala de calidad de vida relacionada con la salud (EQ-5D) incluye Escala anal\u00f3gica visual (EQ-5D VAS), se administr\u00f3 al cuidador y al paciente Resultados 96% sujetos completaron el seguimiento; 76% asistieron a m\u00e1s del 80% de las sesiones de ejercicio; 78% intensidad > 70% de la FC m\u00e1x. durante las sesiones de eje.; y 62%cumplieron ambos criterios ( sujetos con alta int.Eje.). Resultados 1\u00ba Prueba: de Modalidades de D\u00edgitos de S\u00edmbolos (SDMT). No diferencias significativas desde el inicio hasta el seguimiento entre los grupos aunque hubo una diferencia de 2,5 puntos (IC del 95%: -1 a 6.1; p = 0.179) entre los GE-alta int. s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos -NPI en -3.5 puntos (intervalo de Confianza [IC] del 95%, -5.8 a -1.3; p = 0.002) desde el inicio hasta el seguimiento, lo que indica s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos menos graves en GE - alta int. Resultados 2\u00ba: no diferencias significativas entre los grupos en los Cambios desde el inicio hasta el seguimiento seguimiento, los sujetos con ejercicioalto ( n = 66) difirieron del GC en 4,2 puntos en el SDMT (IC del 95%, 0,5 a 7,9; p = 0,028). NPI: significativo en los sujetos con ejercicio alto Calidad de vida en el VAS de la EQ-5D: diferencia en el seguimiento en la calificada por el paciente en GE - alta int. en relaci\u00f3n con el GC (4,5 puntos, IC del 95%, -0,8 a 9,8; p =0,097) NotasDespu\u00e9s de un programa de ejercicio supervisado de 16 semanas de intensidad moderada a alta, los s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos fueron significativamente menos graves. Aunque nuestro resultado pri- mario, SDMT, fue negativo en el an\u00e1lisis de ITT, encontramos un posible efecto sobre la cognici\u00f3n en sujetos que se adhirieron al programa. Esto podr\u00eda sugerir que el ejercicio f\u00edsico puede tener un efecto sobre la cognici\u00f3n siempre que se mantenga una alta asistencia e intensidad. Autor (a\u00f1o) Yang SY y cols (2015)50 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 50 GC (n = 25) GE (n = 25)- eje. aer\u00f3bico NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021102 Revista para profesionales de la saludIntervenci\u00f3n3 meses GE: entrenamiento ciclismo -70% intensidad m\u00e1x. . sesiones de 40' - tres veces/semana - 3 meses GC: educaci\u00f3n sanitaria. Valoraci\u00f3nTemporalizaci\u00f3n: inicio y final del estudio Mini Mental test, Calidad vida Enf. Alzheimer, Plasma Apo-a, Escala De evaluaci\u00f3n cognitiva en la enf. Alzheimer y evaluaci\u00f3n neuropsiquiatrica. ResultadosGE - eje. aer\u00f3bico : Mini Mental test, Calidad vida Enf. Alzheimer, Plasma Apo-a: significativamente (P <0.05). Escala de evaluaci\u00f3n cognitiva en la enf. Alzheimer y evaluaci\u00f3n Neuropsiquiatrica: puntuacion significativamente (P <0.05) GC : Calidad vida Enf. Alzheimer, Plasma Apo-a, Escala de evaluaci\u00f3n cognitiva en la enf. Alzheimer y evaluaci\u00f3n Neuropsiquiatrica: no dif. significativa (p> 0.05), Mini Mental test: significativamente (P <0.05). NotasEn conclusi\u00f3n, la intensidad moderada del ejercicio aer\u00f3bico puede mejorar la funci\u00f3n cognitiva en pacientes con enfermedad de Alzheimer leve. Autor (a\u00f1o) Sobol NA y cols (2015)51 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico (aleatorizado - ciego simple) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 185 GC GE Intervenci\u00f3n 3 meses Valoraci\u00f3nF\u00edsica: 400-m walk test, 10-m walk test, Timed Up and Go test and 30-s chair stand test y evaluaci\u00f3n de doble tarea,10-m walk mientras cuenta haciaatr\u00e1s. Cognitiva: Mini Mental Test, Prueba de Modalidades de D\u00edgitos de S\u00edmbolos, Prueba de Color y Pala- bra de Stroop, y Prueba de Fluidez verbal L\u00e9xica. ResultadosResultados en 30-s chair stand test se correlacionaron significativamente con todas las pruebas de cognici\u00f3n (r = .208-.242). Las otras pruebas de funci\u00f3n f\u00edsica solo se correlacionaron al azar con Las pruebas de cognici\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de doble tarea:10-m walk mientras cuenta hacia atr\u00e1s se correlacionaron significativamen- te con los resultados en todas las pruebas de cognici\u00f3n (r = .259-.388), siendo la variaci\u00f3n del 7%-15% que indica que fue m\u00e1s r\u00e1pido el tiempo para completar el desempe\u00f1o de la doble tarea lo cual est\u00e1 asociado a un mejor rendimiento cognitivo. NotasLa evidencia de las asociaciones entre la funci\u00f3n f\u00edsica, el desempe\u00f1o de doble tarea y la cognici\u00f3n es importante cuando se crean nuevas intervenciones de rehabilitaci\u00f3n para pacientes con EA leve. Autor (a\u00f1o) Ngandu T y cols (2015)52 Tipo de estudio Ensayo cl\u00ednico (aleatorizado) Caracter\u00edsticas de la muestraN = 1260 GC (n = 629) GE (n = 631) Intervenci\u00f3nGE: Intervenci\u00f3n multidominio de 2 a\u00f1os (dieta, ejercicio, entrenamiento cognitivo, monitoreo de riesgo vascular) GC: consejos generales de salud. Valoraci\u00f3n Pruebas neuropsicologicas. ResultadosA los 2 a\u00f1os fue 0 \u00b7 20 (SE 0 \u00b7 02, SD 0 \u00b7 51) en el GE y 0 \u00b7 16 (0 \u00b7 01, 0 \u00b7 51) GC. La diferencia entre los grupos en el cambio de la puntuaci\u00f3n total por a\u00f1o fue de 0 \u00b7 022 (IC 95% 0 \u00b7 002-0 \u00b7 042, p = 0 \u00b7 030). NotasLa intervenci\u00f3n multidominio podr\u00eda mejorar o mantener el funcionamiento cognitivo en personas mayores en riesgo de la poblaci\u00f3n general. Leyenda. EA: un an\u00e1lisis de los estudios recogidos en la presente re - visi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, nos han llamado la atenci\u00f3n diversos aspectos, que iremos detallando a continuaci\u00f3n como son las caracter\u00edsticas de las muestras, la intervenci\u00f3n, la valora- ci\u00f3n y los resultados. Caracter\u00edsticas de las muestras Es destacable que el n\u00famero de sujetos de cada estudio muestra una gran heterogeneidad. Var\u00eda de 1045 hasta 1260 personas40,52 pasando por otros art\u00edculos que han empleado netorno a 3039 ,41,38, 5050 y 7043,44: y otros ya por encima de 10037,42 y acerc\u00e1ndose a los 20046, 47, 48, 50 e incluso 600 pa- cientes49. A la hora de llevar a cabo un estudio, \u00e9ste deber\u00eda constar de un n\u00famero suficientemente elevado de sujetos, para que as\u00ed las muestras puedan ser consideradas muestras representativas de la poblaci\u00f3n. se debe ser cuidadoso en este aspecto ya que un tama\u00f1o muestral reducido podr\u00eda generar limitaciones que afectasen a las conclusiones ob - tenidas y posteriormente a la validez externa del estudio, lo cual podr\u00eda deberse en este caso al igual que en otros estudios, a dificultades econ\u00f3micas, escasez de medios o incluso al escaso n\u00famero de pacientes que aceptaron par - ticipar en ellos. En cuanto a la edad,solo en 438, 40, 41, 44, de los 16 art\u00edculos nos facilitaron dicho dato, siendo la media entorno a los 70 a\u00f1os. Solo dos art\u00edculos nos facilitan el grado de afectaci\u00f3n, el es- tudio llevado a cabo por Rosemberg A ycols. (2017) donde los pacientes se encuentran en riesgo de afectaci\u00f3n de EA y el estudio de Padala KP . y cols. (2017) donde los EA tienen un grado de afectaci\u00f3n leve. Se hace necesario mencionar que a la hora de realizar un estudio se deben emplear muestras lo m\u00e1s homog\u00e9neas posibles en cuanto a patolog\u00eda, grado de afectaci\u00f3n, edad y n\u00famero de pacientes. Perttila NM y cols. (2018):emplearon muestras con las mis- mas caracter\u00edsticas en el grupo control y experimental (n = 64 y n = 65); Kim JH y cols. Emplearon un grupo control (n = 12) y dos grupos experimentales (n = 14) siendo la diferen- cia entre unos y otros por dos personas ; Pedrinolla A y cols. Emplearon tambi\u00e9n muestras muy sinilares entre el grupo control y experimental (n = 18 y n = 16); Rosemberg A y cols. (2017) empelaron muestras homoge - nas tambi\u00e9n en el grupo control y experimental (n = 629 y n = 631); Padala KP . y cols. (2017) emplearon muestras id\u00e9nticas en numero en ambos grupos (n = 15); Zieschang T y cols. (2017) no nos facilit\u00f3 la muestra del grupo control y grupo experimental aunque si la muestra total empleada para el estudio que fueron 110 pacientes; Vicente de Sousa y cols. emplearon tres grupos, un grupo control y dos expe - rimentales, siendo bastante dispares las muestras de cada uno (n = 45, n = 25, n = 11); Morris JK y cols. nos propor - ciona la muestra total de pacientes pero al igual que en el caso anterior no nos facilita la nuestra del grupo control y del grupo experimental N = 76 pac. (solo 68 completaron el programa); Castellano y cols. ha realizado un estudio con una muestra de 10 pacientes, pero no facilita la nuestra correspondiente al GC y GE ; Toots at y cols llevaron a cabo un studio con N = 186 (141 mujeres y 45 hombres), pero tampoco nos especifican como hicieron la distribuci\u00f3n de losGrupos; Ohman H, y cols llevaron a cabo una muestra con 194 pacientes; Ohman H, y cols (2016) llevarona cabo un estudio con 210 pacientes, un grupo control y dos ex - perimentales; Hoffman y cols (2016)13 llevaron a cabo un estudio con una muestra de 608 pacientes, habiendo un GC y dos GE. Yang SY y cols emplearon una muestra de 50 pacien- tes, estando la mitad el el grupo control y la otra mitad en el grupo experimental (n = 25); Yang SY y cols (2015) emplearon una muestra de 185 pacientes, habiendo un grupo control y un grupo experimental; Ngandu T y cols (2015) llevaron a cabo el estudio con una muestra de 1260 pacientes, dividiendo casi la mitad al grupo control (n = 629) y la restante al experimental (n = 631). Se puede decir con certeza que el cien por cien de los estudios emplearon un grupocontrol y un grupo experi- mental, teniendo varios de ellos dos grupos experimen- tales38, 43, 46, 49. Solo 837 , 38 , 39, 40, 41, 43, 50, 52 de los 16 expresan claramente la distribuci\u00f3n de los pacientes en los diferentes grupos control y experimental, es decir el 50% de los estudios presentes en la revisi\u00f3n. Por otra parte, los estudios que muestran claramente las distibuciones del grupo control y experimental, se podr\u00eda decir que excepto uno43, las muestras de estos son muy homog\u00e9neas, siendo en la mayor\u00eda de los casos la diferen- cia entre ellos de uno o dos pacientes. Otro aspecto interesante es que la aleatorizaci\u00f3n de los sujeto se llevo a cabo en 1237,40, 41, 42, 43, 44, 46, 47, 48, 49, 50, 52 de los 16 estudios, contando algunos con doble ciego 40, 41 , por tanto solo tres no fueron estudios aleatorizados38, 39 45. Como se ha podido observar todos los estudios han em- pleado un grupo control, necesario para poder comparar los hallazgos y evitar conclusiones sesgadas, siendo en la mayor\u00eda de ellos, la distribuci\u00f3n en un grupo u otro lleva- da a cabo de manera aleatorizada para evitar tambi\u00e9n los menores sesgos posibles. Intervenci\u00f3n Perttila NM y cols. (2018): parece que hicieron un studio durante un a\u00f1o, pero no esepcifica el numero de sesiones ni la duracion de estas. El cual se ha centrado en como beneficia el ejercicio terapeutico al aplicarse en persona que emplean diferentes medicamentos como son los an- tihipertensivos, psicotropicos y anticolinergicos. Kim JH y cols. (2018) llevaron a cabo un studio durante 16 semanas, de 30' , pero no especifica cuantos dias a la semana, pero si que hace una comparacion entre la inter - vencion convencional y dos grupos experimentales don- de lleva a cabo ejercicio terapeutico en el agua o tierra. Pedrinolla Ay cols. (2018) llevarob a cabo un estudio du- rante 6 meses, siendo un total de 72 sesiones con una du-NPunto Fisioterapia y AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021104 Revista para profesionales de la saludraci\u00f3n de 90 minutos cada una, haciendo una comparaci\u00f3n entre el tratamiento cognitivo est\u00e1ndar y un tratamiento de ejercicio terap\u00e9utico, en el que se combinaba ejercicio aero - bico y trabajo de fuerza. Rosemberg A ycols. (2017) estudiaron durante 24 meses a los EA, empleando un grupo control donde se realizaba un asesoramiento general de salud y otro donde se lleva- ba a cabo una intervenci\u00f3n multidominio, donde se ten\u00eda en cuenta la dieta, ejercicio terap\u00e9utico, cognici\u00f3n, mane - jo de riesgo vascular as\u00ed como consejos de salud regulares. En cuanto a la parte de ejercicio terap\u00e9utico, coincide en el mismo procedimiento que en el estudio de Pedrinolla A. y cols, ejercicio aer\u00f3bico y trabajo de fuerza. Padala KP . y cols. (2017) llevaron a cabo durante ocho sema- nas una comparaci\u00f3n enrte el grupo control y experimen- tal, donde el grupo control realizaba el entrenamiento de la marcha convencional y el experimental, ejercicio terap\u00e9u- tico, donde se incluia el entrenamiento de la marcha pero con videojuegos interactivos, como es la Wii-Fit. Zieschang T y cols.(2017) llevaron a cabo un estudio com- parando ejercicio de baja y alta intensidad durante 12 se - manas. Vicente de Sousa y cols. (2017) llevaron a cabo un estudio durante 21 dias con grupo control con el tratamiento con- vencional (ejercicios tradicionales), un grupo experimental donde los EA tomaban suplementos orales y otro grupo ex - perimental donde adem\u00e1s de dichos suplementos se com- binaba con ejercicio terap\u00e9utico (entrenamiento de equili- brio y marcha). Morris JK y cols. (2017) llevaron a cabo un estudio durante 26 semanas (6 meses), comparando el grupo control que realizaba estiramientos y ejercicios de tonificaci\u00f3n con el grupo experimental que realizaba 150 minutos a la semana de ejercicio aerobico. Castellano y cols. (2017) llevaron a cabo una intervenci\u00f3n durante tres meses trabajando con la cinta rodante. Toots at y cols. (2017) compararon durante 4 meses el gru- po control donde se realizaba ejercicios de atenci\u00f3n estan- do el paciente sentando vs el grupo experimental donde se realizaban ejercicios terap\u00e9uticos y funcionales de alta intensidad. Ohman H, y cols (2016) estudiaron al grupo control y grupo experimental durante 12 meses (un a\u00f1o), teniendo dos se - siones por semana de ejercicio terap\u00e9utico. Ohman H, y cols (2016) estudiaron a los pacientes 2 veces/ semana durante 1 a\u00f1o, comparando el grupo control, don- de se llev\u00f3 a cabo el tratamiento habitual , con dos grupos experimentales, uno donde se realizaba ejercicio terap\u00e9uti- co de manera grupal y otro en el hogar. Hoffman y cols (2016) compararon un grupo control donde se realizaba el tratamiento convencional con dos grupos ex - perimentales donde se llevaban a cabo ejercicios terap\u00e9uti- cos de baja intensidad y alta intensidad respectivamente. El estudio dur\u00f3 16 semanas (4 meses), siendo las sesiones de 60 minutos, tres veces / semana. Los grupos experimen- tales, las Primeras 4 semanas llevaron a cabo ejercicios de adaptaci\u00f3n y para aumentar la fuerza (MMII++) 2 veces por semana y eje. aer\u00f3bico 1 vez por semana. Las 12 se - manas restantes realizaban eje. aer\u00f3bicos de intensidad moderada a alta (3 \u00d7 10' bicicleta ergom\u00e9trica, el\u00edptica y cinta de correr con 2 a 5' de descanso entre ellos). Yang SY y cols (2015) realizaron un estudio comparando durante 3 meses el grupo control donde se impart\u00eda edu- caci\u00f3n sanitaria y el grupo experimental donde se realiza- ba entrenamiento de ciclismo al 70% intensidad m\u00e1xima, con sesiones de 40 minutos, tres veces por semana. Sobol NA y cols (2015) llevaron a cabo un estudio con 185 participantes, para valorar el efecto del ejercicio f\u00edsico en \u00e9stos. Ngandu T y cols (2015) llevaron a cabo un estudio duran- te 2 a\u00f1os, siendo el grupo control asesorado sobre temas de saludo (consejos generales de salud) y el grupo ex - perimental llevo a cabo una intervenci\u00f3n multidominio (dieta, ejercicio, entrenamiento cognitivo, monitoreo de riesgo vascular). De todos los estudios mencionados anteriormente so - lamente 4 son completos en cuanto a la informaci\u00f3n de duraci\u00f3n del estudio, d\u00edas por semana, duraci\u00f3n de las se - siones39, 44, 49, 50. Siendo los m\u00e1s detallados los de Hoffman y cols y Yang Sy y cols, ya que el estudio llevado a cabo por Morris JK y cols, t Pedrinolla Ay cols. mencionan cuantos minutos semanales o cuanto duraba cada sesiones pero no en cuantas sesiones lo dividen o como las distribuyen a lo largo de la semana, siendo un dato interesante a la hora de pautar un tratamiento para estos pacientes. Por otra parte hay estudios que se han llevado a cabo du- rante largos periodos de tiempo, como son dos a\u00f1os, pero que no te aportan mas informaci\u00f3n que esa40, 52. Otros estudios en cambio te dicen la duraci\u00f3n del estudio, as\u00ed como de las sesiones pero no te especifican cuantas sesiones por semana ni el n\u00famero total38 . Otros studios solo te dicen la duracion en total de es- tos 41, 42, 43,45, 46. Otros studios te dicen la duracion del estudio y el numero de sesiones por semana peor no te facilitan mas informa- cion47, 48. Y por \u00faltimo el estudio realizado por Sobol NA y cols (2015) solo te facilita la informaci\u00f3n de la muestra, 185 pa- cientes y el objetivo que es valorar el efecto del ejercicio f\u00edsico en estos. De todo ello podemos deducir que son pocos los art\u00edculos que aportan informaci\u00f3n completa y suficiente sobre el estudio llevado a cabo, lo cual dificulta el an\u00e1lisis as\u00ed como la reproducitbilidad de dichos estudios, tanto en la prac - tica cl\u00ednica como a la hora de llevar a cabo un estudio de investigaci\u00f3n. Es evidente que con tal disparidad de datos es dificl reali- zar compaaciones y efectuar un buen analisis.105Valoraci\u00f3n Las escalas y pruebas de valoracion empleados en los dife - rentes articulos son muy varidas, ya que hay articulos que se centran en la parte cognitiva, otros en la parte funcional, o fisiologica y otros en ambas. Perttila NM y cols. (2018: valorario el numero de ca\u00eddas. Kim JH y cols. (2018) valoraron el metabolismo celular ce - rebral mediante la Proteina Beta Amieloide (A), laProteina de Choque Termico B27 (HSP27) y la Velocidad de la Onda de Pulso (PWV). Rosemberg A ycols. (2017) Bater\u00eda de Pruebas se evalua la funcion ejecutiva, mejoria, velo - cidad de procesamiento adem\u00e1s de diversos parametros en relacion con el riesgo cardiovascular (presion, IMC, coleste - rol, y cols. (2017) se han centra- do en valorar la parte mas fisica, el primero incidiendo mas sobre los parametros de la marcha (velocidad, longitud de paso y zancada, apoyo simple y doble y costo de energ\u00eda de caminar (Cw)) y el segundo, en el equilibrio y lo que ello conlleva con escalas como Berg Balance Scale (BBS), Acti- vity-specific Balance Confidence scale y Falls Efficacy Scale (temor a ca\u00eddas y calidad de vida). Vicente de Sousa y cols. (2017): se centraron en el estado mental y nutritivo del paciente, lo cual evaluaron mediante las siguientes escalas, Mini Nutritional Assessment (MNA), Mini-Mental. Morris JK y cols. (2017) evaluaron aspectos m\u00e1s conginitivos, funcionales, como fisiologicos: memoria, fun- ci\u00f3n ejecutiva, capacidad funcional, evaluaci\u00f3n de la dis- capacidad para la demencia y depresi\u00f3n (Escala de Cornell para la depresi\u00f3n en la demencia), aptitud cardiorrespirato - ria y la RM cerebral. Castellano y cols. (2017) llevaron a cabo la medici\u00f3n cuan- titativa de la captaci\u00f3n cerebral de glucosa (CMRglu) y ace - toacetato (CMRacac) mediante neuroimagen y pruebas cognitivas. Toots at y cols. (2017) valoraron la Velocidad de la marcha en una distancia 4 m, con ayudas, sin ayudas y con m\u00ednimo apoyo. Ohman H, y cols (2016)30 se centraron en la independencia funcional y el n\u00famero de ca\u00eddas. Ohman H, y cols (2016) es el segundo estudio de la tabla va- loraron la funci\u00f3n cognitiva a tarves de las siguientes prue - bas: Prueba de dibujo del reloj (CDT), Fluidez verbal (VF), Clasificaci\u00f3n de demencia cl\u00ednica (CDR) y Examen de estado mental m\u00ednimo (MMSE). Hoffman y cols (2016)13 llevaron a cabo un examen muy ex - haustivo valorando desde la tasa de asistencia: n\u00ba sesiones asistida /(n\u00ba sesiones ofrecidas), hasta la funcion cognitiva, depresion y tambien el estado de los cuidadores, sin em- bargo no llevaron a cabo una valoracion de la funcion fisica como tal.Para la funcion cognitiva empleo los siguientes test: D\u00ed- gitos de S\u00edmbolos (SDMT), prueba de memoria verbal de subescala cognitiva (ADAS-Cog), la prueba de color y pa- labra de Stroop (Stroop) fluidez verbal y MMSE. Para valorar la depresi\u00f3n emplearon la Escala depresi\u00f3n de Hamilton 17 \u00edtems (HAMD-17). Por ultimo los cues- tionarios para cuidadores donde incluyeron la escala del Estudio cooperativo de la enfermedad de Alzheimer - In- ventario de actividades de la vida diaria (ADCS - ADL) y el Inventario neuropsiqui\u00e1trico de 12 art\u00edculos (NPI-12). Tambien emplearon la escala de calidad de vida relacio - nada con la salud (EQ-5D) incluye escala anal\u00f3gica visual (EQ-5D VAS), la cual se aplico al cuidador y al paciente. Yang SY y cols (2015) se centraron en evaluar el estado cognitivo, el estado funcional a traves de una escala de calidad de vida asi como valores plasmaticos, para ello emplearon:Mini Mental test, Calidad vida Enf. Alzheimer, Plasma Apo-a, Escala de evaluaci\u00f3n cognitiva en la enf. Al- zheimer y evaluaci\u00f3n neuropsiquiatrica. Sobol NA y cols (2015) llevaron a cabo una evaluaci\u00f3n tanto fisica como cognitiva. Para la parte fisica emplearon los siguientes test: 400-m walk test, 10-m walk test, Timed Up and Go test and 30-s chair stand test y evaluaci\u00f3n de doble tarea,10-m walk mientras cuenta hacia atr\u00e1s. Para la evaluaci\u00f3n cognitiva: Mini Mental Test, Prueba de Moda- lidades de D\u00edgitos de S\u00edmbolos, Prueba de Color y Palabra de Stroop, y Prueba de Fluidez verbal L\u00e9xica. De todo ello podemos decir que 5 de los 16 estudios em- pleados en la revision, se centraton en analizar los cam- bios m\u00e1s fisicos o funcionales37, 39, 41, 46,47. De los cuales 3 se centraron en el equilibrio y las ca\u00ed- das37, 41,47, y 2 en los parametros de la marcha39, 46. Dos de los 16 estudios, llevados a cabo por38, 45 se centra- ron en cambios m\u00e1s fisiologicos (modificacion de la velo - cidad de precipitacion, el estado de las proteinas, glucose, etc). Tres de los estudios se centraron en la parte cogniti- va40,43, 48, valorando uno de ellos parametros en relacion con el riesgo cardiovascular 40, y otro el estado nutricio - nal43 . De tal manera que solo 244,50 estudios se centraron en va- lorar a los pacientes desde todos los puntos de vista, func - tional, cognitive y fisiologicamente hablando Y 1 en la parte functional y cognitive Sobol NA y cols (2015). Despues de este breve resumen sobre las valoraciones llevadas a cabo por los diferentes studios, podemos decir que son pocos los que han llevado a cabo una valoracion exhaustive del paciente, observandolo y analizandolo desde diferentes puntos de vista, los cuales, son nece - sarios si quieres poder sacar informacion fiable y repro - ductible a otras poblaciones a la hora de llevar a cabo ya sea otros studios o poner en practica lo que estos studios dicen. Tiene sentido que si quieres valorar el efecto de la fisioterapia, asi como del ejercicio terapeutico que llevan NPunto Fisioterapia y AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021106 Revista para profesionales de la saluda cabo estos profesionales, no te centres solo en la parte cognitiva ni tampoco solo en la parte fisica, ya que habla- mos de una enfermedad que cursa con alteraciones a varios niveles, al fisico y al cognitive. Y es bien sabido a dia de hoy como la afectacion cognitive influye en el desarrollo motor desde el nacimiento, asi como la perdida de capacidaddes en edades mas adultas genera una involucion en la motri- cidad del ser humano. Y desde otro punto de vista, es bien sabido que a menor movimiento, menor capacidad, la parte mas cognitive y afectiva del ser humano se ve tambien afec - tada por esto, generando frustraccion, depression, menor contacto social, llegando al aislamiento y a una menor mo - tivacion para moverse, ya que a fin de cuentas el ser huma- no al igual que el resto de especies si se mueve es por mo - tivacion, siempre hay algo que desencadena el movimiento del cuerpo. Por otra parte hay studios que se han centrado en analizar los cambios que se producen a nivel fisiologico, glucosa, proteinas, receptors de membrana, e incluso los cambios que se pueden observer en las estructuras del cerebro, lo cual es muy interesante porque es una manera de objetivar como cambian la estructura cerebral y de todas esas mole - culas, esas intervenciones con ejercicio terapeutico llevado a cabo por profesionales de la salud. Es cierto que a la hora de llevar a cabo estudios y de po - der llevar a cabo unas pruebas u otras, influye mucho los medios y el tiempo del que se disponga. Con medios nos referimos a tanto los economicos como las facilidades a la hora de evaluar al paciente, no en todas las instituciones se puede llegar a tener el tiempo suficiente para llevar a cabo dichas evaluaciones, ni los recursos economicos para tener plataformas lo suficientemente fiables como para poder lle - var a cabo examenes exhaustivos tanto del equilibrio como de todos esos marcadores cerebrales. Este ultimo apartado es muy interesante, pero hay que ser realista y saber que no todos los investigadores o profesio - nales que quieran reflejar en un trabajo sus hallazagos y ex - periencia clinica van a poder accede a dichas pruebas por el coste economico que suponen. Por ello me gustaria centrar a continuacion mas la atencion en los 2 aspectos primeros, la evaluacion cognitiva y fisica y listar las diferentes pruebas empleadas, ya que como se ha podido observer en las ta- blas hay una gran variedad de ellas, algunas muy usadas y conocidas y otras quizas no tanto. Las escalas/pruebas empleadas para la evaluacion fisica y/o functional se han dividido en dos campos, las centradas en la marcha y las centradas en el equilibrio y caidas: Par\u00e1metros de la marcha (velocidad, longitud de paso y zancada, apoyo simple y doble y costo de energ\u00eda de ca- minar (Cw))39 ; Velocidad de la marcha en una distancia 4 m, con ayudas, sin ayudas y con m\u00ednimo apoyo46 y 400-m walk test, 10-m walk test, Timed Up and Go test and 30-s chair, stand test y evaluaci\u00f3n de doble tarea,10-m walk mientras cuenta hacia atr\u00e1s51. Berg Balance Scale (BBS), Balance Confi- dence scale y Falls Efficacy ( temor a ca\u00eddas y calidad de vida)41, 47.Ohman H, y cols y Yang SY y cols (2015), y valoraron la funci\u00f3n tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la independencia funcional y calidad de vida respectivamente (Calidad vida Enf. Alzhei- mer) y Morris JK y cols. Valoraron la capacidad cardiorres- piratoria. Hoffman y cols emplearon una escala especifica para Alzheimer Estudio cooperativo de la enfermedad de Alzheimer - Inventario de actividades de la vida diaria (ADCS - ADL y otra escala de calidad de vida relacionada con la salud (EQ-5D) incluye escala anal\u00f3gica visual (EQ- 5D VAS), la cual se aplico al cuidador y al paciente. Las escalas/pruebas empleadas para la evaluacion cogni- tiva fueron: Mini- Mental43, 48, 49. Escala de cornell para la depresion44. Prueba de dibujo del reloj (CDT)48. Fluidez verbal (VF)48,49. Clasificaci\u00f3n de demencia cl\u00ednica (CDR)48. Test D\u00edgitos de S\u00edmbolos (SDMT)49. Prueba de memoria verbal de subescala cognitiva (ADAS-Cog)49. La prueba de color y palabra de Stroop (Stroop)49. Escala depresi\u00f3n de Hamilton 17 \u00edtems (HAMD-17)49. Inventario neuropsiqui\u00e1trico de 12 art\u00edculos (NPI-12)49. De esto podemos deducir que hay una gran variedad de escalas para valorar a las personas con enfermedad de Akzheimer y diferentes puntos de vista desde los que se puede realizar el estudio y su correspondiente valoraci\u00f3n. Por otra parte, llama la atenci\u00f3n que habiendo escalas es- pecificas para la enfermedad de Alzheimer, (Calidad vida Enf. Alzheimer, Estudio cooperativo de la enfermedad de Alzheimer - Inventario de actividades de la vida diaria (ADCS - ADL), solo dos estudios las pasaron a los pacien- tes49, 50. En cuanto a la temporalizacion de esas valoraciones la gran mayoria, concretamente 10 de los 16 estudios, la llevaron a cabo al inicio y al final del tratamiento37,38,39,42,45,47,49,50,51,52. De los restantes studios, 3 realizaron adem\u00e1s de la valora- cion inicial y final, otras entre medias, como es el caso de los studios llevados a cabo por Rosemberg A ycols, Mo - rris JK y cols. Ohman H, y cols (2016). Rosemberg A ycols llevo a cabo una valoracion al inicio, a los 6. 12 y 24 meses (el estudio duro 2 a\u00f1os); Morris JK y cols. (2017) valorarion alinicio, 13 y 26 semanas (duro 26 semanas el estudio) y Ohman H, y cols (2016)-2\u00ba estudio, al inicio, 3, 6 y 12 meses (duro un a\u00f1o el estudio). Otros 2 estudios realizaron adem\u00e1s un seguimiento al fi- nalizar el tratamiento. Padala KP . y cols. (2017) valoraron al inicio, al finalizar el tratamiento (8 semanas) y a las 16 semanas (8 semanas despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n) mientras que Vicente de Sousa y cols. (2017) valoraron al inicio, al final (21 d\u00edas) y a los 90 d\u00edaspos tratamiento y Toots at y 107cols. (2017) al inicio, 4 meses (al finalizar la intervenci\u00f3n) y a los 3 meses de finalizar el tratamiento (7 meses). Es interesante realizar una valoraci\u00f3n a posteriori de la in- tervenci\u00f3n para ver si los efectos se mantienen en el tiem- po, al igual que cuando son estudios de larga duraci\u00f3n no est\u00e1 de m\u00e1s hacer alguna a mitad de tratamiento, que pro - bablemente sirva de gu\u00eda para saber si se est\u00e1n o no hacien- do bien las cosas. RESUL TADOS Perttila NM y cols. (2018) llevaron a cabo un studio donde comparaban el efecto del ejercicio terapeutico en pacientes con enfermedad de Alzheimer a los cuales se les suminista- raba ademas medicamentos, antihipertensivos y psicotro - picos. Hubo diferencias significtivas en los grupos control (sin ejercicio terapeutico) y los grupos expereimentales (con ejercicio terapeutico) , estando en estos ultimos las cai- das disminuidas. De tal manera que el ejercicio terapeutico tiene el potencial de disminuir el riesgo de ca\u00eddas entre las personas con EA que usan antihipertensivos y psicotr\u00f3pi- cos. Kim JH y cols. (2018) se centro en analizar la Proteina Beta Amieloide (A), Proteina de Choque Termico B27 (HSP27) y Velocidad de la Onda de Pulso (PWV), con un grupo control y dos experimentales que llevaban acabo eejrcicio terap\u00e9u- tico en medio acutico o terrestre. Se observ\u00f3 que elGE- acu\u00e1tico en comparaci\u00f3n con GC ob - tenian Niveles significativamente m\u00e1s altosde HSP27 s\u00e9rica (p < 0.05) y niveles significativamente m\u00e1s bajos de elasti- cidad vascular (p < 0.05). Sin embargo la A no difiri\u00f3 sig- nificativamente entre los grupos. Hicieron un an\u00e1lisis de lo que ocurria 30'despu\u00e9s del 1 ejercicio tanto en el grupo de ejercicio acuatico como en el terrester y en ambos hab\u00eda niveles significativamente mas alto que los que hab\u00eda an- tes del ejercicio (A GE-eje.acuatico (p < 0.01) y HSP27 GE -eje.tierra (p < 0.05)). Al igual que 30 minutos despu\u00e9s del ultimo eje la A (p < 0.01) y HSP27 (p < 0.05) fueron signi- ficativamente m\u00e1s altos. Por ello han concluido que los eje. acu\u00e1ticos y terrestres aumentan los niveles s\u00e9ricos de A y HSP27 y disminuten la velocidad de la onda del pulso lo que previene de enfermedades cerebrales degenerativas y en la mejora de la funci\u00f3n cerebral en las personas mayores. Pedrinolla Ay cols. (2018) llevaron a cabo una comparaci\u00f3n entre el grupo control con el tratamiento cognitivo habi- tual y el grupo experimental con un tratamiento basado en ejercicio aerobico y entrenamiento de fuerza, en el cual valoraron los par\u00e1metros de la marcha. Hubo una diferencia significativa en el grupo experimental, mientrar que en el grupo control no. De tal manera que el ejercicio terap\u00e9uti- co parece ser beneficioso para mejorar los par\u00e1metro de la marcha, especialmente,el gasto energ\u00e9tico. Rosemberg A y cols. (2017) compararon el GC, asesoramien- to general de salud, con el GE, Intervenci\u00f3n multidominio. Se obtuvieron efecto beneficioso significativo en los si- guientes campos: p.cognitivo 1\u00ba (cambio en la puntuaci\u00f3n total de NTB) (p = 0,030) y 2\u00ba,incluido el funcionamiento ejecutivo (P = .039) y velocidad de procesamiento (P = .029).Padala KP . y cols. (2017) llevaron a cabo una comparaci\u00f3n entre el grupo control donde se entrenaba la marcha con los medios habituales y un grupo experimental donde se entrenaba la marcha con videojuegos interactivos Wii-Fit. En ambos se obtuvieron mejoran, sin embargo en los BBS, Activity-specific Balance Confidence scale, Falls Efficacy Scale se obtuvieron mejoras significativamente mayores a favor del grupo experimental (wii-fit). Sin embargo la calidad de vida mejoro en ambos, no habiendo mejoras significativas entre ambos grupos. En la valoraci\u00f3n que llevaron a cabo a las 16 semanas (8 post tto.) solo se mantuvo la mejora en la BBS, mientras que en la Activity-specific Balance Confidence scale y Falls Efficacy Scale, el efecto no se mantuvo. Padala KP . Y cols. Dedujeron que el ET + Wii (Wii-Fit) mejo - ran el equilibrio y pueden reducir el temor a caer en adul- tos mayores que viven en la comunidad con EA leve. Zieschang T y cols.(2017) compararon dos grupos donde se llevaba a cabo ejercicio terap\u00e9utico de baja y alta inten- sidad, y se vio que hab\u00eda diferencias significativas a favor del grupo experimental en lo que al recuento de ca\u00eddas se refiere. Vicente de Sousa y cols. (2017) compararon el tratamiento convencional con un tratamiento rehabilitador con suple - mentacion alimenticia y otro con suplmentacion alimen- ticia. Parece ser que hay diferencias significativas a favor de los grupos experimentales respecto al grupo control. Morris JK y cols. (2017) llevaron a cabo un estudio compa- rando un tratamiento donde inclu\u00edan estiramiento y toni- ficaci\u00f3n con otro en el que inclu\u00edan ejercicio aerobico. En la capacidad funcional se observo una ganancia modesta en comparaci\u00f3n con el grupo control. En cuanto a la parte mas cognitiva y emocional, memoria, funci\u00f3n ejecutiva, capacidad y depresi\u00f3n (Escala de Cor - nell para la depresi\u00f3n en la demencia), no hubo diferen- cias realmente. Por otro lado pero no menos interesante los an\u00e1lisis secundarios revelaron que el cambio en la ca- pacidad cardiorrespiratoria se correlacion\u00f3 positivamen- te con el cambio en el rendimiento de la memoria y el volumen del hipocampo bilateral. De tal manera que el ejercicio aer\u00f3bico aumenta la capa- cidad funcional y Cardiorrespiratoria, lo cual tieneefecto directos en las funciones cognitiva, aumentando la me - moria y disminuyendo la atrofia del hipocampo lo que da lugar a mejoras cerebrales. Castellano y cols. (2017) realizaron una intervenci\u00f3n en cinta rodante y estudiaron como influ\u00eda esto en el me - tabolismo de la energ\u00eda cerebral. Tras la intervenci\u00f3n se obtuvieron mejoras en la cocnentracion cerebral de ace - toacetato (CMRacac) mientras que se mantuvieron cons- tantes las cocnentraciones de glucosa (CMRglu). Tambi\u00e9n se obtuvieron mejoras en las pruebas denominaci\u00f3n de colores Stroop (tiempo de finalizaci\u00f3n del -10%, p = 0,06) y el rendimiento en el Trail Making A&B. Por ello deduci- mos que en la EA leve, el entrenamiento aer\u00f3bico mejor\u00f3 el metabolismo de la energ\u00eda cerebral al aumentar la cap - taci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de la cetona, a la vez que mantiene NPunto Fisioterapia y AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021108 Revista para profesionales de la saludla captaci\u00f3n de glucosa en el cerebro, y podr\u00eda potencial- mente asociarse con alguna mejora cognitiva. En el estudio realizado por Toots at y cols. (2017) donde compararon la marcha y su entrenamiento con y sin ayu- das, no se mostraron efecto entre grupos en ninguna de las pruebas de velocidad de marcha a los 4 o 7 meses. En los an\u00e1lisis de interacci\u00f3n, los efectos del ejercicio difirieron significativamente entre los participantes que caminaron sin apoyo en comparaci\u00f3n con el uso de ayudas para cami- nar o el apoyo m\u00ednimo. Se encontraron efectos positivos de ejercicio entre los grupos en la velocidad de la marcha (m/s) en subgrupos que caminaron sin apoyo a los 4 y 7 meses (GS: 0.07, P = .009 y 0.13, P <.001; y prueba de GS sin ayudas para caminar: 0.05, P = .011 y 0.07, P = .029, respectivamen- te). Esto quiere decir que el ejercicio tuvo efectos positivos en la marcha cuando se prob\u00f3 sin apoyo en comparaci\u00f3n con el uso de ayudas para caminar o el apoyo m\u00ednimo. El uso de ayudas para caminar en las pruebas de velocidad de la marcha puede ocultar los efectos del ejercicio. Ohman H, y cols (2016) valoraron la independencia funcio - nal y n\u00ba ca\u00eddas al aplicar un entrenamiento con ejercicio te - rap\u00e9utico. Parece ser que si favorece la independencia fun- cional, haciendo que el deterioro f\u00edsico sea m\u00e1s lento, as\u00ed como la disminuci\u00f3n del n\u00famero de ca\u00eddas. Ohman H, y cols (2016)(el 2\u00ba articulo) obtuvieron resultados significativamente mejores en la Prueba del reloj en el gru- po experimental que realizaba ejercicios terap\u00e9uticos en el hogar respecto al grupo control. Sin embargo en la fluidez verbal y el Examen mental Mninimo todos los grupos se de - terioraron. En el estudio realizado por Hoffman y cols (2016) la Prueba de Modalidades de D\u00edgitos de S\u00edmbolos (SDMT)no hubo di- ferencias significativas desde el inicio hasta el seguimiento entre los grupos aunque hubo una diferencia de 2,5 puntos entre los GE-alta intensidad. Los s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos parecen ser menos graves en GE - alta int. En los resultados 2\u00ba no diferencias significativas entre los grupos , aunque si es verdad que en los sujetos con ejercicio alta intensidad difirieron del GC en 4,2 puntos en la Prueba de Modalidades de D\u00edgitos de S\u00edmbolos (SDMT). En el Inventario neuropsiqui\u00e1trico de 12 art\u00edculos (NPI-12) y Calidad de vida en el VAS de la EQ-5D hubo cambios signifi- cativos para los sujetos con ejercicios de alta intensidad en relaci\u00f3n con el grupo control. Yang SY y cols (2015) realizaron un estudio comparando el tratamiento convencional cognitivo y un tratamiento con ejercicio terap\u00e9utico que incluia ejercicios aerobicos. En el grupo experimental se observaron mejoras significativas en el Mini Mental test, Calidad vida Enf. Alzheimer, Plasma Apo-a mientras que en el grupo control no hubo cambios significativos. En ambos al realizar la Escala de evaluaci\u00f3n cognitiva en la enf. Alzheimer y evaluaci\u00f3n Neuropsiquiatrica, la puntua- cion disminuyo significativamente.Sobol NA y cols (2015) hubo una correlacion significati- va con las pruebas de cognici\u00f3n entre estas y 30-s chair stand test, 10-m walk mientras cuenta hacia atr\u00e1s y la eva- luaci\u00f3n de la doble tarea. Ngandu T y cols (2015) hicieron una comparaci\u00f3n entre un tratamiento multiodminuo (multidisciplinar) y los habi- tuales consehos de salud que suelen emplear, y encontra- ron mayores mejoras en la valoraci\u00f3n neuropsicolog\u00edcas realizada en el grupo experimental. Analizando de manera global todos los estudios mencio - nados anteriormente podemos decir con seguridad que la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico terap\u00e9utico es el respon- sable de producir los cambios a nivel metab\u00f3lico, a nivel muscular y a nivel neuronal necesarios para que se pro - duzcanmejoras reales en los pacientes, pudiendo eviden- ciarse \u00e9stos tanto en la funci\u00f3n f\u00edsica como cognitiva. Creemos que en muchos de los presentes estudios la me - todolog\u00eda investigadora deber\u00eda modificarse, porque aun- que obtienen resultados favorables, es decir, una mejora en las escalas de valoraci\u00f3n empleadas, fruto del trabajo realizado durante el tratamiento, lo realmente interesante ser\u00eda analizar al paciente desde todos los campos, es de - cir no centrarse solo en la parte cognitiva, o la parte fisica o los cambios metabolicos que se puedan proucir en los diferentes organos o sistemas, sino en todos ellos. Es bien sabido que realizar analisis sobre los cambios metabolicos podria llegar a ser mas dificultoso y requereir de mejores instalaciones asi como mayores medios materiales y eco - nomicos, pero para la valoracion de la aprte fisica y cogni- tiva hay un buen vagaje de escalas y tests que se pueden emplear, y seria una manera mas fiable de valorar a estos pacientes, sobre todo teniendo en cuenta que la parte fi- sica y cognitiva siempre van unidos de la mano. Como se ha podido evidenciar, todos los apartados ante - riores muestran una alta heterogeneidad entre los estu- dios, lo que imposibilita la realizaci\u00f3n de un metan\u00e1lisis ri- guroso, ya que la \u00fanica caracter\u00edstica que presentar mayor homogeneidad entre los diferentes art\u00edculos, es la patolo - gia como es evidente, siendo en la mayoria de estudios en que aportan mas informacion, EA leve, asi como la edad que rondan entre los 70 a\u00f1os. En la actualidad hay diversos tratamientos y m\u00e9todos dis- ponibles que se pueden llevar a cabo en pacientes neu- rol\u00f3gicos. Habitualmente se recurre a lo m\u00e1s conocido y accesible pues los tratamiento en estos pacientes, al ser cronico, pueden suponer un gasto elevado que desequili- bre la econom\u00eda familiar. La falta de accesibilidad a los articulos a texto completo ha supuesto una limitaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n del presente trabajo. A pesar de \u00e9sto y de la heterogeneidad de los es- tudios presentes, los resultados de la mayor\u00eda de los estu- dios muestran mejoras en alguna de las variables cl\u00ednicas estudiadas en los pacientes, como puede ser la marcha, en las AVD, el equilibrio, etc. Para que estos hallazgos lle - guen a adquirir mayor transcendencia e importancia, se sugiere que a la hora de realizar futuras investigaciones, se empleen escalas y/op test que valoren la esfera tanto cognitiva como fisica, sobre todo aquellas que tengan 109mayor validez, as\u00ed como muestras mayores y homog\u00e9neas, que permitan obtener unos resultados m\u00e1s concluyentes. Como \u00faltima consideraci\u00f3n de este apartado cabe mencio - nar la importante labor que tiene el fisioterapeuta durante todo el tratamiento, pues aparte del trabajo fisico que supo - ne, el tratar de motivar continuamente a los pacientes para obtener con ello la mejor atencion y aprendizaje posible, no siempre es tarea facil de los diferentes ejercicios moti- v\u00e1ndoles para conseguir la realizaci\u00f3n de los diversos ejerci- cios, siendo adem\u00e1s fundamental una continua formaci\u00f3n y renovaci\u00f3n en lo que a contenidos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos res- pecta, pudiendo solamente de esta manera ofrecer el mejor tratamiento posible. CONCLUSI\u00d3N Tras la realizaci\u00f3n de la presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se presentan las siguientes conclusiones: Primero: la producci\u00f3n cient\u00edfica es abundante aunque muy dispar en cuanto a metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n, va- loraci\u00f3n y an\u00e1lisis de los resultados, Segundo: la fisioterapia parece ser efectiva en pacientes con Enfermedad de Alzheimer. Tercero: el grado de Alzheimer m\u00e1s estudiado es el leve. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Thomas P , Pesce A, et al. ABC de Enfermedad de Alzhei- mer. Barcelona: Ed. Masson; 1990. 2. Latorre P al. cl\u00ednico-visuales en Neurolog\u00eda. Barcelona: Ed. Doyma; 1990. 3. Selmes J. Vivir con... la enfermedad de Alzheimer. Ma- drid: Ed. Meditor SL; 1990. dementia diabetes review. Lancet Neurol. Natale, M., Assini, A., Colucci, acid protects against neuronal Mouse model of AD. Neuron 2004; Steen, B., Skoog, I. High total cholesterol levels in late life associated with a reduced risk of de - mentia. Neurology 2005; 65:1045-1050. 11. D\u00edaz M, Dom\u00e9nech N, et al. En casa tenemos un en- fermo de Alzheimer. Bilbao: Asociaci\u00f3n de Familiares de Enfermos de Alzheimer en Bizkaia: 5.\u00aa ed; 1996. 12. Mario Garc\u00e9s, Lucila Finkel, Mill\u00e1n Arroyo, Carmen Crespo. Estudio sobre las enfermedades neurodege - nerativas en espa\u00f1a y su impacto econ\u00f3mico y social. NeuroAlianza. Madrid, 2016. Febrero. 13. Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, J. M.\u00bfPor qu\u00e9 vivimos m\u00e1s? Descom- posici\u00f3n por causa de la esperanza de vida espa\u00f1ola de 1980 a 2009. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. (2014). p. 51. 14. WHO. Mental health action plan 2013-2020. World Health Organization. 2013. 15. Harper, S. Economic and social implications of aging societies. Science, 2014. 346(6209), 587-591. 16. Martin Prince, Matthew Prina, & Ma\u00eblenn Guerchet. (2013). World Alzheimer Report 2013. World Health Organization. 17. WHO, & ADI. Dementia a public health priority. Gene - va; London: World Health Organization ; Alzheimer's Disease International. Retrieved from. 2012. 18. Domingo, E. P ., Sierra, M. G., Valero, M. M., & Casti\u00f1ei- ra, M. P .-O. El Libro Blanco del p\u00e1rkinson en Espa\u00f1a - Aproximaci\u00f3n, an\u00e1lisis y propuesta de futuro. Ma- drid: Real Patronato sobre Discapacidad (Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad) y Federa- ci\u00f3n Espa\u00f1ola de P\u00e1rkinson. 2015. 19. de Pedro-Cuesta, J., J., Vega, S., Sei- jo-Mart\u00ednez, M., Saz, P ., Rodr\u00edguez, F., ... del J. (2009). Prevalence of dementia and major dementia subtypes in en la rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica. Elsevier. 2013. 23. Paeth Rohlfs B. Experiencias con el Concepto Bobath: fundamentos, tratamientos y casos. Ed. M\u00e9dica Pana- mericana, 30 jun. 2007. NPunto Fisioterapia y AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021110 Revista para profesionales de la salud 24. Garc\u00eda D\u00edez E., Vela Romero JM. Fisioterapia en la enfer - medad de Alzheimer. revista Iberoamericana de Fisio - terapia y Kinesiolog\u00eda. 1999.Julio. 2(3):181-191. 25. Sutcliffe B. El papel de la fisioterapia en la tercera edad. Colecci\u00f3n Rehabilitaci\u00f3n (INSERSO). Madrid; 1992. 26. Parre\u00f1o JR, et al. Tercera edad sana. Colecci\u00f3n Rehabili- taci\u00f3n (INSERSO). Madrid; 1990. 27. Parre\u00f1o JR. Rehabilitaci\u00f3n de demencia senil. Rev Esp Geriatr y Gerontol 1989;24(Supl 1):82-92. 28. Cosgray RE, the elderly. Perspect Psichiatric Care 1993;29(1):26-8. 29. Lord TR, Garner JE. music on Alzheimer pa- tients. Percept Mat Skills 1993;76(2):451-5. 30. Febrer de los R\u00edos A, Soler A. Cuerpo, dinamismo y ve - jez. Barcelona: Ed. Inde; 1989. 31. Mercado M. Manual de fisioterapia respiratoria. Ma- drid: Olalla ed; 1996. 32. Thomas P , Pesce A, et al. ABC de Enfermedad de Alzhei- mer. Barcelona: Ed. Masson; 1990. 33. Gorman WF. disease? Okla State Med Assoc 1995;88(9):383-91. 34. P\u00e9rez AI, Uy\u00e1 R. Ayudas t\u00e9cnicas y mayores. Fisioterapia 1999:21(monog 1):53-61. Gorman WF. Assoc 1995;88(9):383-91. the Study. Nov;35(11):1017- 1023. 38. Kim JH, Jung YS, Kim JW, Ha MS, Ha SM, Effects of aquatic and land-based exercises on elder Venturelli M, Fonte C, Munari D, Benetti MV, Rudi D, Tamburin S, Muti E, Zanolla L, Smania N, Schena F. Exercise Training on Locomotion Patients with Alzheimer's A Soininen H, Stigsdotter-Neely A, Strandberg T Exerci- se Uhlmann Oster P , Hauer K. Falls and in Vicente de Sousa O, Soares Guerra R, Sousa AS, Pais Henriques B, Pereira Monteiro A, Amaral TF. Impact of Alzheimer's Am J Other Demen. de 2017; 32 (6): 329-341. 44. Morris JK, Van Sciver A, Ma- hnken JD, RA, Wilkins de (2). 45. CA, N, Dionne IJ, H, Lan- Cunnane 1459-1468. 731-8. 443-53. 111 50. Yang SY, Shan CL, Qing H, Wang W, Zhu Y, Yin MM, Ma- chado S, Yuan TF, Wu T. The Eff H\u00f8gh Strandberg T, Tuomilehto Soininen exer- cise, cognitive (FINGER): 6 de junio; 385 (9984): 2255-63.NPunto Fisioterapia y Alzheimer Novedades en diabetes: Atenci\u00f3n integral y tratmiento+ Publicaci\u00f3n Tesina (Incluido en el precio) M\u00e1ster en atenci\u00f3n de enfermer\u00eda en las unidades de cuidados intensivos+ Publicaci\u00f3n Tesina (Incluido en el precio) 1500 HORAS 60 ECTSNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021112 Revista para profesionales de la salud5. Terapia asistida por perros (TAP ) en pacientes con Alzheimer Mar\u00eda de las Mercedes L\u00f3pez Trueba Diplomada en Terapia Ocupacional por la Universidad de Granada. Fecha recepci\u00f3n: 13.10.2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 15.11.2021 RESUMEN Definici\u00f3n y bases de la TAA Las IAA (Intervenciones asistidas por animales) son la base de la TAA (2), entendi\u00e9ndose como tales las intervenciones en las se utiliza un animal como parte del tratamiento, como recurso terap\u00e9utico, con el fin de promover la mejor\u00eda en las funciones emocionales, f\u00edsicas, sociales y cognitivas del usuario, con el perro (u otro animal) como elemento moti- vador. Han de estar siempre dirigidas por un equipo mul- tidisciplinar de profesionales de la salud. Tambi\u00e9n podr\u00e1 definirse como un proceso terap\u00e9utico innovador en el que el animal es el lazo, el puente, el motivador... de acciones, gestos y emociones que posibilitan procesos de sanaci\u00f3n o de mejora significativa en las personas. Estos proyectos ins- piran y motivan a las personas para que lleven a cabo tareas propositivas que no habr\u00edan realizado de otro modo. Cada vez hay m\u00e1s estudios que avalan dicha terapia como ciencia y su efectividad (3). Seg\u00fan Tucker (4), la TAA (Terapia asistida por animales) es una intervenci\u00f3n cuya finalidad est\u00e1 predise\u00f1ada para personas con alteraciones psiqui\u00e1tricas, dependencia fun- cional o trastornos conductuales, donde un animal (con determinadas caracter\u00edsticas) es la parte principal del trata- miento. Esta terapia puede aplicarse a multitud de patolo - g\u00edas y entornos mediante el empleo de diferentes animales, tanto de forma grupal como individual. Precisa de un pro - fesional que, junto a un equipo de especialistas sanitarios, maneje al animal. Debe ser dise\u00f1ado previamente y evalua- do a posteriori. En Espa\u00f1a dicha terapia recibe el nombre de Terapia Asisti- da por Animales de Compa\u00f1\u00eda (TAAC). En dichas intervenciones (5), el elemento fundamental es el perro (u otros animales) ya que es un elemento motivador y estimulante por s\u00ed mismo, hecho que contribuy\u00f3 al desa- rrollo de la TAA hasta su llegada a Europa. James A. Serpell, Director del Centro para la Interacci\u00f3n de los Animales y la Sociedad en la Universidad de Pensilvania, en la conferencia inaugural del VII Congreso \u00abAnimales de compa\u00f1\u00eda, fuente de salud\u00bb, de Affinity, se\u00f1al\u00f3 que hab\u00eda una estrecha relaci\u00f3n entre el aumento de animales de compa\u00f1\u00eda en los hogares y los cambios que se est\u00e1n produciendo en las sociedades occidentales. La situaci\u00f3n cada vez m\u00e1s com\u00fan de que haya gente viviendo sola, as\u00ed como que exista un mayor n\u00famero de familias monoparentales y que la socializaci\u00f3n se reduzca por la falta de tiempo libre del que disponer, ha favorecido, seg\u00fan Serpell, la entrada de animales en casa, contrarrestando con su afectividad y amor incondicional la falta de v\u00ednculos emocionales que est\u00e1n experimentan- do actualmente las personas. Por ello, son cada vez m\u00e1s las investigaciones que se llevan a cabo en este campo; as\u00ed como las aplicaciones de la TAP (Terapia asistida por perros) en instituciones p\u00fablicas como prisiones, colegios, hospitales y residencias de ancianos. Palabras clave: Alzheimer, terapia, perros, recursos, sesio - nes, valoraci\u00f3n. ABSTRACT Definition and bases of TAA IAA (Animal-assisted interventions) are the basis of TAA (2), understood as interventions in which an animal is incorpo - rated and used as part of the treatment, as a therapeutic re - source, with the straight objective of promoting the improve - ment in physical, social, emotional and cognitive functions of the user, with the dog (or other animal) as a motivating element. They must always be leaded by a multidiscipli- nary health professionals team. It also can be defined as an innovative therapeutic process in which the animal is the bond, the bridge, the motivator ... of actions, improvement in people. These projects have the ability inspi- re and motivate people to undertake constructive activities which they would not have done otherwise. There are more and more studies that support that therapy as a science and its effectiveness (3). According to Tucker (4), TAA (Animal Assisted Therapy) a parti- cipates, as an essential part of the treatment. It is carried out in a wide variety of settings, individually or in groups, using different animals. The presence of a professional who master the animal is required, join a team of health professionals. The whole process must be previously designed and subse quently Therapy ( TAAC). In these interventions (5), the fundamental element is the dog (or other animals) since it is a motivating and stimula- ting element in itself, a fact to the develop - ment of TAA until its arrival in Europe. James A. Serpell, Direc- tor of the Center for the Interaction of Animals and Society at the University of Pennsylvania, at the opening lecture of the VII Congress \"Companion Animals, Source of Health,\" by NPunto Vol. IV N\u00famero 45. Diciembre 2021: 112-147113Affinity, noted that there was a close relationship between the increasing companion animals in households and the chan- ges that are taking place in Western societies. The fact that more and more people are living alone, as well as that there is a greater number of single-parent families and that socia- lization is reduced of available, has favored, according to Serpell, the entrance animals at home, counteracting with his affection and unconditional love the lack of emotional ties that people are currently experiencing. For this reason, more and more research are being carried out in this field; as well as the applications of TAP (Dog Assisted in institutions nursing Alzheimer, therapy, dogs, resources, sessions, as - sessment. INTRODUCCI\u00d3N El Alzheimer Seg\u00fan explica la OMS (0), la demencia es un s\u00edndrome neu- rodegenerativo en el que se deteriora la funci\u00f3n cognitiva de manera m\u00e1s acusada y precoz de lo que supondr\u00eda un envejecimiento normal. Es decir, se afecta la capacidad para procesar el pensamiento, alterando todos los componentes cognitivos a lo largo de su evoluci\u00f3n. Las causas de la demencia son m\u00faltiples, diferenciando en- tre primarias (origen desconocido) o secundarias (aparecen como consecuencia de un trastorno inicial). Dentro del pri- mer grupo destaca la Enfermedad de Alzheimer (EA), ya que aunque se sabe que su origen es multifactorial, basado en la alteraci\u00f3n neurol\u00f3gica de la prote\u00edna beta- amiloide que conlleva a la lesi\u00f3n de ciertas partes del cerebro; no se co -noce exactamente la etiolog\u00eda de dicha afectaci\u00f3n. Entre dichos factores se encuentran los gen\u00e9ticos (alteraci\u00f3n de los cromosomas encargados de la codificaci\u00f3n de las prote\u00ednas implicadas), cerebrovasculares, t\u00f3xicos (dieta, tabaco), infecciosos y proteicos (1). Las formas de demencia son m\u00faltiples y diversas, aunque la m\u00e1s frecuente es La enfermedad de Alzheimer, repre - sentando aproximadamente entre el 60% y el 70% de los casos. Normalmente coexisten varias formas diferentes de demencia (mixtas), siendo los l\u00edmites muy difusos en- tre ellas. La EA representa una de las principales causas de de - pendencia y discapacidad entre las personas mayores a nivel mundial, resultando abrumadora para quienes la padecen y para quienes les acompa\u00f1an. En ocasiones, la desinformaci\u00f3n y falta de concienciaci\u00f3n sobre la demen- cia provoca la estigmatizaci\u00f3n, lo que retrasa o dificulta el diagn\u00f3stico precoz y su atenci\u00f3n. Representa un gran impacto social, f\u00edsico, psicol\u00f3gico y econ\u00f3mico tanto para de paciente, sus familiares y para la sociedad (costos m\u00e9 - dicos y sociales directos e indirectos). Alrededor de 50 millones de personas sufren demencia en todo el mundo. Cada a\u00f1o se registran casi 10 millones de nuevos casos. Se estima que entre un 5% y un 8% de la poblaci\u00f3n a partir de 60 a\u00f1os sufre demencia en un cier - to momento. Las previsiones son que el n\u00famero total de personas con demencia alcance los 82 millones en 2030 y 152 millones en 2050. Es la \u00fanica causa principal de muer - te que va en aumento. Esto se debe fundamentalmente al aumento de la esperanza de vida, sobre todo en los pa\u00edses desarrollados (por ello es tambi\u00e9n m\u00e1s frecuente en mu- jeres que en hombres, ya que se estima que ellas viven m\u00e1s a\u00f1os, aunque lo hagan con peor calidad de vida). NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Incidencia de las enfermedades de demencia en la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os. Per\u00edodo 2017-2100. Elaboraci\u00f3n sobre la base de ENADEM (2009) y Naciones Unidas. Elsevier . Neurolog\u00eda NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021114 Revista para profesionales de la saludLa OMS (0) reconoce dicha patolog\u00eda como una prioridad de salud p\u00fablica. En mayo de 2017, la Asamblea Mundial de la Salud respald\u00f3 el Plan de acci\u00f3n mundial sobre la respuesta de salud p\u00fablica a la demencia 2017-2025. \u00c9ste supone un marco integral de referencia para las instancias normativas; los asociados (nacionales, internacionales y regionales) y en las siguientes esferas: el arranque de las iniciativas para satisfacer las necesidades de las personas afectas; la evalua- ci\u00f3n de la demencia como prioridad para la salud p\u00fablica; el diagn\u00f3stico, el tratamiento y la atenci\u00f3n; la concienciaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de riesgos; el apoyo a los cuidadores; y la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n los sistemas de informaci\u00f3n. Signos y s\u00edntomas El Alzheimer afecta a cada individuo de diferente forma, se - g\u00fan el impacto de la enfermedad y de las caracter\u00edsticas de la personalidad de la persona antes de padecerla, as\u00ed como de los cuidados recibidos, la edad... Sin embargo los signos y s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes pueden englobarse en tres gru- pos (1): 1. Alteraciones cognitivas a. Amnesia: Es el principal s\u00edntoma de la enfermedad. Se ca- racteriza por una afectaci\u00f3n de la capacidad para formar y mantener registros de informaci\u00f3n para evocarlos pos- teriormente. La memoria reciente y a corto plazo son las primeras en verse alteradas, siendo la remota o a largo plazo la \u00faltima en perderse (biograf\u00eda). b. Alteraci\u00f3n del lenguaje: Al principio aparece la disfasia disn\u00f3mica precoz (incapacidad de recordar nombres de objetos o personas), por lo que el paciente utiliza pa-rafasias (muletillas) o sustituye la palabra a recordar por otra relacionada. En el mismo momento se afecta tambi\u00e9n la comprensi\u00f3n y lectura en voz baja, apare - ciendo en fases m\u00e1s avanzadas la agraf\u00eda (incapacidad para escribir) y la alexia (incapacidad de leer). La afasia es la alteraci\u00f3n de la capacidad para hablar o entender un idioma hablado, escrito o por signos debido a una afectaci\u00f3n cerebral. Puede aparecer ecolalia (repetici\u00f3n involuntaria de lo que dice otra persona), repetici\u00f3n constante de una palabra o frase y mutismo en las \u00falti- mas fases. c. Agnosia: Incapacidad de reconocer objetos y su fun- ci\u00f3n, as\u00ed como el resto de la informaci\u00f3n procedente de los sentidos, por afectaci\u00f3n cortical. Puede ser auditiva, t\u00e1ctil, olfativa, gustativa, visual (como la prosopagnosia o dificultad para reconocer lugares y caras conocidas, incluyendo la del propio paciente), asomatognosia (in- capacidad de reconocer e integrar las estructuras cor - porales) o agnosogsnosia (negaci\u00f3n o inatenci\u00f3n a la propia enfermedad). d. Apraxia: Alteraci\u00f3n adquirida de la capacidad de rea- lizar movimientos propositivos, con preservaci\u00f3n de las capacidades motoras de base. No pueden realizarse movimientos coordinados. La apraxia puede ser ideo - motora (incapacidad para realizar gestos simples au- tomatizados ni por imitaci\u00f3n), ideatoria (p\u00e9rdida de la capacidad para realizar secuencias de movimientos o gestos coordinados) o constructiva (incapacidad para la construcci\u00f3n en el espacio, como dibujar o hacer puzles). e. Desorientaci\u00f3n: Espacial, temporal o personal (desper - sonalizaci\u00f3n). Costos directos e indirectos de las enfermedades de demencia en la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os. En t\u00e9rminos del PBI. Per\u00edodo 2017-2100. Elaboraci\u00f3n sobre la base de Centuri\u00f3n et al. (2008) y Naciones Unidas. Elsevier . Neurolog\u00eda Argentina. Vol 11 n\u00ba1. P\u00e1gs 19- Marzo 2019). 115f. Alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n ejecutiva: capacidad conceptual, de planificaci\u00f3n y de juicio (adecuaci\u00f3n de la conducta). g. Alteraci\u00f3n del pensamiento abstracto y el razonamiento. h. Alteraci\u00f3n de la atenci\u00f3n (aprosexia) y concentraci\u00f3n. i. Alteraci\u00f3n del esquema corporal. j. Alteraci\u00f3n del c\u00e1lculo (acalculia). 2. Alteraciones de conducta a. Delirios: Falsas creencias sobre una realidad incorrecta. b. Alucinaciones: Impresiones sensoriales sin est\u00edmulo pre - cedente (ver algo que no existe, por ejemplo). c. Cambios de humor: Lo m\u00e1s frecuente es la labilidad emocional (cambios bruscos y fluctuaciones en los sen- timientos y expresiones emocionales. Reacciones catas- tr\u00f3ficas, con arranques de angustia y agitaci\u00f3n despro - porcionados. Enfados, a menudo provocados por la falta de comprensi\u00f3n), la depresi\u00f3n (sentimientos de culpa o inutilidad. Llanto), la ansiedad (inquietud), agitaci\u00f3n (violencia, agresiones) y alteraciones de la personalidad (indiferencia, apat\u00eda e irritabilidad). d. Alteraciones de la funci\u00f3n neurovegetativa: Trastornos del sue\u00f1o (insomnio o somnolencia) y del ritmo diurno; tras- tornos de la conducta alimentaria (alteraci\u00f3n del apetito y de la forma de alimentarse por afectaciones paralelas); desinhibici\u00f3n y alteraciones de la conducta sexual; s\u00edn- drome de Kl\u00fcver- Bucy (se lo lleva todo a la boca, pasa de una cosa a otra, placidez emocional, agnosia y alteraci\u00f3n de la conducta sexual). e. Alteraci\u00f3n de la actividad psicomotora: Inquietud, segui- miento continuo de personas, deambulaci\u00f3n errante, ac - tos repetitivos... 3. Signos neurol\u00f3gicos a. Signos extrapiramidales: Rigidez, bradicinesia, inexpresi- vidad, lentitud en la marcha y el braceo... b. Discinesias: Movimientos involuntarios o incapacidad de controlar los voluntarios (por ejemplo la bucofacial). c. Mioclon\u00edas: Contracciones en forma de sacudidas de un grupo muscular o de una parte de \u00e9l. Aparecen en fases avanzadas y suele ser durante la vigilia. d. Crisis convulsivas: En el estadio tard\u00edo de la enfermedad. e. Paraton\u00eda: Incapacidad de relajar voluntariamente un m\u00fasculo al contraerse e impedir el movimiento pasivo. f. Alteraciones de la marcha: Se suman m\u00faltiples factores, como la medicaci\u00f3n, los problemas visuales, otras en- fermedades que afectan a la movilidad y estado f\u00edsico, la debilidad muscular... Puede presentar indecisi\u00f3n al caminar, perdiendo la postura erecta y dificultad para mantener el equilibrio. Etapas o fases del Alzheimer Se diferencian tres etapas de duraci\u00f3n variable, aunque puede estimarse un tiempo relativo en cada una (1): Primera etapa: temprana o inicial (deterioro leve). Suele durar unos 2 a\u00f1os. Normalmente pasa inadvertida, de - bido a su origen gradual y paulatino. Entre los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes se encuentra la p\u00e9rdida de la noci\u00f3n del tiempo y la desubicaci\u00f3n espacial (incluso en lugares conocidos) y la tendencia al olvido. El paciente man- tiene la autonom\u00eda, aunque aparecen problemas en la ejecuci\u00f3n de las AIVD (Actividades instrumentales de la vida diaria, como hacer la comida o lavar la ropa). El lenguaje comienza a ser menos fluido y m\u00e1s pobre, pu- diendo comenzar a presentar cierto grado de disfasia disn\u00f3mica. Comienza a enlentecer la marcha y a tener alg\u00fan problema en la capacidad de praxis. Aparece alte - raci\u00f3n de la personalidad, fundamentalmente debido a la conciencia del individuo de su deterioro (agresividad, depresi\u00f3n, ansiedad...). Pueden comenzar las suspica- cias (creer que alguien le ha escondido algo que no en- cuentra, por ejemplo). Segunda etapa: intermedia (deterioro moderado). A me - dida que la demencia evoluciona, los s\u00edntomas y los sig- nos se tornan m\u00e1s limitantes y claros. En este momento los individuos afectados: Empiezan a olvidar aconteci- mientos y hechos incluso los que acaban de suceder as\u00ed como los nombres de las personas (desestructura- ci\u00f3n evidente de la memoria reciente); se encuentran desubicadas en su propio hogar (realizar facilitaciones como carteles, adaptaciones y retirada de obst\u00e1culos); presentan mayores problemas de comunicaci\u00f3n (repe - ticiones, muletillas, empobrecimiento evidente del l\u00e9xi- co, interrupci\u00f3n del discurso, d\u00e9ficit en la comprensi\u00f3n del lenguaje...); acalculia (ya no pueden hacer la com- pra por si solos, por ejemplo, aunque con ayuda pueden a\u00fan mantener las AIVD), comienza la necesidad de ayu- da en la higiene y aseo personal y presentan cambios conductuales (como dar vueltas por la casa o repetir las mismas preguntas o frases). Hay una clara presencia de desorientaci\u00f3n temporo- espacial, resultando dif\u00edcil in- cluso diferenciar la noche del d\u00eda. La memoria remota comienza a interferir, recordando reiteradamente he - chos de su ni\u00f1ez o preguntando por personas que ya no est\u00e1n. Aparece le s\u00edndrome afaso- apraxo- agn\u00f3sico caracter\u00edstico del Alzheimer, as\u00ed como los cambios en la personalidad (se siente angustiado e irascible ante el aumento del deterioro que sufre). Al precisar m\u00e1s es- fuerzo para comprender y realizar tareas, el paciente se fatiga mucho y presenta alucinaciones o ideas para- noides frecuentes (piensa que conspiran contra \u00e9l, por ejemplo). Tambi\u00e9n pueden desarrollarse alteraciones psiqui\u00e1tricas de tipo compulsivo, con tendencia a alma- cenar, deambular... y desinhibici\u00f3n sexual o agresivi- dad incluso hacia su cuidador. Alteraciones en el ciclo sue\u00f1o- vigilia (duerme de d\u00eda y se activa de noche). Por todo ello comienzan a ser dependientes del cui- dador principal para la vida cotidiana, precisando una atenci\u00f3n y comunicaci\u00f3n tranquila y emp\u00e1tica con el fin de evitar el estr\u00e9s, agitaci\u00f3n... y por supuesto la con-NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021116 Revista para profesionales de la saludfrontaci\u00f3n. Se emplea la distracci\u00f3n del paciente para re - direccionar su atenci\u00f3n ante conductas o comportamien- tos disfuncionales o que supongan alg\u00fan tipo de riesgo. Tercera etapa (deterioro moderado-grave). Puede durar unos dos a\u00f1os y medio. Presenta dependencia moderada para las ABVD (Actividades B\u00e1sicas de la Vida Diaria), por lo que precisa constantemente la ayuda de sus cuida- dores (aunque no para todas las partes de la tarea: Por ejemplo se viste solo pero hay que prepararle la ropa en orden o abrocharle los botones). Aparece la inseguridad y sentimiento de desprotecci\u00f3n sobre todo a la hora de la higiene personal, as\u00ed como la incontinencia urinaria. La memoria ya est\u00e1 muy alterada, siendo frecuente que no recuerde ni el nombre de sus seres queridos. De igual forma, la capacidad de c\u00e1lculo y comunicaci\u00f3n est\u00e1n muy mermadas, precisando \u00f3rdenes muy cortas y sencillas. Comienza a haber d\u00e9ficits psicomotores por alteraci\u00f3n del tono muscular (paraton\u00eda: Resistencia involuntaria a cambios en la posici\u00f3n articular), propiciando dificultades en la deambulaci\u00f3n lo que supone un aumento del ries- go de ca\u00eddas. Esto puede verse agravado ante la aparici\u00f3n frecuente de parkinsonismo. Esta fase es la m\u00e1s complica- da para los cuidadores, ya que sus alteraciones conduc - tuales aumentan considerablemente (agresividad, insom- nio, ansiedad...). Cuarta etapa (0, 1): terminal (deterioro grave). En este mo - mento predomina la inactividad y la dependencia (casi por completo). Las alteraciones de la memoria son graves (s\u00f3lo mantienen la memoria afectiva, adquiriendo gran importancia el trato y la comunicaci\u00f3n afectuosa, poten- ciando un estado de \u00e1nimo positivo y tranquilo), as\u00ed como del resto de componentes cognitivos; el lenguaje consta de pocas palabras, con escasa comprensi\u00f3n, y culminan- do con s\u00ed o no; y a nivel f\u00edsico el deterioro se hace m\u00e1s evidente: aumento de la rigidez parat\u00f3nica, por lo que va adoptando posici\u00f3n fetal hasta terminar postrado en la cama; aparecen reflejos primitivos como el de succi\u00f3n o Babinski presentes s\u00f3lo en ni\u00f1os; adem\u00e1s pierden casi la totalidad de la masa muscular y tejido graso. En la fase final suelen precisar alimentaci\u00f3n por sonda y cambios posturales frecuentes (aparecen UPP , neumon\u00edas, y pro - blemas cardiovasculares derivados de la actual situa- ci\u00f3n del enfermo que pueden llevarlo finalmente a la muerte). Tratamiento y atenci\u00f3n (0, 1) Actualmente no hay ning\u00fan tratamiento efectivo. Sin em- bargo existen numerosas investigaciones en estudio con multitud de ensayos cl\u00ednicos. La mayor\u00eda est\u00e1n encamina- dos a reducir la agresividad de los s\u00edntomas y ralentizar el curso de la EA en la medida de lo posible. Adem\u00e1s uno de los objetivos primordiales es la detecci\u00f3n precoz para obtener un tratamiento temprano y optimizar la calidad de vida (tanto de los pacientes como de los familiares). Es Laborterapia en pacientes con Alzheimer . Elaboraci\u00f3n propia. A\u00f1o 2016. Programa de actividad f\u00edsica de mantenimiento en pacientes con Alzheimer . Elaboraci\u00f3n propia. A\u00f1o 2016.117decir, el abordaje terap\u00e9utico esencial es de car\u00e1cter pre - ventivo- paliativo, por lo que las terapias no farmacol\u00f3gi- cas son de vital importancia a nivel de prevenci\u00f3n prima- ria y secundaria. Cabe destacar que en dicho tratamiento es esencial la informaci\u00f3n y el trabajo con sus cuidadores para que puedan afrontar la situaci\u00f3n de manera funcio - nal y adecuada tanto para ellos como para los pacientes. Entre dichas terapias no farmacol\u00f3gicas se encuentra la musicoterapia, la estimulaci\u00f3n cognitiva y sensorial, la psicomotricidad y actividades f\u00edsicas, laborterapia, la rela- jaci\u00f3n, la fisioterapia, adaptaci\u00f3n del entorno, terapias de orientaci\u00f3n a la realidad... Respecto al tratamiento farmacol\u00f3gico hay que desta- car la efectividad relativa en el curso de la enfermedad, controlando en la medida de lo posible la sintomatolog\u00eda cognitiva y psiqui\u00e1trica. Algunos de estos f\u00e1rmacos utili- zados son la tacrina, la rivastagmina, donepecilo y la ga- lantamina. Este trabajo aborda la aplicaci\u00f3n de una terapia inno - vadora, no farmacol\u00f3gica, y complementaria al resto de tratamientos convencionales: La Terapia Asistida con Ani- males (TAA).NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Estimulaci\u00f3n cognitiva en pacientes con Alzheimer: T aller de realidad virtual. Elaboraci\u00f3n propia. A\u00f1o 2017. Estimulaci\u00f3n cognitiva en pacientes con Alzheimer: T aller de musicoterapia y orientaci\u00f3n a la realidad: Corpus. Elaboraci\u00f3n pro- pia. A\u00f1o 2018. T aller de jardiner\u00eda en pacientes con Alzheimer . Elaboraci\u00f3n propia. A\u00f1o 2019. NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021118 Revista para profesionales de la saludHistoria y evoluci\u00f3n de la TAA/TAAC (6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15) Desde el principio de historia de la humanidad, los animales han estado siempre presentes en nuestro d\u00eda a d\u00eda, conec - tados de una u otra forma en un mismo ciclo vital. En los inicios, adquir\u00edan un papel simb\u00f3lico y salvaje pero con el tiempo, se fueron adiestrando para servir de alg\u00fan modo al hombre: Cazar, cuidar de sus tierras, transportar mercan- c\u00edas... hasta que de forma casual se consider\u00f3 al animal dentro de un contexto terap\u00e9utico. Aunque los estudios entorno a la TAA se iniciaron har\u00e1 casi dos siglos, no se comenz\u00f3 realmente a recopilar documen- taci\u00f3n cient\u00edfica hasta hace unos 40 a\u00f1os. Ya en el 1200 a.C, los griegos ten\u00edan, en sus templos de cu- raci\u00f3n, perros que usaban como co-terapeutas. Adem\u00e1s, realizaban paseos terap\u00e9uticos a caballo para aumentar la autoestima en personas con enfermedades incurables. Hip\u00f3crates, m\u00e9dico griego (460 - 377a. C.) consider\u00f3 \"muy relajante\" esta actividad para sus pacientes. Adem\u00e1s, los egipcios pensaban que los animales ten\u00edan la capacidad de curar diferentes enfermedades y dolencias. En el a\u00f1o 23 d.C, Plinio El Viejo estudiaba y defend\u00eda los beneficios de los perros en la salud del pueblo romano. En el siglo IX, los habitantes de Gheel (B\u00e9lgica) aplicaban la Therapia Naturelle donde los usuarios aprend\u00edan c\u00f3mo cuidar animales de compa\u00f1\u00eda, terapia que a\u00fan llevan a cabo. En el siglo XVI, el Dr. Calcius (m\u00e9dico de la realeza brit\u00e1- nica) recomendaba el contacto con perros para la gente enferma. En el siglo XVII, el caballo se convirti\u00f3 en un elemento de ayuda para el tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de discapacita- dos en Europa. Adem\u00e1s, en ciertas instituciones mentales incorporaron al gato al tranquilizar a los usuarios internos. En 1669, John Locke ya defendi\u00f3 la funci\u00f3n socializadora de la relaci\u00f3n con los animales. Desde ese momento se promulgaron las primeras teor\u00edas sobre la influencia posi- tiva de los animales en pacientes con enfermedad mental. En 1730, Reisenger relat\u00f3 c\u00f3mo se entren\u00f3 a un perro para buscar objetos, localizar entradas, puertas, ayudar a la movilidad... En 1792, en Inglaterra, el Dr. William Tuke (m\u00e9dico re - conocido como el padre de la Terapia Ocupacional y pionero en el tratamiento de enfermedades mentales) decidi\u00f3 incluir animales de granja en sus tratamientos con el objetivo de mejorar las malas condiciones de los manicomios de aquella \u00e9poca. Observ\u00f3 que la interac - ci\u00f3n persona- animal provocaba efectos positivos en la vida de dichos pacientes, y que de dependencia de un peque\u00f1o animal otorgaba y potenciaba la capacidad de autocontrol en ellos. Consider\u00f3 que mantenerlos ocu- pados en actividades y en el cuidado de animales era un gran complemento a la terapia farmacol\u00f3gica. En el siglo XIX, la literatura m\u00e9dica, ya conten\u00eda referen- cias sobre los beneficios de montar a caballo (en el tra- tamiento de pobreza de la autoestima, de la gota y de los trastornos neurol\u00f3gicos). En 1859, en \"Notes of Nursing\" , Florence Nightingale es- cribi\u00f3: \"Un peque\u00f1o animal de compa\u00f1\u00eda, es a menudo, una excelente terapia contra la enfermedad, y especialmente para la enfermedades hospitalarias de larga duraci\u00f3n. Un p\u00e1jaro en su jaula, es a menudo, el \u00fanico placer para una persona que est\u00e1 inv\u00e1lida durante a\u00f1os en la misma ha- bitaci\u00f3n. Poder alimentarle y limpiarle \u00e9l solo, le ayuda a recobrar la autoestima y le anima a hacer otras cosas\" . En 1867, una instituci\u00f3n alemana llamada Bethel, co - menz\u00f3 las terapias con perros con pacientes autistas y, posteriormente con otros tipos de enfermos. T aller de psico-pintura en pacientes con Alzheimer . Elaboraci\u00f3n propia. A\u00f1o 2019.119 Sigmund Freud, m\u00e9dico y psiquiatra austr\u00edaco, (1856- 1937) iba a sus consultas acompa\u00f1ado por su perro por - que observ\u00f3 que as\u00ed le resultaba m\u00e1s f\u00e1cil la comunica- ci\u00f3n con sus pacientes. En 1944, el Hospital de las Fuerzas A\u00e9reas del Ej\u00e9rcito de Nueva York emple\u00f3 perros para ayudar en la recuperaci\u00f3n de los soldados que resultaron convalecientes despu\u00e9s de la guerra. En 1947, el Dr. Samuel B. Ross fund\u00f3 cerca de Nueva York lo que posteriormente se convertir\u00eda en la m\u00e1s prestigio - sa instituci\u00f3n dedicada a la reeducaci\u00f3n infanto- juvenil mediante TAA. En 1953, el psiquiatra Boris M. Levinson us\u00f3 por primera vez el t\u00e9rmino Pet-Therapy ya que qued\u00f3 asombrado des- pu\u00e9s de ver c\u00f3mo un ni\u00f1o con autismo comenz\u00f3 a mos- trar atenci\u00f3n e inter\u00e9s por Jingles (su perro), propiciando la interacci\u00f3n. Observ\u00f3 que el animal pose\u00eda gran poten- cial como perro terapeuta, actuando de intermediario o lazo entre el m\u00e9dico y el ni\u00f1o. En 1954 Kerlikowoski, introdujo animales en un pabell\u00f3n pedi\u00e1trico (p\u00e1jaros, conejos y h\u00e1msters) comprobando que los ni\u00f1os los quer\u00edan y que el aprendizaje de su cui- dado se mostraban menos deprimidos, con mejor autoes- tima y menos introversi\u00f3n. En 1962, Levinson public\u00f3 el primer trabajo sobre el tema: \"The dog as a co-therapist\" . En 1969 \"Pet-Oriented Child Psychotherapy\" origin\u00f3 el uso del t\u00e9rmino, como entidad y concepto de \"animal terap\u00e9utico\" , detallando los bene - ficios de las intervenciones y detalles de su utilizaci\u00f3n. Posteriormente en 1970 (41) indic\u00f3 que aunque pareciera chocante, recomendaba la incorporaci\u00f3n de animales de compa\u00f1\u00eda en residencias de mayores como parte de una terapia planificada y estructurada. M\u00e1s tarde, en 1972 pu- blic\u00f3 \"Pets and Human Development\" . En 1966, (m\u00fasico invidente) fund\u00f3 el cen- tro de Beitostolen (Noruega), utilizando perros y caballos para fomentar la actividad f\u00edsica en invidentes y otros ti- pos de discapacitados. En los a\u00f1os 70, Sam y Elisabeth Corson descubrieron que los animales actuaban como catalizadores sociales al em- plearlos en terapias con j\u00f3venes. Esto impuls\u00f3, junto a los estudios anteriores, que se dise\u00f1ara un programa para evaluar la viabilidad de la TAA en un entorno hospitalario, obteniendo excelentes resultados: Los pacientes psiqui\u00e1- tricos que no respond\u00edan a tratamientos tradicionales, au- mentaron su comunicaci\u00f3n y autoestima, independencia y capacidad de asumir la responsabilidad de cuidar al ani- mal. A partir de entonces aparecieron m\u00faltiples estudios cient\u00edficos publicados en revistas como Journal of Geron- tology Nursing; Journal Nursing; Neuropsycholo - gy, etc. determinando y demostrando la efectividad de la TAA. En 1974, el Centro Forense Oakwood (Ohio, EEUU) cre\u00f3 el programa pionero y estructurado para la interacci\u00f3n de reclusos con animales, reduciendo la violencia y los inten- tos de suicidio. En 1975 en Reino Unido Elisabeth Svendsen fund\u00f3 una organizaci\u00f3n para ni\u00f1os con necesidades especiales, basada en la monta terap\u00e9utica de burros. En 1977 se fund\u00f3 Delta Society (EEUU), actualmente Pet Partners, cuyo lema es juntos podemos cambiar vidas. Tambi\u00e9n se cre\u00f3 la I.H.A.I.A.O (International Human-Ani- mal Interaction Organization), que engloba a asociacio - nes de diferentes pa\u00edses (entre ellas la Fundaci\u00f3n Affi- nity, antes Purina; y el Centre de Ter\u00e0pies Assistides amb Cans (CTAC) ambas de Espa\u00f1a en 1987) celebrando conferencias internacionales donde se muestran los re - sultados, viabilidad y las \u00faltimas experiencias llevadas a cabo por los mejores expertos en TAA. En la que se inte - graron m\u00e1s adelante. Hoy en d\u00eda, hay otras asociaciones internacionales a nivel mundial que, del mismo modo que la IAHAIO, integran la importancia de la investiga- ci\u00f3n, del desarrollo de nuevos protocolos y est\u00e1ndares y el trabajo por el reconocimiento legal de este tipo de intervenciones. En 1979 Brickel determin\u00f3, en un hospital de California, el aumento de la sensibilidad de los pacientes geri\u00e1tri- cos ante la presencia de animales (gatos), siendo ade - m\u00e1s el tema principal de todas sus conversaciones. En 1981 Kidd y Feldman documentaron los beneficios de las mascotas en centros geri\u00e1tricos, evidenciando el aporte en la salud psicol\u00f3gica en dichos pacientes. En el mismo a\u00f1o Bustad se\u00f1al\u00f3 el beneficio del v\u00ednculo de los animales de compa\u00f1\u00eda sobre todo con personas mayo - res, ya que es m\u00e1s profundo y fuerte quiz\u00e1 que en otros colectivos y edades. Se bas\u00f3 en la capacidad ilimitada de aceptaci\u00f3n, adoraci\u00f3n, atenci\u00f3n, perd\u00f3n y amor in- condicional de los animales. M\u00e1s tarde, en 1989 se\u00f1al\u00f3 que la TAP favorece el tratamiento de la inactividad, la soledad, la depresi\u00f3n, la fatiga y la hipertensi\u00f3n arterial en ancianos institucionalizados. En 1982, en la prisi\u00f3n de Purdy (EEUU) comenz\u00f3 el pri- mer programa de adiestramiento canino (rescataban a perros desahuciados) en dichas instituciones para rea- lizar TAA con discapacitados. Las reclusas, al cuidar de un ser vivo, aumentaron su autoestima, aprendieron un oficio y se sent\u00edan reinsertadas al contribuir a esta gran labor social. Llegaron a adiestrar a m\u00e1s de 500 perros. En ese mismo a\u00f1o Salmon introdujo un perro en una unidad de cr\u00f3nicos de Caulfield y observ\u00f3 c\u00f3mo au- mentaba la risa, la sensibilidad, el sentido del humor... llegando a suponer un verdadero incentivo para vivir. En 1983 surgi\u00f3 la organizaci\u00f3n escocesa PAT (Pets as Therapy) ofreciendo visitas terap\u00e9uticas a escuelas es- peciales, hospitales y hogares. En 1987 Neer, Dorn, y Grayson realizaron un estudio con ancianos institucionalizados demostrando que la asis- tencia a las TAP era mayor que en el resto de activida- des. En 1989 Kongable, Buckwalter y Stolley realizaron un estudio que demostr\u00f3 que los ocho comportamiento sociales en los que se basaban (sonrisas, risas, miradas, inclinaci\u00f3n, acci\u00f3n de tocar, verbalizaciones, insultos, y NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021120 Revista para profesionales de la saludotros) aumentaban considerablemente ante la presencia de un perro en una Unidad de Cuidados Especiales para personas con Alzheimer. En 1990 Siegel demostr\u00f3 que las personas mayores que tienen perro acuden menos al m\u00e9dico. En 1994 Hum- phries corrobor\u00f3 este hecho. En 1991 Anderson y col., public\u00f3 \"Propietarios de masco - tas y factores de riesgo de enfermedades cardiovasculares\" , mostrando menores cifras de tensi\u00f3n arterial, colesterol y triglic\u00e9ridos en los pacientes con mascotas. Tambi\u00e9n en 1991, el estudio de James Serpell \"Efectos beneficiosos en los propietarios de mascotas en varios aspectos de la salud y comportamientos humanos\" evidenciaba menos proble - mas de salud y aumento de autoestima. En el mismo a\u00f1o, Verderber, determin\u00f3 el beneficio del contacto con los animales en pacientes con Alzheimer, al hacer su entor - no m\u00e1s placentero y estimular las conductas verbales y sociales. En 1992 Anderson llev\u00f3 a cabo un estudio en el Baker Medical Research Institute que demostr\u00f3 que las perso - nas con riesgo cardiovascular que ten\u00edan perro en casa presentaban niveles m\u00e1s bajos de los factores de riesgo, sin deberse a otros aspectos como la dieta o el tabaco. En este mismo a\u00f1o Gagman determin\u00f3 que el perro es un ca- talizador que facilita el contacto interpersonal, proporcio - nando apoyo emocional y motivando a otras tareas que facilitan la interacci\u00f3n. Desde este mismo a\u00f1o, en Espa\u00f1a, la Fundaci\u00f3n Affinity financi\u00f3 programas como la adop - ci\u00f3n de perros abandonados o de adopci\u00f3n en residen- cias de mayores. A partir de ese momento la TAP comenz\u00f3 un r\u00e1pido crecimiento en nuestro pa\u00eds. En 1993 Rogers, Hart, y Boltz aportaron documentaci\u00f3n sobre el beneficio de las mascotas en la salud psicol\u00f3gica de pacientes de la tercera edad. En 1994 Sanderson en Oregon demostr\u00f3 que los perros estimulan la sonrisa y la conversaci\u00f3n de los residentes geri\u00e1tricos. En 1995 Fritz, Farver, Kass y Hart determinaron la reduc - ci\u00f3n de conductas agresivas ante la interacci\u00f3n con el animal (aspecto importante en patolog\u00edas como el Al- zheimer). En 1996 Island observ\u00f3 la reducci\u00f3n del estr\u00e9s y el au- mento de la interacci\u00f3n social tras la visita de una mas- cota en una instituci\u00f3n geri\u00e1trica, provocando felicidad y bienestar en los pacientes. En 1998, se celebr\u00f3 la 8\u00aa Conferencia Internacional de Interacci\u00f3n entre Hombres y Animales en Praga, se\u00f1a- lando que el 32% de los psiquiatras en Estados Unidos, utilizaban animales de compa\u00f1\u00eda como complemento en sus terapias psicol\u00f3gicas ante los excelentes resultados obtenidos. En 1999 Churchill, Safaoui, McCabe y Baun (Universidad de Nebraska) realizaron dos estudios ante la necesidad de reducir la agitaci\u00f3n y mejorar la calidad de vida de las personas con Alzheimer. En el primero se demostr\u00f3 que la presencia de animales fomentaba la sonrisa, miradas, alabanzas, calor f\u00edsico... El segundo se realiz\u00f3 en un en- torno natural, mostrando la disminuci\u00f3n significativa de la agitaci\u00f3n y un aumento de la interacci\u00f3n social, miradas, verbalizaciones, atenci\u00f3n y otros aspectos re - levantes en este tipo de pacientes. A finales del siglo XX, comenzaron a crearse cuerpos caninos entrenados como ayudantes psicoterap\u00e9uti- cos para diferentes enfermedades (sobre todo en Nor - team\u00e9rica e Inglaterra). En nuestros d\u00edas, la terapia con animales se ha extendido a nivel mundial, aportando nuevos descubrimientos, nuevos resultados, nuevos beneficios y nuevas posibilidades; aunque todav\u00eda es preciso realizar m\u00e1s estudios sobre la TAA en el \u00e1mbi- to sanitario. A pesar de ello, se ha demostrado que la presencia de un perro reduce el estr\u00e9s, la hipertensi\u00f3n arterial y el sentimiento de soledad, mejorando la socia- lizaci\u00f3n y el estado de \u00e1nimo (Lan Robinson 1995, Au- brey H. Fine 2005, Cusack 2003). Adem\u00e1s, actualmente, un gran n\u00famero de universidades en EEUU e Inglaterra disponen de C\u00e1tedras o Planes de Estudios en relaci\u00f3n a la terapia asistida con animales: Tufos University, North Grafton, Universidad de Pensilvania (Filadelfia), Univer - sidad de Purdue, West Lafayette Universidad de Cambri- dge y la Universidad de Southampton En 2002 McCabe, Baun, Speich y Agrawal siguieron rea- lizando aportaciones sobre la actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito socio- sanitario de la TAP , a trav\u00e9s de estrategias de pre - venci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. En su estudio demostraron la significativa reducci\u00f3n de conductas disfuncionales en pacientes con Alzheimer institucionalizados tras la te - rapia. En 2006 Eva Torres Mart\u00ednez concluy\u00f3 la mejor\u00eda en el grado de respuesta de los ancianos, ratificando una me - jora evidente en el deterioro cognitivo de los pacientes sometidos a TAA. En 2007 Kathie M.C. et al. determin\u00f3 que la visita de un perro a un paciente hospitalizado con insuficiencia card\u00edaca redujo significativamente los niveles de neu- ro-hormonas y de la ansiedad, mejorando los niveles hemodin\u00e1micos. En 2010 Lynda Rondeaua et al. mostr\u00f3 los efectos positi- vos de la TAP en la deambulaci\u00f3n en pacientes hemipl\u00e9 - jicos que hab\u00edan sufrido un ictus. En 2011 Mosello et al. demostraron la reducci\u00f3n de la ansiedad y la tristeza; y la mejora en la actividad motora y en las emociones positivas en pacientes con Alzhei- mer de un centro de d\u00eda tras la terapia con perros. Sin embargo una revisi\u00f3n realizada por Perkins et al. (2008) se\u00f1al\u00f3 que a pesar de que se confirmaran dichos efec - tos, hab\u00eda una serie de factores externos que no pod\u00edan controlarse, lo que afectaba a este tipo de estudios. En el a\u00f1o 2012 Alessandra Berry et al. demostr\u00f3 la efi- cacia de la TAA en el estado de \u00e1nimo en poblaci\u00f3n geri\u00e1trica institucionalizada a trav\u00e9s de la medici\u00f3n de los niveles de cortisol en la saliva, valorando tambi\u00e9n el estado de depresi\u00f3n, las interacciones sociales y la fre - cuencia de la sonrisa. 121 En 2013 Zoran Vrbanac et al. comprob\u00f3 la reducci\u00f3n de la soledad en pacientes geri\u00e1tricos ante la compa\u00f1\u00eda de perros. En los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1n empleando los animales, espe - cialmente los perros, como \"herramienta\" de gran \u00e9xito en multitud de intervenciones. Suponen (8, 9, 16, 17) una clave esencial en muchos tratamientos con diferentes objetivos espec\u00edficos obteniendo resultados muy prometedores en una gran variedad de campos de actuaci\u00f3n: Trastorno ge - neralizado del desarrollo (TGD), problemas motores, ni\u00f1os que han sufrido abusos, trastornos sensoriales y de propio - cepci\u00f3n, mujeres maltratadas, tratamiento de delincuencia, adicciones, tercera edad, discapacitados f\u00edsicos o ps\u00edquicos o con necesidades especiales, trastornos de hiperactividad y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n (TDAH), problemas de motricidad, de - terioro cognitivo, discapacidad visual/auditiva, problemas del lenguaje, trastornos de la conducta, hipertensi\u00f3n, pa- r\u00e1lisis cerebral, Alzheimer, Parkinson, distrofia muscular, falta de motivaci\u00f3n, trastornos psiqui\u00e1tricos, personas con autismo, S\u00edndrome de Down, enfermedades cr\u00f3nicas (car - d\u00edacas, oncol\u00f3gicas, mentales), aislamiento, dificultades de adaptaci\u00f3n, problemas de socializaci\u00f3n, violencia familiar, violencia carcelaria, trastornos de ansiedad, depresi\u00f3n, baja autoestima, inseguridad, dependencia funcional, da\u00f1o cerebral adquirido, esclerosis m\u00faltiple, atenci\u00f3n a las per - sonas que presentan discapacidades... Tal y como hemos mencionado en apartados anteriores, son cada vez m\u00e1s los estudios llevados a cabo en prestigiosas universidades so - bre esta terapia complementaria tan innovadora; as\u00ed como la experiencia desarrollada, avalando los beneficios que aporta en gran variedad de patolog\u00edas. Estado actual de la actividad profesional en Espa\u00f1a (18) Seg\u00fan muestra un estudio reciente las IAA en nuestro pa\u00eds est\u00e1n experimentando un gran auge, recogiendo la ac - tividad de 275 profesionales junto con 213 animales per - tenecientes a 55 entidades que se distribuyen por todo el territorio espa\u00f1ol. \u00c9stas desarrollan programas de IAA de forma continuada y sistem\u00e1tica por parte de equipos mul- tidisciplinares (adiestradores, psic\u00f3logos, educadores...), actuando principalmente en el campo de la neuro- rehabili- taci\u00f3n, psicolog\u00eda/ psiquiatr\u00eda, educaci\u00f3n, integraci\u00f3n social y la gerontolog\u00eda. Con futuros estudios se comprobar\u00e1 si la expansi\u00f3n contin\u00faa o se estabiliza. La financiaci\u00f3n de estos programas es privada en el 89% de estas entidades, siendo todos ellos de larga duraci\u00f3n (de 6 a 24 meses) y gran parte de ellos suelen ser reeditados. En los casos en los que no lo son se atribuyen carencias eco - n\u00f3micas por parte de las entidades (falta de financiaci\u00f3n), cambio en la pol\u00edtica o en los profesionales de las mismas y falta de inter\u00e9s en organismos previamente colaboradores, entre otras razones. Por otro lado (8) cabe destacar la escasez en literatura en espa\u00f1ol sobre el tema, siendo pr\u00e1cticamente nula en las re - vistas cient\u00edficas publicadas en este idioma (la mayor\u00eda se hace en ingl\u00e9s aunque los autores sean espa\u00f1oles). Como ya hemos visto anteriormente, en Espa\u00f1a este tipo de terapia se denomina TAAC, aunque cada vez haya m\u00e1s diversidad en la nomenclatura. De forma progresiva (8) han ido apareciendo fundaciones y organizaciones que se dedican plenamente al uso de perros como terapeutas. Algunas de ellas son: Fundaci\u00f3n Affinity (Purina): Implanta, desde 1987, pro - gramas de TAA en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa- \u00f1ola de Psiquiatr\u00eda. Comenz\u00f3 como una iniciativa anti abandono para promover el papel de los animales de compa\u00f1\u00eda en la sociedad. Fundaci\u00f3n Bocalan: Integraci\u00f3n de personas con disca- pacidades (s\u00edndrome de Down y par\u00e1lisis cerebral entre otras) y autismo. Cuenta con una amplia experiencia en formaci\u00f3n de profesionales caninos, formaci\u00f3n de pe - rros de terapia y formaci\u00f3n de perros de asistencia. CONAT: Coordinadora Nacional de Asociaciones de Ani- males de Asistencia y Terapia. AETANA (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Terapias Asistidas con Naturaleza y Animales) ANTA (Asociaci\u00f3n Nacional de Terapias asistidas por Ani- males): Enfermedades f\u00edsicas, psiqui\u00e1tricas, sensoriales y personas mayores. AEPA (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Perros de Asistencia): Per - sonas con discapacidad f\u00edsica. AIAP (Asociaci\u00f3n de Intervenciones Asistidas por Perros): Actualmente tambi\u00e9n usan otros animales. Terap\u00e9utica para personas con necesidades especiales y discapaci- dad. La ONCE inaugur\u00f3 en 1990 su escuela de perros gu\u00eda, form\u00e1ndolos a ellos y a los adiestradores profesionales (es el mayor centro europeo en adiestramiento de ca- nes para invidentes). TERAPIAGUAU (17) es un proyecto que combina la psi- colog\u00eda con el amor por los animales con el objetivo de mejorar la vida de los pacientes (discapacidad f\u00edsica, es- timulaci\u00f3n temprana y tercera edad). ENCLAVE (17) ofrecen gran variedad de servicios psico - l\u00f3gicos incluyendo las TAA, sobre todo con perros. Se encuentra en Madrid. ESPACIO \u00cdTACA (17) ofrece este tipo de terapias de ma- nera grupal, utilizando tanto perros como cobayas. Para finalizar el recorrido por Espa\u00f1a en torno a las IAA hay que mencionar tambi\u00e9n la existencia de asociaciones o fundaciones dedicas a este campo con otro tipo de ani- males, como son los caballos (fundaci\u00f3n caballo amigo, fundaci\u00f3n tiovivo) y los delfines (delfinario Aqualand en Tenerife o Mundo Mar en Benidorm). Perros en instituciones p\u00fablicas El primer hospital en permitir el acceso e intervenci\u00f3n con perros en Europa (19) fue en Florencia en el a\u00f1o 2009, y desde entonces son muchos los avances que se est\u00e1n ha- ciendo sobre este tipo de terapia. A nivel internacional, sobre todo en EEUU, la TAP est\u00e1 mucho m\u00e1s consolidada NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021122 Revista para profesionales de la saluda todos los niveles: Cuentan con numerosas asociaciones para el adiestramiento animal, formaci\u00f3n de voluntarios, programas de acompa\u00f1amiento y visitas hospitalarias, a presidios, residencias, hogares y psiqui\u00e1tricos; as\u00ed como con d\u00e9cadas de experiencia en el sector. Estos programas van dirigidos a personas con diferentes problemas m\u00e9dicos o funcionales (9). En Espa\u00f1a, como ya hemos mencionado, la iniciativa la tom\u00f3 la Fundaci\u00f3n Purina (ahora Fundaci\u00f3n Affinity) en 1987, centrando al principio sus esfuerzos en promover campa\u00f1as anti abandono, y en poner de mani- fiesto la importancia y necesidades de nuestros animales de compa\u00f1\u00eda. Comenzaron a implantar programas de TAAC en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda. Hoy en d\u00eda siguen trabajando en m\u00faltiples proyectos y celebran- do congresos aunando a m\u00faltiples personalidades destaca- bles en diferentes ciencias en donde la TAAC manifiesta sus beneficios. Adem\u00e1s, publican la revista \"Amigos\" , donde se exponen rese\u00f1as, novedades y marcan el rumbo que van tomando las distintas investigaciones y experimentos a ni- vel mundial de las TAAC (8). Canad\u00e1 (20) se sum\u00f3 hace poco tiempo a esta iniciativa, aunque por el momento se limitan a permitir el acceso Hospital Juravinski (Ontario) CANAD\u00c1. Schnauzi.com: Un hospital canadiense permite a los pacientes que sus mascotas los vis- iten. A\u00f1o 2016 (16).Una ni\u00f1a ingresada en el Sant Joan de D\u00e9u (Barcelona). Antonio Moreno. El mundo: Los perros entran en el hospital. Mar\u00eda Valerio. A\u00f1o 2016 (19). 123(siempre cumpliendo unos requerimientos b\u00e1sicos) a las mascotas de los pacientes, siendo s\u00f3lo con ellos con los que interact\u00faan los animales. En Espa\u00f1a (19, 21) el hospital pionero en este tipo de in- tervenciones con fines terap\u00e9uticos fue el Hospital Mater - no-Infantil de Sant Joan de D\u00e9u de Barcelona en 2009, tra- bajando aspectos ps\u00edquicos, f\u00edsicos y sociales mediante la interacci\u00f3n con los canes, mejorando as\u00ed su calidad de vida. En la unidad trabajan profesionales del centro junto con adiestradores y los perros de CTAC, con el fin de potenciar la recuperaci\u00f3n de los ni\u00f1os ingresados mejorando su estado de \u00e1nimo (motivan para la rehabilitaci\u00f3n, tranquilizan, los distraen en momentos dif\u00edciles...). En el a\u00f1o 2017, la Comunidad de Madrid puso en marcha un servicio de intervenci\u00f3n canina, con el fin de llevar pe - rros de terapia a hospitales, residencias geri\u00e1tricas y centros educativos. En algunos casos se persegu\u00eda la posibilidad de que los perros visitaran a sus due\u00f1os ingresados en dichas instituciones y poder as\u00ed reencontrarse con ellos. La presi- denta reconoci\u00f3 la gran labor de estos animales haciendo una important\u00edsima labor en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, sa- nidad y los servicios sociales. Adem\u00e1s, quer\u00edan analizar los beneficios en menores que se encontraban en proceso judi- cial (con el objetivo fundamental de tranquilizarlos y acom- pa\u00f1arlos). Estas intervenciones siempre se realizan en zonas exteriores o lugares con acceso directo (22). El l\u00edmite m\u00e1s importante para este tipo de terapias alterna- tivas tan prometedoras es el escepticismo, la econom\u00eda y la burocracia, aunque poco a poco se est\u00e1n consiguiendo re - sultados grandiosos. Cada a\u00f1o se incorpora dicha estrategia a m\u00e1s hospitales en Espa\u00f1a, atendiendo a diversos grupos de usuarios con un gran nivel de \u00e9xito. Los beneficios que aportan dichos animales a las personas van m\u00e1s all\u00e1: Ya se han dado varios casos de personas que despiertan del coma tras la visita de sus perros en el hos- pital. Es el caso del brit\u00e1nico Andy Szasz, que despert\u00f3 del coma y se recuper\u00f3 mucho antes de lo previsto gracias a la visita de su perro Teddy (23); o del italiano Don Gio - vanni, que despert\u00f3 de la misma forma y se recuper\u00f3 de manera ins\u00f3lita tras la visita de su perrita Nancy (24). Del mismo modo, tal y como ya se ha mencionado ante - riormente, cada vez es m\u00e1s frecuente la aplicaci\u00f3n de di- cha terapia alternativa en residencias de mayores, enfoca- da a mejorar el estado y la calidad de vida de las personas institucionalizadas, siendo en su gran mayor\u00eda usuarios con pluripatolog\u00eda, incluyendo las demencias (resaltando que no es una terapia sustitutiva, sino complementaria a los tratamientos convencionales). En un estudio realizado por Clark M. Brickel en 1979, se observ\u00f3 la exitosa respuesta de ancianos institucionali- zados en un hospital de California al introducir un gato, mostrando el placer que el animal produc\u00eda en los pacien- tes. Posteriormente en 1981 se introdujo un perro en la unidad de cr\u00f3nicos de un hospital geri\u00e1trico de Caulfield, comprobando que la presencia del can mejoraba el esta- do de \u00e1nimo de los usuarios, estimulando la sensibilidad y el sentido del humor, significando en muchos casos un motivo para vivir. Entre las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes y relevantes que pue - den encontrarse en este tipo de instituciones para la ter - cera edad se encuentra el Alzheimer, siendo la demencia m\u00e1s frecuente a nivel mundial. Adem\u00e1s se estima que la cifra siga aumentando a pesar de los avances cient\u00edficos sobre dicha enfermedad: Cada 3,2 segundos hay un nue - vo caso de demencia en el mundo. De hecho se prev\u00e9 que esta situaci\u00f3n provoque un desbordamiento econ\u00f3mico en multitud de pa\u00edses (25), suponiendo un aumento del 350% en 2050 (26). Adem\u00e1s de los d\u00e9ficits provocados por la demencia, en una residencia de ancianos deben NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Grupo Reifs. Sevilla. Evolucan 2018. NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021124 Revista para profesionales de la saludvalorarse otros aspectos relevantes, como es la tendencia al aislamiento y sentimiento de soledad, pasividad y desin- ter\u00e9s por la din\u00e1mica del centro (sobre todo en los prime - ros momentos desde ingreso); la separaci\u00f3n de su entorno, hogar y familiares con su consecuente cambio en el estado de \u00e1nimo y desorientaci\u00f3n; la tendencia a la monoton\u00eda, la ansiedad o preocupaci\u00f3n y las dificultades de adaptaci\u00f3n. Por todo ello adquiere gran relevancia la incorporaci\u00f3n de estas intervenciones en el programa de estimulaci\u00f3n, hasta tal punto que hay centros que disponen de su propia mas- cota. Sin embargo, lo m\u00e1s frecuente es la visita peri\u00f3dica, por parte de ciertas entidades especializadas, de perros u otros animales de terapia. Este hecho es cada vez m\u00e1s co - m\u00fan, ya que los beneficios que aporta son evidentes en la calidad de vida de los usuarios. Algunas residencias que dis- ponen de este tipo de programas en Espa\u00f1a son: residencia Mar\u00eda Gay en Gerona, grupo Ballesol por todo el pa\u00eds, grupo Reifs en Granada, grupo Orpea en Madrid, residencias de Sanitas repartidas por el territorio espa\u00f1ol y un largo etc\u00e9 - tera, ya que cada d\u00eda son m\u00e1s centros los que incorporan esta exitosa iniciativa en su programa de trabajo. Elecci\u00f3n del animal terapeuta: el perro El animal m\u00e1s demandado en las IAA (8) es el perro, es- tando presente en la mayor\u00eda de las entidades consulta- das. Como hemos se\u00f1alado en apartados anteriores, el can representa un catalizador social que se integra en la vida de las personas, suponiendo un excelente instrumen- to para interactuar con redes sociales antiguas o nuevas. Adem\u00e1s, capta r\u00e1pidamente la atenci\u00f3n de los humanos y facilita el lenguaje y la expresi\u00f3n de las emociones. Ama a las personas (27) sin importar su aspecto o condici\u00f3n so - cial y parece disfrutar trabajando. Por otro lado posee una gran capacidad de aprendizaje, un car\u00e1cter alegre y afec - tivo que contribuye a su capacidad de socializaci\u00f3n (28). Otro motivo relevante es que muchas personas han teni- do perro a lo largo de sus vidas, sintiendo la p\u00e9rdida de Clece mayores. Ciudad de Adra. Asociaci\u00f3n \"Dejando huella\". A\u00f1o 2018.Fundaci\u00f3n Affinity: Animales que curan: \u00bfImporta la raza para ser perro de terapia? El Pa\u00eds: El Hospital de T orrej\u00f3n (Madrid) reduce un 60% la medicaci\u00f3n por depresi\u00f3n gracias a la terapia con animales. Carolina Pinedo. 2016.125esa compa\u00f1\u00eda y h\u00e1bitos rutinarios al ser institucionalizados o padecer alguna enfermedad como el Alzheimer que les impide continuar con su cuidado y atenci\u00f3n plenamente. El apego y amor surgido hacia los animales, es algo innato en las especies sociales, explicando desde un primer momento la efectividad de la TAA. El animal act\u00faa de facilitador acele - rando un proceso que de otra forma hubiese sido m\u00e1s cos- toso y lento. Por tanto, los pacientes o usuarios tienen una evoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de lo esperado, resultando m\u00e1s f\u00e1cil conseguir los objetivos terap\u00e9uticos, incluso en pacientes m\u00e1s resistentes. TAA en ancianos Como bien se ha descrito anteriormente, la interacci\u00f3n con animales mejora la recuperaci\u00f3n de enfermedades cardio - vasculares (incluso las previene), reduce la depresi\u00f3n, los triglic\u00e9ridos, la tensi\u00f3n arterial, la ansiedad, el colesterol, los problemas de salud menores y aumenta la calidad de vida de los ancianos. Adem\u00e1s, el propio animal estimula todos los sentidos al moverse, jugar, acariciarlo... y potencian la autoestima y sentimiento de utilidad al responsabilizarse de su cuidado. Permiten independencia sin soledad entre otros objetivos que expondremos en el siguiente apartado. Un beneficio extra es la reducci\u00f3n de la medicaci\u00f3n en los pacientes que realizan este tipo de terapia, como se expone en un art\u00edculo publicado en El Pa\u00eds en 2016: la TAA redujo un 60% la medicaci\u00f3n para ancianos con depresi\u00f3n (29). Sin embargo, y a pesar de la multitud de beneficios obte - nidos, no todos los m\u00e9dicos aceptan estos tratamientos, ya que la presencia de un can en un centro tan serio como un hospital puede parecer pintoresca o exc\u00e9ntrica. TAA en ancianos con Alzheimer (8, 26) Uno de los estudios pioneros fue realizado por Kongable, Buckwalter y Stolley en 1989, demostrando como la inte - racci\u00f3n del animal en pacientes con Alzheimer moderado fomentaba un buen estado de \u00e1nimo y el contacto f\u00edsico. La Fundaci\u00f3n Affinity ha sido desde 1992 la principal im- pulsora en Espa\u00f1a de las iniciativas sobre la compa\u00f1\u00eda de los animales para mejorar la calidad de vida a los ancia- nos, financiando desde 1992 programas de adopci\u00f3n de perros en residencias geri\u00e1tricas. En 1991, Verderber (y m\u00e1s adelante otros autores) obser - v\u00f3 el beneficio obtenido por los pacientes con Alzheimer al contactar con animales en su entorno al hacerlo m\u00e1s placentero y socializador. En 1995, Fritz, Farver, Kass y Hart comprobaron la reduc - ci\u00f3n de la agresividad verbal, tan importante en las resi- dencias, al interaccionar con el animal. Mara M. Baun (universidad de Nebraska) dirigi\u00f3 varias investigaciones con TAA, confirmando la disminuci\u00f3n de la agitaci\u00f3n y el aumento de la socializaci\u00f3n, atenci\u00f3n, sonrisas, contacto visual y t\u00e1ctil y las verbalizaciones en pacientes con Alzheimer. En 1999, Churchill, Safaoui, McCabe y Baun llevaron a cabo un estudio sobre IAP en pacientes dementes con agitaci\u00f3n, la cual disminu\u00eda a trav\u00e9s del contacto con el animal, aumentando adem\u00e1s la sociabilidad y el buen estado de \u00e1nimo en estos pacientes. En 2001 Kanamori demostr\u00f3 la reducci\u00f3n de la agresivi- dad, ansiedad y fobias en este colectivo. Posteriormen- te, en 2002 McCabe, Baun, Speich y Agrawal comprob\u00f3 tambi\u00e9n esta disminuci\u00f3n de la agresividad, al igual que Richerson en 2003 y Sellers en 2005. En Espa\u00f1a, en diferentes Residencias de ancianos; Resi- dencia de Gent Gran de Reus (Catalunya), Parc Serentill (Catalu\u00f1a); Residencia de Felanitx, (Mallorca, 2002), se demostr\u00f3 el \u00e9xito de la TAA en la comunicaci\u00f3n, aten- ci\u00f3n, memoria, percepci\u00f3n, reducci\u00f3n de movimientos involuntarios (esterotipias), aumento de la movilidad corporal, orientaci\u00f3n, mejora del estado de \u00e1nimo y disminuci\u00f3n del sentimiento de soledad y aislamiento. Adem\u00e1s evidenci\u00f3 el aumento de autoestima en usua- rios de la residencia ante la responsabilidad de cuidar al perro y el aumento significativo de las visitas recibidas por parte de los familiares ante un clima m\u00e1s c\u00e1lido y afectivo (Bardill y Beck). En 2004 Motomura, Yagi y Ohyama hicieron patente la mejora de la apat\u00eda de este colectivo tras la TAA. En 2007 Kawamura, Niiyama y Niiyama observaron la mejor\u00eda del estado de \u00e1nimo en pacientes con demen- cia sometidos a este tipo de terapia. Los efectos positivos de la TAA en usuarios con demen- cias tambi\u00e9n se ha demostrado emp\u00edricamente en re - sidencias de Maryland (American journal of Alzheimer\u00b4s Disease and other Dementias, 2010), siguiendo otras in- el mismo sentido Gerontologist, 2010; International Psychogeriatrics, 2011; Academy of Health Care Management Journal. 2011. En 2011 Mossello et al. comprob\u00f3 la reducci\u00f3n signifi- cativa de la ansiedad y el aumento de la interacci\u00f3n con el ambiente y de las verbalizaciones en pacientes con demencia, mejorando el estado de \u00e1nimo. Fue el prime - ro en aplicar instrumentos validados para registrar el estado emocional de las personas con demencia, obte - niendo como resultado un aumento de las emociones positivas en dichos pacientes, reduciendo significativa- mente la tristeza. En 2012 Nordgren y Engstr\u00f6m demostr\u00f3, tras ochos se - manas de terapia con este tipo de pacientes, el aumen- to de sus habilidades f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y sociales. En 2013 un estudio realizado en el CRE de Alzheimer y otras Demencias del Imserso en Salamanca (P\u00e9rez-S\u00e1ez y Gay-Puente) se observ\u00f3 la reducci\u00f3n significativa de la tensi\u00f3n arterial y de los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y con- ductuales de la demencia durante el desarrollo de la te - rapia asistida con animales. En otro estudio se demostr\u00f3 el efecto positivo sobre la afectividad y sociabilidad en residentes con demencia en m\u00f3dulos de convivencia. En nuestra intervenci\u00f3n se realizan valoraciones peri\u00f3 - dicas enfocadas sobre todo al estado de \u00e1nimo, nivel de competencia mental y movilidad general de los usuarios NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021126 Revista para profesionales de la saludque reciben este tipo de terapia, comprobando en cada caso el grado de mejora alcanzado. Para ello se emplean es- calas espec\u00edficas, adem\u00e1s de la observaci\u00f3n cl\u00ednica y cues- tionarios de satisfacci\u00f3n tanto para pacientes como para sus familiares en relaci\u00f3n a lo que ellos consideran tras la terapia. Esto se explicar\u00e1 con m\u00e1s detalle en el apartado \"desarrollo\" . OBJETIVOS (8, 30) Los objetivos de la TAP (Terapia asistida por perros) son m\u00fal- tiples, pudiendo diferenciar entre generales (para todo tipo de pacientes) y espec\u00edficos (para usuarios con Alzheimer): Generales Desarrollar la confianza en el entorno terap\u00e9utico cuando el perro est\u00e1 presente Incrementar la sensaci\u00f3n de seguridad en el medio. Mejorar el estado emocional del propietario, mediante el intercambio afectivo, al sentirse acompa\u00f1ado, manteni\u00e9n- dolo activo (llevarlo de paseo, asumir la responsabilidad de su cuidado) y aumentando as\u00ed la seguridad en s\u00ed mismo. Hacer sentir bien. Potenciar la empat\u00eda. Trasmitir relajaci\u00f3n, tranquilidad, seguridad y calma. Mejorar la autoestima y la satisfacci\u00f3n emocional. Aumentar la estabilidad emocional. Mejorar la calidad de vida. Dar alegr\u00eda, estimaci\u00f3n, fidelidad..., humanizar y mejorar el entorno vital. Estimular la interacci\u00f3n social, facilitando la comunicaci\u00f3n con el propio animal y con las personas del entorno. Ejercitar la memoria remota, permitiendo la evocaci\u00f3n de hechos pasados. Mejorar la responsabilidad de tareas y estimular la activi- dad. Reducir de la agresividad f\u00edsica y/o verbal y la violencia. Promover la aparici\u00f3n del inter\u00e9s. Aumentar la capacidad de prestar y centrar la atenci\u00f3n. Paliar el sentimiento de soledad. Mejorar la relaci\u00f3n con el entorno. Estimular la movilidad/ actividad f\u00edsica y la deambulaci\u00f3n. Promover la salud y prolongar la vida (los animales de compa\u00f1\u00eda est\u00e1n considerados como una medicina pre - ventiva por su cuidado y el afecto hacia ellos). Mejorar el sentido del humor y estado afectivo. Favorecer el contacto f\u00edsico, el juego y las demostracio - nes de afecto tanto con la mascota como con otras per - sonas. Potenciar la independencia. Aumentar la propiocepci\u00f3n. Maximizar el sentido de satisfacci\u00f3n personal y utilidad, autoestima. Facilitar el uso del lenguaje (verbal y no verbal) y la ex - presi\u00f3n de las emociones. Mejorar la recuperaci\u00f3n de enfermedades cardiovascu- lares, o incluso prevenirlas. Estimular la creatividad. Reducir la ansiedad y la depresi\u00f3n. Disminuir la tensi\u00f3n arterial, el colesterol, los triglic\u00e9ri- dos, y problemas de salud menores. Desinhibir a las personas. Estimular los sentidos. Potenciar la motivaci\u00f3n al reforzar conductas. Mejorar los patrones del sue\u00f1o. Reducir la medicaci\u00f3n. Despertar reflejos. Ayudar superar fobias. Potenciar la coordinaci\u00f3n motriz. Mejorar el rendimiento laboral (hay empleados que acu- den a su centro de trabajo con sus mascotas). Ayudar a la detecci\u00f3n de tumores, hipo o hipergluce - mias (en estudio)... Espec\u00edficos Fomentar un buen estado de \u00e1nimo: Sonrisas, expresio - nes faciales positivas. Potenciar la socializaci\u00f3n con otros residentes y personal del centro, reduciendo el aislamiento y los sentimientos que produce. Preservar-mejorar las funciones cognitivas: c\u00e1lculo (rea- lizando tareas sencillas con los perros), reconocimiento, fijaci\u00f3n... Mejorar la calidad de vida de las personas instituciona- lizadas utilizando animales de compa\u00f1\u00eda (en este caso perros) como una terapia alternativa o paralela a las exis- tentes en el centro. Fomentar la participaci\u00f3n en los talleres del centro y otras terapias al actuar de reforzador de conductas. Fomentar la autonom\u00eda para prevenir situaciones de de - pendencia. 127 Optimizar el estado f\u00edsico general. Motivar y trabajar para retrasar el desarrollo de la enferme - dad. Reducir los sentimientos de soledad. Mejorar la psicomotricidad. Fomentar h\u00e1bitos. Promover la orientaci\u00f3n espacio-temporal, ya que las visi- tas suelen ser d\u00edas concretos de la semana y en zonas de - terminadas, lo que sirve de referencia a los participantes. Puede ponerse una foto del perro para potenciar dicho efecto. Crear un ambiente c\u00e1lido, actuando como facilitador so - cial y catalizador de emociones. Esto conlleva una mejora del entorno y por consiguiente, a un posible aumento de las visitas de familiares a los centros con los consecuentes beneficios. Reducir la agitaci\u00f3n, produciendo un efecto sedante. Potenciar la atenci\u00f3n (aumento de miradas dirigidas y ver - balizaciones coherentes) y la concentraci\u00f3n. Aumentar el contacto f\u00edsico. Estimular la memoria a corto y largo plazo (recordar du- rante las sesiones el nombre del animal, raza, caracter\u00edsti- cas...). Mejorar la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal. Promover y/o mejorar la actividad f\u00edsica, sobre todo la deambulaci\u00f3n. Optimizar la capacidad de praxis (lanzar pelotas, ponerles trajes...). METODOLOG\u00cdA El elemento fundamental en la TAP : el perro de terapia Aunque los mam\u00edferos (8, 31) tienen la estructura cerebral muy parecida, la capacidad intelectual est\u00e1 menos desarro - llada por lo que no disponen de capacidades como la pla- nificaci\u00f3n o la imaginaci\u00f3n. Sin embargo, al comparar el ce - rebro humano con el de los animales utilizados en las IAA (perros, caballos y delfines) comprobamos que su sistema l\u00edmbico es bastante mayor al nuestro, lo que significa que su cerebro est\u00e1 configurado como receptor emocional, por lo que dicha capacidad es mayor a la humana. Esto no quie - re decir que sean m\u00e1s sensibles, sino que poseen una gran capacidad para sincronizar con nuestras emociones. Este potencial no es alcanzable por ning\u00fan terapeuta ni m\u00e1qui- na por grandes que sean sus capacidades. Los animales de sangre caliente tenemos la necesidad vital del contacto y sincronizaci\u00f3n con otros animales para regular nuestro organismo y estado an\u00edmico. Esto es lo que consigue el perro co- terapeuta, produciendo un efecto feedback (re - troalimentaci\u00f3n emocional) entre el can y el paciente. En este proceso el perro se impregna de las emociones de la persona (tanto positivas como negativas), sincronizando totalmente su sistema l\u00edmbico, llev\u00e1ndose el usuario s\u00f3lo lo bueno (relaci\u00f3n bilateral). Este es el motivo por el que, tras las sesiones de TAP , el animal acaba agotado emo - cionalmente, pudiendo estresarse si \u00e9stas se alargan m\u00e1s de lo recomendado. Para evitar esta y otras situaciones disfuncionales es imprescindible tener conocimientos en materia terap\u00e9utica, pero sobre todo conocer bien al animal y saber \"leerle\" (ser consciente de su estado f\u00edsico y emocional). Es decir, nunca debemos anteponer la acti- vidad o terapia al bienestar del animal (32). Los perros (8) poseen gran poder para implicar e influen- ciar a las personas, por lo que tienen la capacidad de sacar lo mejor o lo peor de ellas: Tienen gran capacidad seductora: Promueven necesi- dades humanas primarias (explorar, cuidar), funcionan como est\u00edmulos multi-sensoriales f\u00e1ciles de percibir (pueden sacar de una situaci\u00f3n traum\u00e1tica captando al- tamente la atenci\u00f3n), producen una excitaci\u00f3n positiva por su car\u00e1cter l\u00fadico, conjugan semejanzas y diferen- cias y representan el afecto y el cari\u00f1o incondicional. Facilitan la expresividad en todas sus formas: No juz- gan ni discriminan, producen empat\u00eda, poseen varios canales de comunicaci\u00f3n en una relaci\u00f3n asim\u00e9trica, favorecen la expresi\u00f3n de las emociones, estimulan la capacidad de proyecci\u00f3n (hablan m\u00e1s del perro que de ellos mismos u otras personas) y promueven la calma y la relajaci\u00f3n si la interacci\u00f3n es adecuada (liberaci\u00f3n de endorfinas). Sin embargo estas no son las \u00fanicas razones por las que el perro es el elemento fundamental y frecuente de las IAA. Signes Llopis (33) adem\u00e1s aporta que los canes: Son m\u00e1s accesibles que otros animales. Se les puede atribuir cualidades humanas (antropomor - fismo), siendo muy interesante y beneficioso a la hora de realizar la TAA (los pacientes creen, por ejemplo, que el perro puede sonre\u00edr o poner cara de asombro). Como mencion\u00e1bamos con anterioridad, es muy co - m\u00fan que las personas hayan tenido perro a lo largo de sus vidas, por lo que resulta una compa\u00f1\u00eda cotidiana y familiar facilitando as\u00ed la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. Del mismo modo tambi\u00e9n resalt\u00e1bamos en apartados anteriores su capacidad para obtener beneficios en los pacientes mucho m\u00e1s r\u00e1pido que con otro tipo de tera- pias. Adem\u00e1s aumenta nuestra aptitud y supervivencia, por lo que se considera un terapeuta nato al igual que el resto de animales. Son animales gregarios con alta dependencia del hom- bre, con el que establece un gran v\u00ednculo realizando conductas afiliativas (como lamernos). Poseen una gran facilidad y capacidad de aprendizaje, por lo que es m\u00e1s f\u00e1cil adiestrar a un perro que a otro animal. NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021128 Revista para profesionales de la saludBases del procedimiento terap\u00e9utico: el equipo de trabajo Seg\u00fan el manual de \"Terapia Asistida con Animales\" (Fun- daci\u00f3n Bocalan), para que la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica sea denominada TAA debe contar con un tri\u00e1ngulo de trabajo formado por el profesional de la salud, el instructor del ani- mal y el animal (34). El perro co-terapeuta A la hora de elegir al perro para adiestrarlo como perro de terapia (35) hay que tener en cuenta que cualquier raza (17) es v\u00e1lida siempre que se cumplan determinados requisitos. Las m\u00e1s frecuentes son el Golden, el pastor Alem\u00e1n y el La- brador Retriever debido a su gran inteligencia, obediencia y sociabilidad. Sin embargo no se recomienda que sean muy grandes (intimidan), muy babosos (antihigi\u00e9nicos), que pre - senten una apariencia poco bondadosa (que tengan ampu- tadas las orejas por ejemplo ya que distancian al paciente) o que suelten mucho pelo (pueden producir alergias). Los requisitos b\u00e1sicos que debe poseer un perro para poder ser terapeuta son (8 y 36): Predisposici\u00f3n gen\u00e9tica. Buen car\u00e1cter e inteligencia. Que su experiencia vital sea adecuada (mejor si vive con una familia que un centro o refugio). Que sea obediente y paciente. Que sea muy sociable con todo tipo de personas. Se debe mostrar contento al saludo. Tiene que ser d\u00f3cil y estar dispuesto a colaborar. Es decir, debe tener deseo de agradar a las personas y mostrar un buen comportamiento. Nunca puede mostrar conductas agresivas o impropias. Debe ser tolerante y dispuesto, as\u00ed como seguro de s\u00ed mis - mo sin ser descarado. Tiene que ser trabajador pero no impulsivo. Debe tener un nivel intermedio de energ\u00eda. Es importante que sea muy manso. Ha de ser motivado para realizar correctamente la terapia, disfrutando de la actividad. Tiene que ser capaz de moverse en diferentes superficies y entornos. Debe ser sensible y abierto a varios est\u00edmulos. Tiene que estar c\u00f3modo grado de contenci\u00f3n razonable. Ha de tener estabilidad f\u00edsica y emocional (examen f\u00edsico) con un temperamento correcto. Debe acostumbrarse a un trato un poco \"inadecuado\" o brusco y que no se sorprenda o asuste con grandes ruidos (como gritos). No debe vocalizar de manera frecuente sin necesidad (la- drar, gru\u00f1ir o lloriquear).De todo ello se deduce que no todos los perros son aptos para realizar este tipo de intervenciones (36). Durante el examen previo se detectar\u00e1n posibles conductas o com- portamientos disfuncionales que los hagan inestables (agresividad por ejemplo) y se comprobar\u00e1 que cumplen los requisitos anteriormente descritos. Si aun as\u00ed la inte - racci\u00f3n con el paciente resulta estresante para el animal o aparece alg\u00fan conflicto hay que suspender la sesi\u00f3n (no forzar), tal y como hemos mencionado con anterioridad (32). Adem\u00e1s, el perro (37) nunca debe suponer un peligro o incomodidad para nadie (personal, residentes...) y siem- pre debe estar limpio y correctamente controlado y despa- rasitado. El trato con \u00e9l debe ser respetuoso en todo mo - mento (nunca llevar a cabo programas perjudiciales para \u00e9l; hay que respetar que es un ser vivo con motivaciones, emociones, limitaciones y necesidades), adiestr\u00e1ndolo de manera positiva. Una vez finalizada cada sesi\u00f3n hay que permitirle un rato de recreo, en una zona tranquila (varias veces al d\u00eda) consiguiendo adem\u00e1s con ello que el animal disfrute y sea m\u00e1s eficaz en las intervenciones. Si algunos pacientes abusan gravemente del perro de terapia este puede perder su capacidad para ayudar a otras personas, por lo que es de suma importancia que se tengan en cuen- ta todos los puntos anteriores antes de proceder a la TAP . Para determinar si un perro es apto para terapia pueden utilizarse determinadas pruebas caracterol\u00f3gicas, como el \"Test \"Test de Therapy Dogs International\" , y por supuesto, el \"ETHO - TEST\" (35). Este \u00faltimo (8) es una herramienta dise\u00f1ada para a perros de refugios susceptibles de convertirse en co- terapeutas. Fue dise\u00f1ado por Lucidi, Bernab\u00f3, Panunzi, Dalla Villa y col. en 2005 y es de las pocas que cuentan con respaldo cient\u00edfico. Respecto a la acreditaci\u00f3n como perro de terapia hay que aclarar que, a excepci\u00f3n de la Comunidad Valenciana (se dan estas acreditaciones al estar incluidas dentro de la ley que otorga el acceso p\u00fablico a dichos animales) no hay en Espa\u00f1a leyes u organizaciones (8, 38) que regulen el uso y la presencia de los perros en las IAA. Sin embargo en el Principado de Asturias (26) encontramos cierta normativa reguladora dentro de un Pliego que establece que el perro tiene que ser adiestrado por un profesional que posea el certificado de capacitaci\u00f3n homologado o expedido por la autoridad administrativa competente y que haya parti- cipado previamente en terapias para personas dependien- tes (al menos en 5 sesiones). En cambio en EEUU y UK hay un sistema de formaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n, obteniendo un carnet tanto para el perro como para el gu\u00eda que les posibilita desempe\u00f1ar su labor en residencias y hospitales. La m\u00e1s importante a nivel in- ternacional se encuentra en Estados Unidos (Delta Socie - ty), donde se solicitan acreditaciones a nivel mundial. Cuando el profesional (t\u00e9cnico en TAP) tiene claro qu\u00e9 tipo de intervenci\u00f3n va a desarrollar, escoge al animal seg\u00fan el tipo, sexo, tama\u00f1o, raza, edad, y comportamiento natural apropiado. \u00c9ste debe tener una historia cl\u00ednica y conduc -129tual conocida. Dicha persona o entidad es la responsable de la salud, comportamiento y bienestar del perro (36), entre - n\u00e1ndolo para cooperar en el desarrollo de las acciones tera- p\u00e9uticas que se desee desempe\u00f1ar con un tipo concreto de pacientes. Estas intervenciones son dirigidas y forman parte del proceso rehabilitador mediante la interacci\u00f3n perro- pa- ciente. Cabe mencionar que aunque ya hay algunos centros que disponen de su propio perro de terapia, lo m\u00e1s frecuente es que \u00e9stos realicen visitas programadas a los centros, acom- pa\u00f1ados siempre de su gu\u00eda (terapeuta canino) y trabajando bajo la direcci\u00f3n de un especialista m\u00e9dico. El t\u00e9cnico en terapias asistidas con animales (37) Es la persona encargada del manejo y adiestramiento espe - cifico del animal, contando con la formaci\u00f3n previa, adecua- da y profesional sobre la materia (adiestramiento y necesi- dades del animal, IAA y TAA) y las patolog\u00edas humanas. Debe asegurarse, durante las sesiones, que se cumplen todas las condiciones necesarias para que la terapia sea efectiva. Es el encargado del bienestar del animal y de fomentar y facilitar su interacci\u00f3n con los pacientes a tratar seg\u00fan unos proto - colos establecidos, guiando y manejando al perro durante las sesiones. Para esto tiene que conocerlo muy bien ade - cuando sus indicaciones para que se obtengan los mejores resultados tras la interacci\u00f3n perro- paciente. Es el responsa- ble del dise\u00f1o de los ejercicios y de las sesiones de la inter - venci\u00f3n, planificando las sesiones y organizando el equipo de trabajo actuando siempre en coordinaci\u00f3n con el mismo. Adem\u00e1s, ha de ser siempre respetuoso con el resto del equi- po y los participantes y debe disponer de un seguro de res- ponsabilidad civil para poder desempe\u00f1ar este trabajo. Sin embargo, hay que destacar que la falta de informaci\u00f3n sobre la TAP y la nula legislaci\u00f3n al respecto (s\u00f3lo existe para perros de asistencia para personas con discapacidad) hace que no sea tan f\u00e1cil obtener el certificado de profe - sionalidad y la homologaci\u00f3n para dicha actividad a pesar del gran n\u00famero de empresas, fundaciones... dedicadas a esta disciplina. Adem\u00e1s, en la actualidad no existe ning\u00fan curso homologado u oficial ya que no existe dicha homolo - gaci\u00f3n, aunque s\u00ed existe el certificado de profesionalidad (la profesi\u00f3n est\u00e1 reconocida, pero no hay ninguna titulaci\u00f3n oficial para obtener el t\u00edtulo, aunque en 2011 se aprobaron las cualificaciones profesionales en el BOE para el adiestra- miento- educaci\u00f3n canina, su instrucci\u00f3n en operaciones de seguridad y protecci\u00f3n civil y la instrucci\u00f3n de perros de asistencia). Tan solo los M\u00e1steres propios de Universidades como la de Baeza, Madrid, Sevilla...ofrecen titulaci\u00f3n ofi- cial universitaria (t\u00e9cnicos) en relaci\u00f3n con: Fundamentos de la terapia asistida por perros, en aplicaciones del perro a la terap\u00e9utica humana, etc. As\u00ed, para poder ejercer en el campo del Adiestramiento y de la Terapia Asistida, basta con formarse a trav\u00e9s de cursos organizados por empresas de formaci\u00f3n o m\u00e1ster y darse de alta en el IAE. El experto en IAA (37) Es el profesional de la salud (T.O., m\u00e9dico, psic\u00f3logo...) en- cargado del proyecto de intervenci\u00f3n (b\u00fasqueda de finan- ciaci\u00f3n, dise\u00f1o...), por lo que debe conocer los principios de la TAA (t\u00e9cnicas, metodolog\u00eda...) y adaptar sus cono - cimientos al \u00e1mbito terap\u00e9utico de actuaci\u00f3n, especifi- cando los fines perseguidos y resaltando las necesidades, inconvenientes y dem\u00e1s valoraciones para la ejecuci\u00f3n de la misma. Es decir, es el responsable de la evaluaci\u00f3n, planificaci\u00f3n de las sesiones gestionando los recursos de la comunidad (dise\u00f1o d proyectos y actividades) y de la reevaluaci\u00f3n de los progresos conseguidos. Adem\u00e1s, debe estar coordinado con el resto de profesionales con los que trabaja, realizando las intervenciones con los familiares o tutores de los participantes y pudiendo participar en la propia actividad. Los pacientes (37) Cuando se va a llevar a cabo la TAP , hay que tener en cuen- ta el tipo de pacientes hacia el que va dirigida la terapia (en nuestro caso personas con Alzheimer). Adem\u00e1s, hay una serie de consideraciones generales al respecto que debemos tener siempre en cuenta: Hay que tratar siempre con respeto independientemen- te de su discapacidad. Se explicar\u00e1 siempre la actividad que se va a desempe\u00f1ar de manera que el paciente pueda comprenderlo (adaptar al nivel de competencia mental de cada usuario). El paciente (o tutor legal) debe dar su consentimiento ante la terapia. Si no desea trabajar con animales hay que respetarlo. Si se van a realizar fotos o videos de las sesiones hay que tener un consentimiento del centro y del paciente o tu- tor. Nunca podemos invadir el espacio vital del usuario. Hay que considerar las caracter\u00edsticas de cada partici- pante, as\u00ed como su filosof\u00eda (creencias, religi\u00f3n...). Siempre se perseguir\u00e1 la mejora del paciente. En nuestro caso hay que conocer la fase y la sintomatolo - g\u00eda de los participantes con Alzheimer para poder alcanzar los mejores resultados tras cada sesi\u00f3n, al estructurarlas en funci\u00f3n de los objetivos espec\u00edficos que se pretenden conseguir. Es importante que, por parte del centro donde se va a desarrollar la actividad, no se creen falsas expectativas respecto al programa, y se procure no alterar la rutina del mismo. Siempre se intentar\u00e1 trabajar con los profesionales de dicha instituci\u00f3n, implic\u00e1ndolos en el proyecto y maxi- mizando la higienizaci\u00f3n tanto con los participantes como con el entorno donde se llevar\u00e1 a cabo la intervenci\u00f3n. Consideraciones a tener en cuenta: contraindicaciones de la TAP (8) En la TAP , la herramienta es un ser vivo. Por ello es preci- so tener el conocimiento adecuado sobre las condiciones higi\u00e9nico-sanitarias necesarias para establecer un marco seguro de utilizaci\u00f3n del animal como facilitador terap\u00e9u- tico. NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021130 Revista para profesionales de la salud Zoonosis: Es la transmisi\u00f3n de enfermedades animales a las personas. Para prevenir dicho contagio son necesarios controles veterinarios peri\u00f3dicos, y unos cuidados de la salud e higiene del animal espec\u00edficos. Es importante con- siderar el tipo de pacientes con los que se va a trabajar, as\u00ed como las particularidades de cada individuo para analizar el posible riesgo de contagio. Lesiones o agresiones: Se deben prevenir mediante la correcta educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n del perro durante su adiestramiento como perro de terapia. Hay que conocer muy bien su comportamiento, verific\u00e1ndolo con expe - riencias y los test mencionados en apartados anteriores. El t\u00e9cnico de TAP debe tener plena confianza en su perro, significando la base del trabajo con \u00e9l. Molestias: Algunas caracter\u00edsticas de los canes resultan molestas para ciertas personas, independientemente de que hay muchas personas a las que no le gustan los pe - rros, o que simplemente no les gusta interaccionar con ellos (o lo hacen s\u00f3lo cuando es su voluntad, no la del ani- mal). Este aspecto hay que analizarlo muy bien con cada participante antes de comenzar las sesiones de TAP . Alergias: Hay que conocer las peculiaridades de los usua- rios como prevenci\u00f3n. Fobia a los perros: No todos los pacientes pueden verba- lizar lo que sienten, aunque el lenguaje no verbal (expre - si\u00f3n facial, repulsi\u00f3n f\u00edsica...) puede indicarnos que la persona siente malestar o no se siente c\u00f3moda durante la terapia. Maltrato animal: Durante las intervenciones puede haber alg\u00fan usuario que a lo largo de su vida haya podido abu- sar de animales. En este caso no se llevar\u00eda a cabo la tera- pia por lo motivos explicados anteriormente. Por otra parte, siempre que se van a desarrollar este tipo de sesiones, hay que disponer de un consentimiento infor - mado (expresi\u00f3n voluntaria de la intenci\u00f3n de participar en el programa, por parte del paciente o su tutor legal, y por parte del centro donde se desarrolla la actividad. ANEXO V), como bien se ha descrito en apartados previos. Hay que mencionar que si el usuario desea participar en las sesiones pero sus familiares no otorgan su consentimiento, son ellos los que tienen la \u00faltima palabra. DESARROLLO Recursos utilizados Humanos: T\u00e9cnicos en TAP . Terapeuta Ocupacional y per - sonal auxiliar del centro residencial de Granada. Animales: Hachiko educaci\u00f3n canina: Garbanzo (labrador marr\u00f3n de tama\u00f1o mediano- grande, de 5 a\u00f1os), Pecas (Mestizo blanco de tama\u00f1o mediano- grande lleno de pe - cas, de 4 a\u00f1os) y Padi (mestizo marr\u00f3n oscuro de tama\u00f1o peque\u00f1o, de 6 a\u00f1os). Materiales: Escalas de evaluaci\u00f3n (\u00cdndice de Barthel, Mi- niexamen cognoscitivo de Lobo, Escala de depresi\u00f3n geri\u00e1trica de Yesavage y Escala adaptada de la quality of life scale for severe dementia), juguetes y complementos para perros (comedero, pelotas, cuerdas, tirador, correa de paseo, cepillos, toallas, prendas, pa\u00f1uelos, gafas, sombreros, pajaritas...), alimentos para perros (pienso, galletas...), sillas, mesas, pivotes, vendas, material de psicomotricidad (aros, churros, pelotas...), material de estimulaci\u00f3n cognitiva (pictogramas, manuales...), qui- ta-pelos de mascota. Lugar de realizaci\u00f3n: Sal\u00f3n de actos de la residencia para mayores de Granada. Organizaci\u00f3n El programa se llev\u00f3 a cabo en una residencia de ancianos de Granada (R.R.), gracias a la colaboraci\u00f3n de Hachiko educaci\u00f3n canina y al personal del centro, especialmen- te la Terapeuta Ocupacional que en este caso actu\u00f3 como experto de TAP , coordinando las sesiones y aportando la informaci\u00f3n necesaria sobre los usuarios que van a parti- cipar. Previamente (39) al desarrollo del programa, se lle - v\u00f3 a cabo una sesi\u00f3n informativa tanto para los pacientes como para el personal del centro, con el fin de exponer la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n adecuada para llevar a cabo este tipo de intervenciones, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n de los posi- bles riesgos potenciales relacionados con el proyecto. Un aspecto a tener en cuenta es que no todos los miembros del personal (al igual que no todos los pacientes) desean trabajar con animales, lo cual debe ser respetado. En di- cha sesi\u00f3n, adem\u00e1s, se mostr\u00f3 la manera m\u00e1s segura de interacci\u00f3n con los perros a los participantes. Estos fueron seleccionados por la terapeuta, escogiendo un grupo de 6 pacientes con Alzheimer moderado, 4 mujeres y 2 hom- bres, entre 75 y 85 a\u00f1os. Los d\u00e9ficits de dichos usuarios eran comunes: agnosia, dificultad para comunicarse, alte - raci\u00f3n del estado de \u00e1nimo, baja autoestima, escasa so - cializaci\u00f3n y poca movilidad voluntaria. Se determin\u00f3 que dicho grupo era susceptible de mejora ante los beneficios mencionados de la TAP dado el conocimiento que posee la T. O. respecto a dichas personas. Todos los usuarios acu- d\u00edan en silla de ruedas, aunque algunos pod\u00edan deambu- lar con ayuda. Antes de comenzar con el programa (26), la terapeuta ela- bor\u00f3 una historia vital animal (obteniendo informaci\u00f3n de los familiares en los casos en los que el paciente no puede aportar dichos datos) para observar la relaci\u00f3n que han tenido los participantes con los animales a lo largo de sus vidas. En esta primera evaluaci\u00f3n defini\u00f3 los objetivos es- pec\u00edficos que se esperaban o pretend\u00edan conseguir con la terapia, tanto a nivel grupal como individual. Tambi\u00e9n re - cogi\u00f3 los aspectos a tener en cuenta con cada participan- te durante el desarrollo de la terapia (necesidad constante de ir al wc, sillas de ruedas, dificultades de movilidad...) as\u00ed como los posibles criterios de exclusi\u00f3n (como la fobia a espacios cerrados, la negativa a la interacci\u00f3n con pe - rros, alergias...) y toda la informaci\u00f3n la incluy\u00f3 en el in- forme de cada paciente, donde posteriormente tras cada sesi\u00f3n iba registrando la evoluci\u00f3n en funci\u00f3n de los obje - tivos propuestos. Para llevar a cabo la programaci\u00f3n de la sesiones y actividades a desarrollar en la TAP (horario, tipo de intervenci\u00f3n...) se reuni\u00f3 con el equipo de Hachiko y se establecieron unas pautas de actuaci\u00f3n. 131La terapeuta ocupacional es tambi\u00e9n la que organiz\u00f3 el es- pacio donde se llevaron a cabo las sesiones, responsabili- z\u00e1ndose de su higiene y cuidado. Este era siempre el mismo y fue respetado por el resto de personas, evitando molestias o interrupciones. Al entrar, era necesario asegurarse de que en el suelo no hay restos de comida o medicaci\u00f3n que pu- diera resultar perjudicial para los perros (26). Una vez en la sala los participantes deb\u00edan sentirse c\u00f3modos, a una tem- peratura agradable y con buena iluminaci\u00f3n. Al finalizar la actividad dicho espacio deb\u00eda quedar totalmente limpio, recogido y desinfectado. Por otro lado, la T.O. se coordin\u00f3 con el equipo auxiliar para poder disponer de los participantes a una hora determina- da, una vez que hubiesen cubierto sus necesidades funda- mentales (ir al ba\u00f1o, desayunar...) y se hubieran lavado co - rrectamente las manos (al igual que al terminar la terapia). Una vez finalizada cada sesi\u00f3n, realiz\u00f3 un seguimiento de cada usuario en su historia de terapia ocupacional y en el informe espec\u00edfico de TAP , con el fin de registrar los benefi- cios obtenidos cada d\u00eda y poder realizar un documento final sobre el \u00e9xito del programa de TAP con pacientes de Alzhei- mer del centro. A parte de dicho seguimiento, una vez ter - minada la terapia (o cada cierto tiempo si se hubiese reali- zado de forma continuada) se someti\u00f3 a cada participante a una serie de escalas y test espec\u00edficos y estandarizados para demostrar de manera emp\u00edrica el resultado de las interven- ciones (este punto se explica m\u00e1s adelante). Se programaron sesiones grupales de cincuenta minutos, dos d\u00edas a la semana (martes y jueves de 11:00 a 11:50h) durante 6 meses. A pesar de tener car\u00e1cter grupal, las activi- dades se desarrollaron, por lo general, de manera individual pero dentro del grupo, en funci\u00f3n del n\u00famero de perros de terapia que hubiera disponibles en cada sesi\u00f3n (a veces eran 2, y otras los 3) y los objetivos de la misma. Cada sesi\u00f3n comenzaba con la recogida de usuarios y tras- lado a la zona de TAP por parte de la T.O., explic\u00e1ndoles lo que se iba a realizar (de manera que ellos pudieran com- prenderlo). La terapeuta iba organizando a los participantes en c\u00edrculo al finalizar el recibimiento, en cuyo centro se dis-pon\u00eda a los perros y el t\u00e9cnico y gu\u00eda, para poder trabajar con todos sin descuidar a ninguno, involucr\u00e1ndolos en el grupo de trabajo aunque realizaran tareas individuales. Los 6 participantes con Alzheimer presentaban caracte - r\u00edsticas similares tal y como se ha mencionado anterior - mente, casi todos en fase intermedia y con problemas de comunicaci\u00f3n, movilidad y agnosia. Al finalizar cada sesi\u00f3n los pacientes le daban agua y co - mida a los perros como premio a su trabajo, sec\u00e1ndole el sudor con una toalla como si de un deportista que acaba de terminar una carrera se tratara. Despu\u00e9s cada usuario, con la ayuda necesaria, proced\u00eda a retirarse los pelitos que hubieran podido quedar en su ropa, maximizando la hi- giene con ello y el lavado de manos antes de regresar a sus respectivos lugares (sal\u00f3n, habitaci\u00f3n, otras salas de terapia...). Sesiones En la primera sesi\u00f3n (toma de contacto y \"presentaci\u00f3n\"), los perros terapeutas iban entrando uno a uno, coloc\u00e1n- dose sobre una silla dispuesta para ello, present\u00e1ndose (por parte del t\u00e9cnico en TAP) a cada persona, con el fin de comenzar a establecer un v\u00ednculo persona- animal. Los usuarios iban tambi\u00e9n present\u00e1ndose a los perros y a sus compa\u00f1eros de terapia, ejercitando as\u00ed la memori- zaci\u00f3n de los nombres y las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevan- tes de cada uno. Para ello el gu\u00eda acercaba a cada usuario (en silla de ruedas) a cada animal, adecuando la altura del mismo para no invadir el espacio vital de la persona pero facilitando el acercamiento en caso de voluntad de la mis- ma. Esta tarea ya supuso una gran alegr\u00eda y estimulaci\u00f3n para los usuarios, ya que a todos parec\u00eda encantarle los perros y hac\u00eda mucho tiempo que no ten\u00edan contacto con uno (llevan a\u00f1os institucionalizados). Desde el minuto uno la interacci\u00f3n comenz\u00f3, mostrando afecto y contac - to f\u00edsico con cada perro al conocerlo por primera vez. Al- gunos usuarios empezaron a contar an\u00e9cdotas de forma espont\u00e1nea a sus compa\u00f1eros sobre sus experiencias con perros y otros animales, creando as\u00ed un clima divertido y NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Elaboraci\u00f3n propia. Padi y Garbanzo esperando que llegaran los usuarios para la presentaci\u00f3n. 2017.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021132 Revista para profesionales de la saludcercano donde se sent\u00edan c\u00f3modos y tranquilos en un am- biente familiar y afectivo. Tras las presentaciones se dispuso a los participantes en c\u00edr - culo, tal y como se ha descrito anteriormente, coloc\u00e1ndose los perros en el centro junto con los t\u00e9cnicos, mientras los participantes se deleitaban con su presencia, el movimien- to de sus rabos y la gran expresividad hacia ellos. Entre los pacientes hab\u00eda una se\u00f1ora (C.M.L.) a la que nunca le gus- taron los animales seg\u00fan explicaba su hija. Sin embargo autoriz\u00f3 esa primera intervenci\u00f3n o toma de contacto ante la expectativa del resultado. Al entrar en la sala de terapia y ver al primer perrito (Padi) su rostro (que casi siempre se mostraba inexpresivo salvo ante dolor o agi- taci\u00f3n) cambi\u00f3 totalmente el semblante: sonri\u00f3 y dirigi\u00f3 la mirada al perro, y aunque no puede expresarse median- te lenguaje verbal, mostr\u00f3 claramente su disfrute desde el principio. Con ello se hizo patente el papel motivador que posee el can desde el primer momento de la terapia. Su familia qued\u00f3 encantada con el resultado y autoriz\u00f3 la participaci\u00f3n en el resto de sesiones. La terapeuta se encargaba de realizar fotograf\u00edas y videos personales du- rante las sesiones para poder mantener informados a los familiares de la manera m\u00e1s ilustrativa posible, hecho que les encant\u00f3 y agradecieron mucho. Con el fin de fomentar el v\u00ednculo y facilitar el acercamien- to, tanto en esta como en las siguientes sesiones, se em- plearon premios para los perritos por parte de su t\u00e9cnico y por supuesto, por parte los usuarios. Los movimientos del animal sirvieron para captar y mantener la atenci\u00f3n de los pacientes. Esta primera sesi\u00f3n culmin\u00f3 con el acercamien- to f\u00edsico de cada participante a cada perro (en este caso Pecas y Padi), mostrando el inter\u00e9s suscitado, as\u00ed como el disfrute y satisfacci\u00f3n con la terapia. Despu\u00e9s de miles de caricias y juegos sencillos se procedi\u00f3 a la despedida, nombrando a cada miembro del grupo para decir \"hasta el pr\u00f3ximo d\u00eda\" a los dos canes que tanto cari\u00f1o y atenci\u00f3n provocaron desde el principio. Para la planificaci\u00f3n y desarrollo (8) de las siguientes se - siones, los t\u00e9cnicos se encargaban de emplear estrategias de interacci\u00f3n perro- persona, t\u00e9cnicas de modulaci\u00f3n y refuerzo a trav\u00e9s del animal y v\u00ednculos afectivos. Traba- jaron, junto con la T.O. del centro, en el campo de la ex - presi\u00f3n de las emociones, inter\u00e9s, coordinaci\u00f3n, estimula- ci\u00f3n sensorial, motivaci\u00f3n, habilidades sociales, memoria, actividades de la vida diaria, psicomotricidad, esquema corporal, orientaci\u00f3n temporo- espacial y otros compo - Elaboraci\u00f3n propia. Pecas esperando que llegaran los usuarios para la presentaci\u00f3n. 2017. Elaboraci\u00f3n propia. Padi con D.S.V . 2017.133nentes cognitivos afectados en este colectivo (c\u00e1lculo, re - conocimiento, fijaci\u00f3n, atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n...). Cada d\u00eda se ejercitaban determinados aspectos en funci\u00f3n de los objetivos planteados previamente, estableciendo una es- tructura como la siguiente (26): Bienvenida. TOR: Orientaci\u00f3n espacial, temporal y personal. Recordatorio de lo que se hizo el \u00faltimo d\u00eda y de los nom- bres de los terapeutas, usuarios y perros. Actividades, juegos y ejercicios donde se trabajen los ob - jetivos planteados. Primero se presenta la tarea a realizar ese d\u00eda, aunque lo conveniente es ofrecer distintas acti- vidades para que puedan elegir (cuando sea posible) en funci\u00f3n de sus gustos y preferencias. Durante las sesiones se dan explicaciones claras y sencillas, utilizando un len- guaje adaptado a las capacidades de las personas. Despedida. Evaluaci\u00f3n individual y grupal de los resultados de la in- tervenci\u00f3n. En la segunda sesi\u00f3n se hizo patente el resultado de la pri- mera: los pacientes estaban contentos desde que se levan- taron esa ma\u00f1ana, ya que sab\u00edan que se esperaba la visita de sus nuevos amigos. Algunos incluso desearon vestirse con sus mejores galas para ello. Desayunaron y charlaron con sus compa\u00f1eros de mesa sobre los perros, expresan- do gran alegr\u00eda y entusiasmo con la esperada sesi\u00f3n de TAP . Una vez en la sala de terapia se mostraban expectantes y deseosos de la llegada de Hachiko. Cabe destacar que cier - tos usuarios no presentaban una postura adecuada en la silla de ruedas (como es el caso de M.M.A) y ante la presen- cia de los perros realizaron la correcci\u00f3n de su postura (casi de forma autom\u00e1tica) en la silla para facilitar la interacci\u00f3n con los canes. Al llegar al centro del c\u00edrculo en la sala de terapia, moviendo sus colas y realizando un recorrido por cada participante para saludarlo, comenzaron a llamarlos por sus nombres (aunque evidentemente no en todos los casos), llenando el ambiente de afecto y diversi\u00f3n (la son- risa estaba presente desde el momento que iban hacia la sala de terapia, y ve\u00edan a los perros, con sus movimientos y juegos). En esta segunda sesi\u00f3n se llev\u00f3 a cabo el \"taller de aseo personal\" , acudiendo los 3 perros (Garbanzo, Pecas y Padi). El objetivo era que los participantes adquirieran la responsabilidad del cuidado y aseo de los perros. Con la ayuda de una mesa auxiliar grande, se iba acercando cada can a la persona para proceder al desarrollo de la tarea, empleando peines, colonia, guantes para cepillado, pa\u00f1uelos, lazos y otras prendas de ropa canina. El resulta- do fue muy positivo, mejorando la comunicaci\u00f3n verbal entre ellos y con los animales, la capacidad de praxis (con- cretamente en 2 pacientes con escasa movilidad volun- taria y estado somnoliento) y el sentimiento de utilidad y autoeficacia, potenciando adem\u00e1s el v\u00ednculo persona- perro. Con este ejercicio se potenci\u00f3 la coordinaci\u00f3n, la conciencia corporal, la propiocepci\u00f3n, y la motricidad NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Elaboraci\u00f3n propia. Garbanzo con P .L.R. 2017. Elaboraci\u00f3n propia. D.S.V . cepillando a Padi. 2017.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021134 Revista para profesionales de la saludfina y gruesa entre otros aspectos. La sesi\u00f3n culmin\u00f3 con la despedida hasta la pr\u00f3xima visita, de uno en uno con cada animal, mostr\u00e1ndose m\u00e1s afectivos cada vez con ellos, ya considerados como parte de sus vidas en la mayor\u00eda de los participantes. Les agradecieron la visita y el cari\u00f1o recibido en cada sesi\u00f3n. De hecho, en llamadas a familiares realiza- das tras la sesi\u00f3n de TAP , algunos les contaban an\u00e9cdotas vi- vidas en el transcurso de las sesiones, expresando gran ale - gr\u00eda y entusiasmo por las visitas caninas venideras. En este punto tanto los pacientes como sus familias se mostraban totalmente satisfechos con la terapia. Durante las siguientes sesiones se llev\u00f3 a cabo un programa de psicomotricidad con el objetivo prioritario de estimular la movilidad (especialmente de los miembros superiores) y la coordinaci\u00f3n: \"Contacto f\u00edsico y caricias\": Se aproximaba cada can a cada participante, situ\u00e1ndose a una altura accesible para dicho contacto (con la ayuda de una silla, mesa auxiliar o incluso en los casos que se deseara y fuera posible, en el mismo regazo de la persona). Durante la tarea los pacientes acariciaban (mediante distintas intensidades, movimientos circulares, cosquilleo...) a los animales en diferentes partes de su cuerpo, jugueteaban con ellos, los acomodaban... este ejercicio no s\u00f3lo potencia la capacidad de praxis, sino tambi\u00e9n fortalece el v\u00ednculo creado. Sin embargo hay que mencionar que la mayo - r\u00eda de los usuarios prefer\u00edan mantener cierta distancia con los perros: s\u00f3lo tres de ellos permitieron la invasi\u00f3n de su espacio vital (apoyo de la cabeza del perro en el regazo, acercamiento afectivo al rostro...). El motivo posiblemente era cierto respeto hacia \"las posibles con- ductas impulsivas de los canes\" y la negativa a ser lami- dos y llenarse de pelos, aunque no hubo ning\u00fan tipo de Elaboraci\u00f3n propia. M.L.P . cepillando a Garbanzo. 2017. Elaboraci\u00f3n propia. P .L.R quit\u00e1ndose los pelitos de perro. 2017.Elaboraci\u00f3n propia. M.M.A. acariciando acariciando a Padi. 2017. 135problema en el desarrollo de las sesiones. Otros aspectos ejercitados con esta actividad son la conciencia corporal, la propiocepci\u00f3n, la movilidad de miembros superiores... \"Circuitos para el paseo\": De manera individual, cada participante le colocaba la correa uno de los perros y lo paseaba por la sala. Este circuito estaba delimitado pre - viamente por la T.O. mediante sillas y pivotes. Dado que la mayor\u00eda de los participantes iban en silla de ruedas y su marcha era bastante dificultosa, el t\u00e9cnico en TAP o la terapeuta empujaba dicha silla mientras el paciente llevaba la correa paseando al can. Dos de ellos s\u00ed realiza- ron el paseo deambulando, con la ayuda y el apoyo del t\u00e9cnico y de la terapeuta. Un ejercicio importante era el cambio de mano para portar la correa, ya que aporta beneficios extra y un mayor control de la situaci\u00f3n. En estos casos se iban realizando adaptaciones del terreno para potenciar los beneficios en las diferentes sesiones seg\u00fan el nivel de ejecuci\u00f3n y tolerancia mostrados en la primera sesi\u00f3n (rampas, obst\u00e1culos...). Tambi\u00e9n se lle - varon a cabo paseos conjuntos (dos pacientes a la vez con dos perros, mientras los dem\u00e1s observaban la tarea y el proceder). Con este ejercicio se potencia la coordi- naci\u00f3n motora, la marcha, el equilibrio, la lateralidad e integraci\u00f3n de ambos hemicuerpos, la atenci\u00f3n, el es- quema corporal, la propiocepci\u00f3n, la concentraci\u00f3n y, por supuesto, la orientaci\u00f3n (sobre todo espacial). \"Juego del dado\": Cada participante lanzaba un dado gigante (realizado por la terapeuta) y en funci\u00f3n del n\u00famero obtenido el paciente ten\u00eda que desarrollar una determinada tarea: por ejemplo con un 1 ten\u00eda que con- tar una an\u00e9cdota sobre un perro; con un 2 ten\u00eda que po - nerse en pie y llamar a un perro concreto; con un 3 ten\u00eda que ponerle al animal la correa y quit\u00e1rsela 3 veces; con un 4 ten\u00eda que describir 5 caracter\u00edsticas del can deter - minado; con un 5 ten\u00eda que disfrazar al perro con los elementos disponibles; y con un 6 ten\u00eda que imitar lo que hac\u00eda el animal (guiado por el t\u00e9cnico). \"Lanzamientos\": (40) Los t\u00e9cnicos y la T.O. prepararon una serie de objetos (juguetes) para que se los lanzaran a los perros uno por uno. Para ello, la terapeuta motiva- ba a cada participante a que utilizara la mano con me - nos movilidad si la hay, ayud\u00e1ndole s\u00f3lo en lo estricta- mente necesario. Los lanzamientos se hac\u00edan al centro del c\u00edrculo lo m\u00e1s lejos posible tras captar la atenci\u00f3n de NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Elaboraci\u00f3n propia. P .L.R recibiendo a Pecas con un abrazo. 2017.Elaboraci\u00f3n propia. A.P .L. paseando a Pecas. 2017. Elaboraci\u00f3n propia. D.S.V . dispuesta a pasear a 2017. NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021136 Revista para profesionales de la saludlos canes, para que acudieran r\u00e1pidamente a su recogida y los devolvieran a la persona que lo lanz\u00f3. Una vez recibi- do el objeto se lo pasaba (con la ayuda necesaria por par - te del equipo) al usuario de al lado para que repitiera la tarea. Como variante pod\u00edan colocarse aros de colores en el suelo. El perro podr\u00eda llevar un juguete a cada usuario y seg\u00fan el color de dicho objeto deber\u00eda lanzarlo al aro co - rrespondiente, a\u00f1adiendo as\u00ed beneficios extra al ejercicio. \"Aros\": El perro se colocaba a dos patas enfrente de cada participante. La terapeuta se colg\u00f3 aros de distintos co -lores en el brazo y le indic\u00f3 a cada uno que lanzara uno concreto. Cuando el paciente cog\u00eda el aro correcto lo lanzaba al perro procurando que el perro quedara en el centro del mismo, realizando el ejercicio con precauci\u00f3n de no da\u00f1ar al animal (eran aros grandes y la distancia de separaci\u00f3n entre perro y paciente era corta). \"Aro desmontable\": El perro les iba acercando a cada uno una pieza del aro que deb\u00edan ir encajando. Cada pacien- te se lo pasaba a su compa\u00f1ero de la derecha para que continuara con el montaje. Cuando estaba completa- mente armado lo sosten\u00eda a cierta altura con su brazo y le indicaba al perro que saltara a trav\u00e9s del mismo. Se repiti\u00f3 la tarea hasta que lo hab\u00edan realizado todos. Con ello, se ejercita la capacidad de praxis y la movilidad de MMSS entre otros aspectos. Tambi\u00e9n podr\u00eda realizarse con un aro normal. \"Pelotas\": Con el aro anterior, y como continuaci\u00f3n de la actividad previa, el t\u00e9cnico y experto reparti\u00f3 pelo - tas peque\u00f1as a los usuarios para que \u00e9stos las lanzaran y las colaran a trav\u00e9s del aro. Si lo consegu\u00edan, el perro realizaba una pirueta, hecho que les motivaba a\u00fan m\u00e1s a lograr su objetivo, fomentando las risas y el disfrute de la tarea. \"Churro\": Entre dos usuarios sujetaban el churro a dife - rentes alturas, en funci\u00f3n de las capacidades de cada uno. El t\u00e9cnico y experto indicaba a cada perro que salte por encima, d\u00e1ndole un premio uno de los 2 pacientes una vez realizado el salto. La actividad se repiti\u00f3 hasta que todos los participantes hab\u00edan realizado la tarea. El hecho de colaborar en las piruetas y acrobacias de los canes potenci\u00f3 mucho la motivaci\u00f3n hacia la acti- Elaboraci\u00f3n propia. Sesi\u00f3n de psicomotricidad en grupo. Juego de los aros. M.M.A y M.L.P . Elaboraci\u00f3n propia. Pecas dispuesto a saltar a trav\u00e9s del aro que sujeta M.L.P . 2017. Elaboraci\u00f3n propia. Pecas saltando a trav\u00e9s del aro que sujeta M.M.A. 2017. 137vidad, fomentando la risa y el sentido del humor. Otros aspectos que se ejercitan con este tipo de actividad es la movilidad y control muscular y postural, el esquema corporal, el trabajo en equipo y la concentraci\u00f3n. Entre las sesiones de psicomotricidad, se fueron interca- lando otros tipos de ejercicios siempre que era posible (40): \"\u00d3rdenes verbales\": Cada participante le daba a uno de los perros una orden sencilla como \"sienta\" , \"tumba\" ... administr\u00e1ndole un premio cuando la realizaba (con ayuda del t\u00e9cnico). En los casos en los que era posible esta tarea se llevaba a cabo de pie para obtener el m\u00e1xi- mo beneficio con la tarea. Con este ejercicio de comu- nicaci\u00f3n oral se ejercita, entre otros aspectos, la movili- dad y coordinaci\u00f3n, sobre todo de la parte superior del cuerpo.NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Elaboraci\u00f3n propia. A.P .L. premiando a Garbanzo al re- alizar la orden que ella misma le ha dado. 2017.Elaboraci\u00f3n propia. Juego de las pelotas. 2017. Elaboraci\u00f3n propia. Sesi\u00f3n de psicomotricidad en grupo. Pecas dispuesto a saltar por encima del churro que sostiene D.S.V . y M.M.A. Elaboraci\u00f3n propia. M.M.A. premiando a Padi al r ealizar la orden de tumbarse sobre su regazo. 2017. Elaboraci\u00f3n propia. A.T .M. premiando a Garbanzo al rea- lizar la orden de ponerse junto a ella sentada en una silla. 2017.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021138 Revista para profesionales de la salud \"Tira y afloja\": De uno en uno, cada usuario agarraba un objeto (toalla, trapo, tirador, juguetes...) del que el perro deb\u00eda intentar tirar con la boca. Al empezar la persona lla- maba al perro y le indicaba que se sentara, invit\u00e1ndolo entonces a jugar con \u00e9l sin dejar que se llevara el objeto o que este cayera al suelo (ten\u00eda que haber tensi\u00f3n entre los dos, pudiendo aumentarla gradualmente para potenciar el fortalecimiento de los miembros superiores, la motrici- dad gruesa, la prensi\u00f3n y liberaci\u00f3n de objetos). Despu\u00e9s el paciente le daba la orden de soltarlo (si no lo hac\u00eda se interrump\u00eda el juego). Con este ejercicio se fomenta, entre otros aspectos, la autoestima, el contacto f\u00edsico y el v\u00edncu- lo entre perro- paciente. \"Pictogramas\": Cada usuario eleg\u00eda una tarjeta mnemot\u00e9c - nica o pictograma, que indicaba una acci\u00f3n a realizar con el perro (que lo tocara, lo cepillara, que el can se sentara o ladrase...), un objeto a localizar por la sala, una parte del cuerpo del animal, alguna de sus pertenencias... Deb\u00eda identificar dicha acci\u00f3n/ objeto y llevarla a cabo (con la ayuda necesaria por parte del t\u00e9cnico o la terapeuta). Esta actividad refuerza el reconocimiento, la atenci\u00f3n, secuen- ciaci\u00f3n, la memoria y la creatividad entre otros aspectos (estas tarjetas pueden fabricarlas ellos mismos bajo in- dicaci\u00f3n, aportando un beneficio extra y potenciando el v\u00ednculo con el programa de TAP). Los pictogramas pue - den representar tambi\u00e9n personas realizando activida- des cotidianas, las cuales deben describir los usuarios. Adem\u00e1s, como variante el perro puede llevar una bolsa con varias tarjetas que representan distintos objetos. El usuario debe describir todo lo que sepa sobre el que le ha tocado (por ejemplo un peine: d\u00f3nde lo guardamos, para qu\u00e9 sirve...). Tambi\u00e9n puede trabajarse la categorizaci\u00f3n, nombrando palabras de la misma categor\u00eda (cepillo, laca, horquillas...) ejercitando con ello la evocaci\u00f3n, denomi- naci\u00f3n y el l\u00e9xico. \"Memorizaci\u00f3n\": El gu\u00eda le daba una serie de \u00f3rdenes con- secutivas (dos, tres, cuatro...) a cada paciente para que las memorizara y las dirigiera al perro en el mismo orden. Para facilitar la tarea se realiz\u00f3 una demostraci\u00f3n previa. Adem\u00e1s, al igual que en el resto de ejercicios, se iba apor - tando la ayuda necesaria para el desarrollo de la activi- dad. \"Descripci\u00f3n\": El perro iba cogiendo objetos cotidianos preparados en una caja previamente (pa\u00f1uelos, cepillo, monedero, peine...) y se los llevaba a los usuarios por tur - nos. Cada uno, al recibirlo, ten\u00eda que identificarlo y reali- zar una descripci\u00f3n lo m\u00e1s completa y detallada posible. Tambi\u00e9n pod\u00eda responder preguntas sobre \u00e9l. Finalmente se lo devolv\u00eda al animal para que lo regresara a la caja. Con este ejercicio se potencian multitud de aspectos, como la memoria sem\u00e1ntica, el reconocimiento, la atenci\u00f3n, mo - tricidad y concentraci\u00f3n entre otros. \"Estereognosia\": Se realiz\u00f3 de la misma forma que la activi- dad anterior, pero en este caso los participantes llevaban los ojos vendados. El perro les iba llevando objetos con la boca y cada uno ten\u00eda que identificarlo y describirlo, as\u00ed como explicar su uso. Para facilitar la tarea antes de co - menzar se mostraron todos los objetos y se les dej\u00f3 mani- pularlos. Con ello ejercitamos el reconocimiento, el tacto, la comunicaci\u00f3n y fluidez verbal entre otros aspectos. \"Espejo\": Con el perro enfrente, cada usuario deb\u00eda to - carse la parte del cuerpo que el gu\u00eda tocaba del can, identific\u00e1ndola y nombr\u00e1ndola. Tambi\u00e9n imit\u00f3 las accio - nes que llevaba el perro a cabo, como rascarse una ore - ja, sacar la lengua... Esta actividad potencia el esquema corporal y la propiocepci\u00f3n, entre otros componentes. \"R\u00e1scame la tripita\": Tanto con los miembros superio - res (colocando al perro a la altura de la persona) como con los inferiores (situando al perro frente al usuario de manera que quede perpendicular a sus piernas estando \u00e9ste sentado, tocando la barriga del perro con un pie o con los dos levant\u00e1ndolos, dibujando c\u00edrculos con ellos...). Con este ejercicio se trabajan los mismos as- pectos que en los anteriores. \"Animales\": Con el perro como elemento de inspiraci\u00f3n, los usuarios hablaron de otros animales (similares o di- ferentes), contando sus experiencias con ellos, explican- do las semejanzas entre unos y otros... estimulando el lenguaje verbal, la expresi\u00f3n, la evocaci\u00f3n y la memoria entre otros aspectos. \"El pa\u00f1uelo\": Entre varios pa\u00f1uelos de colores, el t\u00e9cnico iba indicando a cada usuario el que deb\u00eda poner al pe - rro seg\u00fan el color propuesto, o el que coincidiera, por ejemplo, con el collar del animal. Con ello se potencia la discriminaci\u00f3n, atenci\u00f3n y el reconocimiento, as\u00ed como la conciencia corporal. \"Arte\": Se hicieron dibujos y se cantaron canciones... en torno siempre al perro (pudiendo ser el modelo o el ins- pirador). Uno de los participantes se atrevi\u00f3 a recitar un poema que conoc\u00eda sobre este animal, creando un am- biente emotivo que el resto de compa\u00f1eros aplaudi\u00f3. Con esta actividad se ejercita la memoria, la evocaci\u00f3n, el l\u00e9xico, la comunicaci\u00f3n, las habilidades sociales y la creatividad; entre otros aspectos. \"Alimentos\": Se colocaron en una mesa una serie de ali- mentos. La terapeuta iba dando pistas a cada usuario sobre el alimento que quer\u00eda que el perro recogiese, y Elaboraci\u00f3n propia. D.S.V . hablando de los perritos que tuvo mientras abraza a Pecas. 2017.139cuando lo adivinaba le daba la orden al perro con la ayu- da del t\u00e9cnico. \u00c9ste se lo llevaba al participante y una vez en su poder ten\u00eda que describir dicho alimento, indicar en qu\u00e9 comidas o platos se utiliza, su experiencia con \u00e9l... luego se lo devolv\u00eda al perro y \u00e9ste lo regresaba de nuevo a la mesa, a la espera de la orden del siguiente usuario. Con ello se trabajan aspectos como el reconocimiento, el l\u00e9xico, la evocaci\u00f3n, la memoria y la socializaci\u00f3n (en algunas partes de la actividad hubo debates sobre las co - midas, incluso risas al compartir sus experiencias). \"El cartero\": Los participantes escribieron sus nombres en un papel que introdujeron en el peto del perro. \u00c9ste iba uno a uno para que sacaran un papel y leyera el nombre en voz alta, indicando alguna cualidad o caracter\u00edstica de esa persona (gafas, ropa oscura...). La terapeuta pro - porcionaba las indicaciones o ayuda necesaria para la co - rrecta ejecuci\u00f3n de la actividad. Despu\u00e9s dicha persona repet\u00eda la acci\u00f3n y as\u00ed hasta que participaron todos. De esta manera se potencian multitud de aspectos, como el reconocimiento, la memoria, la atenci\u00f3n y el lenguaje ver - bal. \"C\u00e1lculo\": Se dispuso una serie de cartulinas con un n\u00fa- mero impreso, sobre una mesa. El perro iba cogiendo las cartulinas con la boca y las reparti\u00f3 entre los participan- tes, quienes deb\u00edan sumar o restar sus n\u00fameros seg\u00fan la indicaci\u00f3n de la T.O. Si el resultado era correcto el t\u00e9cnico daba al can la orden de mostrar afecto por esa persona y \u00e9sta, le daba un premio. Por el contrario si no era correcto se ped\u00eda la colaboraci\u00f3n de los compa\u00f1eros, muy motiva- dos por la afectividad del animal. Con esta actividad no s\u00f3lo se ejercita el c\u00e1lculo, sino tambi\u00e9n el v\u00ednculo perso - na-perro y la interacci\u00f3n social. A parte de los ejercicios anteriores, tambi\u00e9n se llevaron a cabo otros cuyo objetivo prioritario era mejorar las relacio - nes en el grupo (40), fomentando la comunicaci\u00f3n entre los pacientes, la expresi\u00f3n de las emociones y la empat\u00eda. Este grupo de ejercicios result\u00f3 un poco m\u00e1s complicado de de - sarrollar en nuestro grupo, ya que precisaron m\u00e1s ayuda. La T.O. y el t\u00e9cnico actuaban de moderadores y facilitadores de la tarea: \"Habilidades\": Los participantes se dividieron en dos gru- pos. Cada uno deb\u00eda indicar al perro que realizara tres acciones. Ganaba el equipo que consiguiera el mejor resultado en el animal. La terapeuta y el t\u00e9cnico eran los jueces, aunque tambi\u00e9n votaron ellos mismos. \"Peluquer\u00eda\": Parecido al taller de higiene, pero las tareas se realizaron en grupo. Se dispuso al perro sobre una mesa preparada para ello, y se situ\u00f3 a los participantes al- rededor. Entre todos ten\u00edan que quitarle al perro el collar y el peto, limpiarle las orejas con una toalla h\u00fameda, po - ner gotas de suero fisiol\u00f3gico en los ojos para limpiarlos, cepillarle por todo el cuerpo... Result\u00f3 todo un trabajo en equipo muy gratificante, finalizando con el premio al can por su buen comportamiento y dejarse hacer. Ellos terminaron muy contentos y satisfechos de lo guapos que hab\u00edan dejado entre todos a los canes. \"Estaciones del a\u00f1o\": De la misma forma, se coloc\u00f3 en la mesa una serie de elementos textiles para el perro (gafas de sol, gorra, bufanda...) y los usuarios deb\u00edan ir vistien- do al perro en funci\u00f3n de la estaci\u00f3n que le indicaba la terapeuta. Despu\u00e9s entre todos aportaban informaci\u00f3n sobre dicha \u00e9poca del a\u00f1o (prendas de vestir, alimentos y comidas propias de la estaci\u00f3n, festividades...), resul- tando un ejercicio muy completo en grupo con el perro como elemento principal. \"Emociones\": Bajo la orden del t\u00e9cnico, el perro expre - saba diversas emociones que los usuarios deb\u00edan inter - pretar y describir uno a uno, debatiendo entre ellos. Fue un ejercicio muy divertido y din\u00e1mico. \"Comida\": Con la misma disposici\u00f3n que en la actividad anterior, los usuarios le dieron pienso y galletas al perro. Tambi\u00e9n pod\u00edan introducirlo en un juguete para ello y lanzarlo para que el animal corriera tras \u00e9l e intente sacar el alimento, aumentando con ello el beneficio de la tarea. \"Acrobacias\": Los usuarios (sentados) se colocaron for - mando un circuito que dejaba un espacio central, sepa- rando las piernas. Ante la orden del t\u00e9cnico, el perro iba pasando por debajo de las piernas de todos y culmina- ba con una pirueta o acrobacia (pasando por un aro ele - vado, realizando varios saltos seguidos...) en el centro del espacio para que todos los vieran y lo comentasen. Los participantes tambi\u00e9n pod\u00edan contribuir sujetando los aros, dificultando la acci\u00f3n al animal (cruzando las piernas por ejemplo), agarr\u00e1ndose de las manos para que el perro salte por encima... potenciando con ello el \u00e9xito de la actividad grupal. Por \u00faltimo, se realizaron un conjunto de actividades de relajaci\u00f3n, utilizando al perro como herramienta tranquili- zadora. Esto sirvi\u00f3 como espejo para hablar de diversos te - mas, h\u00e1bitos, gustos, problemas... estimulando la comuni- caci\u00f3n y expresi\u00f3n, la empat\u00eda, mejorando las habilidades sociales, potenciando las relaciones interpersonales...NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer Elaboraci\u00f3n propia. M.L.P describiendo la emoci\u00f3n que ex- presa Pecas. 2017.NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021140 Revista para profesionales de la saludCabe mencionar que todas las sesiones descritas pueden variar y adaptarse en funci\u00f3n de los objetivos planteados previamente, del estado de los participantes o de las prefe - rencias y motivaciones del grupo. En personas con gran deterioro cognitivo, adem\u00e1s, el perro funciona como ayudante al igual que ocurre en cierto tipo de discapacidades o patolog\u00edas. Por ejemplo, sirve de apo - yo para una deambulaci\u00f3n guiada en los casos en los que es posible, reduciendo la agitaci\u00f3n y conductas estereoti- padas; y mejorando la coordinaci\u00f3n y el equilibrio (est\u00e1ti- co y din\u00e1mico) en la marcha. El animal en s\u00ed ya act\u00faa como motivador y elemento tranquilizador, por lo que facilita y fomenta la tarea, resultando una terapia integral muy diver - tida, din\u00e1mica y social. Valoraci\u00f3n inicial Previamente al desarrollo de la TAP , la T.O. llev\u00f3 a cabo una evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica integral de cada usuario para identifi- car los aspectos susceptibles de mejora con dicha terapia, como ya se ha mencionado anteriormente. En la valoraci\u00f3n se pasaron 4 escalas espec\u00edficas a cada persona: Barthel, Mini mental de Lobo, Escala de depresi\u00f3n geri\u00e1trica de Yes- avage y Escala adaptada de la quality of life scale for severe dementia (anexos). Posteriormente, durante el desarrollo de las sesiones, la observaci\u00f3n cl\u00ednica por parte de la tera- peuta tambi\u00e9n aport\u00f3 bastante informaci\u00f3n relevante so - bre los resultados que se iban alcanzando. Valoraci\u00f3n final Despu\u00e9s de los 6 meses de terapia canina se volvi\u00f3 a some - ter a los participantes a las mismas escalas para comparar los resultados. \u00cdndice de Barthel (ANEXO II): Dos de los 6 participantes hab\u00edan ganado autonom\u00eda en las \u00e1reas del vestido- aseo personal y en la alimentaci\u00f3n, al potenciar la movilidad de los miembros superiores, la coordinaci\u00f3n y el esque - ma corporal. Adem\u00e1s se sent\u00edan mucho m\u00e1s motivados hacia cualquier tarea, lo que supuso una mejor\u00eda evidente y emp\u00edrica de la terapia. El resto de usuarios hab\u00edan con- seguido mejorar algunas habilidades implicadas en las ABVD, aunque no fueron suficientes para ganar una auto - nom\u00eda relevante. Miniexamen cognoscitivo de Lobo (MEC, ANEXO III): To - dos los pacientes consiguieron entre 2 y 5 puntos m\u00e1s en el test, especialmente en atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n y me - moria. Escala de depresi\u00f3n geri\u00e1trica de Yesavage (ANEXO IV): Aunque las puntuaciones iniciales no indicaban la pre - sencia de depresi\u00f3n en el grupo, en la valoraci\u00f3n final todos los participantes mejoraron los resultados en la es- cala. Escala adaptada de la Quality of life scale for severe de - mentia (ANEXO I): Estas puntuaciones fueron las m\u00e1s re - levantes a la hora de considerar el aporte de la TAP en el grupo reducido de pacientes con Alzheimer selecciona- do, ya que las puntuaciones se doblaron en todos los ca- sos, mostrando emp\u00edricamente como dicha terapia con-tribuye a la mejora del estado de \u00e1nimo de los usuarios, potenciando las risas, la calma, la felicidad y con todo ello, la calidad de vida. Por otro lado cabe destacar el caso de uno de los partici- pantes, que presentaba agitaci\u00f3n puntual muy impulsiva, llegando incluso a agresividad verbal y aspavientos. Du- rante los meses de terapia no s\u00f3lo no aparecieron dichos episodios, si no que por el contrario, el usuario se mostra- ba m\u00e1s receptivo, social y cari\u00f1oso que nunca (\u00e9l siempre hab\u00eda tenido perros y sent\u00eda especial devoci\u00f3n por ellos). Aunque su lenguaje verbal era muy escaso, sus expresio - nes faciales y la ausencia de crisis de agitaci\u00f3n hicieron patente el beneficio de esta terapia. Resulta evidente que los animales sacan lo mejor de uno mismo. Del mismo modo, el caso de la se\u00f1ora a la que nunca le hab\u00edan gustado los animales (tal y como se\u00f1al\u00e1bamos al inicio de este apartado) fue muy llamativo. Adem\u00e1s de al- zh\u00e9imer esta usuaria presentaba las secuelas de un ictus sufrido hac\u00eda unos a\u00f1os, como era la gran espasticidad del mismo superior afecto. Durante el desarrollo de la terapia, se comprob\u00f3 como el acercamiento de los perros, intro - duciendo su hocico bajo el brazo en cuesti\u00f3n, relajaba dicha espasticidad, normalizando el tono muscular ante la presencia del animal. Es decir, el can pod\u00eda introducirse bajo el brazo (que permanec\u00eda casi adherido al tronco por la espasticidad tan acusada que presentaba) de manera completa, provocando adem\u00e1s en la usuaria un sinf\u00edn de risas al conseguirlo. Por \u00faltimo mencionar a otra participante, que adem\u00e1s de Alzh\u00e9imer presentaba una ansiedad importante. Ella misma manifestaba como desde el comienzo de la TAP se sent\u00eda m\u00e1s tranquila, sin crisis especialmente relevantes. No sab\u00eda expresar ni era consciente del por qu\u00e9, pero se sent\u00eda m\u00e1s contenta y calmada (de hecho le redujeron la medicaci\u00f3n para la ansiedad a los 3 meses de comenzar la terapia). El beneficio de la TAP resulta evidente con este trabajo a pesar de ser un grupo reducido en el que se ha desarro - llado. Sin embargo los resultados muestran el \u00e9xito alcan- zado en este colectivo tan mayoritariamente instituciona- lizado. CONCLUSIONES (41) Con este trabajo se hace patente el beneficio de este tipo de terapia en multitud de patolog\u00edas, y concretamente en este caso en pacientes con alzh\u00e9imer (considerada para muchos, la plaga del siglo XXI). Adem\u00e1s, cada vez hay m\u00e1s evidencias cient\u00edficas (como ensayos cl\u00ednicos, estudios y publicaciones) que la respaldan. Por ello, no cabe la me - nor duda de que el futuro de dicha terapia es alentador e inminente, debido no s\u00f3lo a los motivos descritos en este trabajo, sino adem\u00e1s porque como todos saben el perro es el mejor amigo del hombre, y la mejor medicina el amor. Como tambi\u00e9n se menciona en el presente escri- to, la predicci\u00f3n del aumento significativo del n\u00famero de personas con alzh\u00e9imer en los pr\u00f3ximos a\u00f1os hace que las terapias alternativas y complementarias adquieran un pa- pel importante en el tratamiento y mejora de la calidad de 141vida de dichos pacientes, por lo que la TAP supone un recur - so cada vez m\u00e1s utilizado en multitud de campos diferen- tes, pero sobre todo en instituciones geri\u00e1tricas donde la mayor\u00eda de usuarios presentan dicha enfermedad en auge. Esto se debe, como tambi\u00e9n se detalla en este trabajo, al envejecimiento progresivo de la poblaci\u00f3n, aumentando gradualmente la esperanza de vida (aunque de manera di- ferente seg\u00fan la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica). Se debe continuar en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n para apor - tar datos a nivel cient\u00edfico para el desarrollo de esta enfer - medad (EA) y de la TAP , que hasta el momento estaba siendo evaluada de manera subjetiva (41) o mediante observaci\u00f3n cl\u00ednica. Se hace precisa la realizaci\u00f3n de otros estudios de calidad metodol\u00f3gica para definir los mejores programas para la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica canina. Del mismo modo, resulta evidente que la TAP maximiza su eficacia en pacientes que hab\u00edan tenido perro en sus ho - gares, o en aquellos que siempre han adorado a los perros pero no han tenido oportunidad de tener uno (en esta pato - log\u00eda son frecuentes la regresiones vivenciales del pasado). Sin embargo, como muestra el presente trabajo, incluso en personas que nunca han sentido atracci\u00f3n por este tipo de animales es posible alcanzar un resultado objetivo bastante exitoso, aunque por supuesto no significa que siempre vaya a ocurrir lo mismo. Por otro lado, a los beneficios obtenidos mediante la TAP en pacientes institucionalizados con alzh\u00e9imer, se le suma el aporte social de dicha terapia, ya que como se explica en el trabajo, los perros act\u00faan de lubricante social y catalizador de emociones, por lo que potencian a\u00fan m\u00e1s la calidad de vida de dichos usuarios. Esto hace patente la aplicaci\u00f3n de la terapia canina en \u00e1mbitos psicosociales y en instituciones p\u00fablicas donde se produce de alguna forma el aislamiento de las personas. Respecto a la legislaci\u00f3n, como bien se expon\u00eda en aparta- dos anteriores, por desgracia no se dispone de ninguna en Espa\u00f1a, por lo que se acogen a la que existe en relaci\u00f3n con los perros gu\u00eda. Merece la pena mencionar, para finalizar este trabajo, que el t\u00e9rmino biofilia (41) fue acu\u00f1ado por E. O Wilson en 1984, refiri\u00e9ndose a la predisposici\u00f3n de los humanos hacia la na- turaleza y a la mejora de la salud y bienestar mediante el contacto con ella. Como elemento natural en cuesti\u00f3n en este tipo de terapia se encuentra el perro, un ser cuya acep - taci\u00f3n no tiene l\u00edmites, no juzga, y promueve el amor y la re - laci\u00f3n con el entorno. Por ello, la terapia canina resulta tan beneficiosa en este tipo de pacientes, ya que con el tiempo van perdiendo la capacidad para comunicarse verbalmente y con los animales dicha interacci\u00f3n no es imprescindible (comunicaci\u00f3n no verbal). BIBLIOGRAF\u00cdA 1. OMS, 21 Septiembre 2020. 2. Manual de estimulaci\u00f3n cognitiva en la enfermedad de Alzheimer. Experto universitario en demencia tipo Alzheimer. Formaci\u00f3n Alcal\u00e1. 2021 3. Fundaci\u00f3n Afinitty. Qu\u00e9 es la intervenci\u00f3n asistida por animales de compa\u00f1\u00eda. IAA. 2020 4. Espa\u00f1a, EEUU, Alemania, M\u00e9xico, Suecia, etc. M\u00falti- ples estudios cient\u00edficos -publicados en revistas como el JAMA, Journal of Children Adolescent Psychiatry Nursing, Journal of Gerontology Nursing, Journal of Psychosomatic Medicine, Neuropsychologia... 5. Tucker, M. (2004). The Pet Partners Team Training Course Manual. Bellevue, WA: Delta Society. En Ris- tol F. & Dom\u00e8nec E. (2011). Terapia Asistida con ani- males. I Manual pr\u00e1ctico para t\u00e9cnicos y expertos en TAA. Barcelona: CTAC Ediciones. 6. Fundaci\u00f3n Afinitty. Animales de compa\u00f1\u00eda y seres humanos, historia de una relaci\u00f3n. 7. Fundaci\u00f3n Afinitty. Un paseo por la historia de la Te - rapia Asistida con Animales. 8. Nubika. Historia de la Terapia Asistida con Animales. 2020 9. Manual de Introducci\u00f3n a las IAP . Nicol\u00e1s Montes, te - rapeuta canino en Hachiko. Universidad de Granada. 2017. 10. Mart\u00ednez Abell\u00e1n, R. (2008). La terapia asistida con animales: una nueva perspectiva y l\u00ednea de investi- gaci\u00f3n en la atenci\u00f3n a la diversidad. Indivisa: Bolet\u00edn de Estudios de Investigaci\u00f3n, 9. 11. Estado del arte sobre los efectos de la terapia asisti- da con perros en el tratamiento de enfermos de al- zheimer. International Journal of Developmental and Educational Psicolog\u00eda, N\u00ba2-Vol.1, 2014. ISSN: 0214-9877. pp:271-282. 12. Eva Torres Mart\u00ednez. Terapia asistida por animales de compa\u00f1\u00eda aplicada en una residencia geri\u00e1trica. Un modelo de intervenci\u00f3n. Dialnet Unirioja 2006. 13. Kathie M.C, Anna G, Neil S, Jenny K. Animal assisted therapy in patients hospitalized with heart failure. AJCC: American of Critical- care. 2007. 16: 575- 585. 14. Lynda R, Helene C, Nathalie B, Chantal C, Noel C, Chantale D. Effectiveness of a rehabilitation dog Neurorehabilita- (2010) 27: 155- 163 DOI. IOS Press 15. Alessandra B, Marta B, Livia T, Flavia C, Enrico A, C. Developing loneliness Antropol. 37 (2013) 3: 973- 976. NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021142 Revista para profesionales de la salud 17. Terapia asistida por animales de compa\u00f1\u00eda. Bienestar para el ser humano. M. P . ZAMARRA SAN JOAQU\u00cdN. 2002 18. Sunrise medical: Todo sobre las terapias asistidas con animales. 2018 19. Rafael Martos-Montes 1, David Ord\u00f3\u00f1ez-P\u00e9rez 2, Inma- culada de la Fuente-Hidalgo 1, Rafael Martos-Luque 2 y M\u00aa Rosario Garc\u00eda-Viedma 1. 1 Departamento de Psico - log\u00eda. Universidad de Ja\u00e9n, Espa\u00f1a.2 Departamento de Terapia asistida con animales. Perruneando, Ja\u00e9n, Es- pa\u00f1a Intervenci\u00f3n asistida con animales (IAA): An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a Escritos de Psicolog\u00eda, Vol. 8, n\u00ba 3, pp. 1-10 Septiembre-Diciembre 2015 20. El mundo: los perros entran en el hospital. Mar\u00eda Valero. Madrid 2016. 21. Schnauzi: Un hospital canadiense permite a los pacien- tes que sus mascotas los visiten. 2016 22. ABC. Carmen Aniorte. Mascotas, compa\u00f1eros de tera- pia. Madrid. 2016 23. La voz de Galicia. Madrid contar\u00e1 con perros para hacer terapias en colegios, hospitales y residencias de mayo - res. 2017. 24. La voz de la madre tierra. Este hombre estaba en esta- do de coma y despert\u00f3 gracias a la visita de su perro en el hospital. 2019 25. Saludiario. Anciano reaccion\u00f3 del coma luego de la vi- sita de su perro. 2017 26. Mart\u00ednez Artime, A. Matilla Mart\u00ednez, M. Tod\u00f3 Llorens, M. \"Terapia Asistida con Perros\" [Tesis on line]. Barce - lona: Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Facultad de Veterinaria: 2011 27. Elisa P\u00e9rez Redondo. Instituto de Mayores y Servicios Sociales (Imserso) 2016 28. Burch M. Volunteering with your pet, how to get invol- ved in animal - assisted therapy with any kind of pet. New York: Howell books; 1996. 29. Wells, D. L. (2007). Domestic dogs and human health: An overview. British Journal of Health Psychology, 12, 145- 156. 30. El Pa\u00eds: El Hospital de Torrej\u00f3n (Madrid) reduce un 60% la medicaci\u00f3n por depresi\u00f3n gracias a la terapia con animales. Carolina Pinedo. 2016 31. Beck, A.M. (1997). La relaci\u00f3n de las personas mayores: compa\u00f1\u00eda, salud y calidad de vida. Fundaci\u00f3n Purina. (Ed.), Animales de compa\u00f1\u00eda fuente de salud. Comuni- caciones III congreso internacional (pp. 17-32). Barcelo - na: Fundaci\u00f3n Purina. 32. Marta Romo, Pedagoga y Terapeuta de la Asociaci\u00f3n LealCan de Integraci\u00f3n Canina. Enrique Sol\u00eds, Director y Adiestrador de LealCan. 33. Serpell J. A., *, Coppingery R., A. Peraltax, M. Welfare considerations in therapy and assistan- ce animals* University of Pennsylvania, y Hampshire College, z California State Polytechnic University, x Western University Handbook on Animal-Assisted Therapy. 34. Sgnes Llopis, M.A. La utilizaci\u00f3n del Canis Familiaris en Terapia o en Actividades Asistidas por Animales. 35. Manual de Terapia Asistida con Animales Fundaci\u00f3n Bocal\u00e1n Espa\u00f1a - Asociaci\u00f3n Bocal\u00e1n Per\u00fa. II Curso de formaci\u00f3n en Terapia Asistida con Animales Lima - Per\u00fa 2012- 2013 36. Adiestrador canino (enciclopedia web del perro). Je - s\u00fas Guti\u00e9rrez 2012. Test caracterol\u00f3gicos. 37. Fundaci\u00f3n Affinity Consejos para seleccionar el perro perfecto para terapia. 38. Fundaci\u00f3n Affinity: \u00c9tica o dec\u00e1logo de las buenas pr\u00e1cticas de las terapias asistidas con animales. 39. Fundaci\u00f3n Affinity: \u00bfC\u00f3mo puedo obtener una acre - ditaci\u00f3n para habilitar a mi perro a desempe\u00f1arse en las IAA? 40. JBI Actividades asistidas por perros (AAP) para per - sonas mayores que residen en centros de cuidados a largo plazo. Best practice 15 (13) 2011. 41. Fundaci\u00f3n Affinitty. Protocolos de actividades para gente mayor en un programa de terapia asistida por animales (TEAAC) Mona Tellier y Maribel Vila. Proto - colo de ejercicios para Terapias Asistidas con Anima- les para Residencias Geri\u00e1tricas. 42. Terapia Asistida con Animales en ancianos institucio - nalizados: Los efectos de la caniterapia en los proce - sos emocionales y conductuales. M\u00aa del Carmen Ortiz Gamero. 2013. ANEXOS Anexo I. Escala adaptada de la quality of life scale for severe dementia (Garre-Olmo et al., 2010) A. Sonr\u00ede 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; como m\u00ed- nimo una vez al d\u00eda 4. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca B. Parece triste 1. Casi nunca o nunca 143 2. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; menos de una vez al d\u00eda 3. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; como m\u00edni- mo una vez al d\u00eda 4. Sin raz\u00f3n aparente, menos de una vez al d\u00eda 5. Sin raz\u00f3n aparente, una vez o m\u00e1s al d\u00eda C. Llora 1. Casi nunca o nunca 2. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; menos de una vez al d\u00eda 3. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; como m\u00edni- mo una vez al d\u00eda 4. Sin raz\u00f3n aparente, menos de una vez al d\u00eda 5. Sin raz\u00f3n aparente, una vez o m\u00e1s al d\u00eda D. Tiene una expresi\u00f3n facial de malestar - parece infeliz y/o con dolor (parece preocupado, hace muecas, arruga la piel o frunce las cejas) 1. Casi nunca o nunca 2. Menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Aproximadamente durante la mitad del d\u00eda 5. Durante la mayor parte del d\u00eda E. Parece f\u00edsicamente inc\u00f3modo, se retuerce y, a menudo, cambia de posici\u00f3n 1. Casi nunca o nunca 2. Menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Aproximadamente durante la mitad del d\u00eda 5. Durante la mayor parte del d\u00eda F. Realiza afirmaciones o ruidos que sugieren malestar, in- quietud o infelicidad (quejas, gemidos, gritos y chillidos) 1. Casi nunca o nunca 2. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; menos de una vez al d\u00eda 3. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; como m\u00edni- mo una vez al d\u00eda 4. Sin raz\u00f3n aparente, menos de una vez al d\u00eda 5. Sin raz\u00f3n aparente, una vez o m\u00e1s al d\u00eda G. Est\u00e1 irritable o agresivo/a (se enfada, insulta, empuja e in- tenta golpear a los dem\u00e1s) 1. Casi nunca o nunca 2. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; menos de una vez al d\u00eda 3. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; como m\u00ed- nimo una vez al d\u00eda 4. Sin raz\u00f3n aparente, menos de una vez al d\u00eda 5. Sin raz\u00f3n aparente, una vez o m\u00e1s al d\u00eda H. Mantiene contacto ocular con un est\u00edmulo externo 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; como m\u00ed- nimo una vez al d\u00eda 4. S\u00f3lo como respuesta a est\u00edmulos externos; menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca I. Recuerda el nombre del est\u00edmulo externo durante el de - sarrollo de las sesiones 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca J. Recuerda el nombre del est\u00edmulo externo entre sesiones 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca K. Pregunta por el est\u00edmulo externo con el que se trabaja entre sesiones 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca L. Muestra intenci\u00f3n comunicativa con el est\u00edmulo externo 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con AlzheimerNPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021144 Revista para profesionales de la saludM. Muestra intenci\u00f3n comunicativa con el profesional de re - ferencia 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca. N. A trav\u00e9s del est\u00edmulo externo conecta con el entorno y centra la atenci\u00f3n 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca O. Mantiene la atenci\u00f3n con el est\u00edmulo externo durante las sesiones 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca P . Muestra inter\u00e9s por las actividades 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca Q. Muestra v\u00ednculo emocional con el profesional de referen- cia 1. Espont\u00e1neamente una vez o m\u00e1s al d\u00eda 2. Espont\u00e1neamente menos de una vez al d\u00eda 3. Como m\u00ednimo una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca R. Disfruta comiendo 1. En la mayor\u00eda de comidas 2. Dos veces al d\u00eda 3. Al menos una vez al d\u00eda 4. Menos de una vez al d\u00eda 5. Casi nunca o nunca S. Disfruta tocando y/o acariciando a los dem\u00e1s o cuando lo tocan y/o lo acarician 1. Casi siempre; casi siempre es \u00e9l/ella qui\u00e9n empieza las caricias 2. M\u00e1s de la mitad del tiempo; en algunas ocasiones es \u00e9l/ella quien empieza las caricias 3. Menos de la mitad del tiempo nunca empieza \u00e9l/ella las caricias pero no se resiste a que le/la toquen 4. Menos de la mitad del tiempo; a menudo o muy fre - cuentemente se resiste a tocar o a que le/la acaricien 5. Casi nunca o nunca; casi siempre se resiste a ser acari- ciado o a que le/la acaricien T. Disfruta interactuando con los dem\u00e1s o estando en com- pa\u00f1\u00eda 1. Casi siempre; casi siempre es \u00e9l/ella qui\u00e9n empieza la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s 2. M\u00e1s de la mitad del tiempo; en algunas ocasiones es \u00e9l/ella quien empieza la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s 3. Menos de la mitad del tiempo, pero no se resiste a in- teractuar con los dem\u00e1s 4. Menos de la mitad del tiempo; a menudo o muy fre - cuentemente se resiste a interactuar con los dem\u00e1s U. Parece emocionalmente tranquilo y confortable 1. Casi todo el d\u00eda 2. M\u00e1s de la mitad del d\u00eda 3. La mitad del d\u00eda 4. Menos de la mitad del d\u00eda 5. Casi nunca o nunca Se suman las puntuaciones obtenidas, a mayor puntua- ci\u00f3n mayor calidad de vida. Anexo II: \u00edndice de Barthel Comer: 10 Independiente (capaz de comer por s\u00ed s\u00f3lo y en un tiempo razonable) 5 Necesita ayuda (para cortar carne o pan), pero es capaz de comer solo. 0 Dependiente (necesita ser alimentado por otra perso - na) Lavarse: 5 Independiente 0 Dependiente (necesita alguna ayuda o supervisi\u00f3n)145Vestirse: 10 Independiente 5 Necesita ayuda (realiza solo al menos la mitad de las ta- reas en un tiempo razonable). 0 Dependiente Arreglarse: 5 Independiente 0 Dependiente Deposici\u00f3n: 10 Continente (ning\u00fan episodio de incontinencia). 5 Accidente ocasional (menos de una vez por semana o necesita ayuda para enemas o supositorios) Micci\u00f3n: (valorar la semana anterior) 10 Continente (ning\u00fan episodio de incontinencia, capaz de utilizar cualquier dispositivo por s\u00ed solo) 5 Accidente ocasional (m\u00e1ximo un episodio de inconti- nencia en 24 horas, necesita ayuda en la manipulaci\u00f3n de sondas u otros dispositivos). Ir al retrete: 10 Independiente 5 Necesita ayuda (capaz de manejarse con peque\u00f1a ayu- da, es capaz de usar el cuarto de ba\u00f1o, puede limpiarse solo). 0 Dependiente Transferencia sill\u00f3n-cama 15 Independiente. 10 M\u00ednima ayuda (supervisi\u00f3n verbal o peque\u00f1a ayuda f\u00ed- sica) 5 Gran ayuda (precisa la ayuda de una persona fuerte o entrenada) 0 Dependiente (necesita gr\u00faa o alzamiento por dos perso - nas, incapaz de permanecer sentado). Deambulaci\u00f3n 15 Independiente (puede andar 50 m o su equivalente en casa sin ayuda o supervisi\u00f3n; puede usar ayudas ins- trumentales, bast\u00f3n, muletas, excepto andador, si utiliza pr\u00f3tesis debe ser capaz de pon\u00e9rsela y quit\u00e1rsela solo) 10 Necesita ayuda (necesita supervisi\u00f3n o una peque\u00f1a ayuda f\u00edsica por parte de otra persona; precisa utilizar an- dador) 5 Independiente en silla de ruedas (en 50 m no requiere ayuda ni supervisi\u00f3n) 0 DependienteSubir y bajar escaleras 10 Independiente 5 Necesita ayuda (precisa ayuda o supervisi\u00f3n) 0 Dependiente (incapaz de salvar escalones) M\u00e1xima puntuaci\u00f3n: 100 puntos (90 si va en silla de rue - das) Resultado Grado de dependencia: < 20 Total 20-35 Grave 40-55 Moderado 60 Leve 100 Independiente Anexo III. Miniexamen cognoscitivo de Lobo ( MEC ) 1. Orientaci\u00f3n Repita estas tres palabras: \"peseta, caballa, manzana\" . Un punto. Por cada respuesta correcta. Una vez puntuado, si nos lo ha dicho bien, se le repetir\u00e1 con un l\u00edmite de seis intentos hasta que los aprenda. \"Acu\u00e9rdese de ellas porque se las preguntar\u00e9 dentro de un rato\" . 3. Concentraci\u00f3n y c\u00e1lculo 4. MemoriaNPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021146 Revista para profesionales de la salud5. Lenguaje y construcci\u00f3n La frontera en la que se establece el diagn\u00f3stico de demen- cia es de 23/24 puntos en personas mayores de 65 a\u00f1os o m\u00e1s y 27/28 en menores de esta edad menores de 65 a\u00f1os. Una puntuaci\u00f3n de 30-35 determina la normalidad, mien- tras que si es de 25-30 existe un ligero d\u00e9ficit que puede estar originando por otras causas. 20-24: Existe un deterioro cognitivo leve. 15-19: El deterioro cognitivo es moderado y signo claro de la existencia de una demencia. 0-14: Hay un grave deterioro cognitivo que determina una demencia avanzada.Anexo IV. Escala de depresi\u00f3n geri\u00e1trica de Y esavage Se asigna un punto por cada respuesta que coincida con la reflejada en la columna de la derecha, y la suma total se valora: 0-10: Normal. 11- 14: Depresi\u00f3n (sensibilidad 84%, especificidad 95%). >14: Depresi\u00f3n (sensibilidad 80%, especificidad 100%). Pregunta a realizar Respuesta \u00bfEst\u00e1 b\u00e1sicamente satisfecho con su vida? NO \u00bfHa renunciado a muchas de sus actividades e intereses?S\u00cd \u00bfSiente que su vida est\u00e1 vac\u00eda? S\u00cd \u00bfSe encuentra a menudo aburrido? S\u00cd \u00bfTiene esperanza en el futuro? NO \u00bfSufre molestias por pensamientos que no pueda sacarse de la cabeza?S\u00cd \u00bfTiene a menudo buen \u00e1nimo? NO \u00bfTiene miedo de que algo le est\u00e9 pasando? S\u00cd \u00bfSe siente feliz muchas veces? NO \u00bfSe siente a menudo abandonado? S\u00cd \u00bfEst\u00e1 a menudo intranquilo e inquieto? S\u00cd \u00bfPrefiere quedarse en casa que acaso salir y hacer cosas nuevas?S\u00cd \u00bfFrecuentemente est\u00e1 preocupado por el futuro?S\u00cd \u00bfEncuentra que tiene m\u00e1s problemas de memoria que la mayor\u00eda de la gente?S\u00cd \u00bfPiensa que es maravilloso vivir? NO \u00bfSe siente a menudo desanimado y melanc\u00f3lico?S\u00cd \u00bfSe siente bastante in\u00fatil en el medio en que est\u00e1?S\u00cd \u00bfEst\u00e1 muy preocupado por el pasado? S\u00cd \u00bfEncuentra la vida muy estimulante? NO \u00bfEs dif\u00edcil para usted poner en marcha nuevos proyectos?S\u00cd \u00bfSe siente lleno de energ\u00eda? NO \u00bfSiente que su situaci\u00f3n es desesperada? S\u00cd \u00bfCree que mucha gente est\u00e1 mejor que usted? S\u00cd \u00bfFrecuentemente est\u00e1 preocupado por peque\u00f1as cosas?S\u00cd \u00bfFrecuentemente siente ganas de llorar? S\u00cd \u00bfTiene problemas para concentrarse? S\u00cd \u00bfSe siente mejor por la ma\u00f1ana al levantarse? NO \u00bfPrefiere evitar reuniones sociales? S\u00cd \u00bfEs f\u00e1cil para usted tomar decisiones? NO \u00bfSu mente est\u00e1 tan clara como lo acostumbraba a estar?NO147Anexo V: Modelo de consentimiento informado (cedido por Hachiko)NPunto Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer NPunto Vol. IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021148 Revista para profesionales de la saludCASO CL\u00cdNICO Granuloma pi\u00f3geno tratado con timolol. A prop\u00f3sito de un caso Blanca S\u00e1nchez Galindo Centro de Salud Zona VIII, Albacete, Espa\u00f1a. Fecha recepci\u00f3n: 26.11.2021 Fecha aceptaci\u00f3n: 09.12.2021 RESUMEN El granuloma pi\u00f3geno es una lesi\u00f3n vascular benigna, de etiolog\u00eda desconocida, que se caracteriza por un r\u00e1pido crecimiento y su tendencia al sangrado. Cl\u00ednicamente, se observa un n\u00f3dulo exof\u00edtico de color rojizo, indoloro, cuyo motivo principal de consulta es el sangrado. Habitualmente se localiza a nivel de la cabeza y el cuello, aunque tambi\u00e9n se puede observar en las extremidades y en el tronco. Su diagn\u00f3stico suele ser cl\u00ednico, aunque en ocasiones se pue - de recurrir a la biopsia. En cuanto a su tratamiento, hasta la fecha el m\u00e1s empleado era el quir\u00fargico, sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se han introducido tratamiento t\u00f3picos eficaces y menos cruentos para la curaci\u00f3n de estas lesio - nes. Por tanto, el objetivo del siguiente caso es poner de manifiesto la importancia de conocer estas terapias t\u00f3picas como opciones terap\u00e9uticas para estas lesiones por las ven- tajas sobre el tratamiento quir\u00fargico en la resoluci\u00f3n de las lesiones. Palabras clave: granuloma pi\u00f3geno, timolol, envejecido, sangrado. lesion, of unknown etiology, by rapid painless, reddish exophytic for consultation is bleeding. It is usually located at the level of the head and neck, although it can also be seen in the Its diagnosis usually clinical, although sometimes a biopsy can be used. Regarding its treatment, to date the most used was surgical, however, lesions. Therefore, the objective of the following case is to the importance of knowing these topical therapies as therapeutic options for these lesions due to the advantages over surgical treatment in de caracte - r\u00edsticas benignas que presenta un crecimiento r\u00e1pido y se caracteriza por su tendencia al sangrado. Estas lesiones son m\u00e1s frecuentes en pacientes j\u00f3venes. Su localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la cabeza y el cuello, tambi\u00e9n puede apa- recer en el tronco y los miembros superiores e inferiores. En cuanto al diagn\u00f3stico de estas lesiones suele ser cl\u00ed- nico, pudiendo recurrirse a t\u00e9cnicas histopatol\u00f3gicas en caso de duda. Al tratarse de una lesi\u00f3n benigna, requiere tratamien- to, sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos es necesario por el sangrado abundante que asocian estas lesiones. El tratamiento habitual de estas lesiones consiste en la ex - tirpaci\u00f3n quir\u00fargica, pudiendo emplearse diferentes t\u00e9c - nicas. Sin embargo, recientemente, se han empleado tra- tamientos t\u00f3picos como el imiquimod y el timolol como tratamiento de estas lesiones, especialmente en aquellos pacientes con mayor n\u00famero de comorbilidades, obte - niendo resultados eficaces, adem\u00e1s de presentar menos efectos adversos y una mayor facilidad de administraci\u00f3n. CASO CL\u00cdNICO Presentamos el caso de una paciente mujer de 71 a\u00f1os, de raza blanca, que consult\u00f3 a su M\u00e9dico de Familia por la aparici\u00f3n de una lesi\u00f3n excrecente en el 2\u00ba dedo de la mano derecha, sin traumatismo previo asociado. Se trata de una paciente sin h\u00e1bitos t\u00f3xicos, factores de riesgo cardiovascular, enfermedades cr\u00f3nicas ni trata- miento habitual. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se observa en la regi\u00f3n periun- gueal del 2\u00ba dedo de la mano derecha una lesi\u00f3n excre - cente rojo-vinosa (Figura 1) de un mes de evoluci\u00f3n que ha aumentado de tama\u00f1o progresivamente erosionando la u\u00f1a. La paciente refiere dolor y sangrado ocasional de la lesi\u00f3n. Inicialmente la lesi\u00f3n se trat\u00f3 con amoxicilina oral y t\u00f3pica sin remisi\u00f3n de la lesi\u00f3n. Posteriormente se aplic\u00f3 timolol al 0.5% 2 veces al d\u00eda en la lesi\u00f3n, con remisi\u00f3n de la mis- ma tras 10 d\u00edas de tratamiento. NPunto Vol. IV N\u00famero 45. Diciembre 2021: 148-149 Figura 1. excrecente periungueal rojo-vinosa. cular, es un tumor vascular benigno que se presenta en la piel y en las mucosas, ocasionalmente se puede encontrar a nivel subcut\u00e1neo o intravascular1. Se caracteriza por un r\u00e1pido crecimiento y fragilidad. La etiolog\u00eda de esta lesi\u00f3n es desconocida2. El pron\u00f3stico de la lesi\u00f3n es favorable3. La mayor\u00eda de las lesiones aparecen como respuesta a trau- matismos previos, factores hormonales4. Tambi\u00e9n se ha asociado con medicamentos, entre los que se encuentran los anticonceptivos orales, el gefitinib, la capecitabina y el afatinib1. Por otro lado, algunos autores consideran que esta lesi\u00f3n puede originarse como consecuencia de un des- equilibrio entre est\u00edmulos favorecedores e inhibidores de la angiog\u00e9nesis2. Cl\u00ednicamente, se presenta como n\u00f3dulos vasculares exof\u00edti- cos rojizos, peque\u00f1os o grandes, lisos o lobulados, que pue - den crecer r\u00e1pidamente. Estas lesiones tienden a sangrar de manera profusa, siendo el sangrado el motivo principal de consulta1. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente se encuentra en la cabeza y el cuello, ubicaci\u00f3n que representa casi dos tercios del total de las lesiones, probablemente relacionado con la mayor vas- cularizaci\u00f3n cut\u00e1nea de dicha \u00e1rea, siendo la mucosa oral el lugar de aparici\u00f3n m\u00e1s frecuente. Tambi\u00e9n puede aparecer en los miembros superiores, siendo la mano el sitio m\u00e1s fre - cuente, el tronco y los miembros inferiores3. El diagn\u00f3stico suele ser cl\u00ednico, mediante una adecuada anamnesis y examen f\u00edsico, aunque en caso de duda puede confirmarse con el estudio histol\u00f3gico de la lesi\u00f3n5. En su histopatolog\u00eda se observa una proliferaci\u00f3n de tejido de granulaci\u00f3n con infiltrado inflamatorio y gran capacidad angiog\u00e9nica; relativamente frecuente en ni\u00f1os y adultos j\u00f3 - venes. El pico de incidencia m\u00e1xima se encuentra alrededor de la segunda d\u00e9cada de la vida4. En cuanto al diagn\u00f3stico diferencial de estas lesiones se debe de realizar con: hemangiomas infantiles, malforma- ciones malig- nos, carcinoma basocelular o el melanoma maligno. En pacientes inmunodeprimidos se deben de considerar en el diagn\u00f3stico diferencial las infecciones profundas de tejidos blandos como las micosis1. A pesar de que no se requiere tratamiento debido a la natu- raleza benigna de esta lesi\u00f3n, suele ser necesario debido a su propensi\u00f3n a sangrar2. La tasa de recurrencia de la lesi\u00f3n var\u00eda en funci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n, por lo que el emplazamiento de la lesi\u00f3n debe de considerarse a la hora de decidir el tratamiento2. El trata- miento habitual consiste en la extirpaci\u00f3n lesi\u00f3n, diendo utilizarse cirug\u00eda, curetaje, electrocoagulaci\u00f3n, crio - cirug\u00eda, cauterizaci\u00f3n qu\u00edmica con nitrato de plata o l\u00e1ser. La resecci\u00f3n quir\u00fargica de la lesi\u00f3n es la primera opci\u00f3n de manejo y las recidivas posteriores son pocas3. Por otro lado, recientemente se han empleado los beta - bloqueantes t\u00f3picos como tratamiento del granuloma pi\u00f3geno, obteniendo resultados variables. Se ha observa- do que el timolol t\u00f3pico puede ser un tratamiento alter - nativo eficaz a la cirug\u00eda. Adem\u00e1s, presenta la ventaja de efectos adversos m\u00ednimos, facilidad de administraci\u00f3n y mejores resultados cosm\u00e9ticos6. CONCLUSI\u00d3N Y RECOMENDACIONES Como conclusi\u00f3n, existen alternativas al tratamiento qui- r\u00fargico del granuloma pi\u00f3geno, como el imiquimod o el timolol t\u00f3picos. Es importante tener en cuenta estas po - sibles alternativas terap\u00e9uticas, por su eficacia, as\u00ed como por las ventajas que presentan sobre el tratamiento qui- r\u00fargico. Por tanto, es importante conocer el timolol t\u00f3pico como alternativa para el tratamiento del granuloma pi\u00f3 - geno, por ser una opci\u00f3n eficaz y menos cruenta que el tratamiento quir\u00fargico. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Wollina U, Langner D, Fran\u00e7a K, Gianfaldoni S, Lotti T, Tchernev G. Pyogenic granuloma - a common benign vascular tumor with variable clinical presentation: new findings and treatment options. J E. Granuloma pi\u00f3geno at\u00edpico: reporte de caso y revisi\u00f3n de la litera- tura. Rev Col Or Tra. 2009;23 (4): 217-21. 4. S\u00e1nchez LA. Tumoraci\u00f3n nodular en del pie derecho. Dermatol Peru.2019; (2): 145-7. 5. Castillo A, Doncel C. Granuloma pi\u00f3geno. Presentaci\u00f3n un caso. Rev habanera cienc medi. 2013; 12(3): 322- 8. 6. Gupta D, Singh Is timolol an IV . N\u00famero 45. Diciembre 2021150 Revista para profesionales de la saludIgado Vilanova, Marta - 56 L\u00f3pez Trueba, Mar\u00eda de las Mercedes - 112 Salvador Coscujuela, Sonia - 4 S\u00e1nchez Garc\u00eda, Mar\u00eda - 82 Sierra Tendero, Noelia - 28\u00cdndice 1. El duelo en la enfermedad de Alzheimer y otras demencias ......................... 4 2. Terapia ocupacional. Intervenci\u00f3n domiciliaria en fase inicial de Alzheimer .............................................................................................................................. 28 3. Cuidando a una persona con Alzheimer. Impacto en la calidad de vida del cuidador principal ....................................................................................... 56 4. Fisioterapia y A lzheimer ............................................................................................. 82 5. Terapia asistida por perros ( TAP ) en pacientes con Alzheimer .................. 112 Nuestra recomendaci\u00f3n Editorial Ayuno intermitente. Pautas y beneficios para la salud Tradicionalmente, se ha considerado que la salud est\u00e1 fuertemente relacionada con la nutrici\u00f3n; pero, en la actualidad, dicha relaci\u00f3n salud-nutrici\u00f3n est\u00e1 tomando a\u00fan mayor relevancia, ya que, seg\u00fan la OMS, la principal causa de muerte en todo el mundo es ocasio - nada por una enfermedad cardiovascular, afecci\u00f3n \u00edntimamente relacionada con la nutrici\u00f3n. Esto lleva a pensar que se hace esen- cial tener un buen estado nutricional para evitar, en la medida de lo posible, la predisposici\u00f3n a ciertas enfermedades cr\u00f3nicas que puedan ocasionar la muerte del individuo. Por otro lado, la apa- rici\u00f3n en los medios de dietas milagro y de t\u00e9cnicas nutricionales revolucionarias que aseguran una r\u00e1pida p\u00e9rdida de peso y una mejora espont\u00e1nea del estado de salud, hace necesario la elabora- ci\u00f3n de este manual con el fin de poner a juicio una nueva t\u00e9cnica que comenz\u00f3 a hacerse tendencia a finales del 2019, principios del 2020: el ayuno intermitente. As\u00ed, a lo largo de este libro se aborda- r\u00e1n los conceptos b\u00e1sicos necesarios para comprender el contexto que rodea al ayuno intermitente. Adem\u00e1s, se valorar\u00e1n los bene - ficios que pudiera tener este sobre la salud humana en diferentes enfermedades en las que la alimentaci\u00f3n juega un papel impor - tante, as\u00ed como los inconvenientes y peligros que pudiera conllevar esta pr\u00e1ctica alimentaria. Para ello, previamente resultar\u00e1 necesa- rio tambi\u00e9n tratar las diferentes variedades de ayuno intermitente existentes, al igual que estudiar los efectos que este tiene sobre nuestro metabolismo. Aida Corrillero Bravo. Graduada en Bioqu\u00edmica. C\u00e1ceres. Mar\u00eda Nieves Ligero Aguilera. Graduada en Bioqu\u00edmica. M\u00e1laga. "}