{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "buleria.unileon.es/bitstream/handle/10612/15877/Bautista_Ord%C3%A1s_Sergio.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "FACULTAD DE DERECHO UNIVERSIDAD DE LE\u00d3N CURSO 2022/2023 TRATAMIENTO M\u00c9DICO, VACUNACI\u00d3N Y LIBERTAD DE CONCIENCIA MEDICAL TREATMENT, VACCINATION AND FREEDOM OF CONSCIENCE MASTER DE ABOGAC\u00cdA AUTOR/A: D. SERGIO BAUTISTA ORD\u00c1S TUTOR/A: D. PAULINO C\u00c9SAR PARDO PRIETO A mi madre, que a pesar de su ceguera, siempre supo ver lo bueno que hay en m\u00ed. A mi hijo Adri\u00e1n, que, sin saberlo, me ha ense\u00f1ado la importancia del estudio y la formaci\u00f3n. \"Un individuo que infringe una Ley que su conciencia le dice que es injusta y de buena gana acepta la penalidad de quedarse en la c\u00e1rcel para hacer que la comunidad tome conciencia de su injusticia, est\u00e1 expresando, en realidad, un supremo respeto por la Ley.\" Mart\u00edn Luther King. Carta abierta desde la c\u00e1rcel de Birmingham. 16 de abril de 1963. 1 \u00cdNDICE. \u00cdNDICE DE ABREVIATURAS....................................................................2 RESUMEN............................................................................................4 PALABRAS CLAVE................................................................................4 ABSTRAC...........................................................................................5 KEYWORDS...........................................................................................5 1. Objeto.................................................................................................6 2. Metodolog\u00eda.........................................................................................7 3. Introducci\u00f3n....................................................................................... 8 4.Derecho a la libertad de conciencia, derecho a decidir sobre la propia salud, derecho a decidir sobre la vacunaci\u00f3n.........................................................................9 4.1. Relaci\u00f3n entre unos derechos y otros................................................13 4.2 L\u00edmites a estos Derechos.............................................................18 5. Derecho a decidir sobre la vacunaci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral.................................21 5.1. Personal sanitario.....................................................................24 5.2. Personal de las Fuerzas Armadas y Fuerzas y Cuerpos de Seguridad..........29 6. Derecho a decidir sobre la vacunaci\u00f3n y COVID............................................32 6.1 Certificado COVID...................................................................35 6.2 Protecci\u00f3n de datos...................................................................38 INDICE DE ABREVIATURAS. Advo............................ Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos. A.N..............................Audiencia Nacional. Art...............................Art\u00edculo. A.P..............................Audiencia Provincial. Aptdo...........................Apartado. B.O.C.G........................Bolet\u00edn Oficial de las Cortes Generales. B.O.E...........................Bolet\u00edn Oficial del Estado. CC.AA..........................Comunidad Aut\u00f3noma. C.E...............................Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. C.P...............................C\u00f3digo Penal. D. ................................Don. DOUE...........................Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea. Etc..............................Etc\u00e9tera. FF.AA..........................Fuerzas Armadas. FF.CC.SS......................Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. JUR.............................Repertorio Jurisprudencia Aranzadi. n\u00fam..............................N\u00famero. S. ...............................Siglo. Sccon...........................Secci\u00f3n. Ss................................Siguientes. SAN.............................Sentencia Audiencia Nacional. 3 STC............................Sentencia del Tribunal Constitucional. STEDH.........................Sentencia Tribunal Europeo de Derechos Humanos. STS............................Sentencia del Tribunal Supremo. STSJ...........................Sentencia Tribunal Superior de Justicia. O.N.U.........................Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. O.M.S.........................Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. p\u00e1g..............................P\u00e1gina. Proc............................Procedimiento. T.C. ..........................Tribunal Constitucional. TEDH........................Tribunal Europeo de Derechos Humanos T.S............................Tribunal Supremo. UE............................Uni\u00f3n Europea. Vid. ..........................V\u00e9ase. Vs............................Versus. 4 RESUMEN. La asistencia m\u00e9dica, en general, y la vacunaci\u00f3n, en particular, se han configurado desde tiempos inmemoriales como una forma de preservar la vida. Con el devenir de los a\u00f1os, la mejora de las t\u00e9cnicas a emplear y la ciencia en su evoluci\u00f3n, da lugar a cuestiones \u00e9ticas y morales que presentan temas jur\u00eddicos que se tienen que someter a estudio para determinar la relaci\u00f3n existente entre derechos fundamentales, como la integridad f\u00edsica y moral del art. 15 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, y la incidencia que puede presentar sobre los mismos la libertad ideol\u00f3gica del individuo tambi\u00e9n como derecho, por estar recogido en el art. 1.1 de nuestra Carta Magna, como en numerosos textos internacionales de los que nuestro pa\u00eds forma parte o el propio art.10 de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea. En un Estado social y democr\u00e1tico de Derecho como es Espa\u00f1a, el tratamiento m\u00e9dico con car\u00e1cter general y la vacunaci\u00f3n est\u00e1n sometidos a la voluntariedad del paciente, sin ser \u00f3bice a una posible obligatoriedad por parte de la autoridad sanitaria o judicial, seg\u00fan el caso concreto y los intereses en juego. La asistencia facultativa conlleva en la actualidad el procesamiento de datos que, como persona, afecta a derechos personal\u00edsimos del paciente. El tratamiento de estos datos ha de someterse a estudio para determinar si es ajustado a derecho su mecanizaci\u00f3n, plasmar los mismos en un certificado y si esta circunstancia vulnera alg\u00fan precepto o est\u00e1 autorizado por favorecer la seguridad colectiva y la salud p\u00fablica. PALABRAS CLAVE. Vacunaci\u00f3n, tratamiento m\u00e9dico, certificado, derechos fundamentales, Constituci\u00f3n, virus, libertad de conciencia, integridad f\u00edsica y moral, autoridad sanitaria, Tribunal Constitucional, consentimiento. 5 ABSTRACT. Medical assistance, and in particular vaccinations, has been drafted to preserve life since time memorial. Ethical and moral questions have arisen with the improvements of the utilized techniques and the evolution of science within the course of the years, that present legal issues that will be subjected to various studies to determine the current relationship the lies between fundamental rights, such as the physical and moral integrity stipulated in the art 15 of the Spanish Constitution , and the impact that can present these on the ideological freedom of each individual as an statutory right, as it is presented in the art. 1.1 of our Constitution, and mentioned in several international legal documents, of which our country is part of, or the art. 10 of the Chapter of Fundamental Rights of the European Union. Spain is constituted in a social and democratic rule of law, and therefore, the general medical treatment and vaccination are subject to the patient willingness. However, this is not an obstacle for currently entails the processing of data which, as an individual, affects the very personal rights of a patient. The treatment if this data must be subjected to a study to determined whether it is compliant with the Law, capture it on a certificate and determine if this circumstance violates any precepts or if, on other hand, it is authorized because collective safety and public health. KEYWORDS. Vaccination, medical treatment, certificate, fundamental rights, Constitution, virus, freedom of conscience, physical and moral integrity, public health authority, Constitutional Tribunal, consent. 6 1. OBJETO. El objeto del presente trabajo es efectuar un estudio pormenorizado del uso de la libertad de conciencia en el \u00e1mbito sanitario, relaci\u00f3n con las diferentes vacunas frente a la COVID 19, su regulaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n acreditativa que permite, autoriza o limita determinados derechos y libertades en los ciudadanos. Se trata, por tanto, de analizar c\u00f3mo puede afectar el tratamiento m\u00e9dico y la vacunaci\u00f3n en la libertad de conciencia de la persona y estudiar los extremos que hacen necesario, o no, la aplicaci\u00f3n de medidas sanitarias y c\u00f3mo estas pueden llegar a afectar a la conciencia de la persona en el \u00e1mbito social o laboral por sus consecuencias. Por otro lado, se trata de investigar a qu\u00e9 deben hacer frente los ciudadanos en caso de descartar la opci\u00f3n de una terapia m\u00e9dica o de vacunarse, o si por el contario, deciden optar por una vacunaci\u00f3n que redunde en un beneficio tanto individual como colectivo. La normativa deja abierto un debate que en ocasiones hay que depositar en los juzgados y tribunales para determinar hasta qu\u00e9 punto la libertad de conciencia prima sobre cualquier derecho u obligaci\u00f3n. El objeto de este trabajo fin de m\u00e1ster, consiste precisamente en indagar si la normativa ampara la restricci\u00f3n a este derecho de libertad de conciencia con la vacunaci\u00f3n y el Certificado Covid como medida preventiva sanitaria, o debe de entenderse como una coacci\u00f3n a un derecho individual y que la referenciada libertad de conciencia quede sometida a otros derechos, quiz\u00e1s, y solo quiz\u00e1s, en perjuicio de terceros o de la sociedad en su conjunto. Han de analizarse simult\u00e1neamente las normas, situaciones y pronunciamientos judiciales para determinar unas conclusiones que arrojar\u00e1n la luz necesaria para que, libremente, una persona pueda hacer uso del derecho de su propia libertad de conciencia y poder optar por una terapia m\u00e9dica o no, y as\u00ed poder llevar una vida con igualdad de derechos y libertades que el resto de la ciudadan\u00eda, con independencia de la decisi\u00f3n por la que se opte. 7 2. METODOLOG\u00cdA. La elecci\u00f3n del tutor del presente trabajo fin de m\u00e1ster, tuvo su origen en la semilla plantada a lo largo del Grado en Derecho por los profesores del \u00c1rea de Derecho eclesi\u00e1stico del Estado, al despertar un inter\u00e9s en mi persona sobre la disciplina del Derecho a la libertad de conciencia y otras cuestiones que abarcan las ideas u opiniones que un individuo puede tener y le arrojan a actuar de una determinada manera. Esto conllev\u00f3 que durante la estancia en la Facultad se estableciese alg\u00fan que otro debate con el Profesor Pardo y otros miembros del Departamento, surgiendo de forma natural la posibilidad de ser un posible Trabajo Fin de Grado o M\u00e1ster. Despu\u00e9s de un corto periodo de tiempo y dada la curiosidad que suscita en este alumno la tem\u00e1tica y tras diversas entrevistas con el tutor, finalmente, se materializ\u00f3. El comienzo de este trabajo, tuvo como punto de partida la recopilaci\u00f3n de normativa, sentencias y bibliograf\u00eda sobre la tem\u00e1tica y as\u00ed poder tener una visi\u00f3n inicial para poder llegar a adquirir un conocimiento b\u00e1sico, ya no solo de la normativa, jurisprudencia y bibliograf\u00eda en lo que se refiere al \u00e1mbito sanitario y de vacunaci\u00f3n frente a la COVID 19, sino de c\u00f3mo esta puede llegar a incidir en la libertad de conciencia del individuo. La tem\u00e1tica es compleja y para dar el rigor que el presente trabajo requiere, fue preciso plantear algunos interrogantes a algunas de las m\u00e1s altas Instituciones del Estado y organizaciones de Derecho P\u00fablico, para que se pronunciaran al respecto. En este sentido y haciendo uso de los conocimientos adquiridos a lo largo del presente m\u00e1ster se elevaron las correspondientes consultas ante el Ministerio de Sanidad, a la Comisi\u00f3n Permanente de las vacunas de la Sanidad Militar del Ministerio de Defensa y a la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial de Espa\u00f1a y Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid entre otros. Una vez hecho acopio de la informaci\u00f3n pertinente, se confeccion\u00f3 una propuesta de \u00edndice. El texto iba siendo supervisado por mi mentor a medida que iba creciendo el trabajo para ir subsanando las cuestiones m\u00e1s controvertidas y, en los aspectos que as\u00ed lo precisaran, para llegar a darle la forma adecuada hasta llegar al presente resultado final. 8 3. INTRODUCCI\u00d3N. Todos y cada uno de nosotros hemos vivido recientemente en primera persona una crisis sanitaria que ha asolado el planeta, dejando innumerables fallecidos, as\u00ed como millones de personas afectadas en su salud con secuelas. Pr\u00e1cticamente desde el inicio de este suceso a finales del 2019, comenz\u00f3 una carrera contra reloj por parte de Estados y farmac\u00e9uticas, para encontrar una vacuna que pudiera detener el virus y los efectos tan devastadores que estaba teniendo. Mientras los ensayos farmac\u00e9uticos se realizaban, apremiando el n\u00famero de personas fallecidas y mientras las unidades de cuidados intensivos (U.C.I.) de los hospitales se encontraban colapsadas, comenzaba a germinar la disyuntiva de si una vez existiese la tan ansiada vacuna, era conveniente inocularse la misma o no, se abr\u00eda el debate sanitario de s\u00ed era conveniente someterse a determinados tratamientos contra el pat\u00f3geno, bien a t\u00edtulo preventivo o con otros que pudieran ayudar a la recuperaci\u00f3n de la persona infectada. Esto da lugar a una discusi\u00f3n sobre asumir el riesgo de un procedimiento m\u00e9dico que quiz\u00e1s tenga unos efectos secundarios graves, y a pesar de ello, permita salvar la vida, o la de correr el riesgo y asumir las consecuencias de tener un organismo desprotegido frente al virus. Dicho acontecimiento no es un tema balad\u00ed, pues ha dado lugar a un debate en la sociedad actual poco com\u00fan, ya que entraban en juego valores como la solidaridad colectiva, la salud y, por ende, la vida. No obstante, y siendo prioritario salvaguardar la vida y la salud, se ha establecido por las autoridades sanitarias, un protocolo determinado que asigna un n\u00famero de dosis para hacer frente a este microbio, que otorga posteriormente de haberse inoculado un certificado, llamado com\u00fanmente \"pasaporte covid\" que autoriza o permite una serie de determinados supuestos. Iremos viendo a lo largo del presente trabajo, como la libertad de conciencia incide en el \u00e1mbito sanitario y en el proceso de vacunaci\u00f3n, y de igual forma como la obtenci\u00f3n de un certificado puede afectar directamente en la libertad de conciencia del individuo y la legitimidad del mismo por incidir en lo que se refiere a la derechos fundamentales y en lo que se refiere al desarrollo de la actividad profesional y laboral. 9 4. DERECHO A LA LIBERTAD DE CONCIENCIA, DERECHO A DECIDIR SOBRE LA PROPIA SALUD, DERECHO A DECIDIR SOBRE LA VACUNACI\u00d3N. El tema de las creencias personales en materia de conciencia y el \u00e1mbito m\u00e9dico es un tema complejo y ampliamente discutido. En este aspecto el Tribunal Constitucional es muy esclarecedor al manifestar que \" las actuaciones m\u00e9dicas llevan impl\u00edcita una posibilidad de afecci\u00f3n a la integridad personal protegida por el art. 15 C.E., en la medida en que este tutela la inviolabilidad de la persona contra toda intervenci\u00f3n en su cuerpo, de manera que es preciso arbitrar los mecanismos necesarios para garantizar la efectividad del Derecho dentro de ese \u00e1mbito, cohonest\u00e1ndolo con la funci\u00f3n y finalidad propias de la actividad m\u00e9dica. \"1 Pero antes de realizar cualquier tipo de disertaci\u00f3n sobre los derechos fundamentales y en lo que a la libertad de conciencia se refiere, hemos de analizar de manera pormenorizada lo que debemos de entender por conciencia. El propio diccionario de la Real Academia de la Lengua nos arroja informaci\u00f3n a este respecto al poner de manifiesto las acepciones y sentido que debemos otorgar a esta terminolog\u00eda distribuy\u00e9ndolo en cinco posibles resultados2, como son, (a) el conocimiento del bien y del mal que permite a la persona enjuiciar moralmente la realidad y los actos, especialmente los propios, (b) sentido moral o \u00e9ticos propios de una persona, (c) conocimiento espont\u00e1neo o poco reflexivo de una realidad, (d) conocimiento claro y reflexivo de la realidad, y (e) la facultad ps\u00edquica por la que un sujeto se percibe a s\u00ed mismo en el mundo. Es de rese\u00f1ar que la conciencia que cada individuo posee y que le lleva a actuar de una u otra manera, no escapa al \u00e1mbito sanitario y al derecho que se posee de forma individual para decidir sobre la propia salud, los tratamientos a los que se est\u00e1 dispuesto a ser sometido, y que incluyen la predisposici\u00f3n a admitir una terapia o vacuna, o por el 1STC 37/2011, de 28 de marzo de 2011. Recurso de amparo n\u00fam. 3574-2008. (ECLI:ES:TC:2011:37). 2Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola [Internet]. Disponible en https://dle.rae.es/conciencia [fecha de acceso: 21 de febrero de 2023]. 10 contrario, rechazarlo por atentar contra su ideolog\u00eda, siendo esto \u00faltimo lo que da paso a la libertad de conciencia. En palabras de LLAMAZARES FERN\u00c1NDEZ, la libertad de conciencia es \"disponer de un espacio de privacidad totalmente sustra\u00eddo a la invasi\u00f3n de la imperatividad del Derecho, a la libre formaci\u00f3n de la conciencia, a mantener unas u otras creencias, ideas y opiniones, a expresarlas o a silenciarlas, a comportarse de acuerdo con ellas y a no ser obligado a comportarse en contradicci\u00f3n con ellas cuando se trate de aut\u00e9nticas convicciones\"3. Esta concepci\u00f3n podr\u00eda complementarse con lo que el diccionario Panhisp\u00e1nico del Espa\u00f1ol Jur\u00eddico establece en referencia sobre ello al establecer que la libertad de conciencia es la \"facultad de tener y manifestar las convicciones interiores que fundamentan los actos personales - obrar o no obrar, de hacer esto o aquello, ejecutar por s\u00ed mismo acciones deliberadas -, de acuerdo con el juicio de la propia raz\u00f3n por el que se reconoce la cualidad moral de tales acciones, sin ser inquietado por los dem\u00e1s o por la autoridad p\u00fablica\"4 Si atendemos al reconocimiento mayoritario de este derecho en materia de conciencia en nuestro pa\u00eds, es inevitable no recordar a aquellos j\u00f3venes que se encontraban con la obligaci\u00f3n de prestar el servicio militar obligatorio hasta su supresi\u00f3n5 a principios de este siglo, pero este concepto tiene una consideraci\u00f3n m\u00e1s amplia pues \"para la doctrina, la objeci\u00f3n de conciencia constituye una especificaci\u00f3n de la libertad de conciencia, la cual supone no solo el derecho a formar libremente la propia conciencia, sino tambi\u00e9n a obrar de modo conforme a los imperativos de la misma \"6. Este supuesto ha ido evolucionando y se ha expandido al \u00e1mbito sanitario, lo que ha propiciado que el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a se pronuncie sobre ello y entienda por 3LLAMAZARES FERN\u00c1NDEZ, Dionisio. \"Derecho de la Libertad de Conciencia. Libertad de conciencia y Laicidad\" Vol. I, 4\u00aa ED \". Pamplona. Thomson-Civitas. 2011. p\u00e1gs. 21 y 22. 4Diccionario panhisp\u00e1nico del [Internet]. Disponible en https://dpej.rae.es/lema/libertad- de acceso: 25 de febrero de 2023]. 5Disposici\u00f3n Adicional decimotercera Ley 17/1999, de 18 de mayo, de R\u00e9gimen del Personal de las Fuerzas Armadas por la que queda suprimido el servicio militar obligatorio a partir del 31 de diciembre de 2002. (B.O.E. n\u00fam. 119 de 19 de mayo de 1999). 6STC 15/1982, de 23 de abril. Recurso de amparo n\u00fam. 205/1981. (ECLI:ES:TC:1982:15). 11 objeci\u00f3n de conciencia, \"la negativa de una persona a realizar ciertos actos o tomar parte en determinadas actividades, jur\u00eddicamente exigibles para el sujeto, para evitar una lesi\u00f3n grave de la propia conciencia\"7 La cuesti\u00f3n sujeta a debate es si en alg\u00fan momento la libertad de conciencia del individuo puede quedar en suspenso y si hay amparo normativo que permita doblegar la voluntad y la creencia de una persona para llegar a impedir el derecho a decidir sobre su propia salud. Esto no es una cuesti\u00f3n nueva como indicara el profesor TARODO SORIA, al afirmar que \" el derecho a decidir libremente sobre la propia salud es una manifestaci\u00f3n del derecho de libertad de conciencia, que comprende no solo el derecho a tener unas u otras creencias, ideas, y opiniones y a expresarlas, sino tambi\u00e9n a comportarse de acuerdo con ellas, no siendo obligado a comportarse en contradicci\u00f3n con las propias contradicciones dado que la doctrina se ha ocupado espec\u00edficamente en los derechos del usuario de los servicios sanitarios al resaltar que toda persona tiene, en general, con respecto a las cuestiones que conciernen a su salud, el derecho a << a tener sus propios puntos de vista, a tomar sus propias decisiones y realizar acciones basadas en los valores y creencias. >>8 Cabe pues, analizar si un individuo se encuentra legitimado para decidir en lo que a su propia salud se refiere rechazando el tratamiento sanitario con un m\u00e9todo cient\u00edfico como puede ser una vacuna y consistente en provocar una infecci\u00f3n irreal en el paciente y que deriva en una respuesta inmunitaria con la que puede hacer frente a la enfermedad, al producir anticuerpos que defiendan su organismo. Esto supone un m\u00e9todo sencillo, con un bajo coste y de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n9. 7GAMBOA ANTI\u00d1OLO, Fernando Miguel - POYATO GAL\u00c1N, Juan Manuel. \"La objeci\u00f3n de conciencia de los profesionales sanitarios, Gaceta Sanitaria\" , Vol.35 n\u00fam.4. Barcelona.2021, p\u00e1g. 1. 8TARODO SORIA, Salvador. \"Libertad de conciencia y derechos del usuario de los servicios sanitarios\" Bilbao. Servicio Editorial. Universidad del Pa\u00eds Vasco. 2005. p\u00e1g. 311. 9DE MONTALVO J\u00c4\u00c4SKEL\u00c4INEN, Federico, \"La vacunaci\u00f3n obligatoria en el contexto de la pandemia de la Covi-19: An\u00e1lisis de la teor\u00eda constitucional de la limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales\" UNED. Teor\u00eda y Realidad Constitucional. n\u00fam. 49. 2022. p\u00e1g. 299. 12 Analizaremos si esta terapia puede llegar a adquirir la consideraci\u00f3n de obligatoria conforme a una norma del a\u00f1o mil novecientos ochenta10 y si el Estado, teniendo la competencia exclusiva en lo que se refiere a las bases y coordinaci\u00f3n general de la sanidad11, podr\u00eda obligar a una persona a vacunarse en contra de su voluntad contraviniendo lo que su propia conciencia le pudiera llegar a dictar. Debemos tener en consideraci\u00f3n los motivos que pueden llevar a una persona actuar conforme a su conciencia, con fundamentos que pueden ser de lo m\u00e1s variopintos, pero que descansan mayoritariamente en extremos (a) sanitarios, (b) cient\u00edficos, (c) religiosos, (d) pol\u00edticos, y (e) filos\u00f3ficos.12 En lo que las vacunas se refiere, se apoyan en motivos13 tales como que: (a) las vacunas originan patolog\u00edas idiop\u00e1ticas, (b) las vacunas disminuyen la respuesta inmunitaria, (c) infracomunicaci\u00f3n de reacciones adversas, (d) los motivos y pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n descansan solamente en las ganancias econ\u00f3micas14, (e) las patolog\u00edas que se pretende rehuir puede realizarse con una buena alimentaci\u00f3n o a trav\u00e9s de tratamientos homeop\u00e1ticos, (f) van en contra de libertades civiles, (g) parte del contenido de la vacuna es tejido de fetos a los que se ha practicado un aborto, (h) que la vacuna sobre la patolog\u00eda que se pretende ha dejado de existir. 10Ley 22/1980, de 24 de abril de modificaci\u00f3n de la base IV de la Ley de Bases de la Sanidad Nacional de 25 de noviembre de 1944. 11Art.149.1.16 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978. (B.O.E. n\u00fam. 311, de 29 de diciembre de 1978). 12G\u00d3MEZ MARCO, Jos\u00e9 Javier y ZAMANILLO ROJO, In\u00e9s. \"Grupos Anti vacunas. An\u00e1lisis de sus causas y consecuencias. Situaci\u00f3n en Espa\u00f1a y resto de pa\u00edses.\" Revista Cl\u00ednica Electr\u00f3nica en Atenci\u00f3n Primaria n\u00fam. 8. noviembre de 2005, p\u00e1g. 1-6 [Internet]. Disponible en https://ddd.uab.cat/record/98865 [fecha de acceso: 2023]. 13DE p\u00e1g. 300. 14Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda . \"Los m\u00e9dicos generales ingleses recibir\u00e1n 20 libras por cada dosis administrada de vacuna COVID-19\" . [Internet] 22 de diciembre de 2021. Disponible en administrada-de-vacuna-covid-19/ [fecha de acceso: 25 de febrero de 2023]. 13 La cuesti\u00f3n es cuando la materializaci\u00f3n o ejecuci\u00f3n de la moral e ideolog\u00eda (libre) de cada persona est\u00e1 autorizada, cu\u00e1l es la raz\u00f3n o fundamentaci\u00f3n que le permite exonerarse de un cumplimiento impuesto por una sociedad democr\u00e1tica en la que la creencia, err\u00f3nea o no, lleva al individuo a sublevarse frente a lo estipulado en favor de una moral o justificaci\u00f3n tan sumamente potente que le impide el acatamiento de lo dictado. 4.1 RELACI\u00d3N ENTRE UNOS DERECHOS Y OTROS. A lo largo del presente trabajo vamos a ir viendo y tratando diversos aspectos relevantes a nivel jur\u00eddico, pero, sin duda, uno de los que mayor relevancia puede llegar a presentar es la relaci\u00f3n existente entre los diferentes derechos que tiene el individuo en relaci\u00f3n con la integridad f\u00edsica, la salud, y su libertad ideol\u00f3gica como derechos fundamentales, bien sea con un procedimiento m\u00e9dico, o con un proceso de vacunaci\u00f3n conforme a un calendario previamente establecido. Esto da lugar a la posible confrontaci\u00f3n entre los diferentes derechos por la vinculaci\u00f3n existente entre los mismos, as\u00ed como unas consecuencias jur\u00eddicas. En los tratamientos m\u00e9dicos, en general, y en relaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n, en particular, hay que atender a la conexi\u00f3n que puede generar la terapia cl\u00ednica como derecho fundamental por afectar la protecci\u00f3n de salud y si el hecho de inocularse un medicamento15, se hace con car\u00e1cter proteccionista sobre la integridad f\u00edsica del paciente y si esta acci\u00f3n entra en desacuerdo con su integridad moral. He aqu\u00ed un claro conflicto de dif\u00edcil soluci\u00f3n cuando lo que se trata es de dar un car\u00e1cter preferente a determinados derechos que, siendo reconocidos como derechos fundamentales en nuestra Carta Magna, entran en desacuerdo. El profesor TARODO SORIA explica certeramente en sus obras16 que son cinco los principales fundamentos constitucionales que se dan cita: (a) el valor de la libertad, consagrado en el art. 1.1 de la C.E., (b) el derecho a la intimidad (art. 18.1 C.E.), (c) los derechos a la vida y a la integridad f\u00edsica y moral (art. 15 C.E.), (d) el derecho de la 15Art.8.1.d) y art.45 del Cap\u00edtulo V, del Real Decreto Legislativo 1/2015, de 24 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios. (B.O.E. n\u00fam. 177, de 25 de julio). 16TARODO SORIA, Salvador... op.cit. p\u00e1g. 224-225. 14 libertad de conciencia (art. 16.1 C.E.), y (e) la dignidad de la persona y libre desarrollo de la personalidad. El legislador incluye como actividad preventiva las \"vacunaciones en todos los grupos de edad y, en su caso, grupos de riesgo, seg\u00fan el calendario de vacunaci\u00f3n vigente aprobado por el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud y las administraciones sanitarias competentes, as\u00ed como aquellas que puedan indicarse, en poblaci\u00f3n general o en grupos de riesgo, por situaciones que epidemiol\u00f3gicamente lo aconsejen\"17, pero si bien es cierto que, aparentemente, no se pronuncia sobre la integridad moral del individuo en caso de no querer hacer uso de los medios que a su alcance se ponen para prevenir una u otra enfermedad, dejando un vac\u00edo o laguna en lo referente a la relaci\u00f3n entre derechos, debiendo hacerse de manera interpretativa con el resto de leyes, doctrina y de jurisprudencia. El T.C. ha tenido ocasi\u00f3n de se\u00f1alar que su \u00e1mbito constitucionalmente garantizado protege \u00abla inviolabilidad de la persona, no solo contra ataques dirigidos a lesionar su cuerpo o esp\u00edritu, sino tambi\u00e9n contra toda clase de intervenci\u00f3n en esos bienes que carezca del consentimiento de su titular\u00bb (SSTC 120/1990, de 27 de junio, 14 de julio, FJ 4; 35/1996, de 11 de marzo, FJ 3, y 207/1996, de 15 de diciembre, FJ 2).18 En relaci\u00f3n con lo anterior, el mismo Tribunal afirma que \"para que este Tribunal valore los intereses vinculados a la garant\u00eda del derecho a la salud, es preciso acudir a lo dispuesto en el art. 43 C.E., en relaci\u00f3n con el deber de todos los Poderes P\u00fablicos de garantizar a todos los ciudadanos el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, cuya tutela les corresponde y ha de ser articulada a trav\u00e9s de medidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios.\"19 17Aptdo 3.1 del Anexo II del Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n. (B.O.E. n\u00fam. 222, de 16 de septiembre). 18STC 120/1990, de 27 de junio. Recurso de amparo 443/1990. ( ECLI:ES:TC:1990:12). 19STC 126/2008, de 27 de octubre. Cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad n\u00fam. 205-2000. (ECLI:ES:TC:2008:126). 15 Este criterio del T.C. hay que complementarlo con lo dispuesto en nuestra Constituci\u00f3n de 1978, pues si aplicamos la disposici\u00f3n derogatoria en su punto 3 por entender que la Ley 22/1980, de 24 de abril, de modificaci\u00f3n de la base IV de la Ley de Bases de la Sanidad Nacional de 25 de noviembre de 1944, puede entenderse contraria al art.16.1 de la constituci\u00f3n y ser de manifiesta inaplicaci\u00f3n primando, por tanto, la libertad ideol\u00f3gica del individuo. El T.C. ha manifestado que es necesario garantizar que los derechos fundamentales no sean desconocidos bajo la cobertura formal del ejercicio de derechos y facultades previstos por las normas, admitiendo << la especial dificultad que no en pocas ocasiones ofrece la operaci\u00f3n de desvelar la lesi\u00f3n constitucional encubierta tras la legalidad solo aparente de del acto litigioso>> (STC 104/2014 de 23 de junio, FJ.7). En nuestro caso, nos pertenece desvelar si hay lesi\u00f3n, es decir, si es contraria la Ley 22/1980, de 24 de abril, de modificaci\u00f3n de la base IV de la Ley de Bases de la Sanidad Nacional de 25 de noviembre de 1944, al art. 16.1 de la constituci\u00f3n y si deber\u00eda primar, por tanto, la libertad ideol\u00f3gica del individuo. Habr\u00eda que se\u00f1alar la obligaci\u00f3n de cada cual para actuar conforme al imperativo que su propia conciencia e ideolog\u00eda le marca, aceptando un tratamiento m\u00e9dico, vacun\u00e1ndose o rechazando la intervenci\u00f3n o suministro de medicaci\u00f3n para quedar expuesto a la reacci\u00f3n y capacidad de su organismo. Esto, en palabras del T.C. en el a\u00f1o 1989, se manifiesta como \"la autonom\u00eda propia de la que goza el individuo para elegir entre las diversas opciones vitales que se le presentan y que emana del art. 1.1 de la Constituci\u00f3n por el cual se reconoce la libertad como un valor superior.\"20 La literatura cient\u00edfica ya recoge algunas cuestiones relevantes que nos ayudan a entender una posible disociaci\u00f3n de los derechos pues como referencia GOMEZ ABEJA, \"la obligaci\u00f3n moral derivar\u00eda, pues, exclusivamente de la conciencia personal, que se encontrar\u00eda completamente separada del plano jur\u00eddico.\"21 20STC 132/1989, de 18 de julio de 1989. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 961/1985. (ECLI:ES:TC:1989:132). 21G\u00d3MEZ ABEJA, L. \"Una consideraci\u00f3n actual sobre el deber de obediencia al derecho. La justificaci\u00f3n de su incumplimiento por razones \u00e9ticas\" . Revista de Estudios Pol\u00edticos. n\u00fam. 177. 2017. p\u00e1g. 89-111. 16 No obstante, la relaci\u00f3n entre el derecho de integridad f\u00edsica y el derecho de libertad de conciencia, han de analizarse en funci\u00f3n de la ideolog\u00eda con la que cuenta el propio paciente complementado con la informaci\u00f3n facilitada sobre todos los pormenores del procedimiento. Con ello se podr\u00e1 realizar un an\u00e1lisis y poder llegar a establecer una idea clara de los beneficios y perjuicios del procedimiento de curaci\u00f3n. En efecto, la oportuna informaci\u00f3n sobre el procedimiento m\u00e9dico o suministro de medicaci\u00f3n, sus beneficios, consecuencias y reacciones adversas configuran un elemento esencial para la elaboraci\u00f3n de criterios a partir de los cuales pronunciarse. No se puede entender la existencia de una relaci\u00f3n entre derechos cuando se puede apreciar que se est\u00e1 vulnerando la base en la que se sustenta la libertad ideol\u00f3gica, es decir, si se est\u00e1 suministrando o realizando una intervenci\u00f3n con un medicamento sobre el cual no se ha informado oportunamente cabe la posibilidad de que, quiz\u00e1s, en caso de haberla tenido, la decisi\u00f3n hubiese sido distinta. En este sentido afirm\u00f3 con su voto particular D. Carlos de la Vega Benayas22 que, \"la libertad de conciencia es una concreci\u00f3n de la libertad ideol\u00f3gica\", y en este supuesto la libertad ideol\u00f3gica como libertad de conciencia descansa y se sustenta en una informaci\u00f3n oportunamente proporcionada para que el individuo pueda pronunciarse sobre la misma. Por ello, no cabe apreciar que se encuentren ajustados a derecho, si la relaci\u00f3n entre derechos como son la integridad f\u00edsica y la moral no existe un consentimiento que se manifieste y entienda materializado con la autorizaci\u00f3n correspondiente sobre el consentimiento informado como m\u00e1xima expresi\u00f3n de la libertad ideol\u00f3gica. Este hecho da lugar a una serie de consecuencias jur\u00eddicas, m\u00e1s que discutibles, que abarcan la vulneraci\u00f3n del Derecho Fundamental del art. 15 de la C.E. a la libertad ideol\u00f3gica, y que puede repercutir incluso sobre la integridad f\u00edsica de manera subsidiaria en caso de aparecer elementos adversos o secundarios23 y que en caso de haber obtenido la oportuna informaci\u00f3n se pod\u00eda haber manifestado el interesado en contra. No se puede 22STC 160/1987, de 27 de octubre. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 263/1985. Voto particular del Magistrado Don Carlos de la Vega Benayas. (ECLI:ES:TC:1987:160). 23Informe: Relaci\u00f3n esterilidad-vacunas Covid 19 de la Asociaci\u00f3n Libertas Sui Iuris.2021. 17 olvidar que \"el paciente o usuario tiene derecho a decidir libremente, despu\u00e9s de recibir la informaci\u00f3n adecuada, entre las opciones cl\u00ednicas disponibles.\"24 En caso de producirse una vulneraci\u00f3n del consentimiento nos llevar\u00eda irremediablemente, a la vulneraci\u00f3n de la libertad del individuo, dado que para el T.C. este consentimiento \"es precisamente la manifestaci\u00f3n m\u00e1s importante de los derechos fundamentales que pueden resultar afectados por una intervenci\u00f3n m\u00e9dica: la de decidir libremente entre consentir el tratamiento o rehusarlo, posibilidad que ha sido admitida por el TEDH, aun cuando pudiera conducir a un resultado fatal (STEDH de 29 de abril de 2002, caso Pretty c. Reino Unido, \u00a7 63), y tambi\u00e9n por este Tribunal (STC 154/2002, de 18 de julio, FJ 9).\"25 Estando viciada su libertad de decisi\u00f3n y de conciencia al no ser informado oportunamente, solo cabe entender la existencia de la vulneraci\u00f3n de varios derechos fundamentales como los referenciados por haber atentado contra la integridad moral y de igual forma a la integridad f\u00edsica pues como refiere el T.C. en su sentencia 37/2011 Sala Segunda, de 28 de marzo de 2011, FJ 7, \"la privaci\u00f3n de informaci\u00f3n equivale a una privaci\u00f3n o limitaci\u00f3n del derecho a consentir o rechazar una actuaci\u00f3n m\u00e9dica determinada, inherente al derecho fundamental a la integridad f\u00edsica y moral.\" Con lo descrito hasta el momento podemos observar como existe una clara relaci\u00f3n entre unos derechos y otros y como se encuentran \u00edntimamente ligados en lo que a la integridad f\u00edsica y libertad ideol\u00f3gica se refiere. Existe una concordancia en la protecci\u00f3n de la salud del art. 43 de la C.E. con lo dispuesto en el art.15 de dicha norma, lo que configura una amalgama de derechos que est\u00e1n interconectados. 24Art.2.3 de la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. (B.O.E. n\u00fam. 274, de 15 de noviembre de 2002). 25STC 37/2011, de 28 de marzo de 2011. Recurso de amparo n\u00fam. 3574-2008. (ECLI:ES:TC:2011:37). 18 4.2. L\u00cdMITES A ESTOS DERECHOS. Como ya hemos visto hasta ahora, en el \u00e1mbito sanitario se encuentran recogidos numerosos derechos, pero se encuentran con una serie de l\u00edmites que restringen su ejercicio o quedan sometidos a otros de car\u00e1cter preferente. Cabe realizar un an\u00e1lisis que pueda determinar cu\u00e1les son los l\u00edmites legislativos con los que cuentan y c\u00f3mo se han de entender y afrontar los mismos. En primer lugar, para referir los l\u00edmites legislativos en lo que al derecho de la salud se refiere, hemos de acudir a la Ley de Autonom\u00eda del Paciente26 que alude a la necesidad de otorgar un consentimiento para la pr\u00e1ctica sanitaria, como ya se mencion\u00f3 con anterioridad. Dicho consentimiento se efectuar\u00e1, generalmente, de forma verbal27, encontr\u00e1ndose complementado con el l\u00edmite del derecho a la informaci\u00f3n asistencial, que se proporciona, generalmente, de forma verbal \"dejando constancia en la historia cl\u00ednica, como m\u00ednimo, la finalidad y la naturaleza de cada intervenci\u00f3n, sus riesgos y sus consecuencias\"28. Observamos pues, que la informaci\u00f3n asistencial y el consentimiento, se configuran como los l\u00edmites principales para el ejercicio de la asistencia al individuo. La cuesti\u00f3n a debatir es si las autoridades sanitarias gozan de legitimidad para establecer l\u00edmites o realizar actos que puedan ir en contra de la voluntad o creencia de la persona. En el supuesto de no informar de todos los extremos, efectos secundarios o adversos, tipo de intervenci\u00f3n, y m\u00e1s a\u00fan en el proceso de vacunaci\u00f3n frente a la COVID 19 dada la premura en el desarrollo de las vacunas. No obstante, el legislador a trav\u00e9s de la Ley de Autonom\u00eda del Paciente regul\u00f3 una serie de supuestos en los que no es preciso el consentimiento. Estos motivos podr\u00edan llegar a ser aplicables en una situaci\u00f3n de pandemia, pues se establece que \" los facultativos podr\u00e1n llevar a cabo las intervenciones cl\u00ednicas indispensables en favor de la salud del paciente, sin necesidad de contar con su consentimiento, en los siguientes casos: 26Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. (B.O.E. n\u00fam. 274, de 15 de noviembre de 2002). 27Ib\u00eddem, art.8.2. Las definiciones legales. 28Ib\u00eddem, art. 4.1. 19 a) Cuando existe riesgo para la salud p\u00fablica a causa de razones sanitarias establecidas por la Ley. En todo caso, una vez adoptadas las medidas pertinentes, de conformidad con lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 3/1986, se comunicar\u00e1n a la autoridad judicial en el plazo m\u00e1ximo de 24 horas siempre que dispongan el internamiento obligatorio de personas. b) Cuando existe riesgo inmediato grave para la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica del enfermo y no es posible conseguir su autorizaci\u00f3n, consultando, cuando las circunstancias lo permitan, a sus familiares o a las personas vinculadas de hecho a \u00e9l.29 Por otro lado, nuestro T.C. se ha referido a la Resoluci\u00f3n 337 de 1967 de la Asamblea Consultiva del Consejo de Europa por la que se afirma que \"el reconocimiento de objeci\u00f3n de conciencia deriva l\u00f3gicamente de los derechos fundamentales del individuo garantizados en el art. 9 de la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos que obliga a los estados miembros a respetar las libertades individuales de conciencia\"30, por ello, el consentimiento informado supone el mayor l\u00edmite como m\u00e1xima expresi\u00f3n en lo que a la libertad del individuo se refiere, pues no deja de plasmar la ideolog\u00eda partidaria de un procedimiento que redunda en un supuesto beneficio propio. Si el interesado no tiene reparos en someterse al tratamiento o administraci\u00f3n del f\u00e1rmaco formaliza su creencia en un consentimiento impl\u00edcito en la propia recepci\u00f3n de la vacuna o con la r\u00fabrica en un documento ad hoc, que deja patente, sin ning\u00fan g\u00e9nero de dudas, que el procedimiento es acorde a su ideario, o cuando menos, no es contrario al mismo. Con ello observamos que existe una doble vertiente en lo que los l\u00edmites se refiere, por un lado, nos encontramos que el propio paciente puede poner l\u00edmites a la pr\u00e1ctica sanitaria y de igual forma la autoridad sanitaria puede establecer otros que impongan el procedimiento terap\u00e9utico. Normalmente, cuando ambos entran en conflicto, no es inusual que acabe judicializ\u00e1ndose para que los Tribunales se decanten para determinar cu\u00e1l es el derecho que prima frente al resto. 29Art. 9.2 Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. (B.O.E. n\u00fam. 274, de 15 de noviembre de 2002). 30STC 15/1982, de 23 de abril. Recurso de amparo n\u00fam. 205/1981. (ECLI:ES:TC:1982:15). 20 No podemos aseverar que el personal sanitario va a proceder a un proceso de vacunaci\u00f3n en contra de la voluntad de un paciente, pues para ello debe de estar regulado previamente por ley, - o contar con la resoluci\u00f3n judicial que lo autorice- , pero sea como fuere, en relaci\u00f3n con el l\u00edmite entre derechos, el T.C. en numerosas ocasiones ha puesto de relieve que los derechos fundamentales, no son absolutos e ilimitados, encontrando sus l\u00edmites en los derechos de los dem\u00e1s y en general, en otros bienes y derechos constitucionalmente protegidos.31 La sentencia 20/1990 del T.C. de 20 de febrero, FJ 3 establece que \u00absin la libertad ideol\u00f3gica consagrada en el art\u00edculo 16.1 C.E., no ser\u00edan posibles los valores superiores de nuestro ordenamiento jur\u00eddico que se propugnan en el art\u00edculo 1.1 de la misma para constituir el Estado social y democr\u00e1tico de derecho que en dicho precepto se instaura.\u00bb No podemos obviar que tanto el Derecho a la integridad f\u00edsica, como la integridad moral tienen consideraci\u00f3n de derechos fundamentales, y con ello los l\u00edmites que se establezcan sobre los mismos, -solo cabe realizarlos mediante la correspondiente reserva de ley recogida en el art. 53.1 de nuestra Constituci\u00f3n-, o, de igual forma, en el art. 81.1, cuando se quiere restringir de manera directa, mediante Ley Org\u00e1nica, pues se entiende que regular esos l\u00edmites es una forma de desarrollo del derecho fundamental.\"32 Lo indubitado es que la creencia personal del individuo va a marcar su conducta, debiendo valorarse si esta es acorde a derecho y si en caso de no serlo, puede optar por la desobediencia, entendida \u00e9sta \"como la negativa de un ciudadano a cumplir un deber jur\u00eddico de naturaleza personal argumentando para ello razones de conciencia\"33 e interponer con ello un l\u00edmite para poder ejercer el derecho a la libertad de conciencia. Con ello, y trat\u00e1ndose de cuestiones que afectan a derechos fundamentales, no podemos olvidar que son cuestiones y derechos que deben encontrarse sometidos a la oportuna reserva de Ley, tal y como manifest\u00f3 el T.C. en el a\u00f1o 2006: \" La fijaci\u00f3n de los l\u00edmites de un Derecho Fundamental, como hemos venido a decir en otras ocasiones, no 31STC 91/1983, de 7 de noviembre. Recurso de amparo n\u00fam. 453/1982 . (ECLI:ES:TC:1983:91). 32TARODO SORIA, Salvador... op. cit. p\u00e1g. 341. 33Vid. COUCEIRO A, SEOANE J.A., y HERNANDO P, \"La objeci\u00f3n de conciencia en el \u00e1mbito cl\u00ednico. Propuesta para un uso adecuado (I)\" Revista de calidad asistencia. Articulo especial a\u00f1o 2011. 21 es un \u00e1mbito id\u00f3neo para la colaboraci\u00f3n entre la Ley y las normas infralegales, pues esta posibilidad de colaboraci\u00f3n debe quedar reducida a los casos en los que, por exigencias pr\u00e1cticas, las regulaciones infralegales sean las id\u00f3neas para fijar aspectos de car\u00e1cter secundario y auxiliares de la regulaci\u00f3n legal del ejercicio de los derechos fundamentales, siempre con sujeci\u00f3n, claro est\u00e1, a la Ley pertinente.\"34 En principio y en circunstancias normales, el procedimiento m\u00e9dico y la vacunaci\u00f3n no tienen mayores consecuencias dada la voluntariedad de los mismos, esto permite que todo aquel que no desee someterse a un determinado procedimiento m\u00e9dico o vacunarse tenga la posibilidad de no hacerlo, pero est\u00e1 voluntariedad puede quedar sin efecto si la ley, como decimos, o los jueces y tribunales lo consideran oportuno. En este sentido cabe apuntar la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda35 que autoriz\u00f3 la vacunaci\u00f3n forzosa de treinta y cinco ni\u00f1os en relaci\u00f3n con un brote de sarampi\u00f3n con auxilio, si fuera preciso, de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad para la ejecuci\u00f3n de la vacuna, entendiendo que el hecho de vacunar de manera impositiva sin que pueda constituir un trato inhumano o degradante. 5. DERECHO A DECIDIR SOBRE LA VACUNACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO LABORAL. A lo largo del presente trabajo hemos ido observando las diferentes posibilidades y el entorno jur\u00eddico que envuelve determinadas situaciones que afectan al tratamiento m\u00e9dico o a lo que la vacunaci\u00f3n se refiere. Una de las cuestiones que entra\u00f1a m\u00e1s dificultad es el derecho que un trabajador tiene en relaci\u00f3n a la emisi\u00f3n de un certificado que acredite dicha vicisitud, si esta puede llegar a ser exigible para el desarrollo de la actividad laboral, y qu\u00e9 ocurre cuando por motivos ideol\u00f3gicos se posiciona en contra. Nuestra Constituci\u00f3n regula el \u00e1mbito laboral reconociendo el derecho al trabajo en su art. 35 y del mismo modo en el art.40 recoge que los Poderes P\u00fablicos velar\u00e1n por la salud e higiene en el trabajo. Ambos preceptos se recogen como principios rectores y solo por ello estar\u00edan supeditados a la libertad ideol\u00f3gica como derecho fundamental del trabajador, pero la cuesti\u00f3n no es tan sencilla. 34STC 112/2006, de 5 de abril de 2006. Recurso de inconstitucionalidad 3967/1997. (ECLI:ES:TC:2006:112). 35STSJ Andaluc\u00eda n\u00fam. 362/2010, de 24 de noviembre de 2010. (ECLI:ES:JCA:2010:3A). 22 El empresario en el ejercicio de sus facultades se encuentra en una posici\u00f3n de superioridad respecto del empleado, pues el Estatuto de los Trabajadores establece que \"el trabajador estar\u00e1 obligado a realizar el trabajo convenido bajo la direcci\u00f3n del empresario o persona en quien este delegue \"36. Puede entenderse que el empresario tiene autoridad suficiente para obligar a los empleados a sus \u00f3rdenes, a realizar determinadas medidas sanitarias bajo el control y direcci\u00f3n de empresa que posee. Del mismo modo \"el empresario podr\u00e1 adoptar las medidas que estime m\u00e1s oportunas de vigilancia y control para verificar el cumplimiento por el trabajador de sus obligaciones y deberes laborales, guardando en su adopci\u00f3n y aplicaci\u00f3n la consideraci\u00f3n debida a su dignidad \"37, quedando abierto el interrogante de s\u00ed el empleador est\u00e1 legitimado, al contar con la facultad de direcci\u00f3n y organizaci\u00f3n de empresa, a obligar o imponer su voluntad a un trabajador la realizaci\u00f3n de un acto que atenta contra su ideolog\u00eda, pero que otorga un supuesto beneficio para su persona o el colectivo de trabajadores. La cuesti\u00f3n podr\u00eda resumirse del siguiente modo: \u00bfPuede el trabajador alegar razones ideol\u00f3gicas para no someterse al tratamiento m\u00e9dico indicado por el empresario que exige la vacunaci\u00f3n como requisito para el desarrollo de la actividad profesional.? Por un lado, tenemos al empresario que, en virtud de sus dotes de direcci\u00f3n de empresa, puede requerir a sus empleados determinados requisitos, y por otro, tenemos al trabajador que cuenta con su derecho a la intimidad y a la libertad ideol\u00f3gica, entre otros. No se puede omitir que al empresario en virtud de la normativa sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales se le exige garantizar la salud a los trabajadores a su servicio, por lo que no resulta para nada descabellado que quiera poner todos los medios y evitar un posible contagio entre los empleados, y que para ello, les inste a aportar el certificado de vacunaci\u00f3n que significar\u00eda la existencia de una protecci\u00f3n frente a un posible contagio del virus. 36Art.20 Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. (B.O.E. n\u00fam. 255, de fecha 24 de octubre de 2015). 37Ib\u00eddem, art.20.2. 23 La mayor de las controversias viene derivada del derecho a la intimidad y a la libertad ideol\u00f3gica del individuo como derechos fundamentales y que entran en confrontaci\u00f3n con el derecho del empleador. Reflejado queda en la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales al establecer \"las medidas de vigilancia y control de la salud de los trabajadores se llevar\u00e1n a cabo respetando siempre el derecho a la intimidad y a la dignidad de la persona del trabajador y la confidencialidad de toda la informaci\u00f3n relacionada con su estado de salud\"38 y del mismo modo en la Ley de Autonom\u00eda del Paciente al establecer que \"el paciente o usuario tiene derecho a decidir libremente, despu\u00e9s de recibir la informaci\u00f3n adecuada, entre las opciones cl\u00ednicas disponibles.\"39 El art.7 de la Ley 2/2021, de 29 de marzo, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID- 19, normativa que bajo ning\u00fan concepto contempla la vacunaci\u00f3n como requisito, y como as\u00ed entiende el T.S. que ratifica la sentencia de apelaci\u00f3n en la que se afirma que \"no se puede exigir que se asuma una ideolog\u00eda para el desarrollo de una profesi\u00f3n.\"40 Entendemos, por tanto, que el legislador opta acertadamente, por la libertad ideol\u00f3gica del individuo y la esfera \u00edntima en lo que a su conciencia dicta sobre su libertad a no vacunarse o aportar el certificado que se le pueda instar, pudiendo imponer una serie de medidas mucho menos invasivas que inocularse un medicamento. La cuesti\u00f3n es, si el empresario haciendo uso de las atribuciones propias que le confiere la ley, puede llegar a coaccionar de una manera tan poderosa que afecte a su propia conciencia y este acceda a la vacunaci\u00f3n, so pena de ser despedido disciplinariamente en caso no seguir las directrices del empleador. 38Art. 22.2 de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. (B.O.E. n\u00fam. 269, de 10 de noviembre de 1995). 39Art.2.3 de la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. (B.O.E. n\u00fam. 274, de 15 de noviembre de 2002). 40STS 2209/2019, de fecha 27de junio de 2019. Sala de lo contencioso administrativo. Recurso n\u00fam. 2352/2017. (ECLI: ES:TS:2019:2209). 24 Esta circunstancia es de notoria importancia, pues la vacunaci\u00f3n contra la COVID 19 no deja de ser una opci\u00f3n para los trabajadores, pues la vacunaci\u00f3n no garantiza que se impida el contagio de terceras personas.41 El empresario en caso de proceder seg\u00fan lo descrito, podr\u00edamos entender que est\u00e1 vulnerando una serie de derechos fundamentales con son el derecho a la intimidad personal del art. 14 y 18 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, o incluso podr\u00eda, llegado el caso, entenderse la comisi\u00f3n de un hecho delictivo42 por atentar contra los derechos de los trabajadores al realizar una discriminaci\u00f3n sobre aquel que, haciendo uso de su ideolog\u00eda y de lo que a su libertad de conciencia le dicta, y la normativa le permite, opta por no vacunarse. 5.1. PERSONAL SANITARIO. No es de extra\u00f1ar que exista personal sanitario que sea contrario a la vacunaci\u00f3n de diferentes patolog\u00edas entre las que se puede encontrar el COVID-19. Con el virus haciendo estragos y habi\u00e9ndose decretado un estado de alarma a nivel nacional, da lugar al interrogante sobre la posibilidad de poder someter al personal sanitario a la obligaci\u00f3n de vacunarse es leg\u00edtimo, ya no solo para lo que es inocularse el ant\u00eddoto, sino que de igual forma la negativa que pueden llegar a presentar algunos profesionales de la sanidad para suministrar la vacuna a los pacientes. No todos aquellos profesionales que dedican su vida a proteger a otras personas comparten la importancia o utilidad de la vacunaci\u00f3n. Muestra de ello es la sanci\u00f3n impuesta por el Colegio de M\u00e9dicos de Madrid a la facultativa D\u00aa Isabel Bellos Escudero por \"difundir tesis no avaladas y contrarias a la evidencia cient\u00edfica\"43 al haber afirmado 41GONZ\u00c1LEZ- HERN\u00c1NDEZ, E. \"COVID-19, vacunaci\u00f3n obligatoria y derechos fundamentales al hilo de la sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos Vavricka y otros c. Rep\u00fablica checa: un falso dilema\". Anuario Iberoamericano de Justicia Constitucional, 2002, p\u00e1g.373-402. 42Art. 314 de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal. (B.O.E. n\u00fam. 281, de 24 de noviembre de 1995). 43\u00abInhabilitada una pediatra por propagar que las vacunas causan autismo\u00bb. [Internet]. Barcelona/Madrid, Espa\u00f1a, 21 de junio de 2019. Disponible en https://elpais.com/sociedad/2019/06/20/actualidad/1561034181_540468.html [fecha de acceso: 25 de febrero de 2023]. 25 que \"las vacunas est\u00e1n vinculadas con s\u00edndrome autista\"44. En determinadas profesiones hay que atender a la especial repercusi\u00f3n que pueden tener algunas aseveraciones, pues en relaci\u00f3n con la profesi\u00f3n o cargo a desempe\u00f1ar pueden tener efectos no deseados, por ello, en el \u00e1mbito de la medicina los facultativos pueden realizar las objeciones que consideren oportunas, siempre y cuando cuenten con un respaldo cient\u00edfico que acredite los extremos que pretenden defender, circunstancia que limita la libertad de expresi\u00f3n del sanitario a una esfera \u00edntima en caso de no poder avalar suficientemente con medios probatorios su opini\u00f3n. Nos encontramos ante el hecho que algunos profesionales sanitarios que deben actuar en contra de sus creencias para no incurrir en una \" mala praxis\" marcada previamente por unas directrices m\u00e9dicas con un aval cient\u00edfico. Aun as\u00ed, existen profesionales de la medicina que no se amilanan a la hora de valerse de sus creencias y act\u00faan conforme a lo que su conciencia les dicta, haciendo manifestaciones que pueden llegar a sembrar la semilla de la duda entre otros facultativos y/o pacientes, olvidando el lugar que ocupan en la comunidad cient\u00edfica y con independencia sobre las investigaciones m\u00e9dicas contrastadas. Son especialistas que siguiendo su criterio y experiencia realizan comentarios discordantes, como el Doctor Joseph Mercola que ponen en tela de juicio a las vacunas y la comunidad cient\u00edfica al afirmar que \" simplemente no hay duda que las vacunas contra la COVID-19 est\u00e1n causando m\u00e1s da\u00f1o que bien.\"45 En este sentido hay que a\u00f1adir una variable de importante calado como es \u00e9l desconocimiento de los posibles efectos que puede llegar a presentar la vacuna cuando la premura en la elaboraci\u00f3n de la misma hace ignorar los efectos o problemas que puede 44\"Inhabilitada una pediatra en Madrid por vincular las vacunas con el trastorno autista\". [Internet]. 21 de junio de 2019. Disponible en https://www.telemadrid.es/programas/buenos-dias-madrid/pediatra- inhabilitada-asegurar-vacunas-producen-2-2133106669--20190621075354.html [fecha de acceso: 25 de febrero de 2023]. 45\"Cuantas m\u00e1s vacunas contra el COVID reciba, m\u00e1s probabilidades tendr\u00e1 de contraer COVID. He aqu\u00ed por qu\u00e9.\". [Internet]. 27 de septiembre de 2022. Disponible en file:///D:/TRAB%20FINAL%20DE%20MASTER/TFM/ANTIVACUNAS/cuantas-mas-vacunas-mas- covid.pdf [fecha de acceso: 23 de febrero de 2023]. 26 presentar a medio o largo plazo, y m\u00e1s a\u00fan si es novedosa, pues \"las vacunas pueden tener problemas que no son detectados en los ensayos cl\u00ednicos, pero que se muestran cuando se aplican a millones de personas.\"46 Habr\u00eda que disociar la cuesti\u00f3n meramente personal de la profesional a pesar de estar \u00edntimamente ligadas. Resulta patente que un miembro sanitario no vacunado es m\u00e1s propenso a sufrir la enfermedad, y por tanto, a contribuir con la propagaci\u00f3n de la misma. Por otro lado, nos encontramos con el atentado que sobre su conciencia se puede realizar si se somete a las directrices cient\u00edficas marcadas y que difieren sobre lo que a sus creencias o conciencia se trata. En este sentido el sanitario debe limitarse de manera objetiva a un plano cient\u00edfico que acredite unos hechos, debiendo diferenciar la mera opini\u00f3n particular como persona, de la que le otorga la ciencia. Cabe, por tanto, en estos casos diferenciar en una misma persona la faceta de profesional y paciente. La soluci\u00f3n est\u00e1 dentro del propio \u00e1mbito sanitario, ya que el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la profesi\u00f3n establece que \"el m\u00e9dico respetar\u00e1 las convicciones de sus pacientes y se abstendr\u00e1 de imponerles las propias.\"47 Por otro lado, y ante una ideolog\u00eda contraria por parte del personal sanitario sobre un determinado tratamiento m\u00e9dico, se plantea la obligaci\u00f3n profesional de tener que actuar de manera contraria a la propia libertad de conciencia al tener que aplicar un proceso m\u00e9dico determinado o suministrar un medicamento en concreto. En este sentido, cabe apreciar que se encuentran enfrentados diferentes derechos como la libertad ideol\u00f3gica, la integridad f\u00edsica y moral y el derecho a la vida, debiendo establecer que derecho tiene car\u00e1cter preferente. Este derecho a la salud no se configura como un derecho fundamental, pero est\u00e1 \u00edntimamente ligado a la integridad f\u00edsica que s\u00ed lo tiene reconocido como tal en el art. 15 C.E., por ello, es imposible no hacer una ponderaci\u00f3n sobre los mismos cuando se trata de aplicar el derecho. 46Punto 4, del Informe \" La OMC respalda el programa de vacunaci\u00f3n espa\u00f1ol y pide responsabilidad y solidaridad a la poblaci\u00f3n para la protecci\u00f3n de todos\" de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial\". 47C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos. 27 No obstante, el legislador ha dejado la puerta abierta para marcar las directrices en el \u00e1mbito sanitario y poder someter al personal sanitario en beneficio de la salud al establecer en el propio art. 43.2 que \"La ley establecer\u00e1 los derechos y deberes de todos al respecto.\" En este sentido ha quedado patente hasta el momento que lo m\u00e1s importante es el derecho a la vida, entrando posteriormente en una amalgama jur\u00eddica en lo que respecta a la integridad f\u00edsica y el derecho a la salud que no deja claro qu\u00e9 derecho tiene primac\u00eda sobre el otro, y que como ya se mencion\u00f3, nos lleva irremediablemente a efectuar una ponderaci\u00f3n sobre los derechos en juego. Seg\u00fan lo descrito en el p\u00e1rrafo anterior, si nos remitimos a una norma48 de principios de la democracia espa\u00f1ola, esta establece que: \"En todas las dem\u00e1s infecciones en que existan medios de vacunaci\u00f3n de reconocida eficacia y en que esta no constituya peligro alguno, podr\u00e1n ser recomendados y, en su caso, impuestos por las autoridades sanitarias.\" Es por ello que cabe atender a si el car\u00e1cter imperativo de la norma puede doblegar la voluntad y conciencia de la persona. En este aspecto, debemos de considerar que el personal sanitario cuenta con unos conocimientos que les pueden llevar a tener un criterio propio con una fundamentaci\u00f3n mayor que el resto de la poblaci\u00f3n general. Precisamente por ello y al tener una opini\u00f3n mucho m\u00e1s cr\u00edtica, pueden realizar un an\u00e1lisis mucho m\u00e1s t\u00e9cnico al cuestionar si la terapia a emplear o el medicamento cuenta con las medidas de seguridad pertinentes en su desarrollo. Medidas de seguridad que se basan en unos criterios49 como, (a) el an\u00e1lisis del comportamiento inmune para determinar que la respuesta generada es la apropiada para hacer frente al virus, (b) los controles de seguridad y calidad en la elaboraci\u00f3n que garanticen que su composici\u00f3n se constri\u00f1e \u00fanica y exclusivamente a la patolog\u00eda y no tienen a\u00f1adido ning\u00fan componente perjudicial, o (c) el control y seguimiento de las personas a las que ya se les ha suministrado la vacuna 48Art. \u00danico. Ley 22/1980, de 24 de abril, de modificaci\u00f3n dela base IV de la Ley de Bases de la sanidad nacional de 25 de noviembre de 1944. (B.O.E. n\u00fam.102, de 28 de abril de 1980). 49PRECIADO DOMENECH, Carlos Hugo; SEGAL\u00c9S FIDALGO, Jaime . \"La estrategia Covid y su incidencia sobre el derecho a la intimidad\". Notas a prop\u00f3sito de la oportunidad hecha sentencia.\". (STEDH de 8-4-2021, Vavricka y otros Vs. Rep\u00fablica Checa). Jurisdicci\u00f3n Social. 2021. p\u00e1g. 37. 28 participante en los ensayos cl\u00ednicos para establecer si se obtiene el resultado deseado y adecuado. Sin perjuicio de lo relatado hasta el momento, se considera que \"el principio \"primun non nocere \" o de no maleficencia que preside la relaci\u00f3n profesional sanitario- paciente, permite afirmar que la negativa de dichos profesionales no parece aceptable desde una perspectiva \u00e9tica y deontol\u00f3gica.\"50 La cuesti\u00f3n es si un profesional sanitario, en virtud de su oficio est\u00e1 legitimado para disociar su conciencia de la lex artis, y proceder de manera independiente. En relaci\u00f3n con ello el Tribunal Superior de Justicia de Catalunya51 nos invita a reflexionar al manifestar que \"la convivencia en un Estado social y democr\u00e1tico de Derecho supone, no solo el respeto de los derechos fundamentales a t\u00edtulo individual, sino tambi\u00e9n que su ejercicio no menoscabe el derecho del resto de la sociedad que se rige por unas pautas de conducta que persiguen el inter\u00e9s general\", por ello, cabe meditar si el sanitario que obedece a su conciencia en lo que es no suministrar la vacuna atenta contra el derecho fundamental de la integridad f\u00edsica del art. 15 de la C.E. como derivaci\u00f3n del art. 43 del mismo cuerpo legal y con ello viola los derechos de terceros. Cabr\u00eda plantear la posibilidad de la objeci\u00f3n de conciencia en esta rama profesional, pero la libertad ideol\u00f3gica y las objeciones que puedan derivarse de ella han dado lugar a diferentes pronunciamientos del T.C., el cual ya se posicion\u00f3 y nos ilustr\u00f3 razonando que, \"el derecho a la libertad ideol\u00f3gica reconocido en el art. 16 de la CE no resulta por s\u00ed solo suficiente para eximir a los ciudadanos por motivos de conciencia del cumplimiento de deberes legalmente establecidos\"52, record\u00e1ndonos que \"la Constituci\u00f3n (o la legislaci\u00f3n) no ha reconocido un derecho gen\u00e9rico a la objeci\u00f3n de conciencia aplicable a los deberes, constitucionales y legales -excepto el art. 30.2 de la CE- que se imponen a los ciudadanos en general y muy especialmente a quien, se halla inmersa en 50Cuestiones \u00e9tico-legales del rechazo a las vacunas y propuestas para un debate necesario del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a. 51STSJ CAT 4377/2000, de 28 de marzo de 2000. (ECLI:ES:TSJCAT:2000:4377). 52T.C. Auto n\u00fam. 135/2000, de 8 junio. (Sala Segunda). (ECLI:ES:TC:2000:135A). 29 una organizaci\u00f3n jer\u00e1rquica como la Administraci\u00f3n P\u00fablica que determina un r\u00e9gimen especial de derechos y obligaciones.\"53 En este sentido cabr\u00eda pues analizar, si la objeci\u00f3n a una determinada pr\u00e1ctica sanitaria est\u00e1 permitida o no, en funci\u00f3n del \u00e1mbito sanitario en que se practica, es decir, si se realiza en el \u00e1mbito de una sanidad p\u00fablica que obligar\u00eda al sujeto a la ejecuci\u00f3n de la misma en contra de su ideario, o la de una esfera en el sector privado que dar\u00eda lugar a ejercitarla sin ning\u00fan tipo de restricci\u00f3n. Bajo el amparo constitucional del art. 14, cabr\u00eda entender que la igualdad tiene que primar, y como quiera que el art. 15 establece como Derecho Fundamental la integridad f\u00edsica, solo cabe entender que se ha de extrapolar la sentencia de igual forma al sector privado. 5.2 PERSONAL DE LAS FUERZAS ARMADAS Y CUERPOS DE SEGURIDAD. Otras profesiones que no pueden pasar inadvertidas son las del personal de las Fuerzas Armadas y de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, dado el car\u00e1cter de servicio p\u00fablico, por lo que hay que tenerlos en cuenta en lo que a la vacunaci\u00f3n se refiere, las peculiaridades de su profesi\u00f3n plantea cuestiones que no pueden, ni deben, omitirse. Sabemos que la ciudadan\u00eda, en general, cuenta con una serie de derechos que le son inherentes, siendo el sustento de una sociedad libre y democr\u00e1tica de derecho como es la espa\u00f1ola, pero la cosa se complica cuando se trata de conjugar el servicio a la sociedad, la obediencia debida y la libertad ideol\u00f3gica del individuo como puede ser el \u00e1mbito de las FF.AA o en cuerpos policiales. En este sentido, \u00bfpuede un militar o polic\u00eda ser sometido al procedimiento de vacunaci\u00f3n colectiva en el \u00e1mbito de su unidad? Si nos ce\u00f1imos a las Reales Ordenanzas de las FF.AA54, no est\u00e1 obligado a cumplir esa obligaci\u00f3n si la misma es contraria a la Constituci\u00f3n o las leyes, pero en caso de duda, deber\u00e1 acatar lo dictaminado por la superioridad para posteriormente poder alegar cuanto a su derecho convenga55, salvo que 53Ib\u00eddem, 54Art.20.2 Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional. (B.O.E. n\u00fam. 276 de fecha 18 de noviembre de 2005). 55Art.49. Sobre la objeci\u00f3n de las \u00f3rdenes recibidas. Real Decreto 96/2009, de 6 de febrero, por el que se aprueban las Reales Ordenanzas para las Fuerzas Armadas. (B.O.E. n\u00fam. 33, de fecha 07 de febrero de 2009). 30 se soliciten las correspondientes medidas cautelares previstas en el art. 141 de la Ley Org\u00e1nica 2/1989, de 13 de abril, Procesal Militar y se pronuncie la autoridad judicial militar al respecto, para evitar obtener una respuesta m\u00e1s que tard\u00eda e ineficaz, pues como resulta obvio, la vacuna, una vez suministrada, ya no puede ser retirada. Pueden darse situaciones de \u00edndole en que la obediencia debida a la que se encuentra sometido el militar quede excluida si la misma va en contra de la Constituci\u00f3n y de las leyes, no estando obligado a obedecer y ejecutar aquella orden recibida, pero debe extremar la precauci\u00f3n en caso de no acatar el mandato al encontrarse expuesto a una responsabilidad en la que puede incurrir por su acci\u00f3n u omisi\u00f3n56. Esta circunstancia deja en posici\u00f3n de indefensi\u00f3n al interesado. Haci\u00e9ndonos eco de la bibliograf\u00eda, las vacunas son imprescindibles en la preparaci\u00f3n militar,57 pero si nos remitimos a lo manifestado por la Sala de lo Militar del T.S., \"nadie est\u00e1 por encima de la ley\"58, con lo cual el militar tiene derecho a no vacunarse. Esto nos deja patente que los derechos recogidos en la Constituci\u00f3n y las leyes bajo ning\u00fan concepto excluyen a los hombres y mujeres que integran las FF.AA. y, por tanto, gozan de los mismos derechos y libertades que el resto de la ciudadan\u00eda, salvo que la ley determine una restricci\u00f3n de derechos. En este sentido, cabe entender que los miembros de la FF.AA gozan de la misma libertad de conciencia que cualquier ciudadano, no estando obligado ninguno de sus miembros a someterse a un proceso de vacunaci\u00f3n. Ya en marzo del a\u00f1o 2021 se manifest\u00f3 la Ministra de Defensa en este aspecto en la sesi\u00f3n n\u00fam. 12 del diario de sesiones de la Comisi\u00f3n de la Defensa del Congreso de los Diputados de la XIV Legislatura, por la que manifest\u00f3 que \"hay unas normas que no 56Vid. Real Decreto 96/2009, de 6 de febrero. Art.48. Sobre la objeci\u00f3n de las \u00f3rdenes recibidas. 57Vid. ESPINOSA URBINA, Julio \"La problem\u00e1tica de la vacunaci\u00f3n en las Fuerzas Armadas.- Qu\u00e9. [A] Qui\u00e9n. C\u00f3mo. Cu\u00e1ndo. D\u00f3nde. Por qu\u00e9\" . Sanidad Militar. Vol. 73. n\u00fam.1. 2017. 58STS 32/2018, de fecha 22 de marzo de 2018. Sala de lo militar. Sccon1\u00aa.(ECLI: ES:TS:2018:1132). 31 hacen obligatoria la vacunaci\u00f3n\"59, por lo cual cabe apreciar que la libertad de conciencia del individuo, incluso en el \u00e1mbito de la defensa, es inatacable. De especial relevancia es la aclaraci\u00f3n jur\u00eddica que el Tribunal Supremo, sala de lo militar, sentencia 32/2018, de fecha 22 de marzo de 2018, establece para entender en lo que se refiere a la obediencia debida y que es de aplicaci\u00f3n a la libertad individual del militar, al versar: \"Las \u00f3rdenes conforme al ordenamiento jur\u00eddico dan lugar a la obligaci\u00f3n del cumplimiento, esto es, al deber de obedecerlas; a esto puede denominarse obediencia jer\u00e1rquica. Cuesti\u00f3n distinta es la de los mandatos antijur\u00eddicos y si en relaci\u00f3n a ellos existe la denominada obediencia debida, que obliga a obedecer y excusa al obediente por el hecho que realice. De manera que, dentro de la obediencia jer\u00e1rquica, puede darse la emisi\u00f3n de una orden conforme a derecho o una orden antijur\u00eddica; evidentemente, solo en este caso se plantea la cuesti\u00f3n de si cabe la desobediencia y si, correlativamente, la obediencia comporta responsabilidad\" En el \u00e1mbito militar nos encontramos que, seg\u00fan el caso, un militar puede llegar a suministrar una vacuna sobre otro soldado sin ser personal facultativo siempre y cuando supere un curso de formaci\u00f3n al respecto.60 Puede darse, entonces, que un militar llegue a negarse a suministrar esa vacuna a otros militares. \u00bfSer\u00eda amparada esa negativa por el derecho espa\u00f1ol?. Pues bien, parece que la respuesta podr\u00edamos encontrarla en una solicitud que tuvo gran repercusi\u00f3n medi\u00e1tica y que realiz\u00f3 D. Carlos Mart\u00ednez-Vara de Rey Novales a la Ministra de Defensa, en la que solicitaba que se detuviese la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 en el \u00e1mbito de las FF.AA. y la poblaci\u00f3n mientras no se disiparan las dudas 59Comisi\u00f3n para la Defensa. Sesi\u00f3n n\u00fam.12 celebrada el 10 de marzo de 2021. \"Diario de sesiones del Congreso de los Diputados\" XIV Legislatura. n\u00fam.312. 2021. p\u00e1g.18. 60Orden DEF/1153/2020, de 2 de diciembre, sobre la formaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n, as\u00ed como el establecimiento de las directrices necesarias para la obtenci\u00f3n de la aptitud del personal militar no facultativo en cometidos de apoyo a la atenci\u00f3n sanitaria en operaciones. (B.O.E. n\u00fam. 317, de 04 de diciembre de 2020). 32 sobre la sustancia de \u00f3xido de grafeno y otras part\u00edculas nocivas para la salud y que supuso la destituci\u00f3n del Oficial del cargo que ostentaba.61 Quiz\u00e1s la destituci\u00f3n del Oficial del ej\u00e9rcito pueda arrojarnos algo de luz como respuesta a la inc\u00f3gnita. 6. DERECHO A DECIDIR SOBRE LA VACUNACI\u00d3N Y COVID. Hemos ido viendo como el proceso de vacunaci\u00f3n es altamente recomendable por las autoridades sanitarias y que la propia O.M.S. considera que la inmunidad colectiva se obtiene a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n o por haber padecido la enfermedad con anterioridad convirti\u00e9ndose en una protecci\u00f3n indirecta contra una enfermedad infecciosa.62 Resulta obvio que las vacunas han supuesto no solo un avance en la pr\u00e1ctica sanitaria y m\u00e9dica, sino una cuesti\u00f3n prioritaria63 en la prevenci\u00f3n de enfermedades aumentando con ello la protecci\u00f3n del individuo a nivel individual y colectivo dando una esperanza de vida a la persona con una notoria calidad de vida. No obstante y a pesar de las recomendaciones realizadas por la comunidad cient\u00edfica se tiene conocimiento que despu\u00e9s de inocular algunas vacunas, en Espa\u00f1a trescientos nueve pacientes sufrieron un proceso de miocarditis y/o pericarditis hasta el 30 de noviembre de 202164, parece haber datos que brindan argumentos tanto a aquellos que se posicionan a favor de la vacunaci\u00f3n obligatoria como \"el hecho de que la vacunaci\u00f3n protege al individuo y, adem\u00e1s, contribuye a lograr la inmunizaci\u00f3n del grupo, 61PELAYO BARRO. \"Robles destituye al coronel que le envi\u00f3 una carta alertando de la presencia de grafeno en las vacunas\" , 11 de diciembre Disponible en [fecha de febrero de 2023]. 62Vid. Inmunidad colectiva, confinamientos, y Covid 19 [Internet. Disponible en https://www.who.int/es/news-room/questions-and-answers/item/herd-immunity-lockdowns-and-covid-19 [fecha de acceso: 25 de febrero de 2023]. 63Art 3.1 de Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad. (B.O.E. n\u00fam. 102 de fecha 29 de abril de 1986). 64Vid. Nota de Seguridad. Actualizaci\u00f3n sobre el riesgo de miocarditis y pericarditis con las vacunas de ARNm frente a la COVID-19. Agencia Espa\u00f1ola de medicamentos y productos sanitarios. Referencia: MUH (FV). 2021. p\u00e1g.2. Llamada 3\u00aa. 33 lo cual evita la aparici\u00f3n de epidemias en la poblaci\u00f3n\"65, o los que por el contrario auguran que la vacunaci\u00f3n es contraproducente y prefieren optar por no ser vacunados o no practicar la vacunaci\u00f3n sobre otras personas.66 As\u00ed las cosas, se trata de realizar una ponderaci\u00f3n de derechos para determinar si como afirm\u00f3 el Tribunal Europeo de Derechos Humanos que \"en la situaci\u00f3n actual de vacunaci\u00f3n voluntaria, es el inter\u00e9s individual de una persona en concreto lo que prima a la hora de resolver, no el inter\u00e9s general.\"67 En relaci\u00f3n con la pandemia COVID-19, debemos remitirnos a la normativa sobre la declaraci\u00f3n del Estado de alarma que versa: \"El Gobierno, en uso de las facultades que le otorga el art\u00edculo ciento diecis\u00e9is, dos, de la Constituci\u00f3n podr\u00e1 declarar el estado de alarma, en todo o parte del territorio nacional, cuando se produzca alguna de las siguientes alteraciones graves de la normalidad.\"68 \u00bfNos hallamos por tanto ante una limitaci\u00f3n del derecho de libertad ideol\u00f3gica y ante un vicio del consentimiento si no se informa oportunamente? La respuesta no puede ser m\u00e1s clara. En efecto. Como ya se referenci\u00f3 la informaci\u00f3n que precisa un paciente para poder decidir y actuar conforme a lo que su fuero interno le dicta se debe manifestar en forma de consentimiento pues \" una intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la sanidad solo podr\u00e1 efectuarse despu\u00e9s de que la persona afectada haya dado su libre e informado consentimiento. Dicha persona deber\u00e1 recibir previamente una informaci\u00f3n adecuada acerca de la finalidad y la naturaleza de la intervenci\u00f3n, as\u00ed como sobre sus riesgos y 65GARC\u00cdA RUIZ, Yolanda. \"Libertad vs Solidaridad: de la vacunaci\u00f3n voluntaria a la vacunaci\u00f3n obligatoria en Europa tras la pandemia del COVID 19\" . Revista Jur\u00eddica de Les Illes Balears, n\u00fam. 21. 66STSJ de Castilla y Le\u00f3n, Valladolid, n\u00fam. 908/2018, de 11 octubre de 2018. (ECLI:ES:TSJCL:2018:3776). 67OJUELOS G\u00d3MEZ, FJ. \"La sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos en el asunto Vavika contra Chequia: el valor jur\u00eddico de las vacunas\" . Rev. Atenci\u00f3n Primaria. 2021. 68Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio. (B.O.E. n\u00fam. 134, de fecha 05 de junio de1981). 34 consecuencias \"69. El paciente debe estar oportunamente informado de los riesgos que implica el tratamiento m\u00e9dico, que en palabras del profesor TARODO SORIA, se sintetizan en torno a las siguientes categor\u00edas: (a) criterio del riesgo probable, (b) criterio del riesgo inherente a la intervenci\u00f3n, (c) criterio de la gravedad del riesgo, (d) criterio del riesgo propio de la situaci\u00f3n del paciente, y quiz\u00e1s como m\u00e1s importante (e) el criterio de la influencia de la comunicaci\u00f3n del riesgo sobre la decisi\u00f3n del paciente70, lo que a pesar de haber recibido la informaci\u00f3n pertinente sobre los riesgos puede omitir el requisito del consentimiento s\u00ed se determina la obligatoriedad de la medida sanitaria. En ocasiones se dan situaciones en que la libertad de conciencia act\u00faa en favor o detrimento de salud de un tercero. As\u00ed fue el caso de una persona de avanzada edad que se encontraba en una residencia de ancianos y su hija, en calidad de tutora, se negaba a firmar el consentimiento informado, ya comentado en este trabajo, alegando \"miedo a reacciones adversas, desconanza hacia la vacuna por producirse tan r\u00e1pido y con consejo de terceros, una amiga psic\u00f3loga y otro amigo de la familia m\u00e9dico, si bien ninguno de tales profesionales asisti\u00f3, ni asisten, a la tutelada.\" La conciencia de esta persona no le permit\u00eda firmar un consentimiento que pudiera acarrear efectos no deseados. Finalmente la autoridad judicial fall\u00f371 acordar el suministro de la vacuna contra la COVID 19 sobre la anciana en contra de la voluntad de su descendiente, existiendo pronunciamientos judiciales muy similares al respecto como puede ser el \"Auto 47/2021, de 15 de enero, del Juzgado de Primera instancia n\u00fam. 17 de Sevilla, Auto de 4 de febrero de 2021 del Juzgado de Primera instancia n\u00fam. 16 de Granada, Auto 64/2021, del Juzgado de Primera instancia n\u00fam. 4 de Lugo.\"72 69Art.5. Consentimiento Informado. Instrumento de Ratificaci\u00f3n del Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y la dignidad del ser humano con respecto a las aplicaciones de la Biolog\u00eda y la Medicina (Convenio relativo a los derechos humanos y la biomedicina), hecho en Oviedo el 4 de abril de 1997. (B.O.E. n\u00fam. 251, de 20 de octubre de 1999). 70TARODO SORIA, Salvador... op. cit. p\u00e1g. 302. 71Sentencia Juzgado de Primera Instancia de Santiago de Compostela n\u00fam. 55/2021. Recurso n\u00fam. 26/2021. (ECLI:ES:JPI:2021:21\u00aa). 72Vid. DELGADO GARRIDO, Carmen. \"El debate sobre la voluntariedad o la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n en tiempos de pandemia\". R.V.A.P. n\u00fam. 121.2021. p\u00e1g. 34. 35 Tal ha sido el car\u00e1cter proteccionista de alguna Administraci\u00f3n P\u00fablica, que llev\u00f3 al extremo su af\u00e1n de vacunaci\u00f3n determinando que aquellos sujetos que se negaran a inocularse el ant\u00eddoto y no someter su voluntad, y por ende su conciencia, a las directrices marcadas, como la establecida en el art.44 de la Ley 8/2021 de 25 de febrero, de modificaci\u00f3n de la Ley 8/2008, de 10 de julio, de Salud de Galicia, tuvieran que enfrentarse a una posible sanci\u00f3n, posteriormente suspendido por el T.C., desprendi\u00e9ndose de tal acontecimiento que la facultad de decisi\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n, en este supuesto, recae \u00fanica y exclusivamente sobre el paciente.73 6.1. CERTIFICADO COVID. Uno de los mecanismos utilizados para tratar frenar a este microbio ha sido el certificado de vacunaci\u00f3n que acredite estar vacunado como medio de protecci\u00f3n y as\u00ed evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad. Se trata con ello de reducir el cerco y evitar que tanto a nivel interno como externo el virus se propague. Esta iniciativa surge de la U.E. el 01 de julio de 2021 para acelerar la expedici\u00f3n de documentos que demuestren que se puede viajar con unas determinadas garant\u00edas en el derecho a moverse o desplazarse por el territorio de la U.E. dado que la libertad de circulaci\u00f3n es un Derecho Fundamental74 para los ciudadanos de la Uni\u00f3n, pero que puede ser limitado por razones de salud p\u00fablica.75 Cabe entender que se ha creado el Certificado Covid, como documento que acredite o certifique los siguientes extremos: a) un individuo ha sido vacunado frente al virus en un periodo no inferior a catorce d\u00edas ni superior a doscientos setenta desde la \u00faltima dosis , b) que se ha realizado las pruebas pertinentes con resultado negativo frente a la contaminaci\u00f3n del virus, bien sea mediante una PCR negativa en un plazo no superior 73Nota informativa del T.C. de fecha 22 de julio de 2021. 74Art 45. Carta de Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea. (DOUE n\u00fam. 83, de 30 de marzo de 2010). 75Considerando (6) del Reglamento (UE) 2021/953 del Parlamento Europeo y del Consejo de 14 de junio de 2021 relativo a un marco para la expedici\u00f3n, verificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de certificados COVID-19 interoperables de vacunaci\u00f3n, de prueba diagn\u00f3stica y de recuperaci\u00f3n (Certificado COVID digital de la UE) a fin de facilitar la libre circulaci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19. (DOUE n\u00fam. 211, de 15 de junio de 2021). 36 a las setenta y dos horas de emprender el viaje, o una prueba r\u00e1pida de ant\u00edgenos negativa no superior a las veinticuatro horas, y c) que habiendo estado contaminado frente al mismo, ya se encuentra recuperado con un certificado de recuperaci\u00f3n que pueda acreditar que han transcurrido m\u00e1s de ciento ochenta d\u00edas desde el resultado positivo. La cuesti\u00f3n a debate es si se puede exigir la expedici\u00f3n de un certificado que acredite los extremos descritos cuando la vacunaci\u00f3n (y su calendario) seg\u00fan la Audiencia Nacional es \" altamente recomendable pero sin ser obligatorio .\"76 No obstante, esas cuestiones que se acaban de plantear no son las \u00fanicas, ni de igual forma tan directas, hay otras que de manera mucho m\u00e1s sutil pueden llegar a afectar a los derechos fundamentales de una persona como pueden ser la libre circulaci\u00f3n por el territorio nacional. No hay que olvidar que por parte de las diferentes administraciones, se proporciona a todos aquellos que se han sometido a la pauta de vacunaci\u00f3n correspondiente, un certificado informativo77 que utilizado como salvoconducto autoriza a la persona en cuesti\u00f3n a desplazarse y moverse por determinados lugares, ya no solo nivel nacional, sino fuera de nuestras fronteras tambi\u00e9n y en especial por la Uni\u00f3n Europea al tener la consideraci\u00f3n de \"ciudadano de la Uni\u00f3n Europea toda persona que ostente la nacionalidad de un Estado miembro.\"78 En relaci\u00f3n con este tipo de certificados hay que atender a que pueden ser \"utilizados como un incentivo a la vacunaci\u00f3n, pero es fundamental que no est\u00e9n dise\u00f1ados, implementados ni utilizados como un privilegio para aquellos que tienen acceso a las vacunas, test y tecnolog\u00edas digitales, sino m\u00e1s bien con el \u00e1nimo de crear un 76SAN 5796/2011, de 28 diciembre 2011. Sala de lo Contencioso-Administrativo. Recurso n\u00fam. 95/2009. (ECLI:ES:AN:2011:5796). 77Reglamento (UE) 2022/1035 del Parlamento Europeo y del Consejo de 29 de junio de 2022 por el que se modifica el Reglamento (UE) 2021/954, relativo a un marco para la expedici\u00f3n, verificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de certificados COVID-19 interoperables de vacunaci\u00f3n, de prueba diagn\u00f3stica y de recuperaci\u00f3n (Certificado Covid digital de la UE) con respecto a los nacionales de terceros pa\u00edses que se encuentren o residan legalmente en los territorios de los Estados miembros durante la pandemia de COVID-19. (DOUE n\u00fam. 173, de 30 de junio de 2022). 78Disposiciones por las que se modifica el Tratado Constitutivo de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea con el fin de constituir la Comunidad Europea (Art 8. DOUE C-191/7 DE 29 de julio de 1992 por el que se aprueba el Tratado de Maastricht). 37 entorno epidiologicamente m\u00e1s seguro\" como as\u00ed refiere la Declaraci\u00f3n sobre la \u00e9tica de los Certificados Covid 19 y Pasaportes Vacunas.79 En cualquier caso, el Certificado Covid no afecta solo a lo que la libre circulaci\u00f3n del art. 19 de la C.E. se refiere, sino que afecta a otros derechos que son de notoria importancia. Entre ellos, y como se reflejar\u00e1 m\u00e1s adelante, nos encontramos con el procesamiento de los datos de car\u00e1cter personal del art. 18.4 de la C.E. que pueden sufrir aquellos que se han sometido a un proceso de vacunaci\u00f3n y, por tanto, han obtenido el correspondiente certificado. No es posible desarrollar en el marco de este trabajo un estudio minucioso sobre si coacciona de manera indirecta a la persona sometiendo su conciencia, -y su voluntad-, a un proceso de vacunaci\u00f3n y que en caso de no aceptarlo se pueda encontrar ante la situaci\u00f3n de no poder ser beneficiaria de unos determinados derechos. \u00bfSe podr\u00eda llegar a entender que se est\u00e1 practicando una discriminaci\u00f3n sobre la persona que hace uso de unas creencias en favor de lo que su conciencia le dicta y que difiere de la mayor\u00eda?. En palabras de Arist\u00f3teles no se puede olvidar que \"el ser humano es un ser social por naturaleza\"80. Esto irremediablemente nos convierte en seres gregarios y nos obliga a vivir en comunidad, a relacionarnos y compartir con los dem\u00e1s, por ello, en relaci\u00f3n con el pasaporte covid, podr\u00edamos llegar a entender que se est\u00e1 limitando la verdadera esencia del ser humano, pues sin ese certificado se est\u00e1 restringiendo la posibilidad de socializar y adaptar a la persona al conjunto de normas sociales. Sea como fuere, lo que queda patente es que hasta el pr\u00f3ximo 30 de junio de 2023 se encuentra vigente la expedici\u00f3n del referenciado pasaporte81 con todo lo que ello conlleva. 79Declaraci\u00f3n sobre la \u00e9tica de los Certificados Covid 19 y Pasaportes Vacunas (Declaraci\u00f3n conjunta del Comit\u00e9 internacional de Bio\u00e9tica de la UNESCO y la Comisi\u00f3n Mundial de la UNESCO sobre la \u00e9tica del conocimiento cient\u00edfico y la tecnolog\u00eda). 80SALGADO GONZ\u00c1LEZ, Sebasti\u00e1n, \"La filosof\u00eda de Arist\u00f3teles\" . Serie Historia de la Filosof\u00eda/2. Cuadernos Duerer\u00edas. 2012. p\u00e1g.14. 81Art1.11 del Reglamento (UE) 2022/1034 del Parlamento Europeo y del Consejo de 29 de junio de 2022 por el que se modifica el Reglamento (UE) 2021/953 relativo a un marco para la expedici\u00f3n, verificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de certificados COVID-19 interoperables de vacunaci\u00f3n, de prueba diagn\u00f3stica y de 38 6.2 PROTECCI\u00d3N DE DATOS. Como ya se mencion\u00f3 el proceso de vacunaci\u00f3n conlleva la expedici\u00f3n del correspondiente Certificado Covid y por tanto, el procesamiento de datos. En este sentido cabe apelar a c\u00f3mo el tratamiento de estos datos afecta en la conciencia individual de la persona, el consentimiento prestado, y en qu\u00e9 manera condiciona la esfera \u00edntima o el car\u00e1cter p\u00fablico de los mismos. Antes de adentrarnos en una fase m\u00e1s avanzada, cabe pormenorizar cu\u00e1les son los datos que el referenciado certificado incluye82, y cu\u00e1les son las variaciones que sufre en funci\u00f3n de si son con \u00e1nimo de certificar la vacunaci\u00f3n, la prueba diagn\u00f3stica o la recuperaci\u00f3n frente al virus, significando que el documento que m\u00e1s datos procesa es aquel que certifica la vacunaci\u00f3n, al constar como m\u00ednimo con, (a) nombre y apellido del titular, (b) fecha de vacunaci\u00f3n, indicando la fecha de la \u00faltima dosis administrada, (c) tipo o tipos de vacuna administrada, (d) n\u00famero de dosis administradas/pauta completa, (e) pa\u00eds emisor, (f) identificaci\u00f3n del organismo emisor del certificado de vacunaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con el tratamiento de datos de la persona conforme a lo que un proceso de vacunaci\u00f3n se refiere en caso de estar infectada, es la propia norma la que nos informa del procesamiento que van a tener los datos mencionados siendo mayoritariamente \"con fines estad\u00edsticos y de georreferenciaci\u00f3n, sin perjuicio de acreditar igualmente el resultado de la prueba diagn\u00f3stica o la sanaci\u00f3n del sujeto que ya estuviera infectado por el virus. \"83 recuperaci\u00f3n (Certificado Covid digital de la UE) a fin de facilitar la libre circulaci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19. (DOUE n\u00fam. 173, de 30 de junio de 2022). 82Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, relativa a las caracter\u00edsticas de los certificados sanitarios en el marco de los viajes internacionales en el contexto de la pandemia por COVID-19. (B.O.E. n\u00fam. 252, de 20 de octubre de 2022). 83Resoluci\u00f3n de 20 de julio de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, por la que se establece el Sistema de Informaci\u00f3n a trav\u00e9s del cual se deber\u00e1 remitir la informaci\u00f3n sobre pruebas diagn\u00f3sticas de laboratorio necesaria para el seguimiento de la pandemia ocasionada por el COVID-19 al que se refiere el art\u00edculo 25 de la Ley 2/2021, de 29 de marzo, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. 39 En primer lugar, cabe mencionar la consideraci\u00f3n de la COVID 19 como \"enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria urgente \"84 , esto supone impl\u00edcitamente la comunicaci\u00f3n de padecer la patolog\u00eda y la comunicaci\u00f3n de unos datos de car\u00e1cter personal que afectan a la propia salud, y que se pretende proteger en el art. 43 C.E. Hay que contar que nuestro pa\u00eds tiene regulaci\u00f3n propia sobre los datos de car\u00e1cter personal. No obstante, no hay que olvidar que la normativa europea es de igual forma aplicable y que esta regula determinadas cuestiones en relaci\u00f3n con los datos obtenidos en casos de crisis sanitaria, as\u00ed como qu\u00e9 circunstancias amparan el uso de los mismos. Estos datos son de especial relevancia dada las circunstancias sanitarias que se han vivido y que a\u00fan hoy, con el virus en circulaci\u00f3n todav\u00eda, hay que seguir tratando en un supuesto inter\u00e9s general del que ya se hizo eco el T.C. al afirmar que \"la legitimidad constitucional de la restricci\u00f3n del Derecho Fundamental a la protecci\u00f3n de datos personales no puede estar basada, por s\u00ed sola, en la invocaci\u00f3n gen\u00e9rica de un indeterminado \u00abinter\u00e9s p\u00fablico\u00bb.\"85 La normativa europea establece que \"el tratamiento de categor\u00edas especiales de datos personales, sin el consentimiento del interesado, puede ser necesario por razones de inter\u00e9s p\u00fablico en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica.\"86 Esto debe estar sujeto a medidas adecuadas y espec\u00edficas a fin de proteger los derechos y libertades de las personas f\u00edsicas\"87, aunque como queda patente, la libertad 84Art 2. Orden SND/404/2020, de 11 de mayo, de medidas de vigilancia epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 durante la fase de transici\u00f3n hacia una nueva normalidad. 85STC 76/2019, de 22 de mayo de 2019. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 1405-2019. (ECLI:ES:TC:2019:76). 86Considerando (31) Reglamento (UE) 2018/1725 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de octubre de 2018, relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales por las instituciones, \u00f3rganos y organismos de la Uni\u00f3n, y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos, y por el que se derogan el Reglamento (CE) n\u00fam. 45/2001 y la Decisi\u00f3n n\u00fam. 1247/2002/CE. 87Considerando (54) Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016 relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE (Reglamento general de protecci\u00f3n de datos). (DOUE n\u00fam. 119, de 4 de mayo de 2016). 40 ideol\u00f3gica del individuo queda sometida al imperio de la Ley, y especialmente al art. 15 de la C.E. Con ello, y dado que la enfermedad es de declaraci\u00f3n obligatoria urgente como ya se referenci\u00f3, se observa como los datos del afectado, por muy en contra que est\u00e9 conforme a sus creencias, o queriendo hacer prevalecer su derecho a la intimidad del art. 18.2 C.E., este se encuentre subyugado a someterse al tratamiento de los datos que le afecten. Dada la complejidad que ha suscitado el tema, la propia Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos emiti\u00f3 un informe88 donde aclara la licitud de los datos obtenidos con referencia al COVID 19, donde nos comunica que los datos obtenidos, incluso en caso de emergencia sanitaria, como es el caso, estos deben seguir siendo tratados conforme a la normativa de protecci\u00f3n de datos, es decir, con la normativa europea y la espa\u00f1ola. Por tanto, siendo de aplicaci\u00f3n la normativa europea y amparada por el considerando 46 del RGPD que establece \" el tratamiento de datos personales tambi\u00e9n debe considerarse l\u00edcito cuando sea necesario para proteger un inter\u00e9s esencial para la vida del interesado o la de otra persona f\u00edsica \" y que \"ciertos tipos de tratamiento pueden responder tanto a motivos importantes de inter\u00e9s p\u00fablico como a los intereses vitales del interesado, como por ejemplo cuando el tratamiento es necesario para fines humanitarios, incluido el control de epidemias y su propagaci\u00f3n \", solo cabe entender que en caso de emergencia sanitaria mundial como es la COVID 19, el procesamiento de datos es m\u00e1s que ajustado a derecho. Para mayor abundamiento, no solo cabe que la consideraci\u00f3n se configure como l\u00edcita, sino que de igual forma y teniendo los datos de salud la consideraci\u00f3n de especiales y en aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n, estos pueden ser tratados cuando \"es necesario por razones de inter\u00e9s p\u00fablico en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica, como la protecci\u00f3n frente a amenazas 88Informe del Gabinete Jur\u00eddico de la AEPD. N/REF: 0017/2020. 41 transfronterizas graves para la salud, o para garantizar elevados niveles de calidad y de seguridad de la asistencia sanitaria y de los medicamentos o productos sanitarios.\"89 Cabe entender, por tanto, que la expedici\u00f3n del Certificado Covid es un documento que es expedido por las administraciones sanitarias y que estas, est\u00e1n legitimadas para el procesamiento de los datos que el mismo conlleva en una situaci\u00f3n como la que nos ocupa, en \u00e9poca de pandemia, debiendo realizarlo conforme a lo establecido normativamente a nivel estatal y europeo sin perjudicar al interesado, ya que estos datos no pueden perder la consideraci\u00f3n de especiales y deben ser protegidos. De cualquier forma, hemos ido viendo a lo largo del presente trabajo, que no existe obligatoriedad en lo que a la vacuna se refiere y del mismo modo, haciendo un razonamiento anal\u00f3gico que tampoco el obtener el correspondiente certificado tiene la estipulaci\u00f3n obligatoria dado que el mismo es expedido a petici\u00f3n del interesado, por lo que la libertad ideol\u00f3gica del individuo no se ve afectada en lo que al tratamiento de datos se refiere, puesto que si el certificado es voluntario y este no es solicitado por el propio interesado, queda de manifiesto que no va a existir un procesamiento de datos en este sentido. No obstante, hay que considerar que el Derecho Fundamental a la protecci\u00f3n de datos no es absoluto y que puede ser restringido por ley tal y como afirma el T.C.90, siempre que ello responda a un inter\u00e9s general, y cuando los requisitos y el alcance de la medida est\u00e9n suficientemente precisados en la norma y respeten la oportuna proporcionalidad. La emisi\u00f3n ser\u00e1 realizada por las autoridades sanitarias de los estados miembros de la U.E. por tanto, aqu\u00ed en nuestro pa\u00eds los competentes ser\u00e1n las diferentes Consejer\u00edas de Sanidad de las CC. AA y de igual forma el Ministerio de Sanidad. No obstante, hay que recordar que el certificado de vacunaci\u00f3n solo recoge o plasma los datos que ya obran en poder de las Autoridades sanitarias, y que seg\u00fan la 89Art 9.2.i) del Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016 relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE (Reglamento general de protecci\u00f3n de datos. (DOUE n\u00fam. 119, de 4 de mayo de 2016). 90STC 76/2019, de 22 de mayo de 2019. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 1405-2019. (ECLI:ES:TC:2019:76). 42 norma \"adicionalmente, los datos podr\u00e1n ser utilizados, en su caso, para la emisi\u00f3n por la Autoridad sanitaria competente de certificados de pruebas diagn\u00f3sticas o de vacunaci\u00f3n, previa solicitud expresa e inequ\u00edvoca del interesado o su representante legal. Los datos recabados ser\u00e1n utilizados exclusivamente para las finalidades descritas.\"91 Como podemos observar, el tratamiento de datos resulta inevitable por razones de salud p\u00fablica y control epidemiol\u00f3gico, estando sujeto a las medidas de seguridad que oportunamente las Autoridades sanitarias establezcan y \"que garantizar\u00e1n la aplicaci\u00f3n de las medidas de seguridad preceptivas que resulten del correspondiente an\u00e1lisis de riesgos, teniendo en cuenta que los tratamientos afectan a categor\u00edas especiales de datos y que dichos tratamientos ser\u00e1n realizados por Administraciones P\u00fablicas obligadas al cumplimiento del Esquema Nacional de Seguridad\" , sin olvidar que la autonom\u00eda del paciente recoge en el sentido de preservar la intimidad del sujeto que, \" su tratamiento se har\u00e1 de forma que se evite en lo posible la identificaci\u00f3n de las personas afectadas \"92, con lo que el derecho a la intimidad, \"a priori\" , se encuentra garantizado. 91Art.27 Ley 2/2021, de 29 de marzo, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. (B.O.E. n\u00fam. 76, de 30 de marzo de 2021) 92Art.17 Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. (B.O.E. n\u00fam. 274, de 15 de noviembre de 2002). 43 7. CONCLUSIONES. PRIMERO.- Los tratamientos m\u00e9dicos y la vacunaci\u00f3n se configuran como un elemento para preservar la vida como derecho fundamental e inherente a la persona, reconocido por nuestra Carta Magna y como derecho fundamental en la Carta de Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea. Este derecho en ocasiones entra en colisi\u00f3n con otros que gozan de la misma protecci\u00f3n jur\u00eddica del individuo, autorizado por el art. 16.1 de la C.E. y que se expande en una triple variante por afectar la libertad ideol\u00f3gica, religiosa y de culto. SEGUNDO.- La terapia m\u00e9dica a proporcionar a los pacientes y entre los que han de incluirse los procesos de vacunaci\u00f3n, pueden llegar a afectar a la relaci\u00f3n existente entre diversos derechos como son sobre la libertad ideol\u00f3gica del individuo, la integridad f\u00edsica y la vida. Esta libertad ideol\u00f3gica y la relaci\u00f3n existente entre los derechos descritos se manifiesta en funci\u00f3n de una informaci\u00f3n facilitada previamente al paciente, para que con la misma, y seg\u00fan la esfera de unas creencias \u00e9ticas, religiosas, filos\u00f3ficas, y la facultad ps\u00edquica que posee el sujeto y por la que percibe a s\u00ed mismo, pueda manifestar la pertinencia del procedimiento m\u00e9dico por ser acorde con su ideolog\u00eda, plasm\u00e1ndolo en un consentimiento verbal o rubricado, sin el cual, la normativa y la jurisprudencia entiende que se atenta contra derechos fundamentales, como son la integridad f\u00edsica y la moral. Sin la oportuna informaci\u00f3n y la manifestaci\u00f3n en un consentimiento por parte del paciente, no se puede entender que exista relaci\u00f3n entre los derechos sobre la integridad f\u00edsica y la libertad ideolog\u00eda del mismo. TERCERO.- En Espa\u00f1a, los m\u00e9todos m\u00e9dicos y el proceso de vacunaci\u00f3n tienen car\u00e1cter voluntario. No obstante, esa voluntariedad es relativa pues existen determinados supuestos en que esta potestad puede quedar en suspenso a tenor de una serie de circunstancias, que siendo excepcionales, se pueden adoptar para que se imponga una determinada terapia cl\u00ednica o vacuna, si es que existe un peligro para la salud p\u00fablica, para terceros, o para el orden p\u00fablico. En este aspecto los derechos de la persona, y algunos derechos fundamentales recogidos en los art. 15 y 16.1 de nuestra Constituci\u00f3n, aun gozando de protecci\u00f3n especial, pueden llegar a restringirse por no poder entenderse como absolutos e ilimitados. 44 CUARTO.- Dada la voluntariedad del tratamiento por afectar a los derechos recogidos en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo I de nuestra Constituci\u00f3n, y en caso de querer legislarse con car\u00e1cter impositivo un proceso m\u00e9dico o de vacunaci\u00f3n, ha de realizarse conforme al procedimiento de reserva de Ley que otorga el art. 81.1 de la C.E. y que ampara el art. 30.4 del mismo cuerpo legal por la que se puede establecer una regulaci\u00f3n en una determinada materia, si entendemos que existe un riesgo grave, una cat\u00e1strofe o una calamidad p\u00fablica. La Ley 22/1980, de 24 de abril, de modificaci\u00f3n de la base IV de la Ley de Bases de la Sanidad Nacional de 25 de noviembre de 1944, recoge la posibilidad de imponer la vacunaci\u00f3n, al reconocer a las Autoridades la facultad de organizar y tutelar la salud p\u00fablica a trav\u00e9s de medidas preventivas, de prestaciones y servicios necesarios en materia de salud, bas\u00e1ndonos en el art.43.2 de la C.E., pero como quiera que esta Ley no goza de la reserva correspondiente del art. 81.1 de la C.E. por afectar a derechos fundamentales como son la integridad f\u00edsica y moral, as\u00ed como la libertad ideol\u00f3gica por no tener la consideraci\u00f3n de Ley Org\u00e1nica, esta no puede ser de aplicaci\u00f3n. No obstante, pueden emplearse otros mecanismos legislativos para imponer la medida. El m\u00e9todo m\u00e9dico y el proceso de vacunaci\u00f3n, queda a la mera voluntad del paciente sin perjuicio de una imposici\u00f3n con una ulterior legislaci\u00f3n que desarrolle lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/1986, de 14 de abril, de Medidas Especiales en Materia de Salud P\u00fablica que permite la realizaci\u00f3n de las acciones preventivas generales, que pueden incluir el suministro obligatorio de un medicamento, todo ello, sin perjuicio de que pueda llegar a t\u00e9rmino por sentencia judicial, una vez se haya estudiado los pormenores del caso concreto y los derechos en conflicto. QUINTO.- El contagio de COVID 19 tiene la consideraci\u00f3n de enfermedad de declaraci\u00f3n urgente, lo que conlleva el poner en conocimiento de las Autoridades sanitarias unos datos que afectan al paciente. En Espa\u00f1a el Ministerio de Sanidad y las Consejer\u00edas de Sanidad de las diferentes CC.AA. son las encargadas de tratar los datos que afectan a los enfermos infectados por el virus. Los datos sanitarios seg\u00fan la normativa aplicable est\u00e1n especialmente protegidos, y a pesar de una posible oposici\u00f3n al procesamiento de los mismos, est\u00e1 autorizado por la normativa nacional y europea en supuestos en los que haya que proteger un inter\u00e9s esencial para la vida, o el control de epidemias y su propagaci\u00f3n, como la situaci\u00f3n en la 45 que nos encontramos a\u00fan en referencia con la COVID 19. No obstante, el uso debe atender a preservar, en la medida de lo posible, la identificaci\u00f3n del sujeto para garantizar su derecho a la intimidad, recogido en el art. 18.1 de la C.E., sin ser \u00f3bice a que puede restringirse en relaci\u00f3n con un inter\u00e9s general, siempre que est\u00e9 regulado de manera precisa y respetando la oportuna proporcionalidad. SEXTO.- En lo que respecta al \u00e1mbito laboral, el planteamiento de poder de direcci\u00f3n del empresario queda en suspenso en lo que se refiere a la legitimaci\u00f3n de imponer la vacunaci\u00f3n o exigir la certificaci\u00f3n de haber padecido la enfermedad del Covid. La normativa otorga una serie de facultades y obligaciones sobre el empresario, en especial en materia de riesgos laborales, pero bajo ning\u00fan concepto se puede atentar contra los derechos fundamentales de los art. 15, 16.1 y 18 de la C.E., o realizar actos que supongan un hostigamiento con el fin de que el empleado acceda a lo pretendido por el empleador. De igual modo, tampoco est\u00e1 legitimado el despido por no acatar lo dictado por el empresario en esta materia. Nos encontrar\u00edamos, por tanto, ante un despido improcedente, sin perjuicio de una posible comisi\u00f3n de un hecho delictivo contra los derechos de los trabajadores. S\u00c9PTIMO.- Por otro lado, determinadas profesiones presentan una serie de condicionantes a la hora de ejercitar su quehacer u oficio por la especial funci\u00f3n que presentan, y en especial, si se encuentran vinculadas a la funci\u00f3n p\u00fablica o lo que se espera de la misma, con manifiesta relevancia por el car\u00e1cter de servicio a la sociedad, lo que limita alegar razones de conciencia. En este aspecto, determinados trabajadores pueden tener que dejar en un segundo plano sus derechos por estar sujetos a un r\u00e9gimen especial de derechos y obligaciones, como puede ser el personal sanitario o los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. 46 BILIOGRAFIA. -AHUMADA RUIZ, M. \"Una nota sobre la objeci\u00f3n de conciencia de los profesionales sanitarios\" Revista jur\u00eddica de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid n\u00fam. 35. 2017. -ALTISENT R. y otros. \u00c9tica de la objeci\u00f3n de conciencia. \"Gu\u00edas de \u00e9tica en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\". Fundaci\u00f3n de Ciencias de la Salud y Autores. Ergon. 2022 -CACERES BERMEJO, G.G. \"Un momento de reflexi\u00f3n en las vacunas.\" Sanidad Militar. Vol. 68. n\u00fam. 2. 2012. -CONSUEGRA FERN\u00c1NDEZ, M. \" El movimiento antivacunas: Un aliado de la Covid- 19\". Revista Internacional de pensamiento Pol\u00edtico. I \u00c9poca. Vol.15. 2020. -COUCEIRO A, SEOANE J.A., y HERNANDO P. \" La objeci\u00f3n de conciencia en el \u00e1mbito cl\u00ednico. Propuesta para un uso adecuado (I)\". Revista de calidad asistencia. 2011. -DELGADO GARRIDO, C. \" El debate sobre la voluntariedad o la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n en tiempos de pandemia\" . R.V.A.P. n\u00fam. 121. 2021. -DE MONTALVO J\u00c4\u00c4SKEL\u00c4INEN, F. \"La vacunaci\u00f3n obligatoria en el contexto de la pandemia de la Covi-19: An\u00e1lisis de la teor\u00eda constitucional de la limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales\". UNED. Teor\u00eda y Realidad Constitucional, n\u00fam. 49. 2022. -ESPINOSA URBINA, J. \"La problem\u00e1tica de la vacunaci\u00f3n en las Fuerzas Armadas.- Qu\u00e9. [A] Qui\u00e9n. C\u00f3mo. Cu\u00e1ndo. D\u00f3nde. Por qu\u00e9\" . Sanidad Militar, Vol. 73, n\u00fam. 1. 2017. -GARC\u00cdA RUIZ, Y. \"Libertad vs Solidaridad: de la vacunaci\u00f3n voluntaria a la vacunaci\u00f3n obligatoria en Europa tras la pandemia del COVID 19\" . Revista Jur\u00eddica de Les Illes Balears, n\u00fam. 21. -G\u00d3MEZ ABEJA, L. \" Una consideraci\u00f3n actual sobre el deber de obediencia al derecho. La justificaci\u00f3n de su incumplimiento por razones \u00e9ticas\". Revista de Estudios Pol\u00edticos. 177. 2017. -G\u00d3MEZ MARCO, J.J y ZAMANILLO ROJO, I. \" Grupos Anti vacunas. An\u00e1lisis de sus causas y consecuencias. Situaci\u00f3n en Espa\u00f1a y resto de pa\u00edses.\" Revista Cl\u00ednica Electr\u00f3nica en Atenci\u00f3n Primaria n\u00fam. 8. 2005. 47 -GONZ\u00c1LEZ- HERN\u00c1NDEZ, E. \"COVID-19, vacunaci\u00f3n obligatoria y derechos fundamentales al hilo de la sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos Vavricka y otros c. Rep\u00fablica checa: un falso dilema\" . Anuario Iberoamericano de Justicia Constitucional. 2021. -GONZ\u00c1LEZ ALONSO, J. \" La Bio\u00e9tica en el Consejo de Europa\". Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica. Vol.74. n\u00fam. 4. Madrid. 1997. -OJUELOS G\u00d3MEZ, FJ. \"La sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos en el asunto Vavika contra Chequia: el valor jur\u00eddico de las vacunas\". Revista Pedi\u00e1trica Atenci\u00f3n Primaria. 2021. -PECES-BARBA MART\u00cdNEZ, G. \"Desobediencia Civil y objeci\u00f3n de conciencia.\" Anuario de Derechos Humanos n\u00fam. 5. Universidad Complutense Madrid. 1988-89. -PRECIADO DOMENECH, C. H.; SEGAL\u00c9S FIDALGO, J. \"La estrategia Covid y su incidencia sobre el derecho a la intimidad\". Notas a prop\u00f3sito de la oportunidad hecha sentencia.\" . (STEDH de 8-4-2021, Vavricka y otros Vs. Rep\u00fablica Checa). Jurisdicci\u00f3n Social. 2021. -SALGADO GONZ\u00c1LEZ, S. \" La filosof\u00eda de Arist\u00f3teles \". Serie Historia de la Filosof\u00eda/2. Cuadernos Duererias. 2012. -SANCHEZ ARRESEIGOR, J.J. \"La vacuna, la mayor conquista de la medicina\", Historia National Geographic, n \u00ba 121. -TARODO SORIA, S. \" Libertad de conciencia y derechos del usuario de los servicios sanitarios\" . Bilbao. Servicio Editorial. Universidad del Pa\u00eds Vasco.2005. JURISPRUDENCIA -STC 15/1982, de 23 de abril. Recurso de amparo n\u00fam. 205/1981. (ECLI:ES:TC:1982:15). -STC 91/1983, de 7 de n\u00fam. 453/1982 . (ECLI:ES:TC:1983:91). -STC 53/1985, de 11 de abril. de inconstitucionalidad n\u00fam. 800/1983. (ECLI:ES:TC:1985:53). 48 -STC 160/1987, de 27 de octubre. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 263/1985. Voto particular del Magistrado Don Carlos de la Vega Benayas. (ECLI:ES:TC:1987:160). -STC 132/1989, de 18 de julio de 1989. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 961/1985. (ECLI:ES:TC:1989:132). -STC 120/1990, de 27 de junio. Recurso de amparo n\u00fam. 443/1990. (ECLI:ES:TC:1990:12). -STC. 119/2001, de 24 de mayo de 2001. Recurso de amparo n\u00fam. 4214/98. (ECLI:ES:TC:2001:119). -STC 154/2002, de 18 de julio de 2002. Recurso de amparo n\u00fam. 3.468/97. (ECLI:ES:TC:2002:154). -STC 112/2006, de 5 de abril de 2006. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 3967/1997. (ECLI:ES:TC:2006:112). -STC 126/2008, de 27 de octubre. Cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad n\u00fam. 205-2000. (ECLI:ES:TC:2008:126). -STC 37/2011, de 28 de marzo de 2011. Recurso de amparo n\u00fam. 3574-2008. (ECLI:ES:TC:2011:37). -STC 104/2014, de 23 de junio. Recurso de amparo n\u00fam. 6050-2012. (ECLI:ES:TC:2014:104). -STC 76/2019, de 22 de mayo de 2019. Recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 1405-2019. (ECLI:ES:TC:2019:76). -STC 67/2022, de 2 de junio de 2022. Recurso de amparo n\u00fam. 6375-2019. (ECLI:ES:TC:2022:67). -T.C. Auto n\u00fam. 135/2000 de 8 junio. (Sala Segunda). (ECLI:ES:TC:2000:135A). -STS 32/2018 de fecha 22 de marzo de 2018. Sala de lo militar. Sccon1\u00aa. (ECLI: ES:TS:2018:1132). -STS 2209/2019 de fecha 27de junio de 2019. Sala de lo contencioso administrativo. Recurso n\u00fam. 2352/2017 (ECLI: ES:TS:2019:2209). 49 -SAN 5796/2011, de 28 diciembre de lo Contencioso-Administrativo. Recurso n\u00fam. 95/2009. (ECLI:ES:AN:2011:5796). -STSJ de Andaluc\u00eda n\u00fam. 362/2010 de 24 de noviembre de 2010. (ECLI:ES:JCA:2010:3A). -STSJ de Castilla y Le\u00f3n, Valladolid, n\u00fam. 908/2018 de 11 octubre de 2018. (ECLI:ES:TSJCL:2018:3776). -STSJ de Catalunya n\u00fam. 4377/2000 de 28 de marzo de 2000. (ECLI:ES:TSJCAT:2000:4377). -Sentencia Juzgado de Primera Instancia de Santiago de Compostela n\u00fam. 55/2021, n\u00fam. Recurso 26/2021. (ECLI:ES:JPI:2021:21\u00aa). -Auto 47/2021, de 15 de enero, del Juzgado de Primera instancia n\u00fam. 17 de Sevilla. (ECLI:ES:JPI:2021:18\u00aa). NORMATIVA -Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978. (B.O.E n\u00fam. 311, de 29 de diciembre de 1978). -Carta de Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea. (DOUE n\u00fam. 83, de 30 de marzo de 2010). -Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y sitio. (B.O.E. n\u00fam. 134, de fecha 05 de junio de1981). -Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal. (B.O.E. n\u00fam. 281, de 24 de noviembre de 1995). -Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional. (B.O.E. n\u00fam. 276 de fecha 18 de noviembre de 2005). -Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales. (B.O.E. n\u00fam. 294, de 06 de diciembre de 2018). -Ley 22/1980, de 24 de abril, de modificaci\u00f3n dela base IV de la Ley de Bases de la sanidad nacional de 25 de noviembre de 1944. (B.O.E. n\u00fam.102 de fecha 28 de abril de 1980). 50 -Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad. (B.O.E. n\u00fam. 102 de fecha 29 de abril de 1986). -Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. (B.O.E. n\u00fam. 269, de 10 de noviembre de 1995). -Ley 17/1999, de 18 de mayo, de R\u00e9gimen del Personal de las Fuerzas Armadas por la que queda suprimido el servicio militar obligatorio a partir del 31 de diciembre de 2002. (B.O.E. n\u00fam. 119 de 19 de mayo de 1999). -Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. (B.O.E. n\u00fam. 274, de 15 de noviembre de 2002). -Ley 2/2021, de 29 de marzo, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. (B.O.E. n\u00fam. 76, de 30 de marzo de 2021). -Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n. (B.O.E. n\u00fam. 222, de 16 de septiembre de 2006). -Real Decreto 96/2009, de 6 de febrero, por el que se aprueban las Reales Ordenanzas para las Fuerzas Armadas. (B.O.E. n\u00fam. 33, de fecha 07 de febrero de 2009). -Real Decreto Legislativo 1/2015, de 24 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios. (B.O.E. n\u00fam. 177, de 25 de julio de 2015). -Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. (B.O.E. n\u00fam. 255, de fecha 24 de octubre de 2015). -Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016 relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE (Reglamento general de protecci\u00f3n de datos). (DOUE n\u00fam. 119, de 4 de mayo de 2016). 51 -Reglamento (UE) 2021/953 del Parlamento Europeo y del Consejo de 14 de junio de 2021 relativo a un marco para la expedici\u00f3n, verificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de certificados COVID-19 interoperables de vacunaci\u00f3n, de prueba diagn\u00f3stica y de recuperaci\u00f3n (Certificado Covid digital de la UE) a fin de facilitar la libre circulaci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19. (DOUE n\u00fam. 211, de 15 de junio de 2021). -Reglamento (UE) 2022/1034 del Parlamento Europeo y del Consejo de 29 de junio de 2022 por el que se modifica el Reglamento (UE) 2021/953 relativo a un marco para la expedici\u00f3n, verificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de certificados COVID-19 interoperables de vacunaci\u00f3n, de prueba diagn\u00f3stica y de recuperaci\u00f3n (Certificado Covid digital de la UE) a fin de facilitar la libre circulaci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19. (DOUE n\u00fam. 173, de 30 de junio de 2022). -Reglamento (UE) 2022/1035 del Parlamento Europeo y del Consejo de 29 de junio de 2022 por el que se modifica el Reglamento (UE) 2021/954, relativo a un marco para la expedici\u00f3n, verificaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de certificados Covid-19 interoperables de vacunaci\u00f3n, de prueba diagn\u00f3stica y de recuperaci\u00f3n (Certificado Covid digital de la UE) con respecto a los nacionales de terceros pa\u00edses que se encuentren o residan legalmente en los territorios de los Estados miembros durante la pandemia de COVID-19. (DOUE n\u00fam. 173, de 30 de junio de 2022). -C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos. -Disposiciones por las que se modifica el Tratado Constitutivo de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea con el fin de Constituir la Comunidad Europea. (Art 8. DOUE C- 191/7 DE 29 de julio de 1992 por el que se aprueba el Tratado de Maastricht). -Instrumento de Ratificaci\u00f3n del Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y la dignidad del ser humano con respecto a las aplicaciones de la Biolog\u00eda y la Medicina (Convenio relativo a los derechos humanos y la biomedicina), hecho en Oviedo el 4 de abril de 1997. (B.O.E. n\u00fam. 251, de 20 de octubre de 1999). -Orden DEF/1153/2020, de 2 de diciembre, sobre la formaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n, as\u00ed como el establecimiento de las directrices necesarias para la obtenci\u00f3n de la aptitud del personal militar no facultativo en cometidos de apoyo a la atenci\u00f3n sanitaria en operaciones. (B.O.E. n\u00fam. 317, de 04 de diciembre de 2020). 52 -Orden SND/404/2020, de 11 de mayo, de medidas de vigilancia epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 durante la fase de transici\u00f3n hacia una nueva normalidad. (B.O.E. n\u00fam. 133, de fecha 12 de mayo de 2020). -Resoluci\u00f3n de 18 de octubre de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, relativa a las caracter\u00edsticas de los certificados sanitarios en el marco de los viajes internacionales en el contexto de la pandemia por COVID-19. (B.O.E. n\u00fam. 252, de 20 de octubre de 2022). -Resoluci\u00f3n de 20 de julio de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, por la que se establece el Sistema de Informaci\u00f3n a trav\u00e9s del cual se deber\u00e1 remitir la informaci\u00f3n sobre pruebas diagn\u00f3sticas de laboratorio necesaria para el seguimiento de la pandemia ocasionada por el COVID-19 al que se refiere el art\u00edculo 25 de la Ley 2/2021, de 29 de marzo, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. (B.O.E. n\u00fam. "}