{"title": "Alergias y probi\u00f3ticos - Doctora Consol Montilla", "author": null, "url": "http://www.doctoraconsolmontilla.com/alergias-y-probioticos/", "hostname": "doctoraconsolmontilla.com", "description": "\u00bfTienes alergia y no quieres que tus futuros hijos la sufran?Alergias y probi\u00f3ticos son dos conceptos que deben ir juntos. \u00bfQuieres saber por qu\u00e9?,", "sitename": "Doctora Consol Montilla", "date": "2016-04-12", "cleaned_text": "Las alergias son reacciones exageradas de nuestro organismo contra las situaciones externas, los llamados ant\u00edgenos. Sin embargo, si sufres alergia, tenemos una alegr\u00eda que darte. S\u00f3lo una pista: Alergias y probi\u00f3ticos. Manifestaci\u00f3n de las alergias Las alergias se manifiestan en la piel, las mucosas digestiva y respiratoria, y oculares. Suele ocurrir que inicialmente la lesi\u00f3n se produce en la piel, eccemas. A medida que el ni\u00f1o va creciendo suelen aparecer los s\u00edntomas respiratorios, rinitis, bronquitis, etc... Hay que evitar el desarrollo del terreno al\u00e9rgico antes de que este culmine. El n\u00famero de asm\u00e1ticos ha aumentado en m\u00e1s de un 300% en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. El 25 % de los adolescentes padecen rinoconjuntivitis y el 3% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sufre alergias alimentarias. Ya el doctor Backley, m\u00e9dico ingl\u00e9s de finales del XIX, dijo que con los progresos de la civilizaci\u00f3n, las enfermedades al\u00e9rgicas ser\u00edan cada vez m\u00e1s frecuentes. Y no se equivocaba. Los factores gen\u00e9ticos son importantes, pero aqu\u00ed no podemos influir. Lo que s\u00ed podemos modificar es nuestro entorno: contaminaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha favorecido el aumento de atopia con un cambio en la ingesta de \u00e1cidos grasos. Pra ello, se reducen los instaurados y aumentamos los saturados. La respuesta al\u00e9rgica empieza en el \u00fatero. Aqu\u00ed se desarrollan las poblaciones linfocitarias que tienen que ver con la respuesta al\u00e9rgica. Tambi\u00e9n en el canal del parto se produce una activaci\u00f3n de determinados linfocitos que son importantes para evitar el terreno al\u00e9rgico. As\u00ed, los ni\u00f1os que nacen por ces\u00e1rea son m\u00e1s f\u00e1cilmente al\u00e9rgicos que los que nacen por parto. Alergias y probi\u00f3ticos Se ha demostrado que la higiene excesiva no es positiva para nuestro sistema inmunol\u00f3gico. As\u00ed, los ni\u00f1os que viven en el campo y est\u00e1n expuestos m\u00e1s tempranamente a bacterias presentes en los animales, tienen menos alergias que los ni\u00f1os de ciudad. Las vacunas y la toma excesiva y temprana de antibi\u00f3ticos est\u00e1 relacionado con el aumento de asma y alergias en ni\u00f1os con predisposici\u00f3n. Los estudios realizados con la toma de determinados lactobacilus ha demostrado su eficacia en la prevenci\u00f3n de las alergias. Efectivamente, el aparato digestivo con m\u00e1s tejido linfoide y mayor reserva de g\u00e9rmenes del organismo, se encuentra en primera linea de las manifestaciones al\u00e9rgicas e inflamatorias. Se puede prevenir las alergias gracias a la nutrici\u00f3n y a la toma de probi\u00f3ticos, especialmente del LGG, "}