{"title": "Qu\u00e9 es la medicina funcional y por qu\u00e9 los h\u00e1bitos son la llave para alcanzar una longevidad saludable", "author": null, "url": "https://www.infobae.com/salud/2023/04/10/que-es-la-medicina-funcional-y-por-que-los-habitos-son-la-llave-para-alcanzar-una-longevidad-saludable/", "hostname": "infobae.com", "description": "El primer encuentro de expertos de esta disciplina en Am\u00e9rica Latina se desarroll\u00f3 en Buenos Aires. C\u00f3mo lograr el bienestar integral a trav\u00e9s de un estilo de vida que vuelve a lo natural, con foco en la prevenci\u00f3n", "sitename": "Infobae", "date": "2023-04-10", "cleaned_text": "La medicina funcional propone un abordaje integral de la salud, considerando al organismo humano como un todo, con un enfoque que le da el rol protag\u00f3nico al bienestar integral y se basa en la medicina preventiva, que busca llegar a la causa ra\u00edz de la enfermedad. [Te puede interesar: C\u00f3mo es la rutina matutina de cinco pasos para alcanzar una longevidad saludable](/salud/2023/09/19/como-es-la-rutina-matutina-de-cinco-pasos-para-alcanzar-una-longevidad-saludable/) Cuando hablamos de medicinal funcional estamos considerando un abordaje m\u00e9dico personalizado, que postula que las enfermedades y sus consecuencias no pueden pensarse como una formulaci\u00f3n te\u00f3rica, sino encarnadas en un paciente que tiene determinada historia cl\u00ednica, un estilo de vida personal y un entorno social espec\u00edfico que lo hace \u00fanico. Hace unas semanas se desarroll\u00f3 en Buenos Aires \"Experiencia Funcionar\", el primer encuentro de medicina funcional en Am\u00e9rica Latina, que cont\u00f3 con expertos internacionales que invitaron a reflexionar sobre nuestros h\u00e1bitos y su relaci\u00f3n con la salud. El doctor Lucas Ponti, dermat\u00f3logo y creador de Experiencia Funcionar, explic\u00f3 que esta nueva nueva mirada se diferencia de la medicina m\u00e1s convencional, aquella que \"fragmenta\" al organismo al no pensarlo como un todo y que, en muchos casos, se convierte en una disciplina orientada a tratar emergencias y mitigar enfermedades. Sin embargo, este proceso tradicional oculta muchas veces el verdadero origen del malestar del paciente, quien debe seguir protocolos establecidos que promueven la despersonalizaci\u00f3n de los hombres y las mujeres que buscan atenci\u00f3n m\u00e9dica. [Te puede interesar: C\u00f3mo una dieta balanceada en los primeros a\u00f1os de vida puede llevar a un envejecimiento saludable](/salud/2023/09/20/como-una-dieta-balanceada-en-los-primeros-anos-de-vida-puede-llevar-a-envejecimiento-saludable/) En ese sentido, el doctor Leo Pruimboom, doctor en Psiconeuroinmunolog\u00eda (PNI) Cl\u00ednica y medicina evolutiva, y uno de los disertantes del encuentro m\u00e9dico, marc\u00f3 un punto destacado de la relaci\u00f3n de las sociedades modernas con la salud: \"Hoy las personas no quiere sufrir, quieren evitar el dolor y que todo se solucione r\u00e1pido. Por ejemplo, muchos se medican frente a un dolor de cabeza y si van al m\u00e9dico y no le receta nada, sienten que fue un mal especialista. No aguantamos el dolor, creo que debemos aprender que, quiz\u00e1s, hay que sufrir un poco, que no nos va a pasar a nada\". El especialista nacido en Amsterdam, Pa\u00edses Bajos, destac\u00f3 que la humanidad se encuentra en un punto crucial: \"Es la primera vez en la evoluci\u00f3n que una especie ya no tiene que adaptarse al medio ambiente. Hoy hemos adaptado al medio ambiente a nuestro comfort, no queremos tener hambre, sed, ni calor ni fr\u00edo; usamos aire acondicionado, pero nuestro sistema inmune no lo entiende\". Por su parte, el doctor Ponti consider\u00f3 que el h\u00e1bito m\u00e1s dif\u00edcil de cambiar es la alimentaci\u00f3n, sobre todo eliminar los ultraprocesados, edulcorantes, gaseosas etc. \"Este tipo de alimentaci\u00f3n fue incorporada desde hace muchos a\u00f1os con ingredientes adictivos para nuestro cerebro. Hoy por hoy es un gran desaf\u00edo volver a la alimentaci\u00f3n real\". [Te puede interesar: El multimillonario que quiere vivir para siempre: toma m\u00e1s de 100 pastillas al d\u00eda y sigue una rigurosa rutina de entrenamiento](/salud/2023/09/20/el-multimillonario-que-quiere-vivir-para-siempre-toma-mas-de-100-pastillas-al-dia-y-sigue-una-rigurosa-rutina-de-entrenamiento/) Otro h\u00e1bito que cuesta instaurar es el vinculado a la higiene del sue\u00f1o, millones de personas en el mundo tienen dificultades para dormir bien de noche, \"el exceso de horas laborales y la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda provoca alteraciones en el sue\u00f1o con la consiguiente disrupci\u00f3n hormonal\", apunt\u00f3 el dermat\u00f3logo. Estilos de vida t\u00f3xicos que enferman \"\u00bfPor qu\u00e9 si los humanos sabemos que comer demasiado no es conveniente, que moverse es m\u00e1s sano que estar quieto, que las drogas como el tabaco son t\u00f3xicas, igual seguimos incluyendo estos h\u00e1bitos en nuestra vida?\", se pregunta el doctor Puinbroom y esboza una respuesta: \"Cuando queremos cambiar nuestro estilo de vida cuesta much\u00edsimo, hay una fuerza intr\u00ednseca que nos impide hacer el cambio. La vida sedentaria nos lleva a estar m\u00e1s cansados\". Para el especialista holand\u00e9s, el cuerpo humano no est\u00e1 dise\u00f1ado para la vida sedentaria, \"es algo tan nuevo en nuestra evoluci\u00f3n que no sabemos como resolverlo\". En consecuencia, emerge una sensaci\u00f3n de fatiga que produce una inflamaci\u00f3n de bajo grado y \"nos lleva a mas vida sedentaria\". El especialista remarc\u00f3 que dormir bien, la alimentaci\u00f3n saludable y hacer ejercicio sin duda son las claves para la salud de la piel y todo el organismo. \u00bfPor qu\u00e9 envejecemos? \"Aplicando el criterio de bioindividualidad (todos somos distintos) se debe escuchar toda la historia del paciente desde su concepci\u00f3n, parto, ni\u00f1ez, desarrollo y estilo de vida con gustos y tolerancias en su contexto actual. Por ejemplo, no todas las personas toleran un alimentaci\u00f3n keto, no todos tienen las mismas necesidades nutricionales, ni absorben de la misma manera los nutrientes, adem\u00e1s, cada persona gestiona el estr\u00e9s de manera diferente\", puntualiz\u00f3 el doctor Ponti. El dermat\u00f3logo y especialista en medicina funcional se\u00f1al\u00f3 que el organismo empieza a envejecer a partir de los 20 \u00f3 25 a\u00f1os, el primer factor por el cual envejecemos es el gen\u00e9tico, \"los seres humanos estamos predispuestos a envejecer en un determinado tiempo, pero la epigen\u00e9tica (la forma en que los h\u00e1bitos y el medio ambiente afectan nuestros genes) pesa mucho m\u00e1s y puede acelerar o retrasar el proceso de envejecimiento\". Factores que potencian el envejecimiento: - Exposici\u00f3n solar excesiva - Mala alimentaci\u00f3n - Consumo de tabaco y alcohol - Consumo en exceso de harinas y az\u00facares - Contaminaci\u00f3n ambiental y exposici\u00f3n al smog - Sedentarismo - Falta de Descanso Nocturno \"Todos estos factores externos son los responsables que esas c\u00e9lulas empiecen a envejecer Debemos saber que no solo envejecen las c\u00e9lulas de nuestra piel sino tambi\u00e9n las del cerebro y las distintas \u00e1reas del cuerpo\", dijo el especialista argentino y se\u00f1al\u00f3 que \"antes se conceb\u00eda a la informaci\u00f3n gen\u00e9tica como la herencia determinante e inmodificable que hered\u00e1bamos. En la actualidad, gracias a los avances cient\u00edficos en el campo de la epigen\u00e9tica, se ha descubierto que no es imposible, que es m\u00e1s f\u00e1cil de lo que parece, y lo mejor de todo, \u00a1est\u00e1 al alcance de todos!\". \"Nuestros genes solo definen el 30% de nuestra vida mientras que el 70% restante depende la epigen\u00e9tica o el exposoma. Todos los factores externos a los que estamos expuestos, que son quienes realmente definen el envejecimiento y nuestras enfermedades\", remarc\u00f3. Por eso, muchas de las manifestaciones que se observan en la piel son signos de otras disfunciones y la piel se convierte en el reflector que nos avisa que algo no est\u00e1 bien. \"La clave en la consulta es saber escuchar al paciente, para entender el origen de eso que se manifiesta en la superficie cut\u00e1nea, la causa. Si estamos con cansancio cr\u00f3nico todo el tiempo eso se traduce en una piel que se ver\u00e1 envejecida, estresada\", dijo Ponti. La medicina funcional propone al paciente revisar su estilo de vida, ser conscientes de los h\u00e1bitos y rutinas cotidianas. \"Por supuesto que usar buenas cremas es un beneficio para nuestra piel pero nuestros h\u00e1bitos, que comemos, cu\u00e1nto dormimos y si hacemos actividad f\u00edsica son la clave\" subray\u00f3 el especialista. As\u00ed, la piel emerge un l\u00edmite geogr\u00e1fico, que recibe informaci\u00f3n tanto del interior del organismo como de los agentes externos. Tres ejes de la medicina funcional Dormir bien protege la salud. Disminuye el riesgo de enfermarse y brinda la energ\u00eda necesaria para encarar las actividades del d\u00eda. Mientras dormimos la piel se repara. Por eso todas las rutinas dise\u00f1adas para reparar se hacen durante la noche. La gran clava es dormir temprano y cenar liviano, esos dos h\u00e1bitos son sencillos de incorporar con beneficios inmediatos. Dormir la cantidad de horas suficientes y en horario nocturno, ya que el organismo humano y sus sistemas fisiol\u00f3gicos est\u00e1n preparados para descansar de noche. \"Si nosotros nos quedamos mirado series, o trabajando frente a una pantalla y vencemos todos los d\u00edas este proceso natural, lo \u00fanico que hacemos es alterar y vencer nuestro ritmo circadiano alterando todo el resto, y eso repercute en nuestra piel y nuestro organismo. Vamos en contra de nuestro ciclo, de nuestra biolog\u00eda\" afirm\u00f3 el doctor Ponti. Actividad f\u00edsica. Existe cada vez m\u00e1s evidencia cient\u00edfica que el ejercicio f\u00edsico, realizado en forma peri\u00f3dica, es beneficioso para la salud al fortalecer el sistema inmune y mejora nuestra calidad de vida. El ejercicio es fundamental para que la piel no est\u00e9 estresada. \"Se trata de ponernos en movimiento. Simplemente caminar ya es una gran ayuda. Todos necesitamos encontrar esa actividad que nos hace bien y entender que lo que me funciona a m\u00ed quiz\u00e1s no le funciona al otro porque somos cuerpos distintos\". Alimentaci\u00f3n. Como primer h\u00e1bito es aconsejable disminuir o dejar de consumir productos ultraprocesados y optar por lo natural, ir m\u00e1s a la verduler\u00eda, a la pescader\u00eda, a la carnicer\u00eda, al naturista y menos al supermercado, y, especialmente, pedir menos delivery. \"Al introducir en las comidas m\u00e1s verduras, frutas y legumbres y eliminar los factores externos nocivos -tabaco, alcohol, estr\u00e9s-, podemos evitar que los genes que desarrollan enfermedades cr\u00f3nicas no se expresen jam\u00e1s\" aclara Ponti. En este sentido, no existen dietas ideales ni universales que pueden aplicarse a todas las personas por igual, porque cada persona tiene una historia cl\u00ednica, un estilo de vida y predisposici\u00f3n gen\u00e9tica espec\u00edfica. Para concluir, Ponti remarc\u00f3 que \"la pulsi\u00f3n natural del cuerpo es el estado de salud y la mejor manera de sostenerla es empoder\u00e1ndonos de nuestro estilo de vida. Descanso, alimentaci\u00f3n y actividad f\u00edsica son la clave de un envejecimiento exitoso\". Seguir leyendo: [La revoluci\u00f3n del bienestar de Ale Lacroix: c\u00f3mo es despertarse a las 5 AM para meditar y hacer actividad f\u00edsica](https://www.infobae.com/america/tendencias-america/2022/12/08/la-revolucion-del-bienestar-de-ale-lacroix-como-es-despertarse-a-las-5-am-para-meditar-y-hacer-actividad-fisica/) [Cu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre los alimentos ultraprocesados y el deterioro cognitivo, seg\u00fan un reciente estudio](https://www.infobae.com/tendencias/2022/08/02/cual-es-la-relacion-entre-los-alimentos-ultraprocesados-y-el-deterioro-cognitivo-segun-un-reciente-estudio/) Te puede interesar [Bautismo de Andrea Rinc\u00f3n](/teleshow/2023/09/25/andrea-rincon-se-bautizo-y-lloro-por-sus-actos-del-pasado-me-arrepiento-de-todo/) Andrea Rinc\u00f3n se bautiz\u00f3 y llor\u00f3 Lanata general elections](/opinion/2023/09/25/milei-el-emergente-perfecto-para-el-pais-de-los-20-millones-de-pobres/) Milei, el emergente perfecto para el pa\u00eds de los 20 millones de pobres [FOTO DE ARCHIVO: Una foto distribuida muestra a Matteo Messina Denaro, el jefe mafioso m\u00e1s buscado de Italia, despu\u00e9s de ser arrestado en Palermo](/america/mundo/2023/09/25/matteo-messina-denaro-el-capo-de-la-cosa-nostra-mas-buscado-de-italia-murio-a-los-61-anos/) Matteo Messina Denaro, el capo de la Cosa Nostra m\u00e1s buscado de Italia, muri\u00f3 a los 61 a\u00f1os [Cecilia Milone](/teleshow/2023/09/25/nito-artaza-enfrento-rumores-de-separacion-con-cecilia-milone-estamos-en-crisis-desde-que-nos-conocemos/) Nito Artaza enfrent\u00f3 rumores de separaci\u00f3n con Cecilia "}