{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "mexicanidad.org/wp-content/uploads/2018/09/J7-Salud.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2Consejo de orientaci\u00f3n Alejandro Burillo Azc\u00e1rraga. Jos\u00e9 Carral. Octavio Fern\u00e1ndez de Teresa. Germaine G\u00f3mez Haro. Altagracia G\u00f3mez. Antonio Gonz\u00e1lez Karg. Roberto Jenkins. \u00c1ngel Lozada. Gast\u00f3n T. Melo-Medina. Salom\u00f3n Presburger. Alejandro Ram\u00edrez. Comit\u00e9 editorial Octavio Fern\u00e1ndez de Teresa. Gast\u00f3n T. Melo-Medina. Marco Polo Pe\u00f1a Corona. Ian Reider. Mariana Ruiz Montell. Carlos Trillas. Cuadernos de Mexicanidad Jornadas Hacer M\u00e9xico Primera edici\u00f3n: abril 2018 D. R. \u00a9 2018, Instituto de la Mexicanidad D. R. \u00a9 2018 Karla Manzanares, por el dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n. Reservados todos los derechos. No se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra, ni su incorporaci\u00f3n a un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier for - ma o por cualquier medio (electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia, grabaci\u00f3n u otros) sin autorizaci\u00f3n previa y por escrito de los titulares del copyright. La infracci\u00f3n de dichos derechos puede constituir un delito contra la propiedad intelectual. ISBN: En tr\u00e1mite Esta obra se termin\u00f3 de imprimir y encuadernar en los talleres de RDC, San Francisco 23, Col. San Francisco Xicaltongo, Del. Iztacalco, CDMX, Torres Castro. Mar\u00eda del Carmen Behmaras Hern\u00e1ndez.Instituto de la Mexicanidad Con el auspicio del Centro de Cultura Casa Lamm, el Instituto de la Mexicanidad, IMex, es un centro de confluencias, informaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n, promoci\u00f3n y desarrollo de proyectos que buscan denominadores comunes de la identidad mexicana, a trav\u00e9s del di\u00e1logo constante con pensadores, investigadores, artistas, l\u00edderes sociales y estudiantes comprometidos que compartan esta b\u00fasqueda. La vocaci\u00f3n del IMex se cimienta en una \u00e9tica con valores de pensamiento y acci\u00f3n para un pa\u00eds de todos, convocando la participaci\u00f3n c\u00edvica activa m\u00e1s all\u00e1 del voto, pues sentimos que vivimos en un pa\u00eds poco incluyente, dis - criminatorio, sin igualdad de oportunidades y arraigado en el nepotismo. El IMex asume el compromiso de reconocer voces, aforar ideas, compartir historias, intervenir realidades y con - tribuir a la mediaci\u00f3n (difusi\u00f3n) de nuevos \u00e1ngulos para el an\u00e1lisis de las problem\u00e1ticas del pa\u00eds, desde la \u00f3ptica de la identidad, actuando en los \u00e1mbitos social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, educativo, cultural, art\u00edstico y deportivo. El Instituto de la Mexicanidad nace porque los mexi - canos queremos tener un Pa\u00eds con CASO, sentido, proyec - ci\u00f3n e imaginario; porque las representaciones pol\u00edticas no tienen credibilidad p\u00fablica m\u00e1s all\u00e1 de sus agremiados y la mayor\u00eda de los mexicanos no nos sentimos representados en ellas; porque los mexicanos tenemos la sensaci\u00f3n de que nuestra democracia es deficiente, opaca y manipulable; y porque los mexicanos estamos en la b\u00fasqueda de un deno - minador com\u00fan para reconocernos en una identidad fuera del \u00e1mbito del folclore.\u00cdndice S\u00e9ptima Jornada Salud ................................................................ 10 Coordinador de la Jornada ..................................................... 12 Armando Barriguete ............... ................................. 14 Panelistas ............................................................ 15 Nota de posicionamiento ..................................................... 18 Cr\u00f3nica de la Jornada ......................................................... 26 Panel 1: Antecedentes: Participaci\u00f3n ciudadana y ONG. Salud y oportunidades ........................ 28 Sesi\u00f3n de preguntas y discusi\u00f3n ................... 37 Panel 2: Problema: La salud para el ciudadano: Dificultades para la prevenci\u00f3n ....................... 40 Sesi\u00f3n de preguntas y discusi\u00f3n ................... 47 Panel 3: Perspectiva: La salud para el ciudadano, oportunidades para la prevenci\u00f3n ................... 50 Sesi\u00f3n de preguntas y discusi\u00f3n ................... 62 F\u00e1brica de ideas y acciones .................................................... 64 Taller: La publicidad y la obesidad. Manual de alerta para el ciudadano y su familia ......... 68 Taller: Manejo de obesidad y la diabetes mellitus -enfermedades cr\u00f3nicas-degenerativas- modelo ciudadano ............................................................. 71 Taller: Modelo mexicano del bien com\u00fan para el ciudadano. Agricultura-Salud-Educaci\u00f3n-Empleo ...... 74 Taller: NutriNet, sistema de informaci\u00f3n en salud para el ciudadano. Nutrici\u00f3n, actividad f\u00edsica y espiritualidad ............................................................... 78 Taller: La importancia de la lactancia y la maternidad ............................................................ 80 Taller: La m\u00fasica y la salud....................................... 82 Reflexiones finales: Un llamado a la acci\u00f3n ................................. 84 Anexos: Propuestas en ponencias y talleres ............................... 92 Ponencias ...................................................................... 94 Conoce, Exige y Participa en diabetes Dr. Armando Barriguete Mel\u00e9ndez ........................ 96 Incidencia social desde la organizaci\u00f3n civil no gubernamental para la salud hep\u00e1tica Dr. David Kershenobich ......................................... 99 Innovaci\u00f3n en salud: fundaciones, ONG y ciudadanos. Ejemplos de \u00e9xito Dr. Julio Sotelo .................................................... 101 Plan ciudadano IMEX SALUD y OBESIDAD 2018-2017 Dr. Antonio Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez .............................. 104 Salud Espiritual. \u00bfDificultad de acceso al Ciudadano? Prof. Ismael Castillo Osuna ................................. 116Mujer y Salud. Una gran oportunidad ciudadana Dra. Martha Palencia ........................................... 118 Talleres ........................................................................ 122 Publicidad y Obesidad: Manual de Alerta para el Ciudadano y su Familia Vicente Cortina y Alejandro Lozada .................... 124 Manejo de obesidad y la diabetes mellitus -enfermedades cr\u00f3nicas-degenerativas- modelo ciudadano Morgan Guerra y Christian Guerra ...................... 134 Modelo mexicano del bien com\u00fan para el ciudadano agricultura-educaci\u00f3n-salud-empleo Dr. Dieter Le Noir ................................................. 135 Lactancia materna. El ABC para el ciudadano y la mam\u00e1 Dr. Edgar M. V\u00e1squez Garibay ............................ 145 Problem\u00e1ticas detectadas ......................................................... 152 Jornadas Hacer M\u00e9xico S\u00c9PTIMA JORNADA Salud 7 de noviembre de 2017Coordinador 14 15Armando Barriguete El doctor Barriguete es consultor de obesidad y trastornos de la alimentaci\u00f3n del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, y acad\u00e9mico de la Academia Na - cional de Medicina de Francia, de la Academia Nacional de Cirug\u00eda de Francia y de la Academia Mexicana de Cirug\u00eda. Es coordinador M\u00e9xico-Francia. Pertenece al consor - cio NUTRINET Salud M\u00e9xico, con la participaci\u00f3n de cinco ins - titutos nacionales de salud, tres universidades y dos ONG. Ha publicado 176 trabajos tanto en espa\u00f1ol, como en franc\u00e9s, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s. Jornada 7 Salud15Panelistas de la Jornada Panel 1: \u00bfC\u00f3mo se percibe a M\u00e9xico? Moderador: Dr. Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova Villalobos. Panelistas: Dr. David Kershenobich. Dr. Julio Sotelo Morales. Dra. Luz Mar\u00eda Aguilar Valenzuela. Panel 2: \u00bfPor qu\u00e9 M\u00e9xico es percibido as\u00ed? Panelistas: Dr. Antonio Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez. Dr. Ismael Castillo. Dr. Gonzalo Olivares. Dr. Francisco Navarro. Panel 3: \u00bfC\u00f3mo queremos que M\u00e9xico sea percibido? Moderador: Dr. Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila. Panelistas: Dr. Carlos A. Aguilar Salinas. Dr. Sim\u00f3n Barquera. Dra. Martha Palencia. Dr. Aldo A. Su\u00e1rez Mendoza.16 17F\u00e1brica de ideas y acciones Facilitadores: Vicente Cortina. Alejandro Lozada. Dr. Morgan Guerra. Christian Guerra. Dr. Dieter Lenoir. Emmanuel Dennis. Yolanda Su\u00e1rez del Real. Dra. Otilia Perichart. Dr. Edgar M. V\u00e1zquez Garibay. Miguel \u00c1ngel Yunes M\u00e1rquez. Cecilia Vel\u00e1zquez Moreno. 17Nota de posicionamiento 20 21Hacer M\u00e9xico es un programa del Instituto de la Mexicanidad (Casa Lamm) animado por ciudadanos comprometidos con la idea de desarrollar \u2014a trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n, el di\u00e1logo y la acci\u00f3n\u2014 premisas significativas para hacer de M\u00e9xico un pa\u00eds con CASO, \"un caso de \u00e9xito\", con imaginario y porvenir claro. Hacer M\u00e9xico . \u00bfY porque no Hacer de M\u00e9xico un caso de \u00e9xito en Salud? Hacer M\u00e9xico reconoce y hoy, m\u00e1s que nunca, des - pu\u00e9s del 7 y 19 de septiembre, la desilusi\u00f3n de buena parte de la sociedad con relaci\u00f3n a un estado distante, frente a una sociedad viva y activa que participa y resuelve. Hacer M\u00e9xico , buscamos como grupo contribuir a la inspiraci\u00f3n del compromiso ciudadano para exigir y participar activamente e influir positiva e ineludiblemente en quienes toman decisiones en todos los niveles de gobierno y sociedad. Ocupamos los primeros lugares de obesidad en ni\u00f1os, adolescentes y adultos. Segundo lugar en adultos despu\u00e9s de Estados Unidos, mayor crecimiento en la poblaci\u00f3n entre 15 y 74 a\u00f1os de edad, 2\u00ba lugar en proyecci\u00f3n de obesidad para el 2030 despu\u00e9s de Estados Unidos (OCDE 2017) . Trabajamos para crear una propuesta: Plan Ciudadano IMEX SALUD 2018-2028 . Es una oportunidad para dise\u00f1ar un programa espe - c\u00edfico, emblem\u00e1tico, que posicione y empodere al ciudadano mexicano para participar y exigir respuestas a sus necesi - dades de salud personal, familiar y social . Tenemos el derecho. De acuerdo con el art\u00edculo 4\u00ba Constitucional : Jornada 7 Salud21 Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la salud. Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as tienen derecho a la sa - tisfacci\u00f3n de sus necesidades de alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n y sano esparcimiento para su desarrollo integral. El Estado otorgar\u00e1 facilidades a los particulares para que se coadyuven al cumplimiento de los derechos de la ni\u00f1ez . Queremos re-situar al ciudadano mexicano, al centro de la pol\u00edtica p\u00fablica en Salud y generar un canal ciudadano de participaci\u00f3n e informaci\u00f3n basado en evidencia cient\u00edfica. Casos de \u00e9xito nacionales e internacionales con \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n , en promover la salud de los ciudadanos y sus familias . Se\u00f1alar las acciones en beneficio del ciudadano y su familia, en la secuencia: Conoce (problem\u00e1tica, riesgos, derechos), para poder conocer-se. Exige (derechos, calidad de los servicios, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas), para poder exigir-se y poder tener mejores opciones. Participa/Act\u00faa (conductas saludables, res - ponsabilidad, espacios de oportunidad, iniciativas ciudadanas, ONG, etc\u00e9tera). 22 23 Para Hacer M\u00e9xico proponemos diez acciones b\u00e1sicas : Lactancia materna exclusiva durante 6 meses. Llevar a cabo el programa Mu\u00e9vete, ejercicio permanente para todas las edades. Tomar agua simple potable (no refrescos ni bebidas embotelladas). Comer verduras y frutas de estaci\u00f3n. La industria alimenticia debe realizar un etique - tado claro, suficiente, veraz y comprensible para los productos que consumimos. Participar en actividades como coros y orquestas. Cuidar nuestra salud mental a trav\u00e9s del programa Estoy Contigo. Incrementar los presupuestos para salud: 8% del PIB (actualmente 5.2%), mientras que el presupuesto para salud mental es \u00fanicamente el 30% del de salud, es decir el 2%. Consultar la plataforma digital y programa NUTRINET para saber informaci\u00f3n de nutrimentos en salud. Crear un Observatorio ciudadano.Jornada 7 Salud23Adicionalmente, se propone invitar a las siguientes ONG: M\u00e9xico Eval\u00faa www.mexicoevalua.org Mexicanos Vs. Corrupci\u00f3n www.contralacorrupcion.mx Por M\u00e9xico Hoy www.pormxhoy.org Mx www.nosotrxs.org ONEA M\u00e9xico www.oneamexico.org Ahora s\u00ed CDMX M\u00e9xico, \u00bfC\u00f3mo www.mexicocomovamos.mx Transparencia M\u00e9xico www.tm.org.mx Red de Cuentas la Transparencia www.colectivoporlatransparencia.org24 25Art\u00edculo 19 Mx-CA www.articulo19.org Cencos www.cencos.org Instituto www.fundar.org.mx Designaciones www.designaciones.org M\u00e9xico Inf\u00f3rmate www.mexicoinformate.mx Red TDT www.redtdt.org.mx25Cr\u00f3nica de la Jornada Panel 1: Antecedentes, participaci\u00f3n ciudadana y ONG. Salud y oportunidades Moderador: Dr. Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova Villalobos. Acad\u00e9mico y miembro de la Academia Nacional de Medicina, de la Academia Mexicana de Cirug\u00eda, de la Academia Na - cional de Medicina de Francia y de la Academia Na - cional de Cirug\u00eda de Francia. Panelistas: Dr. David Kershenobich . Investigador del SNI 3, expre - sidente de la Academia Nacional de Medicina, miembro ho - norario la Academia Mexicana de Cirug\u00eda y Premio Nacional de Ciencias 2016. Dr. Julio Sotelo Morales . Investigador del SNI 3, expresi - dente de la Academia Nacional de Medicina, miembro hono - rario la Academia Mexicana de Cirug\u00eda y Premio Nacional de Ciencias. Dra. Luz Mar\u00eda Aguilar Valenzuela . Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud Hep\u00e1tica. Dr. Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila . Investigador del SNI 3, miembro de la Academia Nacional de Medicina, de la Aca - demia de Ciencias de M\u00e9xico y del Instituto de Medicina de Estados Unidos y, Premio Nacional de Ciencias 2014. 30 31El coordinador de esta Jornada, el doctor Barriguete , dio la bienvenida a la gente que sigue al Instituto de la Mexicanidad desde Yucat\u00e1n, la Laguna de Torre\u00f3n y Puebla, y a todos los que estaban en internet; le dio la palabra al doctor Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova Villalobos , quien tambi\u00e9n salud\u00f3 a todos y agradeci\u00f3 la oportunidad que le da el Instituto de la Mexica - nidad por participar en este foro. Record\u00f3 la manifestaci\u00f3n de los Ciudadanos y las Instituciones No Gubernamentales, Salud y Oportunidades, para expresar sus opiniones en dife - rentes aspectos relacionados con el derecho a la salud, de - recho que finalmente fue plasmado en nuestra Constituci\u00f3n el 3 de febrero de 1983, cuando sali\u00f3 publicado por el Diario Oficial a instancias de una iniciativa coordinada por el doctor Guillermo Sober\u00f3n Aceves, Secretario de Salud Federal en aquel momento. Parecer\u00eda impensable, se\u00f1al\u00f3 el doctor C\u00f3rdova , que casi al final del siglo XX se logra la consolidaci\u00f3n de este derecho primordial dentro de los derechos humanos, ya que sin la salud la capacidad de las personas, independientemen - te de sus caracter\u00edsticas, se ven profundamente disminuidas. Sin embargo, esta modificaci\u00f3n al Art\u00edculo 4\u00b0 Constitucional de que \"toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la sa - lud\", ha tenido que esperar casi 30 a\u00f1os para irse estructu - rando como una realidad, ya que bien el Sistema de Salud Mexicano dio un gran salto en 1943 con la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia, que posteriormente se convertir\u00eda en la Secretar\u00eda de Salud muchos a\u00f1os despu\u00e9s y la creaci\u00f3n, en ese mismo a\u00f1o, del Instituto Mexicano del Se - guro Social para los trabajadores del Estado de las diferentes empresas del pa\u00eds, y trece a\u00f1os despu\u00e9s, en 1956, con la creaci\u00f3n del Instituto de Seguridad Social para los trabajado - res del Estado. A\u00f1adi\u00f3 que \"no fue sino hasta el 2004 cuando con la inclusi\u00f3n del Art\u00edculo 71 Bis a la Ley General de Salud \u2014 que implic\u00f3 la creaci\u00f3n del Sistema de Protecci\u00f3n Social de Salud, conocido como Seguro Popular\u2014 que empez\u00f3 pro - gresivamente a cristalizarse ese gran anhelo del derecho a Jornada 7 Salud31la salud para todos los mexicanos sin distinci\u00f3n de estatus laboral, cultural o socioecon\u00f3mico, y as\u00ed finalmente en 2012 lograr esa cobertura universal en salud por tantos a\u00f1os pretendida, pero que a\u00fan tiene muchos desaf\u00edos por resolver y particularmente dos: Uno, lograr el acceso efectivo a la salud, no nada m\u00e1s el registro o la derechohabiencia, sino el acceso efectivo, situaci\u00f3n complicada por tener un pa\u00eds con 220,000 localidades con menos de 2,500 habitantes y, en consecuencia, carecer al menos de un Centro de Salud. Dos, lograr que la atenci\u00f3n de salud sea de calidad independientemente de la instituci\u00f3n en la que se tenga la derechohabiencia\". Asimismo, debemos reconocer que M\u00e9xico se encuentra a\u00fan dentro de los pa\u00edses que tienen la m\u00e1s baja inversi\u00f3n global en relaci\u00f3n al Producto Interno Bruto (PIB) per capita para el cuidado de la salud de los mexicanos; y que, en muchos casos, el recurso dedicado a salud se considera como un gasto y no como una inversi\u00f3n, aun cuando bien sabemos que los cimientos para una sociedad pujante, progresista y equitativa radican fundamentalmente en la salud y la educaci\u00f3n en esta sociedad. Contin\u00fao diciendo \"Hoy en d\u00eda existe una mejor cultura de salud, sin embargo, estamos lejos del nivel de salud que todos desear\u00edamos y que debe iniciar desde la educaci\u00f3n primaria para que la sociedad participe activamente en el cuidado de su salud mediante acciones preventivas efi - cientes, en donde se privilegie la inversi\u00f3n en prevenci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la salud -que en atenci\u00f3n requiere mayor cantidad de recursos y, finalmente, de manera frecuente no evita muertes prematuras o, en el mejor de los casos, las discapacidades y p\u00e9rdida de la calidad de vida de muchos 32 33mexicanos-. Es por ello que debemos seguir trabajando con el apoyo de las Organizaciones No Gubernamentales, las Fundaciones y la propia ciudadan\u00eda empoderada y conocedora de sus derechos. Adem\u00e1s de exigir que los presupuestos en salud no se recorten, sino por el contrario, se incrementen de manera progresiva hasta alcanzar una inversi\u00f3n al menos de 8% del Producto Interno Bruto (actualmente estamos alrededor del 5.6%) que nos permita volver a bajar el gasto de bolsillo (que, por cierto, es el gasto m\u00e1s empobrecedor y que nuevamente ha regresado a casi el 50% habiendo des - cendido hace algunos a\u00f1os al 42%) y que el centro primordial de atenci\u00f3n sea el individuo, sus familias y las comunidades\". La Jornada se alegr\u00f3 de tener la espl\u00e9ndida oportunidad de escuchar a tres brillantes m\u00e9dicos mexicanos, miembros del Sistema Nacional de Investigadores (Nivel Tres), de la Academia Nacional de Medicina, dos de ellos expresidentes, y los tres, lo m\u00e1s importantes, ganadores del Premio Nacional de Ciencias, que significa el mayor reconocimiento de nuestro pa\u00eds a su calidad como investigadores: el doctor Julio Sotelo Morales , el doctor David Kershnobich y el doctor Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila . Enseguida, tom\u00f3 la palabra el doctor David Kershe - nobich , para quien hace 18 a\u00f1os junto con el empresario Antonio Ariza Ca\u00f1adilla, era muy importante crear una organizaci\u00f3n civil porque en ese momento las enfermedades hep\u00e1ticas constitu\u00edan la cuarta causa de muerte de los mexi - canos. As\u00ed naci\u00f3 la Fundaci\u00f3n Mexicana para las Enferme - dades Hep\u00e1ticas, despu\u00e9s denominada Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud Hep\u00e1tica, para preservar la salud y no s\u00f3lo atender a quien ya padece la enfermedad. Mencion\u00f3 que la primera causa por la que luch\u00f3 la Fundaci\u00f3n fue el cabildeo con las autoridades para que se implementara la vacunaci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos en M\u00e9xico contra la hepatitis B -tal como lo indica la OMS- y que la segunda causa fue la de pagar los medicamentos inmuno - supresores de los trasplantes de h\u00edgado en ni\u00f1os y personas Jornada 7 Salud33sin recursos. Ahora Fundhepa ya tiene un programa de inves - tigaci\u00f3n -donde se otorgan apoyos a investigadores j\u00f3venes menores de 40 a\u00f1os para que realicen proyectos de investi - gaci\u00f3n sobre salud hep\u00e1tica- y un programa de educaci\u00f3n -que permite a la poblaci\u00f3n acceder a informaci\u00f3n a trav\u00e9s de su p\u00e1gina de internet. Adem\u00e1s, prosigui\u00f3, la Fundaci\u00f3n ha promovido la inserci\u00f3n de medicamentos y agentes antivirales en el Seguro Social y en el Seguro Popular. Se\u00f1al\u00f3 que ahora el reto es detectar a los pacientes con hepatitis C y que se consigui\u00f3 celebrar en los monumentos nacionales -iluminados de azul- el D\u00eda Mundial de la Hepatitis (ese mismo d\u00eda se ofrecen pruebas de laboratorio gratis). Asimismo, la Fundaci\u00f3n atiende otra problem\u00e1tica: el h\u00edgado graso, la obesidad y la diabetes, aunado a que ya se hacen trasplantes hep\u00e1ticos. Recalc\u00f3 que lo importante es la asociaci\u00f3n civil, que la sociedad civil se involucre en su propio bienestar y el bien com\u00fan. El doctor Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova Villalobos le dio la palabra al doctor Julio Sotelo Morales , quien expuso los momentos m\u00e1s destacados en la historia de la medicina, la adopci\u00f3n del m\u00e9todo cient\u00edfico en \u00e9sta, el incremento de la expectativa de vida en el ser humano, la problematizaci\u00f3n de la l\u00f3gica vs. evidencia, la importancia de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica que hizo eficaz y productiva a la medicina, el papel de las ONG, los mecenazgos desde los romanos para las ciencias y las artes como Lorenzo de Medici, y que Inglaterra, Francia y Estados Unidos han liderado el 85% de los avan - ces cient\u00edficos que goza el mundo entero y que generaron un nuevo concepto en la medicina: la medicina preventiva - como las vacunas, por ejemplo- que cambiaron por completo la vida de la humanidad. El doctor Sotelo Morales aclar\u00f3 que M\u00e9xico no ha cumplido una cosa cabalmente: \"que el gobierno siente las bases para repartir generosamente la riqueza a trav\u00e9s de la exploraci\u00f3n del talento humano; la inversi\u00f3n en la creativi - dad, la creatividad cient\u00edfica\". Ha habido muy pocas ONG en 34 35nuestro pa\u00eds que han invertido en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica -por cierto, en el mundo son las m\u00e1s exitosas-. El mundo le debe a M\u00e9xico la invenci\u00f3n de la p\u00edldora anticonceptiva que permiti\u00f3 a la mujer decidir sobre su propia fertilidad, empero los estadounidenses se enriquecieron con ella. Igualmente, M\u00e9xico acab\u00f3 con la cisticercosis mundial. La sociedad debe involucrarse en los nuevos paradigmas del futuro como es el hecho de que en unos a\u00f1os habr\u00e1 m\u00e1s viejos que ni\u00f1os y j\u00f3venes. Coment\u00f3 que las organizaciones no gubernamenta - les han aportado numerosos descubrimientos como el genoma de la influenza espa\u00f1ola de 1917, el de la viruela y el de los priones -un tipo de agente infeccioso de naturaleza proteica, que se replica sin \u00e1cido nucleico y que es una extravagancia que va en contra de los dogmas de la ciencia moderna- que forma mayoritariamente enfermedades neurol\u00f3gicas. Posteriormente, el doctor C\u00f3rdova Villalobos retom\u00f3 la palabra para enfatizar que \"no habr\u00e1 recurso que alcance si no nos ponemos a tratar de mantener la salud. La presencia de las enfermedades, la abundancia de los hospitales es una muestra del fracaso de la medicina preventiva\". Por su parte, el doctor Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila se\u00f1a - l\u00f3 que no ha estado dentro de una asociaci\u00f3n civil, pero que s\u00ed ha trabajado conjuntamente con ellas. Explic\u00f3 que ha labo - rado en el gobierno, que desde ah\u00ed se realizan muchos pro - yectos para los ciudadanos que a veces resultan alejados a sus necesidades y que el apoyo de las organizaciones civiles es el que esclarece hacia donde van dirigidos los esfuerzos, vi - gilan que sea congruente, que se transparenten los recursos y participan en pol\u00edticas p\u00fablicas. El doctor Mauricio Hern\u00e1ndez a\u00f1adi\u00f3 que ha colaborado con organizaciones de tratamiento de c\u00e1ncer que impulsan actualmente la creaci\u00f3n de un registro nacional de dicho padecimiento y la adecuaci\u00f3n de la norma del c\u00e1ncer de mama con mamograf\u00edas gratuitas despu\u00e9s de los 40 a\u00f1os. Jornada 7 Salud35En cuanto al tabaco, se pudo hacer, gracias al esfuerzo de una ONG, una ley de protecci\u00f3n a los no fumadores y un impuesto especial a la cajetilla. En el control de enfermedades cr\u00f3nicas, las ONG est\u00e1n en una pelea con la COFEPRIS para llevar a cabo un etiquetado de los productos industriales m\u00e1s sanos y las ONG del VIH han contribuido en un importante abasto de retrovirales en los hospitales y cl\u00ednicas p\u00fablicas y, por otro lado, reciben recursos del Estado para prevenci\u00f3n en bares y antros. Es un hecho \"que hay que buscar los meca - nismos para fortalecer la filantrop\u00eda nacional para que estas organizaciones tomen un papel din\u00e1mico y se empoderen para lograr este equilibrio con las funciones de gobierno, trabajar ambas con transparencia\". El doctor Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova Villalobos comenz\u00f3 la ronda de preguntas del p\u00fablico. Gast\u00f3n Melo Medina expres\u00f3 que estos esfuerzos se ver\u00e1n reflejados en unas cr\u00f3nicas y en un documento que distribuir\u00e1n brigadistas por todo M\u00e9xico, y pregunta c\u00f3mo lograr llegar a los pueblos de alta identidad -no marginarlos m\u00e1s- para producir en ellos una sociedad civil -en ellos no existe una ciudadan\u00eda en t\u00e9rminos reales- y proteger su herbolaria. El doctor Mauricio Hern\u00e1ndez le respondi\u00f3 que lo primero es reconocer el derecho a la salud de todos los mexicanos y que el sector p\u00fablico ha fallado en ver los bene - ficios de que una ONG, sin fines de lucro, sea un prestador de servicios en los lugares donde el gobierno no ha llegado y no hay cobertura de servicios de salud; de igual forma resalt\u00f3 que se incremente el presupuesto a la salud. El doctor Julio Sotelo puntualiz\u00f3 que la filantrop\u00eda debe tener m\u00e9todo o de lo contrario no cumple sus tareas correctamente y sugiere que las universidades p\u00fablicas - pues no tienen conflicto de intereses financieros- y las ONG se unan para lograr un m\u00e9todo eficiente en el actuar social. Por su parte, el doctor Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova pidi\u00f3 la palabra y apunt\u00f3 a que todo gira alrededor de la educaci\u00f3n, 36 37carecer de ella es una forma de discriminaci\u00f3n, la gente debe saber que la salud es su derecho y que lo tiene que exigir, no importando si son pobres, todos son seres humanos y merecen un trato digno; \"se necesitan m\u00e1s recursos para m\u00e1s educaci\u00f3n, se necesitan m\u00e1s recursos para que la gente entienda que es un poder de ella misma, se necesitan m\u00e1s recursos para prevenir antes de todo los que estamos gastando en atender temas que son prioritarios y que nos tienen al borde de la quiebra\".Jornada 7 Salud37Sesi\u00f3n de preguntas y discusi\u00f3n En las redes sociales, Humberto Rold\u00e1n coment\u00f3 sobre la importancia de cuidar el agua como elemento b\u00e1sico del cuidado de la salud en todos los niveles socioecon\u00f3micos, pues se contamina y explota, y sobre el problema sanitario que representan las drogas legales como el alcohol, mientras la doctora Luz Mar\u00eda Aguilar Valenzuela tomaba el lugar del doctor David Kershenobich para mencionar que las organi - zaciones de la sociedad ya no deben pedirle permiso a nadie para actuar, por ejemplo, hay muchas que trabajan en el \u00e1rea del alcohol; las organizaciones son la voz de aquellos que necesitan estar organizados y los que ya est\u00e1n organizados y viven marginados o aislados, pero que necesitan que se les d\u00e9 la oportunidad para ser escuchados. Despu\u00e9s sigui\u00f3 el turno de Ian Reider quien mencion\u00f3 que la medicina estudia m\u00e1s la enfermedad que la salud. El doctor C\u00f3rdova Villalobos le dijo que antes los cient\u00edficos tardaban mucho en generar informaci\u00f3n, se duplicaba el conocimiento cada 50 a\u00f1os, no obstante, para el 2020 la informaci\u00f3n se va a duplicar en 73 d\u00edas y con eso ya se podr\u00e1n implementar pol\u00edticas m\u00e1s adecuadas para ese tema. Del mismo modo, insisti\u00f3 que el presupuesto no alcanza para prevenci\u00f3n, ni en M\u00e9xico ni en ning\u00fan pa\u00eds, pues la salud debe ser una inversi\u00f3n y no un negocio. Hizo hincapi\u00e9 en que el objetivo est\u00e1ndar para la sa - lud es la vacunaci\u00f3n, y coment\u00f3 la paradoja del programa de vacunaci\u00f3n en Europa que se volver\u00e1 a relanzar porque la gente ya no quiere vacunarse. Tambi\u00e9n agreg\u00f3 que los estu - diantes de medicina ahora tienen que ir a las comunidades pobres y no a los hospitales porque ah\u00ed est\u00e1n los problemas de salud. A\u00f1adi\u00f3 que es m\u00e1s importante escuchar y apoyar a 38 39los ciudadanos porque ellos saben lo que necesitan y que el gobierno s\u00f3lo supone. Jorge Eduardo Buend\u00eda , fundador de Clubes de Ciencia M\u00e9xico y bi\u00f3logo computacional, cuestion\u00f3 al doctor Sotelo Morales sobre c\u00f3mo M\u00e9xico puede llegar a ser una naci\u00f3n consciente de la importancia de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y m\u00e1s la de salud. El doctor Julio Sotelo le dijo que est\u00e1 totalmente de acuerdo con su argumento y le se\u00f1al\u00f3 que la sociedad debe ser la que debe convencer a los grandes capitalistas de invertir en la ciencia; M\u00e9xico se ha dormido en esto, pues mucho talento joven se va a Estados Unidos a investigar porque no hay apoyos aqu\u00ed. \"Los mejores mexicanos no son los que salen en las noticias, pero a la mayor\u00eda de ellos los desechamos nosotros y no los aprovechamos adecuadamente\". Lo valioso de una sociedad es el talento de sus j\u00f3venes\". Despu\u00e9s, el doctor Jos\u00e9 \u00c1ngel C\u00f3rdova coment\u00f3 que es bien sabido por todos que el gobierno tiene una deuda hist\u00f3rica para la investigaci\u00f3n y la ciencia en M\u00e9xico. Con esta sentencia finaliz\u00f3 el primer panel continuando con el segundo.39Panel 2: Problema. La salud para el ciudadano. Dificultades para la prevenci\u00f3n Moderador: Dr. Armando Barriguete. Coordinador de jornada. Panelistas: Dr. Antonio Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez . Investigador del SNI, miembro de la Academia Nacional de Medicina y de la Aca - demia Mexicana de Cirug\u00eda. Dr. Ismael Castillo . Rector de la Universidad de Monte - morelos, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Gonzalo Olivares . Presidente de Psiquepol y asesor de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. Dr. Francisco Navarro . Expresidente de la Academia Mexicana de Cirug\u00eda, miembro de la Academia Nacional de Medicina y de la Academia Nacional de Cirug\u00eda de Francia. \u00b7 42 43El coordinador de la Jornada de Salud, el doctor Armando Barriguete present\u00f3 al doctor Antonio Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez , quien dio los buenos d\u00edas y principi\u00f3 recalcando que en el problema de la obesidad y la diabetes en M\u00e9xico ya no es suficiente la participaci\u00f3n de las ONG, sino del ciudadano, la comunidad y la sociedad. Empoderar al ciudadano no es f\u00e1cil, debe pasar por unos pasos para lograrlo: Informaci\u00f3n adecuada. Opini\u00f3n. Involucramiento. Colaboraci\u00f3n. Empoderamiento. El ciudadano est\u00e1 en el paso uno, empero no m\u00e1s, no est\u00e1 participando. Culturalmente, la gente en M\u00e9xico no ve mal la obesidad, \"de ah\u00ed que gordito, te ves m\u00e1s bonito\", tampoco a la gente le interesa saber si est\u00e1 obesa o sana, \u00fanicamente hay una percepci\u00f3n inadecuada sin informaci\u00f3n apropiada, hay mucha desinformaci\u00f3n que nos bombardea para que consumamos alimentos y bebidas altamente energ\u00e9ticos, donde si los adultos no son cr\u00edticos mucho menos sus hijos. Todo esto hay que trabajarlo con estrategias. El ciudadano tiene que ver por su autocuidado, corregir sus malos h\u00e1bitos en el comer y de no realizar actividad f\u00edsica, as\u00ed como optar por tratamientos con profesionales y no con p\u00edldoras m\u00e1gicas. El ciudadano debe saber que la obesidad es una enfermedad tratable, se puede revertir y se puede prevenir la diabetes tipo 2, el ciudadano debe exigir, pero tambi\u00e9n debe ser responsable e involucrarse activamente con la familia. Despu\u00e9s de esto, el doctor Barriguete Mel\u00e9ndez tom\u00f3 la palabra y present\u00f3 al doctor Ismael Castillo . El Jornada 7 Salud43rector de la Universidad Montemorelos inici\u00f3 su participaci\u00f3n explicando la relevancia de la dimensi\u00f3n espiritual y el de - sarrollo humano. Platic\u00f3 que en el art\u00edculo 3 de la Consti - tuci\u00f3n, el Estado garantizar\u00e1 una educaci\u00f3n integral que \"tender\u00e1 a desarrollar arm\u00f3nicamente, todas las facultades del ser humano y fomentar\u00e1 en \u00e9l, a la vez, el amor a la Patria, el respeto a los derechos humanos y la conciencia de la solidaridad internacional, en la independencia y en la justicia\"; mientras que el art\u00edculo 24 indica que: \"Toda persona tiene derecho a la libertad de convicciones \u00e9ticas, de conciencia y de religi\u00f3n, y a tener o adoptar, en su caso, la de su agrado\", es decir, el ser humano tiene una necesidad espiritual. La salud espiritual tambi\u00e9n se contempla en el art\u00edculo 27 de la Convenci\u00f3n de los Ni\u00f1os de UNICEF (Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia). El doctor Ismael Castillo enfatiz\u00f3 que la educaci\u00f3n no s\u00f3lo es una tira de materias, abarca todo el ser, la verdadera educaci\u00f3n significa m\u00e1s que la continuaci\u00f3n de un determinado curso de estudios, significa m\u00e1s que una prepa - raci\u00f3n para la vida, abarca todo el per\u00edodo de la existencia accesible al hombre; la educaci\u00f3n es el desarrollo armonioso de las facultades f\u00edsicas, mentales y espirituales. Y mencion\u00f3 una frase del Dalai Lama: \"El uso m\u00e1s crucial del conocimiento y de la educaci\u00f3n es entender la importancia del desarrollo de un Coraz\u00f3n Bueno\". Declar\u00f3 que \"la salud espiritual se constituye como uno de los aspectos b\u00e1sicos de la salud\", hay estudios y organizaciones cient\u00edficas que lo avalan como por ejemplo la Asociaci\u00f3n de Psicolog\u00eda Americana. Para el doctor Ismael Castill o \"los valores morales, como la esperanza, la fe, la simpat\u00eda y el amor fomentan la salud y alargan nuestra expectativa de vida. El sentido de satisfacci\u00f3n y realizaci\u00f3n en el servicio a los dem\u00e1s trae salud al cuerpo y fuerza al alma\". En ese sentido, es importante que los padres de familia, los educadores, los gobernantes y los profesionales de la salud le den nueva consideraci\u00f3n a la integralidad del ser humano, a la importancia del desarrollo de las facultades espirituales. Concluy\u00f3 diciendo que la salud 44 45espiritual conlleva a un c\u00edrculo virtuoso donde los ni\u00f1os pueden amarse a s\u00ed mismo y a sus semejantes. El doctor Barriguete Mel\u00e9ndez le dio la palabra a Gonzalo Olivares . El presidente de Psiquepol empiez\u00f3 con la sentencia del doctor Jos\u00e9 Narro Robles, actual Secretario de Salud Federal: \"La salud es un igualador social y un elemen - to que estimula la inclusi\u00f3n y la estabilidad\". Cuando vemos que hay una enorme desigualdad, hay algo que no estamos haciendo bien en las pol\u00edticas. La salud es un tema elemental porque tiene que ver con la vida y repercute en el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds. \"En la pol\u00edtica de M\u00e9xico, la salud no est\u00e1 considerada como un eje estrat\u00e9gico de la pol\u00edtica p\u00fablica\". En este sexenio era indispensable una reforma en salud y no se dio; \"el sistema de salud necesita ser reformado para ser sustentable, requiere una reforma legal, de financiamiento e indicadores\". Explic\u00f3 que en 1883, el canciller Otto von Bismark vio que el Estado de Bienestar combatir\u00eda el ascenso al poder del Partido Socialdem\u00f3crata Alem\u00e1n -que buscaba el marxis - mo en el Imperio Alem\u00e1n- lo que funcion\u00f3 para contener las exigencias de la clase obrera. Lo implement\u00f3 por seguridad nacional, pues la salud es un igualador social junto con la educaci\u00f3n y el trabajo. A\u00f1adi\u00f3 que la salud es una responsabilidad compartida entre el ciudadano -sus h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, hacer ejercicio, consultar al m\u00e9dico-, las empresas -incentivando un estilo de vida saludable- y el Estado -a trav\u00e9s de pol\u00edticas fiscales que incentiven a las empresas que buscan lo saludable-. Resalt\u00f3 que en otros pa\u00edses aplican la pol\u00edtica del BIAC -el Comit\u00e9 Consultivo Empresario e Industrial de la OCDE-: la salud de los habitantes se mide por la cantidad de ejercicio que hacen diariamente, es decir, su movilidad. Asimismo, la salud est\u00e1 relacionada con la productividad y el crecimiento econ\u00f3mico, esto quiere decir que si una persona est\u00e1 sana es porque tiene educaci\u00f3n y acceso a la salud para su desarrollo \u00edntegro, sumada a que es m\u00e1s productiva laboralmente hablando.Jornada 7 Salud45 Coment\u00f3 que cuando la Secretar\u00eda de Salud Federal no impacta como debe ser, es porque detr\u00e1s de ella hay una problem\u00e1tica de pol\u00edtica, en este caso son los recursos, son insuficientes y un m\u00e9dico no puede disponer de los recursos humanos y de los equipos suficientes para brindar la atenci\u00f3n que necesita la poblaci\u00f3n. Por otro lado, en las secretar\u00edas de salud estatales est\u00e1n los terribles malos manejos en sus recursos; en el 2016, 28 mostraron irregularidades, desv\u00edos que suman 6 mil millones de pesos, ilustrando perfectamente la falta de fiscalizaci\u00f3n de los recursos en tiempo real. No hay indicadores en la Secretar\u00eda de Salud ni un expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico nacional, no hay forma de medir lo que est\u00e1 funcionando y lo que no, la efectividad -a nivel estatal y federal-, y lo que no se pude medir no se puede controlar. Urge una reforma pol\u00edtica para la salud, es un tema de seguridad nacional y de desarrollo. Luego, el doctor Armando Barriguete Mel\u00e9ndez present\u00f3 al doctor Francisco Navarro , quien apunt\u00f3 que s\u00ed se necesita una rector\u00eda en pol\u00edticas p\u00fablicas claras y dirigidas en atenci\u00f3n m\u00e9dica tanto en primero, como segundo y tercer nivel de atenci\u00f3n, aunque \"es m\u00e1s importante tener un proyecto de redes de servicios en donde podamos saber exactamente c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera el paciente se va a mover en esa red de servicios en nuestras unidades m\u00e9dicas y sobre todo porque la cobertura mejorar\u00eda\". Entre otras cosas, dijo, \"los recortes sirven para pensar y aprovechar mejor los recursos que pedir m\u00e1s dinero, usar la imaginaci\u00f3n para poder hacer con lo que s\u00ed se tiene [...] La desconcentraci\u00f3n y descentralizaci\u00f3n de los servicios dej\u00f3 una pol\u00edtica hospitalaria no muy clara y es lo que hay que pensar\". Igualmente, el sector p\u00fablico, el sector privado y el sector social necesitan cambiar de actitud, participar activa - mente en un proyecto nacional de una nueva pol\u00edtica de aten - ci\u00f3n m\u00e9dica. No s\u00f3lo se requiere un proyecto en obesidad y 46 47diabetes sino de las diez primeras causas de enfermedad y muerte de los mexicanos. Puntualiz\u00f3 que los doctores olvidaron la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y su familia -inculcada en la escuela francesa- por los aparatos y tecnolog\u00eda hospitalaria. Es menester tener directivos con perfiles bien definidos, con buena preparaci\u00f3n tanto t\u00e9cnica como acad\u00e9mica, con un modelo de atenci\u00f3n aplicable horizontal y vertical donde transite el paciente. De igual manera, se requiere que las instituciones de salud uniformen sus acciones a un mismo nivel de calidad. Aclar\u00f3 que la reforma en salud no s\u00f3lo debe ser fiscal y laboral sino tambi\u00e9n operativa, que contemple un modelo de gesti\u00f3n de hospital moderno. El doctor Francisco Navarro cuestion\u00f3 \"para qu\u00e9 fueron concebidas las instituciones, en d\u00f3nde se encuentran hoy, en d\u00f3nde deber\u00edan de estar, hacia d\u00f3nde deber\u00edan de ir y en d\u00f3nde se necesita que est\u00e9n\", pues con estas preguntas las instituciones podr\u00e1n volver a tomar el rumbo que perdieron; con una red integrada de servicios se redise\u00f1a el paradigma actual que ya no es funcional en la atenci\u00f3n primaria a la salud y, por ende, a las dem\u00e1s. Asimismo, hizo un llamado a reflexionar c\u00f3mo se perciben los servicios fuera del Valle de M\u00e9xico, pues las cosas no son iguales en el resto de la Rep\u00fablica. Entre los problemas que el doctor Navarro dijo haber detectado son \"el retraso de la atenci\u00f3n, la duplicidad de recursos y esfuerzos, la elevaci\u00f3n de costos, la interrupci\u00f3n de los tratamientos, los desplazamientos innecesarios de los pacientes, otro concepto de Organismo P\u00fablico Descentralizado (OPD) en salud, fortalecer la l\u00ednea de autoridad en salud [...]\". Explic\u00f3 que tenemos que pensar de manera diferente, ya no podemos seguir igual, ni hacer las cosas igual \"con este nuevo modelo se podr\u00e1 consolidar la coordinaci\u00f3n intra e interinstitucional, homologar un formato de referencia con - certada y vincular las instituciones en las redes de servicio\".Jornada 7 Salud47Sesi\u00f3n de preguntas y discusi\u00f3n El doctor Armando Barriguete comenz\u00f3 la ronda de cuestio - namientos del p\u00fablico hacia los panelistas. Shantal Torres , cronista del Instituto de la Mexicanidad, interpel\u00f3 al doctor Francisco Navarro sobre c\u00f3mo evitar en el nuevo modelo hospitalario los malos servicios burocr\u00e1ticos y barreras con las que se encuentra el paciente como la p\u00e9rdida de carnet, falta de camas, p\u00e9rdida de expedientes y an\u00e1lisis. El doctor Navarro contest\u00f3 que esto podr\u00eda disminuir considerablemente con la aplicaci\u00f3n de un expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico -que todav\u00eda no se desarrolla en M\u00e9xico, pero otros pa\u00edses ya lo poseen, s\u00f3lo es cuesti\u00f3n de recursos- y la otra es que el personal de salud y los directivos cambien de actitud, que no est\u00e9n en reuniones descuidando sus labores de atenci\u00f3n a los pacientes. Posteriormente, el doctor Marco Polo Pe\u00f1a-Corona expres\u00f3 en\u00e9rgicamente que s\u00ed es indispensable la reforma de salud, sin embargo, hay que observar la medicina del futuro, ser futuristas y no s\u00f3lo ver la de hoy, aunado a los bajos ingresos de los trabajadores del sector salud y, que est\u00e1 colapsado el sistema de salud p\u00fablico y el sistema de salud privado s\u00f3lo es para las \u00e9lites de la poblaci\u00f3n. El doctor Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez expuso que el m\u00e9dico tiene que actuar como ciudadano para educar al paciente que es ciudadano, por ejemplo, si un paciente va al doctor por una faringitis, igualmente medir su cintura para evitar una futura enfermedad cr\u00f3nica de obesidad o diabetes, de esta manera, se le ofrece al paciente un diagn\u00f3stico, informaci\u00f3n y se le empodera. Es necesaria la corresponsabilidad de cada persona y no dejarle todo al Estado. En redes sociales varios preguntaron c\u00f3mo atacar la 48 49desinformaci\u00f3n en salud si las mismas personas no quieren informarse, c\u00f3mo educar a los adultos que no tienen costumbre de comer sanamente o hacer ejercicio, qu\u00e9 hacer con la p\u00e9rdida de los conocimientos ind\u00edgenas por empresas abusivas, qu\u00e9 se hace cuando el personal de salud no es ejemplo de salud y est\u00e1n obesos. Gonzalo Olivares coment\u00f3 que hay que dignificar al funcionario p\u00fablico, al polic\u00eda, al maestro, al m\u00e9dico y a la enfermera, empoderar a la sociedad y al funcionario p\u00fablico para que pueda denunciar casos de corrupci\u00f3n, solicitar mayores recursos, que tenga un salario digno porque todo esto conjugado genera una cultura de salud. Por otro lado, el doctor Ismael Castillo mencion\u00f3 que se necesita educar en salud integral, sugiri\u00f3, por ejemplo, dar difusi\u00f3n a la salud en publicaciones que se obsequien a los pacientes y sus familias. En el p\u00fablico, Emilio P\u00e9rez Ramos cuestion\u00f3 sobre qu\u00e9 hacer para que esta reforma en salud que no se ha llevado a cabo s\u00ed d\u00e9 servicios de calidad.49Panel 3: Perspectiva. La salud para el ciudadano, oportunidades para la prevenci\u00f3n Moderador: Dr. Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila. Investigador del Sistema Nacional de Investigadores SNI 3, miembro de la Academia Nacional de Medicina, de la Academia de Ciencias de M\u00e9xico y del Instituto de Medicina de Estados Unidos y, Premio Na - cional de Ciencias 2014 . Panelistas: Dr. Carlos A. Aguilar Salinas . Investigador del SNI, coordinador de investigaci\u00f3n del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n y miembro de la Academia Nacional de Medicina. Dr. Sim\u00f3n Barquera . Investigador del SNI, Instituto Nacional de Salud P\u00fablica y miembro de la Academia Nacional de Medicina. Dra. Martha Palencia . Directora del Instituto de la Mujer, Durango, M\u00e9xico. Dr. Aldo A. Su\u00e1rez Mendoza . Presidente electo de la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana. 52 53Principi\u00f3 la tercera mesa plenaria con la moderaci\u00f3n del doctor Mauricio Hern\u00e1ndez \u00c1vila , haciendo una introducci\u00f3n en el tema de la epidemia de la diabetes y mostr\u00f3 c\u00f3mo esta en - fermedad tiene un gran impacto en la econom\u00eda de la naci\u00f3n: del PIB, 2.3 puntos se van en costos directos e indirectos para tratar la diabetes. M\u00e1s tarde, le dio la palabra al doctor Carlos Aguilar Salinas , quien resalt\u00f3 que el objetivo de su charla es exponer c\u00f3mo evalu\u00f3 las pol\u00edticas p\u00fablicas alrededor de la obesidad y la diabetes en M\u00e9xico, as\u00ed como el an\u00e1lisis por las que fall\u00f3 y a ver los casos de \u00e9xito en otros pa\u00edses para combatir la epidemia en el pa\u00eds. El doctor Aguilar Salinas se\u00f1al\u00f3 que con respecto a la relaci\u00f3n entre obesidad y diabetes, hay bastante inves - tigaci\u00f3n en todo el mundo, y que en general todos los que investigan llegan a la misma conclusi\u00f3n: para hacer frente a esta epidemia, es necesario que los pacientes tengan un estilo de vida saludable y que haya una mejora en la calidad de la atenci\u00f3n de los servicios de salud. \u00bfC\u00f3mo se hace frente a la epidemia de la diabetes y a la obesidad? El modelo general de atenci\u00f3n es un conjunto de pol\u00edticas transversales dirigidas a todos los ciudadanos dependiendo de su nivel de riesgo. Estas pol\u00edticas van desde la creaci\u00f3n de un entorno social favorable para tener un estilo de vida sano -acceso a alimentos nutritivos, promoci\u00f3n de actividad f\u00edsica, creaci\u00f3n de un concepto de salud preventiva, etc\u00e9tera-, hasta pol\u00edticas y programas mucho m\u00e1s directos para atender y tratar pacientes en estados m\u00e1s graves -un sistema de salud al que sea f\u00e1cil acceder y que controle servicios m\u00e1s eficientes-. En el caso de M\u00e9xico, y espec\u00edficamente para la diabetes, el doctor Aguilar explic\u00f3 que el principal problema en la diabetes es que las personas detectan la enfermedad cuando ya avanz\u00f3, por lo que deben paliar los s\u00edntomas en vez de reducir riesgos y que el sistema de salud fue pensado para la atenci\u00f3n de enfermedades infecciosas y no las cr\u00f3nicas. Jornada 7 Salud53 Los indicadores demuestran que s\u00f3lo un 25% de los pacientes diagnosticados est\u00e1n controlados -en presi\u00f3n arterial, nivel de az\u00facar en la sangre y dem\u00e1s-, lo cual demuestra lo altamente ineficiente que es la inversi\u00f3n que el gobierno hace en el tratamiento y control de esta epidemia. Por ello, el doctor Carlos Aguilar propuso centrarse en el individuo. Su opini\u00f3n es que las pol\u00edticas p\u00fablicas deben procurar concientizar al paciente con el fin de generar cambios en sus h\u00e1bitos, que son los causantes de la enfermedad. El paciente debe hacerse cargo de su propio estado de salud, vali\u00e9ndose de las herramientas que la sociedad civil y el gobierno le ofrecen para tener h\u00e1bitos saludables, no obstante, reconoci\u00f3 que este cambio es dif\u00edcil. Luego mostr\u00f3 en sus diapositivas distintos casos de \u00e9xito en pol\u00edticas p\u00fablicas de otras naciones que pueden servir como modelos para construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en M\u00e9xico, las cuales destaca: Let's move en Estados Unidos. Campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n social con datos dise\u00f1ados para comunidades con el fin de crear cambios en los h\u00e1bitos de la actividad f\u00edsica de los sujetos. Esta campa\u00f1a busca formar consciencia del concepto de salud integral en las m\u00faltiples comunidades con estrategias diferenciadas y concretas para los distintos grupos poblacionales. Esquemas complejos de atenci\u00f3n a enferme - dades cr\u00f3nicas elaborados por las mismas co - munidades, atendiendo las necesidades propias de cada una. Esto se ha visto en condados es - tadounidenses o peque\u00f1as ciudades europeas, en los que se hace un redise\u00f1o urbano y del en - torno social para transformar los h\u00e1bitos de vida: distribuci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n sana y nutritiva para que est\u00e9 al alcance de todos, distribuci\u00f3n 54 55de los espacios de trabajo para que haya movili - dad sustentable, etc\u00e9tera. Cultura de la movilidad en bicicleta de Bogot\u00e1. Hay todo un sistema de ciclov\u00edas y ciclorrutas en dicha ciudad que ha tenido un impacto positivo en los estilos de vida. El caso de Baltimore. Caso de \u00e9xito estadouni - dense donde la comunidad baltimoriana modific\u00f3 la distribuci\u00f3n de los alimentos en las tiendas, de modo que los alimentos azucarados esta - ban alejados de las cajas y no aparec\u00edan como primera opci\u00f3n visual en los ni\u00f1os. Del mismo modo se modific\u00f3 -por medio de incentivos y pol\u00edticas- la densidad de tiendas con alimentos de alto porcentaje cal\u00f3rico para que todas las familias tengan igual acceso a la comida saludable. Para que las pol\u00edticas p\u00fablicas puedan tener un verdadero impacto comunitario, es necesario que la comu - nidad sea capaz de determinar sus objetivos, que los individuos involucrados est\u00e9n convencidos de la utilidad de lograr tal meta y que haya una integraci\u00f3n multisectorial. En los casos citados, estos puntos confluyen, lo que explica su \u00e9xito. En M\u00e9xico, en las pol\u00edticas p\u00fablicas para el tratamiento de la obesidad y la diabetes, la ausencia de integraci\u00f3n comunitaria ha sido lo que ha impedido tener resultados efectivos y duraderos. Debe pasarse del modelo del Gobierno Federal -estableciendo l\u00edmites- a empoderar las comunidades para que ellas sean las gestoras de los proyectos. Los resultados insatisfactorios en M\u00e9xico est\u00e1n causados por pol\u00edticas verticales que no logran integrarse a las comunidades. Finalmente, el doctor Aguilar concluy\u00f3 sobre las cosas necesarias para que estos proyectos funcionen: que haya l\u00edderes comunitarios, que se tome a la obesidad como un \u00edndice de pobreza -y as\u00ed comprender su dimensi\u00f3n econ\u00f3 -Jornada 7 Salud55mica y social-, que se empleen indicadores preestablecidos y modificados para cada comunidad, que haya un registro de \u00e9xitos y retos a seguir, y que todo proyecto sea sustentable. Al final, aconsej\u00f3 -siguiendo las recomendaciones de la OMS- la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 de alta capacidad de decisi\u00f3n con la salud presente en todas las pol\u00edticas p\u00fablicas, con t\u00e9cnicos que est\u00e9n encargados de producir y medir el impacto de tales pol\u00edticas. Toc\u00f3 el turno al doctor Sim\u00f3n Barquera , quien afirm\u00f3 que su ponencia est\u00e1 de acuerdo con lo presentado en la anterior y en ella muestra, en un ejemplo concreto -re - ferente al etiquetado nutricional de los alimentos en M\u00e9xico-, c\u00f3mo ciertos condicionantes estructurales de la sociedad no permiten que los sujetos puedan ser realmente aut\u00f3nomos a la hora de tomar decisiones con respecto a su alimentaci\u00f3n. El problema del etiquetado es un problema complejo, en especial por su dimensi\u00f3n econ\u00f3mica. Las decisiones que se tomen al respecto pueden tener consecuencias favorables o desfavorables en t\u00e9rminos econ\u00f3micos para la industria, aunque, de igual forma estas decisiones pueden tener resultados favorables o desfavorables para la salud de los consumidores. En este punto, el doctor Hern\u00e1ndez \u00c1vila record\u00f3 que la COFEPRIS est\u00e1 en un proceso de demanda por parte de la sociedad civil, pues el sistema actual de etique - tado nutrimental de M\u00e9xico no es realmente informativo ni \u00fatil para los consumidores. Por otro lado, el doctor Barquera difiri\u00f3 en cierto grado con respecto a las soluciones aplicables al problema de la obesidad y la diabetes con las del doctor Carlos Aguilar . Para Barquera s\u00ed hay un componente de responsabilidad individual a la hora de tener h\u00e1bitos saludables que impiden el desarrollo de estas enfermedades, sin embargo, no est\u00e1 completamente bajo su poder todo lo relativo al problema de la nutrici\u00f3n. 56 57 La soluci\u00f3n a esta epidemia no puede verse en t\u00e9rmi - nos entonces exclusivamente nutrimentales y de h\u00e1bitos del sujeto. \u00bfC\u00f3mo puede alguien tener una vida saludable si el entorno no lo permite? As\u00ed pues, el doctor Barquera identific\u00f3 un importante componente social que no debe ignorarse en la creaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para enfrentar el problema de la obesidad y la diabetes. La sociedad debe garantizar que los usuarios tomen decisiones bien informadas para poder tener h\u00e1bitos saludables. En ese sentido, la labor del etiquetado deber\u00eda proporcionar informaci\u00f3n clara para que los consumidores sepan si los alimentos que est\u00e1n consumiendo son buenos para su salud. No obstante, las estrategias publicitarias generalmente est\u00e1n dirigidas m\u00e1s a la maximizaci\u00f3n de ventas que a un consumo saludable. Posteriormente, el doctor Barquera refiri\u00f3 a casos concretos de supermercados mexicanos en los que se ense\u00f1\u00f3 c\u00f3mo las estrategias publicitarias est\u00e1n dirigidas al consumo irresponsable de bebidas y alimentos muy azucarados. Mostr\u00f3 ejemplos de frutas y verduras acomodadas al lado de bebidas azucaradas, o publicidad de dulces dirigida a ni\u00f1os. El impacto visual de la publicidad hace que los consumidores -en un contexto del supermercado que puede ser agitado y estresante- tomen decisiones poco informadas y r\u00e1pidas, no siempre con los mejores resultados. Para incidir en este punto de la cadena de consumo, la mejor soluci\u00f3n es la implementaci\u00f3n de un etiquetado claro, visible e informativo que le permita tomar a los sujetos deci - siones realmente informadas a\u00fan en el contexto del apuro de las compras. En el caso de M\u00e9xico, enfatiz\u00f3 que el etiquetado es bastante ineficiente. Para empezar, los consumidores mexicanos no tienen informaci\u00f3n clara de cu\u00e1nto deber\u00eda ser el consumo diario de grasas, calor\u00edas, az\u00facares y sodio. Esto implica que la informaci\u00f3n proporcionada por el etiquetado actual es in\u00fatil, a falta de un criterio claro para poder hacer c\u00e1lculos. Jornada 7 Salud57 De igual forma, el doctor Sim\u00f3n Barquera recalc\u00f3 que a\u00fan con la informaci\u00f3n de consumo diario recomendado, los datos proporcionados actualmente siguen siendo in\u00fatiles. Seg\u00fan \u00e9l, m\u00e9dicos y nutri\u00f3logos con calculadora en mano se demoran mucho tiempo en entender el contenido nutritivo de los alimentos bajo este etiquetado. Es necesario, pues, cambiar el sistema de etiquetado para que los consumidores s\u00ed tengan la posibilidad de tomar decisiones informadas. Finalmente, ofreci\u00f3 otros ejemplos de sistemas de etiquetado en el resto del mundo. Platic\u00f3 que, por ejemplo, el sistema de etiquetado de sem\u00e1foro de Ecuador advierte al consumidor el nivel de riesgo que determinado alimento implica para su dieta. El sistema de etiquetado de Chile es un etiquetado de alerta que, adem\u00e1s de ser enf\u00e1tico, logr\u00f3 sacar a los personajes de las cajas de cereales, siendo conscientes que la publicidad debe ir dirigida a los adultos y no a los ni\u00f1os, pues son los adultos lo que tienen el criterio y la informaci\u00f3n necesaria para definir la alimentaci\u00f3n de sus hijos, de tal manera que la publicidad dirigida a ni\u00f1os no est\u00e1 permitida. La conclusi\u00f3n del doctor Barquera es que es menester que haya un cambio sustancial en el sistema de etiquetado de los alimentos en M\u00e9xico para que realmente los consumidores puedan tomar decisiones saludables en su alimentaci\u00f3n. Continu\u00f3 la participaci\u00f3n de la doctora Martha Palencia indicando los principales retos de salud que tienen las mujeres, en especial en el caso de la salud mental. La premisa de su presentaci\u00f3n fue que las enfermedades afectan de manera distinta -por razones culturales, sociales y biol\u00f3gicas- a las mujeres que a los hombres. Las circunstancias sociales, los roles que tradicionalmente se han asociado a los dos g\u00e9neros, y el caso especial de la maternidad, hacen que algunas enfermedades sean m\u00e1s recurrentes o tienen mayores efectos negativos en un g\u00e9nero que el otro. Esto implica que deben hacerse pol\u00edticas diferenciadas, teniendo en cuenta esta informaci\u00f3n.58 59 Las enfermedades que afectan m\u00e1s a las mujeres que a los hombres son las enfermedades del coraz\u00f3n, las psicopatolog\u00edas -como la depresi\u00f3n-, la osteoartritis, las infecciones urinarias y las infecciones de transmisi\u00f3n sexual. De igual manera, las mujeres tienen el agravante de que -en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo- las muertes de las madres en trabajo de parto son bastantes altos. A esto se le suma el doble rol que algunas mujeres est\u00e1n desempe\u00f1ando en sus familias. Por una parte, siguen teniendo la carga tradicional de madres y cuidadoras de los beb\u00e9s, empero ahora tambi\u00e9n han entrado al campo laboral y cumplen el rol de proveedoras del hogar. Esto afecta los niveles de estr\u00e9s y desgaste general f\u00edsico por el exceso de trabajo. La doctora Martha Palencia insisti\u00f3 en que las mujeres en M\u00e9xico tienen un acceso limitado a la informaci\u00f3n y a la educaci\u00f3n con respecto a la salud sexual. Por ejemplo, no tienen mucha informaci\u00f3n sobre m\u00e9todos anticonceptivos y no tienen siempre real autonom\u00eda para elegir sobre su maternidad. Tampoco tienen mucha informaci\u00f3n acerca de \u00e9sta, por lo que sufren problemas de salud relacionados al parto y la crianza de los neonatos. El c\u00e1ncer tambi\u00e9n afecta en gran medida a las mujeres: las mujeres padecen en gran medida c\u00e1ncer de mama y de cuello uterino -este \u00faltimo conocido como \"el c\u00e1ncer de los pobres\", pues es f\u00e1cilmente prevenible con inyecciones contra el VPH, que no llegan a las zonas m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds-. La violencia de g\u00e9nero y la violencia dom\u00e9stica tienen un gran impacto en la salud mental de las mujeres aumentan - do significativamente las tasas de los problemas mentales, embarazos no deseados y abortos inducidos o espont\u00e1neos. Esto es especialmente grave en M\u00e9xico, un pa\u00eds en el que los niveles de violencia sexual y dom\u00e9stica son muy elevados. Los efectos negativos de la violencia en la salud mental son causados por las barreras sociales que tienen las mujeres para denunciar. El 69.4% de las mujeres no denuncia situa -Jornada 7 Salud59ciones de violencia, se la callan y aguantan muchos a\u00f1os de abuso, lo cual se ve reflejado en depresi\u00f3n y otros problemas de salud mental. Asimismo, la violencia tiene manifestaciones sociales concretas. Por ejemplo, el acceso que tienen las mujeres a puestos de altos mandos o cuotas de poder es muy limitado generando aumentos en el nivel de estr\u00e9s en espacios laborales y sociales, y afectando la salud mental. Existen otras conse - cuencias negativas como el aumento de abuso de sustancias psicoactivas por parte de las mujeres y, el fen\u00f3meno de la obesidad y el sobrepeso. Para hacer frente a estas problem\u00e1ticas, la doctora Martha Palencia propuso que la creaci\u00f3n de la cartilla de salud integral para la mujer se ajuste a esas necesidades diferenciadas e identificadas. Esta cartilla es y ser\u00eda manifes - taci\u00f3n de un cambio en las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud para que haya servicios m\u00e1s integrales para la salud de la mujer. De igual forma, sugiri\u00f3 ideas concretas para reducir los problemas de violencia e inequidad de g\u00e9nero en beneficio de las mujeres como: Implementaci\u00f3n de guarder\u00edas en centros de rehabilitaci\u00f3n para que las madres puedan atender sus adicciones. Centros comunitarios para la alimentaci\u00f3n, de modo que las mujeres puedan tomar decisiones nutritivas a la hora de construir sus dietas. Educaci\u00f3n desde la infancia -y desde la casa- de salud para la vida. Implementaci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual y educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n. La creaci\u00f3n de una red de talleres de educa - ci\u00f3n para mujeres. 60 61 Todas estas propuestas tienen como objetivo empo - derar a la mujer como sujeto promotor de su propia salud. La plenaria fue cerrada por el doctor Aldo A. Su\u00e1rez Mendoza y las repercusiones del sismo del 19 de septiembre en la salud mental. Present\u00f3 el proyecto Estoy Contigo, que surgi\u00f3 como respuesta terap\u00e9utica para hacer frente a la emergencia en la Ciudad de M\u00e9xico. Aclar\u00f3 la importancia de la salud mental para la vida humana, pues \"no hay salud sin salud mental\". El apoyo psicol\u00f3gico tras un desastre es necesario porque los desastres irrumpen y amenazan las cosas m\u00e1s b\u00e1sicas de las personas: su sistema de vida, su estabilidad emocional, su patrimonio y la propia vida. Esto hace que los desastres acerquen al desamparo a las personas, a su condici\u00f3n m\u00e1s vulnerable, afectando la salud mental profundamente. Relat\u00f3 que, inmediatamente tras el sismo, la ciudadan\u00eda se volc\u00f3 a las calles para ayudar a los afectados. Del mismo modo, el Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda identific\u00f3 inmedia - tamente que hab\u00eda una falta de coordinaci\u00f3n para atender la emergencia psicol\u00f3gica que pod\u00eda traer el desastre y empez\u00f3 a trabajar desde la misma tarde del sismo. As\u00ed, cre\u00f3 el programa Estoy Contigo, que se convirti\u00f3 en una brigada interinstitu - cional con el apoyo de la Cl\u00ednica de Especialidades Condesa -que estaba cerca de uno de los lugares m\u00e1s afectados-, del Gobierno Federal y muchas otras m\u00e1s instituciones. Narr\u00f3 que r\u00e1pidamente se detectaron las necesidades para atender la crisis. Se necesitaba primero capacitaci\u00f3n en atenci\u00f3n en crisis, resaltando trastornos de estr\u00e9s pos - traum\u00e1tico, sensibilidad de atenci\u00f3n a grupos especiales y capacitaci\u00f3n de capacitadores. La atenci\u00f3n se centr\u00f3 en las instalaciones de la Cl\u00ednica Condesa -con la colaboraci\u00f3n de brigadas m\u00f3viles que asistieron a los lugares afectados e instituciones- y atenci\u00f3n directa en albergues. La difusi\u00f3n se hizo en televisi\u00f3n, radio y redes. Las principales actividades que realizaron durante el sismo fue la atenci\u00f3n a ciudadanos afectados. \u00bfQu\u00e9 necesi - tan los ciudadanos en un desastre? Jornada 7 Salud61 Lo principal es que se escuchen sus preocupacio - nes. Ulteriormente, se les brind\u00f3 informaci\u00f3n de los recursos con los que contaban para afrontar las p\u00e9rdidas que tuvieron. Los mejores mecanismos de ayuda de los ciudadanos son los mecanismos de resiliencia; debe promoverse entonces que los ciudadanos aprendan a recuperarse de la situaci\u00f3n aprovechando sus propios recursos. La terapia consiste en un acompa\u00f1amiento y una contenci\u00f3n para que el individuo encuentre en s\u00ed la fuerza para recuperarse. Finalmente, se educa al ciudadano en las consecuencias de la cat\u00e1strofe para que puedan dimensionar la gravedad del asunto y prepararse para la recuperaci\u00f3n con una proyecci\u00f3n realista. El doctor Su\u00e1rez present\u00f3 datos de atenci\u00f3n a ciuda - danos tras el sismo. Concluy\u00f3 que el programa Estoy Contigo sigue funcionando, ya no atendiendo la crisis directamente sino capacitando a profesionales en el tema, dando charlas al p\u00fablico general para que haya un mayor conocimiento de la importancia de la salud mental y aprovechando la conjunci\u00f3n de distintas instituciones que se unieron ante la emergencia para atender la crisis de salud mental en la Ciudad. La ponencia cerr\u00f3 con un cuestionamiento del mode - rador. Si bien es un trabajo loable el que se realiz\u00f3 en la Ciu - dad de M\u00e9xico, \u00bfqu\u00e9 ocurri\u00f3 en el resto de las poblaciones afectadas respecto al sismo? \u00bfSe atendi\u00f3 la crisis de salud mental en Puebla, Morelos, Oaxaca y el Estado de M\u00e9xico?62 63Sesi\u00f3n de preguntas y discusi\u00f3n Inici\u00f3 entonces una discusi\u00f3n intensa entre el panel, el p\u00fablico presente y en redes sociales. Dos intervenciones del p\u00fabli - co apuntaron sobre el uso descuidado del lenguaje de los ponentes a la hora de referirse a poblaciones vulnerables o problem\u00e1ticas sociales fuertes. Muchas interpelaciones refi - rieron a que tener una vida saludable implica muchos recursos que no todos los ciudadanos tienen. Los ponentes expresaron que esa idea es m\u00e1s un mito que una realidad dando ideas de comida saludable a precios accesibles. A la doctora Palencia se le pregunt\u00f3 en qu\u00e9 medida afecta el narco a la salud de la mujer en Durango por lo que respondi\u00f3 que en ese estado las problem\u00e1ticas pueden variar mucho de municipio a municipio y cit\u00f3 lugares en los que el narco es tan influyente que la violencia de g\u00e9nero es demasiado marcada. En esos lugares los proyectos de vida est\u00e1n siendo definidos alrededor del negocio de la droga, lo que est\u00e1 limitando el rol de la mujer en la sociedad, redu - ci\u00e9ndolo al sexo y la maternidad. M\u00e1s tarde, se les pidi\u00f3 a los panelistas que puntuali - zaran qu\u00e9 exigencias tendr\u00edan para los candidatos presiden - ciales del pr\u00f3ximo a\u00f1o. Las exigencias del panel fueron las siguientes: Educaci\u00f3n y \u00e9nfasis en la importancia de la salud mental. Creaci\u00f3n de una estrategia de comunicaci\u00f3n social y pol\u00edticas que pongan en el centro la importancia de la salud, todo hecho de manera abierta, transparente y por t\u00e9cnicos. Que haya un fomento al deporte y al arte como vacunas naturales en contra de los problemas de salud mental.63F\u00e1brica de ideas y accionesF\u00e1brica de ideas y acciones Facilitadores: Vicente Cortina y Alejandro Lozada. Miembros de la Agencia \"N\u00f3mades\". Dr. Morgan Guerra . Director m\u00e9dico de Asuntos Corpora - tivos Previta. Christian Guerra . Director comercial de Asuntos Corpora - tivos Previta. Dr. Dieter Lenoir . Fundaci\u00f3n Valle de la Paz, Valle de Bra - vo, M\u00e9xico. Emmanuel Dennis . Fundaci\u00f3n Valle de la Paz, Valle de Bravo, M\u00e9xico. Yolanda Su\u00e1rez del Real . Fundaci\u00f3n Valle de la Paz, Valle de Bravo, M\u00e9xico. Dra. Otilia Perichart . Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda. Dra. Catalina Medina . Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Salud del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Dr. Cea Roel . Universidad de Montemorelos, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Ptr. Arturo King. Presidente de Norte Red Adventista M\u00e9xico. Dr. Edgar M. V\u00e1zquez Garibay . Investigador del SNI, di - rector de Centro de Estudios en Nutrici\u00f3n de la Universidad de Guadalajara, M\u00e9xico. Miguel \u00c1ngel Yunes M\u00e1rquez. Boca del R\u00edo, Veracruz, M\u00e9xico. Cecilia Vel\u00e1zquez Moreno. Boca del R\u00edo, Veracruz, M\u00e9xico. 68 69Taller: La publicidad y la obesidad: Manual de alerta para el ciudadano y su familia Vicente Cortina y Alejandro Lozada comentaron que el primer paso es conocer qu\u00e9 es la publicidad. Tambi\u00e9n recal - caron que es importante reconocer que la publicidad se encuentra en un contexto social que se relaciona con las marcas, sin importar la tem\u00e1tica en la que operan; ejemplifi - caron con un estudio realizado por publicistas internacionales donde se buscaba fomentar la paz en la sociedad. Para entender c\u00f3mo funciona la publicidad en M\u00e9xico, hay que comprender su cultura, c\u00f3mo socialmente se transmite y se procesa la informaci\u00f3n. Para los ponentes, el mexicano est\u00e1 formado en un contexto de alta competencia, que se expresa en la cultura del miedo a que si el otro existe yo no existo. Esto crea una cultura de tr\u00e1nsito que se ve reflejada en que muchos de los problemas de alimentaci\u00f3n tienen como causa la competencia frente al otro. La anulaci\u00f3n de la existencia del otro es lo que evita que M\u00e9xico prospere, si logr\u00e1ramos tocar ese bot\u00f3n en ni\u00f1os y j\u00f3venes cambiar\u00eda el pa\u00eds. Es necesario, entonces, entender el paradigma de la comunicaci\u00f3n de la sociedad mexicana. El paradigma de la comunicaci\u00f3n es el conjunto de creencias sobre las que opera el desarrollo de la publicidad. El paradigma responde a la pregunta de en qu\u00e9 se basa una marca cuando busca ser exitosa en M\u00e9xico. La publicidad en M\u00e9xico se caracteriza por: Ser aspiracional, no todos tenemos la vida que muestra la publicidad. Los mercad\u00f3logos buscan presentar una realidad que no corresponde con la audiencia, sino una aspiraci\u00f3n. Un ejemplo de eso es el racismo de la publicidad mexicana. Se aspira a tener caracter\u00edsticas poco comunes en la poblaci\u00f3n mexicana.Jornada 7 Salud69 Construir un mundo perfecto. La publicidad re - presenta un mundo de cristal en los comerciales. Estatus y selectividad. Las marcas no se consu - men, se usan. Es importante saber qu\u00e9 valores difunde la marca y se deben plantear soluciones donde se muevan esos valores. Inter\u00e9s monetario. No es una relaci\u00f3n profunda con las audiencias, son s\u00f3lo cuestiones de dinero. La presentaci\u00f3n luego agreg\u00f3 que las nuevas tendencias en la publicidad pueden ser beneficiosas para las pol\u00edticas p\u00fablicas en cuestiones de obesidad y diabetes. La corriente actual gira en torno de la honestidad y la autenticidad, pues la sociedad est\u00e1 cansada de propuestas enga\u00f1osas. Varias de sus formas actuales son: Get real , una tendencia actual que est\u00e1 enfocada en que le dejen de hablar a los consumidores como ni\u00f1os; Flawsome , una tendencia donde los defectos o problemas nos hacen mejores. Ha habido momentos con algunas empresas que tienen problemas por lo que dicen o hacen sus empleados; adem\u00e1s est\u00e1n las marcas denominadas \"cajas de cristal\" que son trasparentes, esto porque la transparencia es una tendencia global y la gente quiere saber qu\u00e9 hacen las marcas y c\u00f3mo lo hacen. Un ejemplo de estas tendencias publicitarias fue Dove con su campa\u00f1a de belleza real: en el mundo existe un gran problema de confianza sobre la imagen en las ni\u00f1as y las mujeres formado, en gran medida, por los est\u00e1ndares de la belleza representados en los medios y la moda. Campa - \u00f1as como la de Dove -en la que se presentan mujeres con cuerpos reales- tienen un efecto positivo en la poblaci\u00f3n, al reducir la presi\u00f3n social y cambiar los ideales est\u00e9ticos de manera positiva. Con esto, los publicistas concluyeron que s\u00ed se puede ser socialmente responsable y tener una campa\u00f1a exitosa.70 71 Prosigui\u00f3 entonces la discusi\u00f3n con el p\u00fablico sobre su percepci\u00f3n acerca de la publicidad en M\u00e9xico y c\u00f3mo \u00e9sta tiene un impacto social. Todos estuvieron de acuerdo en que la publicidad sigue siendo aspiracional, irreflexiva e incentiva el consumo excesivo de ciertos productos que tienen efec - tos negativos en la poblaci\u00f3n general. Para hacer frente a esta problem\u00e1tica, algunos mencionaron que necesitamos un imaginario mexicano que sea apropiado y s\u00ed aspiracional, pero de acuerdo a nuestra identidad y sin destruir el capital psicol\u00f3gico del pa\u00eds, ya que la publicidad ha destruido ese capital. Gran parte de la pl\u00e1tica se centr\u00f3 en las regulaciones a la publicidad. \u00bfDeber\u00eda el gobierno regular la transparencia de la publicidad o deber\u00eda ser una iniciativa propia del sector privado? Aunque ser\u00eda deseable que el gobierno lo exigiera, algunas empresas tienen iniciativa propia y pueden ofrecer responsabilidad social como valor agregado a sus productos. Esto puede producir casos de \u00e9xito como el de Dove, que han aumentado sus ventas en los \u00faltimos doce a\u00f1os. Para terminar, los ponentes recomendaron que se exigiera al Estado una regulaci\u00f3n relevante, certificaciones responsables, educaci\u00f3n integral, e inversi\u00f3n y prevenci\u00f3n en la publicidad. Posteriormente, recordaron que hace poco las compa\u00f1\u00edas publicitarias han buscado rescatar y enaltecer la identidad y los valores mexicanos.Jornada 7 Salud71Taller: Manejo de obesidad y la diabetes mellitus -enfermedades cr\u00f3nicas-degenerativas-: modelo ciudadano En el taller 2 de las F\u00e1bricas de Ideas, se abord\u00f3 el tema del manejo de obesidad y la diabetes mellitus con la colabora - ci\u00f3n de Morgan Guerra y Christian Guerra . Esta propuesta busca dar soluci\u00f3n a los momentos en que un paciente con diabetes no est\u00e1 en su cl\u00ednica o con su profesional de la salud para consultar sus dudas sobre su tratamiento. Morgan expuso que el sistema hospitalario de M\u00e9xico est\u00e1 dise\u00f1ado para atender enfermedades agudas, no cr\u00f3nicas y por ello la necesidad de plantear un nuevo sistema de moni - toreo a distancia utilizando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, cada d\u00eda m\u00e1s potentes y m\u00e1s baratas. Ya existen muchas formas de comunicaci\u00f3n entre los pacientes y sus doctores, pero las tecnolog\u00edas aplicadas a las ciencias m\u00e9dicas no se quedaron atr\u00e1s. \"\u00bfPor qu\u00e9 tenemos que hacer un nuevo modelo de atenci\u00f3n en la salud para las enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas?\". Por esa necesidad diaria de los pacientes de tomar decisiones sobre qu\u00e9 comer, qu\u00e9 tomar, si hacer ejercicio o no, y para evitar abandonar el tratamiento por falta de constancia, vigilancia y disciplina. Por otro lado, a\u00f1adi\u00f3, tampoco es posible que una instituci\u00f3n de salud p\u00fablica -como el IMSS- pueda atender diariamente a estos pacientes, esto ser\u00eda car\u00edsimo; por eso es menester un sistema que realice estas funciones optimi - zando tiempos, lugares y costos. Con esto podemos tener un paciente educado, controlado y monitoreado en todos sus niveles. Indic\u00f3 que ya comenzaron el proyecto de telemonitoreo en Per\u00fa a trav\u00e9s de dispositivos m\u00e9dicos. El modelo consiste en colocarle al paciente -a trav\u00e9s de su celular o tableta- un dispositivo especial que cuenta con gluc\u00f3metro, bauman\u00f3metro, b\u00e1scula y m\u00e1s, que moni -72 73torea a diario sus distintos niveles metab\u00f3licos -tal como la glucosa, el colesterol, la hemoglobina glicosilada, la presi\u00f3n arterial, el peso-; esa informaci\u00f3n se almacena y, en dado caso, se env\u00eda a un asesor telef\u00f3nico o health coach -que ne - cesariamente es un profesional de la salud- que en cualquier momento puede consultar sin necesidad de desplazarse. Morgan Guerra cont\u00f3 que denominaron a todo el sistema \"Victoria\". Por su parte, el sistema inform\u00e1tico es el que realiza el monitoreo y se puede adaptar a las necesida - des tecnol\u00f3gicas del paciente, si es mayor de edad y no sabe usar un celular, no lo necesitar\u00e1, pues los asesores profesio - nales le hablar\u00e1n por tel\u00e9fono. Este sistema educa al pacien - te porque es proactivo, no espera que el paciente llame. Despu\u00e9s de esto, los asistentes comenzaron a hacer cuestionamientos a los expositores. Una participante del foro interpel\u00f3 por el costo. Christian Guerra contest\u00f3 que el pro - yecto por el momento es para aseguradoras e instituciones, y que despu\u00e9s ya se lanzar\u00e1 para pacientes individuales cal - culando una cantidad de $1,500 a $1,700 mensuales. Carla G\u00f3mez Monroy pregunt\u00f3 si el sistema siem - pre usar\u00e1 un health coach, qu\u00e9 si no puede haber otras for - mas m\u00e1s f\u00e1ciles de consultar la informaci\u00f3n en, por ejemplo, apps. Morgan le dijo que el proyecto contar\u00e1 con boots auto - matizados que facilitar\u00e1n la informaci\u00f3n al paciente, pero sin dejar a un lado la importancia del asesor de salud. Por su parte, el doctor Aldo A. Su\u00e1rez Mendoza re- calc\u00f3 la relevancia de las emociones en pacientes con enfer - medades cr\u00f3nicas como la depresi\u00f3n, ya que es muy impor - tante el autocuidado y la psicoeducaci\u00f3n, y sugiri\u00f3 monitorear estados an\u00edmicos como la ansiedad. Morgan le explic\u00f3 que esto est\u00e1 contemplado en la capacitaci\u00f3n de los health coa - chs para que orienten adecuadamente al paciente. Shantal Torres cuestion\u00f3 si los datos de monitoreo se analizan o pasan a otro lugar. Morgan explic\u00f3 que los pa -Jornada 7 Salud73cientes cuentan con un aliado familiar que los ayuda -que son los familiares del paciente, quienes igualmente son educados en el padecimiento de su familiar-. Christian a\u00f1adi\u00f3 que, en efecto, la informaci\u00f3n recabada es almacenada en un sistema de inteligencia artificial y una base de datos que guarda los reportes de los pacientes. Ante esto, Carla G\u00f3mez mostr\u00f3 su inquietud sobre la confidencialidad de los datos recabados y si una aseguradora puede cobrar m\u00e1s porque un paciente tiene una enfermedad complicada. Christian Guerra le aclar\u00f3 que las pol\u00edticas de ciberseguridad son muy exigentes en el proyecto, que todo est\u00e1 protegido, que el paciente firma un aviso de privacidad avalado por el INAI (Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales) y que la aseguradora s\u00f3lo puede acceder a estad\u00edsticas generales, mas no a los datos de los pacientes. Una participante m\u00e1s del taller cuestion\u00f3 sobre c\u00f3mo llevar este sistema a la gente que no tiene recursos ni tiene acceso a los servicios p\u00fablicos de salud. Morgan Guerra apunt\u00f3 que es una tecnolog\u00eda que se ir\u00e1 abaratando con el tiempo y que no todos necesitan monitorear sus biomarcadores. El doctor Su\u00e1rez Mendoza retom\u00f3 la palabra y respondi\u00f3 que esta tecnolog\u00eda vale mucho la pena y que ser\u00eda adecuado que se apoyara en fundaciones y otras organizaciones para abaratar sus costos a\u00fan m\u00e1s.74 75Taller: Modelo mexicano del bien com\u00fan para el ciudadano. Agricultura-Salud-Educaci\u00f3n-Empleo El taller 3 estuvo a cargo del doctor Dieter Lenoir , Emmanuel Dennis y Yolanda Su\u00e1rez del Real , con el objetivo de exponer un caso de \u00e9xito en una comunidad autogestiva de productos de alimentaci\u00f3n org\u00e1nicos, libres de qu\u00edmicos que se enmarcan en una propuesta de pol\u00edtica de producci\u00f3n agraria org\u00e1nica e integral que tenga efectos positivos en la salud de los ciudadanos. Primeramente, los expositores presentaron el modelo actual de producci\u00f3n de alimentos, el sistema de salud y sus consecuencias negativas en los ciudadanos; m\u00e1s adelante, las propuestas de cambio de modelo de producci\u00f3n de alimentos y del sistema de salud para responder a las proble - m\u00e1ticas antes explicadas; y, finalmente, especificaron el caso de la fundaci\u00f3n Valle de Paz, un ejemplo de cambio todav\u00eda en proceso. El doctor Lenoir expuso un esquema general del sistema de salud en M\u00e9xico llamado \"modelo cascada\". Este modelo ve a la salud como un r\u00edo con una ramificaci\u00f3n que se convierte en una cascada. En la parte inicial del r\u00edo, los sujetos cuidan su salud por medio del conocimiento en dietas, ejercicios, un estilo de vida saludable y todas las estrategias preventivas. Ulte - riormente, conforme va cayendo la cascada, la salud de los pacientes empieza a tener fallas -infecciones, aparici\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas, condiciones incurables y la muerte-. El sistema actual de salud es un sistema curativo que entra a actuar al inicio de la cascada y no atiende a la primera parte del r\u00edo. Esto hace que el sistema de salud sea bastante costoso y poco efectivo, pues desatiende la mayor\u00eda de los Jornada 7 Salud75aspectos relevantes para la salud de los sujetos. La perma - nencia de modelos de salud de ese tipo -junto con el modelo de producci\u00f3n de alimentos actual- es lo que el doctor Lenoir llam\u00f3 el pathos -o padecimiento- de la sociedad. Este padecimiento se caracteriza de la siguiente manera. El modelo econ\u00f3mico contempor\u00e1neo hace de la producci\u00f3n de alimentos y la agricultura una econom\u00eda de explotaci\u00f3n y desintegraci\u00f3n causando enfermedad. Este modelo quiere que la agricultura sea eficiente, entendida en t\u00e9rminos de altas producciones a precios bajos. Para lograr esto, se han desarrollado qu\u00edmicos de todo tipo -para reducir plagas, para aumentar la producci\u00f3n, para aumentar tama\u00f1os, para agregar nutrientes a las plantas que no tienen naturalmente, etc\u00e9tera-. Lamentablemente, estos qu\u00edmicos han entrado en la cadena de alimentaci\u00f3n humana, teniendo como efecto que las nuevas generaciones nacen m\u00e1s propensas a las enfermedades y su entorno cuenta con menos recursos naturales. Los efectos en la destrucci\u00f3n de los recursos naturales son peores, pues causan sequ\u00edas, destrucci\u00f3n de bosques, contaminaci\u00f3n de r\u00edos y, en general, una gran p\u00e9rdida de los microorganismos e insectos que en el campo colaboran con la producci\u00f3n de alimentos sanos y nutritivos. Finalmente, dijo, este modelo tampoco es tan pro - ductivo, pues se gastan trece unidades de energ\u00eda -en ma - teriales, trabajo y transporte- para producir uno, en forma de alimento. La conclusi\u00f3n es que, si seguimos con ese modelo, para el 2030 necesitaremos dos planetas tierras para poder mantener a la humanidad. El sistema de salud actual trabaja con la ayuda de las empresas farmac\u00e9uticas para contrarrestar los efectos negativos de estos alimentos t\u00f3xicos. El m\u00e9dico no sabe de nutrici\u00f3n ni de toxicolog\u00eda, por lo que se limita a atender los s\u00edntomas y buscar curar la condici\u00f3n, sin mirar hacia sus causas. Todo esto en conjunto tiene dos efectos principales:76 77 El s\u00edndrome de colapso colonial. Estamos perdiendo el 40% de nuestra fuente de alimentos, adem\u00e1s de perder el 75% de los insectos po - linizadores. Esto en M\u00e9xico se traduce en que al a\u00f1o consumimos el 150% de los recursos disponibles. El \"s\u00edndrome metab\u00f3lico\". La alimentaci\u00f3n de las familias es a base de comida t\u00f3xica, la cual tiene un efecto negativo en general en la salud de los pacientes. En Estados Unidos, la comu - nidad mexicana es la que m\u00e1s enfermedades y condiciones cr\u00f3nicas padece por culpa de este s\u00edndrome metab\u00f3lico. El doctor Lenoir resalt\u00f3 que todo esto es prevenible y corregible, aunque no es algo que le concierna exclusiva - mente a la Secretar\u00eda de Salud ni a los m\u00e9dicos. Su apuesta es por un cambio social en la cultura de la alimentaci\u00f3n. A esa propuesta la llam\u00f3 ethos , un modelo agrario en el que no hay explotaci\u00f3n sino cooperaci\u00f3n. El elemento m\u00e1s impor - tante de esta cooperaci\u00f3n es una integraci\u00f3n saludable con la naturaleza por medio de redes inteligentes y creativas de producci\u00f3n. El primer paso que toca hacer es reducir la cantidad de importaciones. M\u00e9xico importa 50% de sus alimentos, aun cuando es uno de los pa\u00edses m\u00e1s biodiversos del planeta. El segundo paso es recuperar la tierra; hay que sanar la tierra para recuperar al hombre. Luego, es necesario producir un modelo en el que la cultura agraria sea valorada, esto lo llam\u00f3 \"educaci\u00f3n salutog\u00e9nica\". El cambio es gradual y complejo, el proceso de recuperaci\u00f3n de la tierra puede durar a\u00f1os en especial en los lugares donde se practic\u00f3 el monocultivo. Empero, a pesar de las dificultades, el cambio s\u00ed es posible. Jornada 7 Salud77 El doctor Lenoir present\u00f3 los avances del proyecto Valle de la Paz donde, en un terreno que se hab\u00eda dedicado al cultivo de la papa, fue posible la recuperaci\u00f3n de la tierra y la implementaci\u00f3n de un modelo patog\u00e9nico. Ense\u00f1\u00f3 cifras positivas de la producci\u00f3n, donde no s\u00f3lo se produce suficiente alimento para los que trabajan en este espacio, sino que es posible vender productos org\u00e1nicos al exterior. Tambi\u00e9n refiri\u00f3 a que no hubo la necesidad de usar qu\u00edmicos, pues los sembrad\u00edos no requirieron plaguicidas por la integraci\u00f3n armoniosa natural de los elementos, y que los alimentos que se produjeron fueron grandes y llenos de contenido nutritivo y vitam\u00ednico. Sigui\u00f3 entonces la participaci\u00f3n del p\u00fablico. Muchos agradecieron y felicitaron la propuesta pidiendo informaci\u00f3n del contacto. Sin embargo, algunos a\u00f1adieron que hay que tener cuidado a la hora de favorecer modelos de alimentaci\u00f3n org\u00e1nicos y de desintoxicaci\u00f3n. La propuesta de este participante fue aprovechar el recurso que ya se tiene en las ciencias m\u00e9dicas para apoyar este tipo de procesos, sin tener que empezar desde cero e ignorar el trabajo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Ante esto, los miembros del proyecto presentaron evidencia cient\u00edfica para reforzar su posici\u00f3n. Para ellos, si bien el Valle de la Paz no es un ejemplo perfecto de agricultura sostenible y alimentaci\u00f3n org\u00e1nica, es un ejemplo de que es posible si se invierte y trabaja en comunidad.78 79Taller: NutriNet, sistema de informaci\u00f3n en salud para el ciudadano. Nutrici\u00f3n, actividad f\u00edsica y espiritualidad En la F\u00e1brica de Ideas 2, los asistentes participaron en el taller 1 presidido por la doctora Otilia Perichart , la doctora Catalina Medina , Cea Roel y el pastor Arturo King . El doctor Barriguete Mel\u00e9ndez present\u00f3 a la doctora Perichart cuya tesis se basa en la nutrici\u00f3n en M\u00e9xico y sus retos importantes. Se\u00f1al\u00f3 que en M\u00e9xico hay una prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas y en el primer nivel de atenci\u00f3n se hace poca evaluaci\u00f3n de riesgos. A\u00f1adi\u00f3 que la mayor parte de la medicina es convencional y que no es medicina de estilo de vida. Es necesario un paciente activo, tanto en su alimentaci\u00f3n, como en su actividad f\u00edsica, que haya adherencia. M\u00e1s prevenci\u00f3n y una medicina m\u00e1s curativa. De manera urgente el pa\u00eds necesita una consejer\u00eda de educadores y de facilitadores. Se requieren estrategias para el cambio de conducta, as\u00ed como en la detecci\u00f3n de situaciones de riesgos. La nutrici\u00f3n no debe ser prescriptiva, como ahora se hace; se debe llevar a cabo una atenci\u00f3n individualizada con \u00e9nfasis en la motivaci\u00f3n y la adherencia. De esta manera, la doctora Perichart present\u00f3 el programa NutriNet, una plataforma que ha aterrizado todo lo comentado anteriormente sobre nutrici\u00f3n y enfermedad y que se ha trabajado en conjunto con el gobierno de Francia con el objetivo de detectar conductas de alto riesgo, a trav\u00e9s de siete cuestionarios para diagnosticar el estilo de vida. Narr\u00f3 que al proyecto poco a poco se fueron inte - grando m\u00e1s institutos y que se efect\u00faa en poblaci\u00f3n abierta. Mencion\u00f3 que el modelo y el instrumento en M\u00e9xico tuvo que modificarse para adaptarlo a la alimentaci\u00f3n mexicana, que, entre otras cosas, detalla qu\u00e9 come la gente, a qu\u00e9 hora, Jornada 7 Salud79cu\u00e1ntas porciones, de d\u00f3nde las obtiene, todo esto acom - pa\u00f1ado de im\u00e1genes de alimentos, sus porciones, comida cocinada y productos industrializados. Esta plataforma se ha consolidado como un primer acercamiento a un cambio, adem\u00e1s de un crecimiento de nutrinautas. El doctor Armando Barriguete Mel\u00e9ndez tom\u00f3 la palabra para presentar a la doctora Catalina Medina , quien toc\u00f3 el tema del sedentarismo. Principi\u00f3 diciendo que en general, los mexicanos somos muy sedentarios y no tenemos una vida f\u00edsica activa; por lo mismo, al proyecto de NutriNet se le agreg\u00f3 un cuestio - nario sobre la actividad f\u00edsica de los involucrados. Sugiri\u00f3 que debemos juntar 150 minutos de actividad f\u00edsica a la semana y dejar de tener afici\u00f3n al sedentarismo, pues muchas de nuestras actividades son de bajo consumo energ\u00e9tico. Se\u00f1al\u00f3 que la inactividad f\u00edsica es una gran causante de mortalidad y que debemos buscar la manera de integrar ejercicio en nuestros trabajos, aunque sabe que hay barreras de tipo temporal, de recursos, de falta de motivaci\u00f3n o de no encontrar el espacio adecuado para hacerlo. M\u00e1s tarde, el doctor Armando Barriguete present\u00f3 al pastor Arturo King , quien explic\u00f3 el proyecto Quiero vivir sano, un programa de acompa\u00f1amiento que involucra insti - tuciones, organizaciones sin \u00e1nimo de lucro, universidades y una f\u00e1brica de alimentos con la meta de complementar una formaci\u00f3n integral en la educaci\u00f3n y la salud. King indic\u00f3 que los principales pasos para lograr esto es el deseo, la decisi\u00f3n y la determinaci\u00f3n. 80 81Taller: La importancia de la lactancia y la maternidad Ulteriormente, el doctor Barriguete Mel\u00e9ndez present\u00f3 al doctor Edgar V\u00e1zquez Garibay , quien inici\u00f3 diciendo que el nacimiento por parto natural y la lactancia en los primeros mil d\u00edas -embarazo y dos a\u00f1os- definir\u00e1n qu\u00e9 tan buena salud tendr\u00e1 un beb\u00e9. Explic\u00f3 que la mam\u00e1 transmite a trav\u00e9s de la leche materna, informaci\u00f3n, nutrientes y cosas que preparan a un beb\u00e9 para definir su p\u00f3stumo desarrollo. El beb\u00e9 tiene menor incidencia de enfermedades infecciosas, al\u00e9rgicas y obesidad cuando toma leche materna, as\u00ed como mayor coeficiente intelectual. \"La leche materna es el est\u00e1ndar de oro\". Por otro lado, coment\u00f3, que la ces\u00e1rea es un tema fundamental en el desarrollo de un beb\u00e9. Aclar\u00f3 que, en M\u00e9xico, las ces\u00e1reas s\u00f3lo deber\u00edan ser entre el 10% al 15% de los nacimientos, pero la cifra ronda entre el 40% al 50% de ni\u00f1os nacidos por este m\u00e9todo. En el mundo, s\u00f3lo la mitad de las ces\u00e1reas que se realizan son realmente necesarias y M\u00e9xico es el n\u00famero 1 con ces\u00e1reas innecesarias, generando efectos indeseables en los beb\u00e9s y sus mam\u00e1s. Ahond\u00f3 diciendo que la lactancia materna es menos nutritiva cuando hay ces\u00e1rea. Resalt\u00f3 que la leche humana es una secreci\u00f3n viva, pues tiene c\u00e9lulas vivas, factores de crecimiento, amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, anticuerpos, etc. Entre sus componentes est\u00e1 el calostro, que ofrece para el reci\u00e9n nacido muchos mecanismos de defensa en los primeros 7 d\u00edas de lactancia y otorga flora microbiana intestinal, que cumple funciones metab\u00f3licas e inmunol\u00f3gicas. Disminuye los riesgos a padecer alergias, inflamaciones y obesidad. El doctor Edgar V\u00e1zquez a\u00f1adi\u00f3 que la lactancia materna exclusiva hasta los seis meses protege al ser humano Jornada 7 Salud81contra el exceso de adiposidad en la ni\u00f1ez, en la adolescencia y en la adultez temprana, y asever\u00f3 que todo ni\u00f1o mexicano deber\u00eda tener derecho a ser alimentado con leche materna por lo menos en este periodo de tiempo, m\u00e1s la alimentaci\u00f3n complementaria hasta los 24 meses. Puntualiz\u00f3 que M\u00e9xico necesita pol\u00edticas de salud para disminuir la cantidad excesiva de ces\u00e1reas.82 83Taller: La m\u00fasica y la salud Para finalizar esta segunda ronda de talleres, el doctor Armando Barriguete Mel\u00e9ndez present\u00f3 a Cecilia Vel\u00e1z - quez Moreno de Miguel \u00c1ngel Yunes M\u00e1r - quez , para hablar de la relaci\u00f3n del arte musical y la salud. Cecilia explic\u00f3 con entusiasmo de un programa musical para la salud llevado a cabo en Boca del R\u00edo, Veracruz, donde a trav\u00e9s de la Orquesta Filarm\u00f3nica se cultiva la salud a trav\u00e9s del arte, creando un movimiento ontol\u00f3gico. La orquesta contribuye a la integridad social y recuperaci\u00f3n del tejido social, fomenta la armon\u00eda, la creatividad y el equilibrio emocional de nuestro cerebro y cuerpo. Entre otras cosas, la m\u00fasica alivia la depresi\u00f3n y la ansiedad, nos pone de buen humor, nos genera alegr\u00eda, ejercita nuestra memoria y \u00e1reas cognitivas relacionadas con las matem\u00e1ticas y el lenguaje, puede calmar el dolor y nos activa motrizmente.83Reflexiones finales: un llamado a la acci\u00f3n Comentarios a cargo de: Armando Barriguete Mel\u00e9ndez . Consultor de obe - sidad y trastornos de la alimentaci\u00f3n, Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n y acad\u00e9mico de la Academia Nacional de Medicina de Francia, de la Academia Nacional de Cirug\u00eda de Francia y de la Academia Mexicana de Cirug\u00eda. Nathalie Armengol Vilas . Escuela Superior Admi - nistraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas de Barcelona, adjunta presidencia PDV GLOBAL. 86 87El doctor Armando Barriguete -y con la presencia de Na- thalie Armengol - inici\u00f3 el \u00faltimo panel que recapitul\u00f3 y ofre - ci\u00f3 conclusiones de toda la jornada. Es un llamado a la ac - ci\u00f3n a los asistentes virtuales y presentes. Se record\u00f3 la relevancia de la participaci\u00f3n de la sociedad civil por medio de la intervenci\u00f3n de organizaciones civiles, recalcando una causa. Se enfatiz\u00f3 la importancia de la filantrop\u00eda. Las ganas de ayudar son las que producen un cambio. Se recomend\u00f3 el acercamiento a las organiza - ciones bien estructuradas y estar pendientes del origen de la informaci\u00f3n. Hay que buscar infor - maci\u00f3n con fundamentos cient\u00edficos. Hay que exigir mayor inversi\u00f3n en el campo de la salud. M\u00e9xico est\u00e1 por debajo de la media de inversi\u00f3n en salud de los pa\u00edses desarrollados. Hay que promover el talento de todos -ciuda - danos, j\u00f3venes, mujeres- para innovar en salud. Es deber de los ciudadanos aprovechar la plataforma tecnol\u00f3gica para educar. Usar videos en conjunci\u00f3n con lo escrito. Promover un movimiento nacional viral en pro de la salud que sea tan impactante como el del sismo del 19 de septiembre. Difundir actividades saludables no costosas, como el arte y el ejercicio. Enlist\u00f3 datos contundentes: 1) Hemos logrado aumentar le expectativa de vida. 2) Los ni\u00f1os est\u00e1n enferm\u00e1ndose a edades m\u00e1s tempranas. Jornada 7 Salud873) Lo que mueve a la acci\u00f3n es el aspecto econ\u00f3mico y las afectaciones de nuestros familiares. Se resalt\u00f3 la importancia de la alimentaci\u00f3n nutritiva y que en M\u00e9xico las frutas y verduras de temporada tienen precios accesibles, por lo que no es excusa decir que la alimentaci\u00f3n sana es cara. Debemos recordar que en la actividad f\u00edsica diaria hay salud. Toda comprensi\u00f3n que tengamos de la salud debe atravesar las dimensiones emocionales, espirituales y sociales de los sujetos. Comprender la salud como un proceso de igualaci\u00f3n social. Buscar crear estrategias de la mano de expertos, t\u00e9cnicos y especialistas m\u00e9dicos. Propuso crear un dec\u00e1logo de acciones para reducir la obesidad, clasificado por g\u00e9nero, edad y todo lo que sea relevante. Empoderar al paciente, que cada uno sea pro - tagonista. Exigir atenci\u00f3n en el tema de salud mental. Del presupuesto de salud, s\u00f3lo el 2% se dedica a la salud mental. De ese, el 55% se va a las adic - ciones y el 45% a los hospitales psiqui\u00e1tricos. El sistema de salud mental es un gran problema ausente. No hay opciones claras y falta tomar en cuenta que la salud mental es la base de los dem\u00e1s temas relevantes de salud. Debemos impulsar un nuevo sistema de eti - quetado. Es un indicador importante y es necesario que se le ense\u00f1e a la poblaci\u00f3n a leer las etiquetas para que pueda tomar decisiones informadas sobre su nutrici\u00f3n.88 89 Exigir mejor atenci\u00f3n y un mayor acceso a los medicamentos. Dignificar al profesional de salud. Incentivar acciones preventivas para los profesionales de la salud. Mecanismos de alerta para evaluar qu\u00e9 con - ductas pueden ser de riesgo. Atenci\u00f3n especializada a la poblaci\u00f3n adoles - cente. Incluir clases de vida saludable en las escuelas. Ense\u00f1ar desde peque\u00f1os a vivir bien. Al final se invit\u00f3 a los asistentes a enviar sus co - mentarios y propuestas para redactar una propuesta para presentarla a los candidatos de las pr\u00f3ximas elecciones. Luego se pas\u00f3 el micr\u00f3fono al p\u00fablico. Un asistente recal - c\u00f3 las palabras y conceptos m\u00e1s importantes de la jornada: financiamiento, informaci\u00f3n, dignidad, organizaci\u00f3n civil, vo - luntariado, integralidad, responsabilidad individual, nutrici\u00f3n, movilidad y estilo de vida. El doctor Marco Polo Pe\u00f1a-Corona enumer\u00f3 sus consideraciones: La mayor\u00eda de las ponencias trataron sobre los problemas de obesidad, sobrepeso y diabetes mellitus. Se habl\u00f3 mucho sobre el tratamiento secun - dario y poco sobre la prevenci\u00f3n primaria de la obesidad, el sobrepeso y la diabetes mellitus, la cual debe empezar desde antes de que la mujer se embarace. Jornada 7 Salud89 En los avances de la medicina hospitalaria y el crecimiento de estas opciones, en lugar de privi - legiar la actividad educativa y de la medicina de primer contacto. Se hizo poca menci\u00f3n a los \"desiertos\" de aten - ci\u00f3n m\u00e9dica, es decir, grandes extensiones del territorio nacional en donde NO hay opciones de atenci\u00f3n de servicios b\u00e1sicos de salud. Los servicios p\u00fablicos de salud son insuficientes en personal, tecnolog\u00eda e insumos para la salud, debiendo muchas veces cubrir los costos de los insumos los pacientes que cuentan con servicios de seguridad social -IMSS, ISSSTE, etc\u00e9tera-. Esta situaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s evidente en las ins - talaciones p\u00fablicas abiertas -pertenecientes a la Secretar\u00eda de Salud, a los Institutos Naciona - les de Salud, etc.- y se agudiza en las zonas del interior de la Rep\u00fablica donde existe mayor grado de marginaci\u00f3n. Los servicios de salud, tanto p\u00fablicos como privados, se concentran en las grandes zonas urbanas. Los servicios m\u00e9dicos privados tienen costos inaccesibles para m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n. De no contar con seguro de gastos m\u00e9dicos mayores, el ingreso a un hospital privado puede representar gastos catastr\u00f3ficos para el paciente y sus familiares. Dos de los talleres fueron m\u00e1s foros de pu - blicidad de art\u00edculos de belleza o para bajar de peso, que respuestas serias a los problemas de sobrepeso y obesidad. 90 91 No se dio respuesta a la utilidad y pol\u00edticas p\u00fablicas que se han desarrollado como resulta - do de los datos e informaci\u00f3n derivada de las Encuestas Nacionales de Salud. La mesa sobre publicidad, de manera muy ho - nesta, recalc\u00f3 que \u00e9sta se dirige a un s\u00f3lo obje - tivo \"el bolsillo de los consumidores y fomentar la venta de productos que pueden no ser \u00fatiles ni necesarios\". Durante todo el proceso, se mencion\u00f3 el enor - me problema de la gran corrupci\u00f3n de los servi - cios de salud p\u00fablica. Esta s\u00e9ptima jornada fue concluida por Gast\u00f3n Melo , quien agradeci\u00f3 al doctor Armando Barriguete su constante trabajo realizado a lo largo de los meses. Despu\u00e9s se dirigi\u00f3 al p\u00fablico agradeciendo su presencia y se\u00f1alando que cada una de las personas presentes se ha convertido en embajador de la salud, ya que las reflexiones hechas durante ese d\u00eda ser\u00e1n recomendaciones para los administradores p\u00fablicos a nivel municipal. Por tanto, es importante devolver la confianza y la dignidad a las personas empezando con los que la comu - niquen. Y que tanto la salud mental, la salud f\u00edsica, la salud espiritual de la persona, como la salud social, deben ser con - sideradas. Melo concluy\u00f3 con una frase de Julio Verne: \"Cuan - do los m\u00e9dicos van a pie y los panaderos a caballo, el imperio est\u00e1 bien gobernado\".91Anexos (Propuestas en ponencias y talleres)Ponencias Enlistadas por orden de aparici\u00f3n de los participantes: Dr. Armando Barriguete Mel\u00e9ndez. Dr. David Kershenobich. Dr. Julio Sotelo. Dr. Antonio Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez. Prof. Ismael Castillo Osuna. Dra. Martha Palencia. 96 97Conoce, Exige y Participa en diabetes Dr. Armando Barriguete Mel\u00e9ndez Conoce La diabetes es una enfermedad metab\u00f3lica caracterizada por niveles de glucosa en sangre elevados. El aumento de glucosa es el resultado de defectos en la secreci\u00f3n de insulina, en su acci\u00f3n o en ambas. En la \u00faltima encuesta ENSANUT se encontr\u00f3 que la prevalencia de diabetes aument\u00f3 de un 9.2% en 2012 a un 9.4% en 2016. A pesar de ser la enfermedad con mayor mortalidad en M\u00e9xico, seg\u00fan la OMS, el 46.4% de los adultos con diabetes no realiza alguna medida preventiva para retrasar o evitar complicaciones. \u00bfQu\u00e9 nos espera? El aumento en las cifras de obesidad, sumado con la pre - disposici\u00f3n gen\u00e9tica de la poblaci\u00f3n mexicana, amenazan a M\u00e9xico con una crisis de salud causada por un aumento, a\u00fan mayor, en el n\u00famero de personas que padecen diabetes sobrepasando as\u00ed, las capacidades del sistema de salud, el cual est\u00e1 dise\u00f1ado para resolver y tratar enfermedades infec - ciosas y agudas. Este sistema ha funcionado a trav\u00e9s del tiempo, pero con la inversi\u00f3n de la pir\u00e1mide poblacional y el aumento en la Jornada 7 Salud97expectativa de vida, las enfermedades m\u00e1s prevalentes han dejado de ser las agudas y se han convertido en las enfer - medades incurables, cr\u00f3nicas, relacionadas con la edad y los malos h\u00e1bitos. Se necesita un nuevo sistema de salud que permita proporcionar atenci\u00f3n primaria de calidad a enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas, para evitar sus complicaciones. Gracias al avance de la tecnolog\u00eda todo esto se puede lograr sin la necesidad de crear nuevos centros de salud o instalaciones que requieran gran inversi\u00f3n capital y de recursos humanos. Exige Como mexicanos, debemos exigir un mejor sistema de salud, capacitado para la detecci\u00f3n y control de enfermedades cr\u00f3nicas, utilizando siempre la m\u00e1s alta tecnolog\u00eda disponible, tomando en cuenta nuestras necesidades y los problemas de salud de hoy y de ma\u00f1ana. Debemos exigir herramientas que nos permitan tomar acci\u00f3n en contra de las enfermedades y nos ayuden a conocer m\u00e1s y mejores opciones para vivir una vida m\u00e1s saludable. Participa Ent\u00e9rate de las iniciativas de salud que suceden a tu alrededor. Inf\u00f3rmate de las tecnolog\u00edas emergentes en salud y de los cambios que suceden d\u00eda a d\u00eda. Toma responsabilidad de tu enfermedad. Cuida tu salud y la de tu familia. 98 99Referencias bibliogr\u00e1ficas American Diabetes Association. Diabetes tipo 2. Disponible en www.diabetes.org [Acceso noviembre de 2017]. Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n de Medio Camino 2016 (ENSANUT 2016). Disponible en www.promo - cion.salud.gob.mx [Acceso noviembre de 2017]. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Diabetes. Disponible en www.who.int/es [Acceso noviembre de 2017].Jornada 7 Salud99Incidencia social desde la organizaci\u00f3n civil no gubernamental para la salud hep\u00e1tica Dr. David Kershenobich Hace 18 a\u00f1os en compa\u00f1\u00eda de Don Antonio Ariza Ca\u00f1adilla se constituy\u00f3 la Fundaci\u00f3n Mexicana en un principio denomi - nada para las enfermedades hep\u00e1ticas, que al cabo de cuatro a\u00f1os decidimos llamar para la salud hep\u00e1tica. La causa es, en efecto, procurar la salud hep\u00e1tica enfatizando medidas preventivas y opciones terap\u00e9uticas que puedan ser brindadas en forma oportuna. Despu\u00e9s de varias deliberaciones en un principio se decidi\u00f3 solamente planear y no constituir la fundaci\u00f3n hasta que identific\u00e1semos una l\u00ednea de acci\u00f3n que fuera factible. Con ese prop\u00f3sito nos dimos a la tarea de cabildear ante las autoridades para lograr un acuerdo que estableciera la obligaci\u00f3n de vacunar a los reci\u00e9n nacidos, hecho que se logr\u00f3 siendo secretario de salud el doctor Juan Ram\u00f3n de la Fuente. De esta forma al anunciar la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n se manifestaron dos prop\u00f3sitos fundamentales: La vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos para hepatitis B. Proporcionar drogas inmunosupresoras a ni\u00f1os sin recursos y sin seguridad social para que se les pudiera enlistar para recibir un trasplante de h\u00edgado.100 101 Han transcurrido 18 a\u00f1os desde que se cre\u00f3 la Fun - daci\u00f3n, desde entonces aproximadamente 36 millones de ni\u00f1os han sido vacunados y 100 ni\u00f1os han sido trasplantados. De esta forma, la fundaci\u00f3n ha cumplido con un principio fundamental de equidad; la segunda medida consist\u00eda en hacer del trasplante hep\u00e1tico un procedimiento con equidad. El servicio de salud cubre el costo del trasplante y la fundaci\u00f3n los medicamentos inmunosupresores hasta que el ni\u00f1o crece o su familia accede a un trabajo que les permita cubrir el costo de la inmunosupresi\u00f3n. Las actividades de la Fundaci\u00f3n para la salud hep\u00e1tica se han diversificado y ahora abarcan tambi\u00e9n temas de educaci\u00f3n, a trav\u00e9s de un portal en internet, conferencias, entrevistas en radio, televisi\u00f3n y medios escritos. Se han instituido premios para investigadores j\u00f3venes en el \u00e1rea del h\u00edgado. Se han reforzado las actividades de gesti\u00f3n ante distintas autoridades y en colaboraci\u00f3n con otras asociaciones civiles. Ello ha sido fundamental para procurar la disponibi - lidad de los nuevos agentes antivirales directos que curan a enfermos con hepatitis C. Anualmente la Fundaci\u00f3n es un elemento clave para la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Hepatitis que culmina con un evento en la Academia Nacional de Medicina. La fundaci\u00f3n se ha sumado a la estrategia de la OMS de eliminar la hepatitis C para el a\u00f1o 2030.Jornada 7 Salud101Innovaci\u00f3n en salud: fundaciones, ONG y ciudadanos. Ejemplos de \u00e9xito Dr. Julio Sotelo Investigador em\u00e9rito La investigaci\u00f3n cient\u00edfica es el \u00edndice m\u00e1s acertado del avance sociocultural de un pa\u00eds; desde el siglo XIX se han documentado incontables evidencias que vinculan el trabajo creativo de la ciencia con el desarrollo econ\u00f3mico e intelectual de una sociedad. Todav\u00eda ahora, en el siglo XXI a pesar de la demostraci\u00f3n hist\u00f3rica incontrovertible del enunciado anterior existen opiniones que demeritan y dudan del valor inmenso y multiplicado de los productos de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y de su v\u00e1stago m\u00e1s relevante, la tecnolog\u00eda. Un criterio muy socorrido en el subdesarrollo es la idea de que hay gastos financieros e intelectuales m\u00e1s urgentes y trascendentes que la inversi\u00f3n cient\u00edfica cuyos resultados no son determinantes ni previsibles, en cambio, se postula que si los recursos son limitados, como habitualmente lo son en casi todos los pa\u00edses, es muy efectivo invertirlos en la soluci\u00f3n pragm\u00e1tica de problemas (ej. drenaje, construc - ci\u00f3n, atenci\u00f3n a la pobreza, etc.) antes que en la apuesta a resultados frecuentemente intangibles (por ejemplo la inves - tigaci\u00f3n biom\u00e9tica etiol\u00f3gica, energ\u00eda, ciencias astron\u00f3micas, matem\u00e1ticas, etc.) y de poca utilidad inmediata (por ejemplo el conocimiento de la fisiolog\u00eda). El anterior argumento encuentra l\u00f3gica en la pol\u00edtica convincente del muy corto plazo, pero ha demostrado una y otra vez, que la \u00fanica manera de generar progreso y bienestar permanentes y ostensibles es resolviendo con la ayuda del m\u00e9todo cient\u00edfico los innumerables problemas e incertidumbres 102 103que aquejan a la sociedad. En los \u00faltimos 200 a\u00f1os ha quedado demostrado -a trav\u00e9s de incontables evidencias\u2014 que la inversi\u00f3n financiera e intelectual en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica es la fuente m\u00e1s confiable de progreso y bienestar futuros e incluso a corto plazo. Dos ejemplos que ilustran lo anterior son: en medicina la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en microbiolog\u00eda y el desarrollo subsecuente de vacunas, que han sido la mejor inversi\u00f3n financiera que pudo realizarse en toda la historia econ\u00f3mica de la humanidad; qui\u00e9n sabe cu\u00e1nto se emple\u00f3 en t\u00e9rminos monetarios para respaldar la investigaci\u00f3n respectiva; lo que haya sido es m\u00ednimo, en comparaci\u00f3n con los beneficios obtenidos en vidas salvadas, discapacidades prevenidas y riqueza consecuente. No pudo haber mejor inversi\u00f3n que la realizada para respaldar la creatividad, inventiva e innovaci\u00f3n subsecuente producto de este desarrollo cient\u00edfico. En tecnolog\u00eda otro ejemplo, el instrumento social m\u00e1s completo, pr\u00e1ctico, econ\u00f3mico y transformador es el tel\u00e9fono celular, nadie duda que es la suma moderna de las m\u00e1s sofisticadas telecomunicaciones, computaci\u00f3n, fotograf\u00eda, m\u00fasica e intercambio social; todo este c\u00famulo de invenciones y descubrimientos est\u00e1 cada vez m\u00e1s al alcance de todos los grupos sociales, incluso los m\u00e1s desfavorecidos econ\u00f3micamente; el tel\u00e9fono celular com\u00fan y corriente es la suma de m\u00e1s de mil patentes obtenidas a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n y evoluci\u00f3n pragm\u00e1ticas de la ciencia. Ejemplos similares pueden rese\u00f1arse en todos los campos del conocimiento. No hay duda: la mejor inversi\u00f3n es invertir en el talento humano a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n. Pr\u00e1cticamente no hay problema o perspectiva que contemple cualquier sociedad que no sea factible de ser abordada a trav\u00e9s de la evidencia obtenida por la investigaci\u00f3n, que conjura en su propia metodolog\u00eda la persistencia de mitos, dogmatismos y prejuicios y genera evidencias de gran utilidad en la soluci\u00f3n de problemas e inc\u00f3gnitas que acompa\u00f1an Jornada 7 Salud103habitualmente la capacidad de perplejidad en el ser humano. El destello creativo en ciencia y en arte requiere de m\u00faltiples circunstancias favorecedoras de este fen\u00f3meno, de ninguna manera la creatividad florece en ambientes no propiciatorios. Es por eso que en distintos tiempos cuando el ambiente y el momento son favorables la inventiva humana florece, es quiz\u00e1 por este solo factor que la creatividad se presenta mucho m\u00e1s frecuentemente en unos sitios que en otros. Este llamado ambiente favorable ha sido gestado en todos los tiempos y en buena parte ha sido auspiciado por los llamados mecenas , sustantivo bien ganado en honor de Gaius Cilnius Mecenas, patrono y protector de Horacio y de Virgilio; de no haber existido Mecenas es muy probable que la humanidad no hubiese tenido las Odas de Horacio o la Eneida de Virgilio. Para nuestros modernos mecenas la ciencia es la mejor de todas las inversiones. \u00bfCu\u00e1nto cost\u00f3 el trabajo de Pasteur? \u00bfFue buena la inversi\u00f3n en Fleming? \u00bfSer\u00e1 buena la inversi\u00f3n si alg\u00fan cient\u00edfico nos demuestra una manera ingeniosa de curar el c\u00e1ncer?, \u00bfo el SIDA?, \u00bfo las adicciones?, \u00bfo la depresi\u00f3n?, \u00bfo si un ingenioso investigador genera una quimera de \u00f3rgano animal trasplantable al humano? Seguro, absolutamente seguro que cuando cualquiera de estas facti - bilidades ocurra, diremos que no habr\u00eda una mejor inversi\u00f3n. Perm\u00edtanme hacer un c\u00e1lculo sencillo; si M\u00e9xico tiene 100 millones de habitantes, tiene potencialmente 1 mill\u00f3n de mentes creativas, si de ellos, debido a los incontables ambientes poco propicios para la creatividad s\u00f3lo se pudieran rescatar 1 en 10 tendremos, aqu\u00ed y ahora, 100,000 talentos mexicanos listos para cambiar el escenario con sus aporta - ciones a la ciencia, al arte y a la cultura. Si esta conjetura aritm\u00e9tica es cierta, y lo es, entonces es urgente generar los ambientes para que las mentes brillantes resplandezcan, que no se pierdan en la ignominia de la median\u00eda, s\u00f3lo porque la 104 105sociedad no se prepar\u00f3 para ellos. Al estudiar y analizar (cient\u00edficamente) la forma m\u00e1s eficaz de apoyar y promover la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y su acompa\u00f1ante habitual de incertidumbre se ha comprobado que es a trav\u00e9s de las organizaciones altruistas de la sociedad civil; esto ha sido verificado desde la Florencia del Renaci - miento hasta las modernas fundaciones que organizan con transparencia grandes recursos financieros que apuestan sus inversiones a los resultados de la creatividad acad\u00e9mica vertida en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y human\u00edstica. Estas organizaciones han documentado despu\u00e9s de muchas d\u00e9cadas que, a diferencia de las inversiones previsibles, la inversi\u00f3n en ciencia genera gran riqueza social y econ\u00f3mica, aunque s\u00f3lo se comprueben y materialicen una m\u00ednima can - tidad de las hip\u00f3tesis generadas por los intelectuales de la investigaci\u00f3n en todos los campos del conocimiento. Los gobiernos y dirigentes que han entendido y respaldado esta evidencia han sido los arquitectos del progreso de la humanidad en los \u00faltimos siglos. Cuando se generan facilidades regulatorias y admi - nistrativas para promover y respaldar la inversi\u00f3n privada generosa en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, se desarrollan los est\u00edmulos y la consolidaci\u00f3n de esfuerzos que tan buenos resultados han producido en pa\u00edses l\u00edderes en la ciencia. En M\u00e9xico este esfuerzo se debe sustentar para abordar el aprovechamiento del enorme talento depositado en nuestras instituciones acad\u00e9micas.Jornada 7 Salud105Plan ciudadano IMEX SALUD y OBESIDAD 2018-2017 Dr. Antonio Gonz\u00e1lez Ch\u00e1vez Opini\u00f3n de un ciudadano a otro ciudadano, una charla com\u00fan, su realidad y su salud En el caminar diario en nuestra sociedad, como ciudadanos, tenemos grandes prioridades, y una es cuando decimos ufanamente \"mientras que tenga salud\", lo dem\u00e1s tiene que salir y \u00e9sta es en realidad la principal barrera, ya que dicha expresi\u00f3n es m\u00e1s usada para quedar bien ante los dem\u00e1s que para s\u00ed representar la presencia de una cultura en salud. El ciudadano mexicano no invierte en s\u00ed mismo por su salud; quiz\u00e1 acuda cuando le duela algo y va, por lo com\u00fan, a lugares donde no le cueste mucho. S\u00ed escucha que debe alimentarse sanamente y hacer ejercicio de manera diaria, pero existen muchas excusas, la mayor\u00eda v\u00e1lidas: falta de tiempo, trabajo, etc\u00e9tera, pero no tiene ning\u00fan cuidado por saber qu\u00e9 nutrientes contienen los alimentos que consume, no sabe la cantidad de calor\u00edas que come diariamente, no considera que las bebidas tambi\u00e9n tienen gran cantidad de calor\u00edas, y no reconoce los atracones -situaci\u00f3n muy com\u00fan, que se justifica grandemente al decir que no comi\u00f3 bien y que por eso cena abundantemente-. Todos consideran que hacen ejercicio al realizar sus actividades rutinarias, desconociendo el t\u00e9rmino de seden - tario, o bien, realizan ejercicio por temporadas cortas, de manera extenuante, pero que finalmente no es \u00fatil, siendo com\u00fan realizar actividad f\u00edsica extenuante los fines de semana, sin tener condici\u00f3n f\u00edsica, ignorando que este tipo de actividad representa m\u00e1s riesgo que beneficio a su salud. 106 107Los h\u00e1bitos anteriormente mencionados son desastrosos ya que este comportamiento ser\u00e1 un ejemplo para la familia. Los hijos se educan con lo que ven. Aprenden a comer en la mesa de la casa, de manera que si los pap\u00e1s consideran que la llantita a nivel del abdomen o el incremento de peso, es signo de un buen disfrute de la vida y, por lo tanto, lo lucen socialmente y al encontrarse con otros ciudadanos -que tambi\u00e9n aceptan tal concepto\u2014 sienten que la sociedad los ha aceptado argumentando: todos tenemos llantita, por lo tanto, socialmente nuestra obesidad es considerada como algo normal; con esta actitud lo que est\u00e1n fomentando es que sus hijos desarrollen tambi\u00e9n esta condici\u00f3n. Este comportamiento social va aunado a un entorno obesog\u00e9nico. Por diez pesos m\u00e1s, le damos una porci\u00f3n m\u00e1s grande o un refresco m\u00e1s grande, comemos para llenarnos; si es buffet aprovechamos lo que pagamos y comemos abundan - temente o compramos el refresco m\u00e1s grande -ya que da la idea de que tenemos dinero para m\u00e1s\u2014 todos mencionamos la comida chatarra; pero la comemos consuetudinariamente de manera inconsciente. No hay esfuerzo para buscar algo diferente, se vuelve costumbre y nos justificamos con el argumento de que solamente nos alcanza para eso. En todo lo anterior, la mercadotecnia y la publicidad hacen su parte. Los comerciales nos alientan a sentirnos socialmente aceptados si consumimos lo que divulgan y que, desafortunadamente, son productos con alta densidad energ\u00e9tica \"con buen sabor\", que lentamente nos llevar\u00e1 a acostumbrarnos a ellos; lo m\u00e1s grave es que una vez que llegan a la mesa de la casa, lo habitual es que se queden generacionalmente y que los ni\u00f1os simplemente seguir\u00e1n el ejemplo, y por lo tanto, a las nuevas generaciones les estamos dejado la obesidad como legado. De ah\u00ed que \"gordito te ves m\u00e1s bonito\" y culturalmente en M\u00e9xico a\u00fan no se reconoce a la obesidad como una enfermedad. A pesar de que alguien le pueda mencionar a Jornada 7 Salud107otro que lo ve m\u00e1s gordito, realmente no le causa preocu - paci\u00f3n, por lo que no modifica sus h\u00e1bitos. Esta situaci\u00f3n se vuelve cada vez m\u00e1s extrema hasta el punto de que siete de diez mexicanos adultos tienen sobrepeso y obesidad, y cuatro de diez ni\u00f1os mexicanos tienen la misma situaci\u00f3n. Ser obeso no duele y, por lo com\u00fan, un amigo o familiar no le dice a la persona que lo ve m\u00e1s \"gordo\" y menos en el sistema de salud; ya que un individuo obeso que acude por otra raz\u00f3n, por ejemplo, un resfriado, a un centro de salud u hospital, quiz\u00e1s no le tomen ni peso, ni talla y es menos probable que le midan el per\u00edmetro de la cintura o determinen su \u00edndice de masa corporal. Existen casos en que s\u00ed se recaban estas medi - ciones, pero cuando los pacientes pasan a la consulta, los atienden sin mencionarles nada en cuanto al problema de obesidad debido a que nuestro sistema de salud -por satura - ci\u00f3n o por falta de capacitaci\u00f3n del personal para realizar la detecci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles como la obesidad\u2014 no le da importancia a atender este grave problema. El sistema de salud concluye que para qu\u00e9 decir algo que es obvio, presuponiendo que el paciente ya est\u00e1 cons - ciente de este problema y que lo m\u00e1s seguro es que hizo caso omiso al m\u00e9dico. El paciente, por su parte, dir\u00e1 que no le dijeron nada porque est\u00e1 bien de salud, y tambi\u00e9n de peso. La charla termina, los ciudadanos se despiden pensando que ojal\u00e1 a ellos no les pase nada; finalmente discu - ten un problema, pero se sienten ajenos al mismo. Yo, como ciudadano que estuve presente y los escuch\u00e9, me siento con la responsabilidad de trascribir en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos lo que en el fondo verdaderamente hablaron y que forma parte de las dificultades que tienen los ciudadanos y sus familias para prevenir la obesidad y la diabetes tipo 2, problem\u00e1ticas que pueden expresarse de la siguiente manera:108 109 Culturalmente la obesidad no es considerada por todos como una enfermedad cr\u00f3nica, por el contrario, se toma como un estatus de bienestar. El ciudadano no sabe precisar si es obeso o no y no hay quien lo oriente, el sistema de salud en la atenci\u00f3n del primer nivel se encuentra saturado atendiendo otras enfermedades, por lo que las acciones en prevenci\u00f3n son secundarias y limi - tadas, tal como lo demuestra la Encuesta Na - cional de Salud y Nutrici\u00f3n (Ensanut) en 2006, 2012 y 2016. En el contexto ambiental no se precisa que los malos h\u00e1bitos al comer y de no realizar actividad f\u00edsica son los principales detonantes de la obesidad. No hay informaci\u00f3n disponible que contrarreste la abrumadora disponibilidad y publicidad que alienta a consumir alimentos y bebidas densa - mente energ\u00e9ticos. El plato saludable, el etiquetado nutrimental, el \"ch\u00e9cate y m\u00eddete\", son estrategias s\u00f3lo de informaci\u00f3n, que de acuerdo con Ensanut 2016, las personas no las han entendido en su totalidad y, por lo tanto, no ha provocado impactos positivos en alg\u00fan indicador en salud. Las campa\u00f1as escolares han tenido poca repercusi\u00f3n ya que no hay un v\u00ednculo de comunicaci\u00f3n con la familia del escolar, en cuyo seno hay usos y costumbres, y hasta tradici\u00f3n en la manera de comer de tal forma que, al sentarse en la mesa, los ni\u00f1os son atrapados culturalmente; no son escuchados y obedecen lo indicado por los adultos. Por lo anterior, el paciente tiene poco compromiso en su autocuidado, ya que no sabe cu\u00e1l es su responsabilidad; tambi\u00e9n ignora c\u00f3mo realizarlo y en qu\u00e9 consiste. Esta situaci\u00f3n tiene un gran impacto en su familia cuyas generaciones m\u00e1s Jornada 7 Salud109j\u00f3venes tampoco aprender\u00e1n a corregir estos malos h\u00e1bitos, lo que est\u00e1 demostrado por incremento de la obesidad en ni\u00f1os y adolescentes: Percepci\u00f3n inadecuada y desconocimiento de que la obesidad es un riesgo que favorece el desarrollo de diabetes tipo 2. Falta de adherencia al tratamiento, a pesar de que en la mayor\u00eda de los casos es auto-indicado por la persona, de manera caprichosa, o sugerida por el vecino y prontamente abandona la dieta y el ejercicio, los cuales realiza por periodos cortos y motivados por auto culpas de haber comido demasiado. En este rubro de tratamiento de la obesidad, hay muchos mitos y charlataner\u00eda y las personas optan por soluciones f\u00e1ciles, usando medicamentos o procedimientos sin base cient\u00edfica que ponen en riesgo su estado de salud, siguiendo el consejo del vecino u amigo, ubicando a la obesidad no como un problema m\u00e9dico y que es de f\u00e1cil resoluci\u00f3n; aspectos que son dimensionados por profesiona - les de la salud no serios, en donde basta una p\u00edldora m\u00e1gica para resolver el problema. Este aspecto constituye una barrera enorme, que entorpece el entender que la obesidad es una enfermedad cr\u00f3nica que requiere un tratamiento integral, y de largo plazo, en el cual hay que considerar la presencia de problemas psicol\u00f3gicos dentro de los cuales la definici\u00f3n de la presencia de trastornos de conducta alimentaria es esencial para orientar adecuadamente el enfoque del tratamiento. Las personas desconocen cu\u00e1les son los trastornos de conducta alimentaria y si uno los describe, como por el ejemplo \"el atrac\u00f3n\", s\u00ed aceptan que lo hacen, pero no le dan importancia ya que consideran que no es un problema 110 111m\u00e9dico o psicol\u00f3gico, sino de falta de tiempo para comer a sus horas, describiendo que lo hacen frecuentemente. Todas estas dificultades para que el ciudadano y su familia lleven a cabo acciones para prevenir el desarrollo de obesidad y de diabetes, se ven dimensionadas, al no haber pol\u00edticas de salud claras, por ejemplo, para la industria alimentaria, y de bebidas, se autorregulan, y no cumplen con lo se\u00f1alado por la OMS en cuanto al contenido de carbohi - dratos y de otros nutrientes. No hay una estrategia clara dirigida a la poblaci\u00f3n general para favorecer el incremento de sus conocimientos en salud, s\u00f3lo existen campa\u00f1as de informaci\u00f3n difundidas en diversos medios de comunicaci\u00f3n, que no siempre son vistos por el ciudadano en condiciones de pobreza. La persistencia en el modelo de salud de construir m\u00e1s hospitales que centros para la atenci\u00f3n de primer nivel, dimensionan que las acciones de prevenci\u00f3n siguen ubicadas en segundo t\u00e9rmino. La hist\u00f3rica e imponderable limitaci\u00f3n al presupuesto en salud que condiciona la presencia de problemas a\u00f1ejos, tales como: no lograr la cobertura universal, no tener pruebas de laboratorio suficientes para hacer detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n, ni disposici\u00f3n de medicamentos adecuados en el primer nivel; no cubrir las necesidades de recursos humanos tanto de m\u00e9dicos como de enfermer\u00eda y de otros profesionales que limitan avanzar a un esquema de abordaje de diagn\u00f3sticos y de los tratamientos integrales que requieren estas condiciones metab\u00f3licas como son la obesidad y la diabetes tipo 2. Como Ciudadano Conoce Que la obesidad es una enfermedad y la per - sona que tiene esta condici\u00f3n tiene un incremento en el riesgo para desarrollar diabetes tipo 2 .Jornada 7 Salud111 Que siete de cada diez adultos tienen la condici\u00f3n de sobrepeso y obesidad y 90% de ellos desarrollar\u00e1 a futuro diabetes tipo 2 y, por lo tanto, son problemas de salud p\u00fablica que deterioran el bienestar y reducen la expectativa de vida de muchos mexicanos. Que la obesidad es una enfermedad tratable, se puede revertir si se act\u00faa a tiempo y en raz\u00f3n de ello se previene el desarrollo de diabetes tipo 2 . Que una de las mejores formas de tratamiento para bajar de peso es haciendo un cambio de chip total pasando de malos a buenos h\u00e1bitos para comer saludablemente, limitando la ingesta de carbohidratos y de grasa, as\u00ed como tama\u00f1o de la porci\u00f3n de lo que se come e incrementando la actividad f\u00edsica caminando 30 minutos diarios cinco veces a la semana, adem\u00e1s de las acti - vidades rutinarias diarias. Ninguna otra medida dar\u00e1 resultados sino hacemos este cambio de h\u00e1bitos. Que el tratamiento de una persona con obesidad debe ser conducido con supervisi\u00f3n m\u00e9dica idealmente en centros hospitalarios reconocidos, sobre todo para hacer una evaluaci\u00f3n integral del grado de obesidad que presenta la persona, si tiene o no enfermedades asociadas, incluyendo la presencia de trastornos de conducta alimentaria y cuando se requiere tratamiento farmacol\u00f3gico o se considere la necesidad de alg\u00fan procedimiento quir\u00fargico y ante cualquier duda considerar una segunda opini\u00f3n. Que en el tratamiento de la obesidad se requiere de la participaci\u00f3n del paciente con correspon - sabilidad en su autocuidado.112 113Exige como ciudadano Que se te otorgue el derecho de saber si t\u00fa y tu familia tienen la condici\u00f3n de obesidad y si lo tiene que se les d\u00e9 el derecho de recuperar su salud y bienestar recibiendo orientaci\u00f3n, informaci\u00f3n y lo necesario para lograrlo. Exige, pero tambi\u00e9n act\u00faa con corresponsabilidad, con participaci\u00f3n activa dentro de tu tratamiento, inform\u00e1ndote activamente en fuentes cient\u00edficas de lo que es la obesidad y planteando tus dudas al m\u00e9dico. Que te traten con dignidad y respeto en cualquier \u00e1mbito de nuestra sociedad, evitando los t\u00e9rminos de paciente obeso o diab\u00e9tico, exigiendo que se refieran hacia ti como paciente que vive con obesidad o diabetes. Que haya informaci\u00f3n sencilla disponible a trav\u00e9s de dec\u00e1logos de salud para saber qu\u00e9 autocuidados debes realizar para mantener tu salud, o bien, el derecho de saber si eres una persona con riesgo de tener obesidad, diabetes tipo 2 u otras condiciones metab\u00f3licas que puedan representar afectaci\u00f3n de tu estado de salud. Participa como ciudadano Primero contigo mismo y con tu familia con responsabilidad para recuperar tu salud. Si est\u00e1n en condici\u00f3n de obesidad o de mantener un peso saludable. S\u00e9 el primero en dar el ejemplo para lograrlo, manteniendo el autocuidado en tu salud. Como ciudadano, integrante de una sociedad, debes cumplir tus responsabilidades sociales, participa en tu entorno y en el de tus hijos para hacer conciencia en otros ciudadanos de que la obesidad se puede revertir mejorando nuestros Jornada 7 Salud113h\u00e1bitos haciendo ejercicio y aliment\u00e1ndonos saludablemente, pero siempre pregonando con el ejemplo. Es el momento de que los ciudadanos participemos como sociedad y respondamos al llamado del Estado y de la Secretaria de Salud para tomar nuestro lugar en la discusi\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud que se tienen que construir para combatir la obesidad y la diabetes tipo 2, colocando nuestras necesidades de acuerdo al mundo real catastr\u00f3fico en que los ciudadanos vivimos y que se trasforma en extremo por estas condiciones de enfermedad, que deterioran nuestro bienestar, nuestra econom\u00eda y expectativas de vida. Como ciudadanos queremos participar, ya que no queremos el futuro que nos dicen las autoridades de salud de m\u00e1s enfermedad, m\u00e1s obesidad, m\u00e1s diabetes y en donde nues - tros hijos ya ser\u00e1n parte del problema; queremos ser parte y contribuir con el dise\u00f1o de las estrategias de PREVENCI\u00d3N para cambiar este panorama. Para ello activamente los ciudadanos convocare - mos a un panel multidisciplinario de ciudadanos expertos y no expertos pero que tienen la condici\u00f3n de ser personas con obesidad y diabetes, el cual elaborar\u00e1 los denominados dec\u00e1logos de salud simples y entendibles que permitir\u00e1n el inicio del empoderamiento del paciente para conocer si hay un riesgo en su salud o descontrol de su enfermedad. En el caso de que se lo detecten, es necesario expre - sarle que tiene el derecho de acudir a un centro de atenci\u00f3n m\u00e9dica para que se le realicen los estudios se\u00f1alados en los dec\u00e1logos de salud para estratificar su riesgo y, en raz\u00f3n de ello, comunicarle las indicaciones que tiene que seguir, y los resultados que se deben obtener en su persona en un tiempo determinado, se\u00f1alando en los dec\u00e1logos que, como paciente debe tener la corresponsabilidad de contribuir con su autocuidado con acciones espec\u00edficas que tendr\u00e1 que realizar por s\u00ed mismo.114 115 Estos dec\u00e1logos, reforzar\u00e1n las acciones que contribuir\u00e1n a incrementar los conocimientos en salud de la poblaci\u00f3n, compromiso que M\u00e9xico tiene ante la UNESCO y que es una acci\u00f3n indispensable para crear conciencia de la prevenci\u00f3n en los ciudadanos. Los ciudadanos tambi\u00e9n nos daremos a la tarea de encontrar canales de comunicaci\u00f3n con los diversos sectores de la sociedad: econ\u00f3micos, industriales, pol\u00edticos, oficiales y otros, para que su participaci\u00f3n social responsable se trasforme en instancias activas con la contribuci\u00f3n de iniciativas que mejoren colectivamente la salud de los mexicanos. Yo como ciudadano propongo la creaci\u00f3n aut\u00f3noma de un consejo ciudadano cuya primera acci\u00f3n sea hacer una consulta nacional ciudadana sobre el modelo de salud, el cual debe ser dise\u00f1ado para afrontar con mejores resultados el problema de obesidad y diabetes tipo 2. Dicho modelo ser\u00e1 propuesto a la Secretar\u00eda de Salud, y de la discusi\u00f3n y contrapropuesta asertiva de dicha instancia se conformar\u00e1 el Plan de Salud para el Periodo 2018-2030 en relaci\u00f3n a obesidad y diabetes. El consejo ciudadano, entre otras funciones, redise\u00f1ar\u00e1 con base a las necesidades de las colectividades una forma diferente de comunicaci\u00f3n masiva que colabore a que los pacientes o las personas se transformen en agentes activos y contribuyan con el autocuidado de su salud; pero tambi\u00e9n ver\u00e1 que el Estado y la Secretar\u00eda de Salud cumplan con las metas establecidas en el Plan de Salud, para lo cual, elaborar\u00e1 indicadores y encuestas de satisfacci\u00f3n de los pacientes o de las personas en cuanto a la percepci\u00f3n de mejoras en el \u00e1mbito de salud. Jornada 7 Salud115Referencias bibliogr\u00e1ficas Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n de Medio Camino 2016 (ENSANUT MC 2016) Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, Secretar\u00eda de Salud, M\u00e9xico, 2016. Fundaci\u00f3n M\u00eddete. Asumiendo el control de la diabetes. M\u00e9xico, 2016. Secretar\u00eda de Salud. Estrategia Nacional para la Prevenci\u00f3n y el control del Sobrepeso, la Obesidad y la Diabetes. M\u00e9xico, 2013. Secretar\u00eda de Salud. Emergencia epidemiol\u00f3gica por diabetes mellitus y obesidad . M\u00e9xico 2016. Disponible en https://www.gob.mx/salud/prensa/emite-la-secre - taria-de-salud-emergencia-epidemiologica-por-diabe - tes-mellitus-y-obesidad y en el link http://checatemide - temuevete.gob.mx/116 117Salud Espiritual. \u00bfDificultad de acceso al Ciudadano? Prof. Ismael Castillo Osuna Ponencia para el programa \"Creando M\u00e9xico\", en la mesa de Perspectivas para el Cambio con el tema \"La Salud para el Ciudadano. Dificultades para la Prevenci\u00f3n\" A partir del Art\u00edculo 3\u00ba de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, enfrentamos el desaf\u00edo de defini - ciones del desarrollo humano. El art\u00edculo establece que: \"La educaci\u00f3n que imparta el Estado tender\u00e1 a desarrollar arm\u00f3 - nicamente, todas las facultades del ser humano...\". Adem\u00e1s, se\u00f1ala en ese mismo p\u00e1rrafo un paquete de valores cruciales para el desarrollo integral: \"... el amor a la Patria, el respeto a los derechos humanos y la conciencia de la solidaridad internacional, en la independencia y en la justicia\". Este planteamiento nos desaf\u00eda, como hemos dicho, a definir especialmente el concepto \"todas las facultades del ser humano\" a fin de lograr un desarrollo armonioso. El Art\u00edculo 24\u00ba de nuestra misma Constituci\u00f3n, tambi\u00e9n establece la libertad de creencias, dando as\u00ed por sentado que el ser humano tiene necesidades de car\u00e1cter espiritual. El art\u00edculo dice: \"Toda persona tiene derecho a la libertad de convicciones \u00e9ticas, de conciencia y de religi\u00f3n, y a tener o adoptar, en su caso, la de su agrado. Esta libertad incluye el derecho de participar, individual o colectivamente, tanto en p\u00fablico como en privado, en las ceremonias, devociones o actos del culto respectivo...\". De esta manera, el fundamento legislativo de nuestro pa\u00eds abre una ventana importante para la acci\u00f3n educativa integral, que incluye la formaci\u00f3n espiritual. La salud espiritual Jornada 7 Salud117se contempla en la Convenci\u00f3n de los Derechos de los Ni\u00f1os de UNICEF. El Art\u00edculo 27 de la convenci\u00f3n establece con toda claridad, \"1. Los Estados Partes reconocen el derecho de todo ni\u00f1o a un nivel de vida adecuado para su desarrollo f\u00edsico, mental, espiritual, moral y social\"1. Es por esta raz\u00f3n que \"... la verdadera educaci\u00f3n significa m\u00e1s que la prosecuci\u00f3n de un determinado curso de estudio. Significa m\u00e1s que una preparaci\u00f3n para la vida actual. Abarca todo el ser, y todo el per\u00edodo de la existencia accesible al hombre. Es el desarrollo armonioso de las facultades f\u00edsicas, mentales y espirituales\"2. Los valores morales como la esperanza, la fe, la simpat\u00eda y el amor fomentan la salud y alargan nuestra expectativa de vida. El sentido de satisfacci\u00f3n y realizaci\u00f3n en el servicio a los dem\u00e1s trae salud al cuerpo y fuerza al alma. Ya lo dijo el famoso proverbista b\u00edblico, el Rey Salom\u00f3n: \"El coraz\u00f3n alegre constituye buen remedio...\"3. Sin embargo, existen muchos prejuicios acerca de la incorporaci\u00f3n de estrategias que nos permitan llegar directamente al ciudadano. Pero aun en las palabras del Himno Nacional Mexicano sabemos de un destino escrito por el dedo de Dios. Es importante que los padres de familia, los educadores, los gobernantes y los profesionales de la salud, le demos nueva consideraci\u00f3n a la integralidad del ser humano, a la importancia del desarrollo de las facultades espirituales a fin de que los ni\u00f1os y j\u00f3venes lleguen al destino que evidentemente Dios dise\u00f1\u00f3, as\u00ed como se canta todos los lunes en las asambleas de todas las escuelas mexicanas. El desarrollo espiritual crea un escenario para que el ejercicio de la voluntad sea el poder soberano que gobierne las decisiones para un estilo de vida saludable. 1 Convenci\u00f3n de los Derechos de los Ni\u00f1os llevado a cabo el 20 de noviembre de 1989. 2 Elena G. de White. La educaci\u00f3n . Ellen G. White Estate, Inc., Maryland, p. 13. 3 Proverbios 17:22 VRV, Reina-Valera, 1995.118 119Mujer y Salud. Una gran oportunidad ciudadana Dra. Martha Palencia Atender la salud de forma integral significa -como la misma definici\u00f3n de salud por la OMS indica\u2014 las dimensiones f\u00edsica, psicol\u00f3gica y social del conjunto de mujeres en nuestro pa\u00eds. Los enfoques para integrar un plan con impacto en la ciudadan\u00eda deben converger en una visi\u00f3n hol\u00edstica de los principales factores que dificultan la prevenci\u00f3n y la atenci\u00f3n en la salud. En M\u00e9xico la salud mental en las mujeres tiene una profunda implicaci\u00f3n con los factores culturales, religiosos-es - pirituales, econ\u00f3micos, familiares, sociales, las creencias, los mitos o tab\u00faes, aunado a los individualismos como los valores y actitudes de cada persona, familia o sociedad1. Dentro de estas individualidades tambi\u00e9n tienen cabida los factores ligados a la salud f\u00edsica y, en caso de tenerlos, la responsabilidad sobre la salud y el bienestar de los hijos que, por lo general, la mujer mexicana tiende a colocar en un primer plano por en encima de s\u00ed misma. Esta situaci\u00f3n agrega otra determinante estructural de la salud: el g\u00e9nero2, contemplando que hombres y mujeres cumplen diferentes roles dentro de diversos contextos sociales, los cuales influyen en sus comportamientos en relaci\u00f3n con la salud. Las \u00e1reas de oportunidad ciudadana para atender las necesidades de salud implican un planteamiento que invo - lucre gobierno y sociedad civil, subsanando los factores que limitan la participaci\u00f3n en el auto cuidado y la prevenci\u00f3n. Esta oportunidad significa que las necesidades de salud individual est\u00e1n estrechamente ligadas a la mujer y su Jornada 7 Salud119familia, llevando a los profesionales de la salud a las comuni - dades (salud comunitaria) para la promoci\u00f3n a la educaci\u00f3n en salud, la prevenci\u00f3n y la orientaci\u00f3n desde el nacimiento hasta la vejez y enfocadas a la integralidad de equipos mul - tidisciplinarios que atiendan la exposici\u00f3n a los factores de riesgo biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales presentes en las enfermedades en nuestro pa\u00eds, tomando como piedra angular que, aunque para su estudio y comprensi\u00f3n, se ha divido psique, soma y sociedad, para la atenci\u00f3n la mujer y su salud forzo - samente deben atenderse en programas hol\u00edsticos que los conglomeren. La oportunidad ciudadana abre la puerta a la nueva generaci\u00f3n de proyectos y programas provenientes de la iniciativa civil donde se d\u00e9 prioridad a lo que la gente necesita m\u00e1s que a lo que las instituciones supongan que es necesario. A la fecha -aunque se ha avanzado en la construcci\u00f3n de un marco legal hacia la igualdad entre mujeres y hombres, y en el acceso de ellas a una vida libre de violencia\u2014 no se ha logrado la igualdad sustantiva ni la igualdad de facto en la pr\u00e1ctica cotidiana de las familias, comunidades e instituciones. La salud de las mujeres3 es diferente y desigual en comparaci\u00f3n con la de los hombres, ya que, por un lado, existen diferencias biol\u00f3gicas que determinan la exposici\u00f3n diferencial a riesgos a la salud de las mujeres y los hombres, enfermedades o presentaci\u00f3n de NET (Necr\u00f3lisis Epid\u00e9rmica T\u00f3xica) distintas de \u00e9stas; y, por otro lado, existen diferencias vinculadas al g\u00e9nero (actitudes, creencias, comportamien - tos, valores, roles y estereotipos de lo que se espera de un hombre o una mujer) que determinan tambi\u00e9n riesgos dife - renciales seg\u00fan sus ocupaciones, percepciones de riesgo y necesidades distintas o diferencias en el acceso, utilizaci\u00f3n, adherencia al tratamiento y calidad de los servicios de salud. Hay problemas de salud que, por sexo y/o por g\u00e9nero, afectan a las mujeres de manera diferenciada, como son la salud mental, en particular la depresi\u00f3n y trastornos de la 120 121ansiedad o alimentarios; la violencia de g\u00e9nero; la obesidad, la diabetes y la hipertensi\u00f3n arterial; problemas vinculados a la salud sexual y reproductiva y el creciente incremento de las adicciones, entre otros. El enfoque de salud con base en l\u00ednea de vida prev\u00e9 y busca satisfacer las necesidades de las mujeres desde la infancia hasta la vejez de manera integral y reconoce el derecho de todas ellas a tomar decisiones infor - madas sobre su salud. En un balance general, la salud de las mujeres tambi\u00e9n ha mejorado en muchos aspectos en las \u00faltimas d\u00e9cadas, pero de manera invariable existen rezagos que debemos remontar si queremos construir una sociedad m\u00e1s justa y equitativa. Las mujeres en M\u00e9xico viven m\u00e1s que los hombres; la esperanza de vida para las mujeres es de 77.4 a\u00f1os de edad, mientras que la de los hombres es de 71.7 a\u00f1os, es decir, casi seis a\u00f1os de diferencia. No obstante, esto no significa que necesariamente las mujeres tengan m\u00e1s salud o una mejor calidad de vida. El reto que tenemos como sociedad es exigir y proponer la construcci\u00f3n de mejores pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en la evidencia cient\u00edfica, la \u00e9tica y en las mejores pr\u00e1cticas que permitan avanzar hacia la igualdad sustantiva; as\u00ed como mejorar la salud de las mujeres en beneficio de su propia salud y de la poblaci\u00f3n. 1 Lira Ochoa. Tesis: Salud mental y sentido de vida en mujeres en diferentes situaciones respecto al ciclo vital de la familia . Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, 2015. 2 Sol Pastorino y cols. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico . M\u00e9xico, vol. 59, 2017, pp. 600-603. 3 Academia Nacional de Medicina. M\u00e9xico. La Mujer y la Salud en M\u00e9xico. Recuperado de http://anmm.org.mx/publicaciones/CAnivANM150/L4-La-mujer-salud-Mexico.pdf121Talleres Enlistados por orden de ejecuci\u00f3n: Vicente Cortina y Alejandro Lozada. Morgan Guerra y Christian Guerra. Dr. Dieter Le Noir. Dr. Edgar M. V\u00e1squez Garibay. 124 125Publicidad y Obesidad: Manual de Alerta para el Ciudadano y su Familia Vicente Cortina y Alejandro Lozada 1. Conoce: Lo que debemos saber para exigir y participar Qu\u00e9 hicimos Desk Estrat\u00e9gico: revisi\u00f3n y an\u00e1lisis de docu - mentos con potencial relaci\u00f3n con la problem\u00e1tica diez documentos. Entrevistas con expertos: identificaci\u00f3n de tensiones e insights . Casos pr\u00e1cticos: documentaci\u00f3n y an\u00e1lisis de casos pr\u00e1cticos de marcas que han abordado el problema de forma progresista y efectiva. El contexto social de M\u00e9xico \"Para el mexicano la vida es una posibilidad de chingar o de ser chingado\". Octavio Paz. \u00bfCu\u00e1l es el campo de cultivo en el que las acciones y comunicaciones de las marcas se relacionan con las audiencias, independientemente de la categor\u00eda y tem\u00e1tica en la que operan?Jornada 7 Salud125El paradigma de la comunicaci\u00f3n \u00bfCu\u00e1l es el conjunto de creencias sobre las que opera el desarrollo de la comunicaci\u00f3n y acciones de las marcas para reclutar a sus audiencias y conectar con ellas? Ser aspiracionales . En la medida que presen - temos una realidad e im\u00e1genes que no corres - pondan con la realidad de la audiencia sino con la realidad a la que aspiran, seremos m\u00e1s exitosos en nuestros esfuerzos. El mundo perfecto . Nuestras marcas deben desenvolverse en mundos de cristal en los que todo es perfecto. No queremos que haya ning\u00fan tipo de elemento potencialmente negativo que pudiera ser parte de las asociaciones de nuestras marcas. Estatus y selectividad . Las marcas no se usan, se \"ponen\". Se convierten en una etiqueta de un club de pertenencia en el que quieren participar nuestras audiencias. As\u00ed, las marcas deben ubicarse por encima de las personas, para no perder su estatus. Nos Interesa tu cartera . Primero nos interesa tu cartera, luego tu cartera y finalmente, tu car - tera. No estamos interesados en establecer relaciones profundas y perdurables con nuestras audiencias si estas no derivan en m\u00e1s y mejores transacciones econ\u00f3micas. El foco no est\u00e1 puesto en la gente.126 127La evoluci\u00f3n sociocultural \"Always design a thing by considering it in its next larger context -a chair in a room, a room in a house, a house in an environment, an environment in a city plan\". Frank Lloyd Wright. \u00bfCu\u00e1les son las tendencias socioculturales que nos demuestran que el paradigma sobre el cual estamos operando el d\u00eda de hoy, es fundamentalmente equivocado? Honestidad y autenticidad La gente est\u00e1 cansada de lo artificial y superfluo. Hay una creciente b\u00fasqueda de autenticidad y de \"realidad\", de marcas y experiencias honestas, imperfectas. Se privilegia el fondo sobre la forma y se pone la atenci\u00f3n en cosas m\u00e1s importantes y trascendentes. Fig. 1 Once tensiones maestras Dentro de la din\u00e1mica social de M\u00e9xico, qu\u00e9 incentiva y amplifica. El impacto de la comunicaci\u00f3n y acciones de las marcas: formados y desarrollados en un contexto de alta competencia. Miedo, mucho miedo de que si el otro existe, \u00a1yo ya no existo! (anulaci\u00f3n).Jornada 7 Salud127 B\u00fasqueda por productos y experiencias aut\u00e9nticas y honestas. Marcas llenas de profundidad que logren trivializar a las alternativas improvisadas y amateurs. Quienes puedan se\u00f1alar autenticidad, realismo y humanidad de forma cre\u00edble pueden generar consideraci\u00f3n. Se manifiesta a trav\u00e9s de 3 tendencias fundamentales que nos est\u00e1n tomando por asalto: a) Get Real La gente est\u00e1 cansada de escuchar a las marcas decirles lo que piensan y lo que quieren. Ellos viven la realidad y quieren que los fabricantes sepan que ya no se van a tragar cualquier mensaje. Ellos definen su propia imagen, piensan por s\u00ed mismos y toman sus propias decisiones. Les enorgullece vivir una vida inteligente, un poco m\u00e1s balanceada, donde la calidad y no la cantidad, es la prioridad. Una tendencia muy \"realista\", frecuentemente expresada a trav\u00e9s de valores como trabajo duro, vida familiar, sentido com\u00fan, educaci\u00f3n y comu - nidad, aunque tambi\u00e9n se relacionan con la forma de experimentar marcas y servicios. b) Flawsome Los consumidores no esperan que las marcas sean perfectas. Las marcas que pueden ser bri - llantes a pesar de sus imperfecciones y muestran humildad y generosidad son instant\u00e1neamente cool.128 129 Flawsome se refiere a comportarse de una forma humana, aceptando los errores abiertamente y mostrando a los consumidores c\u00f3mo solucionamos los errores en lugar de esconderlos. c) Glass Box Brands El triunfo de la transparencia ha llegado. Los consumidores quieren saberlo todo acerca de las marcas antes de beneficiarlas con su voto. No basta saber qu\u00e9 es lo que hacen sino por qu\u00e9 lo hacen y c\u00f3mo lo hacen. No se penalizan tanto las malas acciones sino el encubrimiento. Y los consumidores saben que son ellos quienes tienen el poder y que las marcas ya no pueden esconderles nada ni esconderse de ellos. La b\u00fasqueda es hacia marcas que sean \"cajas transparentes\" en lugar de \"cajas negras\". Dove. A favor de la Belleza Real \"Dove cree que la belleza debe ser una fuente de seguridad y confianza y no una fuente de ansiedad\". \u00bfC\u00f3mo una billion-dolar brand logr\u00f3 convertirse en una marca ic\u00f3nica a trav\u00e9s de reconocer y adaptarse a la nueva realidad?Jornada 7 Salud129 Desde hace varios a\u00f1os, la marca ha reflejado esta creencia en sus campa\u00f1as alrededor de \"Belleza Real\" impulsando a las mujeres a disfrutar relaciones m\u00e1s sanas y positivas con su apariencia. Desde el primer estudio realizado por la marca Alder de belleza y confianza en el 2004, result\u00f3 evidente que las mujeres en el mundo luchan contra la falta de confianza en su propia apariencia. En lugar de ser algo que celebran, con demasiada frecuencia, la apariencia se entiende como un obst\u00e1culo en sus vidas cotidianas y como una barrera para el \u00e9xito. El objetivo de Dove ha sido reconocer y resaltar esta problem\u00e1tica y realizar comunicaciones e intervenciones que ayuden a incrementar la confianza de las mujeres y a disminuir la ansiedad sobre la imagen corporal para ayudar a las mujeres a vivir vidas m\u00e1s felices y empoderadas. En los \u00faltimos diez a\u00f1os, la marca ha logrado establecer un debate relevante en la cultura popular que ha ayudado a lentamente incrementar la conciencia y a cambiar algunas de las actitudes para que las mujeres abracen un rango m\u00e1s amplio de narrativas alrededor de la belleza. Dove ha impulsado activamente iniciativas como terminar con las im\u00e1genes distorsionadas en revistas e incentivar movimientos sociales como: #nomakeupselfies y #uglyselfies. A ra\u00edz de los esfuerzos de la marca, una modelo de talla extra grande apareci\u00f3 por primera vez en la portada de Sports Illustrated y una mujer de 93 a\u00f1os fue utilizada en la publicidad de una marca reconocida de cosm\u00e9ticos. Tambi\u00e9n, un grupo de mujeres indias j\u00f3venes est\u00e1n liderando un movimiento para celebrar los tonos de piel m\u00e1s obscuras y cientos de mujeres chinas est\u00e1n compartiendo underarm selfies para rebelarse contra est\u00e1ndares restrictivos de belleza.130 131 Fig. 2 El estado global de la confianza de la belleza. Fig. 3 Cuando las mujeres y las ni\u00f1as no se sienten bien con la apariencia que tienen...Jornada 7 Salud1312. Exige Pensamientos iniciales sobre lo qu\u00e9 debemos demandar y demandarnos para impulsar un cambio real y perdurable. a) Al Estado Regulaci\u00f3n relevante. Establecer y asegurar un marco regulatorio que obligue a empresas y anunciantes a impulsar sus objetivos de negocio de forma responsable y transparente. Ejemplo: Eliminaci\u00f3n de im\u00e1genes distorsionadas en la comunicaci\u00f3n o indicaci\u00f3n de distorsi\u00f3n de im\u00e1genes. Certificaciones responsables. Integrar las pr\u00e1cticas de comunicaci\u00f3n responsable como un criterio fundamental de certificaciones de responsabilidad social. Educaci\u00f3n integral. Integrar en la curr\u00edcula acad\u00e9mica temas relacionados con el fortaleci - Fig. 4 Hoy hay m\u00e1s presi\u00f3n de m\u00faltiples fuentes.132 133miento de la autoestima, en especial en edades tempranas. Inversi\u00f3n en prevenci\u00f3n. Incrementar pre - supuestos hacia la prevenci\u00f3n de trastornos relacionados con la alimentaci\u00f3n. b) Industria C\u00e1maras: Endurecer pol\u00edticas y criterios de afiliaci\u00f3n haciendo de la \u00e9tica y responsabilidad en la comunicaci\u00f3n una condici\u00f3n fundamental de inclusi\u00f3n en c\u00e1maras y organizaciones. Obligar a agencias y anunciantes a adoptar pr\u00e1cticas responsables y regulaciones en comu - nicaci\u00f3n. Establecer programas y mecanismos de capa - citaci\u00f3n e informaci\u00f3n para actualizar a la industria sobre riesgos y oportunidades asociados a tras - tornos de la alimentaci\u00f3n. Agencias: Establecer procesos de autorregulaci\u00f3n publi - citaria. Establecer programas y mecanismos de capa - citaci\u00f3n e informaci\u00f3n para actualizar los anun - ciantes sobre riesgos y oportunidades asociados a trastornos de la alimentaci\u00f3n.Jornada 7 Salud133c) Ciudadanos Consumo de marcas: No privilegiar a marcas que no operan respon - sablemente en temas relacionados con imagen corporal y trastornos de la alimentaci\u00f3n. Informaci\u00f3n: Ser los principales educadores e informadores en casa. 3. Participa Responsabilidades e iniciativas ciudadanas \u00bfC\u00f3mo podemos sumarnos y ser parte de un movimiento transformacional? \u00bfC\u00f3mo podemos participar? Necesitamos educaci\u00f3n. Formando parte de programas de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n para que anun - ciantes, agencias y consumidores adopten pr\u00e1cticas m\u00e1s responsables sobre imagen corporal y trastornos de la alimentaci\u00f3n.134 135Manejo de obesidad y la diabetes mellitus -enfermedades cr\u00f3nicas-degenerativas- modelo ciudadano Morgan Guerra y Christian Guerra \u00bfQu\u00e9 es VICTORIA? VICTORIA es un programa de monitoreo remoto que comprende las necesidades cambiantes de la poblaci\u00f3n mexicana y asegura un mejor control de las enfermedades metab\u00f3licas, disminuyendo la saturaci\u00f3n de pacientes en centros de salud del primer nivel de atenci\u00f3n y evitando las complicaciones que forzosamente requieran atenci\u00f3n de m\u00e1s alto nivel. VICTORIA ofrece un KIT de salud con dispositivos de alta tecnolog\u00eda interconectados, que capturan los marca - dores del estado de salud del paciente en tiempo real y los env\u00eda a m\u00e9dicos especializados y capacitados que brindan una atenci\u00f3n oportuna. VICTORIA pretende ayudar a controlar las enferme - dades cr\u00f3nicas, d\u00e1ndole a los pacientes herramientas para estar mejor informados y para tomar acci\u00f3n en contra de su enfermedad.Jornada 7 Salud135Modelo mexicano del bien com\u00fan para el ciudadano agricultura-educaci\u00f3n-salud-empleo Dr. Dieter Le Noir Dieter le Noir naci\u00f3 en 1965 en la Ciudad de M\u00e9xico. Es m\u00e9dico general por la UNAM. Durante su servicio social en una comunidad mixe, observ\u00f3 las limitaciones de la medi - cina al\u00f3pata. Esto lo motiv\u00f3 a estudiar medicina integrativa en Estados Unidos, India y Alemania. En 1998, despu\u00e9s de estudiar medicina antropos\u00f3fica y agricultura biodin\u00e1mica en Suiza, naci\u00f3 su inter\u00e9s por el cultivo de plantas medicinales. Hoy d\u00eda se dedica a vincular la salud de la tierra con la salud del hombre. Justificaci\u00f3n La respuesta a la p\u00e9rdida de la salud humana se ha centrado en pol\u00edticas de tratamiento las cuales han demostrado ser ineficaces en vez de prevenci\u00f3n. Estas medidas paliativas con el tiempo s\u00f3lo incrementar\u00e1n el problema de toxi - cidad sist\u00e9mica, que es la causa principal del aumento precipitado de enfermedades cr\u00f3nico degenerativas. El s\u00edndrome metab\u00f3lico causante de obesidad, diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n, dislipidemias e h\u00edgado graso entre otras enfermedades, es la gran amenaza en el sistema de salud p\u00fablica. Sus causas no han sido debidamente atendidas. Por otro lado, la biodiversidad de nuestra bi\u00f3s - fera mexicana est\u00e1 siendo amenazada generan -136 137do una p\u00e9rdida nutricional grave; creando as\u00ed el caldo de cultivo para todas las enfermedades cr\u00f3nicas. Ante este escenario, se ha llegado al abuso de medicaci\u00f3n que -salvo excepciones-, lejos de resolver el problema de ra\u00edz, lo profundiza. La FAO refiere que un pa\u00eds se encuentra en un problema de seguridad nacional, si importa m\u00e1s del 15% de sus alimentos. M\u00e9xico importa alrededor del 50% de sus alimentos, en su mayor parte alimentos proce - sados, desnaturalizados y gen\u00e9ticamente mani - pulados causando y agravando la crisis metab\u00f3lica del mexicano. Localizaci\u00f3n Zona oeste del Estado de M\u00e9xico, casi colindando con Michoac\u00e1n. Amanalco, Valle de Bravo, as\u00ed como peque\u00f1as porciones de Donato Guerra, Villa de Allende, Villa Victoria, Temascaltepec, Zinacantepec y Almoyola de Ju\u00e1rez. Cuenca del Balsas. Superficie: 77,000 ha. 80% (61,500 ha) drenan de manera directa al lago. 33% (25,500 ha) arboladas. Flujo: 6,000 m3/s (2Mios Hab.) 10% volumen de agua CDMX y Toluca.Jornada 7 Salud137Cuenca de Valle de Bravo, Amanalco La Cuenca Valle de Bravo-Amanalco es un espacio hidrofo - restal de 77,000 hect\u00e1reas donde todos los sistemas h\u00eddricos (manantiales, arroyos, r\u00edos y escurrimientos) drenan a la pre - sa Valle de Bravo. La biodiversidad y el valor ambiental de los bosques existentes en este territorio son de vital importancia y a\u00fan mantienen una alta calidad biol\u00f3gica, en relaci\u00f3n al resto de los bosques de la regi\u00f3n. En esta cuenca habitan 120 mil personas de manera permanente, la mayor\u00eda ubicadas en comunidades disper - sas, bajo condiciones de marginaci\u00f3n y pobreza, que est\u00e1n ejerciendo una gran presi\u00f3n sobre los recursos naturales de la cuenca. La principal actividad econ\u00f3mica es la agricultura y otras actividades del sector primario. Esta cuenca forma parte del Sistema Cutzamala, una gran obra de infraestructura hidr\u00e1ulica a trav\u00e9s de la cual se suministra el 30% del agua potable a la Zona Metropolita - na del Valle de M\u00e9xico (ZMVM). Uno de cada diez litros de agua que se consumen en esa Zona Metropolita provienen directamente de la presa Valle de Bravo (Procuenca, Valle de Bravo). Antecedentes del Rancho La Paz y Fundaci\u00f3n Valle La Paz, A.C. (2010) \"Sanar la tierra para sanar al hombre\". La tierra donde se asienta Rancho La Paz fue adqui - rida en 1998 con el fin de recuperar su fertilidad (posterior al monocultivo destructivo de papa) y sentar las bases para un modelo digno de desarrollo individual, social y medioambiental.138 139 Fig. 1 Antes (1998). Fig. 2 Despu\u00e9s (2017).Jornada 7 Salud139 Por otro lado, la fundaci\u00f3n nace de la necesidad de implementar acciones sociales y educativas que promuevan una cultura salutog\u00e9nica (generadora de salud), basada en la integraci\u00f3n de la agricultura, la educaci\u00f3n y la medicina para contribuir al mejoramiento de la salud f\u00edsica y mental del ser humano y su entorno. Constituye un proyecto social que lleva a cabo labores de atenci\u00f3n a cuatro comunidades aleda\u00f1as al Rancho La Paz: Consultorio rural (medicina integral). Desayunos escolares a 350 ni\u00f1os, comple - mentando los del DIF con fruta, verdura y huevo org\u00e1nico. Coro regional de 150 ni\u00f1os a trav\u00e9s de un con - venio con CONACULTA (FONCA). Fig. 3 Modelo econ\u00f3mico sustentado en Econom\u00eda del bien com\u00fan de Christian Felber.140 141 Estos son los valores de la Fundaci\u00f3n Valle La Paz: Dignidad humana. Solidaridad. Sostenibilidad ecol\u00f3gica. Justicia social. Participaci\u00f3n democr\u00e1tica y transparencia. Fundaci\u00f3n Flor de la Paz, I.A.P (2012) PROYECTO PRODUCTIVO contiguo a Rancho La Paz cuya finalidad es contribuir al desarrollo de la comunidad donde se asienta, generando empleos, capacitando y ense\u00f1ando a campesinos a devolver a la tierra su fertilidad mediante cultivos biol\u00f3gicos que conservan la biodiversidad de la zona. Asimismo, al ampliar su capacidad productiva, busca establecer lazos con las comunidades aleda\u00f1as para que se conviertan en proveedores de plantas medicinales de la empresa Matricaria, S.A. de C.V., cuidando siempre la calidad de las mismas manteniendo las certificaciones internacionales m\u00e1s exigentes ( IMO Suiza y DEMETER Alemania) y ofreciendo un comercio justo que les permita acceder a una mejor calidad de vida. Las ganancias son reinvertidas en Flor de la Paz con el fin de financiar su crecimiento y asegurar la sustentabilidad econ\u00f3mica de la Fundaci\u00f3n. La finalidad ulterior del proyecto es unir y fortalecer tres pilares esenciales para un desarrollo social, por una econom\u00eda para el bien com\u00fan:Jornada 7 Salud141 Agricultura. Educaci\u00f3n. Salud. Queremos demostrar que una microrregi\u00f3n es capaz de regenerarse y convertirse en un modelo enfocado en mejorar la salud global, incluyendo: La fertilidad de su suelo. La cosecha limpia de su agua. El aumento en su biodiversidad. La salud tanto del animal como del hombre. Flor de la Paz en cifras: 40 hect\u00e1reas con instalaciones productivas y almacenes. 100 empleados en la regi\u00f3n bajo prestaciones sociales y bonos de productividad/calidad. Permacultura y agricultura biol\u00f3gica desde 2012. Capacitaci\u00f3n en permacultura a 60 campesinos. Producci\u00f3n de t\u00e9s funcionales y mieles de calidad certificadas por el Instituto de Ecomercado, IMO Suiza. 2.5 millones de pesos mensuales en venta de t\u00e9s funcionales. 100% del ingreso destinado a los 3 pilares del tri\u00e1ngulo (agricultura, educaci\u00f3n y salud).142 143 Su econom\u00eda est\u00e1 basada en modelo de la Econom\u00eda del bien com\u00fan de Christian Felber. Instituciones Nacionales involucradas: Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n y Ciencias M\u00e9dicas Salvador Zubir\u00e1n. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica. Colegio de Posgraduados. UNAM, campus Michoac\u00e1n. Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (Iztapalapa). Compa\u00f1\u00eda Biosustenta. CONACYT. CEIDAS (Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n en Desarrollo y Asistencia Social, A.C.). Instituciones extranjeras involucradas: Universidad Giessen, Alemania (doctor Wegener, fertilidad de suelos). Goetheanum, Centro Mundial del Movimiento Antropos\u00f3fico, Dornarch Suiza. Boston University, School of Public Health. Demeter International. IMO Suiza.Jornada 7 Salud143Referencias bibliogr\u00e1ficas Antonovsky, Aaron. The Salutogenic Model as a theory to guide health promotion . Oxford University Press, 1996. Carson, Rachel. Primavera Silenciosa . Barcelona, Luis de Caralt, 1964. Chivian, Eric y Aaron Bernstein. How our health depends on biodiversity . Harvard Medical School, 2010. Comisi\u00f3n E. Gu\u00eda terap\u00e9utica de plantas medicinales . Actual - mente consta de unas 380 monograf\u00edas que eval\u00faan la seguridad y eficacia de hierbas con utilidad medicinal y concede una licencia m\u00e9dica para ser prescritas en Alemania. La comisi\u00f3n se form\u00f3 en el a\u00f1o 1978, aunque como tal ya no existe, siendo la \u00faltima publicaci\u00f3n de 1994. Fallon Morell, Sally. Nourishing Traditions . Newtrends Publishing, Inc., 2012. Felber, Christian. La econom\u00eda del bien com\u00fan . Grupo Planeta, 2010. Howard, Albert. The Soil and Health . A Study of Organic Agriculture. Univ Pr of Kentucky, 2011. Lipton H., Bruce y Bhaerman Steve. The Biology of Trascen - dence . Inner Traditions Bear and 2012. Mancuso, Stefano y Alessandra Viola. Brilliant Green . Island Press, 2015. Margulis, Lynn y Dorion Sagan. Microcosmos . California Press, 1997. Polland, Michael. Omnivore's Dilema: A Natural of 2006.144 - Nutrition Foundation, 1939. Scharmer, Otto. Teor\u00eda U. Cambridge . MA, Society for Organizational Learning. 2007. Schumacher, E.F. Small is Beautiful . Perennial, 1973. Schweitzer, Albert. The Philosophy of . Prometheus Books, 1947. Shiva, Vandana. Making Peace with . Pluto Press, Tautz, J\u00fcrgen. The Andreas. Biology of Wonder . New Society Publishers, 2016. Wendell, Berry. The Art of the Commonplace . Agrarian Essays. Shoemaker & Hoard, Div of 2003. Contacto: www.vallelapaz.org Correos electr\u00f3nicos: yolanda@vallelapaz.org e.denis@overnia.mxJornada 7 Salud145Lactancia materna. El ABC para el ciudadano y la mam\u00e1 Dr. Edgar M. V\u00e1squez Garibay Importancia de la lactancia materna Los seres humanos llegamos al mundo con un bagaje gen\u00e9tico \u00fanico; sin embargo, existe un per\u00edodo cr\u00edtico de mil d\u00edas (270 d\u00edas de embarazo y 700 d\u00edas de los dos primeros a\u00f1os de vida) en el que somos particularmente sensibles a la interacci\u00f3n con el medio ambiente. Esta interacci\u00f3n genes-medio ambiente conocida como epigen\u00e9tica deja una \"huella\" que modifica la expresi\u00f3n de los genes y promueve nuestras potencialidades o, por el contrario, inhibe nuestro desarrollo y aumenta el riesgo de enfermedades agudas y cr\u00f3nicas no trasmisibles, frecuente - mente asociadas con la nutrici\u00f3n. En el lapso que transcurre entre la concepci\u00f3n de un nuevo ser y los dos a\u00f1os siguientes se \"imprimen\" cambios gen\u00e9ticos que inciden decisivamente en su futuro. En esos meses, la nutrici\u00f3n y el estilo de vida de la madre, primero; el amamantamiento, despu\u00e9s; y la \"nutrici\u00f3n perceptiva\", a partir de los seis meses, cumplen un papel fun - damental. Por ello, el mejoramiento de la nutrici\u00f3n de las madres y sus hijos es una de las herramientas m\u00e1s costo-efectivas y de mayor impacto con que contamos para lograr el creci - miento y desarrollo \u00f3ptimo del ser humano1.146 147Definiciones de lactancia materna Lactancia Materna (LM). Acci\u00f3n de ofrecer al reci\u00e9n nacido leche humana directa del pecho o extra\u00edda. Lactancia Materna Exclusiva (LME). El lactante es alimentado s\u00f3lo con leche de su madre, de una nodriza o extra\u00edda y no recibe ning\u00fan alimento l\u00edquido ni s\u00f3lido, incluida el agua, a excepci\u00f3n de soluci\u00f3n de rehidrataci\u00f3n oral, gotas o jarabes de suplementos de vitaminas o minerales o medicamentos. Lactancia materna predominante. La fuente predominante de alimentaci\u00f3n del lactante es la leche humana (incluida la leche extra\u00edda o de nodriza); el lactante puede recibir adem\u00e1s l\u00edquidos (agua y bebidas a base de agua, jugos de fruta), l\u00edquidos rituales y sales de rehidrataci\u00f3n oral, gotas o jarabes (vitaminas, minerales y medica - mentos). Lactancia materna parcial. Alimentaci\u00f3n con leche humana y suced\u00e1neos2. El inicio de la lactancia materna es el comienzo perfecto La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda ofrecer LME durante los primeros seis meses, tiempo en que se inicia la introducci\u00f3n de alimentos seguros y nutritivos mientras que la LM contin\u00faa y puede extenderse hasta el segundo a\u00f1o de la vida3. Es conocido que la alimentaci\u00f3n al pecho materno es suficiente para cubrir sus necesidades nutrimentales durante los seis primeros meses de la vida. Asimismo, la LME por seis meses y la alimentaci\u00f3n complementaria adecuada Jornada 7 Salud147hasta los dos a\u00f1os de edad junto con la continuaci\u00f3n de la LM, son la piedra angular para propiciar un crecimiento y desarrollo \u00f3ptimo del ni\u00f1o4, 5. Entre los m\u00faltiples privilegios de la alimentaci\u00f3n exclusiva al pecho materno durante los primeros seis meses de vida, se reconoce su efecto protector a la d\u00edada madre hijo contra la mayor\u00eda de los problemas de salud5, 6. Por ejem - plo, disminuye la incidencia de enfermedades infecciosas, la incidencia de enfermedades al\u00e9rgicas y la prevalencia de obesidad; adem\u00e1s, aumenta el coeficiente intelectual7, 8, 9. La leche humana como el est\u00e1ndar de oro para evaluar el crecimiento y desarrollo cognitivo del lactante Los lactantes alimentados al pecho materno son el est\u00e1ndar de oro contra el cual deben ser evaluados todos los m\u00e9todos alternativos de alimentaci\u00f3n con respecto al crecimiento, la salud, el desarrollo y otros resultados a corto y largo plazo. Antes, la referencia para la elaboraci\u00f3n y configuraci\u00f3n de las f\u00f3rmulas para lactantes era la leche humana. Ahora, es nece - sario que tambi\u00e9n se compare el desempe\u00f1o f\u00edsico y cogni - tivo observado en un lactante alimentado en forma exclusiva al pecho materno10. La ces\u00e1rea s\u00f3lo deber\u00eda realizarse cuando es medicamente necesaria La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud11 considera que las ces\u00e1reas son indispensables en s\u00f3lo 10% o 15% de los partos; sin embargo, en el \u00e1mbito mundial se efect\u00faan aproximada - mente 18.5 millones de ces\u00e1reas anuales, de las cuales la 148 149mitad son consideradas innecesarias. M\u00e9xico se sit\u00faa en el cuarto lugar, despu\u00e9s de China, Brasil y Estados Unidos, con el mayor n\u00famero de ces\u00e1reas innecesarias. De 2009 a 2014, 46.2% de los partos fueron por ces\u00e1rea12, 13. De tal manera que, alrededor de cuatro a cinco de cada diez reci\u00e9n nacidos vienen al mundo por ces\u00e1rea. Es com\u00fan que con frecuencia se realicen ces\u00e1reas sin necesidad m\u00e9dica, lo cual expone a las mujeres y a sus beb\u00e9s al riesgo de problemas de salud a corto y a largo plazo; adem\u00e1s, se ha demostrado que dificulta el inicio y el manteni - miento de una lactancia materna exitosa11, 14, 15, 16. Componentes de la leche humana1 La leche humana se compone por las siguientes fases: acuosa, lip\u00eddica, coloidal, membranosa y de c\u00e9lulas vivas. En estas fases existen alrededor de 200 componentes reconocidos. Durante los siete primeros d\u00edas del posparto a la leche producida se le denomina calostro. Es de color amarillo porque su contenido de carotenos es casi 10 veces mayor que el que contiene la leche madura (7.57 vs. 0.3 mg/l). Despu\u00e9s de la primera semana, la leche cambia su composici\u00f3n y dos a tres semanas despu\u00e9s tiene las caracter\u00edsticas de la leche madura. Leche madura. La leche humana es la fuente posnatal m\u00e1s importante de bacterias beneficiosas para el establecimiento de la microbiota del intestino, que en el adulto saludable alcanza cifras por encima de 1013 microorganismos y es considerada un \"\u00f3rgano\" ajustado a nuestra fisiolog\u00eda17. El microbiota contiene 100 veces m\u00e1s genes que nuestro propio genoma humano y desempe\u00f1a funciones metab\u00f3licas e inmunol\u00f3gicas importantes18. El desarrollo del microbiota durante la infancia se considera crucial19, ya que desempe\u00f1a un papel fundamental en la salud humana, Jornada 7 Salud149facilita el metabolismo de nutrimentos y modula el sistema inmunitario20. Las desviaciones de la microbiota se asocian con mayor riesgo de enfermedades al\u00e9rgicas, inflamatorias y obesidad21. La exposici\u00f3n a la leche humana es el factor posnatal m\u00e1s importante para la iniciaci\u00f3n y el desarrollo del microbioma intestinal infantil. Estudios actuales muestran que la leche humana es la fuente posnatal m\u00e1s importante de bacterias comensales beneficiosas, con hallazgos en leche de mujeres sanas de hasta 105 cfu/ml22. Efecto protector de la lactancia materna contra la obesidad Diversos estudios han demostrado que la lactancia materna exclusiva hasta los seis meses de edad y su continuaci\u00f3n con una alimentaci\u00f3n complementaria adecuada a partir de esa edad protege al ser humano contra el exceso de adiposidad en la ni\u00f1ez, adolescencia y adultez temprana. Los efectos adversos a largo plazo de la aceleraci\u00f3n del crecimiento temprano son fundamentales en el sobrepeso posterior y la obesidad. La alimentaci\u00f3n con f\u00f3rmula estimula una mayor velocidad de crecimiento posnatal, mientras que la lactancia materna promueve un crecimiento m\u00e1s lento y una menor probabilidad de sobrepeso y obesidad23, 24, 25. 1 V\u00e1squez-Garibay, EM. \"Primer a\u00f1o de vida. Leche humana y suced\u00e1neos de la leche humana\" en Gaceta M\u00e9dica Mexicana . 2016; 152 (Suppl 1) p. 13-21. 2 WHO. Organization's infant feeding recommendation . WHO, 2017. pics/infantfeeding_recommendation/en/ 150 Evidence for Nutrition Actions (eLENA), 4 de junio de Disponible en: http://www.who.int/elena/titles/ exclusive_breastfeeding/en/ 4 United Nations Children's Child Feeding. Programming Guide. Nutrition Section, Programmes. UNICEF, New York, May 2011. [Consultado el 24 de octubre de 2017]. Disponible en: https://www.unicef.org/nutrition/files/Final_IYCF_ programming_guide_2011.pdf 5 WHO/UNICEF. Global Strategy on Infant and Young Child Feeding . Geneva, World Health Organization, 2003. 6 World Health Assembly Resolution 63.23, 21 May 2010. Infant and young child nutrition . [Consultado el 28 de junio de 2016]. Disponible - les/WHA63-REC1/WHA63_REC1-en.pdf 7 American Academy of Pediatrics. \"Policy statement\" en Breastfeeding R.T., Gigante et al. \"Association between breastfeeding and educational attainment, age: vs. cow's milk and the evolution of infant formulas\" en Nestle Nutr Workshop Ser Pediatr Program . 2011; 67:17-28. 11 WHO. Declaraci\u00f3n de la OMS sobre tasas de ces\u00e1rea . OMS, HRP, 2015. [Consultado el 24 de octubre de 2017]. Disponible en: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/161444/1/ WHO_RHR_15.02_spa.pdf?ua=1 12 Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. \"Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del d\u00eda de la madre (10 de mayo)\" en INEGI. 6 de mayo de 2016 Aguascalientes, Ags . [Consultado el 24 de octubre de 2017]. Disponible en: http://www.inegi.org.mx/saladeprensa/apro - posito/2016/madre2016_0.pdf 13 ENSANUT. Elevada recurrencia a las ces\u00e1reas: revertir la tendencia y mejorar la calidad en el parto. Evidencia para la pol\u00edtica p\u00fablica en salud . Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud 2012. [Consultado el 24 de octubre de 2017]. Disponible en: http:// ensanut.insp.mx/doctos/analiticos/Cesareas.pdf 14 Matias SL, Nommsen-Rivers MI, Vasconcellos AG. \"Factors associated with breastfeeding in the first hour of life\" en Rev Saude Publica . 2011; 45:69-78. 16 Vieira TO, Vieira GO, Giugliani ER, Mendes CM, Martins CC, Silva LR. \"Determinants Jornada 7 Salud151of breastfeeding initiation Moritani I, Tanaka J, Oya Y, Inoue H et al. \"Comparison of the gut microbiota composition fecal microbiota S., al. \"Maternal breast-milk and intestinal bifidobacteria guide the compositional development of Bifidobacterium microbiota in infants at risk Shaffer M, Hayden H, Qin X et al. \"Fecal Mi - crobial Transplant Effect on Clinical Outcomes and Watanabe K, Hsu C, Chao S, Yang Z, Lin Y et al. \"Bacterial Composition and Diversity in Breast Milk Samples from Mothers Living in Taiwan Pennell CE, PT, et al. feeding Sorrenti Cordero Di Montezemolo L. \"Advances on human milk Salud154 SaludNo se ha cumplido con el Art\u00edculo 4\u00ba de la Constituci\u00f3n, que se\u00f1ala que \"toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la salud\". Las instituciones del Sistema de Salud p\u00fablica en M\u00e9xico est\u00e1n colapsadas (M\u00e9xico debe replantear su posible integraci\u00f3n, priorizando los aspectos preventivos y mantener actualizada la alta calidad en la medicina especializada). Las instalaciones m\u00e9dicas privadas s\u00f3lo son accesibles a la poblaci\u00f3n con altos ingresos econ\u00f3micos (las aseguradoras y la industria farmac\u00e9utica tienen gran responsabilidad en esto). Las pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas han sido insuficientes para atenuar o disminuir las enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas (que se encuentran entre las primeras causas de morbilidad y mortalidad); las industrias farmac\u00e9uticas y productoras de alimentos, deben ser mejor reguladas en sus pr\u00e1cticas de publicidad y comercializaci\u00f3n. Persisten zonas de marginaci\u00f3n con altos \u00edndices de enfermedades infectocontagiosas y de mortalidad infantil y materna. Existen \"Islas de Salud\", espacios territoriales donde no hay servicios b\u00e1sicos de salud (el Estado debe identificar y combatir sus causas). La planeaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de recursos humanos para la salud (m\u00e9dicos, enfermeras y param\u00e9dicos) es deficiente y su calidad no es uniforme. La evaluaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica debe ser siempre en el \u00e1mbito civil y no judicial, pues se est\u00e1 incurriendo en una pr\u00e1ctica de medicina defensiva en detrimento de la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. Existe exceso de \u00f3rganos regulatorios dentro del sistema sanitario, lo que repercute en reiteradas pr\u00e1cticas de corrupci\u00f3n. Es indispensable fortalecer al sector mediante pr\u00e1cticas pre - supuestales transparentes de sus ejercicios e incrementar el presupuesto del PIB destinado a salud, en personal para la prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n, la educaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n, el desa - rrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y reconsiderar la obesidad admi - nistrativa y burocr\u00e1tica del sector pues limita a la poblaci\u00f3n la facilidad de acceso a la atenci\u00f3n. La primera salud es la mental, comienza en la familia y est\u00e1 desatendida; la primera funci\u00f3n del personal sanitario es como educador de la poblaci\u00f3n para el desarrollo de estilos de vida saludables (prevenci\u00f3n, alimentaci\u00f3n y ejercicio). 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10.154Cronistas de las Jornadas Mariana Cruz Mora. Nancy Abigail N\u00fa\u00f1ez Hern\u00e1ndez. Alexandra Reyes Haiducovich. \u00c1lvaro Andr\u00e9s S\u00e1enz Alfonso. Shantal Torres Castro. Agradecimientos por apoyo en la maquetaci\u00f3n Juan Mancilla Mercado. Jornada completa en: Youtube: "}