{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://ebook.ranf.com/Anales78_04_2012/files/assets/common/downloads/publication.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "LA REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA An. R. Acad. Nac. Farm. Vol. 78 N \u00ba 4 2012 ISSN 1697 -\u00ad4271 Publicaci\u00f3n electr\u00f3nica trimestral Imagen de portada: Interacci\u00f3n de v\u00edas de neurotransmisi\u00f3n. Concurrencia de contactos sin\u00e1pticos de v\u00edas glutamat\u00e9rgicas y GABA\u00e9rgicas con neuronas dopamin\u00e9rgicas del \u00e1rea tegmental central. Director -\u00adJournal Manager: Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas Editor Cient\u00edfico-\u00adEditor executive: Jos\u00e9 Miguel Ortiz Mel\u00f3n Editores asociados-\u00adAssociate editors: Antonio L. Doadrio. Editor on line Antonio J. Salinas. Editor de estilo Benito del Castillo. Editor para asuntos Iberoamericanos Jes\u00fas Pintor Just. Editor para relaciones internacionales Consejo editorial-\u00adEditorial Advisory Board: Manuel Dom\u00ednguez Carmona, Eugenio Sell\u00e9s Florez, Mar\u00eda Del Carmen Avenda\u00f1o L\u00f3pez, \u00c1ngel Mar\u00eda Villar Del Fresno, Juan Tamargo Men\u00e9ndez, Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas, Julio Rodr\u00edguez Villanueva, Manuel Ortega Mata, Salvador Rivas Mart\u00ednez, Alberto Gir\u00e1ldez D\u00e1vila, Guillermo Gim\u00e9nez Gallego Comit\u00e9 cient\u00edfico internacional-\u00adEditorial International Board: Aquiles Arencibia Orrego (Chile), Bernard Portha (France), Herbert Zimmermann (Germany), Geoffrey Burnstock (United Kingdom), Vicenzo Tortorella (Italy), Fernando Quevedo Ganoza (Per\u00fa), Imai (Japan), Carl-\u00adG\u00f6ran Ed\u00e9n (Sweden), Lucette Bardet Joaquim Alexandre Ribeiro (Portugal) Email : edicion@ranf.com Web: http://www.analesranf.com/index.php/aranf/index Real Academia Nacional de Farmacia, Spain Tel\u00e9fonos-\u00adPhones: +34915310307-\u00ad+34915223147. Fax: +34915310306 Web: http://www.ranf.com EDITORIAL D. \u00c1ngel Santos Ruiz y la Bioqu\u00edmica: influencia y escuela 403 Jos\u00e9 Miguel Ortiz Mel\u00f3n NOTICIAS DE IBEROAM\u00c9RICA Benito del Castillo 408 INFORMACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA Actividades, necrol\u00f3gicas, noticias de acad\u00e9micos 412 NOTICIAS CIENT\u00cdFICAS: AN\u00c1LISIS Diversity-\u00adOriented Synthesis Yields a Novel Lead for the Treatment of Malaria 418 REVISIONES Bases moleculares de la esquizofrenia 425 Cecilio Gim\u00e9nez Origen del Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda molecular de la Universidad de Salamanca 446 Jos\u00e9 Antonio Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo ART\u00cdCULOS Descubrimiento de nuevos antimal\u00e1ricos a partir de f\u00e1rmacos conocidos mediante cribado in silico e in vitro 461 B Yanetsy Machado Alfredo Meneses Marcel, Le Thi Thu, Rory N. Garc\u00eda S\u00e1nchez y Alicia G\u00f3mez Barrio Mind lines against guidelines in treatment of malaria. A Comparative Cross Sectional Study Aplicaci\u00f3n de la topolog\u00eda molecular en la b\u00fasqueda de nuevos compuestos derivados del 4-\u00adnitro-\u00adimidazol activos frente al Tripanosoma brucei 511 Boris Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez, Riccardo Zanni, Marina Pellicer, Maria Galvez-\u00adLlompart, Ram\u00f3n Garcia-\u00adDomenech SESIONES CIENT\u00cdFICAS Sesi\u00f3n necrol\u00f3gica en memoria del Excmo. Sr. D. Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez 527 Toma de posesi\u00f3n como acad\u00e9mico correspondiente del Ilmo. Sr. D. Honorio Bando 547 AN\u00c1LISIS DE LIBROS 561 EDITORIAL 403 D. \u00c1ngel Santos Ruiz y la Bioqu\u00edmica: influencia y escuela Jos\u00e9 Miguel Ortiz Mel\u00f3n Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia. Editor Cient\u00edfico de los Anales. Recibido el 10 de diciembre de 2012 e-\u00admail: edicion@ranf.com D. \u00c1ngel Santos Ruiz (1912-\u00ad2005) cuyo centenario acaba de conmemorar la RANF es uno de los bioqu\u00edmicos espa\u00f1oles de la segunda mitad del siglo XX que goza de mayor prestigio. Junto a D. Severo Ochoa, D. Alberto Sols y algunos otros, fue uno de los protagonistas de la renovaci\u00f3n de la Bioqu\u00edmica en nuestro pa\u00eds despu\u00e9s de la guerra e impuls\u00f3 su desarrollo, singularmente, en la Facultad de Farmacia de Madrid. Licenciado en Farmacia a los veinte a\u00f1os y debido a sus aficiones por la Qu\u00edmica Biol\u00f3gica fue aceptado por el Dr. D. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n para realizar, bajo su direcci\u00f3n, la tesis doctoral en el Instituto de Patolog\u00eda Medica en el Hospital Provincial de Madrid. Junto a los profesores Mara\u00f1\u00f3n y Collazo con quien D. \u00c1ngel publica su primer trabajo, tuvo ocasi\u00f3n de conocer y tratar a distinguidos doctores como Bonilla Mart\u00ed, Botella Llusi\u00e1, Fern\u00e1ndez Cruz, P\u00e9rez Vitoria, S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, Torres Salas etc. muchos de los cuales fueron mas tarde colegas en la c\u00e1tedra. Con objeto de ampliar su formaci\u00f3n en el extranjero, se traslad\u00f3 primero al Reino Unido para trabajar en el Departamento de Bioqu\u00edmica del University College de Londres bajo la direcci\u00f3n del especialista en vitaminas Prof. Sir Jack Drummond y posteriormente continu\u00f3 su labor investigadora en Par\u00eds con los Prof. A. Giroud y F. Fabre. Habiendo quedado vacante a finales de 1935 la Auxiliar\u00eda de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, se presenta a la convocatoria para cubrir dicha plaza y toma posesi\u00f3n de ella a principios de 1936. Seguidamente y al pasar el titular de la c\u00e1tedra D. Jos\u00e9 Giral a ser Ministro de Marina, D. \u00c1ngel es nombrado Encargado de C\u00e1tedra. Terminada la guerra, obtiene por oposici\u00f3n, en 1940, la c\u00e1tedra de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica y comienza una larga y fruct\u00edfera etapa de realizaciones. La verdadera influencia de D. \u00c1ngel Santos Ruiz en la Bioqu\u00edmica comienza con el traslado de su peque\u00f1o grupo de colaboradores al nuevo edificio de la Facultad de Farmacia en la Ciudad Universitaria en 1946. El primer paso importante en relaci\u00f3n con el desarrollo de la Bioqu\u00edmica, fue el cambio que EDITORIAL J. M. ORTIZ MEL\u00d3N 404 experiment\u00f3 la Bioqu\u00edmica en la organizaci\u00f3n docente al pasar de ser una asignatura del Doctorado, com\u00fan a Farmacia, Ciencias y Medicina, a una asignatura de la Licenciatura en Farmacia, y posteriormente en Ciencias, Veterinaria y Medicina, con lo que la Bioqu\u00edmica se abri\u00f3 a generaciones de licenciados en todas las ramas de las Ciencias de la Vida, posibilitando la difusi\u00f3n de los conceptos y m\u00e9todos de la Bioqu\u00edmica. Un segundo aspecto relevante en la actividad universitaria de D. \u00c1ngel Santos Ruiz, fue el establecimiento de una vinculaci\u00f3n formal entre la C\u00e1tedra de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica y el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. Esta relaci\u00f3n, transform\u00f3 lo que hasta entonces hab\u00eda sido una c\u00e1tedra tradicional, en un centro de investigaci\u00f3n dentro de la Facultad de Farmacia, hacia el que se sintieron atra\u00eddos muchos estudiantes, vocacionalmente inclinados a la Bioqu\u00edmica, que hicieron all\u00ed la tesis doctoral y prosiguieron, en muchos casos, hacia una carrera investigadora. El Centro Mixto C\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica-\u00adCSIC, recibi\u00f3 el nombre de Instituto Espa\u00f1ol de Fisiolog\u00eda y Bioqu\u00edmica primero, e Instituto de Bioqu\u00edmica despu\u00e9s, y representa una de los primeras experiencias en la Universidad de los a\u00f1os 50 por constituir un centro compuesto por profesores, investigadores, personal t\u00e9cnico, etc. El Instituto, permiti\u00f3 el desarrollo de varias l\u00edneas de investigaci\u00f3n con continuidad, as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de una moderna tecnolog\u00eda bioqu\u00edmica que se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente y determin\u00f3 un impulso importante para la Facultad de Farmacia. Este modelo de Centros Mixtos Universidad-\u00adCSIC fue utilizado con \u00e9xito mas tarde por otros bioqu\u00edmicos, algunos de los cuales fueron tambi\u00e9n disc\u00edpulos de D. \u00c1ngel en otras Universidades, como Granada, Salamanca, Sevilla, Oviedo etc., permitiendo que la Bioqu\u00edmica fuera cultivada en la universidad espa\u00f1ola de la segunda mitad del siglo XX, con una visi\u00f3n cient\u00edfica y experimental que contrastaba con el car\u00e1cter puramente te\u00f3rico de otras Ciencias de la Vida en el mismo periodo. Un tercer aspecto de la obra de D. \u00c1ngel Santos Ruiz, fue el fomento de las relaciones exteriores en el \u00e1mbito de la Bioqu\u00edmica. Los contactos con el extranjero a trav\u00e9s de comunicaciones a congresos, visitas cient\u00edficas, estancias de becarios e intercambios plurales se iniciaron y extendieron en una \u00e9poca en la que Espa\u00f1a estaba sumergida en un aislamiento general. D. \u00c1ngel y colaboradores acudieron a congresos y reuniones que se celebraron en la mayor parte de las capitales europeas y americanas, presentando comunicaciones y trabajos y estableciendo relaciones con un buen n\u00famero de grupos cient\u00edficos de otros pa\u00edses. Asimismo, D. \u00c1ngel impuls\u00f3 la publicaci\u00f3n de los trabajos llevados a cabo en su centro en revistas extranjeras de Bioqu\u00edmica, as\u00ed como la pertenencia a las sociedades cient\u00edficas espa\u00f1olas y extranjeras mas interesantes, en particular la Sociedad Espa\u00f1ola de Ciencias Fisiol\u00f3gicas, la Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica EDITORIAL 405 (SEB), las Jornadas Bioqu\u00edmicas Latinas y la Federaci\u00f3n Europea de Sociedades de Bioqu\u00edmica (FEBS), ostentando personalmente la delegaci\u00f3n espa\u00f1ola en la International Union of Biochemistry y la presidencia del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Bioqu\u00edmica. En el acto de homenaje, celebrado el pasado d\u00eda 22 de noviembre, varios de sus disc\u00edpulos y acad\u00e9micos glosaron la vida y la obra de D. \u00c1ngel Santos Ruiz desde diferentes aproximaciones y experiencias personales. Uno de los aspectos que subyace en algunas de las intervenciones, principalmente en las de D. Federico Mayor Zaragoza (\"Don \u00c1ngel, proyecci\u00f3n permanente en sus disc\u00edpulos \") y D.\u00aa Mar\u00eda Cascales Angosto (\"Cien a\u00f1os y mas de cien Tesis\") es el relativo a si D. \u00c1ngel Santos Ruiz fue adem\u00e1s fundador de una escuela de bioqu\u00edmicos. Ciertamente el n\u00famero de cient\u00edficos que colaboraron con \u00e9l y que llegaron a ser distinguidos Profesores o Investigadores es impresionante. Una lista escueta y posiblemente incompleta es la siguiente : Miguel Comenge Gerpe (catedr\u00e1tico que fue de la Facultad de Farmacia de la Universidad Central de Barcelona); Vicente Villar Palas\u00ed (catedr\u00e1tico que fue de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona); Jos\u00e9 Lucas Gallego (catedr\u00e1tico que fue de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); Ana M\u00aa Galarza Basanta (catedr\u00e1tica que fue de la Facultad de Ciencias de la Universidad del Pa\u00eds Vasco); Jos\u00e9 M\u00aa Monta\u00f1\u00e9s del Olmo (catedr\u00e1tico que fue de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Santiago de Compostela); Jos\u00e9 Antonio Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo (catedr\u00e1tico em\u00e9rito de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Salamanca); Federico Mayor Zaragoza (catedr\u00e1tico jubilado de la Facultad de Ciencias de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid); Jos\u00e9 Luque Cabrera (catedr\u00e1tico jubilado de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares); Jos\u00e9 Miguel Ortiz Mel\u00f3n (catedr\u00e1tico de la Facultad de Medicina de la Universidad de Cantabria); Manuel L\u00f3pez P\u00e9rez (catedr\u00e1tico de la Facultad de Veterinaria de la Universidad de Zaragoza); Mar\u00eda Teresa Miras Portugal (catedr\u00e1tica de la Facultad de Veterinaria de la Universidad Complutense de Madrid); Julio Montoya Villarroya (catedr\u00e1tico de la Facultad de Veterinaria de la Universidad de Zaragoza); Margarita Fern\u00e1ndez de Castro (catedr\u00e1tica de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); Salvador Gonz\u00e1lez Carcedo (catedr\u00e1tico de la Universidad de Burgos); Rigoberto D\u00edaz Cadavieco (catedr\u00e1tico jubilado de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Caracas, Venezuela); Mario Sapag Hagar (catedr\u00e1tico jubilado de la Facultad de Farmacia y Qu\u00edmica de la Universidad de Santiago de Chile); Miguel Dean Guelbenzu (profesor titular que fue de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); \u00c1ngel Gim\u00e9nez Solves (profesor titular que fue de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); Jos\u00e9 M\u00aa Culebras Poza (profesor titular de la Facultad de Farmacia de la Universidad J. M. ORTIZ MEL\u00d3N 406 Complutense de Madrid); Evangelina Palacios Alaiz (profesora titular de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); Monserrat Pinilla Barrau (profesora titular jubilada de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares); Blanca Feij\u00f3o Salgado (profesora titular que fue de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); Carlos Mart\u00ednez Honduvilla (profesor titular de la Facultad de Farmacia, UCM); Amalia Mu\u00f1oz de la Pe\u00f1a (profesora jubilada de la Facultad de Qu\u00edmica y Farmacia de la Universidad de Santiago de Chile). Entre los investigadores del CSIC, hay que citar al menos a: Manuel Sanz Mu\u00f1oz (profesor de investigaci\u00f3n que fue del Departamento de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid); Mar\u00eda Dolores Stamm Men\u00e9ndez (investigadora cient\u00edfica que fue del Departamento de Farmacognosia \"Celestino Mutis\" del CSIC); Luis Mu\u00f1oz-\u00adDelgado Ortiz (profesor de investigaci\u00f3n del Centro Experimental del Fr\u00edo de Madrid, CSIC); Carmen Garc\u00eda del Amo (profesora de investigaci\u00f3n que fue de la Departamento de Bioqu\u00edmica de la UCM); Rufino Cos\u00edn Garc\u00eda (investigador cient\u00edfico jubilado del Departamento de Fisiolog\u00eda Animal de la UCM); Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz-\u00adDelgado Ortiz (profesor de investigaci\u00f3n del Centro experimental del Fr\u00edo de Madrid, CSIC) Gertrudis de la Fuente S\u00e1nchez (profesora de investigaci\u00f3n que fue del Instituto de Enzimolog\u00eda del CSIC); Jos\u00e9 Luis Font\u00e1n Candela (investigador cient\u00edfico que fue de la Universidad de Navarra); Mar\u00eda Cascales Angosto (investigadora cient\u00edfica \"ad honorem\" del Instituto de Bioqu\u00edmica del CSIC); Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas (investigador cient\u00edfico jubilado del Instituto de Salud Carlos III de Madrid); M\u00aa Pilar Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez (investigadora cient\u00edfica \"ad honorem\" del Instituto de Bioqu\u00edmica del CSIC-\u00adUCM); Ana M\u00aa Pascual-\u00adLeone Pascual (investigadora cient\u00edfica en el Instituto de Bioqu\u00edmica del CSIC-\u00adUCM); Sebasti\u00e1n Cerd\u00e1n Garc\u00eda-\u00adEsteller (profesor de investigaci\u00f3n del Instituto de Investigaciones Medicas del CSIC); Paloma Mart\u00edn Sanz (investigadora cient\u00edfica del Instituto de Investigaciones Biom\u00e9dicas del CSIC) Todos los anteriores y algunos m\u00e1s, no incluidos por falta de conocimiento de quien escribe, seguramente nos consideramos leg\u00edtimamente disc\u00edpulos de D. \u00c1ngel Santos Ruiz como resultado de la percepci\u00f3n que tenemos de haber recibido una influencia intelectual y cient\u00edfica que en la mayor\u00eda de los casos se inici\u00f3 con la realizaci\u00f3n de la Tesis Doctoral y prosigui\u00f3 durante cierto tiempo, en tanto que en otros casos, pronto nos aventuramos, tras la Tesis, por diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n e influencia, tras la realizaci\u00f3n de estancias postdoctorales en el extranjero. \u00bfSe puede hablar entonces de escuela en el sentido que hablamos de escuela en otros campos como el Derecho Administrativo, la Farmacolog\u00eda o la Bot\u00e1nica? EDITORIAL 407 A este respecto, est\u00e1 clara la intenci\u00f3n de D. \u00c1ngel. Como dice en su discurso titulado \"Retrospectiva Bioqu\u00edmica\": \"No hay que confundir e involucrar al que colabora con sus disc\u00edpulos con el creador de una escuela, pero debo confesar con sinceridad, mi renovada aspiraci\u00f3n a formar un grupo de colaboradores que se impusiesen en diversos sectores de la Bioqu\u00edmica para constituir as\u00ed, focos de trabajo activo en tan atrayente campo cient\u00edfico: por encima de la abeja debe estar el enjambre\". A pesar de la enorme diversidad y situaciones de los citados, de los distintos campos de trabajo de cada uno, de la pertenencia a generaciones diferentes, a ideolog\u00edas diferentes, etc., como se puso de manifiesto en la pasada \"Reuni\u00f3n de Sucesivas Generaciones \", celebrada el pasado mes de junio de 2012 en la Facultad de Farmacia (foto al pie), muchos nos sentimos parte del \"enjambre\". \u00bfPero es esto suficiente? Como entiende mi amigo el historiador y catedr\u00e1tico de la Universidad del Pa\u00eds Vasco D. Jos\u00e9 Ram\u00f3n D\u00edaz de Durana, mientras que el discipulado es un concepto plur\u00edvoco en el sentido que uno puede considerarse disc\u00edpulo de varios maestros, aunque pueda existir un maestro principal, la escuela es el resultado de una percepci\u00f3n desde el exterior y es por tanto, un concepto un\u00edvoco, es decir los dem\u00e1s te perciben o no, como miembro de una o de otra. En este sentido son los de fuera de la escuela los que tendr\u00edan que valorar la existencia de una escuela de los disc\u00edpulos de \u00c1ngel Santos Ruiz. 408 NOTICIAS DE IBEROAM\u00c9RICA Excmo. Sr. D. Benito del Castillo Garc\u00eda Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia Del 27 al 31 de octubre de 2012, se ha celebrado en Canc\u00fan (M\u00e9xico) el 47\u00ba Congreso Mexicano de Qu\u00edmica, paralelo al 30\u00ba Congreso Nacional de Educaci\u00f3n Qu\u00edmica, ambos bajo la cobertura del 20\u00ba Congreso Latinoamericano de Qu\u00edmica, organizado por la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico, A.C. (cuyo Presidente Honorario es el Dr. Mario J. Molina, Premio Nobel de Qu\u00edmica en 1995, de quien recibimos un importante mensaje en la inauguraci\u00f3n del acto. Se impartieron 110 conferencias, divididas en 26 simposios dedicados a Ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica, Qu\u00edmica Anal\u00edtica de Alimentos, Qu\u00edmica Supramolecular, Ciencia de Alimentos, Cat\u00e1lisis Homog\u00e9nea, Metalof\u00e1rmacos, Investigaci\u00f3n Educativa en Qu\u00edmica, Productos Naturales, Qu\u00edmica: Innovaci\u00f3n, Futuro sustentable, Desarrollo y futuro de la Teor\u00eda de Funcionales de la Densidad Conceptual y Aplicada, Qu\u00edmica Nuclear, Cat\u00e1lisis Heterog\u00e9nea/Organomet\u00e1lico, Electroqu\u00edmica Ambiental y Conversi\u00f3n de Energ\u00eda, conservaci\u00f3n y mejoramiento del Entorno, Qu\u00edmica Organomet\u00e1lica, Qu\u00edmica Ambiental, Qu\u00edmica Medicinal, Qu\u00edmica Org\u00e1nica, S\u00edntesis Multicomponentes, Los Instrumentos en la Historia de la Qu\u00edmica y la Farmacia, Diversidad de la Qu\u00edmica en M\u00e9xico, M\u00e9todos de separaci\u00f3n, implicaciones tecnol\u00f3gicas y sociales, Membranas Polim\u00e9ricas para la separaci\u00f3n de fluidos, Asymmetric Catalysis, Ciencia de los Materiales: Nanotecnolog\u00eda y Educaci\u00f3n en Qu\u00edmica. Intervinieron 127 conferenciantes de 19 pa\u00edses (M\u00e9xico, Canad\u00e1, Filipinas, Taiw\u00e1n, Pa\u00edses Bajos, Brasil, Colombia, Venezuela, Espa\u00f1a, Costa Rica, Francia, Estados Unidos, Suecia, Chile, Argentina, Puerto Rico, Suiza, Nueva Zelanda y Per\u00fa). La coordinaci\u00f3n de estas actividades, recay\u00f3 respectivamente en Jorge E. Ib\u00e1\u00f1ez Cornejo, Jailson B. de Andrade, Jes\u00fas Vald\u00e9s Mart\u00ednez, Sandra O. Mendoza D\u00edaz, Erika Mart\u00edn Arrieta, Lena Ruiz Azuara, Andoni Garritz Ruiz, Guillermo Delgado Lamas, H\u00e9ctor A. C\u00e1rdenas Lara, Juvencio Robles Garc\u00eda, Fabiola Monroy NOTICIAS DE IBEROAM\u00c9RICA 409 Guzm\u00e1n, Guillermo E. Negr\u00f3n Silva, Norberto Casillas Santana y Cecilio \u00c1lvarez Toledano, Gabriel Infante, Jes\u00fas Sandoval Ram\u00edrez, Mar\u00eda del Roc\u00edo G\u00f3mez Monta\u00f1o, Patricia E. Aceves Pastrana, Mario Ord\u00f3\u00f1ez Palacios, Fabi\u00e1n Parada Alfonso, Joaqu\u00edn Palacios Alquisira, Patrick J. Walsh, Ana Mar\u00eda Osorio Anaya y Jos\u00e9 Manuel M\u00e9ndez Stivalet. Gran relevancia tuvieron las 12 conferencias plenarias, entre las que destacar\u00eda las impartidas por el Dr. Kazuyuki, Presidente de la IUPAC, Marinda Li Wu, Presidenta de la ACS; ... o la de nuestro amigo Pedro Joseph Nathan. Desde mi punto de vista destacar\u00eda tambi\u00e9n las tituladas: \"How can we Sophisticated Lab of Compounds: Tracing New Models for Medicinal Chemistry\", \"Chemistry of Cluster Active Sites of Oxidoreductases to Realizing a Sustainable of Endohedual Fullerenes\" y \"Estudios Recientes de Productos Naturales Iberoamericanos por RMN y DCV\". Tambi\u00e9n deben ser tenidos en cuenta los diversos talleres desarrollados: \"Visualization of Chemistry and Climate Change Science -A Hands Workshop\", \"Nonstandard Qu\u00edmica Org\u00e1nica\" y \"Qu\u00edmica Verde\". Igualmente debe resaltarse la presentaci\u00f3n de 934 trabajos estudiantiles, la mayor\u00eda en forma de paneles, abarcando todos los \u00e1mbitos, destacando por su n\u00famero los de Qu\u00edmica de Productos Naturales y por su originalidad los de Qu\u00edmica de Restauraci\u00f3n y Arte. En total estuvieron representados m\u00e1s de 2500 autores que aportaron sus conocimientos y trabajo a este magno congreso, empleando dos lenguas vehiculares: espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Mi participaci\u00f3n, el 30 de octubre, fue dentro del simposio \"Los instrumentos en la Historia de la Qu\u00edmica y la Farmacia\", coordinada por nuestra Acad\u00e9mica Correspondiente Dra. Aceves, Ex-\u00adRectora de la UAM-\u00adX. All\u00ed expuse \"Los instrumentos cient\u00edficos del Museo de la Farmacia Hispana de la UCM\", junto con la presentaci\u00f3n en M\u00e9xico, del correspondiente libro, del que tambi\u00e9n son autores los profesores Puerto Sarmiento y Garc\u00eda de Marina. En el Auditorio de la Unidad de Multidisciplinaria de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Estudios Superiores (UMIEZ) de la UNAM, el 5 de noviembre, impart\u00ed a los alumnos de \u00faltimo curso de la carrera de Qu\u00edmico-\u00adFarmac\u00e9utico-\u00adBi\u00f3logo, la conferencia \"Quieres ser farmac\u00e9utico. Misi\u00f3n social de la farmacia\", seguida de BENITO DEL CASTILLO 410 amplio debate, centrado fundamentalmente en la futura libre circulaci\u00f3n de egresados latinoamericanos en los distintos pa\u00edses de regi\u00f3n, tras la correspondiente armonizaci\u00f3n de curr\u00edcula y capacitaci\u00f3n profesional correspondiente. En esta sesi\u00f3n se enfatiz\u00f3 en el origen y actividades desarrolladas bajo el amparo de la Conferencia Iberoamericana de Facultades de Farmacia (COIFFA) en los \u00faltimos veinte a\u00f1os de existencia, en las distintas reuniones celebradas, pr\u00e1cticamente en todos los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica. En el Instituto de Qu\u00edmica de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), actualmente dirigido por el farmac\u00e9utico Dr. Gabriel Cuevas, fui invitado a pronunciar la conferencia: \"M\u00e9todos instrumentales de an\u00e1lisis en las modernas farmacopeas\", el 6 de noviembre en el auditorio \"Lydia Rodr\u00edguez Hahn\", ya que en la actualidad soy miembro de la Comisi\u00f3n Permanente de la Farmacopea de los Estados Unidos Mexicanos (FEUM). Actualmente est\u00e1n celebrando con diversos actos acad\u00e9micos el 50 aniversario del uso del primer equipo de RMN en M\u00e9xico. Posteriormente, el d\u00eda 8 de noviembre, se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n de trabajo de los miembros de la Comisi\u00f3n Permanente de COIFFA Dr. Tom\u00e1s Quirino Barreda, Dr. Benito del Castillo Garc\u00eda y Dra. Patricia Parra Cervantes, donde de abordaron diversos asuntos relacionados con sus futuras actividades. Previamente inform\u00e9 de la reuni\u00f3n mantenida el 19 de octubre en la Facultad de Farmacia de la Universidad de Coimbra, con el Presidente de COIFFA, Dr. Jos\u00e9 Morais y el vocal de Portugal Dr. Fernando Ramos, para establecer las actuaciones urgentes e inmediatas a llevar a cabo, previas a la Asamblea General de 2013 en Brasilia. Tambi\u00e9n, se estudi\u00f3 la modificaci\u00f3n de los estatutos y su posterior traducci\u00f3n a los idiomas portugu\u00e9s e ingl\u00e9s. Asimismo se debati\u00f3 sobre la situaci\u00f3n actual de la formaci\u00f3n de los futuros farmac\u00e9uticos en las Universidades de Estados Unidos, Jap\u00f3n, y diversos pa\u00edses emergentes del Sudeste As\u00edatico. Colateralmente debo tambi\u00e9n informar que en octubre (3-\u00ad8) se celebr\u00f3 el Congreso de FIP en \u00c1msterdam, en que se conmemor\u00f3 el centenario de su fundaci\u00f3n en La Haya. En su Secci\u00f3n Acad\u00f1\u00e9mica, he sido el \u00fanico Presidente hispano, habiendo contribuido, por primera y \u00fanica vez en la FIP, a que su Asamblea General se realizara en Iberoam\u00e9rica. Hubo amplia asistencia y participaci\u00f3n de profesionales portugueses, espa\u00f1oles e iberoamericanos. Igualmente se debe rese\u00f1ar la celebraci\u00f3n del Congreso Internacional de Historia Interdisciplinar de la Salud, celebrado en octubre (18-\u00ad19) en la Universidad de Coimbra (UC), donde hubo interesantes aportaciones de especialistas de Brasil, Portugal y Espa\u00f1a, en Historia de la Farmacia y Medicina. Como Doctor \"Honoris Causa\" de la UC, fui invitado a participar en el mismo. NOTICIAS DE IBEROAM\u00c9RICA 411 En Lerma, se ha celebrado el XVII Encuentro OFIL Am\u00e9rica-\u00adEspa\u00f1a, durante los d\u00edas 14, 15 y 16 de octubre. Tras visitar la botica Ximeno en Pe\u00f1aranda, una de las m\u00e1s antiguas de Espa\u00f1a, como es habitual en estas reuniones, pronunci\u00f3 la conferencia inaugural de corte human\u00edstico, la responsable del Departamento de Historia, del Instituto \"Giner de los R\u00edos\" de Lisboa, sobre \"Un siglo de Rep\u00fablica Portuguesa\". La primera ponencia \"Evoluci\u00f3n de la Farmacia Hospitalaria en Espa\u00f1a\", fue presentada por el Coordinador de Relaciones Internacionales e Institucionales de OFIL. A continuaci\u00f3n, el anterior Presidente de OFIL, ofreci\u00f3 un interesante trabajo, titulado \"Ubuntu: una receta para hacer realidad la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica\". Posteriormente, la directora de la revista Pharmaceutical Care Espa\u00f1a, expuso \"Veinte a\u00f1os de I+D en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. \u00bfD\u00f3nde estamos?\". M\u00e1s adelante, dict\u00e9 la conferencia \"Farmac\u00e9uticos burgaleses en Am\u00e9rica y Europa\". La segunda sesi\u00f3n de presentaciones, tuvo como inicio la aportaci\u00f3n del Decano de la Facultad de Ciencias de la Salud, de la Universidad de Cajamarca, UPAGU, sobre \"Promoci\u00f3n del uso racional de medicamentos en pa\u00edses latinoamericanos: la experiencia de Per\u00fa\". Posteriormente, el Vicepresidente de OFIL cerr\u00f3 la sesi\u00f3n con su exposici\u00f3n sobre \"Actividades colaborativas entre agencias y autoridades reguladoras de Iberoam\u00e9rica\". Tras girar una visita a la biblioteca y antigua botica (S. XVIII) del Monasterio de Santo Domingo de Silos, concluy\u00f3 el encuentro con la conferencia de clausura, sobre \"El renacimiento y la renovaci\u00f3n farmac\u00e9utica\", pronunciada por el Decano de la Universidad de Barcelona. ANTONIO DOADRIO 412 Antonio L. Doadrio Villarejo Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia e-\u00admail: edicion@ranf.com Durante el \u00faltimo trimestre, hemos realizado un total de 7 sesiones cient\u00edficas, hasta el cierre de esta edici\u00f3n. Comenzamos el 4 de octubre con una mesa redonda, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Casares Gil, de amigos de la RANF, sobre: \"Los retos de la investigaci\u00f3n en el sector farmac\u00e9utico\". Fue organizada por la secci\u00f3n primera y presentada por su presidente, el Excmo. Sr. D. Antonio Monge Vega. Intervino como ponente la Ilma. Sra. D\u00f1a. Regina Revilla Pedreira, Directora de Relaciones Exteriores de los Laboratorios MSD y acad\u00e9mica correspondiente. La intervenci\u00f3n de Regina Revilla se puede ver en diferido en la p\u00e1gina web http://www.mediaranf.com/041012/full.php. El 18 de octubre, toma posesi\u00f3n de su plaza de Acad\u00e9mico Correspondiente el Ilmo. Sr. D. Honorio Bando Casado, Consejero del Instituto de Salud Carlos III y Vicepresidente de las Fundaciones FUNDADEPS e IDEPRO, con su discurso titulado: \"La Sanidad: G\u00e9nesis y Evoluci\u00f3n. La construcci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud\". Fue presentado en nombre de la Corporaci\u00f3n por el Excmo. Sr. D. Fidel Ortega Ortiz de Apodaca, Acad\u00e9mico de N\u00famero de la RANF. En su discurso, Honorio Bando, contempl\u00f3 una evoluci\u00f3n de la Sanidad, partiendo del siglo de las luces teniendo como basamento la Ilustraci\u00f3n y el legado de las cortes de C\u00e1diz. Se estudiaron personajes como Celestino Mutis. Javier Balmis o Mateo Seoane, entre otros. Tambi\u00e9n analiz\u00f3 la Sanidad decimon\u00f3nica con sus avatares, as\u00ed como la sanidad invertebrada del siglo XX hasta la llegada de la democracia y la creaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad en 1977, que llev\u00f3 consigo la reforma de la protecci\u00f3n social y de la sanidad de 1978, con la creaci\u00f3n del Instituto Nacional de la Salud, como \u00f3rgano aglutinador de los nuevos horizontes para el desarrollo de la protecci\u00f3n de la salud que se hab\u00eda de acometer en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. INFORMACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA INFORMACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA 413 Se detuvo en el estudio de la configuraci\u00f3n y vertebraci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud, del cual se sienten orgullosos los ciudadanos, por ser patrimonio de todos, a pesar de las reformas, que todav\u00eda quedan por acometer. Finaliz\u00f3 Honorio Bando, con un epilogo donde puso de manifiesto, que el derecho a la salud es parte de los derechos humanos y de lo que entendemos por una vida digna. El 25 de octubre, celebramos la mesa redonda, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Casares Gil, de amigos de la RANF, sobre: \"En torno a la constituci\u00f3n de 1812\". Fue coordinada por la Excma. Sra. D\u00aa. Rosa Basante Pol, y presentada por el Excmo. Sr. D. F. Javier Puerto Sarmiento. En el desarrollo de la mesa, intervinieron la Excma. Sra. D\u00aa. M\u00aa del Carmen Franc\u00e9s Causap\u00e9, que disert\u00f3 sobre los f\u00e1rmacos en 1812: utilizaci\u00f3n de alimentos, medicamentos y t\u00f3xicos, el Ilmo. Sr. D. Antonio I. Gonz\u00e1lez Bueno, que trat\u00f3 el tema: Farmacias y Farmac\u00e9uticos en el Madrid de 1812 y la Exma. Sra. D\u00f1a. Rosa Basante Pol, que habl\u00f3 sobre Liberalismo y Farmacia. El 8 de noviembre, toma posesi\u00f3n como Acad\u00e9mico Correspondiente el Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 L\u00f3pez Guzm\u00e1n, Profesor Agregado del Departamento de Humanidades Biom\u00e9dicas de la Facultad de Medicina de la Universidad de Navarra, con su discurso titulado: \"Integridad y profesi\u00f3n farmac\u00e9utica\". Fue presentado por la Excma. Sra. D\u00f1a. Mar\u00eda del Carmen Franc\u00e9s Causap\u00e9, Acad\u00e9mica de N\u00famero de la RANF. El 15 de noviembre, se celebr\u00f3 la mesa redonda en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria y la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Casares Gil, sobre: Continuidad asistencial del paciente. Fue presentada por la Excma. Sra. D\u00f1a. M\u00aa Teresa Miras Portugal, presidenta de la RANF y por el Dr. D. Jos\u00e9 Luis Poveda Andr\u00e9s, presidente de la SEFH. Actu\u00f3 como moderador el Excmo. Sr. D. N. V\u00edctor Jim\u00e9nez Torres, Acad\u00e9mico de N\u00famero de la RANF. En esta mesa, intervinieron como ponentes: la Dra. Mar\u00eda Queralt Gorgas, Directora del Servicio de Farmacia de la Corporaci\u00f3n Sanitaria y Universitaria Parc Taul\u00ed de Sabadell (Barcelona), que trat\u00f3 el tema del Programa de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Integrada en pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas. Proyecto PAFI y el Dr. Carlos Fluix\u00e1 Carrascosa, Presidente de la Sociedad Valenciana de Medicina Familiar y Comunitaria (SVMFIC), que habl\u00f3 sobre Conciliaci\u00f3n Farmacoterap\u00e9utica en Atenci\u00f3n Primaria. El 22 de noviembre tuvimos la Sesi\u00f3n Homenaje a D. \u00c1ngel Santos Ruiz en su Centenario (1912-\u00ad2012), organizada en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces. Intervinieron los Acad\u00e9micos de N\u00famero: Federico Mayor Zaragoza: Don \u00c1ngel, proyecci\u00f3n permanente en sus disc\u00edpulos; Mar\u00eda Cascales Angosto: Cien A\u00f1os (1912-\u00ad2012) y m\u00e1s de cien Tesis (1940-\u00ad1982); Jos\u00e9 A. Cabezas Fern\u00e1ndez del ANTONIO DOADRIO 414 Campo: Don \u00c1ngel Santos-\u00adRuiz: Principal impulsor de la Bioqu\u00edmica Espa\u00f1ola (en sus facetas docente e investigadora); Julio Rodr\u00edguez Villanueva: Un profesor de Bioqu\u00edmica; Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas: Don \u00c1ngel Santos-\u00adRuiz como modelo de vida; M\u00aa Teresa Miras Portugal: Don \u00c1ngel Santos-\u00adRuiz y su importancia en la Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular; Ana M\u00aa Pascual-\u00adLeone: Don \u00c1ngel Santos-\u00adRuiz: Profesor Universitario y soporte de la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica y Jos\u00e9 Miguel Ortiz Mel\u00f3n: Ciencia y Humanismo de Don \u00c1ngel; adem\u00e1s del Rector de la Universidad de Zaragoza y Presidente Fundador de la Academia de Farmacia Reino de Arag\u00f3n, Manuel J. L\u00f3pez-\u00adP\u00e9rez, que habl\u00f3 sobre: Ciencia y Humanismo en Don \u00c1ngel. Hemos dedicado la editorial a este importante homenaje. El 29 de noviembre, tuvo lugar una interesant\u00edsima mesa redonda sobre: \"Fisiolog\u00eda y control cerebral del comportamiento\", que fue coordinada por la Excma. Sra. D\u00f1a. Ana M\u00aa Pascual-\u00adLeone Pascual, Acad\u00e9mica de N\u00famero de la RANF. Intervinieron como ponentes, el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Medina Jim\u00e9nez, Acad\u00e9mico de N\u00famero de la RANF, que habl\u00f3 sobre: \"Desarrollo perinatal del cerebro. Un paso esencial para el establecimiento de la inteligencia\"; la Excma. Sra. D\u00f1a. Ana M\u00aa Pascual-\u00adLeone Pascual, sobre: \"El concepto de allostasis en la Biomedicina actual\" y el Ilmo. Sr. D. Sebasti\u00e1n Cerd\u00e1n Garc\u00eda-\u00adEsteller, de la que disert\u00f3 sobre: \"Control hipotal\u00e1mico de las interacciones neuroendocrinas\". La mesa mostr\u00f3 el papel central del cerebro en los organismos vivos, el cual ha sido establecido ya, en este siglo XXI, por abundantes y brillantes investigaciones en Neurociencia. La tem\u00e1tica se centra en su papel rector en la conducta o comportamiento; entendido \u00e9ste en un sentido amplio, desde comportamiento intelectual hasta comportamientos adaptativos en situaciones de emergencia. Se destac\u00f3, finalmente, la relevante importancia del hipot\u00e1lamo en estas cuestiones. En cuanto a los honores que han recibido nuestros acad\u00e9micos, hay que destacar sobre todo, que el domingo 28 de octubre, ingres\u00f3 en la Real Academia de la Historia, nuestro acad\u00e9mico de n\u00famero, el Excmo. Sr. D. Javier Puerto Sarmiento, tomando posesi\u00f3n de su plaza de acad\u00e9mico de n\u00famero en la medalla 14 por fallecimiento del Excmo. Sr. D. Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez. El profesor Puerto es doctor en Farmacia por la Universidad Complutense y es el segundo farmac\u00e9utico que ingresa en toda la historia de esa Academia, y considerando que el primero, Casimiro G\u00f3mez Ortega, lo fue hace 242 a\u00f1os, la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica ha asistido a un hecho hist\u00f3rico. Javier Puerto naci\u00f3 en Madrid en 1950. Es catedr\u00e1tico de Historia de la Farmacia, desde hace veinticinco a\u00f1os, y director del Museo de la Farmacia INFORMACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA 415 Hispana en la Universidad Complutense de Madrid. Especializado en la Historia de la Farmacia y de la Ciencia, ha participado en diez programas de investigaci\u00f3n y dirigido otros once sobre Historia de la Ciencia, la Farmacia espa\u00f1ola y el medicamento. Es autor de treinta y nueve libros de investigaci\u00f3n o divulgaci\u00f3n; ha coordinado o dirigido cinco colecciones de libros de investigaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n o facs\u00edmiles; ha publicado ochenta y cuatro cap\u00edtulos de libros, setenta art\u00edculos de investigaci\u00f3n y m\u00e1s de cuatro centenares de opini\u00f3n o divulgaci\u00f3n, algunas docenas de narraciones literarias y una novela. En su discurso de recepci\u00f3n, titulado: \"Ciencia e Historia en Espa\u00f1a (Oraci\u00f3n de gracias)\", nos dibuj\u00f3 un precioso bosquejo-\u00adseg\u00fan las palabras del Excmo. Sr. D. Luis Alberto de Cuenca que le contest\u00f3 en nombre de la RAH)-\u00adde la Historia de la Ciencia en Espa\u00f1a, describiendo de forma impresionista, no hiperrealista, esa diacron\u00eda por la que discurren nombres propios muy relevantes desde una perspectiva internacional, pero sin caer en los excesos triunfalistas del gran D. Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo en su monograf\u00eda primeriza sobre la \"Ciencia Espa\u00f1ola\", publicada en 1876. Su discurso fue una bella lecci\u00f3n magistral de la historia de la Ciencia en Espa\u00f1a, destacando a la Ciencia como elemento b\u00e1sico del conocimiento, fomento del comercio, de la industria y sustrato de mejora material y espiritual del ser humano. As\u00ed mismo, destac\u00f3 que la introducci\u00f3n de los estudios cient\u00edficos puros en la Facultad de Farmacia se hizo en 1845 mediante la aplicaci\u00f3n del \"Plan Pidal\". Entre otros, el Prof. Puerto cit\u00f3 en su discurso a Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Pedro La\u00edn Entralgo, Jos\u00e9 Giral, Casimiro G\u00f3mez Ortega y a Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Carracido. El acto cont\u00f3 con una gran asistencia de p\u00fablico, estando el Dr. Puerto arropado por su familia, amigos y compa\u00f1eros de la Facultad de Farmacia y de la Real Academia Nacional de Farmacia, con su m\u00e1xima representante, la Excma. Sra. D\u00aa M\u00aa Teresa Miras Portugal, presidenta de la misma. El 29 de octubre, nuestro acad\u00e9mico de n\u00famero y vicepresidente, imparti\u00f3 la conferencia inaugural del curso 2012-\u00ad13 de la Real Academia de Ciencias Veterinarias de Espa\u00f1a (RACVE), que trat\u00f3 sobre: \"Inmunidad de las mucosas\". Tras una visi\u00f3n r\u00e1pida del conjunto de la respuesta inmune innata y adaptativa, hizo \u00e9nfasis en la naturaleza del sistema linfoide asociado a la mucosa intestinal (GALT) y sus partes, la ontogenia y funcionalidad de las mismas, tanto en la respuesta que conduce a la tolerancia de las macromol\u00e9culas antig\u00e9nicas que proceden de la biota simbionte o comensal y de los alimentos, un fen\u00f3meno necesario de tolerancia inmunol\u00f3gica, como de la respuesta adaptativa frente a la instalaci\u00f3n de un nematodo par\u00e1sito. La respuesta se traduce en un particular estado inflamatorio que ocasiona la expulsi\u00f3n del nematodo, en lo que venimos llamando autocura, fen\u00f3meno que se ANTONIO DOADRIO 416 acompa\u00f1a de un proceso dependiente de linfocitos T auxiliadores de tipo dos (Th2) y sus citoquinas. Este proceso se consider\u00f3 hasta el pasado 2010 como exclusivamente consecuencia de la activaci\u00f3n del sistema Th2, pero hallazgos recientes vuelven a dar al epitelio un papel fundamental, resucitando el viejo concepto ret\u00edculo-\u00adendotelial que defin\u00eda la respuesta inmune. Los enterocitos juegan un papel m\u00e1s de los m\u00faltiples esenciales de su corta vida al servicio del conjunto, mientras ascienden desde las criptas al tope de la vellosidad. Como otras muchas c\u00e9lulas profesionales de la respuesta, poseen en su ampl\u00edsimo desarrollo de superficie (las microvellosidades del borde en cepillo de su polo mundial) receptores de reconocimiento de patrones moleculares presentes en las secreciones y excreciones de los nematodos, como las de los al\u00e9rgenos, y la cascada de se\u00f1alizaci\u00f3n correspondiente sobre los genes adecuados se traduce en las citoquinas que activan nuevos sistemas de inmunidad innata del GALT y GL mesent\u00e9ricos. Entre estas c\u00e9lulas destacan, las troncales pluripotentes que se diferencian en c\u00e9lulas inmuno-\u00adcompetentes y de respuesta tipo dos, as\u00ed como las c\u00e9lulas diferenciadas de respuesta innata: niocitos, y c\u00e9lulas auxiliadoras naturales del tejido adiposo local, as\u00ed como las c\u00e9lulas auxiliadoras innatas de tipo dos. Las citoquinas producidas incrementan la respuesta adaptativa y su memoria, a la par que potencian tambi\u00e9n el mecanismo molecular de expulsi\u00f3n a trav\u00e9s de la hiperplasia de las c\u00e9lulas caliciformes, el peristaltismo aumentado y la permeabilidad acentuada. Destacar tambi\u00e9n, que nuestra presidenta M\u00aa Teresa Miras ha sido nombrada doctor \"honoris causa\" por la Universidad Rey Juan Carlos. La Universidad Rey Juan Carlos es la universidad p\u00fablica m\u00e1s joven de la Comunidad de Madrid, aunque desde el a\u00f1o de su creaci\u00f3n su expansi\u00f3n la ha llevado a ofrecer servicios muy variados en sus cuatro campus: Alcorc\u00f3n, Vic\u00e1lvaro, M\u00f3stoles y Fuenlabrada. Todos ellos cuentan con instalaciones modernas y todos los servicios para los nuevos estudiantes que se incorporan a la instituci\u00f3n. Mu grata noticia, es la concesi\u00f3n por el Consejo de Ministros, a nuestro eminente Acad\u00e9mico de n\u00famero, Excmo. Sr. C\u00e9sar Nombela Cano, la Gran Cruz de la Orden de Alfonso X El Sabio. C\u00e9sar Nombela es catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, creador del Centro de Secuenciaci\u00f3n Automatizada de ADN de la Universidad Complutense y ha presidido el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas y el Consejo Nacional de Especialidades Farmac\u00e9uticas, entre otros organismos. INFORMACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA 417 La Orden Civil de Alfonso X El Sabio se destina a premiar a las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas y a las entidades tanto espa\u00f1olas como extranjeras, que se hayan distinguido por los m\u00e9ritos contra\u00eddos en los campos de la educaci\u00f3n, la ciencia, la cultura, la docencia y la investigaci\u00f3n o que hayan prestado servicios destacados en cualquiera de ellos en Espa\u00f1a o en el \u00e1mbito internacional. Por \u00faltimo, a la Acad\u00e9mica de n\u00famero Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Alonso Fern\u00e1ndez, se la ha nombrado miembro del Consejo Asesor del Ministerio de Sanidad. Asimismo, se la ha otorgado la medalla del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a, que le ser\u00e1 impuesta el d\u00eda 12 de diciembre 2012. En el cap\u00edtulo de obituarios, tenemos que lamentar el fallecimiento de nuestro acad\u00e9mico de n\u00famero Excmo. Sr. D. Gaspar Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, acaecida el pasado 27 de octubre en Madrid. Persona exquisitamente discreta nos ha dejado del mismo modo en que vivi\u00f3. D. Gaspar Gonz\u00e1lez, naci\u00f3 en San Adri\u00e1n del Valle (Le\u00f3n), el 4 de enero de 1921. Doctor en Veterinaria, fue Catedr\u00e1tico y Vicerrector de la UCM, Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Doctores, Acad\u00e9mico Corresponsal de las de Veterinaria de Barcelona y de Valencia, Vocal del Comit\u00e9 Nacional de la Uni\u00f3n Internacional de Bioqu\u00edmica y de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Consejo T\u00e9cnico de Universidades Laborales, Consejero Nacional de Educaci\u00f3n, Director Adjunto de Investigaci\u00f3n y Vocal de la Comisi\u00f3n Permanente de la Divisi\u00f3n de Ciencias y de Pol\u00edtica Cient\u00edfica del Patronato Alonso de Herrera del CSI, Jefe de la Secci\u00f3n T\u00e9cnica del Consejo General de Colegios Veterinarios, Fundador y Ex Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de Pastos (SEEP), Presidente de la \"European Grassland Federation\", Presidente de Honor de la SEEP y de la Sociedad Ib\u00e9rica de Nutrici\u00f3n Animal. Ocup\u00f3 la medalla 36 de la Real Academia Nacional de Farmacia, en la que ingres\u00f3 el 6 de marzo de 1995. Noticias completas en: http://rss.ranf.com/index.php Sesiones en diferido en: http://www.mediaranf.com/ M. C. AVENDA\u00d1O 418 M\u00aa del Carmen Avenda\u00f1o L\u00f3pez Acad\u00e9mica de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia e-\u00admail: edicion@ranf.com \"Diversity-\u00adOriented Synthesis Yields a Novel Lead for the Treatment of Malaria\" (1) La noticia es esta: Se ha descubierto un nuevo f\u00e1rmaco antimal\u00e1rico a trav\u00e9s del cribado fenot\u00edpico de una colecci\u00f3n de compuestos obtenidos utilizando la \"s\u00edntesis orientada a la diversidad\" en par\u00e1sitos de Plasmodium falciparum sangu\u00edneos. Una vez seleccionado el primer compuesto activo (\"hit\"), las relaciones estructura-\u00adactividad guiaron la s\u00edntesis de compuestos con mayor potencia y solubilidad acuosa (1). A nuestro juicio, esta noticia permite reflexionar sobre varios aspectos del desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos que en la actualidad tienen gran inter\u00e9s. 1) Importancia creciente de los Grandes Proyectos financiados con fondos mayoritariamente p\u00fablicos. El trabajo de la noticia que nos ocupa se ha financiado a trav\u00e9s del programa NIH-\u00adMLPCN (National Institutes of Health-\u00adMolecular Libraries Probe Production Centers), y algunos de los ensayos espec\u00edficos por la compa\u00f1\u00eda de Biotecnolog\u00eda Genzyme. Si se analizan las p\u00e1ginas Web de instituciones y organizaciones tales como Medicines for Malaria Venture (MMV), Drugs for Neglected Diseases o Global Alliance for TB Drug Development (TB Alliance), se descubre que varios equipos de investigaci\u00f3n y desarrollo muy motivados est\u00e1n alcanzando \u00e9xitos importantes en el hallazgo de f\u00e1rmacos dirigidos a graves problemas de salud que afectan fundamentalmente a los pa\u00edses pobres (2). Por ejemplo, la organizaci\u00f3n MMV ha descubierto en los \u00faltimos 6 a\u00f1os 9 mol\u00e9culas que act\u00faan al menos a trav\u00e9s de 6 nuevos mecanismos de acci\u00f3n, por lo que es de esperar que estos compuestos formen parte de combinaciones para el tratamiento de la malaria en el futuro. La malaria sigue siendo una enfermedad que afecta a millones de personas y se cobra muchas miles de muertes al a\u00f1o, afectando principalmente a naciones NOTICIAS CIENT\u00cdFICAS: AN\u00c1LISIS NOTICIAS CIENT\u00cdFICAS... 419 subdesarrolladas altamente pobladas y con pocos recursos. El tratamiento quimioter\u00e1pico utilizado durante d\u00e9cadas ha contribuido en gran medida a la existencia de par\u00e1sitos gen\u00e9ticamente muy diversos, y a la consiguiente aparici\u00f3n de resistencias. Actualmente, la mejor opci\u00f3n es combinar los agentes antimal\u00e1ricos con f\u00e1rmacos de la familia de la artemisinina (3), pero es evidente que se necesitan antimal\u00e1ricos que act\u00faen a trav\u00e9s de nuevos mecanismos de acci\u00f3n. 2) \u00bfBuscar compuestos o buscar dianas? La farmacolog\u00eda cl\u00e1sica ha utilizado el cribado fenot\u00edpico para identificar compuestos que alteren de una determinada (y deseada) manera el fenotipo de una c\u00e9lula u organismo, de forma que la diana biol\u00f3gica de los compuestos activos se determina, si es posible, posteriormente. Este proceso se conoce como \"phenotypic drug discovery\". Hace algunos a\u00f1os se impuso por ser cient\u00edfico\" el proceso inverso, denominado \"target based drug discovery\", en el que se criban compuestos para identificar cu\u00e1les modulan la actividad de una diana espec\u00edfica supuestamente implicada en la patog\u00e9nesis de una enfermedad. A continuaci\u00f3n es necesario realizar ensayos con animales modelo para ver si se produce en ellos el efecto esperado (y deseado). La secuenciaci\u00f3n del genoma humano y el desarrollo de tecnolog\u00edas de cribado de alto rendimiento, han motivado que el \"target based drug discovery\" haya sido la estrategia m\u00e1s utilizada en los \u00faltimos 20 a\u00f1os por la mayor\u00eda de las empresas farmac\u00e9uticas, con la ventaja a\u00f1adida de que los m\u00e9todos in silico y la inform\u00e1tica han colaborado enormemente al dise\u00f1o, selecci\u00f3n, u optimizaci\u00f3n de una mol\u00e9cula para su interacci\u00f3n espec\u00edfica con una enzima, receptor o prote\u00edna bioactiva. Sin embargo, el inter\u00e9s por el \"phenotypic drug discovery\" ha resurgido debido a que permite identificar compuestos que pueden interaccionar con una o m\u00e1s dianas o rutas bioqu\u00edmicas que no estaban previstas, a que la conexi\u00f3n entre la acci\u00f3n de un compuesto con los fenotipos relevantes en una enfermedad puede establecerse m\u00e1s r\u00e1pidamente, y a que permite evaluar nuevos usos de f\u00e1rmacos que ya se han aprobado o que se encuentran en fases avanzadas de su desarrollo para otros fines terap\u00e9uticos. Es cierto que el entendimiento de los posibles mecanismos de acci\u00f3n puede ser complejo, pero esta tarea se ha facilitado con el desarrollo de t\u00e9cnicas de ensayo avanzadas (4) y el empleo de herramientas inform\u00e1ticas (5). Seg\u00fan los expertos, una de las duras lecciones que ha tenido que aprender la industria farmac\u00e9utica en los \u00faltimos a\u00f1os es que es m\u00e1s interesante buscar compuestos que buscar dianas. Por ejemplo, desde principios del a\u00f1o 2000 esta industria ha encontrado una gran cantidad de dianas para la obesidad, muchas de ellas validadas por estudios quimiogen\u00f3micos (6) en modelos animales. Sin embargo los compuestos fracasaron en su posterior desarrollo cl\u00ednico (7). M. C. AVENDA\u00d1O 420 3) Los compuestos de una colecci\u00f3n pueden ser precompetitivos, y m\u00e1s vale compartirlos que esconderlos. El desarrollo de metodolog\u00edas de s\u00edntesis org\u00e1nica se ha orientado en los \u00faltimos a\u00f1os a facilitar el hallazgo de mol\u00e9culas peque\u00f1as que posean una actividad biol\u00f3gica de inter\u00e9s (compuestos l\u00edder o hit compounds), que puedan optimizarse posteriormente tanto en su potencia como en su farmacocin\u00e9tica, y que puedan prepararse a escala industrial si alcanzan la fase de desarrollo. Para estos prop\u00f3sitos han surgido diversas estrategias, como por ejemplo la \"s\u00edntesis orientada a la biolog\u00eda\" y la \"s\u00edntesis orientada a la diversidad\". La primera estrategia ha puesto el \u00e9nfasis en que los productos naturales (PNs) son el resultado de la selecci\u00f3n que ha realizado la naturaleza a lo largo de siglos, por lo que poseen esqueletos privilegiados con las propiedades que se requieren para enlazarse a prote\u00ednas. En consecuencia, las colecciones de compuestos dise\u00f1ados sobre la base de la estructura de los PNs deben poseer mayor inter\u00e9s desde el punto de vista de su actividad biol\u00f3gica. Este m\u00e9todo ha elaborado una clasificaci\u00f3n estructural de los PNs que facilita la selecci\u00f3n de los mismos (8, 9), y ha coleccionado las transformaciones m\u00e1s utilizadas en su qu\u00edmica a fin de disponer de lo que se ha denominado como la \"toolbox of a NPs chemist\" (10). La estrategia denominada \"s\u00edntesis orientada a la diversidad\" (DOS), que es la que se ha utilizado en este trabajo, pretende encontrar s\u00edntesis cortas, de pocos pasos, que permitan obtener peque\u00f1as mol\u00e9culas estructuralmente complejas con esqueletos y estereoqu\u00edmica diversos. Dentro de \u00e9sta, es particularmente interesante la estrategia B/C/P (Build/Couple/Pair), en la que los compuestos se construyen sobre m\u00f3dulos que poseen brazos qu\u00edmicamente ortogonales (11,12). La b\u00fasqueda de nuevos antimal\u00e1ricos comenz\u00f3 aqu\u00ed con el cribado de alto rendimiento de una colecci\u00f3n de 8.000 compuestos seleccionados computacionalmente para que tuvieran la m\u00e1xima diversidad estructural, utilizando concentraciones 5 mM en un ensayo fenot\u00edpico de malaria con la cepa Dd2 de P. falciparum resistente a m\u00faltiples f\u00e1rmacos (13). De los 560 compuestos que mostraron una inhibici\u00f3n del crecimiento >90% se repitieron los ensayos a concentraciones menores, lo que condujo a 26 compuestos que produjeron una inhibici\u00f3n del crecimiento >50% a una concentraci\u00f3n 280 nM. De estos compuestos, 20 pertenec\u00edan a una colecci\u00f3n preparada por reacciones de met\u00e1tesis (ring-\u00adclosing metathesis, RCM). El m\u00e1s activo de estos 20 compuestos fue el compuesto 1, que tambi\u00e9n se estudi\u00f3 para la cepa 3d7, sensible al tratamiento con f\u00e1rmacos (Figura 1). El an\u00e1lisis de sus 16 posibles estereois\u00f3meros demostr\u00f3 que la actividad biol\u00f3gica NOTICIAS CIENT\u00cdFICAS... 421 resid\u00eda predominantemente en el estereois\u00f3mero 2S,5R,6R/12S (GI50 = 120 nM para ambas cepas), y por tanto se seleccion\u00f3 como hit compound. Los estudios SAR (structure-\u00adactivity relatioship) se realizaron con an\u00e1logos disponibles en la gran colecci\u00f3n de compuestos que posee esta organizaci\u00f3n, y as\u00ed se analizaron los efectos que produce en la actividad biol\u00f3gica las variaciones de los sustituyentes R1 y R2 . Sin embargo, en este estudio no se encontr\u00f3 ninguna sustituyente que aumentara la potencia del compuesto 1. Entonces se investigaron nuevas modificaciones para aumentar la potencia y la solubilidad acuosa de los compuestos, partiendo del intermedio 10. NOOPMBOH3CCH3NCH3BocH2NOH3CLugares que permitendiversidad estructural 10NOOHOH3CCH3NCH3R2R1OH3CCompuestoR1R2Dd2 GI50 (nM)HNOHNSOOF120125612 Figura 1. Estructura del hit compound 1 y del intermedio 10 utilizado para introducir diversidad estructural. A trav\u00e9s de la desprotecci\u00f3n selectiva de sus grupos protectores (p-\u00admetoxibenciloxi y terbutiloxicarbonil, y cuando se quiso enmascarar el grupo anilina se utiliz\u00f3 el grupo protector Fmoc: 9-\u00adfluorenometiloxicarbonil) y posteriores reacciones, se introdujo gran diversidad estructural. As\u00ed se sustituy\u00f3, por ejemplo, el agrupamiento N,N-\u00addiaril urea por diversos grupos, entre ellos por un grupo amino o amino sustituido, encontr\u00e1ndose algunos compuestos m\u00e1s solubles en agua aunque con poca potencia. En la exploraci\u00f3n de los sustituyentes sobre el \u00e1tomo de nitr\u00f3geno de la funci\u00f3n lactama se encontraron compuestos muy potentes, como el compuesto 20 (Tabla 1), pero poco solubles en agua. El M. C. AVENDA\u00d1O 422 desplazamiento del grupo hidroxilo en el compuesto 1 por un grupo azida (condiciones de Mitsunobu) produjo el compuesto 24, muy potente, que permit\u00eda adem\u00e1s acceder a otros grupos funcionales con mayor solubilidad acuosa. Su reducci\u00f3n origin\u00f3 la amina primaria soluble 25 y su N-\u00addimetilamino derivado 27 mostr\u00f3 tanto una potencia nanomolar como una buena solubilidad en agua. Tabla 1. Algunos productos obtenidos por modificaci\u00f3n del sustituyente en el \u00e1tomo de nitr\u00f3geno de la GI50 (nM)1201<0,520<0,52425HNOSolibilidaden agua (\u00b5M)<0,5 0,18 8.23,2<0,5OOF OHH3COONH2N327120N0,54CH3CH3 Tras estudiar otros compuestos, se analiz\u00f3 especialmente la influencia del centro estereog\u00e9nico en la cadena lateral del grupo amida del compuesto 27, y se tuvo el convencimiento de que \u00e9ste pose\u00eda la estereoqu\u00edmica \u00f3ptima en dicho centro. Se le denomin\u00f3 compuesto ML238 y se someti\u00f3 a posteriores ensayos. En ellos mostr\u00f3 la misma actividad en dos cepas diferentes de P. Falciparum, poseyendo una potencia similar a la atovoquona y siendo m\u00e1s potente que la cloroquina o el artesunato (los tres f\u00e1rmacos citados son antimal\u00e1ricos que se utilizan como control). El compuesto ML238 no es t\u00f3xico para los eritrocitos ni para las c\u00e9lulas HepG2 de carcinoma hep\u00e1tico, se une a prote\u00ednas en el plasma, y es estable en \u00e9l durante 5 horas. Actualmente se est\u00e1n llevando a cabo estudios para determinar su mecanismo de acci\u00f3n, y est\u00e1 disponible para su estudio a trav\u00e9s de la plataforma MLPCN (Molecular Libraries Probe Production Centers). 4) Perseverar en la b\u00fasqueda de soluciones hasta que un problema se resuelva. Siguiendo con el ejemplo de la plataforma Medicines for Malaria Venture (MMV), cuando \u00e9sta se cre\u00f3 en 1999 la lista de f\u00e1rmacos en desarrollo contra la malaria estaba pr\u00e1cticamente vac\u00eda. Debido a la escalada de la resistencia a los NOTICIAS CIENT\u00cdFICAS... 423 f\u00e1rmacos utilizados hasta ese momento, esta enfermedad segu\u00eda matando de 1 a 2 millones de personas al a\u00f1o, ni\u00f1os en su mayor\u00eda, pero el beneficio econ\u00f3mico que pod\u00eda esperase de un nuevo f\u00e1rmaco era demasiado peque\u00f1o para que este desaf\u00edo se afrontase desde la industria farmac\u00e9utica. Pues bien, esta organizaci\u00f3n, gobernada por expertos en investigaci\u00f3n sobre malaria que poseen experiencia industrial y financiera, ha desarrollado junto con la empresa italiana Sigma-\u00adTau la combinaci\u00f3n Eurartesima\u00ae [dihidroartemisinina piperaquina (DHA-\u00adPQP), Figura 2, una terapia de combinaci\u00f3n con artemisinina que fue aprobada en noviembre de 2011 por la EMA (European Medicines Agency) para el tratamiento de la malaria sin complicaciones adicionales. Eurartesima\u00ae ofrece ventajas importantes en relaci\u00f3n a otras terapias de combinaci\u00f3n con artemisinina, ya que es m\u00e1s f\u00e1cil de administrar (una vez al d\u00eda durante 3 d\u00edas), protege del par\u00e1sito durante m\u00e1s tiempo debido a la mayor vida media de la piperaquina, y sus formulaciones pueden almacenarse sin problemas durante dos a\u00f1os incluso en los pa\u00edses tropicales. NClNNNNNClPiperaquinaOOH3CHOHCH3HCH3HOODihidroartemisinina4 H3PO4CH23Eurartesima\u00ae Figura 2. Estructura de Eurartesima\u00ae. Referencias 1. Heidebrecht, Mulrooney, al, (2012) \"Diversity-\u00adOriented Synthesis Yields a Novel Lead for the Treatment of Malaria\", ACS Med. Chem. Lett., 3, 112-\u00ad117. 2. Elliott, R. L., (2012)\"Four lessons Global Health Drug Discovery: Medicine Industry?\", ACS 3, 688-\u00ad690. 3. Eastman, R. T.; Fidock, D. A., (2009) Nature Rev. Microbiol., 7, 864874. 4. McNamara, C.; Winzeler, E. A., validation of Future pharma strategy\", J. Med. Chem. 55, 4527-4538. 6. Harris, C. J.; Stevens, A. P., (2006) \"Chemogenomics: the drug to 11, 880-\u00ad888. M. C. AVENDA\u00d1O 424 Yao, F.; MacKenzie, R. G., (2010) \"Obesity Space for Drug Med. Novel Discovery\", J. Med. Chem., 55, \"Target-\u00adoriented organic synthesis in drug discovery\", Science, 287, 12. T. E.; Schreiber, S. L., (2008) Optimal 51, 716-\u00ad723. BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 425 Bases moleculares de la esquizofrenia Cecilio Gim\u00e9nez Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid-\u00adConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfermedades Raras (CIBERER). Centro de Investigaci\u00f3n Biosanitaria IdiPAZ. e-\u00admail: cgimenez@cbm.uam.es Recibido el 11 de noviembre de 2012 RESUMEN La esquizofrenia es una enfermedad compleja que afecta a alrededor del 1% de la poblaci\u00f3n mundial y constituye una de las m\u00e1s importantes causas de discapacidad cr\u00f3nica. Aunque su etiolog\u00eda es desconocida, la enfermedad implica diversas anomal\u00edas neuromorfol\u00f3gicas y neuroqu\u00edmicas y se acepta que factores gen\u00e9ticos, bien solos o potenciados por factores ambientales y epigen\u00e9ticos juegan un papel importante en su patog\u00e9nesis. Numerosos estudios realizados durante los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os han relacionado a alteraciones en la neurotransmisi\u00f3n mediada por aminas bi\u00f3genas, la neurotransmisi\u00f3n glutamat\u00e9rgica y gaba\u00e9rgica con la patolog\u00eda de las psicosis esquizofr\u00e9nicas. Recientemente, a trav\u00e9s del conocimiento de genes de susceptibilidad as\u00ed como de prote\u00ednas implicadas en la patolog\u00eda de la enfermedad, est\u00e1n permitiendo un diagn\u00f3stico precoz de la misma y el desarrollo de una nueva generaci\u00f3n de compuestos que puedan actuar como antipsic\u00f3ticos de una forma m\u00e1s selectiva. Palabras clave: Esquizofrenia; Psicosis; Antipsic\u00f3ticos. REVISI\u00d3N CECILIO GIM\u00c9NEZ 426 ABSTRACT Molecular bases of schizophrenia Schizophrenia is a complex disorder that affects about 1% of the world population and is one of the most important causes a role in its pathogenesis. studies susceptibility the pathology of the disease, are allowing early diagnosis and the development of a new generation of compounds that can act as antipsychotics more selectively. Keywords: Schizophrenia; Psychosis; Antipsychotics. 1. INTRODUCCI\u00d3N La esquizofrenia es un s\u00edndrome complejo que afecta a alrededor del 1% de la poblaci\u00f3n mundial; constituye una de las m\u00e1s importantes causas de discapacidad cr\u00f3nica, tiene consecuencias devastadoras para las personas que la padecen y su entorno familiar, y es la s\u00e9ptima enfermedad en costos econ\u00f3micos de nuestra sociedad. Actualmente, el tratamiento sintom\u00e1tico de la esquizofrenia tiene un \u00e9xito s\u00f3lo parcial por lo que la necesidad de desarrollar nuevas v\u00edas terap\u00e9uticas basadas en un mayor conocimiento de la etiolog\u00eda y patog\u00e9nesis de la misma es, desde todo punto de vista, imprescindible. Sin embargo, hasta muy recientemente, el avance sobre el conocimiento de la enfermedad ha resultado extraordinariamente penoso y lento debido a una serie de factores como la heterogeneidad en los fenotipos esquizofr\u00e9nicos y la ausencia de lesiones patol\u00f3gicas claras como las que han proporcionado v\u00edas de estudio en enfermedades tipo Alzheimer, Parkinson y otros procesos neurodegenerativos. Por otra parte, la investigaci\u00f3n sobre el mecanismo de acci\u00f3n de f\u00e1rmacos utilizados en el tratamiento de la esquizofrenia tampoco ha proporcionado un conocimiento claro sobre la patog\u00e9nesis de la misma. Por \u00faltimo, no existen modelos de la enfermedad fiables puesto que es imposible reproducir en animales las caracter\u00edsticas esenciales de trastornos ps\u00edquicos t\u00edpicos de seres humanos (estados de afectividad, comunicaci\u00f3n y relaciones sociales). En este sentido, como aproximaciones posibles, se utilizan experimentalmente algunos modelos como ratones deficientes en una de las BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 427 subunidades del receptor de glutamato NMDA, o deficientes en el transportador vesicular de glutamato VGLUT2 que reproducen en parte la bioqu\u00edmica de la enfermedad (1-\u00ad3). Muy recientemente, se ha publicado un modelo celular que consiste en reprogramar fibroblastos de individuos adultos controles y esquizofr\u00e9nicos obteniendo c\u00e9lulas troncales pluripotentes, que m\u00e1s tarde eran diferenciadas a c\u00e9lulas con fenotipo neuronal en las cuales, mediante arrays, se han estudiado variaci\u00f3n en la expresi\u00f3n de genes, crecimiento celular y respuesta al tratamiento con antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos (4,5). En general, la esquizofrenia se contempla ahora como una enfermedad compleja con factores m\u00faltiples que contribuyen a su patog\u00e9nesis. Los factores desencadenantes de la misma pueden ser tan diversos como infecciones, complicaciones obst\u00e9tricas, consumo de drogas, etc., aunque siempre con un fondo gen\u00e9tico importante. Es cierto que en la esquizofrenia no se han encontrado marcadores claros del tipo cuerpos de inclusi\u00f3n, neuritas distr\u00f3ficas, o gliosis reactivas presentes en muchas enfermedades neurodegenerativas (6). Sin embargo, de una forma m\u00e1s o menos consistente, recientemente se ha descrito la evidencia de sutiles anomal\u00edas en la citoarquitectura de la sustancia gris entorrinal y otras regiones corticales, as\u00ed como la existencia de neuronas aberrantes en la sustancia blanca subyacente a regiones como la corteza prefrontal, corteza temporal y regiones del hipocampo, como veremos m\u00e1s adelante (7-\u00ad9). Por otra parte, estudios ultraestructurales e inmunohistoqu\u00edmicos demuestran la existencia de una disminuci\u00f3n en el volumen del neuropilo cortical sin una p\u00e9rdida neuronal apreciable que sugieren d\u00e9ficits cualitativos y cuantitativos en los procesos neuronales y de conectividad sin\u00e1ptica (10, 11). 2. FACTORES GEN\u00c9TICOS IMPLICADOS EN ESQUIZOFRENIA La esquizofrenia es una enfermedad con un fuerte componente gen\u00e9tico, en la que el factor de herencia se calcula entre el 80-\u00ad85%. Estudios gen\u00e9ticos de ligamiento y asociaci\u00f3n han implicado a varios loci del genoma que parecen tener relaci\u00f3n con genes que confieren un alto riesgo de esquizofrenia (12-\u00ad15) (Figura 1). Por otra parte, estudios en arrays comparando perfiles de expresi\u00f3n gen\u00e9tica en diferentes zonas del cerebro de individuos afectados y controles, muestran datos, no siempre consistentes, de variaciones en la expresi\u00f3n de genes implicados en la neurotransmisi\u00f3n gaba\u00e9rgica y glutamat\u00e9rgica, transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica, el metabolismo cerebral, o genes relacionados con el proceso de mielinizaci\u00f3n. CECILIO GIM\u00c9NEZ 428 Figura 1.-\u00ad Regiones cromos\u00f3micas y genes implicados en esquizofrenia. L\u00edneas verticales azules: regiones cromos\u00f3micas con significancia en esquizofrenia. L\u00edneas verticales rojas: deleciones cromos\u00f3micas. Flechas y c\u00edrculos amarillos: genes identificados por estudios de ligamiento y asociaci\u00f3n. Flechas y c\u00edrculos rojos: genes identificados por estudio de traslocaciones cromos\u00f3micas. (De: Owen et al. 20). A trav\u00e9s de estos estudios gen\u00e9ticos, se est\u00e1n empezando a identificar prote\u00ednas codificadas por genes candidatos, como factores de riesgo en esquizofrenia tales como disbindina, neurorregulina 1, DAOA (factor (catecol-\u00adO-\u00admetiltransferasa) y DISC (Disrupted in Schizophrenia). Entre todas ellas, parece que DISC, una prote\u00edna que se expresa en varias zonas del cerebro y que est\u00e1 involucrada en el crecimiento de neuritas y migraci\u00f3n neuronal, se perfila como el mejor candidato para convertirse en un marcador fiable en la mayor\u00eda de los casos. A pesar de todo ello, la base gen\u00e9tica de la enfermedad es compleja y la interpretaci\u00f3n de los datos gen\u00e9ticos es dif\u00edcil (16-\u00ad20). 3. CARACTER\u00cdSTICAS CL\u00cdNICAS Desde el punto de vista cl\u00ednico, la esquizofrenia es un s\u00edndrome heterog\u00e9neo sin un s\u00edntoma o signo unitario definido y es imposible diagnosticarla a trav\u00e9s de un test de diagnostico de laboratorio. BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 429 El diagn\u00f3stico, se realiza a trav\u00e9s del estudio de una sintomatolog\u00eda individual que incluye la aparici\u00f3n de episodios temporales clasificados en diferentes categor\u00edas: s\u00edntomas positivos, que incluyen alucinaciones, ilusiones o paranoia; s\u00edntomas negativos, como el aislamiento social, la incapacidad para el afecto o la apat\u00eda; s\u00edntomas afectivos como depresiones o tendencia al suicidio y s\u00edntomas cognitivos, como alteraciones en la atenci\u00f3n, la memoria y las funciones ejecutivas (Figura 2). A pesar de todo ello, con frecuencia no resulta f\u00e1cil diferenciarla de otros trastornos psic\u00f3ticos como los bipolares. Figura 2.-\u00ad S\u00edntomas cl\u00ednicos de la esquizofrenia. La aparici\u00f3n de la esquizofrenia tiene lugar frecuentemente entre la segunda y la tercera d\u00e9cada de la vida, aunque puede ocurrir en la ni\u00f1ez o en etapas adultas. Este hecho, unido a la aparici\u00f3n de signos tempranos, a veces muy sutiles, en capacidades cognitivas, de interacci\u00f3n social, funciones motoras y cambios morfol\u00f3gicos, que constituyen signos premonitorios de la enfermedad, sugiere que se trata de un problema de vulnerabilidad durante el desarrollo (21). La adolescencia, es una etapa de la vida durante la cual se optimiza la red neuronal de forma que se mejoran la capacidad de juicio, las capacidades cognitivas y el control del comportamiento mediante el desarrollo de nuevos circuitos neuronales remodelando circuitos ya formados y descartando otros a trav\u00e9s de un proceso de poda y maduraci\u00f3n de los mismos. CECILIO GIM\u00c9NEZ 430 4. TRATAMIENTO FARMACOL\u00d3GICO Numerosos estudios realizados durante los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os, relacionaron alteraciones de la neurotransmisi\u00f3n mediada por aminas bi\u00f3genas con la patolog\u00eda de las psicosis esquizofr\u00e9nicas. De hecho, el primer tratamiento efectivo de la esquizofrenia, descubierto de manera fortuita a finales de los a\u00f1os cincuenta, fue demostrado mucho m\u00e1s tarde con la participaci\u00f3n de receptores dopamin\u00e9rgicos del tipo D2 en el mismo (22, 23). La llamada \"hip\u00f3tesis dopamin\u00e9rgica\", ha prevalecido hasta hace muy poco y se basaba en la observaci\u00f3n de que los f\u00e1rmacos efectivos en el tratamiento de la enfermedad como el haloperidol, la clorpromazina y la perfenazina (los llamados antipsic\u00f3ticos \"t\u00edpicos\"), son antagonistas de receptores dopamin\u00e9rgicos del tipo D2. Estos antipsic\u00f3ticos de primera generaci\u00f3n, aunque efectivos para algunos s\u00edntomas de la enfermedad, produc\u00edan efectos neurol\u00f3gicos agudos y cr\u00f3nicos indeseados, como temblor, rigidez, diston\u00eda y disquinesia. La segunda generaci\u00f3n de antipsic\u00f3ticos como la clozapina o la olanzapina (los llamados \"at\u00edpicos\"), reducen de forma considerable los efectos adversos antes citados y son m\u00e1s efectivos en el tratamiento de la esquizofrenia, posiblemente por su falta de especificidad para receptores dopamin\u00e9rgicos D2, y su afinidad adicional para receptores seroton\u00e9rgicos del tipo 5HT2A. De cualquier manera, el tratamiento con antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos conlleva un alto riesgo de desarrollar obesidad, hiperlipemia y diabetes tipo 2. El conocimiento a nivel molecular del sitio de acci\u00f3n de los antipsic\u00f3ticos, principalmente los receptores de dopamina, junto con la observaci\u00f3n de que agonistas dopamin\u00e9rgicos indirectos como la coca\u00edna o las anfetaminas, as\u00ed como alucin\u00f3genos de la familia del \u00e1cido lis\u00e9rgico, que act\u00faan sobre los transportadores neuronales de dopamina elevando el tono dopamin\u00e9rgico, eran bien conocidos por inducir estados de psicosis en humanos (s\u00edntomas positivos cl\u00e1sicos de la esquizofrenia), apoy\u00f3 la idea de que alteraciones en niveles de dopamina constitu\u00edan el agente causal de la enfermedad (23). 5. HIP\u00d3TESIS DOPAMIN\u00c9RGICA DE LA ESQUIZOFRENIA En un periodo de casi cuarenta a\u00f1os, numerosas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas han desarrollado compuestos que, actuando sobre receptores dopamin\u00e9rgicos D2, sean efectivos como antipsic\u00f3ticos. Sin embargo, todos estos f\u00e1rmacos presentan deficiencias en su acci\u00f3n en varios sentidos. Aproximadamente el 30% de los pacientes con esquizofrenia no experimentan mejor\u00eda alguna tras el tratamiento. Por otra parte, los antagonistas de los receptores D2 solamente son efectivos para el tratamiento de s\u00edntomas positivos de la enfermedad, mientras que los s\u00edntomas BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 431 negativos y el d\u00e9ficit cognitivo permanecen. M\u00e1s a\u00fan, tal como se indicaba m\u00e1s arriba, los efectos secundarios derivados del tratamiento son muy numerosos e incluyen sedaci\u00f3n, ganancia de peso, disfunci\u00f3n sexual y toda una gama de s\u00edntomas propios de enfermedades como la diabetes, el Parkinson y la enfermedad de Alzheimer (para una revisi\u00f3n ver 24). La raz\u00f3n de la cantidad de efectos colaterales de estos tratamientos se conoce ahora tras el conocimiento de la heterogeneidad de receptores dopamin\u00e9rgicos existentes, D1-\u00adD5, todos metabotr\u00f3picos aunque con mecanismos de acci\u00f3n antag\u00f3nicos, lo que unido a la falta de especificidad de los f\u00e1rmacos utilizados da como resultado la variedad de efectos indeseados de los mismos. 6. HIP\u00d3TESIS GLUTAMAT\u00c9RGICA DE LA ESQUIZOFRENIA Todos los datos acumulados durante a\u00f1os de pr\u00e1ctica cl\u00ednica en el tratamiento de la esquizofrenia, junto con datos experimentales m\u00e1s recientes, llevaron al convencimiento de que la hip\u00f3tesis de la hiperfunci\u00f3n dopamin\u00e9rgica constitu\u00eda s\u00f3lo una parte de la etiolog\u00eda de la enfermedad. Datos m\u00e1s recientes obtenidos en estudios con animales de experimentaci\u00f3n, han llevado a la idea generalizada de que una hipofunci\u00f3n en los receptores de glutamato del tipo NMDA est\u00e1 involucrada en la etiolog\u00eda de la esquizofrenia. Ratones con niveles de la subunidad NR1 de estos receptores ligeramente inferiores a los normales, y ratones carentes de la subunidad NR2 muestran un comportamiento muy similar a s\u00edntomas cl\u00ednicos de la esquizofrenia que pueden ser atenuados mediante el tratamiento con antipsic\u00f3ticos. Por otra parte, animales gen\u00e9ticamente modificados en el sitio de uni\u00f3n de glicina en la subunidad R1 del receptor, muestran alteraciones en procesos de potenciaci\u00f3n a largo plazo y de aprendizaje. Estos datos, primariamente observados en animales, han sido repetidamente comprobados en grupos de humanos cl\u00ednicamente controlados o en individuos consumidores de fenilciclidina como droga de abuso, los cuales presentan s\u00edntomas cl\u00ednicamente indistinguibles de individuos esquizofr\u00e9nicos. Por otro lado, y en sentido contrario, hay evidencias cl\u00ednicas de que la administraci\u00f3n a pacientes esquizofr\u00e9nicos de co-\u00adagonistas de receptores NMDA les hacen mejorar, aunque de forma modesta, de muchos de los rasgos caracter\u00edsticos de la enfermedad. Estos datos, junto con otros derivados de la cl\u00ednica, son los que apoyan el papel de los receptores NMDA en esquizofrenia, y el convencimiento de que agentes capaces de potenciar la actividad de estos receptores pueden mejorar los s\u00edntomas positivos, negativos y cognitivos de la enfermedad (25-\u00ad26). CECILIO GIM\u00c9NEZ 432 Todo ello, ha llevado al convencimiento de que la neurotransmisi\u00f3n glutamat\u00e9rgica est\u00e1 implicada en la esquizofrenia, en lo que actualmente se conoce como \"hip\u00f3tesis de la hipofunci\u00f3n de los receptores de NMDA\". Esta hip\u00f3tesis se ha visto reforzada por el descubrimiento de varios genes de susceptibilidad relacionados con las v\u00edas glutamat\u00e9rgicas la hip\u00f3tesis glutamat\u00e9rgica y la dopamin\u00e9rgica no son mutuamente excluyentes ya que, por ejemplo, la liberaci\u00f3n de glutamato est\u00e1 regulada por receptores presin\u00e1pticos de dopamina D2 en las v\u00edas corticol\u00edmbicas y corticoestriatales (33, 34). La interacci\u00f3n entre v\u00edas glutamat\u00e9rgicas y dopamin\u00e9rgicas tiene como consecuencia que la elevaci\u00f3n de los niveles de glutamato y de su coagonista glicina, como veremos m\u00e1s adelante, puedan ser beneficiosos en el tratamiento de la enfermedad. De hecho, en este momento hay un n\u00famero considerable de compuestos en fase cl\u00ednica de investigaci\u00f3n, que act\u00faan sobre la neurotransmisi\u00f3n glutamat\u00e9rgica, y m\u00e1s concretamente sobre el receptor metabotr\u00f3pico GRM3 o sobre el sitio de uni\u00f3n de glicina al receptor de NMDA (35-\u00ad38). En la Figura 3 el esquema de un corte sagital de un cerebro de rata muestra la interacci\u00f3n entre v\u00edas dopamin\u00e9rgicas, glutamat\u00e9rgicas y gaba\u00e9rgicas implicadas en psicosis. Figura 3.-\u00ad Esquema de un corte sagital de cerebro de rata en el que se indican las principales v\u00edas de neurotransmisi\u00f3n involucradas en psicosis. L\u00edneas rojas, glutamat\u00e9rgicas; azules, dopamin\u00e9rgicas; amarillas, ATV, \u00e1rea Hp, hipocampo. Abundando en la idea de la interacci\u00f3n entre las hip\u00f3tesis dopamin\u00e9rgica y glutamat\u00e9rgica de la enfermedad, hoy se sabe experimentalmente que una hipofunci\u00f3n en la actividad de receptores NMDA podr\u00eda ser responsable de una situaci\u00f3n hiperdopamin\u00e9rgica. El flujo de dopamina aumenta tras el tratamiento BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 433 con agentes antagonistas de NMDA y, por otra parte, agentes antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos revierten los efectos psicomim\u00e9ticos producidos por antagonistas del receptor de glutamato. Estos efectos cruzados en sinapsis complejas en las que en una misma dendrita coinciden contactos de neuronas dopamin\u00e9rgicas y glutamat\u00e9rgicas dan como resultado cambios en la morfolog\u00eda de las neuronas y en la remodelaci\u00f3n de circuitos (27). En la Figura 4 se muestra la interacci\u00f3n entre receptores de glutamato NMDA y dopamin\u00e9rgicos D1 y sus efectos a corto plazo a trav\u00e9s de fosforilaci\u00f3n directa de prote\u00ednas y a largo plazo mediante regulaci\u00f3n de la s\u00edntesis de prote\u00ednas, cambiando la morfolog\u00eda de las neuronas. Figura 4.-\u00ad Acciones sin\u00e9rgicas de receptores de glutamato del tipo NMDA con receptores dopamin\u00e9rgicos D1. Lo m\u00e1s sorprendente desde el punto de vista celular es la demostraci\u00f3n de que neuronas, en principio consideradas inequ\u00edvocamente dopamin\u00e9rgicas del mesenc\u00e9falo, se comportan como ambivalentes tanto dopamin\u00e9rgicas como glutamat\u00e9rgicas. Presentan un terminal t\u00edpicamente glutamat\u00e9rgico y unas extensiones laterales con varicosidades conteniendo estructuras pre y post sin\u00e1pticas t\u00edpicamente dopamin\u00e9rgicas (39). La Figura 5 resume de forma esquem\u00e1tica una visi\u00f3n de las interacciones en contactos de neuronas dopamin\u00e9rgicas del \u00e1rea tegmental central que se proyectan hacia la corteza. Reciben contactos con neuronas gaba\u00e9rgicas y glutamat\u00e9rgicas e integran estas se\u00f1ales de una forma coherente. Por otra parte, CECILIO GIM\u00c9NEZ 434 cada una de esos tipos neuronales contienen espec\u00edficamente receptores de una gran cantidad de tipos los cuales pueden unirse a sus sustratos y a otras sustancias con efectos sobre el sistema nervioso como etanol, nicotina, anfetaminas, coca\u00edna, cannabis, etc. Figura 5.-\u00ad Interacci\u00f3n de v\u00edas de neurotransmisi\u00f3n. Concurrencia de contactos sin\u00e1pticos de v\u00edas glutamat\u00e9rgicas y GABA\u00e9rgicas con neuronas dopamin\u00e9rgicas del \u00e1rea tegmental central. Los receptores NMDA, puesto que poseen tantos y tan variados sitios moduladores de regulaci\u00f3n deber\u00edan ofrecer, al menos en teor\u00eda, muchas posibilidades de manipulaci\u00f3n farmacol\u00f3gica (Figura 6). Constituyen unos detectores de excepci\u00f3n que requieren la concurrencia de tres factores para su activaci\u00f3n: la uni\u00f3n de glutamato, la uni\u00f3n de glicina (o D-\u00adserina) y una despolarizaci\u00f3n previa a trav\u00e9s de receptores AMPA. Sin embargo, todos los agonistas directos de los receptores sintetizados y ensayados hasta el momento han resultado ser neurot\u00f3xicos o conllevan efectos indeseados paralelos muy importantes (30). Una v\u00eda indirecta de activaci\u00f3n de los receptores NMDA parece ser m\u00e1s efectiva. Se trata de intervenir a trav\u00e9s de sitios moduladores indirectos como el sitio de uni\u00f3n de aminas y, sobre todo, el sitio del co-\u00adagonista obligado glicina. A trav\u00e9s de este mecanismo, los niveles de glutamato no se alteran o son regulados extracelularmente por sus transportadores. Los primeros ensayos cl\u00ednicos BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 435 administrando glicina a pacientes esquizofr\u00e9nicos han dado resultados modestos, posiblemente debido a la baja penetraci\u00f3n de la glicina, aunque indefectiblemente apoyan la hip\u00f3tesis glutamat\u00e9rgica de la enfermedad. Mucho m\u00e1s efectivos parecen ser las aproximaciones derivadas del aumento de niveles sin\u00e1pticos de glicina mediante la inhibici\u00f3n de sus sistemas de recaptura (37, 38). Figura 6.-\u00ad Esquema de un receptor de glutamato ionotr\u00f3pico del tipo NMDA. (De: Kemp, J.A. & McKernan, R.M. 2002, Nature Neuroscience 1039-\u00ad1042). 7. BASES CELULARES DE LA ESQUIZOFRENIA: TEOR\u00cdA GABA\u00c9RGICA Mientras que las hip\u00f3tesis dopamin\u00e9rgica y glutamat\u00e9rgica de la esquizofrenia han sido originadas partiendo de datos farmacol\u00f3gicos, la reciente implicaci\u00f3n del GABA en la patog\u00e9nesis de la enfermedad ha venido de la mano de datos neuropatol\u00f3gicos en pacientes durante la adolescencia. Muy recientemente un grupo pionero en el campo se ha centrado en el estudio de una zona del cerebro, la corteza prefrontal dorsolateral (40). Se trata de una regi\u00f3n formada por varias capas que es crucial para ir construyendo los cimientos de la experiencia, la memoria, el pensamiento y las emociones en una forma coherente, conformando al fin una visi\u00f3n consistente del mundo circundante. Esta zona del cerebro sufre una gran cantidad de cambios en sus circuitos durante la ni\u00f1ez y la adolescencia. CECILIO GIM\u00c9NEZ 436 El grupo de Lewis se ha centrado en dos tipos celulares, las c\u00e9lulas piramidales de la corteza y las llamadas c\u00e9lulas en candelabro, unas interneuronas adyacentes a las anteriores en principio gaba\u00e9rgicas (Figura 7). Figura 7.-\u00ad Circuitos neuronales corticales en esquizofrenia. En azul, neuronas piramidales de la capa 3. En rosa, interneuronas en candelabro. Se esquematizan las interrupciones en conectividad entre los n\u00facleos tal\u00e1micos mediodorsales (MD) y las neuronas de la corteza prefrontal dorsolateral. (De: Ross et al. 6). Numerosos estudios postmorten han mostrado que en esquizofrenia las c\u00e9lulas piramidales de esta zona tienen cuerpos m\u00e1s peque\u00f1os y un menor n\u00famero de espinas dendr\u00edticas. Muchos investigadores sospechaban que este escaso n\u00famero de ramificaciones era el resultado de un proceso aberrante de eliminaci\u00f3n de circuitos durante la adolescencia. El proceso de poda o eliminaci\u00f3n de sinapsis tiene por objeto eliminar las m\u00e1s d\u00e9biles y dejar las m\u00e1s potentes. La sospecha era que en esquizofrenia este proceso no discrimina y elimina tanto sinapsis d\u00e9biles como potentes (41-\u00ad44). El mismo grupo demostr\u00f3 recientemente que esto no es cierto del todo. La mayor parte de las sinapsis de la capa 3 del \u00e1rea en cuesti\u00f3n est\u00e1n ya maduras funcionalmente antes del proceso de poda. La hip\u00f3tesis de este grupo es que las sinapsis de la capa 3 ya funcionales son m\u00e1s d\u00e9biles en esquizofr\u00e9nicos antes de comenzar la eliminaci\u00f3n de sinapsis, por ello cuando empiezan a desaparecer BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 437 sinapsis durante la poda, se ponen de manifiesto los problemas cl\u00ednicos porque no hay sinapsis de reserva para equilibrar la p\u00e9rdida (45-\u00ad48). En las c\u00e9lulas en candelabro se ha detectado una p\u00e9rdida de la cantidad de transportadores de GABA, posiblemente relacionada con una disminuci\u00f3n en la se\u00f1alizaci\u00f3n por BDNF o una hipofunci\u00f3n de los receptores del tipo NMDA. Consistente con esta disminuci\u00f3n en la neurotransmisi\u00f3n gaba\u00e9rgica, se ha encontrado una up-\u00adregulaci\u00f3n de receptores postsin\u00e1pticos del tipo GABA-\u00adA. Esto afecta al desarrollo de las c\u00e9lulas piramidales y, a la postre, a los contactos con la corteza asociativa y al n\u00famero de neuronas del t\u00e1lamo mediodorsal (49-\u00ad55) (Figura 7). La hip\u00f3tesis de Lewis es que durante la ni\u00f1ez o al principio de la adolescencia las c\u00e9lulas en candelabro fallan de alguna manera en sus contactos con las piramidales y esto interfiere en la construcci\u00f3n de contactos y redes necesarios para hacer sinapsis robustas. Todo ello contribuye a que en la zona afectada se produzcan redes incapaces de generar contactos coordinados y vigorosos que generen la llamada memoria de trabajo. El resultado, sutil pero aparente, es que la p\u00e9rdida de sinapsis que son podadas durante la adolescencia acaba generando un cerebro incapaz de organizar el\u00e9ctricamente los pensamientos de una forma l\u00f3gica. 8. DIANAS TERAP\u00c9UTICAS BASADAS EN MODELOS GLUTAMAT\u00c9RGICOS En todo este complejo panorama, aparecen como claros signos implicados en esquizofrenia alteraciones funcionales en la neurotransmisi\u00f3n dopamin\u00e9rgica, gaba\u00e9rgica y glutamat\u00e9rgica, aparte de sutiles cambios morfol\u00f3gicos en etapas tempranas. Nuestro grupo se ha centrado en el estudio de la neurotransmisi\u00f3n glutamat\u00e9rgica y glicin\u00e9rgica principalmente. Desde hace a\u00f1os hemos estudiado dos prote\u00ednas que de forma diferente pero complementaria regulan la actividad de sinapsis glutamat\u00e9rgicas: el transportador de glutamato GLT1 y el transportador de glicina GLYT1. La Figura 8 muestra un esquema simple de la organizaci\u00f3n de una sinapsis glutamat\u00e9rgica t\u00edpica. En este esquema aparecen las dos prote\u00ednas a las que antes alud\u00eda. Un transportador de glutamato implicado directamente en enfermedades como la esquizofrenia o la esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (56), y un transportador de glicina GLYT1 que regula su concentraci\u00f3n en las inmediaciones de los receptores NMDA (30, 57-\u00ad59). CECILIO GIM\u00c9NEZ 438 Figura 8.-\u00ad Esquema de una sinapsis glutamat\u00e9rgica. Est\u00e1n representadas algunas de las prote\u00ednas t\u00edpicas de este tipo de sinapsis. GLYT1, transportador de glicina. GLT1, transportador de glutamato. Receptores e glutamato del tipo AMPA y NMDA. Nuestro grupo, junto con un grupo noruego, describi\u00f3 hace a\u00f1os la distribuci\u00f3n regional y celular de los transportadores de glicina (60, 61). Concretamente, la prote\u00edna GLYT1 parec\u00eda ser exclusivamente de origen glial frente a nuestro anticuerpo generado contra el extremo carboxilo de la prote\u00edna. De cualquier manera, detectamos mensajeros de la misma en c\u00e9lulas neuronales. Esta contradicci\u00f3n se aclar\u00f3 diez a\u00f1os despu\u00e9s tras generar un nuevo anticuerpo contra el extremo amino de la misma. A trav\u00e9s de experimentos de inmunohistoqu\u00edmica identificamos y localizamos al transportador de glicina GLYT1 en elementos neuronales del cerebro estrechamente relacionados a v\u00edas glutamat\u00e9rgicas (62). Por otra parte, mediante microscop\u00eda electr\u00f3nica pudimos hacer una localizaci\u00f3n ultraestructural de GLYT1. La tinci\u00f3n aparec\u00eda en terminales sin\u00e1pticos de sinapsis asim\u00e9tricas de muchos elementos neuronales. Con t\u00e9cnicas de microscop\u00eda electr\u00f3nica post-\u00adembeding pudimos ver la acumulaci\u00f3n de part\u00edculas de oro en densidades postsin\u00e1pticas y en zonas activas presin\u00e1pticas. Por otra parte, mediante estudios bioqu\u00edmicos y de biolog\u00eda molecular y celular demostramos la colocalizaci\u00f3n de GLYT1 y GLT1 con la prote\u00edna de andamiaje PSD95 y a su vez con los receptores NMDA (63, 64). Experimentos de microscop\u00eda confocal utilizando diferentes fluor\u00f3foros demostraron claramente la interacci\u00f3n de GLT1 con PSD95 en espinas dendr\u00edticas. En estos trabajos no s\u00f3lo vimos la co-\u00adlocalizaci\u00f3n de estas prote\u00ednas con t\u00e9cnicas de biolog\u00eda celular, sino BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 439 que demostramos los determinantes estructurales en cada una de ellas necesarios para la interacci\u00f3n prote\u00edna-\u00adprote\u00edna (63, 64). En el esquema de la Figura 9, que resume resultados de varios a\u00f1os, muestra c\u00f3mo el transportador de glicina GLYT1 y el receptor NMDA se encuentran en neuronas asociados a trav\u00e9s de la prote\u00edna de andamiaje PSD95 en espinas dendr\u00edticas. Todo apuntaba a que estas prote\u00ednas f\u00edsicamente en contacto deber\u00edan funcionar de una forma coordinada. Figura 9.-\u00ad Colocalizaci\u00f3n del transportador de glicina GLYT1 con el receptor NMDA y con la prote\u00edna de andamiaje PSD95. El esquema representa un terminal glutamat\u00e9rgico de una espina sin\u00e1ptica con las prote\u00ednas GLYT1 y NMDA unidas a PSD95. 9. INHIBIDORES DEL TRANSPORTADOR DE GLICINA GLYT1 La activaci\u00f3n de receptores NMDA requiere su uni\u00f3n simult\u00e1nea a los neurotransmisores glutamato y glicina. Datos sobre la manipulaci\u00f3n de la actividad de los transportadores de glutamato para aumentar la actividad de los receptores NMDA han resultado fallidos porque incrementaban la neurotoxicidad ejercida por el glutamato de forma similar a como la hac\u00edan los compuestos bloqueantes del canal (26, 65-\u00ad67). Desde hace algunos a\u00f1os se pens\u00f3 que la inhibici\u00f3n farmacol\u00f3gica del transportador de glicina GLYT1 aumentar\u00eda la concentraci\u00f3n de la misma en sinapsis glutamat\u00e9rgicas y, as\u00ed, la actividad de los receptores NMDA. Por ello todos los esfuerzos se han centrado en la regulaci\u00f3n indirecta de los receptores NMDA a trav\u00e9s del transportador de glicina GLYT1. Numerosos laboratorios farmac\u00e9uticos han desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os sustancias capaces de inhibir la actividad de GLYT1, muchas de las cuales est\u00e1n en fases cl\u00ednicas avanzadas pr\u00f3ximas a salir al mercado como una nueva CECILIO GIM\u00c9NEZ 440 generaci\u00f3n de antipsic\u00f3ticos, administrados solos o junto a reguladores del receptor metabotr\u00f3pico de glutamato mGluR5 o junto a antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos (67, 68-\u00ad72). En t\u00e9rminos generales, se han tomado tres sustancias como base para la s\u00edntesis de inhibidores de GLYT1: la glicina, la sarcosina (N-\u00admetilglicina) y la glicildodecilamida. 10. MODULADORES ALOST\u00c9RICOS POSITIVOS DE RECEPTORES GLUTAMAT\u00c9RGICOS MGLUR5 Actualmente, una segunda alternativa para el desarrollo de nuevas sustancias capaces de actuar en sinapsis glutamat\u00e9rgicas es a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de receptores acoplados a prote\u00edna G, como los receptores metabotr\u00f3picos de glutamato pre y postsin\u00e1pticos. La uni\u00f3n de glutamato a sus receptores modula la liberaci\u00f3n del mismo a la sinapsis y/o la respuesta postsin\u00e1ptica al mismo, regulando as\u00ed la fuerza de la se\u00f1al. Todos estos receptores pertenecen a la familia de prote\u00ednas de siete dominios transmembrana con el extremo amino localizado extracelularmente formando parte de un gran dominio de uni\u00f3n al sustrato y el extremo carboxilo en el interior celular. Se han clonado siete receptores metabotr\u00f3picos de glutamato que clasifican en tres grupos dependiendo de su similitud estructural, propiedades farmacol\u00f3gicas y mecanismo de transducci\u00f3n de la se\u00f1al. Numerosos estudios han demostrado que la activaci\u00f3n del receptor mGluR5, perteneciente al grupo I y con localizaci\u00f3n postsin\u00e1ptica, potencia la acci\u00f3n de receptores NMDA. Esta acci\u00f3n parece ser espec\u00edfica, puesto que la activaci\u00f3n de receptores de los grupos II y III no var\u00eda las corrientes mediadas por NMDA, y la activaci\u00f3n de receptores del grupo I no lo hacen con corrientes mediadas por receptores tipo AMPA. Todo ello apoya la idea de que una activaci\u00f3n selectiva de receptores mGluR5 podr\u00eda ser capaz de normalizar la actividad de receptores de glutamato NMDA funcionalmente hipofuncionales y constituir un nuevo grupo de sustancias con utilidad terap\u00e9utica en tratamientos antipsic\u00f3ticos. Hasta el momento se han desarrollado varias estrategias para la s\u00edntesis de moduladores alost\u00e9ricos positivos de estos receptores con resultados aceptables. Una ventaja funcional que presentan estos compuestos es que al actuar alost\u00e9ricamente, no en el sitio de uni\u00f3n del sustrato, requieren la presencia del ligando agonista end\u00f3geno. Puesto que los neurotransmisores son liberados a pulsos y r\u00e1pidamente retirados del medio, la presencia de moduladores alost\u00e9ricos que act\u00faan \u00fanicamente cambiando la sensibilidad del receptor por su agonista, permitir\u00eda al sistema responder de una forma \"m\u00e1s fisiol\u00f3gica\" regulando las concentraciones de glutamato en el medio (para una revisi\u00f3n ver 28). BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 441 11. CONCLUSIONES Y PERSPECTIVAS DE FUTURO La esquizofrenia es una enfermedad compleja y discapacitante con una prevalencia mayor que enfermedades como la diabetes tipo 1 o la enfermedad de Alzheimer. Las terapias paliativas que se est\u00e1n utilizando en la actualidad, desarrolladas a partir de la llamada \"hip\u00f3tesis dopamin\u00e9rgica\", son efectivas paliando solo los llamados s\u00edntomas negativos de la enfermedad y conllevan efectos secundarios indeseados importantes. El conocimiento en los \u00faltimos a\u00f1os de genes de susceptibilidad y de prote\u00ednas implicadas en la esquizofrenia est\u00e1 permitiendo el desarrollo de nuevas v\u00edas de actuaci\u00f3n terap\u00e9utica. En este campo la industria farmac\u00e9utica ha hecho avances importantes con el desarrollo de sustancias basadas en la \"teor\u00eda glutamat\u00e9rgica de la esquizofrenia\" que act\u00faan modulando la funci\u00f3n de receptores tipo NMDA. La potenciaci\u00f3n de este tipo de receptores se puede conseguir por dos v\u00edas: incrementando los niveles de glicina en su entorno en el espacio intersin\u00e1ptico mediante la inhibici\u00f3n del transportador de glicina del tipo GLYT1, o bien mediante la activaci\u00f3n de receptores postsin\u00e1pticos de glutamato mGluR5 a trav\u00e9s de una modulaci\u00f3n alost\u00e9rica positiva. Compuestos de estas dos familias se encuentran actualmente en fases cl\u00ednicas de validaci\u00f3n. Por \u00faltimo, hay que resaltar el esfuerzo enorme de muchos grupos de investigaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os durante los cuales se han hecho avances importantes en el an\u00e1lisis de fenotipos, an\u00e1lisis por neuroimagen, gen\u00e9tica y conocimiento de la patolog\u00eda molecular de la esquizofrenia, lo que hace que el problema de esta enfermedad se vea actualmente con un cierto optimismo. En t\u00e9rminos generales se puede decir que la esquizofrenia se contempla ahora no como un desorden gen\u00e9tico est\u00e1tico, sino como un proceso din\u00e1mico y sutil del desarrollo del cerebro en cuya etiolog\u00eda est\u00e1n presentes alteraciones en conjuntos de genes, bien por mutaciones o polimorfismos, as\u00ed como factores epigen\u00e9ticos que determinan una vulnerabilidad gen\u00e9tica a la enfermedad. 12. REFERENCIAS 1. Rothstein, J.D.; Dykes-\u00adHoberg, M.; glutamate transporters reveals M. glutamate learnt about functional glutamatergic neurotransmission? Ups Journal of Medical Sciences 115, 11-\u00ad20. CECILIO GIM\u00c9NEZ 442 4. Brennand, K. (2011) Modelling schizophrenia using human induced pluripotent stem cells. Nature 12, 473, 221-\u00ad225. Erratum in: Nature. 2011, 24; 479, 556. 5. Diseases Mechanisms 5, 26-\u00ad32. D. E. Margolis. R. L. (2005) Neurogenetics: insights into neurodegenerative diseases and Antonova, E.; & between brain structure and neurocognition in schizophrenia: a selective review. Schizophrenia Research 117-\u00ad145. 8. Honea R, Crow TJ, Passingham D, Mackay CE. (2005) Regional deficits in brain volume in schizophrenia: a meta-\u00adanalysis of voxel-\u00adbased morphometry MRI temporal gyrus volume in women with schizotypal personality disorder. American 11. Selemon, D.; P. S. (1998) Elevated neuronal in prefrontal area in patients: Neurology. 12. Chen, J.; Lipska, B. K. & Weinberger, D. R. (2006) Genetic mouse models of schizophrenia: Psychiatric Genome-\u00adWide Association Study (GWAS) Consortium.Genome-\u00adwide association study identifies 43, 969-\u00ad976. 14. Craddock, N.; O'Donovan, M. & genetic complexity British of Erratum G, Jones, L. A.; C.; Sanders, R. D.; M. Y.; A. G. (2011) Phenotype evaluation and genomewide linkage study of clinical variables in schizophrenia. American Journal of Medicine Genetic B Neuropsychiatry Genetic D.F.M.; Shi, J.; Wang. K.; Oh, S.; Riley, B. et al. (2912) The Schizophrenia Psychiatric GWAS Consortium. Genome-\u00adWide Association Study of Multiplex Schizophrenia Pedigrees. American Journal of Psychiatry 169, 963-\u00ad973. 18. P.; Wang, L.; Fanous, A. H.; Pato, C. N.; Edwards, T. L. et al (2012) International Schizophrenia Consortium, Zhao, Z. Network-\u00adassisted investigation of combined e1002587. 19. Doherty, J.L.; O'Donovan, & Owen, M. J. (2012) Recent genomic advances in schizophrenia Clinical Genetics 81, 103-\u00ad109. BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 443 20. Owen, M.J.; Craddock, N. & O'Donovan, M. C. (2005) Schizophrenia: schizophrenia: evidence from high-\u00adrisk studies. Schizophrenia Research 60, 239-\u00ad258. 22. Snyder, S. H. (2006) Dopamine receptor excess and mouse madness. Neuron 49, 484-\u00ad485. 23. Carlsson, A. (1988) The current status of the dopamine hypothesis of schizophrenia. Neurospsychopharmacology. 1, 179-\u00ad186. 24. Javitt, (1987) Negative schizophrenic syntomatology and the PCP (phencyclidine) model of schizophrenia. Hillside Cellular Physiology and Biochemistry 20, 687-\u00ad702). 26. D. C. Zukin, S. R. (1991) Recent advances in the phencyclidine model of schizophrenia. American Journal of Psychiatry 148, 1301-\u00ad1308. Javitt, Progress towards the NMDA H.; Chua, S. & Sim, K. Glutamatergic abnormalities of the thalamus in schizophrenia: a systematic review Journal of Neural Transmission 115, 493-\u00ad511. 30. Millan, M. J. (2005) N-\u00admethyl-\u00adD-\u00adaspartate as & Farber, N. B. (1999): NMDA receptor hypofunction model of schizophrenia. Journal of Psychiatry Research 33, 523-\u00ad533. 32. Moghaddam, B. (2003) Bringing order to the glutamate chaos in schizophrenia. Neuron 40, 881-\u00ad884. 33. Goldstein, M. & Deutch, A. Y. (1992) Dopaminergic mechanisms in the pathogenesis of by glycyldodecylamide. Brain Bulletin 52, 213-\u00ad216. 35. Javitt, D. C. (2004) Glutamate as therapeutic in psychiatric disorders Molecular (2006) Progress towards the NMDA G. M\u00e9ndez, Trudeau, L. E. (2007) Glutamate in dopamine neurons: synaptic transmission. Brain 40. Millan, M. J. (2005) N-\u00adMethyl-\u00adD-\u00adaspartate clinical 41. Dobbs, D. (2010) Schizophrenia appears during adolescence. But where does one begin and the other end? Nature 468, 154-\u00ad156. 42. Beneyto, M. & Lewis DA. (2011) Insights into the neurodevelopmental origin of schizophrenia from postmortem studies of prefrontal cortical circuitry. International Journal of Developmental Neuroscience 29, 295-\u00ad304. 43. Sweet, R. A.; Fish, K. N. & Lewis, D. A. (2010) Mapping Synaptic Pathology within Cerebral Cortical Circuits in Subjects with Schizophrenia. Frontiers in Human Neuroscience 23, 44-\u00ad 52. 44. Volk, D. W. & Lewis, D. A. (2010) Prefrontal cortical circuits in schizophrenia. Current Topics in Behavioral Neuroscience 4, 485-\u00ad508. 45. Lewis, D. A. The chandelier neuron in Developmental Neurobiology Eyles, D. W.; Lewis, A. & McGrath, The North America 35, 571-\u00ad584. 47. Lewis, D. A. (2012) Cortical circuit dysfunction and cognitive deficits in schizophrenia: 49. D. A. (2012) NMDA Receptor Hypofunction, Parvalbumin-\u00adPositive Neurons, and Cortical Gamma Oscillations in Schizophrenia. Schizophrenia Bulletin 38, 950-\u00ad957. 50. Stan, A. D. & Lewis D. A. (2012) Altered cortical GABA neurotransmission 51. Curley, & Lewis, D.A. (2012) Cortical basket cell dysfunction in schizophrenia. Journal of Physiology 590 (Pt 4), 715-\u00ad724. 52. Lewis, D. A.; Curley, A. A.; Glausier, J. R. & Cortical interneurons and cognitive W.; receptor1 4 the prefrontal cortex in schizophrenia. American Journal of Psychiatry 167, 1489-\u00ad1498. 54. Gonzalez-\u00adBurgos, G.; Hashimoto, T. & Lewis, D. A. (2010) Alterations of cortical GABA neurons and network oscillations in schizophrenia. Psychiatry 55. (2009) Neuroplasticity of inhibitory circuits in schizophrenia. Dialogues on Clinical Neuroscience 11, 269-\u00ad80. 56. Bristol, L. A. & Rothstein, J. D. (1996) Glutamate transporter gene expression in sclerosis motor cortex. Annals of Neurology 39, 676-\u00ad679. 57. Zafra, F. C. (2008) Glycine transporters and synaptic function. IUBMB Life 60, C. & (2005) Glycine transporters: roles Trends in Pharmacological Sciences 59. Arag\u00f3n, C. Structure, Journal of Pharmacology 31, 249-\u00ad262. BASES MOLECULARES DE LA ESQUIZOFRENIA 445 60. Zafra, F.; Arag\u00f3n, C.; Olivares, L.; Danbolt, N.C.; F.; Gomeza, J.; Olivares, L.; Arag\u00f3n, C. & Gim\u00e9nez, C. (1995) Regional distribution and developmental variation of the glycine transporters GLYT1 Neuroscience 7, 1342-\u00ad1352. 62. Cubelos, B.; Gim\u00e9nez, C. & Zafra, of the GLYT1 glycine transporter at glutamatergic synapses 448-\u00ad459. 63. Cubelos, B.; Gonz\u00e1lez-\u00adGonz\u00e1lez, I.M.; N.; interacts & Moghaddam, (2002) Effects of NMDA receptor antagonists:implications for the pathophysiology of 51, 199-\u00ad214. Sur, & Kinney, G. G. Duggan, M. E., J. & Hartman, G. D. (2006) Design, synthesis, in vivo efficacy glycine transporter-\u00ad1 (GlyT1) derived from a series of[4-\u00adphenyl-\u00ad1-\u00ad(propylsulfonyl)piperidin-\u00ad4-\u00adyl]methylbenzamides. Chemical Medicine 8, 807-\u00ad811. 70. Rogers, B. N. & Schmidt, C. J. (2006) Novel approaches for the treatment of schizophrenia. Annual Reports in Medicinal Chemistry 41, 1-\u00ad21. 71. Sur, C. & Kinney, G. Pharmacology and Terapeuthics 123, 54-\u00ad79. J. A. CABEZAS 446 Origen del Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda molecular de la Universidad de Salamanca Jos\u00e9 Antonio Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia. Catedr\u00e1tico em\u00e9rito y ex-\u00adVicerrector de Investigaci\u00f3n de la Universidad de Salamanca. e-\u00admail: edicion@ranf.com Recibido el 10 de noviembre de 2012 RESUMEN Al crearse la Facultad de Farmacia en esta Universidad, en 1971, se constituy\u00f3 oficialmente el \"Departamento Interfacultativo de Bioqu\u00edmica, Ciencias y Farmacia\", en 1975. En la Facultad de Farmacia se imparti\u00f3 la ense\u00f1anza de las disciplinas de Bioqu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Especial, con car\u00e1cter obligatorio, y se introdujo la de la Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica como optativa. Con motivo de la dotaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica en la Facultad de Farmacia en 1982, previa propuesta un\u00e1nime del Profesorado bioqu\u00edmico implicado, se desglos\u00f3 el Departamento Interfacultativo en sendos Departamentos, que quedaron adscritos a las respectivas Facultades. Finalmente, habi\u00e9ndose separado la C\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Medicina de la de Fisiolog\u00eda (de la que formaba parte), se constituy\u00f3 en 1987 el actual Departamento, integrado por las C\u00e1tedras/Departamentos de Bioqu\u00edmica procedentes de estas tres Facultades. Partiendo de cero, adem\u00e1s de la normal tarea docente, se ha llevado a cabo una extraordinaria actividad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, que ha merecido el reconocimiento oficial tanto nacional como internacional. Palabras clave: C\u00e1tedra Bioqu\u00edmica; Departamento de Bioqu\u00edmica; Facultad de Biolog\u00eda; Facultad de Farmacia; Facultad de Medicina; Universidad de Salamanca (Espa\u00f1a). REVISI\u00d3N ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 447 ABSTRACT Origin of the Department of Biochemistry and Molecular Biology of the University of Salamanca Created the Chair of Biochemistry at the Faculty of Sciences of the University of Salamanca (Spain) in 1968, it was adscript as a Department to its Biological optative, the studies. When the Faculty of Pharmacy was created in this University, in 1971, Biochemistry and Special Biochemistry (obligatory) and Clinical Biochemistry (as a were the teached at the Faculty of Pharmacy by the \"Interfacultative Department, Sciences and Pharmacy\", constituted in 1975. In 1982, the Chair of Biochemistry was created at the Faculty of Pharmacy; the Department was divided. Finally, when the Chair of Biochemistry of the Faculty of Medicine was separated from that of Phisiology, the former was integrated with those of Biology and Pharmacy to constitute, in 1987, the present Department. According to independent evaluations, the level of scientifical research carried out, from the first time, by the Chairs of this Department is very high. Keywords: Chair of Pharmacy; Faculty of Medicine; University of Salamanca (Spain). 1. ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS El pasado 11 de septiembre tuvo lugar en la Facultad de Farmacia una breve ceremonia con motivo de cumplirse el 25\u00b0 aniversario de la constituci\u00f3n del Departamento objeto de esta revisi\u00f3n, con la estructura actual; esto es, integrado por las respectivas c\u00e1tedras de las Facultades de Biolog\u00eda, Farmacia y Medicina. El acto, continuaci\u00f3n del simposio all\u00ed presentado brillantemente el d\u00eda anterior sobre las l\u00edneas principales de investigaci\u00f3n desarrolladas por ese Departamento, estuvo presidido por el Rector, Prof. Daniel Hern\u00e1ndez Ruip\u00e9rez, y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la Vicerrectora de Investigaci\u00f3n, Prof\u00aa. M\u00aa \u00c1ngeles Serrano (perteneciente a dicho Centro), y la de los Ex-\u00adDirectores del mismo (Profs. Cabezas, Medina, Battaner y Villar), as\u00ed como la del actual Director y organizador de tal celebraci\u00f3n, Prof. Emilio Fern\u00e1ndez. Seg\u00fan se recoge en la Memoria de actividades de la Universidad de Salamanca, ya anteriormente a 1987, desde el curso 1970-\u00ad71, existi\u00f3 oficialmente un \"Departamento de Bioqu\u00edmica\" correspondiente a la c\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Ciencias (dotada s\u00f3lo dos a\u00f1os antes), la cual estaba ocupada, en virtud de concurso de traslado, desde el 24-\u00adIV-\u00ad1969, por el Prof. que suscribe. Por tanto, es \u00e9ste el primer y m\u00e1s antiguo catedr\u00e1tico estrictamente de Bioqu\u00edmica de la Universidad salmantina. Es sabido que, con anterioridad, existieron numerosos J. A. CABEZAS 448 Catedr\u00e1ticos de \"Fisiolog\u00eda General, Qu\u00edmica Biol\u00f3gica y Fisiolog\u00eda Especial\", en la Facultad de Medicina. En la foto: En las escasas aulas que se abren al bello patio del venerable edificio conocido como ESCUELAS MENORES, y en sus reducidos laboratorios, se impartieron inicialmente las ense\u00f1anzas de la Facultad de Ciencias, compartiendo dichas dependencias con el reci\u00e9n creado Instituto de 2\u00aa Ense\u00f1anza, desde mediados del siglo XIX hasta el curso 1903-\u00ad04. El Instituto sigui\u00f3 en aquellos locales hasta el a\u00f1o 1931, en que ocup\u00f3 los del Noviciado de los Jesuitas, en las cercan\u00edas del Paseo del Rollo. Al crearse la Facultad de Farmacia en esta Universidad -inicialmente como \"no org\u00e1nica\" en 1971 y convertida en \"org\u00e1nica\" s\u00f3lo tres a\u00f1os despu\u00e9s (v\u00e9ase m\u00e1s adelante)-\u00ad, se constituy\u00f3 oficialmente como \"Departamento Interfacultativo de Bioqu\u00edmica, Ciencias y Farmacia\", por Decreto de 24-\u00adII-\u00ad1975 (B.O.E. del 12-\u00adIX-\u00ad1975), siendo probablemente el primer \"interfacultativo\" de la Universidad charra. As\u00ed funcion\u00f3 hasta que, al pasar a ocupar la c\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica de Farmacia (ubicada en el nuevo edificio situado lejos del de la Facultad de Ciencias) el Prof. Jos\u00e9 M\u00aa Medina. En 1982, se decidi\u00f3 un\u00e1nimemente por el profesorado bioqu\u00edmico de ambas Facultades solicitar de la Superioridad el desglose de dicho Departamento. Con fecha 23-\u00adVII-\u00ad1982 se obtuvo la separaci\u00f3n, quedando como Departamentos independientes adscritos a sus respectivas Facultades. As\u00ed pues, la presencia de un \"Departamento de Bioqu\u00edmica\" en esta Universidad cuenta ya con un m\u00ednimo de existencia de 42 a\u00f1os. Pero, dado lo ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 449 reciente de estas fechas respecto a la larga trayectoria hist\u00f3rica de \"nuestra\" Universidad, de ocho siglos, puede deducirse que es relativamente tard\u00eda la implantaci\u00f3n oficial de la docencia y la investigaci\u00f3n bioqu\u00edmicas en Salamanca. Y cabe preguntarse: \u00bfPor qu\u00e9 sucedi\u00f3 esto? \u00bfSe conocen algunos antecedentes sobre intentos, al menos, de establecer estudios de este tipo, aunque fuera de forma rudimentaria? Si esto tuvo lugar, \u00bfqu\u00e9 Facultades tuvieron mayor implicaci\u00f3n en tales intentos? Resumidamente, se puede anticipar que existen precedentes, escasos (aunque muy meritorios), acerca del cultivo inicial del estudio y aplicaciones (sobre todo terap\u00e9uticas) de materias vinculadas tanto a la faceta qu\u00edmica como a la biol\u00f3gica, que integran el contenido de la Qu\u00edmica Biol\u00f3gica (=Bioqu\u00edmica) de nuestros d\u00edas. Con un criterio amplio, quiz\u00e1 podr\u00eda admitirse que, si el rey Alfonso X establece en la denominada Carta magna de la Universidad salmantina (a\u00f1o 1254) que \"ayan un apo[the]cario\" en la misma, tal cargo significa que quien lo desempe\u00f1ase deber\u00eda tener el conocimiento (aunque fuera rudimentario y emp\u00edrico) de las virtudes terap\u00e9uticas de ciertas plantas, como m\u00ednimo. Siglos despu\u00e9s, mejorado este conocimiento y ampliado considerablemente a partir del Descubrimiento de Am\u00e9rica mediante la utilizaci\u00f3n de plantas de aquella procedencia, y adem\u00e1s incorporando al arsenal terap\u00e9utico valiosos materiales de car\u00e1cter qu\u00edmico (como el mercurio), resulta atractivo pensar que, poco a poco, se iba avanzando en una parcela del que ser\u00eda el terreno dilatado de la Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, luego llamada Bioqu\u00edmica. Ya en el siglo XVIII, hubiera sido necesario poner en pr\u00e1ctica ideas preconizadas por la Ilustraci\u00f3n, de las que eran partidarios algunos profesores del Estudio salmantino: impulsar el conocimiento de materias como la Bot\u00e1nica y la incipiente Qu\u00edmica. Pero se tropez\u00f3 en Salamanca con la tenaz resistencia de los cl\u00e9rigos de la Facultad de Teolog\u00eda, as\u00ed como la de algunos juristas; por un lado, dada su concepci\u00f3n arcaica sobre algunas materias a las que consideraban de inferior categor\u00eda o innecesarias, y por otro, ante el fundado temor de que la introducci\u00f3n de la ense\u00f1anza de nuevas y costosas disciplinas (por su car\u00e1cter experimental) ser\u00eda a costa de los ingresos de las antiguas, de los que ellos eran los principales beneficiarios. No obstante, en la botica del hospital salmantino se aprend\u00eda Bot\u00e1nica siguiendo la obra del prestigioso farmac\u00e9utico madrile\u00f1o D. Casimiro G\u00f3mez Ortega. En 1811, bajo la direcci\u00f3n del entonces Gobernador franc\u00e9s de la ciudad, Bar\u00f3n de Thi\u00e9bault, se elabor\u00f3 un \"Informe sobre la Universidad de Salamanca\" -todav\u00eda entonces considerada como modelo para todas las del reino-\u00ad en el que se suger\u00edan modificaciones en la docencia de algunas materias de Medicina y, como J. A. CABEZAS 450 novedad, se propon\u00eda la incorporaci\u00f3n de las de Farmacia. Pero tales medidas no pudieron ser aplicadas, a causa de las penosas circunstancias b\u00e9licas y la carencia de medios econ\u00f3micos (por la orden de Napole\u00f3n, del a\u00f1o 1808, que priv\u00f3 a esta Universidad de su fuente principal de ingresos: las famosas tercias del diezmo eclesi\u00e1stico). En la \"Gaceta de Madrid\" (despu\u00e9s denominada \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\", BOE) del 26-\u00adIX-\u00ad1845 se publica por el Consejo de Instrucci\u00f3n P\u00fablica \"Un nuevo Plan General de Ense\u00f1anza para todo el reino, plan m\u00e1s centralizador a\u00fan que el de 1824\": la ley Pidal (1845). Consecuencia de ella, en las escasas aulas que se abren al bello patio plateresco del venerable edificio de las Escuelas Menores -local que hab\u00eda servido pocos a\u00f1os antes para alojamiento de los prisioneros franceses-\u00ad y en sus reducidos laboratorios se impartieron (inicialmente adscritas a la Facultad de Filosof\u00eda) las ense\u00f1anzas de Ciencias, compartiendo dichas dependencias con el reci\u00e9n creado Instituto de 2\u00aa Ense\u00f1anza, desde mediados del siglo XIX hasta el curso 1903-\u00ad04. El Instituto continu\u00f3 en aquellos locales hasta que, en 1931, ocup\u00f3 los del Noviciado de los Jesuitas, en el paseo de San Antonio, que dejaron \u00e9stos al ser expulsados por el Gobierno de la Rep\u00fablica. Tales ense\u00f1anzas fueron impartidas principalmente por dos salmantinos: los hermanos D. Juan Jos\u00e9 y D. \u00c1ngel Villar y Mac\u00edas, ambos Licenciados y Doctores en Farmacia, formados en Madrid. El primero, en 1846, fue nombrado \"Regente\" de Qu\u00edmica de la Universidad de Salamanca, y en el a\u00f1o siguiente gan\u00f3 por oposici\u00f3n dicha c\u00e1tedra, que desempe\u00f1\u00f3 desde el 20-\u00adV-\u00ad1847 hasta el 7-\u00adIV-\u00ad1860, en que como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la Ley Moyano (de 10-\u00adIX-\u00ad1857) -tan perjudicial para la Universidad de Salamanca-\u00ad fue suprimida esta reciente Facultad de Ciencias. A \u00e9l se le nombr\u00f3 Catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica de la Universidad de Barcelona. Pero, al restablecerse la ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica en la Universidad salmantina en 1869 -como resultado de las leyes liberalizadoras de la Revoluci\u00f3n de 1869 (que destron\u00f3 a Isabel II)-\u00ad, reanud\u00f3 su vinculaci\u00f3n con dicha instituci\u00f3n, siendo el primer Catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias charra y su Decano (entre 1876 y 1897). Con todo fundamento, se le considera el fundador de la Facultad de Ciencias de esta Universidad. Tambi\u00e9n su hermano \u00c1ngel, colabor\u00f3 eficazmente en esta decisiva etapa de consolidaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas de la Qu\u00edmica en Salamanca y en la separaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias de la de Filosof\u00eda. Posteriormente, se dedic\u00f3 tambi\u00e9n a desempe\u00f1ar otras actividades (como Alcalde, Diputado, Presidente de la Diputaci\u00f3n, etc., de esta ciudad). Del a\u00f1o 1870 es un Decreto de Echegaray referente a la \"rehabilitaci\u00f3n de los grados conferidos en Facultades libres\", situaci\u00f3n a la que pasaron la de Medicina y la de Ciencias de Salamanca, cuyo sostenimiento se mantuvo ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 451 generosamente hasta comienzos del siglo XX por el \"Ayuntamiento de la Capital, auxiliado por la Diputaci\u00f3n de la provincia\", siendo su profesorado interino. En la foto: En el dieciochesco edificio construido como HOSPEDER\u00cdA DEL COLEGIO MAYOR FONSECA se instalaron las ense\u00f1anzas te\u00f3rico-\u00adpr\u00e1cticas de las Facultades de Ciencias y de Medicina desde comienzos del siglo XX hasta 1933, en que quedaron all\u00ed solamente las de Medicina, por traslado de la Facultad de Ciencias al Palacio de Anaya. En la Memoria de la Universidad de 1900-\u00ad1901 se observa que la habitual denominaci\u00f3n de \"Facultad de Ciencias\" ha quedado modificada como \"Facultad de Ciencias: Secci\u00f3n de Qu\u00edmicas\". Singular importancia para el tema aqu\u00ed tratado presenta el punto siguiente: Como consecuencia de la aprobaci\u00f3n del Real Decreto de autonom\u00eda universitaria, se aprueba proponer por la Junta de Facultad (con fecha 27-\u00adV-\u00ad1919) las ense\u00f1anzas de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica (un curso) y de Biolog\u00eda (Bot\u00e1nica y Zoolog\u00eda). Obs\u00e9rvese que, probablemente por primera vez, se emplean estos nombres vincul\u00e1ndolos al ofrecimiento de impartir la docencia de su contenido en la Universidad de Salamanca. Lamentablemente, tal propuesta no debi\u00f3 de prosperar. Pero el inter\u00e9s que ya entonces despertaba la Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, se manifest\u00f3 aqu\u00ed en un \"acontecimiento cient\u00edfico important\u00edsimo y trascendental para nuestra Universidad\", seg\u00fan expresa la Memoria Universitaria de 1922-\u00ad23-\u00ad con motivo de la celebraci\u00f3n del \"IX Congreso para el progreso de las Ciencias\" (24-\u00ad J. A. CABEZAS 452 29-\u00adVI-\u00ad1923), inaugurado por el Rey Alfonso XIII, y dirigido por el Doctor en Farmacia y primer Catedr\u00e1tico espa\u00f1ol de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica de la Universidad Central, el prestigios\u00edsimo D. Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Carracido. Con motivo del cambio producido en el Plan de estudios, en la Memoria de actividades del curso 1923-\u00ad24 aparece la asignatura de Biolog\u00eda como \"acumulada\" a la de Geolog\u00eda, en lugar de Zoolog\u00eda. \"Quiz\u00e1 convenga destacar que ah\u00ed radica la implantaci\u00f3n oficial de la asignatura de Biolog\u00eda, que ser\u00eda con el tiempo la base que dar\u00eda origen a una nueva Secci\u00f3n de Ciencias -la de Biol\u00f3gicas-\u00ad, que se convertir\u00eda seguidamente en la Facultad de Biolog\u00eda de la Universidad de Salamanca\" (1). En la foto: El bello edificio destinado a COLEGIO MAYOR DE SAN BARTOLOM\u00c9, reconstruido en el siglo XVIII sobre el solar en que se construy\u00f3 siglos atr\u00e1s el primitivo Colegio por encargo del fundador, Obispo Anaya, conocido por esto como PALACIO DE ANAYA, sufri\u00f3 desde 1808 sucesivas ocupaciones para usos diversos (sede del Gobernador franc\u00e9s Bar\u00f3n de Thi\u00e9bault, oficinas de Tel\u00e9grafos y Hacienda, acuartelamiento, etc.) que lo deterioraron considerablemente. Recuperado para la Universidad gracias al apoyo del General Primo de Rivera durante el Directorio, fue acertadamente restaurado y destinado a Facultades de Ciencias (las plantas inferiores) y de Filosof\u00eda y Letras (las superiores), inaugur\u00e1ndose para estos fines en 1933. En la sesi\u00f3n del claustro universitario de 19-\u00adII-\u00ad1932, se acuerda \"desistir de la implantaci\u00f3n de la Residencia de estudiantes en el antiguo Colegio de San Bartolom\u00e9 (Palacio de Anaya) y se aprueba el traslado a dicho edificio de las Facultades de Ciencias (a sus plantas inferiores) y Letras (plantas superiores)\" (1). ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 453 La importante obra de adaptaci\u00f3n fue dirigida acertadamente por el brillante Arquitecto salmantino D. Genaro de No (hijo del que fue prestigioso Catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias, D. Eduardo de No Garc\u00eda, considerado por sus compa\u00f1eros como propulsor de aquella instituci\u00f3n). Entre 1903 y 1933 la Facultad de Ciencias comparti\u00f3 reducido espacio con la de Medicina en el edificio de la Hospeder\u00eda del antiguo Colegio Mayor Fonseca. Probablemente, estos podr\u00eda considerarse como algunos de los antecedentes remotos del Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular de la Universidad de Salamanca. Adem\u00e1s existen otros m\u00e1s cercanos. 2. ALGUNOS DATOS En efecto, as\u00ed podr\u00eda juzgarse a los antecedentes hist\u00f3ricos de este Departamento posteriores a la Guerra Civil; que tan profundamente alter\u00f3 la vida espa\u00f1ola en general, y en menor cuant\u00eda la estructura y funcionamiento de la Universidad. Al producirse el levantamiento militar de julio de 1936, \"obviamente, en ninguna Facultad se pudo desarrollar labor acad\u00e9mica. En Anaya se instalaron los Servicios de Propaganda, siendo de gran eficacia los radiof\u00f3nicos all\u00ed inaugurados el 17-\u00adI-\u00ad1937. Todos los recursos universitarios y particulares, voluntariamente o por procedimientos coercitivos, fueron puestos a disposici\u00f3n del llamado bando nacional\" (1). Terminada la contienda, se fue recuperando gradualmente la actividad acad\u00e9mica (mejor de lo que a veces se ha expresado), superando las restricciones en la adquisici\u00f3n de productos y aparatos extranjeros impuestas no s\u00f3lo por la deteriorada situaci\u00f3n econ\u00f3mica espa\u00f1ola sino por las limitaciones ocasionadas por la II Guerra Mundial. La siempre prudente y h\u00e1bil gesti\u00f3n del Rector, el salmantino D. Esteban Madruga, y el tenaz esfuerzo de numerosos Catedr\u00e1ticos -algunos que, como D. Fernando Gal\u00e1n, mantuvieron prolongadamente una valiosa actividad investigadora, adem\u00e1s de la docente (que en el curso 1943-\u00ad44, por ejemplo, hab\u00eda que dedicar a un porcentaje elevado de los 500 alumnos de Ciencias y preparatorio de Farmacia)-\u00ad lograron paliar tales dificultades. Pero en la d\u00e9cada de 1950, y a\u00fan m\u00e1s en la de 1960, es cuando puede probablemente considerarse que tiene lugar \"el despegue\" de esta Facultad, logr\u00e1ndose un destacado progreso en la faceta investigadora gracias a la incorporaci\u00f3n de nuevos catedr\u00e1ticos (entre ellos D. Joaqu\u00edn de Pascual o D. Felipe Lucena) que llegaron con su reciente formaci\u00f3n ampliada en el extranjero e introdujeron interesantes l\u00edneas de investigaci\u00f3n, y favorecieron el trabajo experimental con la realizaci\u00f3n por los j\u00f3venes licenciados de las Tesis de J. A. CABEZAS 454 Licenciatura (las llamadas \"Tesinas\"), \u00e9stas habitualmente como fase previa a la ejecuci\u00f3n de la Tesis Doctoral. Ciertamente que hab\u00eda habido valiosos precedentes, aunque escasos y algo lejanos. As\u00ed, el Prof. D. Joaqu\u00edn de Pascual, en la lecci\u00f3n inaugural del curso 1954-\u00ad1955 a \u00e9l encomendada, destacaba el m\u00e9rito de los \"estudios cualitativos realizados en el Laboratorio de Qu\u00edmica Org\u00e1nica por el Prof. D. Ignacio Ribas y colaboradores durante la guerra, publicados en 1940, relativos a la detecci\u00f3n de la iperita o gas mostaza\", cuyo mecanismo de acci\u00f3n contribuy\u00f3 a esclarecer el propio D. Joaqu\u00edn en la Facultad de Ciencias de Valencia. En otro orden de cosas, cabe mencionar que D. Ignacio, persona muy apreciada por el Rector Unamuno, fue uno de los contados colegas que, al fallecimiento de \u00e9ste, ayud\u00f3 a bajar su ata\u00fad desde el primer piso de la vivienda unamuniana en la calle de Bordadores de la Salamanca inmersa en la triste contienda fratricida. Recu\u00e9rdese que aquellos a\u00f1os son esencialmente coincidentes con los de la etapa ministerial (1962-\u00ad1968) del qu\u00edmico y farmac\u00e9utico, Prof. de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, D. Manuel Lora Tamayo, quien dio una orientaci\u00f3n \"cient\u00edfica\" al funcionamiento del Ministerio (cuyo nombre cambi\u00f3, denomin\u00e1ndolo \"de Educaci\u00f3n y Ciencia\"). Con objeto de impulsar la limitada labor de investigaci\u00f3n que efectuaba la Universidad a causa de que muchos de sus profesores ten\u00edan otra ocupaci\u00f3n extra-\u00aduniversitaria que les aportaba ingresos adicionales compensatorios de los relativamente muy escasos procedentes de la c\u00e1tedra, estableci\u00f3 los reg\u00edmenes de \"dedicaci\u00f3n exclusiva\" y \"dedicaci\u00f3n plena\", a los que aqu\u00e9llos se pod\u00edan acoger voluntariamente (con un incremento \"razonable\" en el salario), pero respet\u00e1ndose el \"r\u00e9gimen normal\" anterior para quien as\u00ed lo deseara. Fiel a este af\u00e1n innovador, se present\u00f3 en la sesi\u00f3n de la Junta de la Facultad de Ciencias salmantina, celebrada el 23-\u00adI-\u00ad1963, por el miembro de la misma y Vicerrector, Prof. Lucena, \"una propuesta a favor de la creaci\u00f3n en Salamanca de una Secci\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gico-\u00adQu\u00edmicas\" (1). Veros\u00edmilmente, constituye este escrito el primer testimonio de tan importante asunto. \"Especialmente relevante es todo lo tratado en la sesi\u00f3n de la Junta de Facultad de 10-\u00adIII-\u00ad1964, en que el Decano se refiere a la reciente creaci\u00f3n de la Secci\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gicas, y expresa su opini\u00f3n de que debe comenzar a funcionar cuando se cumplan las garant\u00edas m\u00ednimas para su eficacia, y esto ser\u00e1 factible cuando existan algunos nuevos Catedr\u00e1ticos [...]; para lo cual el Ministerio piensa dotar r\u00e1pidamente las distintas C\u00e1tedras\" (1). Concretamente, \"dentro del curso siguiente, 1965-\u00ad66, en la sesi\u00f3n de la Junta de Ciencias del 14-\u00adIV-\u00ad1966, se acord\u00f3 solicitar las siguientes plazas de Profesores ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 455 Agregados para 1966: Secci\u00f3n Biol\u00f3gicas: Citolog\u00eda, Qu\u00edmica Fisiol\u00f3gica. Secci\u00f3n Qu\u00edmicas: Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica: Bioqu\u00edmica\" (1). Se deduce, que la solicitud inicial de la que hab\u00eda de ser Agregaci\u00f3n, que despu\u00e9s se convertir\u00eda en C\u00e1tedra, y luego Departamento, de \"Bioqu\u00edmica\" de la Facultad de Ciencias estuvo inicialmente vinculada a su Secci\u00f3n de Qu\u00edmicas. En consecuencia, las ense\u00f1anzas de \"Qu\u00edmica Biol\u00f3gica\" del 2\u00ba Curso de la nueva carrera las desempe\u00f1\u00f3 la Profesora Adjunta del Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica D\u00f1a. In\u00e9s S\u00e1nchez Bellido, durante el curso de 1966-\u00ad67 y el primer trimestre del curso 1967-\u00ad68, pasando a ser \"Profesora Agregada Provisional\" de \"Bioqu\u00edmica\" desde enero de 1968 hasta 31 de diciembre del mismo a\u00f1o, salvo el brev\u00edsimo par\u00e9ntesis de algunas semanas veraniegas de 1968 en que, nominalmente, fue Agregado numerario -aunque sin impartir docencia, dadas las fechas, ni realizar ex\u00e1menes-\u00ad el Prof. D. Manuel Rosell P\u00e9rez (seguidamente Catedr\u00e1tico de Barcelona) (2). En la foto: Al resultar insuficiente, especialmente para los trabajos experimentales, las instalaciones del Palacio de Anaya, y previni\u00e9ndose la posible creaci\u00f3n de otras Secciones/Facultades derivadas de lo que era la FACULTAD DE CIENCIAS QU\u00cdMICAS, se logr\u00f3 en breve tiempo la construcci\u00f3n de un NUEVO EDIFICIO en el solar del que fue Colegio del Rey (y zonas contiguas), en la llamada Plaza de los Ca\u00eddos. All\u00ed se ubicaron las Secciones de Ciencias Qu\u00edmicas y Ciencias Biol\u00f3gicas inicialmente (luego convertidas en sendas Facultades), a partir del a\u00f1o 1967, y tambi\u00e9n las de Geol\u00f3gicas y F\u00edsicas (\u00e9sta temporalmente). Al dotarse, en 1968, con categor\u00eda de \"C\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Ciencias de la Universidad de Salamanca\", esta plaza no qued\u00f3 adscrita a ninguna J. A. CABEZAS 456 Secci\u00f3n en concreto; pero se interpret\u00f3 que correspond\u00eda a la reci\u00e9n creada Secci\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gicas. Adem\u00e1s del Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica de la Secci\u00f3n de Qu\u00edmicas, el Departamento de Microbiolog\u00eda de dicha Secci\u00f3n de Biol\u00f3gicas (Catedr\u00e1tico Director: Prof. Julio Rodr\u00edguez Villanueva) tambi\u00e9n colabor\u00f3 decisivamente en estos comienzos encarg\u00e1ndose el Dr. Santiago Gasc\u00f3n Mu\u00f1oz, perteneciente a aquel Departamento, de impartir las ense\u00f1anzas de \"Bioqu\u00edmica II\" del 4\u00ba a\u00f1o de Licenciatura, durante el curso 1968-\u00ad69. Asimismo, el equipo del Catedr\u00e1tico de la Facultad de Medicina D. Jos\u00e9 M\u00aa Gandarias desempe\u00f1\u00f3 la ense\u00f1anza de la Fisiolog\u00eda General. Como ya se indic\u00f3 al principio, la primera C\u00e1tedra que con el nombre de \"Bioqu\u00edmica\" se dota en la Universidad de Salamanca, precisamente para su Facultad de Ciencias, la ocupa, por Orden ministerial de 24-\u00adIV-\u00ad1969, en virtud de concurso de traslado, el ya catedr\u00e1tico de la misma asignatura de la Facultad de Farmacia de Santiago de Compostela desde hac\u00eda cerca de diez a\u00f1os (quien adem\u00e1s tambi\u00e9n ven\u00eda desempe\u00f1ando, sin retribuci\u00f3n adicional, dicha docencia en la asimismo nueva Secci\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad compostelana), Prof. Jos\u00e9 A. Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo. Con objeto de terminar las actividades del curso en Santiago, se le autoriz\u00f3 a incorporarse a la C\u00e1tedra salmantina el 30-\u00adIX-\u00ad1969. Desde esa fecha hasta su jubilaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad el 30-\u00adIX-\u00ad1999, ha ejercido ininterrumpidamente durante 30 a\u00f1os en la ciudad del Tormes, y unos tres a\u00f1os m\u00e1s en calidad de Em\u00e9rito (situaci\u00f3n alcanzada por votaci\u00f3n un\u00e1nime de los distintos estamentos implicados). Con motivo de la dotaci\u00f3n de esta C\u00e1tedra, la Agregaci\u00f3n del mismo nombre desapareci\u00f3, para transformarse en Agregaci\u00f3n de Fisiolog\u00eda Vegetal, m\u00e1s tarde convertida en C\u00e1tedra. En la creaci\u00f3n de la inicial Secci\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad salmantina hasta tres licenciados y doctores en Farmacia puede apreciarse que tuvieron una destacada actuaci\u00f3n: los Catedr\u00e1ticos D. Bartolom\u00e9 Casaseca (de Bot\u00e1nica), D. Julio Rodr\u00edguez Villanueva, y quien esto suscribe. M\u00e1s tarde, la incorporaci\u00f3n del Prof. D. Arturo P\u00e9rez Eslava, Ingeniero Agr\u00f3nomo, como Catedr\u00e1tico de Gen\u00e9tica, ha contribuido a esta heterogeneidad de origen del profesorado, que parece ser ha resultado fruct\u00edfera. En esta etapa, por disposici\u00f3n ministerial, la ense\u00f1anza de la \"Biolog\u00eda Molecular\", como nueva rama de la Bioqu\u00edmica, queda oficialmente adscrita a esta disciplina. Desde entonces a los Profesores, C\u00e1tedras y asignaturas de Bioqu\u00edmica se les autoriza a denominarse de \"Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular\". En las Secciones de Ciencias Biol\u00f3gicas / Facultades de Biolog\u00eda ya ven\u00edan imparti\u00e9ndose las materias de : \"Bioqu\u00edmica II (o Estructural) y \"Bioqu\u00edmica II (o Metab\u00f3lica), ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 457 como \"troncales\" obligatorias; y \"Biolog\u00eda Molecular\" (en este \u00faltimo a\u00f1o de carrera), como optativa. 3. DE LAS MEMORIAS ANUALES DE ACTIVIDADES En la d\u00e9cada de 1970, dentro de un ambicioso proyecto de ampliaci\u00f3n de la oferta de otras nuevas Licenciaturas y ante la oportunidad de completar el \u00e1rea biosanitaria, de gran tradici\u00f3n en la Universidad salmantina, \"el entonces Rector de esta instituci\u00f3n, Prof. D. Felipe Lucena Conde, en junio de 1970, inicia ante el Ministerio de Educaci\u00f3n los tr\u00e1mites necesarios para la implantaci\u00f3n en Salamanca de los estudios universitarios de Farmacia\" (2). Ahora bien, as\u00ed como la creaci\u00f3n de la Secci\u00f3n de Ciencias Biol\u00f3gicas, en la inmediata d\u00e9cada anterior, goz\u00f3 de las m\u00e1ximas facilidades dentro de los programa ministeriales -al estimarse que exist\u00eda realmente carencia de modernos bi\u00f3logos en Espa\u00f1a, porque no hab\u00eda habido hasta poco antes m\u00e1s de dos Secciones de Ciencias Naturales (en Madrid y Barcelona) para formarlos-\u00ad, parec\u00eda que era menos indispensable establecer una Facultad de Farmacia en Salamanca, dada su relativa proximidad geogr\u00e1fica a Madrid y el tradicional \u00e1mbito de influencia de la Facultad de Farmacia de Santiago en esta zona, compartido con el similar de la madrile\u00f1a. Lucena -persona a quien no arredraban los obst\u00e1culos y dotado de imaginaci\u00f3n y habilidad para superarlos-\u00ad, hall\u00f3 la f\u00f3rmula para resolver los problemas proponiendo (o aceptando) la f\u00f3rmula \"intermedia\" de creaci\u00f3n de una Facultad \"no org\u00e1nica\" de Farmacia. As\u00ed lo logr\u00f3, por Decreto 2484/1971, de 17-\u00adIX-\u00ad1971, BOE del 18-\u00adX-\u00ad1971\" (2). El entonces Decano de la Facultad de Ciencias, Prof. D. Joaqu\u00edn de Pascual Teresa, asumi\u00f3 las funciones de Decano de Farmacia. Tanto el personal docente como el de Administraci\u00f3n y Servicios (de modo muy intenso la Jefe de la Secretar\u00eda D\u00f1a. Araceli Mateos) de aquella Facultad, as\u00ed como especialmente el Profesorado de los Departamentos de Bot\u00e1nica, Microbiolog\u00eda, y Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular de la de Biolog\u00eda aportaron su generosa colaboraci\u00f3n a esta labor durante varios a\u00f1os, hasta que se fueron formando otros colegas en la nueva instituci\u00f3n o llegaron desde otras (a medida que se fue consiguiendo la dotaci\u00f3n de plazas de Agregado o Catedr\u00e1tico), quienes, en perfecta coordinaci\u00f3n con los primeros, los fueron reemplazando. \"S\u00f3lo tres a\u00f1os escasos despu\u00e9s de la creaci\u00f3n de esta Facultad como \"no org\u00e1nica\" se public\u00f3 el Decreto que le confer\u00eda el rango de \"org\u00e1nica\", id\u00e9ntico al de las restantes (BOE de 4-\u00adIX-\u00ad1974)\" (2). El primer catedr\u00e1tico de la misma fue el entonces joven y ya prestigioso Prof. Alfonso Dom\u00ednguez-\u00adGil Hurl\u00e9, formado al lado del no menos acreditado J. A. CABEZAS 458 Catedr\u00e1tico de Farmacia Gal\u00e9nica de Santiago, Prof. Rafael Cad\u00f3rniga Carro. Reemplazando en el Decanato al Prof. De Pascual, numerosos y delicados fueron los asuntos que tuvo que abordar, resolvi\u00e9ndolos con habilidad no exenta de energ\u00eda, tanto en este cargo como en su espec\u00edfica materia, logrando en breve plazo montar en el Hospital Universitario, partiendo de cero, un Servicio mod\u00e9lico tanto en la faceta asistencia como en la investigadora. Jubilado, por raz\u00f3n de edad, el 20-\u00adIX-\u00ad2012, ha superado el ahora dif\u00edcil tr\u00e1mite del Emeritazgo. Durante seis curso sucesivos (entre 1975-\u00ad76 y 1981-\u00ad82), el oficialmente constituido \"Departamento Interfacultativo de Bioqu\u00edmica, Ciencias y Farmacia\" (como antes se indic\u00f3), ubicado en la Facultad de Biolog\u00eda, en el edificio de la plaza de la Merced, desempe\u00f1\u00f3 no s\u00f3lo la docencia bioqu\u00edmica correspondiente a esta Facultad sino tambi\u00e9n la relativa a Farmacia. En concreto, se impartieron las ense\u00f1anzas de \"Bioqu\u00edmica\" y \"Bioqu\u00edmica Especial\" como disciplinas obligatorias, y se introdujo por primera vez, con car\u00e1cter optativo, la correspondiente a \"Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica\", de gran tradici\u00f3n farmac\u00e9utica. Esta colaboraci\u00f3n se hizo sin percibir el respectivo Profesorado de la Facultad de Biolog\u00eda remuneraci\u00f3n adicional alguna. Las plazas de Adjunto y Ayudantes (con su personal) concedidas a Bioqu\u00edmica de Farmacia pasaron a adscribirse a esta Facultad al producirse el mencionado desdoblamiento del Departamento en 1982. El catedr\u00e1tico que suscribe tambi\u00e9n colabor\u00f3 en el examen de numerosos expedientes en que se solicitaba la convalidaci\u00f3n de asignaturas, as\u00ed como en el asesoramiento sobre instalaciones asignadas a Bioqu\u00edmica en el edificio en construcci\u00f3n de la Facultad de Farmacia. Las correspondientes Memorias anuales de actividades publicadas por la Universidad (3) recogen resumidamente los principales resultados de los trabajos docentes e investigadores de este Departamento. Sin car\u00e1cter exhaustivo, pueden entresacarse de ellas algunos datos como los siguientes, relativos \u00fanicamente a la Bioqu\u00edmica de la Facultad de Biolog\u00eda (no a los de las Facultades de Farmacia o Medicina), y limitando preferentemente esta indicaci\u00f3n al periodo de 1969 a 1986 (a\u00f1o \u00e9ste en que, en el mes de diciembre, el Prof. Jos\u00e9 A. Cabezas termin\u00f3 de desempe\u00f1ar el cargo de Vicerrector de Investigaci\u00f3n de la Universidad, en el que hab\u00eda permanecido desde abril de 1984). Durante esa etapa, se han realizado, obteni\u00e9ndose altas calificaciones: 52 Tesis de Licenciatura y 26 Tesis Doctorales, por licenciados en Biolog\u00eda, Farmacia (una de ellas por una francesa) o Qu\u00edmicas; se ha participado, presentando comunicaciones, en todos los congresos internacional de Bioqu\u00edmica y en todos los de la Federaci\u00f3n Europea de Sociedades de Bioqu\u00edmica; mediante Acciones Integradas, Programas internacionales como Eurage o Erasmus o Enzimas lisos\u00f3micas, y durante una veintena de a\u00f1os con el Instituto Pasteur de Par\u00eds, se ha ORIGEN DPTO BIOQU\u00cdMICA... 459 cooperado en trabajos de investigaci\u00f3n con prestigiosos cient\u00edficos de otros pa\u00edses (Francia, Alemania, Holanda, EE.UU., Inglaterra, Italia), adem\u00e1s de con Servicios del Hospital Universitario de Salamanca (especialmente con el del Departamento de Cirug\u00eda, Prof. A. G\u00f3mez Alonso); se han desarrollado varios cursos sobre t\u00e9cnicas instrumentales bioqu\u00edmicas o sobre Enzimolog\u00eda, para licenciados de distintas carreras; se han organizado cuatro ciclos de conferencias, dictadas por acreditados especialistas (entre los que cabe destacar a los Premios Novel L. F. Leloir y S. Ochoa). Todo lo cual, se ha plasmado en la obtenci\u00f3n de premios, como los concedidos a algunos miembros del Departamento, en varias ocasiones, por la Real Academia Nacional de Farmacia; y el de \"Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica\", de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, al Prof. que suscribe. Puede estimarse como una valoraci\u00f3n independiente de esta labor investigadora la publicada por la \"Revista espa\u00f1ola de documentaci\u00f3n cient\u00edfica\" (C.S.I.C., 8, 319-\u00ad348, 1985), la cual, en su art\u00edculo sobre \"La producci\u00f3n cient\u00edfica en Salamanca, 1980-\u00ad83\" expresa que \"la Facultad m\u00e1s productiva es la de Biolog\u00eda\". Pues bien, el 23,39 % de esta Facultad corresponde precisamente a la C\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica; y si se toman en consideraci\u00f3n los \u00be del 20,59% relativos a Bioqu\u00edmica de Farmacia (por haber estado unidas ambas C\u00e1tedras entre 1975 y 1982), podr\u00eda deducirse que la producci\u00f3n lograda en ese periodo por dicho Departamento es realmente muy elevada. S\u00f3lo ante el fundado temor de incurrir en inevitables (aunque involuntarias) omisiones, se ha prescindido deliberadamente en este resumen de mencionar los nombres de la media docena de Catedr\u00e1ticos, la docena de Profesores Adjuntos/Titulares, los numerosos Ayudantes o Becarios, \"Tesinandos\" o Doctores que, habiendo adquirido su formaci\u00f3n esencial aqu\u00ed (habitualmente luego ampliada en prestigiosos laboratorios extranjeros), participaron con entusiasmo, eficacia y a veces sacrificio en la realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, en Salamanca o en pa\u00edses como los antes indicados. Y algunos contin\u00faan haci\u00e9ndolo. Por \u00faltimo, excepcionalmente, quiz\u00e1 s\u00ed debe mencionarse el nombre de D\u00f1a. Rosario S\u00e1nchez Barbero, por su valios\u00edsima labor como Secretaria de la C\u00e1tedra/Departamento desde los comienzos, intensificada con motivo de la organizaci\u00f3n de las \"XI Jornadas Bioqu\u00edmica Latinas\" -congreso que, en 1973, reuni\u00f3 en Salamanca a unos 450 bioqu\u00edmicos de 24 pa\u00edses (y que se autofinanci\u00f3)-\u00ad, de cuyo secretariado nacional se ocup\u00f3 durante siete meses, al igual que lo hizo durante el mismo periodo (para el voluminoso secretariado internacional) D\u00f1a. Colette Delamare. J. A. CABEZAS 460 4. REFERENCIAS 1. Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo, Jos\u00e9 A.. (2001) Antecedentes hist\u00f3ricos de las Facultades de Ciencias Qu\u00edmicas, Biolog\u00eda y Farmacia de la Universidad de Salamanca. Instituto de Espa\u00f1a/Real Academia de Farmacia. Madrid. Pp.: 23, 41, 44, 46, 47, 64, 65, 68, 79, 82, 96, 100, 105, 117, 125, 139, 146, 148, 149, 152, 170 y 206. 2. Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo, Jos\u00e9 A. (1989) Datos referentes a Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular (desde 1966 a 1989). Secretar\u00eda de la Facultad de Biolog\u00eda de la Universidad de Salamanca. 3. Universidad de Salamanca. (1969-\u00ad1989). Memorias anuales de actividades. 461 Descubrimiento de nuevos antimal\u00e1ricos a partir de f\u00e1rmacos conocidos mediante cribado in silico Barrio5. Parasitolog\u00eda, Centro de Bioactivos Qu\u00edmicos, Universidad Central \"Martha Abreu\" de Las Villas (UCLV), Santa Clara, 54830, Villa Clara, Cuba. 2Unit of Computer-\u00adAided Molecular \"Biosilico\" Discovery and Bioinformatic Research (CAMD-\u00adBIR Unit), Facultad de Qu\u00edmica y Farmacia. UCLV, Santa Clara, 54830, Villa Clara, Cuba. 3Institut Universitari de Molecular, P.O. Box 22085, E-\u00ad46071, Valencia, Espa\u00f1a. 4Instituto de Qu\u00edmica M\u00e9dica, CSIC, c/ Juan de la Cierva 3, 28006-\u00adMadrid, Espa\u00f1a. 5Departamento de Parasitolog\u00eda. Facultad de Farmacia. Universidad Complutense de Madrid. Espa\u00f1a. 6Laboratorio de Investigaci\u00f3n de Productos Naturales Antiparasitarios de la Amazon\u00eda. e-\u00admail: ymachadotugores@yahoo.com Recibido el 12 de julio de 2012 RESUMEN Existe una urgente necesidad de descubrir nuevas alternativas terap\u00e9uticas para el tratamiento de la Malaria, dado que los f\u00e1rmacos disponibles en la actualidad muestran una alta toxicidad as\u00ed como elevados niveles de resistencia. En el presente trabajo se ha dise\u00f1ado un protocolo de cribado virtual constituido por diferentes filtros computacionales con el prop\u00f3sito de identificar nuevos n\u00facleos bases antimal\u00e1ricos a partir de una biblioteca estructuralmente diversa. Este procedimiento retuvo 38 nuevos hit virtuales de los cuales 12 fueron evaluados experimentalmente frente a Plasmodium falciparum, mostrando 3 de ellos actividad antipal\u00fadica y ninguno mostr\u00f3 citotoxicidad inespec\u00edfica. Estos compuestos pueden considerarse como nuevos compuestos l\u00edderes, dejando una puerta abierta al desarrollo de nuevos antimal\u00e1ricos. Palabras 462 ABSTRACT Discovery of new antimalarials from commercial drugs by in silico and in are This a virtual screening protocol consisting of different computational filters in order to identify structurally diverse library. This procedure has retained 38 new virtual hit which 12 were selected for experimental evaluation against Plasmodium new lead compounds, which leave an open door to the development new antimalarials. Keywords: Antimalarial drug; Virtual screening; Plasmdium falciparum. 1. INTRODUCCI\u00d3N La Malaria es un problema de salud p\u00fablica en m\u00e1s de 90 pa\u00edses, habitados por un total de 2.400 millones de personas; representando un 40% de la poblaci\u00f3n mundial. La prevalencia se estima en unos 300-\u00ad500 millones de casos cl\u00ednicos y la mortalidad de 1-\u00ad2 millones de personas anuales (1), cifras que superan las de cualquier otra enfermedad transmisible. Los f\u00e1rmacos de mayor utilizaci\u00f3n, como cloroquina y la asociaci\u00f3n de sulfadoxina y pirimetamina, presentan beneficios limitados y en determinados casos son de eficacia cuestionable debido a fen\u00f3menos de resistencia (2). Desafortunadamente, el desarrollo de nuevas terapias es extremadamente lento y s\u00f3lo un nuevo antimal\u00e1rico, el Malarone (GlaxoSmithKline, Brentford, UK), ha sido aprobado por la FDA en la \u00faltima d\u00e9cada. El costo del descubrimiento de nuevos f\u00e1rmacos excede los 750 millones por cada nueva entidad qu\u00edmica, por lo que terap\u00e9uticas novedosas para enfermedades olvidadas pueden estar fuera del alcance de pa\u00edses del tercer mundo (3). Universidades e instituciones sin \u00e1nimo de lucro pueden jugar un papel importante en la b\u00fasqueda de nuevas estrategias terap\u00e9uticas, y tienen el potencial para crear nuevos paradigmas de descubrimiento de f\u00e1rmacos antipal\u00fadicos que aumenten la efectividad y eficiencia de los m\u00e9todos tradicionales de experimentaci\u00f3n de \"prueba y error\". Los m\u00e9todos in silico pueden mejorar significativamente el descubrimiento y posterior desarrollo de f\u00e1rmacos. El uso de cribado virtual de bibliotecas qu\u00edmicas ha emergido como un complemento a los costosos ensayos experimentales (4). En la actualidad, se han llevado a cabo tamizajes in vitro de bibliotecas qu\u00edmicas frente a distintos protozoos como Leishmania major (15 000 DESCUBRIMIENTO DE NUEVOS ANTIMAL\u00c1RICOS ... 463 compuestos) (5) y Plasmodium falciparum (m\u00e1s de 2 millones de compuestos) (6,7); sin embargo, en ninguno de estos trabajos se han realizado cribados in silico previos a la evaluaci\u00f3n experimental, que permita priorizar los compuestos a evaluar y con ello reducir el tiempo y el costo de dicho proceso. Nuestro grupo de investigaci\u00f3n tiene una amplia experiencia en el desarrollo racional de f\u00e1rmacos que incluyen trabajos realizados en protozoos, tales como en Trichomonas vaginalis (8), Trypanosoma cruzi (9), y Plasmodium falciparum (10). En este trabajo, se desarrolla el cribado virtual de una base de datos estructuralmente diversa para la selecci\u00f3n de compuestos potencialmente antimal\u00e1ricos, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n in vitro frente a Plasmodium falciparum de aquellos identificados como activos en los estudios in silico con el prop\u00f3sito de descubrir nuevos compuestos l\u00edderes con actividad antipal\u00fadica. 2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS 2.1. M\u00e9todos in silico. Cribado virtual de una base de datos comercial integrado por diferentes filtros Un buen protocolo de cribado virtual necesita ser r\u00e1pido, preciso, pr\u00e1ctico y que permita cribar grandes bases de datos en aras de priorizar un n\u00famero reducido de compuestos que pueden ser experimentalmente evaluados (Figura 1). Figura 1.-\u00ad Esquema del protocolo de cribado virtual \"paso a paso\" con los diferentes filtros utilizado en este trabajo. Usando este protocolo, se tamiz\u00f3 la base de datos comercial Spectrum collection (11) (http://www.msdiscovery.com/spectrum.html), compuesta por 2.000 compuestos. YANETSY MACHADO TUGORES & col 464 2.1.1. Filtros Drug-\u00adlikeness En el desarrollo racional de f\u00e1rmacos, los filtros de cribado virtuales han sido aplicados en todas las etapas del proceso. En las etapas iniciales, se utilizan filtros generales, inespec\u00edficos de la diana farmacol\u00f3gica, para eliminar aquellas estructuras que posean propiedades de no-\u00adf\u00e1rmaco (drug-\u00adlikeness) o ser ligandos de dianas problem\u00e1ticas (anti-\u00adtargets). Es decir, consideran si la mol\u00e9cula est\u00e1 dentro de los est\u00e1ndares de relevancia biol\u00f3gica en cuanto a los grupos funcionales que presenta y sus propiedades fisicoqu\u00edmicas. El m\u00e9todo m\u00e1s r\u00e1pido para evaluar las propiedades drug-\u00adlikeness de un compuesto es la aplicaci\u00f3n de \"reglas\" cuyos valores asociados se obtienen r\u00e1pidamente a partir de la estructura utilizando programas computacionales (12). El filtro ADME (Absorci\u00f3n, Distribuci\u00f3n, Metabolismo y Excreci\u00f3n) m\u00e1s cl\u00e1sico es el de Lipinski, basado en 4 propiedades fisicoqu\u00edmicas del compuesto; pero en la actualidad se ha encontrado que sus m\u00e1rgenes son demasiado estrictos (13-\u00ad14). Teniendo en cuenta que exist\u00edan diversos criterios en cuanto a este tipo de reglas, se aplicaron los valores de l\u00edmites superiores de varios filtros, incluyendo condiciones no incluidas en la regla de Lipinski. Los descriptores por los cuales realizamos el filtrado de esta base de datos fueron calculados con el programa CDK Descriptor GUI (v0.94) (15) y los datos se almacenaron y procesaron utilizando el programa de Microsoft Excel 2003. En nuestro caso, un compuesto no fue tomado en consideraci\u00f3n si: MW>700g/mol; LogP>7; nHBDon>5; nHBAc>10; nRotB>10; PSA>140 \u00c52 (ver Abreviaturas). 2.1.2. B\u00fasqueda de similitud La b\u00fasqueda de similitud identifica las mol\u00e9culas de la base de datos que son m\u00e1s similares a los compuestos antimal\u00e1ricos tomados de referencia, utilizando alguna definici\u00f3n cuantitativa de la similitud estructural intermolecular. Estos m\u00e9todos entraron en amplio uso desde la d\u00e9cada de 1980 y han demostrado ser extremadamente \u00fatil en el campo farmac\u00e9utico (16-\u00ad18) ya que son de bajo costo computacional, permitiendo que la b\u00fasqueda de grandes bases de datos pueda realizarse r\u00e1pidamente (19). Los factores principales que participan en una b\u00fasqueda de similitud son los descriptores utilizados y la m\u00e9trica empleada para establecer la comparaci\u00f3n entre pares de mol\u00e9culas (coeficientes de similitud), permitiendo obtener una lista ordenada en la que, las estructuras m\u00e1s similares a las estructuras de referencia, tienen mayor probabilidad de ser de inter\u00e9s para el usuario (20). Se utilizaron los descriptores bidimensionales, basados en cadenas de bits de dimensi\u00f3n constante, en las que se indica la ausencia (0) o presencia (1) de una DESCUBRIMIENTO DE NUEVOS ANTIMAL\u00c1RICOS ... 465 determinada caracter\u00edstica en una estructura qu\u00edmica, denominados huellas digitales o \"fingerprints\" y el coeficiente de Tanimoto (Tc) fue utilizado para establecer las m\u00e9tricas de comparaci\u00f3n intermolecular (una de referencia vs. una de la base de datos) (14). Se emplearon como referencia 30 compuestos antimal\u00e1ricos (querys) con diferentes mecanismos de acci\u00f3n y estructuralmente diversos (Material suplementario 1). De esta manera, cada mol\u00e9cula del Spectrum collection fue ordenada en una posici\u00f3n (ranking) seg\u00fan el coeficiente de similitud respecto a cada una de las estructuras de referencia (14, 15). Los compuestos retenidos son los que se encuentran en la parte superior de la lista con un Tc 66%. 2.1.3. Estudios de Relaci\u00f3n Cuantitativa Estructura-\u00adActividad (QSAR) Los estudios QSAR constituyen enfoques cuantitativos orientados a encontrar relaciones entre la estructura molecular y las actividades moleculares medidas o calculadas (21). Actualmente, quiz\u00e1s sea el enfoque m\u00e1s utilizado en el dise\u00f1o de f\u00e1rmacos, constando con principios regulatorios de la OECD para la validaci\u00f3n de modelos QSAR (22). Para la obtenci\u00f3n de los modelos QSAR en la predicci\u00f3n de actividad antimal\u00e1rica se confeccion\u00f3 una base de datos de 2.314 compuestos que se dividieron en 851 y 1.463 activos e inactivos, respectivamente. Utilizando un an\u00e1lisis de cl\u00faster de k-\u00adNNCA, implementado en el paquete estad\u00edstico STATISTICA 6.0. (23, 24), se dividen estos grupos en dos subconjuntos separados, la serie de entrenamiento o calibraci\u00f3n (SE) y la serie de predicci\u00f3n o validaci\u00f3n (SP). Seg\u00fan muchos autores la \"\u00fanica\" condici\u00f3n necesaria y suficiente para poder estimar el valor predictivo de un modelo es comparar los valores predichos y observados de una extensa SP externa. Se calcularon descriptores moleculares (DMs) implementados en el programa TOMOCOMD-\u00adCARDD _ENREF_390(25), de forma que se logra codificar la estructura molecular a trav\u00e9s de aplicaciones matem\u00e1ticas como los \u00edndices cuadr\u00e1ticos (IQ)_ENREF_391 (26) lineales (IL) (27) y bilineales (IB) (28, 29). A partir de los DMs se obtuvieron los modelos o ecuaciones para la identificaci\u00f3n de compuestos antimal\u00e1ricos a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis discriminante lineal (ADL). Nuestro grupo de investigaci\u00f3n ha obtenido modelos usando esta t\u00e9cnica de clasificaci\u00f3n para predecir actividad de compuestos con amplios usos farmacol\u00f3gicos, sin embargo las datas utilizadas nunca fueron de esta magnitud (26-\u00ad30). Se emple\u00f3 como criterio de clasificaci\u00f3n los valores de diferencia de probabilidades P % (probabilidad con que el modelo clasifica un compuesto como activo menos la probabilidad de clasificar este compuesto como inactivo), de YANETSY MACHADO TUGORES & col 466 manera que si P %>0, se considera antimal\u00e1rico. Por el contrario, valores de P %<0, indica la presencia de casos inactivos. Se han evaluado diferentes par\u00e1metros estad\u00edsticos para comprobar la calidad y robustez de los modelos obtenidos como la de Wilks, el valor de F de Fisher (F) y el cuadrado de la distancia de Mahalanobis (D2). De igual forma se calcularon los par\u00e1metros: exactitud total (Q), coeficiente de correlaci\u00f3n de Mattews (C), sensibilidad (Sens), especificidad (Spec) y raz\u00f3n de falsa alarma (FAR) (29-\u00ad30). Para probar la robustez y el poder predictivo de los modelos, no s\u00f3lo se compar\u00f3 la predicci\u00f3n obtenida por los modelos con la real de la SP (validaci\u00f3n externa); sino que tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo la validaci\u00f3n cruzada (VC) dejando un 15 % de los compuestos fuera de la SE generando nuevos modelos de predicci\u00f3n y comprobando el comportamiento de la exactitud del mismo. Este proceder se repite tantas veces hasta que todos los casos son retirados una vez. El principio de parsimonia (\"Occam's Razor\") fue tomado en cuenta para la selecci\u00f3n del n\u00famero \u00f3ptimo de variables en cada modelo (31). 2.1.3.1. Sistema multiclasificador ensamblado (SMCs) basado en modelos QSAR. No existe todav\u00eda un clasificador por excelencia; para un problema determinado es dif\u00edcil seleccionar cual ser\u00e1 el clasificador que logre encontrar una mejor frontera de decisi\u00f3n para separar las clases. Por ello, se utiliz\u00f3 un clasificador ensamblado o multiclasificador, a partir de todos los modelos QSAR considerados. Este sistema tiene una tendencia general a mejorar los resultados de las clasificaciones combinando adecuadamente varios clasificadores (en nuestro caso son los modelos individuales) (32, 33). Una de las condiciones para obtener buenos resultados es lograr la diversidad de los modelos individuales, y para \"cuantificar\" las correlaciones entre ellos fueron seleccionadas las medidas de diversidad de desacuerdo (D) y de doble fallo (DF) (34). El desacuerdo se bas\u00f3 en aquellos casos que fueron clasificados de manera diferente por dos modelos individuales (se escoge el valor m\u00e1ximo) y el doble fallo tiene en cuenta aquellos casos en que ambos modelos se equivocan en su clasificaci\u00f3n (escogi\u00e9ndose el m\u00ednimo valor). De esta forma quedan seleccionados los modelos con mayor diversidad en la informaci\u00f3n brindada (34, 35). El m\u00e9todo escogido para realizar el SMCs se denomina no entrenado (voto no ponderado) donde se combina, en una matriz, los P de los casos por todos los modelos analizados (expresando la probabilidad de ser activos o inactivos). Mediante la fusi\u00f3n de diferentes funciones matem\u00e1ticas (media, mediana, valor DESCUBRIMIENTO DE NUEVOS ANTIMAL\u00c1RICOS ... 467 m\u00ednimo y m\u00e1ximo y producto) de todos los P se puede encontrar la mejor combinaci\u00f3n de modelos para el cribado de grandes bases de datos (36-\u00ad38). 2.2. M\u00e9todos in vitro El cultivo de Plasmodium falciparum fue mantenido en medio RPMI 1640 suplementado con Albumax (Gibco) 0,5 %, Hipoxantina (Sigma) 0,1% y gl\u00f3bulos rojos (grupo O+ o A+, 2% hematocrito). Se incubaron a 37\u00b0C y CO2 (39). 2.2.1. Microtest in vitro basado en florescencia para evaluar actividad antimal\u00e1rica Usando placas de 96 pocillos se distribuyen 50 \u00b5l/pocillo de los productos previamente disueltos en dimetilsulf\u00f3xido (Panreac), utiliz\u00e1ndose 3 r\u00e9plicas por cada concentraci\u00f3n, as\u00ed como controles con Cloroquina (CQ) (Sigma) y dimetilsulf\u00f3xido al 0.2 %. Posteriormente se distribuyeron 50 \u00b5l/pocillo del cultivo de Plasmodium falciparum de las cepas 3D7 y Dd2, sensible y resistente a CQ, respectivamente, con un hematocrito del 4 % y una parasitemia del 1 %, dejando controles de crecimiento y de gl\u00f3bulos rojos no parasitados. Despu\u00e9s de 48 h de incubaci\u00f3n, se a\u00f1aden 100 \u00b5l/pocillo de SYBR-\u00adGreen (Applied Biosystem) (0.2 \u00b5l/ml) en una soluci\u00f3n de buffer de lisis y se agitan las placas durante 15 min protegidas de la luz. Seguidamente se mantienen durante una hora en reposo para favorecer la acci\u00f3n del agente intercalante con el DNA parasitario. La lectura de la fluorescencia se realiza en un espectrofluor\u00edmetro (Marca Sunrise RC -\u00ad TECAN) a una longitud de onda de excitaci\u00f3n de 485nm y de emisi\u00f3n de 535nm (40). El porcentaje de inhibici\u00f3n (IC) se calcula usando la f\u00f3rmula siguiente: Donde: IF = Intensidad de Fluorescencia 2.2.3. Citotoxicidad inespec\u00edfica en macr\u00f3fagos Se mide la respiraci\u00f3n celular como indicador de viabilidad celular basado en la reducci\u00f3n a nivel mitocondrial de MTT [bromuro de 3-\u00ad(4,5-\u00addimetiltiazol-\u00ad2-\u00adil)-\u00ad2,5-\u00addifeniltetrazolio] (Sigma) (41). Se emplearon macr\u00f3fagos de la l\u00ednea J774 mantenidos en frascos de cultivo celular de 75 cm3, mediante pases sucesivos en medio RPMI-\u00ad1640 suplementado con 10 % de suero bovino fetal, a 37 \u00b0C con 5 % de CO2. Se despegan las c\u00e9lulas con una soluci\u00f3n de EDTA/Tripsina en Fosfato buffer salino (PBS) a 1 g/l. Se centrifugan a 1.500 rpm/5 min y se resuspenden en medio fresco para determinar su concentraci\u00f3n y viabilidad a trav\u00e9s del recuento en c\u00e1mara de Neubauer con una soluci\u00f3n de azul trip\u00e1n (Sigma). % IC = (IF Control -IF Compuesto) *100 IF Control YANETSY MACHADO TUGORES & col 468 El cultivo se ajusta a 70.000 macr\u00f3fagos en 100 \u00b5l/pocillo. Despu\u00e9s de 24 h de incubaci\u00f3n a 37 \u00b0C con 5 % de CO2, se retira el medio y se a\u00f1aden 200 \u00b5l de los productos a evaluar previamente disueltos. Por cada concentraci\u00f3n de los productos se utiliza un pocillo sin macr\u00f3fagos. Tambi\u00e9n se utilizan controles de dimetilsulf\u00f3xido al 0,2 % y de crecimiento de c\u00e9lulas. Tras 24 h en contacto con los productos se retira el medio y se a\u00f1aden 100 \u00b5l/pocillo de MTT (0,4 mg/ml) en PBS, incub\u00e1ndose a 37 \u00b0C/1 h. Los cristales de formaz\u00e1n se disuelven con 100 \u00b5l/pocillo de dimetilsulf\u00f3xido. Se leen las absorbancias a 595 nm y la actividad citot\u00f3xica se calcula empleando la formula: citotoxicidad inhibici\u00f3n de la ferroprotoporfirina IX (FBIT) En Plasmodium spp., la eliminaci\u00f3n de la ferroprotoporfirina IX (FPIX) durante el proceso de degradaci\u00f3n de la hemoglobina, es un mecanismo indispensable para la supervivencia del par\u00e1sito por lo que un f\u00e1rmaco capaz de inhibir la polimerizaci\u00f3n de la FPIX, podr\u00eda ser letal para el par\u00e1sito (42). En una placa de 96 pocillos no est\u00e9ril se coloc\u00f3 50 \u00b5l de soluci\u00f3n de clorhidrato de hemina bovina en DMSO por pocillo a una concentraci\u00f3n de 0.5 mg/ml, 100 \u00b5l de buffer acetato de sodio pH 4.4 por pocillo y 50 \u00b5l de cada uno de los compuestos en estudio disueltos en DMSO. Se utilizaron como controles 50 \u00b5l de DMSO y 50 \u00b5l de cloroquina difosfato (CQ). Para cada concentraci\u00f3n se colocaron 3 replicas, as\u00ed como para los controles. Las placas se incubaron a 37 \u00b0C por 18-\u00ad24 horas y luego se centrifugaron a 3000 rpm durante 5 minutos eliminando el sobrenadante. A continuaci\u00f3n, se a\u00f1adi\u00f3 150 \u00b5l de DMSO en cada pocillo y se centrifug\u00f3 nuevamente la placa a 3000 rpm durante 5 minutos, elimin\u00e1ndose de nuevo el sobrenadante. Posteriormente se colocaron 150 \u00b5l de hidr\u00f3xido de sodio 0,1 N por pocillo, realiz\u00e1ndose la lectura de la absorbancia a una longitud de onda de 405 nm en un lector ELISA (42). El porcentaje de inhibici\u00f3n de cada producto de s\u00edntesis fue calculado mediante la siguiente f\u00f3rmula: %C=100-\u00ad[(A f\u00e1rmaco-\u00adA blanco)/A control-\u00adA blanco)]*100 DESCUBRIMIENTO DE NUEVOS ANTIMAL\u00c1RICOS ... 469 % Inh = Porcentaje de Inhibici\u00f3n PAC = Promedio de la absorbancia del control PAE = Promedio de la absorbancia del compuestos de s\u00edntesis. 3. RESULTADOS 3.1. M\u00e9todos in silico. Para cribar grandes bases de datos, se sigui\u00f3 un protocolo de cribado virtual \"paso a paso\" que permite evaluar de forma jer\u00e1rquica aquellos compuestos candidatos a ser evaluados experimentalmente. El primer paso consisti\u00f3 en reducir el n\u00famero de compuestos empleando los filtros de Drug-\u00adlikeness \"optimizando\" de alguna manera simult\u00e1neamente la potencia y la farmacocin\u00e9tica (43). A partir del filtrado de la base de datos con las reglas ADME empleadas (13-\u00ad14), se obtuvieron 1.394 compuestos que cumplieron los criterios establecidos. El siguiente paso reduce de forma rigurosa la biblioteca de compuestos por el an\u00e1lisis de similitud con los compuestos de referencia, obteni\u00e9ndose una quimioteca m\u00e1s focalizada, pues todos los compuestos incluidos en ella presentan rasgos comunes a los compuestos de referencia. Se retuvieron 154 compuestos con un Tc> 66% (Material suplementario 2). Se obtuvieron 37 modelos QSAR los cuales mostraron valores de de Wilks<0,49, Q>86 %, FAR<14,4 %, C>0,71, Sens>80%, Spec>78%, D2>4,50. Estos resultados en los par\u00e1metros estad\u00edsticos apuntan a una buena calidad para la predicci\u00f3n de actividad antimal\u00e1rica por parte de los modelos. El modelo 37 mostr\u00f3 el desempe\u00f1o mas \u00f3ptimo, tanto para la SE como para la SP (Material suplementario 3). En la figura 2, se ilustran los resultados del ejercicio de VC para el modelo 37 donde se observa que la exactitud de predicci\u00f3n del modelo se mantiene alrededor del 90%; por lo que puede concluirse que el mismo tiene una gran estabilidad a perturbaciones dentro de la SE, por lo tanto se trata de un modelo adecuada calidad. El filtrado de la base de datos mediante la aplicaci\u00f3n de reglas ADME permiti\u00f3 \"optimizar\" simult\u00e1neamente la potencia y la farmacocin\u00e9tica/toxicolog\u00eda (13-\u00ad14) y el estudio de similitud molecular redujo de forma m\u00e1s rigurosa la biblioteca de compuestos pues los compuestos incluidos en ella presentan rasgos comunes a los querys de referencia. Esto no limita que salgan compuestos con % inh = PAC - PAE x 100 PAC YANETSY MACHADO TUGORES & col 470 n\u00facleos bases nuevos, pero s\u00ed garantiza que aquellos que pasen estos filtros estar\u00e1n en el dominio de aplicabilidad de los modelos utilizados para la predicci\u00f3n. Figura 2.-\u00ad Resultados de la VC del modelo 37 dejando el 15% fuera de la SE. Existen modelos publicados por nuestro grupo para la selecci\u00f3n de antimal\u00e1ricos, pero estos carecen de un adecuado dominio de aplicaci\u00f3n (10) y no han sido obtenidos con la mezcla de todos los \u00edndices (lineales, bilineales y cuadr\u00e1ticos). Nosotros, incluimos en la SE s\u00f3lo mol\u00e9culas con IC50<20 \u00b5M como activas, permitiendo con este punto de corte, identificar sustancias con una potencia adecuada. Por primera vez, se fusionaron los modelos individuales mejorando los par\u00e1metros estad\u00edsticos de los mismos. En el problema de la modelaci\u00f3n molecular, es t\u00edpico que exista gran cantidad de casos parecidos con clases diferentes, que hace dif\u00edcil encontrar los patrones que caracterizan cada una de las clases del problema. Por esto, surge la idea de usar un sistema que combine varios modelos de clasificadores en un SMC (44). _ENREF_248. Una de las condiciones para obtener buenos clasificadores de base es lograr la diversidad de los mismos (35), por ello se realiz\u00f3 un estudio de diversidad con los 37 modelos obtenidos que nos permiti\u00f3 obtener un menor n\u00famero de clasificadores a combinar, no tomando en consideraci\u00f3n aquellos que coincidieran en la informaci\u00f3n brindada. En este an\u00e1lisis de diversidad se seleccionaron los 12 modelos que maximizaron el valor promedio del D y minimizaron el valor promedio del DF como medidas de diversidad. Una vez que se seleccionaron los modelos con mayor diversidad se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis del voto no ponderado. Los 12 modelos m\u00e1s diversos se combinaron 70,0075,0080,0085,0090,0095,00100,00 1234567Gru p o sQ SESP (15%)DESCUBRIMIENTO DE NUEVOS ANTIMAL\u00c1RICOS ... 471 mediante la fusi\u00f3n de diferentes funciones matem\u00e1ticas (media, mediana, valor m\u00ednimo y m\u00e1ximo y producto de los P). En la Tabla 1 se observa que la combinaci\u00f3n de los modelos 2-\u00ad35-\u00ad37 super\u00f3 el resultado del mejor modelo individual en cuanto a la exactitud en la clasificaci\u00f3n con un 92, 06% y disminuy\u00f3 los compuestos inactivos clasificados como activos (FAR). Tabla 1.-\u00ad Comparaci\u00f3n del modelo individual vs SMC. SP Q FAR Modelo 37 (mejor modelo individual) 91,36 4,59 SMC voto no ponderado (3 modelos) 92,06 3,83 Por lo tanto, este ensamble es el que brinda mayor informaci\u00f3n y ser\u00e1 utilizado para la predicci\u00f3n de actividad antimal\u00e1rica en lugar de utilizar todos los modelos originales o el mejor modelo individual que fue el 37. Las ecuaciones que corresponden a los modelos seleccionados en el SMC, as\u00ed como la clasificaci\u00f3n expresada en probabilidades, se pueden ver en el Material suplementario 4 y 5. Los 154 compuestos retenidos del estudio de similitud molecular fueron cribados por los modelos 2-\u00ad35-\u00ad37, siendo clasificados como activos 38 compuestos (Material suplementario 6). El protocolo del cribado virtual utilizado, permiti\u00f3 reducir la cantidad de compuestos gradualmente despu\u00e9s de cada filtro de forma r\u00e1pida y precisa para ser evaluados experimentalmente. Spectrum collection est\u00e1 aprobada por la FDA y es de uso cl\u00ednico por lo que la aplicaci\u00f3n en humanos ya ha sido evaluada, existiendo en la mayor\u00eda de los casos datos de la farmacocin\u00e9tica y toxicidad (11); adem\u00e1s pueden ser adquiridos por la compra directa a sus propietarios, evit\u00e1ndose la s\u00edntesis o aislamiento. Otro aspecto crucial es que la base de datos cubre un espectro amplio de actividades y estructuras, siendo favorable para nuestro prop\u00f3sito de encontrar nuevos n\u00facleos bases y si es posible nuevos mecanismos de acci\u00f3n, dado que los modelos QSAR no fueron entrenados con series congen\u00e9ricas, ni estructurales, ni de mecanismo de acci\u00f3n. El esquema de trabajo utilizado permite la retroalimentaci\u00f3n de los resultados obtenidos ya que demostrando ser factible, se puede aumentar la base de datos con compuestos corroborados experimentalmente por nuestro equipo de trabajo, as\u00ed como modificar los criterios de inclusi\u00f3n seg\u00fan nuestros intereses. YANETSY MACHADO TUGORES & col 472 3.2. M\u00e9todos in vitro Se seleccionaron 12 productos considerando la diversidad estructural de los mismos y la disponibilidad en Sigma-\u00adAldrich y se evaluaron frente a las cepas 3d7 y Dd2 de Plasmodium falciparum. Los resultados de los 3 compuestos que mostraron actividad relevante se reflejan en la Tabla 2. Tabla 2.-\u00ad Clasificaci\u00f3n y corroboraci\u00f3n in vitro frente a Plasmodium falciparum Compuesto Actividad reportada P Modelos IC50\u00b5g/ml (\u00b5M) No. Estructura qu\u00edmica 2 35 37 3D7 Dd2 4 OOHOOH Protector vascular, antihemorr\u00e1gico 94,9 16,4 72,5 (13,2) 3,1 (12,0) 8 OHHOOHO Anticolelitog\u00e9nico 92,5 68,5 63,4 6,2 (15,8) Entre par\u00e9ntesis se muestra la IC50 en \u00b5M. En el ensayo de citotoxicidad inespec\u00edfica frente a cultivos de macr\u00f3fagos se obtuvo como resultado que los compuestos activos frente a Plasmodium falciparum no mostraron actividad citot\u00f3xica a la m\u00e1xima concentraci\u00f3n ensayada (50 \u00b5M) por lo que se clasifican como no t\u00f3xicos. De los 3 compuestos evaluados en el ensayo de FBIT, solo el compuesto 11 mostr\u00f3 inhibici\u00f3n de la biomineralizaci\u00f3n de la -\u00adhematina con una IC50 =28 \u00b5M, siendo esta concentraci\u00f3n similar a la reportada para la CQ en esta prueba (45); sugiriendo que el mecanismo por el cual act\u00faa frente a Plasmodium falciparum puede estar relacionado con el proceso de la degradaci\u00f3n de la hemoglobina. DESCUBRIMIENTO DE NUEVOS ANTIMAL\u00c1RICOS ... 473 Ninguno de los 3 compuestos que mostraron actividad in vitro frente a Plasmodium falciparum ten\u00edan acci\u00f3n frente a este par\u00e1sito en reportes previos; sin embargo, el compuesto 4 ha sido evaluado frente a Trypanosoma brucei (46). Para el compuesto 8 no se ha descrito previamente su actividad frente a Plasmodium spp, sin embargo se ha descrito su actividad inhibitoria frente a una enzima alanina aminopeptidasa de la familia M1 de Plasmodium falciparum (M1AAP) mediante un ensayo que midi\u00f3 la hidr\u00f3lisis de un sustrato p\u00e9ptico fluorog\u00e9nico (H-\u00adLeu-\u00adNHMec). La enzima es una aminopeptidasa citos\u00f3lica M1AAP relacionada con la etapa terminal del proceso de digesti\u00f3n de la hemoglobina en el eritrocito por lo que puede ser una diana importante para la quimioterapia de la enfermedad (47). El compuesto 11 muestra semejanza en cuanto a actividad citost\u00e1tica con la berberina, conocido antimal\u00e1rico que act\u00faa sobre el ADN (48). Tambi\u00e9n tiene una estructura similar a otras benzo[c]fenantridinas cuaternarias las cuales son efectivas inhibidores de topoisomerasas humanas; sin embargo estas no han mostrado significativa actividad in vitro frente a Plasmodium falciparum (49). Por todo ello se ha sugerido que el modo de acci\u00f3n frente al par\u00e1sito para este tipo de compuesto puede ser diferente al efecto en las c\u00e9lulas cancerosas humanas. 4. AGRADECIMIENTOS Los autores agradecen el apoyo financiero del Proyecto PCI-\u00adAECI (A/030156/10) titulado \"Selecci\u00f3n racional, obtenci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de nuevos compuestos antiprotozoarios: antitrichomonas y antimal\u00e1ricos\" al igual que a la \"Comisi\u00f3n Interministerial de Ciencia y Tecnolog\u00eda\" (CICYT) espa\u00f1ola (referencia del Proyecto: SAF2009-\u00ad10399). Uno de los presentes autores (Dr. Yovani Marrero Ponce) agradece al programa de 'Estades Temporals per a Investigadors Convidats' por trabajar en la Universidad de Valencia (2011) y el Dr. Alfredo Meneses Marcel agradece al programa de visitantes distinguidos e investigadores extranjeros en la UCM (Grupo Santander 2010). 5. REFERENCIAS 1. Snow, R.W.; Guerra, C.A.; Noor, A.M.; Myint, H.Y.; Hay, S.I.; Nature 2005, 434, 2. P. D.; Enfermedades Emergentes, 2005, 7(1), 40-\u00ad43. 3. Rosenthal, P. biology, 2006, 2, 415-\u00ad416. YANETSY MACHADO TUGORES & col 474 L. (http://www.msdiscovery.com/spectrum.html) Nature, 15. Guha, R.; G. M.; Willett, P.; Rev. Comput. Chem. 1995, 7, 1. 17. P.; Barnard, J. M.; Downs, G. M. J. Chem. Inf. Comput. Sci. 1998, 38, 983. 18. Bajorath, J.; J. Chem. Inf. Comput. Sci. 2001, 41, Sheridan, R. P.; Kearsley, S. K.; Drug D. J.; V. Germany: WILEY-\u00adVCH Verlag GmbH, 2000. 22. OECD. In the Validation of (Quantitative) Structure-\u00adActivity Relationship [(Q)SAR] Models, Series on Testing and Assessment. Paris, 2007, 69, 154. 23. Weib, Ch. H.; StatSoft, Inc., Tulsa,OK.: STATISTICA, Central University of Las Villas; 2002. TOMOCOMD (TOpological MOlecular COMputer Design) for Windows, version 1.0 is a preliminary experimental version; in future a professional version can be obtained upon request to Y. Marrero: yovanimp@qf.uclv.edu.cu or ymarrero77@yahoo.es. 13, 1005-\u00ad1020. 28. Marrero-\u00adPonce, Y.; Journal of Chemical Information and Computer 650-\u00ad673. 32. Opitz, D.; Maclin, R. Journal of Artificial Intelligence Research 1999, 11, 169. 33. Goebel, K.; Yan, W.; Seventh International Conference in Information Fusion, 2004. of diversity in classifier limits for 105. 39. Trager, W.; Jensen, J. B.; Science, 1976, 193, Opinion 44. Dietterich, T. \u00c1cido desoxirribonucleico CARDD Computer-\u00adAided Rational Drug Design D Desacuerdo DF Doble fallo FDA Agencia de Alimentos y Medicamentos del gobierno de los Estados Unidos IB \u00cdndices bilineales IC50 Concentraci\u00f3n Inhibitoria 50 IL \u00cdndices lineales YANETSY MACHADO TUGORES & col 476 IQ \u00edndices cuadr\u00e1ticos K Electronegatividad en la escala de Mulliken k-\u00adMCA An\u00e1lisis de Cl\u00faster de k-\u00adMedias k-\u00adNNCA Algoritmo de de aceptores de puente de hidr\u00f3geno nHBDon N\u00famero de dadores de puente de hidr\u00f3geno nRotB N\u00famero de enlaces rotables PBS Fosfato buffer salino PSA \u00c1rea superficie polar COMputational Design MATERIAL SUPLEMENTARIO DE Y. MACHADO et col. 477 Material Suplementario 1: Estructuras antimal\u00e1ricas de referencia utilizadas para el estudio de NNNNNNClCl PS-15 ClClClOONHNHHNHNNH DECAMETONIUM BROMIDE N+N+Br-Br- MATERIAL SUPLEMENTARIO MACHADO et col. 481 Material Suplementario 2: SMILES de los 154 compuestos seleccionados por similitud molecular con un score fusionado MATERIAL SUPLEMENTARIO DE Y. MACHADO MATERIAL SUPLEMENTARIO Y. MACHADO et col. 489 Material Suplementario 3: Desempe\u00f1o de los 37 modelos QSAR obtenidos por ADL. Modelo C Q Sens DE Y. MACHADO et col. 490 Leyenda: [ ] Par\u00e1metros estad\u00edsticos obtenidos para a SP. Modelo C Q Sens Spec FAR MATERIAL SUPLEMENTARIO DE Y. MACHADO et col. 495 Material Suplementario 4: Par\u00e1metros estad\u00edsticos para los modelos seleccionados. Modelos Serie C Q Sens Spec FAR D2 F 2 SE 0,77 89,28 89,50 MATERIAL DE Y. MACHADO et col. 496 Material Suplementario 5: Ecuaciones que corresponden a los modelos seleccionados en el SMC. Clasif DE Y. MACHADO et col. 497 Material Suplementario 6: Probabilidad posterior de los 38 compuestos clasificados como activos por los 3 modelos seleccionados. Nombre P Modelos 2 35 37 DE Y. MACHADO et col. 498 Nombre P Modelos 2 35 37 7,8-DIHYDROXYFLAVONE AGAINST GUIDELINES IN TREATMENT OF MALARIA ... 499 Mind lines against guidelines in treatment of malaria. A Comparative Cross Sectional Penang, Malaysia. e-\u00admail: mady_sweet1@yahoo.com Recibido 1 de septiembre de 2012 ABSTRACT A comparative, cross-\u00adsectional study was designed to assess the adherence of prescribers with national standard treatment guidelines for malaria in all the twenty public and private tertiary healthcare facilities in the two cities of Pakistan. A total of 600 patient encounters were assessed with the national standard treatment regimen for malaria. No significant difference at (p 0.05) was having different designations and levels of experience with standard treatment regimen for malaria in the two cities. The results of the present study showed low adherence of prescribers with standard treatment regimen for malaria in Pakistan. Palabras clave: Adherence; Malaria; Pakistan; Standard treatment guidelines. ART\u00cdCULO M. MALIK & col 500 RESUMEN Juicio sobre la adherencia a las directrices de tratamiento de la malaria. Un estudio transversal comparativo en Pakist\u00e1n Se dise\u00f1\u00f3 un estudio transversal comparativo para evaluar la adherencia de los prescriptores a las pautas est\u00e1ndar nacionales de tratamiento de la malaria, en veinte instalaciones sanitarias terciarias, p\u00fablicas y privadas, de dos ciudades de Pakist\u00e1n. Se evaluaron un total de 600 encuestas a pacientes sometidos al r\u00e9gimen est\u00e1ndar nacional de tratamiento contra la malaria. No se observ\u00f3 diferencia significativa alguna (a nivel de p 0.05) sobre la adherencia de prescriptores con diferentes niveles de experiencia con el r\u00e9gimen de tratamiento est\u00e1ndar para la malaria en las dos ciudades. Los resultados del presente estudio mostraron baja adhesi\u00f3n de los prescriptores al r\u00e9gimen de tratamiento est\u00e1ndar para la malaria en Pakist\u00e1n. Keywords: Pautas de tratamiento est\u00e1ndar; Adherencia; Malaria; Pakist\u00e1n. appropriate drugs must be prescribed and available at the right time and at an affordable price to the patients. Prescribing patterns might influence Inadequate, excessive or incorrect prescribing practices due to irrational prescribing practices are the major dilemma of present medical practice in case of malaria (1). Rational prescribing requires that the prescribers adhere patients and outcome of therapy practitioners in developing countries including Pakistan are the rational use of drugs remains a major challenge. Standard treatment guidelines are one of the tools to support effective clinical practice and promotion of rational use of drugs. These guidelines must be implemented and the monitoring of case management according to these guidelines must be evaluated (3). Standard treatment guidelines for Malaria have been formulated and introduced in 2005 through collaborative efforts of directorate of malaria control, WHO and technical core group in Pakistan (4). Chloroquine is recommended as first line drug in the treatment of all types of MIND LINES AGAINST GUIDELINES IN TREATMENT OF MALARIA ... 501 malaria. Sulfadoxine/pyrimethamine and artemether/lumefentrine are recommended as first line drugs for treatment of confirmed cases of Plasmodium.falciparum. Chloroquine along premaquine combination is as Plasmodium.vivax (4) (Table 1). in all cases of malaria when type not confirmed through laboratory test for empiriacl therapy Standard Tablets 0.75mg/kg body weight once a week for 8weeks. mg/kg) to ACT treatment *Directorate of Malaria Control and WHO, National treatment guidelines for malaria. 2005 Although, standard treatment guidelines are available in the country, still prescribing and dispensing practices are not up to the desired standards in public and private healthcare facilities in Pakistan (5). There is lack of research on evaluating the adherence of prescribing practices with these standard treatment guidelines, which in turn has strong influence on malaria treatment practices (6). Therefore, the main objective of the present study was to assess the adherence of prescribers with national standard treatment guidelines for malaria in the two cities of Pakistan; Islamabad (national capital) and in its twin city Rawalpindi. The study will provide baseline data regarding adherence of prescribers with standard treatment guidelines, which can serve as a basis for potential areas for intervention to improve rational drug use in the healthcare system. M. MALIK & col 502 2. MATERIALS AND METHODS Study design A comparative, cross-\u00adsectional study was designed patients from (daily registers, medical records, prescriptions, patient-\u00adheld for malaria in public and private tertiary healthcare facilities in the twin cities, namely Islamabad (federal capital) and Rawalpindi. Study tool The case records were collected from the male and female to collect data regarding for the treatment of malaria(7). The prescribing form included five core indicators such of encounters having diagnosis, average number of drugs per encounter, % average number of antibiotics and injections prescribed per drugs by names. Beside this few type of drug combinations to check whether if they followed national standard treatment regimen or not. The minimum requirement for the adherence of prescriptions with standard the scale was 5-\u00ad10 and lower score referred to better adherence with the standard treatment regimen. Data collection was planned and permission for survey was obtained from relevant facilities. The study was also approved by Malaria Control Program, Ministry of Health, Government of Pakistan. Sampling of facilities and patient encounters Keeping in view the federal administrative and regulatory structure of the country and due to location and operation of Malaria Control Program in the capital city, two main cities of Pakistan namely Islamabad and Rawalpindi were selected for the study. The public healthcare facilities provincial and primary level health care facilities (basic health units, health centers, mother & child health centers, TB clinics MIND LINES AGAINST GUIDELINES IN TREATMENT OF MALARIA ... 503 and dispensaries), health facilities (tertiary hospitals, Cases lower higher level depending on severity of problem and available infrastructure (8). The study population included all the public and private tertiary health care facilities treating malaria in Islamabad and Rawalpindi. A list of all the public and private tertiary healthcare facilities was obtained from respective District public and private tertiary healthcare facilities were selected for the study and the sample size was Islamabad (n =10, 5 each public and private healthcare facilities) and Rawalpindi (n =10, 5 each treated for malaria by the prescribers over the last one year were reviewed (7). A total of 600 patient encounters i.e. 300 from each sector (public and private) healthcare facilities situated in both cities were collected randomly medical records, prescriptions, low per month during the high season (May till September) for malaria were selected. As there is no trend of laboratory confirmation of malaria in Pakistan all the prescriptions with diagnosis of malaria, anti-\u00admalarial drugs and tests of parasite results were included in the sample. Plasmodium vivax is common in Rawalpindi and Islamabad so the adherence of prescribers with standard treatment regimen for P.vivax was assessed. Interview of the head of the outpatient on current prescribing practices in the healthcare facilities were recorded and applied to all encounters where records were missing (9). Prescriptions without the name of the prescriber and folder without patient's information were excluded. The prescribers identified from patient's prescriptions and information regarding their designation and experience was recorded. Data collection and analysis Data was collected by the principal investigator along with two teams comprised of five trained data collectors in each team trained by the group of experts including principal investigator (9). The data collectors were trained students of the final year Doctor of Pharmacy program who tallied data with standard treatment regimen. Data were M. MALIK & col 504 coded and analyzed using statistical software SPSS version 16. Descriptive statistics (frequencies and percentages) were used to describe trends in the current prescribing practices. Kruskal-\u00adWallis test (p 0.05) was used to compare the adherence of prescribers with standard malaria regimen having different designations and level of experiences. While Mann Whitney test (p 0.05) was used to compare the adherence of prescribers with standard treatment regimen for malaria practicing in public and private healthcare facilities in the two cities. 3. RESULTS A total of 600 malaria cases were collected and analyzed. Out of 600 encounters, 50 % (n=300) were collected from public and 50 % (n=300) were from private tertiary healthcare facilities. The mean age of the malaria patients in the encounters was 35.00 years (\u00b1 14.04), ranging from 20 to 60 years while 68.3% (n=410) of the patients were males and females. total were prescribed by house MBBS graduate acquiring training in medical fertinity), 57.7 % (n = 346) were by medical officers (Medical graduate with at least experience of more than one year) and remaining 8 % (n = 48) were by specialists (Medical graduate with expertise in a specific field of medical fertinity). It was observed that 20.2 % (n = 121) of the prescribers had working experience of less than one year, 40.7 % (n = 244) had working experience of 1-\u00ad5 years, 23.7 % (n = 142) had working experience of 6-\u00ad10 years and 15.5 % (n = 93) had working experience of more than 10 years. Of the total prescribers, 85 % (n= 510) were not aware regarding national standard treatment guidelines for malaria, 90 % (n = 540) have never seen them in their health facilities for reference and 98.3 % (n = 590) had never received any training on standard treatment guidelines for malaria (Table 2). The mean number of drugs per encounter was 2.37 (\u00b1 0.557), ranging from 1 to 5 drugs per encounter while mean number of antibiotics and injections 0.513) and 0.23 (\u00b1 0.470), ranging from per encounter respectively. Diagnosis was written on 37.2% (n 226), of the prescriptions while results of Malarial Parasite (MP) test was mentioned in only 9.2 % (n= 55) of the cases. In 29.1% (n= 175) of the cases antibiotics and in 21.6% (n= 126) of the cases prescribed. Drugs prescribed by their generic names in only 3% (n= 18) of the cases. While dose of the anti-\u00admalarial drugs was not calculated as per patient body weight in any of the The most prescribed 17.4 % MIND LINES AGAINST GUIDELINES IN TREATMENT OF MALARIA ... 505 (8) 346 (57.8) (34.3) Experience Less than one year 1-5 years years than 10 years 121 (20.2) 244 (40.7) 142 (23.7) 93 (15.5) Prescribers aware of malaria STGs Yes No 90 (15) 510 (85) Prescribers received any training on malaria STGs Yes No 60 (10) 540 (90) Availability of STG for malaria in health facilities Yes No 10 (1.7) 590 (98.3) Indicator Prescriptions n = 600 F (%) Diagnosis written on prescriptions 226 (37.7 %) Results of MP test on prescriptions 55 (9.2 %) Antibiotics prescribed 175 (29.2 %) Injections 126 prescribed 554 (92.4 generic name %) Amodiaquine HCl prescribed 46 (7.7 %) M. MALIK & col 506 Out of 600 encounters, correct anti-\u00admalarial drugs were prescribed in 11 % correct dose of anti-\u00admalarial drugs used were given in while correct strength of anti-\u00admalarial of the used correct duration of drugs used in 9 % (n= 54) cases respectively. A detail description of prescriptions prescribed according to malaria STGs in public and private healthcare facilities in the two cities is given in (Table Table 4.-\u00ad Adherence of prescriptions with standard treatment for malaria in public and private tertiary healthcare facilities in the two cities. No 0.05) was observed among adherence of prescriptions with standard treatment regimen for malaria in public and private healthcare facilities in the two cities (Table 5). No different designations and levels of experience with standard treatment regimen for malaria (Table 6). Indicator Islamabad (n = 300) Prescriptions Rawalpindi (n = 300) Prescriptions Public n= 150 F (%) Private n= 150 F (%) Public n= 150 F (%) Private n= 150 F (%) Correct anti-malarial drug prescribed 13 (8.6 %) 23 (7.3 %) Correct dose of anti-malarial drugs prescribed 11 (7.3 %) 20 %) 19 11 (7.3 %) Correct strength of anti-malarial drugs prescribed 5 (3.3 %) 19 %) 19 11 (7.3 %) Correct frequency of anti-malarial drugs prescribed 8 (5.3%) 17 %) Correct duration of anti-malarial drugs prescribed 7 (4.6%) 17 (11.3 %) 19 (12.6 %) 11 (7.3 %) MIND LINES AGAINST GUIDELINES IN TREATMENT OF MALARIA ... 507 Table 5.-\u00ad Comparison of adherence of prescriptions with standard treatment malaria prescribed in public and private tertiary healthcare facilities in the two cities. Variables Adherence of prescriptions with standard treatment guidelines for malaria n Median U P value Cities Islamabad = 300 Rawalpindi = 300 Islamabad = 10 Rawalpindi = 10 4.440 0.300 Sector Public = 300 Private = 300 Public = 10 Private = 10 4.468 0.389 Table 6.-\u00ad Comparison of treatment guidelines for malaria having different level of experience and designations working in tertiary healthcare facilities. Variables Adherence of prescribers with standard treatment malaria n Median H P value Experience Less than 1 year = 121 1-5 years = 244 6-10 years = 142 More than 10 years = 93 Less than 1 year = 10 1-5 years = 10 6-10 years = 10 More than 10 years = 10 6.482 0.090 Designation House officer = 206 Medical officer = 346 Specialist = 48 House officer = 10 Medical officer = 10 Specialist = 10 1.213 0.560 4. DISCUSSION Irrational use of drugs is a faced healthcare developing countries. Prescribing drugs malaria parasitaemia and the recurrent absence of treatment for alternative causes of disease is a common practice at healthcare facilities in these countries (10). M. MALIK & col 508 Laboratory diagnosis can improve the treatment of malaria, but the results of the present study showed that only few facilities were offering any laboratory diagnostic services for the confirmation malaria before prescribing anti-\u00admalarial to total number of prescriptions in Malawi (11). Antibiotics are usually not preferred in the treatment of malaria and do not conform to the treatment guidelines. But prescribing of anti-\u00admalarial drugs along with an antibiotic and an antipyretic was seen as a common practice at both public and private healthcare facilities. The results of the present study are in line with another study indicating overuse of body weight drugs were mostly being prescribed brand names. The overall low generic prescribing observed was comparable to the results of the other studies conducted in Nigeria and Nepal (13, 14). Chloroquine is usually the most commonly prescribed oral antimalarial drug in most of compared to other anti-\u00admalarial drugs availability, in (15). Although, Chloroquine is recommended as first line drug in the treatment of all types of malaria while Sulfadoxine/pyrimethamine and artemether/lumefentraine are only recommended as first line drugs for confirmed cases of Plasmodium falciparum in national standard treatment guidelines of Pakistan. The prevalence of P. vivax is more common in Punjab while P. falciparum is more frequently seen in Baluchistan and Sindh (4). But the results of the showed significant use of artemisinin based combination therapy for the treatment of malaria in Punjab although most of them were aware of the fact that P. vivax is more common in Punjab. Rational requires that follow a standard treatment guidelines. rate of inappropriate prescriptions for treating malaria lack or incorrect doses, frequency, dosages and duration of treatment (15). The result of the present study showed poor adherence of prescribers with the standard treatment guidelines for malaria. Prescribers having different designations and levels of experience working in public or private sector were not MIND LINES AGAINST GUIDELINES IN TREATMENT OF MALARIA ... 509 adhering to standard treatment guidelines. Most of the prescribers were unaware of the standard treatment guidelines and have never received any training on them. The standard treatment guidelines were not available in any of the healthcare facilities. This clearly reflects on the poor implementation of standard treatment guidelines for malaria in the country. However, adherence of prescribers with the standard treatment guidelines was significantly improved after receiving training on them in Nigeria (16). 5. CONCLUSION The present study revealed that despite the availability of standard treatment guidelines in the country, the pattern of prescription in terms of adherence and rationality remains poor. There is an urgent need to implement standard treatment guidelines and develop ways means to ensure their availability adherence of prescribers to them in the healthcare facilities. Malaria control program must play its role more effectively and should arrange special training programs for standard treatment guidelines. Regular continuing medical education (CME) must be made mandatory for the prescribers to attend, so as to update their knowledge. A check on the influence of pharmaceutical companies and their representatives needs to be maintained in health institutions, to minimize influence on the drug prescription. All these measures would go a long way in provision of more rational, economical, and effective treatment to the patients and control of the disease. 5. REFERENCES 1. Juncosa, B., (2008) Antibiotic Resistance: Blame It on Lifesaving Malaria Drug?, Scientific 2. Chukwuani, C., M. practices and antibiotic prescribing pattern at a general hospital in Nigeria. Pharmacy World & Science, 24(5): 188-\u00ad195. 3. Le Grand, A., Hogerzeil, H.V. and Haaijer-\u00adRuskamp, F.M. (1999) Intervention research in rational of drugs: review. Health Policy and Planning,. 14(2): 89. 4. Directorate of Malaria Control and WHO (2005) National treatment guidelines for malaria,. 5. Nizamani, A., Kalar, N.A. and. Khushk, I.A (2006) Burden of malaria in Sindh, Pakistan: a two years surveillance report. J. Liaqat 2007) drug prescribing practice in private and Nigeria: a descriptive study. Malar J. 6(55). doi:10.1186/1475-\u00ad2875-\u00ad6-\u00ad55 M. MALIK & col 510 7. World Health Organization, How to Investigate Drug Use in Health Health Organization. 8. Ghaffar, A., Kazi, B.M. and Salman, M. (2000) Health care systems in transition III. Pakistan, Part I. An overview of the health care system in Pakistan. Journal of Public Health, 22(1): 38-\u00ad42 9. Rational Pharmaceutical Management Plus Program, Pharmaceutical Management for Malaria, USAD, Editor 2004, U.S. Agency for International Development: USA. Health, 2-\u00ad5. 12. N., Baloch H. Khan, A. NBadini, Z. A. Parkash,J. et al., (2001). Prescribing practices 545-\u00ad554. APLICACI\u00d3N LA TOPOLOG\u00cdA MOLECULAR ... 511 Aplicaci\u00f3n de la topolog\u00eda molecular en la b\u00fasqueda de nuevos compuestos derivados del 4-\u00adnitro-\u00adimidazol activos frente al Tripanosoma brucei Boris Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez, Riccardo Zanni, Marina Pellicer, Maria Galvez-\u00adLlompart, Ram\u00f3n Garcia-\u00adDomenech *. Departamento de Qu\u00edmica F\u00edsica, Facultad de Farmacia, Universitat de Valencia. Avda. V. A. Estelles, s/n, 46100-\u00adBurjassot, Valencia, Spain. e-\u00admail: ramon.garcia@uv.es Recibido el 10 de octubre de 2012 RESUMEN La Tripanosomiasis Humana Africana, causada por el par\u00e1sito protozoario de la especie Trypanosoma brucei, est\u00e1 caracterizada por un proceso infectivo cr\u00f3nico discapacitante que afecta a millones de personas en todo el mundo. El arsenal terap\u00e9utico frente a esta enfermedad, requiere generalmente suministraci\u00f3n por v\u00eda parenteral, lo que dificulta la adhesi\u00f3n y accesibilidad del paciente al tratamiento. Se ha desarrollado un modelo topol\u00f3gico-\u00admatem\u00e1tico encaminado a buscar nuevos compuestos derivados del 1-\u00adaril-\u00ad4-\u00adnitro-\u00ad1H-\u00adimidazol con potencial actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica. Utilizando el an\u00e1lisis lineal discriminante se ha obtenido un modelo capaz de predecir correctamente la actividad del 93% de los compuestos estudiados. Se ha sometido al modelo a una validaci\u00f3n interna por medio del test de Jack-\u00adknife y de una validaci\u00f3n cruzada. Tras realizar un cribado molecular virtual se proponen diez nuevos derivados imidaz\u00f3licos con potencial actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica. Palabras clave: Trypanosoma brucei; An\u00e1lisis QSAR; Topolog\u00eda molecular. ART\u00cdCULO BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 512 ABSTRACT Molecular topology application in the search for new active compounds derived from 4-\u00adnitro-\u00adimidazol against the activity of of the subjected an internal and an internal cross-\u00advalidation. Following a virtual sweep or virtual screening Humana Africana (THA) est\u00e1 causada por el par\u00e1sito protozoario de la especie Trypanosoma brucei sensu lato, y pertenece a las enfermedades tropicales desatendidas, un grupo de infecciones cr\u00f3nicas discapacitantes que afectan a m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas en todo el mundo. \u00c1frica es el continente m\u00e1s afectado por esta enfermedad, siendo las zonas rurales, urbanas pobres o zonas en conflicto donde mayor presencia tiene (1). Se calcula que tiene un impacto econ\u00f3mico estimado de m\u00e1s de 1.300 millones de d\u00f3lares por a\u00f1o en p\u00e9rdidas en cuanto a recursos para los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. La transmisi\u00f3n de la tripanosomiasis animal se produce principalmente a trav\u00e9s de su vector natural, la mosca tse-\u00adts\u00e9, aunque tambi\u00e9n puede darse la transmisi\u00f3n mec\u00e1nica por picadura de otros insectos. La THA (o enfermedad del sue\u00f1o) es causada por el Trypanosoma brucei gambiense o bien Trypanosoma brucei rhodesiense; se calcula que se dan m\u00e1s de 10.000 casos al a\u00f1o de infecci\u00f3n en humanos. T. b. gambiense, presente com\u00fanmente en \u00c1frica occidental y central, es la causa del 90% de los casos reportados de THA. Se desarrolla como una enfermedad cr\u00f3nica que se caracteriza por una progresi\u00f3n lenta. En la etapa tard\u00eda suele presentarse un cuadro de encefalitis que puede derivar incluso en la muerte. En contraste, T. b. rhodesiense, presente en \u00c1frica oriental y meridional, es responsable de las infecciones agudas con un r\u00e1pido inicio sumado a una progresi\u00f3n m\u00e1s veloz de la enfermedad. APLICACI\u00d3N DE LA TOPOLOG\u00cdA MOLECULAR ... 513 Todos los tripanosomiasis infecciosas humanas son transmitidos por la mosca tse-\u00adts\u00e9 (Glossina sp) en una regi\u00f3n claramente definida de \u00c1frica, llamada tse-\u00adts\u00e9 belt (2). La enfermedad se limita a la zona del \u00c1frica subsahariana y se solapa con la distribuci\u00f3n de la mosca tse-\u00adts\u00e9, que act\u00faa como vector. La epidemiolog\u00eda de THA es heterog\u00e9nea, caracteriz\u00e1ndose por dos etapas definidas. La primera etapa implica la presencia de tripanosomas en el sistema hemo-\u00adlinf\u00e1tico. En este momento, los s\u00edntomas son bastante inespec\u00edficos, incluyendo malestar general, fiebre, y dolor de cabeza. La segunda etapa comienza una vez que los par\u00e1sitos llegan al cerebro y provocan alteraci\u00f3n de las funciones neurol\u00f3gicas, incluyendo cambios psicol\u00f3gicos y trastornos del sue\u00f1o, lo que da lugar al t\u00e9rmino com\u00fanmente empleado para definir la THA, \"enfermedad del sue\u00f1o\"(3). La realidad es que THA es todav\u00eda una enfermedad olvidada que requiere mayor investigaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y estrategias de tratamiento. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la THA ha vuelto a ser una enfermedad reemergente, volviendo a la cr\u00edtica situaci\u00f3n vivida a principios del siglo XX. En el a\u00f1o 2000, se calcula que 300.000 personas estaban infectadas. Sin embargo, ya que s\u00f3lo el 10-\u00ad15% de los 60 millones de personas que viven en zonas de riesgo est\u00e1n bajo control, se puede considerar que el n\u00famero de personas infectadas est\u00e1 probablemente muy subestimada (1). El tratamiento de esta enfermedad es complejo. Si analizamos el arsenal terap\u00e9utico frente a la THA, podemos observar como los f\u00e1rmacos empleados requieren generalmente suministraci\u00f3n por v\u00eda parenteral, lo que dificulta la adhesi\u00f3n y accesibilidad del paciente al tratamiento. Adem\u00e1s de lo citado anteriormente, el tratamiento actual presenta problemas de eficacia y seguridad (3). Por todo lo expuesto, se genera una necesidad real de encontrar un mejor y eficaz tratamiento para contener los brotes de infecci\u00f3n a trav\u00e9s de m\u00e9todos de b\u00fasqueda econ\u00f3micamente sostenibles. Uno de los m\u00e9todos que re\u00fanen este requisito de sostenibilidad y eficacia son las t\u00e9cnicas \"in silico\" en el campo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. La introducci\u00f3n de ordenadores cada vez m\u00e1s eficientes ha permitido lograr grandes avances en el campo bioinform\u00e1tico, hasta el punto de que hoy en d\u00eda estas t\u00e9cnicas representan una herramienta b\u00e1sica en el campo de la investigaci\u00f3n (4). Los llamados estudios de relaci\u00f3n cuantitativa estructura-\u00adactividad o quantitative structure-activity relationship (QSAR) pueden reducir los costosos BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 514 fallos en la selecci\u00f3n de compuestos candidatos a f\u00e1rmacos en los ensayos cl\u00ednicos, mediante el filtrado de bibliotecas combinatorias. El cribado virtual o virtual screening permite identificar a los compuestos que presentan toxicidad y/o malas caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas (5), al principio de la fase de desarrollo del f\u00e1rmaco. Por \u00faltimo, aplicando esta metodolog\u00eda se logra cribar los muchos compuestos que suelen mostrar actividad inespec\u00edfica en varios ensayos y que rara vez resultan ser verdaderamente eficaces o activos (6). En la b\u00fasqueda de relaciones cuantitativas estructura-\u00adactividad, la topolog\u00eda molecular (TM), se ha convertido en la actualidad en una herramienta muy \u00fatil para caracterizar estructuralmente a una mol\u00e9cula y por tanto predecir de forma r\u00e1pida y precisa diversas propiedades fisicoqu\u00edmicas y biol\u00f3gicas de la misma (7-\u00ad14). Con ayuda de TM las mol\u00e9culas son caracterizadas estructuralmente a trav\u00e9s de los \u00edndices topol\u00f3gicos (IT) (15). Estos IT son capaces de caracterizar las propiedades fisicoqu\u00edmicas y biol\u00f3gicas de una determinada mol\u00e9cula (tama\u00f1o molecular, presencia de ciclos, ramificaciones...etc.). El c\u00e1lculo de IT no es complejo, y tiene muchas ventajas. Una de las principales ventajas, reside en el hecho de que los descriptores topol\u00f3gicos no est\u00e1n atados a su disposici\u00f3n dentro de la mol\u00e9cula. Es decir, son valores invariables de la mol\u00e9cula y no depende de la conformaci\u00f3n de la misma en un determinado momento. Por medio de diversos enfoques estad\u00edsticos llegamos a la obtenci\u00f3n de un modelo topol\u00f3gico, es decir una ecuaci\u00f3n matem\u00e1tica basada en estos IT para una determinada propiedad f\u00edsico-\u00adqu\u00edmica o biol\u00f3gica. Despu\u00e9s de la obtenci\u00f3n del modelo topol\u00f3gico para la predicci\u00f3n de una determinada actividad farmacol\u00f3gica, un cribado virtual, se lleva a cabo con el fin de rastrear e identificar nuevos compuestos con la actividad farmacol\u00f3gica deseada (15, 16). Los \u00edndices topol\u00f3gicos se han utilizado para la predicci\u00f3n de diversas propiedades fisicoqu\u00edmicas y biol\u00f3gicas en grupos de compuestos con una amplia diversidad estructural (15,17). El m\u00e9todo topol\u00f3gico ha sido aplicado por la \"Unidad de Dise\u00f1o de F\u00e1rmacos y Conectividad Molecular\" de la Universitat de Valencia, para la b\u00fasqueda de nuevos compuestos anti-\u00adprotozoarios (18), anti-\u00admal\u00e1ricos (19, 20), los anti-\u00admicrobianos (21, 22), anti-\u00adf\u00fangicos (23), anti-\u00adneopl\u00e1sicos citost\u00e1ticos (27), anti-\u00adinflamatorios (7,16,28), anti-\u00advirales VIH-\u00ad1 (29), compuestos activos frente a Colitis ulcerosa (30) y compuestos antihistam\u00ednicos (31). APLICACI\u00d3N DE LA TOPOLOG\u00cdA MOLECULAR ... 515 Varias patentes se han derivado del empleo de TM para la b\u00fasqueda de nuevos f\u00e1rmacos en el tratamiento de la malaria (20), c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (32, 33), y la enfermedad de Alzheimer por nuestro grupo de investigaci\u00f3n (34). En cuanto al estado actual del desarrollo cl\u00ednico de nuevos compuestos frente a THA, cabe destacar la aparici\u00f3n en escena del compuesto fexinidazol. Este compuesto es un 5-\u00adnitroimidazol activo frente al T. b. gambiense y al T. b. rhodesiense, presentando un perfil de seguridad favorable adem\u00e1s de ser suministrado por v\u00eda oral (35). Los nitro-\u00adimidazoles son derivados conocidos por su actividad antibacteriana y anti-\u00adprotozoaria. En el trabajo de Bourdin B. et al. se describe la actividad de 49 compuestos derivados del 1-\u00adaril-\u00ad4-\u00adnitro-\u00ad1H-\u00adimidazol frente a tripanosomiasis africana aguda y cr\u00f3nica en modelos experimentales en ratones (36). El objetivo del presente trabajo, es la elaboraci\u00f3n de un modelo topol\u00f3gico-\u00admatem\u00e1tico encaminado a buscar nuevos compuestos derivados del 1-\u00adaril-\u00ad4-\u00adnitro-\u00ad1H-\u00adimidazol con potencial actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica. 2. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Compuestos analizados Para este estudio se seleccionaron un grupo de 49 compuestos derivados del 1-\u00adaril-\u00ad4-\u00adnitro-\u00ad1H-\u00adimidazol recogidos en el trabajo publicado por Bourdin et al., los cuales mostraron cierta actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica (36). La Tabla 1 recoge la estructura qu\u00edmica y la actividad antiparasitaria frente a Trypanosoma en t\u00e9rminos de concentraci\u00f3n inhibitoria 50, CI50 (\u00b5M) para cada compuesto (la numeraci\u00f3n seguida es la misma que aparece en el trabajo original) Bourdin et al. (36). Descriptores topol\u00f3gicos empleados Los \u00edndices topol\u00f3gicos empleados en este trabajo fueron los siguientes: \u00edndices de conectividad tipo Randic (37) y Kier-\u00adHall (38) hasta el orden cuarto (mt, mtv ) e \u00edndices topol\u00f3gicos de carga, ICT (39) hasta el orden quinto, (Jm, Gm, Jmv , Gmv ). En total, cada compuesto fue caracterizado con una serie de 62 \u00edndices. Todos los descriptores han sido obtenidos gracias al programa DESMOL11 (disponible v\u00eda e-\u00admail). BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 516 Tabla1.-\u00ad Estructura qu\u00edmica, actividad experimental (CI50 (M) ), valor de los descriptores presentes en FD as\u00ed como la clasificaci\u00f3n obtenida para cada compuesto analizado en base a la funci\u00f3n discriminante seleccionada. Eflornitine 3.8 a Datos de actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica CI50 experimental obtenidos del trabajo publicado por Bourdin et al. (36). b Obtenido a partir de la ecuaci\u00f3n 1. c n.a.: no presenta actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica. Estructura base: O2NNNRR',R'' Algoritmo QSAR: An\u00e1lisis lineal discriminante La b\u00fasqueda de un modelo topol\u00f3gico-\u00admatem\u00e1tico capaz de identificar compuestos con actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica, se ha realizado aplicando la t\u00e9cnica estad\u00edstica del an\u00e1lisis lineal discriminante ALD, por medio de la cual, es posible obtener funciones lineales capaces de clasificar los compuestos estudiados en categor\u00edas o grupos y discriminar entre compuestos activos e inactivos (15). En nuestro caso, el ALD se ha aplicado a dos series de compuestos: La primera serie formada por compuestos con probada actividad inhibitoria frente a Trypanosoma (en nuestro caso, compuestos con CI50<5M) y la segunda, por compuestos considerados inactivos (CI50>5M). La capacidad discriminante fue expresada por medio del porcentaje de clasificaci\u00f3n correcta para cada grupo. El ALD se realiz\u00f3 con la ayuda del paquete estad\u00edstico StatSoft STATISTICA, versi\u00f3n 8.0. (40) La selecci\u00f3n de los \u00edndices en la funci\u00f3n discriminante se basa en el par\u00e1metro F-\u00adSnedecor, y el criterio de clasificaci\u00f3n empleado es la menor distancia de Mahalanobis. La calidad de la BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 518 funci\u00f3n de discriminaci\u00f3n se eval\u00faa con el par\u00e1metro lambda de Wilks empleando el test de igualdad de las medias de grupo para las variables de la funci\u00f3n de discriminaci\u00f3n (41-\u00ad42). La raz\u00f3n principal por la cual hemos escogido la t\u00e9cnica ALD, se debe a que de 10 de los 49 compuestos estudiados (20 % de los compuestos estudiados) no dispon\u00edamos del valor de CI50 y mediante el ALD se pueden tratar valores discretos de la propiedad a diferencia de lo que ocurre con otras t\u00e9cnicas como puede ser la regresi\u00f3n multilineal (43). Diagramas de distribuci\u00f3n de la actividad farmacol\u00f3gica, DDAF Una vez obtenida la funci\u00f3n discriminante, es interesante realizar el correspondiente diagrama de distribuci\u00f3n de la actividad farmacol\u00f3gica (DDAF), para cada una de ellas. Estos gr\u00e1ficos son \u00fatiles para determinar el intervalo de la funci\u00f3n discriminante en el que la expectativa, E, o probabilidad de encontrar compuestos activos, es m\u00e1xima. Los DDAF son histogramas en los que se representa en ordenadas la E y en el eje de abscisas, el valor de la funci\u00f3n discriminante, FD. Para un intervalo arbitrario de FD, se puede definir la expectativa de actividad, Ea, como: Ea = a/(i+1), en donde a representa el n\u00famero de compuestos activos en el intervalo dividido por el n\u00famero total de compuestos activos, e i representa el n\u00famero de compuestos inactivos en el intervalo dividido por el n\u00famero total de compuestos inactivos. La probabilidad de inactividad viene definida de una manera sim\u00e9trica como Ei=i/(a+1). Esta representaci\u00f3n nos da una buena visualizaci\u00f3n de las regiones de m\u00ednimo solapamiento, y permite la selecci\u00f3n de intervalos de FD en los que la probabilidad de encontrar compuestos activos es m\u00e1xima (44). An\u00e1lisis de validaci\u00f3n La calidad predictiva y robustez del modelo de predicci\u00f3n seleccionado debe evaluarse por medio de un test de validaci\u00f3n interna. En este caso se han adoptado dos estrategias: La primera validaci\u00f3n ha consistido en aplicar el m\u00e9todo Jack-\u00adknife (45), el cual puede definirse como un procedimiento estad\u00edstico de re-\u00admuestreo para estimar el error est\u00e1ndar de una magnitud. Este m\u00e9todo consiste en extraer un compuesto de la serie y volver a calcular el modelo utilizando como conjunto de entrenamiento N-\u00ad1 compuestos de forma que la propiedad es entonces predicha para el elemento eliminado. Este proceso se repite para todos los compuestos de la serie, obteniendo una predicci\u00f3n para cada uno. La segunda validaci\u00f3n o validaci\u00f3n cruzada, consiste en dividir la data en varios subgrupos (5 en nuestro caso con 11 compuestos cada uno). Cuatro de los APLICACI\u00d3N DE LA TOPOLOG\u00cdA MOLECULAR ... 519 subgrupos formar\u00e1n el grupo de entrenamiento y el quinto el grupo test. El proceso se repite cinco veces cambiando los subgrupos de entrenamiento y test. La divisi\u00f3n de los subgrupos fue llevada a cabo aleatoriamente. El objetivo de este test de validaci\u00f3n cruzada es determinar la robustez del modelo, garantizando que el porcentaje de acierto del modelo no depende exclusivamente de unos pocos compuestos empleados para su elaboraci\u00f3n, sino que los compuestos que conforman la data tienen similar peso a la hora de elaborar el modelo. 3. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N El an\u00e1lisis de discriminaci\u00f3n lineal se realiz\u00f3 con los 49 compuestos que formaban la data y los 62 descriptores topol\u00f3gicos que describen los aspectos topol\u00f3gicos y estructurales de cada mol\u00e9cula. Tabla 2.-\u00ad Matriz de clasificaci\u00f3n obtenida con la funci\u00f3n discriminante seleccionada y el test de validaci\u00f3n cruzada. Grupo de entrenamiento Grupo test FD % Activos % Inactivos % Activos % Inactivos (lambda de Wilks) Modelo seleccionado 0.349 100 86 - - CV1 0.292 100 88 100 60 CV2 0.309 100 81 83 80 CV3 0.376 95 88 100 80 CV4 0.368 100 81 100 80 CV5 0.330 100 88 100 60 Media CV 0.335 99 85 97 72 La separaci\u00f3n del grupo activo y del inactivo, se hizo en base al valor de CI50=5\u00b5M. La funci\u00f3n discriminante seleccionada est\u00e1 formada por los descriptores 4pc, G2v y J5 (evaluando el primero el grado de ramificaci\u00f3n de cada compuesto y los dos restantes la distribuci\u00f3n de carga intramolecular). FD = 21,54 + 9,26 4pc -\u00ad (Wilks' lambda)=0,349 En base a esta funci\u00f3n, un compuesto ser\u00e1 clasificado como activo \"A\" si presenta un valor de FD>0, en caso contrario, ser\u00e1 catalogado como inactivo \"I\" (ver Tabla 1). BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 520 La matriz de clasificaci\u00f3n obtenida para el modelo matem\u00e1tico-\u00adtopol\u00f3gico seleccionado (ver Tabla 2), es muy significativa: el 100% de los compuestos activos (28 de 28 compuestos) son clasificados correctamente, as\u00ed como el 85,7% del grupo inactivo (18 de 21 compuestos) lo que representa un porcentaje de acierto medio del 93%. El modelo fue sometido a dos an\u00e1lisis de validaci\u00f3n interna: m\u00e9todo de Jack-\u00adknife o leave-\u00adone-\u00adout, as\u00ed como una cross-\u00advalidation o validaci\u00f3n cruzada. El primero tal y c\u00f3mo explicamos en p\u00e1rrafos anteriores, consisti\u00f3 en una validaci\u00f3n interna con p\u00e9rdida de un compuesto y posterior predicci\u00f3n del mismo por el modelo. La validaci\u00f3n del modelo siguiendo el m\u00e9todo de Jack-\u00adknifed, para el grupo de entrenamiento, muestra una matriz de clasificaci\u00f3n en la que 26 de 28 compuestos activos son clasificados correctamente (93%) y 18 de 21 compuestos inactivos fueron correctamente dispuestos por el modelo (86%). Obteniendo por tanto, un porcentaje de correcta clasificaci\u00f3n global del 90 %. Por lo que la FD (Ec.1) para la b\u00fasqueda de compuestos con actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica supera claramente este primer test de validaci\u00f3n interna, demostrando ser un modelo robusto. Asimismo, se realiz\u00f3 una segunda prueba de validaci\u00f3n interna al modelo (Ec.1). Para llevar a cabo este test de validaci\u00f3n cruzada, se dividi\u00f3 el grupo estudiado en cinco subgrupos (CV1-\u00adCV5): serie CV1 (1, 5, 7, 13, 20, 21, 28, 30, 36, 40, 45), serie CV2 (2, 8, 9, 15, 22, 23, 31, 34, 38, 42, 46), serie CV3 (3, 10, 14, 16, 24, 25, 32, 37, 41, 43, 47), serie CV4 (4, 11, 17, 18, 26, 29, 33, 39, 44, 48), serie CV5 (6, 12, 19, 21, 27, 30, 35, 40, 45, 49). Estas series corresponden en el estudio de validaci\u00f3n cruzada al grupo de test (es decir, no participan en la elaboraci\u00f3n del modelo), mientras que los compuestos restantes se asignan al grupo de entrenamiento. En la Tabla 2, se muestran los valores de (lambda de Wilks) y la matriz de clasificaci\u00f3n para los compuestos pertenecientes tanto al grupo de entrenamiento como al grupo test. La variabilidad de es peque\u00f1a para cada serie y el valor promedio de tras cinco ensayos de validaci\u00f3n cruzada, es muy similar al obtenido con el modelo seleccionado (0,349). Por lo que podemos afirmar que el modelo seleccionado para la b\u00fasqueda de compuestos con actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica es robusto. La Figura 1, muestra el diagrama de distribuci\u00f3n de la actividad anti-\u00adtrypanos\u00f3mica obtenido a partir del an\u00e1lisis lineal discriminante realizado. APLICACI\u00d3N DE LA TOPOLOG\u00cdA MOLECULAR ... 521 Las barras negras y blancas corresponden con el grupo activo e inactivo, respectivamente. Como puede verse, los compuestos activos se reagrupan preferentemente dentro del intervalo de la FD comprendido entre -\u00ad1,5 y 8. Por tanto, un compuesto activo mostrar\u00e1 un valor de FD preferiblemente dentro de ese intervalo. Tambi\u00e9n puede observarse en el diagrama que pr\u00e1cticamente no se aprecia solapamiento entre compuestos activos e inactivos con valores de FD>0. Figura 1.-\u00ad Diagrama de distribuci\u00f3n de la actividad anti-\u00adtrypanos\u00f3mica obtenido tras el an\u00e1lisis lineal discriminante realizado. Por \u00faltimo, se realiz\u00f3 un cribado molecular virtual encaminado a buscar nuevas estructuras qu\u00edmicas derivadas del 4-\u00adnitro-\u00adimidazol que pudiesen ser potencialmente activas frente a T. b. rhodesiense. Se dibujaron 21 mol\u00e9culas y se les aplic\u00f3 el modelo discriminante seleccionado. La Tabla 3 muestra los resultados obtenidos. Como puede observarse, 10 de las 21 mol\u00e9culas analizadas se pueden considerar potencialmente activas. El siguiente paso a realizar ser\u00eda sintetizarlas u obtenerlas v\u00eda comercial y proceder a ensayarlas en el laboratorio para comprobar la actividad predicha por el modelo discriminante aplicado. La principal ventaja del m\u00e9todo topol\u00f3gico seguido ser\u00eda el ahorro en tiempo y dinero invertido en la b\u00fasqueda de nuevos compuestos activos frente a T. b. rhodesiense. BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 522 Tabla 3.-\u00ad Resultados obtenidos del cribado molecular realizado con nuevos derivados del 4-\u00adnitro-\u00adimidazol utilizando el an\u00e1lisis lineal 3.78 A Estructura base: NNO2NR3R1R2 4. CONCLUSIONES Los resultados obtenidos en este trabajo, ponen de manifiesto la eficacia de la topolog\u00eda molecular en la predicci\u00f3n de la actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica. A trav\u00e9s de este m\u00e9todo topol\u00f3gico se pueden buscar compuestos con actividad frente a T. b. rhodesiense mediante la aplicaci\u00f3n de una funci\u00f3n discriminante (Ecuaci\u00f3n 1), capaz de diferenciar compuestos activos de inactivos. La funci\u00f3n discriminante obtenida se ha aplicado a otros compuestos estructuralmente similares, a modo de cribado virtual para la b\u00fasqueda de nuevos compuestos potencialmente activos frente a T. b. rhodesiense. BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 524 De forma que podemos decir que la topolog\u00eda molecular es eficaz en el descubrimiento de agentes terap\u00e9uticos para esta enfermedad que afecta a gran parte de \u00c1frica. Aplicando el m\u00e9todo topol\u00f3gico, podemos descubrir nuevas mol\u00e9culas con te\u00f3rica actividad anti-\u00adtripanos\u00f3mica, con un coste m\u00ednimo y optimizar las probabilidades de \u00e9xito con nuevos tratamientos frente a T. b. rhodesiense. 5. AGRADECIMIENTOS Este trabajo ha sido realizado gracias al apoyo del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, Espa\u00f1a (proyecto SAF2009-\u00ad13059-\u00adC03-\u00ad02). El presente estudio se deriva de la colaboraci\u00f3n de la \"Unidad de dise\u00f1o de f\u00e1rmacos y conectividad molecular\" perteneciente al departamento de Qu\u00edmica-\u00adf\u00edsica de Facultad de Farmacia (Universitat de Valencia) con el Master Internacional en Enfermedades Parasitarias Tropicales (curso 2011/2012). Una de los autores, M. Galvez Llompart es beneficiaria del programa \"Atracci\u00f3 de talent\" de formaci\u00f3n de personal investigador de car\u00e1cter predoctoral concedido por la Universitat de Valencia. 6. REFERENCIAS 1. Geigera A., Simob G., Gr\u00e9bauta P., Transcriptomics proteomics trypanosomiasis: Current status and perspectives J. Proteomics 74(9), 1625-\u00ad1643. 2. La Greca F., & Magez S. (2011). Vaccination against trypanosomiasis. Can it be done or is the trypanosome truly the ultimate immune destroyer and escape artist? Hum 7(11), 1225-\u00ad1233. 3. R., Don R., Jacobs R.T., Wang M.Z., Barrett M.P. (2011). Development of novel drugs human African trypanosomiasis. Future Microbiol 6(6), 677-\u00ad691. 4. C., & A method for the correlation of biological chemical structure. Am Chem Soc 86(8), 1616-\u00ad1626. 5. van de Waterbeemd H., Roche O., Schneider P., Zuegge J., et al. (2002) Development of a virtual screening method for identification of \"frequent hitters\" Chem 45(1), 137-\u00ad142. 7. Galvez-\u00adLlompart M., Giner M., Recio C., et al.(2010) Application of molecular topology to the search of novel experimental validation ... 525 10. Rios-\u00adSantamarina I., Garcia-\u00adDomenech R., Galvez J. (1998) molecular Bioorg Med Galvez J., al. (1995) Topological Garcia-\u00adDomenech R., Anton-\u00adFos et al. (2001) Optimization of a mathematical topological for the 13. Galvez J., Garcia-\u00adDomenech R., Gomez-\u00adLechon M., et al. (2000) Use of molecular topology in the selection of new cytostatic drugs. J Mol Struct Theochem 504(1-\u00ad3), 241-\u00ad248. 14. de Gregorio Alapont C., Garcia-\u00adDomenech R., Galvez J., et al.(2000) Molecular topology: A useful tool for the antibacterials. Med Natural Anti-\u00adInflammatory by Topology. Int J Mol 17. Garc\u00eda-\u00adDom\u00e9nech R., G\u00e1lvez J., Juli\u00e1n-\u00adOrtiz J.V., Pogliani (2008) Some trends Vera-\u00adMartinez J., Chindemi A., Galvez J. (2008) Aplicacion de la Topologia Molecular en la busqueda de nuevos agentes activos frente a Leishmania. An. R. Acad. Nac. Farm. 74, 345-\u00ad367. 19. Mahmoudi N., de Julian-\u00adOrtiz 20. Mahmoudi Garcia-\u00adDomenech New active drugs against Gregorio Alapont Garcia-\u00adDomenech R., Galvez J., et al. (2000) Molecular Topology: A useful tool for the search of 41(2), 387-\u00ad393. 23. Pastor L., Garcia-\u00adDomenech R., Galvez J., et al. (1998) New antifungals Molecular Topology. new bronchodilator compounds from Molecular Topology. Eur J Sci 4, 271277. 27. Galvez J., Garcia-\u00adDomenech R., Gomez-\u00adLechon M., et al. (2000) Use of Molecular Topology in the selection of new cytostatic drugs. J Mol Struct Theochem 504(1-\u00ad3), 241-\u00ad248. 28. Pla-\u00adFranco J., G\u00e1lvez-\u00adLlompart M., G\u00e1lvez J., Garc\u00eda-\u00adDomenech R. (2011) Application of Molecular Topology for the 1281-\u00ad1292. 29. Garcia-\u00adDomenech R., Montealegre M.C., Nagham E.G., Sandoval N., Santana M., Galvez J. (2010) Aplicacion de la topologia molecular para la prediccion de la actividad anti-\u00adVIH-\u00ad1 BORIS GUZM\u00c1N FERN\u00c1NDEZ & col 526 de un grupo de compuestos analogos del acyclovir y ganciclovir. An. R. Acad. Nac. Farm 76(1), 45-\u00ad57. 30. G\u00e1lvez-\u00adLlompart M., Recio M.C., Garc\u00eda-\u00adDomenech R. virtual screening: a way to new compounds E., Ant\u00f3n-\u00adFos J., et al. (1999) Search New Compounds by Molecular Connectivity. Quant Struct-\u00adAct Relat 18, 35-\u00ad42. 32. Jasinski P., Welsh B., Galvez J., et al. (2008) A novel quinoline, MT477: vivo lines. 33. Jasinski Isaksson tumor growth with minimal toxicity in murine model of lung carcinoma via induction of apoptosis. Invest New Drugs 29(5),1-\u00ad7. 34. Galvez J., Llompart J., Land D., et al. (2010) Mount Sinai School of Medicine of New York University, USA, Medisyn Technologies I, assignees. Tweats R., Kaiser M., Suwinski J., Torreele E. (2011)1-\u00adAril-\u00ad4-\u00adnitro-\u00ad1H-\u00adimidazoles, a new promising series for the treatment of human African trypanosomiasis. Eur J Med Chem 46, 1524-\u00ad1535. 37. Randic, M. (1975) On characterization of molecular branching. J Am Chem Soc 97, 6609-\u00ad6615. Kier L.B., L.H. Connectivity in Structure-\u00adActivity Analysis. Research Studies Press, Letchworth, UK. 39. G\u00e1lvez J., Garc\u00eda-\u00adDom\u00e9nech R., Salabert M.T., Soler R. (1994) Charge Indices. Chem Inf Comput Sci 34, 520-\u00ad525. 40. Statistica (data analysis software system), version 9.0(2009) Statsoft: Tulsa, OK. 41. Wold S., Eriksson L., Clementi S. (2008) Statistical validation of QSAR results, in Chemometric Methods BMDP statistical software manual: to accompany the 1990 software release. Univ of California Pr; San Francisco. 43. Roy P.P., Leonard J.T., Roy K. (2008) Exploring the impact of size of training sets for the QSAR models. Chem Intell Lab Syst J., Garcia-\u00adDomenech R., de Gregorio Alapont C., et al. (1996) Pharmacological distribution diagrams: a tool for de novo drug design. Mol 14(5), 272-\u00ad276. analysis. 1-\u00ad11. 527 Sesi\u00f3n necrol\u00f3gica en memoria del Excmo. Sr. D. Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 528 ORDEN DEL D\u00cdA Sesi\u00f3n celebrada el 17 de mayo de 2012 D. Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas, Acad\u00e9mico Secretario de la RANF: \"Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, el amigo\" D. Antonio L. Doadrio Villarejo, Acad\u00e9mico de N\u00famero de la RANF: \"Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, el Acad\u00e9mico\" D. Manuel Dom\u00ednguez Carmona, Acad\u00e9mico de N\u00famero de la RANF: \"Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, el Cient\u00edfico Industrial\" D\u00f1a. M\u00aa Teresa Tena Quintero: \"Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, mi padre\" Biograf\u00eda de Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez Madrid, 22 de junio de 1923-\u00ad Madrid, 3 de septiembre de 2011. Doctor en Farmacia, Licenciado en Medicina. Director General del Instituto de Toxicologia (jubilado). Acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia de Farmacia de Barcelona. Acad\u00e9mico de la \"International Academy of Legal Medicine and Social Medicine\". Miembro Correspondiente Extranjero de la Academia Nacional de Medicina de Buenos Aires (Argentina). Primer Presidente de Honor de \" Association Europ\u00e9enne des Centres de Lutte contre les Poisons\". Presidente de Honor de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Toxicolog\u00eda. Presidente de Honor de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Centro de Informaci\u00f3n y Asistencia Toxicol\u00f3gica. Presidente Honorario del Ateneo de Toxicolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional de Buenos Aires (Argentina). Miembro de Honor del Centro Nacional de Informaci\u00f3n y Asistencia Toxicol\u00f3gica de la Rep\u00fablica Argentina. Miembro de Honor de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Toxicolog\u00eda. Miembro de Honor de la Sociedad de Toxicolog\u00eda de Venezuela. Socio de Honor de la Asociaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina. Fundador de la \"Association Europ\u00e9enne des Centres de Lutte contre les Poisons\". Perteneci\u00f3 a la Orden Civil de Sanidad con la categor\u00eda de Encomienda con Placa. En posesi\u00f3n de la Cruz Distinguida de 1\u00aa Clase de San Raimundo de Pe\u00f1afort. En posesi\u00f3n de la Cruz de Honor de San Raimundo de Pe\u00f1afort. En posesi\u00f3n de la Gran Cruz de San Raimundo de Pe\u00f1afort. SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 529 Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, el amigo Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas Excma. Sra. Presidente, Excmas. Sras. y Sres. Acad\u00e9micos, familia y amigos de la familia del Excmo. Sr. Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, Sras y Sres. Agradezco a la Junta de Gobierno que me nombrara coordinador de esta sesi\u00f3n de homenaje al amigo y Acad\u00e9mico, Excmo. Sr. Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, y dirijo un saludo especial a su familia, pues nos sentimos honrados acompa\u00f1\u00e1ndonos en este Acto. Los amigos y la amistad es el m\u00e1s bello y desinteresado de todos los sentimientos, por ello, el de la amistad es el primero de los temas que tratamos aqu\u00ed reunidos. Y tambi\u00e9n por las palabras que en representaci\u00f3n de la hermosa familia de nuestro querido amigo y compa\u00f1ero Guillermo, ha querido expresar su hija, la Dra. Mar\u00eda Teresa Tena Quintero. La significativa ausencia de Guillermo nos transmite una sensaci\u00f3n de orfandad que anida en nuestros recuerdos hacia su figura. Y como el mismo Cervantes nos recordara, \"no es un hombre m\u00e1s que otro si no hace m\u00e1s que otro\". En estas palabras podr\u00eda resumirse el quehacer, la obra de Guillermo, su rumbo y singladura ejemplar. La del amigo con quien compart\u00ed tantas charlas, que fruto de ellas, llevo como un precioso tesoro, bien en Mallorca bien en esta casa. Adem\u00e1s, esa empat\u00eda que desembocaba en una amistad que me invita a una frase de Luis Vives, \"sal de la vida es la amistad\". He aqu\u00ed el legado de la vida de Guillermo: de ense\u00f1anza, trabajo, de acad\u00e9mico y cient\u00edfico: que permanezca como herencia especial para vosotros y para nosotros, reforzados por su sabidur\u00eda, solidaridad y su conducta. Destacar\u00eda que Guillermo nos demostr\u00f3 su amor al trabajo, a la familia y a la ciencia, y su elevada consideraci\u00f3n de la amistad. Podemos llamar amigos a personas con las que hemos tenido una relaci\u00f3n amistosa de compa\u00f1eros, de trato, de Academia y una fase deportiva en la costa de la isla de Mallorca, \u00e9l con nietos y yo con hijos. Hemos hecho cosas tan importantes, como sonre\u00edr y re\u00edr, rezar y comer, comentar situaciones y cosas de diversas facetas y \u00e1mbitos de la vida y en todas est\u00e1bamos de acuerdo, con simpat\u00eda y afecto. Guillermo era una persona dialogante, P. Lain Entralgo en Teor\u00eda y realidad del otro. Alianza, Madrid , 1983, 577-\u00ad613, 620 y ss. se\u00f1ala, que el hombre es un ser constitutivamente dialogante, es social y es comunitario, y para ser comprendido hay que escuchar pues no se dirige uno al vac\u00edo. Y Guillermo miraba fijamente a los ojos, que expresan lo que piensa el cerebro y la mente y que expresa el rostro. No GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 530 en balde la raz\u00f3n armoniza los sentimientos, que seg\u00fan Juli\u00e1n Mar\u00edas, en Antropolog\u00eda Metaf\u00edsica, que estudia mi hijo Carlos, dice que \"son una abreviatura de la realidad personal en su integridad\". En resumen, elegimos amigos por propia iniciativa y sentimientos. Ambos ten\u00edamos criterios muy similares, lo que me lleva al recuerdo considerar una relaci\u00f3n como buena amistad. Seg\u00fan el fil\u00f3sofo Dietrich von Hildebrand, t\u00edo abuelo de mi mujer, y de los pensadores Juli\u00e1n Mar\u00edas y Ortega y Gasset podemos llamar amigos a personas, con cuantos ratos compartidos! cient\u00edficos y deportivos. Los fil\u00f3sofos acreditan que existe una buena amistad, cuando para quererse hay que conocerse y para conocerse hay que tratarse, y esto ocurr\u00eda: nos trat\u00e1bamos en la Academia, y en la costa y el mar de Mallorca. En cierta ocasi\u00f3n le coment\u00e9 a Guillermo, que le conoc\u00ed a trav\u00e9s de la literatura cient\u00edfica, antes que personalmente, pues le\u00eda sus cartas sobre el \"S\u00edndrome del aceite toxico\" en la Revista Nature, a la que estaba suscrito. Y que fue tema de su discurso de toma de posesi\u00f3n en esta Real Academia Nacional de Farmacia. Luego nos conocimos personalmente en esta casa, y me brind\u00f3 su amistad, pues en ambos estaba presente adem\u00e1s de Mallorca la Academia. En aquella reflej\u00e1bamos los hermosos d\u00edas de verano, y en esta las inquietudes cient\u00edficas afines, y en ambos lugares la amistad y la toxicolog\u00eda. \u00c9l como Director del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda, del Ministerio de Justicia, y el que os habla Jefe de \u00c1rea de Toxicolog\u00eda del Instituto de Salud Carlos III. Fuimos pues buenos amigos aunque nos separaban 12 a\u00f1os de edad (nacido en junio 1923 y el que os habla en abril del 35). Guillermo, inteligente y solidario. Compart\u00eda sus bienes y su alegr\u00eda con sus amigos, siempre dispuesto al di\u00e1logo que abre la inteligencia del cient\u00edfico, y sab\u00eda bien que el hombre desea en primer lugar el conocimiento de la verdad (adem\u00e1s de permanecer en su ser), que es propio de su naturaleza (aunque nos parezca mentira en nuestra \u00e9poca de guerras, intolerancia y corrupci\u00f3n con ausencia de flexibilidad y de comprensi\u00f3n, a\u00fan en el \u00e1mbito pol\u00edtico y entre cierto grado de amistad). Adem\u00e1s, Guillermo nos transmit\u00eda felicidad y alegr\u00eda por su cultura y su formaci\u00f3n. Todo ello muestra el amor a la ciencia y a la verdad, y sin amor la ciencia pierde su humanidad. Su intensa vocaci\u00f3n profesional, social y humana la demostr\u00f3 al enfrentarse con el \"S\u00edndrome del aceite t\u00f3xico\", que afect\u00f3 a nuestro pa\u00eds en el a\u00f1o 1981, se dedic\u00f3 por completo a desentra\u00f1ar el misterio de la epidemia, como buen y apasionado investigador, a lo que se referir\u00e1 su hija Mar\u00eda Teresa. Tambi\u00e9n manifest\u00f3 sus cualidades, al difundir y comentar cient\u00edficamente el porqu\u00e9 de la misteriosa enfermedad de nuestro pintor Francisco de Goya, cuyos padecimientos, dec\u00eda Guillermo, concuerdan m\u00e1s con la intoxicaci\u00f3n pl\u00fambica del SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 531 pintor, por las sales vol\u00e1tiles de plomo, que con otras patolog\u00edas frecuentes de su \u00e9poca, y que Guillermo trat\u00f3 con el rigor del cient\u00edfico que corresponde a un especializado en la materia. En esta Academia, dijo, que, en la \u00e9poca del pintor aragon\u00e9s, los conocimientos en bioqu\u00edmica cl\u00ednica y molecular eran todav\u00eda rudimentarios, y sus diagn\u00f3sticos incorrectos al juzgarlos hoy con nuestros conocimientos. Aport\u00f3 interesantes datos con los de otros cient\u00edficos que han investigado este tema, atra\u00eddos por el gran inter\u00e9s mundial y la expresi\u00f3n y el porqu\u00e9 del significado de la evoluci\u00f3n de la pintura en los cuadros del pintor aragon\u00e9s, abocado a las pinturas negras por sus alucinaciones, como propusieron adem\u00e1s de Guillermo otros varios cient\u00edficos: Blumberg y cols., William A. Robert Hughes; Werner Hofmann; Evans S. Conell y J. Montes. Adem\u00e1s de lo dicho, public\u00f3 trabajos originales sobre numerosos elementos minerales, en relaci\u00f3n a la toxicolog\u00eda de iones minerales de metales pesados, como mercurio, plomo y cadmio. Elementos que, en el ser humano, afectan a diversos \u00f3rganos sist\u00e9micos y sistema nervioso, y que cursan con graves trastornos neuromusculares y degenerativos. Como trabajador af\u00edn en el campo de la toxicolog\u00eda, puedo manifestar que el amigo y eminente investigador, desarroll\u00f3 su actividad profesional de destacado toxic\u00f3logo en el mencionado Instituto durante los mejores y m\u00e1s activos a\u00f1os de su vida, muy conocido en los ambientes cient\u00edficos internacionales, y con una gran capacidad de decisi\u00f3n para el rumbo a seguir en los temas mundiales de la toxicolog\u00eda humana, alimentaria y ambiental. Pues conoc\u00eda bien desde su labor de direcci\u00f3n institucional en el Ministerio de Justicia del Estado espa\u00f1ol, lo que se deb\u00eda programar para los agentes o mol\u00e9culas t\u00f3xicas en el ser vivo y primordialmente en el humano, en nuestro pa\u00eds y en Europa, y para el diagn\u00f3stico, para los tratamientos, ant\u00eddotos y seguimiento de las numerosas patolog\u00edas e intoxicaciones. Conoc\u00eda bien la trascendencia tanto social como en el ser vivo, en la c\u00e9lula y a nivel molecular, el significado, tanto de los iones minerales como de las mol\u00e9culas org\u00e1nicas, sus mezclas, sus efectos y consecuencias. Coment\u00e9 muchas veces con Guillermo, al hilo de lo que ocurr\u00eda tan solo hace 50 a\u00f1os, y en paralelismo a la investigaci\u00f3n actual, sobre la necesidad de incorporar tecnolog\u00eda para un buen diagn\u00f3stico y tratamiento. Y ten\u00edamos la sorpresa, casi cotidiana, que las ciencias experimentales hab\u00edan transformado la visi\u00f3n del mundo e incluso la comprensi\u00f3n del hombre. Humanamente era Guillermo, y lo recordamos en las palabras que nos dirigi\u00f3 uno de sus hijos al finalizar la celebraci\u00f3n de funeral, un hombre optimista y alegre, y hasta a veces ir\u00f3nico, porque lo concede el amplio saber cient\u00edfico. Aunque sab\u00eda que se extiende la sombra de una crisis de pensamiento y el vac\u00edo de GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 532 las humanidades que no crecen, no se desarrollan (veamos la primavera \u00e1rabe con sus agresiones y matanzas en masa). El hombre de nuestro tiempo, rico y deslumbrado en medios y con su eficacia t\u00e9cnica, para el an\u00e1lisis, el diagn\u00f3stico autom\u00e1tico de m\u00e1s de 30 par\u00e1metros cl\u00ednicos en fluidos fisiol\u00f3gicos, pero no igualmente rico en pr\u00e1cticas y en fines. El vac\u00edo en las humanidades facilita la brutalidad en los m\u00e9todos y en las relaciones humanas y entre grupos sociales, y pa\u00edses. Por otra parte, continuamente nos sorprendemos con la apertura de nuevos horizontes para el avance de la ciencia, con nuevas t\u00e9cnicas para la investigaci\u00f3n en biomedicina y en otros numerosos \u00e1mbitos, como el de las Nanotecnolog\u00edas en la Farmacia, la Medicina y las ciencias en general, con los \"nano-\u00adchips\", pero de escasa aplicaci\u00f3n para una \u00e9tica o una dimensi\u00f3n trascendente para mejorar las relaciones humanas y entre pa\u00edses. Lo que tiene consecuencias imprevisibles para el futuro de la humanidad. Y muestra el olvido de la fecunda ra\u00edz europea de una simult\u00e1nea cultura human\u00edstica y de progreso cient\u00edfico. Finalmente voy a comentar de Guillermo que resalta su faceta valiente y de madurez de pensamiento y en el obrar, como escribe Arist\u00f3teles en \"\u00c9tica a Nic\u00f3maco\" (1115a 3-\u00ad1117b 23). Al final de su camino vital, disminuido de sus facultades y con la grandeza de \u00e1nimo y de esp\u00edritu, le llevaron a su decisi\u00f3n de solicitar su paso a \"Acad\u00e9mico Supernumerario\" en nuestra Academia; y que tambi\u00e9n nos sugiri\u00f3 su hijo en palabras despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n del funeral: que su padre al ver que sufr\u00eda dec\u00eda que lo tendr\u00eda todo ganado. El sentido del dolor tambi\u00e9n depende de nuestra capacidad de meditar sobre el sentido de nuestro propio esfuerzo, nuestros propios recursos y el fin que nos propongamos. En su grandeza de \u00e1nimo, har\u00eda suya la frase de V\u00edctor Frankl, (aquel m\u00e9dico austriaco que estuvo en el campo de concentraci\u00f3n nazi que despu\u00e9s fue un ilustre psiquiatra y escritor), que escribi\u00f3 en \"El hombre doliente\" solo el sufrimiento asimilado deja de ser sufrimiento. El destino gu\u00eda al que lo acepta y arrastra al que lo rechaza. Si acepto desde el principio y voluntariamente, lo que no puede cambiar, entones no puede sucederme nada realmente adverso, vivo de acuerdo y feliz conmigo mismo. Acept\u00f3 de entrada lo que le reserv\u00f3 el destino y propici\u00f3 sus deseos e ilusiones con el paso a Acad\u00e9mico supernumerario, as\u00ed fue m\u00e1s feliz. Con valent\u00eda salt\u00f3 al encuentro de los obst\u00e1culos con la esperanza de vencer, fiado en sus fuerzas y sobre todo en las de la familia; y respecto a la Academia con las de sus amigos. Guillermo era valiente y fuerte y nos benefici\u00f3 a todos. El destino del hombre es tratar de humanizar un poco el mundo y as\u00ed lo hizo Guillermo siempre en contacto con nosotros y con el devenir de la Academia. Qu\u00e9 gran ejemplo para todos nosotros. SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 533 Muchas gracias Guillermo, y a todos los presentes por su atenci\u00f3n. GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 534 Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, el acad\u00e9mico Antonio L. Doadrio Villarejo Hoy vengo a dar testimonio acad\u00e9mico, del que fuera nuestro compa\u00f1ero y amigo, el Excmo. Sr. D. Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, cuyo paso por esta Instituci\u00f3n dej\u00f3 huella de excelencia en su quehacer. La foto que mostramos en pantalla, fue tomada en la Academia para ser colocada en el panel de nuestro museo dedicado a los acad\u00e9micos de n\u00famero y en nuestra web (foto superior). Las siguientes fotos, corresponden a su primeros a\u00f1os en la Academia, y a la \u00faltima de las que fueron tomadas en nuestra Sede: SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 535 Guillermo Tena, fue entronizado en nuestra Academia el 18 de febrero de 1987, ocupando la medalla n\u00ba 18, que perteneci\u00f3 anteriormente al Profesor Guillermo Folch Jou, siendo su primer portador D. Luis Blas y \u00c1lvarez. Aquella medalla fue instituida el 6 de enero de 1932, con el nacimiento de la Academia Nacional de Farmacia y desde entonces ha pertenecido al turno de Farmacia. Fue pues, el tercero y de momento, el \u00faltimo que ostent\u00f3 dicha medalla, ocupando el n\u00ba 89 del escalaf\u00f3n. La propuesta de su candidatura, fue cumplimentada por los Acad\u00e9micos D. Manuel Lora Tamayo, D. Manuel J\u00e1uregui Gonz\u00e1lez y D. Emilio Fern\u00e1ndez Galiano; este \u00faltimo fue designado por la Academia para contestar a su discurso de recepci\u00f3n. El discurso de entrada de Guillermo Tena vers\u00f3 sobre: \"La investigaci\u00f3n qu\u00edmica toxicol\u00f3gica y de medicina legal en los Laboratorios Forenses en Espa\u00f1a\", tema en el que era un experto, ya que entre otros cargos, ocup\u00f3 el de Director General del Instituto de Toxicolog\u00eda y era miembro de numerosas sociedades cient\u00edficas nacionales e internacionales de Medicina Legal y Toxicolog\u00eda. En su discurso de recepci\u00f3n, sus primera palabras fueron las siguientes: \"Doy gracias a Dios por haberme concedido realizar la ilusi\u00f3n de mi vida profesional, la de formar parte como Acad\u00e9mico de N\u00famero de esta Real Academia de Farmacia, en la que el d\u00eda de hoy tomar\u00e9 posesi\u00f3n despu\u00e9s de leer este discurso\". Esta ilusi\u00f3n y el cari\u00f1o por esta Instituci\u00f3n, la mantuvo hasta su fallecimiento. De ello doy fe, ya que en los \u00faltimos a\u00f1os, nos ve\u00edamos con GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 536 frecuencia, me ven\u00eda a recoger a la Academia y me llevaba a merendar a Embassy, en la calle Ayala, nos sent\u00e1bamos en la terraza del Paseo de la Castellana y all\u00ed, con un caf\u00e9 y los riqu\u00edsimos pasteles de Embassy, me ped\u00eda que le contara todas las novedades de la Academia, que con gusto le informaba puntualmente, como Secretario de la misma, amigo y dulcero. En esas conversaciones, me manifestaba la enorme dicha que ten\u00eda por pertenecer a esta Instituci\u00f3n. Para Guillermo Tena, era lo mas valioso que profesionalmente ha tenido. En el desarrollo de su discurso, recogi\u00f3 su experiencia personal en los laboratorios de Ciencias Forenses, a los que dedic\u00f3 la mayor parte de los cuarenta y cinco a\u00f1os de vida profesional. Guillermo Tena, dijo en su discurso, que \"Los laboratorios qu\u00edmico-\u00adtoxicol\u00f3gicos de hace cuarenta y cinco a\u00f1os se distingu\u00edan poco de los laboratorios de an\u00e1lisis qu\u00edmicos, en ellos se efectuaba la marcha anal\u00edtica de aniones y cationes, destrucci\u00f3n de materia org\u00e1nica, procesos de destilaci\u00f3n, etc., lo que pudi\u00e9ramos llamar la toxicolog\u00eda de \u00abtubo de ensayo\u00bb. En el momento actual, el desarrollo de las t\u00e9cnicas instrumentales, acelerado por la incorporaci\u00f3n de sistemas informatizados de recogida y tratamiento de datos, ha modificado la filosof\u00eda de todos los an\u00e1lisis qu\u00edmico-\u00adtoxicol\u00f3gicos, y en general ha desarrollado los modernos laboratorios de investigaci\u00f3n forenses\". En su contestaci\u00f3n, Emilio Fern\u00e1ndez Galiano, dec\u00eda: \"hoy nos hemos congregado para la toma de posesi\u00f3n como Acad\u00e9mico de N\u00famero del Excmo. Se\u00f1or Don Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, que ha sido elegido por esta Real Academia por sus excelentes m\u00e9ritos pero, al propio tiempo, para cubrir el \u00e1rea important\u00edsima de la Toxicolog\u00eda forense, que creo que por primera vez va a estar representada entre nosotros\". De todo ello fue informada la Academia por su Secretario Perpetuo, el Prof. Ortega en la Memoria de Secretar\u00eda de ese a\u00f1o, con la pulcritud, eficacia y cari\u00f1o que le caracterizan, realizando un magn\u00edfico an\u00e1lisis del discurso de recepci\u00f3n, que se puede consultar en nuestra monograf\u00eda 32. El discurso \u00edntegro est\u00e1 en nuestra web de publicaciones, para descarga directa. Una vez tomada posesi\u00f3n de su medalla, qued\u00f3 adscrito a la secci\u00f3n 4\u00aa, de Higiene y Sanidad y contribuy\u00f3 a las tareas de la Academia. Dirigi\u00f3 un curso de doctorado durante el a\u00f1o 1990, titulado: \"La investigaci\u00f3n Qu\u00edmica-\u00adToxicol\u00f3gica y de Medicina Legal en el momento actual\", coordinado por el Instituto de Espa\u00f1a y el de \"Investigaci\u00f3n forense\" en 1991. Coordin\u00f3 junto al Dr. Domingo Espin\u00f3s en 1991, el seminario sobre \"La Iatrogenia vista desde la vertiente farmac\u00e9utica y la vertiente m\u00e9dica\", organizada por su secci\u00f3n 4\u00aa de Higiene y Sanidad. El curso acad\u00e9mico de 1992, fue el de su mayor actividad. SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 537 Empez\u00f3 con la lectura al discurso de apertura del curso 1992 de la RANF, titulado \"Sistema Nervioso Central\", que fue redactado por el Excmo. Sr. D. Alfredo Carrato Ib\u00e1\u00f1ez, pero que por una s\u00fabita afecci\u00f3n far\u00edngea no pudo llevar a efecto su preceptiva lectura. Coordin\u00f3 un curso de Toxicolog\u00eda Forense del 7 al 14 de noviembre, en el que intervinieron sucesivamente los Dres. Repetto Jim\u00e9nez, G\u00f3mez Fern\u00e1ndez, Ramas S\u00e1nchez, Lora Tamayo, el propio Tena, Gasc\u00f3 Alberich y Sancho Ruiz y tambi\u00e9n lo hizo en una de las Sesiones de la I Reuni\u00f3n de Academias Europeas, celebrada poco despu\u00e9s, durante los d\u00edas 19 al 21 de noviembre en el Instituto de Espa\u00f1a, y que fuera inaugurada por sus Majestades los Reyes de Espa\u00f1a Ese mismo a\u00f1o de 1992, ocup\u00f3 el cargo de vicedirector, por fallecimiento del Dr. Enrique Otero, cumpliendo el turno reglamentario y no present\u00e1ndose a la reelecci\u00f3n. El d\u00eda 4 de febrero de 1993, presenta como acad\u00e9mico correspondiente al Prof. Jes\u00fas Cabo Torres, de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Granada y el 22 de junio de 2001 hace lo propio con el acad\u00e9mico correspondiente extranjero Prof. Bel\u00e1 Lukats de la Universidad de Semmelweis de Budapest. Intervino el 7 de abril de 2005 en la Sesi\u00f3n Necrol\u00f3gica en Memoria del Excmo. Sr. D. Domingo Espin\u00f3s P\u00e9rez, donde nos habl\u00f3 del \"Perfil humano de Domingo Espin\u00f3s\". Nos deleit\u00f3 como autor, escribiendo el libro titulado \"Farmacia y Arte\", que fue editado por la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Casares Gil, con el n\u00ba 5 de la colecci\u00f3n \"Lecturas Singulares\". Fue uno de los acad\u00e9micos de asistencia habitual a las sesiones cient\u00edficas, donde adem\u00e1s nos imparti\u00f3 excelentes conferencias, como la de \"Goya y su enfermedad\", el 4 de marzo de 2004 y \"La Farmacia y el Arte\", el 17 de mayo de 2007, la que fuera su \u00faltima intervenci\u00f3n, ya que por su debilitada salud, pidi\u00f3 su pase a la situaci\u00f3n de supernumerario a petici\u00f3n propia, el 17 de junio de 2007, en un acto de ejemplar generosidad sin precedentes en esta Academia. La Academia fue respetuosa con su decisi\u00f3n y el 17 de enero de 2008, dentro de los actos de inauguraci\u00f3n del curso acad\u00e9mico de la RANF, le rindi\u00f3 un sentido y merecido homenaje, imponi\u00e9ndole la medalla de acad\u00e9mico supernumerario. Se nos fue un querido y ejemplar acad\u00e9mico. Nos queda su recuerdo, que no es poco. En el recuerdo est\u00e1 el amor y en la inteligencia no cabe el olvido. Nunca te olvidaremos, querido Guillermo. He dicho GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 538 Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, el Cient\u00edfico Industrial Manuel Dom\u00ednguez Carmona Excma. Sra. Presidenta, Excmos. Sras. y Sres. Acad\u00e9micos, Familia del Dr. Guillermo Tena, Sras. y Sres. amigos todos del Excmo. Sr. D. Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez. Inicio mi intervenci\u00f3n a\u00fan conmovido al ver en la pantalla el rostro de una fotograf\u00eda del Dr. Tena N\u00fa\u00f1ez, y sobre todo al escuchar su voz, por ello expreso mi reconocimiento al Acad. Dr. Ribas Ozonas, nuestro admirado Secretario, quien adem\u00e1s me ha proporcionado numerosos datos referentes al Dr. Tena, y a la Junta de Gobierno, por haberme designado para glosar en este acto solemne, la personalidad de qui\u00e9n fue tan destacado Acad\u00e9mico, pues fue uno de los m\u00e1s importantes pioneros de la Industria farmac\u00e9utica espa\u00f1ola. Este honor de dirigirles la palabra no puedo atribuirlo a ning\u00fan m\u00e9rito personal, pues el afecto y la admiraci\u00f3n hacia Guillermo es com\u00fan en todos los que le conocimos. Solo espigando en mis recuerdos, he encontrado el que nuestro encuadre acad\u00e9mico se hizo en la Secci\u00f3n 5\u00aa, que ambos tuvi\u00e9ramos el t\u00edtulo de m\u00e9dico, y el que nuestra com\u00fan vocaci\u00f3n profesional se haya dirigido a la Higiene ambiental. Es decir, coincidimos en lo que pudi\u00e9ramos llamar la cara negativa de la Farmacolog\u00eda, la Toxicolog\u00eda, donde Tena brill\u00f3 en este campo, y fue Director durante muchos a\u00f1os del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda. Que por cierto, dicho Instituto, estaba ubicado en esta calle de la Farmacia, formando edificio com\u00fan, una vez eliminados los tabiques que separaban sus aulas, con nuestra sede. Y en lo que a m\u00ed se refiere el haber sido experto de Naciones Unidas en ocho misiones en la guerra Ir\u00e1n-\u00adIraq en la que se emplearon deliberadamente agresivos qu\u00edmicos, sumamente t\u00f3xicos para todos los seres vivos. Como cient\u00edfico Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez pronunci\u00f3 en esta Academia un discurso sobre \"La investigaci\u00f3n qu\u00edmico-\u00adtoxicol\u00f3gica y en medicina legal en los laboratorios forenses de Espa\u00f1a\", t\u00edtulo que atrajo toda nuestra atenci\u00f3n, era sobradamente expresivo de su contenido y mostraba su profunda formaci\u00f3n y amplios conocimientos cient\u00edficos, con motivo de su entrada de Acad\u00e9mico. Desarroll\u00f3 su actividad cient\u00edfica y profesional durante largo tiempo en el Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda, que le permiti\u00f3, no s\u00f3lo ser un testigo de excepci\u00f3n en el desarrollo de las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n toxicol\u00f3gicas, sino haber contribuido, a su desarrollo, actualizaci\u00f3n, ense\u00f1anza y difusi\u00f3n. Es muy reconfortante comprobar que t\u00e9cnicas de microdifusi\u00f3n para la investigaci\u00f3n de cianuros que desarroll\u00f3 junto al Dr. SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 539 Vallejo, y que fueron publicadas en los Anales de nuestra Real Academia en 1966, se siguen utilizando en el momento actual. Como celoso investigador y luchador en el campo de la ciencia, los sucesivos responsables del Ministerio de Justicia accedieron a sus continuas peticiones, en la necesidad de dotar al Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda de la plantilla t\u00e9cnica adecuada y de los modernos equipos instrumentales. Con ello, en la \u00e9poca, se pudo llevar a cabo, con la seguridad debida, la misi\u00f3n, tanto nacional como internacional, que ten\u00edan encomendada. Con su dedicaci\u00f3n, laboriosidad y sacrificio, se aplicaron en la gran variedad de muestras humanas y animales muy variados an\u00e1lisis toxicol\u00f3gicos experimentales en animales, e instrumentales, con t\u00e9cnicas sofisticadas de cromatograf\u00eda de gases, liquido-\u00adl\u00edquido, cromatograf\u00eda de gases de alta resoluci\u00f3n, absorci\u00f3n at\u00f3mica para iones de elementos minerales, an\u00e1lisis especiales para determinados cationes, como mercurio, cadmio, plomo y otros. Todas ellas de gran selectividad, sensibilidad y especificidad, como son los acoplamientos de las cromatograf\u00edas gaseosas o l\u00edquidas de alta resoluci\u00f3n con las espectrom\u00e9tricas de masas, y las t\u00e9cnicas de inmuno-\u00adan\u00e1lisis, electroforesis en geles de poliacrilamida, y de isoelectroenfoque, hoy superadas, que fueron, todo ello, un claro ejemplo de un destacado y buen hacer profesional. En aquella \u00e9poca, en la que vivi\u00f3 y trabaj\u00f3 Guillermo Tena, de escasos medios para el desarrollo de la ciencia experimental y la investigaci\u00f3n, y la aplicaci\u00f3n de aparataje para el aislamiento y purificaci\u00f3n de compuestos, clave para la identificaci\u00f3n de estructuras moleculares, da\u00f1inas para el medioambiente, la naturaleza, fauna y flora, y su principal objetivo el ser humano, Guillermo Tena llev\u00f3 la toxicolog\u00eda espa\u00f1ola a lo m\u00e1s alto en los ambientes cient\u00edficos internacionales. Su lucha para la demostraci\u00f3n y justificaci\u00f3n en tribunales de justicia y juzgados, fue ampliamente gratificante para \u00e9l, en el primer plano de los toxic\u00f3logos forenses de la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola, para mejorar y actualizar la tecnolog\u00eda y garant\u00eda de calidad en el Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda. En la bibliograf\u00eda sobre la materia pueden encontrarse testimonios de procesos sustanciados en las Cortes Supremas de Justicia de diversos estados americanos, como M\u00edchigan y California, en que se declararon inadmisibles los resultados de dichas t\u00e9cnicas electrofor\u00e9ticas en determinados an\u00e1lisis de sangre y semen. Las dificultades que hasta la \u00e9poca encontraban aquellos, para que determinadas pruebas fueran aceptadas como evidencias en los tribunales de justicia nacionales e internacionales, fueron resueltas por Guillermo Tena. Fue impulsor de t\u00e9cnicas homologadas de control de calidad, cuyos resultados son aceptados por todos los laboratorios y de las instituciones cient\u00edficas y estatales de control. Tena implant\u00f3 pruebas forenses de investigaci\u00f3n de ADN en manchas de GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 540 sangre, esperma, pelos, diagn\u00f3stico de paternidad, etc. con resultados espectaculares. La identificaci\u00f3n e identidad en humanos a partir de muestras de sangre y esperma, es de tal exactitud, que se calcula que la probabilidad de encontrar otro individuo con el mismo DNA es del orden de uno entre diez mil millones, lo que supera la poblaci\u00f3n mundial. Como farmac\u00e9utico industrial La Academia, acertadamente, ha deseado resaltar el importante significado de la labor de sus miembros en el campo de la industria farmac\u00e9utica, que es columna vertebral y sost\u00e9n del prestigio farmac\u00e9utico, del medicamento y la curaci\u00f3n de la enfermedad. Por ello resaltamos aqu\u00ed que el Dr. Tena N\u00fa\u00f1ez ha tenido un importante significado en el campo de la Industria farmac\u00e9utica, como demuestra que nuestro anterior Presidente, Acad. Dr. Reol Tejada, fuera durante muchos a\u00f1os Presidente de Farmaindustria, que el recientemente fallecido Prof. Vila Jato perteneciera al Comit\u00e9 Cient\u00edfico asesor del Ministerio de Industria, y que, actualmente en este campo, son destacados Acad\u00e9micos, los Acad. Drs. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez y Juan Abell\u00f3 Gallo, cuyos nombres por si solos ya indican su vinculaci\u00f3n con la Industria Farmac\u00e9utica. La Farmacia ejerce su actividad profesional b\u00e1sicamente a trav\u00e9s del Medicamento, que debe estar biodisponible en las dianas terap\u00e9uticas, es decir en los receptores, en las mol\u00e9culas transportadoras, en las v\u00edas de se\u00f1ales, etc. Pero para ello la disponibilidad debe ser tambi\u00e9n social subordinada al bien com\u00fan, como se\u00f1al\u00f3 recientemente Benedicto XVI en su alocuci\u00f3n a los farmac\u00e9uticos, al mencionar que los medicamentos fueran accesibles a toda la poblaci\u00f3n sean cuales fueran sus circunstancias personales, geogr\u00e1ficas, sociales y econ\u00f3micas. Y para lograrlo se deben producir y distribuir los medicamentos, es decir, industrializarlos, que sean asequibles y a su vez que se creen y puedan existir nuevas v\u00edas de acceso al medicamento, para una gran parte de la poblaci\u00f3n con escasos medios y puedan beneficiarse de ellos. La Industria farmac\u00e9utica completa su misi\u00f3n, promocionando y prestando su apoyo a la investigaci\u00f3n, y actuando como mecenas, otorgando Premios, algunos de ellos a trav\u00e9s de esta Academia. Adem\u00e1s apoya Congresos y Reuniones cient\u00edficas, participando en los ensayos cl\u00ednicos y proporcionando medicamentos gratuitos a trav\u00e9s de diversas ONG y cuando se les solicita justificadamente, y que remiten al Tercer Mundo, como he podido constatar al participar en algunas misiones coordinadas por el Prof. Fajardo, Catedr\u00e1tico de la Facultad de Periodismo de la UCM y director de \"Solidarios en acci\u00f3n\" con la Dra. Imelda San Martin hermana de nuestra querida compa\u00f1era Josefina. SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 541 Precisamente fue en la Industria farmac\u00e9utica a la que Guillermo dedic\u00f3 lo mejor de su profesionalidad, al organizar y dirigir un laboratorio farmac\u00e9utico, que implica: 1. Una extensa formaci\u00f3n, para atender a cuestiones, tan diversas como patentes, costos, situaci\u00f3n del mercado, eficiencia y gesti\u00f3n de la producci\u00f3n, las muchas y variadas relaciones con las Compa\u00f1\u00edas de Seguros, con los proveedores, con la Administraci\u00f3n especialmente la sanitaria (recordemos las 17 autonom\u00edas). Adem\u00e1s, estar al tanto de la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de las enfermedades, de la que depende la demanda de los medicamentos, y a los resultados de ensayos, vigilar las reacciones adversas, seguir las tendencias terap\u00e9uticas, y un largo etc. 2. Sentido de responsabilidad que se multiplica, cuando el trabajo industrial incide en numerosas personas y familias. 3. En consecuencia, requiere una intensa dedicaci\u00f3n. Guillermo no es que aprovechara el tiempo, es que lo \"estrujaba\", era trapero del mismo como se autocalificaba Mara\u00f1\u00f3n, lo que le permit\u00eda atender a su familia, \u00e1rbol de cuya savia se nutre la sociedad, y dedicarse a otras muchas actividades, y especialmente la del toxic\u00f3logo espa\u00f1ol en ambientes cient\u00edficos internacionales. 4. El dirigir una Industria farmac\u00e9utica exige ser \"fortiter in res\" y al mismo tiempo flexible, para adaptarse a los cambios, que deben otearse permanentemente, para evitar fallos que podr\u00edan conducir a una quiebra en el desarrollo del Laboratorio. Basta un simple rumor para convertir un f\u00e1rmaco exitoso en un fracaso empresarial. Guillermo sazonaba todo eso con su alegr\u00eda, su simpat\u00eda y su generosidad. Hace muchos a\u00f1os en este sal\u00f3n desarrollamos unas sesiones sobre \"Iatrogenia\"; en uno de los coloquios el Dr. Tena quiso saber mi opini\u00f3n sobre la \"tarjeta amarilla\", quedando claro que lo \u00fanico que yo sab\u00eda de ella era su color, pero lo importante fue el modo como Tena cubri\u00f3 elegantemente mi ignorancia. En 1950 Guillermo fund\u00f3 y dirigi\u00f3 la f\u00e1brica de productos farmac\u00e9uticos Morrith, una empresa familiar en la que trabajaron desde sus inicios expertos farmac\u00e9uticos y qu\u00edmicos entre ellos sus j\u00f3venes hijos. La caracter\u00edstica de ser familiar presupone que se trata de peque\u00f1as o medianas industrias, pero sobre todo le confiere un entra\u00f1able significado de cohesi\u00f3n, basado en el afecto entre sus componentes, dando seguridad a la sociedad. Los laboratorios Morrith se instalaron en la calle Severo Ochoa, del madrile\u00f1o barrio de Tres Cantos en el que se ubicaron numerosas industrias \"limpias\". Morrith elabor\u00f3 espec\u00edficos relevantes en numerosos campos terap\u00e9uticos, como Augmentine, Momicine, el Diertine (para los ictus), el APSAC, que reduce a la mitad la letalidad que causan los infartos de miocardio, el Seroprostat (para la hipertrofia prost\u00e1tica), la Ferroprotina (para la anemia ferrop\u00e9nica). Muy pronto Morrith se expandi\u00f3 en Argentina por medio de una filial. En 1987, Morrith Espa\u00f1a que hab\u00eda empezado su actividad con 10 trabajadores ya ten\u00eda 275 m\u00e1s de la mitad universitarios y utilizaba mensualmente 5 toneladas de materias primas. Por medio de una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica local, registr\u00f3 todos sus productos en Portugal. En su filial argentina trabajaban 150 personas. Ten\u00eda cedidos en licencia medicamentos propios en Francia, Italia Argentina, M\u00e9xico Chile, Brasil, Uruguay y Corea. Con esas credenciales, los Laboratorios Morrith se fusionaron en 1987 con la norteamericana Smith Kline French, (la famosa SKF) que entre otros comercializ\u00f3 el Tagamet, los antibi\u00f3ticos Monocid y Momicine y la vacuna Engerix B, contra la hepatitis B. En Espa\u00f1a la multinacional se apoyaba en el tr\u00edpode formado por la primitiva Morrith, dirigida por el Dr. Tena Quintero, hijo de Guillermo y sucesor en el grupo farmac\u00e9utico, el m\u00e1s importante de los espa\u00f1oles que adem\u00e1s de su sede principal en Madrid, ten\u00eda las f\u00e1bricas y la divisi\u00f3n de Alergia en Toledo y en Barcelona, las divisiones de Veterinaria y la de Cosm\u00e9tica que fabricaba productos de las firmas Margaret Astor, Lancaster, Yardley y Williams, que hizo a este complejo ser el segundo a nivel mundial. Bajo la direcci\u00f3n del Dr. Tena, la Morrith impuls\u00f3 la investigaci\u00f3n, cuyos resultados se reflejaron en importantes publicaciones. En su tarea directiva cont\u00f3 con el apoyo de dos gerentes y Consejeros delegados, Nicol\u00e1s Vill\u00e9n, procedente de Abbot y el otro nuestro Acad\u00e9mico correspondiente, amigo y compa\u00f1ero de varias singladuras, el Dr. D. Eduardo Rodr\u00edguez Rovira, que fue Vice-\u00adPresidente de la Fundaci\u00f3n \"Jos\u00e9 Casares Gil\" de amigos de la RANF. Glosada ya por los Acad\u00e9micos Dres. Ribas Ozonas y Doadrio Villarejo, la personalidad del Dr. Tena como amigo y como Acad\u00e9mico respectivamente, no podemos olvidar que era un hombre completo al que como a Plauto nada humano le era ajeno. El Dr. Tena jugaba bien al golf. Era sensible a la belleza y por tanto al arte. En 2007 el n\u00famero 5 de nuestra magn\u00edfica publicaci\u00f3n \"Lecturas Singulares\" Tena present\u00f3 un precioso estudio de la expresi\u00f3n art\u00edstica de los utensilios t\u00edpicos en las antiguas farmacias, como las balanzas, los morteros, los recipientes en los que se conservaban los medicamentos (albarelos), y especialmente las cajas de madera para guardar los medicamentos de m\u00e1s dif\u00edcil conservaci\u00f3n. En su delicioso trabajo titulado \"Visi\u00f3n ligera de la pintura espa\u00f1ola\" sobre Goya, Vel\u00e1zquez y Murillo, que de ligera solo ten\u00eda la velocidad con la que se le\u00eda, SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 543 aprovech\u00f3 las representaciones pict\u00f3ricas de la Farmacia, se\u00f1al\u00f3 la toxicidad de las pinturas y las de sus componentes. Por \u00faltimo, y m\u00e1s importante en este r\u00e1pido repaso de la personalidad de Guillermo, es su consustancial rasgo de ser creyente, como deben ser los cient\u00edficos, cualidad que permiti\u00f3 al Dr. Carrascosa, del CSIC a calificar en Eclesia a Tena, como \"el arquetipo de cat\u00f3lico y cient\u00edfico\". El primer consejo de Don Quijote a Sancho, antes de hacerse cargo de la \u00ednsula Barataria, fue: \"lo primero es el temor a Dios, ya que en el temerle est\u00e1 la sabidur\u00eda y siendo sabio no podr\u00e1s errar en nada\". Efectivamente Guillermo era creyente, caracter\u00edstica que se ha querido contraponer a la de agn\u00f3stico, que etimol\u00f3gicamente significa persona que no conoce a Dios, lo que nos incluye a todos los seres humanos, pues es imposible conocer a Dios, al Ser, al Ente superior, infinito, adimensional, principio y fin de todo, que est\u00e1 en todos los espacios, a los que llena, y a la vez en la nada, es el misterio, indefinible e incomprensible para la filosof\u00eda y para la teolog\u00eda, pues si fuera comprensible no ser\u00eda Dios. Aqu\u00ed vendr\u00eda bien recodar al ni\u00f1o que en la playa ense\u00f1\u00f3 a San Agust\u00edn. Para tener una referencia que nos acerque a \u00c9l, el hinduismo le representa como un cuerpo femenino con m\u00faltiples brazos; y el cristianismo como un venerable anciano con largas barbas. Se comprende la iconoclastia cuando se atribuyen a esas representaciones la realidad de Dios. La incomprensi\u00f3n de Dios para el hombre, explica que para que pudi\u00e9ramos conocerlo y amarlo, tuvo que hacerse hombre. Guillermo ha muerto como lo haremos todos nosotros. Pero \"la muerte no es el final\", sino la parte final de ella, que comenz\u00f3 no cuando nacemos, transcendente, hecho anat\u00f3mico que nos separa de nuestra madre. El C\u00f3digo civil actual, por razones demogr\u00e1ficas, considera nacido vivo al reci\u00e9n nacido que a las 24 horas de estar separado de la madre presenta alg\u00fan signo vital. La ley de plazos actual, considera la 16\u00aa semana de gestaci\u00f3n como el comienzo de la vida humana, ya que antes no lo considera persona, pues es inconcebible que una ley acepte matar a quien se considera persona. Hoy sabemos, querido Guillermo, que la vida de todos nosotros comenz\u00f3 cuando se produjo el maravilloso hecho creador de la fecundaci\u00f3n, en el que se mezcl\u00f3 el genoma de un espermatozoide procedente de nuestro padre, una c\u00e9lula haploide, destinada a desintegrarse a las pocas horas de haber sido eyaculada, con el de un ovocito, tambi\u00e9n haploide procedentes de nuestra madre, que si no es fecundado se desprende en el endometrio maduro, en el inmediato ciclo menstrual. Pero la fecundaci\u00f3n en la trompa de Falopio, hace que surja el zigoto una c\u00e9lula diploide, dotada de una nueva propiedad, de la que carec\u00edan sus c\u00e9lulas germinales la de dividirse formando gradualmente una m\u00f3rula, luego una g\u00e1strula, embri\u00f3n, feto, reci\u00e9n nacido, beb\u00e9, ni\u00f1o, joven, adulto, viejos estad\u00edos, entre los GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 544 cuales no existe una diferencia comparable a la que separa a los gametos del huevo. La adquisici\u00f3n de esta propiedad exige conceptualmente la intervenci\u00f3n de un elemento inmaterial externo. Se puede sintetizar una doble h\u00e9lice de ADN, es decir un genoma, como se construye un modelo escolar o el de un mecano, pero ese modelo por s\u00ed solo no originar\u00e1 un ser vivo. No es religi\u00f3n, sino ciencia, la esperanza que hace que los Acad\u00e9micos volvamos a reunirnos con los que nos precedieron, y a\u00fan mejor con los que nos seguir\u00e1n. As\u00ed pues esta necrol\u00f3gica no es nuestro adi\u00f3s, sino el fraternal abrazo de tus compa\u00f1eros, de tus amigos y de tu querida familia, y te decimos como tantas veces \"Buenas noches Guillermo\". Hasta el pr\u00f3ximo jueves si Dios quiere. He dicho. SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA 545 Guillermo Tena N\u00fa\u00f1ez, mi padre M\u00aa Teresa Tena Quintero Excelent\u00edsima Sra. Presidenta. Excelent\u00edsimas Sras. y Sres. Acad\u00e9micos. Sras. y Sres., amigos todos. Mis primeras palabras son de profundo agradecimiento por las excelentes semblanzas, contribuciones y palabras, que acabamos de o\u00edr respecto a mi padre. Tambi\u00e9n de agradecimiento, tanto para esta Instituci\u00f3n que es la Real Academia Nacional de Farmacia, para su Presidenta: Mar\u00eda Teresa Miras Portugal, para su Junta de Gobierno, como para todos los Acad\u00e9micos que conocieron a mi padre y fueron sus amigos, y en especial para los que acabamos de o\u00edr m\u00e1s cercanos a \u00e9l, cuyas palabras me han impactado muy hondo, como hija que soy del homenajeado. Hab\u00eda o\u00eddo las palabras de mi padre en relaci\u00f3n a esta Real Academia, con simpat\u00eda y admiraci\u00f3n, pues ten\u00eda para esta Academia una gran veneraci\u00f3n y un mayor aprecio a sus compa\u00f1eros, pues la consideraba como un lugar de intercambio de opiniones varias y diversas, que se expresaban con respeto y educaci\u00f3n, haciendo manifiesto aquel dicho que el perfume es a las flores lo que la educaci\u00f3n a las personas. La que les habla me congratulo de estar entre ustedes y entre estos muros que le vieron desenvolver y oyeron los trabajos e inquietudes de mi padre; y a su vez poderles hablar transmiti\u00e9ndoles su pensar y sentimientos, como acabamos de o\u00edr en las excelentes semblanzas anteriores a mis palabras. Como hemos o\u00eddo fue asiduo a las sesiones, participando en ellas con los temas de toxicolog\u00eda que tanto le atrajeron en su apasionada vocaci\u00f3n farmac\u00e9utica e industrial, y tambi\u00e9n en su ocio sobre la pintura y en el \u00e1mbito de la contaminaci\u00f3n toxicol\u00f3gica por plomo de nuestro pintor Francisco de Goya, como le o\u00edmos en su d\u00eda muchos de los que aqu\u00ed estamos. Como las ciencias y las artes se aprenden, como la m\u00fasica, la pintura, la t\u00e9cnica, la inform\u00e1tica, tambi\u00e9n la educaci\u00f3n, la fuerza de voluntad y el esfuerzo se aprenden, mi padre aprendi\u00f3 de los suyos y por su componente gen\u00e9tica la abnegaci\u00f3n, la honradez, de verdad, libertad y responsabilidad en el trabajo. Era capaz de compartir con sus amigos y con los dem\u00e1s lo que ten\u00eda; y a nosotros, su familia nos transmit\u00eda su felicidad y alegr\u00eda por su formaci\u00f3n y vida cristiana. En ese sentido conocimos varios de sus amigos que conocimos en sus relaciones amistosas, sociales y profesionales durante las vacaciones. Su intensa vocaci\u00f3n profesional, social y humana la demostr\u00f3 en el caso del S\u00edndrome del aceite t\u00f3xico espa\u00f1ol, acaecido en nuestro pa\u00eds en el a\u00f1o 1981. Puedo GUILLERMO TENA N\u00da\u00d1EZ 546 se\u00f1alar como miembro cient\u00edfico del Instituto de Toxicolog\u00eda que mi padre se dedic\u00f3 intensamente con una gran voluntad de servicio con su trabajo de direcci\u00f3n a la epidemia de la nueva enfermedad que se describi\u00f3 en los ambientes cient\u00edficos internacionales como \"S\u00edndrome del aceite t\u00f3xico espa\u00f1ol\", que en el ser humano afect\u00f3 a diversos \u00f3rganos sist\u00e9micos y sistema nervioso, con graves manifestaciones neuromusculares. Hizo mi padre una labor de difusi\u00f3n y de aclarar ideas y conceptos a nivel nacional e internacional, por sus numerosas cartas, comunicaciones cient\u00edficas y conferencias, incluyendo esta Real Academia Nacional de Farmacia. En ambas l\u00edneas, la familiar y la vocacional puso de manifiesto sus cualidades humanas de afecto y cari\u00f1o a la familia y a su pa\u00eds, como buen padre y abuelo y buen ciudadano, y me van a perdonar que como hija dir\u00eda que excelente. En el \u00e1mbito industrial mi padre busc\u00f3 siempre, adem\u00e1s de los medios materiales para subsistir y ayudar a su familia la de ayudar a los dem\u00e1s. Su parcela industrial organizando un laboratorio farmac\u00e9utico le sirvi\u00f3 para ampliar su horizonte de trabajo con originalidad y creatividad, donde aplic\u00f3 sus dotes de sociabilidad, de simpat\u00eda y dinamismo que sus caracter\u00edsticas humanas le permit\u00edan. Con su capacidad de escuchar y aconsejar en situaciones que trascend\u00edan las suyas propias ayudaba a superar las que trascend\u00edan el \u00e1mbito de su trabajo. En definitiva, mi padre ha sido un referente en mi vida, tanto familiar como profesional, su responsabilidad en el trabajo, si alegr\u00eda en la familia, su simpat\u00eda y cari\u00f1o por los m\u00e1s j\u00f3venes, ayuda a los m\u00e1s d\u00e9biles y exigencia a si mismo ha sido para mi un (dif\u00edcil) ejemplo a seguir y siempre pens\u00e9 que su madurez fue la causa de haber sido elegido Acad\u00e9mico de N\u00famero de esta Real instituci\u00f3n en la que nos hallamos para homenajearle. Le agradezco su familiaridad y proximidad, sus consejos y gran ejemplo, por ello he querido expresar, uni\u00e9ndome a vosotros, unas palabras de agradecimiento a mi padre. Y agradezco a todos ustedes la posibilidad de haberlas podido expresar ante esta magn\u00edfica y tan generosa audiencia. Muchas gracias por su atenci\u00f3n. LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 547 La Sanidad: G\u00e9nesis y Evoluci\u00f3n. La construcci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud Honorio Bando Casado Toma de posesi\u00f3n como acad\u00e9mico correspondiente Sesi\u00f3n celebrada el 18 de octubre de 2012 e-\u00admail: edicion@ranf.com Excma. Se\u00f1ora Presidenta. Excmos. Se\u00f1oras y Se\u00f1ores Acad\u00e9micos. y Se\u00f1ores. Autoridades, queridos amigos 1.-\u00ad SALUTACI\u00d3N Y AGRADECIMIENTOS En primer lugar, quiero agradecer al Profesor Dr. Fidel Ortega, su elogiosa presentaci\u00f3n y por su cari\u00f1osa amistad \u00a1Gracias, querido Fidel!. Mis primeras palabras son de gratitud y siguiendo la premisa de que \"de bien nacido es ser agradecido\", es por ello mi primer agradecimiento a la Excma. Sra. Presidenta de la Real Academia Nacional de Farmacia, Mar\u00eda Teresa Miras Portugal por mi propuesta de Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Nacional de Farmacia y a toda su Junta de Gobierno, por la confianza depositada en m\u00ed, que espero humildemente no defraudar. Un d\u00eda, poco antes de morir el Dr. Juan Manuel Reol Tejada, Presidente de esta Real Academia, me dec\u00eda: \"Honorio, tienes que estar con nosotros y ser Acad\u00e9mico Correspondiente\". Gracias, porque se ha cumplido este legado de Juan Manuel Reol, al que recuerdo en este momento tan grato para m\u00ed. Tambi\u00e9n quiero dar las gracias a los Acad\u00e9micos de N\u00fameros: Excmo. Dr. Antonio Doadrio Villarejo, que fue Secretario de esta Real Academia y al Secretario Actual, el Excmo. Dr. D. y Bartolom\u00e9 R\u00edas Ozonas y a los Doctores Acad\u00e9micos, Dom\u00ednguez Carmona y Dom\u00ednguez-\u00adGil Hurle. Es para m\u00ed un placer estar hoy aqu\u00ed con todos ustedes bajo estos fuertes y robustos muros de la Real Academia Nacional de Farmacia, que he frecuentado en numerosas ocasiones, viendo que la aventura del conocimiento se hace cada vez m\u00e1s virtual y cada d\u00eda observando lo mucho que me queda por hacer. SESIONES CIENT\u00cdFICAS HONORIO BANDO 548 He coincidido aqu\u00ed con Profesores, Acad\u00e9micos y con otras personalidades ilustres, que tanto significado tienen en la Farmacia y, por ende, para las Ciencias de la Salud y de la Vida. Quiero que tambi\u00e9n sea un homenaje toda mi familia: a mis antepasados profesionales de la Farmacia y de la Medicina. Tambi\u00e9n a mis padres, hoy mi recuerdo, mi nostalgia infinita, que gozan de esa eternidad insondable porque lo que amamos profundamente vive con nosotros, a pesar del tiempo inexorable. Me acompa\u00f1an mis hermanos, Diego y Trini, mi familia m\u00e1s directa, mi mujer Rosa con la que durante cuarenta y tres a\u00f1os hemos aprendido y trabajado juntos. A mis hijas Cristina y M\u00f3nica, porque integran mi familia, mi equipo humano, mi patrimonio que han sabido impulsar lo que somos, ahora incrementado por mis hijos pol\u00edticos mis hijos pol\u00edticos Carlos y Rodolfo, y mis cuatro nietos: Jimena, Carlos, Carmen y Alejandro, una nueva ilusi\u00f3n para continuar. Y como dec\u00eda Frost, lo principal que he aprendido en la vida es \"seguir adelante\". Agradecer a la Fundaci\u00f3n Tejerina por su colaboraci\u00f3n para editar esta publicaci\u00f3n que se entregar\u00e1 al finalizar el acto. Tambi\u00e9n quiero agradecer profundamente la presencia de todos los que me acompa\u00f1\u00e1is esta tarde, porque he tenido la suerte de que la mayor\u00eda de vosotros form\u00e1is parte de este c\u00edrculo, que se\u00f1alaba Cicer\u00f3n en su Tratado sobre la Amistad, que no existe ning\u00fan grupo m\u00e1s noble y m\u00e1s leal que el que est\u00e1 basado en la amistad. Dec\u00eda el Premio Nobel Albert Camus:\" No camines detr\u00e1s de m\u00ed, puedo no guiarte. No andes delante de m\u00ed, puedo no seguirte. Simplemente camina a mi lado y s\u00e9 mi amigo\" Humildemente reconozco que soy amigo de mis amigos. A todos mi especial cari\u00f1o. 2.-\u00ad EL SIGLO DE LAS LUCES Y LOS CIMIENTOS DE LAS CIENCIAS DE LA SALUD En el Siglo de las Luces se contempla la aparici\u00f3n de nuevas ideas que van a aglutinar lo que se denomin\u00f3 \"La Ilustraci\u00f3n\", inspirada en la raz\u00f3n, la ciencia y el respeto a la humanidad. Todo ello da lugar al impulso de las ciencias, entre las que hay que destacar la Bot\u00e1nica, la Farmacia, la Medicina, la Qu\u00edmica, la Cirug\u00eda; todas ellas precedentes de lo que en nuestros d\u00edas componen las Ciencias de la Salud y de la Vida. LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 549 Las inquietudes intelectuales y acad\u00e9micas de la \u00e9poca tienen como fruto el nacimiento de las Reales Academias, como la de Farmacia, creada por la pragm\u00e1tica de Felipe V de Anjou el 21 de agosto de 1737 con la denominaci\u00f3n del \"Real Colegio de Farmac\u00e9uticos\" o la de Medicina en septiembre de 1734, tambi\u00e9n por Real Decreto de Felipe V, poni\u00e9ndose de manifiesto el inter\u00e9s regio por los destinos de las ciencias en Espa\u00f1a. En esta etapa, y fruto del esp\u00edritu ilustrado, se forman personajes como Celestino Mutis, nacido en C\u00e1diz en 1732, bot\u00e1nico, cirujano, matem\u00e1tico, m\u00e9dico y eclesi\u00e1stico ,lo que nos refleja la amplia formaci\u00f3n de Celestino Mutis que fue uno de los primeros alumnos de la reci\u00e9n creada Facultad de Medicina de Sevilla en 1750, formaci\u00f3n que hab\u00eda iniciado en el Colegio de Cirujanos de la Armada, que fund\u00f3 Pedro Virgili en 1748, cuyo objetivo era la uni\u00f3n de dos disciplinas, la Medicina y la Cirug\u00eda, en aqu\u00e9l momento separadas. El prestigio del Colegio al que me refiero sent\u00f3 un importante precedente, de cuyas aulas salieron personalidades como Francisco Canivell, el propio Mutis, Antonio Gimbernat, Javier Laso de la Vega, entre otros. Pero la verdadera vocaci\u00f3n de Mutis era la Bot\u00e1nica y \"el arte de curar\", no sin desde\u00f1ar las ense\u00f1anzas de las matem\u00e1ticas. A Celestino Mutis, esta Real Academia Nacional de Farmacia, le dedic\u00f3 una mesa homenaje, conmemorativa de su fallecimiento, en sesi\u00f3n celebrada el 11 de septiembre de 2008, coordinada por el Excmo. Dr. Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas, hoy Secretario General de esta docta casa. Secci\u00f3n Acad\u00e9mica que tuve la satisfacci\u00f3n de asistir. 3.-\u00ad UN REFERENTE EN LA HISTORIA DE LA SANIDAD: LA REAL EXPEDICI\u00d3N FILANTR\u00d3PICA DE LA VACUNA. XAVIER BALMIS 1803 Francisco Xavier Balmis, cirujano y m\u00e9dico de c\u00e1mara de Carlos IV, por decisi\u00f3n del propio monarca se convierte en el representante regio de la \"Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna\", para llevar la vacuna de la viruela a los territorios hispanoamericanos, para afrontar la grave pandemia que padec\u00edan en aquellos lugares, provocando una elevada mortandad. La precariedad de los medios de conservaci\u00f3n para transportar la vacuna en \u00f3ptimas condiciones hasta las colonias de ultramar, llev\u00f3 a Balmis a tomar la decisi\u00f3n de introducir la vacuna en el organismo a 22 ni\u00f1os, de 3 a 9 a\u00f1os, a los que previamente se les iba inoculando. Les acompa\u00f1aba Isabel Sendales y G\u00f3mez, rectora del orfanato Casa de Exp\u00f3sitos de La Coru\u00f1a. El 30 de noviembre de 1803, Balmis sale en la corbeta Mar\u00eda Pita, del puerto de La Coru\u00f1a, con la Real Expedici\u00f3n de la Vacuna. HONORIO BANDO 550 El alem\u00e1n Alexander Von Humbolt, en 1825 se\u00f1alaba: \"Este viaje permanecer\u00e1 como el m\u00e1s memorable en los anales de la historia\". En el a\u00f1o 2003 se conmemor\u00f3 el bicentenario de dicha Expedici\u00f3n y tuve el honor de asistir, con la Comisi\u00f3n Conmemorativa del Bicentenario, al Palacio de la Zarzuela, donde tuve el privilegio de explicar a nuestros monarcas, algunos detalles de dicha expedici\u00f3n y el hito que supuso para Espa\u00f1a y para la \u00e9poca. Paralelamente se hicieron actos en La Coru\u00f1a, para celebrar esta inmemorable haza\u00f1a, tan importante por su solidaridad como su destacable componente humano y hoy es justo reconocerlo y rendir nuestro homenaje, que adem\u00e1s supuso un hito para la salud, que ten\u00eda sus albores en esta \u00e9poca como consecuencia de la ilustraci\u00f3n, cuando el brit\u00e1nico Edward Jenner descubr\u00eda la vacuna. Balmis se convierte en el primer preventivista de la \u00e9poca y con una trascendencia cient\u00edfica para los pr\u00f3ximos siglos. Balmis es el precursor de la Educaci\u00f3n Sanitaria, hoy entendida con un sentido mucho m\u00e1s amplio y global, como educaci\u00f3n para la salud. La gesta de Salud P\u00fablica, innovadora y cient\u00edfica desempe\u00f1ada por Xavier Balmis, debe ser el buque insignia de referencia de la promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud de nuestro tiempo. El 7 de septiembre de 1806, el Rey Carlos IV, recibi\u00f3 a Balmis que le informa del \u00e9xito de la expedici\u00f3n. La aventura de vacunar cont\u00f3 con m\u00faltiples dificultades inherentes a una geograf\u00eda hostil y a la actitud reacia de la poblaci\u00f3n hacia la vacuna, convirtiendo la expedici\u00f3n en una verdadera gesta. Ignacio Chave de M\u00e9xico se\u00f1alaba: \"Con esta expedici\u00f3n, Espa\u00f1a escribi\u00f3 una de las p\u00e1ginas m\u00e1s limpias, m\u00e1s humanas, de m\u00e1s aut\u00e9ntica civilizaci\u00f3n que se haya jam\u00e1s escrito en la historia\". 4.-\u00ad LA SANIDAD DECIMON\u00d3NICA El gran logro de la Ilustraci\u00f3n y del Siglo de las Luces, cristaliza en el esp\u00edritu liberal de las Cortes de C\u00e1diz, que celebraron su primera sesi\u00f3n el 22 de mayo de 1809, en un marco de un C\u00e1diz comercial y floreciente para la \u00e9poca. La f\u00f3rmula liberal que afectar\u00eda directamente a la sanidad, como ahora veremos, se basaba en configurar un modelo de sociedad motivado por los principios de libertad e igualdad, como instrumentos para el desarrollo de la sociedad. Fruto de la obra de los liberales fue la Instrucci\u00f3n de 13 de junio de 1813, aunque de car\u00e1cter municipal fue la primera producci\u00f3n que encargaba a los legisladores de los ayuntamientos en salubridad, epidemias, hospitales, c\u00e1rceles, abastos alimentaci\u00f3n, cementerios y cualquier asunto que pudiera alterar el incipiente concepto de salud p\u00fablica. Esta instrucci\u00f3n es como consecuencia de las LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 551 epidemias y enfermedades contagiosas de aquellos a\u00f1os, que oblig\u00f3 a los diputados de las Cortes de C\u00e1diz, cercados por las pandemias, a celebrar sus sesiones en la Isla de Le\u00f3n (hoy San Fernando, salinera y marinera). Se toman las primeras medidas preventivas en el \u00e1mbito de la sanidad. Se restaura el Real Tribunal del Protomendicato, que fue el \u00f3rgano t\u00e9cnico cuyo objetivo era vigilar tanto el ejercicio de las profesiones sanitarias como su formaci\u00f3n. El rigor de las acciones derivadas de los docea\u00f1istas, han llegado hasta nuestros d\u00edas. El pasado 19 de marzo de este a\u00f1o, se conmemor\u00f3 el Bicentenario de la Constituci\u00f3n de 1812 \"La Pepa\", con la asistencia de los Reyes de Espa\u00f1a. Fue un honor para m\u00ed participar en C\u00e1diz, por invitaci\u00f3n del Club Liberal, en los actos de celebraci\u00f3n, con los Reyes de Espa\u00f1a, que fue tambi\u00e9n un homenaje al \"Esp\u00edritu de la Transici\u00f3n\", a hombres y mujeres que afrontaron el reto de una Espa\u00f1a democr\u00e1tica. Quiero recordar ahora la figura del fallecido Joaqu\u00edn Garrigues Walker, Ministro de Obras P\u00fablicas con UCD, con quien compart\u00ed jornadas de trabajo e ilusiones para lo que ser\u00eda despu\u00e9s el desarrollo de nuestra carta magna de 1978. En Espa\u00f1a desde las Cortes de C\u00e1diz de 1812, la preocupaci\u00f3n por la sanidad ha sido una constante hist\u00f3rica. Cada vez que un gobierno democr\u00e1tico alcanzaba el poder sent\u00eda la necesidad de llevar a cabo una reforma modernista de la sanidad. Todo el esp\u00edritu liberal de la legislaci\u00f3n sanitaria derivada de la acci\u00f3n de las Cortes de C\u00e1diz comenz\u00f3 a verse frustrado despu\u00e9s de la firma del Tratado de Valen\u00e7ay el 11 de Diciembre de 1813, que ten\u00eda como consecuencia el regreso a Espa\u00f1a de Fernando VII y la abolici\u00f3n de las Cortes de C\u00e1diz y de su legado. En marzo de 1820, con el pronunciamiento de Riego, se abri\u00f3 el Trienio Liberal. En este clima, se plante\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un c\u00f3digo sanitario, el de 1822, idea procedente de la obra de las Cortes de C\u00e1diz y que trataba de solventar la problem\u00e1tica originada en aquellos a\u00f1os por las enfermedades infecciosas, como la fiebre amarilla, que asol\u00f3 a los puertos de Sevilla, C\u00e1diz y Barcelona, Esta reforma se vio nuevamente frustrada por la intervenci\u00f3n militar de 1823 (los Cien Mil Hijos de San Luis). Durante el reinado de Isabel II, se llev\u00f3 a cabo la redacci\u00f3n de un proyecto de Ley de Sanidad en el que las Reales Academias de Medicina y Cirug\u00eda y Farmacia jugaron un papel consultivo importante. Este proyecto de Ley fue aprobado el 28 de noviembre de 1855, bajo la denominaci\u00f3n de Ley sobre el Servicio General de Sanidad. La Ley de 1855, cuyos pilares b\u00e1sicos descansaban en la obra del diputado liberal Mateo Seoane, constituy\u00f3 la primera ley de sanidad espa\u00f1ola y nos puso a la cabeza de los textos legales europeos, solamente la Ley de salud inglesa se hab\u00eda HONORIO BANDO 552 aprobado siete a\u00f1os antes. Esta ley se vio afectada nuevamente por la involuci\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a, que la derog\u00f3 en 1864 y se volvi\u00f3 a restablecer, desde 1875 a 1904, aunque qued\u00f3 desfasada con las nuevas corrientes sanitarias ante la inviabilidad pol\u00edtica de llegar a un acuerdo sobre un nuevo texto legal. Un hito hist\u00f3rico en el Derecho Farmac\u00e9utico lo constituye el Real Decreto de 18 de Abril de 1860, que aprob\u00f3 las ordenanzas para el ejercicio de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica, comercio de drogas y plantas medicinales. 5.-\u00ad LA SANIDAD INVERTEBRADA Excmos. Doctoras y Doctores acad\u00e9micos, tras estos avatares e incertidumbre, entramos en el siglo XX, que a muchos de los aqu\u00ed presentes nos ha tocado vivir en profundidad. Se continuaba con una Espa\u00f1a Invertebrada, como dec\u00eda Ortega y Gasset, y en consecuencia igualmente para la Sanidad y la Farmacia. A ra\u00edz de la naciente Administraci\u00f3n espa\u00f1ola, en el siglo XX, surgen en sus comienzos las primeras preocupaciones por crear unas estructuras m\u00ednimas de sanidad. En Espa\u00f1a la problem\u00e1tica de la protecci\u00f3n de la salud y la necesidad de llevar a cabo una reforma en la l\u00ednea de los pa\u00edses europeos. Tras el desastre de 1898, Espa\u00f1a comenz\u00f3 a cimentar una nueva concepci\u00f3n de los social y econ\u00f3mico y surgi\u00f3 lo que se puedo denominar \"la filosof\u00eda del cambio\", como as\u00ed lo han denominado algunos historiadores. Es la \u00e9poca de Joaqu\u00edn Costa y \u00c1ngel Ganivet, precursores de la Generaci\u00f3n del 98. Son momentos de pesimismo y decadencia en la Historia de Espa\u00f1a. Los movimientos sociales desplegados en esta \u00e9poca alcanzaron su m\u00e1xima cota y sus repercusiones sociales de principios del siglo XX, se reflejaron en una acci\u00f3n p\u00fablica sobre la sanidad. El Instituto Nacional de Previsi\u00f3n (INP), creado por ley de 27 de febrero de 1908 y que fue la obra cumbre del ministro Eduardo Dato, tuvo sus cimientos en la Ley de Accidentes de Trabajo de 30 de enero de 1900. Estas leyes marcaron un hito y una conquista importante para Espa\u00f1a. Fueron las primeras leyes sociales y, en cierta manera, el embri\u00f3n de lo que en un futuro ser\u00eda la Seguridad Social. Sobre la ley de Accidentes de trabajo de 1900, que daba cobertura a los riesgos que tuviera la salud de los trabajadores, derivados a consecuencia de su trabajo. Ante la imposibilidad pol\u00edtica predominante para poder sacar adelante una reforma con rango legal, se procedi\u00f3, a propuesta del titular del Ministerio de la Gobernaci\u00f3n, Antonio Maura, a aprobar mediante decreto, la reforma sanitaria que naci\u00f3 bajo la denominaci\u00f3n de Instrucci\u00f3n General de Sanidad de 12 de enero de LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 553 1904, que no consigui\u00f3 que Espa\u00f1a se adaptara a las corrientes sanitarias de los dem\u00e1s pa\u00edses europeos. En relaci\u00f3n con la problem\u00e1tica que planteaban las estructuras sanitarias, el Premio Nobel Santiago Ram\u00f3n y Cajal, propuesto para Ministro de Instrucci\u00f3n P\u00fablica por Segismundo Moret, ofrecimiento que no acep\u00f3, pero s\u00ed consigui\u00f3 que se le nombrara en 1907, el primer presidente de la Junta de Ampliaci\u00f3n de Estudios, precedente del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas(CSIC), cuyo secretario fue Jos\u00e9 Castillo, vocales prestigiosos como Men\u00e9ndez PELAYO, Echegaray, Rodr\u00edguez Carracido y Men\u00e9ndez Pidal , entre otros.. Se\u00f1alaba Cajal, la p\u00e9rdida de talentos en Espa\u00f1a. Hoy todav\u00eda contin\u00faa la fuga de cerebros. Se puede afirmar que en las obras y discursos durante el Siglo XX en Espa\u00f1a, se han puesto de manifiesto sus profundas quejas, sus sugerencias y sus propuestas para articular la filosof\u00eda de cambio en el sistema sanitario. El 11 de Junio de 1934, con el Gobierno reformador de Lerroux tiene lugar la aprobaci\u00f3n de la Ley de Coordinaci\u00f3n Sanitaria que marc\u00f3 un verdadero hito en el \u00e1mbito sanitario de las administraciones locales. A la vez se puso en marcha por primera vez el Ministerio de Sanidad con Federica Montseny, fue la Ley de Coordinaci\u00f3n Sanitaria, el primer intento de llevar a cabo una reforma sanitaria, que tuvo por base el Ministerio de Trabajo, Sanidad y Previsi\u00f3n Social. Tras la Guerra Civil, la sanidad pasar\u00eda a un segundo plano en la \u00f3rbita del Ministerio de la Gobernaci\u00f3n bajo el paraguas de la beneficencia, durante estos a\u00f1os la sanidad quedar\u00eda invertebrada. La ley de 14 de Diciembre de 1942, de creaci\u00f3n del Seguro Obligatorio de Enfermedad, es un paso importante en la historia de seguros sociales a partir de ella se gesta lo que ser\u00eda el desarrollo sanitario de los a\u00f1os 60 con la construcci\u00f3n de residencias sanitarias de la Seguridad Social y de las prestaciones farmac\u00e9uticas El sistema establecido por la normativa legal al que hemos hecho referencia, durar\u00eda hasta su restructuraci\u00f3n por el Decreto del 30 de mayo de 1974, que aprueba el Texto Refundido de la Ley General de Seguridad Social, sobre el que se ha venido apoyando todo el Sistema Sanitario de la Seguridad Social que constitu\u00eda la principal Red Sanitaria de nuestro pa\u00eds. Lo que no imaginaron los gobiernos de entonces fue el protagonismo arrollador que plantear\u00eda el Sistema de Seguridad Social entre las d\u00e9cadas de los a\u00f1os 1960 - 1970. En plena autarqu\u00eda espa\u00f1ola y con la contienda de la II Guerra Mundial como tel\u00f3n de fondo, mientras en Europa se realizaban los primeros ensayos de la \"Estreptomicina\" en nuestro pa\u00eds, el Consejo Nacional de Sanidad acometi\u00f3 la tarea de redactar y elaborar un proyecto de Ley sobre la Sanidad. Fue el equipo del Ministro de la Gobernaci\u00f3n Blas P\u00e9rez Gonz\u00e1lez quien perfil\u00f3 lo que ser\u00eda la nueva normativa sanitaria. En esta tarea le secund\u00f3 el entonces Director General de HONORIO BANDO 554 Sanidad, Palanca y Mart\u00ednez Fort\u00fan, La ley de Bases de Sanidad Nacional de 25 de Noviembre de 1944 que no fue nunca desarrollada y articulada por el Gobierno Hay que destacar que la necesidad de llevar a cabo una reforma del sistema sanitario, se ha visto claro que todos cuantos han tenido responsabilidades en la sanidad desde el d\u00eda siguiente a la aprobaci\u00f3n de la Ley de Bases de 1944. Se ha venido poniendo de manifiesto el mito de la coordinaci\u00f3n, ante la imposibilidad o la falta de convicci\u00f3n de la necesidad de organizar un sistema sanitario, que integrase tantas estructuras p\u00fablicas dispersas. La coordinaci\u00f3n intentaba ser la respuesta a las necesidades de racionalizaci\u00f3n del sistema. Han existido algunos intentos de coordinaci\u00f3n presentados con rigurosidad, desde el proceso de reforma sanitaria iniciados por los diferentes Gobiernos desde 1975, hasta el intento llevado cabo por el profesor Segovia de Arana. En todas estas ocasiones el \u00e9xito no cumpliment\u00f3 el esfuerzo, y con ellos dieron al traste aspectos positivos de estos proyectos reformadores. 6.-\u00ad G\u00c9NESIS DEL MINISTERIO DE SANIDAD Y SEGURIDAD SOCIAL. 4 JULIO 1977 En la primavera de 1977 abandon\u00e9 el hoy Hospital Central de Asturias, para incorporarme al Ministerio de Trabajo y poner mi granito de arena para lo que iba a ser el Ministerio de Sanidad y Seguridad Social. Tambi\u00e9n en esa florida primavera de 1977 se empezaron a gestar nuevos cambios en Espa\u00f1a, tambi\u00e9n para la sanidad espa\u00f1ola, tuvieron lugar con la restauraci\u00f3n de la democracia y fue fruto de las primeras elecciones democr\u00e1ticas del 15 de junio de 1977: eran tiempos de dificultades pol\u00edticas y econ\u00f3micas y el grupo Jarcha ,cantaba \"Libertad sin ira.., porque hay libertad\". A los pocos d\u00edas Adolfo Su\u00e1rez formaba Gobierno y por Real Decreto de 4 de julio de 1977 se reestructuraban determinados \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado. En su art\u00edculo12.1, se contemplaba la creaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad y Seguridad Social, que abarcaba todas las competencias de Servicios Sociales y las derivadas del \u00e1mbito de la Seguridad Social. La nueva andadura del Ministerio de Sanidad y Seguridad Social tuvo como ministro a Enrique S\u00e1nchez de Le\u00f3n,(querido Enrique, gracias por acompa\u00f1arnos hoy), que realiz\u00f3 los primeros esfuerzos para vertebrar las nuevas estructuras de la sanidad y la seguridad social en Espa\u00f1a, apareciendo as\u00ed el primer \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n Central que va a tutelar la protecci\u00f3n de la salud de los ciudadanos. A tal efecto se configura la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, a semejanza de las existentes en los pa\u00edses europeos. As\u00ed como la Direcci\u00f3n General de Farmacia, donde uno de sus titulares el Dr. Reol Tejada. LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 555 7.-\u00ad LA REFORMA DE LA PROTECCI\u00d3N SOCIAL Y DE LA SANIDAD, DE 1978 Con la creaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad de 1977 se intent\u00f3 poner orden en el marasmo de las competencias sanitarias del estado, la Seguridad Social y lo Servicios Sociales, dispersas y no gestionadas con el rigor que la nueva configuraci\u00f3n del estado demandaba en aquellos momentos. Tuvo su m\u00e1ximo exponente en el real Decreto -\u00ad Ley de 16 de noviembre de a978, sobre la gesti\u00f3n institucional de la Seguridad Social, la Salud y el Empleo, en el que se creaba el Instituto Nacional de la Salud (INSALUD), m\u00e1ximo exponente de la reforma en profundidad, que hab\u00eda que acometer. Este Real Decreto supuso un cambio en la concepci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social, ya que comienza a separar de una manera n\u00edtida la protecci\u00f3n Social de la protecci\u00f3n de la salud, para lo cual se crearon por un lado el Instituto Nacional de la Seguridad Social (INSS), el Instituto Nacional de la Salud (INSALUD) y el Instituto de Servicios Sociales (IMSERSO). En el Real Decreto de 30 de julio de 1979, se regulaban las competencias del Instituto Nacional de la Salud y se le encomendaba el desarrollo, ejecuci\u00f3n de los servicios de la prestaci\u00f3n y de farmac\u00e9utica. El INSALUD fue uno de los Organismos de mayor entidad, con un presupuesto de m\u00e1s de cuatro billones de las antiguas pesetas, cuando las prestaciones farmac\u00e9uticas supusieron una parte importante (m\u00e1s de un 25%) y con unos recursos de m\u00e1s de 240.000 personas. Los que tuvimos unas cotas de responsabilidades directivas importantes, aglutinamos en un solo ente, todas las competencias de asistencia sanitaria de nuestro pa\u00eds, la red de la Seguridad Social, los servicios m\u00e9dicos del Mutualismo Laboral, los procedentes del Ministerio de la Gobernaci\u00f3n, por se\u00f1alar alguno de ellos, cada uno con sus peculiaridades y en una \u00e9poca de crisis econ\u00f3mica y escasez de medios y falta de gestores, donde los pactos de la Moncloa adquirieron en el sector , la m\u00e1xima extensi\u00f3n de su significado. Pero all\u00ed, en el caser\u00f3n de Alcal\u00e1 56, sede del INSALUD, sobre los cimientos del antiguo (INP) Instituto Nacional de Previsi\u00f3n, que marc\u00f3 su profunda huella en los primeros a\u00f1os, con gran ilusi\u00f3n y con gran esfuerzo y tenacidad, construimos el embri\u00f3n de lo que ser\u00eda la gran reforma que hab\u00eda que acometer en a\u00f1os posteriores, quiz\u00e1s por el profundo sentido de la responsabilidad, me llev\u00f3 a aceptar ser Consejero del Consejo General del INSALUD, que desempe\u00f1\u00e9 durante 18 a\u00f1os, hasta su extinci\u00f3n, con independencia de mis responsabilidades, que fui ocupando en diez Ministerios, donde he desempe\u00f1ado diferentes cargos como HONORIO BANDO 556 servidor de lo p\u00fablico, con una vocaci\u00f3n de servicio a los ciudadanos, que en el d\u00eda de hoy mantengo, con plena disponibilidad. \"Toda la vida seremos lo que seamos capaces de ser desde j\u00f3venes\", dec\u00eda el Maestro Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Ahora, en este momento de mi toma de posesi\u00f3n como Acad\u00e9mico Correspondiente, hago hincapi\u00e9 como dec\u00eda el fil\u00f3sofo ingl\u00e9s Cumberland \"m\u00e1s vale gastarse que enmohecerse \"y parafraseando a Ram\u00f3n y Cajal, en su magn\u00edfico libro Los t\u00f3nicos de la Voluntad \" todo el mundo si se lo propone puede esculpir su propio cerebro\". 8.-\u00ad LOS PRIMEROS PASOS PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD Los primeros pasos, tanto desde el INSALUD como desde el Ministerio de Sanidad y Seguridad Social, para afrontar la reforma sanitaria en profundidad, no faltaron, pero la inestabilidad pol\u00edtica, las desavenencias dentro del partido gobernante, dieron al traste con los diferentes intentos que quer\u00edan llevarse a cabo, afectando de manera directa a los titulares del Departamento del Paseo del Prado. Con la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1978 llega un aire fresco a la sanidad, marcando un horizonte claro para la salud de los ciudadanos de nuestro pa\u00eds. La Carta Magna de 1978, dentro el cap\u00edtulo tercero sobre los principios rectores de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica, en su art\u00edculo 43.1 establece el reconocimiento al derecho a la protecci\u00f3n de la salud, principio b\u00e1sico que deben tutelar los poderes p\u00fablicos en todas sus actuaciones. La Ley General de Sanidad de 25 de Abril de 1986, obra del fallecido y malogrado Ernest Lluch, de la cual soy testigo en primera persona de sus catorce borradores, para conseguir una ley abierta y para todos, contemplaba un nuevo modelo sanitario moderno y consegu\u00eda poner a Espa\u00f1a en la l\u00ednea marcada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud al tratar de implantar un Sistema de Salud. La Ley General de Sanidad, que puso en marcha el Ministro Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas (querido Juli\u00e1n, gracias por estar aqu\u00ed esta tarde con nosotros), en su art\u00edculo tercero establec\u00eda el derecho a la asistencia sanitaria p\u00fablica para toda la poblaci\u00f3n, incluida la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, ofreciendo acceso a las prestaciones sanitarias en condiciones de igualdad. La universalizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria para todos los ciudadanos supuso una ampliaci\u00f3n de la cobertura que pas\u00f3 al 99,1% de la poblaci\u00f3n total, siendo el \u00fanico sistema que no discrimina ni por edad, ni por enfermedad, ni por renta. Esta ley alumbraba la necesidad de una regulaci\u00f3n especial de medicamentos y farmacia. LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 557 Segovia de Arana se\u00f1alaba: \"La asistencia sanitaria p\u00fablica convertida a partir de la Ley General de Sanidad de 1986 en el Sistema Nacional de Salud, ha sido muy positiva ya que ha permitido una r\u00e1pida y uniforme modernizaci\u00f3n de las instituciones sanitarias, especialmente de la hospitalizaci\u00f3n\". As\u00ed mismo una de mis aportaciones a esta Ley General de Sanidad, fue el T\u00edtulo VII, sobre la creaci\u00f3n del Instituto de Salud Carlos III, constituido como \u00f3rgano de apoyo cient\u00edfico - t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los distintos servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas. Organismo que por mi inclinaci\u00f3n por la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica y por la Formaci\u00f3n en Ciencias de la Salud y de la Vida, hoy estoy adscrito. Otro eslab\u00f3n importante es la Ley del Medicamento de 20 de diciembre de 1990, que establec\u00eda principios generales y competenciales de la Ordenaci\u00f3n farmac\u00e9utica. 9.-\u00ad LA CONFIGURACI\u00d3N DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD El Sistema Nacional de Salud se configura a trav\u00e9s de los servicios de salud de la Administraci\u00f3n General del Estado y los servicios regionales de salud de las Comunidades Aut\u00f3nomas. La coordinaci\u00f3n se establece a trav\u00e9s del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, que posee un dispositivo p\u00fablico de servicios y prestaciones, incluidas las farmac\u00e9uticas, que cubre a toda la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, con un esfuerzo econ\u00f3mico y niveles de calidad t\u00e9cnica y profesional muy destacable, lo que ha contribuido de forma decisiva a la mejora del estado de salud de la poblaci\u00f3n. En esta etapa destaca la labor del ministro Jos\u00e9 Manuel Romay Becar\u00eda, hoy Presidente del Consejo de Estado (querido Jos\u00e9 Manuel, gracias). Cabe destacar que los elementos que han contribuido a la formaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud son, entre otros: Aseguramiento Universal. Equidad en el acceso. Descentralizaci\u00f3n. Financiaci\u00f3n p\u00fablica, v\u00eda Presupuestos Generales del Estado. Vertebraci\u00f3n de las pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la salud y de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Hay que se\u00f1alar tambi\u00e9n, la Ley de 26 de julio de 2006, de Garant\u00edas y Uso Racional de los Medicamentos y Productos sanitarios. HONORIO BANDO 558 En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha realizado un notable esfuerzo econ\u00f3mico para el desarrollo de la asistencia sanitaria y farmac\u00e9utica, que ha contribuido a la consolidaci\u00f3n y equilibrio del Sistema Nacional de Salud. Se ha establecido un marco financiero y se ha tenido en cuenta la ordenaci\u00f3n de las prestaciones sanitarias y farmac\u00e9uticas. Wangari Maathai, Nobel de la Paz 2004 dec\u00eda: \"No son las cosas grandes las que marcar\u00e1n la diferencia, sino m\u00e1s bien los peque\u00f1os pasos que demos cada uno cada d\u00eda\". El incremento de los gastos sanitarios para acercar la asistencia sanitaria a todos los ciudadanos, ha supuesto un avance notorio en comparaci\u00f3n con los pa\u00edses m\u00e1s avanzados de la Uni\u00f3n Europea. El coste del Sistema sanitario p\u00fablico es comparativamente bajo, en funci\u00f3n de los resultados tanto en salud como en asistencia sanitaria, que son comparables con los de Francia, Alemania y Reino Unido. Sin embargo, hoy necesita afrontar reformas para su sostenibilidad financiera, para lo cual hay que tener muy presente, por un lado a los profesionales sanitarios y por otro lado, a los ciudadanos. En definitiva, son dos n\u00facleos ineludibles para dinamizar cualquier reforma. A fin de cuentas, se ha de trabajar sobre tres ideas b\u00e1sicas: corresponsabilidad, solidaridad y eficacia. 10.-\u00ad LA VERTEBRACI\u00d3N Y CONSOLIDACI\u00d3N DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD El Sistema Nacional de Salud, es apreciado por la inmensa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y ha alcanzado la naturaleza privilegiada de los bienes irrenunciables e inexpropiables. Sin embargo y a pesar de los logros alcanzados, existen insuficiencias tanto en el funcionamiento operativo de los servicios como en los resultados, medidos en condiciones de salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Por ello debe adaptarse a los cambios sociales y a las diferentes demandas sanitarias. Ello exigir\u00e1 una reorientaci\u00f3n de los servicios, seg\u00fan la cual adem\u00e1s de curar se han de realizar actividades tendentes a un mayor desarrollo de la promoci\u00f3n y fomento de la cultura de la salud. Para ello es necesario implicar m\u00e1s a los ciudadanos a trav\u00e9s de instituciones y organizaciones de ayuda mutua y voluntariado, as\u00ed como potenciar y valorar el papel de las fundaciones. Al Estado le toca gestionar una estructura central con una proyecci\u00f3n horizontal en \u00e1reas b\u00e1sicas como la investigaci\u00f3n, la formaci\u00f3n, la acreditaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de medicamentos y la sanidad exterior. El nuevo ritmo de la sanidad espa\u00f1ola debe plantearse cu\u00e1l debe ser la configuraci\u00f3n del Sistema. Para ello es necesario un replanteamiento a fondo del Consejo Interterritorial y la vertebraci\u00f3n de una Alta Inspecci\u00f3n, para hacer cumplir la legislaci\u00f3n vigente que al Estado asigna el cap\u00edtulo IV del t\u00edtulo II de la LA SANIDAD: G\u00c9NESIS Y EVOLUCI\u00d3N.... 559 Ley General de Sanidad, para control y seguimiento de las directrices del Sistema y as\u00ed evitar los desequilibrios territoriales, y contribuir a la equidad, cuesti\u00f3n muy importante para la salud de los ciudadanos. De manera paralela hay que establecer estrategias para instaurar un di\u00e1logo permanente con los profesionales del sector, los interlocutores sociales, los l\u00edderes de opini\u00f3n y los medios de comunicaci\u00f3n. Existe un consenso generalizado sobre la necesidad de adoptar una serie de medidas que mejoren satisfactoriamente el servicio p\u00fablico de la sanidad y de las prestaciones farmac\u00e9uticas de Espa\u00f1a y para acometer dichas medidas, ser\u00eda necesario dise\u00f1ar una estrategia que suponga la ejecuci\u00f3n de actuaciones que, a medio plazo, integrar\u00e1n el conjunto de la reforma. Durante la ejecuci\u00f3n de las medidas se ir\u00e1n despejando muchas inc\u00f3gnitas sobre qu\u00e9 modelo organizativo es mejor para Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar el Real Decreto-\u00adLey de 20 de Abril de 2012, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud Para alcanzar nuevos objetivos deben implicarse las Comunidades Aut\u00f3nomas y la Administraci\u00f3n General del Estado. Es conveniente se\u00f1alar que los puntos cr\u00edticos sanitarios inciden b\u00e1sicamente en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n, donde se producen problemas estructurales y de excesiva burocratizaci\u00f3n que condicionan en muchos casos la eficacia y eficiencia de la gesti\u00f3n. Como se\u00f1alaba Ortega y Gasset, el verdadero tesoro del hombre es el tesoro de los errores, y en esta direcci\u00f3n hay que reflexionar sobre los logros, con sus luces y sus sombras, de nuestro Sistema sanitario. En esta l\u00ednea de consolidaci\u00f3n y para el fortalecimiento del sector sanitario y de la sociedad civil donde los pacientes tienen que ser los principales sujetos activos en la promoci\u00f3n integral de la salud, se promulg\u00f3 la Ley de Salud P\u00fablica de 4 de julio de 2011. 11.-\u00ad EP\u00cdLOGO Quiero se\u00f1alar que como seres humanos, nuestra salud y la de quienes est\u00e1n a nuestro cuidado, es motivo de preocupaci\u00f3n cotidiana. Independientemente de la edad, sexo, condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, por lo que consideramos que la salud es un bien b\u00e1sico y precioso que poseemos. Adem\u00e1s la falta de salud, puede impedirnos cumplir con nuestras obligaciones y responsabilidades. De alguna manera, esto quiere decir que cuando hablamos de bienestar, a menudo estamos pensando en salud. Esculapio, en la mitolog\u00eda cl\u00e1sica, llamaba a la medicina, \"el arte de sanar \". El profesor Diego Gracia, se\u00f1alaba que la salud no es un hecho, es un valor que hay que poner en relaci\u00f3n con el resto del sistema de valores de una sociedad. HONORIO BANDO 560 As\u00ed pues, el derecho a la salud es parte fundamental de los derechos humanos y de lo que entendemos por una vida digna. El derecho a disfrutar del nivel de vida lo m\u00e1s alto posible de salud f\u00edsica y mental. Ello conlleva una carga muy importante de gasto hospitalario y farmac\u00e9utico. Ahora que estamos en un per\u00edodo de grave y profunda crisis econ\u00f3mica globalizada, se requiere la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud. Por eso es perentorio fomentar un desarrollo de su sostenibilidad dentro de nuestra sociedad, ya que los recursos de los que hoy se dispone son insuficientes y se basan en la corresponsabilidad de todos los agentes implicados, para lo cual es necesario potenciar un sistema sanitario que sea eficaz y equitativo. Los ciudadanos espa\u00f1oles estamos orgullosos de este Sistema Sanitario, independientemente de las mejoras que todav\u00eda quedan por hacer, ya que se considera un patrimonio de todos. Quiero rendir aqu\u00ed, un homenaje a los profesionales de las Ciencias de la Salud y de la Vida con mi agradecimiento por haber trabajado en conseguir mayores cotas de salud para nuestro pa\u00eds, contribuyendo activamente con su profesionalidad. Personalmente siempre he estado preocupado por la Sanidad y por la conquista de Salud para todos y como dec\u00eda Gregorio Mara\u00f1\u00f3n: \"El fin no es llegar, sino hacer\". Y ese es, en definitiva, mi horizonte, mi br\u00fajula y mi tim\u00f3n. Finalmente y termino, s\u00f3lo me queda darles las gracias por su presencia y por acompa\u00f1arme en mi toma de posesi\u00f3n de Acad\u00e9mico Correspondiente de esta Real Academia Nacional de Farmacia, de lo cual me siento muy orgulloso y trabajar\u00e9 en lo que se considere conveniente, por lo que estoy a disposici\u00f3n de la Junta de Gobierno. HE DICHO LIBROS 561 AN\u00c1LISIS DE LIBROS Antonio Gonz\u00e1lez Bueno Acad\u00e9mico Correspondiente. Editor asociado. e-\u00admail: edicion@ranf.com Luis Pablo N\u00fa\u00f1ez. Hacia una flora universal: la bot\u00e1nica y el espa\u00f1ol como lengua de la ciencia. San Mill\u00e1n de la Cogolla: Cilengua, 2012. 280 p. ISBN: 978-\u00ad84-\u00ad939292-\u00ad2-\u00ad0 Luis Pablo N\u00fa\u00f1ez reconstruye, en este libro, el dif\u00edcil camino por el que transit\u00f3 el espa\u00f1ol entre los tratados bot\u00e1nicos renacentistas y barrocos, apegados a la tradici\u00f3n latina o \u00e1rabe. La difusi\u00f3n de los textos bot\u00e1nicos entre los farmac\u00e9uticos, herbolarios, drogueros y comerciantes de habla hispana requiri\u00f3 de la construcci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de nuevas voces, cuyo proceso analiza Pablo N\u00fa\u00f1ez tomando como referencia a una veintena de tratados cl\u00e1sicos: las adaptaciones del Diosc\u00f3rides anotadas por Andr\u00e9s Laguna (1555), Amato Lusitano (1554) y Andrea Mattioli (1554), la Historia de las plantas de Rembert Dodoens (1554), las hom\u00f3nimas de Charles de l'Ecluse (1601), Antoine du Pinet (1561) y Matthias de L'Obel (1576), la Historia general de las plantas de Jacques Dalechamps (1587), el Plantarum, arborum, fruticum et Herball or Generall historie of plantes de John Gerald (1597), la Historia de las plantas de John Ray (1686-\u00ad1704), el Index nominum plantarum multilinguis de Christian Mentzel (1682), el Tractado de las drogas de Crist\u00f3bal de Acosta (1578), el Herbario nuovo de Castore Durante (1585), la Historia animalium de Conrad Gesner (1551-\u00ad1558), la Historia natural de Ulisse Aldrovandi (1599-\u00ad1668) y el Libro de los secretos de agricultura de Miguel Agust\u00edn (1626). De cada uno de los tratados seleccionados, el autor aporta una cuidada descripci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, analiza la presencia de voces castellanas en la denominaci\u00f3n de las plantas citadas y, cuando la tradici\u00f3n textual se lo permite, se\u00f1ala las posibles referencias a la fuente de procedencia de las voces. En definitiva, utilizando criterios filol\u00f3gicos aplicados a la propia historia del libro, A. G. BUENO 562 intenta determinar los mecanismos que favorecieron la entrada de voces t\u00e9cnicas -relacionadas con la Bot\u00e1nica-\u00ad en la lengua espa\u00f1ola. La identificaci\u00f3n local de la planta, a trav\u00e9s de su nombre vern\u00e1culo, se convirti\u00f3 en herramienta imprescindible para el trabajo cotidiano de quienes ten\u00edan que comerciar o trabajar con ella; \u00e9sta es la raz\u00f3n por la que, ya desde los textos medievales, el ep\u00edgrafe de 'nomina' fue seguida de una -cada vez m\u00e1s prolija-\u00ad lista de 'synonyma', no pocas veces recogida en unos \u00edndices finales, imprescindibles para la consulta del tratado bot\u00e1nico en cuesti\u00f3n, una compleja red terminol\u00f3gica a la que el sistema nomenclatural linneano pondr\u00eda freno en los a\u00f1os centrales del siglo XVIII. El estudio que nos ocupa va precedido de unos cap\u00edtulos introductorios sobre la presencia de la lengua espa\u00f1ola en los textos bot\u00e1nicos renacentistas y barrocos, la justificaci\u00f3n de la metodolog\u00eda y bibliograf\u00eda utilizada, un breve panorama de la Bot\u00e1nica en los siglos XVI y XVII, insistiendo en la particular preeminencia de los 'Diosc\u00f3rides' durante el Renacimiento, y algunos aspectos bibliogr\u00e1ficos sobre el libro t\u00e9cnico en el per\u00edodo (singularidad de la imprenta plantiniana, el valor de las ilustraciones o la presencia de estos libros en bibliotecas privadas, entre otros). Culmina con un '\u00cdndice de voces', donde quedan recogidas, a modo de concordancias, los t\u00e9rminos relacionados en el texto, con el doble \u00e1nimo de mostrar la incorporaci\u00f3n de estas voces al espa\u00f1ol -en sus diversas variantes gr\u00e1ficas-\u00ad y la riqueza l\u00e9xica de las obras estudiadas El ensayo de Luis Pablo N\u00fa\u00f1ez nos ayuda a entender c\u00f3mo el espa\u00f1ol comenz\u00f3 a consolidarse como veh\u00edculo del conocimiento cient\u00edfico y el modo en que se compagin\u00f3 la utilizaci\u00f3n de textos cient\u00edficos -en el que la lengua latina sigui\u00f3 ejerciendo su predomino-\u00ad con el empleo de nombres vern\u00e1culos, especialmente \u00fatiles en el trabajo de los boticarios; en definitiva, un interesante estudio tanto para la historia del libro como para la historia de la ciencia. LIBROS 563 Ana Mar\u00eda Pascual-\u00adLeone (ed.). Retroceso en el tiempo. La investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Espa\u00f1a. Testimonios y reflexiones: lecturas para el futuro. Madrid: Real Academia de Farmacia, 2012. 390 p. ISBN: 978-\u00ad84-\u00ad938172-\u00ad8-\u00ad2 En 1930, dentro de las l\u00edneas de trabajo emprendidas por Tom\u00e1s Navarro Tom\u00e1s en la secci\u00f3n de Filolog\u00eda del Centro de Estudios Hist\u00f3ricos que, dependiente de la Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios, dirigiera Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal Ram\u00f3n, se gest\u00f3 la idea de reunir los testimonios sonoros, que proporcionaran informaci\u00f3n sobre el lenguaje, en un 'archivo de la palabra'; gracias a su trabajo hoy conocemos las voces -y los argumentos-\u00ad de Azor\u00edn, Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, P\u00edo Baroja o Santiago Ram\u00f3n y Cajal, entre otras personalidades de la generaci\u00f3n del 27. No muy diferente es el proyecto emprendido por Ana Mar\u00eda Pascual-\u00adLeone quien, ahora a trav\u00e9s de la palabra escrita, nos proporciona un 'archivo' con los relatos de las experiencias autobiogr\u00e1ficas de Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, Gertrudis de la Fuente S\u00e1nchez, Julio Rodr\u00edguez Villanueva, Gabriela Morreale de Escobar, Ana Mar\u00eda Pascual-\u00adLeone Pascual, Claudio Fern\u00e1ndez de Heredia Ad\u00e1nez, Federico Mayor Zaragoza, Pilar Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas, Rosario Lagunas Gil, Jos\u00e9 Rodrigo Garc\u00eda, Juan A. Subirana, Emilio Mu\u00f1oz Ruiz, Rafael Sentandreu Ram\u00f3n, Mar\u00eda Antonia G\u00fcnther Novell, Antonio Sillero Repullo, Margarita Vicente Conejero Consuelo Guerri Sirera y Luis Miguel Garc\u00eda Segura. \u00bfEn qu\u00e9 medida la experiencia de estos investigadores, que trabajaron durante los 'a\u00f1os grises' de la postguerra, puede servirnos hoy de elemento de reflexi\u00f3n para bosquejar medidas de pol\u00edtica cient\u00edfica con la que superar estos momentos de crisis? La respuesta la aportan sus propios testimonios; ellos y ellas repasan sus trayectorias vitales -y las de los que precedieron de manera inmediata-\u00ad en un sugestivo compendio de auto-\u00adbiograf\u00eda, ensayo de pol\u00edtica cient\u00edfica y elementos para la historia de la ciencia, de lectura imprescindible para quienes quieran conocer los por qu\u00e9 de la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola de la postguerra, analizar la situaci\u00f3n por la que actualmente atraviesa la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Espa\u00f1a y colaborar en el dise\u00f1o de estrategias de futuro, aprovechando la experiencia de quienes nos antecedieron. Son memorias y reflexiones escritas desde la tranquilidad de esp\u00edritu que proporciona una amplia experiencia profesional, alejada de la necesidad de justificar una trayectoria o satisfacer una demanda acad\u00e9mica o de la inmediatez que demandan las actuales redes sociales, siempre \u00e1vidas de un \u00faltima primicia. Son testimonios limpios, no manipulados por la pluma de un bi\u00f3grafo, construidos A. G. BUENO 564 con las palabras y las ideas de quienes, en los a\u00f1os de postguerra, supieron elevar el nivel de la investigaci\u00f3n realizada en Espa\u00f1a a cotas pr\u00f3ximas a las de los pa\u00edses de nuestro entorno europeo y que ahora nos proporcionan un valioso material para la historia y para la meditaci\u00f3n. Cada autor aporta, sobre un gui\u00f3n flexible proporcionado por la editora, el relato de su propia vivencia, de sus recuerdos de ese 'camino de rosas con todas sus espinas' que constituye su historia. No hay dogmas, no hay intereses que dirijan a los protagonistas hacia una idea preconcebida, no hay direccionalidad hacia unas conclusiones predeterminadas que resulten 'pol\u00edticamente correctas'. Cada testimonio es una reflexi\u00f3n personal -\u00adm\u00e1s o menos cr\u00edtica, m\u00e1s o menos compartida-\u00ad sobre la realidad social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica en la que le toc\u00f3 vivir. Las vivencias y las experiencias se contemplan siempre de forma subjetiva; y as\u00ed se nos muestran en este volumen compilatorio; es el lector quien, de la lectura de todas las aportaciones, deber\u00e1 formar un juicio cr\u00edtico de las dificultades -\u00ady de los logros-\u00ad de la investigaci\u00f3n en los a\u00f1os de post-\u00adguerra, de los mecanismos utilizados para aumentar la visibilidad internacional de nuestro trabajo y de los esfuerzos por hacer llegar a la sociedad los beneficios que la investigaci\u00f3n conlleva. Es mucho lo que se ha avanzado en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Espa\u00f1a; entre las mermadas ayudas gestionadas a trav\u00e9s de 'apoyos personales' y las pol\u00edticas cient\u00edficas bosquejadas por la Comisi\u00f3n Asesora de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica (1958) y desarrolladas por la Comisi\u00f3n Interministerial de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica (1986) que pusiera en vigor la Ley de fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica (1986) -\u00adya de por si toda una demostraci\u00f3n p\u00fablica de inter\u00e9s por la ciencia-\u00ad, existe un evidente avance; desde los oscuros s\u00f3tanos de las Facultades universitarias, espacios desechados para actividades docentes, a los modernos centros de investigaci\u00f3n -algunos en exceso ampulosos-\u00ad hay otro indudable avance; desde unos hospitales concebidos como refugio de pacientes cr\u00f3nicos o incurables a los actuales espacios de atenci\u00f3n especializada, con centros de investigaci\u00f3n anejos dise\u00f1ados para avanzar en la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades, se observa otro marcado avance. La inversi\u00f3n ha dado sus frutos; desde ocupar un lugar irrelevante en el ranking internacional a que alguno de los centros de investigaci\u00f3n espa\u00f1ola -y de los investigadores que en ellos trabajan-\u00ad se sit\u00faen entre los diez primeros del mundo (SIR World Report 2012. Global Ranking), tambi\u00e9n hay un incuestionable avance. Este progreso se debe, en parte, al aumento de la financiaci\u00f3n -\u00adp\u00fablica y privada-\u00ad, pero sobre todo al esfuerzo -continuo y perseverante-\u00ad de quienes pese a la inestabilidad profesional, la complejidad de compaginar la vida profesional con la personal, el menguado beneficio econ\u00f3mico, la presi\u00f3n burocr\u00e1tica y la rigidez LIBROS 565 del sistema, optaron por dedicar sus esfuerzos a la investigaci\u00f3n. Sus testimonios, como actores y como testigos, quedan condensados en las casi cuatrocientas p\u00e1ginas, bien ilustradas, que componen este interesante volumen. Los investigadores de la postguerra tuvieron el dif\u00edcil reto de volver a trenzar las redes internacionales que el conflicto b\u00e9lico hab\u00eda destruido, de refundar las estructuras y de construir los equipos -t\u00e9cnicos y humanos-\u00ad necesarios para que Espa\u00f1a volviera a ocupar su lugar entre los pa\u00edses europeos de su entorno; lo consiguieron con mucho esfuerzo y algunos medios econ\u00f3micos. Hora es de no desandar lo ya avanzado, de procurar una estabilidad econ\u00f3mica y profesional que permita la necesaria continuidad en las l\u00edneas de trabajo desarrolladas, de elaborar un 'pacto social' que asegure la adecuada financiaci\u00f3n a los grupos de investigaci\u00f3n que configuran la ciencia espa\u00f1ola. Construir fue dif\u00edcil; los testimonios condensados en este volumen nos remiten a la precariedad econ\u00f3mica y a la parquedad de oportunidades de los duros 'a\u00f1os grises'; al esfuerzo tit\u00e1nico por salir de la oscuridad y de la invisibilidad a la que est\u00e1bamos confinados. Destruir es f\u00e1cil, basta con dejar ahogar los proyectos en desarrollo. De una u otra manera, todos los investigadores que participan en este volumen lanzan el mismo grito de alarma: sostener nuestros actuales logros -y a\u00fan aspirar a una deseable mejora-\u00ad exige mantener un sistema de investigaci\u00f3n estable, alejado de fluctuaciones partidistas basadas en intereses econ\u00f3micos, pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos o de cualquier otra \u00edndole. Los testimonios, memorias y experiencias condensadas en este volumen no deben caer en saco roto. !RANF!!!!!!! ! REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA ! ! ! ! ! "}