{"title": "Arranca en Zamora la administraci\u00f3n de la segunda dosis de la vacuna COVID", "author": "Carlos Gil Andr\u00e9s", "url": "https://www.laopiniondezamora.es/zamora-ciudad/2021/01/22/manana-empieza-administracion-segunda-dosis-29728982.html", "hostname": "laopiniondezamora.es", "description": "La residencia de los Tres \u00c1rboles iniciar\u00e1 el proceso en los geri\u00e1tricos", "sitename": "La Opini\u00f3n de Zamora", "date": "2021-01-22", "cleaned_text": "La administraci\u00f3n de la segunda dosis de la vacuna contra el coronavirus comenzar\u00e1 a ser efectiva en la provincia de Zamora desde hoy, viernes. Como sucedi\u00f3 con la primera vacuna, el equipo de vacunaci\u00f3n de coronavirus, que lleva semanas recorriendo todos los geri\u00e1tricos y centros de dependientes de la provincia, ha comenzado a administrar la segunda dosis a los internos y trabajadores de la residencia de Los Tres \u00c1rboles, centro en el que se inici\u00f3 la vacunaci\u00f3n en Zamora el pasado treinta de diciembre. A partir de ah\u00ed comenzar\u00e1 la distribuci\u00f3n por el resto de centros de ancianos. "}