{"title": "Retiros de yoga de oto\u00f1o (octubre y noviembre 2021) | Yoga en Red Retiros de yoga de oto\u00f1o (octubre y noviembre 2021)", "author": "REDACCION2", "url": "https://www.yogaenred.com/2021/09/27/retiros-de-yoga-de-otono-octubre-y-noviembre-2021/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "#post_excerptEsta es una buena \u00e9poca para asistir a un retiro, hacer una pausa en la rutina cotidiana y prepararnos f\u00edsica y ps\u00edquicamente para recibir un nuevo a\u00f1o", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2021-09-27", "cleaned_text": "Esta es una buena \u00e9poca para asistir a un retiro, hacer una pausa en la rutina cotidiana y prepararnos f\u00edsica y ps\u00edquicamente para recibir un nuevo a\u00f1o. Aqu\u00ed os dejamos estupendas propuestas que os van a seducir. \u00a1YogaenRed es lider en informaci\u00f3n actualizada! Retiro 'Respirando tu esencia' Cu\u00e1ndo: Del 29 al 31 de octubre 2021 D\u00f3nde: Can Mussol. Canet de Fals en Fonollosa (Barcelona) Fin de semana de yoga y aceites esenciales. Perm\u00edtete disfrutar de un fin de semana diferente en la naturaleza, reconect\u00e1ndote con tu propia esencia, de la mano del yoga y los aceites esenciales. Imparten: -Sharanagati. Sara cuenta con 18 a\u00f1os de experiencia en el mundo del Yoga, ha vivido y viajado a India en varias ocasiones y se ha formado tambi\u00e9n en Terapia Ayurveda. Actualmente dirige el centro \u00c2nanda en St Vicente de Castellet (Barcelona). -Mariona Girij\u00e2. El arte la llev\u00f3 a la meditaci\u00f3n, \u00e9sta a la pr\u00e1ctica continuada del yoga, y a profundizar en las escrituras sagradas. Fue a partir del a\u00f1o 2008 que empieza a compartir de manera individual la experiencia del yoga a trav\u00e9s de la plataforma www.iogaadomicili.com En su inter\u00e9s de introducir el yoga a la vida cotidiana tambi\u00e9n ofreci\u00f3 sesiones grupales al Cube-Manresa. En \u00e9stos \u00faltimos a\u00f1os vive en Menorca, d\u00f3nde el contacto con la naturaleza la ha acercado a incorporar los aceites esenciales en su compartir creativo y de bienestar. Contacto: info@canmussol.com / Reservas: T 626 38 16 01 (lun a vie 10 a 18 hs) y T 666 31 04 95 Retiro Detox Ayurveda y Yoga Oto\u00f1o Cu\u00e1ndo: 29 octubre a 1 de noviembre 2021 D\u00f3nde: La Hospeder\u00eda del Silencio. Robledillo de La Vera ( C\u00e1ceres) Con Violeta Arribas. Objetivo del retiro: Te proponemos este oto\u00f1o, en el incomparable marco de la sierra de Gredos, depurar el organismo de forma guiada e integral con dieta y pautas detox ayurveda, combatiendo el principal motivo que nos enferma: las toxinas f\u00edsicas y mentales. C\u00f3mo: Implementando una rutina diaria que contiene h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n depurativa y ayuno, ejercicio adecuado, remedios herbales y t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n del estr\u00e9s como la yogoterapia, encaminadas todas a eliminar las toxinas existentes y a evitar la acumulaci\u00f3n de nuevas a lo largo del a\u00f1o, devolviendo al cuerpo un estado alcalino, alejado de la inflamaci\u00f3n. Dirige el retiro: Violeta Arribas \u00c1lvarez. Directora de Extrema Consciencia. Maestra de Meditaci\u00f3n y Yoga integral.Terapeuta Ayurveda, nutrici\u00f3n y lifestyle. Gu\u00eda de Naturaleza y Ornitolog\u00eda. Contacto: T 620325071 / violeta@padmasanacenter.com Viaje de yoga a Nepal: Himalaya - Hinduismo - Budismo Cu\u00e1ndo: Del 29 de octubre al 7 de noviembre 2021 Conoce la cultura de Katmand\u00fa acerc\u00e1ndote al hinduismo. Vive el festival Tihar (Diwali nepal\u00ed). Descubre la cima del mundo caminando por el Himalaya. Practica yoga y meditaci\u00f3n en la regi\u00f3n del Everest. Al\u00f3jate en un monasterio tibetano y siente la espiritualidad budista. Reservas: info@yoginzen.com / T +34 644 436 734 Contacto: Jenifer Humanes, coach e instructora de yoga Retiro de Meditaci\u00f3n y Yoga Restaurativo Cu\u00e1ndo: Del 5 al 7 de noviembre 2021 D\u00f3nde: Albergue Cortijo Covaroca (Nerpio, Albacete) Un encuentro para el equilibrio y la relajaci\u00f3n, conectando con la armon\u00eda y calma natural que vive en nosotros. Un encuentro para compartir los beneficios milenarios de la pr\u00e1ctica del yoga y de la meditaci\u00f3n. Se ofrecer\u00e1n distintas actividades: meditaci\u00f3n, chikung, yoga terap\u00e9utico restaurativo, respiraci\u00f3n consciente (pranayama), atenci\u00f3n plena (mindfulness), yoga nidra, relajaci\u00f3n profunda para la reducci\u00f3n del estr\u00e9s y la ansiedad, mindfulness en la naturaleza (paseos meditativos). A trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n y el yoga restaurativo buscamos un encuentro integral con nosotros mismos (cuerpo, mente, emociones, conciencia, esp\u00edritu...), pues el camino del yoga y la meditaci\u00f3n nos conducen a un estado de conciencia plena y de uni\u00f3n arm\u00f3nica con todas las dimensiones que nos conforman y con el medio que nos rodea. Un encuentro con la armon\u00eda interior, la calma natural y el equilibrio cuerpo-mente. Precio: 150\u20ac e incluye el curso, comida y alojamiento. La comida es ovo-lacto-vegetariana. Alojamiento en habitaciones mixtas compartidas, r\u00e9gimen de albergue. Imparte: Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez S\u00e1nchez. Profesor-M\u00e1ster de Yoga (500H) por la Escuela Internacional de Yoga. Experto en Meditaci\u00f3n y en Yoga Restaurativo. M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Humanista. Escritor. Autor de los libros: Buscando la paz interior, Hacia el despertar espiritual, La luz de la conciencia y Meditaci\u00f3n esencial. Contacto: T 609391494 / info@prana.es / www.prana.es Retiro de oto\u00f1o 'Conecta con tu esencia' Cu\u00e1ndo: Del 5 al 7 de noviembre 2021 D\u00f3nde: La Casona, Segovia Comenzamos el oto\u00f1o y nos vamos de retiro a mitad de \u00e9sta estaci\u00f3n de cambio y transici\u00f3n. Una \u00e9poca maravillosa para conectar con tu esencia. Continuamos nuestro camino de meditaci\u00f3n y yoga con pr\u00e1cticas desde la ma\u00f1ana hasta la noche. En un lugar id\u00edlico como es La Casona del Monte(poco m\u00e1s de una hora del centro de Madrid) una gran parcela de una hect\u00e1rea con especies aut\u00f3ctonas (sobre todo encinas y robles) donde podr\u00e1s encontrar equilibrio perfecto en contacto con la Naturaleza. Comida Vegetariana de la mano de \u00abManimana\u00bb. Ser\u00e1 un fin de semana maravilloso en el que puedes disfrutar de todo esto y m\u00e1s conectando con tu esencia, con tu coraz\u00f3n. Imparte: Mar Aguado Contacto: Mar Aguado T 650 09 91 06 / maryaguado82@gmail.com Mindfulness y Senderismo en Gredos Cu\u00e1ndo: 6 al 9 de noviembre y 4 al 8 de diciembre 2021 D\u00f3nde: Precioso hotel en gran finca de 6 hect\u00e1reas Cultivando la amabilidad y el bienestar interior. Programa diario: -Senderismo: El entorno en el que nos alojamos es espectacular. Madrugaremos cada d\u00eda para disfrutar del contacto con la naturaleza y de la paz que nos aporta. -Sesi\u00f3n diaria de Yoga Amable y de Mindfulness: Disfrutaremos de una sesi\u00f3n de Yoga Amable y de Mindfulness en la que cuidaremos con una atenci\u00f3n exquisita de nuestro cuerpo, mente y coraz\u00f3n para cultivar la amabilidad, la flexibilidad y la fortaleza f\u00edsica y mental. -Y contaremos con tiempo para hacer lo que queramos, la intenci\u00f3n es que te sientas libre y a gusto. Impartido por Cristina Erice: Especializada en impartir Cursos de formaci\u00f3n de Mindfulness y Compasi\u00f3n en contextos educativos, hospitalarios y en empresas. Instructora certificada de Mindfulness MBSR por el Center for Mindfulness de la Universidad de Massachusetts y Compasi\u00f3n CCT por la Universidad de Stanford -Profesora de Yoga Titulada en India por International Sivananda Yoga Vedanta Centre. Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n por la Universidad Complutense con experiencia de 30 a\u00f1os trabajando en multinacionales y en comunicaci\u00f3n. Precio: Habitaci\u00f3n Individual 3 noches: 595\u20ac / 4 noches(puente diciembre):695\u20ac Grupo reducido. Contacto: crisserice@gmail.com / T 629 507 265 'Conectando con nuestra sabidur\u00eda interna'. Retiro de yoga, yoga Thai y naturaleza en Gredos Cu\u00e1ndo: 6 al 9 de noviembre D\u00f3nde: Villanueva de la Vera, C\u00e1ceres Te invitamos a que explores durante unos d\u00edas c\u00f3mo conectar con tu sabidur\u00eda interna, en un entorno lleno de encanto y tranquilidad. A experimentar como la pr\u00e1ctica diaria de yoga y meditaci\u00f3n y el contacto con naturaleza, nos nutren, nos renuevan y recargan nuestro sistema. Compartiremos la pr\u00e1ctica que amamos, una pr\u00e1ctica de yoga que te devuelve a ti mismo, a relajarte, confiar y gestionar con ecuanimidad los distintos momentos de la vida. Tendremos clases y talleres de yoga, meditaci\u00f3n y yoga thai. Desde distintos estilos de hatha yoga y yin yoga, todas centradas en la consciencia corporal, el conocimiento y cuidado del propio cuerpo, tal y como se encuentre. Nos sumergiremos en la pr\u00e1ctica ancestral del yoga y masaje thai, aprendiendo puntos de acupresi\u00f3n usados en diversas terapias ancestrales (Ayurveda, Medicina tradicional Tailandesa...) y secuencias con estiramientos y presiones suaves, que podremos llevarnos de vuelta a casa, y aplicar en nosotros mismos, familiares o alumnos. Despediremos el d\u00eda con sesiones de relajaci\u00f3n guiada, terapia energ\u00e9tica y yoga nidra, que proporcionaran a nuestro sistema nervioso un descanso profundo. Adem\u00e1s tendremos tiempo para nosotros mismos y para absorber la magia de este maravilloso lugar, descubriendo la riqueza de la naturaleza de la comarca de La Vera, con rutas de senderismo sencillas y caminatas meditativas. Imparten: Bea Bernal y Paloma Dorado. Organizado por: Desde 460 \u20ac Retiro 'Lobos Del 12 al 14 de noviembre 2021 D\u00f3nde: Centro de Educaci\u00f3n Ambiental La Dehesa, R\u00edopar - Albacete El Yoga y el desarrollo de la consciencia llevan impl\u00edcito escuchar la sabidur\u00eda de la madre Tierra y la interconexi\u00f3n entre todos sus habitantes. Poder mirar directamente a los ojos de un lobo y que te devuelva la mirada mientras te deja acariciarlo, no es una experiencia excitante m\u00e1s para llevarse una foto y presumir en las redes sociales es una llamada a recordar qui\u00e9nes somos en verdad y a involucrarnos activamente en proteger al lobo y su entorno, pues haci\u00e9ndolo salvaguardas tambi\u00e9n tu futuro y tu bienestar. Esta ser\u00e1 la und\u00e9cima edici\u00f3n de este retiro, donde en ese objetivo del yoga que es desarrollar la consciencia, seremos ayudados tambi\u00e9n por la fauna salvaje y los bosques que los albergan. Dirige el retiro: Violeta Arribas \u00c1lvarez. Directora de Extrema Consciencia. Maestra de Meditaci\u00f3n y Yoga integral.Terapeuta Ayurveda, nutrici\u00f3n y lifestyle. Gu\u00eda de Naturaleza y Ornitolog\u00eda. Contacto: T 620325071 / violeta@padmasanacenter.com Retiro de Kundalini Yoga Oto\u00f1o 2021 Pais Vasco Cu\u00e1ndo: Del 12 al 14 de noviembre 2021 D\u00f3nde: En Karrantza. Balneario Casa Palloti (Bizcaia) Un viaje al centro de ti mismo. Cierra los ojos, sil\u00e9nciate. P\u00e1rate. D\u00e9jate cuidar durante el fin de semana , Desconecta. Conecta contigo y con la naturaleza. Este retiro es para ti, hayas practicado Yoga o no. Seas principiante o avanzado. Independientemente de tu edad, flexibilidad,fortaleza f\u00edsica y mental. La pr\u00e1ctica diaria de Kundalini Yoga ir\u00e1 orientada al oto\u00f1o. Trabajaremos la estimulaci\u00f3n, fortalecimiento y limpieza de los \u00f3rganos relacionados con el oto\u00f1o: pulmones, intestino grueso y piel. As\u00ed como las emociones relacionadas con la estaci\u00f3n, la cual nos hace autoevaluarnos y plantearnos los cambios que queremos introducir en nuestra vida. El oto\u00f1o significa madurez, reflexi\u00f3n, calma, sabidur\u00eda. Es cuando todo empieza a aquietarse. Kundalini Yoga, tambi\u00e9n llamado el Yoga de la Conciencia. Su prop\u00f3sito es elevar la energ\u00eda y conectar con lo profundo de cada uno. Contiene todos los aspectos del Yoga. Originario de India. Es una de las ramas m\u00e1s antiguas del yoga, Directo y poderoso, a trav\u00e9s de ejercicios de yoga (Kriyas), ejercitamos la energ\u00eda kundalini situada en la base de la columna para desarrollar conciencia, nuestras capacidades creativas, mejorar nuestra salud y bienestar. No necesitas estar en buena forma f\u00edsica, estar flexible, ni tener un cuerpo estilizado para practicar, s\u00f3lo estar dispuest@ a realizar el trabajo interior. Inversi\u00f3n: 265\u20ac si reservas antes del 29 de Octubre, despu\u00e9s 285\u20ac. Pensi\u00f3n completa + actividades y Acceso a la piscina thermal incluido. Acompa\u00f1antes: Hari Atma Singh Profesor de Kundalini Yoga certificado por KRI Nivel I - II y Parandhan Kaur (Chile) Profesora de Kundalini Yoga Nivel I (Certificada por Aeky) y numerologa. Contacto: info@kundaliniyogabilbao.com / T 650481845 Retiro de Yoga con \u00d3scar Montero Cu\u00e1ndo: 12 al 14 de noviembre 2021 D\u00f3nde: Sena de Luna (Le\u00f3n) El retiro de yoga es una oportunidad \u00fanica para dedicarte a ti y a tu bienestar. Es adem\u00e1s una herramienta muy poderosa para tu desarrollo personal. No s\u00f3lo las pr\u00e1cticas de sanas (postura), prnyma (respiraci\u00f3n) o meditaci\u00f3n, sino la convivencia con los dem\u00e1s, la comida ecol\u00f3gica y el entorno natural, har\u00e1n del retiro \"tu retiro\". Las pr\u00e1cticas combinan el trabajo pr\u00e1ctico con charlas sobre filosof\u00eda. Es un tiempo para profundizar y conocernos en un ambiente muy distendido y respetuoso. En el entorno de Luna, concretamente en Sena de Luna (Le\u00f3n), en la Posada Real \"D\u00edas de Luna\". Un lugar ideal para el descanso y la relajaci\u00f3n en plena naturaleza, rodeado de monta\u00f1as y praderas. Con Sole (alumna de vinysa krama) y Gerardo nos sentimos como en casa, no echar\u00e1s nada de menos. La posada transmite el encanto que ellos mismos tienen. La atenci\u00f3n que Sole nos da es extraordinaria. La comida es exquisita, Gerardo no deja de sorprendernos con su nuevas creaciones culinarias. Tanto la pr\u00e1ctica de yoga como el lugar har\u00e1n que tengas una experiencia \u00fanica e inolvidable. Retiro de fin de semana con Yoga, Meditaci\u00f3n, paseos, compartir y estar en silencio Cu\u00e1ndo: 13 y 14 de noviembre 2021 / 11 y 12 de diciembre 2021 D\u00f3nde: Fundaci\u00f3 La Plana. Sant Joan d'Ol\u00f3. Art\u00e9s. Barcelona Con Juli\u00e1n Perag\u00f3n (Arjuna), quien dice: \u00abLos a\u00f1os pasan y me doy cuenta que he pasado los \u00faltimos 25 a\u00f1os formando profesores, algo que me encanta y que seguir\u00e9 haciendo pero lo que me apetece de verdad es simplemente practicar. Agradezco profundamente a la filosof\u00eda del Yoga que me haya mostrado el camino de sacralizar la vida. Realizar un \u00e2sana no es forzar nuestra estructura articular y muscular para lograr el trofeo de una postura extraordinaria. Todo lo contrario, practicar un \u00e2sana es una invitaci\u00f3n a abrir las compuertas de las sensaciones y habitar de nuevo nuestro cuerpo, desplegar sus movimientos sin perder un \u00e1pice de la sensibilidad natural, y respirar, respirar como gesto inalienable de sentirse vivo y libre. De alguna manera \u00e2sana y pr\u00e2n\u00e2y\u00e2ma son formas de meditaci\u00f3n y nos preparan para dar la vuelta al calcet\u00edn de la mente y contemplar nuestro interior. La contemplaci\u00f3n a trav\u00e9s de una pr\u00e1ctica meditativa rigurosa y progresiva es la posibilidad de hacer silencio para darnos cuenta de las motivaciones que a menudo nos llevan a una acci\u00f3n precipitada y condicionada. Pero sobretodo se trata de contemplar tambi\u00e9n el r\u00edo de la vida que nos lleva y que nos recuerda que todo es impermanente, irrepetible, casi insustancial, y que por eso mismo tiene una gran belleza. La naturaleza pone el broche a esta triada y se encarga de recordarnos lo esencial, el camino humilde al Ser que somos, la gran posibilidad de aprender a florecer pero tambi\u00e9n la necesidad de recogernos de lo vivido. Tan sencillo como esto, practicar y compartir todos juntos un espacio, un ritmo, un silencio y un abrazo. Espero que nos podamos ver y celebrar estos encuentros. De todo coraz\u00f3n. Om Shanti\u00bb. Inicio s\u00e1bado a las 9 h, cierre domingo despu\u00e9s de la comida del mediod\u00eda. Precio: 90 \u20ac, Pensi\u00f3n completa: 74 \u20ac (comida ovo-l\u00e1cteo-vegetariana. Opci\u00f3n vegana y T 650221551 / julianperagon@gmail.com / www.yogasintesis.com Nayana Mandala- Comunidad con coraz\u00f3n Cu\u00e1ndo: 13 y 14 de noviembre D\u00f3nde: Sierra de Gredos Un espacio para reunirnos f\u00edsicamente y practicar Nayana Yoga, conectar con personas afines y respirar en plena naturaleza. Si has hecho alguna formaci\u00f3n con Harmony o has seguido sus practicas en retiros u online eres muy bienvenid@. Ademas abrimos el espacio a practicantes de yoga sin experiencia en el estilo de Nayana y que desean de experimentar una pr\u00e1ctica enfocada en la energ\u00eda y la psicolog\u00eda. Y a profesores de yoga con un deseo de profundizar, compartir y estar en Sangha. Retiro de Yoga, Meditaci\u00f3n y senderimos Cu\u00e1ndo: Del 19 al 21 de noviembre 2021 D\u00f3nde: Casa Venera (Casta\u00f1o de Robledo, Sierra de Aracena) Te invitamos a un viaje de interiorizaci\u00f3n a trav\u00e9s del yoga y la meditaci\u00f3n, un fin de semana de recogimiento en el Parque Natural Sierra de Aracena, para dedicar un tiempo a la reflexi\u00f3n y a b\u00fasqueda de la calma interior, desprenderte de aquello que no da fruto, renovarte y prepararte para comenzar una nueva etapa. Un retiro de yoga y senderismo en un paraje de exuberante naturaleza para recargarte de energ\u00eda y contemplar la m\u00e1gica explosi\u00f3n de colores con la llegada del oto\u00f1o en los bosques de casta\u00f1os, que se alternan con bosques de alcornoques, quejigos, dehesas pobladas de encinas y bosques de galer\u00eda... un verdadero espect\u00e1culo para l@s amantes de la naturaleza. Precio: 250\u20ac por persona (alojamiento en habitaci\u00f3n doble, pensi\u00f3n completa y todas las actividades) Contacto: Email: info@todonatura.org - Tel\u00e9fono: 615 42 47 06 (Ana Molina) M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://yogaysenderismo.com/retiro-yoga-en-la-sierra-de-aracena/](https://yogaysenderismo.com/retiro-yoga-en-la-sierra-de-aracena/) Retiro de yoga Cu\u00e1ndo: Del 22 al 28 de noviembre 2021 D\u00f3nde: Los Molinos, Sierra de Madrid Una retiro es una ocasi\u00f3n maravillosa para renovar cuerpo, mente y alma con nueva energ\u00eda, positividad y paz interior. Relaja el cuerpo y la mente durante la meditaci\u00f3n, disfruta las clases de yoga y caminatas en la naturaleza. Profundiza con conferencias sobre salud, nutrici\u00f3n, meditaci\u00f3n y filosof\u00eda. En un ambiente relajado y positivo, es f\u00e1cil desarrollar nuevos h\u00e1bitos saludables. Siempre en un hermoso entorno natural que nos permite entrar y sumergirnos en el silencio. Recomendado para todos los niveles de pr\u00e1ctica. Retiro 'Ayurveda y Yoga' con Dr. Rafael Santamar\u00eda Cu\u00e1ndo: 26 al 28 de noviembre 2021 D\u00f3nde: Hotel Mas Fontanelles, en Biar (Alicante) Poder dedicar unos pocos d\u00edas cada cierto tiempo, al autocuidado y al viaje interior, constituye en los tiempos actuales, m\u00e1s que una opci\u00f3n alternativa, una necesidad vital para aliviar las presiones y demandas de la vida cotidiana. Salir de nuestro entorno y rutina habitual e implementar de forma sin\u00e9rgica acciones de predominio parasimp\u00e1tico en la fisiolog\u00eda, despierta una profunda respuesta de relajaci\u00f3n y activa los procesos restaurativos, recargando de energ\u00eda vital, el cuerpo y la mente. El Ayurveda, la ciencia de la Vida, nos aporta el conocimiento pr\u00e1ctico para restaurar la fisiolog\u00eda desde su fundamento en la Conciencia Pura y los h\u00e1bitos de vida adecuados en funci\u00f3n de la propia constituci\u00f3n y los ritmos naturales El Yoga ha constituido desde tiempos inmemoriales una v\u00eda de acceso directo a espacios interiores de calma, lucidez y equilibrio, donde el Ser interior puede revelarse y ser experimentado. La pr\u00e1ctica propuesta en este Retiro es suave, profunda y meditativa. Contacto: Alaya Institute T 965 21 60 87 / formacion@alaya.institute.com Retiro de fin de semana con Yoga, Meditaci\u00f3n, paseos, compartir y estar en silencio Cu\u00e1ndo: 11 y 12 de diciembre 2021 D\u00f3nde: Fundaci\u00f3 La Plana. Sant Joan d'Ol\u00f3. Art\u00e9s. Barcelona Con Juli\u00e1n Perag\u00f3n (Arjuna), quien dice: \u00abLos a\u00f1os pasan y me doy cuenta que he pasado los \u00faltimos 25 a\u00f1os formando profesores, algo que me encanta y que seguir\u00e9 haciendo pero lo que me apetece de verdad es simplemente practicar. Agradezco profundamente a la filosof\u00eda del Yoga que me haya mostrado el camino de sacralizar la vida. Realizar un \u00e2sana no es forzar nuestra estructura articular y muscular para lograr el trofeo de una postura extraordinaria. Todo lo contrario, practicar un \u00e2sana es una invitaci\u00f3n a abrir las compuertas de las sensaciones y habitar de nuevo nuestro cuerpo, desplegar sus movimientos sin perder un \u00e1pice de la sensibilidad natural, y respirar, respirar como gesto inalienable de sentirse vivo y libre. De alguna manera \u00e2sana y pr\u00e2n\u00e2y\u00e2ma son formas de meditaci\u00f3n y nos preparan para dar la vuelta al calcet\u00edn de la mente y contemplar nuestro interior. La contemplaci\u00f3n a trav\u00e9s de una pr\u00e1ctica meditativa rigurosa y progresiva es la posibilidad de hacer silencio para darnos cuenta de las motivaciones que a menudo nos llevan a una acci\u00f3n precipitada y condicionada. Pero sobretodo se trata de contemplar tambi\u00e9n el r\u00edo de la vida que nos lleva y que nos recuerda que todo es impermanente, irrepetible, casi insustancial, y que por eso mismo tiene una gran belleza. La naturaleza pone el broche a esta triada y se encarga de recordarnos lo esencial, el camino humilde al Ser que somos, la gran posibilidad de aprender a florecer pero tambi\u00e9n la necesidad de recogernos de lo vivido. Tan sencillo como esto, practicar y compartir todos juntos un espacio, un ritmo, un silencio y un abrazo. Espero que nos podamos ver y celebrar estos encuentros. De todo coraz\u00f3n. Om Shanti\u00bb. Inicio s\u00e1bado a las 9 h, cierre domingo despu\u00e9s de la comida del mediod\u00eda. Precio: 90 \u20ac, Pensi\u00f3n completa: 74 \u20ac (comida ovo-l\u00e1cteo-vegetariana. Opci\u00f3n vegana y "}