{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lamoncloa.gob.es/espana/espaniahoy/Documents/Espana_hoy_2014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PRESIDENCIA2014 Madrid MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA2014Cat\u00e1logo de publicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado: http://publicacionesoficiales.boe.es/ Esta publicaci\u00f3n ha sido realizada por la Direcci\u00f3n General de Comunicaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n Edita: Ministerio de la Presidencia Coordinaci\u00f3n editorial: Jos\u00e9 Mar\u00eda Caballero Casado, Subdirector General de Informaci\u00f3n NacionalNIPO: 002-14-018-XDise\u00f1o y edici\u00f3n electr\u00f3nica: Composiciones RALI, S.A.\u00cdNDICE2014\u00cdNDICE AGRADECIMIENTOS La Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n agradece la co - laboraci\u00f3n prestada por todos los departamentos ministe - riales e instituciones p\u00fablicas y privadas en la elaboraci\u00f3n de textos, cuadros, gr\u00e1ficos y selecci\u00f3n fotogr\u00e1fica, que ha hecho posible la edici\u00f3n de esta obra.52014\u00cdNDICE PRESENTACI\u00d3N La Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n publica una nueva edici\u00f3n del libro Espa\u00f1a Hoy con el objetivo de ofrecer a los ciudadanos una visi\u00f3n global y actualizada de la realidad espa\u00f1ola desde la \u00f3ptica de las reformas estructurales que viene realizando el Gobierno de Mariano Rajoy en los dos \u00faltimos a\u00f1os para acelerar la recupe - raci\u00f3n econ\u00f3mica y su principal objetivo: la creaci\u00f3n de empleo. Pero la actualidad precisa de un contexto hist\u00f3rico en el que inscribirse para ser comprendida, y por ello, a\u00f1o tras a\u00f1o, Espa\u00f1a Hoy incluye datos precisos y referencias rigurosas sobre la estructura econ\u00f3mica, pol\u00edtica, social y cultural de nuestro pa\u00eds que ilustran la importante transformaci\u00f3n que ha experimentado la sociedad espa\u00f1ola desde la recuperaci\u00f3n de la democracia, cuyo mejor reflejo es la presencia internacional de Espa\u00f1a y especial - mente la difusi\u00f3n cada vez m\u00e1s destacada de la cultura en espa\u00f1ol del pujante \u00e1mbito latino. Espa\u00f1a Hoy quiere ser una fotograf\u00eda de la actualidad y un cat\u00e1logo de los retos que el Gobierno est\u00e1 afrontando para recuperar cuanto antes la senda del crecimiento y consolidar nuestra trayectoria de progreso y bienestar. En 2013 los espa\u00f1oles han vuelto a demostrar su capacidad de superaci\u00f3n y su esp\u00edritu de sacrificio en la lucha contra la larga crisis econ\u00f3mica que estamos padeciendo. Ya se perciben con claridad los primeros y alentadores s\u00edntomas de recuperaci\u00f3n. En el Espa\u00f1a Hoy del a\u00f1o 2015 esperamos poder escribir que la crisis ha quedado de - finitivamente atr\u00e1s gracias al enorme esfuerzo de los ciudadanos. Esto es lo que pretende el ambicioso programa de reformas que el Gobierno del PP ha venido aplicando desde su llegada al poder en diciembre de 2011 para impulsar la recuperaci\u00f3n de nuestra econom\u00eda y la creaci\u00f3n sostenida de empleo. Carmen Mart\u00ednez Castro Secretaria de Estado de Comunicaci\u00f3n62014INICIO \u00cdNDICE Presentaci\u00f3n Cap. I. Espa\u00f1a: geograf\u00eda, poblaci\u00f3n, historia y cultura ...................... 7 1.1. Geograf\u00eda ......................................................... 8 1.2. Poblaci\u00f3n ......................................................... 14 1.3. Historia ............................................................ 16 1.4. Cultura ............................................................ 47 Cap. II Organizaci\u00f3n del Estado ........... 59 2.1. La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de1978 .................. 60 2.2. Las instituciones ............................................. 61 2.3. Los s\u00edmbolos delEstado ................................. 65 2.4. Lascomunidades aut\u00f3nomas ylasciudades aut\u00f3nomas ....................................................... 66 2.5. Las entidades locales ..................................... 68 2.6. Las lenguas deEspa\u00f1a constitucionales - ci\u00f3npol\u00edtica ..................................................... 76 Cap. III Pol\u00edtica exterior ....................... 3.1. Losejestradicionales delaPol\u00edtica Exterior espa\u00f1ola .......................................................... 803.2. Espa\u00f1a enlasorganizaciones internacionales .93 3.3. Los nuevos instrumentos depol\u00edtica exterior ..97 Cap. IV. Pol\u00edtica de Defensa ................. 103 4.1. Fines yobjetivos .............................................. 104 4.2. Marco estrat\u00e9gico delapol\u00edtica espa\u00f1ola de Defensa ........................................................... 105 4.3. Las Fuerzas Armadas ..................................... 107 4.4. Modernizaci\u00f3n einnovaci\u00f3n ............................ 109 4.5. Espa\u00f1a espa\u00f1ola enlasmisiones in- ternacionales .................................................. 112 Cap. V. Pol\u00edtica econ\u00f3mica, pol\u00edtica fis - cal y mercado de trabajo .......... 121 5.1. Pol\u00edtica econ\u00f3mica .......................................... 122 5.2. Subsectores econ\u00f3micos ................................ 132 5.3. Pol\u00edtica fiscal ................................................... 157 5.4. Elmercado detrabajo ylapol\u00edtica deem- pleo.................................................................. 174 Cap. VI. Pol\u00edtica social ......................... 182 6.1. Sanidad ............................................................ 183 6.2. Pol\u00edticas sociales ............................................ 6.3. LaSeguridad Social deprotec - ci\u00f3nsocial ........................................................ Marco legislativo yestructura delaAdminis - traci\u00f3n educativa ............................................. 212 7.2. Participaci\u00f3n delacomunidad educativa ....... 214 7.3. Situaci\u00f3n actual y\u00faltimas medidas adopta - das................................................................... 215 7.4. Estructura general delsistema educativo .....218 7.5. El sistema universitario .................................. 223 7.6. Otras iniciativas enel\u00e1mbito educativo ......... 224 Cap. VIII. Pol\u00edtica de seguridad y pol\u00edti - ca de Justicia ........................ 227 8.1. Pol\u00edtica deseguridad ...................................... 228 8.2. Pol\u00edtica dejusticia ........................................... 235 Cap. IX. Otras pol\u00edticas p\u00fablicas .......... 250 9.1. Pol\u00edtica deinvestigaci\u00f3n Pol\u00edtica deinfraestructuras ytransporte Medio ambiente ............................................... 275 9.6. ............................................................ 284 9.7. Deporte ............................................................ 296\u00cdNDICE Cap\u00edtulo I ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA . e t n e i b m o A i d e n y M \u00f3 i c a t n e m i l , A a r u t l u c i r g e A o d i r e t s i n i : M e t n e u F Paisaje invernal.82014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA Pinar Sierra Espu\u00f1a.. e t n e i b m o A i d e n y M \u00f3 i c a t n e m i l , A a r u t l u c i r g e A o d i r e t s i n i : M e t n e u F \u00cdNDICE 1.1. GEOGRAF\u00cdA GEOGRAF\u00cdA Espa\u00f1a est\u00e1 integrada, junto con Portugal y Andorra, en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, situada en el extremo surocci-dental de Europa. Comprende tambi\u00e9n los archipi\u00e9la - gos de Canarias y Baleares, otras islas menores y las ciudades de Ceuta y Melilla, situadas en el norte del continente africano. Espa\u00f1a tiene una superficie total de 506.030 km 2. Los territorios peninsulares comprenden una superficie de 493.514 km2; el archipi\u00e9lago balear, 4.992 km2; el de Canarias, 7.492 km2 y las ciudades de Ceuta y Melilla, 32 km2. El litoral espa\u00f1ol se extiende a lo largo de 5.755 kil\u00f3 - metros. Espa\u00f1a se encuentra bajo la influencia del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, abierto y de grandes dimensiones, y el mar Mediterr\u00e1neo, comunicado con el anterior s\u00f3lo a trav\u00e9s del estrecho de Gibraltar, que permite el inter-cambio entre sus aguas, de muy diferente salinidad y temperatura. El mar Cant\u00e1brico es el mar litoral de la costa norte de Espa\u00f1a y es parte del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. RELIEVE El relieve peninsular ib\u00e9rico es muy diverso. De la his - toria geol\u00f3gica de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica se deriva su car\u00e1cter monta\u00f1oso y su organizaci\u00f3n en grandes uni - dades dispuestas dentro, en torno y fuera de una me - seta interior a m\u00e1s de 600 metros sobre el nivel medio del mar.92014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE En la Espa\u00f1a peninsular el relieve se articula en torno a una gran Meseta Central que, con una altitud media de 660 metros, est\u00e1 dividida en dos submesetas por el Sistema Central. Completan el relieve los sistemas monta\u00f1osos que rodean la Meseta, como el Macizo Galaico y los Montes de Le\u00f3n, la cordillera Cant\u00e1brica y los Montes Vascos, el Sistema Ib\u00e9rico y Sierra More-na. Los sistemas exteriores a la Meseta son los Piri - neos, las cordilleras Costeras y los Sistemas B\u00e9ticos (cordillera Subb\u00e9tica y cordillera Penib\u00e9tica).Hay dos zonas hundidas entre los bordes de la Mese - ta y los sistemas de la periferia, que se corresponden con las depresiones del Ebro y del Guadalquivir. La depresi\u00f3n del Ebro tiene una altitud media de 200 me-tros sobre el nivel del mar y desemboca formando un delta en el mar Mediterr\u00e1neo. La depresi\u00f3n del Gua-dalquivir tiene una altitud media de 100 metros sobre el nivel del mar, la m\u00e1s baja de la Pen\u00ednsula, y desem - boca en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. En el relieve insular, las Islas Baleares, en el mar Mediterr\u00e1neo, presentan una orograf\u00eda en la que pre - dominan las zonas llanas y de escasa altitud, excep - to la Sierra de Tramontana, situada a lo largo del lito - ral noroccidental de Mallorca. Las Islas Canarias, que son el territorio m\u00e1s meridional de Espa\u00f1a al si - tuarse en el Atl\u00e1ntico frente a la costa africana, tie-nen una orograf\u00eda de origen volc\u00e1nico y su m\u00e1xima altitud est\u00e1 en la isla de Tenerife y, en concreto, en el Teide, que, con 3.718 metros, es el pico m\u00e1s alto de Espa\u00f1a.Fuente: Atlas Nacional de Espa\u00f1a (Instituto Geogr\u00e1fico Nacional. Centro Nacional de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica). Mapa f\u00edsico de Espa\u00f1a. R\u00cdOS En Espa\u00f1a predomina el clima mediterr\u00e1neo, por lo que una primera caracter\u00edstica general es el fuerte es-tiaje y escaso caudal de sus r\u00edos. De esta caracter\u00edsti-ca est\u00e1n exentos los r\u00edos del norte y del noroeste y, en parte, los grandes r\u00edos, ya que sus afluentes proce-dentes de las monta\u00f1as amortiguan estos efectos. La inclinaci\u00f3n de la Meseta Central hacia el oeste pro- picia que los grandes r\u00edos (Duero, Tajo, Guadiana y 102014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Guadalquivir por la inclinaci\u00f3n de la depresi\u00f3n B\u00e9tica) viertan sus aguas al oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (vertiente atl\u00e1n - tica) y los de la cuenca del Ebro lo hagan hacia el Mediterr\u00e1neo (vertiente mediterr\u00e1nea). Paisaje de Valsa\u00edn (Segovia). Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. CLIMA Espa\u00f1a tiene una notable diversidad clim\u00e1tica por su posici\u00f3n destacada en latitudes medias de la zona templada del hemisferio norte, donde se mezclan zo-nas de aire c\u00e1lido y zonas de aire fr\u00edo. El clima es templado, pero var\u00eda seg\u00fan la proximidad o lejan\u00eda al mar y la altitud. Tradicionalmente, se han clasificado cuatro grandes climas: Clima atl\u00e1ntico u oce\u00e1nico. Clima mediterr\u00e1neo. Clima de monta\u00f1a. Clima subtropical \u00e1rido (Islas Canarias). Hay diferencias notables en las temperaturas medias: aumentan de norte a sur y disminuyen progresiva - mente desde el litoral hacia el interior, donde los valo - res descienden de oeste a este. A medida que nos alejamos de la influencia marina, las zonas del interior peninsular tienen una mayor amplitud t\u00e9rmica, con in-viernos m\u00e1s fr\u00edos, con medias entre 0\u00b0 y 3\u00b0C en enero, y veranos m\u00e1s calurosos, con 24\u00b0C de media en julio y agosto. Por el contrario, las zonas perif\u00e9ricas pre-112014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE sentan inviernos suaves, con 10\u00b0C de media en enero y 16\u00b0 a 18\u00b0C de media anual, especialmente en el lito-ral mediterr\u00e1neo. Se aprecia un descenso del volumen total de lluvias desde la costa atl\u00e1ntica (con precipitaciones que superan los 800 mil\u00edmetros) hacia el interior y las \u00e1reas pr\u00f3ximas al Mediterr\u00e1neo, que registran pre - cipitaciones anuales inferiores a los 600 mil\u00edmetros. En el sureste se encuentra la Espa\u00f1a semi\u00e1rida, con precipitaciones inferiores a los 300 mil\u00edmetros anuales.Regionalizaci\u00f3n clim\u00e1tica.Fuente: Atlas Nacional de Espa\u00f1a (Instituto Geogr\u00e1fico Nacional. Centro Nacional de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica).BIOGEOGRAF\u00cdA ATLAS NACIONAL DE ESPA\u00d1A 11.2 VEGETACI\u00d3N La gran heterogeneidad clim\u00e1tica, litol\u00f3gica y topogr\u00e1 - fica de Espa\u00f1a ha provocado el desarrollo de un am-plio espectro de tipos de vegetaci\u00f3n. Una variedad paisaj\u00edstica que tiene su principal expresi\u00f3n en una flora rica, de unas ocho mil especies, en la que se encuentran y mezclan plantas de toda Europa con otras procedentes del norte de \u00c1frica. El l\u00edmite entre la Espa\u00f1a h\u00fameda y la seca separa tambi\u00e9n los dos paisajes peninsulares, el de la Espa - \u00f1a verde, donde predominan especies frondosas de hoja caduca y extensas y ricas praderas herb\u00e1ceas, y el de la Espa\u00f1a mediterr\u00e1nea, de matorral y eriales xerof\u00edticos, junto a un arbolado en regresi\u00f3n adaptado a la sequ\u00eda estival. En las zonas costeras mediterr\u00e1neas, a la base enci - nar-alcornocal se a\u00f1ade, en la costa misma, una masa de con\u00edferas dominada por el pino de Alepo que, al ascender en altura, es sustituido por otras con\u00edferas m\u00e1s adaptadas a la monta\u00f1a. Por el contrario, en el sureste murciano y andaluz se extiende una zona se - mides\u00e9rtica, pobre en especies vegetales, donde son frecuentes especies ex\u00f3ticas como los palmitos, las chumberas y las pitas y, ocasionalmente, brota el pal-meral compacto o disperso. Los bosques ocupan actualmente 15 millones de hec - t\u00e1reas (aproximadamente un 30% del territorio). Los m\u00e1s caracter\u00edsticos son el bosque atl\u00e1ntico, dominado por robles y otras frondosas caducifolias; los bosques ribere\u00f1os, en el 20% de las riberas espa\u00f1olas; los 122014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE bosques mediterr\u00e1neos, en sus variantes caducifolia, escler\u00f3fila y de monta\u00f1a; y los bosques de con\u00edferas subalpinos, que alternan con matorral montano y pra - dos h\u00famedos o semih\u00famedos, as\u00ed como los elemen - tos esteparios, continentales, de origen mediterr\u00e1neo oriental y asi\u00e1tico. A esto se a\u00f1ade una gran variedad de ecosistemas vinculados a la costa, entre los que cabe destacar la zona inter-mareal, las playas, los acantilados, los sis-temas de dunas, los saladares, las estepas salinas, etc. Por otra parte, Espa\u00f1a es tambi\u00e9n rica en h\u00e1bitats de agua dulce, con 75.000 kil\u00f3metros de r\u00edos y al me - nos 1.500 humedales, que suponen un 0,22% de la superficie territorial. Pero son los usos agr\u00edcolas pecuario y forestal, con m\u00e1s de 42 millones de hect\u00e1reas (80% del territorio), los que caracterizan actualmente la ocupaci\u00f3n del suelo en Espa\u00f1a. De esta superficie, destaca la de - dicada a cultivos de secano (algo m\u00e1s del 30%), la forestal (30%) y los pastizales xer\u00f3filos (12%). Por su parte, los regad\u00edos ocupan el 7%. A todo esto hay que a\u00f1adir, ya como h\u00e1bitat totalmente alterado e irrecuperable, un 8% de zonas urbanas e infraes - tructuras. Parque Nacional de Garajonay. Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. FAUNA En cuanto a la fauna, se estima que en Espa\u00f1a exis-ten entre 50.000 y 60.000 especies de flora y fauna. De ellas, 770 son vertebrados (excluyendo las espe-cies marinas), y el resto, invertebrados. En ambos ca - sos superan el 50% del total de especies de cada gru - po presentes en la Uni\u00f3n Europea. De las 6.893 132014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE especies de animales presentes en las Islas Canarias, 3.066 son end\u00e9micas, lo que supone un 44% del total de su fauna. La pen\u00ednsula ib\u00e9rica, Ceuta, Melilla y los dos archipi\u00e9 - lagos son tambi\u00e9n importantes para las migraciones de una enorme cantidad de animales. Son muchas las especies que utilizan nuestro territorio como lugar de paso entre sus \u00e1reas de cr\u00eda norte\u00f1as y sus zonas de invernada, tanto mediterr\u00e1neas como del sur del Sahara, o entre sus lugares de reproducci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo y de reposo en el Atl\u00e1ntico. Los animales en peligro de extinci\u00f3n est\u00e1n cada vez m\u00e1s y mejor protegidos en los numerosos parques y reservas naturales. Es el caso del oso pardo, presente en los bosques caducifolios y mixtos de monta\u00f1a, el lince ib\u00e9rico, que habita en el bosque mediterr\u00e1neo y en las dehesas con denso sotobosque, el vis\u00f3n euro - peo, el urogallo y el \u00e1guila imperial. La fauna marina es rica y variada. El Atl\u00e1ntico ofrece mayor riqueza pesquera que el Mediterr\u00e1neo, espe - cialmente en el litoral gallego, con amplias platafor - mas continentales, abundancia de plancton y frecuen - te renovaci\u00f3n de las aguas por las fuertes mareas. El Atl\u00e1ntico meridional abunda en especies emigrantes como el at\u00fan, que acude a desovar en esas \u00e1reas an-tes de entrar en el Mediterr\u00e1neo. La foca monje, en peligro de extinci\u00f3n, se desenvuelve bien en las cos - tas rocosas poco alteradas y con abundantes islotes y grutas. Osos pardos. Fuente: Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado. MINERALES La pen\u00ednsula ib\u00e9rica ha sido muy renombrada desde la antig\u00fcedad por sus riquezas naturales y, en espe-cial, por la abundancia y variedad de sus recursos mi-nerales. A\u00fan a comienzos del siglo XX, Espa\u00f1a po - se\u00eda algunos de los yacimientos m\u00e1s importantes del mundo. La diversidad de la producci\u00f3n espa\u00f1ola de minerales, incluso sin tener en cuenta los energ\u00e9ticos, es amplia. Sobre un total de un centenar de productos explotados, s\u00f3lo se producen en un volumen significativo hierro, pi - ritas, cinc, cobre y plomo, entre los minerales met\u00e1licos, y arcilla refractaria, bentonita, cuarzo, espato fl\u00faor, glauberita, magnetita calcinada, sal gema y marina, sa - les pot\u00e1sicas y sepiolita entre los no met\u00e1licos.142014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE 1.2. POBLACI\u00d3N Con datos del Censo de Poblaci\u00f3n de 2011, la pobla - ci\u00f3n residente en Espa\u00f1a alcanza los 46,8 millones de personas a 1 de noviembre de dicho a\u00f1o. De ese total de habitantes, 5,3 millones son de nacionalidad ex - tranjera, de los que 2,1 millones son nacionales de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea. En relaci\u00f3n con el Censo de 2001, la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a ha crecido en casi 6 millones de personas, un 14,6%, debido fun-damentalmente al fuerte incremento de poblaci\u00f3n fo - r\u00e1nea: el n\u00famero de extranjeros se ha incrementado en 3,7 millones (234,1%) respecto a 2001, mientras que el de espa\u00f1oles lo ha hecho en 2,3 millones (5,8%). POBLACI\u00d3N POR SEXO Y EDAD A 1 de noviembre de 2011, el 49,4% del total de habi-tantes son varones, y el 50,6%, mujeres. Entre los es-pa\u00f1oles hay m\u00e1s mujeres (51%), mientras que entre los extranjeros hay m\u00e1s varones (52%). Por edades, el 16% de la poblaci\u00f3n tiene menos de 16 a\u00f1os, el 41% tiene entre 16 y 44 a\u00f1os y el 43% es mayor de 44 a\u00f1os. Por nacionalidad cabe destacar la diferencia en el grupo de 16 a 44 a\u00f1os. As\u00ed, mientras que los espa\u00f1o - les de estas edades representan el 38,4% del total, este porcentaje se eleva al 61,4% en el caso de los extranjeros.Poblaci\u00f3n por edad a 1 de noviembre de 2011 Espa\u00f1oles Extranjeros Menores de 16 6.704.120 788.761 De 16 a 44 15.980.355 3.227.314 De 45 64 11.042.777 956.239 Mayores de 65 7.836.187 280.158 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Datos del \u00faltimo censo publicado por el Insti - tuto Nacional de Estad\u00edstica (INE) disponible a 31 de diciembre de 2013. DISTRIBUCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N POR COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS Las comunidades aut\u00f3nomas que han registrado los mayores aumentos de poblaci\u00f3n entre el 1 de noviem-bre de 2001 y el 1 de noviembre de 2011 son las Islas Baleares (258.834, un 30,8%), Canarias (388.178, un 22,9%) y la Regi\u00f3n de Murcia (264.482, un 22,1%), adem\u00e1s de la Ciudad Aut\u00f3noma de Melilla (14.912, un 22,5%). Ninguna comunidad aut\u00f3noma vio reducida su pobla - ci\u00f3n, si bien el Principado de Asturias, Galicia, Castilla y Le\u00f3n y Extremadura crecieron por debajo del 5%. En t\u00e9rminos absolutos, Catalu\u00f1a (1.176.733), la Co- munidad de Madrid (998.490) y la Comunidad Valen - ciana (847.155) han registrado los mayores incremen - tos en el n\u00famero de habitantes en la \u00faltima d\u00e9cada.152014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Poblaci\u00f3n total por comunidades aut\u00f3nomas. Variaci\u00f3n entre 2001 y 2011 Censo 2011 Censo 2001Variaci\u00f3n (%) Baleares, Islas 1.100.503 841.669 30,8 Canarias 2.082.655 1.694.477 Catalu\u00f1a 7.519.843 Madrid, Comunidad de 18,4 Ceuta 83.517 71.505 16,8 Rioja, La 321.173 276.702 16,1 Navarra, Comunidad Foral de 640.129 555.829 y Le\u00f3n 2.540.188 2.456.474 3,4 Galicia 2.695.880 2,9 Asturias, Principado de 1.075.183 1.062.998 1,1 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Datos del \u00faltimo censo publicado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) disponible a 31 de diciembre de 2013.DISTRIBUCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N EXTRANJERA POR COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS La proporci\u00f3n de ciudadanos extranjeros sobre el total de la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a se sit\u00faa en el 11,2%, seg\u00fan los datos del censo a 1 de noviembre de 2011. Las comunidades con mayor proporci\u00f3n de extranje- ros son las Islas Baleares (20,2%), la Comunidad Va-lenciana (15,1%) y Catalu\u00f1a (15,0%). Por el contrario, las que tienen menor proporci\u00f3n de extranjeros son Extremadura (3,5%), Galicia (3,7%) y el Principado de Asturias (4,4%). En t\u00e9rminos absolutos, los mayores aumentos de ex- tranjeros se han registrado en Catalu\u00f1a (818.138), la Comunidad de Madrid (579.156) y la Comunidad Va - lenciana (539.099). DISTRIBUCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N EXTRANJERA POR NACIONALIDADES Los extranjeros residentes en Espa\u00f1a pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea suman un total de 2.084.916. Den - tro de \u00e9stos destacan los ciudadanos rumanos (798.104), seguidos por los del Reino Unido (312.098) y los de Italia (177.520). Entre el colectivo de extranjeros no comunitarios, los ciudadanos marroqu\u00edes son los m\u00e1s numerosos (773.966), seguidos de los ecuatorianos (316.756) y de los colombianos (250.087).162014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Poblaci\u00f3n por nacionalidad y sexo a 1 de noviembre Ambos sexos Total 46.815.916 Espa\u00f1oles 41.563.443 2.520.556 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Datos del \u00faltimo censo publicado por el Insti - tuto Nacional de Estad\u00edstica (INE) disponible a 31 de diciembre de 2013. Entre 2001 y 2011, la cifra de ciudadanos rumanos es la que experiment\u00f3 un mayor crecimiento absoluto, con un saldo de 740.571, seguidos de los ciudadanos de Marruecos (526.025) y Reino Unido (217.236). Por grupos de pa\u00edses, los m\u00e1s numerosos son los ciu - dadanos de la Uni\u00f3n Europea, que representan el 39,7% del total de ciudadanos extranjeros. Le siguen los ciudadanos de Am\u00e9rica del Sur, Am\u00e9rica Central o del Caribe, que suponen un 28,2% del total de extranjeros. 1.3. HISTORIA Espa\u00f1a posee una personalidad e idiosincrasia pro-pias, singularizadas por fen\u00f3menos como el descubri -miento del continente americano, pero al mismo tiem-po su historia tiene grandes paralelismos con la de otros pa\u00edses europeos. DE LOS OR\u00cdGENES AL DESCUBRIMIENTO DE AM\u00c9RICA Los primeros pobladores La presencia de hom\u00ednidos en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica se remonta al Paleol\u00edtico Inferior, \u00e9poca de la que datan los restos hallados en el yacimiento de Atapuerca (Burgos), de unos 800.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad. En todo caso, desde esa \u00e9poca se encuentran en la Pe - n\u00ednsula restos de utensilios y obras de arte correspon-dientes a las mismas culturas de cazadores y recolec - tores que se sucedieron en otras zonas de Europa. Desde el a\u00f1o 1100 a. C., aproximadamente, y hasta mediados del siglo III a. C., el contacto comercial y cultural con las civilizaciones mediterr\u00e1neas vendr\u00e1 de la mano de fenicios -asentados desde el Algarve, en el Atl\u00e1ntico sur peninsular, hasta el Levante medi - terr\u00e1neo- y de griegos -que se establecen desde el estuario del Ebro hasta el golfo de Rosas, en el nor-deste-. Al final de este periodo, ambas civilizaciones ser\u00e1n desplazadas por romanos y cartagineses, res - pectivamente. De esta manera, entre los siglos XII y IV a. C. fue mar- c\u00e1ndose una diferencia sustancial entre una Iberia in - terior habitada por diversas tribus, entre ellas los cel - tas, que contaban con una organizaci\u00f3n relativamente 172014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE primitiva y se dedicaban al pastoreo trashumante, y los pueblos de la costa, conocidos gen\u00e9ricamente como \u00edberos, que constitu\u00edan ya en el siglo IV a. C. un conjunto de ciudades-Estado, como Tartesos, muy si-milares e influidas por los centros urbanos, comercia-les, agr\u00edcolas y mineros m\u00e1s desarrollados del Medite - rr\u00e1neo oriental.Fuente: Museo Arqueol\u00f3gico Nacional. Detalle de la Dama de Baza. Siglo IV a. C.Las huellas persistentes de la presencia romana La presencia romana en la Pen\u00ednsula estuvo condicio- nada por la pugna de Roma con Cartago por el control del Mediterr\u00e1neo occidental durante el siglo III a. C. Fue \u00e9ste el momento en que el territorio peninsular entr\u00f3 en el circuito de la pol\u00edtica internacional. Los romanos se sintieron alarmados por la expansi\u00f3n cartaginesa hacia el nordeste, ya que consideraban que el r\u00edo Ebro constitu\u00eda la frontera natural de la zona bajo su influencia. Por esta raz\u00f3n se desencaden\u00f3 la Segunda Guerra P\u00fanica. Mientras An\u00edbal realizaba el legendario paso de los Alpes, las legiones romanas asaltaron su base espa\u00f1ola, Cartago Nova (actual Cartagena), con su puerto y sus minas. Su ca\u00edda a manos de Publio Cornelio Escipi\u00f3n (209 a. C.) marc\u00f3 el declive del ej\u00e9rcito de An\u00edbal en Italia y el comienzo de las conquistas romanas en la Pen\u00ednsula. La penetraci\u00f3n romana y la ulterior conquista de la pe - n\u00ednsula ib\u00e9rica discurri\u00f3 durante un extenso periodo comprendido entre los a\u00f1os 218 y 19 a. C. Los roma-nos no pretend\u00edan \u00fanicamente remplazar a los carta-gineses, sino que buscaban extender su dominio al resto de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. Entre las m\u00faltiples con - frontaciones que mantuvieron, la m\u00e1s conocida fue la guerra celtib\u00e9rico-lusitana, que se prolong\u00f3 durante veinte a\u00f1os (154-134 a. C.). Durante la presencia romana en Hispania, que dur\u00f3 siete siglos, se crearon distintas provincias (Lusitania, Tarraconense y B\u00e9tica). Adem\u00e1s de la administraci\u00f3n del territorio, los romanos introdujeron en Hispania la lengua, la religi\u00f3n y el derecho, as\u00ed como importantes instituciones, como el modelo de familia romana o el municipio. La romanizaci\u00f3n instal\u00f3 definitivamente a la Pen\u00ednsula dentro del mundo grecolatino y, m\u00e1s tar-de, del judeo-cristiano. Los asentamientos romanos se fundaron principal - mente en la costa y a lo largo de los r\u00edos. La existencia Teatro romano de M\u00e9rida (Badajoz), hacia el a\u00f1o 16 a. C. Fuente: Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a).182014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE de n\u00facleos urbanos importantes como Tarragona, Cartagena, Lisboa y, sobre todo, M\u00e9rida, as\u00ed como el enorme despliegue de obras p\u00fablicas (calzadas, puentes, acueductos, templos, arcos, teatros, anfitea - tros y circos), dan idea del sentido geogr\u00e1fico del po-blamiento romano. Un fen\u00f3meno importante de ese periodo es el inicio de la cristianizaci\u00f3n de Hispania. Tras la promulgaci\u00f3n del Edicto de Mil\u00e1n (313 d. C.) se celebr\u00f3 el primer concilio de la Iglesia hispana, el Concilio de Elvira. Aunque la cristianizaci\u00f3n fue mucho m\u00e1s intensa en el sur y este peninsular que en el norte o en el centro, la expansi\u00f3n del cristianismo continu\u00f3 en los siglos si - guientes bajo la dominaci\u00f3n visigoda. A comienzos del siglo V, la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n comenz\u00f3 a cambiar significativamente debido a la irrupci\u00f3n en la Pen\u00ednsula de diversos pueblos germ\u00e1 - nicos, bien como invasores o bien como aliados. Mien - tras que los visigodos se asentaron en las regiones del interior, los suevos lo hicieron en el oeste.Fuente: Francisco Onta\u00f1\u00f3n. Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a). Interior de la Mezquita de C\u00f3rdoba.El Reino visigodo de Toledo En el siglo V los visigodos eran ya un pueblo romani - zado y hacia mediados del a\u00f1o 500 establecen la ca-pital en Toledo, en el centro de la Pen\u00ednsula. La integraci\u00f3n entre visigodos e hispano-romanos fue un proceso r\u00e1pido que se vio notablemente facilitado por la conversi\u00f3n del rey Recaredo al catolicismo en el III Concilio de Toledo (589). Esto hizo adquirir a la Igle - sia un papel preponderante y fiscalizador de la activi - dad pol\u00edtica mediante la celebraci\u00f3n de los sucesivos concilios de Toledo y a trav\u00e9s de unas estructuras so - ciales recogidas en el L\u00edber Iudiciorum de Recesvinto. Una y otra cultura ten\u00edan en com\u00fan la existencia de una aristocracia terrateniente y otra eclesi\u00e1stica, que aspiraban a la autonom\u00eda a expensas del poder real. La Espa\u00f1a musulmana Un clan nobiliario, la familia Witiza, a principios del si - glo VIII, provoc\u00f3 el desmoronamiento del Estado visi - godo al pedir ayuda a las tropas \u00e1rabes y bereberes del otro lado del estrecho de Gibraltar. El grado de des -192014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE composici\u00f3n del aparato estatal visigodo permiti\u00f3 a los musulmanes la realizaci\u00f3n de pactos aislados con una aristocracia independiente y desafecta a la Corona. A mediados del siglo VIII, los musulmanes hab\u00edan consumado su ocupaci\u00f3n y el pr\u00edncipe omeya Abd Al-Rahman se hizo proclamar en C\u00f3rdoba emir de un nuevo Estado independiente de Damasco. En el primer tercio del siglo X, uno de los omeyas his - panos, Abd Al-Rahman III, restaur\u00f3 y extendi\u00f3 el Esta- do andalus\u00ed, convirti\u00e9ndose en el primer califa espa-\u00f1ol. Los peque\u00f1os reductos cristianos del norte de la Pen\u00ednsula se convirtieron en modestos feudatarios del califa, a quien reconoc\u00edan su superioridad y capacidad para actuar como \u00e1rbitro. El Estado cordob\u00e9s fue la primera econom\u00eda urbana y comercial que floreci\u00f3 en Europa desde la desapari - ci\u00f3n del Imperio romano. C\u00f3rdoba contaba con unos 100.000 habitantes, lo cual la convert\u00eda en la concen - traci\u00f3n urbana europea m\u00e1s importante de la \u00e9poca. La Espa\u00f1a musulmana produjo una cultura florecien - te, sobre todo desde que accedi\u00f3 al poder el califa Al-Hakam II (961-976). El rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico fue la temprana adopci\u00f3n de la filosof\u00eda cl\u00e1sica por parte de Ibn Masarra, Abentofain, Averroes y el jud\u00edo Mai - m\u00f3nides, aunque los pensadores hispano-musulma - nes destacaron fundamentalmente en medicina, ma - tem\u00e1ticas y astronom\u00eda. A finales de la primera d\u00e9cada del siglo XI se produjo la fragmentaci\u00f3n del Califato de C\u00f3rdoba. Los suceso-res se conocer\u00e1n como reinos de taifas, denomina - ci\u00f3n que ha pasado a la lengua espa\u00f1ola como sin\u00f3ni - mo de desuni\u00f3n y fragmentaci\u00f3n. El debilitamiento progresivo de los diferentes reinos musulmanes supu - so que a mediados del siglo XIII la Espa\u00f1a isl\u00e1mica quedase reducida al Reino nazar\u00ed de Granada. Patio de los Leones. La Alhambra (Granada).Fuente: Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a). La formaci\u00f3n de los reinos cristianos: Reconquista y repoblaci\u00f3n La Reconquista fue el proceso de recuperaci\u00f3n del poder pol\u00edtico y militar de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica por parte de los reinos cristianos frente al dominio musulm\u00e1n entre los siglos VIII y XV.202014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE El proceso del avance cristiano en la Pen\u00ednsula fue muy lento, y cont\u00f3 con periodos de expansi\u00f3n y retro-ceso. El inicio de la Reconquista se registra en las monta\u00f1as asturianas durante el primer tercio del siglo VIII y, concretamente, en la batalla de Covadonga (722), cuando la victoria de don Pelayo permiti\u00f3 la subsistencia del Reino de Asturias. De ese reducto y su posterior expansi\u00f3n surgir\u00eda el Reino de Le\u00f3n y de \u00e9l, primero el Condado y luego el Reino de Castilla, que se unir\u00e1 al de Le\u00f3n bajo el reinado de Fernando II (1230). Por su parte, en la fachada atl\u00e1ntica se asen-tar\u00e1 el Reino de Portugal en 1143. Estos territorios se-r\u00e1n los art\u00edfices de la Reconquista de la parte occiden-tal de la Pen\u00ednsula, que alcanzar\u00e1 el valle del Duero (siglo X), el del Tajo (siglo XI), el valle del Guadiana (siglo XII) y el del Guadalquivir y la actual regi\u00f3n de Murcia (siglo XIII). Otro de los reductos que hab\u00edan resistido la expansi\u00f3n del Califato cordob\u00e9s fue el Reino de Pamplona en el Pirineo occidental, que acabar\u00e1 siendo el Reino de Navarra, y los territorios de la Marca Hisp\u00e1nica, vincu - lados a Carlomagno, de los que surgir\u00e1n los Condados Catalanes y el Reino de Arag\u00f3n. De la uni\u00f3n din\u00e1stica de estos dos \u00faltimos territorios, mediante el matrimo - nio de Petronila, hija del rey aragon\u00e9s, con Ram\u00f3n Be - renguer IV, conde de Barcelona, surgi\u00f3 la Corona de Arag\u00f3n (1137). Desde all\u00ed se extendi\u00f3 la Reconquista oriental, que lleg\u00f3 al valle del Ebro (siglo XII), Baleares y Levante (siglo XIII). Con la conquista del Reino nazar\u00ed de Granada por parte de los Reyes Cat\u00f3licos en 1492 se ultimar\u00e1 este proceso. La \u00abrepoblaci\u00f3n\u00bb fue un proceso paralelo al avance militar que permiti\u00f3 el control y el afianzamien - to del espacio recuperado. Fuente: Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a). Claustro del Monasterio de San Juan de la Pe\u00f1a (Huesca). Siglo XI. La Reconquista tuvo sin duda un efecto de econom\u00eda de frontera. Los reinos hisp\u00e1nicos fueron desde el si - glo XII sociedades en crecimiento acelerado y mani - festaron un gran dinamismo que tuvo su expresi\u00f3n en el despegue econ\u00f3mico y pol\u00edtico del Reino de Arag\u00f3n a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo, con la conquista de Cerde-\u00f1a, Sicilia y N\u00e1poles. Junto a ello, a lo largo de la Baja 212014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Edad Media se produjo un importante desarrollo de las ciudades, del comercio y de la econom\u00eda urbana, as\u00ed como de la cultura, que se centr\u00f3 primero en el \u00e1mbito rural de la mano de los monasterios, y que pas\u00f3 luego a las ciudades, con la creaci\u00f3n de las uni - versidades de Palencia (1208), Salamanca (1218) y Lleida (1300). Los Reyes Cat\u00f3licos: la unidad peninsular y la empresa imperial del Renacimiento espa\u00f1ol El enlace matrimonial de Isabel de Castilla y Fernando de Arag\u00f3n (1469) supuso la uni\u00f3n din\u00e1stica, pol\u00edtica y religiosa de las Coronas de Castilla y de Arag\u00f3n, con sus territorios mediterr\u00e1neos en Italia. A estas pose-siones se incorporar\u00e1n las islas Canarias, Granada y Am\u00e9rica en 1492, algunos enclaves en el norte de \u00c1frica, como Melilla u Or\u00e1n, y Navarra en 1512. Pol\u00edticamente, el reinado de los Reyes Cat\u00f3licos bus- c\u00f3 reforzar el aparato estatal y la autoridad real. Para ello, los monarcas se apoyaron en el Consejo Real, crearon algunas instituciones de nuevo cu\u00f1o y en oca-siones adoptaron otras de ra\u00edz europea, como el Tri - bunal de la Inquisici\u00f3n. La combinaci\u00f3n de intereses econ\u00f3micos y la voca- ci\u00f3n atl\u00e1ntica llev\u00f3 a Castilla a una posici\u00f3n de van-guardia en la b\u00fasqueda y apertura de nuevas rutas comerciales hacia Oriente. Aunque a la Corona se le hab\u00edan cerrado las rutas africanas a favor de Portugal, la posesi\u00f3n de Canarias le garantizaba una excelente cabeza de puente para caminos alternativos hacia la ruta de Oriente. Eso fue lo que ofreci\u00f3 Crist\u00f3bal Col\u00f3n a los Reyes Cat\u00f3licos para que aceptaran emprender y financiar su empresa. As\u00ed, el 12 de octubre de 1492, la primera expedici\u00f3n espa\u00f1ola, encabezada por Cris - t\u00f3bal Col\u00f3n, llegaba a Am\u00e9rica. En 1492 la Monarqu\u00eda hispana se presentaba como uno de los primeros Estados modernos del Renaci - miento europeo. En ello bas\u00f3 su proyecci\u00f3n exterior por el Atl\u00e1ntico (Am\u00e9rica) y el Mediterr\u00e1neo (Italia). La Corona contaba con una potente maquinaria de gue-rra, una s\u00f3lida econom\u00eda, una proyecci\u00f3n exterior, una experiencia marinera y exploradora de rutas mercanti-les y un notable potencial cient\u00edfico-t\u00e9cnico: matem\u00e1ti-cos, ge\u00f3grafos, astr\u00f3nomos y constructores navales. LA ESPA\u00d1A DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN El Imperio de Carlos V y Felipe II Los Reyes Cat\u00f3licos buscaban estrechar la relaci\u00f3n diplom\u00e1tica y comercial con los Pa\u00edses Bajos mediante el matrimonio de su hija Juana con Felipe I de Habs - burgo. El hijo de ambos, Carlos I de Espa\u00f1a, y desde 1520, Carlos V de Alemania, reuni\u00f3 en su persona una fabulosa herencia que condicionar\u00eda la pol\u00edtica espa - \u00f1ola y europea hasta el siglo XVIII. Por parte materna hered\u00f3 Navarra y las Coronas de Castilla y Arag\u00f3n, con los territorios americanos e italianos. De sus abue - los paternos, Maximiliano de Austria y Mar\u00eda de Borgo - \u00f1a, recibi\u00f3 los territorios austriacos, el ducado de Bor - go\u00f1a, los Pa\u00edses Bajos y el derecho al trono imperial.222014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE La soluci\u00f3n que aplicaron los Habsburgo espa\u00f1oles para manejar esa ingente herencia fue una monarqu\u00eda integradora y flexible, consistente en un conjunto de reinos y se\u00f1or\u00edos agrupados como una inmensa con - federaci\u00f3n en torno a un soberano com\u00fan. La aceptaci\u00f3n de las diferencias por parte de los Aus - trias espa\u00f1oles abarcaba todos los \u00e1mbitos con ex - cepci\u00f3n del religioso. Dos ingredientes, nacionalismo y protestantismo, se combinaron en la rebeli\u00f3n holan - desa contra Felipe II, que en 1555 hab\u00eda sucedido a su padre, el emperador Carlos V, en el ducado de Bor - go\u00f1a y en el trono de las Espa\u00f1as.En Italia, la Monarqu\u00eda hisp\u00e1nica asumi\u00f3 la tradici\u00f3n de desencuentros con Francia y de alianzas con Ingla - terra. La batalla de Pav\u00eda, en 1521, en la que el rey franc\u00e9s Francisco I cay\u00f3 en poder de los tercios espa - \u00f1oles, consagr\u00f3 la superioridad espa\u00f1ola hasta me - diados del siglo XVII. En el \u00e1mbito americano, a mediados del siglo XVI ya se hab\u00eda producido el asentamiento en los virreinatos principales en Am\u00e9rica: M\u00e9xico y Per\u00fa. El 6 de septiembre de 1522, el navegante Juan Se - basti\u00e1n Elcano regresaba a la Pen\u00ednsula, quedando cerrada la ruta espa\u00f1ola a Oriente. Desde entonces, Fuente: Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a). Monasterio de San Lorenzo de El Escorial. Mandado construir por Felipe II en conmemoraci\u00f3n de la victoria de San Quint\u00edn.232014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE las rutas La Habana-Veracruz, en el Atl\u00e1ntico, y Aca - pulco-EI Callao-Filipinas, en el Pac\u00edfico, constituir\u00edan, junto con el control del Mediterr\u00e1neo occidental, las arterias vitales del Imperio espa\u00f1ol de ultramar. Los convoyes de galeones espa\u00f1oles mantuvieron abier - tas estas v\u00edas al tr\u00e1fico mar\u00edtimo seguro, frente a las incursiones anglo-holandesas hasta la batalla de Tra-falgar (1805). La colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica se realiz\u00f3 siguiendo expe- riencias de conquistas anteriores e instaurando funda-mentalmente la administraci\u00f3n castellana en el Nuevo Mundo. Los espa\u00f1oles buscaron aliados en poblacio - nes sometidas y en pr\u00edncipes descontentos, concerta - ron capitulaciones a cambio de privilegios, realizaron repartos de tierras entre peninsulares y reorganizaron los asentamientos ind\u00edgenas. Desde la Pen\u00ednsula el control se ejerc\u00eda por el Conse - jo de Indias, y en el territorio se implant\u00f3 el sistema de virreinatos y gobernaciones. A nivel local se reprodujo el concejo castellano, que derivar\u00eda en una de las f\u00f3r - mulas institucionales m\u00e1s caracter\u00edsticas de la Am\u00e9ri - ca colonial, el cabildo indiano. Asimismo, se introdujeron el derecho y la lengua cas- tellana, que constituyeron los veh\u00edculos principales de la hispanizaci\u00f3n de Am\u00e9rica. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Catecismo de la doctrina cristiana en jerogl\u00edficos para la ense\u00f1anza de los indios mucaguas.Crisis econ\u00f3mica y decadencia del Imperio La Monarqu\u00eda de los Austrias mantuvo el control sobre su vasto Imperio diseminado por todo el mundo. Des-242014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE de los Reyes Cat\u00f3licos, y sobre todo durante el reina - do de Felipe II, se hab\u00eda ido armando un Estado auto- ritario, que durante el siglo XVI fue el pionero del absolutismo moderno. El Imperio espa\u00f1ol invent\u00f3 un aparato administrativo muy complejo basado en el \u00absistema polisinodial\u00bb o de los Consejos, en el que primaba la seguridad de la Monarqu\u00eda. El Estado creci\u00f3 considerablemente y asumi\u00f3 cargas y obligaciones para sufragar los gastos de la guerra que superaban lo que una sociedad agraria del Anti-guo R\u00e9gimen pod\u00eda soportar. La decadencia del Impe - rio espa\u00f1ol se solap\u00f3 con un proceso de ruptura del sistema confederal, sometido a pr\u00e1cticas centralistas. La quiebra del sistema se hizo patente en 1640, con la rebeli\u00f3n de Catalu\u00f1a y la separaci\u00f3n de Portugal. Junto a ello hay que destacar que, tras la derrota de la \u00abArmada Invencible\u00bb, la p\u00e9rdida del poder naval es - pa\u00f1ol y la expansi\u00f3n del comercio americano y de la navegaci\u00f3n oce\u00e1nica acabaron trasladando el eje econ\u00f3mico europeo a las cuencas del T\u00e1mesis, del Rin, del Sena y del Escalda. Tras la Guerra de los Treinta A\u00f1os y la firma del Tratado de los Pirineos (1659), la Monarqu\u00eda hisp\u00e1nica cedi\u00f3 el papel hege - m\u00f3nico a la Francia de Luis XIV. La Espa\u00f1a de los Borbones y de la Ilustraci\u00f3n Carlos II, el \u00faltimo rey de los Austrias espa\u00f1oles, no dej\u00f3 descendencia directa, por lo que test\u00f3 a favor de Felipe de Anjou, nieto de su hermana Mar\u00eda Teresa y de Luis XIV de Francia. Con su coronaci\u00f3n como rey de Espa\u00f1a en 1701 quedaba inaugurada la dinast\u00eda de los Borbones. Sin embargo, las canciller\u00edas europeas y algunos territorios peninsulares recibieron con recelo el testamento de Carlos II. El ascenso al trono espa\u00f1ol de Felipe V representaba la hegemon\u00eda francesa y la temi - da uni\u00f3n de Espa\u00f1a y Francia bajo un mismo monarca. Este peligro llev\u00f3 a Inglaterra y Holanda a apoyar al candidato austriaco, el archiduque Carlos, hijo del em - perador Leopoldo I. En clave interna, el problema sucesorio se explica porque Felipe de Anjou representaba el modelo cen-tralista franc\u00e9s, mientras que Carlos de Habsburgo personificaba el modelo pactista y foralista de los Aus-trias, que se apoyaba en la Corona de Arag\u00f3n y, espe - cialmente, en Catalu\u00f1a. Esta disputa desencaden\u00f3 la Guerra de Sucesi\u00f3n es - pa\u00f1ola, que se decant\u00f3 a favor de Felipe V tras la fir- ma del Tratado de Utrecht (1713). Equilibrio y paz en Europa ser\u00e1n los dos objetivos que perseguir\u00e1n los Borbones a lo largo del siglo XVIII. Ser\u00e1 Fernando VI (1746-1759) quien mejor ilustre este deseo espa\u00f1ol de neutralidad y de paz. El apoyo de la Corona de Arag\u00f3n al archiduque Carlos durante la Guerra de Sucesi\u00f3n tuvo como consecuen - cia la introducci\u00f3n de profundas reformas en la estruc - tura administrativa de esos territorios. Los Decretos de Nueva Planta implicaron la extensi\u00f3n de la estructura administrativa castellana a la Corona de Arag\u00f3n y, por lo tanto, el fin del sistema que hab\u00eda caracterizado a la 252014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE administraci\u00f3n de la Monarqu\u00eda durante la \u00e9poca de los Austrias. Se iniciaba de esta manera el camino ha - cia la centralizaci\u00f3n que posteriormente completar\u00edan los gobiernos liberales durante el siglo XIX. Durante el reinado de Carlos III (1759-1788), la pol\u00edti- ca del conde de Floridablanca procur\u00f3 mantener a Es-pa\u00f1a fuera de conflictos, pese a una cautelosa inter-venci\u00f3n en la independencia americana. Carlos III dej\u00f3 un pa\u00eds en paz y en pleno progreso, aunque la Revoluci\u00f3n francesa de 1789 no tard\u00f3 en romper esa tendencia pac\u00edfica y no intervencionista. Durante el siglo XVIII, el d\u00e9ficit desmesurado y cr\u00f3nico de la centuria anterior decreci\u00f3 y se recuper\u00f3 una ten - dencia hacia el equilibrio presupuestario que s\u00f3lo se quebrar\u00eda a finales de este siglo. La situaci\u00f3n hacen - d\u00edstica hab\u00eda mejorado por dos razones adicionales: se gastaba menos en aventuras exteriores y se paga - ba m\u00e1s, lo que no s\u00f3lo se explica por la superior efica-cia del aparato recaudatorio, sino porque la sociedad espa\u00f1ola se hizo m\u00e1s pr\u00f3spera. El gran avance econ\u00f3mico se produjo con la elimina - ci\u00f3n de las trabas al comercio y la industria. La supre - si\u00f3n de \u00abpuertos secos\u00bb, que aislaban econ\u00f3mica - mente unas zonas de otras, y la libertad de comercio con Am\u00e9rica dieron un importante impulso al comercio interior y con ultramar. Ello se tradujo en la recupera-ci\u00f3n del 75% del comercio americano al finalizar la centuria. En estas medidas se encuentra tambi\u00e9n la ra\u00edz del primer despegue de la industria algodonera catalana, que antes de la invasi\u00f3n francesa de 1808 lleg\u00f3 a representar dos tercios de la brit\u00e1nica. La pro - gresiva liberalizaci\u00f3n de los precios agr\u00edcolas, con la abolici\u00f3n de la tasa del trigo y la limitaci\u00f3n de los privi-legios de la Mesta, ayudaron a un crecimiento de la superficie cultivada y al incremento de la producci\u00f3n agraria. Fuente: Pablo Garrido Pintado. Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacio - nal de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado. Palacio Real de Aranjuez, Madrid.No obstante, el problema de la tierra en Espa\u00f1a radi-caba en las grandes extensiones de terreno vincula-das a la Iglesia -que pose\u00eda el 15% de la superficie 262014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE cultivable-, a los ayuntamientos y a la nobleza. La po- l\u00edtica de desamortizaci\u00f3n iniciada t\u00edmidamente por los gobiernos ilustrados formaba parte de una filosof\u00eda m\u00e1s general que pretend\u00eda reducir exenciones fisca-les, privilegios, se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales y territoriales, as\u00ed como disminuir la poblaci\u00f3n eclesi\u00e1stica (que a\u00fan representaba el 3% del total) y nobiliaria (los hidalgos pasaron de 700.000 a 400.000 entre 1763 y 1787). Los Borbones liquidaron tambi\u00e9n gran parte de la abi - garrada maquinaria administrativa de los Habsburgo y los Consejos fueron reducidos. Frente al sistema cole - giado caracter\u00edstico de los siglos XVI y XVII, se pro- mocionaron las secretar\u00edas, que evolucionaron en las llamadas secretar\u00edas de Estado y de Despacho (ante-cedentes de los ministerios), m\u00e1s \u00e1giles y cercanas al monarca, ya que su titular despachaba personalmente con el rey. Los altos funcionarios de la Administraci\u00f3n borb\u00f3nica se reclutaron entre la baja nobleza local e ilustrada, proveniente en muchos casos de las provin-cias del norte peninsular, con lo que surgi\u00f3 as\u00ed una categor\u00eda social nueva, una nobleza media ambiciosa y deseosa de progresar al servicio del Estado. A fines de la centuria surgi\u00f3 el antecedente del Consejo de Ministros, la Junta Suprema de Estado (1787), que bajo la presidencia del conde de Floridablanca, secre - tario de Estado y del Despacho de Estado, reun\u00eda a todos los secretarios. Fuente: Museo Nacional del Prado. \u00abEl tres de mayo de 1808 o Los fusilamientos en la monta\u00f1a del Pr\u00edncipe P\u00edo\u00bb. Francisco de Goya y Lucientes. 1814.La invasi\u00f3n napole\u00f3nica y la Guerra de la Independencia Con arreglo al Tratado de Fontainebleau (1807), por el que Francia y Espa\u00f1a se repartieron Portugal, el ej\u00e9r-cito franc\u00e9s del mariscal Junot cruz\u00f3 los Pirineos en direcci\u00f3n a Lisboa. Sin embargo, los franceses, apro - vechando la crisis din\u00e1stica espa\u00f1ola, ya no saldr\u00edan de Espa\u00f1a. En marzo de 1808 se hab\u00eda producido el mot\u00edn de Aranjuez, que supuso la ca\u00edda de Godoy y la abdica-ci\u00f3n de Carlos IV a favor de su hijo Fernando VII. El emperador Napole\u00f3n, al que acud\u00edan tanto Carlos IV como Fernando VII para pedirle apoyo a sus respecti-272014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE vas pretensiones, les convoc\u00f3 en Bayona y les oblig\u00f3 a abdicar en su persona. En junio de 1808 Napole\u00f3n entregaba a su hermano Jos\u00e9 la Corona de Espa\u00f1a. El r\u00e9gimen pol\u00edtico que trataron de implantar los Bona - parte estuvo contemplado en el Estatuto de Bayona de 8 de julio de 1808. Este documento constituye el primer texto de car\u00e1cter constitucional espa\u00f1ol, aun - que nunca entr\u00f3 en vigor. La Guerra de la Independencia dur\u00f3 seis a\u00f1os y fue una guerra total y nacional, que se destac\u00f3 por el sur - gimiento del fen\u00f3meno guerrillero. Desde el 2 de mayo de 1808, la presencia francesa en Espa\u00f1a hab\u00eda derivado en un levantamiento generali - zado, que fue plasmado por Goya de modo inmortal en sus lienzos. Los \u00abdesastres\u00bb que el pintor arago - n\u00e9s reflej\u00f3 en sus pinturas dan idea de lo cruel y pro-longado de una lucha en la que las partidas de guerri-lleros se sirvieron de la estrategia de impedir la vida normal del pa\u00eds para as\u00ed hostigar de modo permanen-te al invasor. De manera espont\u00e1nea surgieron en la mayor\u00eda de las provincias espa\u00f1olas unas juntas provinciales para hacer frente a la invasi\u00f3n francesa y llenar el vac\u00edo de poder. Sin embargo, la falta de medios econ\u00f3micos y los fracasos militares hicieron necesaria la coordina - ci\u00f3n de estas juntas por una Junta Central Suprema Gubernativa del Reino, que nombr\u00f3 en C\u00e1diz un Con - sejo de Regencia, a quien correspondi\u00f3 la convocato - ria de Cortes.La Constituci\u00f3n de 1812 La sesi\u00f3n de apertura de las nuevas Cortes se celebr\u00f3 el 24 de septiembre de 1810 y asistieron representan - tes de las provincias espa\u00f1olas y de los territorios de ultramar. Las Cortes de C\u00e1diz afirmaron la soberan\u00eda nacional, la separaci\u00f3n de poderes y reconocieron la legitimidad de Fernando VII como rey de Espa\u00f1a. La Constituci\u00f3n fue promulgada el 19 de marzo de 1812. A pesar de su corta vigencia tiene una importan - cia vital para la historia de Espa\u00f1a por ser su primer texto constitucional, romper con el sistema del Antiguo R\u00e9gimen e instaurar el liberalismo. En 1814 \u00abla Pepa\u00bb, como se conoc\u00eda popularmente esta constituci\u00f3n, fue abolida con la vuelta al trono de Fernando VII y la Restauraci\u00f3n absolutista. Sin em-bargo, fue instaurada de nuevo durante el Trienio Li-beral (1820-1823) y su esp\u00edritu constituy\u00f3 el modelo de otros textos constitucionales que se promulgaron a lo largo del siglo XIX. La Constituci\u00f3n de 1812 limitaba los poderes del rey, conservando una participaci\u00f3n en el poder legislativo, y sus actos deb\u00edan ser refrendados por los secretarios de Despacho. La Constituci\u00f3n recogi\u00f3 algunos derechos como la li - bertad personal, el derecho de propiedad, el de repre - sentaci\u00f3n, la libertad de prensa e imprenta, las garan- t\u00edas procesales o penales o la inviolabilidad del domicilio, pero declaraba a Espa\u00f1a como Estado con - fesional, no reconociendo la libertad religiosa.282014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE La Constituci\u00f3n de C\u00e1diz dedicaba atenci\u00f3n especial a las Cortes, al rey y a sus secretarios de Despacho o ministros. Las Cortes se organizaban en una c\u00e1mara \u00fanica y los diputados a Cortes eran elegidos mediante sufragio indirecto, siendo necesario para ser candidato poseer una renta anual determinada, con lo cual el Parlamen-to quedaba en manos de las clases acomodadas. El poder judicial era un poder independiente, cuya \u00fani - ca competencia era la aplicaci\u00f3n de la ley. Se procla - maba la unidad procesal y s\u00f3lo se mantuvieron dos fueros, el militar y el eclesi\u00e1stico. En este periodo se programaron escuelas de primeras letras en todos los pueblos y se unific\u00f3 la ense\u00f1anza en todo el reino. EL R\u00c9GIMEN LIBERAL ESPA\u00d1OL Un siglo de revoluciones liberales y administraciones moderadas Cuando los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles acudieron al Con- greso de Viena en 1814, representaban a un Estado vencedor, pero a una naci\u00f3n arrasada y dividida. La profunda crisis de la metr\u00f3poli hab\u00eda resquebrajado seriamente el Imperio, del que se desgaj\u00f3 la Am\u00e9rica continental en 1824 tras la batalla de Ayacucho. Los diputados de C\u00e1diz hab\u00edan respondido a la crisis din\u00e1stica y al vac\u00edo de la Corona con tres posturas principales en torno a la soberan\u00eda: Para los absolutistas, la soberan\u00eda resid\u00eda en el rey junto a las Cortes tradicionales del Antiguo R\u00e9gi-men, y en consecuencia defend\u00edan una vuelta al sis-tema anterior. Estos absolutistas acabaron llam\u00e1n - dose carlistas por su apoyo en la sucesi\u00f3n al trono a Carlos Mar\u00eda Isidro, hermano de Fernando VII. Otros defend\u00edan una naci\u00f3n basada en la soberan\u00eda compartida, en la que el poder resid\u00eda en las Cortes junto con el rey. Defend\u00edan una constituci\u00f3n doctri-naria, el sufragio censitario, con distritos electorales uninominales, una econom\u00eda proteccionista y una pol\u00edtica internacional filo-francesa. Un grupo peque\u00f1o, pero muy activo, sostuvo la idea de la soberan\u00eda nacional, es decir, defend\u00edan que la soberan\u00eda descansaba \u00fanicamente en el pueblo es - pa\u00f1ol. Los carlistas ten\u00edan fuerza en el campo, sobre todo en el norte (Pa\u00eds Vasco y Navarra) y en la Catalu\u00f1a inte-rior, y representaban en cierto modo la rebeli\u00f3n de la sociedad rural contra la sociedad urbana. Contaban con la cobertura del bajo clero y recib\u00edan el apoyo de las potencias autocr\u00e1ticas, como Rusia. Por el contrario, los liberales, que defend\u00edan la suce - si\u00f3n al trono de Isabel II, deseaban un cambio profun - do que abriera paso a una sociedad de individuos iguales ante la ley y que garantizara los derechos de la persona. Para ello liquidaron privilegios y exencio - nes legales y suprimieron los se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales mediante la desamortizaci\u00f3n de tierras. Con ese fin desvincularon las tierras de mayorazgos, de la Iglesia 292014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE y de las corporaciones locales, colocando millones de hect\u00e1reas en el mercado y multiplicando varias veces el \u00e1rea cultivable y las producciones agrarias. El triunfo de los liberales en Espa\u00f1a hay que enmar - carlo dentro del apoyo brit\u00e1nico a esta causa, frente al expansionismo ruso, y en el \u00e9xito de la monarqu\u00eda li - beral en Francia en 1830. La imposible alternancia y la tradici\u00f3n de los pronunciamientos Los liberales, que pensaron haber resuelto un proble - ma de Estado, estaban creando otro de gobierno al elaborar una legislaci\u00f3n constitucional y electoral mar - cadamente partidista y dise\u00f1ada para asegurar el mo-nopolio del poder a su partido. As\u00ed, la historia del cons-titucionalismo espa\u00f1ol durante el siglo XIX corri\u00f3 paralela al signo pol\u00edtico del gobierno en el poder, de manera que las Constituciones de 1837, la \u00abnon nata\u00bb de 1856, la de 1869 y el proyecto de Constituci\u00f3n fe-deral de 1873 son de car\u00e1cter progresista, mientras que la de 1845 y el proyecto de la de 1852 fueron moderadas. Ello hizo de la alternancia el problema pol\u00edtico espa\u00f1ol por excelencia. Durante d\u00e9cadas, las pr\u00e1cticas mono-polistas se alternaron con motines y golpes militares, y hasta 1870 el pronunciamiento fue en Espa\u00f1a el ins - trumento, rudimentario y arriesgado, pero no por eso menos efectivo, que las oposiciones encontraron para imponer la alternancia que les negaban los gobiernos atrincherados en el poder.El pronunciamiento no debe entenderse, sin embargo, como un conflicto armado, sino como un modo de pre-cipitar soluciones pol\u00edticas con el m\u00ednimo de enfrenta-miento militar posible. En 1868, lo que empez\u00f3 como un pronunciamiento progresista cl\u00e1sico degener\u00f3 en un choque armado, para terminar en una revoluci\u00f3n que destron\u00f3 a Isabel II y que abri\u00f3 un periodo de seis a\u00f1os de fuerte movilizaci\u00f3n pol\u00edtica con la constituci\u00f3n de un gobierno provisional y la redacci\u00f3n de una nue - va Constituci\u00f3n (1869), que dio paso al ef\u00edmero reina-do de Amadeo de Saboya (1870-1873). La Primera Rep\u00fablica. La reacci\u00f3n carlista Tras la abdicaci\u00f3n de Amadeo I, el 11 de febrero de 1873 la Asamblea Nacional (Congreso y Senado) pro-clam\u00f3, por 258 votos contra 32, la Primera Rep\u00fablica. Aunque tuvo una trayectoria muy breve, hasta el 29 de diciembre de 1874, en ella tuvieron cabida plantea - mientos que habr\u00edan de configurar el futuro inmediato de Espa\u00f1a: federalismo, anarquismo, socialismo y cantonalismo. Tras las presidencias de Estanislao Figueras, Fran - cisco Pi i Margall, Nicol\u00e1s Salmer\u00f3n y Emilio Castelar, el general Pav\u00eda disolvi\u00f3 la Asamblea Nacional me - diante un golpe de Estado perpetrado el 3 de enero de 1874, que dar\u00e1 paso a un gobierno de concentra - ci\u00f3n nacional. Frente a la Rep\u00fablica estall\u00f3 un alzamiento carlista de envergadura. Los liberales, por su parte, se sintieron 302014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE pronto desenga\u00f1ados de la revoluci\u00f3n y atemoriza - dos por la reacci\u00f3n carlista. Estos sentimientos gene - raron el caldo de cultivo para la Restauraci\u00f3n de Al - fonso XII. La Restauraci\u00f3n y la p\u00e9rdida de los vestigios coloniales El 29 de diciembre de ese mismo a\u00f1o, tras la suble - vaci\u00f3n del general Mart\u00ednez Campos, se produce la restauraci\u00f3n mon\u00e1rquica en la persona del primog\u00e9 - nito de Isabel II, Alfonso XII. El inicio de su mandato conoce un doble \u00e9xito: la finalizaci\u00f3n de la Tercera Guerra Carlista y la aprobaci\u00f3n de una nueva Cons - tituci\u00f3n en 1876. El reinado se caracteriz\u00f3 por una cierta estabilidad ba - sada en la existencia de dos formaciones pol\u00edticas que representaban a la mayor parte de los electores: el Partido Conservador de C\u00e1novas, ligado a la aristo - cracia palaciega y latifundista y a los terratenientes y rentistas; y el Partido Liberal de Sagasta, formado por profesionales, comerciantes, industriales y capas me-dias de la poblaci\u00f3n. Su alternancia en el poder, sobre todo tras la muerte del monarca y la regencia de su esposa Mar\u00eda Cristina (1885-1902), prest\u00f3 una estabi-lidad que se vio alterada \u00fanicamente por los inciden - tes y enfrentamientos en Marruecos y la p\u00e9rdida de los \u00faltimos reductos del Imperio colonial espa\u00f1ol: Cuba y Filipinas (1898). El asociacionismo obrero, que comenz\u00f3 en Espa\u00f1a en 1830, protagoniz\u00f3 momentos de gran agitaci\u00f3n so -cial, llegando incluso a la huelga general (1855). En 1868, Fanelli, seguidor de Bakunin, fund\u00f3 la secci\u00f3n espa\u00f1ola de la Asociaci\u00f3n Internacional de los Traba - jadores (AIT), que alcanz\u00f3 r\u00e1pidamente m\u00e1s de 100.000 afiliados en Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda. Tras di - versas fases de actuaci\u00f3n y bajo represiones sucesi - vas, el movimiento dar\u00eda lugar en 1911 a la Confede - raci\u00f3n Nacional del Trabajo (CNT), cuyo predominio sobre la clase obrera espa\u00f1ola llegar\u00eda hasta el final de la Guerra Civil. El 2 de mayo de 1879 se constituy\u00f3 formalmente el PSOE (Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol) y, tras va-rios congresos, se form\u00f3 en 1888 la central sindical socialista UGT (Uni\u00f3n General de Trabajadores). Los planteamientos socialistas alcanzaron difusi\u00f3n en las zonas industriales y m\u00e1s concretamente en la miner\u00eda asturiana, la metalurgia vasca y las artes gr\u00e1ficas de Madrid. En Catalu\u00f1a surgieron potentes partidos regionales, como la Lliga Regionalista, que ya en 1901 gan\u00f3 las elecciones en Barcelona. En 1895 se fund\u00f3 el Partido Nacionalista Vasco. Las ideas tradicionales y las progresistas se enfrentan igualmente en el terreno literario y cient\u00edfico, cuyo mo-vimiento intelectual m\u00e1s importante, el krausismo, realiza una formidable actividad educativa e investiga - dora, con la creaci\u00f3n de la Instituci\u00f3n Libre de Ense - \u00f1anza, dirigida por Giner de los R\u00edos, y la Junta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios, alentada y conducida por Cajal, Castillejo y Bol\u00edvar.312014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Fuente: Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado. Guerra de Cuba. Conflicto que supuso la p\u00e9rdida de las \u00faltimas colonias espa\u00f1olas de ultramar y el surgimiento de la denominada Generaci\u00f3n del 98.El inicio del siglo XX El siglo XX en Espa\u00f1a se inicia con una serie de pro- fundos problemas. Se incrementa la poblaci\u00f3n res - pecto a principios del siglo anterior, pas\u00e1ndose de 11 a 18,5 millones de habitantes en un territorio de recur - sos limitados. A ello se unen los problemas agrarios, como el latifundismo, el bajo rendimiento de las tierras y el alto porcentaje de ellas sin cultivar, la falta de ca-pitales e infraestructuras para el lanzamiento de la in-dustria pesada y la baja capacidad de consumo. Todo ello hab\u00eda dado lugar a un proteccionismo gravoso y poco competitivo. A la frustraci\u00f3n pol\u00edtica e intelectual que supuso la p\u00e9r - dida de protagonismo de Espa\u00f1a en el mundo y la desaparici\u00f3n del Imperio colonial se uni\u00f3 el problema regionalista, bien en forma de federalismo o como rei-vindicaci\u00f3n del antiguo \u00abfuerismo\u00bb caracter\u00edstico del carlismo. A ello se a\u00f1adieron los planteamientos can - tonalistas expresados durante el periodo de la Prime - ra Rep\u00fablica. Pero el problema m\u00e1s importante lo representar\u00e1n sin duda los movimientos sociales y organizativos de la clase obrera, llamada a desempe\u00f1ar un papel his - t\u00f3rico. Con la subida al trono de Alfonso XIII (1902) se produ - ce la crisis del sistema canovista y del bipartidismo liberal-conservador, al aparecer nuevas formas pol\u00edti - cas. Durante la primera d\u00e9cada del reinado tuvieron lugar importantes agitaciones sociales como la Sema - na Tr\u00e1gica de Barcelona (1909) y la resistencia popu-322014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE lar a los reclutamientos que ocasion\u00f3 la Guerra de Marruecos. La subida de precios y la contracci\u00f3n del mercado europeo generaron gran inestabilidad en el pa\u00eds, con la convocatoria de la Asamblea de Parlamentarios en Barcelona en 1917, que plante\u00f3 una reforma constitu - cional y la convocatoria de una huelga general en agos - to. Fracasada la reforma constitucional, volvi\u00f3 a surgir la cuesti\u00f3n regional, as\u00ed como la agitaci\u00f3n social y cam - pesina en Andaluc\u00eda y Catalu\u00f1a. En 1921 se constituye el Partido Comunista Espa\u00f1ol (PCE), al no adherirse el PSOE a la III Internacional, formada como consecuen-cia del triunfo de la Revoluci\u00f3n rusa de octubre. La dictadura de Primo de Rivera Pero el factor fundamental de la crisis ser\u00e1 la Guerra de \u00c1frica. Tras el desastre de Annual (1921), que desa ta una oleada de cr\u00edticas al Gobierno y a la Admi - nistraci\u00f3n militar, se produjo el golpe de Estado del general Primo de Rivera (13 de septiembre de 1923), que instaur\u00f3 en el gobierno un Directorio militar. La dictadura de Primo de Rivera, calificada como \u00abdespotismo templado\u00bb, intent\u00f3 poner fin a algunos de los problemas, como la conclusi\u00f3n de la Guerra de \u00c1frica o el desarrollo de las infraestructuras y el impul - so a las obras p\u00fablicas. Emparentada ideol\u00f3gicamen - te con los reg\u00edmenes autoritarios europeos, se inscri - be m\u00e1s en una filosof\u00eda tradicional, mon\u00e1rquica y cat\u00f3lica que en el Estado Nuevo de Mussolini. Su fra - caso fue fundamentalmente pol\u00edtico, pese a los inten -tos de creaci\u00f3n de un partido \u00fanico (Uni\u00f3n Patri\u00f3tica) y de incorporar a sectores del movimiento obrero a la vida pol\u00edtica. Tampoco logr\u00f3 estructurar las relaciones laborales sobre la base de las Corporaciones, ni resol - ver los problemas agrario y regional. Asimismo, el intento de renovaci\u00f3n constitucional, ini - ciado con la creaci\u00f3n de una Asamblea Nacional con - sultiva (1927), no logr\u00f3 cuajar. La grave crisis financie - ra de 1930 provoc\u00f3 la ca\u00edda del dictador y su sustituci\u00f3n por el general Berenguer. LA SEGUNDA REP\u00daBLICA Y LA GUERRA CIVIL El hundimiento de la Monarqu\u00eda y la Segunda Rep\u00fablica En agosto de 1930 se firm\u00f3 entre pol\u00edticos republica - nos, socialistas y catalanistas el Pacto de San Sebas - ti\u00e1n, por el que se acord\u00f3 poner fin a la monarqu\u00eda de Alfonso XIII y proclamar la Segunda Rep\u00fablica espa - \u00f1ola. El 12 de diciembre de ese mismo a\u00f1o tuvo lugar un levantamiento de la guarnici\u00f3n de Jaca en favor de la Rep\u00fablica, cuyos cabecillas, los oficiales Gal\u00e1n y Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, fueron fusilados. Esto provoc\u00f3 la ca\u00edda de Berenguer en el Gobierno. Mientras, un grupo de intelectuales, entre los que se encontraban Ortega y Gasset, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y P\u00e9rez de Aya - la, constituyeron la \u00abagrupaci\u00f3n al servicio de la Re - p\u00fablica\u00bb. En febrero de 1931 se forma el \u00faltimo gobierno de concentraci\u00f3n mon\u00e1rquico, que convoca elecciones 332014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE municipales para el 12 de abril. Los comicios se sal - daron con el triunfo de la izquierda y de los republi - canos en las ciudades m\u00e1s importantes del pa\u00eds. Dos d\u00edas m\u00e1s tarde, el 14 de abril de 1931, se pro - clamaba la Segunda Rep\u00fablica espa\u00f1ola y el rey Al - fonso XIII se exiliaba voluntariamente, abandonando el pa\u00eds. Fuente: Bettmann. Corbis. Gobierno republicano presidido por Aza\u00f1a, 23 de junio de 1933. Una vez en el poder, los republicanos convocaron elecciones generales para el 28 de junio, declararon la libertad religiosa y elaboraron un proyecto de constitu- ci\u00f3n, que fue aprobado el 9 de diciembre de 1931. La Constituci\u00f3n establec\u00eda un Estado democr\u00e1tico, laico, descentralizado, dotado de una C\u00e1mara \u00fanica y de un Tribunal de Garant\u00edas Constitucionales. En su pre\u00e1m-bulo se afirmaba: \u00abEspa\u00f1a es una Rep\u00fablica demo - cr\u00e1tica de trabajadores de toda clase, que se organiza en r\u00e9gimen de libertad y justicia. Los poderes de todos sus \u00f3rganos emanan del pueblo. La Rep\u00fablica consti -342014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE tuye un Estado integral, compatible con la autonom\u00eda de los municipios y las regiones\u00bb. Asimismo la Constituci\u00f3n republicana de 1931 reco- noci\u00f3 el derecho al voto femenino. Hasta ese momen-to, las mujeres espa\u00f1olas pod\u00edan ser elegidas como diputadas, pero no ejercer su derecho al voto. Los intelectuales espa\u00f1oles tomar\u00e1n partido y enca- bezar\u00e1n, en algunos casos, la direcci\u00f3n pol\u00edtica en la encrucijada de 1931. Entre ellos cabe destacar a Mi-guel de Unamuno, Jos\u00e9 Ortega y Gasset, Manuel Aza\u00f1a, Rafael Altamira, Claudio S\u00e1nchez Albornoz, Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Juan Ne-gr\u00edn, Enrique Moles, etc. El primer bienio republicano (1931-1933), bajo la direc - ci\u00f3n de Niceto Alcal\u00e1-Zamora y de Manuel Aza\u00f1a, impul - s\u00f3 tres grandes reformas: la Ley de Bases de la Reforma Agraria, la soluci\u00f3n del problema regional, con Estatutos para Catalu\u00f1a y Euskadi, y un impulso extraordinario en pol\u00edtica educativa y cultural, con el desarrollo de misio - nes pedag\u00f3gicas por todo el territorio espa\u00f1ol. Dos cuestiones, por el contrario, crearon una notable tensi\u00f3n, la religiosa y la militar, que la Ley Aza\u00f1a, lejos de resolver, agravar\u00eda con la fallida sublevaci\u00f3n de Sanjurjo, el 10 de agosto de 1932. El a\u00f1o 1933 se abre con la represi\u00f3n de Casas Viejas (C\u00e1diz), en la que mu - ri\u00f3 m\u00e1s de una veintena de personas, y con las eleccio - nes municipales, que dieron un avance a la derecha. En 1933 la derecha espa\u00f1ola estaba constituida por la CEDA (Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derechas Aut\u00f3no - mas), de Gil-Robles, Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola, de Calvo Sotelo, y Comuni\u00f3n Tradicionalista. El 29 de octubre, Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera funda Falange Espa\u00f1ola. Las elecciones generales del 19 de noviembre de 1933 dieron el triunfo a las derechas. El nuevo Gobierno de Lerroux suspendi\u00f3 algunas leyes y reformas emprendi - das en la primera legislatura, como la de Reforma Agra - ria, y dict\u00f3 una amnist\u00eda para los sublevados de 1932. Esta pol\u00edtica de derogaci\u00f3n de las reformas acometidas durante los dos a\u00f1os anteriores fue respondida con la sublevaci\u00f3n de algunos sectores de la izquierda cono - cida como la Revoluci\u00f3n de Octubre de 1934. Las elecciones del 16 de febrero de 1936 dieron el triunfo al Frente Popular, formado por Izquierda Repu - blicana (Aza\u00f1a), Esquerra Catalana (Companys), el Partido Socialista (Largo Caballero), Uni\u00f3n Republica - na (Mart\u00ednez Barrio) y el Partido Comunista. El Gobierno de Aza\u00f1a declar\u00f3 una amnist\u00eda general y reanud\u00f3 las reformas acometidas durante los dos pri - meros a\u00f1os de la Rep\u00fablica, en concreto la Ley de la Reforma Agraria y los Estatutos de Catalu\u00f1a y Euska-di y luego de Galicia. En mayo de 1936, Aza\u00f1a fue elegido presidente de la Rep\u00fablica, y Casares Quiro - ga, presidente del Gobierno. Sin embargo, el 17 de julio la guarnici\u00f3n de Melilla se sublevaba dando co-mienzo a la Guerra Civil. El levantamiento militar y el estallido de la Guerra Civil El asesinato del l\u00edder de la oposici\u00f3n, Jos\u00e9 Calvo So-telo, el 13 de julio de 1936, adelant\u00f3 los acontecimien -352014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE tos de un golpe militar que llevaba largo tiempo prepa- r\u00e1ndose. El 18 de julio, \u00e9ste se generaliza y al d\u00eda siguiente Francisco Franco toma el mando del ej\u00e9rcito en Marruecos. A finales de 1936 las tropas nacionales dominaban la mayor parte de Andaluc\u00eda, Extremadura, Toledo, \u00c1vi-la, Segovia, Valladolid, Burgos, Le\u00f3n, Galicia, parte de Asturias, Vitoria, San Sebasti\u00e1n, Navarra y Arag\u00f3n, junto a Canarias y Baleares. Por su parte, Menorca, Madrid, Castilla-La Mancha, Catalu\u00f1a, Valencia, Mur - cia, Almer\u00eda, Gij\u00f3n y Bilbao quedaron como bastiones republicanos. El Gobierno republicano form\u00f3 un gabinete de con - centraci\u00f3n encabezado por Jos\u00e9 Giral, al que le suce- di\u00f3 el de Largo Caballero, en el que hubo representan-tes de la CNT. En noviembre de 1936 el Gobierno se trasladaba a Valencia y se iniciaba la batalla de Ma - drid, donde permaneci\u00f3 una Junta de Defensa dirigida por el general Miaja. En el otro bando, el 29 de septiembre de 1936 la Jun- ta de Defensa Nacional nombr\u00f3 a Franco jefe de Go-bierno y General\u00edsimo de los Ej\u00e9rcitos, mientras que los republicanos crearon el Ej\u00e9rcito Popular y militari-zaron las milicias. La Guerra Civil espa\u00f1ola tuvo una vertiente internacio- nal. Ambos bandos contaron con ayuda exterior, la Rep\u00fablica con las Brigadas Internacionales y los na-cionales con las tropas de Italia y Alemania. El a\u00f1o 1937 se caracteriza por el desarrollo de la gue- rra en el norte. La reacci\u00f3n republicana al ataque na -cional abri\u00f3 frentes en diferentes lugares: Guadalajara (marzo), Brunete (julio) y Belchite (agosto). A finales de 1937 la presi\u00f3n de las tropas franquistas se desa-rroll\u00f3 en el frente de Arag\u00f3n. En la batalla de Teruel, Franco reconquist\u00f3 la ciudad y tras la entrada en Cas-tell\u00f3n, en julio de 1938, dividi\u00f3 la zona republicana en dos partes. La respuesta gubernamental deriv\u00f3 en la llamada batalla del Ebro, que se desarroll\u00f3 entre julio y noviembre de 1938 y que finaliz\u00f3 con la derrota re-publicana y 70.000 bajas. Allanada la \u00faltima resistencia, comenz\u00f3 el exilio repu- blicano a trav\u00e9s de la frontera francesa. Con la con - quista de Catalu\u00f1a, que concluy\u00f3 el 10 de febrero de 1939, s\u00f3lo Madrid resist\u00eda a los nacionales, a pesar de las propuestas de paz de su Junta de Defensa (Casa - do, Besteiro). El 28 de marzo de 1939 las tropas fran-quistas tomaban la capital y el 1 de abril el \u00faltimo par-te de guerra del general Franco daba por concluida la contienda. LA DICTADURA FRANQUISTA Los a\u00f1os de posguerra y autarqu\u00eda El nuevo r\u00e9gimen se caracteriz\u00f3 por una dura repre - si\u00f3n contra el bando derrotado y una econom\u00eda aut\u00e1r - quica. En esta primera etapa en que la pol\u00edtica exterior fue confiada al german\u00f3filo Serrano S\u00fa\u00f1er, Franco se en-trevist\u00f3 con Hitler y Mussolini. Sin embargo, aunque el nuevo Gobierno se hab\u00eda declarado primero neutral y luego \u00abno beligerante\u00bb, y a pesar de que la diplomacia 362014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE franquista jug\u00f3 la carta del anticomunismo, permane - ci\u00f3 aislado y no pudo evitar la condena de la Organi - zaci\u00f3n de Naciones Unidas, la retirada de embajado - res y el cierre de la frontera francesa. En los aspectos econ\u00f3micos, el aislamiento interna - cional y, en menor medida, razones de tipo ideol\u00f3gico, generaron unos planteamientos aut\u00e1rquicos y corpo-rativistas que en mayor o menor grado acompa\u00f1aron al r\u00e9gimen a lo largo de toda su historia. En materia agr\u00edcola Espa\u00f1a experiment\u00f3 un retroceso importante con relaci\u00f3n a periodos anteriores, lo que origin\u00f3 una falta de abastecimiento de productos b\u00e1sicos y su ra - cionamiento. La Guerra Fr\u00eda y el desarrollo econ\u00f3mico El comienzo de la Guerra Fr\u00eda fue un bal\u00f3n de ox\u00edgeno para el r\u00e9gimen franquista, aunque Espa\u00f1a qued\u00f3 ex - cluida del proceso de reconstrucci\u00f3n europea. En 1953, de forma casi simult\u00e1nea, se firm\u00f3 con la Santa Sede un Concordato y con los Estados Unidos un tra - tado de ayuda rec\u00edproca en materia militar. En el terreno pol\u00edtico, la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas acept\u00f3 el restablecimiento de relaciones diplo - m\u00e1ticas en 1950 y Espa\u00f1a ocup\u00f3 su esca\u00f1o en el foro mundial en 1955. En 1956 concluy\u00f3 la etapa de Pro-tectorado de Marruecos, que pas\u00f3 a ser un Estado independiente. La agitaci\u00f3n social, que hab\u00eda aparecido de forma t\u00ed- mida con la huelga de Barcelona de 1951, estuvo acompa\u00f1ada, desde 1956, de los primeros des\u00f3rde - nes estudiantiles. La fuerte inflaci\u00f3n hizo necesario un Plan de Estabiliza - ci\u00f3n (1959) para paliar la falta de divisas. Esto provoc\u00f3 un estancamiento econ\u00f3mico y nuevas revueltas en As - turias. El Plan de Estabilizaci\u00f3n, elaborado seg\u00fan las di - rectivas del Fondo Monetario Internacional y la Organi - zaci\u00f3n Europea de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, sane\u00f3 la econom\u00eda y sent\u00f3 las bases para el abandono del mode - lo aut\u00e1rquico. Siguiendo dichas directrices, se produjo en 1967 la devaluaci\u00f3n de la peseta y en 1968 la puesta en marcha del II Plan de Desarrollo, similar al primero. En esas fechas la poblaci\u00f3n alcanzaba los 33 millones de habitantes, de los cuales 12 millones eran pobla-ci\u00f3n activa (38,3%), que se repart\u00eda pr\u00e1cticamente en tres tercios: agricultura (28%), industria (38%) y servi - cios (34%). Es entonces cuando se producen fuertes migraciones interiores desde zonas agr\u00edcolas a ciuda - des industriales como Madrid, Bilbao o Barcelona, y cuando un gran volumen de mano de obra busca me - jores oportunidades en Europa. Sus remesas de divi - sas contribuir\u00e1n, de forma decisiva, al equilibrio de la balanza de pagos. Pol\u00edticamente el r\u00e9gimen trat\u00f3 de estructurar la deno - minada \u00abdemocracia org\u00e1nica\u00bb mediante la celebra - ci\u00f3n de un refer\u00e9ndum de aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1 - nica del Estado (1966). Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde se produjo la independencia de Guinea y se decret\u00f3 el estado de excepci\u00f3n en Guip\u00fazcoa a causa de la acti-vidad terrorista de ETA.372014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE La agon\u00eda de la dictadura Los cambios econ\u00f3micos, que culminaban un largo proceso de desarrollo, produjeron importantes cam - bios sociales. Los grupos de poder pol\u00edtico surgidos de la Guerra Civil, como militares, falangistas, tradicio-nalistas o nacional-cat\u00f3licos, fueron sustituidos por nuevos tecn\u00f3cratas -en general, altos funcionarios del Estado-, que defendieron la necesidad del despe - gue econ\u00f3mico y unos planteamientos de futuro. Esto se tradujo en una distensi\u00f3n y restablecimiento de relaciones con los pa\u00edses del Este y en la firma en 1970 del Acuerdo Econ\u00f3mico Preferencial con la Co - munidad Econ\u00f3mica Europea (CEE), por el que Espa-\u00f1a pasaba a ser un pa\u00eds asociado de la CEE. Un a\u00f1o antes, el 22 de julio de 1969, las Cortes hab\u00edan desig - nado como sucesor en la Jefatura del Estado a don Juan Carlos de Borb\u00f3n con el t\u00edtulo de Rey. Desde los inicios de la d\u00e9cada de los sesenta, la opo - sici\u00f3n al r\u00e9gimen de Franco se hab\u00eda intensificado, ya que los cambios econ\u00f3micos que se hab\u00edan producido en el pa\u00eds hab\u00edan provocado cambios sociales trascen - dentales. Adem\u00e1s de la actuaci\u00f3n en los foros interna - cionales de los pol\u00edticos e instituciones en el exilio, se hab\u00edan ido estructurando movimientos de oposici\u00f3n en el interior. Estudiantes, profesorado e intelectuales presentaban un frente ideol\u00f3gico democr\u00e1tico y de iz - quierdas, junto con una clase obrera que hac\u00eda del frente sindical y c\u00edvico su plataforma de lucha. Dichos movimientos fueron el origen de las fuerzas pol\u00edticas que protagonizaron la transici\u00f3n pol\u00edtica posterior.En el terreno pol\u00edtico, la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica, encar - nada en el conde de Barcelona, don Juan de Borb\u00f3n, planteaba la necesidad de una vuelta a la democracia. Un PCE muy activo hab\u00eda lanzado su pol\u00edtica de re - conciliaci\u00f3n nacional y propon\u00eda el derrocamiento del r\u00e9gimen por m\u00e9todos pac\u00edficos. El socialismo y la de - mocracia cristiana planteaban igualmente la necesi - dad de una vuelta a la democracia como \u00fanica posibi - lidad de integraci\u00f3n en Europa. El distanciamiento de la Iglesia fue notable. Sacerdo - tes de base, sobre todo en Catalu\u00f1a, el Pa\u00eds Vasco y Madrid, criticaban abiertamente al r\u00e9gimen y a sus condenas se sumaron tambi\u00e9n algunos prelados. Por otra parte, estos planteamientos coincidieron en el tiempo con la radicalizaci\u00f3n de posiciones nacionalis - tas y el inicio de la actividad terrorista por parte de ETA. Los juicios pol\u00edticos se suceden. En 1969 varios sa - cerdotes vascos fueron llevados ante un Consejo de Guerra y en 1970 tuvo lugar el Proceso de Burgos, que dict\u00f3 nueve penas de muerte que posteriormente fueron conmutadas por la presi\u00f3n interna e interna - cional. A finales de 1969 se hab\u00eda formado un gabinete de mayor\u00eda tecnocr\u00e1tica, que dio paso a otro en junio de 1973. Su trayectoria es ef\u00edmera, pues en el mes de diciembre su presidente, Carrero Blanco, es asesina - do por la banda terrorista ETA. Su sustituto, Arias Na - varro, encabez\u00f3 el que ser\u00e1 el \u00faltimo Gabinete fran-quista.382014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE En julio de 1974 Franco enferm\u00f3 aquejado de trombo - flebitis y el 30 de octubre de 1975 el pr\u00edncipe Juan Carlos asumi\u00f3 interinamente la Jefatura del Estado hasta la muerte de Franco, que se produjo el 20 de noviembre. Dos d\u00edas m\u00e1s tarde, Juan Carlos I fue in - vestido Rey de Espa\u00f1a. Fuente: Manuel H. de Le\u00f3n. Agencia EFE. El Rey D. Juan Carlos I sancionando la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978.LA DEMOCRACIA La transici\u00f3n de la dictadura a la democracia El nuevo monarca convirti\u00f3 la instituci\u00f3n en \u00e9l encar - nada en la \u00abMonarqu\u00eda de todos los espa\u00f1oles\u00bb. La tarea, no obstante, no fue f\u00e1cil, ya que fue necesario \u00abrespetar\u00bb los condicionantes legales heredados del franquismo y a buena parte de sus cuadros pol\u00edticos. Tras la dimisi\u00f3n de Arias Navarro, el Rey confi\u00f3 la di- recci\u00f3n del Estado a un equipo de j\u00f3venes reformistas encabezado por Adolfo Su\u00e1rez, que fue investido pre - sidente del Gobierno el 3 de julio de 1976. A \u00e9l le co-rresponder\u00e1 realizar, bajo la mirada atenta del monar-ca, la transici\u00f3n de la dictadura a la democracia. Numerosos pol\u00edticos e intelectuales de izquierda como Madariaga, S\u00e1nchez Albornoz, Pasionaria, Sender, Guill\u00e9n o Llopis regresan del exilio y, el 5 de junio de 1977, tienen lugar con absoluta libertad y limpieza de - mocr\u00e1tica las primeras elecciones generales. La derecha acept\u00f3 plenamente las reglas del juego democr\u00e1tico bajo el liderazgo de Manuel Fraga, fun-dador de Alianza Popular. Por su parte, el Partido Co -munista de Espa\u00f1a, encabezado por Santiago Carri - llo, particip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y acept\u00f3 tambi\u00e9n el juego de las instituciones democr\u00e1 - ticas. Sin embargo, el electorado, para sorpresa de muchos, se decant\u00f3 por opciones m\u00e1s moderadas que estas dos, situando como primera fuerza del Par-lamento a la UCD (Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico), el partido centrista fundado por Adolfo Su\u00e1rez para apo - yar la transici\u00f3n. Con 165 diputados, la UCD tuvo una mayor\u00eda relativa, seguida del PSOE, con 118 esca - \u00f1os. El hist\u00f3rico Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol 392014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE reaparec\u00eda en escena dirigido por una joven generaci\u00f3n encabezada por Felipe Gonz\u00e1lez. Catalanes y vascos estaban representados por varias formaciones. El apoyo de la prensa al proceso democratizador fue decisivo. Tambi\u00e9n lo fue la prudencia de todas las for - maciones pol\u00edticas y sindicales, que firmaron a finales de octubre de 1977 los Pactos de la Moncloa, para consolidar la democracia y sanear una econom\u00eda amenazada por el comienzo de la crisis. La transici\u00f3n, en la que Adolfo Su\u00e1rez desempe\u00f1\u00f3 un papel crucial, transform\u00f3 a Espa\u00f1a en un pa\u00eds moder-no: se garantizaron ampliamente las libertades y se estableci\u00f3 un sistema parlamentario pluripartidista. Partidos y sindicatos vieron reconocida su funci\u00f3n so-cial y el Estado se descentraliz\u00f3 ampliamente, abrien - do la puerta a la formaci\u00f3n de comunidades aut\u00f3no-mas en todas las regiones espa\u00f1olas. \u00c9ste es, sin duda, el legado fundamental de la transici\u00f3n iniciada en 1977. Era la primera vez que los cambios se hac\u00edan de co - m\u00fan acuerdo, dialogando y pactando para establecer el consenso social m\u00e1s amplio posible, sin que una parte impusiera a otra sus particulares puntos de vis - ta. Ese clima de consenso y el car\u00e1cter pac\u00edfico de la transici\u00f3n a la democracia han despertado la admira - ci\u00f3n y el inter\u00e9s de pol\u00edticos y analistas de muchos otros pa\u00edses que, en Iberoam\u00e9rica o en la Europa oriental excomunista, buscaron el mejor modo de rea - lizar sus propias transiciones de la dictadura a la li - bertad.El reinado de don Juan Carlos, que ya ha cumplido treinta y ocho a\u00f1os, recibi\u00f3 una amplia adhesi\u00f3n po-pular, aumentada por la discreci\u00f3n del monarca en el ejercicio de su funci\u00f3n constitucional. La transici\u00f3n fue una verdadera reconciliaci\u00f3n nacio - nal, que exigi\u00f3 renuncias parciales de todos: plantea - da como una evoluci\u00f3n legal desde las instituciones vigentes, era incompatible con la exigencia de respon-sabilidades a quienes hab\u00edan sostenido la dictadura, pero, a cambio, deb\u00eda partir de una generosa amnist\u00eda y conducir a una democracia plena. El proceso de consenso iniciado, en el que todos los partidos pol\u00edti - cos hicieron renuncias, permiti\u00f3 adoptar medidas pro - visionales de autogobierno en Catalu\u00f1a y el Pa\u00eds Vas - co y elaborar el texto constitucional, que fue aprobado el 6 de diciembre de 1978 por una ampl\u00edsima mayor\u00eda del 87,87%. Espa\u00f1a despu\u00e9s de la Constituci\u00f3n de 1978 Las elecciones generales de 1 de marzo de 1979 mantuvieron las cifras de equilibrio de las principales fuerzas pol\u00edticas a nivel nacional (UCD, 34,3%; PSOE, 30%; PCE, 10,6%). Por el contrario, las primeras elec-ciones municipales, celebradas el 19 de abril, situaron a coaliciones de izquierdas en el 77% de los ayunta - mientos de las grandes ciudades. Este hecho abre el proceso de desmoronamiento de la UCD. El debilitamiento de la UCD y el cambio de presidente del Gobierno coincidieron con el \u00faltimo coletazo del 402014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE autoritarismo contra la democracia, la fallida intentona golpista del 23-F. Un grupo de guardias civiles irrum-pi\u00f3 en el Congreso el 23 de febrero de 1981 y retuvo a los diputados, mientras una de las capitan\u00edas genera - les sacaba las tropas a la calle. La decisiva interven - ci\u00f3n del Rey acab\u00f3 frustrando el golpe de Estado y el pueblo espa\u00f1ol se ech\u00f3 a la calle en defensa de la democracia. Este intento debilit\u00f3 a\u00fan m\u00e1s al Gobierno y al partido que lo sustentaba. En pol\u00edtica internacional, la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en el grupo de pa\u00edses democr\u00e1ticos fue total. El 28 de julio de 1977 Espa\u00f1a solicitaba el ingreso en la CEE, que tendr\u00eda lugar a\u00f1os m\u00e1s tarde, el 1 de enero de 1986. Adem\u00e1s, Leopoldo Calvo Sotelo, sucesor de Adolfo Su\u00e1rez al frente del Gobierno, propuso y consi-gui\u00f3 el 29 de octubre de 1981 la aprobaci\u00f3n por parte del Congreso de la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la OTAN. La entrada en la Alianza Atl\u00e1ntica qued\u00f3 ratificada en un refer\u00e9ndum popular convocado en 1986 por el Go-bierno socialista de Felipe Gonz\u00e1lez. El 28 de octubre de 1982 tienen lugar unas nuevas elecciones generales. El PSOE obtiene la mayor\u00eda ab-soluta, con 202 esca\u00f1os, frente a la nueva formaci\u00f3n de la derecha AP-PDP (Alianza Popular), con 106 diputados. Las elecciones tienen dos grandes perde - dores: UCD, que s\u00f3lo obtiene el 7,2% de los sufragios, y el PCE, con el 3,8%. El 3 de diciembre se forma el primer gobierno socialis - ta presidido por Felipe Gonz\u00e1lez. El PSOE lograr\u00eda mantener su mayor\u00eda en las siguientes elecciones del 22 de junio de 1985, del 29 de octubre de 1989 y del 6 de junio de 1993. El partido socialista se hab\u00eda transformado en una for- maci\u00f3n socialdem\u00f3crata moderada y reformista, abandonando la tradicional definici\u00f3n ideol\u00f3gica mar-xista. Avalado por sucesivas victorias electorales go - bern\u00f3 hasta 1996, realizando una amplia labor de mo-dernizaci\u00f3n del pa\u00eds. La notable estabilidad pol\u00edtica de este periodo permiti\u00f3 recuperar retrasos hist\u00f3ricos en terrenos como la edu - caci\u00f3n, la sanidad, la fiscalidad, la profesionalizaci\u00f3n del ej\u00e9rcito, la reconversi\u00f3n de la industria, la cons-trucci\u00f3n de infraestructuras y la extensi\u00f3n de los servi - cios sociales. Esta Espa\u00f1a moderna y din\u00e1mica, ca - paz de integrarse en la Uni\u00f3n Europea (1986) y de ejercer con eficacia y creatividad sus presidencias de turno de la Uni\u00f3n (1989, 1995), mostr\u00f3 su nueva ima - gen al mundo con la organizaci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Universal de Sevilla, la Capitalidad Cultural Europea de Madrid y los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona en 1992. Roto el aislamiento de la \u00e9poca franquista, Es-pa\u00f1a volvi\u00f3 a la escena internacional como agente de paz y de concordia, impulsando las Cumbres Ibe-roamericanas (desde 1991), participando en las fuer - zas de paz de las Naciones Unidas en \u00c1frica, los Bal-canes, Oriente Pr\u00f3ximo y Centroam\u00e9rica, albergando conversaciones entre Israel y los pa\u00edses \u00e1rabes (Con-ferencia de Madrid, 1991), multiplicando la ayuda a los pa\u00edses en desarrollo (cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola), llevando la actividad de sus t\u00e9cnicos y empresarios a competir 412014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE en mercados alejados (con fuertes inversiones en Ibe- roam\u00e9rica), y multiplicando la presencia de la lengua y la cultura espa\u00f1ola en el mundo (mediante el Instituto Cervantes, creado en 1991). En las elecciones celebradas el 6 de junio de 1993, la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s votada sigui\u00f3 siendo el PSOE (159 esca\u00f1os), lo cual permiti\u00f3 a Felipe Gonz\u00e1lez formar Gobierno en solitario. Sin embargo, la p\u00e9rdida de la mayor\u00eda absoluta oblig\u00f3 al PSOE a buscar f\u00f3rmulas con otros grupos parlamentarios que permitiesen con - tar con el apoyo suficiente en el Congreso y en el Se-nado para garantizar la estabilidad de la acci\u00f3n de gobierno. Esto fue posible por los acuerdos alcanza - dos con el grupo de Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 (CiU). Fuente: J. M. Espinosa. Agencia EFE. Los cuatro primeros presidentes del Gobierno de la democracia espa\u00f1ola. De izquierda a derecha, Leopoldo Calvo Sotelo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, Adolfo Su\u00e1rez y Felipe Gonz\u00e1lez.Mientras tanto, el Partido Popular hab\u00eda sido refunda - do en 1989 en torno al liderazgo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y a un ideario liberal y dem\u00f3crata-cristiano, y orienta - do hacia el centro reformista. Sus resultados electora - les, positivos en las consultas municipales, auton\u00f3mi - cas y europeas de 1995, culminaron con la victoria en las elecciones generales de 1996. Los 156 esca\u00f1os obtenidos llevaron a Aznar a la presidencia del Go - bierno, con el apoyo de los grupos nacionalistas mo - derados de Catalu\u00f1a (CiU), Pa\u00eds Vasco (Partido Na - cionalista Vasco) y Canarias (Coalici\u00f3n Canaria). En las elecciones generales celebradas en el a\u00f1o 2000, el Partido Popular revalid\u00f3 su victoria, en esta ocasi\u00f3n por mayor\u00eda absoluta (183 esca\u00f1os). La pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno popular se orien - t\u00f3 hacia el control de la inflaci\u00f3n y el d\u00e9ficit p\u00fablico para reactivar el crecimiento econ\u00f3mico. Los \u00e9xitos conseguidos en el terreno econ\u00f3mico al cumplir los objetivos fijados se vieron coronados con la acepta - ci\u00f3n de Espa\u00f1a en el grupo de pa\u00edses incorporados desde el primer momento a la moneda \u00fanica europea en el a\u00f1o 2002.422014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE La Presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea en el primer semestre de 2002 vino a coincidir con la im-plantaci\u00f3n del euro como moneda \u00fanica, complet\u00e1n - dose de este modo un ciclo significativo para la histo - ria reciente de nuestro pa\u00eds, ya que el nombre de euro se adopt\u00f3 en el Consejo Europeo celebrado en el se - gundo semestre de 1995, fecha en la que Espa\u00f1a tambi\u00e9n ostentaba la presidencia de la Uni\u00f3n. El jueves 11 de marzo de 2004, Espa\u00f1a conoci\u00f3 la dram\u00e1tica incursi\u00f3n de un terrorismo diferente al de la banda terrorista ETA. Un grupo de extremistas radica - les isl\u00e1micos mat\u00f3 a 192 personas e hiri\u00f3 a casi 2.000 ciudadanos en Madrid en el peor atentado de estas caracter\u00edsticas habido hasta la fecha en suelo euro - peo. Tres d\u00edas m\u00e1s tarde la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola acu - di\u00f3 a las urnas, como estaba previsto, para participar en las elecciones generales. Fuente: Agencia EFE. Su Majestad el Rey Don Juan Carlos junto al presidente de Gobierno, Mariano Rajoy, y los expresidentes Gonz\u00e1lez, Aznar y Zapatero.El 14 de marzo de 2004, el PSOE ganaba las eleccio - nes generales, lo que convirti\u00f3 a Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en el quinto presidente del Gobierno de la 432014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE democracia espa\u00f1ola (164 esca\u00f1os). Se constituy\u00f3, entonces, el primer Ejecutivo paritario entre hombres y mujeres de la historia de Espa\u00f1a. Entre las medidas adoptadas, destacaron la retirada de las tropas de Irak, la Ley contra la Violencia de G\u00e9nero, la Ley de Igualdad, la Ley de Memoria Hist\u00f3rica, la Ley de De - pendencia o la que posibilita el matrimonio a personas del mismo sexo. Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero tam-bi\u00e9n propuso la iniciativa internacional de la Alianza de Civilizaciones, que fue adoptada como programa oficial por las Naciones Unidas en abril de 2007. El 9 de marzo de 2008 se celebraron elecciones gene - rales en las que el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol revalid\u00f3 su victoria (169 esca\u00f1os). Se trataba del se-gundo mandato de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, que estuvo marcado por la crisis econ\u00f3mica, tanto a nivel internacional como en el \u00e1mbito interno. Durante este periodo, se alcanz\u00f3 un nuevo acuerdo para la fi-nanciaci\u00f3n auton\u00f3mica, aprobado por el Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera en el que est\u00e1n represen - tadas todas las comunidades aut\u00f3nomas, y la elimina-ci\u00f3n de la publicidad de Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola (RTVE), que refuerza su car\u00e1cter de servicio p\u00fablico. Tambi\u00e9n destac\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la Ley de Econo - m\u00eda Sostenible, cuyo objetivo era sentar las bases para renovar el modelo productivo espa\u00f1ol en el mar - co de la crisis econ\u00f3mica internacional m\u00e1s dura de los \u00faltimos a\u00f1os. Ante la dif\u00edcil coyuntura econ\u00f3mica, y con el fin de generar certidumbre en las fuerzas pol\u00edticas y las ins -tituciones, la convocatoria de las siguientes eleccio - nes generales se adelant\u00f3 cuatro meses a la fecha l\u00edmite para agotar la legislatura, celebr\u00e1ndose el 20 de noviembre de 2011. En ellas el Partido Popular fue la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s votada, con mayor\u00eda absoluta (186 esca\u00f1os). El nuevo Ejecutivo, presidido por Ma - riano Rajoy, establece un ambicioso programa de go - bierno cuyo objetivo principal es hacer frente a la cri - sis econ\u00f3mica y lograr la recuperaci\u00f3n. Para ello se prev\u00e9 la adopci\u00f3n de distintas iniciativas y medidas con dos fines complementarios: la estabilidad presu - puestaria, mediante la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit y la auste - ridad en el gasto p\u00fablico, y el impulso del crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo, mediante refor - mas estructurales. Fuente: Casa de S. M. el Rey. Mariano Rajoy jura ante Su Majestad el Rey su cargo como sexto presidente de la democracia el 21 de diciembre de 2011.442014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Prehistoria 1.500.000 a. C. Primeros hallazgos en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. 40.000-15.000 a. C. Pinturas de las cuevas de Altamira. Espa\u00f1a prerromana 1200-800 a. C. Penetraciones indoeuropeas, fenicias y griegas en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. 800-500 a. C. Tartesos. Hispania romana (218 a. C.-409 d. C.) Reino visigodo (472-710) Espa\u00f1a musulmana (710-1492) 756-929 Emirato omeya. 929-1009 Califato. 1009-1090 de almohade. 1224-1232 Invasi\u00f3n benimer\u00ed. 1232-1492 Reino nazar\u00ed de Granada. Espa\u00f1a cristiana (710-1492) 803 Reino de Navarra. 1137 Corona de Arag\u00f3n.1230 Reino de Castilla y Le\u00f3n.1479 Uni\u00f3n de las Coronas de Castilla y Arag\u00f3n con los Reyes Cat\u00f3licos. 1492 Conquista de Granada, llegada de Col\u00f3n a Am\u00e9rica y publicaci\u00f3n de la Gram\u00e1tica Castellana . 1512 Incorporaci\u00f3n de Navarra. 1535-1545 Virreinatos de M\u00e9xico y Per\u00fa. Casa de Austria (1516-1700) 1516-1556 Carlos I. 1526 Tratado de Madrid.1556 Felipe II.1571 Batalla de Lepanto.1598-1621 Felipe III. 1605 El Quijote.1621-1665 Felipe IV. 1640 Separaci\u00f3n de Portugal.1659 Paz de los Pirineos.1665-1700 Carlos II. Casa de Borb\u00f3n (1700-1808) 1700-1746 Felipe V. 1713 Paz de Utrecht.1746-1759 Fernando VI. 1759-1788 Carlos III. 1760-1790 Ilustraci\u00f3n y Reforma. 1788-1808 Carlos IV.1805 Batalla de Trafalgar. 1807 Tratado de Fontainebleau. Disoluci\u00f3n del Antiguo R\u00e9gimen y Guerra de la Independencia (1808-1814) 1808 Abdicaci\u00f3n de Carlos IV y de Fernando VII en Bayona. Entrada en Madrid de Jos\u00e9 I Bonaparte. 1810-1812 Cortes y Constituci\u00f3n de C\u00e1diz. Reacci\u00f3n y revoluci\u00f3n liberal (1814-1833) 1814 Llegada de Fernando VII a Madrid. 1814-1820 Primera Restauraci\u00f3n Absolutista. 1820-1823 Pronunciamiento y Trienio Liberal. 1823-1833 Segunda Restauraci\u00f3n Absolutista. Periodo de Regencias (1833-1843) 1833-1841 Muerte de Fernando VII y Regencia de Mar\u00eda Cristina. Guerra Carlista. 1834 Estatuto Real. 1837 Constituci\u00f3n liberal.1841-1843 Regencia de Espartero.CRONOLOG\u00cdA452014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Reinado de Isabel II (1843-1868) 1843-1854 D\u00e9cada Moderada. 1845 Constituci\u00f3n. 1854-1856 Bienio Liberal. 1856 Constituci\u00f3n \u00abnon-nata\u00bb.1856-1868 Predominio moderado. Sexenio Revolucionario (1868-1874) 1869 Constituci\u00f3n de 1869.1869-1871 Regencia del general Serrano. 1871-1873 Reinado de Amadeo de Saboya. 1873-1874 I Rep\u00fablica. 1874 Pronunciamiento de Mart\u00ednez Campos a favor de Alfonso XII. Restauraci\u00f3n (1875-1923) 1875 Entrada de Alfonso XII en Madrid. 1876 Constituci\u00f3n.1881 Gobierno liberal.1885 Muerte de Alfonso XII. Regencia de Mar\u00eda Cristina. 1890 Sufragio universal.1898 Guerra hispanoamericana y Paz de Par\u00eds. 1902-1931 Reinado de Alfonso XIII.Dictadura de Primo de Rivera y ca\u00edda de la Monarqu\u00eda (1923-1931) 1931 Elecciones municipales (14 de abril) y proclamaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica. II Rep\u00fablica y Guerra Civil (1931-1939) 1931 Constituci\u00f3n republicana. 1933 Victoria electoral de la CEDA.1936 Gana las elecciones el Frente Popular (febrero) y alzamiento militar (julio). Guerra Civil ( 1936-1939 ). R\u00e9gimen del general Franco (1939-1975) 1959 Plan de Estabilizaci\u00f3n. 1969 Nombramiento del pr\u00edncipe Juan Carlos como sucesor. Transici\u00f3n democr\u00e1tica 1975 Muerte de Franco. Proclamaci\u00f3n como Rey de Juan Carlos I. 1976 Ley de Reforma Pol\u00edtica (noviembre) y refer\u00e9ndum (diciembre). 1977 Elecciones generales (15 de junio). Mayor\u00eda relativa de UCD. Gobierno de Adolfo Su\u00e1rez (4 de julio). Espa\u00f1a presenta solicitud de ingreso ante la CEE (28 de julio).1978 Refer\u00e9ndum constitucional (6 de diciembre). Constituci\u00f3n sancionada por S. M. el Rey el 27 de diciembre ante las Cortes Generales. Entra en vigor el 28 de diciembre. Monarqu\u00eda parlamentaria 1979 Elecciones generales (1 de marzo). El Congreso aprueba la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la OTAN (29 de octubre). 1982 Elecciones generales. Victoria por mayor\u00eda absoluta del PSOE (28 de octubre). Nuevo gobierno presidido por Felipe Gonz\u00e1lez (3 de diciembre). 1985 Firma del Tratado de Adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE (12 de junio). 1986 Incorporaci\u00f3n efectiva de Espa\u00f1a y Portugal a la CEE (1 de enero). El pr\u00edncipe Felipe jura la Constituci\u00f3n ante las Cortes (30 de enero). Resultado positivo del refer\u00e9ndum sobre la permanencia de Espa\u00f1a en la OTAN (12 de marzo). Elecciones generales. Nueva mayor\u00eda absoluta del PSOE (22 de junio). 1989 Presidencia espa\u00f1ola de la CE (primer semestre). Elecciones al Parlamento Europeo (15 de junio). Elecciones generales. Victoria del PSOE (29 de octubre). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Felipe 462014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Gonz\u00e1lez como presidente del Gobierno (5 de diciembre). 1993 Elecciones generales (6 de junio). Mayor\u00eda relativa del PSOE. Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Felipe Gonz\u00e1lez como presidente del Gobierno (9 de julio). 1995 Presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea (segundo semestre). El Consejo Europeo de Madrid decide el nombre de la futura moneda europea: \u00abeuro\u00bb (15-16 diciembre). 1996 Elecciones generales (mayor\u00eda relativa del Partido Popular). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes Generales de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como presidente del Gobierno (3 de mayo). 2000 Elecciones generales (victoria por mayor\u00eda absoluta del PP). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como presidente del Gobierno (25 de abril). 2002 Presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea (primer semestre). 2004 Elecciones generales (mayor\u00eda relativa del PSOE). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero como presidente del Gobierno (17 de abril). Elecciones al Parlamento Europeo (13 de junio).2005 Refer\u00e9ndum sobre la Constituci\u00f3n Europea (20 de febrero). 2008 Elecciones generales (victoria del PSOE por mayor\u00eda relativa). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes Generales de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero como presidente del Gobierno (8 de abril). 2010 Presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea (primer semestre). 2011 Elecciones generales (20 de noviembre). Victoria del PP por mayor\u00eda absoluta. Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes Generales de Mariano Rajoy como presidente del Gobierno (20 de diciembre).472014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE 1.4. CULTURA La situaci\u00f3n geogr\u00e1fica ha hecho de la pen\u00ednsula ib\u00e9- rica un puente natural entre las culturas del norte y del sur de Europa, as\u00ed como de \u00c1frica y del Mediterr\u00e1neo. Consecuentemente, su patrimonio cultural posee una gran riqueza. LAS PRIMERAS MANIFESTACIONES CULTURALES Las primeras manifestaciones culturales de importan - cia se remontan a la Prehistoria. En el Paleol\u00edtico, ha- cia el a\u00f1o 15.000 a. C., encontramos la cultura franco-cant\u00e1brica, que se manifiesta sobre todo en la pintura de figuras de animales realizadas con fines m\u00e1gicos y religiosos en diversas cavernas. La obra maestra es la gran sala de la Cueva de Altamira en Cantabria, califi-cada como la \u00abCapilla Sixtina\u00bb del arte cuaternario. A una etapa posterior, el Mesol\u00edtico, corresponden las pinturas de la escuela levantina, de origen africano, localizadas en abrigos que se extienden desde Lleida (Catalu\u00f1a) hasta Albacete (Castilla-La Mancha). En ellas aparece la figura humana. En el primer milenio anterior a nuestra era surge en las Islas Baleares una cultura de impresionantes construcciones megal\u00edticas (navetas, taulas, talayotes), entre las que destaca la Naveta dels Tudons, cerca de Ciutadella (Menorca). Tambi\u00e9n en ese momento se desarrolla la cultura alme - riense, con d\u00f3lmenes de galer\u00eda cubierta y c\u00e1mara se - pulcral circular, rematada con falsa c\u00fapula. Cabe citar la Cueva de Menga, cerca de Antequera (M\u00e1laga).En el valle inferior del Guadalquivir se desarroll\u00f3 la m\u00edtica cultura de Tartesos, relacionada con el comer-cio con las colonias fenicias. A su vez, los griegos fun-daron tambi\u00e9n colonias en las costas mediterr\u00e1neas, en las que dejaron huellas art\u00edsticas importantes en localidades como Ampurias (Girona). Seg\u00fan todos los indicios, a la cultura c\u00e9ltica pertene - cen las esculturas de grandes verracos, como los to - ros de Guisando en \u00c1vila, y a la ib\u00e9rica, que recoge influencias mediterr\u00e1neas diversas, tres esculturas femeninas que se exponen en el Museo Arqueol\u00f3gico Nacional en Madrid: la Dama de Elche, la del cerro de los Santos y la de Baza. Fuente: Alejandro Cana S\u00e1nchez. Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado. Vista del fondo del Dolmen de Menga, Antequera (M\u00e1laga). LAS HUELLAS ROMANAS La romanizaci\u00f3n unific\u00f3 culturalmente la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y de su presencia conservamos importantes 482014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE construcciones, como los acueductos de Segovia y el de los Milagros en M\u00e9rida, el puente de Alc\u00e1ntara o el arco de Bar\u00e1, en Tarragona. Dos conjuntos excepcionales son los de It\u00e1lica, en Se - villa, y M\u00e9rida, con su espl\u00e9ndido teatro, cuya gran can - tidad de restos romanos llev\u00f3 a la construcci\u00f3n de un Museo Nacional de Arte Romano, inaugurado en 1986. Fruto de la Hispania romana son emperadores como Trajano y Adriano, y literatos y fil\u00f3sofos, como S\u00e9ne-ca. Su legado impregna las instituciones y el mundo del derecho. Del lat\u00edn provienen la casi totalidad de las lenguas peninsulares, salvo el euskera: el castellano, el catal\u00e1n, el valenciano, el gallego y el portugu\u00e9s. Fuente: Carmen Fern\u00e1ndez Herr\u00e1ez. Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado. Claustro del Monasterio de Santo Domingo de Silos (Burgos).LA EDAD MEDIA La difusi\u00f3n generalizada del cristianismo coincide en Espa\u00f1a con el inicio de la invasi\u00f3n germ\u00e1nica. El arte visigodo, del que no quedan excesivos vestigios, se alej\u00f3 progresivamente del arte romano e incorpor\u00f3 in - fluencias bizantinas y norteafricanas. El arco de herra - dura, las ventanas geminadas, los \u00e1bsides cuadrados y las b\u00f3vedas de medio ca\u00f1\u00f3n son caracter\u00edsticas de las iglesias cristianas primitivas, como las de Santa Comba de Bande (Ourense) y San Pedro de la Nave (Zamora). A partir del siglo VIII comienza el prerrom\u00e1nico astu - riano, que alcanza su apogeo durante el reinado de Ramiro I (iglesias de Santa Mar\u00eda del Naranco y San Miguel de Lillo). La invasi\u00f3n musulmana y el posterior periodo de recon - quista produjeron la convivencia de las culturas cristia - na, isl\u00e1mica y hebrea, cuya fusi\u00f3n e intercambio consti - tuy\u00f3 uno de los procesos m\u00e1s fruct\u00edferos de la cultura europea. La perpetuaci\u00f3n del legado cl\u00e1sico qued\u00f3 asegurada con la creaci\u00f3n por Alfonso X, el Sabio, de la Escuela de Traductores de Toledo y los Estudios generales de lat\u00edn y ar\u00e1bigo de Sevilla. Al rey Sabio se le debe tam-bi\u00e9n la redacci\u00f3n de Las Siete Partidas .492014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE La tradici\u00f3n \u00e1rabe dejar\u00e1 una profunda huella en el campo de la poes\u00eda, con figuras como Ibn Hazm de C\u00f3rdoba (El collar de la paloma ) e Ibn Quzman, innova - dor del metro cl\u00e1sico. Entre los fil\u00f3sofos destaca la gran figura de Averroes (1126-1198, C\u00f3rdoba), comentarista de Arist\u00f3teles. En arquitectura destaca la Mezquita de C\u00f3rdoba (iniciada en el 784) y Medina Azahara, obras maestras del arte califal. En Sevilla, el antiguo alminar de la mezquita, la Giralda, junto con la Torre del Oro y el Alc\u00e1zar, constituye uno de los grupos monumentales m\u00e1s importantes de la arquitectura \u00e1rabe, cuya \u00faltima obra es el conjunto de la Alhambra de Granada. Mientras que en el sur persist\u00eda la presencia \u00e1rabe, el norte espa\u00f1ol se manten\u00eda en estrecho contacto con la cultura europea del momento a trav\u00e9s del Camino de Santiago, que concluye en la tumba del ap\u00f3stol. A lo largo del camino surgen iglesias en las que el rom\u00e1nico europeo se funde con el prerrom\u00e1nico t\u00edpicamente es - pa\u00f1ol. Importantes ejemplos del arte rom\u00e1nico en Es - pa\u00f1a son la Catedral de Jaca (Huesca), la Iglesia de San Mart\u00edn de Fr\u00f3mista (Palencia), el Pante\u00f3n de San Isidoro (Le\u00f3n), con bellos frescos y, sobre todo, la gran Catedral de Santiago de Compostela, con su importan - te conjunto de esculturas del P\u00f3rtico de la Gloria, consi - derada como la obra cumbre del rom\u00e1nico espa\u00f1ol. La pintura rom\u00e1nica se expresa en los frescos y el di - bujo se desarrolla en los c\u00f3dices (Beato de Li\u00e9bana, Beato de Girona). La escultura obtiene una fisonom\u00eda precisa en el siglo XI que se manifiesta fundamentalmente en el claustro de Santo Domingo de Silos (Burgos), el pante\u00f3n y las porta - das de la Iglesia de San Isidoro (Le\u00f3n), los capiteles de la Catedral de Jaca (Huesca), el Monasterio de Ripoll (Giro - na) y la citada Catedral de Santiago. Notables monumen - tos rom\u00e1nicos se localizan tambi\u00e9n en la regi\u00f3n castella - no-leonesa: \u00c1vila, Zamora, Soria, Salamanca, Segovia, Burgos. En Navarra, Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a destacan igle - sias con bell\u00edsimas pinturas conservadas en su mayor parte en el Museo de Arte de Catalu\u00f1a (Barcelona). La literatura conoce en este periodo (siglo XII) el inicio del castellano como lengua literaria con el Cantar de Mio Cid , que inaugurar\u00e1 tambi\u00e9n la \u00e9pica. La irrupci\u00f3n del g\u00f3tico en Espa\u00f1a data del siglo XIII, con un estilo arcaico cisterciense, representado por los Monasterios de las Huelgas (Burgos) y de Poblet (Tarragona), para alcanzar su m\u00e1ximo esplendor en la Catedral de Le\u00f3n. Al siglo XIV le corresponder\u00e1 el g\u00f3tico catal\u00e1n, con las catedrales de Barcelona, Girona y Palma de Mallorca, y al XV el flam\u00edgero espa\u00f1ol, con las de Sevilla, Tole-do y Burgos. La arquitectura civil comenzar\u00e1 su desa-rrollo en ese periodo, siendo caracter\u00edsticas las atara-zanas de Barcelona y las lonjas de Valencia y de Palma de Mallorca. En literatura los avances fueron importantes. Frente al mester de juglar\u00eda, que era la poes\u00eda popular cantada por los juglares, surge el mester de clerec\u00eda o poes\u00eda culta escrita por cl\u00e9rigos. Gonzalo de Berceo se con - vertir\u00e1 en el primer poeta de la lengua castellana con los Milagros de Nuestra Se\u00f1ora .502014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE De Alfonso X el Sabio hay que destacar su Cr\u00f3nica general y las Cantigas de Santa Mar\u00eda, escritas en ga- llego. En su reinado aparecer\u00e1n las primeras coleccio - nes de cuentos con el Libro de Calila e Dimna, y el inicio del teatro, con el Auto de los Reyes Magos . EL RENACIMIENTO El siglo XIV fue una \u00e9poca extraordinariamente fruct\u00ed - fera, con profundas influencias del humanismo italiano en obras literarias como el Libro de buen amor, del Arcipreste de Hita; el Conde Lucanor , del infante don Juan Manuel; y las Cr\u00f3nicas y Rimado de Palacio , de Pedro L\u00f3pez de Ayala. A partir del siglo XV la literatura se hace l\u00edrica y corte - sana, preparando la transici\u00f3n ideol\u00f3gica entre las concepciones medievales y las renacentistas del ini - cio de la Edad Moderna. La figura principal ser\u00e1 el Marqu\u00e9s de Santillana (1398-1458), introductor del soneto en Espa\u00f1a, y Jorge Manrique, con las Coplas por la muerte de su padre . En arquitectura, la conjunci\u00f3n entre el g\u00f3tico espa\u00f1ol y el renacimiento italiano dio lugar al plateresco. Muestras de ese estilo son las universidades de Alcal\u00e1 de Hena - res y de Salamanca. Es entonces cuando se consolida la lengua castellana, con la publicaci\u00f3n del Arte de la lengua castellana , de Nebrija, primera gram\u00e1tica aplica - da a una lengua vulgar. Aparecen las novelas de caba - ller\u00eda, entre las cuales destaca el Amad\u00eds de Gaula. La evoluci\u00f3n del teatro tambi\u00e9n es notable, aunque la gran transformaci\u00f3n vendr\u00e1 de la mano de La Celesti-na de Fernando de Rojas, la segunda obra en impor - tancia de la literatura espa\u00f1ola despu\u00e9s de El Quijote , de Miguel de Cervantes Saavedra. EL SIGLO DE ORO A caballo entre el Renacimiento y el Barroco, el Siglo de Oro espa\u00f1ol (siglos XVI-XVII) es uno de los perio-dos m\u00e1s destacados a nivel literario y art\u00edstico. La novela alcanza aqu\u00ed su m\u00e1xima expresi\u00f3n espa\u00f1o - la y universal con El Quijote. Junto a ella existen otras manifestaciones como la literatura picaresca, con t\u00edtu-los como Guzm\u00e1n de Alfarache , de Mateo Alem\u00e1n, o el Lazarillo de Tormes , an\u00f3nimo. La poes\u00eda correr\u00e1 pareja a la novela. En el siglo XVI, Bosc\u00e1n y Garcilaso de la Vega adaptar\u00e1n al castella - no la l\u00edrica italiana, que encuentra su m\u00e1xima expre - si\u00f3n en la m\u00edstica, con figuras como Fray Luis de Le\u00f3n y San Juan de la Cruz y, dentro de la prosa, Santa Teresa. Dos grandes figuras de esta \u00e9poca son Luis de G\u00f3ngora y Francisco de Quevedo. El teatro tambi\u00e9n experimenta cambios de gran enver - gadura. Deja de representarse en entornos eclesiales, con la creaci\u00f3n de los llamados \u00abcorrales de comedias\u00bb, que a\u00fan perduran en localidades como Almagro (Ciu - dad Real) o Alcal\u00e1 de Henares (Madrid). Sobresalen Lope de Vega, Tirso de Molina y Calder\u00f3n de la Barca. El humanismo florecer\u00e1 tambi\u00e9n desde los inicios de la Edad Moderna con Luis Vives y trabajos monumen - tales en equipo como la Biblia pol\u00edglota complutense.512014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE No puede dejar de mencionarse como cierre del perio - do, dentro ya del siglo XVII, a Baltasar Graci\u00e1n, autor de El Critic\u00f3n . El siglo XVI espa\u00f1ol conocer\u00e1 un pintor de excepci\u00f3n: Dom\u00e9nikos Theotok\u00f3poulos, El Greco, cuya actividad se desarroll\u00f3 fundamentalmente en Toledo. Entre sus obras destacan El expolio , El martirio de San Mauricio , La Re - surrecci\u00f3n de Cristo y El entierro del conde de Orgaz , que se\u00f1alan un hito de la pintura espa\u00f1ola y universal. El realismo del siglo XVII tiene su m\u00e1xima expresi\u00f3n en Diego Vel\u00e1zquez (1599-1660), que constituye uno de los grandes maestros de la historia del arte. Sus principales obras son: Las meninas , Las hilanderas , Los borrachos , La rendici\u00f3n de Breda , La fragua de Vulcano , La Venus del espejo , junto con sus famosos retratos de Felipe IV, el pr\u00edncipe Baltasar Carlos y el Conde-duque de Olivares, que en su mayor parte se encuentran en el Museo del Prado. Si Vel\u00e1zquez pinta en Madrid, Zurbar\u00e1n y Murillo lo har\u00e1n en Sevilla, con una tem\u00e1tica fundamentalmente religiosa. El Siglo de Oro tiene tambi\u00e9n un estilo arquitect\u00f3nico propio, el herreriano, cuyo m\u00e1ximo exponente ser\u00e1 el Monasterio de El Escorial. Construido por orden de Felipe II para conmemorar la batalla de San Quint\u00edn, fue proyectado inicialmente por Juan Bautista de Tole-do y realizado tras su muerte por Juan de Herrera. Fuente: Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado. \u00abLuis de G\u00f3ngora y Argote\u00bb, por Diego de Vel\u00e1zquez. 1622. EL BARROCO Procedente de Italia, de donde toma su nombre, el Ba - rroco encarna el esp\u00edritu de la Contrarreforma. El Ba-rroco, de la mano de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, impregna todos los monumentos religiosos de \u00e9pocas anterio - res superponi\u00e9ndose al g\u00f3tico e incluso al rom\u00e1nico. Sus mejores exponentes son: la fachada del Hospicio (Madrid), el palacio de San Telmo (Sevilla), la portada del Obradoiro (Santiago de Compostela), la iglesia de los jesuitas de Loyola, la fachada de la Universidad de Valladolid y el santuario del Pilar en Zaragoza. EL SIGLO DE LAS LUCES El siglo XVIII, llamado tambi\u00e9n \u00abSiglo de las Luces\u00bb, introduce el esp\u00edritu de la Ilustraci\u00f3n y, con \u00e9l, la edu - caci\u00f3n, la ciencia, las obras p\u00fablicas y una concepci\u00f3n racional de la pol\u00edtica y de la vida. El nacimiento de nuevas instituciones culturales se ini - cia ya en el reinado de Felipe V, con la fundaci\u00f3n de la Librer\u00eda Real (luego Biblioteca Nacional) y la Acade-mia de la Lengua en 1714. Veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde se crean las de Medicina, Historia, Farmacia, Jurispru - dencia y Nobles Artes de San Fernando. La ciencia recibe un gran impulso con la creaci\u00f3n del Gabinete de Historia Natural, el Jard\u00edn Bot\u00e1nico, la Escuela de Mineralog\u00eda, el Gabinete de M\u00e1quinas del Retiro, el Real Laboratorio de Qu\u00edmica y diversas es-cuelas de ingenieros. Florece la prensa de contenido pol\u00edtico y sat\u00edrico as\u00ed como la difusi\u00f3n cultural y cient\u00edfica. Hay dos grandes figuras, el padre Feijoo y Jovellanos y, junto a ellos, otros escritores como Leandro Fern\u00e1ndez de Morat\u00edn, 522014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Torres Villarroel, Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s, Quintana, los fa - bulistas Iriarte y Samaniego y el comedi\u00f3grafo y cos - tumbrista Ram\u00f3n de la Cruz. La poes\u00eda contar\u00e1 a su vez con Jos\u00e9 Cadarso, Nicasio Gallego y Alberto Lista. Desde el punto de vista arquitect\u00f3nico, el Barroco dio paso al Neocl\u00e1sico. Los Borbones trajeron a Espa\u00f1a numerosos artistas extranjeros y Carlos III impuls\u00f3 la construcci\u00f3n de grandes obras p\u00fablicas. Ventura Ro-dr\u00edguez y Juan de Villanueva ser\u00e1n los arquitectos es-pa\u00f1oles m\u00e1s destacados. El Palacio Real de Madrid, el Museo del Prado y la Puerta de Alcal\u00e1 son algunas de las muestras de este periodo. La pintura, por el contrario, languidece, hasta que en las postrimer\u00edas del siglo surge una de las figuras m\u00e1s geniales del arte universal, Francisco de Goya. Consi - derado como el iniciador de todos los \u00abismos\u00bb, su pin-tura abarca desde los alegres cartones para la Real F\u00e1brica de Tapices al tenebrismo de las series de gra - bados, como los Desastres de la guerra, los Capri - chos, los Disparates, la Tauromaquia, y al dramatismo en pintura de Los fusilamientos del tres de mayo de 1808 o los frescos de la Ermita de San Antonio de la Florida en Madrid. Fuente: Bartolom\u00e9 Maura Montaner (1844-1926). Biblioteca Digital Hisp\u00e1nica. Retrato de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer.EL ROMANTICISMO El Romanticismo es la expresi\u00f3n art\u00edstica y literaria del pensamiento liberal, y en Espa\u00f1a su m\u00e1ximo ex - ponente fue Mariano Jos\u00e9 de Larra (1809-1837). Su etapa \u00e1lgida se situ\u00f3 entre 1830-1840 y se prolong\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de la segunda mitad del siglo, con la poes\u00eda de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer (1836-1870) y la drama - turgia del primer Premio Nobel espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Eche - garay.532014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE El Romanticismo dio paso al g\u00e9nero costumbrista de Mesonero Romanos, a la poes\u00eda de Espronceda y al teatro del Duque de Rivas y de Jos\u00e9 Zorrilla. La exaltaci\u00f3n rom\u00e1ntica de los valores nacionales alen - t\u00f3, en la segunda mitad del siglo, el resurgimiento de las culturas regionales. En Catalu\u00f1a se restauran los Jocs Florals y da comienzo la denominada Renaixen\u00e7a cata - lana, con Rubio i Ors, Verdaguer y Guimer\u00e1. La corriente rom\u00e1ntica inspir\u00f3 tambi\u00e9n el florecimiento de las letras gallegas, que cont\u00f3 con dos figuras de excepci\u00f3n: Rosal\u00eda de Castro y Curros Enr\u00edquez. En el \u00faltimo tercio del siglo predomin\u00f3 el realismo de tipo m\u00e1s o menos costumbrista, con autores como Fern\u00e1n Caballero, Alarc\u00f3n y Pereda. Pero las dos grandes figuras ser\u00e1n Juan Valera (1828-1905) y Be-nito P\u00e9rez Gald\u00f3s (1843-1920). Padre de la novela espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, Gald\u00f3s crea un gigantesco mundo hist\u00f3rico novelesco con sus Episodios Nacio- nales . Su trayectoria abre camino al naturalismo, con tres grandes figuras: Leopoldo Alas \u00abClar\u00edn\u00bb, Emilia Pardo Baz\u00e1n y Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez. LA GENERACI\u00d3N DEL 98 Y LA GENERACI\u00d3N DEL 27 El final del siglo XIX ser\u00e1 un hervidero de inquietudes pol\u00edticas, literarias, filos\u00f3ficas, art\u00edsticas y cient\u00edficas. Joaqu\u00edn Costa y Francisco Giner de los R\u00edos iniciaron el movimiento regeneracionista que conocer\u00e1 tambi\u00e9n ex - traordinarios investigadores en el campo de la historia, como Amador de los R\u00edos, Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal, Ra -fael Altamira o Mil\u00e0 i Fontanals. Dentro del pensamiento tradicional destaca Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo. Se inici\u00f3 tambi\u00e9n una lenta recuperaci\u00f3n de la investi - gaci\u00f3n cient\u00edfica, sobre todo en el campo de la medici - na, con figuras como Jaime Ferr\u00e1n, P\u00edo del R\u00edo Hortega y el que ser\u00e1 Premio Nobel, Santiago Ram\u00f3n y Cajal. En el primer tercio del siglo, la creaci\u00f3n cultural vivi\u00f3 un renovado esplendor que algunos estudiosos han considerado como una Edad de Plata que abarca des - de 1898 hasta el estallido de la Guerra Civil en 1936. Un nutrido grupo de escritores reacciona ante la p\u00e9rdi - da de las \u00faltimas colonias espa\u00f1olas, buscando sus causas y tratando de aportar sus remedios para la re-generaci\u00f3n de Espa\u00f1a. As\u00ed se forma la Generaci\u00f3n del 98, que agrupa a grandes figuras literarias y que se proyect\u00f3 al mundo de la ciencia, la medicina, la historia o el ensayo. Paralelamente surgi\u00f3 el modernismo, movimiento contempor\u00e1neo del impresionismo pict\u00f3rico y musical, y que tuvo especial influencia en Catalu\u00f1a. Su princi - pal figura, el arquitecto Antoni Gaud\u00ed, estuvo unida a la Renaixen\u00e7a (el Resurgimiento) de la cultura catala-na, basada en la prosperidad de una burgues\u00eda indus - trial, culta y progresivamente proclive a ideas regiona - listas. El arte personal\u00edsimo de Gaud\u00ed est\u00e1 lleno de sugestiones vegetales y animales, con obras tan revo - lucionarias como la a\u00fan inacabada catedral de la Sa - grada Familia o el fant\u00e1stico jard\u00edn del Parque G\u00fcell. De este ambiente modernista catal\u00e1n surgir\u00e1 con el tiempo el pintor andaluz Pablo Picasso.542014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Tambi\u00e9n a finales del siglo llegaron a Espa\u00f1a los ecos del nacionalismo musical que se extendi\u00f3 por todo el continente. Dos compositores alcanzaron resonancia internacional dentro de esta corriente: Isaac Alb\u00e9niz y Enrique Granados. En la pintura, Ignacio Zuloaga expresa, con su rotun - do dibujo y sus personajes t\u00edpicos del pueblo espa\u00f1ol, un mundo cercano al literario de la Generaci\u00f3n del 98. En una l\u00ednea est\u00e9tica distinta, el valenciano Joaqu\u00edn Sorolla puede ser catalogado como un postimpresio - nista de brillante colorido; por debajo de la an\u00e9cdota de cada lienzo, la luz levantina es la gran protagonista de sus escenas de playa. La Generaci\u00f3n del 98, preocupada casi obsesiva - mente por lo que empez\u00f3 a denominarse \u00abel proble - ma de Espa\u00f1a\u00bb, efectu\u00f3 una profunda renovaci\u00f3n estil\u00edstica dejando de lado la ret\u00f3rica caracter\u00edstica del siglo XIX. Algunos representantes de esta corriente pose\u00edan una talla verdaderamente universal. As\u00ed, Miguel de Una - muno, que en su obra Del sentimiento tr\u00e1gico de la vida se anticipa al existencialismo y cultiva todos los g\u00e9neros literarios, al igual que su contempor\u00e1neo P\u00edo Baroja, reputado novelista que suscit\u00f3 la admiraci\u00f3n de Hemingway. Tambi\u00e9n Azor\u00edn, magistral narrador, y Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-lncl\u00e1n, creador del \u00abesperpen - to\u00bb, son grandes figuras. En poes\u00eda destacan Antonio Machado, en el que se a\u00fanan el simbolismo y la reflexi\u00f3n social, y Juan Ra - m\u00f3n Jim\u00e9nez, Premio Nobel de Literatura, que evolu -cion\u00f3 desde una poes\u00eda sentimental a una l\u00edrica muy profunda, abstracta y compleja. Detalle de la azotea de \u00abLa Pedrera\u00bb (Barcelona). Antoni Gaud\u00ed. Fuente: Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a). Un rasgo com\u00fan de los intelectuales de esta \u00e9poca fue su esfuerzo por incorporar las \u00faltimas tendencias de la cultura y del pensamiento europeo. El fil\u00f3sofo Ortega y Gasset fund\u00f3 la Revista de Occidente , refe- rente intelectual de su tiempo. Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala expres\u00f3 en sus ensayos y novelas el esp\u00edritu liberal ingl\u00e9s. Eugenio D'Ors fue uno de los renovadores de la cr\u00edtica del arte barroco. Casi todos estos autores colaboraron de modo habitual en los peri\u00f3dicos, des-de los que realizaron una labor de divulgaci\u00f3n y peda-gog\u00eda cultural. Procuraron renovar la sensibilidad na - cional, abri\u00e9ndola a la modernidad europea.552014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Los vientos renovadores de las vanguardias est\u00e9ticas soplaron con fuerza en la Europa de los a\u00f1os veinte y surgieron figuras tan universales como Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed o Luis Bu\u00f1uel. La obra del primero en - tronca con la ra\u00edz hisp\u00e1nica y con el temperamento des - mesurado, barroco, rebosante de contrastes, que pare - ce caracterizar el arte espa\u00f1ol, y escribe, con su estilo cubista, la primera p\u00e1gina de la pintura del siglo XX. De enorme importancia en la pintura contempor\u00e1nea son Juan Gris, que atin\u00f3 a reducir los objetos a sus masas crom\u00e1ticas y geom\u00e9tricas elementales; y Joan Mir\u00f3, maestro del surrealismo, profundamente po\u00e9tico y original, con su sabia visi\u00f3n de apariencia infantil. Tambi\u00e9n est\u00e1 pr\u00f3ximo al surrealismo el pintor Salva - dor Dal\u00ed, excepcional dibujante, amigo de provocar al gusto burgu\u00e9s con gestos chocantes y calculados. Dal\u00ed hab\u00eda convivido con Luis Bu\u00f1uel y Federico Gar-c\u00eda Lorca en los a\u00f1os veinte en la Residencia de Estu-diantes de Madrid. Esta instituci\u00f3n tuvo una enorme importancia por su ambiente intelectual y por la gran fecundidad art\u00edstica que favoreci\u00f3 entre aquellos que convivieron en ella. All\u00ed puede considerarse que se gest\u00f3 el grupo po\u00e9tico de la Generaci\u00f3n del 27. Excepto a comienzos del siglo XVII, nunca hab\u00edan coincidido en Espa\u00f1a talentos l\u00edricos de la talla de Jor - ge Guill\u00e9n, Pedro Salinas, Federico Garc\u00eda Lorca, Ra-fael Alberti, el Premio Nobel Vicente Aleixandre, Luis Cernuda, D\u00e1maso Alonso o Gerardo Diego. Cultural - mente, la Generaci\u00f3n del 27 representa un momento \u00fanico en el que el juego alegre de las vanguardias, la ilusi\u00f3n del arte moderno y el optimismo de la Europa de entreguerras eran las impresiones prevalecientes. Fuente: Filmoteca Espa\u00f1ola. Fotograma de \u00abUn perro andaluz\u00bb, de Luis Bu\u00f1uel. 1929. A\u00f1os despu\u00e9s, todos ellos sufrieron el tremendo des - garro de la Guerra Civil. Federico Garc\u00eda Lorca fue asesinado, Rafael Alberti, Luis Cernuda, Pedro Sali-nas, Jorge Guill\u00e9n, Rosa Chacel y Mar\u00eda Zambrano se vieron obligados a exiliarse. La poes\u00eda de esta gene-raci\u00f3n, que hab\u00eda tra\u00eddo a la l\u00edrica espa\u00f1ola el ideal de perfecci\u00f3n de la \u00abpoes\u00eda pura\u00bb, se hizo m\u00e1s temporal, m\u00e1s reflexiva. Del mismo ambiente f\u00e9rtil de la Residencia de Estu- diantes surge el cineasta aragon\u00e9s Luis Bu\u00f1uel, que alcanz\u00f3 desde su retiro de Par\u00eds resonancia interna-cional.562014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Adscrita temporalmente al surrealismo, su producci\u00f3n posee una fuerza corrosiva y una virulencia cr\u00edtica que guarda ciertos paralelismos con la obra pict\u00f3rica de su paisano Francisco de Goya. Otra personalidad de enorme talla es la del catal\u00e1n Pau Casals, primera figura mundial del violonchelo y luchador incansable en pro de la causa republicana y del catalanismo. El nacionalismo cultural espa\u00f1ol en - contr\u00f3 su cumbre con Manuel de Falla, en cuya obra el flamenco, manifestaci\u00f3n espont\u00e1nea del canto po-pular andaluz, obtuvo, por vez primera, reconocimien - to como arte culto. Fuente: Joaqu\u00edn Cort\u00e9s y Rom\u00e1n Lores. Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda. Mar\u00eda Blanchard. \u00abMujer con abanico\u00bb, 1916.La renovaci\u00f3n de las vanguardias se extiende tambi\u00e9n a la escultura espa\u00f1ola. Menos populares que Picas - so o Dal\u00ed, pero igualmente dignos de figurar en la his-toria del arte contempor\u00e1neo, son Julio Gonz\u00e1lez, Pa-blo Gargallo y Alberto S\u00e1nchez. En el primer tercio del siglo XX el teatro espa\u00f1ol vive una etapa de auge. En gran parte por la obra de Ja - cinto Benavente, que obtuvo el Premio Nobel de Lite - ratura. Frente a esa alta comedia, el sainete, con o sin m\u00fasi - ca, fue el g\u00e9nero popular por excelencia. Es un modelo de teatro sencillo, costumbrista y sentimental, que da testimonio de la vida cotidiana de las clases populares andaluzas en la obra de los hermanos \u00c1lvarez Quinte - ro. Las piezas de Arniches responden a una idea pare - cida, aunque bajo una f\u00f3rmula original y de gran atrac - tivo: la tragicomedia grotesca, que combina elementos c\u00f3mico-pat\u00e9ticos. Contempor\u00e1neo de todos ellos fue 572014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Pedro Mu\u00f1oz Seca, que destac\u00f3 con obras como La Venganza de don Mendo . Dos grandes autores centran el teatro espa\u00f1ol de nuestro siglo: Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-Incl\u00e1n y Fede - rico Garc\u00eda Lorca. Ambos reaccionan contra el teatro convencional y burgu\u00e9s, naturalista. Garc\u00eda Lorca profundiza en el teatro po\u00e9tico y la nueva tragedia; Valle-Incl\u00e1n recurre a un procedimiento in\u00e9dito, el \u00abesperpento\u00bb. Hace pasar a los h\u00e9roes y princesas cl\u00e1sicos delante de unos espejos c\u00f3ncavos y conve - xos y el efecto es una deformaci\u00f3n caricaturizante de la realidad, en paralelo a su convicci\u00f3n de que la realidad espa\u00f1ola del momento es una deformaci\u00f3n de la europea. Las obras de Garc\u00eda Lorca trascien - den el folclore andaluz para ahondar en las ra\u00edces m\u00edticas del ser humano: el drama pasional, la esteri - lidad, la sociedad que bloquea la realizaci\u00f3n del ser humano. LA POSGUERRA La situaci\u00f3n creada por la guerra da paso al exilio de buena parte de los intelectuales, al que se a\u00f1aden las limitaciones impuestas por el nuevo r\u00e9gimen. Es un par\u00e9ntesis del que Espa\u00f1a va recuper\u00e1ndose lenta - mente. En el exterior, los exiliados realizaron una ex - traordinaria labor de difusi\u00f3n de la cultura espa\u00f1ola. Francisco Ayala, Ram\u00f3n J. Sender, Max Aub, Gil Al-bert o Pau Casals dan buena prueba de ello. En el interior se genera un doble movimiento, algunos intelectuales se integran en los planteamientos pol\u00edti-cos franquistas y otros desarrollan su actividad inte-lectual o art\u00edstica como forma de oposici\u00f3n. La poes\u00eda pasa de los planteamientos est\u00e9ticos (Luis Rosales, Leopoldo Panero) al realismo social (Blas de Otero, Gabriel Celaya, Jos\u00e9 Hierro, Carlos Bouso\u00f1o) o a la reafirmaci\u00f3n de los movimientos nacionalistas o vanguardistas (Salvador Espriu, el grupo de los nov\u00ed - simos cohesionado por Barral y Castellet, etc.). La obra del 27 sigue vigente y Vicente Aleixandre reci - be el Premio Nobel de Literatura en 1977. Doce a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1989, lo recibir\u00eda Camilo Jos\u00e9 Cela. Por otra parte, en los a\u00f1os cuarenta, la creaci\u00f3n de los teatros nacionales agrup\u00f3 a una serie de autores ca - paces de superar las restricciones impuestas por el r\u00e9gimen y poner en pie un teatro abierto a las corrien-tes renovadoras vigentes en el mundo. Antonio Buero Vallejo y Alfonso Sastre son los dos grandes renova - dores de la escena. La novela se recupera lentamente y encuentra en la radiograf\u00eda de la propia \u00e9poca su mejor tem\u00e1tica: La colmena , de Camilo Jos\u00e9 Cela, y Tiempo de silencio, de Luis Mart\u00edn-Santos. Gonzalo Torrente Ballester, Miguel Delibes, Carmen Laforet, Rafael S\u00e1nchez Fer-losio, Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Santos y Juan Goytisolo van conformando una generaci\u00f3n de narradores que se enriquece cada a\u00f1o con nuevos valores. En los a\u00f1os setenta, Juan Benet renovar\u00eda el panora - ma literario, y en los ochenta comenzaron a destacar autores como Javier Mar\u00edas, Antonio Mu\u00f1oz Molina o 582014ESPA\u00d1A: GEOGRAF\u00cdA, POBLACI\u00d3N, HISTORIA Y CULTURA \u00cdNDICE Arturo P\u00e9rez Reverte, cuyas obras adquieren una di- fusi\u00f3n inusitada. Las artes pl\u00e1sticas conocen un movimiento de renova - ci\u00f3n hacia la abstracci\u00f3n pict\u00f3rica (T\u00e0pies, Saura, Ca - nogar, Millares, Guinovart) que dar\u00e1 paso m\u00e1s tarde al realismo cr\u00edtico de Genov\u00e9s y al Pop Art (Equipo Cr\u00f3 - nica). En los \u00faltimos lustros, Antonio L\u00f3pez ha conso- lidado el valor seguro de su realismo radical y Miquel Barcel\u00f3 ha conquistado los m\u00e1s prestigiosos templos con su m\u00e1gica creatividad. En escultura, el estudio de formas y vol\u00famenes es la constante de la obra de ar-tistas como Chillida y Oteiza. El cine adquiere a lo largo de tres d\u00e9cadas (1940- 1970) una extraordinaria difusi\u00f3n. El \u00abcine imperial\u00bb encarnado por CIFESA (Compa\u00f1\u00eda Industrial del Cine Espa\u00f1ol) va dejando paso al renovador de Bardem y Berlanga y, m\u00e1s tarde, de Saura y las \u00faltimas produc-ciones de Bu\u00f1uel. A comienzos de los a\u00f1os noventa, el cine espa\u00f1ol se rejuvenece con una generaci\u00f3n de nuevos directores como Pedro Almod\u00f3var, Fernando Trueba y, m\u00e1s re-cientemente, Alejandro Amen\u00e1bar, que han llegado a la madurez de su producci\u00f3n y han cosechado el reco - nocimiento internacional. Fuente: Carlos Romero Rodr\u00edguez. Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado . \u00abElogio del Horizonte\u00bb, de Eduardo Chillida, Gij\u00f3n (Asturias).ENLACES DE INTER\u00c9S La Moncloa: www.lamoncloa.gob.es Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte: www.mecd.gob.es www.tourspain.esMarca Espa\u00f1a: Cap\u00edtulo II ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO Tribunal Constitucional. nal nal.ibu o ir T : ituce t st n ne ou CF602014\u00cdNDICE ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO 2.1. LA CONSTITUCI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE 1978 Calificada como la Constituci\u00f3n del consenso, se re- dact\u00f3 a partir de las negociaciones y acuerdos lleva - dos a cabo entre los diferentes partidos pol\u00edticos con representaci\u00f3n parlamentaria. La Constituci\u00f3n de 1978, aprobada por los espa\u00f1oles en refer\u00e9ndum ce - lebrado el 6 de diciembre, entr\u00f3 en vigor el 29 de di - ciembre de ese mismo a\u00f1o. Con un pre\u00e1mbulo, 169 art\u00edculos divididos en 10 t\u00edtu- los y varias disposiciones transitorias y adicionales, la actual Constituci\u00f3n es, despu\u00e9s de la de 1812, la m\u00e1s extensa de la historia espa\u00f1ola. El art\u00edculo 1 proclama que \u00abEspa\u00f1a se constituye en un Estado social y democr\u00e1tico de Derecho, que propugna como valores superiores de su ordena - miento jur\u00eddico la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo pol\u00edtico\u00bb. Establece, adem\u00e1s, que la so - beran\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol, del que emanan los poderes del Estado, y que la forma pol\u00edtica del Estado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parla - mentaria. La Carta Magna recoge una extensa relaci\u00f3n de dere - chos fundamentales y libertades p\u00fablicas de todos los ciudadanos y consagra el Estado de las Autonom\u00edas. Se debe destacar tambi\u00e9n el principio de divisi\u00f3n de poderes.Congreso de los Diputados. o . ss gre o d an t uo pC i : e t s Dn oue e lF d 612014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE 2.2. LAS INSTITUCIONES EL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL Es el int\u00e9rprete supremo de la Constituci\u00f3n, indepen - diente de los dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales, y est\u00e1 sometido \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y a la Ley Or-g\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitu - cional, que lo regula. Est\u00e1 compuesto por doce miembros nombrados por el Rey a propuesta del Congreso de los Diputados (cua-tro), del Senado (cuatro), del Gobierno de la naci\u00f3n (dos) y del Consejo General del Poder Judicial (dos). La designaci\u00f3n se realiza por un periodo de nueve a\u00f1os y el Tribunal se renueva por terceras partes cada tres a\u00f1os, sin que sus componentes puedan ser reele - gidos. Sus competencias pueden dividirse en tres grandes grupos: en primer lugar, controla la constitu-cionalidad de las leyes, en segundo t\u00e9rmino, resuelve los conflictos de competencias que se susciten entre el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas, o de \u00e9stas entre s\u00ed, y, por \u00faltimo, es competente para salvaguar - dar, una vez agotadas las instancias judiciales ordina - rias, los derechos fundamentales de los ciudadanos por la v\u00eda del llamado \u00abrecurso de amparo\u00bb, que se interpone cuando se ha agotado la v\u00eda judicial ordina - ria para defender una presunta violaci\u00f3n de los mis-mos. Para interponer dicho recurso est\u00e1n legitimados Fuente: Congreso de los Diputados. Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 (folleto de distribuci\u00f3n original con motivo del refer\u00e9ndum para su aprobaci\u00f3n).622014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE los ciudadanos, el Defensor del Pueblo y el Ministerio Fiscal. LA CORONA La forma pol\u00edtica del Estado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parlamentaria. El Rey, en su condici\u00f3n de jefe de Es-tado, simboliza la unidad y permanencia del Estado, ejerce una funci\u00f3n arbitral y moderadora del funciona - miento regular de las instituciones y asume la m\u00e1s alta representaci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol en las relaciones internacionales. EL PODER LEGISLATIVO El ejercicio de la potestad legislativa del Estado co-rresponde a las Cortes Generales, que representan al pueblo espa\u00f1ol y controlan la acci\u00f3n del Gobierno. Est\u00e1n compuestas por dos C\u00e1maras: Congreso de los Diputados y Senado. Se trata, por consiguiente, de un sistema parlamentario bicameral del tipo cono - cido como \u00abbicameralismo asim\u00e9tri - co\u00bb, puesto que las competencias de una y otra C\u00e1mara no son equipara - bles. Diputados y senadores son ele - gidos por cuatro a\u00f1os. Existe la posi - bilidad de disoluci\u00f3n anticipada de las Cortes a iniciativa del presidente del Gobierno. El Congreso de los Diputados se com- pone de 350 diputados. Todos los pro - yectos y proposiciones de ley han de examinarse en primer lugar, sin excepci\u00f3n alguna, en el Congreso de los Diputados, correspondiendo al Se - nado el derecho de veto o de enmienda sobre el texto elaborado por el Congreso y reserv\u00e1ndose a \u00e9ste la decisi\u00f3n definitiva tras un nuevo examen. Asimismo, es el Congreso el que otorga la investidura del presi-dente del Gobierno y, por lo tanto, es esta C\u00e1mara la que puede provocar su dimisi\u00f3n, bien mediante la aprobaci\u00f3n de una moci\u00f3n de censura, bien a trav\u00e9s de la negativa a conceder la confianza solicitada por el Gobierno. El Senado est\u00e1 configurado en la Constituci\u00f3n como la C\u00e1mara de representaci\u00f3n territorial. En la X Legis-latura lo integran 266 senadores, de los cuales 208 son elegidos por sufragio universal directo y otros 58 son designados por las Asambleas Legislativas de las comunidades aut\u00f3nomas que eligen un senador cada una y otro por cada mill\u00f3n de habitantes de su respec-tivo territorio. El Senado. Fuente: Ministerio de la Presidencia.632014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE EL PODER EJECUTIVO: EL GOBIERNO El texto constitucional espa\u00f1ol no difiere apenas de lo que es com\u00fan en el parlamentarismo contempor\u00e1neo en cuanto a las funciones del Gobierno. Le correspon - de la funci\u00f3n ejecutiva y la iniciativa de la actuaci\u00f3n legislativa, la posibilidad de gobernar mediante legis - laci\u00f3n de urgencia (cuya ratificaci\u00f3n se encomienda al Congreso) y la elaboraci\u00f3n del proyecto de los Presu-puestos Generales del Estado. El Gobierno dirige la pol\u00edtica interior y exterior, la Administraci\u00f3n civil y mili-tar y la defensa del Estado. La formaci\u00f3n de Gobierno se sustancia en Espa\u00f1a en dos momentos bien diferenciados. Una primera fase, en la que el candidato a presidente somete a la consi-deraci\u00f3n del Congreso su programa de gobierno, y una segunda en la que el presidente, una vez investi-do de la confianza de la C\u00e1mara y nombrado por el Rey, propone a \u00e9ste el nombramiento de los ministros. Este hecho, junto con la direcci\u00f3n de la acci\u00f3n del Go - bierno, hace que en la organizaci\u00f3n interna del ejecu - tivo sobresalga la figura del presidente del Gobierno, hasta el punto de poder hablar de un \u00abr\u00e9gimen de pri-mer ministro\u00bb. El \u00f3rgano colegiado del ejecutivo es el Consejo de Mi- nistros, formado por el presidente, el vicepresidente o vicepresidentes y los ministros. Se re\u00fane habitual - mente cada semana. El Gobierno actual est\u00e1 com-puesto por el presidente del Gobierno, la vicepresi - denta primera, ministra de la Presidencia y portavoz del Gobierno y doce carteras ministeriales. INSTITUCIONES DE CONTROL AL GOBIERNO Existen dos instituciones, dependientes directamente de las Cortes Generales, que tienen atribuidas por la Constituci\u00f3n cometidos espec\u00edficos en la labor de con-trol al Gobierno. En primer lugar, el Tribunal de Cuentas, que es el m\u00e1ximo \u00f3rgano fiscalizador de las cuentas y de la Edificio del Consejo de Ministros.Fuente: Ministerio de la Presidencia.642014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Estado, as\u00ed como del sector p\u00fablico. Como ya se ha dicho, depende de las Cor - tes Generales y los conflictos que se puedan susci - tar sobre sus competencias o atribuciones ser\u00e1n re - sueltos por el Tribunal Constitucional. Est\u00e1 regulado por la Ley Org\u00e1nica 2/1982, de 12 de mayo. Su pre - sidente es nombrado por el Rey de entre sus miem - bros a propuesta del Pleno, su mandato es de tres a\u00f1os. El Pleno est\u00e1 compuesto por doce consejeros y el fiscal. En segundo lugar, el Defensor del Pueblo, que es de - finido como el \u00abalto comisionado\u00bb de las Cortes Ge- nerales para garantizar la defensa y protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. El Defensor del Pueblo es elegido por las Cortes Generales para un periodo de cinco a\u00f1os seg\u00fan la Ley Org\u00e1nica 3/1981, de 6 de abril, del Defensor del Pueblo, por la que se rige esta instituci\u00f3n. \u00d3RGANO CONSULTIVO DEL GOBIERNO El Consejo de Estado es el supremo \u00f3rgano consulti - vo del Gobierno, regulado por la Ley Org\u00e1nica 3/1980, de 22 de abril, del Consejo de Estado. Ejerce la fun-ci\u00f3n consultiva con autonom\u00eda org\u00e1nica y funcional para garantizar su objetividad e independencia de acuerdo con la Constituci\u00f3n y las leyes. Est\u00e1 com-puesto por los consejeros de Estado, quienes deben haber ocupado altos cargos de responsabilidad en el \u00e1mbito administrativo, civil o militar, y acad\u00e9mico para poder ser designados como miembros del Consejo.EL PODER JUDICIAL La justicia, seg\u00fan la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978, emana del pueblo y es administrada en nombre del Rey por los jueces y magistrados del Poder Judicial. Hay que destacar el principio de unidad jurisdiccional, ya que la justicia es administrada por un cuerpo \u00fanico de jueces y magistrados. El Consejo General del Poder Judicial es el \u00f3rgano de gobierno de los jueces y magistrados. Est\u00e1 integrado por el presidente del Tribunal Supremo y por veinte miembros designados por el Rey a propuesta de las Cortes Generales para un periodo de cinco a\u00f1os. Doce de ellos deben ostentar la condici\u00f3n de juez o magistrado. El Tribunal Supremo es la m\u00e1s alta instancia jurisdic - cional del Estado, salvo en lo que afecta a las garan - t\u00edas constitucionales, que incumbe al Tribunal Consti- tucional. Su presidente, que lo es tambi\u00e9n del Consejo General del Poder Judicial, ser\u00e1 nombrado por el Rey a propuesta de este organismo. El Fiscal General del Estado es nombrado por el Rey a propuesta del Gobierno, tras consultar al Consejo General del Poder Judicial. El Ministerio Fiscal tiene como misi\u00f3n la de promover las acciones judiciales en defensa de los derechos de los ciudadanos y de los intereses p\u00fablicos protegidos por la ley, ya sea de ofi-cio o a petici\u00f3n de los interesados. Tambi\u00e9n es su res-ponsabilidad velar por la independencia de los tribu - nales y procurar ante \u00e9stos la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s social.652014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE 2.3. LOS S\u00cdMBOLOS DEL ESTADO LA BANDERA El origen de la actual bandera de Espa\u00f1a se remonta al reinado de Carlos III (1759-1788). En aquella \u00e9po - ca coexist\u00edan en Espa\u00f1a tres tipos de banderas: el estandarte real, las banderas militares y el pabell\u00f3n de Marina. La mayor\u00eda de los pa\u00edses utilizaban pabe - llones en los que predominaba el color blanco, lo que produc\u00eda problemas de identificaci\u00f3n y confusiones en el mar entre los buques de guerra. Para evitarlo, Carlos III encarg\u00f3 a su ministro de Marina, Antonio Vald\u00e9s y Baz\u00e1n, un proyecto para la sustituci\u00f3n del pabell\u00f3n naval. La bandera de Espa\u00f1a, instituida por el rey Carlos III en 1785, est\u00e1 regulada actualmente por la Constitu - ci\u00f3n de 1978, que especifica: \u00abLa bandera de Espa\u00f1a est\u00e1 formada por tres franjas horizontales, roja, amari - lla y roja, siendo la amarilla de doble anchura que cada una de las dos rojas\u00bb.EL ESCUDO El escudo de Espa\u00f1a ha ido sufriendo a lo largo de la historia una serie de modificaciones desde su origen, que se encuentra en los Reyes Cat\u00f3licos. Actualmen - te est\u00e1 regulado por la Ley 33/1981, de 5 de octubre, del Escudo de Espa\u00f1a. En el escudo se pueden apreciar cuatro cuarteles que representan las armas de los Reinos de Castilla, Le\u00f3n, la Corona de Arag\u00f3n y el Reino de Navarra. Asimismo en la parte inferior se aprecia una granada por la in-corporaci\u00f3n del Reino de Granada. En el centro las li-ses de la Casa de Borb\u00f3n. El escudo est\u00e1 flanqueado por las columnas de H\u00e9r- cules con la leyenda Plus Ultra y acola el escudo con el Tois\u00f3n de Oro. En la parte superior se observa una corona mural. Tribunal Supremo. Fuente: Ministerio de Justicia. La bandera y el escudo de Espa\u00f1a.662014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE EL HIMNO NACIONAL El origen del himno nacional est\u00e1 en un toque militar llamado Marcha Granadera , de autor desconocido, que aparece recogido en 1761 en el Libro de Orde- nanza de los toques militares de la Infanter\u00eda Espa\u00f1o - la. El rey Carlos III la declar\u00f3 Marcha de Honor el 3 de septiembre de 1770, aunque fue la costumbre y el arraigo popular las que erigieron esta composici\u00f3n en himno nacional, sin que existiera ninguna disposici\u00f3n escrita. El Consejo de Ministros aprob\u00f3 el 10 de octubre de 1997 las caracter\u00edsticas y disposiciones que regula - ban la utilizaci\u00f3n del himno nacional, public\u00e1ndose al d\u00eda siguiente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado el Real Decreto 1560/97. En \u00e9l se reconoce como origen del himno nacional la Marcha Granadera o Marcha Real. 2.4. LAS COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS Y LAS CIUDADES AUT\u00d3NOMAS La Constituci\u00f3n de 1978 reconoci\u00f3 y garantiz\u00f3 el de - recho a la autonom\u00eda de las nacionalidades y regio - nes que integran la naci\u00f3n espa\u00f1ola y la solidaridad entre todas ellas. El desarrollo de las previsiones constitucionales ha conducido a una profunda trans - formaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n territorial del Estado, mediante la creaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas y las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla, con el consiguiente proceso de redistribuci\u00f3n del poder pol\u00ed - tico y administrativo entre las instancias centrales y las auton\u00f3micas. El resultado de este proceso ha convertido a Espa\u00f1a en uno de los pa\u00edses m\u00e1s des - centralizados de Europa. Cada comunidad aut\u00f3noma tiene su Estatuto de Auto- nom\u00eda, aprobado por ley org\u00e1nica, que es la norma institucional b\u00e1sica de la comunidad, reguladora de aspectos esenciales como la organizaci\u00f3n y el funcio-namiento de su Parlamento y de su Gobierno, las competencias que la comunidad asume, su adminis -traci\u00f3n, las se\u00f1as de identidad y los hechos diferen - ciales, tales como la lengua o el derecho civil, y las relaciones con el Estado y con otras comunidades aut\u00f3nomas. El reparto de competencias entre el Estado y las co - munidades aut\u00f3nomas est\u00e1 basado en la distinci\u00f3n entre las competencias exclusivas del Estado o de las comunidades aut\u00f3nomas, las competencias comparti-das entre el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas y las competencias concurrentes, en las cuales tanto el Estado como las comunidades aut\u00f3nomas pueden in-tervenir. En caso de que se produzca un conflicto de competencias, corresponde resolverlo al Tribunal Constitucional, como en otros Estados pol\u00edticamente descentralizados. El sistema de gobierno de las comunidades aut\u00f3no - mas es de naturaleza parlamentaria, siendo sus insti - tuciones b\u00e1sicas el Parlamento, el presidente de la comunidad y el Gobierno auton\u00f3mico.672014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE Desde el punto de vista econ\u00f3mico y financiero, las comunidades aut\u00f3nomas disponen de una gran auto-nom\u00eda de gesti\u00f3n, con capacidad para aprobar sus propios presupuestos anuales y para determinar sus recursos propios mediante tributos, tasas y recargos. El sistema general de financiaci\u00f3n de las comunida - des aut\u00f3nomas, que comprende adem\u00e1s los tributos cedidos por el Estado y la participaci\u00f3n en los tributos estatales, se fija de forma multilateral por el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas, garantizando a trav\u00e9s de diversos mecanismos financieros la solidaridad in-terterritorial y un nivel m\u00ednimo igual en la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos fundamentales en todo el territo-rio espa\u00f1ol. Adem\u00e1s, la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco y la Comunidad Foral de Navarra dispo - nen, en virtud de su r\u00e9gimen foral, de dos reg\u00edmenes particulares: el del Concierto econ\u00f3mico, en el caso vasco, y el del Convenio, en el navarro. Por estos re-g\u00edmenes econ\u00f3micos, estas comunidades acuerdan con el Estado su aportaci\u00f3n al sostenimiento del mis-mo y la armonizaci\u00f3n de su propio r\u00e9gimen fiscal con el imperante en el resto del territorio estatal. La experiencia del desarrollo del Estado auton\u00f3mico durante casi treinta a\u00f1os, cuyo balance global es ne - tamente positivo, ha permitido identificar aspectos mejorables en su funcionamiento, sin desvirtuar su naturaleza. Se ha hecho evidente tambi\u00e9n la necesi - dad de reformar el sistema de financiaci\u00f3n para aumentar la corresponsabilidad fiscal de las comuni - dades aut\u00f3nomas, asegurando la solidaridad y la co - hesi\u00f3n territorial. Mapa pol\u00edtico de Espa\u00f1a.Fuente: Atlas Nacional de Espa\u00f1a (Instituto Geogr\u00e1fico Nacional). Para perfeccionar el Estado de las Autonom\u00edas en esta direcci\u00f3n, la mayor parte de las comunidades aut\u00f3nomas han puesto en marcha, en los \u00faltimos a\u00f1os, procesos de reforma de sus Estatutos de Auto-nom\u00eda. Est\u00e1n aprobadas ya las reformas de los Esta-tutos de la Comunidad Valenciana y de la Comunidad 682014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a (2006), de la Comunidad Aut\u00f3- noma de Illes Balears, de Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n y Castilla y Le\u00f3n (2007), la modificaci\u00f3n del Fuero de Navarra (2010) y el de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu - ra (2011). Otros Parlamentos auton\u00f3micos han remiti-do a las Cortes Generales sus propuestas de refor - mas estatutarias o est\u00e1n trabajando en ellas. Por otra parte, el Estado y las comunidades aut\u00f3no - mas acordaron un nuevo sistema general de financia - ci\u00f3n, vigente desde el 1 de enero de 2009, que supo - ne un importante paso en la consolidaci\u00f3n del Estado auton\u00f3mico, al garantizar las prestaciones del Estado del bienestar, entre otros. No obstante, el sistema ser\u00e1 perfeccionado, constituyendo la reciente aproba - ci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Es-tabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, la primera fase para aumentar la cohesi\u00f3n y sostenibi - lidad del Estado auton\u00f3mico. Puede concluirse, por tanto, que el Estado auton\u00f3mi - co se encuentra actualmente en una fase final de ma- duraci\u00f3n y perfeccionamiento que requerir\u00e1 varios a\u00f1os para ser culminada completamente. 2.5. LAS ENTIDADES LOCALES En la actualidad, y seg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, a 1 de enero de 2013 Espa\u00f1a est\u00e1 inte - grada por 8.117 municipios con una distribuci\u00f3n muy desigual de su tama\u00f1o por n\u00famero de habitantes. Un total de 4.896 municipios (60,32%) tienen una poblaci\u00f3n inferior a los 1.000 habitantes y 6.799 (83,76%) tienen una poblaci\u00f3n inferior a los 5.000 habitantes. S\u00f3lo 146 (1,8%) poseen una poblaci\u00f3n superior a los 50.000 habi - tantes. Asimismo Espa\u00f1a est\u00e1 dividida en 50 provincias. Desde el punto de vista organizativo, las instituciones de gobierno y administraci\u00f3n de los municipios son los ayuntamientos, y en el caso de las provincias, las Di-putaciones Provinciales. En el \u00e1mbito provincial, exis-ten reg\u00edmenes especiales de gobierno y administra - ci\u00f3n, como son los \u00f3rganos forales de las provincias en las que se divide el Pa\u00eds Vasco, los Cabildos del archipi\u00e9lago canario y los Consejos Insulares de Ba- leares. Los \u00f3rganos de gobierno de los ayuntamientos son el alcalde, que preside la corporaci\u00f3n municipal, los te - nientes de alcalde, que sustituyen a aqu\u00e9l, la Junta de Gobierno Local, que s\u00f3lo tiene car\u00e1cter obligatorio en los municipios con poblaci\u00f3n superior a los 5.000 ha-bitantes, y el Pleno, integrado por todos los conceja - les, que son elegidos directamente por los vecinos del municipio en listas abiertas, cuando se trata de muni-cipios cuya poblaci\u00f3n no supera los 250 habitantes, y en listas cerradas, en los municipios de m\u00e1s de 250 habitantes, por el sistema proporcional. El alcalde es elegido por mayor\u00eda absoluta de los con - cejales, entre los candidatos que encabezan las corres - pondientes listas electorales. De no conseguirse esta 692014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE mayor\u00eda, es proclamado alcalde el concejal que enca - bece la lista con mayor n\u00famero de votos populares. En los municipios con lista abierta, es proclamado alcalde el candidato que obtenga la mayor\u00eda absoluta de los votos de los concejales; y si ninguno obtiene dicha ma - yor\u00eda ser\u00e1 proclamado alcalde el concejal que hubiese obtenido m\u00e1s votos populares en las elecciones. Existe adem\u00e1s un sistema especial de Concejo Abier- to, reformado en enero de 2011, en el que los munici - pios con menos de 100 habitantes, junto con aquellos que tradicional y voluntariamente cuenten con ese sin-gular r\u00e9gimen, as\u00ed como aquellos otros en los que, por su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, constituya la mejor forma de gestionar los intereses municipales, disponen de un gobierno y una administraci\u00f3n municipal compues - ta por un alcalde y una asamblea vecinal de la que forman parte todos los electores. En las elecciones municipales no s\u00f3lo gozan del dere - cho de sufragio activo y pasivo los electores espa\u00f1o -les, sino tambi\u00e9n los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea que residan en Espa\u00f1a en las mismas condiciones que los espa\u00f1oles y tambi\u00e9n los residentes extranje - ros en Espa\u00f1a cuyos respectivos pa\u00edses permitan el voto a los espa\u00f1oles en dichas elecciones en los t\u00e9r - minos de un tratado. Por su parte, el gobierno y la administraci\u00f3n de la pro- vincia corresponden, con car\u00e1cter general, a la Dipu - taci\u00f3n. La Diputaci\u00f3n Provincial es un \u00f3rgano de elec - ci\u00f3n indirecta, ya que sus miembros pertenecen a los diferentes partidos pol\u00edticos, coaliciones, federaciones y agrupaciones de electores que hayan obtenido al - g\u00fan concejal dentro de cada partido judicial tras las elecciones locales. Su tarea b\u00e1sica es la asistencia y la cooperaci\u00f3n con los municipios, especialmente a los de menos capaci-dad econ\u00f3mica y de gesti\u00f3n, as\u00ed como garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios m\u00ednimos obligatorios im-puestos por la ley a los municipios. 2.6. LAS LENGUAS DE ESPA\u00d1A La Constituci\u00f3n establece en su art\u00edculo 3 que el cas - tellano es la lengua espa\u00f1ola oficial del Estado y que todos los espa\u00f1oles tienen el deber de conocerla y el derecho a usarla. Las dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas se - r\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en sus respectivas comunidades aut\u00f3nomas de acuerdo con sus Estatutos. Asimismo, establece que las distintas variedades ling\u00fc\u00edsticas de Espa\u00f1a constituyen una riqueza y un patrimonio cultu-ral que ser\u00e1 objeto de especial respeto y protecci\u00f3n.EL ESPA\u00d1OL La lengua oficial del Estado, el castellano, es la lengua del antiguo Reino de Castilla. Al difundirse por el mun-do durante los siglos XVI y XVII, fue cada vez m\u00e1s conocida como \u00abespa\u00f1ol\u00bb. Desde entonces han co - exis ti do ambos nombres para designarla. El espa\u00f1ol, al igual que el resto de las lenguas rom\u00e1 - nicas, se form\u00f3 durante el largo periodo de tiempo que 702014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE va de los siglos IV al X como consecuencia de la frag- mentaci\u00f3n del lat\u00edn. A principios del siglo XVI, el cas-tellano se hab\u00eda extendido por toda la pen\u00ednsula ib\u00e9ri - ca y comenzaba a convertirse en lengua internacional. Su prestigio se propaga por el resto de Europa, sobre todo por los Estados italianos y Flandes, pero tambi\u00e9n por Francia, Gran Breta\u00f1a y Alemania. En la difusi\u00f3n de la lengua espa\u00f1ola, resultar\u00e1 crucial sin duda su llegada a Am\u00e9rica en 1492. El castellano ser\u00e1 la lengua que viaje a los nuevos territorios de ul-tramar y, una vez all\u00ed, asimilar\u00e1 muchos elementos procedentes de las lenguas ind\u00edgenas. A lo largo de cinco siglos, el castellano se asentar\u00e1 y se extender\u00e1 desde la Tierra del Fuego al R\u00edo Grande y ser\u00e1 llevado por el oc\u00e9ano Pac\u00edfico hasta Filipinas. Las normas ortogr\u00e1ficas, gramaticales y l\u00e9xicas del espa\u00f1ol son fijadas por la Real Academia Espa\u00f1ola, fundada en 1713, y por la Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola. A finales del siglo XIX hab\u00eda unos 60 millones de ha - blantes. M\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, el espa\u00f1ol, con 400 millones de hablantes nativos, es la segunda lengua m\u00e1s hablada del mundo como lengua nativa (tras el chino y por delante del ingl\u00e9s y del hindi), una de las tres lenguas que habitualmente se consideran oficiales y de trabajo en m\u00faltiples organismos inter - nacionales y uno de los seis idiomas oficiales del sis - tema de las Naciones Unidas. En la actualidad, es el idioma oficial de una veintena de pa\u00edses del mundo. Estados Unidos, con sus 50 mi-llones de hispanos, es la segunda naci\u00f3n del mundo en n\u00famero de hablantes de espa\u00f1ol. En 1991 se crea el Instituto Cervantes con el fin de pro - mover universalmente el espa\u00f1ol y difundir la cultura en lengua espa\u00f1ola. Es un organismo sin \u00e1nimo de lucro con un m\u00e1ximo \u00f3rgano rector, el Patronato, cuyo presi - dente de honor es el Rey de Espa\u00f1a. La Presidencia Ejecutiva corresponde al presidente del Gobierno. EL CATAL\u00c1N Juntamente con el castellano, el catal\u00e1n es el idioma oficial de las comunidades aut\u00f3nomas de Catalu\u00f1a Detalle de la fachada del Instituto Cervantes, Madrid.Fuente: Instituto Cervantes.712014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE (1979) e Illes Balears (1983). Fuera de Catalu\u00f1a se habla en el Principado de Andorra, en la franja de Ara-g\u00f3n que limita con Catalu\u00f1a y en los territorios transpi-renaicos del Rosell\u00f3n y la Cerda\u00f1a, as\u00ed como en la ciudad italiana de Algher (Cerde\u00f1a). La lengua catalana aparece por primera vez en la do- cumentaci\u00f3n escrita en la segunda mitad del siglo XII. Se conservan textos catalanes jur\u00eddicos, econ\u00f3micos, religiosos e hist\u00f3ricos de esta \u00e9poca. Desde el siglo XIII el catal\u00e1n cuenta con su primer gran talento litera-rio universal: Ramon Llull. Es el primer escritor que utiliza el catal\u00e1n en la prosa literaria como instrumento normal de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n como herramienta de expresi\u00f3n cultural. A ra\u00edz de la Guerra de Sucesi\u00f3n (1705-1715), el cata - l\u00e1n padece restricciones de uso y diversas etapas de prohibici\u00f3n, de manera que la mayor o menor implan - taci\u00f3n y uso de la lengua en su propio territorio desde el siglo XVIII ha dependido m\u00e1s de causas pol\u00edticas que de razones estrictamente socioculturales. En el siglo XIX comienza una etapa de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural y nacional conocida con el nom-bre de \u00abRenaixen\u00e7a\u00bb. La lengua catalana pervive como veh\u00edculo de cultura literaria gracias a figuras im-portantes como Jacint Verdaguer, Narc\u00eds Oller o \u00c0n - gel Guimer\u00e0. La \u00abRenaixen\u00e7a\u00bb sirvi\u00f3 para tomar con-ciencia de la falta de unidad en el uso de la lengua (no exist\u00eda un modelo de lengua com\u00fan escrita) y de la necesidad de proceder a la elaboraci\u00f3n de unas nor-mas ortogr\u00e1ficas.La creaci\u00f3n del Institut d'Estudis Catalans (1907) per - miti\u00f3 la codificaci\u00f3n de la lengua mediante la publica - ci\u00f3n de las Normes ortogr\u00e1fiques (1913), del Diccionari ortogr\u00e0fic (1917) y de la Gram\u00e0tica catalana , elaborada por Pompeu Fabra (1918). En el a\u00f1o 2000 se crea el Institut Ramon Llull para la promoci\u00f3n exterior de la len - gua catalana. EL VALENCIANO El Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Valenciana establece en su art\u00edculo 7 que los dos idiomas oficiales de la Comunidad son el valenciano y el castellano y afirma, m\u00e1s adelante, que la Generalitat Valenciana garantizar\u00e1 el uso normal y oficial de las dos lenguas y adoptar\u00e1 las medidas necesarias para asegurar su co - nocimiento. Se reconoce, adem\u00e1s, que se otorgar\u00e1 es - pecial protecci\u00f3n y respeto a la recuperaci\u00f3n del valen - ciano. Lleg\u00f3 a su esplendor literario m\u00e1ximo en el siglo XV y parte del XVII e inici\u00f3 con los duques de Calabria una paulatina castellanizaci\u00f3n en los escritos, aunque mantuvo viva su presencia en el uso cotidiano. A finales del siglo XIX, el movimiento conocido como \u00abRenaixen\u00e7a\u00bb signific\u00f3 una leve recuperaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la lengua en los cert\u00e1menes y en las pu - blicaciones literarias que se prolong\u00f3 durante las pri - meras d\u00e9cadas del siglo XX. En el a\u00f1o 1932 se firmaron las normas ortogr\u00e1ficas llamadas \u00abde Castell\u00f3n\u00bb, seguidas durante cuarenta a\u00f1os sin problemas por los literatos valencianos.722014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE Las Cortes Valencianas aprueban mediante la Ley 7/1998, de 16 de septiembre, la creaci\u00f3n de la Acade-mia Valenciana de la Lengua, que en su art\u00edculo 3 dice que tiene por funci\u00f3n determinar y elaborar, en su caso, la normativa ling\u00fc\u00edstica del idioma valenciano. EL EUSKERA Es una de las lenguas m\u00e1s antiguas de Europa. Sus or\u00edgenes son objeto de las m\u00e1s variadas hip\u00f3tesis; al - gunos ling\u00fcistas sostienen que podr\u00eda estar relaciona - do con las lenguas cauc\u00e1sicas, debido a algunas simi-litudes con el georgiano. Hoy se habla en el Pa\u00eds Vasco, en el norte de Navarra y en el territorio vasco-franc\u00e9s. Los primeros textos escritos en euskera se remontan al siglo XVI, cuando, en 1545, Be\u00f1at Etxepare public\u00f3 Linguae Vasconum Primitiae. M\u00e1s tarde, en 1571, Joanes Leizarraga tradujo al euskera el Nuevo Testa-mento (Testamentu Berria). El euskera es lengua oficial de la Comunidad Aut\u00f3no - ma del Pa\u00eds Vasco y de las zonas vascoparlantes de Navarra. Desde 1979 se han desarrollado numerosas normas y constituido diversos organismos e institucio - nes con el objeto de recuperar la competencia, el uso y el estatus del euskera. Las normas de este idioma son elaboradas por la Real Academia de la Lengua Vasca (Euskaltazindia), fundada en 1918. En el a\u00f1o 2007 se crea el Instituto Vasco Etxepare para la difu-si\u00f3n de la lengua y la cultura vasca. EL GALLEGO Se habla en la pr\u00e1ctica totalidad de Galicia y en fran-jas lim\u00edtrofes de Asturias, Le\u00f3n y Zamora. Tuvo un es-plendoroso florecimiento literario durante la Edad Me-dia. Las Cantigas de Santa Mar\u00eda de Alfonso X, el Sabio, ejemplifican su uso y prestigio como lengua li-teraria en las postrimer\u00edas del siglo XIII. En el siglo XIX nace el movimiento cultural denomina - do \u00abRexurdimento\u00bb (resurgimiento) en defensa de la singularidad de Galicia, incluida la ling\u00fc\u00edstica. En el a\u00f1o 1863, la publicaci\u00f3n de Cantares Gallegos , de Rosal\u00eda de Castro, supone la aparici\u00f3n de una de las obras m\u00e1s importantes de la literatura gallega. En el a\u00f1o 1905 se constituye la Real Academia Galle - ga, que representa la institucionalizaci\u00f3n de la lengua gallega y la regulaci\u00f3n de sus usos idiom\u00e1ticos. La Constituci\u00f3n de 1978, as\u00ed como la posterior norma - tiva ling\u00fc\u00edstica y educativa de Galicia, han permitido introducir el gallego en las escuelas y prestigiarlo como lengua de comunicaci\u00f3n social. \u00abCantigas de Santa Mar\u00eda\u00bb, siglo XIII.Fuente: Biblioteca Digital Hisp\u00e1nica.732014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE 2.7. LA REFORMA DE LA ADMINISTRACI\u00d3N: LA COMISI\u00d3N PARA LA REFORMA DE LAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS (CORA) El sector p\u00fablico espa\u00f1ol ha evolucionado de forma importante a lo largo de los \u00faltimos 35 a\u00f1os y ha con - seguido satisfacer de modo adecuado las necesida - des de los ciudadanos, dando lugar a un Estado del bienestar muy desarrollado. A lo largo de este periodo las Administraciones han acumulado no s\u00f3lo una am-plia experiencia, sino tambi\u00e9n algunas ineficiencias que conviene corregir. No es cierto que el sector p\u00fablico en Espa\u00f1a tenga, en t\u00e9rminos generales, una dimensi\u00f3n m\u00e1s elevada que el de otros pa\u00edses de nuestro entorno. Ni en t\u00e9rminos de empleo p\u00fablico, ni de gasto, ni de ingresos. Pero la crisis econ\u00f3mica puso de manifiesto la necesidad de llevar a cabo una reforma profunda de la Administra - ci\u00f3n. El crecimiento del gasto y del empleo p\u00fablico y la ca\u00edda de ingresos durante los a\u00f1os 2007 a 2011 plan - teaban un reto al sostenimiento del sector p\u00fablico. Desde el primer d\u00eda de la Legislatura se emprendi\u00f3 un profundo programa de reforma de las Administracio - nes, con el \u00fanico objetivo de hacer m\u00e1s con menos, y hacerlo mejor. Porque el objetivo de esta reforma no es \u00fanicamente el ahorro, sino convertir a la Adminis - traci\u00f3n en un vector de crecimiento y modernidad, me-jorar el servicio a los ciudadanos y promover el desa-rrollo empresarial. As\u00ed, en los primeros meses de gobierno, se aprob\u00f3 la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, para ga-rantizar el compromiso constitucional de todas las Ad-ministraciones con la sostenibilidad de las cuentas Informe CORA. Fuente: Ministerio de la Presidencia.742014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE p\u00fablicas, una reducci\u00f3n de los gastos de los Ministe- rios del 16,9% y una reestructuraci\u00f3n del Gobierno para reducir en casi el 20% los puestos directivos. Tambi\u00e9n en 2012 se adopt\u00f3 un conjunto de medidas estructurales relativas a la funci\u00f3n p\u00fablica, incluyendo una tasa de reposici\u00f3n cero de efectivos, salvo \u00e1mbi - tos prioritarios como la lucha contra el fraude. Estas medidas permitieron que las Administraciones comenzaran un proceso de ajuste, m\u00e1s acorde con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica existente y fundamental para cumplir con los objetivos de estabilidad presupuesta - ria marcados. En octubre de 2012, la reforma de la Administraci\u00f3n experiment\u00f3 un nuevo empuje. El Gobierno encomen - d\u00f3 a la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administra - ciones P\u00fablicas (CORA) la elaboraci\u00f3n de un informe para mejorar el funcionamiento de las Administracio - nes, aprovechar todas las econom\u00edas de escala, evitar solapamientos y duplicidades, y establecer procedi - mientos simples y estandarizados. El Informe de la CORA, publicado en junio de 2013, es una exhaustiva radiograf\u00eda de la Administraci\u00f3n, reali-zada por profesionales de la propia Administraci\u00f3n y con la participaci\u00f3n de sindicatos y patronales, univer - sidades y otras instituciones de la sociedad civil. Los ciudadanos, a trav\u00e9s de un buz\u00f3n electr\u00f3nico espe-cialmente habilitado, aportaron m\u00e1s de 2.000 pro - puestas. A ra\u00edz de este diagn\u00f3stico se plante\u00f3 una bater\u00eda de m\u00e1s de 200 medidas, que gracias a la intensa activi -dad legislativa y gubernamental est\u00e1n ya en estado de ejecuci\u00f3n y 44 de ellas totalmente finalizadas. Se ha aprobado un Plan para erradicar la morosidad en el sector p\u00fablico, introduciendo la deuda comercial dentro del principio de estabilidad financiera y obligan - do al registro electr\u00f3nico de las facturas de las Admi - nistraciones. El Plan de Pago a Proveedores ha per-mitido pagar m\u00e1s de 8 millones de facturas pendientes a m\u00e1s de 230.000 empresarios y aut\u00f3nomos. Ahora, con el contador a cero, las Administraciones deber\u00e1n pagar en tiempo y forma. La CORA ha analizado tambi\u00e9n la existencia de tra- bas que d\u00eda a d\u00eda perjudican la creaci\u00f3n y desarrollo de iniciativas empresariales. Y, en base a ese an\u00e1lisis, ha emprendido reformas como la ampliaci\u00f3n del uso de la declaraci\u00f3n responsable en sustituci\u00f3n de las li - cencias previas, la mejora del acceso de las pymes a la contrataci\u00f3n p\u00fablica o grandes proyectos de simpli-ficaci\u00f3n administrativa en sectores como las comuni - caciones y las infraestructuras. Adem\u00e1s se impulsa el desarrollo y se potencia el uso de la Administraci\u00f3n electr\u00f3nica con medidas como la implantaci\u00f3n de un Tabl\u00f3n Edictal \u00danico, la creaci\u00f3n de un Portal \u00danico de Subastas o la sustituci\u00f3n de notificaciones postales por electr\u00f3nicas. Se ha aprobado la Ley 20/2013, de 9 de diciembre, de garant\u00eda de la unidad de mercado que asegurar\u00e1 que cualquier producto o servicio producido al amparo de una normativa auton\u00f3mica pueda ser comercializado en todo el pa\u00eds, sobre la base de los principios que 752014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE inspiran el mercado \u00fanico europeo: licencia \u00fanica y legislaci\u00f3n de origen. Se trata de medidas que facilitan la actividad de las empresas espa\u00f1olas y que colocan a las empresas en el centro de la reforma. Lo mismo ocurre con los ciu-dadanos: la implantaci\u00f3n de la cita previa en el Servi-cio de Empleo P\u00fablico y en la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico, la posibilidad de registrar los nacimientos des - de los hospitales o la implantaci\u00f3n de una Tarjeta Sa-nitaria \u00fanica suponen reformas clave que simplifican los servicios m\u00e1s utilizados. La CORA aborda tambi\u00e9n las duplicidades existentes entre el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas y pro-pone diversas medidas para impulsar la coordinaci\u00f3n, potenciando el papel de las Conferencias Sectoriales y promoviendo la creaci\u00f3n de registros integrados y bases de datos compartidas. Cuando razones de efi-ciencia y calidad del servicio lo aconsejan, recomien - da adem\u00e1s la disoluci\u00f3n de los organismos solapados entre Administraciones. Las comunidades aut\u00f3nomas est\u00e1n participando acti- vamente en la reforma y est\u00e1n llevando a cabo gran-des proyectos de racionalizaci\u00f3n de estructuras. La reducci\u00f3n neta de 751 entidades (un 31,75% del total) y la reorganizaci\u00f3n de 228 m\u00e1s son un ejemplo palpa - ble. A este objetivo contribuye el Estado, con una re - ducci\u00f3n neta de m\u00e1s de 90 sociedades y fundaciones p\u00fablicas (un 39% del total). Pero la CORA va m\u00e1s all\u00e1 y propone una revisi\u00f3n peri\u00f3dica de todas las entida - des, de sus objetivos, estructura y resultados, de modo que cuando su existencia no est\u00e9 justificada se proceda a su extinci\u00f3n. Por \u00faltimo, el informe propone la adopci\u00f3n de diversas medidas de contrataci\u00f3n centralizada, que se han tra-ducido ya en un ahorro de m\u00e1s de 100 millones de euros. En 2013 ha comenzado la elaboraci\u00f3n de los pliegos para la contrataci\u00f3n conjunta de distintos su-ministros entre varios ministerios (telecomunicacio - nes, energ\u00eda, seguridad o limpieza, entre otros). Las reformas estructurales de la Administraci\u00f3n que ha emprendido el Gobierno acumulan ya un ahorro de 7.384 millones de euros. Y todav\u00eda tienen que empezar a rendir frutos la reforma local, aprobada a final de a\u00f1o, y el n\u00facleo de la centralizaci\u00f3n de los grandes contratos administrativos, entre otras medidas de importancia. En consecuencia, s\u00f3lo con las medidas ya implanta - das, la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola acumular\u00e1 un ahorro de m\u00e1s de 28.898 millones de euros al final de 2015. Pero la reforma contin\u00faa, impulsada por la Oficina para la Ejecuci\u00f3n de la Reforma de las Administracio - nes P\u00fablicas, que vigila su desarrollo y publica infor-mes mensuales sobre el estado de ejecuci\u00f3n. El obje - tivo global de la reforma es un ahorro de 37.600 millones acumulados hasta 2015.762014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE 2.8. FUNDAMENTOS CONSTITUCIONALES Y PARTICIPACI\u00d3N POL\u00cdTICA LOS PARTIDOS POL\u00cdTICOS De acuerdo con el art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n espa- \u00f1ola, los partidos pol\u00edticos expresan el pluralismo pol\u00ed - tico, concurren a la formaci\u00f3n y manifestaci\u00f3n de la voluntad popular y son instrumento fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica. La Constituci\u00f3n ampara su creaci\u00f3n y su actividad y determina que su estructura y funcionamiento deben ser democr\u00e1ticos. La Ley Org\u00e1nica 6/2002, de 27 de junio, de Partidos Pol\u00edticos regula el estatuto jur\u00eddico de los partidos. En-tre sus objetivos est\u00e1 el garantizar el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico y las libertades esenciales de los ciudadanos, impidiendo que un partido pol\u00edtico pueda, de forma reiterada y grave, atentar contra ese r\u00e9gimen democr\u00e1tico de libertades, justificar el racis-mo y la xenofobia o apoyar pol\u00edticamente la violencia y las actividades de bandas terroristas. La Ley Org\u00e1nica 8/2007, de 4 de julio, sobre Financia - ci\u00f3n de Partidos Pol\u00edticos sienta las bases para la fi - nanciaci\u00f3n p\u00fablica de los partidos, tomando como cri - terio su representaci\u00f3n parlamentaria. La Ley Org\u00e1nica sobre financiaci\u00f3n de partidos pol\u00edticos 8/2007 ha sido reformada por la Ley Org\u00e1nica 5/2012, de 22 de octu-bre, de reforma de la Ley Org\u00e1nica 8/2007, de 4 de julio, sobre financiaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos. Esta ley ha supuesto una reducci\u00f3n de las subvenciones a asociaciones y fundaciones vinculadas a partidos, una mayor transparencia y el fin de las condonaciones de pr\u00e9stamos a los partidos. Las formaciones pol\u00edticas que integran actualmente el Congreso de los Diputados se organizan en los siguien - tes grupos parlamentarios: Grupo Parlamentario Popu - lar (185 diputados); Grupo Parlamentario Socialista (109 diputados); Grupo Parlamentario Catal\u00e1n-Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 (16 diputados); Grupo Parlamentario de La Iz - quierda Plural: Izquierda Unida, Iniciativa per Catalunya-Verds-Esquerra Unida i Alternativa (ICVEUiA) y Chunta Aragonesista (CHA) (11 diputados); Grupo Parlamenta - rio de Uni\u00f3n Progreso y Democracia (5 diputados); Gru - po Parlamentario Vasco-Euzko Alderdi Jeltzalea-Parti - do Nacionalista Vasco (EAJ-PNV) (5 diputados); y Grupo Parlamentario Mixto (18 diputados). Fuente: Ministerio de la Presidencia. Debate sobre el estado de la Naci\u00f3n.772014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE Forman parte de este \u00faltimo la Coalici\u00f3n Amaiur con 7 diputados, Esquerra Republicana de Catalunya (ERC) con 3 diputados, Coalici\u00f3n Canaria-Nueva Canarias (CC-NC-PNC) con 2, Bloque Nacionalista Galego (BNG) con 2, Compromis-Q con 1, Foro de Ciudada - nos (FAC) con 1, Geroa Bai (GBAI) con 1 y Uni\u00f3n del Pueblo Navarro (UPN) con 1. LAS ELECCIONES LEGISLATIVAS, AUTON\u00d3MICAS, LOCALES Y EUROPEAS La participaci\u00f3n pol\u00edtica indirecta de los espa\u00f1oles se ejerce a trav\u00e9s de sus representantes, que son elegi - dos mediante sufragio universal, libre, igual, directo y secreto, a trav\u00e9s de cuatro tipos de elecciones: legis - lativas, auton\u00f3micas, municipales y europeas. Las elecciones legislativas tienen por objeto designar a los representantes en las Cortes Generales. Cada una de las dos C\u00e1maras, Congreso y Senado, cuenta con su propio sistema electoral. El del Congreso de los Diputados es un sistema pro - porcional corregido. La circunscripci\u00f3n electoral es la provincia (m\u00e1s Ceuta y Melilla) y son plurinominales. Las candidaturas se presentan en listas cerradas y blo - queadas. El n\u00famero de diputados a elegir en cada cir - cunscripci\u00f3n se asigna combinando un reparto m\u00ednimo de dos para cada una, con la distribuci\u00f3n del resto uti - lizando criterios de poblaci\u00f3n. Ceuta y Melilla cuentan con un diputado cada una. Para la asignaci\u00f3n de esca - \u00f1os se usa la f\u00f3rmula proporcional corregida D\u00b4Hondt. El Senado tiene un sistema mayoritario de voto limita- do. Las circunscripciones electorales son las provin - cias, en las que los electores pueden votar hasta un m\u00e1ximo de tres candidatos, las islas de Tenerife, Gran Canaria, Mallorca y las ciudades de Ceuta y Melilla, en las que los electores pueden votar hasta un m\u00e1xi-mo de dos candidatos y el resto de islas, en las que los electores pueden votar a un candidato. Las listas son abiertas y desbloqueadas, pudi\u00e9ndose elegir can - didatos de distintos partidos y no teniendo que elegir al primero que aparece en la candidatura. Fuente: Ministerio de la Presidencia. Elecciones locales 2011.El voto se efect\u00faa se\u00f1alando los candidatos elegidos en una lista \u00fanica en la que aparecen todas las candi - daturas por orden alfab\u00e9tico. Se eligen por este proce-782014ORGANIZACI\u00d3N DEL ESTADO \u00cdNDICE dimiento 208 senadores, a los que se suman 58 (X Legislatura) designados por las comunidades aut\u00f3-nomas (cuentan con un senador por comunidad, m\u00e1s otro por cada mill\u00f3n de habitantes). El sistema electoral del Senado resulta excepcional en el panorama espa\u00f1ol, ya que el resto de las elec-ciones (auton\u00f3micas, municipales y europeas) cuen-tan con sistemas similares al del Congreso de los Diputados. En las elecciones auton\u00f3micas se eligen los miembros de las Asambleas Legislativas de las 17 comunidades aut\u00f3nomas, as\u00ed como los miembros de las Asambleas de las ciudades de Ceuta y Melilla. La composici\u00f3n de \u00e9stas oscila, seg\u00fan la poblaci\u00f3n de cada comunidad aut\u00f3noma, entre 33 y 135 esca\u00f1os, con la excepci\u00f3n del Pa\u00eds Vasco, donde se asignan 25 diputados a cada territorio hist\u00f3rico con independencia del n\u00famero de ha - bitantes, y de las ciudades de Ceuta y Melilla, cuyas Asambleas est\u00e1n compuestas por 25 miembros. Las elecciones municipales se celebran simult\u00e1nea - mente con la mayor\u00eda de las elecciones auton\u00f3micas y con las elecciones a las Asambleas de las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Se eligen as\u00ed de forma simult\u00e1nea los concejales de m\u00e1s de 8.000 munici - pios, que posteriormente elegir\u00e1n al alcalde. En estas elecciones la circunscripci\u00f3n es el municipio. Las elecciones europeas permiten designar a los re - presentantes espa\u00f1oles en el Parlamento Europeo (54 en la Legislatura 2009-2014). La circunscripci\u00f3n es la totalidad del territorio del Estado. Las listas, al igual que en el caso del Congreso de los Diputados, son cerradas y bloqueadas. ENLACES DE INTER\u00c9S La Moncloa: www.lamoncloa.gob.es Ministerio de la Presidencia: www.mpr.gob.es\u00cdNDICE Cap\u00edtulo III POL\u00cdTICA EXTERIOR a . iae l co d ni der e sit s rei n Pi : M e t n e u F Encuentro del presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, con el presidente de los Estados Unidos, Barack Obama, en Washington.802014\u00cdNDICE POL\u00cdTICA EXTERIOR Cumbre Iberoamericana de Panam\u00e1 2013.. ia c n de si re P a l de o i r e t s i n i : M e t n ue F 3.1. LOS EJES TRADICIONALES DE LA POL\u00cdTICA EXTERIOR ESPA\u00d1OLA Desde la ca\u00edda del Muro en el a\u00f1o 1989 el mundo ha cambiado notablemente. Un hecho fundamental ha modificado las relaciones internacionales: la globali - zaci\u00f3n. Este fen\u00f3meno ha convertido al planeta en un espacio m\u00e1s integrado con nuevos desaf\u00edos y oportu-nidades. El ascenso de los BRICS, el desplazamiento de la importancia geoestrat\u00e9gica del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico al oc\u00e9ano Pac\u00edfico o la llegada de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento han modificado las relaciones internacionales y con ello la consiguiente necesidad de replantearse la pol\u00edtica exterior. A este hecho hay que sumarle las profundas transfor- maciones que ha sufrido Espa\u00f1a. Su integraci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea, la construcci\u00f3n de un Estado descen - tralizado, la recepci\u00f3n de grandes flujos migratorios, el terrorismo yihadista y un largo per\u00edodo de crecimiento econ\u00f3mico paralizado por la crisis obligan tambi\u00e9n desde una perspectiva interna a replantearse esta po - l\u00edtica, ya que la distinci\u00f3n entre pol\u00edtica exterior y los asuntos que anteriormente eran una cuesti\u00f3n exclusi - vamente dom\u00e9stica se est\u00e1 difuminando r\u00e1pidamente. Para analizar tanto la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica como el re - planteamiento de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola el pre- sente cap\u00edtulo se divide en tres partes. En la primera parte se analizan las \u00e1reas geogr\u00e1ficas que han cons-tituido los ejes tradicionales de la pol\u00edtica exterior de 812014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE Espa\u00f1a; en segundo lugar, las organizaciones inter - nacionales de las que Espa\u00f1a es parte y, por \u00faltimo, se analizar\u00e1n los instrumentos con los que cuenta la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola para responder a los desa - f\u00edos y retos que supone el contexto actual. Desde que se produjo la transici\u00f3n a la democracia en los a\u00f1os setenta Espa\u00f1a ha seguido una serie de l\u00ed - neas fundamentales que han guiado de manera con - sistente su pol\u00edtica exterior.Fuente: Ministerio de la Presidencia. Consejo Europeo en Bruselas. ESPA\u00d1A Y LA UE El primer eje que ha configurado de manera determi - nante la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola desde la transi -ci\u00f3n ha sido su vocaci\u00f3n europe\u00edsta y su pertenencia a la UE. Las Comunidades Europeas comenzaron su andadu - ra en los a\u00f1os cincuenta sin la presencia de Espa\u00f1a, excluida en un primer momento por la naturaleza de su r\u00e9gimen pol\u00edtico. Con la transici\u00f3n a la democracia en Espa\u00f1a, comenz\u00f3 un proceso de acercamiento y homologaci\u00f3n con Europa que culmin\u00f3 con nuestro ingreso en 1986. La \u00faltima reforma de los tratados se realiz\u00f3 con la fir- ma del Tratado de Lisboa en 2007 y su entrada en vi-gor en 2009. Entre otros logros, el tratado cre\u00f3 un Alto Representante de la Uni\u00f3n para Asuntos Exteriores y 822014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE Pol\u00edtica de Seguridad, cargo ocupado en la actualidad por Catherine Ashton, un Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior (SEAE), aut\u00e9ntico servicio diplom\u00e1tico euro-peo al servicio del Alto Representante de la UE y, por \u00faltimo, dot\u00f3 a la UE de personalidad jur\u00eddica propia y de capacidad para celebrar acuerdos con Estados y organizaciones internacionales. El SEAE, que fue creado en julio de 2010, cuenta hoy en d\u00eda con 3.400 funcionarios y 141 delegaciones en terceros pa\u00edses. Espa\u00f1a est\u00e1 contribuyendo activa - mente al desarrollo del SEAE promoviendo la incorpo - raci\u00f3n de funcionarios espa\u00f1oles tanto en los servi - cios centrales del SEAE en Bruselas como en las distintas delegaciones de la UE en el exterior. ESPA\u00d1A E IBEROAM\u00c9RICA Iberoam\u00e9rica ha sido otro de los campos de actuaci\u00f3n por excelencia de Espa\u00f1a debido en gran parte a los fuertes v\u00ednculos existentes entre ambos. La Conferencia Iberoamericana de Naciones supuso la plasmaci\u00f3n pol\u00edtica de esa comunidad. Nacida en 1991 a iniciativa de M\u00e9xico y Espa\u00f1a, re\u00fane a todos los pa\u00edses de lengua espa\u00f1ola y portuguesa de Am\u00e9-rica y Europa. La declaraci\u00f3n final de su primera Cum-bre (celebrada en Guadalajara, M\u00e9xico) consagra el reconocimiento pol\u00edtico de la existencia de una comu - nidad. A tal efecto, en la Cumbre de C\u00e1diz, celebrada en 2012, se nombr\u00f3 una Comisi\u00f3n, presidida por el expresidente chileno, Ricardo Lagos, que propuso unas l\u00edneas de reforma, parte de las cuales se han aprobado ya en la Cumbre de Panam\u00e1, mientras que otra parte deber\u00e1 ser aprobada en la Cumbre que or-ganiza M\u00e9xico en Veracruz en diciembre de 2014. En-tre los elementos de la reforma destacan la bienalidad de las Cumbres que se alternar\u00e1n con las Cumbres UE - Am\u00e9rica Latina Caribe, dotar de mayor espacio a las conversaciones informales entre presidentes, re-forzar la Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB) en los aspectos de cooperaci\u00f3n, caminar hacia una integraci\u00f3n de los cinco organismos iberoamericanos (SEGIB, OEI, OISS, OIJ y COMJIB) bajo la \u00e9gida de la SEGIB, y redistribuir el presupuesto de la Secretar\u00eda General Iberoamericana, de forma que la proporci\u00f3n existente actualmente (la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica cubre el 70%, y Am\u00e9rica Latina, el 30%) se modifique, incre-ment\u00e1ndose la parte latinoamericana en un 10% (60% para Espa\u00f1a y Portugal y 40% para Am\u00e9rica Latina). Adem\u00e1s, Espa\u00f1a se convirti\u00f3 en noviembre de 2012 en el primer pa\u00eds europeo en obtener el estatuto de observador en la Alianza del Pac\u00edfico (integrada por Chile, Per\u00fa, Colombia y M\u00e9xico). Desde entonces, Es - pa\u00f1a busca f\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n activa con la Alianza. De hecho, el presidente del Gobierno asisti\u00f3 a la \u00faltima Cumbre de la organizaci\u00f3n que se celebr\u00f3 en Cali (Colombia) en mayo de 2013. La relaci\u00f3n de Espa\u00f1a con la regi\u00f3n se manifiesta a tra - v\u00e9s de las recientes visitas a Espa\u00f1a de varios jefes de Estado iberoamericanos: la presidenta de Brasil, Dilma Rousseff (noviembre de 2012); el presidente de Guate - mala, Otto P\u00e9rez Molina (febrero de 2013); el presidente 832014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE de Uruguay, Jos\u00e9 Mujica (mayo de 2013) y el presidente de Bolivia, Evo Morales (septiembre de 2013); y la pr\u00f3xi - ma primavera est\u00e1 prevista la visita de Estado del presi - dente de M\u00e9xico, Enrique Pe\u00f1a Nieto. Por su parte, el presidente del Gobierno viaj\u00f3 en visita oficial a Per\u00fa y Chile (enero de 2013). Con ocasi\u00f3n de tales visitas se firmaron acuerdos de asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica renovados con Chile y Per\u00fa, y se renov\u00f3 tambi\u00e9n el existente con Brasil a trav\u00e9s de una Declaraci\u00f3n de ambos presiden - tes. Asimismo, en 2013 se celebraron consultas pol\u00edti - cas con el gobierno cubano en La Habana. Espa\u00f1a promueve la integraci\u00f3n y el multilateralismo como mejor respuesta a la nueva realidad internacio -nal. Por ello, ha apoyado los diferentes procesos de integraci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y comercial como la Uni\u00f3n de Naciones de Am\u00e9rica del Sur (UNASUR), el Sistema de la Integraci\u00f3n Centroamericana (SICA) o el Mercado Com\u00fan del Sur (MERCOSUR) y observa con inter\u00e9s los nuevos impulsos integradores que es-t\u00e1n desarroll\u00e1ndose en la regi\u00f3n como la Comunidad de Estados Latinoamericanos y del Caribe (CELAC). El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, asiste a la XXIII Cumbre Iberoamericana en Panam\u00e1.Fuente: Ministerio de la Presidencia. ESPA\u00d1A Y EL MAGREB Otro eje se ha centrado en el Magreb por constituir este espacio la frontera sur tanto de Espa\u00f1a como de Europa. Esta regi\u00f3n ha sido testigo desde principios de 2011 de una serie de transformaciones que, te - niendo como origen un profundo malestar de su po - blaci\u00f3n respecto a las condiciones socio-econ\u00f3micas, han ido evolucionando hacia la demanda de una ma - yor apertura pol\u00edtica. Espa\u00f1a apoya plenamente es - tos procesos de transici\u00f3n hacia sistemas pol\u00edticos plurales. Desde una perspectiva econ\u00f3mica, Espa\u00f1a mantiene unas intensas relaciones con el Magreb, \u00e9stas recibie - ron un gran impulso con el primer foro econ\u00f3mico del Mediterr\u00e1neo Occidental 5+5 que acogi\u00f3 Barcelona en octubre de 2013. La criminalidad organizada, los tr\u00e1ficos ilegales o la actividad de grupos terroristas representan una ame-naza directa para el Magreb as\u00ed como para los intere - ses espa\u00f1oles. Este aspecto constituye un importante apartado de nuestras relaciones bilaterales, trabajan -842014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE do las autoridades espa\u00f1olas con sus hom\u00f3logas ma- greb\u00edes para identificar y prevenir riesgos, as\u00ed como para cooperar en el \u00e1mbito judicial con el fin de evitar la impunidad. El deseo de acercamiento entre Espa\u00f1a y el Magreb no puede prescindir de la vertiente cultural. La exis-tencia de nueve Institutos Cervantes en la regi\u00f3n, o las actividades organizadas por la Casa \u00c1rabe en Ma-drid y la Casa del Mediterr\u00e1neo en Alicante facilitan el entendimiento. Espa\u00f1a ha suscrito Tratados de Amistad, Buena Ve- cindad y Cooperaci\u00f3n con Argelia, Marruecos, T\u00fanez y Mauritania, y mantiene una intensa agenda de con-tactos con estos cuatro pa\u00edses. Varios de los citados tratados prev\u00e9n la celebraci\u00f3n de Reuniones de Alto Nivel (RAN) para acompa\u00f1ar el desarrollo de las rela-ciones bilaterales, como la que se celebr\u00f3 en enero del 2013 con Argelia y en el 2012 con Marruecos. Desde su adhesi\u00f3n a la UE, Espa\u00f1a ha contribuido a la incorporaci\u00f3n de los temas magreb\u00edes a la agenda comunitaria. La profundizaci\u00f3n de las relaciones co - munitarias con esta regi\u00f3n ha conocido en estos a\u00f1os un gran impulso con la conclusi\u00f3n de Acuerdos de Asociaci\u00f3n de la UE con T\u00fanez (1995), Marruecos (1996) y Argelia (2002). Espa\u00f1a propuso el concepto de Estatuto Avanzado para Marruecos ya en 2006, y fue asumido por la UE en el 2008. Los acuerdos de movilidad con Marruecos y T\u00fanez son un paso m\u00e1s en la profundizaci\u00f3n de esta relaci\u00f3n. Durante la Presi - dencia espa\u00f1ola del Consejo de la UE, en el primer semestre de 2010, tuvo lugar la primera y \u00fanica Cum-bre UE-Marruecos, la primera de la UE con un pa\u00eds de la ribera sur del Mediterr\u00e1neo. LAS REUNIONES DE ALTO NIVEL Espa\u00f1a celebra Cumbres bilaterales con sus principa - les socios europeos como muestra de unas relaciones particularmente estrechas y para avanzar en un di\u00e1lo - go sobre intereses comunes. Son un complemento imprescindible de los m\u00faltiples encuentros en el mar-co de la Uni\u00f3n Europea y de las visitas bilaterales de los diferentes Ministerios. Encabezadas por los jefes de Estado o de Gobierno respectivos, tambi\u00e9n se realizan reuniones sectoriales entre Ministerios en funci\u00f3n de la agenda bilateral. En las reuniones de Asuntos Exteriores se ha avanza - do en la b\u00fasqueda de consensos con los principales actores de la Uni\u00f3n Europea para profundizar en la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria, as\u00ed como en las cues - tiones m\u00e1s destacadas y urgentes de la agenda inter-nacional, como la situaci\u00f3n de los pa\u00edses del norte de \u00c1frica, la pol\u00edtica Europea de Vecindad, el proceso de paz de Oriente Medio y la crisis siria. En 2013 se han celebrado las siguientes Cumbres: Cumbre con Alemania, el 4 de febrero en Berl\u00edn. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, y la canci - ller alemana, Angela Merkel, trataron como temas destacados el empleo y la lucha contra el desem - pleo, en particular programas de movilidad, de edu - caci\u00f3n y de formaci\u00f3n profesional. Otras materias de 852014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE discusi\u00f3n fueron las relaciones comerciales bilatera - les, las inversiones e intereses estrat\u00e9gicos en terce - ros pa\u00edses, y la presencia inversora mutua. Un asun - to destacado en la agenda fue la energ\u00eda, en especial las renovables, y la pol\u00edtica europea de energ\u00eda. XXVI Cumbre con Portugal, 13 de mayo en Madrid. Con esta cumbre, Mariano Rajoy y su hom\u00f3logo portugu\u00e9s, Manuel Passos Coelho, recuperaron la periodicidad anual de estos encuentros. En ella se abordaron los esfuerzos nacionales para asegurar la modernizaci\u00f3n de las respectivas econom\u00edas y unas cuentas p\u00fablicas saneadas para asegurar el crecimiento y el empleo y como garant\u00eda de estabili-dad econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como me - didas para la consecuci\u00f3n de una verdadera uni\u00f3n bancaria. En el repaso a la agenda internacional tu-vieron un lugar destacado las important\u00edsimas rela-ciones con Iberoam\u00e9rica. Entre otros resultados de la Cumbre, se firm\u00f3 un Memorando de Cooperaci\u00f3n y Asistencia T\u00e9cnica en materia de Pol\u00edtica Social y Seguridad Social y se anunci\u00f3 el primer servicio fe-rroviario internacional directo diario, en ambos senti - dos, entre las ciudades de Oporto y Vigo. IX Cumbre con Polonia, 15 de julio en Madrid. El encuentro puso de manifiesto la estrecha relaci\u00f3n que mantienen ambos pa\u00edses (Polonia es el \u00fanico pa\u00eds de la ampliaci\u00f3n de 2004 con el que Espa\u00f1a celebra Cumbres bilaterales), confirmada por los nu-merosos y constantes contactos entre los dos Go-biernos durante 2013. Durante la Cumbre, Mariano Rajoy y su hom\u00f3logo polaco, Donald Tusk, pudieron intercambiar impresiones sobre la situaci\u00f3n de sus respectivos pa\u00edses, as\u00ed como de la UE y de la zona euro. XXIII Cumbre con Francia, 27 de noviembre en Ma - drid. La agenda de Mariano Rajoy y Fran\u00e7ois Hollan-de estuvo en gran medida dirigida a coordinar posi-ciones en los asuntos m\u00e1s importantes de la Uni\u00f3n Europea y la salida de la crisis del euro. Durante la Cumbre se firmaron dos Memorandos de Entendi-miento (sobre formaci\u00f3n profesional y econom\u00eda so-cial) y un Acuerdo sobre el lanzamiento de la l\u00ednea de alta velocidad Perpi\u00f1\u00e1n-Barcelona, hito hist\u00f3rico por conectar por primera vez ambos pa\u00edses con un tren de alta velocidad, as\u00ed como una Declaraci\u00f3n conjunta final. ESPA\u00d1A Y LOS ESTADOS UNIDOS La presencia global de los Estados Unidos (EE.UU.) y su papel econ\u00f3mico central hacen de la relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica una de las m\u00e1s importantes, tanto para Espa\u00f1a como para la UE, en la medida en que, como pa\u00eds aliado y amigo, compartimos valores, intereses y responsabilidades. La agenda bilateral se ha visto claramente reforzada en los \u00faltimos tiempos y ha identificado el eje transa - tl\u00e1ntico como la segunda de las l\u00edneas maestras de su pol\u00edtica exterior. Ello se ha puesto de manifiesto con los numerosos viajes realizados a EE.UU. Los Pr\u00ednci - pes de Asturias viajaron en noviembre de 2013 a Ca-862014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE lifornia y Miami con motivo de las Conmemoraciones del 500 Aniversario del descubrimiento de La Florida por Ponce de Le\u00f3n; el ministro Garc\u00eda-Margallo, que acompa\u00f1\u00f3 a los Pr\u00edncipes en esta gira, viaj\u00f3 en abril a Washington para reunirse con el secretario de Estado Kerry y aprovech\u00f3 asimismo para visitar Miami y parti-cipar en la celebraci\u00f3n de las ya mencionadas conme - moraciones; y el secretario de Estado de Asuntos Ex-teriores viaj\u00f3 a EE.UU. en julio y en septiembre para reunirse con altos cargos de la administraci\u00f3n esta-dounidense. Asimismo en enero de 2014 se produjo una visita oficial del presidente de Gobierno Mariano Rajoy a EE.UU en la que se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo norteamericano Ba - rack Obama en la Casa Blanca. Tambi\u00e9n se produjo un almuerzo con empresarios y la imposici\u00f3n de la Gran Cruz de Isabel la Cat\u00f3lica al senador Bob M\u00e9ndez. Espa\u00f1a y EE.UU. comparten una especial sensibili - dad hacia el problema del terrorismo, al haber sido duramente golpeados por ataques de envergadura. El 1 de julio de 2013, Espa\u00f1a y EE.UU. firmaron un acuerdo para avanzar en la colaboraci\u00f3n en la lucha contra la delincuencia y el contrabando de armas. Se observa una importante transformaci\u00f3n en el \u00e1mbi - to de la econom\u00eda. Entre enero y agosto de 2013, Es- pa\u00f1a export\u00f3 por valor de 5.884,34 millones e import\u00f3 por valor de 6.764,14 millones de euros, siendo la tasa de cobertura del 90,6%. Aun as\u00ed, la aut\u00e9ntica transfor-maci\u00f3n en esta renovada relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral ha sido el incremento exponencial de la inversi\u00f3n es -pa\u00f1ola en EE.UU., convirti\u00e9ndose en el primer recep-tor de inversi\u00f3n directa espa\u00f1ola entre 2008 y 2010. Actualmente, Espa\u00f1a contin\u00faa siendo uno de los prin-cipales inversores extranjeros en EE.UU. En 2012 la inversi\u00f3n directa bruta espa\u00f1ola fue de 674 millones de euros, y de enero a junio de 2013, de 190 millones de euros. Esta fuerte y creciente presencia se centra en los sectores de la energ\u00eda -especialmente de ca-r\u00e1cter renovable-, la banca, las concesiones de trans-porte, la industria alimentaria y la siderurgia. John Kerry, secretario de Estado de los Estados Unidos, saluda a Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo, durante una reuni\u00f3n de la OTAN celebrada en Bruselas. Fuente: Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n. En cuanto a las inversiones de EE.UU. en Espa\u00f1a, en 2012 la inversi\u00f3n bruta directa ascendi\u00f3 a 2.223 millo - nes de euros, manteni\u00e9ndose as\u00ed como uno de los principales inversores extranjeros en Espa\u00f1a. El auge de nuestras relaciones econ\u00f3micas y comer- ciales se ha visto acompa\u00f1ado de una extraordinaria 872014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE revitalizaci\u00f3n de nuestras relaciones culturales. Alre- dedor del 60% de los estudiantes universitarios que en EE.UU. estudian un idioma extranjero optan por el espa\u00f1ol. En este sentido destaca la inauguraci\u00f3n en octubre de 2013 del Observatorio de la Lengua Espa-\u00f1ola y las Culturas Hisp\u00e1nicas en Harvard. El Instituto Cervantes cuenta, adem\u00e1s, con sedes en Albuquer - que, Chicago y Nueva York, adem\u00e1s de dos Aulas Cervantes en Boston y Seattle y un Centro Cultural Espa\u00f1ol de Cooperaci\u00f3n Iberoamericana en Miami. Este a\u00f1o se ha constituido la Comisi\u00f3n Nacional para las Conmemoraciones de la Nueva Espa\u00f1a, que abar - ca la celebraci\u00f3n de un ciclo conmemorativo, extendido a lo largo del trienio 2013-2015, y, sin duda, constituye una oportunidad para reivindicar el legado espa\u00f1ol y la imagen de Espa\u00f1a en EE.UU., enlazando precisamen - te con el bagaje cultural com\u00fan que nos une a toda Iberoam\u00e9rica y a los hispanos estadounidenses. OTRAS \u00c1REAS DE INTER\u00c9S El Mediterr\u00e1neo Espa\u00f1a sigue desempe\u00f1ando un papel muy relevante en la cooperaci\u00f3n euromediterr\u00e1nea. Tras haber sido uno de los pa\u00edses promotores del Proceso de Barcelo-na, Espa\u00f1a alberga, tras la Conferencia de Marsella, la sede de la Secretar\u00eda General de su sucesora, la Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo, que se encuentra en la ciu-dad de Barcelona. Los procesos de cambio pol\u00edtico que est\u00e1n experi - mentando nuestros socios del sur, la llegada de Fatalah Sijilmassi a la Secretar\u00eda General en febre - ro de 2012 y la asunci\u00f3n de la copresidencia norte por parte del Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior en junio de ese mismo a\u00f1o han dado un nuevo im - pulso a la organizaci\u00f3n. Se ha mejorado el funcio - namiento de la Secretar\u00eda General, se han aproba - do proyectos muy importantes como la construcci\u00f3n de una planta desalinizadora en Gaza o un tramo de la autopista transmagreb\u00ed y se han elaborado estrategias de financiaci\u00f3n espec\u00edficas para los proyectos aprobados. Por otra parte, la mayor im - plicaci\u00f3n de las instituciones europeas permitir\u00e1 en 2014 organizar diversas reuniones ministeriales en sectores tan importantes como el transporte y la energ\u00eda. De esta manera, la Uni\u00f3n por el Medite - rr\u00e1neo se consolida como uno de los principales vectores de la cooperaci\u00f3n regional sectorial euro - mediterr\u00e1nea. La consolidaci\u00f3n de la Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo no ha impedido el desarrollo de otros procesos de coo - peraci\u00f3n regional, como el Foro del Mediterr\u00e1neo Occidental (Di\u00e1logo 5+5). \u00c9ste se ha consolidado en los \u00faltimos a\u00f1os como un foro de concertaci\u00f3n pol\u00edtica y cooperaci\u00f3n subregional entre los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo Occidental (Argelia, Espa\u00f1a, Fran - cia, Italia, Libia, Malta, Marruecos, Mauritania, Por - tugal y T\u00fanez) y ha creado una red de conexiones intrarregionales. La llegada de nuevos gobiernos a la ribera sur del Mediterr\u00e1neo ha abierto nuevas perspectivas de intensificaci\u00f3n de este \u00e1mbito de cooperaci\u00f3n.882014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE Oriente Pr\u00f3ximo Las revueltas \u00e1rabes iniciadas en T\u00fanez y Egipto, posteriormente extendidas a otros pa\u00edses con resulta - dos dispares, en algunos casos tr\u00e1gicos, como en Si-ria o Libia, atraviesan momentos de incertidumbre. Espa\u00f1a ha tratado, desde el inicio de este complejo proceso, de compartir la experiencia de nuestra transi - ci\u00f3n con los pa\u00edses \u00e1rabes que han emprendido su propio camino hacia la democracia. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, en el Foro Econ\u00f3mico del Mediterr\u00e1neo en Barcelona.Fuente: Ministerio de la Presidencia. En 2013 se ha profundizado en la l\u00ednea de reforzar los lazos con los pa\u00edses del Consejo de Cooperaci\u00f3n del Golfo, dando un car\u00e1cter prioritario a las ya de por s\u00ed fluidas relaciones institucionales. Trabajamos por tanto en una doble direcci\u00f3n, tanto en el seno de la UE y su di\u00e1logo estrat\u00e9gico con el Consejo de Cooperaci\u00f3n del Golfo como en el \u00e1mbito puramente bilateral, el cual se ha visto afianzado en los \u00faltimos a\u00f1os por una profundizaci\u00f3n en las relaciones pol\u00edti - cas, pero tambi\u00e9n en las econ\u00f3micas, las comercia - les y las culturales. Tras la celebraci\u00f3n en 2011 del XXV Aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con Israel, ambas partes coincidieron en la necesidad de seguir trabajando por la creaci\u00f3n de un conjunto de intereses rec\u00edprocos compartidos. Numerosos han sido los via - jes y visitas en ambas direcciones y se sigue trabajan - do para que las relaciones vayan progresivamente si - tu\u00e1ndose al nivel de su aut\u00e9ntico potencial en los diferentes \u00f3rdenes. Espa\u00f1a no ha dejado de demostrar a lo largo del a\u00f1o su permanente voluntad de contribuir a hacer de Oriente Pr\u00f3ximo un espacio estable y pr\u00f3spero. El Go-bierno espa\u00f1ol ha animado en todo momento a israe - l\u00edes y palestinos a retomar la v\u00eda de las negociaciones como \u00fanico camino para lograr una soluci\u00f3n justa, ba-sada en la coexistencia de dos Estados en paz y apo - ya con decisi\u00f3n, en l\u00ednea con la UE, la actual ronda de negociaciones. Espa\u00f1a tambi\u00e9n est\u00e1 comprometida con el logro de una soluci\u00f3n pol\u00edtica que ponga fin al conflicto sirio; trabajando para lograr una mayor cohesi\u00f3n y coordi - naci\u00f3n de la oposici\u00f3n moderada (Madrid acogi\u00f3 en mayo de 2013 a un grupo de importantes personalida -892014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE des de la oposici\u00f3n). Adem\u00e1s de nuestro compromiso pol\u00edtico, la voluntad de Espa\u00f1a de contribuir a paliar las tr\u00e1gicas consecuencias del conflicto desde un pris - ma humanitario se ha traducido en un incremento sus-tancial de la ayuda de emergencia en 2013, hasta los 10,3 millones de euros. Espa\u00f1a demuestra igualmente su pleno compromiso con el mantenimiento de la paz en la regi\u00f3n, y en par - ticular en el L\u00edbano, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en la fuerza internacional de las Naciones Unidas (FINUL) desplegada sobre el terreno. \u00c1frica Subsahariana Espa\u00f1a est\u00e1 implicada en la resoluci\u00f3n de las princi - pales crisis africanas: Somalia, Mali, Rep\u00fablica Cen-troafricana, Sud\u00e1n y Sud\u00e1n del Sur, Guinea Bissau o la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo; as\u00ed como con la paz, la estabilidad y el desarrollo del continente y muy en especial de \u00c1frica Occidental. Se ha desarrollado una agenda com\u00fan con la subregi\u00f3n de \u00c1frica Occi-dental que, por su cercan\u00eda geogr\u00e1fica, se ha conver-tido en socio preferente en la zona. En el terreno de la diplomacia econ\u00f3mica, se apuesta por el continente africano, estrechando las relaciones comerciales y de inversi\u00f3n en pa\u00edses como Senegal, Angola o Sud\u00e1frica. Dentro de la pol\u00edtica hacia \u00c1frica Subsahariana, Guinea Ecuatorial, por los lazos hist\u00f3-ricos, culturales y ling\u00fc\u00edsticos, ocupa un lugar especial y relevante.Asia-Pac\u00edfico Desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada se ha desarrollado una estrategia para la adaptaci\u00f3n de la pol\u00edtica exte-rior a este nuevo escenario internacional con Asia como protagonista. Actualmente, el Gobierno se pro-pone un triple objetivo: aumentar la presencia y visibi-lidad de Espa\u00f1a en el continente, consolidar los logros alcanzados en los pasados a\u00f1os en la defensa y pro-moci\u00f3n de los intereses espa\u00f1oles, y buscar nuevas v\u00edas de potenciaci\u00f3n de la imagen y la actividad de Espa\u00f1a en la regi\u00f3n. Un cap\u00edtulo importante en esta estrategia es el econ\u00f3 - mico y comercial. Las relaciones comerciales se han intensificado en los \u00faltimos a\u00f1os, pero la presencia comercial e inversora en Asia es a\u00fan limitada. Para dar un nuevo impulso, Espa\u00f1a reforzar\u00e1 la estructura de nuestro despliegue diplom\u00e1tico ya existente en los pa\u00edses prioritarios y avanzar\u00e1 en la diversificaci\u00f3n te-rritorial del esfuerzo de promoci\u00f3n comercial y de in-versiones para que se extienda a otras importantes econom\u00edas del Sudeste Asi\u00e1tico, como Indonesia, Ma - lasia, Vietnam, Singapur, Tailandia o Filipinas. Existe un gran inter\u00e9s por nuestra cultura que se re- fuerza con las potencialidades econ\u00f3micas y comer-ciales del idioma en el \u00e1rea del Pac\u00edfico, donde es una de las principales lenguas. El Instituto Cervantes cuenta con cinco centros en Asia: Manila, Nueva Delhi, Pek\u00edn, Sidney y Tokio; y cuatro Aulas Cervantes: Ha-noi, Kuala Lumpur, Se\u00fal y Yakarta. En Filipinas, donde el espa\u00f1ol hab\u00eda quedado reducido pr\u00e1cticamente a 902014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE un nivel testimonial, su Gobierno ha decidido volver a introducirlo en su sistema educativo, decisi\u00f3n que Es-pa\u00f1a apoya mediante un programa de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnico y educativo espec\u00edfico para ese pa\u00eds. En un \u00e1mbito m\u00e1s amplio, de generar una imagen cada vez m\u00e1s precisa y actual en los principales centros de de - cisi\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica de la regi\u00f3n, en 2013-2014 se celebra el A\u00f1o Dual Espa\u00f1a-Jap\u00f3n que conmemo - ra el 400 aniversario de relaciones entre Espa\u00f1a y Ja-p\u00f3n con motivo del env\u00edo de la Embajada Keicho. Asi - mismo, en 2013 celebramos el 40 Aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre Es-pa\u00f1a y China, para el que se han organizado una serie de actos que permitan un mayor acercamiento y cono - cimiento entre nuestros dos pa\u00edses. La Casa Asia se ha consolidado en poco tiempo como un instrumento de particular val\u00eda para desarrollar ini-ciativas que fortalezcan la relaci\u00f3n de Espa\u00f1a y el continente asi\u00e1tico desde sus sociedades civiles. Otras iniciativas para fomentar el contacto y el conoci - miento mutuo entre sociedades civiles son las Funda-ciones Consejo de Espa\u00f1a con Jap\u00f3n, China, India y Australia, as\u00ed como la Tribuna Espa\u00f1a-Filipinas, la Tri-buna Espa\u00f1a-India y la Tribuna Espa\u00f1a-Corea. El ministro de Asuntos Exteriores, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo, junto al pr\u00edncipe heredero de Jap\u00f3n, Naruhito, durante su visita a Tokio. Fuente: Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n. Europa Oriental y Asia Central La pol\u00edtica de vecindad oriental de la UE est\u00e1 propi - ciando un acercamiento e inter\u00e9s mutuo entre Espa\u00f1a y los pa\u00edses del Partenariado Oriental -Ucrania, Geor - gia, Moldavia, Azerbaiy\u00e1n, Armenia y Bielorrusia- al comp\u00e1s de las reformas democr\u00e1ticas y de la moder-nizaci\u00f3n econ\u00f3mica, que siguen un ritmo diverso en cada uno de ellos. A lo largo de 2012-2013 se han in - tensificado los contactos bilaterales, periodo durante el cual visitaron Espa\u00f1a los ministros de Asuntos Ex-teriores de Ucrania, Moldavia, Georgia, Azerbaiy\u00e1n y Armenia. Este inter\u00e9s mutuo comienza a reflejarse tambi\u00e9n en un progresivo aumento de los intercam - bios econ\u00f3micos y en el n\u00famero y naturaleza de las empresas espa\u00f1olas en la regi\u00f3n.912014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE La especial atenci\u00f3n prestada al Partenariado Orien - tal va acompa\u00f1ada de una apuesta por nuestras rela - ciones con Rusia, que tambi\u00e9n es un socio estrat\u00e9gi - co de la UE. La relaci\u00f3n bilateral est\u00e1 dotada de una creciente red de acuerdos e instrumentos de consul - tas pol\u00edticas y econ\u00f3micas, que demuestran el nivel de confianza mutua existente, y dan base a un co - mercio bilateral que supera los 11.000 millones de euros anuales. Tambi\u00e9n cabe destacar la dimensi\u00f3n humana del intercambio entre los dos pa\u00edses, ya que Espa\u00f1a es el destino tur\u00edstico dentro de la UE prefe -rido por los rusos (1,25 millones de rusos visitaron Espa\u00f1a en 2013). Asia Central tambi\u00e9n est\u00e1 comenzando a cobrar una importancia renovada. A su ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica a medio camino entre Rusia, China, Ir\u00e1n e India, debe a\u00f1adirse la importancia de estos pa\u00edses en temas energ\u00e9ticos y de seguridad. Espa\u00f1a cuenta con una Embajada en Astan\u00e1. En 2014 est\u00e1 previsto destacar a un funcionario diplom\u00e1tico en Uzbekist\u00e1n, tambi\u00e9n en reconocimiento de las posibilidades que ofrecen nuestras relaciones bilaterales. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, junto al presidente de la Rep\u00fablica de Kazajist\u00e1n, Nursultan Nazarbayev, en el Palacio presidencial en Astan\u00e1. Fuente: Ministerio de la Presidencia. Gibraltar A lo largo de 2013 se ha profundizado en la defensa de los intereses y posiciones de Espa\u00f1a en el conten - cioso de Gibraltar en diversos \u00e1mbitos: en el \u00e1mbito bilateral con el Reino Unido para lo que se refiere tan-to a las cuestiones de soberan\u00eda como a la coopera - ci\u00f3n regional, y en el \u00e1mbito multilateral, especialmen - te en el marco de las Naciones Unidas y de la UE. Desde el comienzo de la presente legislatura, el Go - bierno ha instado al Reino Unido a retomar la negocia - ci\u00f3n bilateral sobre cuestiones de soberan\u00eda para poner fin a la situaci\u00f3n colonial de Gibraltar, en cumplimiento de la doctrina establecida en las distintas resoluciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas y del compromiso que el Reino Unido asumi\u00f3 con Espa\u00f1a en 1984 y que se hace expl\u00edcito en la Declaraci\u00f3n de Bru - selas de dicho a\u00f1o. El presidente del Gobierno reiter\u00f3 este llamamiento en su intervenci\u00f3n ante la Asamblea 922014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE General de Naciones Unidas de septiembre de 2013, como ya hab\u00eda hecho el a\u00f1o anterior. La Resoluci\u00f3n sobre Gibraltar aprobada en 2013 por la Asamblea Ge - neral (consensuada previamente entre Espa\u00f1a y el Rei - no Unido) supone una mejora sustancial respecto a Resoluciones de a\u00f1os precedentes: se matiza la refe - rencia a las \u00abaspiraciones\u00bb de Gibraltar al a\u00f1adirse que \u00absean leg\u00edtimas conforme al Derecho Internacional\u00bb; y se toma nota de que la \u00abposici\u00f3n espa\u00f1ola es que el Foro Tripartito ya no existe\u00bb. En materia de cooperaci\u00f3n regional, el Gobierno tra- baja con el Reino Unido con vistas a la puesta en mar-cha de un nuevo mecanismo (que sustituya al Foro Trilateral) de grupos ad hoc de composici\u00f3n flexible para tratar cuestiones de inter\u00e9s mutuo (medio am - biente, pesca, educaci\u00f3n, sanidad, etc.), en los que adem\u00e1s de Espa\u00f1a y el Reino Unido participen las autoridades locales de Gibraltar y las locales y regio - nales espa\u00f1olas competentes en cada caso, as\u00ed como la Comisi\u00f3n Europea, en su condici\u00f3n de \u00abguardiana\u00bb del estricto cumplimiento de la normativa comunitaria. El 25 de septiembre de 2013, una misi\u00f3n de la Comi- si\u00f3n Europea se desplaz\u00f3 a la Verja de La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n. Tal como hab\u00eda solicitado Espa\u00f1a, esta misi\u00f3n analiz\u00f3 no s\u00f3lo el tr\u00e1nsito de personas y veh\u00edcu - los, como pretend\u00eda el Reino Unido, sino tambi\u00e9n la lucha contra todo tipo de tr\u00e1ficos il\u00edcitos, muy especial - mente el contrabando de tabaco, por lo que en la mi - si\u00f3n se incluy\u00f3 a funcionarios de la Agencia Antifraude de la UE (OLAF). El informe final de la Comisi\u00f3n sobre esta visita a la Verja fue muy positivo, ya que subraya con toda rotundidad que dichos controles no suponen una infracci\u00f3n de la normativa comunitaria, reconoce el problema que supone el incremento del contraban - do de tabaco y pide al Reino Unido mejoras en la lu-cha contra los tr\u00e1ficos il\u00edcitos. Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n se ha comprometido a estudiar tambi\u00e9n, por los cauces correspondientes, otras denun - cias espa\u00f1olas en los \u00e1mbitos medioambiental y fiscal. El pasado mes de octubre, la Comisi\u00f3n Europea deci- di\u00f3 abrir un procedimiento formal de investigaci\u00f3n del r\u00e9gimen fiscal gibraltare\u00f1o (Income Tax Act de 2010), al existir fundadas sospechas de que puede constituir un r\u00e9gimen encubierto de ayudas de Estado. Con la apertura de este procedimiento se atiende la denuncia presentada por Espa\u00f1a en junio de 2012. Espa\u00f1a ha respondido con firmeza a los actos unilate - rales de las autoridades locales gibraltare\u00f1as en las aguas adyacentes al Pe\u00f1\u00f3n, como el \u00abbunkering\u00bb, re-llenos ilegales y lanzamientos de bloques de hormi - g\u00f3n. Considera estas actuaciones contrarias no s\u00f3lo a la normativa espa\u00f1ola, sino tambi\u00e9n a la de la UE. Por ello, se han presentado denuncias ante la Fiscal\u00eda Ge-neral del Estado, que han sido elevadas a la Comisi\u00f3n Europea. Por otra parte, el Gobierno ha dejado claro que la Guardia Civil del Mar est\u00e1 dispuesta a seguir prestando apoyo a los pescadores espa\u00f1oles, cuando sea necesario, para que puedan faenar libremente en aguas espa\u00f1olas, como lo han venido haciendo tradi-cionalmente. Asimismo, se ha aprobado un Plan de Ayudas al sector pesquero.932014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE Emblema de la ONU.Fuente: Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado.3.2. ESPA\u00d1A EN LAS ORGANIZACIONES INTERNACIONALES ESPA\u00d1A Y LAS NACIONES UNIDAS La apuesta de Espa\u00f1a por el multilateralismo, en cuyo n\u00facleo se halla el sistema de Naciones Unidas, se re-fleja en una presencia cada vez mayor de nuestro pa\u00eds, tanto en sus \u00f3rganos principales como en las agencias, fondos y programas de la Organizaci\u00f3n, as\u00ed como en un aumento progresivo del n\u00famero de fun-cionarios espa\u00f1oles que trabajan en la misma. Espa-\u00f1a es el sexto contribuyente mundial al sistema de las Naciones Unidas (incluyendo las contribuciones obli - gatorias y voluntarias). Espa\u00f1a ha sido en cuatro ocasiones miembro no per - manente del Consejo de Seguridad (1969-1970, 1980- 1981, 1993-1994 y 2003-2004). En 2005, Espa\u00f1a pre-sent\u00f3 su candidatura para formar de nuevo parte del Consejo de Seguridad en el periodo 2015-2016, cuyas elecciones tendr\u00e1n lugar en octubre de 2014. Espa\u00f1a participa tambi\u00e9n en el proceso de reforma del Consejo de Seguridad, desde el seno del Grupo Unidos por el Consenso . Este grupo aboga por dotar al Consejo de una mayor democracia, transparencia y eficiencia en el proceso interno de toma de decisio - nes, y que la propia composici\u00f3n del Consejo repre - sente y refleje, en su seno, la situaci\u00f3n actual de la comunidad internacional, con una distribuci\u00f3n geogr\u00e1 - fica equilibrada de pa\u00edses y grupos regionales. Nuestro pa\u00eds contribuye a reforzar las capacidades de las Naciones Unidas en el \u00e1mbito del mantenimiento y consolidaci\u00f3n de la paz, estableciendo un nivel adecua - do de participaci\u00f3n en las misiones de paz autorizadas y bajo mandato del Consejo de Seguridad, aportando efectivos militares y de los cuerpos y fuerzas de seguri - dad del Estado, y poniendo a disposici\u00f3n de la Organi - zaci\u00f3n las infraestructuras que le sean necesarias para mejorar sus capacidades log\u00edsticas, como la Base de apoyo de Naciones Unidas en Quart de Poblet. Actual -942014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE mente, Espa\u00f1a es el d\u00e9cimo contribuyente al presu - puesto de las Operaciones de Mantenimiento de la Paz (OMP) y el trig\u00e9simo sexto Estado que m\u00e1s personal militar y policial aporta a dichas misiones, con 595 efec - tivos. Espa\u00f1a tambi\u00e9n ha sido parte activa en numero - sas cuestiones transversales suscitadas en el seno de Naciones Unidas, entre las que destacan las activida - des destinadas a promover la democracia, apoyar la mediaci\u00f3n y la responsabilidad de proteger . Forma par- te del Grupo de Amigos de la Mediaci\u00f3n, dentro del cual ha lanzado, junto con Marruecos, la Iniciativa para la Mediaci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo. Entre las prioridades de nuestro pa\u00eds en la ONU pue - den citarse la cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo, centrada en la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desa-rrollo del Milenio (ODM), la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos humanos, la seguridad alimentaria, el cambio clim\u00e1tico, la igualdad de g\u00e9nero y el empode - ramiento de la mujer, y la lucha contra el terrorismo. Con el tel\u00f3n de fondo de la declaraci\u00f3n de 2013 como \u00abA\u00f1o Internacional de Cooperaci\u00f3n en la Esfera del Agua\u00bb y de la importancia que nuestro pa\u00eds atribuye al agua como factor de paz y seguridad, Espa\u00f1a est\u00e1 impulsando, junto con Argelia, una Estrategia del Agua en el Mediterr\u00e1neo Occidental. PARTICIPACI\u00d3N DE ESPA\u00d1A EN ORGANISMOS INTERNACIONALES DEPENDIENTES DE LA ONU Espa\u00f1a mantiene una estrecha relaci\u00f3n con los orga - nismos especializados de Naciones Unidas, participa en ellos activamente y colabora de cara a la consecu - ci\u00f3n de sus objetivos. Dicha cooperaci\u00f3n ha llegado tan lejos que algunos de estos organismos han abierto una oficina de enlace en Espa\u00f1a. Dentro de esas intensas relaciones con los organismos que constituyen la ver - tiente t\u00e9cnica del Sistema de Naciones Unidas, cabe subrayar la especial vinculaci\u00f3n que tiene Espa\u00f1a con la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT). Desde 1975 esta organizaci\u00f3n tiene su sede en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s de las Oficinas de enlace que tienen en Espa - \u00f1a desde hace decenios algunos organismos del Siste - ma de Naciones Unidas como la Organizaci\u00f3n Interna - cional del Trabajo (OIT) (1985) o el Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) (1988), en los \u00faltimos a\u00f1os se ha incrementado el n\u00fa - mero de Agencias, Fondos y Programas de Naciones Unidas que han abierto oficinas en nuestro pa\u00eds. En particular, cabe destacar, por un lado, el Programa Mundial de Alimentos (PMA), con un nuevo centro lo - g\u00edstico en el puerto de Las Palmas de Gran Canaria (2011); y por otro, la Organizaci\u00f3n para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO) (2013), el Instituto de la Universi - dad de Naciones Unidas sobre Globalizaci\u00f3n, Cultura y Movilidad (2010), la Oficina de Naciones Unidas para Apoyo al Decenio del Agua (2006) y el Programa de Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos (ONU-H\u00e1bitat) (2011). Todos ellos presentes en Espa - \u00f1a con oficinas en Barcelona, Madrid y Zaragoza. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con la promoci\u00f3n de la presen - cia de espa\u00f1oles en organismos internacionales, en 952014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE 2013 hay que destacar el trabajo conjunto realizado con el Departamento de Recursos Humanos de la Se-cretar\u00eda de Naciones Unidas para incrementar el n\u00fa-mero de espa\u00f1oles en el sistema de Naciones Unidas. Esta colaboraci\u00f3n dio lugar a la organizaci\u00f3n conjunta de misiones de reclutamiento destinadas a informar a los ciudadanos espa\u00f1oles de las oportunidades de empleo en Naciones Unidas. Adem\u00e1s, en 2013 un n\u00fa-mero significativo de espa\u00f1oles se ha incorporado al sistema de Naciones Unidas. El incremento de espa -\u00f1oles en niveles directivos y profesionales ha sido im- portante. Asimismo, 30 j\u00f3venes espa\u00f1oles menores de 32 a\u00f1os han iniciado su carrera como funcionarios internacionales en Naciones Unidas en los \u00faltimos tres a\u00f1os, debido a los excelentes resultados de los j\u00f3venes profesionales espa\u00f1oles en el examen YPP (Young Professional Programme). En relaci\u00f3n con el Desarme y la No Proliferaci\u00f3n, Es - pa\u00f1a ha impulsado y ratificado los principales tratados internacionales suscritos en los \u00faltimos a\u00f1os en este \u00e1mbito. Recientemente cabe destacar la negociaci\u00f3n y firma del Tratado de Comercio de Armas, un hito fundamental para universalizar los principios de un co-mercio responsable del material de defensa, incluyen - do el respeto a los derechos humanos y al derecho internacional humanitario. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, ante la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas en Nueva York.Fuente: Ministerio de la Presidencia. En relaci\u00f3n con la lucha contra el tr\u00e1fico il\u00edcito de estu - pefacientes, as\u00ed como contra el blanqueo de capitales procedente del mismo, cabe destacar las iniciativas en las que Espa\u00f1a ha jugado un papel relevante du - rante el \u00faltimo a\u00f1o. La ejecuci\u00f3n del Programa de Cooperaci\u00f3n entre Am\u00e9rica Latina y la UE en materia de drogas (COPOLAD), financiado por la Comisi\u00f3n Europea, est\u00e1 liderada por la FIIAPP (Fundaci\u00f3n Inter-nacional y para Iberoam\u00e9rica de Administraci\u00f3n y Po-l\u00edticas P\u00fablicas) y la Delegaci\u00f3n del Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas. En abril de 2013, el mi-nistro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, junto a su hom\u00f3loga del Ministerio de Sanidad, Servicios So-ciales e Igualdad y el director ejecutivo de la Oficina 962014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE de Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (ONUDD), Yury Fedotov, firmaron un memorando de entendimiento con el fin de establecer un marco que facilite la coordinaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n entre Espa\u00f1a y dicha oficina. A trav\u00e9s de este memorando, Espa\u00f1a se presta a ofrecer asistencia t\u00e9cnica a los proyectos que desarrolla la ONUDD en materia de prevenci\u00f3n de los problemas sociales y sanitarios generados por las drogas, de combate a la corrupci\u00f3n, de prevenci\u00f3n del terrorismo internacional y de lucha contra el tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas y contra las diversas manifestaciones de la delincuencia organizada transnacional. Recientemente Espa\u00f1a ha jugado un papel activo en la \u00faltima Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Es-tados Americanos en Antigua, que fue dedicada de forma prioritaria al tema de la droga. Desde hace a\u00f1os se viene prestando asistencia t\u00e9cnica a esos pa\u00edses en las actividades de prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y re - presi\u00f3n del tr\u00e1fico de estupefacientes, en las que se subraya muy particularmente el problema que la dro-ga representa para la salud de la poblaci\u00f3n. En el plano bilateral, a lo largo de 2013 Espa\u00f1a ha firmado acuerdos en materia de lucha contra la delin - cuencia con Moldavia, Panam\u00e1 y Uzbekist\u00e1n. Hay adem\u00e1s otros tres acuerdos sobre esta misma cues - ti\u00f3n listos para ser firmados: con Arabia Saud\u00ed, con Mauritania y con M\u00e9xico. Al mismo tiempo est\u00e1 en fase final de tramitaci\u00f3n la firma de dos convenios m\u00e1s (con N\u00edger y con ARY-Macedonia), tambi\u00e9n dirigi - dos a mejorar la lucha contra la delincuencia.La lucha contra la pena de muerte ha sido un \u00e1mbito de intensa actividad por parte de Espa\u00f1a durante los \u00faltimos a\u00f1os. Este a\u00f1o 2013 se celebr\u00f3 en Madrid el V Congreso Mundial contra la Pena de Muerte, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de grandes figuras interna - cionales como el Representante Especial de la UE para los Derechos Humanos, Stavros Lambridinis, o la Alta Comisionada de Naciones Unidas para los Dere-chos Humanos, Navanethem Pillay, adem\u00e1s de minis - tros de Asuntos Exteriores de numerosos pa\u00edses, in - cluidos pa\u00edses abolicionistas. En el \u00e1mbito de la no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9ne - ro, Espa\u00f1a ha centrado su acci\u00f3n en dos ejes: la lucha contra la violencia de g\u00e9nero, apoyando de manera di - recta la elaboraci\u00f3n de una Gu\u00eda de Recomendaciones para la Investigaci\u00f3n del Feminicidio, y la aplicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n 1325, con la celebraci\u00f3n de dos cursos en 2013, organizados con Holanda, para promover la perspectiva de g\u00e9nero en misiones de paz. Los derechos de las personas con discapacidad han continuado marcando la agenda pol\u00edtica exterior. El 23 de septiembre de 2013 tuvo lugar en Naciones Unidas una Reuni\u00f3n de Alto Nivel sobre Discapacidad y Desa - rrollo. Espa\u00f1a y Filipinas fueron cofacilitadoras del docu - mento final de la misma. Los derechos humanos y las empresas son otra de las prioridades de acci\u00f3n. En la actualidad, Espa\u00f1a est\u00e1 negociando un plan nacional de derechos humanos y empresas pionero en este \u00e1mbito. El firme compromiso de Espa\u00f1a con la promoci\u00f3n de la democracia y los derechos humanos se ha visto refleja -972014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE do una vez m\u00e1s en un renovado esfuerzo por garantizar una destacable participaci\u00f3n espa\u00f1ola en las misiones de observaci\u00f3n electoral de la UE, OSCE y OEA. En 2013 han participado en diferentes misiones un total de 113 observadores y expertos electorales espa\u00f1oles. Por \u00faltimo, Espa\u00f1a es un pa\u00eds l\u00edder en foros interna - cionales en temas de di\u00e1logo intercultural e interreli - gioso. Es copatrocinador de la Alianza de Civilizacio - nes de Naciones Unidas y cofundador del Centro Internacional Rey Abdullah Bin Abdulaziz para el Di\u00e1 - logo Intercultural, pues se considera prioritario mejo - rar la comprensi\u00f3n y las relaciones de cooperaci\u00f3n entre los Estados y pueblos de todas las culturas y religiones, actuando a favor de una cultura de paz y una diplomacia de los valores. OTRAS ORGANIZACIONES INTERNACIONALES: OSCE Y CONSEJO DE EUROPA La Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) es una organizaci\u00f3n de seguridad paneuropea, cuenta con 57 Estados participantes cu-yos territorios se extienden por todo el \u00e1rea geogr\u00e1fica que va desde Vancouver a Vladivostok. Es un instru-mento primario de alerta temprana, prevenci\u00f3n de conflictos, gesti\u00f3n de crisis y rehabilitaci\u00f3n posconflic - to. La OSCE y sus instituciones articulan sus activida - des sobre tres ejes o dimensiones: la dimensi\u00f3n pol\u00edti-co-militar, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica medioambiental y la dimensi\u00f3n humana. El Consejo de Europa, la organizaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s an - tigua de Europa, creada en 1949, tiene como objetivos fundamentales la defensa de los derechos humanos, el fomento de la democracia parlamentaria y la preemi - nencia del Estado de derecho. En la actualidad, el Con - sejo de Europa, que tiene su sede en Estrasburgo (Francia), engloba a 47 pa\u00edses europeos, gozando del estatuto de observador otros cinco Estados: la Santa Sede, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y M\u00e9xico. Espa - \u00f1a es en la actualidad el sexto contribuyente de la Or - ganizaci\u00f3n y uno de sus miembros m\u00e1s activos. El Consejo de Europa es el guardi\u00e1n de la seguridad de - mocr\u00e1tica en Europa, la cual se asienta en los derechos humanos, la democracia y el Estado de derecho. En ene - ro de 2008 Llu\u00eds Mar\u00eda de Puig fue elegido presidente de la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa. Por \u00faltimo, Espa\u00f1a tambi\u00e9n es miembro de la OTAN, analiz\u00e1ndose su participaci\u00f3n en el cap\u00edtulo dedicado a la pol\u00edtica de defensa. 3.3. LOS NUEVOS INSTRUMENTOS DE POL\u00cdTICA EXTERIOR El 2013 ha sido un a\u00f1o de importantes novedades en relaci\u00f3n con los instrumentos con los que cuenta Es-pa\u00f1a para desarrollar su pol\u00edtica exterior. LEY DE ACCI\u00d3N EXTERIOR El hito m\u00e1s destacado ha sido la aprobaci\u00f3n del pro - yecto de Ley de Acci\u00f3n y Servicio Exterior (LASE) que 982014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE tiene como objetivos llenar un vac\u00edo normativo que se arrastraba desde la transici\u00f3n a la democracia y supe - rar los problemas que se hab\u00edan diagnosticado en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior espa - \u00f1ola. La nueva norma pretende dotar a la pol\u00edtica ex-terior de mayor coherencia, de forma que exista una mayor coordinaci\u00f3n tanto con la UE y su nuevo Servi - cio Europeo de Acci\u00f3n Exterior como con las comuni - dades aut\u00f3nomas. En el \u00e1mbito de la coordinaci\u00f3n supranacional y auto - n\u00f3mica se introducen importantes novedades de cara a reforzar la presencia de Espa\u00f1a en \u00e1reas en las que tradicionalmente ha tenido poca presencia. Para ello se dise\u00f1an nuevas f\u00f3rmulas de cara a compartir re-presentaciones con pa\u00edses iberoamericanos as\u00ed como pa\u00edses miembros de la UE. Tambi\u00e9n introduce novedades en cuanto que crea di - ferentes instrumentos de planificaci\u00f3n e involucra a diferentes actores tanto a nivel ministerial como en el \u00e1mbito de la sociedad civil. En este \u00e1mbito, en un futu - ro inmediato Espa\u00f1a contar\u00e1 con una Estrategia de Acci\u00f3n exterior, y se crear\u00e1 un Consejo de Pol\u00edtica Ex-terior. ESTRATEGIA MARCA ESPA\u00d1A El proyecto Marca Espa\u00f1a parte de dos premisas. Continuidad, porque tiene vocaci\u00f3n de pol\u00edtica de Es-tado; y pol\u00edtica, pues consiste en concebir y ejecutar una pol\u00edtica de influencia exterior y en hacer propues - tas en el \u00e1mbito interno con el objetivo de desarrollar acciones de influencia en el primero y de lograr mejo - ras institucionales en el segundo. En la presente coyuntura de crisis, Marca Espa\u00f1a puede y debe coadyuvar a la recuperaci\u00f3n del creci-miento y del empleo. La mejora de la imagen de nues-tro pa\u00eds, tanto en el exterior como en el interior, contri - buir\u00e1 al aumento de las exportaciones, a la atracci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera en Espa\u00f1a, al apoyo a la inter - nacionalizaci\u00f3n de nuestras empresas -potenciando el efecto arrastre de las grandes empresas sobre las pymes que buscan nichos en el mercado exterior-, al incremento del turismo y, en definitiva, a la recupera - ci\u00f3n econ\u00f3mica de Espa\u00f1a. Marca Espa\u00f1a trabaja a partir de la labor de todos los departamentos y organismos, p\u00fablicos y privados, que han mantenido y mantienen una vertiente exterior clave en la imagen de Espa\u00f1a, coordinando y orien - tando sus esfuerzos, lo que tambi\u00e9n incluye a todas las comunidades aut\u00f3nomas. Para dirigir la estrategia de Marca Espa\u00f1a se cre\u00f3 la figura del Alto Comisionado del Gobierno para la Marca Espa\u00f1a, cargo que desempe\u00f1a Carlos Espinosa de los Monteros, tras ser nombrado por el presidente del Go - bierno y haber tomado posesi\u00f3n el 12 de julio de 2012. Al Alto Comisionado le compete la planificaci\u00f3n, el im- pulso y la gesti\u00f3n coordinada de las actuaciones. Para ello, elaborar\u00e1 el Plan Anual de Acci\u00f3n Exterior para la promoci\u00f3n de la Marca Espa\u00f1a y elevar\u00e1 informes pe-ri\u00f3dicos al Gobierno sobre las actividades desarrolla - das y los resultados obtenidos.992014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE El Alto Comisionado act\u00faa apoyado por el Consejo de Marca Espa\u00f1a, que re\u00fane a los presidentes o directo-res de los principales actores del proyecto y que deba - te y analiza sus principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n. Por otro lado, posee una serie de herramientas como los grupos de trabajo, la p\u00e1gina web de la Marca Espa\u00f1a. Asimismo, las empresas son al mismo tiempo un actor principal y un potencial beneficiario del proyecto Mar-ca Espa\u00f1a. En este contexto, el proyecto colabora con el Foro de Marcas Renombradas Espa\u00f1olas, formado por la Administraci\u00f3n General del Estado y por las principales empresas espa\u00f1olas. En su vertiente acad\u00e9mica, Marca Espa\u00f1a cuenta con el Real Instituto Elcano, que ha creado el Observatorio de la Marca Espa\u00f1a, con una serie de indicadores que permitan conocer la imagen de Espa\u00f1a en el mundo de forma discriminada y seg\u00fan su evoluci\u00f3n en el tiempo. Logotipo de \u00abMarca Espa\u00f1a\u00bb.Fuente: Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n.COOPERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA El tercer instrumento de la pol\u00edtica exterior es la Ayu - da Oficial al Desarrollo, gestionada por los organis - mos de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola, que tiene como fi - nalidad \u00faltima la contribuci\u00f3n al desarrollo humano, la erradicaci\u00f3n de la pobreza y el pleno ejercicio de los derechos. En el marco de la Secretar\u00eda de Estado de Coopera - ci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica se sit\u00faan la Se- cretar\u00eda General de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo, que la asiste en sus funciones de coopera - ci\u00f3n internacional, y la Agencia Espa\u00f1ola de Coopera - ci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID), que es el \u00f3rgano encargado del fomento, la gesti\u00f3n y la eje - cuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de cooperaci\u00f3n inter-nacional para el desarrollo. En 2013 comenz\u00f3 la vigencia del IV Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola, que se extiende hasta 2016. El Plan Director es el elemento b\u00e1sico de la planificaci\u00f3n de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, marcando sus l\u00edneas generales, objetivos y prioridades, as\u00ed como los recur - sos presupuestarios indicativos que orientan la actua - ci\u00f3n de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola durante ese periodo de cuatro a\u00f1os. Como actividades destacadas en 2013 cabr\u00eda subrayar: La firma del Acuerdo entre Espa\u00f1a y el Programa Mundial de Alimentos (PMA) de Naciones Unidas para el establecimiento de una plataforma log\u00edstica 1002014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE humanitaria en el puerto de Las Palmas de Gran Ca - naria, dirigida a facilitar el abastecimiento de alimen- tos ante la situaci\u00f3n de emergencia en el Sahel. El apoyo de Espa\u00f1a, a trav\u00e9s de la Oficina Humani - taria, a intervenciones en Colombia, Filipinas, Mali, Mauritania, N\u00edger, los campos de refugiados saha-rauis en Argelia, Siria y sus pa\u00edses vecinos (L\u00edbano, Jordania y Turqu\u00eda), Sud\u00e1n, Sud\u00e1n del Sur, Palesti-na y Am\u00e9rica Latina y Caribe. Ante la devastaci\u00f3n provocada por el tif\u00f3n Yolanda/Haiyan en Filipinas en noviembre, la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola coordin\u00f3 la movilizaci\u00f3n de recursos y el despliegue de un dis-positivo directo de asistencia humanitaria con equi -pos m\u00e9dicos y material humanitario diverso en cola - boraci\u00f3n con el Gobierno filipino, administraciones p\u00fablicas y organizaciones humanitarias espa\u00f1olas, as\u00ed como organizaciones internacionales presentes en el terreno. En su apuesta por los procesos de integraci\u00f3n regio - nal como motor de desarrollo en \u00c1frica, la AECID ha iniciado dos ambiciosos programas de cooperaci\u00f3n con la Comunidad Econ\u00f3mica de Estados de \u00c1frica Occidental (CEDEAO) y con la Uni\u00f3n Africana (UA)/ Nueva Asociaci\u00f3n para el Desarrollo Africano (NE - PAD). A trav\u00e9s de la CEDEAO se apoyan las pol\u00edticas regionales en los sectores de la agricultura, las ener - g\u00edas renovables, las infraestructuras y las migracio - nes. La contribuci\u00f3n a la UA sirve para fortalecer las capacidades de la organizaci\u00f3n y la consecuci\u00f3n de los objetivos de paz, seguridad, desarrollo e integra - ci\u00f3n regional. Con NEPAD, la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola ha creado el Fondo para el Empoderamiento de las Mujeres Africanas, instrumento pionero en el conti - nente africano y que ratifica el compromiso de Espa - \u00f1a con la promoci\u00f3n de los derechos de las mujeres. Fuente: Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID). Como contribuci\u00f3n al avance de los procesos demo- cr\u00e1ticos iniciados en el Norte de \u00c1frica y Oriente Pr\u00f3ximo, la AECID puso en marcha en 2012 el Pro-grama de acompa\u00f1amiento a los procesos de go-bernanza democr\u00e1tica en el Mundo \u00e1rabe, el Pro - grama Masar (\u00abcamino\u00bb, en \u00e1rabe), fruto de la reflexi\u00f3n y del trabajo coordinado en el marco del Ministerio, e impulsado desde la AECID, con la cola- Proyecto de agua y saneamiento en El Salvador.1012014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE boraci\u00f3n de Casa \u00c1rabe y de diversos ministerios e instituciones del Estado. Tiene como objetivos, por una parte, el fortalecimiento de las instituciones de los pa\u00edses \u00e1rabes en proceso de transici\u00f3n y, por otra, el de las organizaciones de la sociedad civil. El programa Masar cubre actualmente Marruecos, Mauritania, Argelia, T\u00fanez, Egipto, Palestina, Jorda-nia y L\u00edbano. El importe global previsto para 2012-2013 asciende a unos cinco millones de euros. En el marco del reforzamiento de la coordinaci\u00f3n con la UE en materia de cooperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina (fondos del Mecanismo de Inversi\u00f3n en Am\u00e9-rica Latina -LAIF y cooperaci\u00f3n delegada-), se otor-garon a la AECID seis proyectos de cooperaci\u00f3n delegada de la Comisi\u00f3n Europea (Bolivia, Rep\u00fabli - ca Dominicana, dos en Nicaragua y uno regional en Centroam\u00e9rica) por un valor total de 36,3 millones de euros y se han financiado tres programas con cargo a LAIF y otro a cargo de la Facilidad Financie - ra para el Caribe (Hait\u00ed) por valor de 76,8 millones. INFORMACI\u00d3N DIPLOM\u00c1TICA La difusi\u00f3n de la acci\u00f3n exterior del Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n de sus estrate - gias, objetivos y prioridades ha requerido de una labor continua para trasladar a la sociedad y a los medios de comunicaci\u00f3n la actividad del Ministerio de Asun-tos Exteriores en todos los \u00e1mbitos. Para ello se ha continuado con la elaboraci\u00f3n de co - municados y notas de prensa que detallan la acci\u00f3n exterior de Espa\u00f1a y sus valores; se ha renovado el portal web con el objetivo de difundir informaci\u00f3n \u00fatil a los ciudadanos con sus recomendaciones de viaje y fichas pa\u00eds peri\u00f3dicamente actualizadas y se ha avan-zado en el uso de las redes sociales. La elaboraci\u00f3n de un plan de comunicaci\u00f3n de las Mi - siones diplom\u00e1ticas, Representaciones Permanentes y Oficinas Consulares de Espa\u00f1a ha tenido como ob-jetivo el que las Representaciones contribuyan activa - mente a proyectar una imagen real de Espa\u00f1a que ayude a corregir y contrarrestar las percepciones dis - torsionadoras que a veces aparecen. LAS CASAS COMO INSTRUMENTOS DE DIPLOMACIA P\u00daBLICA El 2013 ha sido un a\u00f1o de consolidaci\u00f3n del papel ac- tivo que ya est\u00e1n desempe\u00f1ando para la diplomacia p\u00fablica las seis Casas (Casa Am\u00e9rica, Asia, \u00c1rabe, \u00c1frica, Mediterr\u00e1neo y Centro Sefarad-Israel). La or - ganizaci\u00f3n de actividades de alto perfil dentro y fuera de Espa\u00f1a, dirigidas a fortalecer nuestra imagen e in-fluencia en sus respectivas zonas geogr\u00e1ficas y a apoyar la internacionalizaci\u00f3n de nuestras empresas, constituye la parte m\u00e1s visible de su labor. Sirvan como ejemplo, por s\u00f3lo citar algunas, las siguien - tes relativas a 2013: Casa de Am\u00e9rica ha realizado un importante esfuerzo con motivo de la Conmemoraci\u00f3n del V Centenario del descubrimiento del Pac\u00edfico; lanz\u00f3 igualmente el Foro PYMES IE Casa de Am\u00e9rica - IE Business School. Casa Asia, por su parte, organiz\u00f3 la 1022014POL\u00cdTICA EXTERIOR \u00cdNDICE VII Tribuna Espa\u00f1a-Filipinas en Manila y la VIII Tribuna Espa\u00f1a-Corea en M\u00e1laga, ambas de marcado contenido empresarial. El Centro Sefarad-Israel sigui\u00f3 fortalecien - do los v\u00ednculos entre Espa\u00f1a y las comunidades sefar - d\u00edes de la di\u00e1spora a trav\u00e9s de la II Cumbre Global Eren - sya, que tuvo lugar del 3 al 6 de junio en Estambul y Esmirna. Casa \u00c1rabe sigui\u00f3 de cerca la situaci\u00f3n pol\u00edtica en Siria, con reuniones entre mayo y noviembre contan - do con l\u00edderes opositores y representantes de la socie - dad civil. Casa \u00c1frica impuls\u00f3, por cuarto a\u00f1o consecuti - vo, en colaboraci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo, la iniciativa INVESTOUR para promover las in - versiones espa\u00f1olas en el sector tur\u00edstico africano. Casa Mediterr\u00e1neo, que inaugur\u00f3 su nueva sede en la antigua estaci\u00f3n alicantina de Benal\u00faa, organiz\u00f3 el Foro empre - sarial \u00abArgelia, un mercado de oportunidades cerca de Espa\u00f1a\u00bb en Or\u00e1n con la participaci\u00f3n del ministro Garc\u00eda-Margallo y de casi 300 empresas. Particip\u00f3 asi - mismo en el Foro de Econom\u00eda del Mediterr\u00e1neo Occi - dental, Di\u00e1logo 5+5, al que asistieron el presidente del Gobierno, ministros de Asuntos Exteriores y alrededor de 400 representantes empresariales y de organismos p\u00fablicos. INSTITUTO CERVANTES La labor de difusi\u00f3n cultural cuenta tambi\u00e9n con otro ins - trumento destacado, el Instituto Cervantes, encargado de la promoci\u00f3n internacional del espa\u00f1ol y las lenguas cooficiales, as\u00ed como la difusi\u00f3n de la cultura de nuestro pa\u00eds. Est\u00e1 presente en 86 ciudades de 43 pa\u00edses de los cinco continentes. En el \u00faltimo a\u00f1o acad\u00e9mico registr\u00f3 240.000 matr\u00edculas, de las que 130.000 correspondie - ron a alumnos presenciales, y el resto, a estudiantes de la plataforma AVE (Aula Virtual de Espa\u00f1ol) y a profeso - res que recibieron cursos de formaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el Ins - tituto Cervantes otorga los Diplomas de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (DELE), a los que se presentaron m\u00e1s de 66.000 aspirantes el pasado curso. Los DELE son los diplomas de espa\u00f1ol m\u00e1s difundidos en el mun - do y cuentan con un amplio reconocimiento. INSTITUTO DE COMERCIO EXTERIOR Por \u00faltimo hay que destacar la labor del Instituto de Co - mercio Exterior (ICEX), que es otro de los instrumentos de la pol\u00edtica exterior. Se trata de un organismo p\u00fablico que tiene como objetivo promover la internacionaliza - ci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas as\u00ed como atraer inver - siones, lo que resulta fundamental dada la actual co - yuntura econ\u00f3mica. Para ello dispone de una red de casi 100 oficinas en el extranjero, as\u00ed como 16 centros de negocios repartidos tambi\u00e9n por todo el mundo. Fuente: Casa \u00c1frica. Fachada de la sede de Casa \u00c1frica en Las Palmas de Gran Canaria. ENLACES DE INTER\u00c9S Ministerio de Asuntos Exteriores: www.exteriores.gob.es Marca Espa\u00f1a: www.maracaespana.es Instituto Cervantes: www.cervantes.esAgencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional al Desarrollo (AECID): www.aecid.es Instituto de Comercio Exterior (ICEX): www.icex.es Real Instituto Elcano: www.realinstitutoelcano.org\u00cdNDICE Cap\u00edtulo IV POL\u00cdTICA DE DEFENSAFormaci\u00f3n de buques en el acto de despedida del portaaviones R-11 Pr\u00edncipe de Asturias.. a s en f e D e d o i er t is n i : M e t en u F1042014\u00cdNDICE POL\u00cdTICA DE DEFENSA Avi\u00f3n EF-18 realizando maniobras.4.1. FINES Y OBJETIVOS La idea de seguridad y defensa contiene los elemen - tos fundamentales para el ejercicio de la autoridad vinculada a la soberan\u00eda e independencia de Espa\u00f1a. Asimismo, tiene como objetivos la defensa de los de - rechos y principios reconocidos en la Constituci\u00f3n es-pa\u00f1ola de 1978 y en la Carta de las Naciones Unidas de 1945, y la contribuci\u00f3n, en el marco de la legalidad internacional, a la paz y a la estabilidad global. La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 ha resaltado en su t\u00edtulo preliminar la importancia de las Fuerzas Ar - madas. Posteriormente, la Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defensa Nacional ha esta - blecido los principios y los actores b\u00e1sicos de la or - ganizaci\u00f3n militar, de acuerdo con lo previsto en la Constituci\u00f3n. El Rey de Espa\u00f1a Don Juan Carlos I es, adem\u00e1s del jefe del Estado, quien ostenta el mando supremo de las Fuerzas Armadas, as\u00ed como quien, previa autorizaci\u00f3n de las Cortes Generales, declara la guerra y la paz. La Constituci\u00f3n atribuye al Gobierno las competen- cias de la Administraci\u00f3n Militar y la defensa del Esta-do, y a las Fuerzas Armadas la misi\u00f3n de garantizar la soberan\u00eda e independencia de Espa\u00f1a, defender su integridad territorial y el ordenamiento constitucional. Conforme a la Ley Org\u00e1nica de la Defensa Nacional, el presidente del Gobierno asume la direcci\u00f3n de la pol\u00edtica de defensa y la determinaci\u00f3n de sus objeti-vos, la gesti\u00f3n de las situaciones de crisis que afecten . a s en f e D e d o i er t is n i : M e t en u F1052014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE a la defensa y la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica de las operacio- nes militares en caso de uso de la fuerza. Ejerce su autoridad para ordenar, coordinar y dirigir la actuaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas as\u00ed como disponer su em-pleo. Dentro del Gobierno, el ministro de Defensa de - sarrolla y ejecuta la pol\u00edtica de defensa. Las Cortes Generales conceden la autorizaci\u00f3n pre - via para los tratados o convenios internacionales de car\u00e1cter militar y debaten las l\u00edneas generales de la pol\u00edtica de defensa y, singularmente, los planes de reclutamiento y modernizaci\u00f3n. Por otro lado, el Go - bierno debe consultar previamente al Congreso de los Diputados y recabar su autorizaci\u00f3n antes de or - denar operaciones en el exterior que no est\u00e9n direc - tamente relacionadas con la defensa de Espa\u00f1a o del inter\u00e9s nacional. Estas operaciones deber\u00e1n ser con - formes con el derecho internacional y contar con una petici\u00f3n expresa del Gobierno en cuyo territorio se desarrollen, con una resoluci\u00f3n de Naciones Unidas o de la Alianza Atl\u00e1ntica, o con un acuerdo de la Uni\u00f3n Europea. No ser\u00e1 necesario el control previo del Par - lamento para responder en leg\u00edtima defensa a una agresi\u00f3n contra Espa\u00f1a o sus intereses nacionales, ni para emprender una misi\u00f3n que tenga directamente que ver con la protecci\u00f3n de los leg\u00edtimos intereses de nuestro pa\u00eds. Finalmente, adem\u00e1s del sistema institucional y com - petencial de la defensa, la Constituci\u00f3n establece que \u00ablos espa\u00f1oles tienen el derecho y el deber de defen - der a Espa\u00f1a\u00bb. Fuente: Ministerio de Defensa. Helic\u00f3ptero HA-28 Tigre durante un ejercicio de rescate a tripulaciones de otro derribado, desarrollado en la Base General S\u00e1nchez Bilbao. 4.2. MARCO ESTRAT\u00c9GICO DE LA POL\u00cdTICA ESPA\u00d1OLA DE DEFENSA Entre los citados cometidos del presidente del Go - bierno figura la formulaci\u00f3n de la Directiva de Defen - sa Nacional, en la que se establecen las l\u00edneas gene - rales de la pol\u00edtica de defensa y las directrices para su desarrollo. La vigente Directiva de Defensa Nacio - nal fue aprobada el 31 de julio de 2012. Establece y fija el marco estrat\u00e9gico actual, los intereses de Es - pa\u00f1a al respecto y las l\u00edneas y directrices fundamen - tales. La Directiva establece una serie de objetivos que se resumen a continuaci\u00f3n:1062014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE Asegurar unas Fuerzas Armadas operativas, que permitan mantener la influencia necesaria en el con- texto internacional, contribuir a la estabilidad de \u00e9ste, principalmente en nuestra zona de inter\u00e9s di - recto, as\u00ed como a preservar nuestros intereses na-cionales en el resto del mundo. Desarrollar la plena coherencia y coordinaci\u00f3n de los instrumentos en manos de los distintos departa - mentos ministeriales con el objetivo de lograr la ma - yor eficacia. Mantener un nivel nacional de disuasi\u00f3n cre\u00edble y suficiente con objeto de evitar que los escenarios de riesgo en nuestro entorno geogr\u00e1fico se materiali -cen en amenazas, y unas capacidades de reacci\u00f3n que garanticen la defensa. Llevar a cabo la necesaria transformaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas para hacer frente a los crecientes retos estrat\u00e9gicos de Espa\u00f1a, en un momento de li - mitada disposici\u00f3n de recursos. Promover y divulgar una cultura de la defensa com - partida por la ciudadan\u00eda. Como consecuencia de esta Directiva de Defensa Na - cional, el 21 de octubre de 2012 fue firmada por el ministro de Defensa la Directiva de Pol\u00edtica de Defen-sa, en la que se establecen las directrices necesarias para llevar a buen fin los objetivos del Gobierno. Con-templa como puntos importantes la racionalizaci\u00f3n de las estructuras de la seguridad nacional, la preserva - ci\u00f3n de las capacidades de disuasi\u00f3n, el manteni - miento de las relaciones internacionales en materia de defensa, en los \u00e1mbitos multilaterales y bilaterales, la adaptaci\u00f3n de las estructuras de las Fuerzas Armadas y el impulso a la presencia internacional de la industria nacional. Fuente: Ministerio de Defensa. Su Alteza Real el Pr\u00edncipe de Asturias preside la entrega de los Reales Despachos en la Academia B\u00e1sica del Aire en Le\u00f3n.Posteriormente a esta Directiva, ya en el a\u00f1o 2013, el Consejo de Ministros aprob\u00f3 la Estrategia de Seguri - dad Nacional, que refleja los riesgos y amenazas a los que es necesario hacer frente en una situaci\u00f3n global en continuo cambio. La principal caracter\u00edstica de esta Estrategia es su amplia dimensi\u00f3n, abarcando todos los campos de la seguridad (desde conflictos armados, terrorismo, 1072014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE ciberamenazas, vulnerabilidad energ\u00e9tica y prolifera - ci\u00f3n de armas de destrucci\u00f3n masiva a espionaje), de tal forma que establece unas l\u00edneas de acci\u00f3n prioritarias para la protecci\u00f3n del Estado en general y de los ciudadanos en particular. Asimismo, configura un sistema institucional apoyado en el Consejo de Seguridad Nacional, \u00f3rgano colegiado constituido el pasado 11 de julio de 2013, bajo la presidencia de S. M. el Rey, para, entre otras funciones, asistir al presidente del Gobierno en la Pol\u00edtica de Seguridad Nacional.El ministro de Defensa, Pedro Moren\u00e9s, y, frente a \u00e9l, el secretario de Defensa de EE.UU., Chuck Hagel, presiden una reuni\u00f3n bilateral en Bruselas. Fuente: Ministerio de Defensa. Fuente: Ministerio de Defensa (31 de diciembre de 2013).EFECTIVOS FUERZAS ARMADAS 3.193 (2,6%) 78.217 (63,4%) 21.092 (17,1%) 20.939 (16,9%) C. COMUNES EJERC. DE TIERRA ARMADA EJERC. DEL AIRE 4.3. LAS FUERZAS ARMADAS Las Fuerzas Armadas, integradas en el Ministerio de Defensa, constituyen una entidad \u00fanica, que se conci - be como un conjunto integrador del Ej\u00e9rcito de Tierra, la Armada y el Ej\u00e9rcito del Aire. Desde el a\u00f1o 2002, al suspenderse el servicio militar obligatorio, todos los hombres y mujeres de las Fuer-zas Armadas son profesionales. De los 123.441 efec - tivos en activo, 78.217 corresponden al Ej\u00e9rcito de Tierra, 21.092 a la Armada, 20.939 al Ej\u00e9rcito del Aire, y 3.193 a los cuerpos comunes de la Defensa. A esa cifra hay que sumarle 22.478 trabajadores que son personal civil. Adem\u00e1s, refuerzan nuestras Fuerzas Armadas 5.000 reservistas voluntarios, ciudadanos que voluntariamente prestan sus servicios en filas du-rante determinados periodos de tiempo cada a\u00f1o. En el \u00e1mbito de personal, la norma b\u00e1sica es la Ley 39/2007, de 19 de noviembre, de la carrera militar, que establece, entre otros aspectos b\u00e1sicos del mo-delo, los efectivos de las Fuerzas Armadas, los come - tidos que corresponde prestar a los militares de los 1082014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE diferentes cuerpos y categor\u00edas y las normas por las que debe regirse su ingreso, formaci\u00f3n y trayectoria profesional. Dicha Ley incluye, entre otras novedades, la reforma del sistema de ense\u00f1anza militar y el acce-so a \u00e1mbitos profesionales distintos del militar. El sistema de ense\u00f1anza militar actual incide en la formaci\u00f3n en los valores militares y t\u00e9cnicas profe - sionales e incorpora la obtenci\u00f3n de una titulaci\u00f3n universitaria de grado para los oficiales y de forma - ci\u00f3n profesional de grado superior para los suboficia - les. La revisi\u00f3n del modelo busca igualmente que la tropa y mariner\u00eda obtenga el t\u00edtulo de formaci\u00f3n pro - fesional de grado medio. Tambi\u00e9n se ha puesto en marcha un sistema de apoyo al personal por el que se impulsar\u00e1 el acceso voluntario de personal militar a otros \u00e1mbitos labora - les ajenos al Ministerio de Defensa aprovechando, as\u00ed, las capacidades del personal militar que volun - tariamente decida desvincularse de las Fuerzas Ar - madas. Las plantillas que peri\u00f3dicamente aprueba el Gobier - no determinan el tama\u00f1o de nuestras Fuerzas Arma - das acorde con las necesidades de nuestra defensa. Para el a\u00f1o 2014, la Ley 22/2013, de 23 de diciem - bre, de presupuestos generales del Estado para 2014 establece que las plantillas m\u00e1ximas de milita - res de tropa y mariner\u00eda a alcanzar el 31 de diciem - bre del a\u00f1o 2014 no podr\u00e1n superar los 79.000 en dicha categor\u00eda. Del total de militares en activo, 15.234 son mujeres, lo que representa m\u00e1s de un 12% del total. La incorpora - ci\u00f3n de la mujer a las Fuerzas Armadas se inici\u00f3 en 1988. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses de nuestro entorno con mayor representaci\u00f3n femenina en sus ej\u00e9rcitos. Fuente: Ministerio de Defensa (31 de diciembre de 2013).EFECTIVOS PERSONAL POR CATEGOR\u00cdAS 18.386 (14,9%) 28.321 (22,9%) 76.734 (62,2%) OFICIALES SUBOFICIALES TROPA Fuente: Defensa (31 de diciembre de 2013). 108.207 (87,7%)15.234 (12,3%)EFECTIVOS POR SEXO EN LAS FUERZAS ARMADAS HOMBRE MUJER1092014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE Los m\u00e1ximos empleos alcanzados por las mujeres en las distintas categor\u00edas militares son las de teniente coronel (21), subteniente (1) y cabo mayor (3). Los extranjeros nacionales de pa\u00edses con los que Espa\u00f1a tiene importantes vinculaciones hist\u00f3ricas pueden formar parte de nuestras Fuerzas Armadas, como tropa y mariner\u00eda y como oficiales de comple - mento del Cuerpo Militar de Sanidad. La contribu - ci\u00f3n de los extranjeros que sirven en nuestras Fuer - zas Armadas, cuyo cupo m\u00e1ximo del total de efectivos militares de tropa y mariner\u00eda no puede superar el 9%, asciende a 1.371 efectivos, que re - presentan el 1,1%. Avi\u00f3n C-235 SAR participando en el ejercicio anual de seguridad mar\u00edtima Seaborder 2013.Fuente: Ministerio de Defensa.4.4. MODERNIZACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N Los principales programas de modernizaci\u00f3n incluyen medios navales, como las fragatas F-100, los buques de acci\u00f3n mar\u00edtima (BAM) y el submarino S-80, que se dise\u00f1an y fabrican en Espa\u00f1a. Los medios terrestres incluyen carros Leopard y veh\u00edculos de combate Piza - rro, tambi\u00e9n fabricados en Espa\u00f1a, y los veh\u00edculos blindados RG-31 y Lince, de protecci\u00f3n contra minas y artefactos explosivos. Otros proyectos de modernizaci\u00f3n se realizan a trav\u00e9s de programas internacionales en los que Espa\u00f1a par - ticipa con sus socios y aliados. Es el caso del caza Eurofighter, del avi\u00f3n de transporte militar A-400, el helic\u00f3ptero de ataque Tigre o el helic\u00f3ptero multipro - p\u00f3sito NH-90. En el \u00e1mbito espacial, Espa\u00f1a dispone de un gran po- tencial en tres \u00e1reas estrat\u00e9gicas: comunicaciones por 122.070 (98,9%) 1.371 (1,1%)EXTRANJEROS EN LAS FUERZAS ARMADAS NAC. ESPA\u00d1OLA NAC. EXTRANJERO Fuente: Ministerio de Defensa (31 de diciembre de 2013).1102014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE sat\u00e9lite; observaci\u00f3n de la Tierra, con im\u00e1genes \u00f3pti - cas de muy alta resoluci\u00f3n en combinaci\u00f3n con im\u00e1 - genes de radar; y navegaci\u00f3n y posicionamiento por sat\u00e9lite, en el marco de la UE, a trav\u00e9s del programa Galileo. En materia de innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la defensa, el Instituto de T\u00e9cnica Aeroespacial (INTA) es el cen-tro de referencia y est\u00e1 especializado en tecnolog\u00eda, certificaci\u00f3n y asesoramiento en el \u00e1mbito aeroespa -cial. Recientemente se ha producido la integraci\u00f3n en dicho centro del resto de organismos de investigaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, tales como el Instituto Tec - nol\u00f3gico La Mara\u00f1osa, especializado en la investiga - ci\u00f3n de armamento, material y equipo, el Canal de Experiencias Hidrodin\u00e1micas de El Pardo, especiali - zado en experimentaci\u00f3n e investigaci\u00f3n hidrodin\u00e1mi - ca para la construcci\u00f3n naval, y el Laboratorio de In-genieros del Ej\u00e9rcito. De esta forma se ha establecido una direcci\u00f3n \u00fanica que incrementar\u00e1 las sinergias. 4.5. ESPA\u00d1A EN EL \u00c1MBITO INTERNACIONAL Espa\u00f1a comparte con sus socios y aliados la idea de que los retos y amenazas a los que se enfrenta no pueden solucionarse desde una perspectiva unilate - ral. Por ello se ha incrementado la actividad interna - cional a trav\u00e9s de dos \u00e1mbitos diferenciados: la Diplo-macia de Defensa, que refuerza la cooperaci\u00f3n bilateral, y la participaci\u00f3n en los organismos interna - cionales. DIPLOMACIA DE DEFENSA La Directiva de Defensa Nacional establece la necesi - dad de reforzar la relaci\u00f3n bilateral con aquellos acto - res que compartan intereses y amenazas, que puedan aportar estabilidad a nuestro entorno o que mejoren la posici\u00f3n de Espa\u00f1a en el \u00e1mbito de las relaciones es - trat\u00e9gicas. La Pol\u00edtica de Defensa espa\u00f1ola dispone de un Plan de Diplomacia de Defensa en el que se establecen los principios, fines, prioridades y objetivos que conforman el esfuerzo en este \u00e1mbito. Anualmen - te se elabora y revisa el Programa Bienal de Diploma - cia de Defensa, que orienta las actividades a realizar. Entre las acciones de Diplomacia de Defensa est\u00e1 el fortalecimiento del di\u00e1logo estrat\u00e9gico y de la coope - raci\u00f3n con diversos pa\u00edses, tales como las reuniones de Alto Nivel, la ejecuci\u00f3n de Programas de Coopera - ci\u00f3n Bilateral con pa\u00edses de inter\u00e9s, la participaci\u00f3n en ejercicios y seminarios, la negociaci\u00f3n y firma de acuerdos, as\u00ed como la celebraci\u00f3n de cursos o los en - cuentros bilaterales de diversas autoridades civiles y militares del Ministerio de Defensa. Entre todos los actores internacionales relevantes en la lucha contra los riesgos y las amenazas globales, los Es - tados Unidos de Am\u00e9rica desempe\u00f1an un papel funda - mental. A pesar de su desplazamiento estrat\u00e9gico hacia el \u00e1rea de Asia-Pac\u00edfico, Espa\u00f1a contin\u00faa en su esfuerzo 1112014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE por mantener una s\u00f3lida relaci\u00f3n bilateral, contribuyendo as\u00ed al reforzamiento del v\u00ednculo transatl\u00e1ntico. ORGANIZACI\u00d3N DEL TRATADO DEL ATL\u00c1NTICO NORTE (OTAN) Espa\u00f1a, miembro de la OTAN desde 1982, ha contri - buido a la transformaci\u00f3n de la Alianza en su proceso de adaptaci\u00f3n a las nuevas amenazas que afectan a la seguridad global. En este sentido, la Cumbre de la OTAN celebrada en Lisboa en noviembre de 2010 supuso un hito, ya que se aprob\u00f3 un nuevo \u00abConcepto Estrat\u00e9gico\u00bb que defi - ne una Alianza Atl\u00e1ntica renovada, m\u00e1s preparada para los desaf\u00edos del siglo XXI y que reduce y optimiza su estructura sin perder la base esencial de su pacto colectivo de defensa.En este a\u00f1o destaca el despliegue por parte de la OTAN de cuatro destructores estadounidenses como parte del escudo antimisiles de la Alianza Atl\u00e1ntica en el Mediterr\u00e1neo. Dos de los cuatro destructores, el USS Ross y el USS Donald Cook, establecer\u00e1n su base en Rota en 2014 y los otros dos, el USS Porter y el USS Carney, lo har\u00e1n en 2015. La autorizaci\u00f3n se produjo en 2011 como parte de la colaboraci\u00f3n espa - \u00f1ola del escudo antimisiles. POL\u00cdTICA COM\u00daN DE SEGURIDAD Y DEFENSA DE LA UNI\u00d3N EUROPEA (PCSD) Espa\u00f1a, como miembro de la UE, trabaja activamente en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica com\u00fan de seguridad y de - fensa. Su participaci\u00f3n se articula a trav\u00e9s de diferen-tes procesos. En primer lugar, mediante la participa - ci\u00f3n en las misiones y operaciones internacionales de la UE (EUNAVFOR Atalanta, EUTM Somalia, EUCAP NESTOR, EUTM Mali, EUFOR Althea y EUFOR-RCA). En segundo lugar, se trabaja en el desarrollo de capa- cidades a trav\u00e9s de los procesos conjuntos en investi-gaci\u00f3n y desarrollo de armamento y tecnolog\u00edas para la defensa as\u00ed como su comercializaci\u00f3n en el merca-do europeo de la defensa. En este campo la Agencia Europea de la Defensa est\u00e1 jugando un papel funda-mental. Avi\u00f3n de caza y ataque F-18. Fuente: Ministerio de Defensa. En tercer lugar, se participa en procesos de \u00abpooling and sharing\u00bb, es decir, la posibilidad de compartir ca - pacidades militares con otros pa\u00edses miembros de la 1122014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE UE, as\u00ed como desarrollar procesos de entrenamiento conjuntos a trav\u00e9s de la ya mencionada Agencia Euro-pea de Defensa. En cuarto lugar, promocionando las asociaciones es- trat\u00e9gicas de la UE con otros actores internacionales relevantes, como las Naciones Unidas, la OTAN o la Uni\u00f3n Africana, en el marco de su Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad Com\u00fan, y en concreto de la Pol\u00edtica Co - m\u00fan de Seguridad y Defensa. ORGANIZACI\u00d3N PARA LA SEGURIDAD Y COOPERACI\u00d3N EN EUROPA (OSCE) Reconocida como una organizaci\u00f3n regional conforme al Cap\u00edtulo VIII de la Carta de las Naciones Unidas, la OSCE constituye el instrumento primario en su regi\u00f3n en materia de alerta temprana, prevenci\u00f3n de conflic - tos, gesti\u00f3n de crisis y rehabilitaci\u00f3n postconflicto. Espa\u00f1a, como Estado parte de la organizaci\u00f3n desde sus or\u00edgenes en 1973, mantiene su compromiso para la construcci\u00f3n de un sistema de seguridad con car\u00e1c-ter global y cooperativo. En ese marco, las Fuerzas Armadas Espa\u00f1olas participan en actividades relacio -nadas con la seguridad: el control de armamentos y la diplomacia preventiva, as\u00ed como medidas destinadas a fomentar la confianza y la seguridad. Dentro de es-tas medidas destaca el denominado Documento de Viena, por el que se establecen una serie de medidas de confianza que se sustancian en intercambios de informaci\u00f3n, realizaci\u00f3n de inspecciones o informa - ci\u00f3n sobre determinadas actividades militares que pu - dieran generar dudas. Adem\u00e1s del documento de Viena, y tambi\u00e9n bajo el pa - raguas de la OSCE, se aplican dos tratados fundamen- tales y complementarios: el Tratado de Fuerzas Arma - das Convencionales en Europa y el Tratado de Cielos Abiertos. El primero de ellos impone un r\u00e9gimen de inspecciones, evaluaciones e intercambios de informa - ci\u00f3n. El Tratado de Cielos Abiertos permite la realiza - ci\u00f3n de vuelos de observaci\u00f3n sin restricciones de un Estado Parte sobre otro Estado firmante del mismo. Gestionados todos los acuerdos desde diversos \u00f3rga - nos en la sede de la OSCE en Viena, la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la mayor\u00eda de ellos es llevada a cabo por la Unidad de Verificaci\u00f3n Espa\u00f1ola. 4.6. LA PARTICIPACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA EN LAS MISIONES INTERNACIONALES Las Fuerzas Armadas espa\u00f1olas mantienen varios contingentes en el exterior en distintas misiones in - ternacionales, autorizadas por el Gobierno median - te Acuerdos del Consejo de Ministros y amparadas por resoluciones de la Organizaci\u00f3n de las Nacio - nes Unidas (ONU) y de decisiones de la Organiza - ci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte o de la Uni\u00f3n Europea.1132014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE En conjunto, desde el a\u00f1o 1989, Espa\u00f1a ha participa - do en 72 operaciones internacionales de paz y cerca de 138.000 militares de los Ej\u00e9rcitos y la Armada las han hecho posibles con su presencia en cuatro conti - nentes.El ministro de Defensa, Pedro Moren\u00e9s, en el acto de transferencia de la base Ruy Gonz\u00e1lez de Clavijo, en Qala-i-Naw, a las autoridades afganas.Fuente: Ministerio de Defensa. AFGANIST\u00c1N - ISAF Espa\u00f1a participa desde el a\u00f1o 2002 en la Fuerza In - ternacional de Asistencia para la Seguridad (ISAF) en apoyo del gobierno interino afgano. La primera autori - zaci\u00f3n del Gobierno espa\u00f1ol se produjo mediante el Acuerdo del Consejo de Ministros del 27 de diciembre de 2001. Las primeras tropas llegaron en 2002, su - mando un total de 350 efectivos.En julio de 2004 el contingente espa\u00f1ol se ampli\u00f3 a 540 militares, en consonancia con el cambio de cometidos de ISAF y su expansi\u00f3n a todo el territorio afgano, contando en su momento con tres bases bajo responsabilidad es - pa\u00f1ola. Con posterioridad el despliegue espa\u00f1ol ha ido modific\u00e1ndose de acuerdo con los cometidos asignados por la ISAF y ha llegado a tener m\u00e1s de 1.500 efectivos. En la Cumbre de Chicago de mayo de 2012, la OTAN decidi\u00f3 realizar la transferencia de la responsabilidad sobre la seguridad en Afganist\u00e1n a las fuerzas de se - guridad afganas. Para las Fuerzas Armadas espa\u00f1o - las, esta decisi\u00f3n trajo consigo la planificaci\u00f3n de una operaci\u00f3n de repliegue con el horizonte de diciembre de 2014 para su conclusi\u00f3n. En el a\u00f1o 2013 se ha producido el repliegue de la zona de Badghis, que comenz\u00f3 el 21 de febrero al entregar al Ej\u00e9rcito afgano el puesto avanzado en Ludina. Poste - riormente se realiz\u00f3 la misma operaci\u00f3n con los puestos avanzados de Moqur y Sangha Tesh, complet\u00e1ndose el pasado 25 de septiembre con la entrega de la base de Qala-i-Naw, la principal base espa\u00f1ola en la provincia. Con ello culmin\u00f3 el repliegue espa\u00f1ol y la transferencia de todas las actividades de seguridad a las fuerzas afganas en esta provincia. Es de destacar que durante este proceso no ha habido ning\u00fan ataque por parte de la insurgencia, ni p\u00e9rdidas de personal o material. La presencia espa\u00f1ola continuar\u00e1 en la provincia de Herat en la forma en que se decida y que posiblemen - te abarcar\u00e1 la gesti\u00f3n del Aeropuerto Internacional de Herat y de un hospital con capacidades ampliadas, al 1142014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE menos hasta que las autoridades afganas puedan asumir esos cometidos, el asesoramiento al mando del 207 Cuerpo de Ej\u00e9rcito Afgano situado en Herat, y la habitual presencia en los cuarteles generales que se constituyan en Kabul. La misi\u00f3n ha contado con la participaci\u00f3n de 20.000 militares a lo largo de estos a\u00f1os, ha tenido un coste humano de 100 personas fallecidas y un coste econ\u00f3 - mico de 3.500 millones de euros. Avi\u00f3n de transporte C-130 H\u00e9rcules en el aeropuerto de Herat.Fuente: Ministerio de Defensa.L\u00cdBANO - UNIFIL En julio de 2006, tras una incursi\u00f3n fronteriza de Hezbollah sobre Israel, se produjo la denominada cri - sis israelo-libanesa. En agosto de ese mismo a\u00f1o, la Resoluci\u00f3n 1.701 del Consejo de Seguridad de la ONU decidi\u00f3 incrementar la entidad de la Fuerza Provisional de Naciones Unidas en el L\u00edbano (UNI - FIL), constituida en 1978, hasta los 15.000 efectivos, ampliando tambi\u00e9n el mandato de la misi\u00f3n. Espa\u00f1a se comprometi\u00f3 desde el principio a enviar un contin - gente, habiendo ejercido un general espa\u00f1ol por pri - mera vez el cargo de jefe de Misi\u00f3n y Comandante de la Fuerza. De acuerdo con los informes de Naciones Unidas, la misi\u00f3n est\u00e1 consiguiendo los objetivos pretendidos y la situaci\u00f3n en el sur del L\u00edbano es m\u00e1s estable. En la actualidad participan en la misi\u00f3n 37 pa\u00edses y 10.000 efectivos. Durante el a\u00f1o 2013 se ha realizado una reducci\u00f3n significativa del personal espa\u00f1ol des-plegado en la misi\u00f3n. Actualmente Espa\u00f1a tiene des - tinados 550 efectivos en la base Miguel de Cervantes en Marjayo\u00fan y en los cuarteles generales de Naqura, mantiene el Mando del Sector Este e integra contin-gentes de El Salvador y Serbia en el mismo. MAL\u00cd: EUTM MAL\u00cd Y DESTACAMENTO A\u00c9REO DE APOYO A MAL\u00cd La crisis pol\u00edtica, humanitaria y de seguridad que esta- ba sufriendo Mal\u00ed, consecuencia de los acontecimien-tos acaecidos en el norte del pa\u00eds desde principios de 1152014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE 2012 (rebeli\u00f3n tuareg, seguida por un golpe de estado militar y la entrada de terroristas yihadistas), lo convir - tieron en centro de inestabilidad y en una grave ame - naza para toda la regi\u00f3n del Sahel y para Europa. Ante la gravedad de la crisis, el presidente interino de Mal\u00ed remiti\u00f3 peticiones oficiales de apoyo al secreta - rio general de la ONU, a la Comunidad Econ\u00f3mica de Estados de \u00c1frica Occidental (CEDEAO) y a la UE, incluyendo en esta \u00faltima una petici\u00f3n de ayuda para la reestructuraci\u00f3n y entrenamiento del Ej\u00e9rcito de Mal\u00ed. El 17 de enero de 2013, el Consejo de la UE acord\u00f3 la misi\u00f3n de entrenamiento de car\u00e1cter militar (EUTM Mal\u00ed), debiendo desarrollarse en el sur del pa\u00eds. EUTM Mal\u00ed no lleva a cabo misiones de comba - te y coordina sus actividades con otras misiones des - plegadas en la zona. El Congreso de los Diputados, a petici\u00f3n del titular de Defensa, aprob\u00f3 el 18 de junio de 2013 ampliar la par - ticipaci\u00f3n espa\u00f1ola en la misi\u00f3n EUTM-Mal\u00ed con 54 militares, hasta alcanzar la cifra de 113 efectivos des-plegados actualmente, lo que convierte a Espa\u00f1a en el segundo pa\u00eds contribuyente por detr\u00e1s de Francia. Nuestros militares se encuentran distribuidos entre el Cuartel General de la Misi\u00f3n, la Compa\u00f1\u00eda mixta his-pano belga de protecci\u00f3n en Koulikoro, un equipo de instructores de operaciones especiales y otro del m\u00f3 - dulo de artiller\u00eda y morteros. Hasta hoy, se ha procedido a la instrucci\u00f3n de tres Grupos T\u00e1cticos de batallones de las Fuerzas Arma - das Malienses. El cuarto de los inicialmente previstos en el mandato de la misi\u00f3n inici\u00f3 su instrucci\u00f3n en enero de 2014. En apoyo a la operaci\u00f3n francesa en la crisis de Mal\u00ed (SERVAL) y a la misi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea (EUTM MALI), Espa\u00f1a lanz\u00f3 la operaci\u00f3n Apoyo a Mal\u00ed (A/M) con el despliegue de un avi\u00f3n T-10 (C-130) y el contin - gente necesario para su operaci\u00f3n y mantenimiento (54 efectivos), denominado Destacamento A\u00e9reo \u00abMarfil\u00bb. El despliegue del mencionado contingente se inici\u00f3 el 26 de enero de 2013 en la base a\u00e9rea fran - cesa de Dakar (Senegal), alcanzando la operatividad completa y, por tanto, dando inicio al cumplimiento de las misiones asignadas el 2 de febrero. En la actualidad, atendiendo a criterios econ\u00f3micos, log\u00edsticos y operativos, se ha sustituido el modelo de avi\u00f3n con el que Espa\u00f1a inici\u00f3 la operaci\u00f3n por un T-21 (C-295), y se ha reducido el contingente hasta los 47 efectivos. CUERNO DE \u00c1FRICA: EU NAVFOR ATALANTA, OCEAN'S SHIELD, EUTM SOMALIA Y EUCAP NESTOR Espa\u00f1a est\u00e1 presente en el Cuerno de \u00c1frica en el marco de cuatro misiones que se desarrollan simult\u00e1-neamente y que tienen como objetivo com\u00fan pacificar y estabilizar la regi\u00f3n. En relaci\u00f3n con la primera de ellas, EU NAVFOR ATALANTA, Espa\u00f1a ha sido, junto con Francia, la principal impulsora de la puesta en marcha de una operaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en aguas del oc\u00e9ano 1162014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE \u00cdndico cercanas a Somalia, con el objetivo de proteger a los barcos del programa mundial de alimentos, el tr\u00e1fico comercial y la actividad pesquera de los piratas que act\u00faan en la zona. La Operaci\u00f3n Atalanta se des - pleg\u00f3 a comienzos de 2009 y Espa\u00f1a ha participado activamente desde entonces. La contribuci\u00f3n espa\u00f1ola, en diciembre de 2013, fue de unos 140 efectivos repartidos entre el buque de acci\u00f3n mar\u00edtima \u00abTornado\u00bb y el destacamento a\u00e9reo \u00abOri\u00f3n\u00bb, con un MPRA (Unidad de Patrulla A\u00e9rea y Reconocimiento) en permanencia, desplegado en Yi-buti. Espa\u00f1a ejerci\u00f3, por cuarta vez, el Mando de la Fuerza desde diciembre de 2012 hasta el mes de abril de 2013, y a partir de enero de 2014, y por un periodo de 6 meses, ejercer\u00e1 el cargo de DCOM (Deputy Commander) del OHQ (Operational Headquarter). A pesar de las dificultades que implica vigilar un \u00e1rea geogr\u00e1fica de un tama\u00f1o equivalente a tres veces el Mediterr\u00e1neo, la misi\u00f3n ha permitido que se haya re - ducido considerablemente el porcentaje de \u00e9xito en los intentos de secuestro por parte de los piratas. Ade - m\u00e1s, Espa\u00f1a apoya la opci\u00f3n de proteger a los pes-queros espa\u00f1oles que faenan en la zona, mediante el embarque de vigilantes de seguridad privada. Este aumento en la eficacia de la operaci\u00f3n se ha vis- to incrementado con la autorizaci\u00f3n otorgada por el Gobierno Federal de Transici\u00f3n de Somalia a las Na - ciones Unidas para que las fuerzas de la Operaci\u00f3n Atalanta puedan realizar acciones contra los asenta - mientos log\u00edsticos de los piratas en la costa somal\u00ed. Complementariamente a la misi\u00f3n anterior se desa - Hombres y mujeres de la dotaci\u00f3n del buque de proyecci\u00f3n estrat\u00e9gica L-61 Juan Carlos trabajando en el puente de mando.Fuente: Ministerio de Defensa. rrolla la misi\u00f3n OCEAN'S SHIELD en el mismo espa - cio. Desde junio de 2013 y hasta junio de 2014 Espa - \u00f1a ostenta el mando de la Fuerza Naval Permanente de la OTAN (SNMG 2), en la que aporta, adem\u00e1s del Estado Mayor del Mando de la Fuerza, una fragata de la Armada de manera permanente. Esta Fuerza Naval se despleg\u00f3 inicialmente, en el Mediterr\u00e1neo, en la Operaci\u00f3n Active Endeavour y, a partir de di - ciembre de 2013 y hasta junio de 2014, en la Opera - ci\u00f3n Ocean's Shield, en la zona del Cuerno de \u00c1frica, con la misi\u00f3n de luchar contra la pirater\u00eda en dicha \u00e1rea.1172014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE En el mismo marco de lucha contra la pirater\u00eda, Espa- \u00f1a impuls\u00f3 la misi\u00f3n de adiestramiento de las fuerzas de seguridad somal\u00edes que se desarrolla en Uganda (European Union Training Mission, EUTM-Somalia) con el fin de dotar al Gobierno de Somalia de capaci - dad para combatir a los piratas desde tierra. Esta mi-si\u00f3n se inici\u00f3 en mayo de 2010 y el primer comandan- te de la misma fue un coronel espa\u00f1ol. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, acompa\u00f1ado por el ministro de Defensa, Pedro Moren\u00e9s, visita a las tropas en Yibuti. Fuente: Ministerio de la Presidencia.Ya en julio de 2011 se decidi\u00f3 prorrogar la misi\u00f3n en un segundo mandato y, en enero de 2013, el Consejo de la UE adopt\u00f3 la Decisi\u00f3n de extender la misi\u00f3n, por un tercer mandato, hasta el 31 de marzo de 2015. Este 1182014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE nuevo mandato implica un cambio significativo al tras - ladar el foco de la misi\u00f3n desde Uganda a Somalia. EUTM Somalia se centra en aportar un entrenamiento especializado y en establecer una presencia perma - nente de personal en Mogadiscio (Somalia). Adem\u00e1s de esto, se proporcionar\u00e1 asesoramiento a nivel pol\u00edti -co y estrat\u00e9gico al ministro de Defensa somal\u00ed y al Jefe de Estado Mayor de la Defensa, as\u00ed como apoyo y ase - soramiento para el desarrollo del sector de seguridad. En el mes de diciembre de 2013 se finaliz\u00f3 el adiestra - miento en el campo de Bihanga (Uganda), lo que, uni - do al cierre del Cuartel General de Kampala y su tras - Fuente: Ministerio de Defensa. Veh\u00edculos blindados RG-31 y LINCE que participan en la Operaci\u00f3n GOLF en Afganist\u00e1n ASPFOR XXXII.1192014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE lado al \u00e1rea segura del Aeropuerto internacional de Mogadiscio, supuso el fin de la misi\u00f3n en Uganda. Actualmente participan 10 militares espa\u00f1oles en la operaci\u00f3n, 5 de ellos en el Cuartel General de Moga - discio, 4 como asesores dentro del Mentor, Advisor and Training Element (MATE), y un oficial en Bruse - las destacado como Jefe de la c\u00e9lula de apoyo a la misi\u00f3n. Est\u00e1 previsto que en abril del presente a\u00f1o comiencen las actividades de entrenamiento en las instalaciones del ej\u00e9rcito somal\u00ed del campo de Jazeera, siempre y cuando las condiciones de seguridad lo permitan. Por \u00faltimo, la misi\u00f3n EUCAP NESTOR fue aprobada por el Comit\u00e9 Pol\u00edtico y de Seguridad de la Uni\u00f3n Euro pea (COPS) el 12 de diciembre de 2011 para la Construcci\u00f3n de Capacidades Mar\u00edtimas Regionales en el Cuerno de \u00c1frica (RMCB). La misi\u00f3n se lanz\u00f3 en julio de 2012, inici\u00e1ndose el des - pliegue del personal a partir de septiembre y a finales de enero de 2013 se alcanz\u00f3 la capacidad operacional inicial. Actualmente hay m\u00e1s de 70 efectivos desplega - dos en Yibuti, Kenia y Seychelles, de los cuales dos son espa\u00f1oles (un militar y cuatro civiles), estando pre - visto que se incorpore otro militar en el mes de febrero como jefe de planeamiento. Espa\u00f1a apoya la creaci\u00f3n de una verdadera capacidad mar\u00edtima regional en la zona y considera que es un complemento necesario para la operaci\u00f3n Atalanta y EUTM-Somalia, dentro del enfoque global que requiere la regi\u00f3n, en l\u00ednea con lo previsto en nuestro marco estrat\u00e9gico.BOSNIA Y HERZEGOVINA - EUFOR ALTHEA La Uni\u00f3n Europea lanz\u00f3 la operaci\u00f3n EUFOR ALTHEA en Bosnia y Herzegovina el 2 de diciembre de 2004 con el fin de asegurar el cumplimiento de los aspectos militares de los Acuerdos de Dayton. Esta misi\u00f3n tom\u00f3 el relevo de las anteriores operaciones bajo el mando de la ONU (UNPROFOR) y posteriormente de la OTAN (IFOR, SFOR) iniciadas en la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa. El 25 de octubre de 2010, el Consejo de la Uni\u00f3n Europea reafirm\u00f3 su compromiso con Bosnia y Herzegovina, a trav\u00e9s de un componente no ejecutivo para el asesoramiento y entrenamiento de sus Fuerzas Armadas, que coexiste con la misi\u00f3n eje - cutiva de mantenimiento de la seguridad, denominada EUFOR ALTHEA. En la actualidad 10 efectivos espa-\u00f1oles forman parte en la citada misi\u00f3n. REP\u00daBLICA CENTROAFRICANA - OPERACI\u00d3N SANGARIS El 18 de diciembre de 2013, el Gobierno solicit\u00f3 auto- rizaci\u00f3n al Congreso de los Diputados para apoyar a la misi\u00f3n de Naciones Unidas para la estabilizaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Centroafricana y, particularmente, res-paldar log\u00edsticamente a la operaci\u00f3n SANGARIS, que Francia est\u00e1 llevando a cabo en aquel pa\u00eds. La ayuda autorizada por el Congreso consiste en la participaci\u00f3n de una aeronave espa\u00f1ola, inicialmente un avi\u00f3n H\u00e9rcules C-130 (T-10), que reforzar\u00e1 la ca - pacidad de transporte a\u00e9reo. En un primer momento 1202014POL\u00cdTICA DE DEFENSA \u00cdNDICE el avi\u00f3n prestar\u00e1 apoyo desde la base de Zaragoza, despleg\u00e1ndose, en una segunda fase, en Libreville (Gab\u00f3n), a partir de la segunda quincena del mes de marzo de 2014. Finalmente, el Congreso de los Diputados ha autoriza - do al Gobierno, a solicitud del Ministro de Defensa, el despliegue y participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas en la misi\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en la Rep\u00fablica Centro-africana (EUFOR- RCA). En concreto, la autorizaci\u00f3n contempla el despliegue de unidades militares, hasta un m\u00e1ximo de 50 efectivos: de una Secci\u00f3n de la Guardia Civil, hasta un m\u00e1ximo de 25 efectivos, como contribuci\u00f3n espa\u00f1ola a la Fuerza de Gendarmer\u00eda Europea, para realizar misiones militares, y de perso-nal para contribuir a los \u00f3rganos de mando de la Ope - raci\u00f3n, tanto en el Cuartel General Operacional (OHQ) de Larissa (Grecia), como en el Cuartel General de la Fuerza (FHQ), en Bangui (RCA). ENLACES DE INTER\u00c9S Ministerio de Defensa: www.defensa.gob.es\u00cdNDICE Cap\u00edtulo V POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO Fuente: Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia. Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia en Barcelona.12 Billetes de euro.Fuente: Banco Central Europeo. 22014\u00cdNDICE POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO 5.1. POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA EN LA ACTUALIDAD: EVOLUCI\u00d3N RECIENTE El punto de partida del dise\u00f1o de la pol\u00edtica econ\u00f3mica debe ser la identificaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los proble - mas a los que se enfrenta la econom\u00eda espa\u00f1ola. Du-rante la etapa de crecimiento econ\u00f3mico y en los pri-meros a\u00f1os de la crisis se generaron importantes desequilibrios macroecon\u00f3micos: elevado d\u00e9ficit p\u00fa-blico, alto endeudamiento privado (favorecido por ti - pos de inter\u00e9s reales negativos), abultada y creciente deuda externa y p\u00e9rdida de competitividad. Gran parte de estos desequilibrios se explican por el fuerte creci-miento del cr\u00e9dito durante los a\u00f1os previos a 2007, el aumento de la inversi\u00f3n, principalmente inmobiliaria, y las rigideces en el mercado de trabajo. La elevada tasa de inversi\u00f3n durante los a\u00f1os previos a 2008 ex-plica el fuerte incremento del endeudamiento externo; en particular el peso de la inversi\u00f3n en vivienda expli - caba por s\u00ed sola la mitad del desequilibrio exterior ge - nerado hasta 2008. Paralelamente, determinados ras-gos estructurales del mercado de trabajo espa\u00f1ol (su naturaleza dual o la organizaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n salarial), junto a otros factores ligados a la insuficiente competencia en algunos mercados de bienes y servi - cios, agravaron esos desequilibrios a trav\u00e9s de una p\u00e9rdida tendencial de competitividad externa. Al comienzo de la crisis se adopt\u00f3 una pol\u00edtica fiscal fuertemente expansiva, haciendo que las necesida - des de financiaci\u00f3n p\u00fablica aumentaran r\u00e1pidamente, 1232014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE hasta alcanzar un d\u00e9ficit m\u00e1ximo del 11,2% en 2009. Si en el periodo 2000-2007 el crecimiento de la deuda externa se explicaba por la necesidad de financiaci\u00f3n del sector privado, a partir de 2009 el incremento se origin\u00f3 b\u00e1sicamente desde el sector p\u00fablico. Algunos de estos desequilibrios han empezado a co- rregirse, con avances importantes en variables como la inflaci\u00f3n, las exportaciones de bienes y servicios y la balanza por cuenta corriente. A lo largo de 2013 la inflaci\u00f3n se ha moderado notablemente, pasando de una tasa de variaci\u00f3n anual del IPC del 2,9% a finales de 2012 al 0,3% a finales de 2013. La demanda exterior neta compens\u00f3 en el ejercicio 2013 el impacto de la contracci\u00f3n de la demanda in -terna sobre la actividad econ\u00f3mica espa\u00f1ola. Seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles, la contribuci\u00f3n de la de-manda exterior neta al PIB en el tercer trimestre de 2013 fue de 1,4 puntos (2,4 puntos en el primer se - mestre y 2,1 en el segundo), positiva pero inferior a la registrada en 2012 (2,5 puntos), conforme se ha ido moderando la aportaci\u00f3n negativa al crecimiento de la demanda nacional a lo largo del ejercicio. El Banco de Espa\u00f1a, en sus previsiones m\u00e1s recientes (enero de 2014), estima que en el conjunto del a\u00f1o 2013, el sec - tor exterior espa\u00f1ol ha contribuido al avance del PIB en 1,6 puntos (-2,8 puntos la demanda interna). Fuente: Eurostat.CRECIMIENTO DEL PIB EN ESPA\u00d1A Y EN LA ZONA EURO (2007-2013) Variaci\u00f3n interanual en % -6,0 -4,0 -2,0 0,0 2,0 4,0 6,0 Zona Euro Espa\u00f1aDesde el inicio de la actual crisis, Espa\u00f1a ha ido dismi- nuyendo de forma progresiva y constante la necesi -1242014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE dad de financiaci\u00f3n de la econom\u00eda, hasta llegar al -0,6% del PIB en el a\u00f1o 2012. Ya en el ejercicio 2013, por primera vez desde 1997, la econom\u00eda espa\u00f1ola va a registrar capacidad de financiaci\u00f3n. Seg\u00fan los datos de la Balanza de Pagos, dicha magnitud se situ\u00f3 en el 2,2% del PIB en el tercer trimestre de 2013 (-1,3% en el primero y +2,1% en el segundo), con lo que al cierre del a\u00f1o esta variable podr\u00eda situarse en torno al 1,5%. Esta correcci\u00f3n se ha debido fundamentalmente a la mejora de la cuenta corriente y, m\u00e1s en concreto, de la balanza comercial no energ\u00e9tica. El saldo co - rriente (que supon\u00eda el -1,1% del PIB en 2012) se ha tornado excedentario en el segundo y en el tercer trimestre de 2013 (1,2% del PIB y 1,7% respectiva - mente). En sus previsiones de oto\u00f1o el FMI sit\u00faa en el 1,43% el saldo corriente en el conjunto de 2013 y en el 2,65% el de 2014, superando en este \u00faltimo a\u00f1o a la media de la zona euro (2,5%). La mejora en el saldo corriente se debe en buena medida a la co - rrecci\u00f3n del saldo comercial, que fue excedentario por primera vez desde que existen datos en marzo de 2013, cifra positiva que se volvi\u00f3 a repetir en mayo, seg\u00fan los datos del Banco de Espa\u00f1a. Por su parte, el saldo comercial no energ\u00e9tico viene siendo positivo desde el ejercicio 2012. Evoluci\u00f3n general Desde 2008 la econom\u00eda espa\u00f1ola acumul\u00f3 significa - tivos desequilibrios econ\u00f3micos y financieros, que die - ron lugar a la crisis m\u00e1s profunda de la reciente histo-ria democr\u00e1tica y que se ha traducido en un aumento sustancial del desempleo. Los desequilibrios se locali - zaban fundamentalmente en los \u00e1mbitos fiscal y finan-ciero. Adem\u00e1s, la econom\u00eda espa\u00f1ola necesitaba un conjunto de reformas que modernizaran el tejido pro - ductivo y las relaciones laborales e introdujeran com - petencia. En el \u00e1mbito fiscal, 2012 se cerr\u00f3 con un d\u00e9ficit p\u00fabli - co del 6,8% del PIB, muy por debajo del 11,1% de 2009 y especialmente significativo si se tiene en cuenta que la reducci\u00f3n se produjo en un contexto recesivo. Para 2013, la previsi\u00f3n es cerrar en el 6,5% del PIB. El compromiso del Gobierno en este sentido es contundente. Existe el convencimiento de que la reducci\u00f3n de los desequilibrios en las cuentas p\u00fabli - cas es una de las palancas para consolidar el creci - miento. Se est\u00e1 reduciendo tambi\u00e9n de forma considerable el endeudamiento privado, aunque sigue todav\u00eda en ni - veles elevados, sobre todo el asociado al sector inmo-biliario. Estos niveles de endeudamiento, tanto p\u00fabli - cos como privados, dependen en gran medida de fuentes externas, como refleja el hecho de que la deu - da externa alcanzara en septiembre de 2013 el 162,8% del PIB. No obstante, en t\u00e9rminos netos, la posici\u00f3n de inversi\u00f3n internacional neta total de Espa\u00f1a se si - tuaba a finales del tercer trimestre de 2013 en el 97,8% del PIB. Desde 2008 la econom\u00eda espa\u00f1ola s\u00f3lo ha vivido un breve par\u00e9ntesis de crecimiento en 2010, agot\u00e1ndose la d\u00e9bil recuperaci\u00f3n a mediados de 2011. En el se-1252014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE gundo semestre de 2011 se inici\u00f3 de nuevo un proce - so de ca\u00edda de la actividad y el a\u00f1o termin\u00f3 con una reducci\u00f3n de la producci\u00f3n del 0,7% en el \u00faltimo tri-mestre. En 2012 continu\u00f3 el descenso de la actividad, con una ca\u00edda del PIB del 1,6%, que en 2013 se mo - derar\u00e1 hasta el 1,2%, para mostrar ya tasas positivas en 2014. El paro representa, con todo, la peor cara de la crisis. De una tasa de desempleo pr\u00f3xima al 8% en 2007 se ha pasado a otra cercana al 26% al cierre de 2013. Todas las actuaciones del Gobierno est\u00e1n orientadas a un \u00faltimo fin: la creaci\u00f3n de empleo. En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido avances impor - tantes en la correcci\u00f3n de los desequilibrios. En 2013 se habr\u00eda registrado un super\u00e1vit por cuenta corrien - te de la econom\u00eda situado en el entorno del 1% del PIB, frente al d\u00e9ficit del 10% alcanzado en 2007. Si - mult\u00e1neamente, se est\u00e1n registrando importantes mejoras en la competitividad, como indica la evolu - ci\u00f3n reciente de los costes laborales unitarios, que registraron en 2013 una ca\u00edda del 3,3%. Tambi\u00e9n se est\u00e1 reduciendo a buen ritmo el endeudamiento del sector privado, desde el 207,3% del PIB de cierre de 2011 al 188,3% en el tercer trimestre de 2013, con cifras consolidadas.Fuente: Eurostat.EVOLUCI\u00d3N DE LA DEUDA PRIVADA (% PIB) 0 50 100 150 200 250 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Deuda privada / PIBAlemania Espa\u00f1a Francia Italia El principal motor de la econom\u00eda espa\u00f1ola en 2013 ha continuado siendo el sector exterior, que aport\u00f3 1,9 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n anual del PIB en 1262014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE los tres primeros trimestres del a\u00f1o como resultado de un apreciable avance (+5,6%) de las exportaciones de bienes y servicios y un retroceso (-0,5%) de las impor-taciones. Los datos de evoluci\u00f3n del comercio exterior espa\u00f1ol indican que los bienes y servicios espa\u00f1oles han ganado cuota en el conjunto del comercio mun - dial. Desde el punto de vista de la oferta, en 2013 to-das las ramas de actividad, salvo la agricultura, han experimentado retrocesos. El valor a\u00f1adido bruto (VAB) de la agricultura creci\u00f3 un 1%, el de la industria cay\u00f3 un 0,7%, la construcci\u00f3n retrocedi\u00f3 un 8,8% y los servicios, un 1,2%. Fuente: Eurostat.EVOLUCI\u00d3N DE LAS EXPORTACIONES (\u00cdndice, 2005=100) 80 90 100 110 120 130 140 150 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 UE Alemania Espa\u00f1a Francia Italia RU Fuente: Eurostat.EVOLUCI\u00d3N PIB POR SECTORES (\u00cdndices de volumen encadenados) 5060708090100110 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013Producto interior bruto a precios de mercado VABpb Agricultura, ganader\u00eda,silvicultura y pesca VABpb Industria VABpb Construcci\u00f3n VABpb Servicios Impuestos netos sobre los productos 1272014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE EL MODELO DE POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA BASADO EN LA ESTABILIDAD MACROECON\u00d3MICA Y EL CRECIMIENTO DE LA PRODUCTIVIDAD Superar una crisis de la magnitud de la actual requiere adoptar una estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica comple - ta, coherente y ambiciosa. Entre las prioridades en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica est\u00e1 la consolidaci\u00f3n fiscal. Adem\u00e1s, una vez concluido el proceso de sa-neamiento financiero, son esenciales las reformas es-tructurales que afectan al funcionamiento de los mer - cados de factores, de bienes y de servicios. En los \u00faltimos dos a\u00f1os el Gobierno ha llevado a cabo un ambicioso programa de reformas que ha permitido re - cuperar buena parte de la competitividad perdida des - de el ingreso en el euro. Es preciso, sin embargo, con-tinuar esta l\u00ednea reformista para dotar a la econom\u00eda de una estructura m\u00e1s eficiente y flexible, que impulse el crecimiento y la creaci\u00f3n de empleo. Consolidaci\u00f3n fiscal Se ha llevado a cabo una profunda reforma de las ins - tituciones fiscales. La nueva Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibi-lidad Financiera implica un cambio sustancial en las normas de gobernanza fiscal vigente. La Ley obliga a todas las Administraciones P\u00fablicas al cumplimiento de los objetivos de d\u00e9ficit y de la deuda: equilibrio es-tructural y un nivel m\u00e1ximo de deuda del 60% para el conjunto de las Administraciones, una vez cumplido el per\u00edodo transitorio. Incorpora tambi\u00e9n la regla de gas - to prevista en la normativa comunitaria, de acuerdo con la cual la variaci\u00f3n del gasto de las Administracio - nes P\u00fablicas no podr\u00e1 superar la tasa de referencia del crecimiento del PIB de medio plazo de la econo - m\u00eda espa\u00f1ola. Esta Ley Org\u00e1nica, adem\u00e1s de fijar re-glas y objetivos, refuerza considerablemente la trans - parencia y establece un procedimiento de control del dise\u00f1o y de la ejecuci\u00f3n presupuestaria a todos los niveles administrativos, con mecanismos de correc-ci\u00f3n r\u00e1pida de las desviaciones. En \u00faltima instancia, en caso de incumplimiento o de no adopci\u00f3n de medi - das correctivas, se da entrada a la posibilidad de inter - venci\u00f3n de las administraciones territoriales para im - poner la ejecuci\u00f3n forzosa de las citadas medidas correctivas. Junto a la Ley Org\u00e1nica de Estabilidad Presupuesta - ria y Sostenibilidad Financiera, el control del gasto p\u00fablico tambi\u00e9n se ver\u00e1 facilitado por las medidas previstas en la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno que pretende, por una parte, suminis - trar la m\u00e1xima informaci\u00f3n a los ciudadanos, y por otra, establecer un c\u00f3digo de buen gobierno donde se recojan, con rango legal, principios \u00e9ticos de ac - tuaci\u00f3n, que en caso de no ser respetados dar\u00e1n lu - gar a la correspondiente sanci\u00f3n. Asimismo, se han establecido dos mecanismos que reforzar\u00e1n el cumplimiento estricto de los objetivos de estabilidad de las administraciones territoriales:1282014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE - El Mecanismo de Pago a Proveedores supone para las corporaciones locales y las comunidades aut\u00f3- nomas la posibilidad de pagar el 100% de las deu-das comerciales contra\u00eddas y no pagadas hasta el 31 de mayo de 2013. Esta financiaci\u00f3n va a supo-ner, cuando concluya la tercera fase del Mecanis - mo, una inyecci\u00f3n de liquidez en la econom\u00eda pro-ductiva de aproximadamente 42.000 millones de euros (un 4,1% del PIB) que beneficiar\u00e1 a 230.000 proveedores. Este mecanismo de financiaci\u00f3n se basa en una estricta condicionalidad que garantiza el cumplimiento de los objetivos de estabilidad pre - supuestaria y ha sido objeto de varias ampliaciones. - El Fondo de Liquidez Auton\u00f3mica (FLA), aprobado por Real Decreto-ley 21/2012, de 13 de julio, de me-didas de liquidez de las Administraciones P\u00fablicas y en el \u00e1mbito financiero ha permitido dotar de liqui - dez a las comunidades aut\u00f3nomas adheridas. Los fondos recibidos deben destinarse obligatoriamente a hacer frente a los pagos de los vencimientos de deuda p\u00fablica de las comunidades. Para acceder a este Fondo, las comunidades deben sujetarse a es - trictos requisitos de transparencia, ya que deben re - mitir peri\u00f3dicamente informaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera, presupuestaria, de tesorer\u00eda y endeudamiento. Este fondo sigui\u00f3 en funciona - miento en 2013 y ha vuelto a dotarse presupuesta - riamente en 2014 con un m\u00e1ximo de 23.000 millo - nes de euros. En un esfuerzo adicional por racionalizar el gasto p\u00fa - blico, la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administra-ciones P\u00fablicas public\u00f3 en junio de 2013 su informe con m\u00e1s de 200 propuestas para la reforma de las Administraciones P\u00fablicas que se aplicar\u00e1n progresi - vamente hasta 2015 y que supondr\u00e1n ahorros estima - dos en m\u00e1s de 37.000 millones de euros. Estas medi-das se complementan con otras adoptadas por el Estado, pero que afectan en gran medida a las comu - nidades aut\u00f3nomas, que permitir\u00e1n la racionalizaci\u00f3n del gasto en los servicios p\u00fablicos esenciales y su sostenibilidad financiera, fundamentalmente en los \u00e1mbitos sanitario y educativo. El marco normativo de la estabilidad presupuestaria se ha completado con la Ley Org\u00e1nica 6/2013, de 14 de noviembre, de creaci\u00f3n de la Autoridad Indepen - diente de Responsabilidad Fiscal cuya funci\u00f3n es ga - rantizar el cumplimiento efectivo por las Administracio-nes P\u00fablicas del principio de estabilidad mediante la evaluaci\u00f3n continua del ciclo presupuestario, del en - deudamiento p\u00fablico y el an\u00e1lisis de las previsiones econ\u00f3micas. Reformas estructurales El sector financiero y, en especial, el bancario desem-pe\u00f1an un papel econ\u00f3mico vital, al operar como canal de transformaci\u00f3n del ahorro en financiaci\u00f3n para em-presas y familias. El acceso a la financiaci\u00f3n en condi - ciones competitivas es uno de los factores centrales para la creaci\u00f3n de empleo. La restricci\u00f3n de cr\u00e9dito de los a\u00f1os centrales de la crisis es consecuencia, en parte, del elevado endeudamiento del sector privado acumulado en los a\u00f1os previos a la crisis, pero tam -1292014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE bi\u00e9n del reto al que se enfrentan las propias entidades financieras para fortalecer su solvencia y financiarse en los mercados de capitales. El esfuerzo de desapa - lancamiento tanto de empresas como de hogares est\u00e1 siendo notable y se han conseguido recuperar niveles de deuda en t\u00e9rminos de PIB pr\u00f3ximos a los existen - tes en 2007. \u00c9sta es una pieza clave para favorecer condiciones de demanda de cr\u00e9dito m\u00e1s solvente. En paralelo, se han hecho y contin\u00faan haci\u00e9ndose es-fuerzos importantes en la reforma del sector bancario. El proceso de saneamiento del sector bancario espa - \u00f1ol, intensificado en 2012 y 2013, ha permitido recapi -talizar y reestructurar a las entidades m\u00e1s vulnerables, en su mayor\u00eda cajas de ahorros, lo que ha resultado en un sistema financiero con menor n\u00famero de entida - des y mucho m\u00e1s solventes. Un hito fundamental en este proceso fue la solicitud, en la primavera de 2012, de la asistencia financiera europea para la recapitali - zaci\u00f3n de entidades que se otorg\u00f3 a Espa\u00f1a por un importe m\u00e1ximo de 100.000 millones de euros. Cabe se\u00f1alar que, tras el an\u00e1lisis de las necesidades de capital del sector financiero, el importe solicitado en el marco del programa de asistencia financiera ha sido de 41.300 millones de euros. Esta asistencia fi-nanciera se ha destinado a la recapitalizaci\u00f3n de cua - tro entidades del Grupo 1 del Memorando de Entendi - miento y cuatro entidades del Grupo 2. Las inyecciones de capital quedaron materializadas entre 2012 y la primera mitad de 2013, tras la aprobaci\u00f3n por la Comi-si\u00f3n Europea de los respectivos planes de reestructu - raci\u00f3n. A fin de crear las condiciones para un sector bancario m\u00e1s resistente a las crisis financieras, se han acome - tido dos reformas fundamentales: la implantaci\u00f3n de los requisitos de solvencia de Basilea III y la reforma integral del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las cajas de ahorros. Fuente: Banco regulador global para reforzar los bancos y sistemas bancarios\u00bb (Basilea III), acordado por el Co - mit\u00e9 de Basilea de Supervisi\u00f3n Bancaria en 2010, trasladado a la legislaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea me - diante la Directiva 2013/36/UE y el Reglamento (UE) 575/2013, supone la respuesta global a las carencias 1302014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE mostradas en la regulaci\u00f3n financiera durante la cri - sis. Constituye un conjunto de nuevos requisitos que garantizan un capital m\u00e1s elevado, una mayor capa - cidad de absorci\u00f3n de p\u00e9rdidas de las entidades as\u00ed como un mayor control de la liquidez y del apalanca - miento. Todo ello queda recogido en la regulaci\u00f3n es - pa\u00f1ola mediante la aplicaci\u00f3n directa del Reglamen - to, la aprobaci\u00f3n del Real Decreto-ley 14/2013, de 29 de noviembre, de medidas urgentes para la adapta - ci\u00f3n del derecho espa\u00f1ol a la normativa de la Uni\u00f3n Europea en materia de supervisi\u00f3n y solvencia de entidades financieras y la aprobaci\u00f3n de una nueva Ley de solvencia y supervisi\u00f3n de las entidades de cr\u00e9dito, en tramitaci\u00f3n, y del Real Decreto y la Circu - lar del Banco de Espa\u00f1a que en el futuro la desarrolle. Asimismo, la aprobaci\u00f3n de esta nueva ley supone la fusi\u00f3n de toda la normativa de solvencia en una \u00fanica norma, de forma que se mejora sustancialmente la claridad legislativa. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos dos a\u00f1os se ha trabajado des- de el Gobierno en el saneamiento y reestructuraci\u00f3n de buena parte de las cajas de ahorros. Al tiempo, se ha aprobado la Ley 26/2013, de 27 de diciembre, de cajas de ahorros y fundaciones bancarias, que esta-blece un marco estable de ejercicio de la actividad fi-nanciera de estas entidades y se fomenta su profesio-nalizaci\u00f3n y buen gobierno corporativo. Junto con el ordenamiento de la actividad puramente bancaria, el Gobierno ha considerado necesario tam-bi\u00e9n impulsar la diversificaci\u00f3n de las fuentes de finan-ciaci\u00f3n para las empresas. Las empresas espa\u00f1olas han sido tradicionalmente dependientes del cr\u00e9dito bancario por lo que es necesario abrir v\u00edas para forta-lecer las fuentes de financiaci\u00f3n corporativa directa (no bancaria), a la par que se impulsan reformas para hacer m\u00e1s accesible y flexible la financiaci\u00f3n bancaria a las pymes. Dentro de este paquete de medidas para mejorar e impulsar la financiaci\u00f3n no bancaria, hay que destacar la revisi\u00f3n del r\u00e9gimen de capital-riesgo espa\u00f1ol para simplificarlo y mejorarlo. Uno de los aspectos m\u00e1s re-levantes es la necesidad de reorientar este sector a la financiaci\u00f3n de las empresas en sus primeros estados de desarrollo y expansi\u00f3n. En este sentido, el nuevo r\u00e9gimen de capital riesgo ser\u00e1 m\u00e1s flexible en cuanto a los instrumentos en los que pueden invertir las enti - dades de capital riesgo (tanto en instrumentos de ca - pital como de deuda). Asimismo, esta reforma incor - pora otras novedades derivadas de la trasposici\u00f3n de la Directiva 2011/61/UE relativa a los gestores de fon - dos de inversi\u00f3n alternativos que mejora el r\u00e9gimen de transparencia, gesti\u00f3n del riesgo, informaci\u00f3n a in - versores, pol\u00edtica de remuneraciones as\u00ed como la creaci\u00f3n de un pasaporte europeo para los fondos de inversi\u00f3n alternativa europeos y sus gestores euro - peos. En este ejercicio se ha modificado tambi\u00e9n la ley de instituciones de inversi\u00f3n colectiva espa\u00f1ola y su reglamento. Adem\u00e1s, se estudian medidas para fomentar el acce - so de las empresas a los mercados de capitales y 1312014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE facilitar su financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de renta fija y varia - ble. Al tiempo, se estudia regular el c rowdfunding , para permitir el desarrollo de esta novedosa fuente de financiaci\u00f3n, garantizando un adecuado nivel de protecci\u00f3n al inversor minorista. En materia de finan - ciaci\u00f3n bancaria, se obligar\u00e1 a las entidades de cr\u00e9di - to, en el caso de que decidan cancelar o reducir la l\u00ed - nea de cr\u00e9dito, a avisar con la suficiente antelaci\u00f3n a las pymes. Por otra parte, dada la importancia de ga - rantizar la estabilidad del sistema financiero en su conjunto, se ha previsto la aprobaci\u00f3n en 2014 de una ley por la que se crear\u00e1 el Consejo de Estabilidad Financiera para dar cumplimiento a la recomenda - ci\u00f3n emitida por la Junta Europea de Riesgo Sist\u00e9mi - co (JERS) en 2011. La finalidad del Consejo de Esta - bilidad Financiera ser\u00e1 la preservaci\u00f3n de la estabilidad del sistema en su conjunto mediante la identificaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de los riesgos sist\u00e9micos, sin que ello impida la contribuci\u00f3n del sistema finan - ciero al crecimiento de la econom\u00eda. Para la consecu - ci\u00f3n de sus objetivos, el Consejo de Estabilidad Fi - nanciera seguir\u00e1 de forma regular una serie de indicadores que le permitan detectar de forma tem - prana potenciales riesgos y vulnerabilidades para la estabilidad del sistema financiero. Asimismo, el Con - sejo de Estabilidad Financiera tendr\u00e1 a su disposici\u00f3n dos tipos de instrumentos: avisos destinados a la identificaci\u00f3n de riesgos sist\u00e9micos y recomendacio - nes, en las que el Consejo propondr\u00e1 medidas con - cretas a las autoridades competentes para mitigar los riesgos, debiendo las autoridades competentes cum -plir con la recomendaci\u00f3n o explicar la causa del in - cumplimiento. Por \u00faltimo, en 2014 se aprobar\u00e1 una ley con el objetivo de impulsar la mejora del gobierno corporativo de las sociedades de capital y, en espe - cial, de las sociedades cotizadas, para incrementar la eficacia y la responsabilidad en su gesti\u00f3n y conse - guir una mayor participaci\u00f3n de los accionistas en la actividad social, que situar\u00e1 la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola en posici\u00f3n de vanguardia a nivel internacional. Para facilitar la inversi\u00f3n y la actividad econ\u00f3mica se han aprobado varias medidas significativas dirigidas a mejorar el clima de negocios y entorno empresarial. Puede destacarse, entre otras, la Ley 14/2013, de 27 de septiembre, de apoyo a los emprendedores y su internacionalizaci\u00f3n, que aborda de modo integral to - dos los obst\u00e1culos a la actividad empresarial y esta-blece un amplio abanico de medidas para facilitar la creaci\u00f3n y crecimiento de empresas y la generaci\u00f3n de empleo. Asimismo, puede destacarse la Ley 20/2013, de 9 de diciembre, de garant\u00eda de la unidad de mercado, que busca eliminar la fragmentaci\u00f3n del mercado nacional mediante la aplicaci\u00f3n del principio de licencia \u00fanica. El Gobierno seguir\u00e1 trabajando en 2014 para dar con- tinuidad a este esfuerzo reformador. As\u00ed, ser\u00e1 necesa - rio desarrollar varias de las principales medidas adop - tadas, con actuaciones como el Programa de Unidad de Mercado, que dar\u00e1 cumplimiento a la Ley de Ga-rant\u00eda de Unidad de Mercado, o como la continuaci\u00f3n de ejecuci\u00f3n de medidas de reforma y modernizaci\u00f3n 1322014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE de las Administraciones P\u00fablicas incluidas en el infor - me de la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administra - ciones. Igualmente, en 2014 se aprobar\u00e1 la Ley de Servicios y Colegios Profesionales, modernizando el marco regulatorio de un sector clave. De modo similar, la aprobaci\u00f3n de la Ley de Desindexaci\u00f3n ser\u00e1 com-plementada con el necesario desarrollo reglamenta - rio, que permitir\u00e1 una implementaci\u00f3n efectiva. 5.2. SUBSECTORES ECON\u00d3MICOS SECTOR AGR\u00cdCOLA Y PESQUERO La pol\u00edtica agraria La pol\u00edtica agraria nacional, en el marco de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y de la Pol\u00edtica Com\u00fan Pesquera de la Uni\u00f3n Europea, asigna a la agricultura, la ganader\u00eda y la pesca unos objetivos prioritarios y concretos: con - solidar e incrementar una producci\u00f3n segura y de ca - lidad, orientada al mercado y sostenible. La agricultura en Espa\u00f1a es un sector estrat\u00e9gico de gran importancia social, territorial, medioambiental y econ\u00f3mica. Los siguientes hechos lo corroboran: La mitad de la superficie de Espa\u00f1a se destina a actividades agr\u00edcolas o ganaderas (el 33% del terri-torio corresponde a tierras de cultivo y el 16% a pra-dos y pastos) y el sector agroalimentario es uno de los m\u00e1s pujantes de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Las producciones agrarias de nuestro pa\u00eds tienen una gran diversidad y calidad, y ello es debido tanto a las especiales condiciones de nuestros recursos clim\u00e1ticos y gen\u00e9ticos como al alto nivel de nuestros sistemas de protecci\u00f3n de la sanidad vegetal y ani -mal y al grado de tecnificaci\u00f3n de nuestras explota-ciones agr\u00edcolas y ganaderas. La producci\u00f3n de la rama agraria fue en 2012 de 43.151 millones de euros, un 4,3% superior a la de 2011, y represent\u00f3 el 13% de la producci\u00f3n de la UE-15, dando empleo a 753.200 personas. La industria agroalimentaria espa\u00f1ola, seg\u00fan la \u00falti - ma encuesta industrial de empresas del INE, es el primer sector industrial del pa\u00eds, con un nivel de ocu - paci\u00f3n en 2012 de 441.800 personas y con una cifra de ventas netas de productos que en 2012 fue de 91.143 millones de euros, un 20,8% del conjunto in - dustrial. Considerando el conjunto de la actividad agraria y agroindustrial, los ocupados en estas activi - dades son casi el 7% del total de la ocupaci\u00f3n en Espa\u00f1a. El sector exportador agroalimentario arroja una balan - za comercial con saldos positivos con car\u00e1cter perma- nente, como se aprecia en el gr\u00e1fico siguiente.1332014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Las producciones agrarias El valor de la producci\u00f3n vegetal alcanz\u00f3 en 2012 los 25.152 millones de euros, representando el 58% de la producci\u00f3n agraria. Destaca el sector de las frutas y hortalizas, seguido en importancia por los cereales, el aceite de oliva y la viticultura. El valor de la producci\u00f3n del sector de frutas y hortali- zas en 2012 ascendi\u00f3 a 13.825 millones de euros, equivalentes al 32% de la producci\u00f3n agraria y al 55% de la producci\u00f3n vegetal.La balanza comercial en el a\u00f1o 2012 tuvo un saldo positivo de 7.981 millones de euros. La Uni\u00f3n Euro-pea es el principal destino de nuestras exportaciones, absorbiendo un 87% de su valor. Espa\u00f1a, que dispone de una superficie de cultivo de olivar de m\u00e1s de 2,5 millones de hect\u00e1reas, es el prin - cipal pa\u00eds productor de aceite de oliva de la Uni\u00f3n Fuente: ICEX. SALDO COMERCIO EXTERIOR DE ESPA\u00d1A DICIEMBRE-2010 A DICIEMBRE-2012Miles de millones de euros Alimentario agrario UE-27 Alimentario agrario P. terceros Total UE-27 excepto alimentario agrario y pesquero Alimentario pesquero Total P. terceros excepto alimentario agrario y pesqueroEuro pea y del mundo, representando aproximada - mente el 50% (55% en la \u00faltima campa\u00f1a) y el 40% respectivamente. El valor de la producci\u00f3n de aceite de oliva supone el 8,5% del valor de la producci\u00f3n vegetal. La produc - ci\u00f3n de la campa\u00f1a 2011-2012 supuso un hito hist\u00f3ri - co en la producci\u00f3n de aceite de oliva en nuestro pa\u00eds, con 1.600.000 toneladas, lo que representa un 15% m\u00e1s que la campa\u00f1a anterior. Las razones hay que buscarlas en unos rendimientos excepcional - mente altos y unas condiciones clim\u00e1ticas favorables. En 2012 se ha exportado por un valor de 1.976 millo - nes de euros. La aceituna de mesa, al igual que el aceite de oliva, presenta una balanza comercial claramente positiva. Una gran parte de la producci\u00f3n (m\u00e1s del 55%) se destina a las exportaciones, con una media hist\u00f3rica anual de entre 250.000 y 300.000 toneladas. Espa\u00f1a es el principal pa\u00eds del mundo en superficie de vi\u00f1edo de uva para vinificaci\u00f3n y el tercer productor mundial de vino. La superficie de vi\u00f1edo en nuestro pa\u00eds representa el 7% del conjunto de las tierras de cultivo, siendo la superficie plantada en 2012 de 1342014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE 954.000 hect\u00e1reas (el 53% son parcelas con varieda - des tintas, el 44%, con variedades blancas y el 3% corresponde a parcelas con mezclas varietales). La producci\u00f3n provisional de vino y mosto en Espa\u00f1a en la campa\u00f1a 2012-2013 fue algo inferior a 34 millo - nes de hectolitros, de los que un 30% eran vinos con Denominaci\u00f3n de Origen Protegida; un 7%, vinos con Indicaci\u00f3n Geogr\u00e1fica Protegida; un 8%, vinos varieta-les y un 55%, otros vinos. El vino es un producto con una balanza comercial po- sitiva. En 2012 las exportaciones de vino alcanzaron los 2.062,8 millones de litros de vino, por un valor de 2.499,3 millones de euros, lo que supone ya una ca\u00edda del 8% en t\u00e9rminos de volumen, aunque con un creci-miento del 11,8% en valor sobre los 2.471 millones de euros que supusieron las exportaciones en 2011, pre - sentando un saldo positivo en la balanza comercial de 2.413 millones de euros. El mercado comunitario es el principal destino de nuestras exportaciones. En 2012 crecieron nuestras exportaciones de vino embotellado en un 12,7% res-pecto del a\u00f1o anterior, alcanzando los 1.530 millones de euros, siendo los principales destinos Reino Unido, Alemania, Estados Unidos, Suiza, Pa\u00edses Bajos, Chi-na, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y M\u00e9xico. Los cereales, debido a su gran adaptabilidad a dife - rentes tipos de suelos y condiciones clim\u00e1ticas y a su aporte energ\u00e9tico y valor nutricional, son una base im-portante en la alimentaci\u00f3n humana y animal. El valor estimado de la producci\u00f3n de cereales grano en 2012 fue de 4.624 millones de euros para una producci\u00f3n de 17,4 millones de toneladas.Superficie de producci\u00f3n y rendimiento de los cereales 2012 Superficies (hect\u00e1reas)Producci\u00f3n (t)Rendimientos (t/ha) Cereales grano (incluyendo arroz) 6.169.891 17.543.117 2,8 Cereales grano (excluyendo arroz) 6.057.072 16.643.515 2,7 - Trigo blando y semiduro 1.777.118 4.690.334 2,6 - Trigo de invierno 1.685.178 4.278.490 2,5 - Trigo duro 411.053 499.493 tranquill\u00f3n 207.947 296.746 1,4 Cebada 5.956.345 2,2 - Cebada 6 carreras 414.831 808.824 1,9 - Avena 438.745 683.482 1,6 - Mezclas de granos distintos del tranquill\u00f3n 755 725 1,0 Ma\u00edz grano 390.215 4.261.412 10,9 Sorgo 899.602 8,0 - 8,3 - Arroz jap\u00f3nica 61.645 474.200 7,7 Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente.La producci\u00f3n ganadera La producci\u00f3n ganadera alcanz\u00f3 en 2012 los 16.362 millones de euros, lo que significa el 38% de la pro - ducci\u00f3n de la rama de la actividad agraria.1352014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE El primer sector ganadero en Espa\u00f1a es el de la carne de porcino, que aporta un 37% del valor total de la producci\u00f3n ganadera. Espa\u00f1a es el segundo produc - tor europeo, por detr\u00e1s de Alemania, con un censo de 25,6 millones de animales. Es, adem\u00e1s, el sector m\u00e1s activo en el comercio internacional, ya que las expor - taciones totales espa\u00f1olas de carne de cerdo se han incrementado hasta alcanzar el 39% de la producci\u00f3n nacional. En los \u00faltimos seis a\u00f1os, las exportaciones totales de productos del sector porcino se han incre - mentado en m\u00e1s del 100%. La producci\u00f3n de leche signific\u00f3 en 2012 el 16% de la producci\u00f3n ganadera y el censo de vacas est\u00e1 estabi - lizado en torno a las 850.000 cabezas, como conse-cuencia de la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de cuotas de pro - ducci\u00f3n. La carne de vacuno, con un censo de 5,8 millones de animales, represent\u00f3 un 15% de la producci\u00f3n gana - dera en 2012. Le sigue en importancia econ\u00f3mica el sector de la carne de aves con un 15%. El sector ovino y caprino, con un censo de 19 millones de cabezas (de los que 16,3 millones corresponden al ganado ovino y 2,7 al caprino), aporta el 5% de la pro-ducci\u00f3n ganadera. El sector de los huevos supone el 8% de dicha producci\u00f3n. El sector ap\u00edcola, m\u00e1s all\u00e1 de su inter\u00e9s econ\u00f3mico, es imprescindible por su papel medioambiental y su contribuci\u00f3n al equilibrio ecol\u00f3gico, as\u00ed como a la me-jora y mantenimiento de la biodiversidad. La produc-ci\u00f3n de miel en Espa\u00f1a ascendi\u00f3 a 29.405 toneladas en el a\u00f1o 2012. Por otra parte, la carne de conejo supone una de las principales producciones dentro de los denominados \u00absectores menores\u00bb de la producci\u00f3n primaria gana-dera. Con una producci\u00f3n de 64.578 toneladas en el a\u00f1o 2012, este sector es un importante factor de desa - rrollo en las zonas productoras, muy focalizadas en determinados territorios peninsulares. La balanza comercial de los principales productos ga - naderos durante el a\u00f1o 2012 fue positiva en lo que se refiere a carnes y despojos, preparados de carne, huevos, miel y otros productos de origen animal. Por el contrario, fue negativa en el sector de la leche y los productos l\u00e1cteos. El sector ganadero est\u00e1 orientando su producci\u00f3n ha- cia productos donde prime la calidad de acuerdo con el modelo de producci\u00f3n europeo, que se basa en ele - vados est\u00e1ndares de seguridad alimentaria y respeto al medio ambiente y al bienestar de los animales, todo ello compatible con el uso sostenible de los recursos naturales. La actividad pesquera espa\u00f1ola Espa\u00f1a ha realizado un gran esfuerzo para adecuar el tama\u00f1o de su flota pesquera al potencial de los cala-deros de cara a garantizar su sostenibilidad en el mar-co de la Uni\u00f3n Europea. La flota espa\u00f1ola, a 31 de diciembre de 2012, estaba compuesta por un total de 10.116 buques, de los cuales 9.575 faenan en el cala-1362014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE dero nacional, y 541 en caladeros de la Uni\u00f3n Euro - pea y de terceros pa\u00edses, si bien, en muchos casos, los buques pueden alternar caladeros. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor consumo de pescado per c\u00e1pita, que actualmente se sit\u00faa en torno a los 36,5 kg al a\u00f1o, m\u00e1s del doble de la media de la Uni\u00f3n Europea, que es de 15 kg al a\u00f1o. Nuestra pro-ducci\u00f3n no puede, por tanto, satisfacer la demanda del mercado, teniendo que recurrir a las importaciones en un alto porcentaje. Adem\u00e1s, Espa\u00f1a est\u00e1 dentro de los diez primeros pa\u00ed- ses en valor comercializado de productos pesqueros en el comercio internacional. En el a\u00f1o 2011, las im - portaciones ascendieron a 1,7 millones de toneladas, por un valor de 5.108 millones de euros. El 27,45% de dicha cantidad procedi\u00f3 de Marruecos, Argentina, China y Ecuador, porcentaje similar al de las importa - ciones de los pa\u00edses comunitarios. Las exportaciones ascendieron a 1,1 millones de toneladas, por un valor de 2.734,4 millones de euros, de los cuales un 73% fue destinado a mercados de pa\u00edses comunitarios y Jap\u00f3n. En 2012 el saldo comercial pesquero ha sido de 1.952 millones de euros, casi un 18% inferior al del a\u00f1o anterior. El Sistema de Localizaci\u00f3n de Buques pesqueros es - pa\u00f1ol es, de acuerdo con la normativa nacional y de la Uni\u00f3n Europea, un sistema que permite a las autorida - des competentes obtener v\u00eda sat\u00e9lite las posiciones de todos los buques pesqueros de eslora superior a 15 metros mediante las denominadas \u00abcajas azules\u00bb.El Centro de Seguimiento de Pesca espa\u00f1ol es el en- cargado de la recepci\u00f3n, an\u00e1lisis y almacenamiento de toda la informaci\u00f3n proporcionada por las cajas azules de los buques espa\u00f1oles. Asimismo facilita a los centros de seguimiento de pesca de otros pa\u00edses las posiciones de los buques espa\u00f1oles que se en - cuentren en sus aguas y, de igual forma, recibe las posiciones de los buques extranjeros que se encuen - tren en aguas espa\u00f1olas. En la actualidad se lleva a cabo un seguimiento, pr\u00e1cticamente en tiempo real, de las actividades pes - queras de la flota espa\u00f1ola de m\u00e1s de 15 metros de eslora (la obligada bajo la normativa comunitaria y nacional), presente tanto en las aguas espa\u00f1olas como en el resto del mundo, mediante el Diario Elec - tr\u00f3nico de a Bordo. Siguiendo la normativa comunita - ria en vigor, estos datos son retransmitidos autom\u00e1ti - camente a otros pa\u00edses ribere\u00f1os donde la flota espa\u00f1ola est\u00e1 faenando, ya sean Estados miembros o terceros pa\u00edses con los que la citada transmisi\u00f3n electr\u00f3nica de datos est\u00e9 recogida en los correspon - dientes acuerdos pesqueros con la Uni\u00f3n Europea. Igualmente se reciben los datos de la actividad pes - quera registrados en el diario electr\u00f3nico procedente de buques de otros pa\u00edses cuando faenan en aguas espa\u00f1olas. La Administraci\u00f3n pesquera espa\u00f1ola posee una flota de buques de investigaci\u00f3n y apoyo al sector pesque - ro, construidos en los \u00faltimos ocho a\u00f1os, como son el \u00abEmma Bard\u00e1n\u00bb, el \u00abVizconde de Eza\u00bb y el \u00abMiguel 1372014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Oliver\u00bb. \u00c9stos son la herramienta m\u00e1s precisa y fiable para evaluar y conocer el estado de los caladeros y sus recursos marinos. La acuicultura espa\u00f1ola Paralelamente a la actividad pesquera tradicional, el sector de la acuicultura ha experimentado un extraor - dinario crecimiento en Espa\u00f1a, en el que el grado de desarrollo productivo y tecnol\u00f3gico de estos \u00faltimos a\u00f1os coloca a esta actividad como una fuente de ali - mento complementaria de la pesca extractiva y de gran inter\u00e9s para la sostenibilidad de los recursos pes - queros. La producci\u00f3n de especies de acuicultura marina y continental ascendi\u00f3 en 2012 a un total de 297.000 toneladas, de las que 235.610 corresponden a meji - ll\u00f3n y 61.400 a otras especies de peces, moluscos y crust\u00e1ceos, destacando, dentro del grupo de peces, las 19.430 toneladas de dorada, 14.270 de lubina y 7.970 de rodaballo en el espacio marino, y las 17.396 de trucha en el \u00e1mbito de la acuicultura con - tinental. El sistema agroalimentario: la pol\u00edtica alimentaria La pol\u00edtica alimentaria tiene como estrategia global la mejora de la comercializaci\u00f3n y la calidad de los pro - ductos agroalimentarios. El fomento de las figuras de calidad y la agricultura ecol\u00f3gica, as\u00ed como el equilibrio en la cadena de valor, son elementos de esa pol\u00edtica que contribuyen a orde - nar de forma b\u00e1sica este sector econ\u00f3mico. El sistema espa\u00f1ol de calidad diferenciada vinculado a un origen geogr\u00e1fico, a la tradici\u00f3n o a un modo de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, en el que se integran las figu - ras de calidad reconocidas que prestigian nuestras producciones, constituye un instrumento eficiente para la mejora de la competitividad de nuestras em - presas. Los intercambios comerciales agroalimentarios de 2011 y de enero a septiembre de 2012, que se reco - gen en el cuadro siguiente, muestran un saldo favo - rable para nuestra balanza. Las fortalezas residen en la calidad y competitividad de nuestras produc - ciones. El Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente trabaja para mejorar la vertebraci\u00f3n y el funcionamiento de la cadena alimentaria con el fin de aumentar la eficacia y competitividad del sector agro - alimentario, y conseguir un mayor equilibrio en las relaciones comerciales entre los diferentes operado - res de la cadena de valor. Trabajos que culminaron en el verano de 2013 con la aprobaci\u00f3n de la Ley 12/2013, de 2 de agosto, de medidas para mejorar el funcionamiento de la cadena alimentaria. Adem\u00e1s, de esa forma se siguen las recomendacio - nes hechas por la Comisi\u00f3n Nacional de Competencia en su Informe sobre las relaciones entre fabricantes y distribuidores en el sector alimentario de 5 de octubre de 2011.1382014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Balanza del sistema agroalimentario A\u00f1o Exportaciones ImportacionesSaldo (m\u20ac)Cobertura de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. SECTOR INDUSTRIAL El comportamiento del sector industrial en 2013 fue m\u00e1s favorable que el del a\u00f1o anterior. As\u00ed, el descen - so de la producci\u00f3n industrial en los diez primeros me-ses del a\u00f1o 2013 se situ\u00f3 en el -2,2%, retroceso de mucha menor magnitud que el registrado en el mismo per\u00edodo de 2012 (-6,4%). A esta evoluci\u00f3n contribuy\u00f3, en gran medida, el favorable comportamiento de la producci\u00f3n de bienes de equipo, cuyo \u00cdndice de Pro-ducci\u00f3n Industrial (IPI) filtrado creci\u00f3 un 0,9% en el per\u00edodo enero-octubre de 2013, despu\u00e9s de haber descendido un 11,5% en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Asimismo, los descensos de la producci\u00f3n de bienes intermedios y bienes de consumo fueron infe - riores, con tasas del -3,2% y del -2,9% en el per\u00edodo disponible de 2013, respectivamente (-9,0% y -4,1% en id\u00e9ntico intervalo de 2012). El IPI de Energ\u00eda es el \u00fanico que registr\u00f3 una evoluci\u00f3n m\u00e1s negativa que la del a\u00f1o anterior (-2,7% frente a un crecimiento del 0,6% entre enero y octubre de 2012). El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, junto a miembros de la Asociaci\u00f3n de constructores europeos de autom\u00f3viles. Fuente: Ministerio de la Presidencia.Desglosando por ramas de actividad, la producci\u00f3n industrial disminuy\u00f3 en la mayor parte de los sectores en los tres primeros trimestres de 2013, correspon-diendo los mayores descensos a las ramas de Minera - les energ\u00e9ticos (-16,5%), Minerales no met\u00e1licos (-12,5%), Cuero (-10,6%), Electr\u00f3nica, tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y telecomunicaciones (-9,4%) y Pro-ductos de Minerales no met\u00e1licos (-8,9%). En sentido contrario, cabe destacar el crecimiento del 2,5% del IPI en las ramas de Maquinaria y Equipo Mec\u00e1nico y Veh\u00edculos. En este \u00faltimo sector la recuperaci\u00f3n se vio favorecida por los sucesivos planes de incentivos a la compra de veh\u00edculos (Planes PIVE). Las otras ra-mas que han presentado aumentos en su producci\u00f3n en 2013 han sido Refino de petr\u00f3leo (2,1%), Otras in-dustrias manufactureras (1,7%) y Reparaci\u00f3n e insta - laci\u00f3n de maquinaria y equipo (1,3%).1392014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Por otro lado, el desglose de la producci\u00f3n de la in - dustria manufacturera por intensidad tecnol\u00f3gica muestra menores descensos para todos los grupos en 2013. La menor reducci\u00f3n ha sido la correspondiente al grupo de intensidad tecnol\u00f3gica media-alta (-1,3%), seguido por los de alta y media-baja (ambos con des - censos del -1,7%) y por el de baja (-2,5%). El menor descenso de la producci\u00f3n industrial en 2013 se vio sustentado, entre otros factores, en el fa - vorable comportamiento del sector exterior industrial. As\u00ed, las exportaciones industriales crecieron un 6,9% en los nueve primeros meses de 2013, m\u00e1s del doble del crecimiento registrado para todo 2012. El creci - miento de las exportaciones de la industria manufac - turera en dicho per\u00edodo fue a\u00fan mayor, del 7,5%. El sector industrial registr\u00f3 crecimientos de producti - vidad desde 1997 a 2007, que se vieron interrumpi - dos en 2008, con un descenso del 0,6%. A partir de 2009, la productividad del sector ha crecido de forma continuada. El mayor crecimiento de esta variable fue el registrado en 2010 (10,1%), seguido por los aumen - tos del 4,3% en 2011, del 5,1% en 2012 y del 3,7% en el acumulado de los nueve primeros meses de 2013 con datos de la Contabilidad Nacional Trimestral de Espa\u00f1a. La pol\u00edtica industrial El principal objetivo de la pol\u00edtica industrial del Gobier - no es que la industria aumente en la mayor medida posible su contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n de PIB.A lo largo del a\u00f1o 2013, la pol\u00edtica industrial se ha cen - trado en poner en funcionamiento est\u00edmulos que con - tribuyan a potenciar sectores de actividad industrial innovadores, generadores de empleo, con gran capa - cidad de exportaci\u00f3n y acceso a nuevos mercados y de alto valor a\u00f1adido. En este sentido, se ha puesto en marcha una nueva l\u00ednea de apoyo financiero a la inversi\u00f3n industrial que re\u00fana los anteriores requisitos, a trav\u00e9s de los nuevos programas de reindustrializaci\u00f3n y fomento de la com-petitividad industrial, que tienen como objetivo incenti - var iniciativas empresariales viables econ\u00f3micamente que contribuyan a reforzar la competitividad de las empresas industriales y a favorecer el desarrollo de la industria. Cogeneraci\u00f3n IDAE. Fuente: Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda.1402014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Asimismo, se han mantenido los est\u00edmulos a la de - manda de veh\u00edculos, a trav\u00e9s de sucesivas ediciones del Plan PIVE y del programa de fomento de la de - manda de veh\u00edculos el\u00e9ctricos. Propiedad industrial En t\u00e9rminos de actividad en propiedad industrial, Es - pa\u00f1a es parte de los principales tratados internaciona - les en esta materia. Seg\u00fan los indicadores de 2012 publicados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propie - dad Intelectual, Espa\u00f1a ocup\u00f3 el s\u00e9ptimo puesto a ni - vel mundial en solicitudes de marcas y de dise\u00f1os in - dustriales. En los \u00faltimos a\u00f1os, el Gobierno de Espa\u00f1a ha puesto en marcha el Plan PI de promoci\u00f3n de la propiedad industrial en Espa\u00f1a y, desde 2012, la Estrategia 2012-2014 en materia de propiedad industrial para empresas y emprendedores, con el fin de fomentar la utilizaci\u00f3n estrat\u00e9gica de las patentes, marcas y dise-\u00f1os del sector empresarial espa\u00f1ol. La Estrategia 2012-2014 es una iniciativa del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, a trav\u00e9s de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas, que pretende constituir la propie - dad industrial como herramienta y factor clave en la toma de decisiones cotidianas de las empresas y de los emprendedores. Su objetivo es impulsar la diferen - ciaci\u00f3n, especializaci\u00f3n y mayor rendimiento del siste-ma productivo espa\u00f1ol, coadyuvando a mejorar as\u00ed la posici\u00f3n competitiva de nuestras empresas en los mercados globales mediante el uso estrat\u00e9gico de los instrumentos de protecci\u00f3n de la propiedad industrial.SECTOR ENERG\u00c9TICO Producci\u00f3n, demanda y grado de dependencia energ\u00e9tica La producci\u00f3n de energ\u00eda primaria ascendi\u00f3 en Es - pa\u00f1a a 33.645 kilotoneladas equivalentes de petr\u00f3 - leo (ktep) en 2012, un 5,8% superior a la del 2011 (31.804 ktep) como consecuencia de los aumentos en producci\u00f3n e\u00f3lica, solar, biomasa y nuclear, que fueron superiores a los descensos de producci\u00f3n in - terior de energ\u00eda primaria procedente del carb\u00f3n y de origen hidr\u00e1ulico, cuyos descensos respecto a la pro - ducci\u00f3n del a\u00f1o anterior fueron del 7,6 y del 33% res - pectivamente. Por fuentes de energ\u00eda, el grueso de la producci\u00f3n de energ\u00eda primaria en 2012 provino de la energ\u00eda nuclear (47,5%), seguida de las energ\u00edas renovables distintas de la hidr\u00e1ulica cl\u00e1sica (39,3%), el carb\u00f3n (7,3%) y la hidr\u00e1ulica (5,2%). La produc - ci\u00f3n de petr\u00f3leo y gas, que en su conjunto supone el 0,6% de la producci\u00f3n interior de energ\u00eda, se mantie - ne en niveles muy bajos con respecto al consumo de energ\u00eda primaria procedente de estas fuentes, que en el 2012 fue de 54.108 y 28.242 ktep, respectiva - mente. De acuerdo con la metodolog\u00eda de Eurostat, la intensi- dad energ\u00e9tica primaria de la econom\u00eda espa\u00f1ola, en t\u00e9rminos de energ\u00eda primaria/PIB, se situ\u00f3 en 168,1 ktep/mill\u00f3n de euros a finales de 2012, lo que supuso un aumento del 0,6% respecto a la del 2011 (167/ktep/mill\u00f3n de euros). Simult\u00e1neamente, la econom\u00eda es-pa\u00f1ola utiliz\u00f3 m\u00e1s eficientemente la propia electrici -1412014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE dad y dem\u00e1s formas de energ\u00eda final, ya que la inten- sidad de la misma baj\u00f3 un 2,5%. En 2012 la demanda de energ\u00eda primaria fue de 128.317 kilotoneladas equivalentes de petr\u00f3leo (ktep), con un descenso del 0,8% respecto a la del 2011 y la demanda de energ\u00eda final de 89.271 ktep, siendo la demanda de electricidad de 20.427 ktep. En el desglose de consumos por fuentes de energ\u00eda, el consumo total de petr\u00f3leo supuso el 41,9%, seguido del gas natural (21,8%), la energ\u00eda nuclear (12,4%), las energ\u00edas renovables (12,3%) y el carb\u00f3n (11,6%). En cuanto a la demanda de energ\u00eda final, los productos petrol\u00edferos suponen el mayor porcentaje (51,1%), se - guidos de la electricidad (22,9%), el gas natural (17,4%), las renovables uso directo (7,1%) y el carb\u00f3n (1,2%). Por lo que respecta espec\u00edficamente a la electricidad, las renovables tuvieron el peso principal (31,1%), se - guidas de la nuclear (20,7%), el carb\u00f3n (19,4%) y el gas natural (14,3%). Energ\u00edas renovables.Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. La reforma del sector el\u00e9ctrico El sistema el\u00e9ctrico espa\u00f1ol presenta importantes for-talezas entre las que destacan: un mix diversificado y equilibrado de tecnolog\u00edas de generaci\u00f3n, un alto nivel de penetraci\u00f3n de las energ\u00edas renovables, cercano al 50% de la energ\u00eda producida en la primera mitad de 2013 y un elevado nivel de desarrollo de infraestructu-ras y calidad de suministro. Desde hace una d\u00e9cada, el sistema el\u00e9ctrico espa\u00f1ol genera un d\u00e9ficit tarifario que, con el paso del tiempo, se ha convertido en estructural porque los costes rea-les asociados a las actividades reguladas y el funcio - namiento del sector el\u00e9ctrico resultan superiores a la recaudaci\u00f3n por los peajes que fija la Administraci\u00f3n y que pagan los consumidores. Dado el car\u00e1cter insos-tenible del d\u00e9ficit del sector el\u00e9ctrico, era necesario adoptar medidas urgentes que permitieran poner fin a dicha situaci\u00f3n. Con objeto de corregir los desajustes producidos por la evoluci\u00f3n expansiva de las partidas de costes del sistema el\u00e9ctrico, se han venido adop - tando una serie de medidas de car\u00e1cter urgente que afectan tanto a la partida de costes como a la de ingre - sos y se establece una regla de estabilidad financiera, mediante un sistema autom\u00e1tico de revisi\u00f3n que evita-r\u00e1 la aparici\u00f3n de nuevos desajustes. Las medidas adoptadas son: La limitaci\u00f3n de la introducci\u00f3n de nuevos costes en el sistema el\u00e9ctrico sin que venga acompa\u00f1ada de un aumento equivalente de los ingresos. La asunci\u00f3n por parte de las administraciones auto - n\u00f3micas o locales de aquellos sobrecostes genera - dos por sus normativas auton\u00f3micas o locales. Reducci\u00f3n de costes del sistema por 2.700 millones anuales. En materia de renovables, cogeneraci\u00f3n y residuos la reforma establece un nuevo r\u00e9gimen retributivo para las instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda re-novable, cogeneraci\u00f3n y residuos. Estas instalacio - nes recibir\u00e1n un complemento por sus costes de in-versi\u00f3n basado en est\u00e1ndares por tecnolog\u00edas, 1422014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE garantizando una rentabilidad razonable antes de impuestos que, en principio, girar\u00e1 sobre el rendi - miento medio en los 10 a\u00f1os anteriores de las obli - gaciones del Tesoro a 10 a\u00f1os m\u00e1s 300 puntos b\u00e1-sicos. Este nuevo marco retributivo constituir\u00e1 un instrumento adecuado para la protecci\u00f3n y el fomen - to de las tecnolog\u00edas renovables, al incorporar me-canismos que asegurar\u00e1n su adaptaci\u00f3n a las cir-cunstancias en lo que sea necesario para mantener el principio de rentabilidad razonable, introduciendo asimismo elementos que tienden a minimizar la inci - dencia del eventual riesgo tecnol\u00f3gico. En materia de redes de transporte y distribuci\u00f3n se establece un r\u00e9gimen que fija una retribuci\u00f3n homo-g\u00e9nea adecuada a una actividad de bajo riesgo, es decir, obligaciones del Tesoro a 10 a\u00f1os m\u00e1s 200 puntos b\u00e1sicos. Tambi\u00e9n se establece un volumen m\u00e1ximo de inversi\u00f3n asumido por el sistema el\u00e9ctri-co como coste anual. La reforma introduce medidas para disminuir el cos - te de producci\u00f3n el\u00e9ctrica y mejorar la eficiencia de las centrales de fuel de los sistemas extrapeninsula - res e insulares. Se disminuye la retribuci\u00f3n actual de los pagos por capacidad que perciben en la actualidad las centra-les de ciclo combinado y se establece un mecanis - mo de mercado para calcular la interrumpibilidad. Se establece un sistema b\u00e1sico de incentivos para Canarias y Baleares, donde la energ\u00eda e\u00f3lica y fo - tovoltaica es m\u00e1s barata que la generaci\u00f3n con - vencional. Se habilita la posibilidad de cierre temporal de insta - laciones (hibernaci\u00f3n) bajo estrictos criterios de ga-rant\u00eda de seguridad de suministro. TJ2. El stellarator europeo m\u00e1s grande operativo en la actualidad. Fuente: Centro de Investigaciones Energ\u00e9ticas, Medioambientales y Tecnol\u00f3gicas. Se introduce m\u00e1s competencia y transparencia de cara al consumidor. La Tarifa de \u00daltimo Recurso, a la que se acogen la mayor parte de los consumidores dom\u00e9sticos, pasa a denominarse Precio Voluntario al Peque\u00f1o Consumidor. La reforma habilita nuevas comercializadoras para el suministro de estos clien - tes, permitiendo adem\u00e1s la competencia entre ellas, para ofrecer ofertas y descuentos. Adem\u00e1s, se agili - za el proceso de cambio de compa\u00f1\u00eda suministrado -1432014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE ra y se refuerzan los mecanismos de atenci\u00f3n al cliente. Las medidas adoptadas desde finales de 2012 hasta mediados de 2013 parec\u00edan permitir al - canzar el objetivo de suficiencia tarifaria, gracias al esfuerzo soportado por los consumidores y empre - sas que operan en el sector y a las partidas presu - puestarias destinadas al efecto. Sin embargo, duran - te 2013 se produjeron una serie de hechos que han conseguido variar las hip\u00f3tesis sobre las que se rea - lizaron las estimaciones y finalmente se aprob\u00f3 la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctri - co en el que se reconoce que el d\u00e9ficit del sistema el\u00e9ctrico asciende a 3.600 millones durante 2013. En 2014 seguiremos con reformas para, entre otros ob - jetivos, aumentar la competencia y transparencia en los mercados mayorista y minorista para garantizar el suministro al m\u00ednimo coste posible, como ejemplo, la subasta CESUR, que deb\u00eda determinar el precio del primer trimestre de 2014, ha sido invalidada por la CNMC al considerar que concurr\u00edan varias cir - cunstancias at\u00edpicas. De no haberse anulado la su - basta, el precio resultante supondr\u00eda una subida del 10,5% de la factura el\u00e9ctrica para 16 millones de consumidores. Para evitar que esto vuelva a produ - cirse, y dado que la normativa actual no establece el procedimiento para fijar el precio en caso de que una subasta quede invalidada, el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo est\u00e1 elaborando actualmente un nuevo mecanismo definitivo, que se aplicar\u00e1 a partir del segundo trimestre de 2014, con el que van a co - rregirse los fallos estructurales detectados.Desde el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo ya se ha avanzado que existir\u00e1 un nuevo sistema para deter - minar el componente de energ\u00eda de la factura de la luz del peque\u00f1o consumidor. Este nuevo sistema permitir\u00e1 ahorros de m\u00e1s de 280 millones de euros al a\u00f1o para los consumidores, lo que equivale a un descenso anual de un 3% de media en la factura para el consumidor. SECTOR SERVICIOS El Valor A\u00f1adido Bruto del sector servicios en los tres primeros trimestres de 2013 fue de 496.300 millones de euros, lo que representa el 65,3% del PIB, cifra inferior en 0,4 puntos porcentuales a la del conjunto de 2012. El sec-tor ocup\u00f3 en los nueve primeros meses de 2013 a un promedio de 12,1 millones de personas, aproximada - mente el 76% del total de ocupados. Por subsectores, el subsector Comercio, transporte y hosteler\u00eda aport\u00f3 en los tres primeros trimestres del a\u00f1o el 36,2% del valor a\u00f1adi - do del sector servicios (con un promedio de 4,6 millones de personas ocupadas). Le sigue en peso el sector Admi - nistraci\u00f3n p\u00fablica, defensa, seguridad social obligatoria, educaci\u00f3n, sanidad y servicios sociales, que supuso el 25,1% del sector y ocupa a 3,7 millones de personas. En el periodo enero-septiembre de 2013 y en relaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior, el valor a\u00f1adido nominal de los subsectores Actividades art\u00edsticas, re - creativas y otros servicios creci\u00f3 un 2,5%; Comercio, transporte y hosteler\u00eda, un 0,9%; y Actividades inmobilia - rias, un 0,5%; en contraste con la ca\u00edda superior al 8% del sector Actividades financieras y de seguros, y una ca\u00edda del 5% del sector Informaci\u00f3n y comunicaciones.1442014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE POL\u00cdTICA DE APOYO A LA PEQUE\u00d1A Y MEDIANA EMPRESA (PYME) El Gobierno impulsa la competitividad de las pymes a trav\u00e9s de acciones legislativas espec\u00edficas, como la Ley 14/2013, de 27 de septiembre, de apoyo a los empren - dedores y su internacionalizaci\u00f3n que recoge medidas de fomento del emprendimiento y de la iniciativa em - prendedora, incentivos fiscales y a la Seguridad Social, medidas de apoyo a la financiaci\u00f3n y de mejora de su competitividad, as\u00ed como medidas para la internaciona - lizaci\u00f3n de las empresas y econom\u00eda espa\u00f1olas. En primer lugar, con el Programa Emprendimiento Universitario se pretende promover la creaci\u00f3n de em-presas y el fomento de la iniciativa emprendedora en el \u00e1mbito universitario. En segundo lugar, para el apoyo a la creaci\u00f3n de em - presas, se cuenta con un sistema de tramitaci\u00f3n tele - m\u00e1tica denominado CIRCE (Centro de Informaci\u00f3n y Red de Creaci\u00f3n de Empresas) que permite la crea - ci\u00f3n y puesta en marcha de sociedades limitadas y empresarios individuales (aut\u00f3nomos). Todo ello, a trav\u00e9s de un \u00fanico formulario administrativo (DUE-Documento \u00danico Electr\u00f3nico) y una red de oficinas de creaci\u00f3n de empresas (PAE. Puntos de Atenci\u00f3n al Emprendedor). Actualmente se est\u00e1 trabajando para incorporar al sistema a otros modelos societarios, adem\u00e1s de nuevos tr\u00e1mites como la reserva de la de-nominaci\u00f3n social para sociedades limitadas o la co - municaci\u00f3n del centro de trabajo. Por otro lado, se han incorporado medidas en la ley para rebajar los tiempos de constituci\u00f3n de las socie - dades limitadas y se ha creado la red de Puntos de Atenci\u00f3n al Emprendedor a partir de la experiencia de los PAIT (Puntos de Asesoramiento e Inicio de Tramitaci\u00f3n), extendiendo sus servicios no s\u00f3lo a la creaci\u00f3n de empresas sino al ejercicio y cese de la actividad.Fuente: Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad.DISTRIBUCI\u00d3N DEL SECTOR SERVICIOS (Tres primeros trimestres de 2013. % sobre el total de servicios) 179.496 36% 28.590 6% 28.768 6% 58.132 11% 54.122 11% 128.781 25% 27.088 5% Comercio, transporte y hosteler\u00eda Informaci\u00f3n y comunicaciones Actividades financieras y de seguros Actividades inmobiliarias Actividades profesionales Administraci\u00f3n p\u00fablica, Sanidady Educaci\u00f3n Actividades art\u00edsticas, recreativas y otros servicios En tercer lugar, el apoyo a la competitividad que se materializa en actuaciones como el apoyo a las Agru-paciones Empresariales Innovadoras (AEIs), que pro - mueve el desarrollo de redes de colaboraci\u00f3n entre empresas y entre \u00e9stas y centros de investigaci\u00f3n, tecnol\u00f3gicos y de formaci\u00f3n (\u00abclusters\u00bb).1452014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Por \u00faltimo, se trata de mejorar el acceso a la financia - ci\u00f3n de las pymes a trav\u00e9s de la actividad desarrollada por CERSA (Compa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Reafianzamien - to, S.A.), dedicada al reafianzamiento de avales otor-gados por las Sociedades de Garant\u00eda Rec\u00edproca, y ENISA (Empresa Nacional de Innovaci\u00f3n), con diver - sas l\u00edneas de pr\u00e9stamos participativos. Estos instru-mentos se completan con un programa de impulso a redes de \u00abBusiness Angels\u00bb y medidas para impulsar la financiaci\u00f3n bancaria de las pymes, entre otras. SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N El sector de la construcci\u00f3n continu\u00f3 reduci\u00e9ndose a un ritmo elevado. La inversi\u00f3n en vivienda representa - ba en los tres primeros trimestres de 2013 menos del 4,5% del PIB desde el 12,2% de 2007. Los \u00faltimos datos de la EPA se\u00f1alan que la ocupaci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n representaba en 2013 el 6,1% del total, frente al 13,4% de 2007. Desde el a\u00f1o 2008 el n\u00famero de ocupados en la construcci\u00f3n se ha reduci - do en m\u00e1s de la mitad, pasando de 2,5 millones de personas empleadas a menos de un mill\u00f3n en el cuar - to trimestre de 2013. Los \u00faltimos datos publicados de visados de obra nueva reflejan una reducci\u00f3n de la superficie a cons - truir en edificios de viviendas del 22%, con lo que contin\u00faa el ajuste iniciado en 2007. No obstante, la cifra de viviendas nuevas vendidas sigue superando a la de viviendas acabadas, por lo que contin\u00faa el proceso de reducci\u00f3n del stock de viviendas que co - menz\u00f3 en 2011.SECTOR COMERCIAL Comercio exterior En el acumulado enero-noviembre de 2013, y seg\u00fan el Departamento de Aduanas e Impuestos Especiales, las exportaciones espa\u00f1olas de mercanc\u00edas han con - tinuado mostrando su fortaleza, con un crecimiento interanual del 5,4% y un valor de 215.926 millones de euros, nuevo m\u00e1ximo de la actual serie hist\u00f3rica que comienza en 1971. Con ello, se consolida e incremen - ta el aumento de las exportaciones registrado en el periodo equivalente de 2012 respecto a 2011 (5,1%). Por su parte, las importaciones disminuyeron un 1,8% interanual en los once primeros meses de 2013, si - tu\u00e1ndose en 230.052 millones de euros (-1,3% en el mismo periodo de 2012). El aumento de las exportaciones, junto a la ca\u00edda de las importaciones, hizo que el d\u00e9ficit comercial espa\u00f1ol se redujese de nuevo, hasta situarse en 14.125 millo - nes de euros en el acumulado de los once primeros meses de 2013, un 52,1% mejor que el a\u00f1o anterior. Especialmente rese\u00f1able fue el incremento del supe - r\u00e1vit no energ\u00e9tico, que alcanz\u00f3 23.818,8 millones de euros entre enero y noviembre de 2013, casi doblan - do al del mismo periodo del a\u00f1o anterior (12.949,9 millones de euros), si bien el d\u00e9ficit de car\u00e1cter ener - g\u00e9tico tambi\u00e9n se redujo un 10,5%, respecto a enero-noviembre de 2012. Finalmente, la tasa de cobertura, que mide la relaci\u00f3n entre las exportaciones y las importaciones, se situ\u00f3 1462014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE en el 93,9%, mejorando en 6,5 puntos respecto al mis- mo per\u00edodo del a\u00f1o anterior (84,4%). Por regiones, en los once primeros meses de 2013 destac\u00f3 el avance, del 6,3% interanual, en las ventas exteriores extracomunitarias, que ya representan el 37,3% del total. Dentro de ellas registraron especial dinamismo las exportaciones espa\u00f1olas a Asia (11,6%) y a \u00c1frica (10%). En los once primeros meses de 2013, un 62,7% de las exportaciones se dirigi\u00f3 a la Uni\u00f3n Europea (y un 49,0% a la zona euro), un 8,9% a Asia (de las que el 3,3% se destin\u00f3 a Oriente Me-dio), un 7% a \u00c1frica, un 6,4% a Am\u00e9rica Latina y un 4,2% a Am\u00e9rica del Norte. El sector exterior ha ido adquiriendo un papel cada vez m\u00e1s relevante por su aportaci\u00f3n positiva al creci - miento del PIB de los \u00faltimos a\u00f1os: 1,5% en 2008, 2,8% en 2009, 0,9% en 2010, 2,2% en 2011 y 2,5% en 2012, ejerciendo un efecto amortiguador ante la negativa coyuntura de la demanda interna. Seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles de la Contabilidad Nacional, la contribuci\u00f3n de la demanda exterior neta al PIB en el tercer trimestre de 2013 fue de 1,4 puntos (2,4 pun - tos en el primero y 2,1 en el segundo), positiva pero inferior a la registrada en 2012 (2,5 puntos), conforme se ha ido moderando la aportaci\u00f3n negativa al creci - miento de la demanda nacional a lo largo del ejerci - cio. El Banco de Espa\u00f1a, en sus previsiones m\u00e1s re - cientes (enero de 2014), estima que en el conjunto del a\u00f1o 2013, el sector exterior espa\u00f1ol ha contribui - do al avance del PIB en 1,6 puntos (-2,8 puntos la demanda interna).Comercio exterior: desglose por sectores (enero-noviembre 2013) Sector Exportaciones Importaciones % total var. 13/12 contrib.* % total var. 13/12 contrib.* Alimentos 15,0 5,4 0,8 10,9 -1,5 -0,2 Productos energ\u00e9ticos 7,0 1,4 0,1 23,1 -7,4 -1,8 Materias primas 2,6 2,3 0,1 3,8 Semimanufacturas no qu\u00edmicas 10,8 -1,8 -0,2 6,9 -2,1 -0,1 Productos qu\u00edmicos 14,3 6,0 0,9 15,3 -0,6 -0,1 Bienes de equipo 20,7 12,1 2,4 16,9 0,0 0,0 Autom\u00f3vil 14,4 9,1 1,3 10,4 10,7 1,0 Bienes de consumo duradero 1,5 1,2 0,0 2,2 -1,7 0,0 Manufacturas de consumo 8,8 10,4 0,9 10,2 1,6 0,2 Otras mercanc\u00edas 4,8 -12,3 -0,7 0,4 -56,5 -1,8 * contrib.: contribuci\u00f3n a la tasa de variaci\u00f3n de las exportaciones/importaciones totales, en puntos porcentuales. Fuente: S.G. de Evaluaci\u00f3n de Instrumentos de Pol\u00edtica Comercial de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, a partir de datos del Departamento de Aduanas e II.EE. de la Agencia Tributaria.Seg\u00fan los \u00faltimos datos del ICEX (octubre de 2013), en los diez primeros meses de 2013 el n\u00famero de empre - sas exportadoras en Espa\u00f1a se ha situado en 135.712, lo que supone un 10,5% m\u00e1s que en el mismo periodo del a\u00f1o anterior. As\u00ed, se encadenan tres a\u00f1os de fuerte crecimiento de las empresas que deciden salir al exte - rior, tras crecimientos del 11,7% en 2012 y del 12,6% en 2011. M\u00e1s relevante a\u00fan es el aumento en el n\u00fame - ro de empresas que exportan de forma regular (40.575 empresas en enero-octubre de 2013), con un creci - miento interanual del 7,3% en los diez primeros meses 1472014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE de 2013. Este aumento supera al 3% del a\u00f1o 2012, y contrasta con las ca\u00eddas de a\u00f1os anteriores (-3,9% en 2011, -1,4% en 2010 y -0,8% en 2009). Los sectores m\u00e1s importantes en nuestro patr\u00f3n ex- portador est\u00e1n dentro del rango de tecnolog\u00eda media alta y alta, sumando un 52,9% del total. En concreto, los bienes de equipo son el principal sector exporta-dor, con un 20,7% del total y un crecimiento del 12,1% interanual en el acumulado enero-noviembre de 2013. El sector del autom\u00f3vil (14,4% del total) avanz\u00f3 un 9,1% y los productos qu\u00edmicos (14,3% del total) se in-crementaron un 6% interanual. Los subsectores m\u00e1s din\u00e1micos en los once primeros meses de 2013 fue-ron autom\u00f3viles y motos (aumento del 11,3%), aero-naves (61,0%) y medicamentos (17,0%). Inversi\u00f3n exterior Inversi\u00f3n extranjera directa en Espa\u00f1a En la estad\u00edstica de la Balanza de Pagos del Banco de Espa\u00f1a (cuenta financiera, datos provisionales) que recoge flujos de inversi\u00f3n en valores netos, la inver - si\u00f3n neta extranjera directa en Espa\u00f1a, que incluye Empresas de Tenencia de Valores Extranjeros (ETVE), ha ascendido a 21.664 millones de euros en el periodo de enero a septiembre de 2013 frente a los 9.665 millo - nes de euros en igual periodo de 2012, lo que ha su - puesto un crecimiento del 124%. Tomando datos de enero a septiembre de 2013 del Registro de Inversiones Exteriores de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad que recoge el principal componente de los flujos de inversi\u00f3n directa, esto es, la inversi\u00f3n en cualquier forma de participaciones en el capital, puede afirmarse que la inversi\u00f3n extranjera en Espa\u00f1a recu-pera posiciones en Espa\u00f1a en lo que va de a\u00f1o tras un 2012 en el que la inversi\u00f3n for\u00e1nea estuvo en retro-ceso. En efecto, la inversi\u00f3n bruta total se increment\u00f3 un 17,5% m\u00e1s que en el mismo periodo de 2012 hasta los 13.050 millones de euros, mientras que la inver-si\u00f3n neta aument\u00f3 el 203,3%, como consecuencia de la recuperaci\u00f3n de la inversi\u00f3n bruta, como acabamos de ver, y especialmente de la fuerte ca\u00edda de la desin-versi\u00f3n extranjera en un 83,1% en tasa interanual. De hecho, las desinversiones de empresas extranjeras en nuestro pa\u00eds pasaron de 20.474 millones de euros en los nueve primeros meses de 2012 a 3.376 millo-nes de euros en el mismo periodo de 2013. Ambos hechos, mejora de la inversi\u00f3n bruta y ca\u00edda de la des - inversi\u00f3n extranjera, muestran la recuperaci\u00f3n de la confianza de los inversores extranjeros en las posibili - dades de hacer negocio en Espa\u00f1a. Si descontamos la inversi\u00f3n en Empresas de Tenen - cia de Valores Extranjeros (ETVE), la inversi\u00f3n re - sultante o inversi\u00f3n productiva, que es la inversi\u00f3n con impacto en la econom\u00eda real, ha supuesto un 79,3% de la inversi\u00f3n total con 10.350 millones de euros. De este importe, la inversi\u00f3n bruta directa ca - nalizada a sociedades cotizadas ha sido muy esca - sa, tan s\u00f3lo 14 millones en estos tres primeros tri - mestres de 2013 (s\u00f3lo se considera inversi\u00f3n directa la que supone un 10% o m\u00e1s del capital social y del 1482014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE poder de voto de la empresa). Por su parte, la inver - si\u00f3n productiva bruta en sociedades no cotizadas ha ascendido, sin embargo, a 10.336 millones (+18,4%), mientras la inversi\u00f3n neta productiva ha supuesto 7.095 millones de euros, un 34,9% superior a la del mismo periodo del a\u00f1o anterior. Finalmente, y de acuerdo con el citado Registro de Inversiones Exte - riores, observando ahora s\u00f3lo la inversi\u00f3n en ETVE, de car\u00e1cter financiero fiscal y de escaso inter\u00e9s des - de el punto de vista de la actividad y el empleo, \u00e9sta se increment\u00f3 en un 14,1% en t\u00e9rminos brutos y me - jor\u00f3 notablemente en t\u00e9rminos netos, al pasar de -14.624 millones de euros en los nueve primeros me - ses de 2012 a +2.580 millones en el acumulado has - ta septiembre de 2013. Inversi\u00f3n total (en participaciones en el capital), inversi\u00f3n descontada ETVE e inversi\u00f3n de ETVE (Millones de euros) Enero-Septiembre Enero-Septiembre 2012 Inv. neta Inv. bruta Inv. neta INVERSI\u00d3N 4.363 Transmisiones entre residentes ni Reestructuraciones de grupo. Fuente: Registro de Inversiones Exteriores.Inversi\u00f3n directa espa\u00f1ola en el exterior Seg\u00fan datos de la Balanza de Pagos que elabora el Banco de Espa\u00f1a, la inversi\u00f3n neta directa de Espa\u00f1a en el exterior en el periodo de enero a septiembre de 2013 refleja unos datos muy positivos al pasar de 2.419 millones de euros a 7.084, con un +192% de incremento en tasa interanual. Este cambio tan positi-vo se fundamenta en la fuerte desinversi\u00f3n que se produce en dicho periodo de 2012, muy especialmen - te en agosto de aquel a\u00f1o, y de la recuperaci\u00f3n de la inversi\u00f3n en septiembre de este a\u00f1o. Pasando a los datos del Registro de Inversiones Exte- riores del periodo enero a septiembre del 2013, la in-1492014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE versi\u00f3n bruta espa\u00f1ola total en participaciones en el capital de empresas extranjeras ha ascendido a 12.425 millones de euros con un incremento del 1,3%, mientras la inversi\u00f3n neta (descontada la desinversi\u00f3n espa\u00f1ola en el exterior) ha supuesto 8.886 millones de euros, recuper\u00e1ndose en un 163,9% respecto a las cifras de los nueve primeros meses de 2012, signo de que el proceso de liquidaci\u00f3n de inversiones en el ex - terior por parte de nuestras empresas puede estar lle-gando a su fin. Del total invertido en el exterior, el 40,7% ha sido en ETVE, mientras la inversi\u00f3n produc - tiva (no ETVE) ha representado el 59,3%. Dentro de la inversi\u00f3n bruta productiva, la realizada en sociedades no cotizadas, que representa casi el 100% de la inver-si\u00f3n productiva, decreci\u00f3 un 29,1%. La buena noticia, como se ha indicado anteriormente, es que la desin - versi\u00f3n productiva, por su parte, fue de 2.623 millones de euros, reduci\u00e9ndose un 76,3% con respecto al mis-mo periodo del 2012. Como suele ser habitual, antes de que se produzca la recuperaci\u00f3n de la inversi\u00f3n debe mejorar el clima inversor, cuyo primer s\u00edntoma es que el proceso de desinversi\u00f3n exterior cese o se ralentice, tal como est\u00e1 sucediendo con respecto a la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en el exterior. Acuerdos de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de Inversiones (APPRI) Los Acuerdos de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de Inversiones (APPRI) son tratados bilaterales de na - turaleza rec\u00edproca que contienen medidas y cl\u00e1usulas destinadas a proteger, en el plano del derecho interna -cional, las inversiones realizadas por los inversores de cada Estado parte en el territorio del otro Estado parte. Tras el Tratado de Lisboa la Uni\u00f3n Europea obtiene la competencia exclusiva en materia de inversiones ex - tranjeras directas, como parte de la pol\u00edtica comercial com\u00fan. Como primera consecuencia, la Comisi\u00f3n adopt\u00f3, el 7 de julio de 2010, una Comunicaci\u00f3n relati - va a una pol\u00edtica global europea en materia de inver - si\u00f3n internacional y una Propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo, para desarrollar una soluci\u00f3n transitoria para los acuerdos bilaterales sobre inversi\u00f3n entre Estados Miembros y terceros pa\u00edses, que finalmente fue aprobado por el Parlamento Europeo y el Consejo de la Uni\u00f3n Europea como Re - glamento 1219/2012 de 12 de diciembre de 2012, cuya entrada en vigor se produjo el 9 de enero de 2013. El objetivo fundamental del Reglamento es garantizar la seguridad jur\u00eddica y el mantenimiento del nivel de protecci\u00f3n de las inversiones exteriores de los Esta-dos Miembros, permiti\u00e9ndoles no s\u00f3lo la pervivencia de los APPRI firmados, sino incluso la negociaci\u00f3n y entrada en vigor de nuevos acuerdos previa autoriza - ci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea. En la actualidad, Espa - \u00f1a cuenta con 72 APPRI en vigor, sobre todo firmados con pa\u00edses no OCDE, que cubren un 21% de la inver - si\u00f3n espa\u00f1ola en el exterior. Evoluci\u00f3n y situaci\u00f3n actual del comercio en Espa\u00f1a En 2011, \u00faltimo a\u00f1o disponible, el Valor A\u00f1adido Bruto (VAB) del sector Comercio represent\u00f3 el 12,1% del 1502014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE VAB a precios b\u00e1sicos total de la econom\u00eda espa\u00f1ola, lo que supuso un aumento de peso respecto al a\u00f1o 2000, en el que dicho sector representaba el 11,1%, principalmente debido a la m\u00e1s moderada evoluci\u00f3n de otros sectores como el industrial y el primario. En 2011, el comercio minorista represent\u00f3 un 43,6% del VAB a precios b\u00e1sicos del sector Comercio, el mayo-rista un 43,3% y el comercio de veh\u00edculos un 13,1%. \u00cdndice de Comercio al por Menor a precios constantes A\u00f1o Ene. Feb. Mar. Abr. May. Jun. Jul. Ago. Sep. Oct. Estad\u00edstica (INE).Las ventas del comercio minorista han seguido una evoluci\u00f3n desigual en los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, el \u00cdndice General del Comercio Minorista a precios constantes del Instituto Nacional de Estad\u00edstica aument\u00f3 entre el a\u00f1o 2003 (a\u00f1o a partir del cual se dispone de datos con la base 2010) y el a\u00f1o 2007, cuando alcanz\u00f3 su m\u00e1ximo anual de la serie. A partir de entonces, el \u00edndi- ce anual ha registrado seis a\u00f1os consecutivos de ca\u00ed - das hasta 2013. De esta manera, las ventas del co-mercio minorista han sido en 2013 un 20,3% y un 26,5% inferiores a las registradas respectivamente en el a\u00f1o 2003 (inicio de la serie base 2010) y en el a\u00f1o 2007 (m\u00e1ximo hist\u00f3rico anual de la serie). No obstan-te, en la evoluci\u00f3n reciente de este indicador se em-pieza a observar un cambio de tendencia a partir del segundo trimestre de 2013, ya que desde tasas de variaci\u00f3n anual de los \u00edndices de cifra de negocios de -10,3% en febrero y de -10,8% en marzo de 2013, las 1512014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE tasas, a pesar de ser negativas, han ido creciendo paulatinamente hasta alcanzar valores positivos del 2,1 y del 2,0% en septiembre y noviembre de 2013 respectivamente. En diciembre de 2013, las ventas se mantuvieron estables con respecto al mismo mes del a\u00f1o anterior. Es de esperar que este cambio se con - solide en los pr\u00f3ximos meses. En cuanto al n\u00famero de locales, en el sector Comercio han pasado de 913.256 en el a\u00f1o 2000 a 929.300 en 2013, habi\u00e9ndose alcanzado un m\u00e1ximo en el a\u00f1o 2008, cuando se super\u00f3 el mill\u00f3n de locales seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Este incremento se debe al aumento del n\u00famero de locales de comercio al por mayor, ya que en este periodo el n\u00famero de loca - les de comercio al por menor ha descendido ligera - mente, pasando de 617.305 en el a\u00f1o 2000 a 592.172 en 2013. El comercio minorista registr\u00f3 una ca\u00edda del 1,4% en el n\u00famero total de locales entre 2012 y 2013 (8.423 locales comerciales menos). A\u00f1o N\u00famero de locales* Total econom\u00eda Total comercio Veh\u00edculos Comercio al por mayor Comercio al por menor 2000 Empresas del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (DIRCE). CNAE-1993 (divisiones 50, 51 y 52) hasta 2009, CNAE-2009 (divisiones 45, 46 y 47) en adelante.En el conjunto de la econom\u00eda, la evoluci\u00f3n del n\u00fame - ro de empresas en el periodo 2000-2013 ha sido posi-tiva, con un aumento neto de 551.178 empresas. No 1522014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE obstante, en el comercio se ha producido un ligero descenso del 3,2% desde el a\u00f1o 2000 (25.541 empre-sas menos). En cuanto al empleo que representa este sector, los ocupados en el sector comercio aumentaron un 11,5% entre 2000 y 2013, pasando de 2.512.000 ocupados en 2000 a 2.801.600 ocupados en 2013 (medias anuales), lo que supone 289.500 ocupados m\u00e1s seg\u00fan la En - cuesta de Poblaci\u00f3n Activa del Instituto Nacional de Es - tad\u00edstica. El n\u00famero de ocupados del cuarto trimestre de 2013 fue superior, 2.819.300, gracias a los aumen - tos de ocupaci\u00f3n en los dos \u00faltimos trimestres. En el comercio al por menor, los ocupados aumenta - ron un 17,3% entre 2000 y 2013, pasando de 1.559.000 a 1.828.700 ocupados (medias anuales), lo que supo - ne 269.700 ocupados m\u00e1s. El aumento del n\u00famero de ocupados en el comercio minorista en el periodo 2000-2013 fue generalizado en la mayor parte de las comu - nidades aut\u00f3nomas. En el cuarto trimestre de 2013, el sector del comercio registra una tasa de paro del 10,45% (0,92% inferior a la registrada en el trimestre anterior), que contrasta con la tasa de paro del 26,03% del conjunto de la eco-nom\u00eda. Comercio minorista: la tasa de paro del comercio mi - norista se sit\u00faa en el 10,44% (0,16% m\u00e1s que en el trimestre anterior). Comercio mayorista: la tasa de paro del comercio mayorista se sit\u00faa en el 11,66% (4,02% menos que en el trimestre anterior). Comercio de veh\u00edculos: la tasa de paro del comercio de veh\u00edculos se sit\u00faa en el 7,39% (0,36% menos que en el trimestre anterior). Por su parte, el empleo femenino supon\u00eda en el a\u00f1o 2000 el 44,2% del empleo total en el sector comercio y el 57,6% en el comercio minorista (36,7% en el total de la econom\u00eda). En el cuarto trimestre de 2013, di - chos porcentajes aumentaron hasta situarse en el 49,9% y el 61,6% respectivamente (45,6% en el total de la econom\u00eda). Seg\u00fan la encuesta anual del Instituto Nacional de Es- tad\u00edstica sobre el Uso de las tecnolog\u00edas de la infor - maci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y del comercio electr\u00f3nico en las empresas, el porcentaje de empresas del sec - tor Comercio que disponen de ordenadores es muy elevado, situ\u00e1ndose en el 99,2% en enero de 2013. El porcentaje de empresas con conexi\u00f3n a internet y si - tio/p\u00e1gina web se elev\u00f3 en enero de 2013 al 70,5% del total de las empresas del sector comercio. Seg\u00fan los resultados de la Encuesta sobre Innovaci\u00f3n en las Empresas del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el porcentaje de empresas del sector Comercio con actividades innovadoras ha disminuido en los cuatro \u00faltimos a\u00f1os, para situarse en 2012 en el 9,84% de las empresas del sector. La proporci\u00f3n en el conjunto de la econom\u00eda es algo superior (13,22%). En cuanto a las perspectivas del sector del Comercio, es previsible que el repunte en el gasto en el consumo final de los hogares, que en el tercer trimestre de 2013 ha mostrado un avance intertrimestral del 1,4%, afec-1532014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE te favorablemente a la mejora de las ventas y a la si - tuaci\u00f3n del comercio. En conclusi\u00f3n, se puede se\u00f1alar que el peso del co - mercio en la econom\u00eda espa\u00f1ola ha aumentado en la \u00faltima d\u00e9cada debido, en parte, a una evoluci\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil de otros sectores.A\u00f1o N\u00famero de empresas* Total econom\u00eda Total comercio Veh\u00edculos Comercio al por mayor Comercio al por menor 2000 Empresas del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (DIRCE). CNAE-1993 (divisiones 50, 51 y 52) hasta 2009, CNAE-2009 (divisiones 45, 46 y 47) en adelante. SECTOR TUR\u00cdSTICO Situaci\u00f3n actual del turismo en Espa\u00f1a Espa\u00f1a recibi\u00f3 entre enero-octubre de 2013 un total de 54,3 millones de turistas internacionales, lo que su-puso un incremento interanual del 4,8%, es decir, 2,5 millones de turistas m\u00e1s que en el mismo per\u00edodo de 2012. El \u00faltimo dato difundido de la Cuenta Sat\u00e9lite de Turismo indica que el sector representa el 11% del PIB (a\u00f1o 2011). Actualmente, seg\u00fan los \u00faltimos datos anuales disponi - bles, Espa\u00f1a ocupa en turismo receptor el cuarto puesto a nivel mundial en llegadas de turistas extran - jeros, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo. Adem\u00e1s, Espa\u00f1a ostenta el segundo puesto en el ran - king mundial de ingresos por turismo extranjero, tam -1542014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE bi\u00e9n seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo, a partir de los datos de la Balanza de Pagos, se situaba tambi\u00e9n como tercer destino mundial en turismo de reuniones y congresos, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Interna-cional de Congresos y Convenciones. Conviene destacar que en 2013 continu\u00f3 el aumento de la distribuci\u00f3n del peso de los mercados emisores, que ha pasado en los \u00faltimos a\u00f1os de dos mercados mayoritarios con una cuota del 50% a una docena de mercados principales. Adem\u00e1s, conviene resaltar que en los diez primeros meses del 2013 la tasa interanual de crecimiento de los turistas que llegaron sin paquete tur\u00edstico (+6,6%) fue mayor que los que llegaron con \u00e9l (+2,2%). Por volumen de llegadas tuvieron mayor peso los turistas que se decantaron por venir sin pa-quete (70%), frente al 30% de los que optaron por el mismo. En 2013, fue en mercados lejanos como Chi - na y Rusia, entre otros, donde m\u00e1s creci\u00f3 el uso del paquete tur\u00edstico siguiendo la tendencia del 2012. Sin embargo, Estados Unidos, que aument\u00f3 en 2012 un 12,5%, disminuy\u00f3 en 2013 (datos de octubre de 2013). Todas las comunidades aut\u00f3nomas que m\u00e1s turistas recibieron entre enero y octubre de 2013 muestran crecimientos interanuales, a excepci\u00f3n de la Comuni - dad de Madrid (-5,3%). Seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles, en el periodo hasta octubre, el n\u00famero de viajes realizados por los residentes en Espa\u00f1a fue de 131,3 millones (dato avance), un -4% respecto al a\u00f1o anterior. El 92,9% del total se produjo dentro de Espa\u00f1a, mientras que el 7,1% restante viaj\u00f3 al exterior. Los dos tipos de viaje, dentro y fuera de Espa\u00f1a, retrocedieron; mientras que los primeros han sufrido una ca\u00edda interanual del -3,4%, la disminuci\u00f3n de los segundos ha sido mucho m\u00e1s pronunciada (-12,1%). A pesar de esto, desde el mes de agosto los viajes a destinos dentro de Espa\u00f1a han crecido en dichos meses, lo que puede significar un cambio de tendencia. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, en Exceltur. Fuente: Ministerio de la Presidencia. El gasto tur\u00edstico total realizado por los turistas inter - nacionales en enero-octubre de 2013 fue de 52.551 millones de euros, un 8,2% m\u00e1s con respecto a los mismos meses de 2012. El aumento ha venido acom-pa\u00f1ado de una subida tanto en el gasto medio por tu - rista como en el diario, consecuencia de la mayor su - bida del gasto total que de los viajes.1552014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE En la Balanza de Pagos, en el acumulado hasta sep - tiembre de 2013 se constata una tendencia positiva en los niveles de los ingresos del turismo y en los pagos. Los ingresos por turismo alcanzaron los 35.790 millo - nes de euros, lo que representa un 3,1% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. Los pagos por turismo se situaron en 8.971 millones de euros (un aumento del 1,2%). El saldo alcanzado en la r\u00fabrica de turismo y viajes arroj\u00f3 un super\u00e1vit de 26.819 millones de euros, lo que representa un crecimiento del 3,8% respecto a Parador Nacional de Turismo, San Sebasti\u00e1n de la Gomera (La Gomera).Fuente: Maite Oll\u00e9 Mart\u00edn. Banco de Im\u00e1genes y Sonidos del Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado.2012, cubriendo 4 veces el d\u00e9ficit comercial espa\u00f1ol, mientras que el a\u00f1o anterior la tasa de cobertura para el mismo periodo fue de un 116,6%. En relaci\u00f3n con el empleo y seg\u00fan los datos de la En - cuesta de Poblaci\u00f3n Activa del tercer trimestre de 2013: La ocupaci\u00f3n en el sector tur\u00edstico registr\u00f3 un as - censo interanual del 1,2% en el tercer trimestre de 2013, alcanzando un total de 2.182.050 ocupados. El ascenso interanual de los ocupados en turismo tiene un comportamiento positivo tanto en los traba - jadores asalariados (+1,4%) como en los aut\u00f3no-mos (+1,5%). Los parados en turismo fueron 393.753, siendo el porcentaje de parados sobre activos del 15,3%. En el mismo trimestre de 2012 este ratio fue similar. Por otra parte, la tasa de paro en la econom\u00eda general se situ\u00f3 en el 25,98%, mientras que el a\u00f1o anterior fue del 25,02%. En el mes de octubre de 2013, en las actividades tur\u00edsticas hab\u00eda un total de 1.915.386 afiliados en alta laboral a la Seguridad Social (el 11,8% del total de afiliados en la econom\u00eda espa\u00f1ola). Esta cifra es un 1,2% superior a la de octubre del a\u00f1o anterior, despu\u00e9s de la tasa interanual negativa de septiem - bre se vuelve al crecimiento iniciado en julio. En el periodo enero-octubre de 2013, el n\u00famero me - dio de afiliados en turismo ha sido de 1.948.294, con un descenso interanual del -0,3% (5.470 afiliados menos).1562014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Objetivos de la pol\u00edtica tur\u00edstica espa\u00f1ola Consciente de la transcendencia del turismo para Es - pa\u00f1a, el Gobierno, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo, ha impulsado el Plan Nacional e Integral de Turismo (PNIT) que fue aprobado por el Consejo de Ministros el 22 de junio de 2012. Su finalidad es mejorar la competitividad tanto de empresas como de destinos y apoyar el liderazgo mundial de nuestro pa\u00eds en este sector. Este Plan es la estrategia guberna - mental para el periodo 2012-2015. El PNIT se fundamenta en el diagn\u00f3stico y en las pre - misas de los planes anteriores. Sin embargo, el cam - bio de ciclo y las transformaciones a las que se ve sometida la industria tur\u00edstica plantean una serie de retos a los que se debe dar respuesta con urgencia. Desde su puesta en marcha hasta noviembre de 2013 ya se ha ejecutado el 49% del citado plan. Fuente: Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo. Conferencia Sectorial de Turismo.Las dimensiones estrat\u00e9gicas que fundamentan el PNIT son: la fuerza de la Marca Espa\u00f1a, la orientaci\u00f3n al cliente, la planificaci\u00f3n de oferta y destinos, el ali - neamiento de actores p\u00fablico-privados, la econom\u00eda del conocimiento, la captaci\u00f3n y retenci\u00f3n del talento, y el fomento de la innovaci\u00f3n y el emprendimiento. En esta legislatura se ha decidido potenciar el papel de SEGITTUR, la Sociedad Estatal para la Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n y las Tecnolog\u00edas Tur\u00edsticas, dependien - te del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, ads-crita a la Secretar\u00eda de Estado de Turismo. SEGITTUR es la responsable de impulsar la innova - ci\u00f3n (I+D+i) en el sector tur\u00edstico espa\u00f1ol, tanto en el sector p\u00fablico como en el sector privado. Adem\u00e1s del l\u00f3gico apoyo a las actividades de Turespa\u00f1a que ha realizado hasta ahora, SEGITTUR est\u00e1 sirviendo de punta de lanza de las empresas espa\u00f1olas (principal - mente PYMES), que han apostado por la innovaci\u00f3n en el sector tur\u00edstico, acompa\u00f1\u00e1ndolas en la b\u00fasque - da de mercados exteriores hasta ahora inaccesibles, potenciando as\u00ed la internacionalizaci\u00f3n de las empre-sas del sector. La pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior del turismo Turespa\u00f1a es el organismo aut\u00f3nomo de la Adminis - traci\u00f3n General del Estado encargado de llevar a cabo la promoci\u00f3n de Espa\u00f1a como destino tur\u00edstico en los mercados internacionales. Cuenta con una red en el exterior compuesta por treinta y tres Consejer\u00edas 1572014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE espa \u00f1o las de Turismo encuadradas en las misiones diplom\u00e1ticas espa\u00f1olas. Las \u00faltimas aperturas han sido en Asia (Bombay y Cant\u00f3n) y se suman a las ya existentes en Tokio, Singapur y Pek\u00edn. En 2014 se llevar\u00e1 a cabo la redistribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las Oficinas Espa\u00f1olas en el Exterior con el fin de ade - cuar la red a la demanda actual y futura del turismo. Con ello se ha buscado el menor impacto posible en el servi - cio que se proporciona al sector privado espa\u00f1ol y la mayor eficacia en la inversi\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. La apuesta por el nuevo posicionamiento del turismo de Espa\u00f1a ha implicado tambi\u00e9n un mayor esfuerzo en las acciones de promoci\u00f3n en mercados emisores emergentes, como es el caso de Brasil, China y Rusia, con incrementos importantes de sus turistas hacia nuestro pa\u00eds. La promoci\u00f3n publicitaria mantiene el lema \u00abI need Spain\u00bb, basado en la capacidad de atracci\u00f3n de un estilo de vida propiamente espa\u00f1ol que nos diferencia de otros destinos. Se ha reducido la presencia de Espa\u00f1a como destino tur\u00edstico en las Ferias de Turismo. Se ha pasado de asistir a ochenta y seis en 2012 a cuarenta y cinco en 2014. Se mantienen aquellas m\u00e1s importantes y ade-m\u00e1s se est\u00e1 logrando la coordinaci\u00f3n con casi todas las comunidades aut\u00f3nomas para asistir bajo una \u00fani-ca marca tur\u00edstica, favoreciendo as\u00ed la Marca Espa\u00f1a en el exterior. 5.3. POL\u00cdTICA FISCAL EL SISTEMA PRESUPUESTARIO ESPA\u00d1OL En el \u00e1mbito financiero, la descentralizaci\u00f3n adminis - trativa de Espa\u00f1a, con sus tres niveles de gobierno (central, auton\u00f3mico y local), se inspira en los principios de autonom\u00eda financiera, coordinaci\u00f3n y solidaridad, re - conocidos en la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978. Tanto las comunidades aut\u00f3nomas como las corpora- ciones locales gozan de plena autonom\u00eda financiera para aprobar y administrar su propio presupuesto. A nivel estatal, la elaboraci\u00f3n de los presupuestos ge - nerales del Estado corresponde al Gobierno central y su examen, enmienda y aprobaci\u00f3n a las Cortes Ge - nerales. Los Presupuestos Generales del Estado (PGE) son el documento en el que se recogen la previsi\u00f3n anual de los ingresos y los compromisos de gastos del sector p\u00fablico estatal. Constituyen uno de los instrumentos m\u00e1s importantes de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobier - no, en los que se plasman los objetivos estrat\u00e9gicos de las distintas pol\u00edticas p\u00fablicas y los recursos asig - nados para su cumplimiento. El marco jur\u00eddico de los Presupuestos Generales del Es - tado se encuentra constituido fundamentalmente por 1582014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE tres normas: la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, que dedica su ar - t\u00edculo 134 a regular los Presupuestos Generales del Es - tado; la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Pre - supuestaria y la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera. OBJETIVOS DE LA POL\u00cdTICA FISCAL Y ENTORNO MACROECON\u00d3MICO La pol\u00edtica econ\u00f3mica desarrollada por el Gobierno desde el inicio de la legislatura est\u00e1 empezando a dar sus frutos y cada vez son m\u00e1s los indicadores que muestran el cambio de tendencia, algo que ha sido constatado por instituciones tanto nacionales como in - ternacionales, p\u00fablicas y privadas, y todo ello prestan - do una especial atenci\u00f3n a las necesidades sociales ante la desfavorable situaci\u00f3n econ\u00f3mica que veni - mos afrontando en los \u00faltimos a\u00f1os. Esta nueva situaci\u00f3n ha permitido superar las turbu - lencias financieras a las que nuestra econom\u00eda se ha visto sometida y conseguir un entorno de mayor esta-bilidad, lo que est\u00e1 posibilitando obtener la financia - ci\u00f3n que nuestra econom\u00eda necesita a unos costes significativamente inferiores a los registrados en tiem - pos no muy lejanos. Los Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2014 afianzan la credibilidad en materia de pol\u00edtica fis - cal, garantizan el cumplimiento de la senda de consoli - daci\u00f3n fiscal aprobada en el Consejo ECOFIN del pa - sado 21 de junio, as\u00ed como los objetivos de estabilidad fijados. Todo ello hace de nuestra econom\u00eda una eco -nom\u00eda m\u00e1s competitiva, lo que permitir\u00e1 que los prime - ros signos de crecimiento y mejora en materia de em - pleo que actualmente estamos viviendo se consoliden y contemos en breve con una senda de crecimiento sos - tenido y mejoras significativa del mercado de trabajo. La pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno, destinada a de - volver las finanzas p\u00fablicas a una senda sostenible y a reforzar la competitividad del modelo productivo, se ha instrumentado en un contexto de contracci\u00f3n, que se reanud\u00f3 en 2011. En el conjunto del a\u00f1o 2013 el Producto Interior Bruto cierra con un ca\u00edda del -1,2%, en l\u00ednea con las previsiones del Gobierno (-1,3%) y del consenso de las previsiones de los principales orga-nismos multilaterales. Por tanto, las pol\u00edticas del Gobierno ya est\u00e1n dando buenos resultados en t\u00e9rminos de crecimiento. La econom\u00eda ha salido de la recisi\u00f3n t\u00e9cnica en el tercer trimestre del 2013 (+0,1% trimestral y -1,1% inte-ranual), y esta evoluci\u00f3n se ha confirmado en el cuarto trimestre del 2013 (+0,3% trimestral). Esta situaci\u00f3n es debida a la mejora de la situaci\u00f3n relativa de la demanda interna en t\u00e9rminos de aportaci\u00f3n al PIB y del impulso al crecimiento del sector exterior. La econom\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 obteniendo una importante mejora en t\u00e9rminos de competitividad. Mientras que los costes laborales unitarios en Espa\u00f1a han crecido a ta - sas superiores al 3% hasta el a\u00f1o 2009, es a partir del a\u00f1o 2012 cuando comienzan a caer a tasas del entorno del 3%. Como resultado de este proceso de devalua - ci\u00f3n interna, Espa\u00f1a se ha situado a la cabeza de la UE 1592014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE en ganancia de competitividad: mientras que los costes laborales han aumentado en 3,8 puntos en la zona euro, sobre una base 100 para el a\u00f1o 2010, en los \u00falti - mos tres a\u00f1os la econom\u00eda espa\u00f1ola ha seguido una tendencia inversa, reduciendo sus costes en 6 puntos. En este mismo sentido, la inflaci\u00f3n media ha pasado del 3,2% en 2011 al 2,4% en 2012 y al 0,3% en 2013. En este contexto, es importante destacar el logro de la econom\u00eda espa\u00f1ola, al conseguir pasar de una necesi - dad de financiaci\u00f3n frente al resto del mundo que lleg\u00f3 a estar en el entorno del 10% del PIB en 2007 a una capacidad de financiaci\u00f3n en el tercer trimestre de 2013 del 2,3% del PIB, con lo que las nuevas necesidades de financiaci\u00f3n son cubiertas con recursos propios. En cuanto al empleo, en el periodo enero-noviembre ha ca\u00eddo la afiliaci\u00f3n media en 149.138, mientras que en el mismo periodo del a\u00f1o anterior cay\u00f3 en 698.874; el n\u00fa - mero de parados ha disminuido en cerca de 40.000 per - sonas de enero a noviembre de 2013, mientras en el mis - mo periodo de 2012 aument\u00f3 en alrededor de 450.000 personas. El paro experiment\u00f3 la primera ca\u00edda en un mes de noviembre desde 1996. Se consolida, pues, la se\u00f1al de menor destrucci\u00f3n de empleo y el efecto positi - vo de la reforma laboral sobre el mercado de trabajo. El empleo asalariado seg\u00fan la Contabilidad Nacional, medido en puestos de trabajo equivalentes a tiempo completo, disminuy\u00f3 en un 3,6% en el tercer trimestre, ligeramente por encima de las cifras previstas para el conjunto de 2013 en el cuadro macroecon\u00f3mico de los PGE para 2014 (-3,5%). Escenario macroecon\u00f3mico que acompa\u00f1a al proyecto de ley de Presupuestos Generales del Estado para 2014 (septiembre de 2013). Variaci\u00f3n en porcentaje sobre el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, salvo indicaci\u00f3n en contrario Variaci\u00f3n real en % 2012 2013 2014 PIB real -1,6 -1,3 0,7 PIB nominal -1,7 -0,3 2,1 Consumo final privado -2,8 -2,6 0,2 Consumo final AAPP -4,8 -2,3 -2,9 Formaci\u00f3n bruta de capital -6,9 Demanda nacional (aportaciones al crecimiento) -4,1 -3,2 -0,4 Exportaciones de bienes y servicios 2,1 5,7 5,5 Importaciones de bienes y servicios -5,7 -0,3 2,4 Sector exterior (aportaciones al crecimiento) 2,5 1,9 1,2 Empleo (empleos equivalentes a tiempo completo) -4,8 -3,4 -0,2 Tasa de paro 25,0 26,6 25,9 Cap. (+)/ Nec. (-) fin. frente RM (***) -0,6 2,3 3,4 Fuente: Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas. EVOLUCI\u00d3N DE LA POL\u00cdTICA FISCAL EN 2013 En los \u00faltimos a\u00f1os la econom\u00eda espa\u00f1ola ha tenido que convivir con un entorno internacional desfavora -1602014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE ble, marcado por un agravamiento de la inestabilidad financiera causada por la crisis de deuda de la zona euro. Las tensiones financieras afectaron de modo es - pecial a las econom\u00edas perif\u00e9ricas, dej\u00e1ndose sentir en la volatilidad de los flujos, el aumento de las primas de riesgo y las dificultades para acceder a financiaci\u00f3n. Sin embargo, est\u00e1 situaci\u00f3n est\u00e1 cambiado en los \u00falti- mos meses, pudi\u00e9ndose apreciar c\u00f3mo la pol\u00edtica eco - n\u00f3mica desarrollada est\u00e1 empezando a dar sus frutos, siendo cada vez m\u00e1s los indicadores que muestran el cambio de tendencia. En este contexto, nuestra econom\u00eda est\u00e1 registrando una intensa transformaci\u00f3n basada en el saneamiento de los balances del sector privado, el fortalecimiento de las finanzas p\u00fablicas, el realineamiento de los pre-cios y la reasignaci\u00f3n de factores productivos, todo ello dirigido a recuperar la competitividad y sentar las bases para crecer y crear empleo. Esta transforma-ci\u00f3n ha requerido una revisi\u00f3n integral de la pol\u00edtica econ\u00f3mica a lo largo de los dos \u00faltimos a\u00f1os. El Go-bierno de Espa\u00f1a ha llevado a cabo actuaciones prio - ritarias en tres \u00e1reas. En primer lugar, la consolidaci\u00f3n fiscal, elemento ineludible para garantizar la sostenibi - lidad de las finanzas p\u00fablicas en el fr\u00e1gil entorno fi-nanciero de la zona euro. En segundo lugar, la recapi-talizaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n del sector bancario, de modo que se despejen de forma definitiva las dudas sobre su solvencia y se facilite la reactivaci\u00f3n del cr\u00e9 - dito a los hogares y empresas. Y, por \u00faltimo, la adop - ci\u00f3n de reformas estructurales para relanzar nuestra competitividad y revertir la necesidad de financiaci\u00f3n exterior. Por ello, tanto los Presupuestos Generales del Estado para 2012 como para 2013 han tenido como objetivo prioritario corregir los desequilibrios en las cuentas p\u00fablicas, han profundizado en el proceso de sanea - miento de la econom\u00eda espa\u00f1ola, al tiempo que est\u00e1n reforzando la imagen de Espa\u00f1a como pa\u00eds que cum - ple con sus compromisos adquiridos con Europa y, junto con las reformas puestas en marcha, est\u00e1n sien - do el soporte sobre el que se asienta la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Gracias a la pol\u00edtica fiscal implementada, reflejada en los Presupuestos Generales del Estado, se ha conse - guido que, en un entorno contractivo de la actividad econ\u00f3mica, la necesidad de financiaci\u00f3n de las Admi-nistraciones P\u00fablicas en 2012 (neta de one-offs gene - rados por el apoyo a las instituciones financieras) dis - minuyese en m\u00e1s de dos puntos de PIB, pasando de un 9,1 a un 6,8% del PIB, contribuyendo as\u00ed de forma indudable a la relajaci\u00f3n de las tensiones financieras a las que la econom\u00eda espa\u00f1ola se hab\u00eda visto sometida recientemente. Este esfuerzo, dirigido al saneamiento de las finanzas p\u00fablicas, se ha llevado a cabo de forma equilibrada tanto mediante cambios normativos que han supuesto un incremento de ingresos p\u00fablicos como mediante reducciones del gasto p\u00fablico. En el proceso de elaboraci\u00f3n de los Presupuestos Ge- nerales del Estado para 2013 y dentro del marco del 1612014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Procedimiento de d\u00e9ficit excesivo, el 10 de julio de 2012, tras la revisi\u00f3n efectuada por el ECOFIN de la senda de consolidaci\u00f3n fiscal, se acord\u00f3 situar el d\u00e9fi - cit por debajo del 3% del PIB en 2014. De acuerdo con esta previsi\u00f3n y mediante Acuerdo del Consejo de Mi - nistros de 20 de julio de 2012, se estableci\u00f3 para el conjunto de las Administraciones P\u00fablicas un objetivo de estabilidad presupuestaria de d\u00e9ficit del 4,5% del PIB para 2013, correspondiendo a la Administraci\u00f3n Central y Seguridad Social un d\u00e9ficit del 3,8%, a las comunidades aut\u00f3nomas un d\u00e9ficit del 0,7%, y a las corporaciones locales, equilibrio presupuestario. En este contexto se aprobaron los Presupuestos Ge - nerales del Estado para 2013. Unos presupuestos en los que el esfuerzo de contenci\u00f3n del d\u00e9ficit descan - saba tanto en medidas de gasto como de ingreso, co - rrespondiendo al gasto un 58% del ajuste, mientras que los ingresos aportaban el restante 42%. Ahora bien, pese a este importante esfuerzo de consolida - ci\u00f3n presupuestaria, el Gobierno mantuvo como prio - ritarias todas aquellas partidas que integran el gasto social, que en su conjunto vino a representar el 63,6% del total del gasto consolidado presupuestado para 2013, increment\u00e1ndose un 1,9% respecto a 2012. El entorno econ\u00f3mico complejo a inicios del a\u00f1o 2013, caracterizado por las mayores incertidumbres que subyac\u00edan en la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda euro - pea, demandaba un proceso de ajuste m\u00e1s gradual y que atendiera en mayor medida al esfuerzo estructu - ral, depurando as\u00ed los efectos derivados del ciclo. As\u00ed, en coherencia con las normas del Pacto de Estabili-dad y Crecimiento, el Gobierno aprob\u00f3, el pasado 26 de abril, la actualizaci\u00f3n del Programa de Estabilidad para el periodo 2013-2016, en el que se preve\u00eda situar el d\u00e9ficit de Espa\u00f1a por debajo del 3% del PIB en 2016 y en el que se establec\u00eda para 2013 un d\u00e9ficit m\u00e1ximo del 6,3% del PIB, para el conjunto de las Administra - ciones P\u00fablicas. Las instituciones comunitarias, a la vista del esfuerzo estructural realizado en 2012 y 2013, constataron que se hab\u00eda dado cumplimiento a la recomendaci\u00f3n revisada del procedimiento de d\u00e9fi-cit excesivo. Atendiendo a este cumplimiento conside - raron justificada una ampliaci\u00f3n de dos a\u00f1os del plazo para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit excesivo, modificando en consecuencia la senda de consolidaci\u00f3n fiscal, en el ECOFIN celebrado el 21 de junio, ampliando los obje - tivos intermedios, incorporando as\u00ed en la nueva senda los nuevos condicionantes del entorno econ\u00f3mico y presupuestario y reflejando el pleno impacto de la cri-sis econ\u00f3mica en las cuentas p\u00fablicas. Este ajuste, m\u00e1s gradual, tiene en cuenta, por tanto, el dif\u00edcil entorno econ\u00f3mico y la importante transformaci\u00f3n estructural que la econom\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 desarrollan - do, que podr\u00eda verse frenada por los efectos negativos de una consolidaci\u00f3n fiscal excesivamente intensa. Ello ha supuesto una ampliaci\u00f3n del objetivo de d\u00e9ficit para 2013 de 0,2 puntos del PIB respecto del objetivo recogido en la Actualizaci\u00f3n del Programa de Estabili - dad, con lo que, finalmente, para el a\u00f1o 2013, el obje - tivo del d\u00e9ficit se sit\u00faa en el 6,5% del PIB para el con -1622014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE junto de las Administraciones P\u00fablicas, lo que supone reducir 0,3 puntos el d\u00e9ficit del ejercicio anterior (sin considerar el efecto derivado del mecanismo de ayu - da financiera europea al sistema bancario). En consonancia con esta modificaci\u00f3n, el Consejo de Ministros de 12 de julio de 2013 adecu\u00f3 el objetivo de estabilidad presupuestaria para el conjunto de las Ad - ministraciones P\u00fablicas y de cada uno de los subsec-tores para 2013. En concreto, los objetivos de d\u00e9ficit para 2013 fueron del 3,8% del PIB para la Administra - ci\u00f3n Central, del 1,3% para las comunidades aut\u00f3no - mas y del 1,4% para la Seguridad Social. Las entida - des locales deb\u00edan presentar equilibrio presupuestario. Evoluci\u00f3n del d\u00e9ficit / super\u00e1vit 2011-2016 Capacidad (+) / Necesidad (-) de financiaci\u00f3n (en % del PIB) 2011 2012 2013Objetivos de Estabilidad 2016 2014 2015 Administraci\u00f3n central incluye el impacto one-off en d\u00e9ficit derivado de las operaci\u00f3n de reestructuraci\u00f3n del sistema financiero. 0,49% en 2011; 3,8% en 2012; 0,47% estimaci\u00f3n 2013. Fuente: Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas.SENDA DE CONSOLIDACI\u00d3N FISCAL Por lo que se refiere a la nueva senda de consolidaci\u00f3n fiscal 2014-2016, el ECOFIN estableci\u00f3 el 21 de junio la obligaci\u00f3n de alcanzar en 2016 un d\u00e9ficit del 2,8% del PIB. As\u00ed, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presu - puestaria y Sostenibilidad Financiera, el Consejo de Ministros de 28 de junio de 2013 aprob\u00f3 los objetivos de estabilidad presupuestaria y deuda p\u00fablica para to - das las Administraciones P\u00fablicas para el per\u00edodo 2014-2016, lo que supone el cumplimiento de unos ob - jetivos intermedios de d\u00e9ficit en t\u00e9rminos del PIB del 5,8, 4,2 y 2,8% para los a\u00f1os 2014, 2015 y 2016, res - pectivamente. De conformidad con la nueva senda de consolidaci\u00f3n fiscal, la Administraci\u00f3n Central deber\u00e1 reducir su d\u00e9ficit progresivamente hasta alcanzar el 2,1% en 2016. Igualmente la Seguridad Social reducir\u00e1 su d\u00e9ficit hasta el 0,5% del PIB en 2016. En cuanto a las administraciones territoriales, se pre - v\u00e9 que las comunidades aut\u00f3nomas tengan un d\u00e9ficit presupuestario en 2016 del 0,2% del PIB, mientras que las entidades locales mantendr\u00e1n equilibrio pre-supuestario en todo el periodo. En este sentido, el Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera y la Comisi\u00f3n Nacional de Administraci\u00f3n Local, en aplicaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, informa-ron favorablemente, el pasado mes de junio, los obje - tivos de d\u00e9ficit y deuda para las comunidades aut\u00f3no - mas y para las entidades locales, respectivamente. Resulta oportuno se\u00f1alar que la deuda p\u00fablica incor - pora el efecto que sobre el endeudamiento ha tenido el mecanismo de ayuda financiera europea, mecanis - mo que se excluye del c\u00f3mputo del d\u00e9ficit a efectos del procedimiento de d\u00e9ficit excesivo y, por tanto, de los objetivos de estabilidad.1632014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE EJERCICIOS PRESUPUESTARIOS DE 2012 Y 2013 Ejercicio 2012 En un contexto de recesi\u00f3n econ\u00f3mica, con una ca\u00edda del PIB real del 1,6% en 2012 y tras un a\u00f1o 2011 de es - tancamiento (0,1%), se ha logrado reducir el d\u00e9ficit, en t\u00e9rminos nominales, en 24.502 millones, 2,23 puntos de PIB, una vez descontado el coste de la ayuda financiera. El incremento de los ingresos no financieros respecto al PIB ha sido de 0,95% y la reducci\u00f3n de los gastos no financieros de un 1,27%. La reducci\u00f3n del d\u00e9ficit nominal en valor absoluto se descompone en 20.956 millones de euros por el lado del gasto y 3.546 millones de euros por el del ingreso: 85,5% de la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit proviene de la reduc - ci\u00f3n del gasto y el 14,5% proviene del aumento de in - greso en t\u00e9rminos de Contabilidad Nacional. La Comisi\u00f3n Europea en su recomendaci\u00f3n de 29 de mayo sobre el Procedimiento de D\u00e9ficit Excesivo ha evaluado el esfuerzo estructural efectivo en un 2,9% del PIB en 2012, superior a los 2,7 puntos que se nos hab\u00eda exigido y con un total de medidas equivalente a 4,3 puntos de PIB (un 60% de \u00e9stas por el lado del gasto). Este volumen de medidas ha supuesto el se - gundo mayor ajuste estructural primario entre los pa\u00ed-ses avanzados en 2012. En base a ello, el Consejo ECOFIN de 21 de junio propuso extender la senda de consolidaci\u00f3n fiscal dos a\u00f1os, hasta 2016, pero sin re-ducir el esfuerzo estructural requerido.Estos resultados reforzaron notablemente la credibili - dad de las finanzas p\u00fablicas espa\u00f1olas, al demostrar-se que incluso en las condiciones c\u00edclicas m\u00e1s adver-sas se pod\u00eda reducir el d\u00e9ficit excesivo, cumpliendo as\u00ed los compromisos asumidos en el marco de la Uni\u00f3n Europea. Ejercicio 2013 Con los datos disponibles a 28 de enero de 2014, el d\u00e9ficit conjunto hasta noviembre de la Administraci\u00f3n Central, las comunidades aut\u00f3nomas y la Seguridad Social ha sido el 5,44% del PIB, un total de 55.841 millones de euros, una vez excluidas las ayudas al sis - tema financiero. Para el total de Administraciones P\u00fa - blicas habr\u00eda que sumar los datos de entidades loca - les que se publican trimestralmente, y que arrojaban super\u00e1vit hasta septiembre. El objetivo del a\u00f1o se si-t\u00faa en el 6,5% del PIB con un requerimiento de ajuste estructural de 1,1 puntos de PIB de acuerdo con las Recomendaciones del Consejo ECOFIN en el marco del Procedimiento de D\u00e9ficit Excesivo. Las ayudas concedidas por el FROB a entidades de cr\u00e9dito hasta noviembre han sido de 4.822 millones de euros, que representan 0,47 puntos del PIB, pero no se computa a efectos de objetivo de d\u00e9ficit. Con los datos a noviembre, la Administraci\u00f3n Central arroja un d\u00e9ficit del 3,86% del PIB, una vez desconta - da la ayuda financiera. Este saldo resulta de unos recursos no financieros del Estado imputados en Contabilidad Nacional, de 111.099 1642014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE millones, cifra superior en un 6,1% a los del mismo pe - riodo del ejercicio anterior. Los empleos no financieros, con un importe de 151.705 millones, han aumentado un 6,8% en relaci\u00f3n al mismo periodo de 2012. Las pres - taciones sociales distintas de las transferencias socia - les en especie aumentan un 5,1%, con 10.572 millones. Por su parte, las comunidades aut\u00f3nomas han regis - trado un d\u00e9ficit en t\u00e9rminos de Contabilidad Nacional de 12.901 millones de euros, el 1,26% del PIB. Hasta noviembre de 2013, las operaciones no finan - cieras realizadas por la Seguridad Social han dado como resultado acumulado un d\u00e9ficit de 3.337 millo - nes de euros, lo que representa el 0,33% del PIB. PRINCIPALES ELEMENTOS DE LOS PRESUPUESTOS GENERALES DEL ESTADO PARA 2014 Perspectiva general Los Presupuestos Generales del Estado para 2014 tienen como objetivo prioritario la correcci\u00f3n de los desequilibrios en las cuentas p\u00fablicas, que ser\u00e1 el so-porte, junto con las reformas puestas en marcha, so - bre el que se asiente la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Son un paso m\u00e1s en la estrategia de reequilibrio de las cuentas p\u00fablicas estatales llevada a cabo por el Go-bierno desde el inicio de esta legislatura, base para generar la credibilidad y confianza necesaria para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds. Los Presupuestos permitir\u00e1n, de acuerdo con el obje - tivo establecido, reducir el d\u00e9ficit del Estado al 3,7% del PIB en 2014 y el de la Seguridad Social al 1,1% del PIB. Esta reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, a diferencia de lo sucedido en 2012 y 2013, ya no se realizar\u00e1 en un entorno de contracci\u00f3n de la econom\u00eda. No obstante, dado que existen aumentos ineludibles de gastos, como es el caso de las pensiones, la financiaci\u00f3n del d\u00e9ficit de tarifa el\u00e9ctrico o las prestaciones por desem-pleo, a\u00fan debe realizarse un esfuerzo de austeridad en el resto de partidas. El Presupuesto del Estado para el a\u00f1o 2014 se en - marca en la nueva senda de consolidaci\u00f3n fiscal que ampl\u00eda el plazo de correcci\u00f3n del d\u00e9ficit excesivo en dos a\u00f1os, es decir hasta 2016, lo que supone realizar un proceso de ajuste m\u00e1s gradual que contemple, por una parte, el entorno econ\u00f3mico en el que nos encon - tramos, y por otra, las importantes reformas de car\u00e1c - ter estructural que se est\u00e1n llevando a cabo en la eco - nom\u00eda espa\u00f1ola y cuyos resultados podr\u00edan verse frenados por un ajuste fiscal demasiado intenso. Este presupuesto contin\u00faa con el compromiso en la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, siendo plenamente cohe-rente con el cumplimiento de los objetivos de d\u00e9ficit p\u00fablico 2014-2016 que las Cortes Generales aproba - ron para el Estado en julio de 2013. Este compromiso se materializa, en primer lugar, en el mantenimiento de las partidas destinadas al gasto so - cial. En este sentido hay que destacar el esfuerzo que a trav\u00e9s del presupuesto realiza el Estado para dotar al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal de la financia - ci\u00f3n que requerir\u00e1 el organismo para el desempe\u00f1o 1652014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE de sus funciones, lo que supone un incremento de las transferencias al organismo de 4.256,69 millones de euros. Asimismo, en l\u00ednea con la pol\u00edtica presupuesta-ria del ejercicio anterior, en el Presupuesto del Estado para 2014 se incluyen aportaciones para complemen - tar la financiaci\u00f3n del Sistema de la Seguridad Social por aproximadamente 13.000 millones de euros. Por otra parte, como continuaci\u00f3n a las medidas fiscales para la sostenibilidad energ\u00e9tica adoptadas el pasado a\u00f1o 2012 y que fueron incorporadas en los Presupues -tos Generales del Estado del a\u00f1o 2013, y en aplicaci\u00f3n del aprobado Real Decreto-ley 9/2013, de 12 de julio, por el que se adoptan medidas urgentes para garantizar la estabilidad financiera del sistema el\u00e9ctrico, se incre - menta la financiaci\u00f3n a trav\u00e9s del presupuesto del d\u00e9fi - cit de tarifa el\u00e9ctrica. Esto conlleva aumentar la financia - ci\u00f3n de determinados costes del sistema el\u00e9ctrico por importe de 1.232,25 millones de euros.Presupuesto de gastos del Estado. Distribuci\u00f3n del gasto en millones de euros (En millones de euros) 2013 2014Var. M\u20ac % 1. L\u00edmite de gasto no financiero 129.773 133.259 3.486 2,7 2. Intereses 38.590 36.590 Otros gastos no ministeriales 28.371 30.333 1.962 6,9 4. GASTO NO FINANCIERO MINISTERIOS (1-2-3) 62.813 66.336 3.523 5,6 5. Aportaciones a Seguridad Social, Transferencias al SPEE y aportaciones a \u00abcostes del sistema el\u00e9ctrico\u00bb26.510 31.752 5.242 19,8 6. LOS 71 1,3 - Becas 1.161 1.411 250 21,5 - Teatro y Federaciones Deportivas 69 81 12 17,1 - Plan de Vivienda 735 770 35 4,8 Fuente: Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas. Por otro lado, el Estado tambi\u00e9n debe hacer frente al sistema de financiaci\u00f3n de las Administraciones Terri -1662014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Gasto no financiero de los Ministerios (Millones de euros) Secciones 2013 2014 Dif.% 2014/13 12: M\u00ba DE ASUNTOS EXTERIORES Y DE COOPERACI\u00d3N 12: M\u00ba de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n homog\u00e9neo (1)1.0931.043996996-96-46-8,8-4,4 M\u00ba DE JUSTICIA -210,2 -0,5 18: M\u00ba DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE 2.499 2.663 164 6,6 19: M\u00ba DE EMPLEO Y SEGURIDAD SOCIAL 23.798 26.544 20: M\u00ba DE INDUSTRIA, ENERG\u00cdA Y TURISMO20: M\u00ba de Industria, Energ\u00eda y Turismo excluidos costes sistema el\u00e9ctrico 3.919 9985.1581.0041.239 731,6 0,7 23: M\u00ba DE AGRICULTURA, AMBIENTE 1.574 1.621 47 3,0 25: M\u00ba DE LA PRESIDENCIA 434 423 -11 -2,6 26: M\u00ba DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD 26: M\u00ba de Sanidad, Serv. Sociales e Igualdad homog\u00e9neo (2)2.9631.8801.9081.880-1.056 0-35,6 0,0 27: M\u00ba DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD 27. M\u00ba de Econom\u00eda y Competitividad homog\u00e9neo (3)1.9641.9522.3462.032382 7919,5 4,1 31: GASTOS DE DIVERSOS 15,4 TOTAL MINISTERIOS 62.812,58 66.335,74 3.523 5,6 Ministerios excluidas aportaciones a Seguridad Social, SPEE y costes sistema el\u00e9ctrico 36.302,36 34.584,02 -1.718 -4,7 (1) Teniendo en cuenta el tratamiento presupuestario de las cuotas de OOII. (2) Excluidas obligaciones de ejercicios anteriores, transferencia al Hospital Cl\u00ednico y Fondo de Cohesi\u00f3n Sanitaria. (3) Excluidas OEA (CERN), aportaci\u00f3n Grecia ingresos cartera valores SMP (233M\u20ac), transferencis a la CNMC y CNC. Fuente: Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas.1672014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE toriales, cuyo importe en el presupuesto de gastos asciende para el a\u00f1o 2014 a 31.589,49 millones de euros. Finalmente, dentro del Presupuesto del Estado deben atenderse una serie de compromisos de car\u00e1cter ine lu- di ble como son los intereses de la deuda, las pensio - nes de clases pasivas, las transferencias a la Uni\u00f3n Europea, los \u00d3rganos Constitucionales, el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial y otros gastos de los en - tes territoriales. Este conjunto de gastos ascienden en 2014 a 66.923,49 millones de euros, manteni\u00e9ndose en niveles muy similares a las dotaciones previstas en 2013. Descontando las partidas anteriores se obtiene el importe disponible para el gasto no financiero de los Ministerios, con una dotaci\u00f3n de 34.584,01 millones de euros, un 4,7% menos que en 2013. Los ingresos no financieros del Estado se cifran para 2014 en 128.159 millones, lo que supone un incre-mento respecto del presupuesto de 2013 del 0,9%. Este aumento provendr\u00e1, en una parte, del impacto en la recaudaci\u00f3n de las medidas fiscales adoptadas a lo largo del proceso de consolidaci\u00f3n fiscal, y, en otra, del moderado aumento de las bases imponibles ligado a la recuperaci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico que se prev\u00e9 para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Pensiones El gasto presupuestado para la pol\u00edtica de pensiones en 2014 asciende a 127.484 millones de euros, lo que supone un crecimiento del 4,9% respecto a 2013. Los elementos de esta pol\u00edtica son las pensiones contribu-tivas y no contributivas de la Seguridad Social, as\u00ed como las pensiones de clases pasivas del Estado. Con el fin de atender las pensiones contributivas se destinan 112.103 millones de euros, lo que supone un crecimiento del 5,4%. En este importe se ha tenido en cuenta el incremento del colectivo de pensionistas, la variaci\u00f3n de la pensi\u00f3n media y una revalorizaci\u00f3n del 0,25%. Para el a\u00f1o 2014 las aportaciones del Estado para la financiaci\u00f3n de los complementos para pensio - nes m\u00ednimas ascienden a 7.633 millones, incluidos los gastos de gesti\u00f3n. La dotaci\u00f3n para los programas de pensiones de clases pasivas es de 12.383,25 millones de euros. En cuanto a las pensiones no contributivas, el cr\u00e9dito previsto asciende a 2.166,14 millones de euros. Desempleo El Gobierno mantiene el compromiso asumido duran - te la legislatura de apoyar a aquellos sectores que se han visto m\u00e1s duramente golpeados por la crisis que hemos padecido, en un entorno de una todav\u00eda leve recuperaci\u00f3n. De modo especial ello se refleja en la pol\u00edtica de desempleo. Los cr\u00e9ditos destinados a aten-der esta pol\u00edtica ascienden a 29.727,53 millones de euros, un 10,1% m\u00e1s que en 2013. De este importe, 29.429,23 millones de euros se destinar\u00e1n al pago de prestaciones, lo que supone un aumento del conjunto de las prestaciones por desempleo por importe de 2.733,23 millones de euros.1682014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Presupuestos Generales del Estado consolidados 2014 Resumen por pol\u00edticas Cap\u00edtulos 1 a 8 (En millones de euros) Pol\u00edticasPresupuesto 2013% s/totalPresupuesto 2014% s/total% Defensa 5.786,01 1,7 5.654,45 1,6 -2,3 Seguridad ciudadana e Instituciones penitenciarias 7.903,48 2,3 7.880,95 2,2 -0,3 Pol\u00edtica exterior 1.495,27 0,4 -6,7 GASTO SOCIAL (1+2) 178.776,11 51,8 186.581,77 52,6 4,4 1. ACTUACIONES DE PROTECCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N SOCIAL172.253,77 49,9 179.875,57 50,7 4,4 Pensiones 121.556,51 35,2 127.483,83 35,9 4,9 Otras prestaciones econ\u00f3micas 11.880,26 3,4 11.603,83 3,3 -2,3 Servicios sociales y promoci\u00f3n social 2.844,99 0,8 1.809,81 0,5 -36,4 Fomento del empleo 3.776,14 1,1 4.073,52 1,1 7,9 Desempleo 26.993,70 7,8 29.727,53 8,4 10,1 Acceso a la vivienda y fomento de la edificaci\u00f3n 765,88 0,2 799,64 0,2 4,4 Gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de la Seguridad Social 4.436,30 1,3 4.377,40 1,2 -1,3 2. PRODUCCI\u00d3N DE BIENES P\u00daBLICOS DE CAR\u00c1CTER PREFERENTE6.522,34 1,9 6.706,21 1,9 2,8 Sanidad 3.855,77 1,1 3.839,76 1,1 -0,4 Educaci\u00f3n 1.944,85 0,6 2.150,05 0,6 10,6 Cultura 721,71 0,2 716,40 0,2 -0,7 ACTUACIONES DE CAR\u00c1CTER ECON\u00d3MICO 27.099,41 7,8 28.802,97 8,1 6,3 Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n 7.661,87 2,2 7.720,53 2,2 0,81692014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Pol\u00edticasPresupuesto 2013% s/totalPresupuesto 2014% s/total% Industria y energ\u00eda 4.574,99 1,3 1,6 26,4 Comercio, turismo y PYMES 889,56 0,3 934,20 0,3 5,0 Subvenciones al transporte 1.180,03 0,3 1.614,16 0,5 36,8 Infraestructuras 5.965,82 1,7 5.452,44 1,5 -8,6 Investigaci\u00f3n civil 5.562,45 1,6 5.633,15 1,6 1,3 Investigaci\u00f3n militar 363,38 0,1 506,84 0,1 39,5 Otras actuaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico 901,30 0,3 1.160,07 0,3 28,7 ACTUACIONES DE CAR\u00c1CTER GENERAL 122.847,19 35,6 122.806,00 34,6 0,0 Alta direcci\u00f3n 595,64 0,2 593,79 0,2 -0,3 Servicios de car\u00e1cter general 29.843,77 8,6 29.973,55 8,5 0,4 Administraci\u00f3n financiera y tributaria 5.501,59 1,6 9.660,38 2,7 75,6 Transferencias a otras Deuda p\u00fablica 8 345.450,3 100,0 354.622,1 100,0 2,7 Fuente: Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas. El elevado gasto en prestaciones por desempleo requie - re de aportaciones del Estado para financiar al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, cuando hasta 2007 este or - ganismo se autofinanciaba con las aportaciones socia - les de empresarios y trabajadores. Para 2014, est\u00e1 pre - vista una aportaci\u00f3n de 14.597,54 millones de euros. La pol\u00edtica de desempleo se articula en dos niveles de protecci\u00f3n. Uno, de car\u00e1cter contributivo, que se con-creta en la prestaci\u00f3n por desempleo, para el que se estima un gasto de 21.041,32 millones de euros, lo que permitir\u00e1 dar cobertura a 1.305.000 beneficiarios. Otro, de car\u00e1cter asistencial, complementario del an- terior, que comprende el subsidio por desempleo y la renta agraria (6.562,03 millones de euros), el subsidio SEASS (656,58 millones) y la renta activa de inserci\u00f3n (1.169,30 millones de euros).1702014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE PRINCIPALES CAMBIOS NORMATIVOS EN 2012 Y 2013 Ley 16/2012, de 27 de diciembre, por la que se adoptan diversas medidas tributarias dirigidas a la consolidaci\u00f3n de las finanzas p\u00fablicas y al im-pulso de la actividad econ\u00f3mica En esta ley se suprime la deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda habitual para las compras realizadas a partir del 1 de enero de 2013, manteni\u00e9ndose el derecho a la deducci\u00f3n para las adquisiciones anteriores. Esta supresi\u00f3n tendr\u00e1 efecto en la declaraci\u00f3n anual co-rrespondiente a 2013 que presenten los contribuyen - tes a mediados de 2014 por lo que el impacto se pro - ducir\u00e1 en dicho a\u00f1o. Lo mismo sucede con el cambio en el tratamiento de las ganancias y p\u00e9rdidas patrimo-niales, dado que ser\u00e1 desde la pr\u00f3xima declaraci\u00f3n de IRPF cuando por primera vez se incluyan en la base imponible del ahorro las ganancias y p\u00e9rdidas patri - moniales derivadas de la transmisi\u00f3n de elementos patrimoniales que hubieran permanecido en el patri-monio del contribuyente durante m\u00e1s de un a\u00f1o. El objetivo de este cambio es penalizar fiscalmente los movimientos especulativos. Real Decreto-ley 4/2013, de 22 de febrero, de me - didas de apoyo al emprendedor y de est\u00edmulo del crecimiento y de la creaci\u00f3n de empleo El objetivo de este real decreto es establecer unas con - diciones iniciales m\u00e1s favorables para las nuevas em - presas que se concretan en dos medidas. En el IRPF se establece para los aut\u00f3nomos una nueva reducci\u00f3n del 20% sobre los rendimientos netos de la actividad econ\u00f3mica, reducci\u00f3n que se aplicar\u00e1 durante dos a\u00f1os a partir del primer per\u00edodo impositivo en que se obtengan beneficios. En el Impuesto sobre Sociedades se establece un tipo impositivo del 15% para los prime - ros 300.000 euros de base imponible y del 20% para el exceso sobre dicho importe, que, igual que en el caso anterior, se aplicar\u00e1 durante dos a\u00f1os a partir del primer per\u00edodo impositivo en que se obtengan beneficios. Real Decreto-ley 7/2013, de 28 de junio, de medi - das urgentes de naturaleza tributaria, presu-puestaria y de fomento de la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innovaci\u00f3n En materia de Impuestos Especiales, introduce modi - ficaciones en la imposici\u00f3n sobre las bebidas alcoh\u00f3li - cas que forman parte del \u00e1mbito objetivo del Impuesto sobre Productos Intermedios y del Impuesto sobre Al-cohol y Bebidas Derivadas, elevando su tributaci\u00f3n en un 10%, constituyendo, por tanto, una fuente relevan - te de ingresos tributarios para la Hacienda espa\u00f1ola. Adem\u00e1s, debe tenerse muy presente que esta imposi - ci\u00f3n constituye tambi\u00e9n un importante instrumento al servicio de la pol\u00edtica sanitaria. El cumplimiento del compromiso pol\u00edtico del Gobierno de alcanzar los objetivos de estabilidad presupuesta - ria y el hecho de que la imposici\u00f3n sobre las labores del tabaco constituya una fuente relevante de ingre - sos tributarios para la Hacienda P\u00fablica son razones que justifican un incremento de los tipos impositivos 1712014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE del Impuesto sobre las Labores del Tabaco, susten - tando al tiempo los objetivos de esta imposici\u00f3n en materia sanitaria. Ley 14/2013, de 27 de septiembre, de apoyo a los emprendedores y su internacionalizaci\u00f3n Se crea el r\u00e9gimen especial del criterio de caja en el IVA, al amparo del art\u00edculo 167 bis de la Directiva 2006/112/CE del Consejo de Ministros de la UE que resulta de aplicaci\u00f3n desde el 1 de enero de 2013. Esta norma permite a los Estados Miembros estable - cer un r\u00e9gimen optativo para las empresas con un vo - lumen de operaciones inferior a 2.000.000 de euros, de manera que \u00e9stas puedan declarar sus operacio - nes no en el momento de la venta, sino cuando real - mente han cobrado la factura (o pagado en el caso de las compras). El cambio de criterio afecta tanto a los que voluntariamente se acojan al nuevo r\u00e9gimen como a sus clientes por las operaciones realizadas con ellos (esto es, los clientes s\u00f3lo podr\u00e1n deducirse el IVA so-portado en el momento del pago, sea cual sea el r\u00e9gi - men al que pertenezcan). Se introduce en el Impuesto sobre Sociedades una nueva deducci\u00f3n por inversi\u00f3n de beneficios para las empresas de reducida dimensi\u00f3n. El importe de la de-ducci\u00f3n es del 10% de los beneficios del ejercicio, bajo la condici\u00f3n de que se inviertan en elementos nuevos del inmovilizado material o inversiones inmo - biliarias ligadas a actividades econ\u00f3micas. La deduc-ci\u00f3n exige la creaci\u00f3n de una reserva por inversiones. El objetivo de esta medida es fomentar la inversi\u00f3n y la capitalizaci\u00f3n empresarial, y tiene como efecto re - ducir la tributaci\u00f3n de aquella parte de los beneficios que se invierten en lugar de repartirse. Esta modifica - ci\u00f3n lleva aparejada un cambio similar para los aut\u00f3 - nomos en el IRPF. Con el mismo objeto de fortalecer la capitalizaci\u00f3n de las nuevas empresas se incorporan beneficios fisca-les para aquellos contribuyentes que no s\u00f3lo aportan capital, sino tambi\u00e9n conocimientos y experiencia a las empresas en las que invierten, lo que se conoce como la figura del inversor de proximidad o \u00abbusiness angel\u00bb. Estos inversores tendr\u00e1n derecho a una de-ducci\u00f3n en la cuota estatal del IRPF al invertir en una empresa de nueva o reciente creaci\u00f3n, y a la exenci\u00f3n de las posibles ganancias en el caso de desinvertir en esa empresa y reinvertir en otra tambi\u00e9n de nueva o reciente creaci\u00f3n. Junto con estas tres medidas, la Ley modifica el r\u00e9gi - men fiscal que ata\u00f1e a las rentas procedentes de deter - minados activos intangibles para hacerlo consistente con los sistemas vigentes en pa\u00edses de nuestro entorno. Ley 16/2013, de 29 de octubre, por la que se es - tablecen determinadas medidas en materia de fiscalidad medioambiental y se adoptan otras medidas tributarias y financieras Esta Ley incluye dos novedades para 2014. La prime - ra afecta al Impuesto sobre Sociedades y se refiere a la supresi\u00f3n de la deducibilidad del deterioro de valor de las participaciones en el capital o fondos propios de entidades, as\u00ed como de las rentas negativas genera-1722014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE das durante el plazo de mantenimiento de estableci- mientos permanentes ubicados en el extranjero. Se trata con ello de evitar que las p\u00e9rdidas se deduzcan dos veces, en la sede donde se generan y en la sede de la cabeza del grupo inversor. La referencia en tra - tamiento de estas p\u00e9rdidas es la normativa que rige en los pa\u00edses del entorno. La segunda novedad es la creaci\u00f3n del Impuesto so - bre los gases fluorados de efecto invernadero. Este impuesto se configura como un tributo de naturaleza indirecta que recae sobre el consumo de estos gases y grava, en una \u00fanica fase, la puesta a consumo de los mismos en proporci\u00f3n a su potencial de calenta-miento atmosf\u00e9rico. Ley Org\u00e1nica 6/2013, de 14 de noviembre, de creaci\u00f3n de la Autoridad Independiente de Res - ponsabilidad Fiscal Con esta Ley Org\u00e1nica se refuerza el compromiso de lograr un control eficaz del cumplimiento de los objeti - vos de estabilidad presupuestaria y deuda p\u00fablica y la regla de gasto mediante la introducci\u00f3n de nuevos me - canismos de supervisi\u00f3n y transparencia en las pol\u00edti - cas fiscales de las distintas Administraciones P\u00fablicas. Asimismo, se da cumplimiento a lo previsto en la Di - rectiva 2011/85/EU, del Consejo, de 8 de noviembre de 2011, sobre los requisitos aplicables a los marcos presupuestarios de los Estados Miembros, en cuanto a la necesidad de contar con instituciones fiscales in - dependientes que realicen el ejercicio de un segui - miento efectivo del cumplimiento de las reglas fisca-les, basado en an\u00e1lisis fiables e independientes realizados por \u00f3rganos con autonom\u00eda funcional res - pecto de las autoridades presupuestarias de los Esta - dos Miembros. La Autoridad Independiente de Responsabilidad Fis- cal velar\u00e1 por el estricto cumplimiento de los principios de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad finan-ciera mediante la evaluaci\u00f3n continua del ciclo presu - puestario, del endeudamiento p\u00fablico y el an\u00e1lisis de las previsiones econ\u00f3micas. Con ese fin, la Autoridad Independiente de Responsabilidad Fiscal valorar\u00e1 las previsiones macroecon\u00f3micas que se incorporen a los proyectos de presupuestos y escenarios a medio pla - zo y analizar\u00e1 la implementaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas fiscales, con la finalidad de detectar de forma temprana las posibles desviaciones en los objetivos perseguidos. Adem\u00e1s, podr\u00e1 formular, cuando consi-dere, las opiniones que estime oportunas sobre los asuntos previstos en \u00e9sta u otras leyes. Se ha puesto en marcha un Plan global de lucha con - tra la morosidad de las Administraciones P\u00fablicas que incluye la ley de factura electr\u00f3nica y registro conta - ble, el plan de pago a proveedores para limpiar el stock definitivamente en comunidades aut\u00f3nomas y entidades locales, otras medidas de liquidez junto con la exigencia de consolidaci\u00f3n para la mejora de sol-vencia de determinadas entidades locales y el cambio en la Ley Org\u00e1nica de Estabilidad para incluir la deuda comercial en el concepto de sostenibilidad.1732014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Ley 25/2013, de 27 de diciembre, de impulso de la factura electr\u00f3nica y creaci\u00f3n del registro con- table de facturas en el Sector P\u00fablico Su objetivo es dar seguridad a los proveedores en sus relaciones con las AAPP. Con esta normativa, la pre-sentaci\u00f3n de sus facturas se har\u00e1 en un registro admi - nistrativo. Como consecuencia, las Administraciones tendr\u00e1n un mayor control contable de las facturas, lo que permitir\u00e1 un mejor cumplimiento de los plazos de pago, sin olvidar los efectos positivos en la lucha con - tra el fraude, el d\u00e9ficit y el gasto p\u00fablico. Ley Org\u00e1nica 9/2013, de 20 de diciembre, de con - trol de la deuda comercial en el Sector P\u00fablico Esta Ley hace pivotar el control de la deuda comercial sobre el concepto de per\u00edodo medio de pago a pro-veedores cuya publicaci\u00f3n ser\u00e1 obligatoria para las Administraciones P\u00fablicas. Asimismo se establece que todas las Administraciones P\u00fablicas incluyan en el plan de tesorer\u00eda mensual, al que ya obliga la Ley de Estabilidad, informaci\u00f3n relativa a la previsi\u00f3n de pagos a proveedores y garantice el cumplimiento del plazo m\u00e1ximo que fija la normativa sobre morosidad (actualmente 30 d\u00edas). Los incumplimientos implica - r\u00e1n un sistema de aplicaci\u00f3n sucesiva de medidas preventivas, correctivas y, finalmente, coactivas, lle - gando a la retenci\u00f3n de recursos para el pago al pro-veedor. Real Decreto-Ley 8/2013, de 28 de junio, de medi - das urgentes contra la morosidad de las Adminis -traciones P\u00fablicas y de apoyo a entidades locales con problemas financieros Plan de Pago a Proveedores, con objeto de eliminar las facturas pendientes de pago de los entes territoriales, como punto de partida de la ley de control de deuda comercial comentada. El Plan entr\u00f3 en vigor mediante el Real Decreto-ley 8/2013, de 28 de junio, de medidas urgentes contra la morosidad de las AAPP y de apoyo a entidades locales con problemas financieros. En el T\u00edtulo I se regula una tercera y \u00faltima fase del mecanis - mo de financiaci\u00f3n para el pago a proveedores que ayude a las administraciones auton\u00f3micas y locales a hacer frente a su deuda comercial derivada de facturas de los proveedores vencidas, l\u00edquidas y exigibles con anterioridad a 31 de mayo de 2013. Adem\u00e1s, en su T\u00ed - tulo II, regula un conjunto de medidas extraordinarias y urgentes de apoyo a la liquidez, para ayudar a los mu - nicipios que se encuentren en situaciones de especial dificultad. Se establecen medidas coercitivas de au - mento de ingresos y reducci\u00f3n de gastos para los ayun - tamientos y otras entidades locales con dificultades de liquidez que garanticen adem\u00e1s su solvencia. Ley 27/2013, de 27 de diciembre, de racionaliza - ci\u00f3n y sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local La reforma de la Administraci\u00f3n Local, cuyo objetivo es mejorar la eficiencia en la prestaci\u00f3n de los servi - cios por parte de las entidades locales y su sostenibi - lidad, fundamentalmente a trav\u00e9s de la reorganizaci\u00f3n de competencias entre los distintos niveles de las Ad - ministraciones P\u00fablicas.1742014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE La Ley tiene los siguientes objetivos: clarificar y simplifi - car las competencias municipales para evitar duplicida - des con las competencias de otras Administraciones; ra - cionalizar la estructura organizativa de la Administraci\u00f3n Local, de acuerdo con los principios de eficiencia y equili - brio presupuestario y en \u00faltimo lugar garantizar un control financiero y presupuestario m\u00e1s riguroso. Favorecer la actividad econ\u00f3mica local con medidas liberalizadoras. 5.4. EL MERCADO DE TRABAJO Y LA POL\u00cdTICA DE EMPLEO Durante los \u00faltimos a\u00f1os Espa\u00f1a se ha enfrentado, al igual que el resto de pa\u00edses desarrollados, a un proceso de profunda transformaci\u00f3n econ\u00f3mica, como conse - cuencia, principalmente, de la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y el desarrollo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC). La globalizaci\u00f3n est\u00e1 permitiendo la aparici\u00f3n y el de- sarrollo de nuevas potencias econ\u00f3micas en un pro-ceso que, si bien est\u00e1 permitiendo que millones de personas salgan de la pobreza, tambi\u00e9n est\u00e1 gene - rando importantes presiones competitivas en econo-m\u00edas como la nuestra. Por otra parte, la incorporaci\u00f3n de las TIC y otras innovaciones est\u00e1n transformando los procesos productivos. Ambas fuerzas motrices exi - gen una enorme capacidad de adaptaci\u00f3n de las em - presas y de los trabajadores para sobrevivir en un en - torno que cada vez es m\u00e1s exigente. La crisis econ\u00f3mica internacional ha evidenciado que el marco regulatorio de las relaciones laborales en Es-pa\u00f1a era inadecuado para afrontar estos desaf\u00edos, lo que ha motivado que, durante la crisis econ\u00f3mica, se haya destruido m\u00e1s empleo que en otros pa\u00edses de nuestro entorno. El mercado laboral espa\u00f1ol presen -taba una serie de deficiencias tradicionales que limita-ban la empleabilidad de los trabajadores y erosiona-ban la competitividad de las empresas. Para corregir la elevada tasa de desempleo estructu - ral, la gran volatilidad del nivel de desempleo y la pro - funda dualidad del mercado de trabajo (segmentaci\u00f3n del mercado laboral por el nivel de protecci\u00f3n del con - trato de trabajo), los \u00faltimos gobiernos han afrontado una serie de reformas para favorecer un crecimiento econ\u00f3mico que se traduzca r\u00e1pidamente en creaci\u00f3n de empleo. La transformaci\u00f3n del marco regulatorio de las relaciones laborales tiene como objetivo mejo - rar el funcionamiento del mercado laboral espa\u00f1ol so - bre la base de la flexiseguridad, de forma que se pro-mueva la competitividad de las empresas y la empleabilidad de los trabajadores. SITUACI\u00d3N DEL MERCADO DE TRABAJO Desde la transici\u00f3n a la democracia, la situaci\u00f3n del mercado de trabajo espa\u00f1ol se ha caracterizado por mantener una elevada tasa de desempleo estructural, que se ha visto incrementada fuertemente en periodos 1752014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE de crisis como el actual. En tiempos de bonanza eco - n\u00f3mica, la tasa de paro no ha bajado nunca del 7,95%, hasta alcanzar niveles que rondan el 26% en periodos de crisis econ\u00f3mica. A esta alta tasa de desempleo se ha unido una exce - siva segmentaci\u00f3n del mercado de trabajo entre los trabajadores con contratos indefinidos y aquellos con contratos temporales. Esta dualidad ha provocado que entre un 40 y un 50% de la poblaci\u00f3n asalariada haya alternado periodos de desempleo con empleos temporales. Esta situaci\u00f3n ha afectado en mayor me - dida a los j\u00f3venes y a los trabajadores con menor for - maci\u00f3n, los segmentos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s afectados por las altas tasas de desempleo que ha experimenta-do Espa\u00f1a en tiempos de crisis econ\u00f3mica. La composici\u00f3n sectorial de la poblaci\u00f3n activa ha evolucionado enormemente en los \u00faltimos a\u00f1os a fa - vor del sector servicios. En 1982 el porcentaje de tra - bajadores de la agricultura representaba el 17,8% del total, el sector industrial empleaba al 26,92% de los trabajadores, el de la construcci\u00f3n al 8,10% y el sector servicios \u00fanicamente al 47,4%. Hoy, tres cuar - tas partes, el 75,9%, trabaja en el sector servicios, el porcentaje de trabajadores de la industria es del 13,61%, el de la construcci\u00f3n, el 5,8%, y el de la agri - cultura, el 4,7%. Fuente: Eurostat.0,0 5,0 10,0 15,0 20,0 25,0 30,0 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 Nov. TASA DE DESEMPLEO Alemania Espa\u00f1a Francia Italia Reino Unido EE.UU.1762014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE La \u00faltima crisis econ\u00f3mica ha vuelto a tener efectos muy negativos sobre el mercado de trabajo. De una poblaci\u00f3n activa de 22,6 millones (59,4% de tasa de actividad), m\u00e1s de una cuarta parte (26,03%) se en-cuentra en situaci\u00f3n de desempleo. La tasa de paro oscila entre el 15,76% del Pa\u00eds Vasco y el 36,32% de Andaluc\u00eda y es especialmente elevada entre los me-nores de 25 a\u00f1os (55,06%). El sector de la construc - ci\u00f3n es, con diferencia, el que m\u00e1s peso ha perdido durante la crisis. A principios de 2007, 2.664.700 per - sonas, un 13% de la poblaci\u00f3n activa, trabajaban en este sector. A finales de 2013, este dato se ha situado en 978.400 personas, habi\u00e9ndose perdido 35,0 40,0 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 IIIT 2013 TASA DE TEMPORALIDAD EN EUROPA Alemania Espa\u00f1a Francia Italia Reino Unido1772014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE LA FLEXIBILIZACI\u00d3N DEL MERCADO DE TRABAJO Y LA MODERNIZACI\u00d3N DE LA NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA Para responder a la situaci\u00f3n del mercado de trabajo, en el a\u00f1o 2012 se aprob\u00f3 la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado la - boral, que incorpor\u00f3 enmiendas de todos los grupos con representaci\u00f3n parlamentaria. Esta reforma laboral recoge el acuerdo de moderaci\u00f3n salarial acordado por los agentes sociales y logra el respaldo de instituciones como el Fondo Monetario In-ternacional, la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico, el Banco de Espa\u00f1a y la Comi - si\u00f3n Europea.La reforma laboral adopta una serie de medidas de cara a favorecer un crecimiento econ\u00f3mico que se tra - duzca r\u00e1pidamente en creaci\u00f3n de empleo y para transformar el marco de relaciones laborales y adap - tarlo a las necesidades de un entorno econ\u00f3mico cada vez m\u00e1s complejo y din\u00e1mico. La reforma implanta un sistema de flexiseguridad con la mejora de la competitividad de las empresas y de la empleabilidad de los trabajadores como principales objetivos. En el \u00e1mbito de la flexibilidad interna, la reforma labo - ral pretende facilitar la reorganizaci\u00f3n de los recursos humanos y ofrecer a las empresas alternativas al des - pido como forma de enfrentarse a las oscilaciones c\u00ed - clicas. De forma coherente con estas medidas, se pre - tende tambi\u00e9n modernizar y dinamizar la negociaci\u00f3n colectiva para superar la actual din\u00e1mica de confron-taci\u00f3n por la colaboraci\u00f3n entre los agentes sociales y econ\u00f3micos.OCUPADOS Poblaci\u00f3n Activa (EPA). Asimismo, se pretende acercar las negociaciones al \u00e1mbito de la empresa y generar incentivos para que los convenios de \u00e1mbito superior se acerquen a las verdaderas necesidades del entorno. Para ello, se es - tablece la prevalencia del convenio de empresa sobre otros convenios de \u00e1mbito superior y se permite el descuelgue del convenio colectivo en vigor cuando existan razones que lo justifiquen. Finalmente, la reforma labora l pone fin a la ultractivi- dad ilimitada de los convenios colectivos, de manera que se limita la pr\u00f3rroga de los convenios a un a\u00f1o. Se 1782014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE evita de este modo la prolongaci\u00f3n indefinida de las condiciones de trabajo pactadas en un convenio cuya vigencia ya ha finalizado y que pueden no responder a la realidad econ\u00f3mica y organizativa actual de la em - presa. Adem\u00e1s, se invita expresamente a una nego - ciaci\u00f3n continua del convenio. En cuanto a la flexibilidad externa, la reforma pretende superar la tendencia a considerar cualquier despido como improcedente a trav\u00e9s de una aclaraci\u00f3n de las causas y eliminar el denominado \u00abdespido expr\u00e9s\u00bb. Las indemnizaciones por despido improcedente se acercan a los niveles de otros pa\u00edses europeos, al generalizar la indemnizaci\u00f3n de 33 d\u00edas y 24 mensualidades. El siste - ma anterior no garantizaba la estabilidad del empleo y manten\u00eda elementos, como la autorizaci\u00f3n administrati - va en convenios colectivos, que deb\u00edan ser superados. Asimismo, la reforma incorpora numerosas medidas para mejorar la empleabilidad, con especial atenci\u00f3n a las pymes y a los j\u00f3venes. Por un lado, crea una nue - va modalidad contractual dise\u00f1ada espec\u00edficamente para las empresas de menor tama\u00f1o y los emprende-dores: el contrato indefinido de apoyo a los emprende - dores, que cuenta con importantes bonificaciones e incentivos fiscales para la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes y desempleados de larga duraci\u00f3n de m\u00e1s de 45 a\u00f1os. Estas bonificaciones s\u00f3lo beneficiar\u00e1n a aquellos que creen empleo estable. La duraci\u00f3n del periodo de prueba de hasta un a\u00f1o tambi\u00e9n favorece el empleo estable, especialmente en momentos como el actual, en el que la incertidumbre es elevada y puede detener la contrataci\u00f3n.Adem\u00e1s, se incorporan mejoras en el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje que resultan claves para facilitar la transici\u00f3n entre formaci\u00f3n y empleo, y dar oportunidades a los j\u00f3venes que abandonaron prema - turamente la formaci\u00f3n atra\u00eddos por los elevados sala - rios en actividades como el turismo o la construcci\u00f3n durante la fase de bonanza. Tambi\u00e9n se introduce un derecho a la formaci\u00f3n con - tinua de los trabajadores y se exige la selecci\u00f3n de prestadores de servicios de formaci\u00f3n para el empleo a trav\u00e9s de procesos competitivos. Durante 2013 este nuevo marco de relaciones labora - les se ha visto complementado por una serie de medi - das orientadas a favorecer la contrataci\u00f3n estable me- diante el fomento del trabajo a tiempo parcial y la simplificaci\u00f3n de los modelos de contrataci\u00f3n. La Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven 2013/2016 elaborada por el gobierno y los agentes so-ciales propuso 100 medidas orientadas a mejorar la empleabilidad de los j\u00f3venes, facilitar su acceso al mercado laboral y fomentar el emprendimiento. A fina-les de 2013 hab\u00eda ofrecido oportunidades a m\u00e1s de 115.000 j\u00f3venes. Durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, a estas medidas para el fomento del empleo juvenil se a\u00f1adir\u00e1n las correspon - dientes al Plan de Implantaci\u00f3n de la Garant\u00eda Juvenil en Espa\u00f1a que tiene por objeto garantizar que todos los j\u00f3venes menores de 25 a\u00f1os reciban una buena oferta de empleo, de educaci\u00f3n continua o pr\u00e1cticas en el periodo m\u00e1ximo de 4 meses tras acabar la edu-1792014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE caci\u00f3n formal o quedar desempleados. A tal efecto, el Consejo ha aprobado un fondo de 6.000 millones de euros que se dedicar\u00e1n a ofrecer oportunidades a los j\u00f3venes europeos. Los retos a los que ahora se enfrenta Espa\u00f1a son la transformaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo para el incremento de su eficiencia, especialmente enfoca - do a las pol\u00edticas de formaci\u00f3n. Dicha transformaci\u00f3n se aborda desde la transparencia, la supervisi\u00f3n y la competencia para la prestaci\u00f3n de servicios. Asimis-mo, se est\u00e1n llevando a cabo esfuerzos para hacer frente al grave problema del desempleo juvenil y para mejorar la planificaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n entre las di-ferentes Administraciones en las pol\u00edticas de empleo. El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, presenta la Estrategia de Emprendimiento Empleo Joven 2013-2016.Fuente: Ministerio de la Presidencia.LA MEJORA DEL MERCADO DE TRABAJO A pesar de las reducidas tasas de crecimiento, los da - tos de 2013 apuntan a una incipiente activaci\u00f3n del mercado de trabajo. En el \u00faltimo trimestre de 2013 y, por primera vez desde el segundo trimestre de 2007, se observ\u00f3 una ca\u00edda interanual del paro, en 69.000 personas (-1,16%). En t\u00e9rminos desestacionalizados, el paro se redujo en un 1,1% en dicho trimestre, la mayor ca\u00edda desde el primer trimestre de 2007. Y en el \u00faltimo trimestre de 2013 se cre\u00f3 empleo en t\u00e9rmi - nos desestacionalizados a una tasa del 0,29%, algo que no se hab\u00eda producido desde el primer trimestre de 2008. El mejor comportamiento del empleo se deriva de una utilizaci\u00f3n m\u00e1s intensa de los mecanismos de flexibilidad interna alternativos al despido. La mode - raci\u00f3n salarial ha permitido salvar empleos e impul - sar la competitividad de las empresas espa\u00f1olas. Y la modernizaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n colectiva ha favo - recido los descuelgues, los pactos en medidas de regulaci\u00f3n de empleo y la dinamizaci\u00f3n de la nego - ciaci\u00f3n colectiva. A diciembre de 2013 se hab\u00edan re - gistrado 1.844 convenios colectivos con inicio de efectos econ\u00f3micos en el a\u00f1o, casi un 70% m\u00e1s que en diciembre de 2012.1802014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE POL\u00cdTICAS ACTIVAS DE EMPLEO Las pol\u00edticas activas de empleo est\u00e1n recogidas en el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo (PAPE) para 2013, que contiene las acciones y medidas de pol\u00edticas acti-vas de empleo y engloba acciones y medidas dirigidas a la orientaci\u00f3n laboral, la formaci\u00f3n profesional para el empleo, los incentivos a la contrataci\u00f3n laboral, el fomento de la igualdad de oportunidades en el acceso al empleo y el apoyo al emprendimiento. Su desarrollo y ejecuci\u00f3n corresponde a las comunidades aut\u00f3no - mas y, en su \u00e1mbito de competencia, al Servicio P\u00fabli - co de Empleo Estatal y su financiaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de los fondos estatales, el Fondo Social Europeo y los recursos auton\u00f3micos. La dotaci\u00f3n presupuestaria para financiar acciones y medidas de pol\u00edticas activas de empleo con cargo a los presupuestos del Servicio P\u00fablico de Empleo Es - tatal ascendi\u00f3 en 2013 a 3.804 millones de euros. LOS AGENTES SOCIALES Y EL CONSEJO ECON\u00d3MICO Y SOCIAL La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola otorga un importante papel a los sindicatos y las organizaciones empresariales como defensores y promotores de los intereses eco - n\u00f3micos y sociales que les son propios tal y como es-tablece su art\u00edculo 7. Los agentes sociales m\u00e1s representativos en Espa\u00f1a son, por parte de los empresarios, la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales (CEOE) y la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa (CEPYME); y por parte de los trabajadores, la Confederaci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras (CCOO) y la Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT). A principios de 2012 se firm\u00f3 el II Acuerdo para el Em-pleo y Negociaci\u00f3n Colectiva 2012-2014, que contie - ne importantes acuerdos en materia de moderaci\u00f3n salarial y flexibilidad interna. El Consejo Econ\u00f3mico y Social es un \u00f3rgano consulti - vo del Gobierno en materia socioecon\u00f3mica y tambi\u00e9n un lugar de entendimiento de los agentes sociales y econ\u00f3micos cuya finalidad es desarrollar el Estado Social y Democr\u00e1tico de Derecho. Est\u00e1 compuesto por un presidente y sesenta miembros: veinte conse - jeros designados por las organizaciones sindicales, otros veinte designados por las organizaciones em - presariales y veinte m\u00e1s procedentes de asociaciones y organizaciones. Se configura como un ente de dere - cho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica propia, plena capacidad de obrar y autonom\u00eda org\u00e1nica y funcional para el cumplimiento de sus fines, adscrito al Ministe-rio de Empleo y Seguridad Social. ENLACES DE INTER\u00c9S La Moncloa: www.lamoncloa.gob.es Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad: www.mineco.gob.es Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas: www.minhap.gob.es Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo: www.minetur.gob.es1812014POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA, POL\u00cdTICA FISCAL Y MERCADO DE TRABAJO \u00cdNDICE Ministerio de Empleo y Seguridad Social: www.empleo.gob.es Agencia Espa\u00f1ola de Administraci\u00f3n Tributaria: www.agenciatributaria.esConsejo Econ\u00f3mico y Social: www.ces.es Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior (ICEX): www.icex.esInstituto Nacional de Empleo. Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal (SEPE): www.sepe.es Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE): www.ine.esSociedad Estatal para la Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n y las Tecnolog\u00edas Tur\u00edsticas (SEGITTUR): www.segittur.es Turespa\u00f1a: www.tourspain.esWeb de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica de Espa\u00f1a: www.spain.info\u00cdNDICE Cap\u00edtulo VI POL\u00cdTICA SOCIALAtenci\u00f3n a persona mayor.. d a d l a u g s e I e l a i c o s S o i c i v r e , S d a d i n a e S o d i r e t s i n i : M e t n e u F 1832014\u00cdNDICE POL\u00cdTICA SOCIAL Hospital Rey Juan Carlos.6.1. SANIDAD La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 establece el dere - cho de todos los ciudadanos a la protecci\u00f3n efectiva de la salud y a una asistencia sanitaria equitativa, efi - ciente y de la mayor calidad posible. Como desarrollo de los mandatos contenidos en la Constituci\u00f3n, en 1979 se inici\u00f3 el traspaso a las comu-nidades aut\u00f3nomas de las competencias en materia de sanidad e higiene (salud p\u00fablica). En el momento actual todas las comunidades aut\u00f3nomas han recibido estas competencias. En el actual contexto de descen - tralizaci\u00f3n, en el que las comunidades aut\u00f3nomas de - terminan la forma en que organizan o prestan los ser-vicios sanitarios, el papel del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad se ha reorientado hacia las tareas de coordinaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud y de dise\u00f1o de las estrategias globales de equi - dad, calidad y eficiencia, actuando como un instru-mento b\u00e1sico de cooperaci\u00f3n que facilita las iniciati-vas regionales. No obstante, contin\u00faan siendo competencia exclusiva de la Administraci\u00f3n General del Estado la sanidad exterior, las relaciones y los acuerdos sanitarios inter - nacionales; las bases y coordinaci\u00f3n general de la sa-nidad; la legislaci\u00f3n sobre productos farmac\u00e9uticos; y la obtenci\u00f3n, expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n de t\u00edtulos de posgrado profesionales.. s o l ar C uan J y e R al it sp o H : e t n e u F 1842014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE EL SISTEMA NACIONAL DE SALUD El Parlamento espa\u00f1ol aprob\u00f3, el 25 de abril de 1986, la Ley General de Sanidad, cuya finalidad es regular todas las acciones que permitan hacer efectivo el de - recho constitucional a la protecci\u00f3n de la salud. Para ello, la ley crea el Sistema Nacional de Salud (SNS) de cobertura universal, de provisi\u00f3n eminentemente p\u00fablica con cargo a los Presupuestos Generales del Estado e integrado por el conjunto de los Servicios de Salud de la Administraci\u00f3n del Estado y los Servicios de Salud de las comunidades aut\u00f3nomas. La aprobaci\u00f3n de la Ley General de Sanidad supuso una importante transformaci\u00f3n del panorama sanitario espa\u00f1ol, al agrupar en un \u00fanico dispositivo todos los recursos sanitarios y asistenciales p\u00fablicos existen - tes, sobre la base de los de la Seguridad Social, y al integrar las pol\u00edticas y actividades de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad junto a las prestaciones m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas. Una vez finalizado el proceso de traspaso de compe- tencias sanitarias a todas las comunidades aut\u00f3no-mas, fue necesario completar el marco legal en el a\u00f1o 2003 con la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud, que estable - ce acciones de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de las Ad - ministraciones P\u00fablicas sanitarias como medio para asegurar a los ciudadanos el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, con el objetivo com\u00fan de garantizar la equidad en el acceso a las prestaciones, la calidad de las mismas y la participaci\u00f3n ciudadana.El funcionamiento del Sistema Nacional de Salud se consolid\u00f3 en el a\u00f1o 2003, con otras dos leyes de gran importancia: la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servi - cios de salud, que actualiz\u00f3 y adapt\u00f3 el r\u00e9gimen jur\u00eddi-co de este personal al nuevo modelo de asistencia sanitaria en el Estado auton\u00f3mico; y la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias, que permiti\u00f3 una mayor integraci\u00f3n de los profesionales en el servicio sanitario, facilitando la co-rresponsabilidad en el logro de los fines comunes y en la mejora de la calidad de la asistencia sanitaria pres - tada a la poblaci\u00f3n. M\u00e1s recientemente, en el a\u00f1o 2012, el Real Decreto- ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus presta-ciones ha planteado unas medidas de reforma para garantizar la viabilidad del sistema. ORGANIZACI\u00d3N DEL SISTEMA El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Sa - lud (CISNS) es el \u00f3rgano permanente de coordinaci\u00f3n entre las comunidades aut\u00f3nomas y la Administraci\u00f3n General del Estado y tiene como finalidad promover la cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de la garant\u00eda efectiva de los derechos en todo el territorio. Lo integran la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y los consejeros de Sanidad de las comu-nidades aut\u00f3nomas y de las ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda.1852014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE Al amparo de lo previsto en la Ley General de Sani - dad, las diferentes comunidades aut\u00f3nomas han ido aprobando sus respectivas normas, en las que, man - teniendo los principios b\u00e1sicos de la ley, establecen la ordenaci\u00f3n de sus recursos y la estructura de su Ser - vicio Auton\u00f3mico de Salud. El Servicio de Salud de cada comunidad aut\u00f3noma integra todos los servicios y centros sanitarios p\u00fablicos de la misma, constituy\u00e9n - dose como un \u00f3rgano de gesti\u00f3n del conjunto de la asistencia sanitaria p\u00fablica de la comunidad aut\u00f3no - ma. Cada Servicio de Salud depende a su vez del co-rrespondiente departamento sanitario del gobierno auton\u00f3mico (Consejer\u00eda de Sanidad), al que corres-ponde elaborar las directrices y normativas sobre fi-nanciaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y salud p\u00fablica dentro de su \u00e1mbito territorial. La organizaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud es consecuencia de los principios en que se sustenta. Dado su car\u00e1cter universal y solidario, necesita ase - gurar la equidad en el acceso a los servicios para to - dos los ciudadanos. Su financiaci\u00f3n con recursos p\u00fa - blicos exige, por otra parte, que el gasto en que se incurra est\u00e9 sometido a criterios de eficiencia. Para ello, el Sistema Nacional de Salud se organiza en dos niveles o entornos asistenciales, en los que la accesi - bilidad y la complejidad tecnol\u00f3gica se encuentran en relaci\u00f3n inversa. Los servicios sanitarios de primer nivel -Atenci\u00f3n Pri - maria- se caracterizan por su accesibilidad y capaci - dad para abordar \u00edntegramente los problemas de sa- lud m\u00e1s frecuentes. Por su parte, el segundo nivel -Atenci\u00f3n Especializada- cuenta con los medios diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos de mayor complejidad y coste dentro del sistema, cuya eficiencia es muy baja si no se concentran y a los que se accede por indica - ci\u00f3n de los facultativos de Atenci\u00f3n Primaria. La Aten-ci\u00f3n Primaria se presta en los centros de salud, donde trabajan equipos multidisciplinares integrados por m\u00e9-dicos de familia, pediatras, personal de enfermer\u00eda y personal administrativo, pudiendo disponer tambi\u00e9n de trabajadores sociales, matronas y fisioterapeutas. Dada su disposici\u00f3n en el entramado de la comuni - dad, se encomienda a este nivel las tareas de promo-ci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad. Fachada del Hospital Universitario de Ceuta.Fuente: Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (INGESA).1862014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE CENTROS DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA, HOSPITALES, CAMAS Y OFICINAS DE FARMACIA A\u00f1o 2012 TotalTasa por 100.000 hab.% SNS Centros de salud 3.016 6,5 100 Consultorios locales 10.087 22,1 100 Hospitales 790 1,8 44,1 Camas instaladas 162.090 320,0 68,3 Oficinas de farmacia 21.350 45,4 Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Cat\u00e1logo de Centros de Atenci\u00f3n Primaria del SNS, 2012 y Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales, 2012. La atenci\u00f3n especializada se presta en centros de es - pecialidades y hospitales, de manera ambulatoria o en r\u00e9gimen de ingreso. Tras su conclusi\u00f3n, el paciente y la informaci\u00f3n cl\u00ednica correspondiente retornan nue - vamente al m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, quien, al dis - poner del conjunto de los datos de su biograf\u00eda sanita - ria, garantiza la visi\u00f3n cl\u00ednica y terap\u00e9utica global. Dentro de esta organizaci\u00f3n, la ubicaci\u00f3n de los recur- sos asistenciales responde, b\u00e1sicamente, a una plani - ficaci\u00f3n sobre demarcaciones demo-geogr\u00e1ficas deli - mitadas, llamadas \u00e1reas de salud, que establece cada comunidad aut\u00f3noma teniendo en cuenta factores de diversa \u00edndole, pero, sobre todo, respondiendo a la idea de proximidad de los servicios a los usuarios. LAS PRESTACIONES CUBIERTAS POR EL SISTEMA El conjunto de servicios que ofrece el sistema incluye actividades preventivas, diagn\u00f3sticas, terap\u00e9uticas, rehabilitadoras y de promoci\u00f3n y mantenimiento de la salud. La Atenci\u00f3n Primaria comprende la asistencia sanitaria de medicina general y pediatr\u00eda, as\u00ed como los programas de prevenci\u00f3n de las enfermedades, pro - moci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n sanitaria y rehabilita - ci\u00f3n. Los equipos de Atenci\u00f3n Primaria desarrollan estas actividades de acuerdo con su \u00abcartera de ser - vicios\u00bb, planificada seg\u00fan las necesidades asistencia - les de la poblaci\u00f3n que tienen asignada (atenci\u00f3n a la mujer, atenci\u00f3n a la infancia, atenci\u00f3n al adulto y an - ciano, atenci\u00f3n a la salud bucodental, atenci\u00f3n al pa - ciente terminal, atenci\u00f3n a la salud mental). La Atenci\u00f3n Especializada comprende todas las espe - cialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas. Existe tambi\u00e9n un dispositivo para la Atenci\u00f3n Sanitaria de Urgencias y Emergencias M\u00e9dicas, que se presta durante las vein - ticuatro horas del d\u00eda. La asistencia sanitaria es gratuita en el momento del uso. El usuario participa en el gasto en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica con un porcentaje sobre el precio de los productos, en funci\u00f3n de la renta, la condici\u00f3n de activo o pasivo y el car\u00e1cter de enfermo cr\u00f3nico. Con car\u00e1cter general, el porcentaje de aporta - ci\u00f3n es del 60% para las rentas superiores a 100.000 euros, con un l\u00edmite m\u00e1ximo en los pensionistas de 60 euros al mes. Para las rentas menores de 100.000 euros y mayores de 18.000 euros, el porcentaje en ac - tivos es del 50% y en pensionistas del 10%, con un l\u00edmi - te m\u00e1ximo en los pensionistas de 18 euros al mes. Para las rentas inferiores a 18.000 euros, el porcentaje en activos es del 40% y en pensionistas el 10%, con un l\u00ed - mite m\u00e1ximo en los pensionistas de 8 euros al mes. 1872014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE Est\u00e1n exentos de aportaci\u00f3n las personas perceptoras de pensiones no contributivas y los desempleados de larga duraci\u00f3n. Esta participaci\u00f3n depende tambi\u00e9n del tipo de medicamento. En los indicados para procesos determinados por su car\u00e1cter de cr\u00f3nicos o por su tras - cendencia sanitaria, la aportaci\u00f3n es del 10%, hasta un m\u00e1ximo de 4,20 euros por envase. Esta aportaci\u00f3n del usuario en la prestaci\u00f3n farma - c\u00e9utica tambi\u00e9n incluye a los medicamentos dispen - sados en el hospital. No obstante, los medicamentos para pacientes internados en el hospital no tienen aportaci\u00f3n del usuario. La prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Sa - lud incluye la gran mayor\u00eda de los medicamentos auto ri- za dos en Espa\u00f1a, as\u00ed como determinados productos sanitarios, que son financiados por el sistema sanitario p\u00fablico. Est\u00e1n expresamente excluidos de esta presta -ci\u00f3n los medicamentos publicitarios, medicamentos ho - meop\u00e1ticos, los productos de utilizaci\u00f3n cosm\u00e9tica, die - t\u00e9ticos, aguas minerales, elixires dent\u00edfricos y otros productos similares. Igualmente est\u00e1n excluidos los me - dicamentos adscritos a grupos o subgrupos terap\u00e9uti - cos no financiados, destinados al tratamiento de s\u00ednto - mas menores y los medicamentos que no precisan receta. A 31 de diciembre de 2012 el total de medica - mentos y productos sanitarios incluidos en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud era de 23.149 medicamentos y 4.900 productos sanitarios. La Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sani - tarios es el \u00f3rgano encargado de evaluar los medica - mentos a efectos de su registro y autorizaci\u00f3n. El sistema p\u00fablico facilita como prestaciones suple- mentarias (adem\u00e1s de las prestaciones farmac\u00e9uti - cas) las ortopr\u00f3tesis, el transporte sanitario no urgente y los tratamientos dietoter\u00e1picos. Todas ellas sujetas a una aportaci\u00f3n del usuario, en un nivel acorde al determinado para la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. PERSONAL QUE TRABAJA EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA DEL SNS A\u00f1o 2011 Total% de mujeresTasa 10.000 hab. M\u00e9dicos de familia 28.771 50 6,2 Pediatra 6.411 68 1,4 Enfermer\u00eda 29.266 77 6,3 Personal no sanitario 21.309 70 4,6 Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Informaci\u00f3n estad\u00edstica del Sistema de Informaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria (SIAP), 2012.HOSPITALES Y CAMAS POR FINALIDAD ASISTENCIAL A\u00f1o 2012 TotalTasa por 100.000 hab.% P\u00fablicos Atenci\u00f3n de agudos Hospitales 578 1,3 49,4 Camas 132.919 288,9 75,6 Atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica Hospitales 86 0,2 29,5 Camas 14.248 31,3 33,7 Atenci\u00f3n geri\u00e1trica y larga estancia Hospitales 118 0,3 29,6 Camas 14.332 32,3 36,6 Total Hospitales 790 1,8 44,1 Camas 162.090 352,5 68,3 Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales, 2012.1882014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE LOS RECURSOS Y ACTIVIDAD DEL SISTEMA El Sistema Nacional de Salud cuenta con 3.016 cen - tros de salud. En numerosos municipios peque\u00f1os se dispone de consultorios locales a los que se despla-zan los profesionales del centro de salud de la zona, con el fin de acercar los servicios b\u00e1sicos a la pobla - ci\u00f3n que reside en n\u00facleos dispersos en el medio rural y que presenta un elevado \u00edndice de envejecimiento. Existen un total de 10.087 consultorios locales por toda Espa\u00f1a. ACTIVIDAD EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA EN CENTROS DEL SNS A\u00f1o 2009 A\u00f1o 2010 A\u00f1o 2011 A\u00f1o 2012 Actividad en horario ordinario Medicina Total 259.722.735 254.770.202 registrado en SNS Medicina Total 5,6 5,4 5,5 5,3 Medicina de Familia 5,6 5,5 5,6 5,5 Pediatr\u00eda 5,3 5,2 5,4 4,9 Enfermer\u00eda 2,9 2,8 2,8 2,8 Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Explotaci\u00f3n estad\u00edstica del Sistema de Informaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria (SIAP), 2012.Del mismo modo, el Sistema Nacional de Salud cuen - ta con 790 hospitales p\u00fablicos que est\u00e1n dotados de 162.090 camas. Existen otros 21 establecimientos hospitalarios patrimonio de las mutuas de trabajo y enfermedades profesionales y otros 442 en el \u00e1mbito de la sanidad privada. Espa\u00f1a cuenta con 132.919 camas en hospitales de- dicados a la atenci\u00f3n de patolog\u00edas agudas, de las cuales el 75,6% son p\u00fablicas. M\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas tituladas se encuen - tran inscritas en alg\u00fan colegio profesional relacionado con la actividad sanitaria. En los centros asistenciales p\u00fablicos dedicados a la atenci\u00f3n primaria de salud tra - bajan 35.182 m\u00e9dicos (28.771 m\u00e9dicos de familia y 6.411 pediatras), 29.266 enfermeros y 21.309 trabaja-dores no sanitarios. La tasa de m\u00e9dicos del primer ni - vel asistencial por 10.000 habitantes es de 6,2. En los 1892014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE hospitales y centros de especialidades del Sistema Nacional de Salud prestan servicio 79.159 facultativos (tasa de 17,2 por 10.000 habitantes). Por especialida - des, los m\u00e9dicos que trabajan en Cirug\u00eda General y especialidades quir\u00fargicas, incluidos los pertenecien - tes a Traumatolog\u00eda y Obstetricia-Ginecolog\u00eda, supo -nen el 57,2% del total, en los servicios centrales est\u00e1n el 15,7%. El 27,1% son especialistas que trabajan en las especialidades m\u00e9dicas, incluida la medicina in - tensiva. A esta cifra hay que a\u00f1adir el personal sanita-rio en periodo de formaci\u00f3n especializada para obte-ner el t\u00edtulo de especialista en Ciencias de la Salud, cifrado en alrededor de 19.000 m\u00e9dicos internos y re - sidentes que est\u00e1n en los hospitales p\u00fablicos (MIR, BIR, FIR, EIR, etc.).ACTIVIDAD EN ATENCI\u00d3N ESPECIALIZADA Y PORCENTAJE FINANCIADO POR EL SNS A\u00f1o 2010-2011 Total 2010% financiado SNS 2010Total Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Estad\u00edstica de establecimientos sanitarios con r\u00e9gimen de internado, 2011.En los centros de salud y consultorios del Sistema Na- cional de Salud se atienden m\u00e1s de 250 millones de consultas m\u00e9dicas al a\u00f1o y cerca de 390 millones si consideramos la actividad de enfermer\u00eda. La frecuen-cia anual de asistencia m\u00e9dica del primer nivel asis - tencial por habitante es de 5,6 (5,6 para Medicina de Familia y 5,3 para Pediatr\u00eda) y 2,9 para Enfermer\u00eda. En cuanto a la Atenci\u00f3n Especializada, anualmente se producen en Espa\u00f1a m\u00e1s de 5,1 millones de altas hos - pitalarias, de las que 4 millones (77% del total) son fi - nanciadas por el Sistema Nacional de Salud. Del mis - mo modo, al a\u00f1o se producen 87,7 millones de consultas con los diferentes m\u00e9dicos especialistas (85,67% finan - ciadas por el SNS), se atienden 26,2 millones de urgen - cias (78,6% de financiaci\u00f3n p\u00fablica) y se realizan 4,6 millones de intervenciones quir\u00fargicas al a\u00f1o. Los hospitales espa\u00f1oles ocupan una posici\u00f3n de li - derazgo a nivel mundial en trasplante de \u00f3rganos y tejidos, actividad que se desarrolla en centros acredi - tados para ello. La donaci\u00f3n de \u00f3rganos requiere el consentimiento del donante.1902014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE La dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los centros de salud y hos- pitales es equiparable a la de los pa\u00edses m\u00e1s avanza-dos y permite ofertar a los ciudadanos espa\u00f1oles una atenci\u00f3n sanitaria de la m\u00e1xima calidad a trav\u00e9s de equipos de alta tecnolog\u00eda que permiten realizar prue - bas como tomograf\u00edas axiales computerizadas o reso - nancias magn\u00e9ticas. LA FINANCIACI\u00d3N Y EL GASTO SANITARIO La sanidad en Espa\u00f1a es una prestaci\u00f3n no contribu - tiva, cuya financiaci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de los im- puestos y, desde 2002, est\u00e1 incluida en la financiaci\u00f3n general de cada comunidad aut\u00f3noma. Los datos del a\u00f1o 2011 sit\u00faan el gasto sanitario p\u00fabli - co en Espa\u00f1a, incluyendo los datos de cuidados de larga duraci\u00f3n, en 72.217 millones de euros, lo que supone un 7,1% del PIB. Por su parte, el gasto sani - tario privado fue de 26.643 millones de euros (2,5% del PIB). El gasto sanitario es la mayor partida presupuestaria despu\u00e9s de las pensiones y supone, de media, m\u00e1s de un tercio de los gastos en que incurren las comuni - dades aut\u00f3nomas. En cuanto a la composici\u00f3n del gasto sanitario p\u00fablico, en 2011 fueron los servicios hospitalarios y especializados los que representan un mayor porcentaje del mismo (58,4%), seguidos por la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica (18,1%) y los servicios de atenci\u00f3n primaria de salud (15,1%). En cuanto a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mico-presupuesta - ria, sin incluir el gasto en cuidados de larga duraci\u00f3n, la remuneraci\u00f3n del personal es la partida con mayor peso en el gasto sanitario p\u00fablico con el 43,6% en 2010. La actividad concertada supone un 10,6% del mismo. GASTO SANITARIO P\u00daBLICO. COMPOSICI\u00d3N SEG\u00daN CLASIFICACI\u00d3N FUNCIONAL % total 2010% total 2011 Servicios hospitalarios y especializados 55,9 58,4 Servicios de atenci\u00f3n primaria 15,5 15,1 Servicios de salud p\u00fablica 1,1 1,1 Farmacia 19,3 18,1 Servicios colectivos de salud 2,9 3,1 Traslados, pr\u00f3tesis y ap. terap\u00e9uticos 1,9 2,0 Gastos de capital 3,3 2,2 Total 100,0 100,0 Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Estad\u00edstica de Gasto Sa - nitario P\u00fablico. Serie 2002-2011.GASTO SANITARIO EN MILLONES DE EUROS A\u00f1o 2008 A\u00f1o 2009 A\u00f1o 2010 A\u00f1o 2011 Gasto sanitario p\u00fablico 71.028 75.378 74.773 72.217 Gasto data 2012, versi\u00f3n l\u00ednea: http://stats.oecd.org/Index.aspx?DataSetCode=SHA Elaborado seg\u00fan metodolog\u00eda SHA (System Health Account).1912014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE LOS CIUDADANOS Y EL SISTEMA SANITARIO La asistencia sanitaria en Espa\u00f1a se garantiza a aque- llas personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado. Los extranjeros no registrados ni autorizados como residentes en Espa\u00f1a recibir\u00e1n asistencia sanitaria de urgencia por enfermedad grave o accidente, cualquie - ra que sea su causa, hasta la situaci\u00f3n de alta m\u00e9dica, y asistencia al embarazo, parto y postparto. Los ex-tranjeros menores de dieciocho a\u00f1os recibir\u00e1n asis - tencia sanitaria en las mismas condiciones que los espa\u00f1oles. En el sistema sanitario p\u00fablico no hay es - tablecidos tiempos o periodos de carencia, ni ning\u00fan otro requisito para acceder a las prestaciones, equipa-rables a las de la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos. Los derechos y deberes de los ciudadanos con rela- ci\u00f3n a la sanidad p\u00fablica se encuentran recogidos en la Ley General de Sanidad y est\u00e1n dirigidos a garanti - zar su derecho al acceso equitativo a una atenci\u00f3n sanitaria de la mayor calidad y eficiencia y al respeto de los principios de autonom\u00eda y libertad. La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica, aprobada en el a\u00f1o 2002, impone a los servicios de salud la obligaci\u00f3n de informar a sus ciudadanos de todos sus derechos y deberes, abarcando esta obliga - ci\u00f3n tanto los recogidos en las leyes estatales como los establecidos en las correspondientes normas auto - n\u00f3 mi cas. Una de las principales consecuencias de lo establecido en la ley es la capacidad que se otorga al ciudadano, por vez primera, de solicitar una segunda opini\u00f3n sobre su proceso. Otras novedades importan - tes de la citada ley giran en torno a la regulaci\u00f3n del \u00abtestamento vital\u00bb y del consentimiento informado. SATISFACCI\u00d3N CON EL SISTEMA SANITARIO % de opini\u00f3n a\u00f1o 2011% de opini\u00f3n a\u00f1o 2012 Valoraci\u00f3n positiva 73,1 70,6 Necesita cambios 21,9 23,6 Necesita rehacerse 4,2 5 Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y Centro de Investigacio - nes Sociol\u00f3gicas (CIS). Bar\u00f3metro Sanitario, 2011. El ciudadano es en el sistema sanitario espa\u00f1ol el eje de todas las actuaciones, de ah\u00ed que peri\u00f3dicamente se realicen encuestas para medir el grado de satisfac-ci\u00f3n con el sistema sanitario. Los resultados que vie - nen obteni\u00e9ndose ponen de manifiesto un alto grado de satisfacci\u00f3n de los ciudadanos con el funciona-miento del sistema sanitario p\u00fablico. De este modo, los resultados de la encuesta del a\u00f1o 2012 reflejan en general que m\u00e1s de las dos terceras partes de la poblaci\u00f3n consideran que el Sistema Na - cional de Salud funciona bien. Los buenos resultados del sistema sanitario se refle - jan, adem\u00e1s, en los excelentes indicadores de salud que muestra la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Espa\u00f1a presenta una esperanza de vida al nacer de 81,8 a\u00f1os, tasa superior a la media de la Uni\u00f3n Europea (79,5 a\u00f1os).1922014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE ESPERANZA DE VIDA AL NACER (A\u00d1OS) SEG\u00daN SEXO EN LA UNI\u00d3N EUROPEA Y ESPA\u00d1A A\u00f1o 2009 Total Mujeres Hombres UE-27 (*) 79,52 82,48 76,47 UE-27 (2010) 79,7 \u00abHealth for all: European health for all database, 2011\u00bb. Con 3,19 fallecimientos infantiles por cada mil nacidos vivos en 2011, Espa\u00f1a se encuentra entre los diez pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea con menor mortalidad y por debajo de la media del conjunto de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, cuya magnitud es de 4,1 defuncio - nes por 1.000 nacidos vivos. RETOS DE FUTURO El Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol, al igual que ocurre en el resto de los pa\u00edses desarrollados de nuestro entorno, se enfrenta al reto de mejorar la calidad de las prestaciones que ofrece a los ciuda - danos sin poner en peligro la sostenibilidad del ac - tual modelo sanitario. El envejecimiento de la pobla - ci\u00f3n, que est\u00e1 teniendo un fuerte impacto en las pautas de enfermedad y de consumo de los servi - cios sanitarios, junto con la aparici\u00f3n de nuevas tec - nolog\u00edas de diagn\u00f3stico y tratamiento y la mayor exigencia de los ciudadanos, son factores que de - terminan un importante crecimiento del gasto y fuer - zan a su vez la puesta en marcha de pol\u00edticas que mejoren la eficiencia y efectividad de las actuacio - nes sanitarias. El objetivo de mejorar la salud de la poblaci\u00f3n est\u00e1 en la base de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas que caracterizan la actual pol\u00edtica sanitaria dise\u00f1ada tanto por el Ministe - rio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad como por las comunidades aut\u00f3nomas. Entre ellas, cabe destacar las siguientes: El fomento de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de la en - fermedad y de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. El impulso a la investigaci\u00f3n sanitaria, tanto b\u00e1sica como aplicada. El desarrollo de la estrategia de abordaje de la cro - nicidad. La mejora de la gesti\u00f3n de las organizaciones sani - tarias, fomentando una mayor integraci\u00f3n entre ni-veles asistenciales y favoreciendo la extensi\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica, la gesti\u00f3n por casos y la medicina basada en la evidencia. Sala de Neonatolog\u00eda. Hospital Universitario de Ceuta.Fuente: Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (INGESA).1932014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE La racionalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, contribuyendo al uso racional de los medicamentos y productos sanitarios. La introducci\u00f3n de criterios de evaluaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y procedimientos diagn\u00f3sticos y tera - p\u00e9uticos. Utilizaci\u00f3n eficiente de las tecnolog\u00edas de la informa - ci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para implantar en todo el siste - ma la historia cl\u00ednica y la receta electr\u00f3nica interope - rables, basadas en el sistema com\u00fan de identificaci\u00f3n a trav\u00e9s de la tarjeta sanitaria existente en el siste - ma sanitario espa\u00f1ol. Acto de la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Ana Mato. Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.6.2. POL\u00cdTICAS SOCIALES La Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales e Igual - dad es el \u00f3rgano del Gobierno para la sensibilizaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de derechos de los grupos sociales m\u00e1s vulnerables. Dentro de la Secretar\u00eda de Estado se concentran \u00e1reas de gran importancia como la igualdad de oportunidades, las pol\u00edticas de apoyo a la discapacidad, los servicios para la familia e infancia, la Delegaci\u00f3n de Gobierno para la Violencia de G\u00e9ne - ro, la Delegaci\u00f3n de Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas, as\u00ed como las correspondientes al Insti - tuto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO) y al Instituto de la Juventud (INJUVE). LA IGUALDAD DE OPORTUNIDADES La consecuci\u00f3n real de la igualdad de oportunidades entre las personas independientemente de su sexo, edad, ideolog\u00eda, origen racial o \u00e9tnico, orientaci\u00f3n o identidad sexual, discapacidad, religi\u00f3n o cualquier otra condici\u00f3n o circunstancia personal o social (reco-nocida en el art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola) es uno de los objetivos permanentes del Gobierno. Un objetivo prioritario es garantizar la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres en las condi - ciones laborales y en el mercado de trabajo. Para con - seguirlo se est\u00e1n llevando a cabo medidas que favore-1942014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE cen la empleabilidad de las mujeres, mejoran su formaci\u00f3n y promoci\u00f3n profesional, favorecen la con - ciliaci\u00f3n y la corresponsabilidad y tienden a eliminar la discriminaci\u00f3n salarial. Destaca la lucha contra el paro femenino, desarrollan- do para ello la formaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n para el em-pleo. Adem\u00e1s, se est\u00e1n llevando a cabo programas de apoyo al emprendimiento femenino a trav\u00e9s del ase - soramiento y la asistencia t\u00e9cnica, facilitando el acce - so de las emprendedoras a las l\u00edneas de financiaci\u00f3n. Otras l\u00edneas de trabajo son la promoci\u00f3n de la implan - taci\u00f3n de planes de igualdad en las empresas y el fo - mento de la incorporaci\u00f3n de las mujeres a los pues - tos de toma de decisiones.Adem\u00e1s se aprobar\u00e1 en 2014 el Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades que es el marco de acci\u00f3n en materia de igualdad de oportunidades. Este Plan sirve de base para establecer el conjunto de actuacio - nes generales que se consideran necesarias para cumplir el objetivo de la igualdad de oportunidades en-tre mujeres y hombres, y para delimitar las l\u00edneas de acci\u00f3n que, para determinadas realidades sociales, como el empleo, la brecha salarial, la violencia de g\u00e9 - nero, la conciliaci\u00f3n, deben ser reforzadas mediante planes sectoriales, instrumentos espec\u00edficos dotados de especial utilidad para aquellos \u00e1mbitos que deben tener una actuaci\u00f3n preferente. El Plan impulsa la transversalidad o integraci\u00f3n del principio de igualdad de trato y de oportunidades en el conjunto de todas las pol\u00edticas sectoriales del Gobierno.El Instituto de la Mujer, organismo adscrito al Ministe-rio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, tiene como funci\u00f3n la promoci\u00f3n y el fomento de las condi - ciones que posibiliten la igualdad social de ambos se - xos y la participaci\u00f3n de las mujeres en la vida pol\u00edtica, cultural, econ\u00f3mica y social. Promueve pol\u00edticas p\u00fabli - cas para mejorar la posici\u00f3n social de las mujeres, mediante acciones espec\u00edficas en la imagen p\u00fablica y en la participaci\u00f3n de la mujer en todas las esferas de la sociedad. Fuente: Parlamento Europeo. Baja maternal y paternal. Asimismo se trabaja por la integraci\u00f3n social y la no discriminaci\u00f3n de todos los ciudadanos. Esta lucha se concreta en objetivos espec\u00edficos como los siguientes: Prevenci\u00f3n de posibles situaciones de discrimina - ci\u00f3n por origen racial o \u00e9tnico. Detecci\u00f3n de incidentes de discriminaci\u00f3n por ori - gen racial o \u00e9tnico que est\u00e9n ocurriendo. Apoyo y asesoramiento de aquellas personas que hayan sido v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n. Informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda sobre el derecho a la igualdad y a la no discriminaci\u00f3n. En este \u00e1mbito, el Consejo para la promoci\u00f3n de la igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n de las personas por el origen racial o \u00e9tnico, creado en 2007, tiene atri - buidas las funciones de prestar asistencia indepen - diente a v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n, emitir informes a petici\u00f3n de \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado o a iniciativa propia, as\u00ed como elaborar estu-dios y formular propuestas.1952014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE LA LUCHA CONTRA LA POBREZA Y LA EXCLUSI\u00d3N SOCIAL Uno de los \u00e1mbitos estrat\u00e9gicos de la Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales e Igualdad es el desarro - llo de una pol\u00edtica de cohesi\u00f3n e inclusi\u00f3n social. La Estrategia Europa 2020 incluye, como uno de sus cinco objetivos principales para la pr\u00f3xima d\u00e9cada, la reducci\u00f3n del n\u00famero de personas que se encuentran en riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social en al menos 20 millones en la Uni\u00f3n Europea. Los Programas Na - cionales de Reformas (PNR) son los instrumentos de que dispone cada Estado miembro de la Uni\u00f3n Euro - pea para fijar los objetivos nacionales e incluir las ac-ciones previstas de acuerdo a las directrices integra - das de empleo y de pol\u00edtica econ\u00f3mica. En abril de 2013, Espa\u00f1a present\u00f3 ante la Uni\u00f3n Euro - pea el Programa Nacional de Reformas para este a\u00f1o. En el mismo se inclu\u00eda el compromiso de aprobar un nuevo Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Inclusi\u00f3n Social 2013-2016 (PNAIN). Se trata de la primera vez que un PNAIN incorpora un objetivo transversal enfocado a la lucha contra la pobreza infantil. El Plan tambi\u00e9n incor - pora un apartado con actuaciones dirigidas de forma espec\u00edfica hacia la inclusi\u00f3n social de los grupos m\u00e1s vulnerables. En el marco de este nuevo PNAIN se ha programado la elaboraci\u00f3n de una Estrategia integral nacional para las personas sin hogar, atendiendo a las recomendaciones europeas en colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla y el tercer sector de acci\u00f3n social.La coordinaci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fablicas en materia de servicios sociales se ha visto reforzada con la elaboraci\u00f3n del Cat\u00e1logo de referencia de Ser - vicios Sociales aprobado el 16 de enero de 2013 por el Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Siste - ma para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia. Se trata del documento marco que recoge aquellas prestaciones que con car\u00e1cter general se proporcio - nan en todo el territorio del Estado.Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Valentin Fuster. Asimismo, para mejorar la calidad de los servicios so-ciales de atenci\u00f3n primaria se han establecido meca - nismos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de apoyo e intercam - bio de informaci\u00f3n mutuos entre la Administraci\u00f3n General del Estado, las comunidades aut\u00f3nomas y, a trav\u00e9s de \u00e9stas, las corporaciones locales, en \u00e1mbitos espec\u00edficos como el de las personas sin hogar, los sis - temas de rentas m\u00ednimas o la poblaci\u00f3n gitana. En relaci\u00f3n con este colectivo, desde 1989 la Adminis - traci\u00f3n General del Estado gestiona el Programa de Desarrollo para la cofinanciaci\u00f3n de proyectos de inter - venci\u00f3n social integral y otra l\u00ednea de cooperaci\u00f3n t\u00e9c - nica y financiera con las entidades representativas del movimiento asociativo gitano. Con el objetivo de forta - lecer la participaci\u00f3n de estas entidades en el dise\u00f1o y desarrollo de las pol\u00edticas a favor de la poblaci\u00f3n gitana se cre\u00f3 en 2005 el Consejo Estatal del Pueblo Gitano, cuyo segundo mandato se ha iniciado a finales de 2012. El Consejo de Ministros aprob\u00f3 el 2 de marzo de 2012 la Estrategia Nacional para la Inclusi\u00f3n So - cial de la Poblaci\u00f3n Gitana en Espa\u00f1a 2012-2020.1962014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE FAMILIA, INFANCIA Y JUVENTUD La protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de las familias y la infancia y la prevenci\u00f3n de las situaciones de necesidad en que estos colectivos pudieran incurrir es otro de los ejes vertebradores de la pol\u00edtica social. El apoyo a la familia se estructura en torno a varios ejes de actuaci\u00f3n: La mejora de la conciliaci\u00f3n de la vida laboral, fami - liar y personal, especialmente promoviendo empre-sas familiarmente responsables y flexibles y mejo-rando la oferta de servicios de atenci\u00f3n a la primera infancia (0-3 a\u00f1os). La educaci\u00f3n familiar y el ejercicio positivo de las responsabilidades parentales, mediante la colabora - ci\u00f3n con otras administraciones, tercer sector y ex - pertos, para mejorar las habilidades y capacidades de madres y padres en la crianza y educaci\u00f3n de sus hijos. La atenci\u00f3n a las familias que presentan situaciones de especial vulnerabilidad o necesidades singula-res, a trav\u00e9s fundamentalmente del apoyo al movi - miento asociativo familiar y a las entidades que de - sarrollan programas de intervenci\u00f3n sociosanitaria dirigidos a familias en dificultad social o conflictivi-dad familiar, adem\u00e1s de colectivos singulares (fami - lias numerosas, monoparentales, con personas en situaci\u00f3n de dependencia, etc.). A lo largo de 2013 se han venido desarrollando los trabajos de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Interministerial encar-gada de elaborar un Plan Integral de Apoyo a la Fami - lia, en la que participan 9 departamentos ministeriales coordinados por el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y que proseguir\u00e1 en 2014 sus ac - tividades. Este Plan articular\u00e1 las medidas que se van a impulsar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en materia de apoyo a las familias. Por otra parte, se impulsan programas de actuaci\u00f3n referidos a la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y protecci\u00f3n de la infancia en varias direcciones: El establecimiento de la lucha contra el maltrato in - fantil como apuesta estrat\u00e9gica y transversal con la implicaci\u00f3n de todas las Administraciones. La mejora del marco legal y la promoci\u00f3n de proto - colos de actuaci\u00f3n administrativa cada vez m\u00e1s efi-caces. La mejora de los sistemas de informaci\u00f3n sobre maltrato infantil. El apoyo a las acciones del tercer sector en este \u00e1mbito. Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Ana Mato visita la Fundaci\u00f3n Numen.Recientemente se ha elaborado el II Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Infancia y Adolescencia (II PENIA 2013-2016), cuyo objetivo principal es promover una cultura de cooperaci\u00f3n entre las instituciones p\u00fablicas y pri-vadas como respuesta a los nuevos retos que se plan - tean en relaci\u00f3n con su bienestar. A trav\u00e9s del Observatorio de la Infancia se sustenta un sistema de informaci\u00f3n sobre el bienestar y la calidad 1972014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE de vida de la poblaci\u00f3n infantil y las pol\u00edticas p\u00fablicas que afectan a la infancia. Los j\u00f3venes son otros de los protagonistas de la estra - tegia social del Ministerio de Sanidad, Servicios So - ciales e Igualdad. Un ejemplo de ello es el Programa de promoci\u00f3n y servicios a la juventud que est\u00e1 basa - do en tres principios: Garantizar la igualdad de oportunidades de los j\u00f3ve - nes espa\u00f1oles en todo el territorio nacional, con in-dependencia de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural. Promover las acciones necesarias para el desarrollo m\u00e1s eficaz del art\u00edculo 48 de la Constituci\u00f3n, propi-ciando la participaci\u00f3n de la juventud en la vida cul - tural, econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica. Impulsar la colaboraci\u00f3n con los restantes departa - mentos ministeriales y las dem\u00e1s Administraciones P\u00fablicas, cuyas actividades incidan sobre este sec-tor de la poblaci\u00f3n. Estos principios marcan el trabajo del Instituto de la Ju - ventud (INJUVE), organismo adscrito al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, que promueve la participaci\u00f3n de la juventud espa\u00f1ola en el desarrollo pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico y cultural de Espa\u00f1a, cola - borando para ello con otras Administraciones P\u00fablicas as\u00ed como con las entidades juveniles de \u00e1mbito nacio - nal y el Consejo de la Juventud de Espa\u00f1a. El citado instituto lleva a cabo, entre otros, programas de apoyo a asociaciones juveniles para subvencionar actuaciones dirigidas a los j\u00f3venes; el programa euro-peo ERASMUS + (Juventud), que promueve, facilita y estimula los intercambios juveniles y el voluntariado en Europa; acciones de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con los j\u00f3venes, y tambi\u00e9n elabora y difunde estad\u00edsti - cas, estudios y encuestas sobre la situaci\u00f3n social, laboral, econ\u00f3mica y cultural de los j\u00f3venes a trav\u00e9s del Observatorio de la Juventud en Espa\u00f1a. En estos momentos, el objetivo prioritario del Gobier - no en relaci\u00f3n con los j\u00f3venes es la reducci\u00f3n de la alta tasa de desempleo juvenil. En este sentido, el Ins - tituto de la Juventud (INJUVE) se ha marcado como prioridad actual el fomento de la empleabilidad y del esp\u00edritu emprendedor en los j\u00f3venes. Esta tarea se lle - va a cabo a trav\u00e9s de diferentes programas: Red Social Emprende XL (www.emprendexl.com): es una plataforma que pretende fomentar la cultura emprendedora entre los j\u00f3venes y constituirse en un entorno que les sirva de referencia y apoyo para nuevos proyectos de emprendimiento. Certamen Nacional de J\u00f3venes Emprendedores: convocatoria anual cuya finalidad es la de fomentar entre los j\u00f3venes menores de 35 a\u00f1os, la cultura emprendedora y la creaci\u00f3n de empresas. Programa de microcr\u00e9ditos para j\u00f3venes: el objetivo en este caso es facilitar el acceso a una financiaci\u00f3n de car\u00e1cter espec\u00edfico, en la modalidad de microcr\u00e9 - ditos, a efectos de la puesta en marcha, promoci\u00f3n y apoyo financiero de proyectos empresariales para menores de 35 a\u00f1os.1982014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE App Emprendemos: se est\u00e1 ultimando la elabora - ci\u00f3n de una app de promoci\u00f3n del emprendimiento y empleo joven. Proyecto de Ocio Digital: est\u00e1 prevista la puesta en marcha de un programa durante el primer trimestre de 2014 destinado a promocionar, a trav\u00e9s de nue-vos itinerarios curriculares de formaci\u00f3n, tanto en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n reglada como no reglada, el dise\u00f1o de proyectos y la creaci\u00f3n de empresas de innovaci\u00f3n vinculadas a la industria del ocio digital. Web INJUVE y canales en redes sociales: la pre - sencia en Internet es un factor determinante para un organismo como el INJUVE, que est\u00e1 dirigido a la promoci\u00f3n de pol\u00edticas para los j\u00f3venes. En este sentido, la actual web del INJUVE (www.injuve.es) responde a un proyecto de comunicaci\u00f3n digital in-tegral a modo de gu\u00eda interactiva de informaci\u00f3n y asesoramiento para j\u00f3venes en la red. Red de servicios de informaci\u00f3n juvenil (Red SIJ): el INJUVE coordina esta extensa red de servicios de in - formaci\u00f3n para j\u00f3venes, integrada por m\u00e1s de 3.300 centros repartidos por la geograf\u00eda nacional, que de - penden de comunidades aut\u00f3nomas, ayuntamientos, asociaciones y otras entidades. A trav\u00e9s de estos cen - tros se facilita a los j\u00f3venes informaci\u00f3n y asesora - miento sobre recursos de empleo y emprendimiento. VIOLENCIA DE G\u00c9NERO En materia de violencia contra la mujer, se ha aproba - do la Estrategia Nacional para la Erradicaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer 2013-2016 con 284 actuacio - nes. La Estrategia, cuyo contenido atiende a recomen - daciones internacionales al respecto, es reflejo del compromiso pol\u00edtico y la determinaci\u00f3n del Gobierno por liderar e impulsar las acciones para la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mujer, desde una perspectiva participativa, implicando a todas las administraciones territoriales y departamentos ministeriales y realizando un esfuerzo de coordinaci\u00f3n e impulso del trabajo en red. Asimismo, incluye una memoria econ\u00f3mica con la estimaci\u00f3n del cr\u00e9dito asignado para desarrollar las medidas del Plan cuyo importe total asciende a 1.558 millones de euros. La Estrategia, construida sobre la base de perfeccio - nar, ampliar y consolidar las acciones de los poderes p\u00fablicos en la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mu-jer, supone un esfuerzo por alinear y planificar las ac-tuaciones no s\u00f3lo de los departamentos ministeriales, sino de las administraciones territoriales. La Estrategia pretende alcanzar los siguientes obje - tivos: Romper el silencio c\u00f3mplice del maltrato, promo - viendo la prevenci\u00f3n y anticipando la detecci\u00f3n. Mejorar la respuesta institucional dada a las mujeres que sufren violencia avanzando hacia la personali - zaci\u00f3n y la \u00abventanilla \u00fanica\u00bb y fomentando la de - nuncia con el reconocimiento del beneficio a la asis- tencia jur\u00eddica gratuita con independencia de los recursos econ\u00f3micos de la v\u00edctima.1992014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE Atender espec\u00edficamente a grupos especialmente vulnerables: adolescentes, menores, mujeres con discapacidad, mayores, mujeres del medio rural e inmigrantes. Visibilizar otras formas de violencia contra la mujer: trata de mujeres y ni\u00f1as con fines de explotaci\u00f3n sexual, mutilaci\u00f3n genital femenina, matrimonios forzados y agresiones sexuales, as\u00ed como las nue-vas formas de ejercer esta violencia mediante el uso de las nuevas tecnolog\u00edas. Formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n de agentes. Mejora de la coordinaci\u00f3n y del trabajo en red, creando una estructura nacional interconectada en todo el territorio, a trav\u00e9s de las unidades de violen-cia contra la mujer o la red de casas de acogida. Transparencia, acceso y calidad de la informaci\u00f3n, potenciaci\u00f3n del conocimiento y la investigaci\u00f3n so-bre la violencia contra la mujer para conocer su magnitud y mecanismos para su erradicaci\u00f3n. Asimismo, se potencia la participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en los foros internacionales para visibilizar el compromi-so del pa\u00eds en la erradicaci\u00f3n de la violencia contra la mujer, consciente de su labor de liderazgo en esta materia. POL\u00cdTICAS DE APOYO A LA DISCAPACIDAD El objetivo principal de las pol\u00edticas p\u00fablicas en esta materia es conseguir la plena igualdad de oportunida -des y el ejercicio real de derechos por parte de las personas con discapacidad en igualdad de condicio - nes con el resto de ciudadanos. Para la consecuci\u00f3n de estos objetivos, el Ministerio y el Real Patronato sobre Discapacidad han impulsado, con la participaci\u00f3n del tejido asociativo de la discapa-cidad y con el resto de Ministerios, el desarrollo del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapaci - dad y de su inclusi\u00f3n social. El objetivo de esta norma es armonizar y actualizar los textos que compon\u00edan la legislaci\u00f3n ya derogada des - de el prisma de los derechos, conforme a lo previsto en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los derechos de las personas con discapacidad. Adem\u00e1s, ambos organismos tambi\u00e9n trabajan en el desarrollo de las siguientes medidas: La ejecuci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n de la Estrategia Es - pa\u00f1ola sobre Discapacidad 2012-2020 en colabora - ci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, con el tejido asociativo de la discapacidad y con el resto de Mi - nisterios. En el \u00e1mbito del empleo p\u00fablico, a trav\u00e9s de accio - nes positivas como los procesos selectivos exclusi-vos para personas con discapacidad intelectual o la reserva para personas con discapacidad del 7% de la oferta de empleo p\u00fablico de personal sanitario es-pecializado.2002014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE En el \u00e1mbito de la cultura, a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n del Foro de Cultura Inclusiva, \u00f3rgano de seguimien - to que impulsar\u00e1 y vigilar\u00e1 la adopci\u00f3n de medidas establecidas en el marco de la Estrategia Integral Espa\u00f1ola de Cultura para Todos. En el \u00e1mbito de la participaci\u00f3n social, fortaleciendo la capacidad de interlocuci\u00f3n del tercer sector ante la Administraci\u00f3n del Estado. En materia de accesibilidad, el compromiso se man - tiene a trav\u00e9s de los centros asesores adscritos al Real Patronato sobre Discapacidad. La ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Ana Mato, en la recepci\u00f3n a la Delegaci\u00f3n Espa\u00f1ola en los Juegos Paral\u00edmpicos.Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.LAS PERSONAS MAYORES El Instituto de Mayores y Servicios Sociales (Imserso), adscrito al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, es una entidad gestora de la Seguridad So - cial a trav\u00e9s de la que el Gobierno de Espa\u00f1a articula pol\u00edticas para las personas mayores. Dentro de sus programas se busca la concienciaci\u00f3n de un envejecimiento activo y saludable as\u00ed como el impulso de la presencia y participaci\u00f3n de los mayores dentro de la vida social y pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds. En este \u00e1mbito, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad est\u00e1 trabajando en la elabora - ci\u00f3n de unas propuestas para el desarrollo de las orientaciones relativas a las personas mayores reco - gidas en la Declaraci\u00f3n del Consejo de la Uni\u00f3n Euro pa sobre el A\u00f1o Europeo del Envejecimiento Ac - tivo y la Solidaridad Intergeneracional (2012): estra - tegia futura, del 6 de diciembre de 2012, en torno a tres \u00e1mbitos: empleo, participaci\u00f3n en la sociedad y vida independiente. En todas estas iniciativas desempe\u00f1a un importante papel el Consejo Estatal de las Personas Mayores como \u00f3rgano colegiado de car\u00e1cter consultivo de la Administraci\u00f3n General del Estado. Asimismo, resulta destacable el programa de termalis- mo social, que facilita el acceso de las personas ma - yores a los tratamientos termales, como una presta - ci\u00f3n socio-sanitaria complementaria a las prestaciones del sistema de la Seguridad Social.2012014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE En la temporada 2013/2014 estos programas genera - r\u00e1n 430 millones de euros de actividad tur\u00edstica, supo- nen la ocupaci\u00f3n de 1,2 millones de plazas en hoteles y balnearios, generando m\u00e1s de 11 millones de per - noctaciones y se crean o mantienen 108.000 puestos de trabajo. Instituto de Mayores y Servicios Sociales.Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. LA PROMOCI\u00d3N DE LA AUTONOM\u00cdA PERSONAL Y LA AYUDA A PERSONAS EN SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA La protecci\u00f3n a las situaciones de dependencia en Es- pa\u00f1a se incardina en el sistema de protecci\u00f3n de ser - vicios sociales. Las competencias en este \u00e1mbito co - rresponden a las comunidades aut\u00f3nomas y a las entidades locales, si bien sus directrices las fija el Es-tado desde la entrada en vigor de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda per -sonal y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de depen - dencia, conocida como Ley de Dependencia. El Esta - do tiene competencias sobre la regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garantizan la igualdad de to - dos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos. En el ejercicio econ\u00f3mico de 2013 el Gobierno ha ga- rantizado la financiaci\u00f3n para todos los dependientes del territorio nacional en su nivel b\u00e1sico de protecci\u00f3n, con un presupuesto final de 1.207 millones de euros. Adem\u00e1s, se ha mantenido el Convenio Especial de afiliaci\u00f3n a la Seguridad Social para los cuidadores fa-miliares no profesionales. De hecho, a 1 de enero de 2014, existen 16.736 cuidadores familiares afiliados. A 1 de enero de 2012 hab\u00eda 738.587 beneficiarios con prestaci\u00f3n, mientras que a 1 de enero de 2014 eran 753.842, esto es, 15.255 beneficiarios m\u00e1s. Desde el 1 de enero de 2012 hasta el 1 de enero de 2014 se han incorporado 224.810 nuevas personas dependientes beneficiarios de prestaci\u00f3n, de las que 131.898 correspondieron a 2012 y 92.912 al ejercicio de 2013. En el mismo per\u00edodo se ha reducido la lista de espera en 115.438 personas, de 305.941 a 190.503, lo que representa un 37,33% de disminuci\u00f3n. A 1 de enero de 2012, las personas que recib\u00edan pres - taci\u00f3n supon\u00edan el 71% de los beneficiarios con dere- cho a prestaci\u00f3n. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, 1 de enero de 2014, ese porcentaje ha aumentado hasta el 80%, es decir, un aumento de 9 puntos porcentuales.2022014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE La atenci\u00f3n a las personas dependientes a trav\u00e9s de servicios profesionales ha aumentado, pasando de suponer un 54,60% del total de prestaciones reconoci-das a 1 de enero de 2012 al 56,79% a esa misma fe - cha en 2014. Dicho aumento ha tenido sus efectos en la generaci\u00f3n de empleo de profesionales de servicios sociales en este periodo de tiempo: mientras que las afiliaciones a la Seguridad Social a 1 de enero de 2012 eran 338.120, a 1 de enero de 2014 ascend\u00edan a 345.557, es decir, 7.437 altas m\u00e1s en este periodo.Fuente: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Asistencia a personas dependientes.EL PLAN NACIONAL SOBRE DROGAS En el \u00e1mbito de la pol\u00edtica social se est\u00e1 dando un impulso a las pol\u00edticas de reducci\u00f3n de la demanda del consumo de drogas y de los programas de prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de drogodependientes. En esta mate-ria la Delegaci\u00f3n del Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas tiene atribuidas las funciones de direc - ci\u00f3n, impulso, coordinaci\u00f3n general y supervisi\u00f3n de los servicios encargados de la actualizaci\u00f3n y ejecu - ci\u00f3n del Plan Nacional sobre Drogas. Un plan que, desde su puesta en marcha en 1985 y a trav\u00e9s de sus Estrategias Nacionales, fruto de un alto grado de con - senso, ha permitido articular una pol\u00edtica sobre drogas que es un referente de calidad en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea. En el marco de la \u00faltima Estrategia Nacional sobre Drogas, 2009-2016, se ha elaborado el Plan de Ac - ci\u00f3n Cuatrienal 2013-2016, que fue aprobado el 31 de enero por unanimidad en la Conferencia Sectorial de Drogas. La Delegaci\u00f3n del Gobierno del Plan Nacional sobre Drogas impulsa las actuaciones en prevenci\u00f3n, asis - tencia y reinserci\u00f3n de drogodependientes apoyando a comunidades aut\u00f3nomas, ONG y grupos de investiga - ci\u00f3n que con car\u00e1cter supracomunitario luchan contra el fen\u00f3meno de las drogas y otras conductas adictivas.2032014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE En 2013 se ha hecho un especial hincapi\u00e9 en la im- plantaci\u00f3n del nuevo Plan de Acci\u00f3n. Se han firmado convenios con la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hosteler\u00eda y Restauraci\u00f3n (FEHR), para la prevenci\u00f3n del consu - mo de alcohol por menores y con la FEMP para el desarrollo de actividades de formaci\u00f3n de Agentes Tutores y financiaci\u00f3n de actividades de prevenci\u00f3n desarrolladas por municipios de menos de 100.000 habitantes, as\u00ed como con la Secretar\u00eda General de Ins-tituciones Penitenciarias del Ministerio del Interior, para colaborar en los programas de tratamiento de las adicciones aplicados a personas privadas de libertad. Fuente: Parlamento Europeo. Enfermera atendiendo a un anciano.6.3. LA SEGURIDAD SOCIAL Y EL MODELO DE PROTECCI\u00d3N SOCIAL La Seguridad Social es una de las instituciones mejor valoradas por los ciudadanos. Su acci\u00f3n protectora, basada en la b\u00fasqueda constante de un modelo de gesti\u00f3n eficiente y modernizado, es el resultado de un esfuerzo colectivo originado en 1883. La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 establece en su ar - t\u00edculo 41 que \u00ablos poderes p\u00fablicos mantendr\u00e1n un r\u00e9gimen p\u00fablico de seguridad social para todos los ciudadanos que garantice la asistencia y las presta - ciones sociales suficientes ante situaciones de nece-sidad, especialmente en caso de desempleo\u00bb, toda vez que se indica que \u00abla asistencia y las prestaciones complementarias ser\u00e1n libres\u00bb. La renovaci\u00f3n de los principios rectores del modelo de protecci\u00f3n social en Espa\u00f1a desemboc\u00f3 en la publica-ci\u00f3n del Real Decreto Ley 36/1978, de 16 de noviem - bre, sobre gesti\u00f3n institucional de la Seguridad Social, la salud y el empleo, que, en funci\u00f3n de lo acordado en los Pactos de la Moncloa, cre\u00f3 un sistema de parti - cipaci\u00f3n institucional de los agentes sociales y defini\u00f3 un nuevo sistema de gesti\u00f3n realizado por los siguien-tes organismos: El Instituto Nacional de la Seguridad Social, para la gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3micas del sistema. El Instituto Nacional de Salud, para las prestaciones sanitarias (organismo que posteriormente pasar\u00e1 a denominarse Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria). Instituto Nacional de Servicios Sociales, para la ges - ti\u00f3n de los servicios sociales (organismo que poste - riormente pasar\u00e1 a denominarse Instituto de Mayo - res y Servicios Sociales). El Instituto Social de la Marina, para la gesti\u00f3n de los trabajadores del mar. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, como caja \u00fanica del sistema actuando bajo el principio de solidaridad financiera. En la d\u00e9cada de los a\u00f1os ochenta se extendieron las prestaciones a nuevos colectivos mientras se dot\u00f3 de una mayor estabilidad financiera al sistema. Una estabi - lidad que pasa por respetar algunas reglas b\u00e1sicas, como la equiparaci\u00f3n paulatina de las bases de cotiza - ci\u00f3n a los salarios reales, el compromiso con la revalori - zaci\u00f3n de las pensiones en funci\u00f3n de las posibilidades 2042014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE del sistema, la proporcionalidad entre las aportaciones realizadas y las prestaciones recibidas, y el compromiso de no cargar al sistema la financiaci\u00f3n de pol\u00edticas que no le son propias. Durante a\u00f1os, las aportaciones de trabajadores y empresas han sufragado prestaciones de car\u00e1cter no contributivo que deber\u00edan ser soportadas por la imposici\u00f3n general, una anomal\u00eda a la que se ha puesto fin en 2013, al culminarse el proceso de separa - ci\u00f3n de fuentes. Todos estos factores forman ya parte de la m\u00e9dula del sistema. Ministerio de Empleo y Seguridad Social.Fuente: Ministerio de Empleo y Seguridad Social.En la actualidad las pensiones contributivas del siste - ma, que derivan de cotizaciones previas y cuya finan- ciaci\u00f3n se efect\u00faa a trav\u00e9s de cotizaciones de empre- sas y trabajadores, son las siguientes: Pensiones de jubilaci\u00f3n, incapacidad permanente, viudedad, orfandad y a favor de familiares. Incapacidad temporal. Otras prestaciones relacionadas con el nacimiento y los cuidados de la primera infancia: maternidad, pa - ternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, cuidado de menores afectados por c\u00e1ncer u otra enfermedad grave. El sistema completa su acci\u00f3n protectora mediante un grupo de prestaciones no contributivas y de car\u00e1cter universal destinadas a todos los que no han accedido a las primeras y carecen de recursos econ\u00f3micos que est\u00e1n \u00edntegramente financiadas por aportaciones del Estado. A finales de 2013 la Seguridad Social espa\u00f1ola abona cerca de 9.150.000 pensiones contributivas, de las que m\u00e1s de cinco millones y medio son por jubilaci\u00f3n. La pensi\u00f3n media del sistema es de 862 euros men - suales. La evoluci\u00f3n de la cuant\u00eda es significativa por-que parte de una pensi\u00f3n media de 267,23 euros en 1990, lo que supone que se ha triplicado en poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. El sistema garantiza un nivel m\u00ednimo a todos los pensionistas de acuerdo con sus circunstancias per - sonales y familiares en el caso en que la pensi\u00f3n 2052014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE reconocida no llegase a las cuant\u00edas m\u00ednimas esta - blecidas anualmente. Estas pensiones m\u00ednimas tam - bi\u00e9n han visto multiplicada su cuant\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os. Por poner algunos ejemplos: la pensi\u00f3n m\u00edni - ma de jubilaci\u00f3n con c\u00f3nyuge a cargo ha pasado de 195,69 euros/mes en 1986 a 778,90 en 2013. La pensi\u00f3n de viudedad para mayores de 65 a\u00f1os era de 136,43 euros/mes en 1986 y ha alcanzado los 631,30 en 2013. En 2013 ha entrado en vigor una reforma del sistema con el objetivo de adaptarse a los cambios demogr\u00e1fi - cos, reforzar la equidad del sistema, garantizar su sostenibilidad y que las pensiones sean adecuadas. Reforma en la que, a pesar de su car\u00e1cter integral, las modificaciones m\u00e1s significativas son las que afectan al sistema de jubilaci\u00f3n, por ser las pensiones de jubi -laci\u00f3n las de mayor participaci\u00f3n en el sistema (60% del total de las contributivas). Los requisitos de acceso a la jubilaci\u00f3n han quedado establecidos en los siguientes t\u00e9rminos: Tener cubierto un per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n de 15 a\u00f1os. Haber cumplido 67 a\u00f1os de edad, o 65 a\u00f1os cuando se acrediten 38 a\u00f1os y 6 meses de cotizaci\u00f3n. Exis-te un periodo transitorio hasta 2027. No obstante, los trabajadores pueden jubilarse antici - padamente: Con coeficientes reductores de la cuant\u00eda de la pen - si\u00f3n por el tiempo que le falte al trabajador para cumplir la edad de jubilaci\u00f3n: anticipada involuntaria (hasta cuatro a\u00f1os antes de la edad legal de jubila - ci\u00f3n) o anticipada voluntaria (hasta dos a\u00f1os antes de la edad legal). Acto de la ministra de Empleo y Seguridad Social, F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez. Fuente: Ministerio de Empleo y Seguridad Social.Ciertos grupos o actividades profesionales y los traba - jadores discapacitados pueden jubilarse sin reducci\u00f3n de cuant\u00eda. Por otro lado, con el objeto de favorecer el empleo de los trabajadores de m\u00e1s edad y fomentar el envejeci - miento activo, existen varias f\u00f3rmulas que permiten la percepci\u00f3n de una pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n compatible con actividades profesionales como la jubilaci\u00f3n par-cial y flexible, y la nueva modalidad de jubilaci\u00f3n acti - va que permite compatibilizar el trabajo con el disfrute del 50% de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n.2062014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE En 2013 las pensiones que no superan los 14.000 euros anuales se han revalorizado un 2% y el resto de las pensiones un 1%. En este a\u00f1o todos los pensionis - tas han visto incrementada su pensi\u00f3n por encima del IPC, que previsiblemente ser\u00e1 del 0,2%. El aumento ha sido hasta nueve veces superior al IPC para m\u00e1s del 75% de los pensionistas y de cuatro veces m\u00e1s para el resto. EL FONDO DE RESERVA DE LA SEGURIDAD SOCIAL Para atender a las necesidades de pago de las pen - siones y garantizar su sostenibilidad, se institucionali - z\u00f3 en 1997 el Fondo de Reserva de la Seguridad So - cial con la finalidad de proteger el sistema de pensiones ante situaciones de dificultad. Este fondo, cuyo origen encuentra sus ra\u00edces en el Pacto de Toledo de 1995, se nutre de los excedentes de ingresos que tengan car\u00e1cter contributivo y resulten de la liquidaci\u00f3n de los presupuestos de la Seguridad Social que, conforme a la normativa vigente, deben aplicarse prioritaria y ma - yoritariamente al citado fondo. La Seguridad Social, en los a\u00f1os 2012 y 2013 hasta el 20 de diciembre, ha necesitado recurrir al Fondo de Reserva por un importe de 18.651 millones de euros, a los que hay que sumar 4.980 millones procedentes del Fondo de prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de Mutuas, en total han sido necesarios 23.631 millones de euros en dos a\u00f1os. El volumen actual del Fondo de Reserva es de 53.744 millones.RETOS DEL SISTEMA Y MEDIDAS DE SOSTENIBILIDAD Los retos de futuro del sistema de pensiones tienen su origen en las tensiones demogr\u00e1ficas que se produci - r\u00e1n a medio y largo plazo, la poblaci\u00f3n con 65 o m\u00e1s a\u00f1os pasar\u00e1 del 18% actual al 36% en 2050, a lo que hay que a\u00f1adir los efectos de la crisis econ\u00f3mica inicia - da en 2008, lo que ha forzado la utilizaci\u00f3n del Fondo de Reserva y otros fondos del sistema. Todo ello hace necesario considerar nuevos elementos en nuestro sis - tema de pensiones, al igual que sucede en la mayor\u00eda de pa\u00edses de la UE, definiendo el Factor de sostenibili - dad y el \u00cdndice de Revalorizaci\u00f3n de las Pensiones. La ley que introduce el Factor de Sostenibilidad y el \u00cdndice de Revalorizaci\u00f3n de las Pensiones se aprob\u00f3 el pasado 19 de diciembre de 2013. El Factor de Sos - tenibilidad relaciona la cuant\u00eda de la pensi\u00f3n con la evoluci\u00f3n de la esperanza de vida y se aplicar\u00e1 a las pensiones de jubilaci\u00f3n a partir de 2019. El \u00cdndice de Revaloraci\u00f3n de las Pensiones que entra en vigor en 2014 establece la revalorizaci\u00f3n de las pensiones en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los ingresos y gastos del sistema considerando periodos de 11 a\u00f1os. En todo caso las pensiones aumentar\u00e1n como m\u00ednimo un 0,25% y como m\u00e1ximo el IPC m\u00e1s un 0,5%. PROTECCI\u00d3N POR DESEMPLEO Las distintas administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas de - sarrollan una amplia acci\u00f3n protectora por desempleo. Por una parte, las pol\u00edticas activas de empleo que tie-2072014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE nen por finalidad facilitar la inserci\u00f3n laboral de los tra- bajadores desempleados. Y por otro, las pol\u00edticas pa - sivas de empleo, orientadas a ofrecer al desempleado una renta temporal sustitutiva de los salarios. Prestaci\u00f3n por desempleo y mecanismos de protecci\u00f3n al desempleado Junto a las pol\u00edticas activas de empleo, la acci\u00f3n pro - tectora por desempleo comprende las pol\u00edticas pasi - vas que engloban distintos niveles, los cuales tienen car\u00e1cter p\u00fablico y obligatorio. Nivel contributivo La protecci\u00f3n por nivel contributivo se denomina \u00abPrestaci\u00f3n por desempleo\u00bb y est\u00e1 dirigida a los tra - bajadores que de forma involuntaria han perdido su empleo y que han cotizado a la Seguridad Social du-rante un periodo, lo que les da derecho a percibir una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica cuya duraci\u00f3n depende de los periodos de ocupaci\u00f3n cotizada acreditados y cuya cuant\u00eda est\u00e1 en funci\u00f3n de la base por la que se haya cotizado por la contingencia de desempleo anterior - mente. Adem\u00e1s, salvo excepciones, durante la per - cepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, el Servicio P\u00fabli-co de Empleo Estatal (SEPE) asume el abono de la aportaci\u00f3n empresarial correspondiente a las cotiza - ciones a la Seguridad Social. Los requisitos necesarios para tener derecho a las pres - taciones por desempleo en el nivel contributivo son: Estar afiliado y en situaci\u00f3n de alta o asimilada al alta. Encontrarse en situaci\u00f3n legal de desempleo, lo que constituye, m\u00e1s que un requisito, el presupuesto b\u00e1 - sico de protecci\u00f3n, y acreditar disponibilidad para buscar activamente empleo y para aceptar coloca-ci\u00f3n adecuada, a trav\u00e9s de la suscripci\u00f3n del com-promiso de actividad. Tener cubierto un per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n de trescientos sesenta d\u00edas dentro de los seis a\u00f1os an - teriores a la situaci\u00f3n legal de desempleo o al mo - mento en que ces\u00f3 la obligaci\u00f3n de cotizar. No haber cumplido la edad ordinaria exigida para tener derecho a la pensi\u00f3n contributiva de jubilaci\u00f3n, salvo excepciones. Inscribirse y mantener la inscripci\u00f3n como deman - dante de empleo. La duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n est\u00e1 en funci\u00f3n de los periodos de ocupaci\u00f3n cotizados en los seis a\u00f1os an - teriores a la situaci\u00f3n legal de desempleo o al momen - to en que ces\u00f3 la obligaci\u00f3n de cotizar, con un m\u00e1ximo de 720 d\u00edas para aquellos trabajadores que hubieran cotizado m\u00e1s de 2.160 d\u00edas. El importe a percibir depende de la base reguladora de la prestaci\u00f3n por desempleo que tenga el trabaja - dor y est\u00e1 sometido a unos topes m\u00ednimos y m\u00e1ximos en funci\u00f3n de que el trabajador tenga o no hijos a su cargo y del n\u00famero de \u00e9stos. En l\u00edneas generales, du - rante los 180 primeros d\u00edas, la cuant\u00eda ser\u00e1 el 70% de la base reguladora y, posteriormente, a partir del d\u00eda 181, \u00e9sta ser\u00e1 el 50% de la base reguladora.2082014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE Nivel asistencial El nivel asistencial lo comprenden los subsidios desti - nados a los trabajadores que, encontr\u00e1ndose en situa - ci\u00f3n de desempleo, no tienen acceso a prestaciones contributivas (por haberlas agotado o por no haber coti - zado el tiempo suficiente para tener derecho a percibir - las) y su objeto es garantizar unos recursos m\u00ednimos al desempleado, por lo que su duraci\u00f3n no se fija en fun - ci\u00f3n de las cotizaciones previas sino de otros factores, tales como la edad y las cargas familiares. Adem\u00e1s de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, durante el periodo en el que los trabajadores desempleados perciben el subsidio para mayores de 55 a\u00f1os, el SEPE cotiza a la Seguri - dad Social por la contingencia de jubilaci\u00f3n. Dicha coti - zaci\u00f3n tambi\u00e9n se efect\u00faa por el SEPE cuando los tra -bajadores fijos discontinuos mayores de la citada edad perciben un subsidio por desempleo y, en algunos ca - sos, incluso aunque sean menores de la referida edad. Fuente: Ministerio de Empleo y Seguridad Social. Operarios trabajando.La duraci\u00f3n y la cuant\u00eda se determinan en funci\u00f3n de la modalidad del subsidio a que se tenga derecho y son: Subsidio para trabajadores que, al producirse la si - tuaci\u00f3n legal de desempleo, no han cubierto el pe - riodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n para acceder a la presta - ci\u00f3n contributiva. Subsidio para trabajadores que han agotado la pres - taci\u00f3n contributiva por desempleo. Subsidio para trabajadores espa\u00f1oles emigrantes que habiendo retornado de pa\u00edses no pertenecien-tes al Espacio Econ\u00f3mico Europeo, o con los que no exista Convenio sobre protecci\u00f3n por desempleo, acrediten haber trabajado como m\u00ednimo doce me-ses en los \u00faltimos seis a\u00f1os en dichos pa\u00edses desde su \u00faltima salida de Espa\u00f1a, y no tengan derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo. Subsidio para liberados de prisi\u00f3n sin derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo, siempre que la privaci\u00f3n de libertad haya sido por un tiempo superior a seis meses. Subsidio para trabajadores que sean declarados plenamente capaces o con incapacidad parcial como consecuencia de expediente de revisi\u00f3n por mejor\u00eda de una situaci\u00f3n de gran invalidez o incapa - cidad permanente para la profesi\u00f3n habitual. Subsidio por desempleo para mayores de 55 a\u00f1os.2092014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE Otros niveles de protecci\u00f3n social a los desempleados El sistema espa\u00f1ol de protecci\u00f3n a los trabajadores desempleados tambi\u00e9n incluye una serie de rentas asis - tenciales dirigidas a colectivos espec\u00edficos y engloba: La protecci\u00f3n por desempleo de los trabajadores eventuales agrarios. La renta activa de inserci\u00f3n dirigida a colectivos es - pec\u00edficos: desempleados parados de larga duraci\u00f3n, discapacitados, v\u00edctimas de violencia o retornados del extranjero. Programa Prepara. Cuando se ha agotado la pres - taci\u00f3n por desempleo o el subsidio, no teni\u00e9ndose derecho a ninguna otra prestaci\u00f3n ni a la Renta Ac - tiva de Inserci\u00f3n, se puede acceder al programa Prepara, programa de recualificaci\u00f3n consistente en la concesi\u00f3n de una subvenci\u00f3n de 6 meses de duraci\u00f3n. Por otra parte, independientemente de si est\u00e1n o no activos, los ciudadanos se ven cubiertos por las ren-tas asistenciales, de car\u00e1cter no contributivo, previs-tas en cada comunidad aut\u00f3noma. \u00abOlimpiadas de formaci\u00f3n profesional\u00bb, IFEMA, 13-17 de febrero de 2013. Fuente: Ministerio de Empleo y Seguridad Social.EL IMPACTO DE LA INMIGRACI\u00d3N EN LA SEGURIDAD SOCIAL Durante los a\u00f1os de expansi\u00f3n econ\u00f3mica el dinamis - mo de la sociedad espa\u00f1ola comenz\u00f3 a atraer a traba - jadores extranjeros. En 1981, hab\u00eda en Espa\u00f1a 198.042 extranjeros (0,52% de la poblaci\u00f3n total), en 1996 se llegar\u00eda a 522.314 (1,37%), en 2004 hab\u00eda 3.034.326 (7,02%) y en 2008 se lleg\u00f3 a 5.220.600 (11,3%). En 2013 se ha alcanzado la cifra de 5.546.238, un 11,7% de la poblaci\u00f3n total, de los cuales, 3.186.867 son nacionales de Estados terceros y 2.359.371 son ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea y familiares de \u00e9stos. La recesi\u00f3n econ\u00f3mica ha afectado especialmente a los trabajadores inmigrantes que se encuentran en Espa\u00f1a como consecuencia, fundamentalmente, de su mayor exposici\u00f3n a sectores que se han visto m\u00e1s afectados por la crisis econ\u00f3mica, como la construcci\u00f3n. La actual situaci\u00f3n se ve reflejada en los datos de afiliaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrante a la Seguridad 2102014POL\u00cdTICA SOCIAL \u00cdNDICE Social: en 2008 la afiliaci\u00f3n era de un total de 1.938.632 extranjeros (comunitarios y extracomunitarios) y ha ido descendiendo a lo largo de estos a\u00f1os a 1.543.306 personas, a finales del a\u00f1o 2013. En el mes de diciembre de 2013, el total de ciudada- nos extranjeros afiliados a la Seguridad Social fue de 1.543.306. La afiliaci\u00f3n correspondiente a ciudadanos extranjeros no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea se sit\u00faa en 956.138, mientras que los afiliados proceden - tes de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea ascienden a 587.168 personas. La distribuci\u00f3n de esta afiliaci\u00f3n, por sectores de acti- vidad, da una idea de la configuraci\u00f3n de los puestos de trabajo a los que se dedica principalmente esta po-blaci\u00f3n, que sigue siendo un motor econ\u00f3mico del sis-tema productivo. Con cifras aproximadas, destacan las actividades de hosteler\u00eda (250.000), comercio, re -paraci\u00f3n de veh\u00edculos de motor y bicicletas (240.000), actividades administrativas y servicios auxiliares (110.000), construcci\u00f3n (100.000) e industria manu - facturera (100.000); todos ellos dentro del r\u00e9gimen general, a los que se a\u00f1aden unas 220.000 afiliacio - nes a los sistemas especiales agrario y del hogar. A pesar de los esfuerzos realizados para lograr la con - solidaci\u00f3n fiscal, se mantienen las pol\u00edticas en materia de integraci\u00f3n, que se extienden a proyectos de cohe - si\u00f3n social, siendo fundamentales los programas de primera acogida en nuestro territorio, que es frontera sur de Europa. En la situaci\u00f3n actual, el Gobierno ha dado prioridad a las pol\u00edticas de retorno voluntario para aquellas perso - nas que se quedan sin empleo y desean volver a sus respectivos pa\u00edses en el marco de programas de coo-peraci\u00f3n mutua y reintegraci\u00f3n. ENLACES DE INTER\u00c9S Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad: www.msssi.gob.es Ministerio de Empleo y Seguridad Social: www.empleo.gob.esDelegaci\u00f3n del Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas: www.pnsd.msssi.gob.es Instituto de la Juventud: www.injuve.esInstituto de Mayores y www.imserso.esInstituto de la Mujer: www.inmujer.gob.esReal Patronato sobre Discapacidad: www.rpd.es Sistema de Informaci\u00f3n del Sistema de Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia (SISAAD): www.dependencia.imserso.esSecretar\u00eda de Estado de la Seguridad Social: www.seg-social.esSecretar\u00eda General de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n: www.extranjeros.empleo.gob.es\u00cdNDICE Cap\u00edtulo VII POL\u00cdTICA EDUCATIVAReuni\u00f3n del Consejo de Universidades.Fuente: Ministerio de la Presidencia. 2122014POL\u00cdTICA EDUCATIVA Fuente: Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Educativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado.Zona de juegos. \u00cdNDICE 7.1. MARCO LEGISLATIVO Y ESTRUCTURA DE LA ADMINISTRACI\u00d3N EDUCATIVA El marco legislativo que rige y orienta el sistema educa - tivo espa\u00f1ol est\u00e1 formado por la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 y las leyes que desarrollan los principios y de - rechos establecidos en ella: Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del derecho a la educaci\u00f3n, Ley Or - g\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n y Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, para la Mejora de la Calidad Educativa. Desde la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978, el sistema educativo espa\u00f1ol ha experimentado un proceso de transformaci\u00f3n por el que, paulatina - mente, la Administraci\u00f3n del Estado ha transferido funciones, servicios y recursos a las diferentes comu-nidades aut\u00f3nomas. As\u00ed, en el periodo 1981-2000 to-das las comunidades han asumido las funciones, ser - vicios y recursos tanto en materia de educaci\u00f3n no universitaria como universitaria. Este modelo descentralizado distribuye las competen - cias entre el Estado, las comunidades aut\u00f3nomas y los centros docentes. El Estado tiene reservado el ejercicio en exclusiva de las competencias que salva-guardan la homogeneidad, la unidad y la garant\u00eda de las condiciones de igualdad b\u00e1sica en el ejercicio de sus derechos educativos fundamentales determina - dos por la Constituci\u00f3n. Son, en su mayor parte, com -2132014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE petencias de \u00edndole normativa para la regulaci\u00f3n de los elementos b\u00e1sicos del sistema, aunque tambi\u00e9n cuenta con otras de car\u00e1cter ejecutivo. Las comunidades aut\u00f3nomas poseen las competen - cias normativas de desarrollo de las normas estatales y de regulaci\u00f3n de los elementos que no son b\u00e1sicos, as\u00ed como las competencias ejecutivo-administrativas de gesti\u00f3n del sistema en su propio territorio, con la excepci\u00f3n de las que est\u00e1n reservadas al Estado. La legislaci\u00f3n no confiere a las corporaciones locales la condici\u00f3n de Administraci\u00f3n educativa, pero reco - noce su capacidad para cooperar con las Administra - ciones estatal y auton\u00f3mica en el desarrollo de la po - l\u00edtica educativa.Fuente: Ministerio de la Presidencia. Premios Nacionales de Bachillerato. El Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte es el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n General del Estado en - cargado de la propuesta y ejecuci\u00f3n de las directrices generales del Gobierno sobre la pol\u00edtica educativa. En cada comunidad aut\u00f3noma, la Administraci\u00f3n estatal cuenta con la Alta Inspecci\u00f3n educativa para el ejerci - cio de sus funciones, consistentes en la comprobaci\u00f3n del cumplimiento de la normativa y de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos en mate - ria de educaci\u00f3n, la inclusi\u00f3n de los aspectos b\u00e1sicos en los curr\u00edculos auton\u00f3micos y el cumplimiento de los requisitos establecidos por el Estado y de las condi - ciones para la obtenci\u00f3n de los t\u00edtulos correspondien - tes. El Ministerio act\u00faa como administraci\u00f3n educativa en las Ciudades de Ceuta y Melilla y en los centros en el exterior. El reparto de competencias entre los distintos nive - les, sobre todo estatal y auton\u00f3mico, hace necesa - ria la coordinaci\u00f3n entre las Administraciones edu - cativas para garantizar el adecuado desempe\u00f1o de algunas funciones. Los \u00f3rganos encargados de facilitar la coordinaci\u00f3n administrativa son la Con - ferencia Sectorial de Educaci\u00f3n y la Conferencia General de Pol\u00edtica Universitaria, formada por los consejeros de Educaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3 nomas y el ministro de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Su funci\u00f3n es de car\u00e1cter consultivo y de ella dependen \u00f3rganos de nivel inferior como la Comisi\u00f3n General de Educaci\u00f3n o las comisiones sectoriales: de personal, de centros de formaci\u00f3n profesional, etc.2142014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola establece que los poderes p\u00fablicos deben garantizar la participaci\u00f3n en la pro - gramaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza. El ministro de Educaci\u00f3n en el Museo Sorolla.Fuente: Ministerio de la Presidencia.7.2. PARTICIPACI\u00d3N DE LA COMUNIDAD EDUCATIVA En los distintos niveles de la Administraci\u00f3n educati - va, incluidos los propios centros docentes, existen diferentes \u00f3rganos colegiados que aseguran la par - ticipaci\u00f3n de todos los sectores de la comunidad educativa. En el \u00e1mbito estatal, este \u00f3rgano es el Consejo Escolar del Estado. En el territorial, los Consejos Escolares Auton\u00f3micos, Territoriales, Pro - vinciales, Comarcales y/o Municipales. Finalmente, los centros docentes no universitarios cuentan con el Consejo Escolar de Centro o el Consejo Social para los Centros Integrados de Formaci\u00f3n Profesio - nal, y los universitarios, con el Consejo Social de la Universidad. Por otro lado, existen tambi\u00e9n varios \u00f3rganos estata - les de participaci\u00f3n institucional con car\u00e1cter consulti- vo: el Consejo General de la Formaci\u00f3n Profesional, el Consejo Superior de Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas y el Con - sejo de Universidades. El Consejo Escolar del Estado es el \u00f3rgano de \u00e1mbi - to nacional para la participaci\u00f3n social en la progra - maci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y para el asesora - miento respecto a los proyectos de ley o reglamentos que hayan de ser propuestos o dictados por el Go - bierno. En \u00e9l est\u00e1n representados todos los sectores sociales implicados en la ense\u00f1anza. Tiene car\u00e1cter consultivo. Asimismo, el Consejo de Universidades tiene las funciones de ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica, coor - dinaci\u00f3n, consulta y propuesta en materia universi - taria.2152014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE 7.3. SITUACI\u00d3N ACTUAL Y \u00daLTIMAS MEDIDAS ADOPTADAS Dentro del sistema de distribuci\u00f3n de competencias en el \u00e1mbito educativo, corresponde al Ministerio de Edu - caci\u00f3n, Cultura y Deporte aplicar las reformas impulsa - das desde la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed, el marco de referen - cia que inspira las reformas en este \u00e1mbito es el fijado por la Uni\u00f3n Europea mediante la iniciativa Europa 2020, que establece ambiciosos objetivos para la mejo - ra de la educaci\u00f3n, especialmente para el grupo de po - blaci\u00f3n comprendido entre los 18 y los 24 a\u00f1os que no hayan completado la educaci\u00f3n secundaria. En relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n en Espa\u00f1a desde el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes se ha realizado el siguiente diagn\u00f3stico: El n\u00famero de alumnos por profesor es m\u00e1s bajo que en la OCDE (10,1 en Espa\u00f1a frente a 13,7 en la OCDE) (Panorama de la Educaci\u00f3n 2013: Indicado-res de la OCDE). Espa\u00f1a destina 9.608 d\u00f3lares al a\u00f1o de gasto p\u00fabli - co por alumno en la educaci\u00f3n p\u00fablica, un 15% m\u00e1s que la OCDE y la UE21 (Panorama de la Educaci\u00f3n 2013: Indicadores de la OCDE). La tasa de abandono educativo temprano se situ\u00f3 en 2012 en el 24,9%, cifra muy alejada del objetivo Europa 2020 del 15% para Espa\u00f1a y del 10% para la Uni\u00f3n Europea, cuya media se situaba ya en 2012 en el 12,8%. En 2011, la tasa de graduaci\u00f3n de los j\u00f3venes que cursan Formaci\u00f3n Profesional de Grado Medio y otros programas profesionales era s\u00f3lo del 29%, cuando la media de la OCDE es del 38% y la de la Uni\u00f3n Europea del 45%. La Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa del primer trimes - tre de 2013 sit\u00faa la tasa de paro juvenil (poblaci\u00f3n entre 15 y 24 a\u00f1os) en el 57,2%, una de las m\u00e1s al - tas de la Uni\u00f3n Europea. La poblaci\u00f3n entre 15 y 29 a\u00f1os que ni estudia ni trabaja alcanzaba el 22,6% en 2012. En todas las pruebas internacionales en las que par - ticipan alumnos espa\u00f1oles (PISA, TIMSS, PIRLS y PIAAC), los resultados obtenidos est\u00e1n por debajo de la media de la OCDE y apenas experimentan me - jor\u00eda, a pesar del incremento de la inversi\u00f3n y las reformas legales. Los resultados en Equidad se han deteriorado en este periodo 2003-2012, tomando como referencia los resultados en matem\u00e1ticas de PISA 2012: alum - nos con ventaja socio-econ\u00f3mica: +34 puntos (6 puntos m\u00e1s que en 2003) y resultados por g\u00e9nero: los chicos +16 puntos (7 puntos m\u00e1s que en 2003). Las diferencias de resultados entre comunidades llegan a 55 puntos, lo que equivale a un curso y me - dio de escolarizaci\u00f3n. Las diferencias de rendimien-to en matem\u00e1ticas se explican en un 85% por dispa - ridades socio-econ\u00f3micas. Los datos que nos ofrece el estudio Panorama de la Educaci\u00f3n 2013 de la OCDE permite comprobar c\u00f3mo 2162014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE en 2011 el porcentaje de la poblaci\u00f3n adulta en Espa - \u00f1a que posee un t\u00edtulo de Educaci\u00f3n Terciaria o pos - terior es del 32%, igual que la media de la OCDE y superior en tres puntos al de la media de la Uni\u00f3n Euro pea. Espa\u00f1a ya ha superado el objetivo de la es - trategia Europa 2020 de un 40% de j\u00f3venes entre 30 y 34 a\u00f1os con un nivel educativo de Educaci\u00f3n Tercia - ria. Pero el estudio de la OCDE indica por un lado que la protecci\u00f3n frente al desempleo que ofrece la forma - ci\u00f3n en Espa\u00f1a es mucho menor que en la Uni\u00f3n Euro pea y que en la OCDE. Por otro lado, en Espa\u00f1a la protecci\u00f3n frente al desempleo de los estudios ter - ciarios es siete puntos mayor que la de los estudios secundarios, lo que no sucede en la media de la OCDE y de la Uni\u00f3n Europea, en las que la protecci\u00f3n es de s\u00f3lo dos y tres puntos, respectivamente. Para superar los problemas detectados a trav\u00e9s del diagn\u00f3stico anterior se ha aprobado la Ley Org\u00e1nica Fuente: Ministerio de la Presidencia.El presidente del Gobierno junto a los becarios de la Fundaci\u00f3n Carolina.8/2013, de 9 de diciembre, para la Mejora de la Cali - dad Educativa. Entre los objetivos generales de la LOMCE destaca - r\u00edan: la disminuci\u00f3n de las tasas de abandono tempra- no, la modernizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional, la disminuci\u00f3n de la dispersi\u00f3n de requisitos y exigen - cias del sistema educativo en todo el territorio, respe - tando las competencias de las comunidades aut\u00f3no - mas, el aumento de las tasas de titulaci\u00f3n en educaci\u00f3n secundaria obligatoria, la mejora del nivel acad\u00e9mico en \u00e1reas prioritarias (comprensi\u00f3n lectora, competen - cia matem\u00e1tica y competencia cient\u00edfica), y establecer un sistema de se\u00f1alizaci\u00f3n claro de los objetivos que han de cumplirse al final de cada etapa. En cuanto a las medidas fundamentales adoptadas, destacar\u00edan: Atenci\u00f3n individualizada y flexibilizaci\u00f3n de trayecto - rias: se adelanta la elecci\u00f3n de trayectorias educati - vas a partir del tercer curso de la Educaci\u00f3n Secun - daria Obligatoria. La LOMCE tambi\u00e9n desarrolla v\u00edas alternativas y apoyos adicionales para los estu - diantes y establece medidas de atenci\u00f3n personali - zada. Modernizar la Formaci\u00f3n Profesional: se flexibiliza el acceso entre los ciclos de FP. Se regula la Forma-ci\u00f3n Profesional dual, que pretende facilitar la inser - ci\u00f3n laboral, incrementar la vinculaci\u00f3n y correspon - sabilidad del tejido empresarial, potenciar la relaci\u00f3n del profesorado con las empresas del sector, y obte-ner datos cualitativos y cuantitativos que permitan la 2172014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE toma de decisiones en relaci\u00f3n con la ordenaci\u00f3n y las ofertas de Formaci\u00f3n Profesional. Nueva configuraci\u00f3n del curr\u00edculo: uno de los pilares centrales de la reforma descansa sobre una nueva configuraci\u00f3n del curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Primaria, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y Bachillerato. Se garantiza una m\u00ednima carga lectiva y contenidos m\u00ed - nimos en aquellas materias que deben ser comunes a todos los alumnos, que se incluyen en el bloque de asignaturas troncales. El bloque de asignaturas es-pec\u00edficas permite una mayor autonom\u00eda a la hora de fijar horarios y contenidos de las asignaturas, as\u00ed como para conformar su oferta. El bloque de asigna-turas de libre configuraci\u00f3n auton\u00f3mica supone el mayor nivel de autonom\u00eda, en el que las Administra - ciones educativas y en su caso los centros pueden ofrecer asignaturas de dise\u00f1o propio. Entrega al Instituto del Patrimonio Cultural de Espa\u00f1a del tapiz de \u00abLa Virgen y San Vicente\u00bb.Fuente: Ministerio de la Presidencia. Los Pr\u00edncipes de Asturias junto al ministro de Educaci\u00f3n en ARCO.Poner Fuente: Ministerio de la Presidencia. 2182014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE Evaluaciones estandarizadas: los resultados del infor - me PISA 2012 sugieren que los pa\u00edses que emplean ex\u00e1menes externos basados en est\u00e1ndares tienden a obtener mejor rendimiento. Se establece por ello en la LOMCE un sistema de se\u00f1alizaci\u00f3n claro de los obje - tivos que han de cumplirse al final de cada etapa. Autonom\u00eda de los centros docentes: se dota a los centros de mayor flexibilidad y responsabilidad en la elecci\u00f3n de contenidos en los que especializarse, y se potencia la figura del director. A cambio de dicha autonom\u00eda, los centros deben rendir cuentas a la so-ciedad de sus actuaciones y de los recursos utiliza - dos en desarrollo de su autonom\u00eda. Cambio metodol\u00f3gico: se proponen nuevos enfo - ques en el aprendizaje y evaluaci\u00f3n, orientados al desarrollo de clave, con especial atenci\u00f3n a las competencias en comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, y com-petencias STEM o en matem\u00e1ticas, ciencia y tecno-log\u00eda e ingenier\u00eda, que se consideran prioritarias de cara al desarrollo de los alumnos y a su capacidad de desenvolverse en el mundo del conocimiento y la tecnolog\u00eda. 7.4. ESTRUCTURA GENERAL DEL SISTEMA EDUCATIVO La Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, para la Mejora de la Calidad Educativa establece mayor flexi-bilidad para los alumnos en la elecci\u00f3n de los diferen-tes itinerarios formativos y propone medidas para po - der transitar entre las ense\u00f1anzas. La l\u00f3gica de la reforma educativa se basa en la evoluci\u00f3n hacia un sistema capaz de encauzar a los estudiantes hacia las trayectorias m\u00e1s adecuadas a sus capacidades. La Ley abre pasarelas entre todas las trayectorias forma-tivas y dentro de ellas, de manera que ninguna deci - si\u00f3n de ning\u00fan alumno o alumna sea irreversible. EDUCACI\u00d3N INFANTIL La educaci\u00f3n infantil constituye el primer nivel del sis-tema educativo. Abarca desde el nacimiento hasta los seis a\u00f1os de edad. Se organiza en dos ciclos de tres a\u00f1os cada uno, con car\u00e1cter voluntario.El segundo ciclo es gratuito. Las Administraciones educativas garantizan una oferta suficiente de plazas en los centros p\u00fablicos y conciertan con centros priva - dos, en el contexto de su programaci\u00f3n educativa. En cuanto al primer ciclo, que comprende de los cero a los tres a\u00f1os, el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, en colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3 - nomas, ha hecho en los \u00faltimos a\u00f1os importantes es - fuerzos para aumentar las tasas de escolaridad, me - diante la creaci\u00f3n de nuevas escuelas infantiles con la puesta en marcha del Plan de Impulso de Educaci\u00f3n Infantil 0-3, denominado Plan Educa3. En ambos ciclos se favorece el desarrollo f\u00edsico, inte- lectual, afectivo y social de los ni\u00f1os, que ayude al descubrimiento de las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y socia-les del medio en el que viven y que facilite que los ni -2192014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE \u00f1os elaboren una imagen de s\u00ed mismos positiva y equilibrada, adquiriendo autonom\u00eda personal. Corresponde a las administraciones educativas fo - mentar una primera aproximaci\u00f3n a la lengua extran - jera en el segundo ciclo, a la lecto-escritura, a las ha - bilidades num\u00e9ricas b\u00e1sicas, a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y a la expresi\u00f3n visual y musical.Estructura del sistema educativo UNIVERSIDAD PRUEBA ADMISI\u00d3N FP GRADO SUP. PRUEBA ADMISI\u00d3N UNIV. FP GRADO MEDIO2\u00ba 1\u00ba FORMACI\u00d3N PROFESIONAL B\u00c1SICA2\u00ba 1\u00baEVAL. FINAL BACH. / T\u00cdTULO BACH.2\u00ba 1\u00baFP GRADO SUPERIOR MERCADO DE TRABAJO ESO 4\u00ba CICLO 16 a\u00f1osT\u00cdTULO ESO EVALUACI\u00d3N FINAL E. ACAD\u00c9MICASEVALUACI\u00d3N FINAL E. APLICADAS 4\u00ba E. acad\u00e9micas 4\u00ba E. aplicadas ESO 1\u00ba CICLO 0-3 a\u00f1os3\u00ba2\u00ba1\u00baEDUCACI\u00d3N PRIMARIA Es una etapa obligatoria que conforma junto con la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria (ESO) el periodo de ense\u00f1anza b\u00e1sico y gratuito. Su finalidad es facili - tar el aprendizaje de la expresi\u00f3n y comprensi\u00f3n oral, la lectura, la escritura, el c\u00e1lculo, la adquisici\u00f3n de no - ciones b\u00e1sicas de la cultura, y el h\u00e1bito de convivencia as\u00ed como los de estudio y trabajo, el sentido art\u00edstico, la creatividad y la afectividad, con el fin de garantizar una formaci\u00f3n integral que contribuya al pleno desa - rrollo de la personalidad. La educaci\u00f3n primaria abar - ca seis cursos acad\u00e9micos, que se realizan ordinaria-mente entre los seis y los doce a\u00f1os de edad. EDUCACI\u00d3N SECUNDARIA OBLIGATORIA (ESO) La Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria se extiende or - dinariamente desde los doce hasta los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad y comprende cuatro cursos acad\u00e9micos. La etapa de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria se organi - za en materias y comprende dos ciclos, el primero de tres cursos escolares y el segundo de uno.2202014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE Los alumnos elegir\u00e1n entre la v\u00eda de ense\u00f1anzas aca - d\u00e9micas con orientaci\u00f3n hacia el Bachillerato y la v\u00eda de ense\u00f1anzas aplicadas, con orientaci\u00f3n hacia la for - maci\u00f3n profesional de grado medio. Al finalizar el cuarto curso se realiza una evaluaci\u00f3n individualizada por la opci\u00f3n de ense\u00f1anzas acad\u00e9mi - cas o por la de ense\u00f1anzas aplicadas, en la que se comprobar\u00e1 el logro de los objetivos de la etapa y el grado de adquisici\u00f3n de las competencias correspon - dientes. Los alumnos podr\u00e1n realizar la evaluaci\u00f3n por una o las dos opciones de ense\u00f1anzas, con inde-pendencia de la opci\u00f3n cursada en el cuarto curso de la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria.La LOMCE establece Programas de mejora del apren - dizaje y del rendimiento de dos cursos de duraci\u00f3n. A partir del 2\u00ba curso de la Educaci\u00f3n Secundaria Obliga-toria se utilizar\u00e1 una metodolog\u00eda espec\u00edfica a trav\u00e9s de una organizaci\u00f3n de contenidos, actividades pr\u00e1c - ticas y, en su caso, de materias diferentes a la esta - blecida con car\u00e1cter general, con la finalidad de que los alumnos y alumnas puedan cursar el cuarto curso por la v\u00eda ordinaria y obtengan el t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. La finalidad de la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria consiste en lograr que los alumnos adquieran los ele - mentos b\u00e1sicos de la cultura, especialmente en sus aspectos human\u00edstico, art\u00edstico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gi - co; desarrollar y consolidar en ellos h\u00e1bitos de estudio y de trabajo y prepararles para su incorporaci\u00f3n a es - tudios posteriores. Olimpiadas de Formaci\u00f3n Profesional Spain Skills 2013. Fuente: Diputaci\u00f3n General de Arag\u00f3n.BACHILLERATO El bachillerato es una etapa educativa no obligatoria de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. Pueden acceder a los estu-dios de bachillerato los alumnos que est\u00e9n en pose - si\u00f3n del t\u00edtulo de graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria por la v\u00eda de ense\u00f1anzas acad\u00e9micas. La edad de ingreso son los diecis\u00e9is a\u00f1os y la de finaliza - ci\u00f3n los dieciocho a\u00f1os; los alumnos pueden perma - necer cursando bachillerato en r\u00e9gimen ordinario du - rante un m\u00e1ximo de cuatro a\u00f1os. El bachillerato capacita a los alumnos para acceder a la educaci\u00f3n superior.2212014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL Las ense\u00f1anzas de Formaci\u00f3n Profesional compren - den un conjunto de acciones formativas que capacitan para el desempe\u00f1o cualificado de las diversas profe-siones y el acceso al empleo. La Formaci\u00f3n Profesio-nal permite que los alumnos puedan circular entre ella y las dem\u00e1s v\u00edas del sistema educativo. La Formaci\u00f3n Profesional se organiza en ciclos forma - tivos b\u00e1sicos, de grado medio y de grado superior. Se desarrolla a trav\u00e9s de una organizaci\u00f3n modular, de duraci\u00f3n variable y contenidos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos ade - cuados a los diversos campos profesionales. Las com - petencias profesionales establecidas en los ciclos han de estar referidas al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificacio - nes Profesionales. El Gobierno, previa consulta a las comunidades aut\u00f3nomas, establece las titulaciones correspondientes a los estudios de Formaci\u00f3n Profe - sional, as\u00ed como los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo de cada una de ellas. Se apuesta por acercar la formaci\u00f3n y la empresa para que la preparaci\u00f3n de los profesionales se ajuste a las realidades de los sectores productivos. Una de las ini - ciativas en este sentido es la consolidaci\u00f3n de la Forma - ci\u00f3n Profesional dual, que se abordar\u00e1 m\u00e1s adelante. ENSE\u00d1ANZAS ART\u00cdSTICAS La Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, modificada por la Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de di-ciembre, para la Mejora de la Calidad Educativa regu-la las ense\u00f1anzas art\u00edsticas.Son ense\u00f1anzas art\u00edsticas las siguientes: las ense - \u00f1anzas elementales de M\u00fasica y de Danza; las ense - \u00f1anzas art\u00edsticas profesionales de M\u00fasica y Danza, as\u00ed como los grados medio y superior de Artes Pl\u00e1sti - cas y Dise\u00f1o; y las ense\u00f1anzas art\u00edsticas superiores que agrupan los estudios superiores de M\u00fasica y de Danza, las ense\u00f1anzas de Arte Dram\u00e1tico, las ense - \u00f1anzas de Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de Bienes Culturales, los estudios superiores de Dise\u00f1o y los es - tudios superiores de Artes Pl\u00e1sticas, entre los que se incluyen los estudios superiores de Cer\u00e1mica y los es - tudios superiores del Vidrio. El alumnado que finaliza estas ense\u00f1anzas obtiene el t\u00edtulo de bachiller si supera la evaluaci\u00f3n final de ba - chillerato por la modalidad que elija. ENSE\u00d1ANZA DE IDIOMAS Las ense\u00f1anzas de idiomas tienen por objeto capaci - tar al alumnado para el uso adecuado de los diferen-tes idiomas y se organizan en los niveles siguientes: b\u00e1sico, intermedio y avanzado. Estos niveles se co-rresponder\u00e1n, respectivamente, con los niveles A, B y C del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas, que se subdividen en los niveles A1, A2, B1, B2, C1 y C2. Se potencia en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y en el bachillera - to el desarrollo de las competencias comunicativas orales, la comprensi\u00f3n y la expresi\u00f3n oral, mediante la renovaci\u00f3n curricular adaptada al Marco Europeo y el uso exclusivo del idioma de aprendizaje en las clases.2222014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR UNIVERSITARIA Y SU ACCESO Para el acceso a los estudios universitarios, seg\u00fan la LOMCE, se requerir\u00e1, como norma general, el t\u00edtulo de Bachillerato que comprender\u00e1 las calificaciones obteni - das en los dos cursos y la superaci\u00f3n de la prueba final que permita valorar la madurez acad\u00e9mica, los conoci - mientos y la capacidad de los estudiantes para seguir con \u00e9xito las ense\u00f1anzas universitarias. Adem\u00e1s las universidades podr\u00e1n establecer un procedimiento de admisi\u00f3n de acuerdo con lo regulado por el Gobierno. Se regula tambi\u00e9n el acceso directo a la universidad de los estudiantes procedentes del grado superior de Formaci\u00f3n Profesional, Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o y En-se\u00f1anzas Deportivas, as\u00ed como la prueba para mayo-res de veinticinco a\u00f1os, el acceso a la universidad de los mayores de cuarenta a\u00f1os mediante la acredita-ci\u00f3n de la experiencia laboral y el acceso de todos los mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os, aunque no dispon-gan de titulaci\u00f3n acad\u00e9mica ni de experiencia profe-sional, de manera que se facilite el acceso a la forma - ci\u00f3n de las personas adultas. Por otra parte, la LOMCE flexibiliza los requisitos de acceso a la universidad para el alumnado extranjero que cuente con un t\u00edtulo o diploma de estudios equiva - lente al t\u00edtulo de Bachiller y que entrar\u00e1 en vigor para el curso 2014-2015. Este sistema de acceso est\u00e1 previsto que se manten- ga hasta el curso 2017-2018 en que entrar\u00e1 en vigor el sistema establecido por la LOMCE, sustituy\u00e9ndose la prueba de acceso por un procedimiento de admisi\u00f3n de acuerdo con la regulaci\u00f3n b\u00e1sica del Gobierno. Premio Cervantes. Fuente: Ministerio de la Presidencia. 7.5. EL SISTEMA UNIVERSITARIO ELEMENTOS DEL SISTEMA La Ley Org\u00e1nica 4/2007, de 12 de abril, que modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre de Univer -sidades (LOMLOU), aborda una serie de reformas para potenciar la autonom\u00eda de las universidades, re - conocida en la propia Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a la vez 2232014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE que aumenta la exigencia de rendici\u00f3n de cuentas so - bre el cumplimiento de sus funciones. Los cambios introducidos van dirigidos espec\u00edficamente a la mejora de la calidad de las universidades espa\u00f1olas y tam-bi\u00e9n a facilitar su incorporaci\u00f3n al marco del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior (EEES) y a la incor - poraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica espa\u00f1ola al proyecto del Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n. El n\u00famero de universidades espa\u00f1olas en el curso 2013-2014 es de 82, de las que 50 son p\u00fablicas, y 32, privadas. En estos momentos el panorama lo configu - ran 345 campus universitarios ubicados en diferentes municipios. Estos datos ponen de manifiesto la existen - cia de una gran dispersi\u00f3n territorial de universidades y de campus universitarios. En cuanto a las ense\u00f1anzas ofertadas, cabe decir que en 2013 se encontraban veri - ficados 2.567 grados universitarios y 3.519 m\u00e1steres oficiales. En el curso 2012-2013 el n\u00famero de estudian - tes matriculados en ense\u00f1anzas de grado y de primer y segundo ciclo en el sistema universitario se sit\u00faa en el entorno de 1.450.036 estudiantes, mientras que el n\u00fa - mero de estudiantes de m\u00e1steres alcanz\u00f3 los 111.087 estudiantes. Todos ellos elevan la cifra de estudiantes matriculados en el sistema universitario hasta 1.561.123 estudiantes, a los que habr\u00eda que sumar los estudiantes matriculados en Doctorado. En el curso 2012-2013 han tenido actividad 76 universi - dades y 335 campus/sedes (273 de universidades p\u00fabli - cas y 62 en las privadas) y se han impartido 2.464 gra - dos universitarios, 2.950 m\u00e1steres y 1.650 doctorados. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, Campus de Excelencia Internacional (UAB CEI). Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.COMPETITIVIDAD DEL SISTEMA UNIVERSITARIO ESPA\u00d1OL La modernizaci\u00f3n de la Universidad espa\u00f1ola, que re - quiere su incorporaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al Espacio Euro - peo de Educaci\u00f3n Superior (EEES), comenz\u00f3 con el acuerdo intergubernamental conocido como Declara - ci\u00f3n de Bolonia, firmado el 19 de junio de 1999, que formulaba el compromiso de \u00abarmonizar los estudios de grado superior en Europa y fomentar la colabora - ci\u00f3n entre los distintos Estados y las diferentes univer - sidades con la finalidad de establecer un sistema de titulaciones homologadas que permitan la movilidad de estudiantes y profesores al objeto de fomentar el empleo y la competitividad\u00bb. La fecha de la adapta - ci\u00f3n para la reforma curricular en los tres ciclos (gra-2242014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE do, m\u00e1ster y doctorado) estaba marcada para el curso 2010-2011, aunque, al ser un proceso din\u00e1mico, debe continuar complet\u00e1ndose. En este periodo las universidades han hecho, y conti - n\u00faan haciendo, importantes cambios. Estos cambios de modernizaci\u00f3n no han consistido en la mera adap - taci\u00f3n de sus t\u00edtulos universitarios a la nueva estructu-ra, sino que han supuesto importantes reformas. Desde 2011 se han potenciado especialmente las medi - das relacionadas con la organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias, as\u00ed como el aumento de la movilidad den - tro de las universidades. Esta acci\u00f3n s\u00f3lo ha sido viable con la puesta en marcha de cualificaciones comparables en el espacio europeo (grado, m\u00e1ster y doctorado). La modernizaci\u00f3n de las universidades con vistas a crear una Europa m\u00e1s competitiva radica en que los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n siguen el modelo de la \u00abtriple h\u00e9lice\u00bb (empresa, Universidad, Administraci\u00f3n) con una estructura fundamental dentro del marco del \u00abtri\u00e1ngulo del conocimiento\u00bb (educaci\u00f3n, investiga - ci\u00f3n e innovaci\u00f3n). Campus de Excelencia Internacional.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. 7.6. OTRAS INICIATIVAS EN EL \u00c1MBITO EDUCATIVO En 2013 se han abordado adem\u00e1s de la LOMCE las siguientes cuestiones: FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL El 9 de noviembre de 2012 se public\u00f3 en el BOE el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Forma-ci\u00f3n Profesional dual. El conocimiento de la formaci\u00f3n que reciben los j\u00f3ve - nes en el centro educativo facilita la implicaci\u00f3n de las empresas para conseguir una mayor adaptaci\u00f3n de esta formaci\u00f3n a las demandas de los sectores produc - tivos y a las necesidades espec\u00edficas de las empresas. Las administraciones educativas de las comunidades aut\u00f3nomas iniciaron el desarrollo de diversas experien -cias y proyectos para aumentar la relaci\u00f3n entre empre - sas y centros educativos y construir las bases de la Formaci\u00f3n Profesional dual, con un total de 170 cen - tros, 4.292 alumnos y m\u00e1s de 500 empresas implicadas en estos momentos. Estas experiencias han aumenta - do en el presente curso entre un 300% y un 400%, en comparaci\u00f3n con los datos del curso 2012-2013, con una alta valoraci\u00f3n de los agentes implicados. MEJORA DE LA EMPLEABILIDAD A TRAV\u00c9S DE LA FP Se trata de hacer m\u00e1s atractiva una opci\u00f3n para quienes desean acceder antes al mercado laboral. Para ello se propone la puesta en marcha de una reforma de la For - maci\u00f3n Profesional que logre equilibrar progresivamen - te el n\u00famero de alumnos entre el Bachillerato y esta opci\u00f3n. Con este objetivo, se actualiza el cat\u00e1logo de 2252014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE t\u00edtulos de FP, se flexibiliza el acceso a la misma a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, se fomenta la movilidad del alumnado para acceder a experiencias en otros pa\u00edses y se mejora la informaci\u00f3n disponible sobre este tipo de formaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de un sistema integrado de orientaci\u00f3n profesional. REDUCCI\u00d3N DE LA TASA DE ABANDONO EDUCATIVO TEMPRANO En los \u00faltimos a\u00f1os, el porcentaje de abandono edu- cativo temprano ha ido descendiendo: ha pasado de un 31,9 en 2008 a un 26,5 en 2011. Para 2013, los \u00faltimos datos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (INE) ofrecen un porcentaje de un 23,5. La LOMCE tiene como principal objetivo el de la reduc - ci\u00f3n de la tasa de abandono educativo temprano hasta el 15% en 2020. Con la finalidad de alcanzar el objetivo nacional en 2020 de reducir el abandono educativo al 15% y aproximarnos al objetivo conjunto euro peo del 10%, el porcentaje de poblaci\u00f3n que obtiene el t\u00edtulo de educaci\u00f3n secundaria deber\u00eda alcanzar al menos el 85%. Estudiantes. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. PARTICIPACI\u00d3N DE LOS ADULTOS EN EL APRENDIZAJE PERMANENTE La Uni\u00f3n Europea ha establecido el nivel del 15% como punto de referencia para la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 25-64 a\u00f1os en la formaci\u00f3n permanente. Espa\u00f1a se encuentra a 5 puntos porcentuales de su-perar el nivel de referencia establecido. Se est\u00e1 en proceso de elaboraci\u00f3n de un Marco Estrat\u00e9gico Na -cional para el Aprendizaje Permanente que comenz\u00f3 con el dise\u00f1o de un Plan de Acci\u00f3n para el Aprendiza - je Permanente del Gobierno de Espa\u00f1a. PLAN DE CULTURA DIGITAL Se est\u00e1 desarrollando un plan de actuaci\u00f3n comparti - do con las comunidades aut\u00f3nomas, el Plan de Cultu - ra Digital en la Escuela. Este plan contempla cinco l\u00ed - neas de trabajo: conectividad de centros escolares, interoperabilidad y est\u00e1ndares, espacio \u00abprocom\u00fan\u00bb de contenidos abiertos, cat\u00e1logo general de recursos educativos de pago y competencia digital docente. APOYO A LOS PROFESORES EN EL PROCESO DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA LOMCE Con esta medida se persigue la elaboraci\u00f3n de recur - sos did\u00e1cticos y de trabajos, experiencias, proyectos y 2262014POL\u00cdTICA EDUCATIVA \u00cdNDICE propuestas, para su incorporaci\u00f3n a las plataformas de acceso p\u00fablico del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultu - ra y Deporte, con el fin de mejorar la labor docente, el desarrollo curricular y los resultados educativos. El apoyo al profesorado tambi\u00e9n incluir\u00e1 programas de formaci\u00f3n para la adecuada implantaci\u00f3n de la Ley. PLAN DE INCLUSI\u00d3N DEL ALUMNADO CON NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES El Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte en colabo - raci\u00f3n con representantes de las comunidades aut\u00f3 no- mas y del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Perso - nas con Discapacidad (CERMI) elaboraron y aprobaron en la Comisi\u00f3n General de Educaci\u00f3n de la Conferencia de Educaci\u00f3n el 8 de junio de 2011 el Plan de inclusi\u00f3n del alumnado con necesidades educativas especiales. ANTEPROYECTO DE LEY SOBRE EL ESTATUTO DEL PERSONAL FUNCIONARIO DOCENTE NO UNIVERSITARIO Este proyecto normativo pretende tratar la problem\u00e1tica que afecta al colectivo del profesorado no universitario en relaci\u00f3n con sus condiciones de acceso y promoci\u00f3n en la carrera administrativa, provisi\u00f3n de puestos de tra - bajo, derechos, deberes y responsabilidades. La elabo - raci\u00f3n de un estatuto permitir\u00e1 no s\u00f3lo organizar la regu - laci\u00f3n de los docentes con una perspectiva global, sino que adem\u00e1s posibilitar\u00e1 dar soluci\u00f3n a algunos proble - mas que se han ido presentando a lo largo del tiempo.POL\u00cdTICA DE BECAS En materia de becas se ha incrementado el montante de las becas generales. Se ha pasado de un total de 1.058,757 millones de euros en 2009 a 1.161,024 en 2013. En el proyecto de ley de Presupuestos Genera - les del Estado para 2014, las becas generales aumen-tan en 250 millones de euros m\u00e1s hasta sumar un total de 1.411,024 millones de euros. Se mantienen los mismos umbrales de renta para el acceso y se establece una nota m\u00ednima de 5,5 para el acceso a una beca universitaria y un 6,5 para el acceso a otras becas. Todo ello viene regulado en el Real Decreto 609/2013, de 2 de agosto, por el que se establecen los umbrales de renta y patrimonio familiar y las cuant\u00edas de las becas y ayudas al estudio para el curso 2013-2014. El nuevo sistema consta de dos par-tes: un n\u00facleo b\u00e1sico compuesto por las cuant\u00edas fijas, que incluyen las cantidades que garantizan el derecho a la educaci\u00f3n a las rentas m\u00e1s bajas, una cuant\u00eda por residencia para aquellos que se desplazan y la exen - ci\u00f3n de los precios p\u00fablicos; y la cuant\u00eda variable cuyo importe, para cada convocatoria y beneficiario, se dis-tribuye a trav\u00e9s de una f\u00f3rmula que tiene en cuenta la renta familiar y el rendimiento acad\u00e9mico de cada be-neficiario. Adem\u00e1s, se introduce el concepto de beca matr\u00edcula. ENLACES DE INTER\u00c9S Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes: www.mecd.gob.es\u00cdNDICE Agentes de la Guardia Civil.Cap\u00edtulo VIII POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIAFuente: Ministerio del Interior. 2282014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA Miembros del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda.Fuente: Ministerio del Interior. \u00cdNDICE 8.1. POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD FUERZAS Y CUERPOS DE SEGURIDAD La seguridad p\u00fablica es competencia exclusiva del Estado. Su mantenimiento corresponde al Gobierno de la naci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de estas competencias en materia de seguridad viene determinada en la Ley Or-g\u00e1nica 2/1986, de 13 marzo, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad es-t\u00e1n formadas por: Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado de - pendientes del Gobierno de la naci\u00f3n: ejercen sus funciones en todo el territorio nacional. Est\u00e1n inte - gradas por el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda y la Guar - dia Civil. Su misi\u00f3n principal es proteger el libre ejer - cicio de los derechos y libertades y garantizar la seguridad ciudadana. El Cuerpo Nacional de Polic\u00eda es un instituto armado de naturaleza civil, depen-diente del Ministerio del Interior. Ejerce sus funcio-nes en las capitales de provincia y en los t\u00e9rminos municipales y n\u00facleos urbanos que el Gobierno de-termine. La Guardia Civil es un cuerpo de seguridad. Fue fundado a mediados del siglo XIX. Se configura como un instituto armado de naturaleza militar, de-pendiente de los Ministerios del Interior y de Defen - sa. Ejerce sus funciones en el resto del territorio na-cional y su mar territorial. Los cuerpos de polic\u00eda dependientes de las comuni - dades aut\u00f3nomas: algunas comunidades aut\u00f3no - mas, en uso de las competencias que tienen reco-2292014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE nocidas en sus Estatutos, han creado cuerpos de polic\u00eda para funciones de vigilancia y protecci\u00f3n es - tablecidas en la Constituci\u00f3n y en la Ley Org\u00e1nica 2/1986, de 13 marzo, de Fuerzas y Cuerpos de Se - guridad. Pertenecen a esta categor\u00eda, entre otros, los Mossos d'Esquadra en Catalu\u00f1a, la Ertzaintza en el Pa\u00eds Vasco, la Polic\u00eda Foral de Navarra y el Cuerpo General de la Polic\u00eda Canaria. Los cuerpos de polic\u00eda dependientes de las corpora - ciones locales: son institutos armados de naturaleza civil, con estructura y organizaci\u00f3n jerarquizadas. Las polic\u00edas locales son competentes en todo lo que tiene que ver con la aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las normas espec\u00edficamente locales en el \u00e1mbito de sus competencias. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha realizado un importante esfuer - zo para mejorar la coordinaci\u00f3n entre las Fuerzas y Cuer - pos de Seguridad del Estado, las polic\u00edas auton\u00f3micas y las polic\u00edas locales. Todas ellas suman m\u00e1s de 246.000 efectivos para garantizar la seguridad en Espa\u00f1a. LA LUCHA ANTITERRORISTA El derecho a la vida y a la libertad y, en ese contexto, a la integridad f\u00edsica y a la libertad de expresi\u00f3n, son derechos fundamentales establecidos en la Constitu - ci\u00f3n espa\u00f1ola. Estos derechos y, en particular, la con-vivencia pac\u00edfica y democr\u00e1tica, al igual que en otros pa\u00edses, se ven en peligro por la lacra del terrorismo, que se ha convertido en una de las mayores amena - zas de car\u00e1cter mundial.En nuestro pa\u00eds, la actividad terrorista de ETA comien - za en los a\u00f1os sesenta, antes del advenimiento de la democracia, con un objetivo claro: la independencia de una parte de Espa\u00f1a (Pa\u00eds Vasco y Navarra) y de Francia (tres comarcas en el departamento de Piri-neos Atl\u00e1nticos) mediante la pr\u00e1ctica de un terrorismo indiscriminado, ocasionando m\u00e1s de ochocientas v\u00edc-timas mortales y miles de heridos, as\u00ed como cuantio-sos da\u00f1os materiales, adem\u00e1s de extorsiones, ame - nazas y coacciones que han forzado a buscar residencia fuera de aquellas regiones a numerosas personas. Con la llegada de la democracia, que abre cauces para la actividad de todos los partidos y organizacio - nes, cualesquiera que sean sus objetivos e ideas, y tras beneficiarse de una amnist\u00eda general en 1977, la sociedad espa\u00f1ola en su conjunto concibi\u00f3 la espe - ranza de que ETA abandonara la actividad terrorista. Esa aspiraci\u00f3n se vio defraudada y la banda terrorista no s\u00f3lo no abandon\u00f3 la violencia, sino que intensific\u00f3 su actividad criminal. El 8 de diciembre del a\u00f1o 2000, el Partido Popular y el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol suscribieron el Acuerdo por las Libertades y contra el Terrorismo en el que se estipula que \u00abal Gobierno de Espa\u00f1a le co-rresponde dirigir la lucha antiterrorista\u00bb y se manifies - ta la \u00abvoluntad de eliminar del \u00e1mbito de la leg\u00edtima confrontaci\u00f3n pol\u00edtica o electoral entre nuestros dos partidos las pol\u00edticas para acabar con el terrorismo\u00bb. Igualmente, se afirma que \u00abde la violencia terrorista 2302014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE no se extraer\u00e1, en ning\u00fan caso, ventaja o r\u00e9dito pol\u00edti - co alguno\u00bb. Este acuerdo fue ratificado por los princi - pales agentes y grupos sociales. En los \u00faltimos a\u00f1os la justicia ha desmantelado las estructuras pol\u00edticas, internacionales, financieras, me-di\u00e1ticas y de desobediencia civil de las que hab\u00eda dis-puesto ETA en las cuatro \u00faltimas d\u00e9cadas. La fortale - za del Estado de derecho, puesta de manifiesto mediante la eficaz actuaci\u00f3n policial y judicial, ha for-zado a ETA a anunciar el cese definitivo de su activi-dad terrorista. Hoy la banda terrorista todav\u00eda existe y la sociedad espa\u00f1ola, a trav\u00e9s de sus representantes democr\u00e1ticos, viene exigiendo su disoluci\u00f3n definitiva e incondicional. Agentes de la Guardia Civil de Tr\u00e1fico. Fuente: Ministerio del Interior.En la lucha antiterrorista, Espa\u00f1a cuenta con el apoyo y colaboraci\u00f3n de otros pa\u00edses en los cuales se hab\u00eda constatado la presencia de terroristas. La colabora - ci\u00f3n con Francia es un referente en el modelo de coo - peraci\u00f3n internacional, tanto a nivel policial como judi - cial. Ambos pa\u00edses han constituido Equipos Conjuntos de Investigaci\u00f3n (ECI) para luchar contra el terroris - mo, tanto de ETA como del yihadismo radical. Las \u00d3r - denes Europeas de Detenci\u00f3n y Entrega (OEDE) se han convertido, igualmente, en instrumentos funda - mentales de colaboraci\u00f3n judicial y se ha ganado en eficacia y agilidad en los procedimientos de extradi-ci\u00f3n, haciendo de la cooperaci\u00f3n internacional uno de los pilares b\u00e1sicos de la lucha contra todo tipo de te - rrorismo. Desde el comienzo de la X Legislatura el Gobierno actual ha continuado la lucha contra el terrorismo que ya realizaban Gobiernos precedentes. La situaci\u00f3n del fen\u00f3meno terrorista en Espa\u00f1a ha sufrido un gran cambio en estos \u00faltimos a\u00f1os debido a la derrota de la banda terrorista ETA que, acosada por los servicios policiales tanto espa\u00f1oles como extranjeros, ha decla - rado unilateralmente un cese definitivo de su actividad armada, es decir la comisi\u00f3n de atentados. La actividad terrorista de ETA ha cesado, pero no as\u00ed la presi\u00f3n de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado (Cuerpo Nacional de Polic\u00eda y Guardia Civil). Dicha presi\u00f3n sobre ETA ha fructificado en la deten-ci\u00f3n, desde el comienzo de la X Legislatura, de 58 miembros de la organizaci\u00f3n, 23 en Espa\u00f1a, y 35 en 2312014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE otros pa\u00edses (26 en Francia, 5 en el Reino Unido, 1 en Italia, 1 en Brasil, 1 en Venezuela y finalmente 1 en B\u00e9lgica) gracias a la colaboraci\u00f3n internacional. La actividad terrorista del terrorismo aut\u00f3ctono ha consistido por parte de los antisistema (anarquistas) en la colocaci\u00f3n de artefactos explosivos, siendo los m\u00e1s se\u00f1alados los de la Catedral de la Almudena de Madrid y el de la Bas\u00edlica del Pilar de Zaragoza. Los autores de este \u00faltimo atentado fueron detenidos en noviembre de 2013 en Barcelona, produci\u00e9ndose un total de 6 detenciones por actividad terrorista antisis - tema. En lo referente al grupo independentista galle-go, Resistencia Galega, su actividad terrorista consis-te principalmente en la colocaci\u00f3n de artefactos explosivos en entidades bancarias, sindicales, ofici-nas de empleo, sedes de partidos pol\u00edticos nacionales (PP, PSGA en Galicia) y repetidores de se\u00f1ales de comunicaciones. El Cuerpo Nacional de Polic\u00eda y la Guardia Civil han detenido en la presente Legislatura a un total de 8 miembros de Resistencia Galega (7 en 2012 y 1 en 2013). Por \u00faltimo, las investigaciones de las Fuerzas y Cuer- pos de Seguridad del Estado sobre el terrorismo inter-nacional han propiciado la detenci\u00f3n en 2013 de 6 miembros del PKK (Partido de los Trabajadores del Kurdist\u00e1n) en diferentes localidades espa\u00f1olas. Asi - mismo se ha detenido a 26 individuos vinculados con actividades yihadistas, destacando la operaci\u00f3n con - junta llevada a cabo por el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda y la Guardia Civil en septiembre de 2013 contra una organizaci\u00f3n que se dedicaba a enviar combatientes a Siria desde Ceuta y Castillejos (Marruecos) y en la que se practicaron nueve detenciones en Ceuta y una en B\u00e9lgica. LA CRIMINALIDAD EN ESPA\u00d1A Los datos sobre criminalidad atienden a unos indica-dores de seguridad concretos como son el total de los delitos y faltas, homicidios dolosos y asesinatos con - sumados, delincuencia violenta, robo con violencia o intimidaci\u00f3n, robos con fuerza, robo con fuerza en do-micilios, sustracci\u00f3n de veh\u00edculos a motor, tr\u00e1fico de drogas, da\u00f1os y hurtos. La gran mayor\u00eda de estos in-dicadores corresponden a los que establece la Oficina Europea de Estad\u00edstica (Eurostat). En el a\u00f1o 2013 se han conocido un total de 2.172.133 delitos y faltas en nuestro pa\u00eds, lo que supone un 4,3% menos respecto al a\u00f1o 2012, cuando se conocieron 2.268.867. Estas cifras resultan en una tasa de crimi-nalidad de 46,1 infracciones penales por cada 1.000 habitantes. Esta tasa se ha reducido en 1,9 puntos respecto al a\u00f1o 2012, como consecuencia de la dismi-nuci\u00f3n de infracciones penales conocidas. En el a\u00f1o 2012 tambi\u00e9n se apreci\u00f3 un descenso de la criminali - dad en relaci\u00f3n al a\u00f1o 2011 de un 0,73%. Al igual que el a\u00f1o pasado, la tasa de criminalidad en Espa\u00f1a se mantiene entre las m\u00e1s bajas de la Uni\u00f3n Europea. Aunque es complicado armonizar y comparar datos cuando nos referimos a pa\u00edses con legislaciones bastantes diferentes, s\u00ed podemos encontrar un dato 2322014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE bastante independiente de las circunstancias locales, como son los homicidios y asesinatos consumados. En este aspecto, la tasa media en la UE es de 1,00 asesi - nato u homicidio consumado por cada 100.000 habitan - tes, mientras que en Espa\u00f1a es de 0,64. Por tipolog\u00edas penales, el balance muestra que casi todos los indicadores experimentan un descenso, es - pecialmente pronunciado, como ya se ha indicado, en el caso de los homicidios y asesinatos consumados, que pasan de 364 en el a\u00f1o 2012 a 302 en el 2013, y de los robos con violencia o intimidaci\u00f3n que descien - den un 10,9%. Solamente las agresiones sexuales con penetraci\u00f3n y los robos con fuerza en domicilio suben un 0,8% y un 1,4% respectivamente. Agentes del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda. Fuente: Ministerio del Interior.LUCHA CONTRA LA INMIGRACI\u00d3N IRREGULAR Desde el inicio de la presente legislatura, el Ministerio del Interior ha llevado una intensa actividad en el \u00e1m - bito de la extranjer\u00eda y la inmigraci\u00f3n, especialmente en lo relativo a la lucha contra la inmigraci\u00f3n irregular y las redes que trafican con seres humanos, desarro - llando distintas l\u00edneas de actuaci\u00f3n. Por un lado, y en relaci\u00f3n con la inmigraci\u00f3n irregular que llega a las costas espa\u00f1olas, se ha conseguido reducir este tipo de llegadas, rompiendo la tendencia alcista registrada a finales de 2011 (incremento del 18%). As\u00ed, en 2012, ya se consigui\u00f3 reducir un 30% las llegadas mar\u00edtimas respecto a 2011 y en el a\u00f1o 2013 se ha vuelto a mar - car un nuevo descenso del 15%. Estos resultados son fruto de dos factores: el trabajo de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y la colaboraci\u00f3n alcanzada con los principales pa\u00edses de origen y tr\u00e1nsito. Entre ellos, destaca la coopera-ci\u00f3n lograda con Marruecos, pa\u00eds con el que el Minis - terio del Interior inici\u00f3 en 2013 una colaboraci\u00f3n para facilitar el retorno voluntario de inmigrantes irregulares presentes en su territorio, en el marco de un Programa impulsado por la Organizaci\u00f3n Internacional de las Mi-graciones (OIM). Dentro de las actuaciones contra las redes que trafi- can con seres humanos, destaca la presentaci\u00f3n del plan contra la trata de seres humanos con fines de explotaci\u00f3n sexual, realizada en abril de 2013 por la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda.2332014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE El empleo de recursos tecnol\u00f3gicos avanzados cons - tituye una prioridad en el Ministerio del Interior, espe - cialmente en materia de extranjer\u00eda y control fronteri - zo. Adem\u00e1s se est\u00e1 avanzando en la modernizaci\u00f3n del control de las fronteras en el nuevo planteamiento europeo, que conllevar\u00e1 la gesti\u00f3n integral de las mis-mas bajo el modelo de fronteras inteligentes (Smart Borders). La inauguraci\u00f3n de las instalaciones del Centro de Coordinaci\u00f3n para la Vigilancia Mar\u00edtima de Costas y Fronteras, el 16 de octubre de 2013, por el Pr\u00edncipe de Asturias y el Ministro del Interior, es otra muestra de la decidida apuesta espa\u00f1ola por el desarrollo del Sistema Europeo de Vigilancia de Fronteras (EUROSUR), cuyo reglamento entr\u00f3 en vigor el 2 de diciembre de 2013.Por otro lado, a lo largo de la legislatura la pol\u00edtica en materia de repatriaciones se ha centrado en priorizar la acci\u00f3n policial en las denominadas expulsiones cualificadas, aquellos extranjeros que cometieron de - litos. Estas expulsiones cualificadas representan ac-tualmente el 84% del total. Por \u00faltimo, cabe indicar que durante los dos \u00faltimos a\u00f1os la percepci\u00f3n ciudadana sobre la inmigraci\u00f3n como una cuesti\u00f3n problem\u00e1tica ha disminuido. Al menos, esa valoraci\u00f3n puede extraerse a la luz de los indicadores del Centro de Investigaciones Socio - l\u00f3gicas (CIS). El Bar\u00f3metro del CIS de octubre de 2011 indicaba que la inmigraci\u00f3n era considerada como uno de los tres problemas m\u00e1s importantes para el 8,3% de los encuestados. Transcurridos dos a\u00f1os, esa misma encuesta, en octubre de 2013, re - flejaba un descenso en la percepci\u00f3n negativa sobre la inmigraci\u00f3n de los encuestados, de entre los que s\u00f3lo el 3,2% consider\u00f3 la inmigraci\u00f3n como un pro - blema. Patrullera de la Guardia Civil.Fuente: Ministerio del Interior.LA DIRECCI\u00d3N GENERAL DE TR\u00c1FICO Y LA SEGURIDAD VIAL La Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT), organismo de- pendiente del Ministerio del Interior, tiene encomenda - da la competencia para dirigir y aplicar las pol\u00edticas de seguridad vial y movilidad sostenible en Espa\u00f1a. Espa\u00f1a se encuentra entre los 10 pa\u00edses con menor siniestralidad de la Uni\u00f3n Europea, y en concreto, ocupa la 7\u00aa posici\u00f3n, con una tasa de 41 fallecidos por 2342014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE mill\u00f3n de habitantes, por debajo de la tasa media euro pea que fue de 55 en 2012. Por d\u00e9cimo a\u00f1o consecutivo las cifras de siniestrali - dad se reducen en Espa\u00f1a. Esta circunstancia es un motivo m\u00e1s para seguir trabajando con el objetivo de aumentar los niveles de seguridad vial y por lo tanto que las personas afectadas por accidentes de tr\u00e1fico sean cada vez menos. Sin embargo, la DGT es consciente de que reducir las cifras actuales no es una tarea sencilla y que, para ello, es necesario impulsar pol\u00edticas eficaces de segu-ridad vial, basadas en la evidencia cient\u00edfica. Pol\u00edticas que tengan en consideraci\u00f3n los diferentes sectores implicados y que comprometan de manera efectiva a estos actores, tanto p\u00fablicos como privados, en la re-ducci\u00f3n de las cifras de siniestralidad vial. El n\u00famero de fallecidos por accidente de tr\u00e1fico en 2013 registr\u00f3 un m\u00ednimo hist\u00f3rico. En concreto, en 2013 fallecieron en Espa\u00f1a 1.128 personas en acci - dente de tr\u00e1fico ocurrido en v\u00edas interurbanas, 173 menos que en 2012, lo que representa un descenso del 13,3%. Acto del ministro del Interior, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, en la presentaci\u00f3n de los datos anuales de la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico.Fuente: Ministerio del Interior.Esta cifra es incluso mucho m\u00e1s baja que la registrada en 1960, primer a\u00f1o para el que existen estad\u00edsticas y en el que el n\u00famero de veh\u00edculos era 30 veces menor. Por primera vez, el n\u00famero de accidentes mortales en carretera no supera la barrera de los 1.000, mientras que los heridos graves se reducen un 16%. A lo largo de este a\u00f1o, la DGT ha iniciado diversas actuaciones que abarcan no s\u00f3lo el plano normativo, como la reforma que se est\u00e1 abordando de la Ley de Seguridad Vial, sino que tambi\u00e9n avanzan en un me - jor conocimiento de los factores que intervienen en el riesgo de sufrir un accidente y en el resultado final del mismo, as\u00ed como en la coordinaci\u00f3n con otras institu - ciones con competencias en seguridad vial. A fin de progresar en la identificaci\u00f3n de las interven - ciones adecuadas y de los colectivos espec\u00edficos so- bre los que actuar con medidas preventivas, la DGT est\u00e1 abordando el estudio en profundidad de todos los aspectos relacionados con los heridos graves y los factores que concurren en los accidentes como son la v\u00eda y la antig\u00fcedad del parque.2352014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE Durante los dos \u00faltimos a\u00f1os se ha realizado un es - fuerzo por profundizar en el conocimiento de la sinies- tralidad seg\u00fan la localizaci\u00f3n del accidente, con objeto de colaborar con los titulares de las v\u00edas para abordar en la medida en que sea posible las intervenciones que resulten m\u00e1s eficientes. As\u00ed se ha avanzado en conocer la calidad de nuestro sistema de informaci\u00f3n y en especial en la notificaci\u00f3n de accidentes en el \u00e1mbito municipal. En este sentido, sabemos que en las v\u00edas urbanas se producen el 24% de los fallecidos, el 42% de los heri-dos graves y el 55% de los heridos leves y que la me - jora de las cifras de siniestralidad y las actuaciones sobre colectivos espec\u00edficos como son los mayores, los ni\u00f1os y los ciclistas, pasan sin lugar a duda por intervenciones coordinadas y en colaboraci\u00f3n con el \u00e1mbito municipal. Otra l\u00ednea de trabajo se centra en la implantaci\u00f3n de proyectos inform\u00e1ticos que faciliten al ciudadano un servicio telem\u00e1tico a trav\u00e9s de los cuales pueda reali-zar los tr\u00e1mites administrativos, desde cualquier lugar y a cualquier hora, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un sistema de cita previa para que los ciudadanos eviten retrasos en la tramitaci\u00f3n administrativa en las diferentes jefa - turas de Tr\u00e1fico. Fuente: Ministerio del Interior. 8.2. POL\u00cdTICA DE JUSTICIA La Constituci\u00f3n de 1978 configur\u00f3 a Espa\u00f1a como un Estado de derecho, por lo que en los \u00faltimos treinta a\u00f1os se han producido importantes transformaciones en el sistema judicial espa\u00f1ol. El presente cap\u00edtulo tiene dos objetivos: mostrar c\u00f3mo se configura la justicia en Espa\u00f1a y describir las ac-tuaciones modernizadoras que se est\u00e1n produciendo en materia de justicia. Para ello, en los primeros ep\u00ed - grafes se muestra la estructura del Poder Judicial, el papel de la Fiscal\u00eda as\u00ed como las profesiones jur\u00eddicas. A continuaci\u00f3n, y para concluir, se muestran las inicia - tivas modernizadoras.2362014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE ORGANIZACI\u00d3N JUDICIAL La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 declara que la justicia emana del pueblo y se administra en nombre del Rey por jueces y magistrados integrantes del Poder Judicial, independientes, inamovibles, responsables y sometidos \u00fanicamente al imperio de la ley. La Constituci\u00f3n estable - ce el principio de unidad jurisdiccional como la base de la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los tribunales. La regulaci\u00f3n b\u00e1sica sobre la organizaci\u00f3n judicial est\u00e1 contenida en la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de ju-lio, del Poder Judicial, que regula, entre otras mate- rias, la extensi\u00f3n y los l\u00edmites de la jurisdicci\u00f3n, la or - ganizaci\u00f3n territorial, la composici\u00f3n y las atribuciones de los \u00f3rganos judiciales, los \u00f3rganos de gobierno del Poder Judicial, la carrera, independencia y responsa - bilidad de los jueces, el r\u00e9gimen de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia y el Ministerio Fiscal. Fuente: Ministerio de Justicia. Ministerio de Justicia.El \u00f3rgano de gobierno del Poder Judicial es el Conse - jo General del Poder Judicial, que est\u00e1 integrado por el presidente del Tribunal Supremo, que lo preside, y por veinte miembros por un periodo de cinco a\u00f1os. De \u00e9stos, doce son elegidos entre jueces y magistrados de todas las categor\u00edas judiciales y el resto entre juris - tas de reconocido prestigio. A trav\u00e9s de la Ley Org\u00e1nica 4/2013, de 28 de junio, de reforma del Consejo General del Poder Judicial, se in - trodujeron importantes mejoras en la regulaci\u00f3n del \u00f3rgano de gobierno del Poder Judicial. La reforma prev\u00e9 que los vocales -con excepci\u00f3n de los que for - man parte de la Comisi\u00f3n Permanente- ejerzan su cargo compagin\u00e1ndolo con su actividad profesional. Adem\u00e1s se modifica el mecanismo de elecci\u00f3n de los vocales. As\u00ed, cualquier juez podr\u00e1 presentar su candi - datura a vocal del Consejo General del Poder Judicial con la \u00fanica condici\u00f3n de aportar el aval de veinticinco miembros de la carrera judicial en servicio activo o el de una asociaci\u00f3n judicial. Cada juez o asociaci\u00f3n po - dr\u00e1 a su vez avalar a un m\u00e1ximo de doce candidatos. La reforma prev\u00e9 un sistema de renovaci\u00f3n del Con -2372014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE sejo que garantiza que se cumplan sin retrasos los plazos previstos por la Ley para su relevo. Adem\u00e1s la ley establece que, aunque el \u00f3rgano de gobierno de los jueces mantendr\u00e1 autonom\u00eda presu - puestaria, el primer presupuesto se har\u00e1 en base cero, por lo que se tendr\u00e1n que justificar todas las necesida - des de la instituci\u00f3n para prepararlo. Esto pretende contribuir a la buena administraci\u00f3n y eficiencia eco-n\u00f3mica de la instituci\u00f3n. Se introducen tambi\u00e9n medidas de racionalizaci\u00f3n en cuanto a la estructura org\u00e1nica del Consejo General del Poder Judicial, as\u00ed como distintas previsiones para aumentar la agilidad y la eficiencia en su funciona - miento, todo ello reforzando la independencia del m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno del Poder Judicial. Actualmente, a efectos judiciales, el Estado se organi- za territorialmente en municipios, partidos, provincias y comunidades aut\u00f3nomas. El tipo de materia determina cada uno de los \u00f3rdenes en que se estructura la funci\u00f3n jurisdiccional. La juris-dicci\u00f3n ordinaria se divide en cuatro \u00f3rdenes jurisdic - cionales: Civil: examina las materias relacionadas con el De - recho privado, salvo las concernientes al Derecho del trabajo, y en concreto las materias reguladas por el Derecho Civil y Mercantil (obligaciones, propie - dad, sociedades mercantiles, filiaci\u00f3n, matrimonio, etc.). Asimismo, enjuicia tambi\u00e9n los litigios cuyo co - nocimiento no venga expresamente atribuido a otro orden jurisdiccional. Este orden entiende adem\u00e1s de las cuestiones relativas a bienes situados en territo - rio espa\u00f1ol o entidades inscritas en territorio espa-\u00f1ol, o bien cuando el demandado tenga domicilio en territorio espa\u00f1ol. Por ello, puede ser catalogado como ordinario o com\u00fan. Penal: le corresponde el conocimiento de las causas y juicios criminales o penales, con excepci\u00f3n de las que ata\u00f1en a la jurisdicci\u00f3n militar. Es caracter\u00edstico del Derecho espa\u00f1ol que la acci\u00f3n civil derivada de un delito pueda ser ejercitada conjuntamente con la penal. En tal caso, el tribunal penal decidir\u00e1 la in-demnizaci\u00f3n correspondiente para reparar los da-\u00f1os y perjuicios ocasionados por el delito o falta. Contencioso-Administrativo: trata del control juris - diccional de la actuaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas sujetas al Derecho administrativo, las re - clamaciones de responsabilidad patrimonial que se dirijan contra las mismas y el ejercicio de la potestad reglamentaria. Social: conoce de las pretensiones que se ejerciten en la rama social del Derecho, tanto en conflictos individuales entre trabajador y empresario, con oca-si\u00f3n del contrato de trabajo, como colectivos, as\u00ed como las reclamaciones en materia de Seguridad Social o contra el Estado cuando le atribuya la res - ponsabilidad la legislaci\u00f3n laboral. Dentro de cada orden jurisdiccional existen \u00f3rganos especializados en materias m\u00e1s concretas. As\u00ed, por ejemplo, en el orden civil existen juzgados de primera 2382014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE instancia, de lo mercantil y familia y, en el orden penal, juzgados de instrucci\u00f3n, de lo penal, de violencia so - bre la mujer, de vigilancia penitenciaria o de menores. Al margen de la jurisdicci\u00f3n ordinaria est\u00e1 la jurisdic - ci\u00f3n militar, que enjuicia los hechos tipificados como delito en el C\u00f3digo Penal Militar y en los supuestos de Estado de sitio, lo que supone una excepci\u00f3n al princi - pio de unidad jurisdiccional. Conferencia Sectorial con las comunidades aut\u00f3nomas.Fuente: Ministerio de Justicia. Los \u00f3rganos judiciales en Espa\u00f1a son los siguientes: El Tribunal Supremo, con jurisdicci\u00f3n en toda Espa - \u00f1a, es el \u00f3rgano superior en todos los \u00f3rdenes, sal - vo lo dispuesto en materia de garant\u00edas constitucio -nales, cuya responsabilidad recae en el Tribunal Constitucional. La Audiencia Nacional, con jurisdicci\u00f3n en toda Es - pa\u00f1a, es un tribunal especializado para el conoci-miento de determinadas materias que le vienen atri - buidas por ley. As\u00ed, en materia penal conoce de determinados delitos contra la Corona o miembros del Gobierno, delitos de crimen organizado como te-rrorismo, narcotr\u00e1fico, falsificaci\u00f3n de moneda, y de delitos cometidos fuera del territorio nacional cuan-do, conforme a las leyes o a los tratados, correspon - da su enjuiciamiento a los tribunales espa\u00f1oles. Los Tribunales Superiores de Justicia de las comu - nidades aut\u00f3nomas extienden su jurisdicci\u00f3n al \u00e1m - bito territorial de \u00e9stas. Constan de cuatro salas: Civil, Penal, Contencioso-Administrativo y Social. Las Audiencias Provinciales tienen su sede en la ca - pital de la provincia sobre la que extienden su juris - dicci\u00f3n. Conocen de los \u00f3rdenes civil y penal, pu - diendo existir secciones con la misma composici\u00f3n. Los Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, de lo Mercantil, de Violencia sobre la Mujer, de lo Pe - nal, de lo Contencioso-Administrativo, de lo Social, de Menores y de Vigilancia Penitenciaria son \u00f3rga-nos unipersonales integrados por un solo juez que conocen de aquellas materias que les atribuya la ley en su \u00e1mbito competencial. Los Juzgados de Paz existen en aquellos munici - pios donde no hay Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n.2392014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE El Ministerio Fiscal es un \u00f3rgano integrado con auto - nom\u00eda funcional en el Poder Judicial. Ejerce su misi\u00f3n por medio de \u00f3rganos propios, conforme a los princi - pios de unidad de actuaci\u00f3n, dependencia jer\u00e1rquica y con sujeci\u00f3n, en todo caso, a los de legalidad e impar - cialidad. Tiene como misi\u00f3n promover la acci\u00f3n de la justicia en defensa de la legalidad, de los derechos de los ciuda - danos y del inter\u00e9s p\u00fablico tutelado por la ley, de oficio o a petici\u00f3n de los interesados, as\u00ed como velar por la independencia de los tribunales y procurar ante \u00e9stos la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s social. El fiscal general del Estado, nombrado por el Rey a propuesta del Gobierno, o\u00eddo el Consejo General del Poder Judicial, ostenta la jefatura superior del Ministe - rio Fiscal y su representaci\u00f3n en todo el territorio es - pa\u00f1ol. A \u00e9l le corresponde impartir las \u00f3rdenes e ins - trucciones y, en general, la direcci\u00f3n e inspecci\u00f3n del Ministerio Fiscal. Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses. Fuente: Ministerio de Justicia.PRINCIPALES PROFESIONES JUR\u00cdDICAS Jueces, fiscales y secretarios judiciales La Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial establece que las funciones jurisdiccionales se ejercer\u00e1n \u00fanica - mente por jueces y magistrados profesionales que integran la carrera judicial. \u00c9sta consta de tres cate - gor\u00edas: magistrado del Tribunal Supremo, magistra - do y juez. El ingreso en la carrera judicial se basa en los princi - pios de m\u00e9rito y capacidad. El ingreso por la categor\u00eda de juez, cuyo proceso selectivo se realiza conjunta - mente con el de ingreso en la carrera fiscal, se produ - ce mediante la superaci\u00f3n de una oposici\u00f3n y de un curso te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de selecci\u00f3n, exigi\u00e9ndose es - tar en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de licenciado en Derecho o grado que lo sustituya. Los jueces y magistrados, as\u00ed como los fiscales, mien- tras se hallen en activo no podr\u00e1n desempe\u00f1ar otros cargos p\u00fablicos, ni pertenecer a partidos pol\u00edticos o sindicatos, quedando sometidos a un r\u00e9gimen de in-compatibilidades, establecido por ley, que debe ase-gurar la total independencia de los mismos.2402014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE Los secretarios judiciales, que tienen atribuido el ejer - cicio de la fe p\u00fablica judicial, son funcionarios p\u00fablicos que constituyen un cuerpo superior jur\u00eddico al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, dependiente del Mi - nisterio de Justicia. Con car\u00e1cter general son selec - cionados a trav\u00e9s del sistema de oposici\u00f3n, siendo imprescindible ser licenciado en Derecho o grado que lo sustituya. Ostentan importantes funciones en mate - ria de impulso de los procesos y direcci\u00f3n de la oficina judicial, entre otras. Jornadas de secretarios judiciales coordinadores provinciales.Fuente: Ministerio de Justicia. Abogados y procuradores La profesi\u00f3n de abogado es una profesi\u00f3n libre e inde - pendiente. No depende de ninguna Administraci\u00f3n P\u00fablica y se ejerce en r\u00e9gimen de libre competencia. Intervienen en la direcci\u00f3n y defensa de los ciudada - nos en toda clase de procesos judiciales, en el aseso - ramiento y consejo jur\u00eddico y en la representaci\u00f3n de su cliente cuando no est\u00e9 reservada por ley a otras profesiones. La colegiaci\u00f3n es obligatoria. Los procuradores representan los derechos e intere- ses de las partes ante los tribunales de justicia, me - diante un poder atribuido al efecto, recibiendo todas las comunicaciones que afecten a sus clientes. La co-legiaci\u00f3n tambi\u00e9n es obligatoria. Para acceder a la profesi\u00f3n de abogado o procurador es necesario estar en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario de grado o licenciado en Derecho, acreditar la capaci-taci\u00f3n profesional mediante la superaci\u00f3n de la co - rrespondiente formaci\u00f3n especializada prevista en la ley, y superar una evaluaci\u00f3n en los t\u00e9rminos que de - termine el Ministerio de Justicia. Los abogados perciben sus honorarios profesionales en funci\u00f3n de los servicios prestados, bien por una re - tribuci\u00f3n fija, peri\u00f3dica o por horas. Su importe puede fijarse libremente entre el cliente y el abogado, con res - peto siempre a las normas deontol\u00f3gicas orientativas. Los procuradores dependen del Colegio de Procura - dores, cuya Junta de Gobierno vigila que el desempe- \u00f1o del cargo sea adecuado y eficaz. En estos momentos se encuentran en tramitaci\u00f3n al - gunas reformas legales que afectar\u00e1n a los servicios y colegios profesionales, dirigidas a transponer la Direc -2412014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE tiva 2006/123/CE, del Parlamento Europeo y del Con - sejo, de 12 de diciembre de 2006 relativa a los servi - cios en el mercado interior (Directiva de Servicios). Notarios y registradores Ambos son funcionarios p\u00fablicos dependientes direc - tamente del Ministerio de Justicia, si bien est\u00e1n agru - pados en Colegios. El notario ejerce la funci\u00f3n de dar fe de los negocios jur\u00eddicos privados, colabora en la formaci\u00f3n correcta de los mismos y solemniza el modo y la forma en que se expresan. Los registradores califican o comprueban la legalidad de los documentos que acceden a los registros p\u00fabli - cos de la propiedad y mercantiles, en los que se inscri-ben, respectivamente, derechos sobre bienes inmue-bles y empresas, as\u00ed como otros actos. Para ser notario y registrador es preciso ser licenciado en Derecho o grado que lo sustituya y superar una oposici\u00f3n. Ambos perciben su remuneraci\u00f3n directa - mente del cliente que solicita sus servicios, mediante un sistema de arancel aprobado por el Estado. PRINCIPALES REFORMAS IMPULSADAS POR EL MINISTERIO DE JUSTICIA Nueva Oficina Judicial y Fiscal El Ministerio de Justicia contin\u00faa desarrollando el pro - ceso de modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de Justi - cia, que tiene, como objetivo fundamental, ofrecer a la ciudadan\u00eda una justicia de calidad.Uno de los principales motores de este cambio es la Nueva Oficina Judicial (NOJ), que supone una impor-tante reestructuraci\u00f3n organizativa en el seno de la Administraci\u00f3n de Justicia y se define como una orga-nizaci\u00f3n de car\u00e1cter instrumental, que sirve de sopor-te y apoyo a la actividad jurisdiccional, y establece sistemas de trabajo racionales y homog\u00e9neos, con el fin de que la actividad judicial se desempe\u00f1e con la m\u00e1xima agilidad, eficacia y responsabilidad. La NOJ se organiza en unidades procesales de apoyo directo y servicios comunes procesales. Las primeras asumen la tramitaci\u00f3n procesal y gesti\u00f3n de todos aquellos asuntos cuyo conocimiento tengan legalmen - te atribuidos jueces y tribunales. Los servicios comu - nes procesales asumen labores centralizadas de ges - ti\u00f3n y apoyo, en actuaciones derivadas de la aplicaci\u00f3n de las leyes procesales. De esta forma se consigue, por un lado, liberar a jue - ces y magistrados de tareas no jurisdiccionales, para que puedan centrar todo su esfuerzo en su funci\u00f3n constitucional de juzgar y hacer ejecutar lo juzgado, y, por otro, potenciar las atribuciones de los secretarios judiciales, que asumen nuevas competencias proce - sales. El Ministerio de Justicia, en el \u00e1mbito de sus compe - tencias, desde el a\u00f1o 2010 ha ido implantando progre - sivamente este nuevo modelo organizativo en siete ciudades, que ya cuentan con Oficina Judicial (Bur-gos, Murcia-fase I, Le\u00f3n, Ciudad Real, C\u00e1ceres, M\u00e9ri - da y Cuenca) y que funcionan con normalidad.2422014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE Asimismo, en la presente etapa, y tras ejecutar las co - rrespondientes obras, ya se ha implantado la Oficina Judicial de Ceuta, que es una realidad desde el pasa - do 28 de octubre de 2013, y que se ha llevado a cabo con un \u00edndice de incidencias muy bajo. Actualmente, se encuentra en fase de implantaci\u00f3n en Melilla y est\u00e1 previsto que se inaugure en abril de 2014, y est\u00e1 en fase de estudio la implantaci\u00f3n en Ponferrada. Por otro lado, se ha decidido ya la implantaci\u00f3n de la NOJ 2 en Murcia (es decir, la ampliaci\u00f3n a m\u00e1s juzga -dos), y se ha dado el impulso definitivo a la implanta - ci\u00f3n en Palma de Mallorca, que es el mayor reto que afronta el Ministerio de Justicia, por el volumen de la sede (m\u00e1s de 700 funcionarios). Visita de una delegaci\u00f3n turca a la Nueva Oficina Judicial de Cuenca.Fuente: Ministerio de Justicia.A su vez, el Ministerio de Justicia est\u00e1 trabajando, jun- to con la Fiscal\u00eda General del Estado, en un nuevo modelo de Oficina Fiscal, que responda a las necesi - dades m\u00e1s perentorias del Ministerio Fiscal y lograr as\u00ed la mejora significativa de la eficacia, eficiencia y capacidad de respuesta. Asimismo, este nuevo mode - lo permitir\u00e1 asumir un eventual incremento de funcio - nes atribuidas al Ministerio Fiscal en una futura nueva Ley de Enjuiciamiento Criminal. La Nueva Oficina Fiscal establece los criterios b\u00e1sicos que deben seguirse en las Fiscal\u00edas, para la organizaci\u00f3n del personal de soporte y apoyo, y rompe con el modelo actual, en el que cada Fiscal\u00eda es aut\u00f3noma para la orga - nizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del trabajo entre sus miembros. Se caracteriza por la creaci\u00f3n de una estructura jerar - quizada, a trav\u00e9s de la figura del coordinador de la ofici - na fiscal (gestor procesal), que facilita el control y super - visi\u00f3n de la actividad y presta el soporte requerido para la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los recursos de la Fiscal\u00eda. Por parte del Ministerio de Justicia, ya se est\u00e1n llevando a cabo las actuaciones precisas para el despliegue del nuevo modelo organizativo, estando prevista la implan - taci\u00f3n, en primer lugar, en las Fiscal\u00edas de las ciudades que cuentan con la Nueva Oficina Judicial: Murcia, C\u00e1 - ceres y Cuenca, as\u00ed como las de Ceuta y Melilla (de acuerdo con la pr\u00f3xima implantaci\u00f3n en esta \u00faltima).2432014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE Edificios judiciales Para la dotaci\u00f3n de los espacios necesarios para el ejercicio de las funciones judiciales, el Ministerio de Justicia realiza actuaciones de construcci\u00f3n de nuevos edificios y de mejora y modernizaci\u00f3n de los edificios existentes, as\u00ed como de su equipamiento, salvo en las comunidades aut\u00f3nomas que han asumido las compe - tencias en materia de dotaci\u00f3n de medios para el fun - cionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia. En 2013 se han puesto en funcionamiento los edificios judicia - les de Briviesca, Plasencia y Almendralejo, y est\u00e1n fi - nalizando las obras de los edificios de Ponferrada. Igualmente durante el a\u00f1o 2013 se ha seguido avan- zando en las obras de rehabilitaci\u00f3n de la Audiencia Nacional. En este a\u00f1o se ha culminado la demolici\u00f3n prevista as\u00ed como la parte estructural y se han iniciado las obras de fachada y las de instalaciones. Se ha trabajado igualmente en el proyecto de las obras complementarias, cuyo inicio est\u00e1 previsto en 2014, que se ubicar\u00e1n en el subsuelo de la plaza de la Villa de Par\u00eds, en su mitad oeste, y que se destinar\u00e1n a Salas de Vistas, conectadas con el edificio principal por un t\u00fanel de acceso. Ampliaci\u00f3n de los juzgados de Ponferrada. Fuente: Ministerio de Justicia. Nuevas tecnolog\u00edas La Administraci\u00f3n de Justicia espa\u00f1ola se apoya de un modo creciente en las nuevas tecnolog\u00edas, tanto para la gesti\u00f3n habitual de la actividad jurisdiccional como para dar un impulso a la soluci\u00f3n de problemas espec\u00edficos que requieren la utilizaci\u00f3n de las mismas. 2442014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE Entre las medidas adoptadas recientemente en este \u00e1mbito destacan las que se se\u00f1alan a continuaci\u00f3n. La Ley 18/2011, de 5 de julio de 2011, reguladora del uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comuni-caci\u00f3n en la Administraci\u00f3n de Justicia, prev\u00e9 la crea-ci\u00f3n del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Estatal de la Administraci\u00f3n Judicial Electr\u00f3nica (CTEAJE) con importantes com-petencias orientadas a favorecer la compatibilidad y a asegurar la interoperabilidad de los sistemas y aplica-ciones empleados en la Administraci\u00f3n de Justicia, as\u00ed como asegurar la cooperaci\u00f3n entre las distintas administraciones. EL Comit\u00e9 T\u00e9cnico Estatal de la Administraci\u00f3n Judi - cial Electr\u00f3nica se constituy\u00f3 el pasado mes de julio de 2013, y en la actualidad est\u00e1 trabajando de forma activa en la definici\u00f3n de su hoja de ruta, y a trav\u00e9s de los distintos grupos de trabajo que se han ido constitu - yendo, como es el caso del grupo de trabajo de salas de vista y videoconferencia o de estad\u00edstica judicial, entre otros. En segundo lugar, en 2012 se inici\u00f3 un Plan Intensivo de Tramitaci\u00f3n de los expedientes de concesi\u00f3n de na - cionalidad por residencia pendientes de resoluci\u00f3n, in - cluyendo aquellos presentados en el a\u00f1o 2013, alcan - zando una cifra total de 500.000 expedientes. El objetivo del Plan es poner fin al retraso acumulado de expedien - tes de nacionalidad por residencia, que alcanzaba una cifra superior a 400.000 a principios del a\u00f1o 2012. En tercer lugar se ha desarrollado el Sistema de Infor - maci\u00f3n y Asistencia a las V\u00edctimas del Terrorismo. Este sistema proporcionar\u00e1 una herramienta a la Ofi- cina de Informaci\u00f3n y Asistencia a las V\u00edctimas del Terrorismo de la Audiencia Nacional para la gesti\u00f3n de los expedientes y acceso al ciudadano, a trav\u00e9s del Portal de la Administraci\u00f3n de Justicia, permiti\u00e9ndole as\u00ed acceder a la informaci\u00f3n integral de los procedi - mientos que le afecten. Asimismo, en la actualidad el Ministerio de Justicia est\u00e1 trabajando intensamente en el Sistema Integrado de Justicia, que tiene por objeto el desarrollo de un sistema de Gesti\u00f3n Procesal, construido de forma mo - dular y colaborativa, que sustituya, de manera paulati - na, al actualmente implantado en el territorio gestiona-do por el Ministerio de Justicia, y que est\u00e9 a disposici\u00f3n de todas las Administraciones con competencias en el \u00e1mbito de la Justicia. Para ello se est\u00e1n siguiendo las directrices de modularidad y crecimiento a escala, dando respuesta a las necesidades del establecimien - to de la Administraci\u00f3n Judicial Electr\u00f3nica. En definitiva, desde el Ministerio se busca superar el tradicional modelo de sistema de gesti\u00f3n procesal, avanzando, por tanto, hacia un sistema integrado de Justicia, que aglutine servicios y m\u00f3dulos de la Admi-nistraci\u00f3n de Justicia que se puedan ir desarrollando de forma paulatina y puedan ser aprovechados por todas las comunidades aut\u00f3nomas con competencias en materia de Justicia. De forma paralela, el Ministerio tambi\u00e9n est\u00e1 asignan - do importantes recursos en el despliegue de la funcio- nalidad de presentaci\u00f3n de escritos de mero tr\u00e1mite e 2452014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE iniciadores a trav\u00e9s del sistema de notificaciones tele- m\u00e1ticas LexNET. Asimismo, y con el objetivo de ampliar la red de comu - nicaci\u00f3n de los juzgados espa\u00f1oles con la de los Esta - dos Miembros de la Uni\u00f3n Europea, se est\u00e1 trabajan - do en la interconexi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica LexNET con el sistema de interoperabilidad europeo e-CODEX. Oficina de atenci\u00f3n al ciudadano. Fuente: Ministerio de Justicia.Actuaciones normativas y legislativas En 2012 se planific\u00f3 la estrategia normativa del Minis - terio de Justicia para la nueva legislatura en curso. Las iniciativas que se est\u00e1n impulsando est\u00e1n dirigi-das a mejorar la calidad del marco jur\u00eddico que garan-tiza los derechos del ciudadano y a reforzar el papel de la Administraci\u00f3n de Justicia como elemento de competitividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Destaca la regulaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de nuevos me - dios de soluci\u00f3n de conflictos m\u00e1s \u00e1giles y econ\u00f3mi - cos para los ciudadanos y para las empresas. Con esta futura norma se dar\u00e1 cobertura a una nueva for - ma de resoluci\u00f3n de litigios, impuls\u00e1ndose una nueva cultura en esta materia. Tras la aprobaci\u00f3n de la Ley 5/2012, de 6 de julio, de mediaci\u00f3n en asuntos civiles y mercantiles, que estableci\u00f3 una ordenaci\u00f3n general de la mediaci\u00f3n en este \u00e1mbito, a trav\u00e9s de un mode -2462014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE lo basado en la voluntariedad y libre decisi\u00f3n de las partes y en la intervenci\u00f3n de un mediador orientada a la soluci\u00f3n de la controversia por las propias partes, se regulan ahora los requisitos m\u00ednimos de formaci\u00f3n y la creaci\u00f3n del Registro de mediadores, desarrollan - do tambi\u00e9n las previsiones relativas al seguro de res-ponsabilidad civil y el procedimiento simplificado por medios electr\u00f3nicos para las reclamaciones dinerarias de hasta 600 euros. Tambi\u00e9n se ha seguido avanzando en la necesaria ra- cionalizaci\u00f3n de la litigiosidad y garant\u00eda de la asisten-cia jur\u00eddica gratuita. As\u00ed, tras la aprobaci\u00f3n de la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, por la que se regulan determinadas tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses, se entendi\u00f3 necesario llevar a cabo una modificaci\u00f3n de la normativa vigente para evitar que pudieran producirse casos concretos e indi-vidualizados en los que la cuant\u00eda fijada en la tasa pu - diera resultar excesiva. A trav\u00e9s de esta reforma, lle-vada a cabo mediante Real Decreto-ley 3/2013, de 22 de febrero, por el que se modifica el r\u00e9gimen de las tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y el sistema de asistencia jur\u00eddica gratuita, se introducen dos novedades positivas para los ciudadanos. En pri - mer lugar, se adelanta la entrada en vigor de determi-nados aspectos del anteproyecto de Ley de asistencia jur\u00eddica gratuita -en concreto, de aquellos preceptos que aumentan el n\u00famero de beneficiarios y que ele-van los umbrales de renta para poder acceder a este derecho-, y, en segundo lugar, se reducen las cuan - t\u00edas de las tasas para las personas f\u00edsicas. Fuente: Ministerio de Justicia. Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses.Adem\u00e1s, se han continuado los trabajos de desarrollo que previ\u00f3 la Ley Concursal, con el objetivo de lograr unos administradores concursales m\u00e1s profesionales y responsables. As\u00ed, a la aprobaci\u00f3n del Real Decreto 1333/2012, de 21 de septiembre, por el que se regula el seguro de responsabilidad civil y la garant\u00eda equiva-lente de los administradores concursales, le ha segui-do la aprobaci\u00f3n del Real Decreto 892/2013, de 15 de noviembre, por el que se regula el Registro P\u00fablico Concursal, que dar\u00e1 publicidad a los resultados y la tramitaci\u00f3n de los concursos de acreedores con el ob-jetivo de garantizar la transparencia y la seguridad ju -2472014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE r\u00eddica, y se est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de un Proyecto de Real Decreto por el que se regula el Aran-cel de Derechos de los Administradores Concursales. En el a\u00f1o 2013 se ha aprobado tambi\u00e9n la Ley 11/2013, de 26 de julio, de medidas de apoyo al em - prendedor y de est\u00edmulo del crecimiento y de la crea-ci\u00f3n de empleo, en la que, entre otras cuestiones, se incorporan medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales y de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales y co - munidades aut\u00f3nomas y se completa la transposici\u00f3n de la Directiva por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comer - ciales. El a\u00f1o 2013 tambi\u00e9n ha servido para avanzar en la preparaci\u00f3n de las grandes reformas de las leyes tron - cales que actualmente rigen la Justicia espa\u00f1ola. La reforma de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, de la Ley de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial y de la Ley de Enjuiciamiento Criminal forma parte sustancial de la modernizaci\u00f3n de la justicia espa\u00f1ola. As\u00ed, en marzo de 2012, y mediante Acuerdo del Con - sejo de Ministros, se constituy\u00f3 una Comisi\u00f3n Institu- cional de expertos independientes a los que se les encomend\u00f3 la tarea de presentar un texto articulado de nueva Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial y de nueva Ley de Demarcaci\u00f3n y Planta Judicial, pilares norma - tivos fundamentales, cuya reforma ha de sentar las bases para lograr una completa transformaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de Justicia.Por otra parte, tambi\u00e9n en 2012 se constituy\u00f3, por Acuerdo de Consejo de Ministros de 2 de marzo, una Comisi\u00f3n Institucional de expertos independientes, con el encargo de presentar una propuesta de texto articulado que sirva de base al Gobierno para realizar la reforma de la Ley de Enjuiciamiento Criminal. El texto con la conclusi\u00f3n de los trabajos de la Comisi\u00f3n fue presentado en febrero de 2013, y est\u00e1 siendo de - batido en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico y profesional de cara a poder contar con un anteproyecto de Ley del C\u00f3digo Procesal Penal a lo largo del primer trimestre de 2014. Se trata de una ambiciosa tarea puesto que el orden penal es el \u00fanico de los cuatro \u00f3rdenes jurisdicciona - les que no cuenta con una ley procesal actualizada. Precisamente en el \u00e1mbito penal, durante el a\u00f1o 2013 se ha trabajado en la culminaci\u00f3n de una importante reforma del C\u00f3digo Penal vigente, mediante la apro-baci\u00f3n por el Consejo de Ministros del Proyecto de Ley Org\u00e1nica de reforma del C\u00f3digo Penal. El texto lleva a cabo una revisi\u00f3n del sistema penal para dar respuesta a las nuevas formas de delincuencia y a los delitos m\u00e1s graves, en l\u00ednea similar a la de los pa\u00edses de nuestro. Dentro igualmente de las cuestiones penales, en 2013 se ha avanzado en la preparaci\u00f3n del texto del Estatu - to de la V\u00edctima. As\u00ed, el pasado 25 de octubre de 2013, el Consejo de Ministros valor\u00f3 en primera vuelta el texto del Anteproyecto de Ley Org\u00e1nica del Estatuto de la V\u00edctima del Delito, para su tramitaci\u00f3n a lo largo de 2014. El texto nace con el objetivo de ser el cat\u00e1logo 2482014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE general de los derechos procesales y extraprocesales de todas las v\u00edctimas de delitos, con la principal nove-dad de que dispondr\u00e1n de ellos, tanto si est\u00e1n perso - nadas en una causa penal como si no. Todo ello sin perjuicio del r\u00e9gimen particular que para las v\u00edctimas de terrorismo o las de violencia de g\u00e9nero establezca su normativa especial. Asimismo, se est\u00e1 trabajando en otras materias como las siguientes: un nuevo C\u00f3digo Mercantil, la Ley de Jurisdicci\u00f3n Voluntaria, la adaptaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola a la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas so - bre los derechos de las personas con discapacidad, o el Anteproyecto de Ley de la custodia de los hijos su-jetos a la patria potestad conjunta de los progenitores en caso de nulidad, separaci\u00f3n y divorcio. Registro Civil Central. Fuente: Ministerio de Justicia.Finalmente, deben destacarse importantes antepro - yectos de Ley que se encuentran ya en un estadio muy avanzado: Proyecto de Ley de navegaci\u00f3n mar\u00edtima: establece un r\u00e9gimen general sobre el tr\u00e1fico mar\u00edtimo, moder - no y homologable con el del resto de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y de la OCDE, poniendo fin a una vigencia de m\u00e1s de 125 a\u00f1os del Libro III del C\u00f3digo de Comercio de 1885. Anteproyecto de Ley de reconocimiento mutuo de resoluciones judiciales penales en la Uni\u00f3n Euro-pea: profundiza en la cooperaci\u00f3n judicial penal en-tre los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea me - diante la plasmaci\u00f3n del principio de reconocimiento mutuo de resoluciones judiciales en distintos mo - mentos del proceso penal. Anteproyecto de Ley Org\u00e1nica complementaria de la Ley de reconocimiento mutuo de resoluciones ju-diciales penales en la Uni\u00f3n Europea por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial. Anteproyecto de Ley sobre intercambio de informa - ci\u00f3n de antecedentes penales y consideraci\u00f3n de resoluciones judiciales penales en la Uni\u00f3n Euro-pea: incorpora al derecho espa\u00f1ol la normativa co - munitaria en la materia.2492014POL\u00cdTICA DE SEGURIDAD Y POL\u00cdTICA DE JUSTICIA \u00cdNDICE Anteproyecto de Ley de reforma de la Ley 1/1996, de 10 de enero, de asistencia jur\u00eddica gratuita: mo - difica la ley vigente de 1996 para adaptarla a la realidad actual, ampliando el n\u00famero de beneficia - rios y, al mismo tiempo, poniendo coto a pr\u00e1cticas abusivas. Anteproyecto de Ley de reforma de la Ley de Enjui - ciamiento Civil: mediante esta reforma se lleva a cabo una regulaci\u00f3n de las funciones del procurador como cooperador de la Administraci\u00f3n de Justicia, en el seno de la cual, y sin perder su originaria fun - ci\u00f3n de representante procesal de los litigantes, asume un mayor protagonismo en las labores de gesti\u00f3n. Anteproyecto de Ley de jurisdicci\u00f3n voluntaria: vie - ne a sistematizar la dispersa normativa existente en la materia. De esta forma, se simplifican y se actua-lizan los procedimientos en aquellos asuntos en los que no hay controversia, pero en los que s\u00ed se nece - sita que intervenga un \u00f3rgano judicial para la tutela de determinados derechos e intereses relativos al Derecho civil y mercantil. Anteproyecto de Ley de modificaci\u00f3n de la Ley 50/2002, de 26 de diciembre, de Fundaciones: en \u00e9l se afronta la reforma de la vigente Ley de Fundacio - nes con el objeto de garantizar el correcto ejercicio del derecho de fundaci\u00f3n. Menci\u00f3n aparte merece la elaboraci\u00f3n de un nuevo C\u00f3digo Mercantil que vendr\u00e1 a sustituir al vigente de 1885. Se trata de un texto que tendr\u00e1 m\u00e1s de mil seiscientos art\u00edculos divididos entre siete libros m\u00e1s un T\u00edtulo preliminar. ENLACES DE INTER\u00c9S Ministerio de Interior: www.interior.gob.es Centro Nacional para la Protecci\u00f3n de las Infraestruc-turas Cr\u00edticas (CNPIC): www.cnpic-es.es Cuerpo Nacional de www.guardiacivil.es de Tr\u00e1fico: www.dgt.es Secretar\u00eda General de Instituciones Penitenciarias: www.institucionpenitenciaria.esDirecci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Civil y Emergencias: www.proteccioncivil.org Ministerio de Justicia: www.mjusticia.gob.es Consejo General del www.poderjudicial.es\u00cdNDICEMuseo Arqueologico Nacional Salas de Patrimonio y Arqueologia. Cap\u00edtulo IX OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICASFuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Lola Hernando. 2512014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS Torre de control del aeropuerto Adolfo Su\u00e1rez.Fuente: AENA. \u00cdNDICE 9.1. POL\u00cdTICA DE INVESTIGACI\u00d3N Y SOCIEDAD DE LA INFORMACI\u00d3N INVESTIGACI\u00d3N, CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N (I+D+I) La pol\u00edtica de I+D+i Existe un amplio consenso sobre la importancia de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n en el desarrollo econ\u00f3mico. En Espa\u00f1a, la pol\u00edtica cient\u00edfica y tecno - l\u00f3gica y de innovaci\u00f3n tiene su origen en la Ley 13/1986, de 14 de abril, de Fomento y Coordinaci\u00f3n General de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica, ya derogada. Las importantes transformaciones registradas a lo largo de las tres \u00faltimas d\u00e9cadas impulsaron la adop - ci\u00f3n de un nuevo marco legal y normativo: la Ley 14/2011, de 1 de junio, de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n. El Sistema de Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n El Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innova-ci\u00f3n est\u00e1 integrado por un conjunto de instituciones que la Ley de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n clasifica desde el punto de vista funcional en tres \u00e1reas: coordinaci\u00f3n y definici\u00f3n de pol\u00edticas, fomento de la I+D+i y ejecuci\u00f3n.2522014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de I+D+i La Ley establece un nuevo modelo de gobernanza del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Inno - vaci\u00f3n en el que se reconoce, junto a la coordinaci\u00f3n que en materia de investigaci\u00f3n cient\u00edfica correspon - de a la Administraci\u00f3n General del Estado, el impor - tante papel que corresponde a las comunidades au - t\u00f3nomas en el desarrollo de sus sistemas territoriales de I+D+i y especialmente de innovaci\u00f3n. La articula - ci\u00f3n de las pol\u00edticas de I+D+i queda reflejada en los objetivos generales, compartidos por la totalidad de las Administraciones. La Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n (2013-2020) constituye el instrumento y el marco de referencia plurianual de las pol\u00edticas de I+D+i en Espa\u00f1a y ha de servir tanto para la elaboraci\u00f3n de los correspon - dientes planes de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica y de innovaci\u00f3n como para la de las estrategias de in - vestigaci\u00f3n para la especializaci\u00f3n inteligente de las distintas Administraciones P\u00fablicas. Uno de los principales objetivos de la Estrategia es dar soluci\u00f3n a uno de los grandes d\u00e9ficits del sistema espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n: la falta de transferencia. Lo que se pretende conseguir es que la I+D+i deje de ser un concepto dividido en investiga - ci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n para convertirse en una idea integradora, un recorrido completo que empiece con la generaci\u00f3n de la idea y termine con su comer - cializaci\u00f3n en el mercado. De ah\u00ed que no haya dos estrategias y dos planes como anta\u00f1o, sino una sola Estrategia y un solo Plan que contemplen investiga - ci\u00f3n e innovaci\u00f3n sin distinciones. Fuente: Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n. Base ant\u00e1rtica Juan Carlos I. Fomento de la I+D+i a nivel estatal El impulso de la pol\u00edtica cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y de in - novaci\u00f3n y la definici\u00f3n de los principales instrumentos de fomento de la I+D+i de la Administraci\u00f3n General del Estado corresponden a la Secretar\u00eda de Estado de In - vestigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, a la que se encuentran adscritos los Organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n, responsables de la ejecuci\u00f3n directa de una parte signi - ficativa de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica del pa\u00eds. Adem\u00e1s, e igualmente dependiente directamente de la Secretar\u00eda de Estado, la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda realiza una importante tarea en la difusi\u00f3n y promoci\u00f3n social de la ciencia y la tec -2532014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE nolog\u00eda y en la prestaci\u00f3n de servicios avanzados al conjunto de la comunidad cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. El Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Industrial, junto con la Agencia Estatal para la Investigaci\u00f3n, cuya creaci\u00f3n est\u00e1 prevista en la Ley de la Ciencia, la Tecno - log\u00eda y la Innovaci\u00f3n y que quedar\u00e1 adscrita a la Secre - tar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innova - ci\u00f3n, constituyen los dos organismos de financiaci\u00f3n de las actividades de I+D+i de la Administraci\u00f3n General del Estado, a los que corresponde adem\u00e1s la gesti\u00f3n de las actuaciones derivadas del Plan Estatal de Inves - tigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n (2013-2016), aprobado por el Consejo de Ministros en su reu - ni\u00f3n de 1 de febrero de 2013, as\u00ed como los procesos de selecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y seguimiento de dichas actua - ciones, sus resultados e impacto. Laboratorio Ib\u00e9rico Internacional de Nanotecnolog\u00eda. Fuente: Laboratorio Ib\u00e9rico Internacional de Nanotecnolog\u00eda. Ejecuci\u00f3n de las actividades de I+D+i La ejecuci\u00f3n de las actividades de investigaci\u00f3n cient\u00ed - fica, t\u00e9cnica y de innovaci\u00f3n corresponde a una plurali - dad de agentes que son parte fundamental del sistema. Los principales agentes de ejecuci\u00f3n de la investiga - ci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal son los Organismos P\u00fa - blicos de Investigaci\u00f3n, que adem\u00e1s de ser importan - tes centros de ejecuci\u00f3n de actividades de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica prestan servicios y asesoramiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Los Organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n depen - dientes de la Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n son: Agencia Estatal Consejo Superior de Investigacio - nes Cient\u00edficas (CSIC), agencia de car\u00e1cter multidis - ciplinar y multisectorial; Instituto Nacional de Investigaciones Agrarias (INIA), especializado en investigaciones agrarias y en agro - tecnolog\u00eda; Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda (IEO), especiali - zado en investigaci\u00f3n oceanogr\u00e1fica y recursos pes - queros;2542014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a (IGME), orientado a la investigaci\u00f3n en la materia; Centro de Investigaci\u00f3n Energ\u00e9tica y Medioambien - tal (CIEMAT), dedicado a la investigaci\u00f3n energ\u00e9tica y medioambiental; Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias (IAC), especiali - zado en la investigaci\u00f3n astrof\u00edsica; Instituto de Salud Carlos III (ISCIII), que coordina las actividades de investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud y fomenta su traslaci\u00f3n al Sistema Nacional de Salud. Junto a los organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n, des - tacan como agentes de ejecuci\u00f3n de las actividades de I+D+i las universidades p\u00fablicas, que mantienen estre - chas relaciones de colaboraci\u00f3n tanto entre sus grupos de investigaci\u00f3n como a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de cen - tros mixtos, principalmente entre el CSIC-Universidad. Junto a las universidades, organismos p\u00fablicos de in - vestigaci\u00f3n, centros sanitarios y empresas, responsa - bles de la mayor parte de la actividad de I+D, tienen en la actualidad un papel destacado los centros de inves - tigaci\u00f3n adscritos a las comunidades aut\u00f3nomas, a la Administraci\u00f3n General del Estado o a ambas. Como elementos de apoyo, el sistema cient\u00edfico espa - \u00f1ol cuenta con distintas organizaciones. Entre estas entidades e instrumentos se encuentran: Las plataformas tecnol\u00f3gicas, que implican a todos los agentes decididos a impulsar la I+D+i de un sec - tor concreto (empresas, centros tecnol\u00f3gicos, uni-versidades, etc). Los centros tecnol\u00f3gicos, entidades sin \u00e1nimo de lu - cro que realizan proyectos de I+D+i con empresas. A menudo se les describe como intermediadores entre la investigaci\u00f3n p\u00fablica y el tejido productivo. Los parques cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos han sido ob - jeto de apoyo p\u00fablico a trav\u00e9s de diversas convoca-torias y en la actualidad son uno de los agentes de la colaboraci\u00f3n institucional entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las comunidades aut\u00f3nomas. Las Instalaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas Singulares (ICTS) son aquellas, \u00fanicas en su g\u00e9nero, en las que la promoci\u00f3n y la financiaci\u00f3n p\u00fablica est\u00e1n justifica - das por su alto coste de inversi\u00f3n y mantenimiento o por su car\u00e1cter singular o estrat\u00e9gico, como son las Bases Ant\u00e1rticas, la Plataforma Solar de Almer\u00eda, el Sincrotr\u00f3n ALBA de Barcelona, el Gran Telescopio de Canarias o la Red Iris de servicios telem\u00e1ticos avanzados para la comunidad cient\u00edfica. Junto a las ICTS desplegadas en el territorio nacional, Espa\u00f1a participa en grandes instalaciones internacionales como la Organizaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n Nuclear (CERN), el reactor experimental ITER, el La - boratorio Europeo de Biolog\u00eda Molecular (EMBL), el Instituto Laue-Langevin (ILL) o el laboratorio Ruther - ford Appleton (ISIS), entre otros. Gran Telescopio de Canarias.Fuente: Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n. Principales resultados de la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innovaci\u00f3n en Espa\u00f1a Las cifras de la I+D+i muestran c\u00f3mo los recursos de - dicados a la investigaci\u00f3n han experimentado en Es -2552014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE pa\u00f1a un importante salto en las \u00faltimas d\u00e9cadas. As\u00ed, el gasto total en actividades de I+D, que en 1981 re - presentaba el 0,43% del Producto Interior Bruto, se ha situado en 2012 en el 1,30% del PIB. El gasto ejecuta - do por el sector privado representa el 0,69% en rela - ci\u00f3n al PIB, lo que es sensiblemente inferior al 1,3% que como promedio ejecutan las empresas en la Uni\u00f3n Europea. Fuente: INE, Estad\u00edstica sobre actividades en I+D. 1981-2003. 0,85 0,87 0,91 0,91 0,85 0,81 0,83 0,82 0,89 0,88 0,94 0,91 0,95 0,99 1,05 1,06 1,12 1,2 1,27 1,35 1,39 1,4 1,36 1,3 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6 1981 1982 1983 19841985 1986 19871988 1989 19901991 1992 19931994 1995 1996 1997 19981999 2000 20002001 20022003GASTOS INTERNOS TOTALES EN ACTIVIDADES DE I+D EN RELACI\u00d3N CON EL PIB Fuente: INE, Estad\u00edstica sobre actividades 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 GASTO TOTAL I+D (millones de euros)A su vez, la financiaci\u00f3n privada de las actividades de I+D representa el 45,6%, lo que constituye uno de los principales d\u00e9ficits del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n con re - laci\u00f3n a los pa\u00edses m\u00e1s avanzados de nuestro entor - no, donde la financiaci\u00f3n empresarial representa de media el 60% del gasto total en I+D. De hecho, la Uni\u00f3n Europea establece que el sector privado debe 2562014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE aportar dos tercios de la financiaci\u00f3n para conseguir un sistema sano de I+D+i. Aumentar la participaci\u00f3n del sector privado tanto en la financiaci\u00f3n como en la ejecuci\u00f3n de las actividades de I+D+i es por tanto uno de los principales retos que afronta la Estrategia Es - pa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n. El n\u00famero de investigadores (en Equivalencia a Jor- nada Completa, EJC), que en Espa\u00f1a ha registrado un incremento desde el a\u00f1o 2001 del 55,2%, ligera - mente superior a la media europea en este per\u00edodo (52,1%), es en 2012 de 126.778, que representan el 7,7% de los investigadores de la UE-27. Esta tenden - cia positiva se ve asimismo reflejada en el porcentaje de personal dedicado a actividades de I+D (en Equi -valencia a Jornada Completa) que en 2012 represen - taba el 1,2% de la poblaci\u00f3n total ocupada frente al 1,17% de la UE-27. En fechas recientes, Espa\u00f1a ha incrementado su rele- vancia cient\u00edfica, siendo el d\u00e9cimo pa\u00eds mundial en producci\u00f3n cient\u00edfica y con un creciente porcentaje de trabajos incluidos entre el 10% de las publicaciones m\u00e1s citadas a nivel mundial. Sin embargo, en t\u00e9rminos de patentes, y aunque \u00e9s - tas se han incrementado de forma notable en t\u00e9rmi - nos relativos, Espa\u00f1a sigue estando muy por debajo de la media europea. Esto, unido a la baja participa - ci\u00f3n del gasto empresarial en I+D a la que se ha he - cho referencia, se traduce en el progresivo deterioro de la capacidad innovadora del tejido productivo en su conjunto. Entre 2000 y 2012 la cooperaci\u00f3n internacional se ha incrementado de forma importante y as\u00ed queda refleja - do en indicadores como el n\u00famero de trabajos cient\u00edfi-cos publicados en coautor\u00eda, que ha pasado del 27,2% al 41,4%, o el n\u00famero de patentes solicitadas en cola - boraci\u00f3n. Fuente: Instituto 40.000 60.000 80.000 100.000 120.000 140.000 160.000 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 INVESTIGADORES (EJC) Por \u00faltimo, hay que mencionar el grado de participa - ci\u00f3n en las actuaciones de excelencia del Consejo Europeo de Investigaci\u00f3n (ERC en sus siglas en in- gl\u00e9s), que con 71 \u00abAdvanced Grants\u00bb y 129 \u00abStarting Grants\u00bb en el per\u00edodo 2007-2013, avalan el avance producido en el nivel de calidad de nuestros investiga-dores.2572014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE La Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n 2013-2020 La Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n (2013-2020) se incluy\u00f3 en el Programa Nacional de Reformas del Gobierno para el a\u00f1o 2012 como uno de los instrumentos para \u00abel fomento del crecimiento econ\u00f3mico y la competitividad del pa\u00eds\u00bb. Esta Estrategia Espa\u00f1ola orienta las pol\u00edticas de I+D+i a la creaci\u00f3n de capacidades y sobre todo a la obten - ci\u00f3n de resultados. Fuente: Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n. Buque \u00abHesp\u00e9rides\u00bb.Los objetivos de la Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n son: El reconocimiento y promoci\u00f3n del talento en I+D+i y su empleabilidad. El fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica de excelencia. El impulso del liderazgo empresarial en I+D+i. El fomento de actividades de I+D+i orientadas a los retos globales de la sociedad, y en especial a aque-llos que afectan a la sociedad espa\u00f1ola. El despliegue de la Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n contempla, a su vez, un conjunto de medidas de car\u00e1cter transversal que constituyen los ejes sobre los que es necesario traba-jar. Los ejes horizontales identificados son: La definici\u00f3n de un entorno favorable que facilite el desarrollo de las actividades de I+D+i. El impulso a la especializaci\u00f3n y agregaci\u00f3n en la generaci\u00f3n de conocimiento. El est\u00edmulo a la transferencia y gesti\u00f3n del conoci - miento y la b\u00fasqueda de un compromiso a largo pla - zo para la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en materia de I+D+i. El apoyo a la internacionalizaci\u00f3n y promoci\u00f3n del liderazgo internacional. La definici\u00f3n de un marco territorial altamente com- petitivo basado en la \u00abespecializaci\u00f3n inteligente de los territorios\u00bb. La difusi\u00f3n de una cultura cient\u00edfica. Corresponde al Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2013-2016 el desarrollo y fi -2582014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE nanciaci\u00f3n, por parte de la Administraci\u00f3n General del Estado, de las actuaciones contenidas en la Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Innovaci\u00f3n. El Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2013-2016 es el principal instrumento para la financiaci\u00f3n p\u00fablica de la I+D+i. Es, por tanto, una hoja de ruta b\u00e1sica para el seguimiento de las fu - turas actuaciones en este campo. Est\u00e1 dirigido a to - dos los agentes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia res - ponsables de: a) la ejecuci\u00f3n de las actividades de I+D+I; b) la gesti\u00f3n de las actividades de I+D+I; y c) la prestaci\u00f3n de servicios de I+D+I para el progreso cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n del conjunto de la sociedad y la econom\u00eda espa\u00f1olas.Los objetivos espec\u00edficos del Plan Estatal incluyen: Potenciar la formaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n de los recursos humanos en actividades de I+D+I. Aumentar la calidad de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. Fortalecer las capacidades y el liderazgo internacio - nal de las instituciones ejecutoras de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. Facilitar el acceso a las infraestructuras cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas y al equipamiento cient\u00edfico. Impulsar el liderazgo empresarial en I+D+I. Favorecer la creaci\u00f3n y el crecimiento de empresas de base tecnol\u00f3gica y la promoci\u00f3n de redes eficien-tes de inversores. Incrementar la colaboraci\u00f3n en materia de I+D+I en - tre el sector p\u00fablico y el sector empresarial. Estimular la I+D+I orientada para dar respuesta a los retos de la sociedad. Impulsar la internacionalizaci\u00f3n de las actividades de I+D+I de los agentes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia y su participaci\u00f3n activa en el Espacio Euro-peo de Investigaci\u00f3n. Fuente: Laboratorio Subterr\u00e1neo de Canfranc (LSC).Laboratorio subterr\u00e1neo de Canfranc (Huesca). Incrementar la cultura cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica e inno - vadora de la sociedad espa\u00f1ola. Profundizar en las pol\u00edticas de I+D+I basadas en la demanda.2592014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE As\u00ed, las actuaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado contenidas en el Plan Estatal se ordenan en cuatro programas estatales, en correspondencia con los objetivos de la Estrategia. La estructura del Plan Estatal 2013-2016, cuyas actuaciones se concretan en los correspondientes Planes de Actuaci\u00f3n de ca - r\u00e1cter anual, es la siguiente: 1. Programa estatal de promoci\u00f3n e incorporaci\u00f3n del talento y su empleabilidad integrado por tres sub-programas: Formaci\u00f3n, Incorporaci\u00f3n y Movilidad. 2. Programa estatal de fomento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica de excelencia formado por cua-tro subprogramas: Generaci\u00f3n de Conocimiento, Desarrollo de Tecnolog\u00edas Emergentes, Fortaleci-miento Institucional e Infraestructuras cient\u00edficas y t\u00e9cnicas y equipamiento. 3. Programa estatal de liderazgo empresarial en I+D+i que se despliega a trav\u00e9s de tres subprogramas: I+D+i empresarial, Tecnolog\u00edas Facilitadoras Esen-ciales e I+D+i colaborativa orientada a las deman - das del tejido productivo. 4. Programa estatal de I+D+i orientada a los retos de la sociedad articulado en torno a ocho grandes re - tos: salud, seguridad y calidad alimentarias, ener - g\u00eda, transporte, cambio clim\u00e1tico, econom\u00eda y so - ciedad digital y seguridad y defensa. 9.2. LA SOCIEDAD DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA AGENDA DIGITAL DE ESPA\u00d1A LA SOCIEDAD DE LA INFORMACI\u00d3N De acuerdo a las estad\u00edsticas disponibles de Eurostat, la situaci\u00f3n de la sociedad de la informaci\u00f3n en Espa - \u00f1a refleja una imagen positiva con una evoluci\u00f3n al alza de los principales indicadores en los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, en 2013 podemos destacar: El porcentaje de viviendas equipadas con alg\u00fan tipo de ordenador (de sobremesa, port\u00e1tiles y tabletas electr\u00f3nicas) sigue creciendo en Espa\u00f1a, alcanzan-do el 73,4% en el a\u00f1o 2013, seg\u00fan los resultados de la Encuesta sobre equipamiento y uso de tecnolo - g\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en los ho-gares, que publica el Instituto Nacional de Estad\u00edsti-ca. Entre 2012 y 2013 se observ\u00f3 un descenso de 2,7 puntos en el nivel de equipamiento de ordenado - res personales en los hogares y un crecimiento de 16 puntos en el de port\u00e1tiles. Destaca el incremento en el porcentaje de hogares con acceso a internet, que ha pasado de un 67,9% en el a\u00f1o 2012 al 69,8% en el a\u00f1o 2013, seg\u00fan los resulta - dos de la Encuesta sobre equipamiento y uso de tecno - log\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en los hoga - res que publica el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Nebulosa medialuna.Fuente: Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n.2602014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Con los \u00faltimos datos, referentes al tercer trimestre de 2012, el n\u00famero de personas de diez o m\u00e1s a\u00f1os que ha usado alguna vez internet es de 29,3 millones. Un 71,2% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola es usuaria de internet, 3,6 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2011, seg\u00fan datos obtenidos del panel de hogares elaborado por el Observatorio Nacional de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la In - formaci\u00f3n. El n\u00famero de l\u00edneas de banda ancha por cada 100 habitantes es de 24,9, seg\u00fan el Informe Econ\u00f3mico Sectorial 2012 de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, 0,7 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2011. En 2012 hab\u00eda 11.516.997 l\u00edneas de banda ancha en Espa\u00f1a. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Euro - pea (documento de trabajo \u00abBroadband lines in the EU: situation at 1 July 2012\u00bb), en julio de 2012 la penetraci\u00f3n de la banda ancha m\u00f3vil, teniendo en cuenta la penetraci\u00f3n respecto a todos los usuarios activos, era del 48%, el mismo valor que el de la media de la Uni\u00f3n Europea. Seg\u00fan los datos de la Comisi\u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones, el n\u00famero de l\u00edneas de telefo-n\u00eda m\u00f3vil en Espa\u00f1a a diciembre de 2012 es de 50,66 millones, un 3,7% menos que en diciembre de 2011 (parque total de l\u00edneas sin considerar las l\u00ed-neas asociadas a m\u00e1quinas). La penetraci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Espa\u00f1a es del 109,7%. El n\u00famero de l\u00edneas de telefon\u00eda fija es de 19,57 millones, ha-biendo disminuido un 1,6% desde diciembre de 2011. Seg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Es- tad\u00edstica, en 2013 el porcentaje de hogares con tel\u00e9-fono m\u00f3vil (96,1%) supera a los hogares con fijo (78,0%), confirm\u00e1ndose la tendencia detectada en 2006. Incluso un 21,3% de los hogares espa\u00f1oles dispone \u00fanica y exclusivamente de tel\u00e9fono m\u00f3vil y un 74,8% de los mismos disponen de tel\u00e9fono fijo y m\u00f3vil. En 2013, seg\u00fan la Encuesta de uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones y comer-cio electr\u00f3nico en las empresas 2012-2013, elabora - da por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el 98,0% de las empresas en Espa\u00f1a tiene internet. En 2012-2013, el 22,6% de las empresas realizaron compras por comercio electr\u00f3nico, y el 14,4% realizaron ven - tas por dicho canal. El volumen del comercio electr\u00f3nico en 2011 fue de 10.917 millones de euros y un total de 13,2 millones de individuos realizaron compras online, seg\u00fan el informe Comercio electr\u00f3nico B2C 2011, en su edi - ci\u00f3n 2012 elaborada por el ONTSI. Seg\u00fan la En-cuesta de uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones y comercio electr\u00f3nico, en 2012-2013 el 14,0% de todas las ventas de las empresas se realizaron por comercio electr\u00f3nico. Espa\u00f1a est\u00e1 avanzando de forma importante en el \u00e1mbito de la e-Administraci\u00f3n. En 2012, el 98% de los servicios p\u00fablicos estaba presente en internet. Seg\u00fan el Ministerio del Interior, en septiembre de 2013 36 millones de ciudadanos ten\u00edan un documento nacio -2612014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE nal de identidad electr\u00f3nico (e-DNI). De entre las per - sonas que han usado internet en el \u00faltimo a\u00f1o, el 55,9% lo hicieron para obtener informaci\u00f3n de p\u00e1gi - nas web de la Administraci\u00f3n, el 39,6% para descarga de formularios oficiales y el 31,9% para enviar formu - larios cumplimentados (3,5, 1,4 y 0,3 puntos porcen - tuales menos que en 2011 respectivamente). LA AGENDA DIGITAL PARA ESPA\u00d1A La Comisi\u00f3n Europea puso en marcha en marzo de 2010 la estrategia Europa 2020, con el objetivo de sa - lir de la crisis y preparar a la econom\u00eda de la Uni\u00f3n Europea para los retos de la pr\u00f3xima d\u00e9cada. La Agenda Digital para Europa es una de las siete inicia-tivas emblem\u00e1ticas de la estrategia Europa 2020 y su prop\u00f3sito es definir la funci\u00f3n capacitadora esencial que deber\u00e1 desempe\u00f1ar el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC), si Europa quiere hacer realidad sus ambiciones para 2020. El reto para Europa es importante: las tecnolog\u00edas en la sociedad de la informaci\u00f3n y de las telecomunicacio - nes han llegado a un grado de madurez distinto, den-tro de la r\u00e1pida evoluci\u00f3n de las tecnolog\u00edas, y la nue - va situaci\u00f3n macroecon\u00f3mica obliga a redise\u00f1ar las pol\u00edticas de una manera diferente. Es en este contexto en el que se ha elaborado una Agenda Digital para Espa\u00f1a que nos permita adaptar las l\u00edneas marcadas por la Uni\u00f3n Europea a la situaci\u00f3n espa\u00f1ola y sirva de marco para maximizar el potencial econ\u00f3mico y so - cial de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y el conoci - miento y, en particular, de internet, como soporte esencial de la actividad econ\u00f3mica y social en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. As\u00ed, la Agenda Digital para Espa\u00f1a, aprobada el 15 de febrero de 2013, est\u00e1 estructurada en torno a seis grandes objetivos: Fomentar el despliegue de redes ultrarr\u00e1pidas. Desarrollar la econom\u00eda digital. Mejorar la Administraci\u00f3n electr\u00f3nica y los servicios p\u00fablicos digitales. Reforzar la confianza en el \u00e1mbito digital. Impulsar la I+D+i en las industrias de futuro. Apoyar la inclusi\u00f3n digital y la formaci\u00f3n de nuevos profesionales TIC. La articulaci\u00f3n de las diferentes medidas se desarro - llar\u00e1 mediante nueve planes espec\u00edficos que incorpo - ran treinta y dos indicadores clave para su seguimien - to (diez de ellos derivados de la Agenda Digital para Europa y veintid\u00f3s espec\u00edficos para el desarrollo de la econom\u00eda y la sociedad digital en Espa\u00f1a). Los nueve planes son: Plan de telecomunicaciones y redes ultrarr\u00e1pidas; Plan de TIC en PYME y comercio electr\u00f3nico; Plan integral para la industria de conteni - dos digitales; Plan de internacionalizaci\u00f3n de empre - sas tecnol\u00f3gicas; Plan de Acci\u00f3n de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n General del Estado; Plan de servicios p\u00fablicos digitales; Plan de confianza en el \u00e1mbito digital; Plan de desarrollo e innovaci\u00f3n del sector TIC y Plan de inclusi\u00f3n digital.2622014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE 9.3. LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A PANORAMA DE LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A El escenario de los medios de comunicaci\u00f3n en Espa- \u00f1a ha cambiado en profundidad en los \u00faltimos diez a\u00f1os debido fundamentalmente a tres razones. En primer lugar, por el surgimiento de internet y la revolu - ci\u00f3n que ha supuesto, en general, el nacimiento y desa - rrollo de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento.En segundo lugar, porque las convulsiones econ\u00f3mi - cas, tanto en crecimiento como en decrecimiento pos- teriormente, han permitido al mercado el auge o el descenso en audiencias de los medios de comunica - ci\u00f3n en distintos soportes y la entrada en el mercado publicitario de distintos actores. Y en tercer lugar, porque los medios de comunicaci\u00f3n son reflejo y consecuencia a un mismo tiempo de los movimientos sociales, y en diez a\u00f1os la sociedad es - pa\u00f1ola y su composici\u00f3n y perfil han variado tanto como para experimentar un cambio en los h\u00e1bitos de consumo de los medios de comunicaci\u00f3n. PENETRACI\u00d3N DE LOS MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N Espa\u00f1a viene consolidando la tendencia de un eleva - do consumo de televisi\u00f3n (88,7%), a pesar de un pau-latino incremento de la penetraci\u00f3n de otros soportes como internet (53,7%).Estos datos quedaron respaldados por el Bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas de octu - bre de 2013, que muestra c\u00f3mo la televisi\u00f3n y la ra - dio siguen siendo los medios de comunicaci\u00f3n prefe - ridos por los ciudadanos para mantenerse informados a diario (72%), seguido de la prensa, tanto en papel como en internet (26,3%). Un 25,8% de los encues - tados manifestaron que tambi\u00e9n usaban internet para obtener informaci\u00f3n acerca de la pol\u00edtica o la sociedad. PRENSA Seg\u00fan los datos disponibles del informe del Estudio General de Medios de febrero a noviembre de 2013 publicado por la Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n (AIMC), la penetraci\u00f3n de la prensa en la sociedad espa\u00f1ola es del 32,4% (12,8 millones de lectores diarios), del 14,6% para los suple - mentos semanales (5,7 millones de lectores) y del 43,4% para las revistas (8,2 millones de lectores de acuerdo a su periodo de publicaci\u00f3n). Para el an\u00e1lisis de estos datos debe considerarse el efecto de frag - mentaci\u00f3n: el n\u00famero de cabeceras de suplementos semanales es reducido, puesto que se distribuyen con un n\u00famero mucho m\u00e1s alto de cabeceras de diarios; por su parte, el n\u00famero de revistas presentes en el quiosco es mayor que en los formatos anteriores.2632014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE En los tres tipos de soportes la tendencia en los \u00falti- mos a\u00f1os ha sido la de una importante disminuci\u00f3n. As\u00ed, desde 2008, la penetraci\u00f3n de la prensa, suple-mentos y revistas ha descendido un 9,7%, un 7,1% y un 9,9% respectivamente. Es caracter\u00edstico de este mercado el hecho de que la concentraci\u00f3n en la industria period\u00edstica espa\u00f1ola se ha acentuado a medida que avanzaba la primera d\u00e9-cada del siglo XXI, de tal forma que hemos pasado del medio de comunicaci\u00f3n independiente desde el punto de vista empresarial al grupo de comunicaci\u00f3n multi - canal, que integra en una misma l\u00ednea editorial prensa escrita, televisi\u00f3n y/o radio, as\u00ed como presencia en in-ternet. Los principales grupos de comunicaci\u00f3n son: Unidad Editorial, editor de diarios como Marca, El Mundo y Expansi\u00f3n . Prisa, editor del diario El Pa\u00eds, As y Cinco D\u00edas. Planeta, editor de La Raz\u00f3n y Avui. Vocento, editor de ABC y El Correo, entre otros. Zeta, editor de El Peri\u00f3dico de Catalunya y varias cabeceras provinciales. Grupo God\u00f3, editor de La Vanguardia y Mundo De- portivo. Prensa Ib\u00e9rica, editor de varias cabeceras provin - ciales.EVOLUCI\u00d3N (Penetraci\u00f3n %) 2013 2010 1997 1998 1999 2000 2002 2001 20032 004 2005 2006 2007 20082 009 2011 2012SUPLEMEN TOS 32,4 31,9 31,332,130,429,5 2,9 5,69,0 10,6 IOS Medios (EGM) de febrero a noviembre de 2013.2642014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE El informe del Estudio General de Medios de febrero a noviembre de 2013 publicado por AIMC confirma que el liderazgo entre los diarios en Espa\u00f1a sigue reca - yendo en el peri\u00f3dico deportivo Marca con 2.779.000 lectores al d\u00eda. El Pa\u00eds ocupa el segundo puesto en la clasificaci\u00f3n de audiencia total, con 1.812.000 lecto-res y es, al mismo tiempo, l\u00edder entre los peri\u00f3dicos de informaci\u00f3n general, seguido por El Mundo, con 1.107.000 lectores diarios. A continuaci\u00f3n se sit\u00faan: La Vanguardia , con 752.000 lectores; El Peri\u00f3dico, con 612.000 lectores; La Voz de Galicia, con 580.000 lectores; ABC, con 543.000 lectores y El Correo, con 422.000; La Raz\u00f3n tiene 263.000 lectores. En prensa deportiva, Marca mantie - ne el primer puesto por delante de As, que suma 1.346.000; Sport, con 608.000 y Mundo Deportivo , con 607.000 lectores cada d\u00eda. Por tem\u00e1tica, en Espa\u00f1a se consume m\u00e1s informa- ci\u00f3n general que deportiva; no obstante, como en prensa diaria s\u00f3lo hay cuatro cabeceras deportivas, una de \u00e9stas concentra m\u00e1s audiencia que el diario general l\u00edder. Por otra parte, la prensa gratuita, que hab\u00eda irrumpido con gran fuerza en el mercado en los \u00faltimos a\u00f1os, est\u00e1 registrando importantes reducciones en las cifras de ejemplares \u00abpuestos a distribuci\u00f3n\u00bb, \u00fanica cifra que se audita en este tipo de publicaciones. No obs - tante, debe destacarse la importancia de este soporte, ya que 20 Minutos edita cerca de 1.228.000 millones de ejemplares diarios.PENETRACI\u00d3N (% de individuos) Individuos (miles) Hombre 14 a 19 a\u00f1 os Alta Mujer 20 a 24 a\u00f1 os Media alta 25 a 34 a\u00f1 os Media media 35 a 44 a\u00f1 os Media baja 45 a 54 a\u00f1 os Baja 55 a 64 a\u00f1 os 65 y m\u00e1s a\u00f1 os AUDIENCI A Diarios: lectores / d\u00eda Suplemen na Cine:espectadores / sema na Internet:usua rios / ayerPOR SEXO AS RAD IO TELEVISI\u00d3N EXTER IOR CINE INTERNETPerfil de la pobl aci\u00f3n 48,6 51,4 6,5 6,0 16,5 19,7 17,2 13,3 17,4 12,1 15,0 16,6 18,1 14,948,6 48,3 49,7 2,0 1,382,1 81,2 76,5 67,4 50,1 36,3 19,7 5,1 3,7 0,971,3 55,8 41,3 58,6 63,0 57,0 41,4 Fuente: Estudio General de Medios (EGM) de febrero a noviembre de 2013.2652014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE DIARIOS Lectores / d\u00eda (000) 05 00 1.000 1.50 02 .000 2.500 3.00 0Marca El Pa\u00eds As El Mundo La Vangua rdia El Peri\u00f3dic o Spor t El Mundo Deportivo La Voz de Galicia Abc El Correo La Nueva Espa\u00f1a Levant e Heraldo de Arag\u00f3n La Raz\u00f3n Faro de Vigo Informaci\u00f3n Alicante El Diario Vasc o La Verdad \u00daltima Hora El D\u00eda Ideal de Andaluc\u00eda El Diario Monta\u00f1\u00e9s El Norte de Cast illa Diario de Navarra Expans i\u00f3n (*) Sur La Provincia El Come rcio Cana rias 7 Las Provincias El Punt Avui Diario de Le\u00f3n Hoy Diario de Extremadura Diario de Mallorca Ara Diario de C\u00e1di z Diari de Tarragona Diario de Burgos C\u00f3rdoba Segr e Diario de Avisos Diario de Noticias El Progre so Deia Diario la Rioja La Voz de Almer\u00eda La Regi\u00f3n 20 Minutos (**) Viva (**)2.779 1.812 1.346 1.107 752 612 608 607 580 543 422 336 297 273 263 259 246 236 212 210 201 195 193 192 188 177 158 154 153 149 146 145 129 120 115 106 106 104 100 99 98 98 98 94 9190 89 85 1.228 102 (*) Se publi ca de lunes a s\u00e1bado (**) Se public a de lunes a viernes TOTAL LECTORES DE DIARIO S 12.752 10.97 4 2544.228 rtivos Fuente: Estudio General de Medios (EGM) de febrero a noviembre de 2013.RADIO Seg\u00fan el informe del Estudio General de Medios en Espa\u00f1a publicado por la AIMC en noviembre de 2013, la radio experiment\u00f3 en 2013 un retroceso en el n\u00fa - mero de oyentes de 0,4 puntos porcentuales respecto al a\u00f1o anterior, hasta obtener una penetraci\u00f3n media del 61,5% de la poblaci\u00f3n. En el mercado espa\u00f1ol de la radiodifusi\u00f3n destacan los siguientes grandes grupos: Grupo Prisa: Cadena SER, los 40 Principales, Ca - dena Dial, M80 Radio, Radiol\u00e9 y M\u00e1xima FM. Radio Popular: Cadena COPE y Cadena 100. Uniprex: Onda Cero, Onda Melod\u00eda y Europa FM. RTVE: Radio Nacional de Espa\u00f1a/Radio 1, Radio Exterior de Espa\u00f1a, Radio 3, Radio 5 Todo Noticias y Radio Cl\u00e1sica. RNE es una radio p\u00fablica con co-bertura estatal e internacional, que no participa del mercado publicitario, estando cubiertos sus gastos de explotaci\u00f3n por la Corporaci\u00f3n Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola. Adem\u00e1s de ellos, operan en el mercado diversas ra - dios p\u00fablicas de \u00e1mbito auton\u00f3mico y local. Entre las radios generalistas, seg\u00fan los datos del Es- tudio General de Medios publicado por la AIMC, la Ca - dena SER sigue siendo la que obtiene la mayor au- diencia en el territorio nacional con 4,4 millones de oyentes. Onda Cero, con 2,3 millones, ocupa el se - gundo lugar; COPE y RNE se sit\u00faan a continuaci\u00f3n, 2662014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE con 1,8 y 1,2 millones de oyentes diarios, respectiva - mente. La radio tem\u00e1tica est\u00e1 liderada por las cade- nas musicales, siendo la Cadena 40 Principales l\u00edder de audiencia con 3,4 millones de oyentes diarios y Ca - dena Dial con 2,1 millones.CUADRO N\u00daMERO DE OYENTES SEG\u00daN INTER\u00c9S 05 00 1.00 01 .500 2.00 02 .500 3.000 3.500 4.000 4.50 0Ser Onda Cero Cope RNE Rac 1 Catalunya Radio Canal Sur Radio EsRadio Radio Euskad i Radio Galega Radio 9 Euskad i Irratia4.491 2.354 1.859 1.280 644 570 355 247 183 176 67 70Oyentes / d\u00eda (000) 05 00 1.0001 .500 2.0002 .500 3.0003 .500C40 Dial EuropaFM C100 Kiss M\u00e1xima M80 Radio Marca Radio Ol\u00e9 Rne R3 Flaix Canal Fiesta Radio R5tn Flaixbac Rac 105 Hit FM Onda Melod\u00eda Radio Cl\u00e1sica Rne Catal unya Informaci\u00f3 Radio Tele Taxi Intereconom\u00eda Euskadi Gaztea MegaStar FM (O) Fun Radio3.485 2.124 1.893 1.679 872 771 688 599 557 475 408 355 334 312 267 255 191 169 144 143 139 110 104 80 61Oyentes / d\u00eda (000) TOTA L OYENTES DE RA DIO TEM\u00c1TICA 14.709 TOTA L OYENTES DE RA DIO GENERA 13.674 1.275 02.0004.0006.0008.00010.00012.00014.00016.000 Tem\u00e1tica musicalT em\u00e1tica InformativaRADIO GENERA LISTA a domingo ) RADIO TEM\u00c1TICA (lunes a domingo ) (O) Datos refer idos a 3\u00aa ola 2013 Fuente: Estudio General de Medios (EGM) de febrero a noviembre de 2013.TELEVISI\u00d3N En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, Espa\u00f1a ha acometido la re - novaci\u00f3n del mercado jur\u00eddico regulador del sector audio visual hacia un entorno liberalizado y de adecua - ci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico radiotelevisivo al marco comunitario, culminando en una nueva regu - laci\u00f3n general. La aprobaci\u00f3n de la Ley 7/2010, de 31 de marzo, General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual viene a transponer al ordenamiento interno la Directiva 2007/65/CE, del Parlamento Europeo y el Consejo, de 11 de diciembre de 2007, de Servicios de Comunica - ci\u00f3n Audiovisual, compendiando la normativa en vigor hasta entonces y dando seguridad jur\u00eddica a la indus - tria, al posibilitar la creaci\u00f3n de grupos empresariales audiovisuales con capacidad de competir en el merca - do europeo y la apertura regulada de nuevos modelos de negocio como son la Televisi\u00f3n Digital Terrestre de pago, la Alta Definici\u00f3n y la TV en Movilidad. Tambi\u00e9n se garantiza el pluralismo y la protecci\u00f3n de los dere - chos de los ciudadanos, al mismo tiempo que se fijan unas reglas de transparencia y competencia claras en un contexto de convivencia del sector p\u00fablico con el privado y de liberalizaci\u00f3n de la actividad audiovisual. La Ley General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual ha sido modificada por la Ley 6/2012, de 1 de agosto, de 2672014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE modificaci\u00f3n de la Ley 7/2010, de 31 de marzo, Gene - ral de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual, con el fin de flexi- bilizar los modos de gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de comunicaci\u00f3n audiovisual auton\u00f3micos. En este tiempo, el panorama televisivo ha experimen - tado un crecimiento en cuanto al n\u00famero de actores, especialmente en el a\u00f1o 2010, como consecuencia de la culminaci\u00f3n del proceso de transici\u00f3n a la televisi\u00f3n digital terrestre con el pleno cese de emisiones de la televisi\u00f3n con tecnolog\u00eda anal\u00f3gica. Esto ha supuesto un incremento sustancial de la oferta televisiva espa\u00f1ola constituida por las siguien - tes cadenas de \u00e1mbito nacional, a las que habr\u00eda que a\u00f1adir las auton\u00f3micas y locales, teniendo en cuenta que en 2011 se produjo una importante reor - denaci\u00f3n del sector como consecuencia de las fusio - nes de Antena 3 y La Sexta y de Telecinco y Soge - cuatro: Grupo RTVE: La 1, La 2, 24 Horas, Clan, Teledepor - te, TVEHD. Grupo Planeta: Antena 3 TV, La Sexta, Neox, Nova, Nitro, Xplora, laSexta3, TODOCINE y GOL TV. Mediaset Espa\u00f1a: Telecinco, Cuatro, La Siete, FDF, Boing, Divinity, Energy y Nueve. Unidad Editorial: Discovery MAX, 13 TV, ORBYT TV, POPULAR TV y AXN. NET TV (Vocento): Intereconom\u00eda TV, Disney Chan - nel, MTV, EHS TV, Paramount Channel.Atendiendo a las cuotas de pantalla obtenidas por los operadores, en 2013 ha seguido avanzando la frag-mentaci\u00f3n de las audiencias de televisi\u00f3n, derivada de una mayor presencia de actores en el mercado, as\u00ed como de un incremento en la disponibilidad de sopor - tes de contenidos audiovisuales y plataformas medi\u00e1-ticas. Seg\u00fan el Estudio General de Medios (EGM) publicado por la Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n (AIMC), de febrero a noviembre de 2013, Antena 3 ha conseguido una audiencia del 22,7%, Telecinco del 17%, TVE 1 del 13,2%, La Sexta del 6,2% y Cuatro del 5,8%. INTERNET Internet act\u00faa como soporte de todos los tipos de co - municaci\u00f3n que anteriormente hab\u00edan existido. Publi-ca versiones digitales de los peri\u00f3dicos y revistas (tan-to en HTML como sitio web, como con ediciones r\u00e9plica del papel, en formato PDF, que est\u00e1n alcan - zando un alto nivel de consumo en tabletas). Adem\u00e1s, ofrece la posibilidad de escuchar la radio on- line, como aplicaci\u00f3n para los smartphones o en for - mato podcast, que permite su escucha posterior a la emisi\u00f3n. Para la televisi\u00f3n es un formato de promoci\u00f3n, com - plementario a la distribuci\u00f3n tradicional (en formato VOD, \u00abv\u00eddeo on demand\u00bb) o incluso competencia di - recta en cadenas ya nacidas para internet o portales de v\u00eddeo como YouTube.2682014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Por \u00faltimo, las redes sociales (y su antecedente de viralizaci\u00f3n, los blogs) han visto nacer el fen\u00f3meno del periodismo ciudadano, que ha alcanzado relevancia cuando se trata de testigos destacados de procesos hist\u00f3ricos o por el nivel de seguidores que alcanzan. La penetraci\u00f3n de internet ha sido exponencial en los \u00faltimos diez a\u00f1os, pas\u00e1ndose de un uso del 5,6% en el a\u00f1o 2000 al 56,4% en 2013. El Bar\u00f3metro del CIS de junio de 2013 ha puesto de manifiesto que un 63,4% de los encuestados hab\u00edan empleado internet para cualquier uso en los \u00faltimos doce meses. De ellos, el 63,4% usaron internet como principal fuente de informaci\u00f3n de la actualidad. En millones de personas representar\u00edan algo m\u00e1s de 28 millones de habitantes en marzo de 2012, \u00faltimo dato certificado recogido por el Observatorio de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informa-ci\u00f3n (ONTSI). Esto supone que el 67% de los hogares tiene acceso a internet.CUADRO RANKING DE CADENAS DE TELEVISI\u00d3N 5 2 0 2 5 1 0 1 5 0Rest o Tem\u00e1ticas Antena 3 Tele 5 La1 La Sexta Cuatro Tem\u00e1ticas de pago Canal Sur TV3 La2 TVG Rest o TV Canal 9 Etb2 Local 8TV Arag\u00f3n 8 La Otra22,7 17,2 17,0 13,2 6,2 5,8 3,9 3,3 2,3 2,2 0,7 0,7 0,6 0,5 0,5 0,5 0,5 0,4 0,4 0,4 0,2 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 CONSUMO EN MINUTOS POR PERSONA Y D\u00cdA 243Share % (lunes a domingo) Fuente: Estudio General de Medios (EGM) de febrero a noviembre de 2013.En 2013, la p\u00e1gina de YouTube fue la m\u00e1s consulta - da, con 19.032.000 de visitas, seguida por la prensa digital y, en concreto, por la p\u00e1gina web del diario Mar- ca, que cont\u00f3 con 4.767.000 visitas. El Pa\u00eds digital, con 4.278.000 visitas, ocup\u00f3 el tercer puesto, seguido por el diario As, con 2.506.000 visitas. Se repite por lo tanto en internet el protagonismo de los diarios depor-tivos y del peri\u00f3dico de informaci\u00f3n general El Pa\u00eds. Por su parte, han cobrado tambi\u00e9n relevancia las p\u00e1- ginas web de emisoras de televisi\u00f3n, que han visto 2692014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE incrementado el n\u00famero de visitas, como la de Antena 3, que obtuvo 2.582.000 visitas, la de RTVE.es, con 1.975.000, o la de Lasexta.com, con 1.446.000. Fuente: Observatorio Nacional de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la In - formaci\u00f3n (ONTSI). EVOLUCI\u00d3N DEL N\u00daMERO DE INTERNAUTAS* (millones) * Las edades consideradas son 10 o m\u00e1s a\u00f1os . ES 4,3%26,9 27,1 27,3 27,9 2010Sep. 2012Marz o REDES SOCIALES El informe \u00abLa Sociedad en Red\u00bb, elaborado por el Observatorio Nacional de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n (ONTSI), indica que Espa\u00f1a ocupa la tercera posici\u00f3n en el ranking a ni - vel mundial de usuarios activos de redes sociales con un 77%, solamente por detr\u00e1s de Brasil (86%) e Italia (78%).En Espa\u00f1a las principales redes sociales a las que acceden los internautas son Facebook, Twitter y Tuenti. Facebook ocupa el primer lugar de forma des-tacada, con casi 17 millones de usuarios, haciendo que Espa\u00f1a ocupe el puesto 16 en n\u00famero de usua - rios en todo el mundo. El uso de estas redes sociales ha permitido un incre - mento de participaci\u00f3n de los internautas, en contra - posici\u00f3n con los medios offline como peri\u00f3dicos o re- vistas que no permiten la participaci\u00f3n activa, ya que la Red 2.0 ha creado una nueva modalidad en la co-municaci\u00f3n: la informaci\u00f3n horizontal donde todos pueden aportar su opini\u00f3n y conocimientos. Es por ello que en relaci\u00f3n con los medios de comuni - caci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de la informaci\u00f3n en general, las redes sociales son importantes, ya que se utilizan para comentar la actualidad (incluyendo viralizar con - tenidos). De este modo, los usuarios de redes socia-les las emplean como soporte de sus actos informati-vos, tanto como receptores de informaci\u00f3n como en su papel de distribuidores de la misma. En consonancia con lo anterior, hay que tener en cuen - ta que el 61% de los usuarios de redes sociales decla - ran que las consultan diariamente y un 23% varias ve - ces por semana, por lo que el 84% de los usuarios las consulta de manera muy habitual, lo que favorece la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n y contenidos por esta v\u00eda.2702014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE 9.4. POL\u00cdTICA DE INFRAESTRUCTURAS Y TRANSPORTES PLANIFICACI\u00d3N En el marco de las l\u00edneas de la pol\u00edtica econ\u00f3mica ge - neral definidas por el Gobierno y, de acuerdo con los criterios de rigor y eficiencia en el gasto p\u00fablico, el programa gubernamental en materia de infraestructu-ras, transporte y vivienda plantea los siguientes objeti - vos: cohesi\u00f3n y vertebraci\u00f3n territorial y atenci\u00f3n de las necesidades de movilidad de los ciudadanos, me - jora de la calidad de los servicios p\u00fablicos de transpor - te y una gesti\u00f3n m\u00e1s eficiente. El Ministerio de Fomento ha definido el nuevo mode - lo de planificaci\u00f3n integrada de infraestructuras, ser - vicios de transporte y pol\u00edtica de vivienda en el Plan de Infraestructuras, Transportes y Vivienda 2012- 2024 (PITVI) que, basado en el examen de la situa - ci\u00f3n actual y de acuerdo con una valoraci\u00f3n rigurosa de las necesidades de la sociedad, establece las prioridades y programas de actuaci\u00f3n con el horizon - te de 2024. Asimismo se ha puesto en marcha la Estrategia Lo- g\u00edstica de Espa\u00f1a, una herramienta de impulso a la competitividad en el \u00e1mbito de la log\u00edstica y el trans-porte de mercanc\u00edas, resultado de la colaboraci\u00f3n con las administraciones territoriales y los sectores productivos. FERROCARRIL Espa\u00f1a cuenta con una red ferroviaria en servicio de m\u00e1s de 15.350 km de longitud, de los cuales 2.425 km son l\u00edneas de alta velocidad de nueva construcci\u00f3n (ancho UIC/Ib\u00e9rico y velocidades superiores a 250 km/h), y m\u00e1s de 472 km est\u00e1n especialmente acondi - cionados a alta velocidad. Espa\u00f1a es el pa\u00eds con m\u00e1s kil\u00f3metros de alta veloci- dad de Europa y del mundo, a excepci\u00f3n de China. Cuenta con 10 l\u00edneas de alta velocidad, por las que circulan cada d\u00eda m\u00e1s de 300 trenes, que dan servicio a casi 100.000 viajeros diarios y llegan a 80 ciudades espa\u00f1olas. El ferrocarril aporta aproximadamente un 1,3% del valor a\u00f1adido bruto de la econom\u00eda. Fuente: Ministerio de Fomento. Tren de Alta Velocidad.2712014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE En 2012 se contabilizaron 464 millones de viajeros (18,1 millones en alta velocidad, 10,2 millones en larga distan - cia convencional, 25,4 millones en servicios de media distancia regionales y 409,8 millones en cercan\u00edas). Por lo que respecta al tr\u00e1fico de mercanc\u00edas, en 2012 fue de 17,1 millones de toneladas de mercanc\u00edas. El objetivo del Ministerio de Fomento es que el ferro - carril se consolide como un sistema eficiente y soste- nible desde el punto de vista econ\u00f3mico, manteni\u00e9n - dose como medio de transporte preferente para grandes vol\u00famenes de viajeros y configur\u00e1ndose como el modo necesario para el desarrollo del trans - porte intermodal. En el a\u00f1o 2013 se han puesto en servicio las L\u00edneas de Alta Velocidad Madrid-Alicante y Barcelona-Figue - res, que completa la conexi\u00f3n Madrid-Barcelona-Frontera francesa de alta velocidad y se constituye en uno de los principales ejes de comunicaci\u00f3n de Espa - \u00f1a con Europa. En la red convencional, la inversi\u00f3n est\u00e1 asociada a la modernizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la mejora de l\u00edneas, la su-presi\u00f3n de pasos a nivel y la actuaci\u00f3n en los accesos a puertos e instalaciones de mercanc\u00edas. Con objeto de potenciar el transporte de mercanc\u00edas y contribuir a la interoperabilidad, se est\u00e1n impulsando los corredores ferroviarios, para facilitar las conexio - nes con los principales puertos. Adem\u00e1s, con la intenci\u00f3n de lograr la interoperabilidad de la red ferroviaria espa\u00f1ola con el resto de la euro -pea, se apuesta por una adaptaci\u00f3n paulatina de toda la red al ancho UIC. Actualmente est\u00e1 en marcha un proceso de liberaliza- ci\u00f3n del transporte de viajeros por ferrocarril, que se ha iniciado con la liberalizaci\u00f3n del transporte ferrovia - rio de finalidad tur\u00edstica. Espa\u00f1a ha adelantado la libe - ralizaci\u00f3n del sector respecto a los plazos que se pre-v\u00e9n en la normativa europea. El objetivo es dotar a los ciudadanos de mayor oferta de servicios, con precios m\u00e1s competitivos, lo que incrementar\u00e1 la utilizaci\u00f3n del transporte ferroviario y de las infraestructuras fe - rroviarias. CARRETERAS Espa\u00f1a cuenta con una red de carreteras estatales de 26.000 km, la primera red europea de autov\u00edas y auto-pistas de Europa (14.300 km). Seg\u00fan el \u00abInforme Global de la Competitividad 2013- 2014\u00bb del Foro Econ\u00f3mico Mundial, en materia de in-fraestructura de carreteras, Espa\u00f1a ocupa el puesto 13\u00ba de un total de 148 pa\u00edses. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, se han desarrollado nuevas actuaciones para mejorar la red, entre las que desta - can la puesta en servicio de 238 km de autov\u00edas, 49 km de carreteras convencionales y 112 km de ca - rriles adicionales en autopistas o autov\u00edas. Asimismo, se ha implantado un nuevo modelo de conservaci\u00f3n integral m\u00e1s eficiente. Todo ello con objeto de contri-buir a la cohesi\u00f3n y vertebraci\u00f3n territorial del pa\u00eds.2722014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE AEROPUERTOS Y TRANSPORTE A\u00c9REO Otro de los sectores estrat\u00e9gicos para Espa\u00f1a es el transporte a\u00e9reo, tanto por su impacto econ\u00f3mico, re - presenta el 7% del PIB, como por su contribuci\u00f3n so-cial. Espa\u00f1a es el tercer pa\u00eds de Europa por volumen de tr\u00e1fico a\u00e9reo, y el quinto a nivel mundial, en los 46 aeropuertos espa\u00f1oles de la Red de Aena. En 2012 se contabilizaron m\u00e1s de 194 millones de pasa - jeros (70% internacionales); 1,9 millones de operacio - nes de aeronaves (aterrizajes y despegues) y 650.000 toneladas de mercanc\u00edas. Cuatro de cada cinco turistas entran y salen de Espa\u00f1a v\u00eda aeropuerto.En los \u00faltimos a\u00f1os se ha llevado a cabo una profun - da transformaci\u00f3n de Aena, necesaria para garantizar su viabilidad y establecer las bases para su creci - miento futuro. Con estos objetivos, se han puesto en marcha las siguientes actuaciones: una completa po - l\u00edtica de austeridad y de racionalizaci\u00f3n de las inver - siones; un plan de eficiencia aeroportuaria, para adaptar los horarios a la demanda en aeropuertos y helipuertos con menos de 500.000 pasajeros; una po - l\u00edtica enfocada a incrementar la actividad comercial; un plan de marketing aeroportuario, para atraer nue - vas rutas e incrementar el tr\u00e1fico a\u00e9reo, y un acuerdo tarifario estable con las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas, para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. Todas estas actuaciones se han desarrollado sin per - juicio de la calidad del servicio y la seguridad de los usuarios, pasajeros y compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas. PUERTOS El sistema portuario de titularidad estatal est\u00e1 consti - tuido por 28 autoridades portuarias, que gestionan un total de 53 recintos portuarios, bajo la coordinaci\u00f3n de Puertos del Estado. Espa\u00f1a es el pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea que cuenta con mayor longitud de costa, 8.000 kil\u00f3metros. M\u00e1s del 90% de nuestras fronteras son mar\u00edtimas. Por la zona del Estrecho de Gibraltar (la frontera mar\u00edtima entre Espa\u00f1a y \u00c1frica) transitan al a\u00f1o 100.000 bu-ques, y por Finisterre, en el Atl\u00e1ntico, 60.000. Torre de control del aeropuerto de Barcelona. Fuente: AENA.2732014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Por los puertos espa\u00f1oles pasan cerca del 60% de las exportaciones y el 85% de las importaciones, lo que representa el 53% del comercio exterior espa\u00f1ol con la Uni\u00f3n Europea y el 96% con terceros pa\u00edses. En t\u00e9rminos econ\u00f3micos, la actividad portuaria aporta a Espa\u00f1a un valor a\u00f1adido bruto anual de m\u00e1s de 9.000 millones de euros. Y si contabilizamos el efecto directo y el inducido, el valor a\u00f1adido se duplica hasta alcanzar los 18.000 millones de euros. En total, el sec - tor portuario constituye el 1,8% del PIB nacional. En 2012, los tr\u00e1ficos portuarios crecieron un 4%, si- tu\u00e1ndose en 475 millones de toneladas y las exporta-ciones mar\u00edtimas un 22%. Puerto de C\u00e1diz.Fuente: Puerto de C\u00e1diz.VIVIENDA En los \u00faltimos a\u00f1os se ha trabajado intensamente en el establecimiento de una nueva pol\u00edtica de suelo, vivien - da y edificaci\u00f3n, cuyos objetivos son: apoyar el alquiler como v\u00eda para el acceso a la vivienda, especialmente para quienes disponen de menor renta; fomentar la rehabilitaci\u00f3n de edificios y la regeneraci\u00f3n y renova - ci\u00f3n urbanas, mejorando la eficiencia energ\u00e9tica, para conseguir as\u00ed unas ciudades con mayor calidad. Para ello, se han aprobado la Ley de Medidas de Fle - xibilizaci\u00f3n y Fomento del Mercado de Alquiler de Vi- viendas y la Ley de Rehabilitaci\u00f3n, Regeneraci\u00f3n y Renovaci\u00f3n Urbanas. Adem\u00e1s, el Plan Estatal de Fomento del alquiler de viviendas, la rehabilitaci\u00f3n edificatoria y la regenera - ci\u00f3n y renovaci\u00f3n urbanas 2013-2016 permitir\u00e1 cam-biar la orientaci\u00f3n de los anteriores Planes de Vivien - da. Los recursos se destinan a apoyar a las familias con menos recursos, para que puedan acceder a una vivienda en alquiler, y a fomentar la rehabilitaci\u00f3n de los parques de edificios. INTERNACIONALIZACI\u00d3N En el \u00e1mbito de las pol\u00edticas de infraestructuras y transporte, cabe destacar la intensa actividad desarro - llada por el Ministerio de Fomento en las reuniones del Consejo de la Uni\u00f3n Europea. Dentro del Marco de Apoyo Comunitario 2007-2013, se han asignado al Ministerio y sus empresas ayudas 2742014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE por un importe de 6.058,8 millones de euros, de los que unos 4.400 millones son fondos FEDER y 1.600 millones corresponden al Fondo de Cohesi\u00f3n. La dis - tribuci\u00f3n por modos de estas ayudas es la siguiente: el 65% se ha destinado a infraestructura ferroviaria, el 16% corresponde a infraestructuras de carreteras, el 14% para infraestructuras portuarias y el 5% para las infraestructuras aeroportuarias. Adem\u00e1s, el Ministerio de Fomento ha participado en la estrategia de acci\u00f3n exterior del Gobierno de Espa\u00f1a en reuniones de Alto Nivel, Cumbres y reuniones bila- terales, as\u00ed como en foros empresariales internaciona - les, como parte del apoyo a las empresas espa\u00f1olas del sector. Asimismo, cabe citar la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con Organizaciones Internacionales como la Organi-zaci\u00f3n Mar\u00edtima Internacional (OMI) y la Organizaci\u00f3n de Aviaci\u00f3n Civil Internacional (OACI). El objetivo de esta actividad internacional es doble: por una parte, reforzar la cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n en materia de transporte, infraestructura y vivienda con otros pa\u00edses, de acuerdo con los intereses estra - t\u00e9gicos espa\u00f1oles y, por otra, prestar apoyo institucio - nal a la internacionalizaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1o - las, p\u00fablicas y privadas, y promocionar la marca Espa\u00f1a. Actualmente, 6 de las 10 principales empresas del mundo en gesti\u00f3n de infraestructuras de transporte son espa\u00f1olas. El 37% de las principales concesio - nes de transportes del mundo las gestionan empre - sas espa\u00f1olas. La cifra de contrataci\u00f3n internacio - nal en el a\u00f1o 2012 ha sido de 23.400 millones de euros. Por todo ello se impulsa la colaboraci\u00f3n a trav\u00e9s de consorcios mixtos p\u00fablicos-privados, como en los que est\u00e1n implicadas las empresas del Grupo Fomento (Aena, Adif, Renfe e Ineco). Entre los principales pro-yectos internacionales, cabe destacar el AVE Meca-Medina. La ministra de Fomento, Ana Pastor, junto a su hom\u00f3logo franc\u00e9s.Fuente: Ministerio de Fomento.2752014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE 9.5. MEDIO AMBIENTE El medio ambiente constituye un sistema complejo de gran importancia para nuestro bienestar y para nues - tro futuro, cuyo equilibrio y conservaci\u00f3n se enfrenta a un gran n\u00famero de retos. La superaci\u00f3n de estos \u00falti-mos es objeto de las pol\u00edticas que lleva a cabo el Go-bierno en el marco de nuestra pertenencia a la Uni\u00f3n Europea. Volc\u00e1n del Teide (Islas Canarias). Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente.LA CALIDAD AMBIENTAL. LA EVALUACI\u00d3N AMBIENTAL La evaluaci\u00f3n ambiental es el conjunto de estudios que, articulados dentro de un procedimiento admi - nistrativo, tienen por objeto la identificaci\u00f3n, predic - ci\u00f3n y valoraci\u00f3n de los impactos ambientales que un proyecto o actividad producir\u00eda en caso de ser ejecutado; de modo que, mediante las oportunas medidas preventivas y correctoras, no se produzcan impactos adversos significativos y que el medio am - biente y los recursos naturales queden adecuada - mente protegidos. La normativa b\u00e1sica en materia de evaluaci\u00f3n am - biental de proyectos se encuentra recogida en el Real Decreto Legislativo 1/2008, de 11 de enero, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental de proyectos. Como puede observarse en el cuadro de la p\u00e1gina si- guiente, los dos grandes sectores en los que se acu - mulan los proyectos evaluados en 2012 son aguas (infraestructuras hidr\u00e1ulicas y restauraciones hidrol\u00f3 - gicas) e industria y energ\u00eda. La evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica de los planes y programas que elaboran y aprueban las distintas Ad - ministraciones P\u00fablicas se encuentra regulada en la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente. En este punto, cabe destacar la eva - luaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica realizada por la Admi-nistraci\u00f3n General del Estado en el a\u00f1o 2012 de los planes hidrol\u00f3gicos de las Cuencas del Mi\u00f1o-Sil, Gua-dalquivir, Duero, Guadiana, Cant\u00e1brico occidental y Cant\u00e1brico oriental. Con el fin de garantizar la transparencia del proceso y la colaboraci\u00f3n p\u00fablica, los ciudadanos pueden parti - cipar en la fase de consultas y de informaci\u00f3n p\u00fablica, 2762014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE tanto en la evaluaci\u00f3n ambiental de proyectos como en la de planes y programas, pudiendo formular ale-gaciones y observaciones a los diferentes documen - tos ambientales generados a lo largo de los procesos de evaluaci\u00f3n ambiental. LA PROTECCI\u00d3N DE LA ATM\u00d3SFERA. EL CONTROL DE LAS EMISIONES La Agencia Europea de Medio Ambiente (AEMA) calcu la que las emisiones de contaminantes atmosf\u00e9 - ricos disminuir\u00e1n en los pa\u00edses europeos durante las dos pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, gracias a la progresiva aplica-ci\u00f3n de instrumentos legislativos de control de emisio - nes, ya vigentes o en preparaci\u00f3n, y a los cambios estructurales del sistema energ\u00e9tico y de movilidad. Se prev\u00e9 que las mayores reducciones afecten a las emisiones relacionadas con la energ\u00eda (sobre todo de SO2, NOx, COV y PM-2,5 primarias) y transporte mientras que la reducci\u00f3n de emisiones de la agricul - tura puede ser menor. Con objeto de reducir las emisiones procedentes de los veh\u00edculos industriales ligeros, el Gobierno aprob\u00f3 el Plan PIMA Aire, que consiste en un incentivo de 2.000 euros a aut\u00f3nomos y PYMES para la compra de veh\u00edculos de hasta 2.500 kilos (1.000 euros apor - tados por el Ministerio y otros 1.000 por las empresas de veh\u00edculos) y de 4.000 euros para los de m\u00e1s de 2.500 kilos (2.000 cada una de las partes), a cambio de entregar para el achatarramiento veh\u00edculos de hasta 3.500 kilos con una antig\u00fcedad m\u00ednima de sie - te a\u00f1os.Procedimientos de evaluaci\u00f3n ambiental iniciados en 2012 Tipo de procedimiento Totales Anexo I Anexo II NPSin determinar Sin determinar 2 2 Aeropuertos 7 16 1 24 Extracciones de agua 3 1 4 Autopistas 1 1 2 Autov\u00edas 3 3 Balsas, dep\u00f3sitos 1 2 54 57 Carreteras 7 3 10 Conectores 4 10 7 21 Actuaciones costas 5 8 13 Centrales t\u00e9rmicas 1 1 2 Depuradoras 7 20 7 34 Encauzamientos 1 5 3 9 Parques e\u00f3licos 3 3 Ferrocarriles 8 9 1 18 Fotovoltaicos 3 3 Gaseoductos 3 3 Presas 2 7 2 11 Aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos 7 11 18 Industria qu\u00edmica 1 1 2 L\u00edneas el\u00e9ctricas 6 4 2 12 Miner\u00eda 4 1 5 Otros 6 15 13 34 Exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n hidrocarburos 1 1 Total 77 119 93 2 291 Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente.2772014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Coincidiendo con el Plan PIVE 4, el Ejecutivo aprob\u00f3 el PIMA Aire 2, que extendi\u00f3 las ayudas a la adquisi - ci\u00f3n de motocicletas, ciclomotores y bicicletas el\u00e9ctri - cas, abriendo los beneficios a todos los ciudadanos. LA POL\u00cdTICA DEL AGUA El agua es un bien p\u00fablico directamente ligado al de - sarrollo socioecon\u00f3mico de todo territorio, condiciona - do por la disponibilidad del recurso en cantidad y cali-dad suficientes para el desarrollo de las personas y los procesos productivos. No obstante, no s\u00f3lo se ha de mostrar la relevancia del uso socioecon\u00f3mico que se puede hacer del agua, sino tambi\u00e9n reconocer su valor intr\u00ednsecamente ambiental. Como consecuencia de estos tres aspectos (social, econ\u00f3mico y ambien - tal) del agua, la Administraci\u00f3n hidr\u00e1ulica debe desa-rrollar una pol\u00edtica eficaz sobre su demanda y una gesti\u00f3n eficiente y sostenible del dominio p\u00fablico hi-dr\u00e1ulico en cumplimiento de los principios de raciona - lizaci\u00f3n y econom\u00eda del uso del agua. La pol\u00edtica del agua desarrollada por el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente se basa en los principios de protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de las masas de agua, junto con un uso sostenible de las mismas acorde a la Directiva Marco del Agua (2000/60/CE). Para alcanzar estos objetivos se desarrolla una plani - ficaci\u00f3n hidrol\u00f3gica organizada en dos niveles: planes hidrol\u00f3gicos de cuenca y plan hidrol\u00f3gico nacional. Los primeros fueron mayoritariamente aprobados en 1998 y est\u00e1n siendo progresivamente revisados inte - grando el enfoque y los requisitos de la mencionada Directiva Marco del Agua. El Plan Hidrol\u00f3gico Nacio - nal fue aprobado por la Ley 10/2001, de 5 de julio. Para llevar a cabo la gesti\u00f3n de la demanda del agua en Espa\u00f1a se ha venido desarrollando una normativa compleja en materia h\u00eddrica que parte de la Ley 29/1985, de 2 de agosto, de Aguas. Actualmente esta regulaci\u00f3n viene establecida, fundamentalmente, en el Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Aguas. La Administraci\u00f3n P\u00fablica del agua actual se ha desa- rrollado a lo largo del siglo XX mediante la sucesiva creaci\u00f3n de las Confederaciones Hidrogr\u00e1ficas u or-ganismos de cuenca: organismos p\u00fablicos cuyos l\u00edmi-tes jurisdiccionales son hidrogr\u00e1ficos. Con la adecua - da gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, en el que las Comisar\u00edas de Aguas de las Confederaciones Hidro - gr\u00e1ficas tienen encomendadas las labores de tramita-ci\u00f3n de las concesiones de los aprovechamientos as\u00ed como de las autorizaciones administrativas y declara - ciones responsables en el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, se logra ordenar y garantizar la demanda del recurso con destino a: abastecimiento de agua potable a las poblaciones, dotaciones para regad\u00edos y zonas rega - bles del Estado, abastecimiento industrial y aprove - chamientos hidroel\u00e9ctricos. Un objetivo fundamental de las pol\u00edticas hidr\u00e1ulicas es la protecci\u00f3n de la calidad de las masas continentales, 2782014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE tanto de aguas superficiales como subterr\u00e1neas, me- diante la vigilancia del estado de las mismas. El Programa de Control de Vigilancia integra una red representativa con estaciones de control repartidas por las masas de agua de todo el pa\u00eds con un total de 2.201 estaciones en r\u00edos, 169 en lagos y 434 en embalses. Los resultados obtenidos en este programa se revisan y utilizan para determinar los requisitos de los progra - mas de control en los planes hidrol\u00f3gicos de cuenca actuales y futuros. La Red SAICA (Sistema Autom\u00e1tico de Informaci\u00f3n de Calidad de las Aguas) constaba en el a\u00f1o 2012 de 181 estaciones autom\u00e1ticas de alerta distribuidas en las confederaciones hidrogr\u00e1ficas, en zonas con usos especialmente cr\u00edticos (abastecimiento, zonas prote-gidas, etc.) que necesitan acciones preventivas y en puntos en los que se prev\u00e9n posibles episodios de contaminaci\u00f3n (grandes aglomeraciones urbanas, vertidos industriales, etc.). Todo este complejo y sofis-ticado sistema de control permite determinar la cali - dad de nuestras aguas. El \u00cdndice de Calidad General (ICG) se utiliza desde los a\u00f1os ochenta para los diagn\u00f3sticos de calidad de las aguas en Espa\u00f1a. Este \u00edndice se obtiene mediante la combinaci\u00f3n de 23 par\u00e1metros referentes a la calidad de las aguas. El intervalo de ICG oscila desde 0 (agua muy contaminada) a 100 (agua sin contaminar). La atenci\u00f3n a la mejora de la calidad del agua es una constante en las pol\u00edticas hidr\u00e1ulicas. As\u00ed, destaca el Plan Nacional de Calidad de las Aguas: Saneamiento y Depuraci\u00f3n 2007-2015, que da respuesta a las exi - gencias derivadas de las directivas europeas y conti - nuidad a los planes precedentes. El compromiso de colaboraci\u00f3n entre las Administraciones estatal y auto n\u00f3 mi ca se establece mediante protocolos bilate - rales, que concretan los programas de actuaciones, al igual que los compromisos de las partes, para garanti - zar el futuro funcionamiento y gesti\u00f3n de las infraes - tructuras. Pero el agua tambi\u00e9n genera riesgos. Los episodios de inundaciones son uno de los rasgos caracter\u00edsticos de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, derivado de su clima medite - rr\u00e1neo, y constituye el riesgo natural que produce m\u00e1s da\u00f1os en nuestro pa\u00eds. El enfoque tradicional de abor - dar este riesgo ha sido el de plantear soluciones es-tructurales (construcci\u00f3n de presas, encauzamientos, motas de defensa, etc.). En 2012, el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio del Interior, ha continuado los trabajos para la elaboraci\u00f3n de la cartograf\u00eda de zonas inundables, de acuerdo con la Directiva 2007/60/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de octubre, relativa a la evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los riesgos de inundaci\u00f3n. La implantaci\u00f3n de esta Directiva, en general, est\u00e1 realiz\u00e1ndose seg\u00fan los plazos previstos. Durante la primera fase, la evaluaci\u00f3n preliminar del riesgo de inundaci\u00f3n, se han identificado unos 9.000 km de cau-ces con alto riesgo de inundaci\u00f3n y 1.000 km de costa, 2792014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE sobre los cuales en estos momentos se est\u00e1n desa- rrollando los mapas de peligrosidad y riesgo de inun - daci\u00f3n que detallar\u00e1n las zonas inundables. Tambi\u00e9n las sequ\u00edas originan da\u00f1os que es necesario gestionar con instrumentos adecuados. Esta gesti\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de tres instrumentos: los Planes Especiales de Actuaci\u00f3n en Situaciones de Alerta y Eventual Sequ\u00eda, el Observatorio Nacional de la Se - qu\u00eda y el Consejo Nacional del Agua. El Observatorio Nacional de la Sequ\u00eda, como centro de conocimiento, anticipaci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y seguimiento de los efectos de la sequ\u00eda en el territorio nacional. LA GESTI\u00d3N DE RESIDUOS La Ley 22/2011, de 28 de julio, de Residuos y Suelos Contaminados incorpora al Derecho interno la Directi - va 2008/98/CE, del Parlamento Europeo y del Conse - jo, sobre los residuos y por la que se derogan determi - nadas Directivas. Esta ley constituye el nuevo marco jur\u00eddico para la gesti\u00f3n de los residuos en los pr\u00f3xi - mos a\u00f1os. La ley consagra el principio de jerarqu\u00eda de residuos que ha de ser aplicado en la pol\u00edtica de resi - duos. Dicho principio prioriza las opciones de gesti\u00f3n de residuos con el siguiente orden: prevenci\u00f3n, prepa - raci\u00f3n para la reutilizaci\u00f3n, reciclado, otras formas de valorizaci\u00f3n, incluida la energ\u00e9tica y, por \u00faltimo, la eli - minaci\u00f3n, por ejemplo mediante dep\u00f3sito en vertede-ro. As\u00ed, esta ley apuesta, como la directiva comunita - ria, por avanzar hacia una sociedad del reciclado que reincorpore al proceso productivo los recursos conte - nidos en los residuos.LA CONSERVACI\u00d3N DEL MEDIO NATURAL. ESPACIOS PROTEGIDOS Los espacios protegidos supon\u00edan, en 2012, el 27,83% de la superficie terrestre total. La protecci\u00f3n de los mismos se lleva a cabo mediante diferentes instru - mentos, como son las distintas figuras de Espacios Naturales Protegidos y la Red Ecol\u00f3gica Europea Na-tura 2000, compuesta a su vez por los Lugares de Im-portancia Comunitaria (LIC), las Zonas Especiales de Conservaci\u00f3n (ZEC) y las Zonas de Especial Protec-ci\u00f3n para las Aves (ZEPA). El m\u00e1s alto nivel de protecci\u00f3n sobre un territorio lo otorga su declaraci\u00f3n como Parque Nacional. En este sentido hay que significar que mediante la Ley 7/2013, de 25 de junio, ha alcanzado ese nivel de protecci\u00f3n el Parque Nacional de la Sierra de Guadarrama, un es - pacio de 33.960 hect\u00e1reas pertenecientes a las comu - nidades aut\u00f3nomas de Madrid y de Castilla y Le\u00f3n, que posee un alto valor ambiental. La Red Natura 2000 tiene como finalidad asegurar, en todo el territorio de la Uni\u00f3n Europea, la supervivencia a largo plazo de los h\u00e1bitats naturales y seminaturales y de las especies silvestres m\u00e1s destacadas y amena - zadas de Europa. En diciembre de 2012, la Red Natu - ra 2000 ocupa un total de 14.789.797,07 hect\u00e1reas en Espa\u00f1a, de las cuales 13.760.465,10 hect\u00e1reas co - rresponden al medio terrestre (el 27,18% de la super-ficie terrestre de Espa\u00f1a) y 1.027.408,77 hect\u00e1reas al medio marino. Est\u00e1 compuesta por 1.446 Lugares de Importancia Comunitaria (LIC), de los cuales ya hay 2802014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE declarados 273 como Zonas Especiales de Conserva - ci\u00f3n (ZEC) y 598 Zonas de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA). LA POL\u00cdTICA FORESTAL: LA LUCHA CONTRA LOS INCENDIOS FORESTALES La superficie forestal de Espa\u00f1a, que ocupa m\u00e1s de 27 millones de hect\u00e1reas, tiene una gran importancia en la producci\u00f3n de bienes privados y p\u00fablicos. Ade - m\u00e1s de producir madera, caza y pesca, frutos, pastos y otras producciones de inter\u00e9s mercantil como hon - gos y setas, ofrece bienes p\u00fablicos de extraordinaria importancia: de regulaci\u00f3n del ciclo del agua, contribu - yendo a evitar la desertificaci\u00f3n, y de aporte de ox\u00edge- no y captura de gases de efecto invernadero, constitu-yendo un reducto esencial donde se protege la biodiversidad. Por ello, nuestras pol\u00edticas forestales, como en toda Europa, van dirigidas a proteger ese im - portante papel multifuncional que tiene el bosque. Sus objetivos son conservar y acrecentar el patrimonio fo-restal actuando eficazmente contra sus principales enemigos (plagas, enfermedades e incendios foresta-les) y dise\u00f1ar, adem\u00e1s, una nueva estrategia espa\u00f1o-la para el desarrollo del uso energ\u00e9tico de la biomasa forestal que la contemple de manera integral y que no tenga en cuenta s\u00f3lo los restos de cortas y tratamien-tos silv\u00edcolas. Nuestros bosques contribuyen tambi\u00e9n a evitar la ero - si\u00f3n del suelo y la desertificaci\u00f3n, riesgos que afectan a una parte considerable de la superficie del pa\u00eds. La erosi\u00f3n origina p\u00e9rdidas medias de suelo superiores a 15 t/ha en siete comunidades aut\u00f3nomas y en otras tres las p\u00e9rdidas son superiores a 12 tm. Los incendios forestales constituyen una de las princi- pales amenazas de nuestros bosques. En el a\u00f1o 2012, tanto el n\u00famero de conatos como el n\u00famero de incendios estuvieron por debajo de la media del dece - nio anterior (2001-2010), un 9,7% inferior en el n\u00fame-ro total de siniestros en general y un 14,9% inferior el n\u00famero de incendios. Sin embargo, la superficie arbo-lada siniestrada ha sido un 118,4% superior a la me - dia del \u00faltimo decenio. Valle del Jerte (C\u00e1ceres). Red Natura.Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente.2812014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE LA CONSERVACI\u00d3N DE LAS COSTAS Y LA PROTECCI\u00d3N DEL LITORAL La franja costera espa\u00f1ola constituye un \u00e1mbito espe - cialmente singular, con gran variedad de ambientes clim\u00e1ticos, marinos, geol\u00f3gicos y sedimentarios. So - bre este mismo espacio se desarrollan actividades de gran tradici\u00f3n como la pesca, el turismo costero y el transporte mar\u00edtimo ligado al comercio, as\u00ed como otras actividades econ\u00f3micas necesariamente vinculadas al espacio litoral, como la acuicultura, que son funda - mentales en el desarrollo socioecon\u00f3mico y cultural de nuestro pa\u00eds. La pol\u00edtica de costas constituye un instrumento esen - cial del Gobierno de Espa\u00f1a. La nueva Ley 2/2013, de 29 de mayo, de protecci\u00f3n y uso sostenible del litoral y de modificaci\u00f3n de la Ley 22/1988, de 28 de julio, de Costas, establece en su pre\u00e1mbulo que la protecci\u00f3n de la costa espa\u00f1ola constituye un deber inexcusable para los poderes p\u00fablicos, concreta la zona del Domi-nio P\u00fablico Mar\u00edtimo-Terrestre (DPMT), estableciendo que alcanza hasta donde llegan las olas en los mayo - res temporales conocidos. La gesti\u00f3n del Dominio P\u00fablico Mar\u00edtimo-Terrestre tie- ne como objeto la defensa de la integridad del medio litoral, de su equilibrio y de su progreso f\u00edsico, median-te la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de sus valores; la ga - rant\u00eda de su uso y disfrute p\u00fablico abierto a todos; y el aprovechamiento racional de sus recursos, a trav\u00e9s de las actividades econ\u00f3micas, tur\u00edsticas, etc., com-patibles con su preservaci\u00f3n.En el \u00e1mbito concreto de la protecci\u00f3n y mejora del lito - ral, el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente viene trabajando en medidas preventivas para el control de los procesos de erosi\u00f3n y degrada - ci\u00f3n del borde marino; la protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de los ecosistemas litorales; la regeneraci\u00f3n y rehabilita - ci\u00f3n de espacios litorales que han sido degradados; la correcci\u00f3n de aquellas actuaciones que est\u00e1n impidien - do o limitando una utilizaci\u00f3n racional y p\u00fablica del lito - ral; la realizaci\u00f3n de actuaciones que mejoren la cali - dad ambiental y el uso p\u00fablico de la costa; y la dotaci\u00f3n de infraestructuras vinculadas con el medio ambiente, como senderos litorales, infraestructuras de educaci\u00f3n ambiental e interpretaci\u00f3n de la naturaleza. Adem\u00e1s, para hacer frente a los efectos del cambio clim\u00e1tico, en particular el incremento del nivel del mar y el aumento de la erosi\u00f3n, est\u00e1 previsto que se pon-gan en marcha Estrategias para la Protecci\u00f3n de la Costa, que tendr\u00e1n como objetivo la adaptaci\u00f3n de la costa espa\u00f1ola a los impactos del cambio clim\u00e1tico, a partir de un diagn\u00f3stico exhaustivo que identifique las medidas a adoptar en las zonas m\u00e1s vulnerables. La Ley 41/2010, de 29 de diciembre, de protecci\u00f3n del medio marino es el marco jur\u00eddico fundamental sobre el que se apoyan las distintas actuaciones orientadas a proteger y a mejorar el estado ambiental del medio marino espa\u00f1ol. Esta norma se deriva de la transposi-ci\u00f3n al sistema normativo espa\u00f1ol de la Directiva 2008/56/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, por la que se establece un marco de acci\u00f3n comunita -2822014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE rio para la pol\u00edtica del medio marino (Directiva Marco sobre la Estrategia Marina). El principal objetivo de dicha normativa es lograr o mantener un buen estado ambiental del medio marino antes de 2020, para cuya consecuci\u00f3n se crean las Estrategias Marinas como herramienta de planifica - ci\u00f3n del medio marino. En Espa\u00f1a se est\u00e1 elaborando una estrategia para cada una de las cinco demarca-ciones marinas establecidas: noratl\u00e1ntica, sudatl\u00e1nti - ca, Estrecho y Albor\u00e1n, levantino-balear y canaria. La Ley de Protecci\u00f3n del Medio Marino tambi\u00e9n esta- blece medidas encaminadas espec\u00edficamente a prote-ger la biodiversidad marina, completando as\u00ed el marco jur\u00eddico establecido por la Ley 42/2007, de 13 de di-ciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. Destaca la creaci\u00f3n de la Red de \u00c1reas Marinas Pro - tegidas de Espa\u00f1a (RAMPE), que estar\u00e1 constituida por distintos tipos de \u00e1reas y figuras. Otro de los cometidos en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de espacios marinos consiste en la ampliaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la Red Natura 2000 marina, que incluye la declara - ci\u00f3n de Zonas Especiales de Conservaci\u00f3n (ZEC) ma-rinas y la aprobaci\u00f3n de sus planes de gesti\u00f3n. A trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Medio Ambien - te, se elabora y actualiza el Inventario Espa\u00f1ol de H\u00e1 - bitats y Especies Marinos (IEHEM), instrumento esen- cial para evaluar el estado de conservaci\u00f3n y ampliar el conocimiento sobre el patrimonio marino. En este \u00e1mbito, se ha desarrollado una Lista Patr\u00f3n de Refe - rencia Estatal de los tipos de h\u00e1bitats marinos que pueda servir de referencia a todas las Administracio - nes e interesados. En relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de especies marinas que se encuentran incluidas en el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Amenazadas, se est\u00e1 realizando un an\u00e1lisis de toda la informaci\u00f3n cient\u00edfica disponible para la posterior elaboraci\u00f3n de los preceptivos planes de conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n. Desde el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Me - dio Ambiente se llevan a cabo tareas relacionadas con la protecci\u00f3n del litoral frente a la contaminaci\u00f3n marina accidental, en particular mediante el Sistema Nacional de Respuesta ante la Contaminaci\u00f3n Marina, reciente - mente aprobado mediante Real Decreto 1695/2012, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Sistema Na - cional de Respuesta ante la contaminaci\u00f3n marina. Este plan complementar\u00e1 los planes territoriales estable - cidos por las comunidades aut\u00f3nomas, con el objetivo de asegurar la coordinaci\u00f3n en las actuaciones de lucha contra la contaminaci\u00f3n en la costa cuando el episodio de contaminaci\u00f3n tenga car\u00e1cter supraauton\u00f3mico o su - pranacional, o en aquellos casos de especial necesidad en que el peligro de da\u00f1os irreparables sea inminente. CONSERVACI\u00d3N DE LA BIODIVERSIDAD. ESPECIES AMENAZADAS Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos m\u00e1s diversos en flora y fauna, gracias a sus condiciones especiales de orograf\u00eda, extensi\u00f3n y situaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Se estima 2832014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE que, tan s\u00f3lo en el \u00e1mbito terrestre de Espa\u00f1a, existen unas 91.000 especies, de las que 8.000 son de flora, lo que representa m\u00e1s del 80% de las existentes en la Uni\u00f3n Europea y el 59% de las existentes en el conti - nente europeo. De estas 8.000, 1.500 son endemis - mos, es decir, que tan s\u00f3lo existen en nuestro territorio. Por otra parte, de las especies de fauna que se pueden encontrar en Espa\u00f1a, entre 50.000 y 60.000, suponen m\u00e1s del 50% de las presentes en Europa. LAS POL\u00cdTICAS DE DESARROLLO RURAL En los \u00faltimos a\u00f1os se han venido aplicando dos blo - ques de medidas de desarrollo rural: por una parte, el comunitario, derivado de la aplicaci\u00f3n del Reglamento (CE) n\u00ba 1698/2005 del Consejo relativo a la ayuda al desarrollo rural a trav\u00e9s del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) y el Reglamento (CE) n\u00ba 74/2009 que lo modifica, y por otra, el marco nacio - nal, consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la Ley 45/2007, de 13 de diciembre, para el desarrollo sostenible del medio rural, complementaria a los programas cofinan - ciados por FEADER. Con fondos FEADER se busca llevar a cabo pol\u00edticas consecuentes con los objetivos de Lisboa (competitivi - dad y empleo) y Gotemburgo (desarrollo sostenible y medio ambiente). Otros objetivos a cumplir son la me - jora de la calidad de vida en el medio rural, mantenien - do una prioridad financiera en las regiones de conver-gencia y un enfoque transversal de la igualdad de oportunidades.El Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Am - biente, en colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3no - mas, elabor\u00f3 el Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Desarrollo Rural y el Marco Nacional de Desarrollo Rural 2007-2013, donde se incluyeron las directrices nacionales para las actuaciones de desarrollo y se establecieron determinadas medidas a desarrollar con car\u00e1cter hori - zontal en todo el territorio del Estado y, por tanto, a incluir en todos los programas regionales de desarrollo rural. En el periodo 2007-2013, estas medidas se aplican en Espa\u00f1a a trav\u00e9s de diecisiete programas de desarrollo rural de \u00e1mbito auton\u00f3mico (uno por comunidad aut\u00f3 - noma), y del Programa de la Red Rural Nacional. Los programas de \u00e1mbito auton\u00f3mico incluyen las medi - das horizontales del Marco Nacional, siendo el Minis - terio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente el organismo de coordinaci\u00f3n. Dichos programas cuen - tan con cofinanciaci\u00f3n del FEADER, de la Administra - ci\u00f3n General del Estado a trav\u00e9s del Ministerio y de las Administraciones auton\u00f3micas. Lince ib\u00e9rico en Do\u00f1ana.Fuente: Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. Durante 2009, a ra\u00edz de la \u00faltima reforma de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC), conocida como el \u00abChequeo M\u00e9dico\u00bb, la pol\u00edtica de desarrollo rural sufri\u00f3 una serie de ajustes debido a la introducci\u00f3n de prioridades po - l\u00edticas a nivel comunitario, recogidas en el Reglamento (CE) n\u00ba 74/2009 por el que se modifica el Reglamento (CE) n\u00ba 1698/2005. Estas prioridades se materializan en los llamados nuevos retos comunitarios: cambio clim\u00e1tico, energ\u00edas renovables, gesti\u00f3n del agua, bio - diversidad, medidas de acompa\u00f1amiento de la res-2842014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE tructuraci\u00f3n del sector de los productos l\u00e1cteos e inno - vaci\u00f3n vinculada con las cuatro primeras. La financiaci\u00f3n comunitaria de estas prioridades se realiza a trav\u00e9s de la \u00abmodulaci\u00f3n adicional\u00bb (trasva-se de fondos del primer pilar de la PAC -la pol\u00edtica de precios y mercados- al segundo pilar de la PAC -la pol\u00edtica de desarrollo rural-). A 31 de diciembre de 2012 el porcentaje de ejecuci\u00f3n sobre el total programado para 2007-2015 alcanzaba el 52,29%. EL DESARROLLO RURAL Y LOS REGAD\u00cdOS Los regad\u00edos son un importante motor del desarrollo rural; dadas las condiciones de clima mediterr\u00e1neo de gran parte de nuestro territorio, la irrigaci\u00f3n es nece - saria para asegurar rendimientos de los cultivos que hagan sostenibles a las explotaciones agr\u00edcolas y ga - naderas. All\u00ed donde el regad\u00edo est\u00e1 consolidado, se diversifica la actividad econ\u00f3mica, fundamentalmente con agroindustrias vinculadas a las producciones del mismo, y la poblaci\u00f3n rural se mantiene o se incre-menta. Por ello, la modernizaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de nuestros regad\u00edos, que se ha promovido mediante el Plan Nacional de Regad\u00edos H-2008, el Plan de Cho-que y las actuaciones posteriores de consolidaci\u00f3n y mejora de regad\u00edos que se han venido siguiendo, son elementos necesarios en las pol\u00edticas de desarrollo ru - ral y en las que tienen como objetivo la gesti\u00f3n soste - nible del agua. Moneda de oro de ocho escudos de Carlos IV, procedente de la fragata \u00abNuestra Se\u00f1ora de las Mercedes\u00bb. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.9.6. CULTURA LIBROS, BIBLIOTECAS Y ARCHIVOS El espacio del libro espa\u00f1ol Espa\u00f1a dispone de una relaci\u00f3n de creadores que ven impresas sus obras por editoriales y difundidas por las distribuidoras a trav\u00e9s de 30.000 puntos de venta, de los cuales 4.336 son libreros independientes. Por esta red circulan 490.757 t\u00edtulos con una media anual de 79.000 nuevas obras publicadas, lo que, a una media de 3.540 ejemplares por t\u00edtulo, ofrece una producci\u00f3n de 280,3 millones de ejemplares al a\u00f1o (m\u00e1s de 767.123 ejemplares diarios), seg\u00fan el \u00abInforme de Co -2852014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE mercio del Libro en Espa\u00f1a 2012\u00bb que realiza la fede - raci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a en colabora - ci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes. Esta red de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n factura 527,34 millones de euros en el mercado exterior y supera los 2.471 millones de euros en el mercado interior. El mun - do del libro en Espa\u00f1a se manifiesta en castellano y en todas sus lenguas cooficiales; de la producci\u00f3n librera (en lenguas espa\u00f1olas), el 85,3% es en castellano y el resto en las otras lenguas, siendo la lengua catalana (con un 9,6%) la que m\u00e1s produce seg\u00fan datos de \u00abPanor\u00e1mica de la edici\u00f3n espa\u00f1ola de libros 2012\u00bb, del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. La pro - ducci\u00f3n editorial manifiesta una fuerte concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica, dado que Madrid y Catalu\u00f1a desarrollan el 63,4% (67,6%) de la misma a nivel nacional. Bibliotecas Desde 1978 se ha producido un importante crecimiento del n\u00famero de bibliotecas. De acuerdo con los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, entre ese a\u00f1o y 2012 el n\u00famero de bibliotecas se ha multiplicado por 2,2 has - ta alcanzar las 6.835, con 8.900 locales o puntos de ser - vicio. La oferta de publicaciones se ha multiplicado por 6,9, hasta los m\u00e1s de 266,41 millones de libros, audiovi - suales y otros tipos de documentos. Entre las mismas fechas el personal que las atiende ha pasado de 6.278 a 25.373 personas. Las bibliotecas han ofertado en 2012 m\u00e1s de 150.000 actividades de todo tipo, tales como clubes de lectura, alfabetizaci\u00f3n digital e informa - cional o formaci\u00f3n para la b\u00fasqueda de empleo.En este proceso permanente de modernizaci\u00f3n y me - jora de las infraestructuras bibliotecarias, durante 2013 se han finalizado las obras y el equipamiento de nuevos edificios, como las Bibliotecas P\u00fablicas del Estado en Ceuta y Gerona, que se vienen a a\u00f1adir a las recientemente inauguradas de Badajoz y Burgos. Durante 2014 finalizar\u00e1n las obras de la Biblioteca P\u00fa-blica del Estado en Segovia. La mejor oferta de infraestructuras y fondos de las bi - bliotecas se ha visto correspondida por una mayor uti- lizaci\u00f3n por parte de los ciudadanos. Seg\u00fan los datos disponibles, a finales de los a\u00f1os setenta s\u00f3lo el 7,5% de la poblaci\u00f3n acud\u00eda a las bibliotecas, mientras que en 2012 el porcentaje de poblaci\u00f3n usuaria se situ\u00f3 en el 39,2%, lo que supone que dos de cada cinco habi-tantes son usuarios de las bibliotecas. El n\u00famero de visitas en 2012 alcanz\u00f3 los 216,44 millones (es decir, que cada habitante acudi\u00f3 una media de 3,97 veces). El n\u00famero de usuarios inscritos creci\u00f3 un 12,78% res-pecto a 2010, alcanzando los 20,38 millones. El pr\u00e9s-tamo a domicilio se sit\u00faa en 83,13 millones en 2012 (libros y otros documentos), una media de 1,62 docu - mentos por habitante/a\u00f1o. Las bibliotecas siempre han apostado por las tecnolo - g\u00edas de la informaci\u00f3n. En la actualidad, gran parte de ellas utilizan las nuevas tecnolog\u00edas en su actividad diaria y el 76% tiene su cat\u00e1logo automatizado. En to-tal, las bibliotecas contaban en 2012 con 83.084 orde - nadores, la mayor parte de ellos disponibles de forma gratuita para los usuarios, lo que permite que un gran 2862014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE n\u00famero de ciudadanos usen la biblioteca como punto de acceso a la red. En el caso de las bibliotecas p\u00fabli - cas, el 77% permite el acceso a internet. Esta oferta de servicios a trav\u00e9s de internet ha hecho que el n\u00fa-mero de usuarios virtuales de las bibliotecas sea cada vez m\u00e1s elevado. La incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n ha cambiado la filosof\u00eda de la actividad de las bibliote - cas. En este \u00e1mbito, es de destacar el papel del Con-sejo de Cooperaci\u00f3n Bibliotecaria, \u00f3rgano que canali - za la colaboraci\u00f3n interadministrativa y con las entidades y los profesionales del sector. No podemos olvidar un sector de gran inter\u00e9s cultural y econ\u00f3mico, cuyo desarrollo est\u00e1 fomentado y avala-do por las iniciativas de la Uni\u00f3n Europea. Se trata del sector de los contenidos digitales, que en este \u00e1mbito se concreta en la creaci\u00f3n de las bibliotecas digitales. El exponente espa\u00f1ol m\u00e1s significativo de la actividad en materia de bibliotecas y digitalizaci\u00f3n es Hispana, punto de acceso com\u00fan a todas las bibliotecas digita - les o virtuales, que en 2013 permiti\u00f3 la consulta de 4,61 millones de publicaciones digitales, recogidas de 202 bases de datos o repositorios espa\u00f1oles. Las bi-bliotecas espa\u00f1olas participan en iniciativas de coope - raci\u00f3n internacional en materia de bibliotecas digita - les, entre las cuales destaca Europeana (agregador europeo de contenidos digitales y biblioteca digital europea de acceso libre). Hasta 2013 Hispana ha aportado a Europeana 2,1 millones de contenidos di - gitales.La Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a (BNE) Uno de los proyectos estrat\u00e9gicos para la BNE duran - te 2014 ser\u00e1 continuar desarrollando e impulsando la Biblioteca Digital del Patrimonio Iberoamericano, por - tal que da acceso a las colecciones digitales de las Bibliotecas Nacionales Iberoamericanas y que se coordina desde la BNE. El proyecto lleva en marcha desde septiembre de 2012 y se ha consolidado como el m\u00e1s importante en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n bi - bliotecaria en la regi\u00f3n iberoamericana: en 14 meses ha recibido m\u00e1s de 134.000 visitas desde m\u00e1s de 130 pa\u00edses diferentes a las ocho bibliotecas que ya forman parte del proyecto. Dado el inter\u00e9s que este proyecto ha despertado entre los ciudadanos y la comunidad bibliotecaria internacional, la BNE va a concentrar es-fuerzos en darle visibilidad. El liderazgo en un proyecto de esta naturaleza es po- sible gracias a la experiencia adquirida durante la creaci\u00f3n y desarrollo de la Biblioteca Digital Hisp\u00e1ni - ca, el portal que da acceso a las obras digitalizadas de la BNE y que ofrece ya cerca de 130.000 obras para su consulta libre y gratuita. El inter\u00e9s por este portal entre los ciudadanos es creciente y lo demuestra el aumento en el n\u00famero de visitas, que ya est\u00e1 en torno a las 1.800 diarias. Por otra parte, los recursos de la web espa\u00f1ola ser\u00e1n recolectados por la BNE de manera sistem\u00e1tica y con fines de conservaci\u00f3n, una vez entre en vigor el real decreto que regula el dep\u00f3sito legal de las publicacio - nes electr\u00f3nicas. Esta norma, que se encuentra en 2872014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE fase de tramitaci\u00f3n, permitir\u00e1 que la BNE siga cum - pliendo con su funci\u00f3n de centro depositario del patri - monio bibliogr\u00e1fico y documental de Espa\u00f1a, amplian - do la que se publica en redes electr\u00f3nicas. Archivos Los archivos estatales tambi\u00e9n se encuentran inmer- sos en un proceso de modernizaci\u00f3n, del que es pieza clave la digitalizaci\u00f3n de fondos documentales para su puesta a disposici\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de la red. Los proyectos de digitalizaci\u00f3n de materiales documentales (archiv\u00edsticos y bibliogr\u00e1ficos) del Minis-terio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte permiten mejo - rar el acceso y la conservaci\u00f3n de fondos patrimonia-les, en coordinaci\u00f3n con otras instituciones, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en proyectos internacionales fina - les como APEX (Portal Europeo de Archivos) y Euro-peana. El proyecto nacional destacado en materia de digitali - zaci\u00f3n de fondos documentales, el Portal de Archivos Espa\u00f1oles (PARES), cuenta actualmente con 5.781.421 registros descriptivos en l\u00ednea y con 31.786.801 im\u00e1ge - nes de documentos, que han recibido durante el a\u00f1o 2012 un total de 944.132 usuarios diferentes, que con - sultaron aproximadamente 23 millones de p\u00e1ginas, ci - fras que permiten tener una imagen de la importancia de esta plataforma. Asimismo se ha implantado una nueva herramienta de gesti\u00f3n, creada en el entorno de PARES, que permite llevar a cabo un control m\u00e1s eficiente y eficaz del mo-vimiento de fondos documentales en los archivos es - tatales, y registrar cualquier movimiento de documen - taci\u00f3n, ya sea para su consulta en sala, como pr\u00e9stamo interno para su restauraci\u00f3n, reproducci\u00f3n o descrip - ci\u00f3n, o para su salida temporal del archivo. El nuevo m\u00f3dulo permite compartir entre todos los archivos de la red estatal gestionada por la Secretar\u00eda de Estado de Cultura un expediente \u00fanico de investigador, en el que los usuarios e investigadores pueden acceder a trav\u00e9s de la red a las consultas realizadas por cual - quier medio y a las solicitudes de reproducciones de documentos. Para el a\u00f1o 2014 la principal novedad prevista ser\u00e1 la incorporaci\u00f3n de una funcionalidad que permita la consulta de PARES mediante dispositivos m\u00f3viles. Por otro lado, tambi\u00e9n estar\u00e1 accesible el sitio web Archivos Privados. Durante el periodo 2012-2013 se ha venido dando aplicaci\u00f3n al Real Decreto 1708/2011, de 18 de no-viembre, por el que se establece el Sistema Espa\u00f1ol de Archivos y se regula el Sistema de Archivos de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus organis - mos p\u00fablicos y su r\u00e9gimen de acceso. Su aprobaci\u00f3n, que respond\u00eda a una exigencia reclamada desde di - versos \u00e1mbitos, trata de llenar el vac\u00edo normativo exis - tente y renueva una normativa sectorial estatal que se remontaba al a\u00f1o 1901. La nueva norma cre\u00f3 el Consejo de Cooperaci\u00f3n Ar - chiv\u00edstica, adscrito a la Secretar\u00eda de Estado de Cul - tura, foro de encuentro y colaboraci\u00f3n voluntaria en -2882014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE tre las diferentes Administraciones con competencias en materia de archivos e instrumento esencial del Sistema Espa\u00f1ol de Archivos, que se constituy\u00f3 en junio de 2013. En el 2014 se configurar\u00e1 el Sistema de Archivos de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus organismos p\u00fablicos con el objeto de esta - blecer una normativa com\u00fan para una gesti\u00f3n archi - v\u00edstica moderna, ordenada y eficiente, basada en una concepci\u00f3n de servicio p\u00fablico. Para ello se crea la Comisi\u00f3n de Archivos de la Administraci\u00f3n Gene - ral del Estado, como \u00f3rgano interministerial adscrito al Ministerio de la Presidencia, y se profundiza en lo relativo a los documentos electr\u00f3nicos generados en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n. Finalmente, el Real Decreto crea el Archivo Hist\u00f3rico de la Nobleza, con sede en Toledo, en el que se integra la antigua Sec - ci\u00f3n de Nobleza del Archivo Hist\u00f3rico Nacional, que se suprime. Una de las actividades de difusi\u00f3n de patrimonio do - cumental m\u00e1s destacadas en los \u00faltimos a\u00f1os fue la puesta a disposici\u00f3n de los ciudadanos en internet del Portal del Bicentenario de las Independencias Ibe - roamericanas. De gran importancia ha resultado tam-bi\u00e9n la difusi\u00f3n del Portal de Movimientos Migratorios Iberoamericanos, que se ha convertido en una refe - rencia para la investigaci\u00f3n sobre la materia. En este proyecto participan actualmente los archivos naciona - les de Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Ar-gentina, estando prevista en 2014 la pr\u00f3xima incorpo - raci\u00f3n de informaci\u00f3n procedente del Archivo Nacional de Cuba. Cartel del Festival de Cine de San Sebasti\u00e1n. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.CINE Y ARTES ESC\u00c9NICAS Cine En materia de cine se observa una creciente diversifica - ci\u00f3n de g\u00e9neros y una mayor proyecci\u00f3n internacional de obras y creadores, destacando algunos sectores, por 2892014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE ejemplo, el de la animaci\u00f3n o el g\u00e9nero de terror. El cine espa\u00f1ol, tercero del continente -despu\u00e9s del de Francia y Alemania- en volumen de producci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os y con una cuota de mercado en Espa\u00f1a del 19,52% en 2012, se ha recuperado de los datos de taquilla de 2010 y en 2012 ha alcanzado unos buenos resultados. A ello hay que sumar las ventas internaciones, que su - peran a\u00f1o tras a\u00f1o las obtenidas en nuestro pa\u00eds (los largometrajes espa\u00f1oles han recaudado en el exterior 150,5 millones de euros en 2012, frente a los 119 millo - nes de euros obtenidos en Espa\u00f1a).El Fondo de Protecci\u00f3n a la Cinematograf\u00eda, que ha - b\u00eda venido creciendo progresivamente en los \u00faltimos a\u00f1os, ha experimentado en 2012 y 2013 sendos ajus - tes propiciados por la actual coyuntura presupuesta - ria. Para paliar los efectos negativos de tales medidas, a lo largo de 2014 se tiene previsto poner en marcha un sistema de incentivos fiscales a la cinematograf\u00eda m\u00e1s eficaz con el objetivo de atraer inversiones adi-cionales hacia el sector. Entre los retos pendientes sobresale especialmente la necesidad de impulsar la proyecci\u00f3n comercial inter - nacional de nuestro cine, incrementando las exporta - ciones y las coproducciones con terceros pa\u00edses. Jun-to a lo anterior, resulta necesario incorporar el cine espa\u00f1ol en la acci\u00f3n cultural exterior y potenciar su papel de veh\u00edculo fundamental de promoci\u00f3n de la Marca Espa\u00f1a. Por \u00faltimo, cabe subrayar la finalizaci\u00f3n en 2013 de la construcci\u00f3n del Centro de Conservaci\u00f3n y Restaura - ci\u00f3n de Fondos F\u00edlmicos de la Filmoteca Espa\u00f1ola y el inicio del traslado a su sede de los fondos dispersos en diversas dependencias. Representaci\u00f3n de Yerma de Federico Garc\u00eda Lorca en el Teatro Mar\u00eda Guerrero.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Teatro En este \u00e1mbito, es inevitable hacer referencia a la Red Espa\u00f1ola de Teatros, Auditorios, Circuitos y Festiva-les de titularidad p\u00fablica en las distintas comunidades aut\u00f3nomas, que cuenta ya con m\u00e1s de 140 asociados que representan espacios de exhibici\u00f3n por todo el te - rritorio.2902014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Hay que destacar la recuperaci\u00f3n de los cl\u00e1sicos es - pa\u00f1oles del Siglo de Oro. En este sentido, dos realida - des de estos a\u00f1os han devuelto a los cl\u00e1sicos su lu - gar: el Festival de Teatro Cl\u00e1sico de Almagro y la Compa\u00f1\u00eda Nacional de Teatro Cl\u00e1sico, cuya sede, el Teatro de la Comedia, est\u00e1 a punto de ver terminada su rehabilitaci\u00f3n. En 2013, el Gobierno puso en marcha el programa PLA - TEA para la circulaci\u00f3n de espect\u00e1culos de artes esc\u00e9ni - cas en espacios de las entidades locales, con el fin de reactivar un sector especialmente afectado por la crisis. En cuanto a los lazos con Latinoam\u00e9rica, iniciativas como Iberescena contribuyen a poner en valor una tradici\u00f3n teatral com\u00fan y a favorecer el intercambio entre creado - res y p\u00fablicos de ambas orillas del Atl\u00e1ntico. Finalmente, tampoco debe olvidarse la labor de los centros de crea - ci\u00f3n, el I+D+i del teatro, como son la Alh\u00f3ndiga de Bilbao, la Caldera de Barcelona o Matadero de Madrid. Danza Gracias al impulso p\u00fablico y privado el desarrollo de la danza en Espa\u00f1a ha alcanzado todos los g\u00e9neros y territorios, con iniciativas como el Plan General de la Danza 2010-2014 o el circuito estatal Danza a Esce - na, que en 2012 celebr\u00f3 su tercera edici\u00f3n. Su difu - si\u00f3n se realiza aprovechando las tecnolog\u00edas que ofrece internet, con sitios como Danza.es, el portal de la danza en Espa\u00f1a. Los centros coreogr\u00e1ficos tambi\u00e9n contribuyen a la di - fusi\u00f3n de la danza, con plataformas de exhibici\u00f3n de referencia internacional como el Mercat de les Flors de Barcelona o el festival Madrid en Danza. Circo La reapertura del Price y otros teatros-circo, as\u00ed como la resoluci\u00f3n de 2005 del Parlamento Europeo que instaba a la Comisi\u00f3n Europea y a los Estados miem - bros a considerar el circo como elemento del patrimo - nio cultural, se unen al esfuerzo de los profesionales circenses que trabajan en m\u00faltiples compa\u00f1\u00edas y cen-tros de creaci\u00f3n y a la aceptaci\u00f3n del p\u00fablico, con casi cuatro millones de espectadores anuales en Espa\u00f1a. Los festivales de circo m\u00e1s importantes del panorama espa\u00f1ol, como el Festival de Albacete o la Fira de Circ Trapezi de Reus (Premio Nacional de Circo 2012), tienden puentes entre los artistas y el p\u00fablico apoyan - do la nueva creaci\u00f3n y mostrando en nuestro pa\u00eds los espect\u00e1culos internacionales m\u00e1s innovadores. M\u00fasica El primer gran salto se produjo con la construcci\u00f3n, dentro del Plan Nacional de Auditorios de 1983, de un buen n\u00famero de auditorios y teatros p\u00fablicos por toda la geograf\u00eda, a la vez que se creaba una s\u00f3lida infraes - tructura sinf\u00f3nica, afianzada hoy en las cerca de trein-ta orquestas estables que existen en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n se muestra muy activo el mundo de las m\u00fa- sicas actuales, como el pop, el rock, el hip-hop, el fla - menco y otros g\u00e9neros de notable popularidad y arrai-go. En los \u00faltimos a\u00f1os destaca la labor de importantes 2912014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE festivales de m\u00fasica actual como el S\u00f3nar, el Prima - vera Sound o el Festival de Benic\u00e0ssim, as\u00ed como el circuito Girando por Salas, una muestra nacional de m\u00fasica en vivo impulsada por el Instituto Nacional de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica (INAEM). ARTES PL\u00c1STICAS La fuerte eclosi\u00f3n de espacios para el arte contempo - r\u00e1neo creados por las Administraciones p\u00fablicas, ca-racter\u00edstica de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, ha dado paso a un periodo de mayor madurez. En la actualidad, nuestro pa\u00eds cuenta con m\u00e1s de 200 espacios o equipamientos para el arte contempor\u00e1neo distribuidos por todas las comunidades aut\u00f3nomas. La Secretar\u00eda de Estado de Cultura, para fomentar y pro - mocionar a nuestros creadores a nivel nacional e inter - nacional, concede distintos galardones. Entre ellos, destaca el Premio Vel\u00e1zquez, que premia la totalidad de la obra de un creador en el \u00e1mbito de las artes pl\u00e1s - ticas, en funci\u00f3n de su aportaci\u00f3n sobresaliente a la cultura iberoamericana. Tambi\u00e9n concede los Premios Nacionales de Artes Pl\u00e1sticas y de Fotograf\u00eda. La promoci\u00f3n de nuestros creadores tambi\u00e9n tiene lu - gar a trav\u00e9s de las exposiciones temporales y de las ayudas para la promoci\u00f3n del arte espa\u00f1ol contempo - r\u00e1neo. Por otra parte, las ayudas para la promoci\u00f3n del arte espa\u00f1ol contempor\u00e1neo tienen como objetivo el fomento de la creaci\u00f3n, la difusi\u00f3n y la investigaci\u00f3n del arte contempor\u00e1neo, buscando contribuir al desa - rrollo de un contexto m\u00e1s din\u00e1mico e innovador.La accesibilidad social a los contenidos art\u00edsticos y la educaci\u00f3n de la sensibilidad art\u00edstica son objetivos prioritarios. Por este motivo, se ha creado Promov\u00ed-deo, donde el usuario puede encontrar todos los au - diovisuales generados por nuestra pol\u00edtica expositiva, produci\u00e9ndose contenidos espec\u00edficos como la Voz de la imagen, entrevistas a fot\u00f3grafos espa\u00f1oles; Oral memories, portal de entrevistas audiovisuales a crea-dores emergentes; y talleres itinerantes de alfabetiza - ci\u00f3n visual para ni\u00f1os y otras iniciativas espec\u00edficas destinadas a j\u00f3venes para favorecer la consideraci\u00f3n social y la comprensi\u00f3n del arte contempor\u00e1neo por parte de j\u00f3venes y ni\u00f1os y fomentar la elaboraci\u00f3n de modelos de excelencia en la educaci\u00f3n, con el fin de generar nuevos p\u00fablicos. MUSEOS ESTATALES En el \u00e1mbito de la pol\u00edtica cultural muse\u00edstica, se ha continuado con la renovaci\u00f3n de los museos estata - les. De esta forma, durante 2013 se ha mantenido el grado de acci\u00f3n para la mejora del estado de las in - fraestructuras de los museos estatales, priorizando la ejecuci\u00f3n de obras y suministros menores, la redac - ci\u00f3n de proyectos arquitect\u00f3nicos y expositivos y, so - bre todo, la finalizaci\u00f3n de actuaciones iniciadas en anualidades anteriores. Actuaciones relevantes han sido, por ejemplo, la remodelaci\u00f3n integral de la sede del Museo Arqueol\u00f3gico Nacional, la finalizaci\u00f3n de la rehabilitaci\u00f3n del Palacio de la Aduana para Museo de M\u00e1laga, con la intenci\u00f3n de proceder a su apertura en 2015; o la reapertura del Museo de La Rioja, cuya re -2922014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE novaci\u00f3n concluy\u00f3 en octubre de 2013 tras a\u00f1os de cierre al p\u00fablico. En el marco de la adecuaci\u00f3n a las nuevas realidades sociales, en 2013 han comenzado los trabajos para la elaboraci\u00f3n de un Plan sobre la Funci\u00f3n Social de los Museos. Este plan pretende, por una parte, dar visibi - lidad y coherencia a las m\u00faltiples acciones que los museos est\u00e1n desarrollando en estos \u00e1mbitos y, por otra, abrir nuevas l\u00edneas de trabajo a colectivos poco representados entre los visitantes de los museos. Los museos estatales desarrollan tambi\u00e9n otros pro- yectos encaminados a acercar las instituciones mu - se\u00edsticas y sus colecciones al p\u00fablico como Cer.es, red digital que ofrece acceso a los contenidos de mu - seos espa\u00f1oles de diferentes titularidades y \u00e1mbitos tem\u00e1ticos y geogr\u00e1ficos; y el Laboratorio Permanente de P\u00fablico de Museos, cuyo objetivo es profundizar en el conocimiento de las necesidades del p\u00fablico para mejorar la gesti\u00f3n de los museos y la satisfacci\u00f3n de las nuevas demandas sociales. Los museos estatales est\u00e1n tambi\u00e9n presentes de for- ma activa en el \u00e1mbito internacional, tanto a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en proyectos europeos como Euro - peana, entre otros, como del Programa Ibermuseos, programa iberoamericano de cooperaci\u00f3n de car\u00e1cter intergubernamental. Museo Arqueol\u00f3gico Nacional. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.Museo Nacional del Prado El Museo del Prado exhibe en su propia sede m\u00e1s de 1.700 obras, mientras que alrededor de 3.200 se en - cuentran, como dep\u00f3sito temporal, en diversos museos e instituciones p\u00fablicas, conformando el denominado \u00abPrado disperso\u00bb. La otra parte de las colecciones, custodiada en las salas de reserva, es exhibida en ex - posiciones temporales, promovidas por el propio mu - seo o por otras instituciones muse\u00edsticas, adem\u00e1s de ser objeto de investigaci\u00f3n por parte del \u00e1rea de con - servaci\u00f3n. El n\u00famero de visitantes super\u00f3 en 2012 la cifra de 3.100.000 visitas, teniendo en cuenta los visitantes a las exposiciones de los programas Prado Itinerante y Prado Internacional. Por este motivo, el Museo se ha visto obligado a acometer sucesivas ampliaciones del 2932014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE edificio de Villanueva, que culminaron con el ambicio - so proyecto de ampliaci\u00f3n llevado a cabo por Rafael Moneo (2001-2007) y cuyo s\u00edmbolo exterior es el edi-ficio Jer\u00f3nimos. Esta actuaci\u00f3n, junto a la reciente rehabilitaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n a un nuevo uso del Cas\u00f3n del Buen Retiro, ha aumentado la superficie del mu-seo hasta alcanzar los 41.995 m 2, conformando un \u00abcampus\u00bb muse\u00edstico. La implantaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n como m\u00e9todo de trabajo, que ha permitido al museo alcanzar los objeti-vos trazados en los Planes de Actuaci\u00f3n 2005-2008, 2009-2012 y 2013-2016, ha sido tambi\u00e9n una herra - mienta de gran importancia para el proceso de moder - nizaci\u00f3n del mismo. Los citados planes han regido la actividad de la pinacoteca en este periodo. En paralelo a este incremento de visitantes y en rela- ci\u00f3n con la mejora y ampliaci\u00f3n de sus servicios y ac-tividades, la instituci\u00f3n ha desarrollado considerable - mente su capacidad de autofinanciaci\u00f3n. Los ingresos propios conseguidos por el museo durante este per\u00edo - do han ido creciendo a\u00f1o tras a\u00f1o, partiendo del 34,7% aportado en 2007 hasta el 60,2% del 2012. El aumento y mantenimiento de las empresas e insti - tuciones benefactoras de la pinacoteca, el significativo crecimiento del n\u00famero de miembros de la Fundaci\u00f3n Amigos del Museo del Prado, que ha pasado de 9.000 \u00abamigos\u00bb a m\u00e1s de 25.343 en s\u00f3lo dos a\u00f1os, junto a la promoci\u00f3n de distintas iniciativas de mejora del ser - vicio p\u00fablico que presta, as\u00ed como la apertura de sus colecciones y exposiciones todos los d\u00edas de la sema-na, han contribuido de forma decisiva a incrementar y fortalecer la autonom\u00eda financiera del Museo. Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda La apertura del Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda en 1990 supuso la creaci\u00f3n del mayor museo de arte moderno y contempor\u00e1neo en Espa\u00f1a de nivel internacional. En el a\u00f1o 2001 se inici\u00f3 el proyecto que dio lugar a los nuevos edificios dise\u00f1ados por el arqui - tecto Jean Nouvel, inaugurados en el a\u00f1o 2005. Colas ante el Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda para acceder a la exposici\u00f3n sobre Salvador Dal\u00ed. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.2942014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE La colecci\u00f3n la conforman actualmente alrededor de 20.000 obras. En los \u00faltimos a\u00f1os, el crecimiento de \u00e9sta, las exposiciones, los programas de actividades y, de forma muy destacable, el n\u00famero de visitantes -que en 2013 ha alcanzado la cifra de 3 millones- han hecho imprescindible el desarrollo de herramientas que a corto, medio y largo plazo acompa\u00f1en el proce - so de modernizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n del museo. 2013 ha sido el primer a\u00f1o de funcionamiento de la que ser\u00e1 una de las herramientas fundamentales en el desarro-llo del museo futuro, la Fundaci\u00f3n Museo Reina Sof\u00eda, que conecta esta instituci\u00f3n con el pulso de la socie - dad civil y las redes internacionales del arte. PROTECCI\u00d3N DEL PATRIMONIO Espa\u00f1a cuenta con un excepcional y variado patrimo - nio cultural. Consciente de ello, y al objeto de procurar su preservaci\u00f3n y enriquecimiento, el Gobierno de Es - pa\u00f1a, en colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3no - mas y otras entidades p\u00fablicas y privadas, lleva a cabo desde hace d\u00e9cadas una amplia y sistem\u00e1tica pol\u00edtica de investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n, consen - suada en el seno del Consejo de Patrimonio Hist\u00f3rico (\u00f3rgano de colaboraci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n Gene - ral del Estado y las comunidades aut\u00f3nomas). En este \u00e1mbito, los Planes Nacionales del Patrimonio Cultural se conciben como instrumentos para fomen-tar el conocimiento de ese patrimonio a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n y programar actuaciones de conserva - ci\u00f3n preventiva, restauraci\u00f3n y difusi\u00f3n, con el fin de proteger los bienes culturales y permitir su disfrute por parte de los ciudadanos. El primer plan fue el de Catedrales, aprobado en 1990. Desde ese a\u00f1o hasta la actualidad se han aprobado los Planes Nacionales de Patrimonio Industrial, Con - servaci\u00f3n Preventiva, Investigaci\u00f3n en Conservaci\u00f3n del Patrimonio, Paisaje Cultural, Patrimonio Inmate-rial, Catedrales, Abad\u00edas, Monasterios y Conventos, Arquitectura Defensiva y Educaci\u00f3n y Patrimonio. Asi-mismo, se contin\u00faa trabajando en la redacci\u00f3n y revi-si\u00f3n de los restantes, que ser\u00e1n presentados en pr\u00f3xi-mas convocatorias del Consejo de Patrimonio Hist\u00f3rico para su aprobaci\u00f3n y puesta en marcha, de forma que en 2014 est\u00e1 previsto que todos se encuen - tren en funcionamiento. Conjunto de monedas de plata procedente de la fragata \u00abNuestra Se\u00f1ora de las Mercedes\u00bb.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.Otro Plan Nacional de gran importancia estrat\u00e9gica para la defensa de nuestro patrimonio es el de Protec-2952014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE ci\u00f3n del Patrimonio Arqueol\u00f3gico Subacu\u00e1tico, as\u00ed como el documento que lo desarrolla, el Libro Verde del Patrimonio Subacu\u00e1tico, plasmaci\u00f3n ambos del compromiso permanente y global del Gobierno de Es - pa\u00f1a y de los Gobiernos auton\u00f3micos en esta materia que emana de la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Cultural de la Organiza - ci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco) de 2001 y la integraci\u00f3n de nuestro pa\u00eds en el Consejo Consultivo y T\u00e9cnico que coordina su desarrollo y aplicaci\u00f3n. En este \u00e1mbito cabe destacar la recuperaci\u00f3n, despu\u00e9s de una firme defensa de sus derechos en los tribunales estadounidenses, del cargamento expoliado de la fra - gata \u00abNuestra Se\u00f1ora de las Mercedes\u00bb, cuya vuelta a Espa\u00f1a se hizo efectiva en febrero de 2012, y cuyas piezas quedar\u00e1n adscritas al Museo Nacional de Ar - queolog\u00eda Subacu\u00e1tica ARQUA, centro de referencia nacional e internacional en la protecci\u00f3n del patrimonio subacu\u00e1tico con sede en Cartagena (Murcia). Adem\u00e1s, en 2013 la justicia estadounidense ha dictaminado que la empresa Odyssey Marine Exploration debe devolver la mayor parte de las costas del juicio a Espa\u00f1a. Otra l\u00ednea de actuaci\u00f3n para la revalorizaci\u00f3n de nues - tro patrimonio es su promoci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de las declaraciones de la Unesco, que el Gobierno impulsa en nombre de todas las Administraciones P\u00fa-blicas. Espa\u00f1a es, con 44 bienes, el tercer Estado en n\u00famero de bienes incluidos en la Lista de Patrimonio Mundial, y participa adem\u00e1s de forma activa en el Co-mit\u00e9 encargado de la selecci\u00f3n de los bienes declara- dos como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad, ca-tegor\u00eda en la que nuestro pa\u00eds cuenta con 12 elementos reconocidos por la Unesco. PROMOCI\u00d3N EXTERIOR DE LA CULTURA La internacionalizaci\u00f3n de nuestra cultura ha dinami - zado la diversidad y el crecimiento de nuestras indus-trias culturales. Ello ha exigido un replanteamiento de las pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la cultura en el exterior, en el marco de la Uni\u00f3n Europea y de los distintos or-ganismos internacionales especializados. En relaci\u00f3n a los datos del comercio exterior de bienes culturales, seg\u00fan el \u00abAnuario de Estad\u00edsticas Culturales 2013\u00bb, destaca el positivo comportamiento de los libros y la prensa, con exportaciones por valor de 540,1 millo - nes de euros y un saldo comercial positivo de 172,3 mi - llones. En 2012, las exportaciones de los bienes vincu - lados a la cultura se situaron en 703,1 millones, frente a unas importaciones de 752,4 millones de euros. La Uni\u00f3n Europea fue el mayor destino de las exportacio - nes, un 53,4%, seguida de Iberoam\u00e9rica, con un 27,9%. Son varios los actores de la cultura espa\u00f1ola en el mun - do: unidades del Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n y de la Secretar\u00eda de Estado de Cultura, Instituto Cervantes y otros organismos culturales espe - cializados (ACE) y no culturales (ICEX, Turespa\u00f1a). A esto habr\u00eda que a\u00f1adir los \u00f3rganos correspondientes de las comunidades aut\u00f3nomas y el sector privado y la 2962014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE sociedad civil en sus m\u00faltiples formas (fundaciones, asociaciones, entidades, empresas, etc.). La acci\u00f3n cultural de Espa\u00f1a se basa en cuatro ejes: la promoci\u00f3n del patrimonio y difusi\u00f3n de las expresio - nes culturales de creatividad m\u00e1s contempor\u00e1neas y plurales, la internacionalizaci\u00f3n de las industrias cultu - rales y creativas, el di\u00e1logo intercultural y la coopera - ci\u00f3n cultural al desarrollo. Uno de los objetivos que marcan la acci\u00f3n de la Secre - tar\u00eda de Estado de Cultura en el Plan Estrat\u00e9gico Gene - ral 2012-2015 es \u00abel impulso de la cultura como ele - mento esencial de proyecci\u00f3n exterior de la marca ESPA\u00d1A\u00bb. Para fomentar la internacionalizaci\u00f3n de las industrias culturales y creativas hay que tomar en consi - deraci\u00f3n todas las etapas del proceso de producci\u00f3n: desde la creaci\u00f3n y producci\u00f3n (apoyo y defensa de los creadores) hasta la comercializaci\u00f3n de los bienes y servicios culturales, pasando por su difusi\u00f3n y distribu - ci\u00f3n. Para evitar solapamientos e ineficiencias, se ha dise\u00f1ado una base de datos (INFOX) que proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n de los diferentes actores de la acci\u00f3n cultu - ral en el exterior. La utilizaci\u00f3n progresiva de las TIC constituye un elemento esencial para la promoci\u00f3n exte - rior de la cultura, la creaci\u00f3n de redes culturales y la identificaci\u00f3n de lagunas o nuevos procesos que con - duzcan a la definici\u00f3n de nuevas acciones y canales de internacionalizaci\u00f3n de la cultura y sus industrias. PROPIEDAD INTELECTUAL Aunque existen precedentes desde el siglo XVI, la pri-mera ley espa\u00f1ola que reconoci\u00f3 de forma extensa y clara los derechos del autor fue la publicada en 1847, y as\u00ed hoy, en t\u00e9rminos de derechos de autor y dere-chos conexos, Espa\u00f1a es Estado Parte en el Conve - nio de Berna, entre otros instrumentos internacionales adoptados en esta materia, y cuenta con una legisla - ci\u00f3n en constante adaptaci\u00f3n a las nuevas realidades de las industrias culturales -que suponen cerca del 4% del PIB- y que incorpora las Directivas de la Uni\u00f3n Europea referidas a estos derechos y al respeto de los mismos, incluido lo que corresponde a \u00e1mbitos como la radiodifusi\u00f3n v\u00eda sat\u00e9lite, la distribuci\u00f3n por cable o los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n. La gesti\u00f3n colectiva de los derechos de explotaci\u00f3n u otros de car\u00e1cter patrimonial corresponde en Espa\u00f1a a ocho entidades sin \u00e1nimo de lucro autorizadas para ello por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, datando de 1899 la m\u00e1s veterana de ellas. 9.7. DEPORTE LA POL\u00cdTICA DE DEPORTES La Ley 10/1990, de 15 de octubre, del Deporte vino a regular el marco jur\u00eddico en el que deb\u00eda desenvolver-se la pr\u00e1ctica deportiva en el \u00e1mbito del Estado, atri - buyendo a \u00e9ste la faceta competitiva de \u00e1mbito estatal e internacional y a las comunidades aut\u00f3nomas y en - tidades locales un papel preponderante en la organi -2972014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE zaci\u00f3n del deporte de base dentro de su propio territo- rio y competencias en el fomento, promoci\u00f3n e impulso deportivo. En este contexto, la concesi\u00f3n a Barcelona de la orga - nizaci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de 1992 constituy\u00f3 el revulsivo imprescindible para que los poderes p\u00fabli - cos y toda la sociedad dieran el salto cualitativo hacia la consideraci\u00f3n del deporte como el escenario id\u00f3neo donde proyectar la imagen de un pa\u00eds moderno. Con el nacimiento del primer Plan ADO (Asociaci\u00f3n de Deportes Ol\u00edmpicos), gracias al cual el patrocinio priva - do acudi\u00f3 a complementar la financiaci\u00f3n p\u00fablica, se establece un baremo de ayudas e incentivos a la con - secuci\u00f3n de resultados. La aportaci\u00f3n de la iniciativa privada a trav\u00e9s de grandes empresas tuvo buenos resultados y, gracias a la misma, el equipo ol\u00edmpico espa\u00f1ol obtuvo en las Olimpiadas de Barcelona los mejores resultados de su historia: 22 medallas. A partir de entonces, en los distintos ciclos ol\u00edmpicos se han ido incorporando al Plan ADO nuevos patroci - nadores, cre\u00e1ndose por parte del Consejo Superior de Deportes un fondo de ayuda a los clubes privados de deportes no profesionales para compensar su aporta - ci\u00f3n a las selecciones nacionales de deportistas de alto nivel. El Plan ADO ha sido objeto de sucesivas adaptacio- nes, entre las que destaca la consideraci\u00f3n del pro - grama de preparaci\u00f3n de los deportistas espa\u00f1oles para los juegos ol\u00edmpicos como acontecimiento de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico, lo que tuvo lugar por pri -mera vez en 2004 mediante la inserci\u00f3n del programa en la Ley 4/2004, de 29 de diciembre, de modificaci\u00f3n de tasas y de beneficios fiscales de acontecimientos de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico. En relaci\u00f3n con el ciclo ol\u00edmpico 2008-2012, el 5 de marzo de 2009 tuvo lugar la firma de las entidades privadas que patrocinaban el ADO, que cont\u00f3 con una cifra de 51,8 millones de euros. Esta cantidad repre - sent\u00f3 en t\u00e9rminos absolutos un descenso de 10,5 mi-llones de euros con respecto a los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn de 2008. Como ya ocurri\u00f3 en el ciclo ante - rior, todas las modalidades deportivas han estado in - cluidas en el programa. El 27 de junio de 2005 se firm\u00f3 por vez primera en la historia el acuerdo para la creaci\u00f3n y financiaci\u00f3n del Plan Apoyo al Deporte Objetivo Paral\u00edmpico (ADOP), que tuvo un presupuesto inicial de 7,3 millones de euros, elevado a 17 millones con posterioridad. La propuesta de creaci\u00f3n del plan fue asumida por el Gobierno al en - tender que el deporte debe ser un lugar de encuentro abierto a todos, sin barreras ni exclusiones. El ADOP 2009-2012 ha contado con veinte patrocina - dores, que aportan 17,03 millones de euros y con las aportaciones de los Ministerios de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y de Educaci\u00f3n, Cultura y Depor - te, tambi\u00e9n de 17 millones de euros. Esta cifra es m\u00e1s del doble de los 7,3 millones que ten\u00eda el primer plan cuando naci\u00f3 en 2005. Mireia Belmonte.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Una de las caracter\u00edsticas que refuerza considerable - mente la Marca Espa\u00f1a es el progresivo respeto y ad -2982014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE miraci\u00f3n que se profesa en nuestro pa\u00eds hacia el de - porte paral\u00edmpico. El apoyo al deporte paral\u00edmpico se ha consolidado tambi\u00e9n como una de las actividades propias de la responsabilidad social corporativa de las empresas, suscribi\u00e9ndose en 2013 numerosos conve - nios entre el Comit\u00e9 Paral\u00edmpico y las marcas comer-ciales. En lo que respecta al deporte de alto nivel, la Adminis - traci\u00f3n General del Estado, en colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de convenios y conciertos, establece los medios necesarios para los programas de preparaci\u00f3n t\u00e9cnica y el apoyo cient\u00edfi-co y m\u00e9dico de los deportistas de alto nivel, as\u00ed como para su incorporaci\u00f3n al sistema educativo y su plena integraci\u00f3n social y profesional. Para ello, cuenta con: Tres Centros de Alto Rendimiento (CAR) multidisci - plinares: - El CAR de Madrid es la instalaci\u00f3n donde se con - centra el mayor n\u00famero de deportistas de alto ni - vel de toda Espa\u00f1a. Tiene una extensi\u00f3n total de 150.000 metros cuadrados y es gestionado por el propio Consejo Superior de Deportes. Su trabajo va dirigido principal y fundamentalmente a que los deportistas espa\u00f1oles alcancen los mejores resul-tados deportivos y acad\u00e9micos, as\u00ed como una \u00f3p-tima socializaci\u00f3n al final de su estancia como be-cados en el CAR de Madrid y la Residencia Joaqu\u00edn Blume. \u00c9sta, ubicada en el mismo recinto del CAR, acoge en sus instalaciones una exten -si\u00f3n del Instituto de Ense\u00f1anza Obligatoria Ortega y Gasset. El n\u00famero total de becados, entre de - portistas internos y externos, es de 326. El Centro de Alto Rendimiento ha atendido en los \u00faltimos a\u00f1os a veinticinco modalidades deportivas diaria - mente, incluyendo a deportistas paral\u00edmpicos. Adem\u00e1s, acoge a otras modalidades con car\u00e1cter puntual, concentraciones de alto nivel y cursos de formaci\u00f3n. - El Centro de Alto Rendimiento de Sierra Nevada (Granada), tambi\u00e9n de titularidad del Consejo Su-perior de Deportes, cuenta con unas instalaciones deportivas de primer nivel internacional y una resi - dencia deportiva con capacidad para albergar a 188 personas. Este conjunto se sit\u00faa a 2.320 me - tros de altitud, en las cercan\u00edas de la ciudad de Granada. Esta condici\u00f3n hace que sea un lugar de paso de multitud de equipos que utilizan sus insta - laciones para la mejora atl\u00e9tica, puesto que no es conveniente alojar deportistas en concentraci\u00f3n permanente durante todo el a\u00f1o. Desde 2010, el CAR de Sierra Nevada acoge una concentraci\u00f3n permanente durante los meses de invierno para potenciar los deportes de la nieve, coordinados por el Centro Especializado de Deportes de Invier-no de Sierra Nevada. Su orientaci\u00f3n es polidepor - tiva, ya que est\u00e1 preparado para la pr\u00e1ctica de veinte modalidades deportivas diferentes. Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hockey sobre patines.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. - El Centro de Alto Rendimiento de Sant Cugat (Bar- celona), creado en 1987, es una empresa p\u00fablica 2992014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE de la Generalitat de Catalu\u00f1a en convenio con el Consejo Superior de Deportes. La evoluci\u00f3n de los resultados de los deportistas del CAR de Sant Cu-gat ha sido regular y progresiva en el curso de las temporadas deportivas. La mejora es especial - mente marcada en las competiciones internacio - nales. Siete Centros Especializados de Alto Rendimiento (CEAR), de modalidades espec\u00edficas, con las mis-mas caracter\u00edsticas que los CAR antes descritos. Entre ellos, destaca el Centro Especializado de Alto Rendimiento de Le\u00f3n, del que es titular el Consejo Superior de Deportes. Se inaugur\u00f3 en agosto de 2010 y est\u00e1 dise\u00f1ado principalmente para la modali - dad de atletismo, con una especial atenci\u00f3n a las disciplinas de lanzamientos. No obstante, tambi\u00e9n acoge programas de varias federaciones deportivas espa\u00f1olas. Cuarenta y cuatro Centros de Tecnificaci\u00f3n Deporti - va (CTD) y Centros Especializados de Tecnificaci\u00f3n Deportiva (CETD), en los que las comunidades aut\u00f3 nomas, en colaboraci\u00f3n con el Consejo Supe - rior de Deportes, las federaciones deportivas espa - \u00f1olas y las entidades locales, llevan a cabo el per-feccionamiento de sus deportistas menores m\u00e1s destacados, de cara a su preparaci\u00f3n para el alto nivel, manteni\u00e9ndoles lo m\u00e1s cerca posible de sus domicilios familiares, ayud\u00e1ndoles a desarrollarse en el entorno social y educativo adecuado y propor - cion\u00e1ndoles ayuda espec\u00edfica para su formaci\u00f3n educativa, as\u00ed como el apoyo m\u00e9dico pertinente. El Programa de Atenci\u00f3n al Deportista de Alto Nivel (PROAD), iniciado en 2009, tuvo tan excelente aco-gida que se decidi\u00f3 ampliar progresivamente el n\u00fa - mero de plazas iniciales hasta incluir en dos o tres a\u00f1os a todo el colectivo de deportistas de estas ca - racter\u00edsticas. El PROAD permite la conciliaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica deportiva de alto nivel con la actividad for - mativa de los deportistas, gracias a la labor de un cualificado grupo de tutores. En 2013 este Programa ha contado con un presupuesto de 550.000 euros. Mapa de centros clasificados en Espa\u00f1a por el Consejo Superior de Deportes.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Un Centro de Medicina del Deporte (CMD). Desde su creaci\u00f3n hace m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os, se ha con-3002014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE vertido en un centro m\u00e9dico-deportivo de referencia, habiendo sido adem\u00e1s pionero en el desarrollo de la medicina del deporte de alto rendimiento en nuestro pa\u00eds, siendo el \u00fanico centro de Medicina del Deporte que tiene car\u00e1cter estatal. En \u00e9l se efect\u00faan anual-mente reconocimientos m\u00e9dico-deportivos a m\u00e1s de 1.000 deportistas espa\u00f1oles de alta competici\u00f3n, re-conocimientos que se complementan con consultas especializadas en Traumatolog\u00eda, Cardiolog\u00eda, En-docrinolog\u00eda, Antropometr\u00eda, An\u00e1lisis cl\u00ednicos, Re-habilitaci\u00f3n y Fisiolog\u00eda del esfuerzo. Sus funciones se centran en el estudio y seguimiento del deportista de alto rendimiento respecto a su valoraci\u00f3n funcio-nal y la protecci\u00f3n de su salud, complementadas con investigaci\u00f3n, promoci\u00f3n e intervenci\u00f3n en pro - tocolos m\u00e9dicos. Entre los objetivos del Centro de Medicina del De - porte, recogidos en la nueva Ley Org\u00e1nica 3/2013, de 20 de junio, de protecci\u00f3n de la salud del depor - tista y lucha contra el dopaje en la actividad deporti - va se encuentra la protecci\u00f3n de la salud y la obten - ci\u00f3n del m\u00e1ximo rendimiento del deportista de alta competici\u00f3n. El presidente del Gobierno recibe a los campeones del mundo de motociclismo.Fuente: Ministerio de la Presidencia. ACTUACIONES EN EL \u00c1MBITO DEL DEPORTE En t\u00e9rminos generales, se ha ido produciendo un cambio sustancial en la orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica de las pol\u00edticas en materia de infraestructuras y equipamien - tos deportivos. Hasta el momento, el enfoque de los proyectos y de los recursos humanos y econ\u00f3micos estaba dedicado casi en su integridad a la inversi\u00f3n directa y a la subvenci\u00f3n de instalaciones deportivas en todo el territorio, as\u00ed como al apoyo, mantenimiento y mejora de las instalaciones propias del Consejo Su - perior de Deportes (CSD). Se trataba de una dimen - si\u00f3n meramente cuantitativa destinada a crear una red de instalaciones que sacara al pa\u00eds de su atraso en esta materia. Sin embargo, la situaci\u00f3n actual es muy distinta: de un parque nacional de 25.000 instalaciones deportivas en 1978 se ha pasado a uno de cerca de 100.000 ins-talaciones, de manera que el enfoque se centra hoy 3012014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE en la modernizaci\u00f3n y mejora de la calidad de las mis - mas as\u00ed como en el apoyo del sector empresarial que tras ellas se encuentra. De ah\u00ed el respaldo a las partidas que fomentan la creaci\u00f3n de pol\u00edticas coordinadas entre todas las Ad - ministraciones P\u00fablicas y el sector privado para mejo - rar la gesti\u00f3n de las instalaciones deportivas, su cali - dad y seguridad, as\u00ed como para apoyar el tejido empresarial de instalaciones y equipamientos depor - tivos. Todo ello, con un decidido apoyo a la investiga - ci\u00f3n y desarrollo de productos que mejoren la compe - titividad del sector, a trav\u00e9s de la Plataforma Tecnol\u00f3gica de la Industria Espa\u00f1ola del Deporte (INESPORT), que tiene como objetivo final impulsar el sector econ\u00f3mico del deporte y que tenga su reflejo en puestos de trabajo y en nuevas v\u00edas de ingreso para la econom\u00eda espa\u00f1ola. La ayuda al deporte en el \u00e1mbito estatal se realiza a trav\u00e9s del Consejo Superior de Deportes, que es el \u00f3rgano que ejerce directamente la actuaci\u00f3n de la Ad - ministraci\u00f3n General del Estado; por su parte, las Di - recciones Generales de Deportes de las comunidades aut\u00f3nomas y Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla, las Diputaciones Provinciales y los Cabildos Insulares y las corporaciones locales lo hacen en sus respecti - vos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. Un factor de peso para el \u00e9xito deportivo es el aumen- to de las aportaciones privadas como complemento del dinero p\u00fablico para el apoyo econ\u00f3mico y la pro-yecci\u00f3n de futuro. En sinton\u00eda con los planes de ajuste econ\u00f3mico, el de - porte espa\u00f1ol ha contado en 2013 con un presupuesto para el Consejo Superior de Deportes de 75.152.490 millones de euros, lo que supuso una reducci\u00f3n del 38,09% respecto al presupuesto del a\u00f1o anterior. Por su parte, 4.070.000 euros fueron destinados a la Agen - cia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el Deporte. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Rafael Nadal.En desarrollo de la Ley 10/1990, de 15 de octubre, del Deporte y de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, el Real Decreto 1363/2007, de 24 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de las ense\u00f1anzas deportivas de r\u00e9gimen especial, regul\u00f3 este tipo de ense\u00f1anza. La norma, que fue re - dactada con un amplio consenso, tiene como finalidad 3022014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE dotar a los t\u00e9cnicos de una formaci\u00f3n asociada acorde con el perfil profesional y las funciones que va a desa-rrollar. Por otra parte, la extensi\u00f3n de la pr\u00e1ctica deportiva y la evoluci\u00f3n de la demanda en sus diferentes modali - dades, sean o no competitivas, justifican la necesidad de regular las ense\u00f1anzas de t\u00e9cnicos deportivos en un marco educativo adecuado y con la necesaria ho - mogeneidad en todo el Estado. En este contexto, el Consejo Superior de Deportes ha desarrollado distin - tas normas y t\u00edtulos oficiales de T\u00e9cnicos Deportivos y T\u00e9cnicos Deportivos Superiores. Fruto de esta regula - ci\u00f3n, se han publicado 21 t\u00edtulos de T\u00e9cnico Deportivo y 17 t\u00edtulos de T\u00e9cnico Deportivo Superior, pertene - cientes a 13 modalidades deportivas, as\u00ed como los planes formativos de distinto nivel, desarrollados por 36 Federaciones Deportivas espa\u00f1olas. El Consejo Superior de Deportes viene implementan - do, a trav\u00e9s de la Unidad \u00abMujer y Deporte\u00bb, un plan de actuaci\u00f3n propio dirigido al logro de la plena igual - dad de la mujer en el \u00e1mbito deportivo. Para ello se ha desarrollado, junto con el Ministerio de Sanidad, Servi - cios Sociales e Igualdad, el Plan Estrat\u00e9gico de Igual - dad de Oportunidades (PEIO) 2013-2016. Dentro de este plan, destaca el programa de ayudas a las Fede - raciones Deportivas espa\u00f1olas para el desarrollo del deporte femenino. M\u00e1s del 60% de las federaciones tienen programas espec\u00edficos de \u00abmujer y deporte\u00bb. En lo relativo a la promoci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la activi - dad f\u00edsica y deporte con objetivo de beneficiar la salud por parte de los espa\u00f1oles, el Plan Integral para la Actividad F\u00edsica y el Deporte (plan A+D) incluye medi-das para la promoci\u00f3n de la lucha contra el sedenta - rismo. Selecci\u00f3n femenina de waterpolo. Por otra parte, uno de los indicadores del nivel depor - tivo de un pa\u00eds es su implicaci\u00f3n en la defensa de la salud de sus deportistas. A partir de la Ley Org\u00e1nica 7/2006, de 21 de noviembre, de protecci\u00f3n de la sa - lud y de lucha contra el dopaje en el deporte, se im - pulsan los estudios cient\u00edficos y el apoyo t\u00e9cnico para que los deportistas sometidos a altos niveles de en - trenamiento tengan los m\u00ednimos impactos en su sa - lud. El Centro de Medicina del Deporte del Consejo Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.3032014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Superior de Deportes se ocupa del seguimiento m\u00e9di - co-deportivo de los atletas espa\u00f1oles de alto nivel d\u00e1ndoles apoyo m\u00e9dico y cient\u00edfico, apoyos que se extienden a todo el territorio a trav\u00e9s de los diferentes Centros de Medicina del Deporte de las comunidades aut\u00f3nomas, que reflejan el excelente nivel de esta es - pecialidad en Espa\u00f1a. Con la aprobaci\u00f3n de la Ley 10/1990, de 15 de octu- bre, del Deporte y la experiencia posterior, Espa\u00f1a se convirti\u00f3 en un referente internacional a la hora de di - se\u00f1ar pol\u00edticas integrales de seguridad de grandes acontecimientos deportivos. Pero parec\u00eda necesario reforzar la cobertura legal sancionadora y la actuaci\u00f3n en defensa del juego limpio y en contra de la violencia, el racismo, la xenofobia y la intolerancia. Fruto de las iniciativas legislativas adoptadas en la legislatura 2004-2008 fue la Ley 19/2007, de 11 de julio, contra la violencia, el racismo, la xenofobia y la intolerancia en el deporte. El control del dopaje es uno de los aspectos en mate - ria deportiva en el que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses pioneros. As\u00ed, desde 1963 interviene en todos los fo - ros internacionales en los que se debate este tema. En Madrid se ubica uno de los laboratorios de control de dopaje m\u00e1s prestigiosos, que ha sido uno de los primeros en Europa en conseguir la acreditaci\u00f3n otor-gada por el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional. En la deci - dida pol\u00edtica de \u00abtolerancia cero\u00bb con las pr\u00e1cticas dopantes, se sit\u00faa la aprobaci\u00f3n en 2006 de la citada Ley Org\u00e1nica 7/2006, de 21 de noviembre, de protec-ci\u00f3n de la salud y de lucha contra el dopaje en el de - porte (conocida como Ley Antidopaje), donde se tipifi-can estas pr\u00e1cticas con responsabilidades penales para el entorno de los deportistas. En este \u00e1mbito, cabe destacar las frecuentes opera- ciones policiales que han desarticulado numerosas redes organizadas de dopaje. S\u00f3lo en 2013 se pusie - ron en marcha un total de catorce operaciones policia-les con 123 detenidos. Asimismo, en Espa\u00f1a los labo-ratorios especializados van detectando las nuevas sustancias que van apareciendo. Jon Santacana, esqu\u00ed paral\u00edmpico. Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. El 12 de julio de 2013 entr\u00f3 en vigor la nueva Ley Or - g\u00e1nica 3/2013, de 20 de junio, de protecci\u00f3n de la sa-lud del deportista y lucha contra el dopaje en la activi -3042014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE dad deportiva, la cual constituye una clara apuesta por modernizar la regulaci\u00f3n anterior. Esta ley representa un avance en la concepci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la sa - lud de los deportistas. Asimismo trata de configurar la lucha contra el dopaje desde una perspectiva integral y como un elemento m\u00e1s dentro del sistema de pro - tecci\u00f3n de la salud de los deportistas. La Ley Org\u00e1nica 3/2013 introduce modificaciones en la organizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Esta-do en materia de lucha contra el dopaje y protecci\u00f3n de la salud en el deporte, al crear un nuevo \u00f3rgano, la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el De-porte (AEPSAD), que va a aglutinar en su seno las competencias que el sistema dise\u00f1ado por la Ley Or - g\u00e1nica 7/2006 repart\u00eda entre diferentes entidades. En el \u00e1mbito internacional, el Consejo Superior de De - portes de Espa\u00f1a y la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el Deporte, cada uno en su respectivo \u00e1mbito competencial, participan activamente en las reuniones y, posteriormente, en la toma de decisiones y acuerdos en el seno de la Uni\u00f3n Europea, del Conse - jo de Europa, de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas y la Unesco y de la Agencia Mundial Antidopaje. Desde la Agencia Estatal Antidopaje (hoy en d\u00eda Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el De-porte) se ha intensificado la colaboraci\u00f3n con los re-presentantes del Comit\u00e9 Ejecutivo de la WADA-AMA, para que la pol\u00edtica de lucha contra el dopaje en Espa - \u00f1a est\u00e9 en sinton\u00eda con las exigencias internacionales, siendo muestra de ello la aprobaci\u00f3n de la citada Ley Org\u00e1nica 3/2013, uno de cuyos objetivos es permitir que nuestro ordenamiento jur\u00eddico se adapte \u00edntegra - mente al C\u00f3digo Mundial Antidopaje, cuya \u00faltima ac - tualizaci\u00f3n ha sido aprobada en el seno de la IV Con - ferencia Mundial sobre el dopaje en el deporte, celebrada en Johannesburgo durante el mes de no - viembre y que entrar\u00e1 en vigor el 1 de enero de 2015. Joel Gonz\u00e1lez, oro ol\u00edmpico en taekwondo en los Juegos Ol\u00edmpicos de Londres.Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. ORGANIZACI\u00d3N DE EVENTOS DEPORTIVOS En 2013 se organizaron m\u00e1s de 50 eventos interna- cionales (Campeonatos del Mundo, Campeonatos de Europa y Copas del Mundo). Entre ellos merecen una 3052014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE menci\u00f3n expresa los Campeonatos del Mundo de Ba - lonmano Absoluto Masculino (Madrid y otros), de Re - corridos de Caza (Castillejo de Robledo), de Hockey Hielo Femenino, Div. II Grupo B (Puigcerd\u00e1), de Kara-te de Categor\u00edas inferiores (Guadalajara), de Nataci\u00f3n (Barcelona); los Campeonatos de Europa de Golf Amateur Masculino (Terrassa), de Saltos de Obst\u00e1cu - los de H\u00edpica de menores (Vejer de la Frontera), de Hockey Sub-18 Femenino (Santander), de Motona\u00fati - ca Offshore (Castelldefels), Absolutos de Padel (Va-rias), de Remo Ol\u00edmpico (Sevilla), de Foso Universal (Las Gabias) y de Triatl\u00f3n Media Distancia (Calella); y adem\u00e1s las pruebas de las Copas o Campeonatos del Mundo de F\u00f3rmula 1 (Montmel\u00f3) y de rallyes (Bajo Arag\u00f3n y Costa Daurada), de Snowboard y Freestyle (Sierra Nevada), de Gimnasia Trampol\u00edn (Valladolid), National Cup FEI de Saltos de Obst\u00e1culos (Barcelo - na), de Judo Femenino (Madrid), de Moto G.P. (Jerez, Montmel\u00f3, Alca\u00f1iz y Valencia), de Pirag\u00fcismo-Slalom (La Seo de Urgell), de Tiro Ol\u00edmpico (Las Gabias), de Triatl\u00f3n (Madrid, Palam\u00f3s y Alicante) y de Vela Ol\u00edm-pica (Palma de Mallorca). La capacidad para organizar pruebas de primer nivel constituye cada vez m\u00e1s un factor decisivo a la hora de definir la categor\u00eda deportiva de un pa\u00eds. ENLACES DE INTER\u00c9S Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Digital Hisp\u00e1nica: www.bne.es/es/Catalogos/BibliotecaDigitalBiblioteca Nacional de Espa\u00f1a: www.bne.es Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda: www.museoreinasofia.esMuseo Nacional del Prado: www.museodelprado.es Red Digital de Colecciones de Museos de Espa\u00f1a: www.ceres.mcu.es Portal de Archivos Espa\u00f1oles: www.pares.mcu.es3062014OTRAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \u00cdNDICE Consejo Superior de Deportes: www.csd.gob.es Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de la Salud en el De- porte: www.aea.gob.es Ministerio de Fomento: www.fomento.gob.es Administrador (CIS): www.cis.esAsociaci\u00f3n para Investigaci\u00f3n de los Medios de Co- municaci\u00f3n (AIMC): www.aimc.es Observatorio Nacional de las Telecomunicaciones y de la Sociedad de la Informaci\u00f3n (ONTSI): www.ontsi.red.es Oficina de Justificaci\u00f3n de la Distribuci\u00f3n (OJD): www.ojd.esPlan Nacional de I+D+i: www.idi.mineco.gob.es Centro de Investigaciones Energ\u00e9ticas, Medioambien - tales y Tecnol\u00f3gicas (CIEMAT): www.ciemat.esCentro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Industrial (CDTI): www.cdti.es Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC): www.csic.es Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y Tecnolog\u00eda: www.fecyt.esIcono (Observatorio Espa\u00f1ol de la Innovaci\u00f3n y del Conocimiento): www.icono.fecyt.es Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias (IAC): www.iac.es Instituto de Salud Carlos III (ISCIII): www.isciii.es de Oceanograf\u00eda (IEO): www.ieo.esInstituto Geogr\u00e1fico Nacional www.ign.es Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a (IGME): www.igme.esInstituto Nacional de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agra- ria y Alimentaria (INIA): www.inia.esChoose a languageEnglish version INICIO 2014 Espa\u00f1a Hoy 2014 es una visi\u00f3n de nuestro pa\u00eds actualizada a 31 de di - ciembre de 2013 en sus principales aspectos: las instituciones p\u00fablicas y la vida pol\u00edtica, sus relaciones ex - teriores, la econom\u00eda as\u00ed como un panorama de la vida social y cultu - ral, todo ello acompa\u00f1ado de las ne - "}