{"title": "Pablo Carrera Oser - Revista Anfibia", "author": "Pablo Carrera Oser", "url": "https://www.revistaanfibia.com/autor/pablo-carrera-oser/", "hostname": "revistaanfibia.com", "description": "Como el fondo es negro y \u00e9l tiene el pelo y la remera oscura, en la foto, parece que Pablo Carrera Oser fuera solo una cabeza. No. Este streetphotographer que dej\u00f3 la carrera de fotografia el mismo dia que se compr\u00f3 una c\u00e1mara amateur, tambi\u00e9n tiene cuerpo. Suponemos.Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os de sacar fotos de ... Leer m\u00e1s", "sitename": "Revista Anfibia", "date": "2014-08-12", "cleaned_text": "Como el fondo es negro y \u00e9l tiene el pelo y la remera oscura, en la foto, parece que Pablo Carrera Oser fuera solo una cabeza. No. Este streetphotographer que dej\u00f3 la carrera de fotografia el mismo dia que se compr\u00f3 una c\u00e1mara amateur, tambi\u00e9n tiene cuerpo. Suponemos. Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os de sacar fotos de noche, fotos en blanco y negro de borrachos arruinados, de empanadas humanas, de peleas, bailes y alegr\u00eda, se dio cuenta de que pod\u00eda vivir sacando fotos de d\u00eda. As\u00ed empez\u00f3 a trabajar como free lance. Public\u00f3 en Le Monde, Private Italia, Liberation, Nova Magazine, Geo, Ambear Brasil y muchas otras revistas. Fue editor de fotograf\u00eda de Rolling Stone y Brando, del suplemento cultural ADN y de la secci\u00f3n Espect\u00e1culos del diario La Naci\u00f3n. Adem\u00e1s, trabaj\u00f3 para la Presidencia de la Naci\u00f3n. Y vive sobre la "}