{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lamoncloa.gob.es/consejodeministros/referencias/documents/2014/refc20140613.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N CORREO ELECTR\u00d3NICO sec@mpr.es Esta informaci\u00f3n puede ser usada en parte o en su integridad sin necesidad de citar fuentes COMPLEJO DE LA MONCLOA 28071 - MADRID TEL: 91 321 41 44 / 45 / 46 www.lamoncloa.gob.es Consejo de Ministros Referencia 13 de junio de 2014 MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 2 Consejo de Ministros SUMARIO Presidencia del Gobierno REAL DECRETO por el que se modifica el Real Decreto 1368/1987, de 6 de noviembre, sobre r\u00e9gimen de t\u00edtulos, tratamientos y honores de la Familia Real y de los Regentes. Presidencia Se remite a las Cortes Generales PROYECTO DE LEY d e Reforma de la Ley Hipotecaria aprobada por Decreto de 8 de febrero de 1946 y del texto refundido de la Ley de Catastro Inmobiliario , aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2004, de 5 de marzo. REAL DECRETO sobre bonificaciones en la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social del personal investigador. REAL DECRETO por el que se aprueba la Norma de Calidad de Derivados C\u00e1rnicos . REAL DECRETO por el que se regula el registro nacional de movimientos de subproductos animales y los productos derivados no destinados a consumo humano. ACUERDO por el que se establece el d\u00eda 14 de junio como D\u00eda Nacional de las Lenguas de Signos Espa\u00f1olas . Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n ACUERDO por el que se dispone la remisi\u00f3n a las Cortes Generales del Acuerdo de Sede entre el Reino de Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea, Agencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo . ACUERDO por el que se toma conocimiento del Acuerdo Administrativo entre Espa\u00f1a y el Programa Mundial de Alimentos relativo al uso de oficinas e instalaciones ubicadas en Las Palmas de Gran Canaria. ACUERDO por el que se toma conocimiento del Acuerdo Multilateral M -228 en aplicaci\u00f3n del Acuerdo Europeo sobre Transporte Internacional de Mercanc\u00edas Peligrosas por carretera, relativo al transporte de prototipos de pre -producci\u00f3n d e grandes ensamblajes de bater\u00eda ion -litio. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 3 Consejo de Ministros ACUERDO por el que se toma conocimiento del Acuerdo Multilateral M -271 en aplicaci\u00f3n del Acuerdo Europeo sobre Transporte Internacional de Mercanc\u00edas Peligrosas por carretera, relativo a los dispositivos de adi tivos como parte del equipamiento de servicio de las cisternas . ACUERDO por el que se toma conocimiento del Acuerdo Multilateral M -273 en aplicaci\u00f3n del Acuerdo europeo sobre transporte internacional de mercanc\u00edas peligrosas por carretera, relativo al marc ado de las botellas de gas . Justicia Se remite a las Cortes Generales PROYECTO DE LEY de medidas de reforma administrativa en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Registro Civil . Defensa REAL DECRETO por el que se promueven al empleo superior , con car\u00e1cter honor\u00edfico, a miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil, retirados por incapacidad permanente para el servicio en acto de servicio o como consecue ncia del mismo. REAL DECRETO por el que se promueven al empleo superior , con car\u00e1cter honor\u00edfico y a t\u00edtulo p\u00f3stumo a miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil fallecidos en acto de servicio. Hacienda y Administracio nes P\u00fablicas ACUERDO por el que se autoriza la aplicaci\u00f3n del Fondo de Contingencia por importe de 66.020,45 y la concesi\u00f3n de un suplemento de cr\u00e9dito en el presupuesto del Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio A mbiente por la citada cuant\u00eda, para dar cumplimiento a la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda, Sala de lo Contencioso -Administrativo, de 24 de mayo de 2007, en materia de expropiaci\u00f3n forzosa, con motivo de la construcci\u00f3n y adecuaci\u00f3n del curso bajo del r\u00edo Guadalhorce. ACUERDO por el que se autoriza la aplicaci\u00f3n del Fondo de Contingencia por importe de 600.000 euros y la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario en el presupuesto del Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambie nte por la citada cuant\u00eda, para dar cumplimiento al Real Decreto Ley 2/2014, de 21 de febrero, por el que se adoptan medidas urgentes para reparar los da\u00f1os causados en los primeros meses de 2014 por las tormentas de viento y mar en la fachada atl\u00e1ntica y la costa cant\u00e1brica, para financiar la reparaci\u00f3n del Camino Natural Ruta del Cant\u00e1brico. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 4 Consejo de Ministros ACUERDO por el que se autoriza un suplemento de cr\u00e9dito en el presupuesto del Comisionado para el Mercado de Tabacos, para el abono de indemnizaciones derivadas de la ejecuci\u00f3n de tres sentencias de la Audiencia Nacional, por responsabilidad patrimonial en la adjudicaci\u00f3n de concesiones de expendedur\u00edas de tabaco y timbre en concursos p\u00fablicos. ACUERDO por el que se autorizan l\u00edmites para adquirir compromisos de gasto con cargo a ejercicios futuros, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 47 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, a fin de posibilitar al Ministerio de Defensa la modi ficaci\u00f3n y reprogramaci\u00f3n del calendario de pagos del programa nacional para la definici\u00f3n e implantaci\u00f3n de un sistema de observaci\u00f3n de la tierra a trav\u00e9s de un sat\u00e9lite (PNOTS), Sat\u00e9lite PAZ . ACUERDO por el que se modific an los l\u00edmites establecidos por el art\u00edculo 47 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, para adquirir compromisos de gasto con cargo a ejercicios futuros, a fin de atender nuevas necesidades surgidas en contratos de soporte t\u00e9cnico y de inversiones en equipos inform\u00e1ticos de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado. ACUERDO por el que se ratifica la autorizaci\u00f3n provisional para la suscripci\u00f3n de la novaci\u00f3n modificativa del Convenio de C olaboraci\u00f3n para la creaci\u00f3n del Consorcio \"Alicante 2011 y 2014. Vuelta al Mundo a Vela \". ACUERDO por el que se autoriza la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la administraci\u00f3n p\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canaria s para financiar el sistema de transporte terrestre p\u00fablico regular de viajeros por importe de 25.000.000 euros para el ejercicio 2014. Fomento ACUERDO por el que se determina el n\u00famero y vigencia de t\u00edtulos habilitantes para la prestaci\u00f3n de servicios de transporte ferroviario de viajeros en r\u00e9gimen de concurrencia en determinadas l\u00edneas y tramos de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General . INFORME sobre la entrada de capital privado en AENA , Aeropuertos, S.A. Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte REAL DECRETO por el que se establecen los umbrales de renta y patrimonio familiar y las cuant\u00edas de las becas y ayudas al estudio para el curso 20 14-2015, y se modifica parcialmente el Real Decreto 1721/2007, de 21 de diciembre, por el que se establece el r\u00e9gimen de las becas y ayudas al estudio personalizadas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 5 Consejo de Ministros REAL DECRETO por el que se crea la especialidad de \"Cant Valenc i\u00e0\" en las ense\u00f1anzas profesionales de m\u00fasica y se establecen los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo de esta especialidad. Empleo y Seguridad Social INFORME sobre el Anteproyecto de Ley de medidas en materia de liquidaci\u00f3n e ingreso de cuotas de la Seguridad Social . Industria, Energ\u00eda y Turismo REAL DECRETO por el que se modifica el Real Decreto 1381/2009, de 28 de agosto, por el que se establecen los requisitos para la fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los generadores de aerosoles . Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente ACUERDO por el que se toma raz\u00f3n de la declaraci\u00f3n de zona de actuaci\u00f3n especial para la reparaci\u00f3n de la infraestructura rural de uso general: camino natural Ruta del Cant\u00e1brico , entre Ribadeo y el cabo Ortegal, as\u00ed como de la emergencia de las obras para la urgente e inmediata reparaci\u00f3n de los da\u00f1os producidos por las tormentas de viento y mar, producidas en la costa de Galicia durante los dos primeros meses de 2014. Econom\u00eda y Competitividad ACUERDO por el que se autoriza al Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad a formalizar la participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en el programa suplementario de la Organizaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n Astron\u00f3mica en el Hemis ferio Austral, consistente en la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n del \" Telescopio Europ eo Extremadamente Grande\". Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad REAL DECRETO por el que se regula la autorizaci\u00f3n de medicamentos de terapia avanzada de fabricaci\u00f3n no industrial. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 6 Consejo de Ministros ACUERDOS DE PERSONAL Presidencia del Gobierno REAL DECRETO por el que se nombra Delegado del Gobierno en la Comunitat Valenciana a D. SERAF\u00cdN CASTELLANO G\u00d3MEZ . Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n REAL DECRETO por el que se designa embajador de Espa\u00f1a en la Rep\u00fablica de Costa Rica a D. JES\u00daS MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZ -AND\u00cdA Y PARADA . REAL DECRETO por el que se designa embajador de Espa\u00f1a en la Rep\u00fa blica de Lituania a D. EMILIO FERN\u00c1NDEZ -CASTA\u00d1O Y D\u00cdAZ -CANEJA . REAL DECRETO por el que se designa embajador de Espa\u00f1a en la Rep\u00fablica de Nicaragua a D. RAFAEL GARRANZO GARC\u00cdA . CONDECORACIONES Interior REAL DECRETO por el que se concede la Gran Cruz de la Real Orden de Reconocimiento Civil a V\u00edctimas del Terrorismo , a t\u00edtulo p\u00f3stumo, a D\u00aa IDOIA RODR\u00cdGUEZ BUJ\u00c1N. REAL DECRETO por el que se concede la Gran Cruz de la Real Orden de Reconocimiento Civil a V\u00edctimas del Terrorismo , a t\u00edtulo p\u00f3stumo, a D. \u00c1NGEL FLORES JIM\u00c9NEZ. REAL DECRETO por el que se concede la Gran Cruz de la Real Orden de Reconocimiento Civil a V\u00edctimas del Terrorismo , a t\u00edtulo p\u00f3stumo, a D. BALDOMERO BARRAL FERN\u00c1NDEZ. REAL DECRETO por el que se concede la Gran Cruz de la Real Orden de Reconocimiento Civil a V\u00edctimas del Terrorismo , a t\u00edtulo p\u00f3stumo, a D\u00aa JOSEFINA P\u00c9REZ MART\u00cdNEZ. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 7 Consejo de Ministros Empleo y Seguridad Social REALES DECRETOS por los que se concede la Medalla al M\u00e9rito en el Trabajo , en su categor\u00eda de Oro, a: D. JOS\u00c9 AGUST\u00cd CASANOVA. D. VICENTE CALATAYUD MALDONADO D. M\u00c1X IMO CU\u00d1ADO ALONSO. D. SEVERINO ESCUR\u00cdS BATALLA. D. ALEJANDRO FERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ. D\u00aa CRISTINA GARC\u00cdA RODERO. D. \u00c1NGEL GARC\u00cdA RODR\u00cdGUEZ (Padre \u00c1ngel). D. DOMINGO GONZ\u00c1LEZ GUERRA. D\u00aa ESTHER KOPLOVITZ ROMERO DE JUSEU. D. RAFAEL NADAL PARERA. D. LUIS NAVARRO GARC\u00cd A. D\u00aa MARINA PACHECO VALDUESA. D\u00aa MERCEDES SALISACHS ROVIRALTA, a t\u00edtulo p\u00f3stumo. D. FRANCISCO S\u00c1NCHEZ G\u00d3MEZ \"Paco de Luc\u00eda\", a t\u00edtulo p\u00f3stumo. D. PEDRO MAR\u00cdA VIVANCO PARACUELLOS. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 8 Consejo de Ministros AMPLIACI\u00d3N DE CONTENIDOS ASUNTOS GENERALES Presidencia del Gobierno DON JUAN CARLOS Y DO\u00d1A SOF\u00cdA TENDR\u00c1N VITALICIAMENTE LOS T\u00cdTULOS DE REY Y DE REINA CON CAR\u00c1CTER HONOR\u00cdFICO El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto que modifica el actualmente vigente desde 1987 sobre R\u00e9gimen de t\u00edtulos, tratamientos y honores de la Familia Real y de los regentes, con el fin de otorgar un tratamiento singular al Rey que, voluntariamente, pone fin a su reinado y a la Reina Consorte. A tal efecto, en el Real Decreto del 6 de noviembre de 1987 sobre R\u00e9gimen de t\u00edtulos, tratamientos y hon ores de la Familia Real y de los regentes se a\u00f1ade una disposici\u00f3n transitoria cuarta que dice: \"Disposici\u00f3n transitoria cuarta Don Juan Carlos de Borb\u00f3n, padre del Rey Don Felipe VI, continuar\u00e1 vitaliciamente en el uso con car\u00e1cter honor\u00edfico del t\u00edtulo d e Rey, con tratamiento de Majestad y honores an\u00e1logos a los establecidos para el Heredero de la Corona, Pr\u00edncipe o Princesa de Asturias, en el Real Decreto 684/2010, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de Honores Militares. Do\u00f1a Sof\u00eda de Gre cia, madre del Rey Don Felipe VI, continuar\u00e1 vitaliciamente en el uso con car\u00e1cter honor\u00edfico del t\u00edtulo de Reina, con tratamiento de Majestad y honores an\u00e1logos a los establecidos para la Princesa o el Pr\u00edncipe de Asturias consortes en dicho Real Decreto. El orden de precedencia de los Reyes Don Juan Carlos y Do\u00f1a Sof\u00eda en el Ordenamiento General de Precedencias del Estado, aprobado por el Real Decreto 2099/1983, de 4 de agosto, ser\u00e1 el inmediatamente posterior a los descendientes del Rey Don Felipe VI\". Antecedentes La normativa actualmente en vigor ya otorgaba, en algunos aspectos, el adecuado tratamiento a SS.MM. los Reyes Don Juan Carlos I de Borb\u00f3n y Do\u00f1a Sof\u00eda de Grecia tras la abdicaci\u00f3n, en cuanto que permanecen como miembros de la Familias Real. Si n embargo, existen otras cuestiones que es precios regular para determinar el estatuto de los Reyes tras la abdicaci\u00f3n, que hoy en d\u00eda se tratan en distintas normas. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 9 Consejo de Ministros El Real Decreto del 6 de noviembre de 1987 ya previ\u00f3, en su disposici\u00f3n transitoria tercer a, el tratamiento y t\u00edtulos correspondientes a Don Juan de Borb\u00f3n y Battenberg y de su consorte tras la renuncia a sus derechos din\u00e1stico por parte del primero. Gratitud por d\u00e9cadas de servicio a Espa\u00f1a y a los espa\u00f1oles El Real Decreto hoy aprobado, que e ntrar\u00e1 en vigor en el momento en que lo haga la Ley Org\u00e1nica por la que se hace efectiva la abdicaci\u00f3n de Su Majestad el Rey Don Juan Carlos I de Borb\u00f3n, considera que el otorgamiento de un tratamiento singular al Rey que, voluntariamente, pone fin a su re inado y a la Reina Consorte, adem\u00e1s de continuar la senda de precedentes hist\u00f3ricos y de la costumbre en otras monarqu\u00edas, no es sino la forma de plasmar la gratitud por d\u00e9cadas de servicio a Espa\u00f1a y a los espa\u00f1oles. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 10 Consejo de Ministros Fomento LIBERALIZACI\u00d3N DEL TRANSPOR TE FERROVIARIO DE PASAJEROS Y ENTRADA DE CAPITAL PRIVADO EN AENA El Consejo de Ministros ha aprobado un Acuerdo por el que se determina el n\u00famero y vigencia de t\u00edtulos habilitantes para la prestaci\u00f3n de servicios de transporte ferroviario de viajeros en r\u00e9 gimen de concurrencia en determinadas l\u00edneas y tramos de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General. Adem\u00e1s, el Consejo de Ministros ha dado su visto bueno a la puesta en marcha del proceso para la entrada de capital privado en AENA Aeropuertos, S.A., con la a utorizaci\u00f3n legal contenida en el Real Decreto Ley 13/2010 El objetivo final de ambas reformas es mejorar la calidad del servicio del transporte en los dos sectores que, en transporte ferroviario, en el a\u00f1o 2013 ha transportado m\u00e1s de 466 millones de personas y, en el \u00e1mbito de los aeropuertos espa\u00f1oles, ha sido utilizado por 188 millones de personas en los aeropuertos espa\u00f1oles en el a\u00f1o 2013. Transporte Ferroviario y AENA MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 11 Consejo de Ministros Justicia APROBADA LA NORMATIVA PARA EL REGISTRO DE NACIMIENTOS Y DEFUNCIONES EN EL HOSPITAL Tambi\u00e9n se integran las subastas judiciales en el portal electr\u00f3nico del Bolet\u00edn Oficial del Estado y se podr\u00e1 participar en cualquier puja a trav\u00e9s del BOE las 2 4 horas del d\u00eda todos los d\u00edas de a\u00f1o. La inscripci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos desde el hospital evitar\u00e1 que los padres tengan que ir al Registro Civil. Se incrementan los mecanismos para prevenir casos de ni\u00f1os robados al establecer, en caso de defunci\u00f3n, la firma de dos facultativos que acrediten la relaci\u00f3n materno -filial. El Consejo de Ministros ha aprobado la remisi\u00f3n a las Cortes Generales del Proyecto de Ley de medidas de reforma administrativa en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Registr o Civil por el que, por un lado, se incorporan las subastas judiciales al portal \u00fanico de subastas electr\u00f3nicas del Bolet\u00edn Oficial del Estado y, por otro, se permitir\u00e1 la tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica de los nacimientos y defunciones desde los centros sanitario s, lo que evitar\u00e1 que los progenitores tengan que desplazarse para inscribir al reci\u00e9n nacido. El Proyecto, que reforma las Leyes de Enjuiciamiento Civil y del Registro Civil para cumplir las recomendaciones de la Comisi\u00f3n para la Reforma de las Administra ciones P\u00fablicas (CORA, ha incorporado algunas mejoras t\u00e9cnicas sobre el Anteproyecto aprobado por el Consejo de Ministros de 4 de octubre de 2013, a partir de los informes elaborados por los \u00f3rganos consultivos. El texto que ahora empezar\u00e1 su tramitaci\u00f3n p arlamentaria simplifica el procedimiento para participar en subastas. Los ciudadanos podr\u00e1n acceder a todo tipo de pujas de bienes muebles e inmuebles que se produzca en cualquier lugar del Estado solo con darse de alta en el Portal de Electr\u00f3nico de Subas tas del Bolet\u00edn Oficial del Estado cualquier d\u00eda del a\u00f1o. Con ello se ahorrar\u00e1 en costes y se lograr\u00e1 una mayor transparencia en todo el proceso necesario para realizar una subasta p\u00fablica. Adem\u00e1s, se multiplicar\u00e1 la publicidad de los procesos y se podr\u00e1 f acilitar informaci\u00f3n casi ilimitada, tanto de la subasta como del bien ofertado, lo que facilitar\u00e1 su venta a un precio superior. Se podr\u00e1 participar en ella casi en cualquier momento y desde cualquier lugar. La seguridad jur\u00eddica del procedimiento estar\u00e1 garantizada con una identificaci\u00f3n inequ\u00edvoca de todos los que intervienen, mediante la firma electr\u00f3nica o firma con sistema de claves previamente concertadas. El sistema, del que ser\u00e1 responsable un secretario judicial, garantizar\u00e1 un certificado electr\u00f3 nico de todas y cada una de las transacciones. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 12 Consejo de Ministros Inscripci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos El Proyecto tambi\u00e9n prev\u00e9 que la inscripci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos se realice directamente en los centros sanitarios, sin necesidad de que los padres se desplacen f\u00edsicamente al R egistro Civil. Para la inscripci\u00f3n de los beb\u00e9s, los padres, asistidos por los facultativos que hayan asistido al parto, firmar\u00e1n el formulario oficial de declaraci\u00f3n al que se incorporar\u00e1 el acreditativo del nacimiento y que ser\u00e1 remitido al Registro Civi l desde el propio hospital. En el caso de que no se pudiera realizar la inscripci\u00f3n por este sistema de ventanilla \u00fanica, la Ley prev\u00e9 que se pueda realizar por el m\u00e9todo tradicional en los d\u00edas siguientes o, en su defecto, a trav\u00e9s de un expediente regist ral. Las defunciones tambi\u00e9n se inscribir\u00e1n en el Registro Civil. La certificaci\u00f3n m\u00e9dica expresar\u00e1 la existencia o no de indicios de muerte violenta o de cualquier otro motivo por el que no deba expedirse la licencia de enterramiento o incineraci\u00f3n. Caso s de ni\u00f1os robados Para aumentar la seguridad en la identidad de los nacidos y evitar que se pueda producir ning\u00fan caso de los conocidos como ni\u00f1os robados, la Ley incide en la identificaci\u00f3n entre el beb\u00e9 y la madre, a trav\u00e9s de pruebas m\u00e9dicas, biom\u00e9tric as y anal\u00edticas. Para el caso de fallecimiento, el certificado de defunci\u00f3n ser\u00e1 firmado por dos facultativos que deber\u00e1n afirmar que de las pruebas realizadas no se desprenden dudas de la relaci\u00f3n materno -filial. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 13 Consejo de Ministros Justicia APROBADO EL INTERCAMBIO DE DATO S INMOBILIARIOS ENTRE EL CATASTRO Y EL REGISTRO DE LA PROPIEDAD Un Proyecto de Ley modifica las Leyes Hipotecaria y del Catastro para evitar informaciones contradictorias sobre los mismos inmuebles y potenciar la interoperabilidad entre ambas instituciones . Los criterios para las inmatriculaciones de la Iglesia se equiparan con el procedimiento generalizado. El Consejo de Ministros ha aprobado la remisi\u00f3n a las Cortes Generales d el Proyecto de Ley de reforma de la Ley Hipotecaria y de la Ley del Catastro Inmobiliario para facilitar el intercambio seguro de datos entre el Registro de la Propiedad y el Catastro y evitar, as\u00ed, informaciones contradictorias e incompletas sobre un mismo bien inmueble. La modificaci\u00f3n de ambas normas tiene tambi\u00e9n por objeto fac ilitar la interoperabilidad entre ambos. En la actualidad, ambas instituciones tienen competencias diferenciadas que, sin embargo, recaen sobre un mismo \u00e1mbito: la realidad inmobiliaria. La coordinaci\u00f3n de la informaci\u00f3n existente entre ambas resulta indis pensable para una mejor identificaci\u00f3n de los inmuebles y una m\u00e1s adecuada prestaci\u00f3n de servicios a ciudadanos y administraciones. Sin embargo, la dispersi\u00f3n normativa y la falta de tratamiento integral y homog\u00e9neo de los datos entre uno y otro provocan q ue hoy en d\u00eda el resultado sea precisamente el contrario: el Registro utiliza una cartograf\u00eda distinta de la catastral y de dif\u00edcil relaci\u00f3n; los procedimientos de intercambio de informaci\u00f3n son anticuados e insuficientes, y es dif\u00edcil saber cu\u00e1ndo una fin ca registral y una parcela catastral son la misma realidad. Esta situaci\u00f3n impide un control real y genera inseguridad, favoreciendo, por ejemplo, que haya fincas inscritas varias veces, que algunas puedan invadir el dominio p\u00fablico o los montes p\u00fablicos , o que se dificulte la detecci\u00f3n de construcciones ilegales. Coordinaci\u00f3n de datos Por esta raz\u00f3n, el Proyecto modifica ambas normativas para coordinar los datos entre las dos instituciones, permitiendo que el Registro tenga acceso a la cartograf\u00eda catas tral y viceversa. Con car\u00e1cter general, se utilizar\u00e1 la cartograf\u00eda del Catastro y, excepcionalmente, siempre que una ley lo prevea, se podr\u00e1 presentar al Registro una representaci\u00f3n gr\u00e1fica georreferenciada alternativa y compatible que, en virtud del corr espondiente procedimiento, se incorporar\u00e1 al Catastro. Se define tambi\u00e9n el procedimiento para la incorporaci\u00f3n de la descripci\u00f3n gr\u00e1fica de las fincas al Registro de la Propiedad y sus efectos jur\u00eddicos. Esta descripci\u00f3n ser\u00e1 obligatoria MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 14 Consejo de Ministros cuando haya cua lquier operaci\u00f3n de reordenaci\u00f3n de los terrenos o de las fincas (segregaciones, divisiones, etc\u00e9tera), y voluntaria en los dem\u00e1s casos (compraventas o constituci\u00f3n de derechos). Asimismo, se regula un procedimiento actualizado de intercambio de informaci\u00f3 n entre el Registro y el Catastro para evitar discordancias, en beneficio de las Administraciones (control del fraude) y de los ciudadanos (simplificaci\u00f3n administrativa). Reducci\u00f3n de tr\u00e1mites y costes El Proyecto desjudicializa tambi\u00e9n los procedimientos de concordancia entre el Registro de la Propiedad y la realidad extrarregistral, sea \u00e9sta f\u00edsica o jur\u00eddica, para as\u00ed agilizar su tramitaci\u00f3n y reducir costes. Notarios y registradores de la propiedad ser\u00e1n los responsables de los expedientes de inmatricu laci\u00f3n de fincas, la rectificaci\u00f3n de superficie, la incorporaci\u00f3n de bases gr\u00e1ficas, el deslinde, la reanudaci\u00f3n de tracto, la duplicidad de inscripciones y la liberaci\u00f3n de cargas. De esta forma se evitar\u00e1 su tramitaci\u00f3n ante los Tribunales, tal como hasta ahora suced\u00eda con los conocidos expedientes de dominio para la inscripci\u00f3n de excesos de cabida y reanudaci\u00f3n de tracto. En relaci\u00f3n con este \u00faltimo procedimiento, si bien era posible su tramitaci\u00f3n notarial, en la pr\u00e1ctica su utilizaci\u00f3n era muy escas a por la necesidad de aprobaci\u00f3n judicial posterior. En cualquier caso, se mantiene el principio de tutela judicial efectiva, pues en caso de oposici\u00f3n fundada de alg\u00fan interesado la controversia ser\u00e1 decidida en sede judicial. Con el fin de agilizar y bus car una mayor eficiencia, tambi\u00e9n se unifican los tr\u00e1mites y armonizan las soluciones para los expedientes que tienen una misma finalidad. La Iglesia cat\u00f3lica Al integrar y coordinar todos los datos y sistemas de inmatriculaci\u00f3n de bienes, se actualiza tambi\u00e9n la especial situaci\u00f3n de la Iglesia cat\u00f3lica en este punto. Se homogeneizan los requisitos, de forma que esta instituci\u00f3n pasar\u00e1 a equipararse al resto de la sociedad y las inscripciones de su propiedad se trasladan al procedimiento normal de inmatri culaci\u00f3n. Por diversas razones hist\u00f3ricas los templos dedicados al culto cat\u00f3lico no se consideraron susceptibles de inscripci\u00f3n hasta 1998. El tiempo transcurrido desde entonces y la normalidad con la que esta pr\u00e1ctica se ha extendido a toda la sociedad, junto con la existencia de una conciencia del valor de los inmuebles y de la necesidad de inscribirlos, justifican la aplicaci\u00f3n general de este procedimiento. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 15 Consejo de Ministros Empleo y Seguridad Social INFORME SOBRE EL ANTEPROYECTO DE LEY EN MATERIA DE LIQUIDACI\u00d3N E INGR ESO DE CUOTAS La Seguridad Social facturar\u00e1 directamente las cotizaciones a las empresas, que todos los meses dispondr\u00e1n de un c\u00e1lculo individualizado de las cuotas sociales para cada trabajador El sistema aplicar\u00e1 autom\u00e1ticamente las bonificaciones y/o de ducciones disponibles a cada miembro de la compa\u00f1\u00eda, supondr\u00e1 un ahorro neto de 63,4 millones de euros anuales y m\u00e1s de 1,3 millones de empresas recibir\u00e1n la facturaci\u00f3n y ganar\u00e1n en agilidad Alrededor de 13 millones de asalariados tendr\u00e1n la certeza de que sus cotizaciones al sistema de pensiones son las correctas. El nuevo programa ser\u00e1 garant\u00eda contra posibles situaciones irregulares de cotizaci\u00f3n El Consejo de Ministros ha recibido un informe de l a ministra de Empleo y Seguridad Social, sobre el Antep royecto de Ley de medidas en materia de liquidaci\u00f3n e ingreso de cuotas de la Seguridad Social. En el texto se detalla el nuevo procedimiento de facturaci\u00f3n que la Seguridad Social har\u00e1 directamente a las empresas por las obligaciones de cotizaci\u00f3n. Con e ste sistema dispondr\u00e1n cada mes de un c\u00e1lculo individualizado de las cuotas sociales para cada trabajador. Se trata de un medio de facturaci\u00f3n directa que permitir\u00e1 establecer un control integrado de la recaudaci\u00f3n basado en el c\u00e1lculo previo por parte de la Administraci\u00f3n de las cuotas de Seguridad Social para cada uno de los trabajadores de las empresas. El objetivo es triple: minimizar posibles errores, optimizar la informaci\u00f3n facilitada a empresas y trabajadores , y facilitar el pago de cuotas por medio s telem\u00e1ticos. Es una de las medidas m\u00e1s destaca das de la Comisi\u00f3n para la reforma de las Administraciones P\u00fablicas (CORA). Implantaci\u00f3n gradual La previsi\u00f3n es que el sistema de facturaci\u00f3n directa aprobado en el Consejo de Ministros comience a introducirse durante el \u00faltimo trimestre de 2014 , empezando por el R\u00e9gimen General, y que se vaya ampliando gradualmente hasta su completa implantaci\u00f3n. El procedimiento se inicia cuando la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social notifica a las empresas q ue cumplen los requisitos establecidos la obligatoriedad de unirse al sistema de liquidaci\u00f3n directa. Una vez incorporada la empresa (a partir del primer d\u00eda del mes siguiente al de la recepci\u00f3n de la notificaci\u00f3n), el sistema estar\u00e1 operativo desde del te rcer mes natural siguiente. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 16 Consejo de Ministros La empresa deb er\u00e1 entonces solicitar a la Tesorer\u00eda el c\u00e1lculo de la liquidaci\u00f3n de cuotas de sus trabajadores entre los d\u00edas primero y pen\u00faltimo natural del plazo reglamentario de ingreso. Finalmente, el empresario ingresar\u00e1 la factura mediante cargo en cuenta o pago electr\u00f3nico. Se eliminan , as\u00ed, desplazamientos innecesarios y se acaba con los boletines de cotizaci\u00f3n, con el consiguiente ahorro econ\u00f3mico y de tr\u00e1mites. M\u00e1s de 1,3 millones de empresas Para la Seguridad Social supondr\u00e1 manejar datos de alrededor de trece millones de trabajadores de las m\u00e1s de 1,3 millones de empresas a las que gestionar\u00e1 la facturaci\u00f3n directa, con un volumen de recaudaci\u00f3n de 8.600 millones de euros. Ell o implica un nuevo giro al sistema de Re misi\u00f3n Electr\u00f3nica de Datos. El resultado de la aplicaci\u00f3n del A nteproyecto supondr\u00e1 un ahorro neto de 63,4 millones de euros anuales, por las menores cargas administrativas. En definitiva, se trata ahora de que un sistema que naci\u00f3 para que la empresa en viase datos a la Seguridad Social se convierta en un camino de doble direcci\u00f3n, de forma que la Administraci\u00f3n tambi\u00e9n se comunique con la empresa por esta v\u00eda. Para las empresas supondr\u00e1 ahorro de tr\u00e1mites y la prevenci\u00f3n de situac iones err\u00f3neas en la cotizaci\u00f3n. La liquidaci\u00f3n incluir\u00e1 todas las bonificaciones o reducciones a que tenga derecho. Adem\u00e1s, supone una importante reducci\u00f3n de cargas administrativas: se simplifica la obligaci\u00f3n de cotizar y el procedimiento de pago es totalmente online. En el caso de los trabajadores, dispondr\u00e1n de un dato cierto de cotizaciones que les permitir\u00e1 conocer con la m\u00e1xima precisi\u00f3n la cobertura de las prestaciones, ya que no hay margen para el error. Supone, por tanto, una mejora de la comprensi\u00f3n del sistema de p rotecci\u00f3n social, al tiempo que otorga transparencia sobre el detalle de cuotas que abona la compa\u00f1\u00eda por \u00e9l. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 17 Consejo de Ministros Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte UMBRALES DE RENTA Y PATRIMONIO FAMILIAR, Y CUANT\u00cdAS DE LAS BECAS Y AYUDAS AL ESTUDIO PARA EL CURSO 2014 -2015 El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se establecen los umbrales de renta y patrimonio familiar, as\u00ed como las cuant\u00edas de las becas y ayudas al estudio para el curso 2014 -2015, y se modifica parcialmente el Real Decreto del 21 de dicie mbre de 2007, por el que se establec\u00eda el r\u00e9gimen de las becas y ayudas al estudio personalizadas. La norma aprobada introduce algunas modificaciones con respecto a la de la convocatoria anterior. Los cambios que se refieren a universidades han surgido de las conversaciones entre el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y la Conferencia de Rectores de Universidades Espa\u00f1olas son los siguientes: Devoluci\u00f3n de becas : el nuevo Real Decreto ha suavizado la exigencia de aprobar el 50 por 100 de los cr\u00e9ditos matriculados para conservar la beca en el caso de las titulaciones de ciencias y ense\u00f1anzas t\u00e9cnicas, de modo que en estas ramas ahora resulta suficiente superar el 40 por 100 de los cr\u00e9ditos matriculados. Grado y m\u00e1ster a distancia : se ha unificado m\u00e1s e l tratamiento de los estudios presenciales y no presenciales, de modo que los estudiantes en modalidad distinta de la presencial y matr\u00edcula completa podr\u00e1n obtener beca de matr\u00edcula y cuant\u00eda variable total. Conclusiones derivadas de los resultados obte nidos en la convocatoria general de becas del curso 2013 -2014 El Gobierno se encuentra firmemente comprometido con la dimensi\u00f3n social de la educaci\u00f3n y con una pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio que garantice que ning\u00fan estudiante abandone los estudios postobligatorios por motivos econ\u00f3micos, asegurando as\u00ed la cohesi\u00f3n social y la igualdad de oportunidades. Para ello ha mantenido el esfuerzo financiero pese al estricto marco de contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico. Pero, adem\u00e1s de cumplir su funci\u00f3n de asegurar la igualdad de oportunidades de todos aquellos que, teniendo vocaci\u00f3n y aptitudes para el estudio, carecen de los medios econ\u00f3micos necesarios para emprenderlos o continuarlos, la pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio debe ser un instrumento de est\u00edmulo a la mejora del rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes, especialmente de los estudiantes de los niveles superiores del sistema educativo. A estos efectos, en el pasado curso 2013 -2014 se introdujeron cambios importantes en el sistema de becas que hab\u00edan sido anunciados con anterioridad y que han mostrado efectos positivos en lo que se refiere al rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes, en general, y de los estudiantes becarios en particular. Constatado este efecto, en especial entre los estudiantes de lo s niveles superiores del sistema educativo, es prop\u00f3sito decidido del MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 18 Consejo de Ministros Gobierno mantener esta v\u00eda del esfuerzo, la responsabilidad y un mejor rendimiento acad\u00e9mico, y potenciar as\u00ed la equidad y la igualdad de oportunidades para conseguir que la educaci\u00f3n co ntribuya a la promoci\u00f3n social. Se garantiza, al mismo tiempo, la mayor eficiencia de los importantes recursos p\u00fablicos destinados a la pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio. En 2014 se increment\u00f3 la dotaci\u00f3n en el presupuesto de becas en un 21,21 por 100 , hasta alcanzar los 1.428 millones de Euros. a) Becas universitarias Los resultados de la convocatoria 2013 -2014 avalan que se ha iniciado la consecuci\u00f3n del objetivo fijado por el Gobierno. La comparaci\u00f3n de los resultados acad\u00e9micos de una muestra de m\u00e1s de cien mil estudiantes universitarios que obtuvieron beca, tanto en el curso 2012 -2013, como en el actual curso 2013 -2014, evidencia una mejora de seis d\u00e9cimas en la nota: los expedientes acad\u00e9micos pasan de los 6,8 puntos de nota media obtenida en el curso 2012 -2013 a 7,4 puntos del curso 2013 -2014. Asimismo, la tasa de rendimiento de los alumnos (cr\u00e9ditos aprobados sobre matriculados) ha pasado del 72 por 100 en el curso 2012 -2013 al 76 por 100 en el curso 2013 -2014. A todo ello, hay que a\u00f1adir que e l porcentaje de becas denegadas por no cumplir los requisitos acad\u00e9micos ha descendido del 21,20 por 100 (curso 2012 -2013) al 16,48 por 100 (curso 2013 -2014). En s\u00edntesis: Se ha incrementado el n\u00famero de estudiantes universitarios que han obtenido beca. 2013-2014 es el curso acad\u00e9mico con mayor n\u00famero de becarios universitarios de la historia. Mejora el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes becarios. El rendimiento acad\u00e9mico del estudiante tiene consecuencia en el importe de la beca que se concede. b) Becas no universitarias La comparaci\u00f3n de los datos de solicitudes denegadas por incumplimiento de los requisitos acad\u00e9micos en el curso 2013 -2014 con los registrados en el curso anterior muestra que tambi\u00e9n en estos niveles los estudiantes becarios han mejo rado el rendimiento acad\u00e9mico. En el curso 2012 -2013 se deneg\u00f3 la beca a un 7,49 por 100 de los solicitantes por haber dejado sin superar dos o m\u00e1s asignaturas o el 20 por 100 de los cr\u00e9ditos matriculados. Este porcentaje desciende en seis d\u00e9cimas al 6,9 por 100 en el curso 2013 -2014, pese a que en este curso se requer\u00eda para la obtenci\u00f3n de beca dejar sin superar una \u00fanica asignatura o el 15 por 100 de los cr\u00e9ditos matriculados. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 19 Consejo de Ministros En este campo, tambi\u00e9n a modo de resumen: Se incrementa la cuant\u00eda concedida a los becarios no universitarios. Es el curso acad\u00e9mico con la cuant\u00eda m\u00e1s alta de la historia para estos niveles. Se ha mejorado la gesti\u00f3n: se ha evitado la concesi\u00f3n de beca a estudiantes que ya se encontraban en posesi\u00f3n de un t\u00edtulo acad\u00e9mico de igual o superior nivel a aqu\u00e9l para el que solicitaba la beca. Esta situaci\u00f3n se ven\u00eda detectando especialmente en estudiantes que ya dispon\u00edan de un t\u00edtulo de t\u00e9cnico medio o superior y solicitaban beca para cursar otro Ciclo formativo de Grado Medio o de Grad o Superior. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 20 Consejo de Ministros Econom\u00eda y Competitividad INCENTIVADA LA CONTRATACI\u00d3N DE INVESTIGADORES CON LA BONIFICACI\u00d3N DEL 40 POR 100 EN LAS COTIZACIONES SOCIALES Se prev\u00e9 la creaci\u00f3n de quinientos puestos en empresas durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os. La medida se aplica con car\u00e1cter retroactivo desde el 1 de enero de 2013. El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto sobre bonificaciones en las cotizaciones a la Seguridad Social del personal investigador. Con esta medida las empresas que hacen I+D+i podr\u00e1n bonific arse el 40 por 100 de las cuotas por contingencias comunes. Este mecanismo permite la reducci\u00f3n inmediata de gastos empresariales y favorece la contrataci\u00f3n del personal investigador. Se aplicar\u00e1 con car\u00e1cter retroactivo desde el 1 de enero de 2013. El ob jetivo del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad es fomentar la creaci\u00f3n de empleo de calidad, aumentar la actividad de las pymes innovadoras y reorientar el peso de la I+D+i hacia el sector privado. En consecuencia, esta actuaci\u00f3n permitir\u00e1 que se incre mente el n\u00famero de investigadores que trabajan en empresas (en la actualidad supone un tercio del total) y que Espa\u00f1a se acerque el objetivo de la U ni\u00f3n Europea , que establece que , al menos , dos tercios de la inversi\u00f3n total en I+D+i debe provenir del sect or privado. En Espa\u00f1a este porcentaje apenas alcanza el 50 por 100 . Seg\u00fan los datos disponibles, se prev\u00e9 la creaci\u00f3n de quinientos puestos de investigadores en empresas durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os y una bonificaci\u00f3n media por trabajador de 2.138 euros . El coste pa ra la Administraci\u00f3n ser\u00eda de veinte millones de euros para las bonificaciones de 2013 y veintid\u00f3s millones para las de 2014. Bonificaci\u00f3n compatible Las peque\u00f1as y medianas empresas que sean reconocidas con el sello de Pyme Innovadora por la Secretar\u00eda de Estado de I+D+i podr\u00e1n contar con otra ventaja, ya que esta bonificaci\u00f3n ser\u00e1 plenamente compatible con la deducci\u00f3n fiscal por actividades de I+D+i que recoge la normativa del impuesto de Sociedades. Para el resto de empresas y entidades la bonificaci\u00f3n ser\u00e1 compatible con el r\u00e9gimen de deducci\u00f3n siempre que no se aplique sobre el mismo investigador. El Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad pretend e con esta y otras medidas, como el denominado \"cheque fiscal \", un mejor tratamiento fiscal a las empresas innovadoras que incremente e impulse su actividad. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 21 Consejo de Ministros Empleo y Seguridad Social CONCESI\u00d3N DE QUINCE MEDALLAS DE ORO AL M\u00c9RITO EN EL TRABAJO Entre los g alardonados se encuentran Rafael Nadal, el padre \u00c1ngel y Esther Koplowitz, as\u00ed como Paco de Luc\u00eda y Mercedes Salichas, galardonados a t\u00edtulo p\u00f3stumo. El Consejo de Ministros ha aprobado la concesi\u00f3n de quince Medallas de Oro al M\u00e9rito en el Trabajo. Entre los galardonados se encuentran el tenista Rafael Nadal, \u00c1ngel Garc\u00eda Rodr\u00edguez, conocido como el Padre \u00c1ngel, y la empresaria Esther Koplowiitz. Tambi\u00e9n han sido galardonados, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, Paco de Lucia y Mercedes Salisachs. Este galard\u00f3n se concede c on el fin de premiar y destacar el m\u00e9rito de una conducta socialmente \u00fatil y ejemplar en el desempe\u00f1o de los deberes que impone el ejercicio de cualquier trabajo, profesi\u00f3n o servicio. Rafael Nadal Parera . Nacido el 3 de junio de 1986 en Manacor (Illes Bal ears). Comenz\u00f3 a jugar al tenis a los cuatro a\u00f1os y gan\u00f3 su primer torneo a los ocho, en Illes Balears. Desde entonces ha batido innumerables r\u00e9cords de precocidad en el circuito, uno detr\u00e1s de otro. Est\u00e1 considerado como uno de los mejores jugadores de la historia del tenis y el mejor de todos los tiempos en cancha de tierra batida. Es el actual n\u00famero uno de la clasificaci\u00f3n mundial de la ATP (Asociaci\u00f3n de Tenistas Profesionales). Su tenis y tambi\u00e9n su filosof\u00eda de vida, est\u00e1n basados en la constancia, e l esfuerzo y la humildad. \u00c1ngel Garc\u00eda Rodr\u00edguez, conocido como Padre \u00c1ngel . Nacido el 11 de marzo de 1937, en La Rebollada, Mieres (Asturias), es sacerdote y hace ya 51 a\u00f1os que fund\u00f3 Mensajeros de la Paz, atendiendo a miles de personas necesitadas en m\u00e1s de cincuenta pa\u00edses. Su entrega a los dem\u00e1s y su labor humanitaria y cercana han sido reconocidas con muchos premios, destacando el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de la Concordia, entre otros. En activo a sus 77 a\u00f1os, gracias a los proyectos sociales puestos en marcha desde su organizaci\u00f3n Mensajeros de la Paz da trabajo a m\u00e1s de 3.900 personas. Esther Koplowitz Romero de Juseu . Nacida en Madrid en agosto de 1948, empresaria, dirige el Grupo Fomento de Construcciones y Contratas (FCC), nacido en 1992 de la fu si\u00f3n de Construcciones y Contratas y de Fomento de Obras de Construcciones. En la actualidad, FCC cuenta con m\u00e1s de 80.000 trabajadores, siendo uno de los principales grupos empresariales en Espa\u00f1a. Merece destacarse que FCC es un referente por su pol\u00edtica de igualdad e inserci\u00f3n laboral de grupos en riesgo de exclusi\u00f3n. Francisco S\u00e1nchez G\u00f3mez \"Paco de Luc\u00eda\" (a t\u00edtulo p\u00f3stumo). Nacido en Algeciras el 21 de diciembre de 1947 y fallecido en M\u00e9xico el 26 de febrero de 2014. Desde muy temprana edad destac\u00f3 co mo excelente int\u00e9rprete flamenco en las facetas de guitarrista y compositor. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 22 Consejo de Ministros Precursor del flamenco mestizo y popular consigue, con su virtuosismo y su personal estilo, que se conozca este arte en todo el mundo. En 2004 obtuvo el premio Pr\u00edncipe de Asturia s de las Artes. Mercedes Salisachs Roviralta (a t\u00edtulo p\u00f3stumo). Nacida en Barcelona, el 18 de septiembre de 1916 y fallecida en la misma ciudad el 8 de mayo de 2014. Perito Mercantil, dedic\u00f3, sin embargo, su vida a la literatura y en ella cosech\u00f3 importan tes \u00e9xitos: Premio Ciudad de Barcelona 1956 por \"Una mujer llega al pueblo\" y Premio Planeta 1975 por \"La gangrena\". Fue directora literaria de Plaza y Jan\u00e9s en 1963. Cristina Garc\u00eda Rodero . Nacida en octubre de 1949, en Puertollano (Ciudad Real), fot\u00f3gra fa. Licenciada en Bellas Artes, fue profesora de dibujo en la Escuela de Artes y Oficios de Madrid, y de fotograf\u00eda en la Facultad de Bellas Artes de la Universidad Complutense. En 2013 fue nombrada Acad\u00e9mica de Bellas Artes de la Real de San Fernando. Pre mio Planeta de Fotograf\u00eda y Nacional de Fotograf\u00eda del Ministerio de Cultura, es Medalla de Oro en Bellas Artes. Jos\u00e9 Agust\u00ed Casanova . Nacido en Valencia en 1936, es profesor mercantil, Asesor Fiscal y Auditor de Cuentas, lleva m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os en el ejercicio de su profesi\u00f3n. Fundador del Grupo Agust\u00ed y Asociados, SL y de Century Auditores, SA. Vicente Calatayud Maldonado . Nacido en 1935 en Ciudad Real, es Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Granada, en 1958 y Doctor en Medicina y C irug\u00eda por la Universidad de Zaragoza, en 1960. Estudi\u00f3 Neurocirug\u00eda en Alemania, en 1968. Desde 1970 es colaborador cient\u00edfico del CSIC. Su ejercicio profesional lo ha desarrollado en la Universidad de Zaragoza. Desde 2009 es miembro de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina. M\u00e1ximo Cu\u00f1ado Alonso . Nacido en Mecerreyes (Burgos) en 1931, en 1963 cre\u00f3 la empresa Cu\u00f1ado, dedicada a la tuber\u00eda industrial y accesorios. En estos momentos el Grupo Cu\u00f1ado dispone de la mayor red del sector en Espa\u00f1a con ve inti\u00fan almacenes y veinti\u00fan oficinas comerciales, y de toda una red en Latinoam\u00e9rica, adem\u00e1s de contar con distribuidores directos o indirectos en los cinco continentes y de aglutinar doce empresas en total. Severino Escur\u00eds Batalla . Reconocido empresario de Galicia nacido en 1925 en Rianxo (La Coru\u00f1a), durante 70 a\u00f1os ha dirigido la empresa familiar Conservas Escur\u00eds que cre\u00f3 su padre, en 1939, en A Pobra do Carami\u00f1al. Tras 52 a\u00f1os de trabajo fund\u00f3 con sus hijos Actemsa, SA, importante empresa gallega que genera m\u00e1s de mil empleos directos. Posee la Medalla de Oro de Galicia. Alejandro Fern\u00e1ndez P\u00e9rez . Nacido en 1932 en Pesquera de Duero (Valladolid), como empresario vitivin\u00edcola es un referente y uno de los bodegueros de mayor prestigio en Castilla y Le\u00f3n . Impuls\u00f3 la Denominaci\u00f3n de Origen Ribera del Duero. Cuenta con cuatro bodegas que no han perdido su car\u00e1cter familiar, que elaboran un total de dos millones de unidades y la mitad de cuya producci\u00f3n se dedica a la exportaci\u00f3n. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 23 Consejo de Ministros Domingo Gonz\u00e1lez Guerra . Empresario nacido en 1930 en Las Palmas de Gran Canaria, a los 17 a\u00f1os se incorpor\u00f3 a la empresa familiar, Aguas Minerales de Firgas, de la cual en la actualidad es su presidente. Su gran compromiso social le ha llevado a colaborar con numerosas iniciativas solidarias y culturales. Lu\u00eds Navarro Garc\u00eda . Nacido en 1937 en Sevilla, es catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Historia de Am\u00e9rica de la Universidad de Sevilla. Con m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os cultivando el americanismo, es maestro de buena parte de los profesores de Histo ria de Am\u00e9rica en la Universidad de Sevilla. Entre sus distinciones destaca el \u00c1guila de Plata de Tlatelolco (M\u00e9xico) y la Medalla de la Ciudad de Sevilla. Marina Pacheco Valduesa . Graduada social, nacida en 1944 en La Cavada (Cantabria). Con diecis\u00e9is a\u00f1o s comenz\u00f3 a trabajar de contable en Almacenes Hoyo y Su\u00e1rez, SL. en Santander. Actualmente preside el Colegio Oficial de Graduados Sociales de Cantabria y pertenece al Consejo General de Colegios Oficiales de Graduados Sociales de Espa\u00f1a. Pedro Vivanco Par acuellos . Nacido en 1946 en Logro\u00f1o, como empresario vitivin\u00edcola es un ejemplo de superaci\u00f3n personal. Sin terminar sus estudios primarios por trabajar desde ni\u00f1o, acab\u00f3 sus estudios de enolog\u00eda en 1971. Colabora en llevar el vino de Rioja a la importante posici\u00f3n que hoy ocupa en el mundo. Entre sus galardones destaca la Medalla de Oro de La Rioja. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 24 Consejo de Ministros Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad EL 14 DE JUNIO, DECLARADO D\u00cdA NACIONAL DE LAS LENGUAS DE SIGNOS ESPA\u00d1OLAS El reconocimiento de las lenguas de signos espa\u00f1ola y catalana y su conmemoraci\u00f3n tienen como objetivo compartir y promover su difusi\u00f3n y normalizar su uso . El Consejo de Ministros ha aprobado un Acuerdo por el que se establece la fecha del 14 de junio como D\u00eda Nacional de las Lenguas de Signos Espa\u00f1olas. La celebraci\u00f3n anual tendr\u00e1 efectos a partir de ma\u00f1ana, 14 de junio de 2014. La historia de la comunidad ling\u00fc\u00edstica usuaria de estas lenguas, -la lengua de signos espa\u00f1ola y la lengua de signos catalana -, en su defensa de su derecho a usarlas y aprenderlas ha sido compleja, y el movimiento asociativo de las personas sordas ha defendido la importancia que estos derechos suponen. El reconocimiento legal de estas lenguas ha sido, por tanto, una de las mayores reivindicaciones hist\u00f3ricas de la comun idad sorda y su conmemoraci\u00f3n tiene por objetivo no s\u00f3lo compartir y promover su difusi\u00f3n, sino impulsar medidas para normalizar su uso m\u00e1s all\u00e1 de los \u00e1mbitos dom\u00e9sticos, educativos o sociosanitarios. Cuanto mayor sea el conocimiento de estas lenguas y s u trascendencia para muchas personas sordas y sordociegas, con m\u00e1s facilidad se adoptar\u00e1n actitudes de tolerancia y empat\u00eda entre los ciudadanos. Por eso, el D\u00eda Nacional de las Lenguas de Signos Espa\u00f1olas ser\u00e1 una ocasi\u00f3n para recordar el papel fundamenta l que juegan para la transmisi\u00f3n de ideas, la relaci\u00f3n personal y social, y el intercambio de conocimiento. Llamar la atenci\u00f3n del conjunto de la sociedad El reconocimiento de este D\u00eda, adem\u00e1s, servir\u00e1 para llamar la atenci\u00f3n del conjunto de la sociedad p ara con las personas sordas y sordociegas. Asimismo, servir\u00e1 para recordar la necesidad de sumar esfuerzos para que estas personas puedan ejercer sus derechos como ciudadanos. Con esta declaraci\u00f3n Espa\u00f1a se alinea con otros pa\u00edses europeos, como Islandia, Suecia y Eslovenia, que ya cuentan con iniciativas similares. La fecha elegida, el 14 de junio, se ha adoptado porque ese mismo d\u00eda de 1936 se constituy\u00f3 la Confederaci\u00f3n Estatal de Personas Sordas (CNSE), principal agente catalizador de ese movimiento en Espa\u00f1a. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 25 Consejo de Ministros Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente APROBADA LA NUEVA NORMA DE CALIDAD DE DERIVADOS C\u00c1RNICOS El Real Decreto actualiza y simplifica la regulaci\u00f3n actual al recopilar en un solo texto la normativa relacionada con la calidad de los derivado s c\u00e1rnicos . Garantizar\u00e1 que los consumidores adquieren productos de calidad y pe rfectamente caracterizados, y mejorar\u00e1 la informaci\u00f3n que reciben, clarificando las denominaciones de venta . El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se aprueba la norma de calidad de derivados c\u00e1rnicos, cuyo objetivo es actualizar y simplificar la regulaci\u00f3n actual, recogida en nueve normas diferentes, recopilando en un sol o texto esta normativa dispersa relacionada con la calidad de los derivados c\u00e1rnico s. Tiene tambi\u00e9n como finalidad la integraci\u00f3n de toda la variedad de derivados c\u00e1rnicos que se pueden encontrar en el mercado. Con esta simplificaci\u00f3n se avanza en el objetivo de favorecer la unidad de mercado y la eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos al desarrollo de la actividad econ\u00f3mica, en un sector tan importante en Espa\u00f1a como es el de la industria c\u00e1rnica. Asimismo, se ha adaptado la nueva regulaci\u00f3n a la normativa comunitaria aplicable, de car\u00e1cter horizontal. Tipificaci\u00f3n de los productos La norma caracter iza los derivados c\u00e1rnicos, en una primera tipificaci\u00f3n, en funci\u00f3n de si son tratados por el calor o no. En el primer grupo los productos se agrupan en funci\u00f3n de la intensidad del tratamiento t\u00e9rmico aplicado; en el segundo se clasifican seg\u00fan el tipo c oncreto de tratamiento aplicado: curado -maduraci\u00f3n, oreado, marinado -adobado : salmuerizado, incluidos otros derivados c\u00e1rnicos que no han sido sometidos a tratamiento. Cuando es pertinente , se define con mayor grado de detalle determinados productos, como el chorizo, el salchich\u00f3n y otros, que son m\u00e1s importantes dentro de la producci\u00f3n nacional de derivados c\u00e1rnicos. Igualmente, el texto incorpora los ingredientes esenciales y facultativos que pueden incorporar los derivados c\u00e1rnicos, as\u00ed como las caracte r\u00edsticas f\u00edsico -qu\u00edmicas b\u00e1sicas y que determinan su calidad, que han de cumplir los productos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la industria de derivados c\u00e1rnicos. Por \u00faltimo, se ha incluido una relaci\u00f3n, no exhaustiva ni limitativa, de productos tradicionales y denominaciones consagradas por el uso de la gran variedad de productos que se elaboran en la industria c\u00e1rnica en Espa\u00f1a, con una descripci\u00f3n b\u00e1sica de la composici\u00f3n y el tratamiento a que es sometido cada uno de ellos. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 26 Consejo de Ministros Competencia entre industrias La nue va norma facilitar\u00e1 la competencia entre las industrias y dem\u00e1s operadores del mercado, estableciendo una categorizaci\u00f3n de productos por cualidades y calidades o categor\u00edas que los haga comparables, con lo que se evita pr\u00e1cticas que supongan competencia d esleal. Tambi\u00e9n promover\u00e1 la innovaci\u00f3n y desarrollo de nuevos derivados c\u00e1rnicos, como por ejemplo los procedentes de carne de ave que hasta el momento no contaban con una regulaci\u00f3n espec\u00edfica, y cuyo consumo est\u00e1 ampliamente extendido hoy en d\u00eda entre la poblaci\u00f3n. Garantizar\u00e1 que los consumidores adquieren productos de calidad y perfectamente caracterizados; y mejorar\u00e1 la informaci\u00f3n que reciben, clarificando las denominaciones de venta y proporcionando mayor y mejor informaci\u00f3n en el etiquetado. Por o tra parte , permitir\u00e1 actualizar las caracter\u00edsticas f\u00edsico -qu\u00edmicas aplicables a determinados productos c\u00e1rnicos, con lo que se contribuye a mejorar la capacidad de la industria para adaptarse a las nuevas necesidades del mercado. Con el Real Decreto hoy a probado, el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente , a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de la Industria Alimentaria, contin\u00faa con su labor de modernizaci\u00f3n de las normas alimentarias, con el objetivo de crear un marco id\u00f3neo para la mejora d e la competitividad de la industria alimentaria espa\u00f1ola y de diversificar la oferta de productos alimenticios en el mercado. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 27 Consejo de Ministros Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n ACUERDO CON EL PROGRAMA MUNDIAL DE ALIMENTOS SOBRE EL USO DE INSTALACIONES EN LAS PALMAS El Consejo de Ministros ha tomado conocimiento del Acuerdo Administrativo entre Espa\u00f1a y el Programa Mundial de Alimentos relativo al uso de oficinas e instalaciones ubicadas en Las Palmas de Gran Canaria. El Programa Mundial de Alimentos (PMA), establecido en 1961 por la Asamblea General de la ONU y la FAO, es actualmente el mayor organismo de ayuda humanitaria del mundo. Los objetivos estrat\u00e9gicos del Programa son los siguientes: salvar vidas y proteger los medios de subsistencia en situaciones de emergenci a; prevenir el hambre aguda e invertir en medidas de preparaci\u00f3n y de mitigaci\u00f3n de da\u00f1os para casos de cat\u00e1strofe; reconstruir las comunidades y restablecer los medios de subsistencia despu\u00e9s de un conflicto o en situaciones de transici\u00f3n; reducir el hamb re cr\u00f3nica y la desnutrici\u00f3n, y fortalecer la capacidad de los pa\u00edses para reducir el hambre. El Acuerdo entre el Reino de Espa\u00f1a y el Programa Mundial de Alimentos para el establecimiento de Oficinas del Programa en Espa\u00f1a, firmado el 19 de julio de 2012, debe complementarse mediante Acuerdos Administrativos que desarrollen asuntos no abordados por el Acuerdo de Sede. En este caso, la puesta a disposici\u00f3n del Programa Mundial de Alimentos de dos instalaciones de dominio p\u00fablico portuario en Las Palmas de G ran Canaria para el desarrollo de las actividades del Dep\u00f3sito de Respuesta Humanitaria de Naciones Unidas y de la Plataforma Log\u00edstica para el transbordo y preposicionamiento de alimentos, requiere una regulaci\u00f3n detallada del uso que de las mismas puede hacer el organismo. La plena operatividad de las instalaciones permitir\u00e1 que el Programa desempe\u00f1e su labor esencial para gestionar la grave crisis alimentaria que afecta al Sahel, agravada por los conflictos en la zona y el gran n\u00famero de desplazados que generan, contribuyendo a mejorar las condiciones de inseguridad alimentaria, lo que implica un alivio de la presi\u00f3n migratoria ejercida desde la regi\u00f3n hacia nuestro pa\u00eds. Por otra parte, la actividad que desarrollar\u00e1 el Programa Mundial de Alimentos en Espa\u00f1a va a situar al puerto de Las Palmas como referente mundial en el manejo de situaciones de emergencia humanitaria y supondr\u00e1 un impacto favorable en la econom\u00eda canaria. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 28 Consejo de Ministros Interior CONCESI\u00d3N DE CUATRO GRANDES CRUCES A V\u00cdCTIMAS DEL TERRORISMO El Conse jo de Ministros ha aprobado cuatro Reales Decretos por los que se concede, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, la Gran Cruz de la Real Orden de Reconocimiento Civil a las siguientes cuatro v\u00edctimas del terrorismo: Idoia Rodr\u00edguez Buj\u00e1n . Soldado del Ej\u00e9rcito de Tierra, que falleci\u00f3 en un atentado terrorista ocurrido el 21 de febrero de 2007 en las inmediaciones de Shindand (Afganist\u00e1n). \u00c1ngel Flores Jim\u00e9nez . Agente de la Guardia Civil fallecido a consecuencia de un atentado terrorista en Renter\u00eda (Guip\u00fazcoa,) el 13 de octub re de 1983. La banda terrorista ETA dispar\u00f3 contra \u00e9l cuando sal\u00eda de su veh\u00edculo. Baldomero Barral Fern\u00e1ndez y su esposa Josefina P\u00e9rez Mart\u00ednez . Fallecidos a consecuencia del atentado terrorista perpetrado por ETA al hacer explotar una bomba en la cafete r\u00eda Rolando, en la calle Correo de Madrid, el 13 de septiembre de 1974. En todos los casos, las familias han sido indemnizadas al amparo de la legislaci\u00f3n sobre v\u00edctimas del terrorismo y los expedientes para la concesi\u00f3n de esta condecoraci\u00f3n se han iniciado de oficio, salvo el primero de ellos que lo ha sido a instancias del padre de la v\u00edctima. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 29 Consejo de Ministros Defensa ASCENSOS HONOR\u00cdFICOS A MIEMBROS DE LAS FUERZAS ARMADAS Y DE LA GUARDIA CIVIL HERIDOS O FALLECIDOS EN ACTO DE SERVICIO El Consejo de Ministros ha aprobado dos Reales Decretos por los que se asciende con car\u00e1cter honor\u00edfico al empleo inmediato superior a los miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil retirados por incapacidad permanente para el servicio activo en acto de servicio; y se asciende co n car\u00e1cter honor\u00edfico, y a t\u00edtulo p\u00f3stumo, a miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil fallecidos en acto de servicio. La Ley de la Carrera Militar del 19 de noviembre de 2007, prev\u00e9 la posibilidad de conceder con car\u00e1cter honor\u00edfico el empleo inmediato superior, siempre que concurran m\u00e9ritos excepcionales o circunstancias especiales, a los militares fallecidos o que hayan pasado a retiro. Con estos Reales Decretos aprobados hoy se reconoce el sacrificio de los miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil que resultaron heridos en operaciones internacionales, en atentado terrorista o en ejercicios en territorio nacional, y cuya incapacidad permanente para el servicio oblig\u00f3 a pasarles a la situaci\u00f3n de retiro, y de aquellos que han fall ecido en acto de servicio. La concesi\u00f3n de estos ascensos honor\u00edficos es una medida m\u00e1s a tomar en consideraci\u00f3n, con independencia de todas aquellas que puedan suponer un apoyo a esas personas y sus familias. Adem\u00e1s, implica un deber de responsabilidad co n nuestros heridos en acto de servicio, que han dado lo mejor de s\u00ed mismos por su pa\u00eds, que han visto truncada su carrera militar y se merecen el justo reconocimiento de la sociedad por su esfuerzo y sacrificio. ASCENSOS CON CAR\u00c1CTER HONOR\u00cdFICO A Coronel: D. Jos\u00e9 Rom\u00e1n Mart\u00ednez Urrez (Herido en el atentado terrorista del 11M en la estaci\u00f3n de Santa Eugenia). A Comandante: D. Juan Jos\u00e9 Aliste Fern\u00e1ndez (Herido en atentado terrorista en 1995 , en Salamanca). D. Lucio Mart\u00ednez Mart\u00ednez ( Herido en atentado terrorista en 1992 en Zaragoza). D. Alberto N\u00fa\u00f1ez Garc\u00eda ( Retirado por inutilidad en acto de servicio en 2013). MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 30 Consejo de Ministros A Suboficial Mayor: D. Antonio Ferrero Fern\u00e1ndez (Herido en atentado terrorista el 11M en la estaci\u00f3n de Atocha). D. Jos\u00e9 Manue l Hern\u00e1ndez Vel\u00e1zquez (Retirado por inutilidad en acto de servicio en 2013). A Subteniente: D. Nicol\u00e1s Francisco Rom\u00e1n Valderrama (Retirado por inutilidad en acto de servicio en 2013). A Cabo 1\u00ba: D. Severino Ram\u00f3n Estrada Artos (Herido en atentado terroris ta en 1984 en Gald\u00e1cano). A Cabo: D. Rub\u00e9n L\u00f3pez Garc\u00eda (Herido en atentado terrorista en Afganist\u00e1n en 2007). D. Daniel Ospina Quintana (Herido en atentado terrorista en Afganist\u00e1n en 2012). D. Francisco Jos\u00e9 Torrecillas Ballesteros (Retirado por inutilidad en acto de servicio en 2000). ASCENSOS CON CAR\u00c1CTE R HONOR\u00cdFICO Y A T\u00cdTULO P\u00d3STUMO A General de Brigada: D. Rodrigo Pe\u00f1alosa Esteban -Infantes (Fallecido en el incendio Hotel Corona de Arag\u00f3n en 1979, reconocido v\u00edctima del terrorismo). A Tenien te Coronel: D. \u00c1ngel \u00c1lvarez Raigada (Fallecido en accidente de aviaci\u00f3n en acto de servicio en 2012). A Comandante: D. \u00c1ngel Hern\u00e1ndez P\u00e9rez (Fallecido en el incendio Hotel Corona de Arag\u00f3n en 1979, reconocido v\u00edctima del terrorismo). A Subteniente: D. \u00c1ngel Jos\u00e9 Garc\u00eda V\u00e1zquez (Fallecido en acto de servicio, al intentar salvar a unos pirag\u00fcistas atrapados en un remolino en 2013). MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 31 Consejo de Ministros A Sargento 1\u00ba: D. Jes\u00fas Chaparro Salcedo (Fallecido en acto de servicio en un ejercicio de la unidad de monta\u00f1a de la Guardi a Civil en 2013). D. David Fern\u00e1ndez Ure\u00f1a (Fallecido en Afganist\u00e1n al desactivar un artefacto explosivo en 2013). A Cabo Mayor: D. Mariano G\u00f3mez S\u00e1nchez (Fallecido en accidente de tr\u00e1fico en acto de servicio en 2012). A Cabo: D. Jes\u00fas Alonso Llamas (Fallecido en accidente de tr\u00e1fico en acto de servicio en 2012). D. Jos\u00e9 Javier Rubio Ezquerro (Fallecido en accidente de tr\u00e1fico en acto de servicio en 2013). MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 32 Consejo de Ministros Hacienda y Administraciones P\u00fablicas SUBVENCI\u00d3N DE 25 MILLONES PARA EL TRANSPORTE TERRESTRE P\u00daBLICO REGULAR DE VIAJEROS EN CANARIAS El Consejo de Ministros ha autorizado la concesi\u00f3n directa de una subvenci\u00f3n a la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias, para financiar el sistema de transporte terrestre p\u00fablico regular de viajeros, por importe de veinticin co millones de euros para el ejercicio 2014, tal como recoge la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2014. El convenio para la concesi\u00f3n de esta subvenci\u00f3n vincula la liquidaci\u00f3n de la aportaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado al c umplimiento de los compromisos financieros adquiridos por la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 33 Consejo de Ministros Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte CREADA LA ESPECIALIDAD DE \"CANT VALENCI\u00c0\" EN LAS ENSE\u00d1ANZAS PROFESIONALES DE M\u00daSICA El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se crea la especialidad de \"Cant Valenci\u00e0\" en las ense\u00f1anzas profesionales de m\u00fasica y se establecen los aspectos del curr\u00edculo de esta especialidad, que constituyen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas y lo s horarios escolares m\u00ednimos de las ense\u00f1anzas profesionales de m\u00fasica de la nueva especialidad. De acuerdo con lo anterior, se incluyen los objetivos, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n que constituyen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas correspondientes a la asign atura com\u00fan de Instrumento o voz de las ense\u00f1anzas profesionales citadas. La Comunitat Valenciana ha llevado la iniciativa para la tramitaci\u00f3n de la norma con el objetivo de ensalzar el \"Cant Valenci\u00e0\" creando un espacio que le permita el estudio, la inves tigaci\u00f3n, la protecci\u00f3n y, en consecuencia, la ense\u00f1anza, difusi\u00f3n y preservaci\u00f3n del canto aut\u00f3ctono por excelencia como elemento de identidad y uno de los m\u00e1s valiosos cantos del patrimonio musical de tradici\u00f3n oral, que permita educar a las nuevas gener aciones en su pr\u00e1ctica, su est\u00e9tica y los valores tradicionales. Con la introducci\u00f3n del \"Cant Valenci\u00e0\" en las ense\u00f1anzas profesionales de m\u00fasica, se conseguir\u00e1 establecer una mayor valoraci\u00f3n del pasado y su proyecci\u00f3n hacia el futuro, propiciando el nacimiento de una nueva generaci\u00f3n de cantaors de \"Cant Valenci\u00e0 \", j\u00f3venes formados en sus t\u00e9cnicas y en su historia, conocedores de los valores legados por los grandes cantaors valencianos del pasado y mantenidos hoy por los maestros del \"Cant Valenci\u00e0 \" actuales, convirti\u00e9ndose en los transmisores de la tradici\u00f3n de las generaciones futuras. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 34 Consejo de Ministros Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente Hacienda y Administraciones P\u00fablicas REPARACI\u00d3N DEL CAMINO NATURAL DEL CANT\u00c1BRICO, ENTRE RIBADEO Y EL CABO ORTEGAL El Conse jo de Ministros ha tomado raz\u00f3n de las obras iniciadas por el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente para la urgente e inmediata reparaci\u00f3n del Camino Natural Ruta del Cant\u00e1brico, entre Ribadeo y el cabo Ortegal, en las provincias de A Coru\u00f1a y Lugo, tras los da\u00f1os sufridos a consecuencia de las tormentas de viento y mar ocurridas en los dos primeros meses de 2014 en la fachada atl\u00e1ntica y en la costa cant\u00e1brica. Principalmente, los da\u00f1os afectan a la estabilidad de los suelos sobre los que se asienta el camino, estado de los firmes y pavimentos. Tambi\u00e9n se han producido roturas e inestabilidad de las protecciones y barreras de seguridad, as\u00ed como la obstrucci\u00f3n de drenajes. Adem\u00e1s, el temporal ha causado da\u00f1os en la se\u00f1alizaci\u00f3n, mobilia rio, pasarelas de madera y escolleras de protecci\u00f3n. Las obras, que cuentan con un presupuesto de seiscientos mil euros, consisten en el acondicionamiento de sendas, excavaciones, limpiezas y desbroces, y en la instalaci\u00f3n de protecciones y barreras de seg uridad, entre otras actuaciones. El Camino Natural Ruta del Cant\u00e1brico es una infraestructura de gran importancia para el turismo y el desarrollo rural en la zona de la costa cant\u00e1brica de Galicia. Por ello, el Gobierno considera que los da\u00f1os deben ser inmediatamente reparados antes de que se inicie la temporada de verano, cuando se incrementa el n\u00famero de usuarios. Fondo de Contingencia Para la financiaci\u00f3n de estas obras de reparaci\u00f3n el Consejo de Ministros ha aprobado tambi\u00e9n , mediante un Acuerdo del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas , la aplicaci\u00f3n del Fondo de C ontingencia por importe de los mencionados seiscientos mil euros, as\u00ed como la concesi\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario por la misma cuant\u00eda en el presupuesto del Ministerio de A gricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 35 Consejo de Ministros Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad REGULADA LA AUTORIZACI\u00d3N DE MEDICAMENTOS DE TERAPIA AVANZADA DE FABRICACI\u00d3N NO INDUSTRIAL Afecta a los medicamentos de terapia avanzada (terapia g\u00e9nica, terapia celular som\u00e1 tica o ingenier\u00eda tisular) que no son producidos industrialmente . El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se regula la autorizaci\u00f3n de medicamentos de terapia avanzada de fabricaci\u00f3n no industrial. Se trata de la norma que recoge los requisitos y garant\u00edas que deben cumplir para obtener la autorizaci\u00f3n de uso por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, as\u00ed como los requisitos de trazabilidad y farmacovigilancia una vez autorizados. Los medicamentos de terapia avan zada comprenden los medicamentos de terapia g\u00e9nica, los medicamentos de terapia celular som\u00e1tica, los productos de ingenier\u00eda tisular y los medicamentos combinados de terapia avanzada. De acuerdo con la legislaci\u00f3n europea, los medicamentos de terapia avan zada de producci\u00f3n industrial tienen que ser autorizados mediante un procedimiento de evaluaci\u00f3n centralizado que, tras opini\u00f3n positiva por parte de la Agencia Europea de Medicamentos, da lugar a una autorizaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n Europea que es v\u00e1 lida para toda la Uni\u00f3n Europea. Estos medicamentos est\u00e1n regulados por un Reglamento comunitario del 13 de noviembre de 2007 sobre medicamentos de terapia avanzada. Preparaci\u00f3n ocasional Sin embargo, la regulaci\u00f3n establece una excepci\u00f3n para los medicam entos de terapia avanzada que no son objeto de una producci\u00f3n industrial: excluye del \u00e1mbito del Reglamento europeo mencionado los medicamentos de terapia avanzada preparados ocasionalmente, de acuerdo con normas de calidad espec\u00edficas, y empleados en un m ismo Estado miembro, en un hospital y bajo la responsabilidad profesional exclusiva de un m\u00e9dico colegiado, con el fin de cumplir una prescripci\u00f3n facultativa individual de un producto hecho a medida destinado a un solo paciente. Estos medicamentos quedan sujetos a la autorizaci\u00f3n de las autoridades competentes del Estado miembro, quienes deber\u00e1n asegurarse de que la trazabilidad nacional y los requisitos de farmacovigilancia as\u00ed como las normas de calidad espec\u00edficas aplicables son equivalentes a los previ stos a escala comunitaria. Autorizaci\u00f3n de uso En el Real Decreto aprobado hoy se establecen los requisitos y garant\u00edas de calidad, seguridad y eficacia que deben cumplir los medicamentos de terapia avanzada y fabricaci\u00f3n no industrial para poder ser autor izado su uso por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Se trata de una autorizaci\u00f3n de uso (no de comercializaci\u00f3n) del medicamento. Ser\u00e1 v\u00e1lida en el \u00e1mbito y con las condiciones que se especifican en la propia MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 36 Consejo de Ministros autorizaci\u00f3n, por ejem plo, no podr\u00e1 utilizarse fuera de la instituci\u00f3n hospitalaria que haya obtenido la autorizaci\u00f3n de uso del mismo, ni podr\u00e1 ser exportado, ni tendr\u00e1 la autorizaci\u00f3n de uso enajenada. El titular de la autorizaci\u00f3n es la instituci\u00f3n en la que se usa el medica mento. El procedimiento de autorizaci\u00f3n de uso estar\u00e1 exento del pago de tasas. El Real Decreto establece que el procedimiento de fabricaci\u00f3n debe estar documentado (desde la extracci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n) en la solicitud. Las normas de calidad y la documentaci\u00f3n cl\u00ednica y no -cl\u00ednica est\u00e1n ajustadas al medicamento en base a su riesgo. La fabricaci\u00f3n de los medicamentos para los que se solicita la autorizaci\u00f3n de uso deber\u00e1 cumplir con los aspectos de Normas de Correcta Fabricaci\u00f3n (NCF) en lo que les sea de aplicaci\u00f3n. Informaci\u00f3n al paciente o usuario Todo medicamento de terapia avanzada, incluidos aquellos de uso consolidado, ir\u00e1 acompa\u00f1ado de la suficiente informaci\u00f3n dirigida al paciente o usuario. Dicha informaci\u00f3n formar\u00e1 parte de la autoriza ci\u00f3n de uso y deber\u00e1 ser legible y clara, asegurando su comprensi\u00f3n por el paciente y reduciendo al m\u00ednimo los t\u00e9rminos de naturaleza t\u00e9cnica. Esta informaci\u00f3n se podr\u00e1 adaptar a las particularidades que concurran en un tratamiento espec\u00edfico con medicamen tos de terapia avanzada. Como norma general, el documento de informaci\u00f3n destinado al paciente deber\u00e1 formar parte del consentimiento informado que cada hospital tenga homologado por su Comit\u00e9 de \u00c9tica Asistencial para cada uno de los procedimientos en los que se administre un medicamento de terapia avanzada. La autorizaci\u00f3n tendr\u00e1 una validez inicial de tres a\u00f1os y podr\u00e1 ser renovada peri\u00f3dicamente, con una validez de cinco a\u00f1os. La responsabilidad de la farmacovigilancia ser\u00e1 del hospital titular de la au torizaci\u00f3n de uso, que deber\u00e1 comunicar a la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, as\u00ed como a los \u00f3rganos competentes en materia de farmacovigilancia de su Comunidad Aut\u00f3noma, el nombre del responsable de esta actividad. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 37 Consejo de Ministros Agricultura, A limentaci\u00f3n y Medio Ambiente REGULADO EL REGISTRO DE MOVIMIENTOS DE SUBPRODUCTOS ANIMALES NO DESTINADOS AL CONSUMO HUMANO El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto por el que se regula el Registro General de movimientos de Subproductos Animales y Productos Derivados No Destinados Al Consumo Humano. Mediante esta norma, se crea un sistema cuyo objetivo fundamental es identificar y trazar inform\u00e1ticamente los movimientos de los subproductos animales y productos derivados no destinados al consumo hum ano. Este tipo de sistemas alternativos de transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n se contemplan en la normativa comunitaria que regula los subproductos de origen animal no destinados al consumo humano, as\u00ed como en el Real Decreto, donde se establecen las normas aplica bles a este tipo de subproductos. La aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica supone una doble ventaja, ya que simplifica de forma importante la carga administrativa a las empresas del sector y permite a la administraci\u00f3n mejorar la trazabilidad y el control durante el movimiento de los subproductos. Su desarrollo ha sido consensuado con las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas y con la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias en el marco de la Comisi\u00f3n Nacional de subproductos de origen animal no destinados al consumo humano. En su desarrollo tambi\u00e9n se han tenido en cuenta las observaciones realizadas por las asociaciones representativas del sector. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 38 Consejo de Ministros Econom\u00eda y Competitividad PARTICIPACI\u00d3N DE ESPA\u00d1A EN EL TELESCOPIO EUROPEO EXTREMADAMENTE GRANDE El Consejo de Ministro s ha autorizado al Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad a que Espa\u00f1a participe en el programa de operaci\u00f3n y construcci\u00f3n del Telescopio Europeo Extremadamente Grande (E -ELT) de la Organizaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n Astron\u00f3mica en el Hemisferio Austral (ESO). Este acuerdo culmina la participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en el E -ELT, tras la aprobaci\u00f3n un\u00e1nime del Consejo de la ESO el pasado 3 de junio y la adquisici\u00f3n de los compromisos de gasto con cargo a ejercicios futuros aprobada en Consejo de Ministros hace dos semanas. La participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en el programa del E -ELT supone el pago de una cantidad que incrementar\u00e1 la cuota ordinaria que se viene abonando cada a\u00f1o por la pertenencia al organismo. El presupuesto de este programa es de 1.083 millones d e euros, incluyendo un fondo de contingencia de 100 millones de euros y una dotaci\u00f3n de 100 millones de euros para construir la primera generaci\u00f3n de instrumentos cient\u00edficos en cooperaci\u00f3n con los centros de I+D de los estados miembros. Durante este a\u00f1o 2014, Espa\u00f1a tendr\u00e1 que aportar a la ESO 12,4 millones de euros, de los que 10,8 millones corresponden a la contribuci\u00f3n ordinaria y 1,5 millones a la contribuci\u00f3n adicional por raz\u00f3n del E -ELT. En total, la inclusi\u00f3n de Espa\u00f1a en este programa supondr\u00e1 aportar unos 38 millones de euros adicionales distribuidos en doce a\u00f1os. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 39 Consejo de Ministros Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n REMISI\u00d3N A LAS CORTES DEL ACUERDO DE LA SEDE EN BILBAO DE LA AGENCIA EUROPEA PARA LA SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO El Consejo de Ministros ha apr obado un Acuerdo de Sede entre el Reino de Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea, Agencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo y cuya firma hab\u00eda autorizado el Consejo de Ministros el pasado 20 de diciembre de 2013, as\u00ed como aplicaci\u00f3n provisional. La Ag encia es uno de los \u00f3rganos m\u00e1s importantes de la pol\u00edtica social a escala comunitaria, cuya regulaci\u00f3n actual se encuentra en el T\u00edtulo X del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea y cuya misi\u00f3n es lograr unos lugares de trabajo m\u00e1s saludables, seg uros y productivos en Europa as\u00ed como fomentar, en particular, una cultura de la prevenci\u00f3n efectiva. La aplicaci\u00f3n provisional del Acuerdo supuso poner fin a la situaci\u00f3n vigente hasta entonces, ya que, debido a la inexistencia de un Acuerdo de Sede defin itivo con Espa\u00f1a, se ven\u00eda aplicando, con car\u00e1cter provisional, el Canje de Notas, constitutivo de Acuerdo entre el Reino de Espa\u00f1a y la Comisi\u00f3n Europea, relativo a las disposiciones de desarrollo del Protocolo de Privilegios e Inmunidades de las Comunida des Europeas en el Reino de Espa\u00f1a de 1996. El 29 de octubre de 1993 los jefes de Estado o de Gobierno de la Uni\u00f3n Europea decidieron que la sede de la Agencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo estar\u00eda en Espa\u00f1a en la ciudad que designase el Gobierno espa\u00f1ol. Posteriormente, por Acuerdo del Consejo de Ministros del 5 de noviembre de 1993, el Gobierno design\u00f3 la ciudad de Bilbao. Inter\u00e9s de Espa\u00f1a Con este Acuerdo de Sede se renueva el inter\u00e9s de Espa\u00f1a por la Agencia y se da cumplimiento al Acuerdo del Consejo de Ministros de 5 de noviembre de 2003 por el que se autorizaba al entonces Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (actual Ministerio de Empleo y de Seguridad Social) a llevar a cabo las gestiones y adoptar los acuerdos necesarios pa ra dotar a la Agencia del edificio de instalaciones necesarias para el desempe\u00f1o de sus competencias y funciones. La Agencia lleva funcionando en Bilbao desde hace a\u00f1os sin un Acuerdo de Sede definitivo, por lo que se valora muy positivamente el presente Acuerdo principalmente por tres motivos: En primer lugar, porque se renueva el inter\u00e9s de Espa\u00f1a por la Agencia, la cual se va a dotar de un marco regulador adecuado que contribuir\u00e1 a mejorar el cumplimiento de sus objetivos y a una mayor independencia de la misma. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 40 Consejo de Ministros En segundo lugar, porque va a eliminar cualquier posible discriminaci\u00f3n en relaci\u00f3n al tratamiento otorgado a otros organismos comunitarios radicados en Espa\u00f1a que ya disponen del correspondiente Acuerdo de Sede. En tercer lugar, porque para Esp a\u00f1a y para la ciudad de Bilbao es grande el impacto econ\u00f3mico, cient\u00edfico y de reputaci\u00f3n que supone ser sede de esta importante Agencia Europea. Contribuci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a El local actual de la Agencia, ubicado en Bilbao, tiene una superficie de 2.653 m2 con pleno acceso al transporte p\u00fablico y otros servicios. Hasta el traslado a una sede definitiva, el Reino de Espa\u00f1a contribuir\u00e1 con un importe de hasta 100.000 euros anuales destinados a cubrir parte de los gastos de arrendamiento de la sede pr ovisional, dentro de las disponibilidades presupuestarias existentes en cada ejercicio. Para el a\u00f1o 2014 en el presupuesto del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene del Trabajo se ha consignado la cantidad de 60.100 euros en concepto de subvenci\u00f3n para la Agencia. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 41 Consejo de Ministros Hacienda y Administraciones P\u00fablicas MODIFICACI\u00d3N DEL CONVENIO PARA EL CONSORCIO ALICANTE 2011 Y 2014. VUELTA AL MUNDO A VELA El Consejo de Ministros ha aprobado un Acuerdo para permitir la suscripci\u00f3n de la novaci\u00f3n modificativa del Convenio de Colaboraci\u00f3n para la creaci\u00f3n del Consorcio \"Alicante 2011 y 2014. Vuelta al Mundo a Vela\", que fue suscrito el 11 de marzo de 2011 con motivo de la celebraci\u00f3n de este acontecimiento, declarado de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico. El contenido de l a novaci\u00f3n modificativa del Convenio, que pretende atender la evoluci\u00f3n de previsiones normativas al respecto y la simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites y estructuras organizativas, es el siguiente: Ampliar la vigencia hasta el 31 de diciembre de 2014 del acontecimie nto \"Salida de la Vuelta al Mundo de Vela Alicante 2011\" y hasta el 31 de diciembre de 2015, la vigencia del acontecimiento \"Salida de la Vuelta al Mundo de Vela Alicante 2014\". Ampliar las atribuciones del Consorcio, con el fin de impulsar y fomentar actu aciones que aseguren el adecuado desarrollo del acontecimiento de inter\u00e9s p\u00fablico \"Salida de la Vuelta al Mundo de Vela Alicante 2014\". Modificar la denominaci\u00f3n del Consorcio, el cual pasa a denominarse Consorcio \"Alicante 2011 y 2014. Vuelta al Mundo a V ela\". En el Consorcio, del que forman parte el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, el Consejo Superior de Deportes, la Autoridad Portuaria de Alicante, la Generalitat Valenciana, el Ayuntamiento de Alicante y la Sociedad Proyectos Tem\u00e1ticos de la Comunidad Valenciana, S.A.U. (SPTCV), se integra ahora la Fundaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana Alicante Puerto de Salida de la Vuelta al Mundo a Vela, encargada del programa y de las actividades del acontecimiento, y perceptora de las donaciones y a portaciones que generan derecho a aplicar los beneficios fiscales previstos en el programa de apoyo. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 42 Consejo de Ministros Industria, Energ\u00eda y Turismo ACTUALIZADA LA NORMATIVA PARA COMERCIALIZAR AEROSOLES El Consejo de Ministros ha aprobado un Real Decreto para trasponer a la norma espa\u00f1ola una Directiva comunitaria de 2013 sobre el etiquetado de los aerosoles. El Real Decreto, que modifica otro de 2009, incorpora los criterios de clasificaci\u00f3n y etiquetado de sustancias y mezclas del Sistema Globalmente Armonizado de Clasific aci\u00f3n y Etiquetado de Productos Qu\u00edmicos, que se ha adoptado a escala internacional en el marco de las Naciones Unidas. Los generadores de aerosoles o la etiqueta que lleven adjunta, portar\u00e1n de manera visible y legible, una serie de indicaciones, como el nombre y la direcci\u00f3n o la marca registrada del responsable de la comercializaci\u00f3n del generador de aerosol; el s\u00edmbolo correspondiente (\u00e9psilon invertida); indicaciones cifradas que permitan identificar el lote de producci\u00f3n y los datos del volumen. La no rmativa no supondr\u00e1 un coste adicional para los fabricantes ni carga administrativa alguna. Existen en el mercado una amplia gama de productos de uso cotidiano en forma de aerosol, fundamentalmente en sectores de hogar (ambientadores, limpieza, insecticid as, etc\u00e9tera), cuidado personal (desodorantes, lacas, espumas afeitado, etc\u00e9tera), aplicaciones industriales (automoci\u00f3n o pinturas), alimentaci\u00f3n y farmacia. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 43 Consejo de Ministros Defensa MODIFICADO EL CALENDARIO DE PAGOS DEL PROGRAMA DEL SAT\u00c9LITE PAZ El Consejo de Ministros ha autorizado compromisos de gasto con cargo a ejercicios futuros, a fin de posibilitar al Ministerio de Defensa la reprogramaci\u00f3n y modificaci\u00f3n del calendario de pagos del programa del sat\u00e9lite PAZ. El proyecto PAZ tiene por finalidad la puesta en \u00f3rbit a de un sat\u00e9lite de observaci\u00f3n de la Tierra basado en tecnolog\u00eda de Radar de Apertura Sint\u00e9tica (SAR), el cual proveer\u00e1 de independencia y capacidad operativa principalmente al Gobierno espa\u00f1ol. El proyecto PAZ tiene car\u00e1cter dual, esto es, de utilizaci\u00f3n tanto civil como militar. El cambio del accionariado de HISDESAT, que pasa del 75 por 100 al 10 por 100 p\u00fablico, aconseja que Defensa cambie la aplicaci\u00f3n presupuestaria e, igualmente, cambiar el Servicio Presupuestario del SEDEF al EMAD, que a trav\u00e9s del CIFAS es el usuario final de sat\u00e9lite Paz. El coste estimado del programa asciende a 133.100.000 euros y su financiaci\u00f3n se distribuir\u00e1 entre 2015 y 2020. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 44 Consejo de Ministros Hacienda y Administraciones P\u00fablicas AUTORIZADAS LA APLICACI\u00d3N DEL FONDO DE CONTINGENCIA Y DOS MODIFICACIONES PRESUPUESTARIAS El Consejo de Ministros ha autorizado la aplicaci\u00f3n del Fondo de Contingencia, por un importe total de 66.020,45 euros para un suplemento de cr\u00e9dito en el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente para cumplir una sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda en la que se estima parcialmente un recurso contencioso - administrativo interpuesto por Sociedad General Azucarera de Espa\u00f1a, S.A. (actual cartera Kairos, S.L. y Mariano L\u00f3pez Plaza), en materia d e expropiaci\u00f3n forzosa con motivo de la construcci\u00f3n y adecuaci\u00f3n del curso bajo del r\u00edo Guadalhorce. Modificaciones presupuestarias Por otra parte, el Consejo de Ministros ha autorizado un suplemento de cr\u00e9dito en el presupuesto del Comisionado para el M ercado de Tabaco, financiado con cargo a su remanente de tesorer\u00eda, para el abono de indemnizaciones derivadas de sentencias de la Audiencia Nacional, por responsabilidad patrimonial en tres procedimientos de concesi\u00f3n de expendedur\u00edas de tabaco y timbre r esueltos por el extinto Ministerio de Econom\u00eda en 2003. Asimismo, se autoriza a la Intervenci\u00f3n General del Estado a adquirir compromisos de gasto con cargo a ejercicios futuros para cubrir las nuevas necesidades surgidas en contratos de soporte t\u00e9cnico y de inversiones en equipos inform\u00e1ticos precisos para cumplir sus funciones y competencias de planificaci\u00f3n, dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de pol\u00edtica inform\u00e1tica. MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 45 Consejo de Ministros BIOGRAF\u00cdAS Presidencia del Gobierno Delegado del Gobierno en la Comunitat Valenciana .- D. SERAF\u00cdN CAST ELLANO G\u00d3MEZ. Nacido el 2 de agosto de 1964 en Benissan\u00f3 (Valencia), es Licenciado en Derecho por la Universidad de Valencia. Fue Alcalde de Benissan\u00f3 entre 1991 y 1999, Diputado a las Cortes Valencianas en la III, IV, V y VII Legislaturas. Ha sido coordin ador general del Partido Popular de la Comunidad Valenciana, vicesecretario general y presidente provincial del Partido Popular en Valencia . Entre 1995 y 1999 presidi\u00f3 la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias. En el Gobierno de la Comunidad Vale nciana ha desempe\u00f1ado los cargos de consejero de Justicia y de Sanidad, y de Gobernaci\u00f3n, puesto que ocupaba en la actualidad. Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n Embajad or de Espa\u00f1a en la Rep\u00fablica de Costa Rica .- D. JES\u00daS MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZ -AND\u00cdA Y PARADA. Nacido el 7 de marzo de 1953 , es Licenciado en Derecho e ingres\u00f3 en 1981 en la Carrera Diplom\u00e1tica. Ha estado destinado en las representaciones diplom\u00e1ticas espa\u00f1olas en Venezuela, Colombia y Nueva York. Ha sido asesor y subdirector del gabinete de la Pres idencia del Congreso de los Diputados. En 1994 fue nombrado c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Caracas y en la actualidad era c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Mendoza. En 2003 pas\u00f3 a ocupar el puesto de embajador en Misi\u00f3n Especial para Asuntos de Cooperaci\u00f3n con \u00c1fri ca y Asia, y posteriormente, el de c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Rosario. Actualmente era c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Washington. Embajador de Espa\u00f1a en la Rep\u00fablica de Lituania .- D. EMILIO FERN\u00c1NDEZ -CASTA\u00d1O Y D\u00cdAZ -CANEJA. Nacido el 10 de enero de 1950 , es Licenciado en Derecho e ingres\u00f3 en 1980 en la Carrera Diplom\u00e1tica. Ha estado destinado en las representaciones diplom\u00e1ticas espa\u00f1olas en Polonia y Misi\u00f3n de Espa\u00f1a ante las Comunidades Europeas. Ha sido subdirector general de Coordinaci\u00f3n Comunitaria y Rel aciones Institucionales, director del Gabinete del Secretario de Estado para MINISTERIO DE LA PRESIDENCIA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE COMUNICACI\u00d3N www.lamoncloa.gob.es P\u00e1gina 46 Consejo de Ministros las Comunidades Europeas y secretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea. En 1997 fue nombrado embajador de Espa\u00f1a en Australia y, posteriormente, embajador de Espa\u00f1a en la Rep\u00fablica Argelina Democr\u00e1tica y Popular. En 2004 fue nombrado director general de Relaciones Econ\u00f3micas Internacionales y, en 2005, comisario de la Exposici\u00f3n Internacional de Zaragoza 2008. Desde 2009 era c\u00f3nsul general de Espa\u00f1a en Mil\u00e1n. Embajador de Espa\u00f1a en la Rep\u00fablica de Nicaragua .- D. RAFAEL GARRANZO GARC\u00cdA. Nacido el 29 de julio de 1956, es Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda e ingres\u00f3 en 1985 en la Carrera Diplom\u00e1tica. Despu \u00e9s de desempe\u00f1ar diversos puestos en la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Exterior para Am\u00e9rica del Norte y Pac\u00edfico, estuvo destinado en las representaciones diplom\u00e1ticas espa\u00f1olas en Guatemala, Italia y Chile. Fue subdirector general adjunto de Asuntos Internacionales de Desarme, subdirector general de Cooperaci\u00f3n con M\u00e9xico, Am\u00e9rica Central y Caribe, y consejero en la Embajada de Espa\u00f1a en Estados Unidos. Ha sido subdirector general de Am\u00e9rica del Norte y actualmente era director de Cooperaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe en la Agencia Espa\u00f1ola para la Cooperaci\u00f3n Internac ional para el Desarrollo. "}