{"title": "Javier C\u00e1rdenas indigna a Twitter por sus declaraciones antivacunas", "author": "V R", "url": "http://hipertextual.com/2017/06/javier-cardenas-vacunas-autismo-twitter", "hostname": "hipertextual.com", "description": "Javier C\u00e1rdenas de 'Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas' provoca risas e indignaci\u00f3n en Twitter por vincular las vacunas y el autismo en su programa de Europa.fm", "sitename": "Hipertextual", "date": "2017-06-07", "cleaned_text": "Esta ma\u00f1ana los oyentes del popular programa de radio 'Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas' escucharon al director del espacio, Javier C\u00e1rdenas, hablar de una manera totalmente desinformada acerca de la supuesta relaci\u00f3n que existe entre las vacunas y el autismo, la cual ha sido [desmentida por la ciencia](https://hipertextual.com/2015/01/antivacunas). El locutor del programa de radio 'Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas' (Europa FM) y presentador del programa de televisi\u00f3n 'Hora Punta' (TVE1) asegur\u00f3 que las vacunas hab\u00edan ayudado al supuesto incremento del 78% de los casos de autismo en los Estados Unidos, un aumento que presuntamente afecta especialmente a las poblaciones afroamericanas y latinas. C\u00e1rdenas tambi\u00e9n asegur\u00f3 durante el programa radiof\u00f3nico que los beb\u00e9s \"nacen, son como otros ni\u00f1os, totalmente normales, y cuando pasa el tiempo, sobre todo una gran parte de ellos a ra\u00edz de las primeras vacunas, comienza ese calvario para tantas familias (sic)\". Despu\u00e9s de que [Hipertextual](https://hipertextual.com/2017/06/levantate-cardenas-vacunas-autismo) y otros medios de comunicaci\u00f3n se\u00f1alaran el ataque err\u00f3neo y falaz de C\u00e1rdenas contra la vacunaci\u00f3n y el uso irresponsable de su posici\u00f3n privilegiada como comunicador para desinformar, C\u00e1rdenas recibi\u00f3 las cr\u00edticas en Twitter: Entre Rosa Montero, los transg\u00e9nicos y la homeopat\u00eda y Javier C\u00e1rdenas, las vacunas y el autismo, yo ya no s\u00e9.\u2014 Roc\u00edo P\u00e9rez (@galatea128) [pic.twitter.com/8jcIIr3IMR] [7 de junio de 2017] Que las vacunas causan autismo,\u2014 Juan Ignacio P\u00e9rez (@Uhandrea) [@_javiercardenas], es una necedad, una frivolidad y propagarlo, una verdadera maldad [https://t.co/nsrFF3F0gw] [7 de junio de 2017] Anda, Javier C\u00e1rdenas opinando que las vacunas causan autismo... Menos mal que tenemos su mente brillante que puede aportar luz al tema\u2014 Christian Sell\u00e9s (@chselles) [7 de junio de 2017] Javier C\u00e1rdenas pontificando sobre vacunas y autismo. No saltaba una alerta sanitaria de tal magnitud desde Ana Mato y la crisis del \u00c9bola.\u2014 Dios (@diostuitero) [7 de junio de 2017] Los cient\u00edficos han tenido que emigrar, pero tranquilos, se ha quedado C\u00e1rdenas con programa en La1 diciendo que las vacunas causan autismo.\u2014 gerardo tec\u00e9 (@gerardotc) [7 de junio de 2017] Las vacunas no causan autismo Javier C\u00e1rdenas: salvan vidas y tenemos la responsabilidad de transmitirlo as\u00ed\u2014 Javi Granda Revilla (@xavigranda) [https://t.co/spy2WhC8dh] [7 de junio de 2017] Javier C\u00e1rdenas se traga el bulo de las vacunas y el autismo\u2014 Daniel Torrej\u00f3n (@Dtorrejonm) [https://t.co/xdYMHRZKQ1] Encima le pagamos un sueldo en Tve. Penoso "}